{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22106"}, {"@name": "filename", "#text": "6012_LeilaPilger.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "B\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\nMESTRADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPASSIVO AMBIENTAL PROVENIENTE DO CONSUMO DE \nDERIVADOS DE PETR\u00d3LEO NO TRANSPORTE  \n\nRODOVI\u00c1RIO DE CARGAS: UM ESTUDO DE CASO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLeila Sibele Pilger \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, setembro de 2009 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nCENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO UNIVATES \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\nMESTRADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO PASSIVO AMBIENTAL \nNO TRANSPORTE RODOVI\u00c1RIO DE CARGAS \n\n \n \n \n \n \n \n\nLeila Sibele Pilger \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada no Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento \u2013 \nMestrado, como exig\u00eancia parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ambiente e \nDesenvolvimento.  \n \nOrientadora: Prof. Dra. Eniz Concei\u00e7\u00e3o \nOliveira \nCo-orientador: Prof. Dr. Odorico Konrad \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nLajeado, setembro de 2009 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo longo de minha vida profissional e acad\u00eamica sempre pude contar com o apoio \n\nincondicional de minha fam\u00edlia, portanto, agrade\u00e7o primeiramente aos meus pais e minha \n\nirm\u00e3.  \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Nair, agrade\u00e7o pelo carinho, pela paci\u00eancia infinita, por me ensinar a ter \n\nf\u00e9 e perseveran\u00e7a. \n\nAo meu pai, Gast\u00e3o, sou grata pelo apoio irrestrito \u00e0 minha constante atualiza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e acad\u00eamica e pelo exemplo de empreendedorismo. \n\n\u00c0 minha irm\u00e3, Lilian, agrade\u00e7o pela colabora\u00e7\u00e3o, pelo incentivo \u00e0s minhas escolhas e \n\npelas palavras de conforto nos momentos dif\u00edceis. \n\nAo meu noivo, Leandro, sou grata pela colabora\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o, companheirismo e \n\nsobretudo pelo amor e a amizade. \n\n\u00c0 UNIVATES, que proporcionou uma gratificante viv\u00eancia acad\u00eamica durante este \n\nper\u00edodo de Mestrado. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios da UNIVATES, que, juntamente com a Institui\u00e7\u00e3o \n\npromovem diariamente o desenvolvimento regional.  \n\nEm especial, \u00e0 professora Doutora Eniz Concei\u00e7\u00e3o Oliveira, pela excelente orienta\u00e7\u00e3o \n\ndurante a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o, pela dedica\u00e7\u00e3o e principalmente pela amizade.  \n\nAo professor Odorico pelas sugest\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es fundamentais para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do presente. \n\n\u00c0s demais pessoas que de algum modo colaboraram nessa empreitada: Almir, Ana \n\nPaula, Asta, Carlos, Ingrid, Nara e Vitor Mateus. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n3 \n\n\u00c0 Dipesul, pelas portas abertas, pelas explana\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Rodovale, pelas respostas \u00e0s minhas d\u00favidas. \n\nAos senhores Paulino e Ivo, do Setcergs, que desenvolvem o Programa Despoluir e \n\nproporcionaram as aferi\u00e7\u00f5es veiculares. \n\n\u00c0 Distribuidora de Produtos de Petr\u00f3leo Charrua, na pessoa do gerente de transportes \n\nDaniel Emmer, pelo apoio incondicional. \n\n\u00c0 Empresa da minha fam\u00edlia, Transportes Leilian, e todos os seus funcion\u00e1rios. Neste \n\nempreendimento solidifico a cada dia os meus conhecimentos, nele sempre tive e tenho \n\nexperi\u00eancias que me acompanhar\u00e3o por toda a vida. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nRESUMO \n\nA contribui\u00e7\u00e3o das atividades humanas para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na Terra se d\u00e1 por \n\nmeio dos mais diversos setores econ\u00f4micos. No setor de servi\u00e7os, uma atividade bastante \n\npoluente \u00e9 o transporte rodovi\u00e1rio. O passivo ambiental de uma empresa \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do \n\nuso que ela faz dos recursos naturais, que n\u00e3o pertencem a ela e sim a comunidade em geral. \n\nO passivo ambiental representa as responsabilidades s\u00f3cio-ambientais da empresa e todos os \n\ncustos envolvidos. No presente trabalho foi pesquisado o passivo ambiental proveniente do \n\nconsumo de derivados de petr\u00f3leo por uma empresa que transporta cargas em caminh\u00f5es \n\npelas estradas. Na tentativa de encontrar um valor financeiro para esse passivo, foram \n\npesquisados separadamente os danos resultantes do consumo de tr\u00eas derivados do petr\u00f3leo \n\nnecess\u00e1rios para a atividade de transporte rodovi\u00e1rio: \u00f3leo diesel, \u00f3leos lubrificantes e pneus. \n\nAssim foi avaliado o custo s\u00f3cio-ambiental que essa empresa promove por interm\u00e9dio de seus \n\nve\u00edculos durante um ano de atividade. N\u00e3o foi poss\u00edvel converter a polui\u00e7\u00e3o gasosa em algum \n\nequivalente monet\u00e1rio, mas no caso dos \u00f3leos lubrificantes e dos pneus conseguiu-se elaborar \n\numa metodologia para constatar um valor aproximado do passivo gerado pela empresa. O \n\nvalor encontrado foi aproximadamente R$ 700,00, considerando onze ve\u00edculos em um ano de \n\natividade. \n\nPALAVRAS CHAVE \u2013 Passivo ambiental, transporte rodovi\u00e1rio de cargas, \u00f3leo \n\ndiesel, \u00f3leos lubrificantes, pneus. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nABSTRACT \n\nHuman activities contribute to climate changes on Earth through a variety of \n\neconomic sectors. In the service rendering sector, road transportation is a quite polluting \n\nactivity. A company\u2019s environmental liabilities are expressed by the use it makes of the \n\nnatural resources, which do not belong to it, but to the community as a whole. The \n\nenvironmental liabilities are represented by the company\u2019s social-environmental \n\nresponsibilities, and all the costs involved. This paper analyzed the environmental liabilities \n\noriginated from the consumption of oil derivatives by a truck company using the roads. In an \n\nattempt to estimate a value to these liabilities, the damages resulting from three oil derivatives \n\nnecessary to this activity were researched separately: diesel, lubricating oils and tires. Thus, it \n\nwas assessed the social-environmental cost brought about by this company through its \n\nvehicles during one year of activities. It was not possible to convert air pollution into a \n\ncorresponding monetary value, but regarding lubricating oils and tires we were able to design \n\na methodology to assess a close estimate of the liabilities generated by the company. The \n\nresulting amount was approximately R$ 700.00 (seven hundred reais), taking into \n\nconsideration eleven vehicles and one year of activity.  \n\n \n\nKEY-WORDS: Environmental liabilities, load road transportation, diesel, biodiesel, \n\nlubricating oils, tires.  \n\n \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFIGURA 1 - Foto de conjunto formado pelo cavalo-trator e dois semi-reboques ................. 51 \n\nFIGURA 2 - Desenho esquem\u00e1tico do cavalo trator. .......................................................... 52 \n\nFIGURA 3 - Foto de carreta bi-trem ................................................................................... 52  \n\nFIGURA 4 - Posi\u00e7\u00e3o dos pneus no conjunto ....................................................................... 55 \n\nFIGURA 5 - T\u00e9cnico do Programa Despoluir inserindo a sonda do opac\u00edmetro no \n\nescapamento do caminh\u00e3o................................................................................................... 57 \n\nFIGURA 6 \u2013 Filtro descartado e filtro descartado prensado................................................. 60 \n\nFIGURA 7 \u2013 Pneus lisos usados, com 6 mm de borracha........ ............................................ 63 \n\nFIGURA 8 \u2013 Pneus borrachudos novos, com 21 mm de borracha........................................ 63 \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nLISTA DE QUADROS E TABELAS \n\nQUADRO 1- Classifica\u00e7\u00e3o do transporte quanto \u00e0 forma.................................................... 17 \n\nQUADRO 2 - Classifica\u00e7\u00e3o do transporte quanto ao modo ................................................. 17 \n\nTABELA 1 - Distribui\u00e7\u00e3o de cargas no Rio Grande do Sul em 2007................................... 20 \n\nTABELA 2 - Resultados das aferi\u00e7\u00f5es feitas com o uso de opac\u00edmetro ............................... 58 \n\nTABELA 3 - Volume de res\u00edduo produzido em cada parte do caminh\u00e3o. ............................ 61 \n\nTABELA 4 - Quantidade de quil\u00f4metros que cada pneu pode rodar at\u00e9 atingir o ponto de \n\nrecapagem........................................................................................................................... 64 \n\nTABELA 5 \u2013 Custo anual de recapagem de cada pneu. ....................................................... 66 \n\nTABELA 6 \u2013 Custo anual de recapagens por eixo de cada ve\u00edculo ...................................... 67 \n\nTABELA 7 - Total de custos com res\u00edduos de lubrificantes e recapagens de pneus por ano \n\n........................................................................................................................................... 68 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nSIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nANFAVEA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Fabricantes de Ve\u00edculos Automotores \n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nANIP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Pneum\u00e1ticos \n\nANTT \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres \n\nCEIB \u2013 Comiss\u00e3o Executiva Interministerial \n\nCNT \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte \n\nB2 \u2013 \u00d3leo Diesel com uma Mistura de 2% de Biodiesel \n\nCO \u2013 Mon\u00f3xido de Carbono \n\nCO2 \u2013 Di\u00f3xido de Carbono \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nDNIT \u2013 Departamento Nacional de Infra-Estrutura em Transportes \n\nDESPOLUIR \u2013 Programa Ambiental do Transporte lan\u00e7ado pela CNT \n\nEPA \u2013 Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Americana (Environmental Protection Agency) \n\nFIERGS \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio Grande do Sul \n\nFEPAM \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Rio Grande do Sul \n\nGEIPOT \u2013 Empresa Brasileira de Planejamento de Transportes \n\nGt \u2013 Gigatonelada \n\nH-BIO \u2013 Hidrocraqueamento de \u00f3leos e gorduras misturado com correntes de diesel no \n\nprocesso de hidrodessulfuriza\u00e7\u00e3o em refinarias de petr\u00f3leo \n\nHC - Hidrocarboneto \n\nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nINMETRO \u2013 Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial \n\nIPCC \u2013 Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas da ONU \n\nK \u2013 Opacidade veicular \n\nm -1 \u2013 Unidade de medida da opacidade veicular \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n9 \n\nNBR \u2013 Documento Normativo Expedido pela ABNT \n\nNO2 \u2013 Di\u00f3xido de Nitrog\u00eanio \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPETROBRAS \u2013 Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. \n\nPIB \u2013 Produto Interno Bruto \n\nPNPB \u2013 Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso de Biodiesel \n\nppm \u2013 Partes por milh\u00e3o \n\nPRO\u00c1LCOOL \u2013 Programa Nacional do \u00c1lcool \n\nPR\u00d3 - \u00d3LEO \u2013 Plano de Produ\u00e7\u00e3o de \u00d3leos Vegetais para Fins Carburantes \n\nPROCONVE \u2013 Programa de Controle de Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores \n\nPRO-\u00d3LEO \u2013 Plano de Produ\u00e7\u00e3o de \u00d3leos Vegetais para Fins Carburantes \n\nSOx \u2013 \u00d3xidos de enxofre \n\nTCFA \u2013 Taxa de Controle e Fiscaliza\u00e7\u00e3o Ambiental recolhida em favor do IBAMA \n\nUSP \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 12 \n\n2 OBJETIVOS ..................................................................................................................... 14 \n\n2.1 Objetivo geral ................................................................................................................ 14 \n\n2.2 Objetivos espec\u00edficos ..................................................................................................... 14 \n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA .......................................................................................... 15 \n\n3.1 Breve hist\u00f3rico do transporte.......................................................................................... 15 \n\n3.2 Transporte ...................................................................................................................... 16 \n\n3.3 Transporte rodovi\u00e1rio de cargas ..................................................................................... 18 \n\nComo se observa, \u00e9 evidente a predomin\u00e2ncia do modal rodovi\u00e1rio no transporte de cargas em \nnosso estado......................................................................................................................... 20 \n\n3.4 Gest\u00e3o empresarial e gest\u00e3o ambiental ........................................................................... 20 \n\n3.5 Contabilidade ambiental................................................................................................. 22 \n\n3.6 Passivo ambiental........................................................................................................... 23 \n\n3.7 Log\u00edstica reversa ............................................................................................................ 26 \n\n3.8 Transporte e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas .................................................................................. 27 \n\n3.9 Responsabilidade s\u00f3cio-ambiental.................................................................................. 28 \n\n3.10 Transporte rodovi\u00e1rio e queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis............................................... 30 \n\n3.10.1 \u00d3leo diesel ................................................................................................................ 31 \n\n3.10.2 O programa despoluir da CNT................................................................................... 32 \n\n3.10.3 Redu\u00e7\u00e3o da quantidade de enxofre no \u00f3leo diesel ...................................................... 34 \n\n3.10.4 Biodiesel ................................................................................................................... 35 \n\n3.10.5 \u00d3leos lubrificantes..................................................................................................... 41 \n\n3.10.6 Pneus ........................................................................................................................ 43 \n\n3.11 Modelos de avalia\u00e7\u00e3o de passivo ambiental.................................................................. 45 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n11 \n\n4 DIAGN\u00d3STICO SITUACIONAL: A ORGANIZA\u00c7\u00c3O .................................................. 48 \n\n4.1 Licenciamento ambiental na atividade de transporte rodovi\u00e1rio de combust\u00edveis ............ 50 \n\n5 METODOLOGIA ............................................................................................................. 51 \n\n5.1 Descri\u00e7\u00e3o dos equipamentos .......................................................................................... 51 \n\n5.2 Medi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos emitidos pela queima de \u00f3leo diesel ............................................. 53 \n\n5.3 Medi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos provenientes do uso de \u00f3leos lubrificantes ................................... 53 \n\n5.4 Medi\u00e7\u00e3o do desgaste de pneus........................................................................................ 55 \n\n6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O....................................................................................... 57 \n\n6.1 Emiss\u00e3o de poluentes pelo consumo de \u00f3leo diesel......................................................... 57 \n\n6.2 Emiss\u00e3o de res\u00edduos pelo consumo de \u00f3leos lubrificantes............................................... 59 \n\n6.2.1 \u00d3leo lubrificante do motor .......................................................................................... 60 \n\n6.2.2 \u00d3leo lubrificante da caixa de mudan\u00e7as ....................................................................... 61 \n\n6.2.3 \u00d3leo lubrificante do diferencial ................................................................................... 61 \n\n6.3 Consumo de borracha no desgaste de pneus ................................................................... 62 \n\n6.3.1 Pneus do primeiro eixo do cavalo motor...................................................................... 64 \n\n6.3.2 Pneus do segundo eixo do cavalo motor ...................................................................... 65 \n\n6.3.3 Pneus do terceiro eixo do cavalo motor ....................................................................... 65 \n\n6.3.4 Pneus do primeiro eixo do primeiro semi-reboque ....................................................... 65 \n\n6.3.5 Pneus do segundo eixo do primeiro semi-reboque ....................................................... 66 \n\n6.3.6 Pneus do primeiro e do segundo eixo do segundo semi-reboque .................................. 66 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................ 69 \n\nPROPOSTAS DE CONTINUIDADE DA PESQUISA ........................................................ 71 \n\n9 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................................................... 72 \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO transporte rodovi\u00e1rio \u00e9 respons\u00e1vel por cerca de 60% de toda movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias no Brasil. No mais recente Anu\u00e1rio Estat\u00edstico dos Transportes (1996-2000), \n\ndisponibilizado pelo GEIPOT (Empresa Brasileira de Planejamento de Transportes), que \n\ninforma a composi\u00e7\u00e3o percentual da carga transportada por modo de transporte no pa\u00eds, \u00e9 \n\nvis\u00edvel a preval\u00eancia do modal rodovi\u00e1rio sobre os demais. Cerca de 60% das cargas s\u00e3o \n\ntransportadas desse modo. O transporte ferrovi\u00e1rio vem em segundo lugar, com 20%. O \n\ntransporte aquavi\u00e1rio movimenta 13% das cargas. Em seguida vem o transporte dutovi\u00e1rio, \n\ncom cerca de 4% de participa\u00e7\u00e3o e, por \u00faltimo, o transporte a\u00e9reo com menos de 0,5%. \n\n(GEIPOT, 2001).  \n\nAs estradas s\u00e3o tamb\u00e9m o principal meio utilizado para movimentar cargas perigosas, \n\ncomo os combust\u00edveis, que \u00e9 o caso deste estudo. As diversas etapas de distribui\u00e7\u00e3o e revenda \n\nde combust\u00edveis t\u00eam revelado danos ambientais como a contamina\u00e7\u00e3o de solos e corpos \n\nd\u2019\u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o do ar e at\u00e9 mesmo o comprometimento de fauna e flora em certos locais.  \n\nComo exemplos de passivos ambientais resultantes do consumo de derivados de \n\npetr\u00f3leo no transporte rodovi\u00e1rio pode-se citar: vazamentos de combust\u00edveis ocorridos \n\ndurante o abastecimento de ve\u00edculos, que podem contaminar o solo, subsolo, rios e len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos; e a destina\u00e7\u00e3o incorreta de res\u00edduos gerados durante a troca de pe\u00e7as, lubrificantes e \n\npneus. \n\nNa atividade de transporte rodovi\u00e1rio, o consumo de derivados de petr\u00f3leo se reflete \n\nprincipalmente em tr\u00eas produtos: \u00f3leo diesel, \u00f3leos lubrificantes e pneus. Portanto, para obter \n\num total de consumo de derivados do petr\u00f3leo, procurou-se mensurar isoladamente o \n\nconsumo de cada um dos tr\u00eas tipos. \n\nPara quantificar a agress\u00e3o ambiental da atividade, foram medidos os consumos dos \n\nderivados de petr\u00f3leo. No caso do \u00f3leo diesel, foram mensuradas as emiss\u00f5es de poluentes \n\ngasosos, ou seja, a fuma\u00e7a. Para os \u00f3leos lubrificantes, acompanhou-se a destina\u00e7\u00e3o final dos \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n13 \n\n\u00f3leos usados e do material contaminado. No caso dos pneus, foram analisados os desgastes de \n\nborracha.  \n\nAntecipar as quest\u00f5es ambientais \u00e9 uma estrat\u00e9gia adotada pelos gestores empresariais \n\npara evitar san\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os ambientais. \u00c9 uma estrat\u00e9gia muito utilizada para externar uma \n\nimagem de responsabilidade s\u00f3cio-ambiental e poucas vezes para de fato recuperar e \n\npreservar o ambiente utilizado por uma empresa. Geralmente as empresas implantam sistemas \n\nde prote\u00e7\u00e3o ambiental face \u00e0s press\u00f5es do mercado e dos \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores, n\u00e3o por livre e \n\nespont\u00e2nea vontade. No entanto, a natureza n\u00e3o pode aguardar pela livre iniciativa dos \n\nempres\u00e1rios, pois \u00e9 urgente a implanta\u00e7\u00e3o de programas que garantam a sa\u00fade do meio \n\nambiente em conjunto com a sa\u00fade da empresa. \n\nNesse contexto, para evitar desastres ambientais ou mesmo san\u00e7\u00f5es, os empres\u00e1rios \n\ndevem procurar quantificar os passivos de suas organiza\u00e7\u00f5es, objetivando conhecer suas \n\nobriga\u00e7\u00f5es financeiras relativas ao meio ambiente e a terceiros prejudicados. Adotar atitudes \n\nrespons\u00e1veis na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais reflete uma postura pr\u00f3-ativa e estrat\u00e9gica \n\ndas organiza\u00e7\u00f5es. Tal atitude \u00e9 imprescind\u00edvel para garantir a sobreviv\u00eancia da fauna e da \n\nflora na atualidade e conseq\u00fcentemente para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s o tratamento dos dados obtidos, buscou-se um resultado monet\u00e1rio que \n\nrepresente o passivo ambiental gerado por meio da queima de \u00f3leo diesel, do uso de pneus e \n\nde lubrificantes em determinada transportadora da cidade de Lajeado, no Rio Grande do Sul. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n2 OBJETIVOS \n\n2.1 Objetivo geral \n\nO objetivo deste trabalho foi encontrar um resultado monet\u00e1rio que expresse o passivo \n\nambiental originado pelo consumo de derivados de petr\u00f3leo em determinada empresa de \n\ntransporte rodovi\u00e1rio de cargas, considerando suas particularidades. \n\n2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\nOs objetivos espec\u00edficos que auxiliar\u00e3o para o alcance da meta principal s\u00e3o tr\u00eas: \n\nAferir a emiss\u00e3o de fuma\u00e7a proveniente da queima de \u00f3leo diesel; \n\nExaminar o custo da destina\u00e7\u00e3o correta dos res\u00edduos provenientes do uso de \u00f3leos \n\nlubrificantes: o \u00f3leo usado e os materiais por ele contaminados, os filtros; \n\nMensurar o consumo de borracha por meio do desgaste de pneus, considerando os \n\nrecapeamentos. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n3.1 Breve hist\u00f3rico do transporte \n\nRodrigues (2003) define transporte como o deslocamento de pessoas e pesos de um \n\nlocal para outro. A princ\u00edpio, o pr\u00f3prio homem realizava esses deslocamentos, de acordo com \n\nsua capacidade f\u00edsica. N\u00e3o havia moeda, as diversas mercadorias eram trocadas umas pelas \n\noutras. Com a intensifica\u00e7\u00e3o do escambo, foi necess\u00e1rio domesticar alguns animais para \n\nampliar a capacidade de transporte. Com o advento da agricultura, eram cada vez mais \n\nnumerosos os tipos de mercadorias dispon\u00edveis para troca. Por for\u00e7a da necessidade, o ser \n\nhumano inventou a roda e iniciou a constru\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos que, puxados pelos animais \n\ndomesticados, ampliavam a quantidade da carga transportada de uma \u00fanica vez. Ao longo do \n\ntempo, com o aumento das complexidades na negocia\u00e7\u00e3o das trocas, in\u00fameros materiais \n\nent\u00e3o dispon\u00edveis foram utilizados como referencial de valor (dinheiro). Impulsionado pelas \n\ncrescentes demandas por transporte, o homem aprendeu a construir e aperfei\u00e7oar ve\u00edculos de \n\ndiferentes velocidades e capacidades de carga. \n\nSegundo Rodrigues (2003), pode-se afirmar que o transporte rodovi\u00e1rio no Brasil \n\ncome\u00e7ou com a constru\u00e7\u00e3o, em 1926, da Rodovia Rio \u2013 S\u00e3o Paulo, \u00fanica pavimentada at\u00e9 \n\n1940. At\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 50, as rodovias existentes no Brasil eram extremamente \n\nprec\u00e1rias. Quando o governo Juscelino construiu Bras\u00edlia, trouxe a ind\u00fastria automobil\u00edstica \n\npara o Pa\u00eds e, conseq\u00fcentemente, as empreiteiras abriram estradas ao longo do territ\u00f3rio \n\nnacional, fomentando a demanda pelo transporte rodovi\u00e1rio. A partir de ent\u00e3o a rodovia \n\npassou a ser encarada como fator de modernidade, enquanto a ferrovia virou s\u00edmbolo do \n\npassado (Rodrigues, 2003). \n\nComparando-se o modal rodovi\u00e1rio com o ferrovi\u00e1rio \u00e9 simples entender a r\u00e1pida \n\namplia\u00e7\u00e3o da infra-estrutura rodovi\u00e1ria. O custo de implanta\u00e7\u00e3o por quil\u00f4metro \u00e9 bem maior \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n16 \n\nno caso das ferrovias, assim como o prazo de matura\u00e7\u00e3o, que \u00e9 muito mais curto quando se \n\ntrata de rodovias. Lopez (2000) ressalta que: \n\n(...) longe de apontar qualquer exclusivismo em rela\u00e7\u00e3o ao transporte rodovi\u00e1rio, \ndeve-se compreender que conectar o pa\u00eds de norte a sul atrav\u00e9s de rodovias foi a \nforma mais r\u00e1pida e barata de se integrar todas as regi\u00f5es. Atr\u00e1s dos caminhos \nabertos pelos tratores seguiam os caminh\u00f5es e carros, levando a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \nmineral (Lopez, 2000, p\u00e1g. 84). \n\nAssim, constitu\u00edram-se diversas empresas transportadoras. Alguns propriet\u00e1rios \n\nindividuais de caminh\u00f5es tamb\u00e9m come\u00e7aram a participar do incipiente mercado, geralmente \n\ncobrando mais barato do que os frotistas (Rodrigues, 2003). \u00c9 o caso dos transportadores \n\naut\u00f4nomos, que ganharam maior visibilidade ao suprir a necessidade de transporte nos \n\nmomentos de maior demanda, geralmente em per\u00edodos de safras e colheitas. \n\nLopez (2000), ao analisar o transporte no cen\u00e1rio brasileiro dos \u00faltimos anos, conclui \n\nque o modal rodovi\u00e1rio predominou, respondendo hoje por cerca de 60%, em peso, do total de \n\ncargas transportadas no Brasil. Isso se explica principalmente em virtude da inefici\u00eancia \n\noperacional das outras formas de transporte, portadoras de equipamentos obsoletos e inclusive \n\nsem condi\u00e7\u00f5es de atendimento. Com a conquista de credibilidade ao longo do tempo, o \n\ncaminh\u00e3o se tornou o meio mais eficiente, r\u00e1pido e seguro para os usu\u00e1rios do transporte de \n\ncargas brasileiros. \n\nNas palavras de Rodrigues (2003): \n\n(...) atualmente o estudo do transporte de cargas tomou o cunho sist\u00eamico de \nespecializa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, buscando-se entender e analisar todas as vari\u00e1veis \nenvolvidas para melhor atender \u00e0s complexas necessidades decorrentes das \ntransa\u00e7\u00f5es comerciais locais, regionais e internacionais (Rodrigues, 2003, p\u00e1g. 18). \n\n3.2 Transporte \n\nPara Martins e Caixeta-Filho (2001), o transporte proporciona \u00e0s diferentes sociedades \n\numa maior variedade na disponibilidade de bens. Ele permite que determinada comunidade \n\ntenha \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o produtos que de outra maneira seriam inacess\u00edveis. Nesse aspecto \n\npode-se dizer que a atividade transportadora contribui para o desenvolvimento comercial entre \n\nsociedades que produzem insumos diferentes entre si. \n\nPara melhor entendimento do sistema de transportes, a seguir aborda-se a classifica\u00e7\u00e3o \n\napresentada por Rodrigues (2003), que \u00e9 a mais objetiva em suas explica\u00e7\u00f5es de acordo com o \n\ncaso em estudo e a atualidade do sistema de transporte rodovi\u00e1rio no Pa\u00eds. \n\nRodrigues (2003), explica que um sistema de transportes \u00e9 constitu\u00eddo de: \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n17 \n\n- forma: relacionamento entre os v\u00e1rios modos de transporte; \n\n- modo: vias de transporte; \n\n- meio: elemento transportador; \n\n- instala\u00e7\u00f5es complementares: terminais de carga. \n\nSegundo as defini\u00e7\u00f5es de Rodrigues (2003), o transporte \u00e9 classificado quanto \u00e0s suas \n\nformas e aos seus modos. Quanto \u00e0 forma, ele pode ser classificado conforme o Quadro 1. \n\nQUADRO 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do transporte quanto \u00e0 forma (Rodrigues, 2003). \n\nUnimodal A unidade de carga \u00e9 transportada diretamente, utilizando \n\num \u00fanico ve\u00edculo, em uma \u00fanica modalidade de transporte e com \n\napenas um contrato de transporte. \u00c9 a forma mais simples de \n\ntransporte. \n\nSucessivo A unidade de carga necessita ser transportada por um ou \n\nmais ve\u00edculos da mesma modalidade de transporte, abrangidos por \n\num ou mais contratos de transporte. \n\nSegmentado Utilizam-se ve\u00edculos diferentes, de uma ou mais modalidades \n\nde transporte, em v\u00e1rios est\u00e1gios, sendo todos os servi\u00e7os \n\ncontratados separadamente a diferentes transportadores, que ter\u00e3o a \n\nseu cargo a condu\u00e7\u00e3o da unidade de carga do ponto de expedi\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\no destino final. \n\nMultimodal A unidade de carga \u00e9 transportada em todo percurso \n\nutilizando duas ou mais modalidades de transporte, abrangidas por \n\num \u00fanico contrato de transporte. \n\n \n\nO Quadro 2 apresenta os modos utilizados para se efetuar um determinado transporte. \n\nQUADRO 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do transporte quanto ao modo (Rodrigues, 2003). \n\nRodovi\u00e1rio A carga \u00e9 transportada pelas rodovias, em caminh\u00f5es e carretas. \n\nFerrovi\u00e1rio A carga \u00e9 transportada pelas ferrovias, em vag\u00f5es fechados e \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n18 \n\nplataformas. \n\nAquavi\u00e1rio A carga \u00e9 transportada em embarca\u00e7\u00f5es. Pode ser atrav\u00e9s de \n\nrios, lagos e lagoas, no caso do transporte fluvial, lacustre ou \n\nhidrovi\u00e1rio; pode ser atrav\u00e9s dos mares e oceanos, no caso do \n\ntransporte mar\u00edtimo. \n\nA\u00e9reo A carga \u00e9 transportada atrav\u00e9s do espa\u00e7o a\u00e9reo, em avi\u00f5es. \n\nDutovi\u00e1rio A carga \u00e9 transportada atrav\u00e9s de dutos, sempre na forma de \n\ngran\u00e9is l\u00edquidos, s\u00f3lidos ou gasosos. \n\n \n\nNo presente estudo de caso, a transportadora possui como forma de transporte a \n\nunimodal, e como modo de transporte o rodovi\u00e1rio. \n\n3.3 Transporte rodovi\u00e1rio de cargas \n\nO transporte rodovi\u00e1rio de cargas tem uma estrutura gigantesca espalhada pelo nosso \n\nPa\u00eds. S\u00e3o os caminh\u00f5es que transportam desde pequenos volumes e encomendas at\u00e9 colheitas \n\ne safras inteiras da agricultura nacional (Valente et al., 1997). De acordo com os autores, as \n\nrodovias s\u00e3o o principal meio de transporte de mercadorias do Brasil, portanto as estradas \n\ndesempenham um papel fundamental na economia nacional. Para fazer frente a essa enorme \n\nresponsabilidade, o modal rodovi\u00e1rio deve ser constantemente melhorado usando tecnologias \n\ne procedimentos modernos, para oferecer servi\u00e7os sempre mais eficientes. Os autores ainda \n\ndestacam diferentes categorias de transportadores no mercado do transporte rodovi\u00e1rio de \n\ncargas: os aut\u00f4nomos, as empresas de transporte, as transportadoras de carga pr\u00f3pria e as \n\nlocadoras de ve\u00edculos. \n\nTransporte eficiente \u00e9 um elemento b\u00e1sico para o desenvolvimento de uma na\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente se ela tiver grande extens\u00e3o territorial. De acordo com Rodrigues (2003), o \n\ncusto interno do transporte no Brasil chega a ser o dobro do verificado em pa\u00edses de \n\ndimens\u00f5es semelhantes. O autor exemplifica ao citar a matriz de transportes na Am\u00e9rica do \n\nSul. O grande problema desse continente, principalmente o do Mercosul, \u00e9 a desconex\u00e3o entre \n\nos seus sistemas de transportes. Paraguai, Uruguai, Argentina e principalmente o Brasil \u2013 que \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n19 \n\ntem dimens\u00f5es continentais \u2013 desperdi\u00e7am energia e gastam divisas escassas com a compra de \n\npetr\u00f3leo, porque privilegiam o modal rodovi\u00e1rio, em detrimento da ferrovia e da hidrovia. \n\nNa opini\u00e3o de Rodrigues (2003), o transporte rodovi\u00e1rio \u00e9 um dos mais f\u00e1ceis e \n\ncompetentes entre todos os tipos de transporte. Esse modal requer apenas a exist\u00eancia de \n\nrodovias, por\u00e9m, apresenta um elevado consumo de combust\u00edvel (quantidade de \u00f3leo diesel \n\nconsumida por quil\u00f4metro transportado). \n\nKeedi (2003) explica sobre os principais equipamentos usados no transporte \n\nrodovi\u00e1rio de cargas. Segundo o autor, o transporte de carga \u00e9 exercido atrav\u00e9s de \n\nimplementos rodovi\u00e1rios denominados caminh\u00f5es e carretas. Ambos podem ter outras \n\ndenomina\u00e7\u00f5es dependendo de caracter\u00edsticas especiais, como o tipo de carga que transportam, \n\npor exemplo. \n\nOs ve\u00edculos s\u00e3o compostos por duas partes. A primeira, chamada de cavalo-mec\u00e2nico, \n\n\u00e9 formada pela cabine com todos os seus equipamentos de tra\u00e7\u00e3o. A segunda parte, chamada \n\nde carreta ou semi-reboque, acondiciona a carga e \u00e9 arrastada pelo cavalo. As carretas podem \n\nser formadas por um bloco s\u00f3 (um semi-reboque), podem ser formadas por dois semi-\n\nreboques (nesse caso a carreta \u00e9 chamada de bi-trem) e algumas carretas podem ter tamb\u00e9m \n\num terceiro semi-reboque, formando o chamado treminh\u00e3o (Keedi, 2003). \n\nSuas capacidades de transporte dependem de sua for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o, tamanho, bem como \n\nquantidade de eixos, vari\u00e1veis de dois ou tr\u00eas eixos nos caminh\u00f5es simples, de quatro a sete \n\neixos nos bitrens, de tr\u00eas a sete eixos nas carretas, e de cinco a 11 eixos nos treminh\u00f5es, \n\npodendo transportar desde algumas centenas de quilos at\u00e9 cerca de 30 toneladas, com exce\u00e7\u00e3o \n\npara os especiais bitrens e treminh\u00f5es que podem transportar um pouco mais, dependendo da \n\nquantidade de eixos dispon\u00edveis (Keedi, 2003). \n\nKeedi (2003) afirma que o transporte rodovi\u00e1rio tem uma caracter\u00edstica \u00fanica, que o \n\ndiferencia de todos os demais modais, que \u00e9 a sua capacidade de tr\u00e1fego por qualquer via. Ele \n\nn\u00e3o se at\u00e9m, em hip\u00f3tese alguma, a trajetos fixos, tendo a capacidade de transitar por qualquer \n\nlugar, apresentando uma flexibilidade \u00edmpar quanto a percursos. Isso lhe d\u00e1 uma vantagem \n\nextraordin\u00e1ria na disputa pela carga com os demais modais. \n\nApesar de apresentar o maior custo, o transporte rodovi\u00e1rio ainda \u00e9, no caso do Brasil, \n\no modal mais eficiente. A escassez de ferrovias, hidrovias e dutos fazem com que as estradas \n\nsejam o principal meio de escoamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e industrial. Contudo, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, a estrutura rodovi\u00e1ria n\u00e3o cresceu na mesma propor\u00e7\u00e3o em que aumentou o volume \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n20 \n\nda produ\u00e7\u00e3o e de ve\u00edculos. O gerenciamento de obras nas rodovias brasileiras \u00e9 baseado em \n\nfatores econ\u00f4micos e pol\u00edticos, em detrimento de recursos t\u00e9cnicos, planejamento, controle \n\noperacional e fiscaliza\u00e7\u00e3o eficaz. \n\nConforme Braga (2007), dados de 2007 revelam que naquele ano no Rio Grande do \n\nSul a distribui\u00e7\u00e3o de cargas conforme os modais dispon\u00edveis foi a apresentada na Tabela 1. \n\nTABELA 1 - Distribui\u00e7\u00e3o de cargas no Rio Grande do Sul em 2007 (Braga, 2007). \n\nTransporte Distribui\u00e7\u00e3o da carga, % \nRodovi\u00e1rio 85 \n\nFerrovi\u00e1rio 8,8 \n\nHidrovi\u00e1rio 3,5 \n\nDutovi\u00e1rio 2,1 \n\nA\u00e9reo 0,2 \n\nComo se observa, \u00e9 evidente a predomin\u00e2ncia do modal rodovi\u00e1rio no transporte de \n\ncargas em nosso estado. \n\n3.4 Gest\u00e3o empresarial e gest\u00e3o ambiental \n\nNo entendimento de Ferreira (2003), a gest\u00e3o ambiental precisa proporcionar \u00e0 \n\nempresa ferramentas para compensar, minimizar ou at\u00e9 mesmo anular os custos dos danos \n\nambientais causados pelas atividades da organiza\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea produtiva costuma ser a mais \n\npoluidora. Percebe-se, assim, que o respons\u00e1vel pela degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o \n\nencarregado de gerenciar o meio ambiente s\u00e3o setores distintos dentro da mesma empresa. \n\nSegundo a autora, o objeto da ger\u00eancia ambiental s\u00e3o os problemas ambientais causados por \n\noutros setores e recebidos por ela para serem administrados. Portanto, a autora considera que \n\na principal raz\u00e3o para a exist\u00eancia da gest\u00e3o ambiental \u00e9 permitir \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o trabalhar pelo \n\nmelhor retorno poss\u00edvel sobre os recursos da entidade, ao mesmo tempo em que preserva o \n\nmeio ambiente. \n\nPara Tinoco e Kraemer (2004), gest\u00e3o ambiental \u00e9 um composto de diretrizes que \n\ntentam controlar o efeito das atividades da empresa sobre o ambiente. Seria o que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o faz para mitigar ou eliminar os impactos ambientais negativos que provoca. Os \n\nautores sugerem que um sistema de gest\u00e3o ambiental deva incluir \u201ca estrutura organizacional, \n\natividades de planejamento, responsabilidades, pr\u00e1ticas, procedimentos, processos e recursos \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n21 \n\npara desenvolver, implementar, atingir, analisar criticamente e manter a pol\u00edtica ambiental\u201d. \n\nEssas provid\u00eancias refletem uma atitude de mobiliza\u00e7\u00e3o por parte da empresa no sentido de \n\nbuscar, interna e externamente, a qualidade ambiental almejada. \n\nCidade et al. (2000), ampliam o sentido de responsabilidade ecol\u00f3gica. Na sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o, ela vai muito al\u00e9m da responsabilidade com os clientes, pois contempla a \n\nresponsabilidade com a sociedade em geral. Nesse sentido \u00e9 muito importante que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es auxiliem a sociedade na resolu\u00e7\u00e3o de alguns problemas ambientais, pois muitos \n\nforam criados pelas pr\u00f3prias empresas. Considerando que a sociedade desenvolveu um senso \n\ncr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o a custos ecol\u00f3gicos dos produtos e processos poluidores, as organiza\u00e7\u00f5es \n\ntiveram de mudar muitas de suas diretrizes. \u00c9 vis\u00edvel que o campo de atua\u00e7\u00e3o das empresas \n\ntorna-se cada vez maior e mais complexo quando se trata de responsabilidade s\u00f3cio-\n\nambiental. \n\nJ\u00e1 na opini\u00e3o de Mascarenhas (2004): \n\n(...) gest\u00e3o ambiental deve fazer parte de uma gest\u00e3o empresarial que, al\u00e9m de metas \necon\u00f4micas, prima por objetivos de car\u00e1ter ambiental, buscando o alcance da \nqualidade ambiental, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o da empresa, e a fixa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \npreventivas, a serem observadas como forma de evitar a ocorr\u00eancia de impactos \nambientais diversos. O gerenciamento ambiental deve consistir num modelo de \nadministra\u00e7\u00e3o que promove a compatibiliza\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas pela \nempresa, observando-se as suas expectativas, e a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente em que \nest\u00e3o inseridas, atentando-se tamb\u00e9m para as expectativas comuns \u00e0 sociedade \n(Mascarenhas, 2004, p\u00e1g. 66 e 67). \n\nConforme Galdino et al. (2002), o gerenciamento ambiental industrial \u00e9 uma \n\nintegra\u00e7\u00e3o de sistemas e programas organizacionais, que permitem: \n\n- Controlar e reduzir os impactos no meio ambiente; \n\n- Cumprir as leis e normas ambientais; \n\n- Desenvolver tecnologias ambientais que eliminem res\u00edduos nas ind\u00fastrias e \n\ndiminuam os gastos com energia e materiais. \n\n- Avaliar processos e par\u00e2metros ambientais; \n\n- Eliminar ou reduzir os riscos ao meio ambiente e ao ser humano; \n\n- Bom relacionamento entre a comunidade e o governo; \n\n- Antecipar quest\u00f5es ambientais para prevenir danos ao meio ambiente e, \n\nparticularmente, \u00e0 sa\u00fade humana. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n22 \n\nSegundo Kinlaw (1997), num futuro pr\u00f3ximo, ser\u00e3o inclu\u00eddos, nos pre\u00e7os dos \n\nprodutos e servi\u00e7os, n\u00e3o apenas os custos de produ\u00e7\u00e3o e de entrega, como tamb\u00e9m os custos \n\ntotais de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, associados a essa produ\u00e7\u00e3o ou presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.  \n\n3.5 Contabilidade ambiental \n\nConforme Galdino et al. (2002), \u201ca contabilidade ambiental surgiu com o objetivo de \n\nfornecer aos seus usu\u00e1rios, internos e externos, informa\u00e7\u00f5es sobre os eventos ambientais que \n\ncausam modifica\u00e7\u00f5es na situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da empresa\u201d. \n\nOs eventos econ\u00f4micos das empresas ocorrem em um contexto afetado por vari\u00e1veis \n\nque n\u00e3o costumavam ser objeto de classifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, como \u00e9 o caso da quest\u00e3o ambiental. \n\nDe acordo com Kraemer (2002), \u00e9 necess\u00e1rio que a contabilidade desenvolva uma \n\nmetodologia que trate adequadamente os dados financeiros relativos ao meio ambiente. \u00c9 \n\nimportante que ocorra a incorpora\u00e7\u00e3o dos eventos econ\u00f4micos ambientais utilizando as \n\nferramentas corretas de mensura\u00e7\u00e3o dos mesmos. A autora destaca ainda que haja um \n\ncuidadoso planejamento das etapas de interioriza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel ambiental na escrita cont\u00e1bil \n\nda organiza\u00e7\u00e3o. Apesar de ser trabalhoso no in\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o, pode ser um processo \n\nfundamental pelo qual a empresa conquiste o conceito de excel\u00eancia ambiental e, \n\nconseq\u00fcentemente, obter vantagens competitivas ao ser vista desse modo pelo p\u00fablico \n\nexterno. \n\nSegundo Kraemer (2002): \n\n(...) a contabilidade, vista como um sistema de informa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e da evolu\u00e7\u00e3o \npatrimonial, econ\u00f4mica e financeira da empresa, deve incluir, em seus relat\u00f3rios, \ntodos os dados relacionados ao meio ambiente, facilitando o acesso a mais esta \ninforma\u00e7\u00e3o ao seu grande n\u00famero de usu\u00e1rios, auxiliando-os no processo de tomada \nde decis\u00e3o. A contabilidade, com o objetivo de evidenciar a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-\nfinanceira das empresas e o desempenho peri\u00f3dico destas, constitui um adequado \nsistema de informa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 postura ambiental das entidades. Para tal, o \ncontador deve participar, de forma ativa, neste processo de planejamento, avalia\u00e7\u00e3o \ne controle das quest\u00f5es ambientais, registrando e divulgando as medidas adotadas e \nos resultados alcan\u00e7ados (Kraemer, 2002, p\u00e1g. 70 e 72). \n\nA contabilidade ambiental considera que a degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma perda \n\necon\u00f4mica resultante de inefici\u00eancia gerencial. Assim sendo, a gest\u00e3o da \u00e1rea ambiental deve \n\nenglobar condi\u00e7\u00f5es que direcionem todos os esfor\u00e7os no sentido de reduzir ou eliminar danos \n\nao ambiente. O gestor ambiental \u00e9 considerado respons\u00e1vel pelo gerenciamento de todos os \n\nimpactos causados e dos benef\u00edcios gerados ao meio ambiente de toda a empresa (Ferreira, \n\n2003). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n23 \n\nKraemer (2002) esclarece que a contabilidade pode contribuir muito com a sociedade \n\ne com o governo. Pois ao identificar, mensurar e divulgar as referidas informa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\nambientais, a contabilidade pode buscar respostas ao desafio de satisfazer o p\u00fablico \n\ninteressado na atua\u00e7\u00e3o das empresas sobre o meio ambiente. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o ambiental podem ser encontrados alguns empecilhos. \n\nKraemer (2002) aponta como principais dificuldades a mensura\u00e7\u00e3o e a correta identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos ativos e passivos envolvidos; e tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de procedimentos que facilitem a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do processo cont\u00e1bil. Outro detalhe que dificulta a evolu\u00e7\u00e3o da \n\ncontabilidade ambiental \u00e9 a resist\u00eancia dos empres\u00e1rios em reconhecer sua responsabilidade \n\nperante a sociedade. Essa mentalidade geralmente prov\u00e9m do receio de que uma mudan\u00e7a de \n\npostura possa implicar custos adicionais para as empresas. \n\nConforme o \u00a7 3\u00b0 do art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \u201cas \n\ncondutas e atividades consideradas lesivas ao meio ambiente sujeitar\u00e3o os infratores, pessoas \n\nf\u00edsicas ou jur\u00eddicas, a san\u00e7\u00f5es penais e administrativas, independentemente da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nreparar os danos causados\u201d (BRASIL, 2009). Oportuna a afirma\u00e7\u00e3o de Rover et al. (2006) de \n\nque, ao destacar o passivo ambiental da entidade, a contabilidade \u00e9 capaz de antever  poss\u00edveis \n\nredu\u00e7\u00f5es do patrim\u00f4nio e, ao mesmo tempo cumprir seu papel de satisfazer a exig\u00eancia \n\nconstitucional. \n\n3.6 Passivo ambiental \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o cont\u00e1bil, o passivo representa as obriga\u00e7\u00f5es das \n\nempresas com terceiros. J\u00e1 o ativo representa bens e direitos da empresa. Assim, passivo \n\nambiental engloba os danos que a atividade empresarial provoca ou j\u00e1 provocou no meio \n\nambiente. Isso implica assumir responsabilidade com o uso de recursos naturais, ou seja, \n\nexiste a obriga\u00e7\u00e3o e a responsabilidade social da empresa com os aspectos ambientais. Mesmo \n\nn\u00e3o havendo uma cobran\u00e7a formal ou legal, essas obriga\u00e7\u00f5es devem ser reconhecidas pela \n\norganiza\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o faz-se muito importante, atualmente, que no balan\u00e7o patrimonial de uma \n\nempresa deva ser inclu\u00eddo, por meio de c\u00e1lculos estimativos, o passivo ambiental. Da mesma \n\nforma, tamb\u00e9m deve ser apresentado o ativo, o qual, nesse caso, representa as aplica\u00e7\u00f5es de \n\nrecursos que objetivam a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente bem como investimentos em tecnologias \n\npara controlar ou eliminar degrada\u00e7\u00f5es ambientais (Sperandio et al., 2005). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n24 \n\nS\u00e3o cada vez mais comuns as preocupa\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es com o levantamento de \n\nseus passivos ambientais. Essas estimativas v\u00eam sendo cada vez mais utilizadas em avalia\u00e7\u00f5es \n\npara negocia\u00e7\u00f5es de empresas, fus\u00f5es e at\u00e9 mesmo privatiza\u00e7\u00f5es. Caso as empresas \n\nnegociadas tenham provocado ou estejam provocando impactos ambientais negativos, os \n\nrespectivos propriet\u00e1rios, poder\u00e3o ser responsabilizados e obrigados a providenciar as \n\nrestaura\u00e7\u00f5es ambientais necess\u00e1rias. Pode-se afirmar que a estimativa do passivo ambiental \n\nfunciona como uma ferramenta para apontar, avaliar e mensurar extens\u00f5es, custos e gastos \n\nambientais que precisam ser atendidos.  Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o cruciais para fundamentar a \n\ntomada de decis\u00f5es, em curto, m\u00e9dio e longo prazos (Kraemer, 2009).  \n\nEntretanto, a explana\u00e7\u00e3o do passivo ambiental n\u00e3o necessita estar diretamente ligada \n\naos balan\u00e7os patrimoniais. O conjunto de contas que forma o passivo pode integrar um \n\nrelat\u00f3rio \u00e0 parte, onde est\u00e3o discriminados as provid\u00eancias e esfor\u00e7os desenvolvidos para \n\neliminar ou minimizar as degrada\u00e7\u00f5es causadas. Esta \u00e9 uma metodologia que vem sendo \n\nadotada por empresas do mundo inteiro (Kraemer, 2009). \n\nO termo \u201cpassivo ambiental\u201d geralmente est\u00e1 associado a multas, penalidades ou \n\nviola\u00e7\u00f5es de leis ambientais. \u00c9 muito comum relacionar o cumprimento de regulamenta\u00e7\u00f5es \n\nambientais com despesas e desembolsos. Galdino et al. (2004) definem passivo ambiental \n\ncomo uma obriga\u00e7\u00e3o que a empresa possui em decorr\u00eancia de problemas que venha a ter com \n\no meio ambiente, sejam volunt\u00e1rios ou involunt\u00e1rios. Segundo os autores, os passivos \n\nambientais podem ter como origem qualquer evento ou transa\u00e7\u00e3o que reflita a intera\u00e7\u00e3o da \n\nempresa com o meio ecol\u00f3gico, onde o uso de recursos se dar\u00e1 no futuro. Nesse sentido, o \n\npassivo ambiental \u00e9 a indeniza\u00e7\u00e3o referente a danos ambientais, realizada por meio da entrega \n\nde benef\u00edcios econ\u00f4micos ou da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em um momento futuro.  \n\nJ\u00e1 de acordo com Tinoco e Kraemer (2004), os passivos ambientais geralmente s\u00e3o \n\nconting\u00eancias formadas durante o per\u00edodo de exist\u00eancia da empresa, que pode ser longo. \n\nAssim sendo, \u00e9 poss\u00edvel entender por que essas conting\u00eancias podem, muitas vezes, passar \n\ndespercebidas pela administra\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria empresa. Uma observa\u00e7\u00e3o importante que os \n\nautores fazem \u00e9 de que os passivos ambientais n\u00e3o t\u00eam origem apenas em fatos de conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa. Eles podem ser concebidos mesmo com atitudes ambientalmente respons\u00e1veis, \n\ncomo as decorrentes da manuten\u00e7\u00e3o de sistemas de gerenciamento ambiental, por exemplo. \n\nTais sistemas exigem profissionais qualificados, insumos, m\u00e1quinas, equipamentos e \n\ninstala\u00e7\u00f5es adequadas para seu funcionamento. \n\nPara Galdino et al. (2002): \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n25 \n\n(...) o passivo ambiental est\u00e1 presente nas empresas atrav\u00e9s dos riscos do neg\u00f3cio \nque podem ser revelados atrav\u00e9s de situa\u00e7\u00f5es como: por iniciativa da empresa que \nreconhece suas obriga\u00e7\u00f5es antecipando as a\u00e7\u00f5es de terceiros; por reivindica\u00e7\u00e3o de \nterceiros onde s\u00e3o requeridas pela comunidade externa em decorr\u00eancia de preju\u00edzos \nsofridos em fun\u00e7\u00e3o das atividades operacionais; e por exigibilidade das obriga\u00e7\u00f5es \nambientais onde os \u00f3rg\u00e3os ambientais aplicam penalidades ao verificar o grau de \nresponsabilidade da empresa. Os danos podem ser mitigados em forma de \nempr\u00e9stimos a bancos para investimento em gest\u00e3o ambiental na empresa, compra \nde tecnologias limpas, pagamento de multas decorrentes de infra\u00e7\u00e3o ambiental, \nremunera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra especializada em gest\u00e3o ambiental, indeniza\u00e7\u00f5es \nambientais \u00e0 sociedade e atrav\u00e9s de investimento do lucro da entidade para \nprogramas sociais entre outros (Galdino et al., 2002, p\u00e1g. 2). \n\nMuitas empresas norte-americanas est\u00e3o diminuindo suas atividades produtivas, por \n\nfor\u00e7a de regulamenta\u00e7\u00f5es ambientais (Phillips, 2000). Como informa Galdino et al. (2004), os \n\npa\u00edses que formam a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia tamb\u00e9m est\u00e3o encarando a pol\u00eamica quest\u00e3o ambiental. \n\nHollins e Percy (1998) citam como bom exemplo a contamina\u00e7\u00e3o do solo, que tem sido aceita \n\ncomo uma conseq\u00fc\u00eancia inevit\u00e1vel da industrializa\u00e7\u00e3o na Europa. A contamina\u00e7\u00e3o do solo \n\nafeta diretamente o valor de mercado da propriedade, gerando assim um passivo ambiental. \n\nOs custos de limpeza, as san\u00e7\u00f5es e multas impostas pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e3o deixando \n\nos empreendedores mais preocupados e atentos para os perigos que podem exp\u00f4-los ao \n\npassivo (Galdino et al., 2002). \n\nComo se v\u00ea, a necessidade de identificar e medir o passivo ambiental das entidades \u00e9 \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o que se espalha pelo mundo, o que origina a forma\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nmetodologias. Nos Estados Unidos, por exemplo, discute-se uma pol\u00edtica com modelos \n\nsocialmente aceitos para impor limites no passivo ambiental originado com a polui\u00e7\u00e3o do \n\n\u00f3leo, principalmente nos oceanos (Jin; Powell, 1998). \n\nTamb\u00e9m nos Estados Unidos, desde 1980, a pessoa ou institui\u00e7\u00e3o que empresta \n\ndinheiro deve assegurar a d\u00edvida por custos de limpeza ambiental. Al\u00e9m de conferir o valor do \n\nprojeto financiado, esse artif\u00edcio pode evitar ou minimizar danos que o mutu\u00e1rio pode vir a \n\nexecutar (Hollins; Percy, 1998). \n\nGaldino et al. (2002) sugerem que uma organiza\u00e7\u00e3o que pretende adquirir qualquer \n\npropriedade dever\u00e1 considerar seriamente a possibilidade de exist\u00eancia de passivos. Muitas \n\nvezes eles n\u00e3o est\u00e3o salientes \u00e0 primeira vista, no entanto, se existirem, ser\u00e3o herdados pelo \n\ncomprador. Da mesma forma, investidores e grupos empresariais que desenvolvem projetos \n\nou aplicam dinheiro em empreendimentos, tamb\u00e9m precisam estar cientes da responsabilidade \n\ns\u00f3cio-ambiental envolvida em cada caso, para evitar ou minimizar poss\u00edveis preju\u00edzos num \n\nmomento futuro.  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n26 \n\nA percep\u00e7\u00e3o tardia da forma\u00e7\u00e3o de um passivo ambiental numa organiza\u00e7\u00e3o acarreta \n\noutros inconvenientes al\u00e9m do pagamento de multas e poss\u00edvel suspens\u00e3o tempor\u00e1ria da \n\nlicen\u00e7a para operar. Durante uma interdi\u00e7\u00e3o, mesmo que provis\u00f3ria, a empresa corre riscos. \n\nEla pode perder seus clientes, contrair d\u00edvidas com fornecedores e sofrer a evas\u00e3o de \n\nfuncion\u00e1rios e profissionais importantes. \u00c9 imprescind\u00edvel que o empreendedor conhe\u00e7a a real \n\nsitua\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel passivo ambiental que pode ter sido gerado ao longo de sua trajet\u00f3ria, \n\nmesmo que despercebido. Com esse conhecimento a empresa pode fazer um planejamento \n\npara corrigir, de modo volunt\u00e1rio e n\u00e3o por imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es, qualquer dano que possa \n\nter sido causado ao meio ambiente (Galdino et al., 2002). \n\n3.7 Log\u00edstica reversa \n\nNos dias atuais, o governo e as empresas t\u00eam dado prioridade para a resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas ambientais. Devido a situa\u00e7\u00f5es como congestionamentos, \u00edndices de polui\u00e7\u00e3o, falta \n\nde recursos, disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e outros problemas de natureza similar, a preocupa\u00e7\u00e3o das \n\nentidades organizacionais com o aumento dos efeitos ambientais decorrentes de opera\u00e7\u00f5es \n\nlog\u00edsticas cresceu muito. Uma boa conseq\u00fc\u00eancia disso \u00e9 o surgimento de um vasto campo \n\npara estudos e pesquisas, n\u00e3o apenas no plano te\u00f3rico como tamb\u00e9m em projetos aplicados em \n\nempreendimentos de todos os portes (Fontana; Aguiar, 2001). \n\nPara Fontana e Aguiar (2001) a log\u00edstica reversa representa todos os assuntos \n\nrelacionados com as atividades log\u00edsticas cumpridas com o objetivo de redu\u00e7\u00e3o, reciclagem, \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o, reutiliza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o final de materiais. Com a mudan\u00e7a de mentalidade das \n\nempresas e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, os aspectos ambientais passam a ter cada vez mais um impacto \n\nno trabalho log\u00edstico. Conforme as autoras, as empresas est\u00e3o buscando realizar suas \n\nopera\u00e7\u00f5es log\u00edsticas da maneira mais amig\u00e1vel poss\u00edvel com o meio ambiente. Entretanto, \n\nessas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o acreditam que suas medidas ambientais tenham resultados eficientes. \n\nAl\u00e9m desse pessimismo, os empreendedores possuem uma grande preocupa\u00e7\u00e3o com os custos \n\nenvolvidos e com a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de seus servi\u00e7os. \n\nNesse sentido, \u00e9 oportuna a refer\u00eancia de Donaire (1999): \n\n(...) algumas empresas t\u00eam demonstrado que \u00e9 poss\u00edvel ganhar dinheiro e proteger o \nmeio ambiente mesmo n\u00e3o sendo uma organiza\u00e7\u00e3o que atua no chamado \u2018mercado \nverde\u2019, desde que as empresas possuam certa dose de criatividade e condi\u00e7\u00f5es \ninternas que possam transformar as restri\u00e7\u00f5es e amea\u00e7as ambientais em \noportunidades de neg\u00f3cios (Donaire, 1999, p\u00e1g. 51). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n27 \n\nNo processo de log\u00edstica reversa, uma vez consumido um produto por um comprador, \n\na empresa fabricante torna-se respons\u00e1vel pelo retorno do que restou desse produto usado. \n\nEssa sobra, dependendo de suas caracter\u00edsticas, \u00e9 encaminhada para reciclagem ou \u00e9 \n\ndescartada apropriadamente. Ao mesmo tempo em que a log\u00edstica tradicional se procura \n\ngarantir o fluxo dos produtos da ind\u00fastria at\u00e9 o consumidor final, a log\u00edstica reversa se \n\nconcentra no retorno do produto \u00e0 sua origem para garantir destina\u00e7\u00e3o adequada aos \n\ndiferentes materiais que comp\u00f5em as mercadorias (Trist\u00e3o et al., 2008). \n\n3.8 Transporte e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nEm janeiro de 2008 foi realizado o Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\n(Intergovernmental Panel on Climate Change) - IPCC da ONU, onde foram discutidas, entre \n\noutros assuntos ambientais, medidas de mitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de poluentes. Ap\u00f3s uma \n\nsemana de conversa\u00e7\u00e3o entre as delega\u00e7\u00f5es de pa\u00edses desenvolvidos, liderados pelos Estados \n\nUnidos, dos emergentes, conduzidos pela China e os cientistas, foi divulgado um sum\u00e1rio \n\npara formuladores de pol\u00edtica. O texto escrito pelos membros do IPCC informa que o setor de \n\ntransportes \u00e9, atualmente, o quinto maior em emiss\u00e3o de gases do efeito estufa, que provocam \n\no aquecimento global. Entretanto, apresentou a segunda maior taxa de crescimento dessas \n\nemiss\u00f5es no per\u00edodo de 1970 a 2004 (IPCC, 2008). \n\nO relat\u00f3rio do IPCC tamb\u00e9m informa que em 2004, o transporte emitiu 6,4 Gt de CO2, \n\nquantia inferior apenas \u00e0s emiss\u00f5es dos setores de gera\u00e7\u00e3o de energia, ind\u00fastria, setor florestal \n\ne agropecu\u00e1rio. O setor transportador apresentou um crescimento das emiss\u00f5es de 120% em \n\napenas 24 anos, abaixo somente da taxa registrada na atividade de gera\u00e7\u00e3o de energia (145% \n\nno per\u00edodo). \n\nPara controlar o problema, existem muitas op\u00e7\u00f5es diferentes, que v\u00e3o desde o \n\nincentivo ao uso de biocombust\u00edveis, em vez de gasolina ou diesel, at\u00e9 a reformula\u00e7\u00e3o do \n\nzoneamento urbano, para reduzir o n\u00famero de autom\u00f3veis e estimular o uso de transportes \n\np\u00fablicos e deslocamentos alternativos, como a p\u00e9 e de bicicleta. Todavia, barreiras como o \n\ncrescimento das emiss\u00f5es, as prefer\u00eancias do consumidor e a falta de pol\u00edticas detalhadas \n\nsobre o tema amea\u00e7am essas medidas. O pr\u00f3prio IPCC admite que tais empecilhos podem \n\ncomprometer a efici\u00eancia de qualquer esfor\u00e7o no sentido de diminuir as emiss\u00f5es gasosas. A \n\nsolu\u00e7\u00e3o nesse caso \u00e9 complexa e tem de envolver v\u00e1rios grupos. Entre eles est\u00e3o a ind\u00fastria \n\nautomobil\u00edstica, o setor de fornecimento de biocombust\u00edveis, o setor rodovi\u00e1rio, al\u00e9m das \n\npessoas e de seu estilo de vida. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n28 \n\nEmbora a humanidade j\u00e1 disponha de algumas ferramentas para evitar ou mitigar as \n\npiores conseq\u00fc\u00eancias do aquecimento, h\u00e1 um custo. Segundo o relat\u00f3rio do IPCC, esse custo \n\npode chegar a 3% do PIB mundial at\u00e9 2030, ou pode ser de apenas 0,1% a 0,2% por ano. \n\nAinda n\u00e3o se sabe se esses valores ser\u00e3o menores ou maiores do que os custos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas.  \n\nConsiderando fatores subseq\u00fcentes como a concentra\u00e7\u00e3o almejada de gases de efeito \n\nestufa na atmosfera, o conseq\u00fcente aumento na temperatura m\u00e9dia global e seus devidos \n\nimpactos na biosfera, os governos precisar\u00e3o decidir o percentual PIB que deve ser gasto. Um \n\nfato \u00e9 certo: quanto menos for investido, maior ser\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o de gases, mais alta ser\u00e1 a \n\ntemperatura global, e mais incisivos ser\u00e3o os impactos.  \n\nNesse caso, investir significa tomar uma s\u00e9rie de medidas. O relat\u00f3rio do IPCC deixa \n\nclaro que nenhum setor isolado ou tecnologia \u00fanica pode atingir as metas de mitiga\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio investir na mudan\u00e7a de matrizes energ\u00e9ticas: dever\u00e1 haver uma queda na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, como carv\u00e3o e petr\u00f3leo; deve-se aumentar o uso de \n\nfontes renov\u00e1veis, como nuclear, solar, calor e biocombust\u00edveis. \u00c9 fundamental controlar o \n\ndesmatamento - que eleva o setor florestal ao terceiro lugar entre os que mais emitem e ainda \n\nimpede a retirada de carbono do ar. \u00c9 mister modernizar usinas de energia, ind\u00fastria, \n\ntransporte, constru\u00e7\u00e3o e agricultura para que poluam menos. \n\nEntre o portf\u00f3lio de solu\u00e7\u00f5es propostas no relat\u00f3rio, dizem os cientistas que \u00e9 preciso \n\ninvestir em meios de transporte que consumam menos combust\u00edveis, encontrar alternativas ao \n\npetr\u00f3leo e aos demais combust\u00edveis f\u00f3sseis, respons\u00e1veis diretos pelo aquecimento global. \n\nSem mencionar claramente o etanol ou o biodiesel, h\u00e1 a recomenda\u00e7\u00e3o de investimento e \n\nado\u00e7\u00e3o de energias alternativas, citando os biocombust\u00edveis. \n\nMoisa e Kaskantzis Neto (2005) citam algumas rotinas operacionais no transporte \n\nrodovi\u00e1rio que podem gerar fontes de contamina\u00e7\u00e3o se n\u00e3o executadas corretamente: \n\nvazamentos de combust\u00edveis ocorridos durante o abastecimento de ve\u00edculos podem \n\ncontaminar o solo; a destina\u00e7\u00e3o incorreta de res\u00edduos gerados durante a troca de pe\u00e7as, \n\nlubrificantes e pneus tamb\u00e9m pode causar agress\u00f5es. \n\n3.9 Responsabilidade s\u00f3cio-ambiental \n\nDa maneira como vem sendo retratada, tendo em vista as grandes repercuss\u00f5es de \n\ndesastres ecol\u00f3gicos, a quest\u00e3o ambiental parece, \u00e0 primeira vista, um tardio despertar de \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n29 \n\nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica dos empres\u00e1rios. Entretanto, Berna (2005), interpreta o fato como uma \n\nestrat\u00e9gia de neg\u00f3cio para as empresas. Provid\u00eancias como buscar a melhoria cont\u00ednua dos \n\nresultados ambientais, minimizar os impactos ambientais das atividades e tornar as opera\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e3o ecologicamente corretas quanto poss\u00edveis s\u00e3o atitudes que podem trazer grandes vantagens \n\ncompetitivas a qualquer neg\u00f3cio. S\u00e3o maneiras de tornar a empresa mais ecol\u00f3gica. Com esse \n\ndiferencial, a empresa ecol\u00f3gica pode n\u00e3o apenas antecipar-se \u00e0s auditorias ambientais \n\np\u00fablicas, mas tamb\u00e9m promover a redu\u00e7\u00e3o de custos. Com a melhoria de processos, a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do consumo de mat\u00e9rias-primas e a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de energia e \u00e1gua, \n\n\u00e9 poss\u00edvel reduzir os riscos de multas e responsabiliza\u00e7\u00e3o por danos ambientais. \n\nMuito se ouve falar que as crises tamb\u00e9m possuem seu lado \u201cpositivo\u201d, pois devem ser \n\nvistas como oportunidades de crescimento. A crise ambiental que vivemos obriga muitas \n\nempresas a tornarem-se ecologicamente eficientes. Essa efici\u00eancia, mesmo que for\u00e7ada, pode \n\npossibilitar a economia de recursos por meio da readequa\u00e7\u00e3o de atividades \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental ou evitando multas por crimes ambientais. Em alguns casos pode acontecer at\u00e9 \n\nmesmo um aumento dos lucros, seja porque a empresa encontrou no meio ambiente um novo \n\nnicho de neg\u00f3cios ou porque ela passou a enxergar oportunidades nos locais onde \n\nanteriormente s\u00f3 percebia custos e preju\u00edzos (Berna, 2005). \n\nAtualmente, \u00e9 comum administradores p\u00fablicos ou privados convidarem ou \n\ncontratarem defensores ambientais para contribuir com a aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios \n\nambientalistas na administra\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es. Nesses casos, s\u00e3o freq\u00fcentes os \n\ndesentendimentos entre as partes, que costumam ter origem em diverg\u00eancias econ\u00f4micas, \n\nideol\u00f3gicas e pol\u00edticas. De acordo com Berna (2005), essa situa\u00e7\u00e3o revela um desafio bilateral \n\nonde a primeira grande barreira a ser vencida \u00e9 o preconceito. Este existe tanto por parte dos \n\ndefensores do meio ambiente, que julgam todo empres\u00e1rio um poluidor e destruidor \n\nambiental, quanto por parte de empreendedores, que enxergam nos ambientalistas radicais \n\nrom\u00e2nticos incapazes de encontrar solu\u00e7\u00f5es adequadas e vi\u00e1veis aos problemas apontados.  \n\nEntretanto, mesmo que as cr\u00edticas de ambas as partes persistam, \u00e9 percept\u00edvel a \n\nmudan\u00e7a de mentalidade pela maioria dos administradores, dos governos e, sobretudo, da \n\ncomunidade em geral, a qual faz cada vez mais quest\u00e3o de adquirir produtos de empresas \n\nambientalmente corretas. Nesse sentido, \u00e9 importante que as cr\u00edticas se mostrem construtivas, \n\npara que estimulem constantemente a busca pela melhoria cont\u00ednua. Assim, estaremos \n\ncaminhando em dire\u00e7\u00e3o a um per\u00edodo no qual todos os interessados procuram minimizar os \n\nimpactos tecnol\u00f3gicos sempre que poss\u00edvel, evitando simplesmente procurar culpados. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n30 \n\nOportuna a afirma\u00e7\u00e3o de Contador (1995), ao sugerir que o crescimento econ\u00f4mico e \n\no meio ambiente dever\u00e3o, cada vez mais, andar lado a lado e serem tratados conjuntamente. \n\nSe o desenvolvimento econ\u00f4mico usufruir dos recursos naturais sem se preocupar com a sua \n\nrenova\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o, os custos ambientais simplesmente estar\u00e3o sendo transferidos para a \n\ncoletividade, e isso n\u00e3o \u00e9 socialmente justo. \n\nO artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 trouxe no caput a previs\u00e3o do princ\u00edpio \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel, ao afirmar que \u201c\u00e9 dever do Poder P\u00fablico e da coletividade \n\ndefender e preservar o meio ambiente para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d (BRASIL, 2009). \n\nDe acordo com Mascarenhas (2004), pode-se afirmar que o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel consiste no objetivo da cidadania ambiental, j\u00e1 que: \n\n(...) o preceito constitucional n\u00e3o contraria a livre iniciativa, apenas afirma que para \na perpetua\u00e7\u00e3o dos recursos essenciais \u00e0 continuidade da vida e, por conseguinte, da \ncapacidade produtiva, que enseja o desenvolvimento, faz-se necess\u00e1ria a \nconverg\u00eancia de objetivos comuns, orientada pela produ\u00e7\u00e3o e consumo em padr\u00f5es \nsustent\u00e1veis, atrav\u00e9s do incentivo ao uso de tecnologias limpas e da coibi\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncria\u00e7\u00e3o de necessidades desnecess\u00e1rias, alcan\u00e7ando o adequado usufruto dos \nrecursos ambientais, de maneira que se garanta o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico (Mascarenhas, \n2004, p\u00e1g. 59). \n\nA autora sugere que haja uma vis\u00e3o hol\u00edstica por parte dos empreendedores, para \n\npromover as necess\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es no uso dos recursos naturais. As organiza\u00e7\u00f5es devem \n\nentender que os recursos ambientais s\u00e3o limitados e trat\u00e1-los como tal. Essa atitude \u00e9 \n\nextremamente necess\u00e1ria, at\u00e9 mesmo para n\u00e3o obstaculizar o pr\u00f3prio desenvolvimento \n\necon\u00f4mico da entidade. Ou seja, a entidade deve procurar a forma mais apropriada de \n\ndesenvolver-se economicamente, de modo a n\u00e3o prejudicar a fonte do seu sustento. Esse \u00e9 o \n\nmelhor caminho no sentido de caracterizar uma administra\u00e7\u00e3o dotada de consci\u00eancia \n\necol\u00f3gica. \n\n3.10 Transporte rodovi\u00e1rio e queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nOs combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o grandes poluidores do ambiente. Al\u00e9m de emitir gases de \n\nefeito estufa durante a combust\u00e3o, o descarte inadequado de res\u00edduos de derivados de \n\npetr\u00f3leo, ou mesmo seu derramamento, pode contaminar o mar e o solo. Como se n\u00e3o \n\nbastasse, est\u00e3o crescendo os problemas sociais e pol\u00edticos acerca desta fonte finita de energia, \n\ndevido ao crescente consumo, \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das jazidas e \u00e0 volatilidade do pre\u00e7o \n\ndo petr\u00f3leo (Silva; Freitas, 2008). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n31 \n\nPara Ribeiro e Mattos (2000), a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis em todo o mundo \u00e9 a \n\nprincipal causa das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono (CO2), o principal g\u00e1s de efeito estufa. Ao \n\ndesenvolver um estudo sobre a polui\u00e7\u00e3o causada pelo transporte rodovi\u00e1rio numa grande \n\ncidade (Rio de Janeiro), as autoras perceberam que entre todos os setores que consomem \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, o setor de transporte rodovi\u00e1rio \u00e9 um dos mais poluentes. Al\u00e9m de \n\nemitir grande quantidade de CO2, a atividade transportadora emite tamb\u00e9m gases como o \n\nmon\u00f3xido de carbono, os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio, os \u00f3xidos de enxofre, os alde\u00eddos e material \n\nparticulado. \n\nNo desenvolvimento da pesquisa as autoras destacam os fatores que devem ser levados \n\nem conta para determinar o n\u00edvel de consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis no setor de transporte \n\nrodovi\u00e1rio em alguma regi\u00e3o: \n\n- a varia\u00e7\u00e3o do tamanho das cidades; \n\n- a densidade demogr\u00e1fica; \n\n- a estrutura social e econ\u00f4mica; \n\n- a demanda por deslocamentos; \n\n- o est\u00edmulo ao transporte coletivo; \n\n- melhorias nas tecnologias de ve\u00edculos e de combust\u00edveis. \n\nMudan\u00e7as de infra-estrutura e de sistemas como sinaliza\u00e7\u00e3o inteligente e controle \n\nautom\u00e1tico de tr\u00e1fego s\u00e3o tecnologias que podem melhorar muito a fluidez do tr\u00e2nsito de \n\nve\u00edculos, inclusive dos coletivos e pesados, principais consumidores de \u00f3leo diesel. \n\nCaso no futuro o Brasil seja obrigado a diminuir as suas emiss\u00f5es de gases do efeito \n\nestufa, Ribeiro e Mattos (2000) recomendam a prioriza\u00e7\u00e3o do setor de transporte rodovi\u00e1rio. \n\nEste ramo de atividade necessita com urg\u00eancia de estrat\u00e9gias pol\u00edticas e de planos de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, ferramentas a serem vistas como oportunidades de crescimento pelos \n\ntransportadores. Al\u00e9m de reduzir as emiss\u00f5es elas podem contribuir para um melhor \n\naproveitamento energ\u00e9tico e uma racionaliza\u00e7\u00e3o de custos para o setor.    \n\n3.10.1 \u00d3leo diesel \n\nO \u00f3leo diesel \u00e9 utilizado em motores de combust\u00e3o interna e igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o \n\n(PETROBRAS, 2009). O \u00f3leo diesel \u00e9 o principal combust\u00edvel utilizado no transporte \n\nrodovi\u00e1rio, por caminh\u00f5es e \u00f4nibus. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n32 \n\nO diesel atualmente comercializado para abastecer a frota brasileira possui grande \n\nquantidade de enxofre. O diesel menos poluente (S-50), com 50 ppm de enxofre, est\u00e1 sendo \n\ndisponibilizado desde janeiro de 2009 somente para as capitais S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro. O \n\n\u00f3leo com 500 ppm de enxofre, chamado de diesel metropolitano, \u00e9 comercializado nas demais \n\ncapitais, grandes cidades e regi\u00f5es metropolitanas. O \u00f3leo com 1.800 ppm de enxofre, \n\nchamado de diesel interior, \u00e9 comercializado no restante das cidades brasileiras \n\n(PETROBRAS, 2009). \n\nO enxofre d\u00e1 a cor preta \u00e0 fuma\u00e7a resultante da queima do \u00f3leo diesel. Nos grandes \n\naglomerados urbanos, os congestionamentos provocam maior volume de emiss\u00f5es desse \n\npoluente, pois quanto menor a velocidade no tr\u00e2nsito, maior a emiss\u00e3o. Por esse motivo o \u00f3leo \n\ndiesel metropolitano possui menos enxofre que o \u00f3leo diesel comercializado nas cidades \n\nmenos urbanizadas.  \n\nDe acordo com Nascimento e Vianna (2007), no que diz respeito ao meio ambiente, \n\nsabe-se que o uso automotivo do \u00f3leo diesel \u00e9 respons\u00e1vel, em m\u00e9dia, por 70% da emiss\u00e3o de \n\npoluentes nos centros urbanos. Al\u00e9m da emiss\u00e3o de CO, CO2, NO2 e hidrocarbonetos, a \n\ncombust\u00e3o do diesel emite 40 esp\u00e9cies de particulados t\u00f3xicos que s\u00e3o absorvidos pelo \n\nsangue, com comprovados efeitos negativos sobre a sa\u00fade humana. \n\nO Laborat\u00f3rio de Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Experimental da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(USP) informa que a rela\u00e7\u00e3o entre polui\u00e7\u00e3o do ar e problemas respirat\u00f3rios \u00e9 indiscut\u00edvel e a \n\nfuma\u00e7a preta \u00e9 um dos principais causadores de doen\u00e7as, pois o enxofre \u00e9 um componente \n\ncancer\u00edgeno (USP, 2009).  \n\n3.10.2 O programa despoluir da CNT \n\nA CNT (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte) lan\u00e7ou nacionalmente no dia 18 de \n\njulho de 2007 o Programa Ambiental do Transporte \u2013 Despoluir. Na \u00e9poca, foram distribu\u00eddas \n\npelo Pa\u00eds 54 unidades m\u00f3veis equipadas com um opac\u00edmetro especialmente desenvolvido para \n\no programa, para medir a emiss\u00e3o de poluentes provocada por \u00f4nibus e caminh\u00f5es. Esse apoio \n\nt\u00e9cnico foi e continua sendo muito importante para os gestores de transporte rodovi\u00e1rio, pois \n\nos empres\u00e1rios e motoristas s\u00e3o orientados a fazer ajustes mec\u00e2nicos nos ve\u00edculos para reduzir \n\na emiss\u00e3o de material particulado e o consumo de \u00f3leo diesel. \n\nPor meio de aferi\u00e7\u00e3o veicular, medindo a opacidade, o Programa Despoluir visa \n\npromover, no setor de transporte rodovi\u00e1rio de cargas e passageiros, a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n33 \n\npoluentes. Os objetivos principais s\u00e3o a melhoria da qualidade do ar e uso mais racional dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis (CNT, 2007). \n\nO modelo de opac\u00edmetro usado no Programa Despoluir \u00e9 o NA9000E, acompanhado \n\nde um software de caracter\u00edsticas especiais. Eles foram desenvolvidos pela empresa Napro \n\nEletr\u00f4nica Industrial especialmente para atender ao Programa Despoluir da CNT. A principal \n\ncaracter\u00edstica desse modelo de opac\u00edmetro est\u00e1 no tamanho reduzido, o que facilita o seu \n\ntransporte e manuseio. J\u00e1 o diferencial do software \u00e9 a capacidade de gerenciamento, acesso e \n\nenvio bidirecionais de dados a um servidor que concentra nacionalmente os dados de todas as \n\naferi\u00e7\u00f5es feitas pelo Programa (CNT, 2007). \n\nO opac\u00edmetro \u00e9 um instrumento port\u00e1til constitu\u00eddo por um banco \u00f3ptico, sonda (cabo \n\ninserido no escapamento) e maleta com cabos e \u00e9 utilizado para medi\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nmaterial particulado (fuma\u00e7a preta) emitido por ve\u00edculos a diesel. A fuma\u00e7a do escapamento \n\nde motores diesel \u00e9 composta por part\u00edculas suspensas no g\u00e1s de escapamento que \n\nobscurecem, refletem ou refratam a luz. O equipamento \u00e9 montado no escapamento do \n\nve\u00edculo para medi\u00e7\u00e3o de fuma\u00e7a. A fuma\u00e7a \u00e9 captada pela sonda instalada no escapamento do \n\nve\u00edculo e levada \u00e0 c\u00e2mara de medi\u00e7\u00e3o, onde existem um emissor de luz e um receptor. O \n\nfacho de luz \u00e9 interceptado pela fuma\u00e7a e, assim, \u00e9 medida a opacidade. A aferi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nprocessada atrav\u00e9s de um software instalado em um computador (CNT, 2007). \n\nAs aferi\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas com base nos padr\u00f5es estabelecidos pelo Proconve, criado pelo \n\nConama. As resolu\u00e7\u00f5es do Conama estabelecem crit\u00e9rios, procedimentos e limites m\u00e1ximos \n\nadmiss\u00edveis de opacidade da emiss\u00e3o de escapamento para as diferentes categorias de ve\u00edculos \n\nautomotores, nacionais e importados. Os ensaios para medi\u00e7\u00e3o de opacidade s\u00e3o realizados \n\ncom base na NBR13.037 \u2013 G\u00e1s de Escapamento Emitido por Motor Diesel em Acelera\u00e7\u00e3o \n\nLivre (2001). A opacidade \u00e9 medida pelo Medidor de Opacidade, tipo fluxo parcial, o \n\nopac\u00edmetro (CNT, 2007).  \n\nSegundo a CNT (2007), o grande m\u00e9rito da aferi\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos \u00e9 a possibilidade de \n\nreduzir a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica provocada pelos ve\u00edculos automotores movidos a \u00f3leo diesel. \n\nCom os resultados das medi\u00e7\u00f5es, pode-se buscar limites m\u00ednimos de emiss\u00e3o. A aferi\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m permite que os motoristas e t\u00e9cnicos respons\u00e1veis pelos ve\u00edculos tenham uma posi\u00e7\u00e3o \n\nsegura do estado geral de manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos. Al\u00e9m de oferecer indicativos para \n\notimizar o consumo do \u00f3leo diesel, a aferi\u00e7\u00e3o revela o estado de componentes como o \n\nconjunto do motor, bomba injetora, bicos injetores, regulagem do ponto de inje\u00e7\u00e3o e filtros de \n\nar e combust\u00edvel. Esse conjunto de dados permite alcan\u00e7ar um melhor n\u00edvel de efici\u00eancia \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n34 \n\nenerg\u00e9tica. Com isso, de uma maneira geral, tem-se uma diminui\u00e7\u00e3o de poluentes emitidos na \n\natmosfera. \u00c9 uma iniciativa importante no sentido de deixar o ar mais limpo e os recursos \n\nnaturais n\u00e3o-renov\u00e1veis menos pressionados na extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima. As tentativas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es dos ve\u00edculos a diesel trazem economia de combust\u00edvel e possibilita \n\nmelhores desempenhos econ\u00f4micos por parte dos ve\u00edculos, o que favorece os empres\u00e1rios de \n\ntransporte e caminhoneiros aut\u00f4nomos (CNT, 2007).  \n\n3.10.3 Redu\u00e7\u00e3o da quantidade de enxofre no \u00f3leo diesel \n\nAt\u00e9 o final de 2008, s\u00f3 existiam dois tipos de diesel comercializados no pa\u00eds: o diesel \n\ncom 500 ppm de enxofre (diesel metropolitano); e o diesel com 2000 ppm de enxofre, era o \n\nchamado diesel interior. \n\nEm 2002, o Conama (Conselho Nacional do Meio Ambiente) publicou a resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00famero 315, como parte do Proconve (Programa de Controle de Emiss\u00f5es Veiculares), \n\nexigindo a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de poluentes. A partir de ent\u00e3o uma s\u00e9rie de etapas foi \n\ncumprida, mas a principal encontrou forte resist\u00eancia por parte dos setores privados, \n\nespecialmente da ind\u00fastria automotiva e da Petrobras, \u00fanica fabricante de \u00f3leo diesel do pa\u00eds. \n\nEla consistia na redu\u00e7\u00e3o da quantidade de enxofre no diesel para no m\u00e1ximo 50 ppm a partir \n\nde janeiro de 2009. \n\nA ANP, somente em outubro de 2007 divulgou as especifica\u00e7\u00f5es para a fabrica\u00e7\u00e3o do \n\ndiesel mais limpo. Em novembro do mesmo ano a Petrobras anunciou que colocaria \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o no mercado o novo combust\u00edvel, fosse ele nacional ou importado, mas \n\ncondicionou a medida \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de motores novos. A Anfavea (Associa\u00e7\u00e3o de Fabricantes \n\nde Ve\u00edculos Automotores) alegou dificuldades tecnol\u00f3gicas e o atraso nas especifica\u00e7\u00f5es \n\ndivulgadas pela ANP. \n\nEm outubro de 2008, quando j\u00e1 estava previsto que a resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria cumprida, o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal firmou um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) com a \n\nPetrobras, o IBAMA, a ANP, a ANFAVEA e outras entidades t\u00e9cnicas do setor. A Petrobras \n\nse comprometeu a disponibilizar o S-50 a partir de janeiro de 2009, inicialmente para as \n\ncidades de S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro e mais tarde para outras capitais. O fornecimento do \n\ndiesel mais limpo para o resto das cidades brasileiras ficou adiado para 2012. \n\nO enxofre \u00e9 relacionado ao aumento do risco de enfermidades como o c\u00e2ncer de \n\npulm\u00e3o, asma e bronquite cr\u00f4nica, al\u00e9m de funcionar como um gatilho para doen\u00e7as \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n35 \n\ncardiovasculares e respirat\u00f3rias, que atacam milhares de pessoas em zonas urbanas. Ou seja, o \n\ncumprimento dessa norma \u00e9 uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica, como j\u00e1 comprovam os estudos \n\nelaborados pelo o Laborat\u00f3rio de Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Experimental da USP (2006). \n\nO Laborat\u00f3rio de Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Experimental da USP adverte que a m\u00e1 \n\nqualidade do ar provocar\u00e1 a morte prematura de tr\u00eas mil pessoas por ano na grande S\u00e3o Paulo \n\n(USP, 2009), o que \u00e9 praticamente um crime contra a sa\u00fade dos cidad\u00e3os que vivem num dos \n\nmaiores aglomerados urbanos do mundo.  \n\nA polui\u00e7\u00e3o causada pelo diesel consumido pelos ve\u00edculos transformou-se num \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica. A situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 causa alarme e os pesquisadores s\u00e3o un\u00e2nimes em \n\napontar a necessidade de diminuir a quantidade de enxofre lan\u00e7ada na atmosfera atualmente e \n\noferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o meios de transporte mais limpos e que n\u00e3o agridam o meio ambiente. \n\nUma melhor condi\u00e7\u00e3o ambiental, ou seja, uma melhor qualidade do ar que respiramos, \n\ndepende tamb\u00e9m de fatores como a intensifica\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico. Por\u00e9m, acima de \n\ntudo, depende de rigoroso acatamento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, o que infelizmente n\u00e3o \n\naconteceu com a resolu\u00e7\u00e3o 315/2002 do Conama, que garantia um \u00f3leo diesel de melhor \n\nqualidade e com menor teor de enxofre a partir de 2009.  \n\nQuando se analisa o aspecto econ\u00f4mico, percebe-se um confronto de interesses. \n\nProduzir \u00f3leo diesel com menor teor de enxofre custa mais caro, porque as refinarias \n\nexistentes ter\u00e3o que readequar-se para produzir o diesel mais limpo. Al\u00e9m disso, o petr\u00f3leo \n\nextra\u00eddo no pa\u00eds \u00e9 naturalmente mais pesado e com maior teor de enxofre, tanto que a \n\nPetrobras est\u00e1 importando o diesel S-50 (PETROBRAS, 2009).  \n\n3.10.4 Biodiesel \n\nComo a maioria das previs\u00f5es tra\u00e7adas para o pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo prev\u00ea a \n\ncontinuidade do aumento de pre\u00e7os e crescimento de consumo (BRASIL, 2005), consolida-se \n\na necessidade de algum combust\u00edvel alternativo que reduza o consumo de petr\u00f3leo. Em 2005 \n\no Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia (MCT) lan\u00e7ou o Programa Nacional de Agroenergia e o \n\nPrograma Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel (PNPB), que prev\u00eaem a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edveis a partir de fontes renov\u00e1veis (Silva; Freitas, 2008). \n\nNa maioria das vezes o biodiesel \u00e9 obtido a partir de \u00f3leos vegetais, mas tamb\u00e9m pode \n\nser feito usando gorduras animais, como sebo. O biodiesel \u00e9 o contraponto do diesel de \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n36 \n\npetr\u00f3leo, de origem f\u00f3ssil e n\u00e3o renov\u00e1vel, pois o \u00f3leo vegetal \u00e9 biodegrad\u00e1vel e derivado de \n\nfontes renov\u00e1veis. \n\nEntrou em vigor no dia primeiro de janeiro de 2008, a obrigatoriedade da adi\u00e7\u00e3o de \n\n2% de biodiesel ao \u00f3leo diesel, originando o chamado B2 (\u00f3leo diesel com uma mistura de \n\n2% de biodiesel). Em julho de 2008 o volume de mistura obrigat\u00f3ria passou para 3% e \n\natualmente est\u00e1 em uso o B3 (\u00f3leo diesel com uma mistura de 3% de biodiesel). \n\nDe maneira geral, biodiesel foi definido pela National Biodiesel Board (1998) dos \n\nEstados Unidos como o \u201cderivado monoalquil \u00e9ster de \u00e1cidos graxos de cadeia longa, \n\nproveniente de fontes renov\u00e1veis como \u00f3leos vegetais ou gordura animal, cuja utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis em motores de igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o \n\n(motores do ciclo diesel)\u201d. \n\nA Lei n\u00b0 11.097 de 13 de janeiro de 2005 define o biodiesel como \u201cbiocombust\u00edvel \n\nderivado de biomassa renov\u00e1vel para uso em motores a combust\u00e3o interna com igni\u00e7\u00e3o por \n\ncompress\u00e3o ou, conforme regulamento para gera\u00e7\u00e3o de outro tipo de energia, que possa \n\nsubstituir parcial ou totalmente combust\u00edveis de origem f\u00f3ssil\u201d (BRASIL, 2005). \n\nCosta Neto et al. (2000) cita estas caracter\u00edsticas do biodiesel como produto: \n\na) \u00c9 virtualmente livre de enxofre e arom\u00e1ticos; \n\nb) Tem alto n\u00famero de cetano; \n\nc) Possui teor m\u00e9dio de oxig\u00eanio em torno de 11%; \n\nd) Possui maior viscosidade e maior ponto de fulgor que o \u00f3leo diesel comum; \n\ne) Tem pre\u00e7o de mercado relativamente superior ao pre\u00e7o do diesel convencional. \n\nConforme explicam Suarez e Meneghetti (2007), ao longo do s\u00e9culo 20, foram \n\nutilizados na confec\u00e7\u00e3o de biodiesel \u00f3leos e gorduras de origem vegetal ou animal, \u00f3leos in \n\nnatura como combust\u00edvel para motores \u00e0 combust\u00e3o interna, al\u00e9m de diversos derivados \n\ndesses e de \u00e1cidos graxos. \n\nSuarez e Meneghetti (2007), contam que a hist\u00f3ria do aproveitamento de \u00f3leos e \n\ngorduras e seus derivados come\u00e7ou no final do s\u00e9culo XIX. Rudolph Diesel, inventor do \n\nmotor \u00e0 combust\u00e3o interna que leva seu nome, utilizou em seus testes petr\u00f3leo cru e \u00f3leo de \n\namendoim. Nessa \u00e9poca havia muita disponibilidade de petr\u00f3leo e seu custo era baixo. Devido \n\na essa situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, o petr\u00f3leo passou a ser o combust\u00edvel utilizado nesses motores. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n37 \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o dos motores e tamb\u00e9m dos combust\u00edveis, para melhorar a rela\u00e7\u00e3o \n\ncusto/benef\u00edcio, o uso direto de petr\u00f3leo ou \u00f3leos vegetais in natura tornou-se obsoleto. \n\nSomente na d\u00e9cada de 30, ap\u00f3s o surgimento de conflitos devido aos problemas de \n\nabastecimento de petr\u00f3leo, investiu-se na busca de substitutos para o combust\u00edvel f\u00f3ssil. \n\nO biodiesel pode ser obtido pela transesterifica\u00e7\u00e3o de triacilglicer\u00eddeos com metanol \n\nou etanol, que origina uma mistura de \u00e9steres met\u00edlicos ou et\u00edlicos de \u00e1cidos graxos. Pode, \n\nainda, ser obtido pela esterifica\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos graxos com metanol ou etanol. Esta rea\u00e7\u00e3o foi \n\nestudada pela primeira vez para fins energ\u00e9ticos na B\u00e9lgica. Conseq\u00fcentemente, surgiu em \n\n1937 a primeira patente relatando a transesterifica\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vegetais em uma mistura de \n\n\u00e9steres, met\u00edlicos ou et\u00edlicos de \u00e1cidos graxos, utilizando catalisadores b\u00e1sicos, como os \n\nhidr\u00f3xidos de metais alcalinos. No Brasil, tamb\u00e9m na d\u00e9cada de 40 ocorreu uma das primeiras \n\ntentativas de aproveitamento energ\u00e9tico dos \u00f3leos e gorduras em motores \u00e0 combust\u00e3o interna \n\n(Suarez e Meneghetti, 2007). \n\nO biodiesel foi temporariamente abandonado com a normaliza\u00e7\u00e3o do mercado mundial \n\nde petr\u00f3leo no final da 2\u00aa Guerra Mundial. Entretanto, sua import\u00e2ncia reacendeu a partir da \n\nd\u00e9cada de 80, quando sucessivas crises conjunturais fizeram que pesquisadores e governos \n\nretomassem a procura por alternativas renov\u00e1veis para substituir o petr\u00f3leo. Novamente, o \n\nbiodiesel era visto como principal alternativa ao diesel (Suarez e Meneghetti, 2007).  \n\nNo Brasil, nas d\u00e9cadas de 70 e 80, o governo federal procurou solu\u00e7\u00f5es para o \n\nproblema do desabastecimento de petr\u00f3leo ocorrido, e criou o PRO\u00c1LCOOL (Programa \n\nNacional do \u00c1lcool). Tamb\u00e9m foi elaborado, pela Comiss\u00e3o Nacional de Energia, o Plano de \n\nProdu\u00e7\u00e3o de \u00d3leos Vegetais para Fins Carburantes (PRO-\u00d3LEO). Inicialmente era prevista a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de uma mistura de 30% de \u00f3leo vegetal ou derivado no \u00f3leo diesel e uma \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o integral no longo prazo. Por\u00e9m, quando ocorreu a queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, em \n\n1986, este plano foi deixado de lado, o que n\u00e3o significa que as pesquisas em biodiesel \n\ncessaram. Os pesquisadores brasileiros continuaram os trabalhos nesse sentido mesmo ap\u00f3s o \n\nfim do PRO-\u00d3LEO como programa de governo (Suarez e Meneghetti, 2007). \n\nNos anos 90, o governo federal voltou a discutir o uso de biodiesel e v\u00e1rios estudos \n\nforam elaborados por comiss\u00f5es interministeriais e em parceria com universidades e centros \n\nde pesquisa. Em 2002, a etan\u00f3lise de \u00f3leos vegetais foi considerada como carro-chefe para um \n\nprograma de substitui\u00e7\u00e3o do diesel de petr\u00f3leo batizado como PROBIODIESEL. A proposta \n\ninicial era substituir at\u00e9 2005 todo o diesel consumido no Brasil por B5 (5% biodiesel e 95% \n\nmistura de diesel) e, em quinze anos, por B20. A etan\u00f3lise do \u00f3leo de soja foi o caminho \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n38 \n\nescolhido, devido \u00e0 grande produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e de soja no Brasil. Neste per\u00edodo o \n\nbiodiesel deixou de ser um combust\u00edvel puramente experimental e passou a ser industrializado \n\n(Suarez e Meneghetti, 2007). \n\nAl\u00e9m dos fatores econ\u00f4micos e pol\u00edticos discutidos anteriormente, a partir da d\u00e9cada \nde 90, devido a um aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o acerca dos problemas ambientais \ncausados pela queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, o biodiesel tamb\u00e9m tem sido \napontado como uma alternativa. De fato, diversos estudos apontam que o uso deste \nbiocombust\u00edvel diminui a emiss\u00e3o de gases relacionados com o efeito estufa, tais \ncomo hidrocarbonetos, mon\u00f3xido e di\u00f3xido de carbono, al\u00e9m de materiais \nparticulados e \u00f3xidos de enxofre, esses \u00faltimos respons\u00e1veis pela chuva \u00e1cida \n(Suarez; Meneghetti, 2007, p\u00e1g. 2069). \n\nNo ano de 2003 teve in\u00edcio um novo incentivo aos estudos sobre o biodiesel. O \n\ngoverno federal criou um grupo de trabalho interministerial, encarregado de apresentar \n\nestudos de viabilidade do uso de \u00f3leos, gorduras e derivados como combust\u00edveis. O \n\nplanejamento das a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a implanta\u00e7\u00e3o do projeto ficou a cargo da mesma \n\ncomiss\u00e3o. No relat\u00f3rio final, de quatro de dezembro de 2003, essa equipe considerou que o \n\nbiodiesel deveria ser introduzido imediatamente na matriz energ\u00e9tica brasileira. Para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de fato, foi ent\u00e3o criada, pelo Decreto Presidencial de 23 de dezembro de 2003, \n\numa Comiss\u00e3o Executiva Interministerial (CEIB) composta por 14 minist\u00e9rios e coordenada \n\npela Casa Civil. Um ano depois, foi lan\u00e7ado o Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso de \n\nBiodiesel (PNPB). Seu principal objetivo era garantir a produ\u00e7\u00e3o economicamente vi\u00e1vel do \n\nbiocombust\u00edvel, tendo como objetivos, tamb\u00e9m, a inclus\u00e3o social e o desenvolvimento \n\nregional (Suarez e Meneghetti, 2007). \n\nApesar de ainda n\u00e3o estar regulamentado o uso de outro combust\u00edvel derivado de \n\n\u00f3leos e gorduras al\u00e9m do biodiesel, Suarez e Meneghetti (2007) afirmam que existem v\u00e1rios \n\nestudos sendo realizados no Pa\u00eds, dos quais citam: \n\n- mistura de \u00e1lcool e outros compostos oxigenados diretamente ao diesel; \n\n- mini-usina para craqueamento de \u00f3leos e gorduras em pequena escala, com o \n\nobjetivo de tornar energeticamente auto-suficientes fazendas e comunidades isoladas; \n\n- hidrocraqueamento de \u00f3leos e gorduras misturado com correntes de diesel no \n\nprocesso de hidrodessulfuriza\u00e7\u00e3o em refinarias de petr\u00f3leo. Esse processo \u00e9 desenvolvido pela \n\nPetrobras e o produto resultante chama-se H-BIO. \n\n\u00c9 oportuno destacar que a Resolu\u00e7\u00e3o ANP n\u00b0 19 de 2007 permite o uso desses e de \n\noutros combust\u00edveis s\u00f3lidos, l\u00edquidos ou gasosos em car\u00e1ter experimental, em frotas cativas \n\nou para consumo pr\u00f3prio, desde que monitorado por essa ag\u00eancia (BRASIL, 2005). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n39 \n\nConforme Maziero et al. (2006), nos dias atuais a alternativa mais focada para reduzir \n\nas emiss\u00f5es de poluentes gasosos e de particulados \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo diesel por \n\nbiodiesel ou por misturas dos dois. Os autores afirmam o uso do biodiesel e suas misturas \n\ncom \u00f3leo diesel em motor de igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o minimizam a maioria das emiss\u00f5es \n\nregulamentadas (mon\u00f3xido de carbono, hidrocarboneto e material particulado).  \n\nComo constata Costa Neto (2000): \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de biodiesel no transporte rodovi\u00e1rio pesado oferece grandes vantagens \npara o meio ambiente, principalmente em grandes centros urbanos, tendo em vista \nque a emiss\u00e3o de poluentes \u00e9 menor que a do \u00f3leo diesel. As emiss\u00f5es de mon\u00f3xido \ne di\u00f3xido de carbono, enxofre e material particulado s\u00e3o inferiores \u00e0s do diesel \nconvencional. No entanto, os n\u00edveis de emiss\u00f5es de gases nitrogenados s\u00e3o maiores \npara diferentes tipos de biodiesel. A emiss\u00e3o de hidrocarbonetos proveniente da \nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de soja \u00e9, de um modo geral, inferior ao diesel convencional. A \naus\u00eancia de enxofre confere ao biodiesel uma grande vantagem, pois elimina a \nemiss\u00e3o de gases de enxofre que ocorre no escape dos motores a diesel (Costa Neto, \n2000, p\u00e1g. 535). \n\nNo motor a diesel existem certos problemas operacionais. De acordo com Nascimento \n\ne Vianna (2007), para resolver esses problemas, ou seja, para que o motor funcione \n\nperfeitamente, \u00e9 necess\u00e1rio certo percentual de enxofre no combust\u00edvel. Ap\u00f3s a combust\u00e3o, o \n\nenxofre \u00e9 lan\u00e7ado na atmosfera na forma de SOx\n (\u00f3xidos de enxofre), que, entre outros \n\nmalef\u00edcios, provocam fibrose pulmonar e chuva \u00e1cida. Os autores sugerem que o biodiesel \n\nelimina SOx na mesma propor\u00e7\u00e3o em que \u00e9 misturado ao \u00f3leo diesel, al\u00e9m de emitir menor \n\nquantidade de outros poluentes. \n\nO \u00f3leo de soja \u00e9 a mat\u00e9ria prima mais usada no Brasil para abastecer grande parte da \n\ndemanda por biodiesel. Entretanto o pre\u00e7o da soja, que \u00e9 um alimento, pode amea\u00e7ar o \n\nbiodiesel. A disparada nos pre\u00e7os dos alimentos vem provocando mudan\u00e7as nas estrat\u00e9gias \n\ndos produtores de biocombust\u00edveis. Muitos est\u00e3o investindo na pesquisa de oleaginosas que \n\nn\u00e3o concorram com a ind\u00fastria aliment\u00edcia. Considerando que os \u00f3leos vegetais t\u00eam altos \n\npre\u00e7os, transform\u00e1-los em biodiesel precisa ser uma quest\u00e3o muito bem planejada. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel compete com alimentos por recursos naturais durante a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o e, assim, tamb\u00e9m compete por pre\u00e7os durante a comercializa\u00e7\u00e3o. O biodiesel possui \n\num valor de mercado menor que os \u00f3leos vegetais e produzi-lo significa perder o custo de \n\noportunidade, ou seja, deixar de vender o \u00f3leo para fins aliment\u00edcios (com pre\u00e7o mais \n\nelevado) e process\u00e1-lo para fabricar biodiesel. Ocorre que, em virtude da produ\u00e7\u00e3o de soja em \n\nlarga escala no pa\u00eds, ainda assim esta oleaginosa tem grande potencial e poder\u00e1 ter \n\nsustentabilidade econ\u00f4mica na produ\u00e7\u00e3o de biodiesel (Nascimento; Viana, 2007).  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n40 \n\nN\u00e3o se pode ignorar que esse grande potencial n\u00e3o ameniza os efeitos que a produ\u00e7\u00e3o \n\nde soja em larga escala exerce sobre o meio ambiente. Um aumento de produ\u00e7\u00e3o significa um \n\naumento da \u00e1rea cultivada. Nascimento e Viana (2007) afirmam que o \u00fanico benef\u00edcio \n\nambiental comprovado do uso de biodiesel de soja \u00e9 a elimina\u00e7\u00e3o, proporcional ao volume de \n\nmistura, de enxofre lan\u00e7ado \u00e0 atmosfera pelos motores a diesel. Os volumes de seq\u00fcestro de \n\ncarbono permanecem os mesmos. Os autores v\u00e3o al\u00e9m, informando que \u201ca produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiodiesel de soja n\u00e3o se sustenta ambientalmente, j\u00e1 que o biodiesel de soja pouco reduzir\u00e1 os \n\nn\u00edveis de emiss\u00f5es dos motores e n\u00e3o alterar\u00e1 o balan\u00e7o de carbono\u201d (Nascimento; Viana, \n\n2007). \n\nO Boletim dos Combust\u00edveis Renov\u00e1veis de janeiro de 2009 (BRASIL, 2009), \n\npublicado pela Secretaria de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Combust\u00edveis Renov\u00e1veis do Minist\u00e9rio \n\nde Minas e Energia, apresenta a evolu\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias primas utilizadas para produzir \n\nbiodiesel durante o ano de 2008. No m\u00eas de dezembro de 2008, 78% do biodiesel brasileiro \n\nfoi fabricado com \u00f3leo de soja. A participa\u00e7\u00e3o do sebo ficou em 16%, o \u00f3leo de algod\u00e3o \n\nparticipou com 2% e diversas outras mat\u00e9rias primas juntas contribu\u00edram para a fabrica\u00e7\u00e3o de \n\n4% do total de biodiesel produzido no Pa\u00eds em dezembro de 2008 (BRASIL, 2009). \n\nSilva e Freitas (2008) corroboram com esta id\u00e9ia, admitindo que o biodiesel constitui-\n\nse em uma boa alternativa para a substitui\u00e7\u00e3o parcial ou total do \u00f3leo diesel, mas destacando \n\nque as vantagens ambientais e agr\u00edcolas dependem de estudos pendentes em v\u00e1rios elos da \n\ncadeia produtiva.  \n\nO custo de produ\u00e7\u00e3o do biodiesel \u00e9 muito vari\u00e1vel, pois depende da mat\u00e9ria prima \n\nescolhida, do processo utilizado e do local onde \u00e9 produzido. Considerando tamb\u00e9m a \n\nposs\u00edvel competi\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e9 consenso que o custo de produ\u00e7\u00e3o do \n\nbiodiesel continua sendo um obst\u00e1culo para a sua industrializa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do biodiesel tamb\u00e9m varia, em fun\u00e7\u00e3o de fatores como gasto energ\u00e9tico durante a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e o teor de \u00f3leo dos gr\u00e3os utilizados (Silva e Freitas, 2008).  \n\nA agricultura desempenha um papel importante nos fluxos globais de gases de efeito \n\nestufa. Esse \u00e9 outro motivo pelo qual a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de bioenergia vem sendo \n\nconstantemente acusada de degradar o ambiente e de ser emissora de gases como o di\u00f3xido de \n\ncarbono, o \u00f3xido nitroso e o metano (Philip Robertson et al., 2000).  \n\nRealmente, o aumento da \u00e1rea agr\u00edcola destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bioenergia \u00e9 um \n\naspecto pol\u00eamico, que ainda precisa ser muito discutido. No entanto, h\u00e1 os que defendem o \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n41 \n\nsistema de plantio direto como uma forma de seq\u00fcestrar carbono. Silva e Freitas (2008) \n\ncondicionam o sucesso ou o fracasso do biodiesel fundamentalmente \u00e0s \u201cpr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\nque ser\u00e3o utilizadas nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o das diferentes esp\u00e9cies\u201d.  \n\nTalvez no longo prazo, com a intensifica\u00e7\u00e3o dos estudos relativos aos \n\nbiocombust\u00edveis, estes venham a se tornar substitutos dos derivados de petr\u00f3leo. Por \n\nenquanto, eles s\u00e3o uma alternativa ao uso crescente dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, dos quais \n\nclaramente somos dependentes. \n\n3.10.5 \u00d3leos lubrificantes \n\nOs \u00f3leos lubrificantes representam cerca de 2% dos derivados de petr\u00f3leo. Ao \n\ncontr\u00e1rio da maioria dos derivados de origem f\u00f3ssil, os lubrificantes n\u00e3o s\u00e3o totalmente \n\nconsumidos durante sua utiliza\u00e7\u00e3o. O uso automotivo representa 60% do consumo nacional \n\ndesses produtos, principalmente em motores a diesel. Tamb\u00e9m s\u00e3o muito empregados nas \n\nind\u00fastrias, em motores estacion\u00e1rios, em sistemas hidr\u00e1ulicos, em turbinas e em ferramentas \n\nde corte (Gomes et al., 2008).  \n\nNa ind\u00fastria de mistura e envasilhamento os \u00f3leos b\u00e1sicos recebem componentes \n\naditivos em fun\u00e7\u00e3o de necessidades tecnol\u00f3gicas de acordo com os diferentes tipos de \n\naplica\u00e7\u00e3o. Esses \u00f3leos s\u00e3o usados como lubrificantes de motores de ve\u00edculos de todas as \n\nesp\u00e9cies, lubrificantes de equipamentos industriais e tamb\u00e9m nas misturas com borracha. \n\nAp\u00f3s certo tempo de vida \u00fatil perdem alguns componentes importantes e precisam ser \n\nsubstitu\u00eddos por novo \u00f3leo, gerando os \u00f3leos lubrificantes usados (Leite, 2003). \n\nOs \u00f3leos lubrificantes usados s\u00e3o considerados perigosos pela legisla\u00e7\u00e3o mundial e \n\npela brasileira por apresentarem caracter\u00edsticas de toxicidade (classifica\u00e7\u00e3o ABNT NBR \n\n10004). Como eles possuem diversos metais pesados em suas f\u00f3rmulas, eles podem se \n\ninfiltrar e contaminar len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e rios. O maior perigo relativo a esses metais \u00e9 sua \n\ncapacidade de causar efeitos nocivos \u00e0 sa\u00fade humana, pois muitos deles s\u00e3o \n\ncomprovadamente cancer\u00edgenos. Devido \u00e0 baixa densidade dos lubrificantes, outro importante \n\nimpacto produzido pela sua destina\u00e7\u00e3o inadequada \u00e9 a possibilidade de sobrenadarem os lagos \n\ne mares, impedindo a oxigena\u00e7\u00e3o dos seres vivos e a passagem dos raios solares. Esses \u00f3leos \n\nn\u00e3o se dissolvem na \u00e1gua, formam pel\u00edculas imperme\u00e1veis que impedem a passagem do \n\noxig\u00eanio, espalham subst\u00e2ncias t\u00f3xicas que podem ser ingeridas pelos humanos direta ou \n\nindiretamente (Pereira et al., 2008).  \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n42 \n\nO grau de periculosidade do \u00f3leo usado \u00e9 muito superior ao do petr\u00f3leo cru, devido \u00e0s \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas contaminantes: chumbo, compostos clorados, \u00f3xidos de enxofre, \u00e1cidos \n\ndiversos e outros. Portanto, a NBR 10004 esclarece que o \u00f3leo usado n\u00e3o pode ser lan\u00e7ado no \n\nmeio ambiente nem ser queimado in natura. Sua queima s\u00f3 pode ocorrer de forma controlada \n\ne ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o dos contaminantes (Trist\u00e3o et al., 2008). \n\nLeite (2003) assegura que \u00fanica alternativa de disposi\u00e7\u00e3o controlada dos res\u00edduos de \n\n\u00f3leos lubrificantes \u00e9 a reciclagem dos produtos de p\u00f3s-consumo desses \u00f3leos. Pelo menos \u00e9 \n\numa maneira de evitar a queima devido \u00e0 emana\u00e7\u00e3o de gases de metais pesados. O processo \n\nde reciclagem chama-se rerrefino. \u00c9 uma opera\u00e7\u00e3o de alto desempenho t\u00e9cnico, com baixo \n\n\u00edndice de rejeitos de processo, garantindo uma qualidade similar \u00e0 do produto novo, mesmo \n\nquando reciclado v\u00e1rias vezes, constituindo um produto de alta reciclabilidade t\u00e9cnica. \n\nLeite (2003) descreve a cadeia reversa do setor de \u00f3leo lubrificante explicando sobre o \n\nseu recolhimento em pontos de coleta: \n\n O setor dos \u00f3leos lubrificantes revela-se um exemplo de alto interesse, identificando \ndiversos objetivos estrat\u00e9gicos de revaloriza\u00e7\u00e3o de produtos de p\u00f3s-consumo por \nmeio da log\u00edstica reversa. (...) No momento em que a legisla\u00e7\u00e3o vigente restringiu os \nganhos econ\u00f4micos, as quantidades de materiais reciclados sofreram enorme \nretra\u00e7\u00e3o, inclusive com a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica de empresas operando no setor, \nevidenciando uma fase t\u00edpica de predomin\u00e2ncia de fatores econ\u00f4micos. (...) Mais \nrecentemente, a legisla\u00e7\u00e3o privilegia o aspecto ecol\u00f3gico de prote\u00e7\u00e3o ambiental, \nvoltado para a prote\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua, classificando como altamente \ncontaminantes os \u00f3leos usados e atribuindo \u00e0s empresas da cadeia direta de \ndistribui\u00e7\u00e3o a responsabilidade pela organiza\u00e7\u00e3o de sua rede reversa, predominando, \ndessa maneira, o objetivo estrat\u00e9gico legal nessa nova fase do setor. O fator legal \u00e9, \nportanto, o de maior influ\u00eancia na quantidade de \u00f3leo reciclado, sendo respons\u00e1vel \npelas varia\u00e7\u00f5es importantes na rentabilidade dos neg\u00f3cios dos agentes envolvidos no \ncanal reverso (Leite, 2003, p\u00e1g. 166, 167 e 168). \n\nO \u00f3leo lubrificante reciclado pode ser de \u00f3tima qualidade. Trist\u00e3o et al. (2008) \n\ncomentam que \u201co \u00f3leo b\u00e1sico rerrefinado pode ter qualidade superior \u00e0 de um b\u00e1sico de \n\nprimeiro refino, por ser constitu\u00eddo de mol\u00e9culas remanescentes com maior resist\u00eancia \u00e0 \n\noxida\u00e7\u00e3o\u201d. O \u00f3leo lubrificante \u00e9 produzido a partir de b\u00e1sicos virgens (de primeiro refino) e, \n\nportanto, cont\u00e9m mol\u00e9culas inst\u00e1veis, principalmente aquelas contendo liga\u00e7\u00f5es duplas, que \n\nse oxidar\u00e3o nas primeiras adversidades. O \u00f3leo b\u00e1sico, originado de rerrefino, se processado \n\nadequadamente, n\u00e3o cont\u00e9m essas mol\u00e9culas, que j\u00e1 foram oxidadas na primeira utiliza\u00e7\u00e3o e \n\neliminadas no processo de rerrefino. Al\u00e9m disso, o \u00f3leo usado \u00e9 um recurso que pode retornar \n\n\u00e0 cadeia produtiva por ilimitadas vezes, sofrendo apenas as perdas de cada processamento, \n\ngerando vantagens econ\u00f4micas no caso de pa\u00edses que importam b\u00e1sicos para lubrificantes, \n\ncomo o Brasil (Trist\u00e3o et al, 2008). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n43 \n\nO mercado nacional de lubrificantes voltados para a ind\u00fastria automotiva passa por um \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de normas estabelecidas pelo PROCONVE. Trata-se \n\ndas altera\u00e7\u00f5es previstas especialmente para os motores a diesel, como j\u00e1 foi explicado \n\nanteriormente. \n\n3.10.6 Pneus \n\nOliveira e Castro (2007) afirmam que \u201co pneu \u00e9 produto essencial \u00e0 seguran\u00e7a dos \n\nusu\u00e1rios, garantindo melhor desempenho e estabilidade dos ve\u00edculos\u201d. O pneu \u00e9 fabricado \n\nbasicamente para atender aos h\u00e1bitos de consumo dos motoristas e usu\u00e1rios de ve\u00edculos \n\nautomotores. Sua confec\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m considera as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as caracter\u00edsticas do \n\nsistema vi\u00e1rio por onde os ve\u00edculos trafegam. \n\nA cada ano, 42 milh\u00f5es de pneus s\u00e3o descartados como inserv\u00edveis no Brasil. Estudos \n\nindicam que a decomposi\u00e7\u00e3o de cada pneu dura 150 anos, per\u00edodo no qual libera gases t\u00f3xicos \n\nna atmosfera e polui o solo e os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos (ANIP - Associa\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria de \n\nPneum\u00e1ticos, 2008). \n\n\u00c9 crescente a quantidade de empresas que buscam por solu\u00e7\u00f5es para o descarte dos \n\nseus res\u00edduos, mas muitas vezes os empres\u00e1rios n\u00e3o sabem quem \u00e9 nem onde est\u00e3o as \n\nentidades que desejam aproveitar o material que seria descartado como lixo. Alguns \n\nempreendedores est\u00e3o enxergando nesse fato uma oportunidade de investimento. A FIERGS \n\n(Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio Grande do Sul) lan\u00e7ou em 2007 o Banco de \n\nRes\u00edduos, cujo objetivo \u00e9 desenvolver projetos de reaproveitamento de dejetos industriais e \n\nestimular a implanta\u00e7\u00e3o destes processos nas empresas. O Banco de Res\u00edduos lan\u00e7ou um \n\nportal na Internet, que promove a comunica\u00e7\u00e3o entre os interessados em oferecer e os \n\ninteressados em receber res\u00edduos (FIERGS, 2008). \n\nEssas iniciativas estimulam o empreendedorismo e, no caso dos pneus inserv\u00edveis, j\u00e1 \n\nexiste no Rio Grande do Sul uma empresa que reaproveita 100% dos materiais componentes \u2013 \n\nborracha, nylon e a\u00e7o \u2013 n\u00e3o somente a borracha, como acontece na maioria das empresas. Isso \n\ngra\u00e7as a uma m\u00e1quina, adquirida na It\u00e1lia, composta por 18 equipamentos onde a mat\u00e9ria-\n\nprima passa por v\u00e1rios processos de tritura\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o. No final do ciclo, a borracha sai \n\nem p\u00f3 ou pequenos gr\u00e3os e o a\u00e7o e o nylon, em pequenos fragmentos. O produto resultante da \n\nreciclagem dos pneus descartados pode ser usado como mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nutens\u00edlios de borracha como tapetes, paletes, coxins automotivos, correias automotivas e \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n44 \n\nindustriais, tijolos para queima em caldeiras, tubos, retentores para motores, bombas, \n\nencanamentos, solados de cal\u00e7ados, revestimentos de pe\u00e7as met\u00e1licas, e pneus para carros de \n\nm\u00e3o, al\u00e9m de gramados sint\u00e9ticos e pavimentos asf\u00e1lticos (FIERGS, 2008). \n\nEm estudo sobre a destina\u00e7\u00e3o e a reciclagem de pneus inserv\u00edveis, Oliveira e Castro \n\n(2007) explicam que: \n\nOs pneus podem ser transformados em \u00f3leo, g\u00e1s e enxofre. Al\u00e9m disso, os arames \nque existem nos pneus radiais podem ser separados por meios magn\u00e9ticos. (...) A \npir\u00f3lise \u00e9 um processo de reciclagem utilizado em diversos pa\u00edses. O processo, em \ntermos ambientais, \u00e9 considerado limpo e conta com um reaproveitamento de mais \nde 90% dos materiais componentes do pneu (Oliveira e Castro, 2007, p\u00e1g. 05).  \n\nDesse modo existe uma reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais que, de outra forma, estariam sendo \n\nextra\u00eddos da natureza, a maioria em fontes n\u00e3o-renov\u00e1veis. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o 258 de 1999 do CONAMA estabelece que as empresas fabricantes e as \n\nimportadoras de pneum\u00e1ticos s\u00e3o obrigadas a coletar e dar destina\u00e7\u00e3o final, ambientalmente \n\nadequada, aos pneus inserv\u00edveis existentes no territ\u00f3rio nacional (CONAMA, 1999). Os \n\nfabricantes de pneus devem prestar contas ao IBAMA, atrav\u00e9s da ANIP, da destina\u00e7\u00e3o dada \n\naos pneus descartados. \n\nOs pneus ocupam consider\u00e1vel espa\u00e7o f\u00edsico, pelo seu tamanho e por apresentarem \n\ndif\u00edcil compacta\u00e7\u00e3o, coleta e elimina\u00e7\u00e3o. Os grandes dep\u00f3sitos ocupam \u00e1reas consider\u00e1veis e \n\nficam sujeitos \u00e0 queima acidental ou provocada. Essas queimadas podem provocar grandes \n\npreju\u00edzos para a qualidade do ar, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de fuma\u00e7a contendo alto teor de di\u00f3xido \n\nde enxofre e outras subst\u00e2ncias t\u00f3xicas. V\u00e1rios estudos foram e est\u00e3o sendo realizados sobre a \n\nreciclagem de pneus usados. Por\u00e9m, ainda n\u00e3o s\u00e3o adequadamente divulgadas \u00e0 sociedade as \n\nquest\u00f5es que envolvem sua destina\u00e7\u00e3o inadequada e os preju\u00edzos que ela pode causar ao meio \n\nambiente e \u00e0 pr\u00f3pria sa\u00fade do ser humano. (Oliveira; Castro, 2007). \n\nAl\u00e9m da resolu\u00e7\u00e3o 258 de 1999, a resolu\u00e7\u00e3o 301 de 2002 do CONAMA tamb\u00e9m \n\nestabelece procedimentos e metas para pneum\u00e1ticos inserv\u00edveis no Brasil. A legisla\u00e7\u00e3o imp\u00f4s, \n\na partir de 2002, a obrigatoriedade de destinar corretamente um pneu inserv\u00edvel para cada \n\nquatro novos produzidos, importados e reformados. A cada ano, a obrigatoriedade foi \n\ncrescendo at\u00e9 chegar a cinco pneus para cada quatro pneus reformados a partir de 2005 \n\n(CONAMA, 1999 e CONAMA, 2002). \n\nConforme a ANIP, em 2005 o Brasil atingiu a marca de 100 milh\u00f5es de pneus \n\ndestinados de forma ambientalmente correta. O programa de conscientiza\u00e7\u00e3o do descarte \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n45 \n\nadequado de pneus usados foi implantado em 1999 e atinge v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil (ANIP, \n\n2008). \n\nOliveira e Castro (2007) apontam que a solu\u00e7\u00e3o mais promissora para os pneus \n\ninserv\u00edveis \u00e9 recoloc\u00e1-los nas estradas sob a forma de asfalto. \u00c9 poss\u00edvel adicionar \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o asf\u00e1ltica um percentual de borracha de pneu triturada. Essa medida pode \n\naumentar em mais do que o dobro a durabilidade do asfalto. Os autores ainda destacam outros \n\nbenef\u00edcios, como maior ader\u00eancia e redu\u00e7\u00e3o sens\u00edvel dos ru\u00eddos de atrito. \n\n3.11 Modelos de avalia\u00e7\u00e3o de passivo ambiental \n\nA Environmental Protection Agency (EPA) \u00e9 uma ag\u00eancia americana de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental que promove constantes pesquisas e estudos relativos ao meio ambiente.  Na \n\nd\u00e9cada de 90, a EPA come\u00e7ou a reunir documentos de variadas t\u00e9cnicas para estimar passivos \n\nambientais (environmental liabilities). Essas ferramentas foram obtidas atrav\u00e9s de contatos \n\ncom profissionais de ind\u00fastrias, de \u00f3rg\u00e3os governamentais, de academias, e atrav\u00e9s de revistas \n\nde contabilidade ambiental. Abaixo est\u00e3o relacionados procedimentos inteiramente de \n\ntrabalhos da EPA (1996), que reuniu alguns tipos de passivos ambientais: \n\n- Conformidade - s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s leis, normas e regulamenta\u00e7\u00f5es \n\naplicadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, ao uso, ao manuseio, ao descarte e aos lan\u00e7amentos de \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas e outras atividades capazes de afetar o meio ambiente; \n\n- Remedia\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es relacionadas a uma contamina\u00e7\u00e3o ou degrada\u00e7\u00e3o \n\nprovocada. Podem ser atuais ou futuras; \n\n- Multas e Penalidades \u2013 s\u00e3o as obriga\u00e7\u00f5es, que as organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam, de pagar multas \n\ne penalidades estabelecidas por lei; \n\n- Compensa\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es para compensar pessoas ou propriedades por danos \n\nparticulares; \n\n- Danos penalizados \u2013 s\u00e3o os pagamentos por condutas negligentes que s\u00e3o impostas \n\npor lei; \n\n- Danos em recursos naturais - s\u00e3o pagamentos pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais \n\nque n\u00e3o constituem uma propriedade privada. Os recursos incluem a terra, a \u00e1gua, o ar, a flora \n\ne a fauna. O passivo pode surgir de acidentalmente ou n\u00e3o, assim como atrav\u00e9s do lan\u00e7amento \n\nde subst\u00e2ncias no solo, no ar ou na \u00e1gua. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n46 \n\nNo mesmo trabalho, a EPA (1996) apresenta metodologias para estimar um passivo \n\nambiental, as quais t\u00eam sido formuladas e aplicadas isoladamente, mas tamb\u00e9m em \n\ncombina\u00e7\u00e3o para cada tipo diferente de passivo ambiental. Dentre essas t\u00e9cnicas, algumas \n\npodem ser usadas para estimar o passivo ambiental resultante do consumo de derivados de \n\npetr\u00f3leo em uma empresa de transporte rodovi\u00e1rio de cargas.  \n\n- T\u00e9cnica atuarial (Actuarial techniques) \u2013 engloba an\u00e1lises estat\u00edsticas de dados \n\nhist\u00f3ricos ou eventos (como acidentes) ou conseq\u00fc\u00eancias (adversas a sa\u00fade) que podem \n\nconduzir certa empresa ou atividade a produzir um passivo ambiental. \n\n- Julgamento profissional (Professional judgment) - envolve experientes an\u00e1lises de \n\nprofissionais como engenheiros, especialistas ambientais, advogados, cientistas, acad\u00eamicos e \n\nt\u00e9cnicos ligados ao setor. \n\n- Engenharia de estima\u00e7\u00e3o de custos (Engineering cost estimation) \u2013 utiliza equa\u00e7\u00f5es \n\nde custo individuais ou agrupadas em modelos para desenvolver custos identificando-os \n\nsistematicamente por implementa\u00e7\u00e3o de atividades requeridas, unidades correspondentes, \n\nunidades de custos, fatores de conting\u00eancia e outras estima\u00e7\u00f5es de custos param\u00e9tricas. \n\n- T\u00e9cnicas de an\u00e1lise de decis\u00e3o (Decision analysis techniques) \u2013 s\u00e3o empregadas \n\npara construir an\u00e1lise experiente, refletindo incertezas na avalia\u00e7\u00e3o do passivo. S\u00e3o incertezas \n\nreferentes \u00e0 magnitude, probabilidade de ocorr\u00eancia e determina\u00e7\u00e3o do potencial do passivo \n\nambiental. Pretende apresentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do passivo ambiental, produzindo \n\num conjunto de passivos capazes de se desenvolver e suas respectivas possibilidades de \n\nexist\u00eancia. \n\n- Modelagem (Modeling) \u2013 \u00e9 usada como uma alternativa ou complemento para a \n\nan\u00e1lise profissional quando os dados hist\u00f3ricos s\u00e3o limitados ou incapazes de serem \n\navaliados. Essa t\u00e9cnica utiliza os custos ou ocorr\u00eancias de valores visando a simula\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00edvidas para muitas vari\u00e1veis duvidosas ou intera\u00e7\u00f5es complexas. \n\n- T\u00e9cnicas de cen\u00e1rio (Scenario techniques) \u2013 s\u00e3o usadas para descrever e direcionar \n\nfuturas situa\u00e7\u00f5es capazes de originar passivos ambientais. Tamb\u00e9m s\u00e3o empregadas para \n\npromover mudan\u00e7as em pol\u00edticas de remedia\u00e7\u00f5es, requerimentos regulat\u00f3rios, m\u00e9todos legais \n\npara compensar danos em recursos naturais e pol\u00edticas de aplica\u00e7\u00e3o. No caso desta t\u00e9cnica, \n\npoucas sinopses podem reunir uma grande quantidade de possibilidades, representando \n\ndiversas posi\u00e7\u00f5es e pensamentos, constituindo-se num desafio ao pensamento gerencial. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n47 \n\n- M\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o (Valuation methods) \u2013 compreendem uma variedade de pap\u00e9is \n\nlegais e metodologias econ\u00f4micas para atribuir valores legais \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias ambientais. \n\nEsses valores servem como base para compensa\u00e7\u00e3o de passivos por danos em recursos \n\nnaturais. Basicamente, s\u00e3o t\u00e9cnicas legalmente aceitas para avaliar danos a pessoas, suas \n\npropriedades e seus neg\u00f3cios. Incluem pr\u00e1ticas plenamente aceit\u00e1veis que podem ser \n\ndesenvolvidas e utilizadas para precificar monetariamente as compensa\u00e7\u00f5es exigidas em \n\nprocessos legais. \n\nA Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (EPA, 1994) disp\u00f5e de ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o \n\npara cada tipo de passivo ambiental no que se refere a danos em recursos naturais. Tamb\u00e9m \n\npossui suas respectivas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para situa\u00e7\u00f5es como: locais com res\u00edduos \n\nperigosos e n\u00e3o-perigosos, tanques de armazenamento subterr\u00e2neos suscet\u00edveis a vazamentos \n\ne acidentes que podem ocorrer durante o transporte e manuseio de produtos perigosos \n\n(t\u00f3xicos, inflam\u00e1veis, explosivos e corrosivos), contaminando solo, \u00e1gua, ar, afetando a sa\u00fade \n\np\u00fablica e o dia-a-dia da sociedade.  \n\nEssa \u00faltima situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito estudada nas empresas de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e transporte de derivados de petr\u00f3leo e demais produtos perigosos. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n4 DIAGN\u00d3STICO SITUACIONAL: A ORGANIZA\u00c7\u00c3O \n\nA transportadora est\u00e1 localizada \u00e0s margens da BR 386 na cidade de Lajeado, no Rio \n\nGrande do Sul. Esta empresa atua predominantemente no mercado de transporte rodovi\u00e1rio de \n\ncombust\u00edveis. \n\nO in\u00edcio das atividades deu-se em setembro de 1985, quando a empresa dispunha de \n\napenas dois ve\u00edculos e transportava cargas em geral, como a\u00e7\u00facar, farelos e gr\u00e3os.  \n\nEm 1991, j\u00e1 mais capitalizada, a empresa adquiriu um posto de combust\u00edveis da \n\nbandeira Petrobras. A partir desta aquisi\u00e7\u00e3o a empresa p\u00f4de abastecer seus ve\u00edculos com o \n\n\u00f3leo diesel que ela mesma comercializava no posto. \n\nEm 1997, o contrato do posto com a Distribuidora Petrobras findou. A transportadora, \n\nnesta ocasi\u00e3o, n\u00e3o renovou este contrato e firmou um novo com uma distribuidora rec\u00e9m-\n\ninaugurada, com ra\u00edzes na mesma cidade. Com esta troca de bandeira, o posto da \n\ntransportadora tornou-se o primeiro representante desta nova distribuidora. \n\nEm abril de 1998, come\u00e7ou a transportar combust\u00edvel (\u00e1lcool hidratado, para ve\u00edculos \n\nmovidos a \u00e1lcool) para a distribuidora, pois esta terceirizou a atividade de transporte de \u00e1lcool \n\ndas usinas produtoras at\u00e9 os seus dep\u00f3sitos. At\u00e9 dezembro daquele ano foi poss\u00edvel \n\ntransportar todo o \u00e1lcool necess\u00e1rio para os postos da bandeira nova com apenas um cavalo \n\nmotor e um semi-reboque tanque com capacidade de 35.000 litros, pois como empresa \n\nrecente, a distribuidora tinha poucos postos representando sua marca. \n\nNo ano seguinte foi necess\u00e1rio ampliar a frota. A empresa passou a transportar \n\ntamb\u00e9m \u00e1lcool anidro, que \u00e9 misturado \u00e0 gasolina usada para locomover ve\u00edculos. Al\u00e9m disso, \n\na quantidade de postos de combust\u00edvel da bandeira da distribuidora cresceu significativamente \n\nano ap\u00f3s ano, aumentando o volume de vendas de \u00e1lcool hidratado e gasolina, \n\nconseq\u00fcentemente elevando o consumo de \u00e1lcool anidro. Atualmente o percentual deste tipo \n\nde \u00e1lcool misturado \u00e0 gasolina \u00e9 de 25%, no Pa\u00eds. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n49 \n\nHoje a transportadora j\u00e1 n\u00e3o possui mais o posto de venda de combust\u00edveis, mas tem \n\nsua aten\u00e7\u00e3o totalmente voltada para o transporte desses produtos. Para tal, disp\u00f5e de 11 \n\nve\u00edculos compostos de cavalo motor e semi-reboques tanque que comportam de 45.000 a \n\n48.000 litros de carga l\u00edquida. \n\nAs viagens feitas pelos caminh\u00f5es podem ser tanto interestaduais quanto estaduais. \n\nDependendo da necessidade da distribuidora, os ve\u00edculos deslocam-se at\u00e9 as usinas produtoras \n\nde \u00e1lcool no Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Mato Grosso do Sul, onde carregam o produto e o trazem at\u00e9 \n\nos armaz\u00e9ns da distribuidora localizados em Esteio/RS, Iju\u00ed/RS, Lajeado/RS e Rio \n\nGrande/RS, o que caracteriza um transporte interestadual. Ap\u00f3s a descarga de \u00e1lcool em \n\nEsteio, freq\u00fcentemente os ve\u00edculos s\u00e3o carregados com outro produto dispon\u00edvel nesse \n\narmaz\u00e9m. Trata-se de gasolina ou \u00f3leo diesel, que s\u00e3o transportados at\u00e9 Iju\u00ed, Lajeado ou Rio \n\nGrande, conforme a necessidade, o que caracteriza um transporte somente dentro do Estado. \n\nA gasolina, o \u00e1lcool e o \u00f3leo diesel que movem os ve\u00edculos automotores s\u00e3o g\u00eaneros \n\nde primeira necessidade. Portanto, o sistema de abastecimento de combust\u00edveis possui car\u00e1ter \n\nde utilidade p\u00fablica e o fluxo de sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9, como diz Mascarenhas (2004) \u201cde \n\ninsofism\u00e1vel interesse nacional\u201d. \n\nA empresa em quest\u00e3o possui 11 conjuntos de ve\u00edculos perfeitamente equipados para o \n\ntransporte de combust\u00edveis, \u00f3leos vegetais e derivados n\u00e3o-aliment\u00edcios. Todos se deslocam \n\nconforme a necessidade da cliente principal, a distribuidora, e ultimamente a transportadora \n\ntem atendido tamb\u00e9m uma ind\u00fastria de biodiesel. \n\n\u00c9 oportuna a afirma\u00e7\u00e3o de Mascarenhas (2004) de que no ramo de distribui\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edveis o monitoramento constante dos equipamentos \u00e9 fundamental para o \n\ngerenciamento ambiental. O controle r\u00edgido e a manuten\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o provid\u00eancias de \n\nextrema import\u00e2ncia. A falta desses cuidados possibilita \u00e0 certas atividades operacionais \n\ntornarem-se potenciais causadoras de impactos ambientalmente significativos. Caso algum \n\nequipamento esteja em desconformidade com as respectivas normas, imediatamente ter\u00e3o de \n\nser adotadas a\u00e7\u00f5es corretivas. No transporte rodovi\u00e1rio de combust\u00edvel \u00e9 preciso prevenir ou \n\nminimizar, j\u00e1 na fonte geradora, os impactos que possam surgir, de modo a causar o menor \n\ndano poss\u00edvel ao ambiente e \u00e0 sociedade. \n\nO transporte rodovi\u00e1rio conta com v\u00e1rios conjuntos de equipamentos, ou seja, muitas \n\nesp\u00e9cies de caminh\u00f5es (unidade tratora) e muitos tipos de carrocerias e semi-reboques, \n\ndependendo das caracter\u00edsticas da carga transportada. No caso desta empresa, os conjuntos \n\ns\u00e3o compostos por cavalo trator e semi-reboques do tipo tanque. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n50 \n\n4.1 Licenciamento ambiental na atividade de transporte rodovi\u00e1rio de combust\u00edveis \n\nConforme Mascarenhas (2004), \u201co licenciamento ambiental \u00e9 um procedimento \n\nadministrativo, mediante o qual a administra\u00e7\u00e3o empresarial busca compatibilizar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da organiza\u00e7\u00e3o com o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais\u201d. A \n\nconcess\u00e3o de licen\u00e7a ambiental est\u00e1 condicionada a um processo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\ncompetente analisa as condi\u00e7\u00f5es apresentadas pelo empreendedor, para a instala\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o das suas atividades. \n\nUma vez concedida, a licen\u00e7a ambiental possui vig\u00eancia por um prazo determinado. \n\nVencido o prazo, ela precisa ser renovada e, para tanto, a empresa deve passar novamente \n\npelo processo de an\u00e1lise citado anteriormente.  \n\nMascarenhas (2004) apresenta um conselho importante para os empreendedores: \n\nmesmo de posse do licenciamento ambiental faz-se necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de uma administra\u00e7\u00e3o \n\ncom consci\u00eancia ecol\u00f3gica. Essa atitude melhora a imagem da empresa perante a sociedade. \n\nAfinal, a garantia da sobreviv\u00eancia humana n\u00e3o se resume apenas a medidas coativas e \n\npunitivas, mas passa, impreterivelmente, pela conscientiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica por parte de todos. \n\nA empresa em quest\u00e3o possui licen\u00e7a ambiental expedida pela FEPAM \u2013 RS. Sua \n\nexpedi\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o est\u00e3o condicionadas \u00e0s aferi\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas dos equipamentos. Al\u00e9m \n\ndesta licen\u00e7a, para operar, \u00e9 obrigat\u00f3rio o cadastro no IBAMA, bem como o recolhimento da \n\nTCFA (taxa de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental) para este \u00f3rg\u00e3o. A contrata\u00e7\u00e3o de seguro \n\nambiental tamb\u00e9m \u00e9 imprescind\u00edvel. \n\nA transportadora \u00e9 registrada na ANTT (Ag\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres). \n\nAl\u00e9m disso, segue normas t\u00e9cnicas fiscalizadas pelo INMETRO (Instituto Nacional de \n\nMetrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial), e est\u00e1 submetida \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do DNIT \n\n(Departamento Nacional de Infra-Estrutura em Transportes) e da ANP (Ag\u00eancia Nacional do \n\nPetr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n5 METODOLOGIA \n\nPara desenvolver a metodologia, foi considerado o per\u00edodo de um ano, ou seja, \n\nbuscou-se calcular o passivo ambiental proveniente da opera\u00e7\u00e3o de 11 conjuntos de ve\u00edculos \n\ndurante 12 meses, considerando o consumo de \u00f3leo diesel, \u00f3leos lubrificantes e pneus, que s\u00e3o \n\nos derivados de petr\u00f3leo mais presentes na atividade. \n\n5.1 Descri\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\nCada conjunto de ve\u00edculos \u00e9 formado pelo cavalo-motor ou cavalo trator (que \u00e9 o \n\ncaminh\u00e3o propriamente dito) conjugado com dois semi-reboques (chamados de carreta), \n\nconforme mostra a Figura 1. \n\n \n\nFIGURA 1: Foto de conjunto formado pelo cavalo-trator e dois semi-reboques \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n52 \n\nO cavalo trator \u00e9 a unidade propulsora do conjunto. Os cavalos estudados s\u00e3o todos da \n\nmarca Volvo, modelos FH 12 420 ou 440, tra\u00e7\u00e3o 6 x 2. Seus anos de fabrica\u00e7\u00e3o variam de \n\n2000 a 2007. No cavalo trator h\u00e1 dez pneus: dois no primeiro eixo, quatro no segundo eixo e \n\nquatro no terceiro eixo. A Figura 2 apresenta um desenho do cavalo trator. \n\n \n\n \n\nFIGURA 2: Desenho esquem\u00e1tico do cavalo trator.  A - Entre-eixos; B - Dist\u00e2ncia entre eixos \n\nte\u00f3rica; C - Balan\u00e7o traseiro; D - Comprimento total; E - Dist\u00e2ncia eixo dianteiro - final da \n\ncabine; F - Dist\u00e2ncia eixo dianteiro - implemento (m\u00ednimo); G - Posi\u00e7\u00e3o da quinta roda; H - \n\nAltura do chassi no eixo de tra\u00e7\u00e3o; I - Dist\u00e2ncia do 1\u00ba ao 2\u00ba eixo direcional; J - Raio de giro; \n\nK - Dist\u00e2ncia eixo de tra\u00e7\u00e3o ao 3\u00ba eixo; L- L argura; M - Altura \n\nFonte: www.volvo.com.br \n\nO semi-reboque \u00e9 a carreta, em forma de tanque, que acondiciona a carga. No caso \n\ndeste estudo, essa carreta \u00e9 formada por dois semi-reboques que, por isso \u00e9 chamada de bi-\n\ntrem. Juntos, os dois semi-reboques carregam de 45.000 a 48.000 L de carga l\u00edquida. A Figura \n\n3 mostra um exemplo de carreta tanque bi-trem. \n\n \n\n \n\nFIGURA 3: Foto de carreta bi-trem \n\nFonte: http://www.randon.com.br/Randon_Implementos/ \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n53 \n\nEm cada semi-reboque h\u00e1 oito pneus: quatro no primeiro eixo e quatro no segundo \n\neixo. \n\n5.2 Medi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos emitidos pela queima de \u00f3leo diesel \n\nPara quantificar as subst\u00e2ncias resultantes da queima do \u00f3leo diesel, ou seja, para \n\nmedir a opacidade veicular, foi usado um opac\u00edmetro. Este aparelho, atrav\u00e9s da fuma\u00e7a, mede \n\nas emiss\u00f5es gasosas do motor.  \n\nOs \u00edndices de opacidade foram verificados com os ve\u00edculos devidamente freados e \n\nalavancas de mudan\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o neutra. Foram desligados todos os dispositivos capazes de \n\nmodificar a acelera\u00e7\u00e3o. Os motores encontravam-se em temperatura normal de \n\nfuncionamento. O manuseio do opac\u00edmetro e do software ficou totalmente a cargo dos \n\nt\u00e9cnicos do Programa Despoluir. Ap\u00f3s o t\u00e9cnico prender a sonda do opac\u00edmetro no \n\nescapamento, o condutor do ve\u00edculo operou em m\u00e9dia dez acelera\u00e7\u00f5es. As medi\u00e7\u00f5es das tr\u00eas \n\nprimeiras acelera\u00e7\u00f5es foram desconsideradas para compor o resultado final, obedecendo a \n\nNBR 13037. \n\n5.3 Medi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos provenientes do uso de \u00f3leos lubrificantes \n\nOs lubrificantes em quest\u00e3o s\u00e3o usados somente no cavalo-trator. As trocas de \u00f3leos e \n\nfiltros s\u00e3o feitas exclusivamente em oficina autorizada pelo fabricante, localizada perto da \n\ntransportadora. \n\nDurante o uso, os \u00f3leos lubrificantes perdem suas caracter\u00edsticas originais, devido ao \n\natrito dos pist\u00f5es dentro do motor e ao calor gerado, exigindo sua substitui\u00e7\u00e3o ap\u00f3s certo \n\nper\u00edodo (Pereira et al., 2008). \n\nPara quantificar os res\u00edduos provenientes da troca de \u00f3leos lubrificantes, foram \n\nacompanhadas todas as trocas de \u00f3leos e filtros na oficina. Esse processo durou doze meses, \n\nde mar\u00e7o de 2008 a fevereiro de 2009. Tamb\u00e9m foi acompanhado o caminho que o res\u00edduo de \n\n\u00f3leo percorre at\u00e9 sua destina\u00e7\u00e3o final para verificar se est\u00e1 conforme a resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero 362 \n\ndo CONAMA, de 2005. Esta disp\u00f5e sobre o recolhimento, coleta e destina\u00e7\u00e3o final de \u00f3leo \n\nlubrificante usado ou contaminado (CONAMA, 2005). \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n54 \n\nO motor do cavalo-trator utiliza 34 L de \u00f3leo para motor. Dependendo do desgaste do \n\nmotor, \u00e9 considerado normal um consumo de at\u00e9 6 L a cada 30.000 km rodados (para os \n\nve\u00edculos envolvidos neste estudo).  \n\nConforme recomenda\u00e7\u00e3o do fabricante, o intervalo de troca deve ser definido em \n\nfun\u00e7\u00e3o do ciclo de transporte que opera o ve\u00edculo e as diversas classes de servi\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo peso transportado, topografia e consumo para cada ciclo (VOLVO, 2007). Ou seja, o \n\nintervalo de troca do \u00f3leo do motor depende do tipo de servi\u00e7o que o ve\u00edculo presta. Nesse \n\nestudo de caso, considerando que os ve\u00edculos transportam o mesmo tipo de produto e \n\npercorrem os mesmos trajetos, o \u00f3leo do motor deve ser trocado a cada 30.000 km em todos \n\neles. Nessas trocas s\u00e3o substitu\u00eddos cinco filtros. S\u00e3o tr\u00eas filtros de \u00f3leo lubrificante e dois \n\nfiltros de \u00f3leo diesel (um filtro de combust\u00edvel e um filtro separador de \u00e1gua, tamb\u00e9m \n\nchamado de filtro racor). \n\nNa caixa de mudan\u00e7as o volume de \u00f3leo \u00e9 de 13,5 L (VOLVO, 2007). Este deve ser \n\ntrocado a cada 120.000 km, considerando o ciclo de servi\u00e7o dos ve\u00edculos da empresa. Em \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais de trabalho, n\u00e3o h\u00e1 consumo deste \u00f3leo, portanto n\u00e3o se complementa o \n\nn\u00edvel antes da quilometragem estipulada para troca, quando todo \u00f3leo \u00e9 trocado por \u00f3leo novo. \n\nNessa ocasi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 trocado o filtro de \u00f3leo da caixa. \n\nNo diferencial o volume de \u00f3leo \u00e9 de 11 L (VOLVO, 2007). De acordo com o ciclo de \n\nservi\u00e7os definido junto ao fabricante para estes ve\u00edculos, este \u00f3leo deve ser trocado a cada \n\n120.000 km. Assim como na caixa de mudan\u00e7as, no diferencial tamb\u00e9m n\u00e3o acontece \n\nconsumo de \u00f3leo, n\u00e3o necessitando complementos, apenas troca-se todo \u00f3leo usado por \u00f3leo \n\nnovo.  \n\nTodos os \u00f3leos usados s\u00e3o acondicionados em tambores que comportam de dois a tr\u00eas \n\nmil litros, ap\u00f3s s\u00e3o encaminhados para uma ind\u00fastria qu\u00edmica que faz reciclagem. Como esta \n\nind\u00fastria revende o \u00f3leo reciclado, ela n\u00e3o cobra pela coleta do \u00f3leo usado. Entretanto, \n\nconsiderando que o pre\u00e7o do petr\u00f3leo est\u00e1 em baixa, o pre\u00e7o final do \u00f3leo reciclado \u00e9 id\u00eantico \n\nao pre\u00e7o do \u00f3leo lubrificante novo. Conseq\u00fcentemente, as ind\u00fastrias de reciclagem de \u00f3leo \n\nusado est\u00e3o com seus estoques cheios de \u00f3leo reciclado que n\u00e3o est\u00e1 sendo absorvido pelo \n\nmercado. Portanto, se o pre\u00e7o do petr\u00f3leo continuar em baixa, as ind\u00fastrias que reciclam \n\nlubrificantes, geralmente as petroqu\u00edmicas, deixar\u00e3o esta atividade em segundo plano. \u00c9 bem \n\nposs\u00edvel que em algum momento essas ind\u00fastrias comecem a cobrar pela coleta de \u00f3leo usado. \n\nMesmo que a situa\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo mude, \u00e9 muito prov\u00e1vel que destinar corretamente \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n55 \n\no \u00f3leo usado passe a ter certo custo, em fun\u00e7\u00e3o da quantidade produzida desse res\u00edduo e das \n\nexig\u00eancias por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais. \n\n\u00c9 importante ressaltar que caminh\u00f5es como os da empresa em quest\u00e3o n\u00e3o podem usar \n\n\u00f3leos reciclados, somente lubrificantes novos e recomendados pelo fabricante dos mesmos \n\n(VOLVO, 2007). \n\nPara calcular o custo da destina\u00e7\u00e3o ambientalmente adequada do material \n\ncontaminado, a an\u00e1lise foi feita com base no volume de cada tipo de filtro sujo de \u00f3leo ap\u00f3s \n\npassar pela prensa. \n\n5.4 Medi\u00e7\u00e3o do desgaste de pneus \n\nOs pneus estudados s\u00e3o usados no cavalo-motor e nos semi-reboques. Para verificar o \n\ndesgaste dos pneus foi mensurada a quantidade de borracha utilizada em cada unidade, em \n\nmil\u00edmetros. Essa medida foi obtida com o uso do profund\u00edmetro digital (digital tread depth \n\ngauge) da marca CEN \u2013 TECH modelo SKU#95381. Nessa metodologia est\u00e3o sendo \n\ndesprezados pneus que \u201crasgam\u201d ou estouram, pois nestes casos eles s\u00e3o descartados. \n\nPortanto, consideramos o desgaste normal da borracha original dos pneus ao longo de sua \n\nvida \u00fatil. \n\nCada conjunto de ve\u00edculos possui 26 pneus: s\u00e3o 10 no cavalo trator, oito no primeiro \n\nsemi-reboque e oito no segundo semi-reboque. Para melhor diferenciar os pneus entre si, \n\ntodos foram numerados conforme a Figura 4. \n\n \n\n \nFIGURA 4: Posi\u00e7\u00e3o dos pneus no conjunto \n\nFonte: Desenho elaborado pela empresa Rodovale S. A. Implementos Rodovi\u00e1rios para a autora. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n56 \n\nOs pneus usados nos ve\u00edculos s\u00e3o do tipo radial, sem c\u00e2mara, modelo 295. Os pneus \n\ndo cavalo-motor s\u00e3o do tipo \u201cliso\u201d no primeiro eixo (dianteira: pneus n\u00fameros 01 e 02) e no \n\nterceiro eixo (truck: pneus n\u00fameros 07, 08, 09 e 10), com 15 mm de borracha. Os quatro \n\npneus da tra\u00e7\u00e3o, ou seja, do segundo eixo (pneus n\u00fameros 03, 04, 05 e 06), s\u00e3o do tipo \n\n\u201cborrachudo\u201d e possuem 21 mm de borracha. Os pneus dos dois semi-reboques s\u00e3o todos do \n\ntipo \u201cliso\u201d, ou seja, com 15 mm de borracha (pneus n\u00fameros 11 a 26). \n\nUma vez gasta essa borracha, os pneus precisam necessariamente ser encaminhados \n\npara recauchutagem, tamb\u00e9m chamada de recapagem, caso contr\u00e1rio podem comprometer a \n\nseguran\u00e7a da opera\u00e7\u00e3o. A recauchutagem consiste na reposi\u00e7\u00e3o da borracha gasta, o que \n\npermite ao pneu rodar por mais alguns milhares de quil\u00f4metros. \n\n\u00c9 importante salientar que no primeiro eixo do cavalo-motor (a dianteira: pneus \n\nn\u00fameros 01 e 02), n\u00e3o \u00e9 permitido usar pneus recapados. Ent\u00e3o, quando eles est\u00e3o com os 15 \n\nmm de borracha gastos, eles s\u00e3o substitu\u00eddos por pneus novos. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n6 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n6.1 Emiss\u00e3o de poluentes pelo consumo de \u00f3leo diesel \n\nA Figura 5 mostra o t\u00e9cnico fazendo a medida utilizando o opac\u00edmetro. \n\n \n\nFIGURA 5: T\u00e9cnico do Programa Despoluir inserindo a sonda do opac\u00edmetro no \n\nescapamento do caminh\u00e3o \n\nFonte: www.cnt.org.br \n\n \n\nA Tabela 2 apresenta as medidas das aferi\u00e7\u00f5es realizadas com o opac\u00edmetro. Na \n\nprimeira coluna, encontra-se o n\u00famero de cada ve\u00edculo. Na segunda coluna consta o ano de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de cada um. Na \u00faltima coluna est\u00e3o os resultados das aferi\u00e7\u00f5es feitas com o uso do \n\nopac\u00edmetro. O valor limite de emiss\u00e3o para cada ve\u00edculo \u00e9 1,10 m -1. Esse limite \u00e9 sugerido \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n58 \n\npelo pr\u00f3prio programa Despoluir, baseado em dados t\u00e9cnicos, tais como tipo de motor, marca, \n\nmodelo, pot\u00eancia e peso de cada tipo de caminh\u00e3o. \n\nTABELA 2 - Resultados das aferi\u00e7\u00f5es feitas com o uso de opac\u00edmetro \n\nVE\u00cdCULO \n \n\nANO DE FABRICA\u00c7\u00c3O OPACIDADE (K) \nM\u00c9DIA AFERIDA (m -1) \n\n1 2000 0,55 \n\n2 2000 0,58 \n\n3 2001 0,46 \n\n4 2002 0,32 \n\n5 2002 0,51 \n\n6 2002 0,64 \n\n7 2004 0,46 \n\n8 2004 0,27 \n\n9 2005 0,27 \n\n10 2007 0,32 \n\n11 2007 0,29 \n\n \n\nNenhum dos ve\u00edculos utilizados neste estudo ultrapassou o limite de emiss\u00f5es, \n\nlembrando que o diesel consumido \u00e9 o B3 interior, que cont\u00e9m 3% de biodiesel e 1800 ppm \n\nde enxofre. Assim, considerando os limites atuais, os ve\u00edculos avaliados desta transportadora \n\nest\u00e3o emitindo poluentes dentro dos par\u00e2metros considerados normais pelo programa \n\nDespoluir. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que os motores eletr\u00f4nicos, se conservados com as \n\ncaracter\u00edsticas originais, s\u00e3o menos poluentes que os motores convencionais (VOLVO, 2007).  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que os caminh\u00f5es mais antigos mostraram um \u00edndice de polui\u00e7\u00e3o \n\nlevemente superior. Dos 11 caminh\u00f5es, oito possuem mais de cinco anos de uso. Destes oito, \n\napenas dois apresentaram uma emiss\u00e3o id\u00eantica \u00e0 dos caminh\u00f5es mais novos. Isso significa \n\nque mesmo fazendo manuten\u00e7\u00e3o preventiva nos ve\u00edculos mais velhos, os mais novos \n\ngeralmente espelham menores emiss\u00f5es, em virtude de serem tecnologicamente mais \n\nevolu\u00eddos. \n\nEm sua \u201cAn\u00e1lise de gases e opacidade em frota cativa utilizando biodiesel B20\u201d, Teles \n\net al. (2006) realizaram uma avalia\u00e7\u00e3o puramente comparativa entre o desempenho de um \n\nmesmo ve\u00edculo submetido ao \u00f3leo diesel comum e ao \u00f3leo diesel com uma mistura de 20% de \n\nbiodiesel. Nas medi\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de poluentes foi usado um opac\u00edmetro de mesma marca \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n59 \n\ne modelo que o equipamento usado nos onze caminh\u00f5es desta pesquisa. Os autores \n\nconclu\u00edram que o uso do diesel B20 reduziu, em m\u00e9dia, em 18% a opacidade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nuso do \u00f3leo diesel convencional. \n\nMesmo com as emiss\u00f5es abaixo do limite, os ve\u00edculos dessa empresa consomem muito \n\n\u00f3leo diesel e sua combust\u00e3o libera certa quantidade de poluentes na atmosfera. N\u00e3o h\u00e1 como \n\noperar sem poluir, mesmo que em pouca quantidade, pois o \u00f3leo diesel \u00e9 a mat\u00e9ria-prima que \n\nmove o transporte rodovi\u00e1rio. Ent\u00e3o, qual seria a participa\u00e7\u00e3o dessa empresa no processo de \n\n\u201csujar\u201d o ar que respiramos? Qual \u00e9 a extens\u00e3o de suas responsabilidades no que se refere \u00e0s \n\nmortes que ocorrem devido a doen\u00e7as causadas pelo ar polu\u00eddo?  \n\n\u00c9 imposs\u00edvel quantificar a propor\u00e7\u00e3o de \u201cculpa\u201d de um ve\u00edculo ou de um transportador \n\nquanto aos poluentes emitidos. Apenas tem-se a certeza de que, quanto maior o percentual de \n\nbiodiesel presente no \u00f3leo diesel, menor \u00e9 a emiss\u00e3o de poluentes causadores do efeito estufa \n\n(Maziero et al., 2006). \n\nPara atingir o objetivo desta pesquisa, que foi encontrar um valor financeiro para o \n\npassivo ambiental provocado pela transportadora, no caso do \u00f3leo diesel, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nencontrar um valor monet\u00e1rio. N\u00e3o foi encontrado um m\u00e9todo adequado para fixar um \n\n\u201cpre\u00e7o\u201d da fuma\u00e7a e dos poluentes emitidos. At\u00e9 o momento de conclus\u00e3o deste trabalho, n\u00e3o \n\nhavia nenhuma iniciativa nesse sentido, nem not\u00edcia de aquisi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono por \n\nparte de alguma empresa do ramo intencionada em compensar suas emiss\u00f5es. \n\n6.2 Emiss\u00e3o de res\u00edduos pelo consumo de \u00f3leos lubrificantes \n\nOs filtros usados foram inicialmente prensados, n\u00e3o apenas para liberar o excesso de \n\n\u00f3leos, mas tamb\u00e9m para compactar os res\u00edduos. Nesse caso, a empresa que recolhe os \n\nres\u00edduos, cobra taxa de coleta por metro c\u00fabico coletado. Ent\u00e3o, quanto menor o volume de \n\nres\u00edduos, menor \u00e9 o custo para descart\u00e1-los de forma ambientalmente adequada. Assim como \n\nos filtros, podem haver mais materiais contaminados com lubrificantes que s\u00e3o juntamente \n\nacondicionados em cont\u00eaineres: estopas, vidros e fibras, principalmente. Cada cont\u00eainer \n\ncomporta sete metros c\u00fabicos de res\u00edduos e \u00e9 coletado por uma transportadora \n\nambientalmente licenciada para movimentar esse tipo de material. O custo desse transporte \u00e9 \n\nde R$ 100,00 por metro c\u00fabico. A entrega do material \u00e9 feita para uma empresa gerenciadora \n\nde res\u00edduos, devidamente licenciada, que fica em outra cidade, a 150 km de dist\u00e2ncia. Para \n\nreceber o res\u00edduo e destin\u00e1-lo adequadamente esta gerenciadora cobra R$ 192,00 por cada \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n60 \n\nmetro c\u00fabico de material. A Figura 6 mostra um filtro antes de ser prensado ao lado de um \n\nfiltro j\u00e1 prensado. \n\n \n\n \n\nFIGURA 6: Filtro descartado e filtro descartado prensado \n\n \n\nO \u00f3leo usado, apesar de ser um res\u00edduo t\u00f3xico, \u00e9 comprado e coletado por empresas \n\nrerrefinadoras cadastradas na ANP, desestimulando assim o seu despejo nas redes de esgotos \n\n(Gomes et al, 2008). No caso em quest\u00e3o, a transportadora efetua as trocas de \u00f3leo na oficina \n\nautorizada pelo fabricante e esta oficina destina o \u00f3leo usado para o rerrefino sem vend\u00ea-lo. \n\nConsiderando que cada ve\u00edculo percorre uma dist\u00e2ncia de 12.500 km ao m\u00eas, os \n\nres\u00edduos contaminados por \u00f3leos usados foram quantificados separadamente de acordo com a \n\ntroca de \u00f3leo do motor, a troca de \u00f3leo da caixa de mudan\u00e7as e a troca de \u00f3leo do diferencial. \n\n6.2.1 \u00d3leo lubrificante do motor \n\nUma dist\u00e2ncia m\u00e9dia de 12.500 km ao m\u00eas significa equivale \u00e0 m\u00e9dia de 150.000 km \n\npercorridos em um ano por cada ve\u00edculo. Como a troca de \u00f3leo do motor precisa ser feita a \n\ncada 30.000 km, faz-se cinco trocas de \u00f3leo do motor a cada ano em cada um dos 11 ve\u00edculos. \n\nA destina\u00e7\u00e3o do \u00f3leo usado para a reciclagem, por enquanto n\u00e3o possui custo algum. \n\nPortanto, buscou-se o custo com a destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos contaminados, que s\u00e3o os filtros. \n\nPor ocasi\u00e3o da troca de \u00f3leo do motor foram trocados tamb\u00e9m os cinco filtros. Anualmente \n\nisso constitui uma troca de 25 filtros por ve\u00edculo. O volume de cada filtro do motor, ap\u00f3s ser \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n61 \n\nprensado, foi de 7,6 x 10-4 m3. O volume de 25 filtros prensados foi de 1,9 x 10-2 m3. Como \n\ns\u00e3o 11 ve\u00edculos, tem-se que, por ano, a frota produz cerca de 2,1 x 10-1 m3 de res\u00edduo \n\ncontaminado com \u00f3leo lubrificante de motor usado.  \n\n6.2.2 \u00d3leo lubrificante da caixa de mudan\u00e7as \n\nA troca de \u00f3leo da caixa de mudan\u00e7as foi feita a cada 120.000 km. Como cada ve\u00edculo \n\npercorre 150.000 km ao ano, tem-se que este \u00f3leo precisa ser trocado 1,25 vezes nesse \n\nper\u00edodo. Nesse caso, a destina\u00e7\u00e3o adequada do \u00f3leo usado tamb\u00e9m n\u00e3o possui custo. Na caixa \n\nde mudan\u00e7as h\u00e1 apenas um filtro, seu volume \u00e9 de 4,2 x 10-4 m3 e deve ser trocado a cada 1,25 \n\nanos. Multiplicando-se o volume por 1,25 obt\u00e9m-se um volume anual de 5,3 x 10-4 m3 de \n\nres\u00edduo produzido por cada ve\u00edculo. Os onze ve\u00edculos produzem 5,8 x 10-3 m3 de res\u00edduo \n\ncontaminado por lubrificante da caixa a cada ano.  \n\n6.2.3 \u00d3leo lubrificante do diferencial \n\nAssim como ocorre com a caixa de mudan\u00e7as, o \u00f3leo do diferencial tamb\u00e9m deve ser \n\ntrocado a cada 120.000 km, ou seja, 1,25 vezes ao ano. O \u00f3leo usado \u00e9 destinado \u00e0 reciclagem \n\nsem custo algum. Como n\u00e3o h\u00e1 filtros de \u00f3leo no diferencial tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 res\u00edduo \n\ncontaminado com esse \u00f3leo usado. Assim, n\u00e3o h\u00e1 custo com destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de \u00f3leo \n\nlubrificante no diferencial. \n\nA Tabela 3 mostra o custo anual para a destina\u00e7\u00e3o adequada do material contaminado \n\ndos onze ve\u00edculos da frota estudados.  \n\nTABELA 3 - Volume de res\u00edduo produzido em cada parte do caminh\u00e3o \n\nPartes que utilizam \n\u00f3leo lubrificante \n\nVolume (m3) Pre\u00e7o para destina\u00e7\u00e3o do \nres\u00edduo (R$) \n\nMotor 2,1 x 10-1 61,32 \nCaixa de mudan\u00e7as 5,8 x 10-3 1,69 \n\nTotal 2,2 x 10-1 63,01 \n \n\nPara calcular o custo da destina\u00e7\u00e3o do res\u00edduo dos filtros do motor e da caixa tomou-se \n\no valor de R$ 100,00 por metro c\u00fabico, referente ao transporte; e R$ 192,00 por metro c\u00fabico, \n\nreferente ao encaminhamento para o aterro sanit\u00e1rio. \n\nPor ocasi\u00e3o da lavagem dos ve\u00edculos, \u00e9 poss\u00edvel que na \u00e1gua usada para a limpeza se \n\nencontrem res\u00edduos de \u00f3leos e graxas, al\u00e9m do lodo e dos produtos de limpeza. Para \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n62 \n\nidentificar a quantidade aproximada de \u00f3leos e graxas foram coletadas algumas amostras de \n\n\u00e1gua ap\u00f3s o seu uso na lavagem dos equipamentos. Elas foram analisadas por meio de \n\ngravimetria/Extra\u00e7\u00e3o Soxhlet, para verificar a quantidade de \u00f3leos e graxas totais que estavam \n\npresentes.  \n\nAs amostras coletadas antes de passar pela caixa separadora de \u00e1gua e \u00f3leo (efluente \n\nbruto) apresentaram uma quantidade de 32,8 miligramas de \u00f3leos e graxas por litro. As \n\namostras coletadas ap\u00f3s a passagem do efluente pela caixa separadora (efluente tratado) \n\napresentaram 10,3 miligramas de \u00f3leos e graxas por litro. \n\nUma lavagem de ve\u00edculo consome em m\u00e9dia 400 litros de \u00e1gua. Cada um dos onze \n\nve\u00edculos \u00e9 lavado uma vez ao m\u00eas. Anualmente s\u00e3o feitas 132 lavagens nessa frota, o que \n\nresulta num total de 52.800 litros de efluente (\u00e1gua suja). Mesmo ap\u00f3s passar pela caixa \n\nseparadora de \u00e1gua e \u00f3leo, cada litro de efluente ainda possui em m\u00e9dia 10,3 miligramas de \n\n\u00f3leos e graxas. Tem-se, ent\u00e3o, que a cada ano essa frota produz um res\u00edduo de 543,84 gramas \n\nde \u00f3leos e graxas liberados para a rede de esgotos, em virtude da limpeza dos equipamentos. \n\n6.3 Consumo de borracha no desgaste de pneus \n\nO pre\u00e7o da recapagem varia em fun\u00e7\u00e3o da quantidade e da qualidade da borracha que \n\n\u00e9 usada. No caso desta transportadora, na recauchutagem \u00e9 recolocada a mesma quantidade de \n\nborracha que foi gasta: 21 mm nos pneus da tra\u00e7\u00e3o (n\u00fameros 03, 04, 05 e 06) e 15 mm nos \n\ndemais pneus. \n\nA borracha considerada na recapagem de todos os pneus \u00e9 a de maior qualidade \n\nexistente no mercado ga\u00facho. \u00c9 tamb\u00e9m a mais cara, e a que permite rodar por uma maior \n\nquilometragem. O custo dessa recapagem depende da quantidade de borracha que ser\u00e1 \n\nrecolocada. Uma quantidade de 21 mm custa R$ 360,00 por pneu. Uma quantidade de 15 mm \n\ncusta R$ 320,00 por pneu. \n\nPara processar os resultados, considerou-se que cada um dos ve\u00edculos roda 12.500 km \n\nao m\u00eas. Para quantificar o passivo considerou-se o per\u00edodo de 12 meses. \n\nA Figura 7 apresenta pneus do tipo \u201cliso\u201d, que possuem ainda 6 mm de borracha, \n\nconforme a medi\u00e7\u00e3o feita pelo profund\u00edmetro. A Figura 8 retrata pneus novos do tipo \n\n\u201cborrachudo\u201d, que ficam no eixo da tra\u00e7\u00e3o no cavalo motor. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\nFIGURA 7: Pneus lisos usados, com 6 mm de borracha \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 8: Pneus borrachudos novos, com 21mm de borracha \n\n \n\nA Tabela 4 apresenta a quantidade de quil\u00f4metros que cada pneu, na sua posi\u00e7\u00e3o, \n\nconsegue rodar at\u00e9 gastar o limite de 21 mm de borracha no caso dos pneus da tra\u00e7\u00e3o, e 15 \n\nmm de borracha no caso dos demais pneus. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n64 \n\nTABELA 4 - Quantidade de quil\u00f4metros que cada pneu pode rodar at\u00e9 atingir o ponto \n\nde recapagem \n\nEixo e posi\u00e7\u00e3o do pneu \n no conjunto \n\nQuantidade de quil\u00f4metros rodados \nat\u00e9 atingir o gasto limite de \n\nborracha \n1\u00b0 eixo do CM: 01 e 02 95.000 \n\n2\u00b0 eixo do CM (tra\u00e7\u00e3o): 03, 04, 05 e 06 85.000 \n\n3\u00b0 eixo do CM: 07, 08, 09 e 10 210.000 \n\n1\u00b0 eixo do 1\u00b0 SR: 11, 12, 13 e 14 170.000 \n\n2\u00b0 eixo do 1\u00b0 SR: 15, 16, 17 e 18 145.000 \n\n1\u00b0 eixo do 2\u00b0 SR: 19, 20, 21 e 22 170.000 \n\n2\u00b0 eixo do 2\u00b0 SR: 23, 24, 25 e 26 145.000 \n\nSR = semi-reboque; CM = cavalo motor \n\nO 3\u00b0 eixo do cavalo motor pode ser suspenso quando o conjunto est\u00e1 sem carga. O \n\nmesmo pode ser feito com o 1\u00b0 eixo do primeiro semi-reboque e com o 1\u00b0 eixo do segundo \n\nsemi-reboque. Isso explica a maior quilometragem que pode ser feita nesses eixos, com os \n\npneus n\u00ba 07, 08, 09, 10 (3\u00b0 eixo do CM); 11, 12, 13, 14 (1\u00b0 eixo do 1\u00b0 SR) e 19, 20, 21, 22 (1\u00b0 \n\neixo do 2\u00b0 SR), antes de efetuar a primeira recapagem. \n\nConsiderando a quilometragem da Tabela 3 e considerando tamb\u00e9m que cada ve\u00edculo \n\npercorre uma m\u00e9dia de 12.500 km a cada m\u00eas, calculou-se o custo anual das recapagens por \n\nve\u00edculo.  \n\nO pneu, para passar pela recapagem, n\u00e3o deve apresentar cortes ou deforma\u00e7\u00f5es. A \n\nbanda de rodagem deve estar em condi\u00e7\u00f5es que permitam sua ader\u00eancia ao solo, caso \n\ncontr\u00e1rio a seguran\u00e7a fica comprometida (Oliveira; Castro, 2007). \n\n6.3.1 Pneus do primeiro eixo do cavalo motor \n\nOs pneus n\u00fameros 01 e 02 possuem 15 mm de borracha, rodam 12.500 km por m\u00eas e \n\nprecisam ser recapados ap\u00f3s 95.000 km de uso, isto nos fornece uma m\u00e9dia de 7,6 meses para \n\nque o pneu perca 15 mm de borracha. A cada 7,6 meses faz-se uma recapagem, portanto \n\nforam feitas 1,58 recapagens por ano. O custo de recapagem colocando 15 mm de borracha \u00e9 \n\nde R$ 320,00 por pneu. Gastaram-se R$ 505,60 em cada um dos dois pneus do primeiro eixo \n\ndo cavalo motor. A cada ano, por ve\u00edculo, gastaram-se R$ 1.011,20 de borracha no primeiro \n\neixo do cavalo motor. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n65 \n\n\u00c9 importante retomar que neste eixo, por ser dianteiro, n\u00e3o se utiliza pneus recapados. \n\nAssim, nesse eixo colocam-se dois pneus novos a cada 7,6 meses e os antigos recapados s\u00e3o \n\ncolocados nos semi-reboques. \n\n6.3.2 Pneus do segundo eixo do cavalo motor \n\nOs pneus n\u00fameros 03, 04, 05 e 06 tamb\u00e9m rodam 12.500 km por m\u00eas e, por estarem \n\nna tra\u00e7\u00e3o, sofrem maior desgaste, portanto eles possuem 21 mm de borracha. A cada 85.000 \n\nkm de uso, ou seja, a cada 6,8 meses eles precisam ser recapados. Isso significaram 1,76 \n\nrecapagens anuais em cada um dos quatro pneus. A recapagem com 21 mm custa R$ 360,00, \n\nobtendo-se um total de R$ 633,60 de custo anual por pneu. Em cada um dos onze ve\u00edculos \n\ngastaram-se R$ 2.534,40 de borracha por ano no eixo da tra\u00e7\u00e3o. \n\n6.3.3 Pneus do terceiro eixo do cavalo motor \n\nOs pneus n\u00fameros 07, 08, 09 e 10 s\u00e3o os pneus que menos rodam considerando o \n\nconjunto com 26 pneus. Quando n\u00e3o h\u00e1 carga sendo transportada, este eixo \u00e9 suspenso e os \n\npneus n\u00e3o entram em contato com a camada asf\u00e1ltica. Eles possuem 15 mm de borracha e \n\npodem rodar por 210.000 km at\u00e9 necessitar de recapagem. Os pneus rodam 12.500 km por \n\nm\u00eas, sendo que precisam ser recapados ap\u00f3s 16,8 meses de uso. Isso consistiu em 0,71 \n\nrecapagem ao ano; considerando o pre\u00e7o de recapagem de R$ 320,00, encontrou-se um custo \n\nanual de R$ 227,20 de borracha por pneu, perfazendo um custo anual de R$ 908,80 no \n\nterceiro eixo, por ve\u00edculo. \n\n 6.3.4 Pneus do primeiro eixo do primeiro semi-reboque \n\nOs pneus n\u00fameros 11, 12, 13 e 14, com 15 mm de borracha percorrem um total de at\u00e9 \n\n170.000 km, sendo que rodam 12.500 km por m\u00eas, tem-se uma recapagem a cada 13,6 meses. \n\nA partir da\u00ed obt\u00e9m-se 0,88 recapagem ao ano, perfazendo um total de R$ 281,60 por ve\u00edculo \n\npor ano. O custo anual das recapagens dos quatro pneus nesse eixo somou R$1.126,40 por \n\nve\u00edculo. Vale lembrar que este \u00e9 o eixo a ficar suspenso quando n\u00e3o h\u00e1 carga. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n66 \n\n6.3.5 Pneus do segundo eixo do primeiro semi-reboque \n\nOs pneus n\u00fameros 15, 16, 17 e 18 rodam at\u00e9 145.000 km para gastar os seus 15 mm de \n\nborracha. Isto significa uma recapagem a cada 11,6 meses ou 1,03 recapagens ao ano para \n\ncada pneu. O custo de recapagem por pneu em um ano foi de R$ 329,60. O custo anual por \n\neixo foi R$ 1.318,40 em cada ve\u00edculo. \n\n6.3.6 Pneus do primeiro e do segundo eixo do segundo semi-reboque \n\nNo segundo semi-reboque o gasto de borracha \u00e9 id\u00eantico ao gasto observado nos \n\npneus do primeiro semi-reboque. Os pneus do primeiro eixo, de n\u00fameros 19, 20, 21 e 22, \n\nrodam 170.000 km at\u00e9 necessitar reposi\u00e7\u00e3o de borracha. O custo anual para cada ve\u00edculo \u00e9 de \n\nR$ 1.126,40 neste eixo. Os pneus do segundo eixo, que fica suspenso quando n\u00e3o h\u00e1 carga, \n\nrodam 145.000 km. S\u00e3o os pneus n\u00fameros 23, 24, 25 e 26. O custo anual de reposi\u00e7\u00e3o de \n\nborracha nos pneus desse eixo consiste em R$ 1.318,40 por ve\u00edculo. \n\nA Tabela 5 apresenta um resumo de todos os dados coletados referentes ao desgaste \n\ndos pneus. \n\nTABELA 5 \u2013 Custo anual de recapagem de cada pneu \n\nEixo N\u00famero \ndo pneu \n\nQuantidade \nde borracha \nque possui \n\n(mm) \n\nN\u00ba meses \nrodados \n\nat\u00e9 \nrecapar \n\nRecapagens \nao ano \n\nPre\u00e7o da \nrecapagem \n\n(R$) \n\nTotal \n\n1\u00ba CM 01 15 7,6 1,58 320,00 505,60 \n\n1\u00ba CM 02 15 7,6 1,58 320,00 505,60 \n\n2\u00ba CM 03 21 6,8 1,76 360,00 633,60 \n\n  2\u00ba CM 04 21 6,8 1,76 360,00 633,60 \n\n  2\u00ba CM 05 21 6,8 1,76 360,00 633,60 \n\n  2\u00ba CM 06 21 6,8 1,76 360,00 633,60 \n\n3\u00ba CM 07 15 16,8 0,71 320,00 227,20 \n\n  3\u00ba CM 08 15 16,8 0,71 320,00 227,20 \n\n  3\u00ba CM 09 15 16,8 0,71 320,00 227,20 \n\n  3\u00ba CM 10 15 16,8 0,71 320,00 227,20 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n67 \n\n1\u00ba-1\u00baSR 11 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n1\u00ba-1\u00baSR 12 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n1\u00ba-1\u00baSR 13 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n1\u00ba-1\u00baSR 14 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n2\u00ba-1\u00baSR 15 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n2\u00ba-1\u00baSR 16 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n2\u00ba-1\u00baSR 17 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n2\u00ba-1\u00baSR 18 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n1\u00ba-2\u00baSR 19 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n1\u00ba-2\u00baSR 20 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n1\u00ba-2\u00baSR 21 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n1\u00ba-2\u00baSR 22 15 13,6 0,88 320,00 281,60 \n\n2\u00ba-2\u00baSR 23 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n2\u00ba-2\u00baSR 24 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n2\u00ba-2\u00baSR 25 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n2\u00ba-2\u00baSR 26 15 11,6 1,03 320,00 329,60 \n\n \n\nSomando os custos de recapagens por eixo, temos que esse gasto anual representa R$ \n\n9.344,00 por ve\u00edculo. A Tabela 6 apresenta a soma dos custos anuais de recapagens por eixo, \n\nreferente a um ve\u00edculo. Multiplicando essa soma pelo n\u00famero de ve\u00edculos, que s\u00e3o onze, \n\nobt\u00e9m-se um custo anual de R$ 102.784,00 com desgaste de borracha. \n\nTABELA 6 \u2013 Custo anual de recapagens por eixo de cada ve\u00edculo \n\nEixo Custo anual de recapagens \n\n1\u00ba CM R$ 1.011,20 \n\n2\u00ba CM R$ 2.534,40 \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n68 \n\n3\u00ba CM R$ 908,80 \n\n1\u00ba-1\u00baSR R$ 1.126,40 \n\n2\u00ba-1\u00baSR R$ 1.318,40 \n\n1\u00ba-2\u00baSR R$1.126,40 \n\n2\u00ba-2\u00baSR R$ 1.318,40 \n\nGasto anual total por ve\u00edculo R$ 9.344,00 \n\n \n\nO consumo de borracha decorre do contato do pneu com a superf\u00edcie asfaltada. A \n\nborracha consumida fica na rodovia, sobre o asfalto. As chuvas movem esse res\u00edduo para as \n\nmargens da estrada, onde ficam depositados no solo ou s\u00e3o carregados para os recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nSomando os custos ambientais obtidos com a destina\u00e7\u00e3o de lubrificantes usados e \n\nmaterial contaminado (R$ 63,01 x 11) com a reposi\u00e7\u00e3o de borracha nos pneus, chegou-se a \n\num passivo ambiental de R$ 103.477,11 ao ano.  A Tabela 7 apresenta um resumo destes \n\ncustos. \n\nTABELA 7 - Total de custos com res\u00edduos de lubrificantes e recapagens de pneus por \n\nano \n\nCustos \nAnuais \n\nPor ve\u00edculo \n(R$) \n\nTotal (R$) \n11 ve\u00edculos  \n\nDestina\u00e7\u00e3o do material contaminado com lubrificante 63,01 693,11 \n\nRecapagens 9.344,00 102.784,00 \n\nPassivo Total 9.407,01 103.477,11 \n\n \n \n\nComo foi colocado anteriormente, a empresa n\u00e3o dispende recursos com a destina\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es provenientes do consumo de \u00f3leo diesel. Assim, verifica-se que o passivo \n\nambiental \u00e9 a soma dos custos com destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos contaminados por \u00f3leo diesel com \n\nos custos de reposi\u00e7\u00e3o de borracha gasta nos pneus. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n69 \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO passivo ambiental anual apurado para esta transportadora que opera com onze \n\nve\u00edculos foi de R$ 103.477,11 no que se refere a \u00f3leos lubrificantes e pneus. Para entender o \n\nque isso significa \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma reflex\u00e3o profunda sobre esse resultado que podemos \n\nchamar de superficial, pois pesquisamos apenas alguns dos in\u00fameros aspectos envolvidos no \n\ntransporte rodovi\u00e1rio de cargas. \n\nDo total, R$ 102.784,00 s\u00e3o referentes \u00e0 reposi\u00e7\u00e3o de borracha nos pneus, o que na \n\nverdade n\u00e3o pode ser considerado como passivo ambiental. Assim como o \u00f3leo diesel, mat\u00e9ria \n\nprima sem a qual n\u00e3o acontece o transporte, a reposi\u00e7\u00e3o de borracha \u00e9 um custo operacional. \n\nNo que se refere a pneus, o passivo ambiental remete ao res\u00edduo, ou seja, \u00e0 destina\u00e7\u00e3o final do \n\npneu inserv\u00edvel, a carca\u00e7a. Esse custo com a destina\u00e7\u00e3o correta da carca\u00e7a a empresa n\u00e3o \n\npossui, pois ao serem considerados inserv\u00edveis pela transportadora de combust\u00edvel, eles s\u00e3o \n\nvendidos a transportadores de cargas em geral, pois para este tipo de opera\u00e7\u00e3o os pneus ainda \n\nservem. Assim, tem-se que o passivo ambiental do transporte rodovi\u00e1rio de cargas no caso \n\ndesta empresa representa anualmente um valor de R$ 693,11; ou seja, aproximadamente R$ \n\n700,00. Esse valor refere-se apenas \u00e0 destina\u00e7\u00e3o correta dos res\u00edduos contaminados com \u00f3leos \n\nlubrificantes e \u00f3leos usados. \n\nA impossibilidade de quantificar monetariamente o custo ambiental dos poluentes \n\nemitidos pela queima de \u00f3leo-diesel, justificada pela falta de estudos nesse sentido, omitiu o \n\nretrato mais preocupante da degrada\u00e7\u00e3o cometida pelo transporte rodovi\u00e1rio de cargas: o ar \n\npolu\u00eddo que inalamos. Uma vez despejada a fuma\u00e7a no ar, esse custo deixa de ser somente \n\nambiental e passa a ser principalmente social, considerando os altos gastos em sa\u00fade p\u00fablica \n\npara tratar doen\u00e7as respirat\u00f3rias. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n70 \n\nMesmo estando as emiss\u00f5es desta empresa abaixo do limite que separa ve\u00edculos \n\npoluidores de n\u00e3o-poluidores, a emiss\u00e3o existe. O consumo do \u00f3leo diesel \u00e9 grande, pois se \n\ntrata do principal insumo para movimentar mercadorias pelo pa\u00eds, considerando a grande \n\ndepend\u00eancia do setor rodovi\u00e1rio para operar com o m\u00ednimo de efici\u00eancia log\u00edstica. \n\nOutro aspecto importante a ressaltar \u00e9 o custo com a destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\nprovenientes do uso de \u00f3leos lubrificantes. Como j\u00e1 foi mencionado, este custo tende a \n\naumentar, considerando aspectos econ\u00f4micos e tamb\u00e9m o aumento constante do volume desse \n\ntipo de res\u00edduo. \n\n\u00c9 importante mencionar que o consumo de borracha atrav\u00e9s do desgaste de pneus e o \n\nconsumo de \u00f3leo diesel tamb\u00e9m dependem de como o ve\u00edculo \u00e9 operado pelo condutor. No \n\ncaso dos condutores desta empresa, todos s\u00e3o treinados para condu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, portanto \n\noperam de maneira bastante similar, o que permitiu que os dados relativos ao consumo dos \n\ninsumos ficassem iguais, desconsiderando eventos excepcionais como acidentes, estragos e \n\nquebras de componentes. \n\nA quilometragem m\u00e9dia mensal de 12.500 km feita por cada ve\u00edculo, que serviu de \n\nbase para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, implica em um faturamento mensal de R$ 16.000,00 \n\npor ve\u00edculo. O faturamento anual m\u00e9dio dos 11 ve\u00edculos \u00e9 R$ 2.112.000,00. O passivo \n\nambiental anual desta frota resultou em R$ 693,11. Ao dividirmos o valor do passivo pelo \n\nvalor do faturamento, temos que o passivo ambiental da frota, atualmente, implica em 0,03% \n\ndo faturamento. \n\nLevando em conta que esta frota movimenta mais de 21 milh\u00f5es de litros de \n\ncombust\u00edvel por ano, o passivo ambiental apurado n\u00e3o parece ser um valor muito alto. No \n\nentanto \u00e9 preciso lembrar que, al\u00e9m de o custo com emiss\u00f5es n\u00e3o ter sido computado, essa \n\nempresa opera dentro de padr\u00f5es ambientais muito r\u00edgidos. Esses custos operacionais, que \n\nconstituem o passivo de conformidade, n\u00e3o foram considerados no objetivo da presente \n\npesquisa. \n\n \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n71 \n\n PROPOSTAS DE CONTINUIDADE DA PESQUISA \n\nSem d\u00favida a proposta mais importante \u00e9 elaborar uma metodologia capaz de traduzir \n\na emiss\u00e3o de poluentes da atividade em valores financeiros. A sugest\u00e3o mais adequada seria \n\nencontrar uma rela\u00e7\u00e3o de valores que pudesse permitir \u00e0s empresas do setor compensar suas \n\nemiss\u00f5es com o plantio ou cultivo de \u00e1rvores. Em outras palavras, seria elaborar uma pol\u00edtica \n\nde cr\u00e9ditos de carbono para os transportadores rodovi\u00e1rios de carga no Brasil, considerando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento desse tipo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e sua import\u00e2ncia para o \n\npa\u00eds. \n\nNo presente trabalho n\u00e3o foi discutida a destina\u00e7\u00e3o de carca\u00e7as de pneus pelo fato de a \n\nempresa n\u00e3o utilizar os pneus at\u00e9 a exaust\u00e3o. Mas \u00e9 um assunto muito importante para o setor \n\nde transporte rodovi\u00e1rio, uma vez que no Brasil ainda n\u00e3o est\u00e1 consolidada a proibi\u00e7\u00e3o da \n\nimporta\u00e7\u00e3o de pneus usados, que vigora nos pa\u00edses desenvolvidos h\u00e1 muito anos. \n\nA quest\u00e3o do efluente resultante da lavagem dos ve\u00edculos \u00e9 outro aspecto que merece \n\nestudos aprofundados. Pesquisas espec\u00edficas nesse sentido podem revelar o n\u00edvel de \n\naproveitamento da \u00e1gua, a efici\u00eancia da caixa separadora de \u00e1gua e \u00f3leo e v\u00e1rias outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es que podem contribuir inclusive para diminuir custos operacionais.  \n\nComo o desenvolvimento da presente pesquisa deu-se em condi\u00e7\u00f5es normais de \n\nopera\u00e7\u00e3o do transporte rodovi\u00e1rio, n\u00e3o foram considerados acontecimentos espor\u00e1dicos. \n\nEventos ambientalmente tr\u00e1gicos, como derramamentos de cargas inflam\u00e1veis devido a \n\nacidentes de tr\u00e2nsito ainda acontecem com freq\u00fc\u00eancia nas rodovias do nosso Pa\u00eds. Os \n\nacidentes qu\u00edmicos ampliados no contexto da vigil\u00e2ncia em sa\u00fade ambiental s\u00e3o um \n\nimportante campo para desenvolver pesquisas e estudos de preven\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que se trata de uma \n\nquest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica, al\u00e9m de ecol\u00f3gica. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n\n9 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 10004 \u2013 Res\u00edduos \ns\u00f3lidos - Classifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2004, 71 p\u00e1g. \n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 13037 \u2013 Ve\u00edculos \nrodovi\u00e1rios automotores \u2013 G\u00e1s de escapamento emitido por motor diesel em acelera\u00e7\u00e3o \nlivre \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da opacidade. Rio de Janeiro, 2001, 5 p\u00e1g. \n\nAG\u00caNCIA ESTADO. Petrobras: carro defasado pode impedir meta ambiental. \nDispon\u00edvel em: http://www.intelog.net/site/default.asp?TroncoID =907492&amp;SecaoID =50 \n8074&amp;SubsecaoID=T715548&amp;Template=../artigosnoticias/user_exibir.asp&amp;ID =706316. \nAcesso em: 27 nov. 2007. \n\nANIP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Ind\u00fastria de Pneum\u00e1ticos. Reciclagem de Pneus. Dispon\u00edvel \nem: http://www.anip.com.br. Acesso em: 10 fev. 2008. \n\nBERNA, Vilmar. A consci\u00eancia ecol\u00f3gica na administra\u00e7\u00e3o: passo a passo na dire\u00e7\u00e3o do \nprogresso com respeito ao meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Paulinas, 2005. \n\nBRAGA, Pol\u00edbio. Saiba como o RS vai mudar seu modal de transportes. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.intelog.com.br. Acesso em: 13 out. 2007. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel em: \nwww.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constitui\u00e7ao.htm. Acesso em: 31 jan. 2009. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Plano Nacional de Agroenergia. Bras\u00edlia, \n2005. 120 p\u00e1g. Dispon\u00edvel em: http://www.mct.gov.br/index.php/content/view/5207.html. \nAcesso em: 15 jan. 2009. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Boletim dos Combust\u00edveis Renov\u00e1veis. 13\u00aa. \nEdi\u00e7\u00e3o, janeiro de 2009. Dispon\u00edvel em: www.mme.gov.br/mme/galerias/arquivos/noticias/ \n\n2009/03_marco/Boletim_janeiro_de_2009.pdf. Acesso em: 11 ago. 2009. \n\nBRASIL. Lei 11.097 de 13 de janeiro de 2005. Dispon\u00edvel em: www.anp.gov.br. Acesso em: \n15 jan. 2009. \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o ANP n\u00b0 19 de 22 de junho de 2007. Dispon\u00edvel em: www.anp.gov.br. \nAcesso em: 15 jan. 2009. \n\nCNT - Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte. Programa Ambiental do Transporte \u2013 \nDespoluir. Dispon\u00edvel em: http//www.cnt.org.br. Acesso em 15 out. 2007. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n73 \n\nCIDADE, Lia M. P.; MIGLIORIN, Denise M. P.; ROSA, Leandro C. Por que introduzir a \ngest\u00e3o ambiental nas organiza\u00e7\u00f5es. Estudo &amp; Debate / Univates \u2013 Centro Universit\u00e1rio. \nAno 6, n.2, 1999. Lajeado: UNIVATES, 2000.  \n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \u2013 CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 258 de 26 de \nagosto de 1999. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/CONAMA_RES_CONS_1999_258.pdf. Acesso \nem: 02 set. 2009. \n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \u2013 CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 301 de 21 de \nmar\u00e7o de 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mp.ba.gov.br/atuacao/ceama/material/legislacoes/residuos/resolucao_CONAM_3\n01_2002.pdf Acesso em: 02 set. 2009. \n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \u2013 CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 315 de 29 de \noutubro de 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=337. Acesso em: 02 set. 2009. \n\nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \u2013 CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 362 de 27 de \njunho de 2005. Dispon\u00edvel em: http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res36205.xml. \nAcesso em: 02 set. 2009. \n\nCONTADOR, Jos\u00e9 Celso. Planejamento estrat\u00e9gico: recomenda\u00e7\u00f5es sobre os ambientes \nexterno e interno. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas, vol. 35, n. 2, mar\u00e7o/abril de 1995, \np\u00e1g. 43 \u2013 56.  \n\nCOSTA NETO, Pedro R.; ROSSI, Luciano F. S,; ZAGONEL, Giuliano F.; RAMOS, Luiz P. \nProdu\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel alternativo ao \u00f3leo diesel atrav\u00e9s da transesterifica\u00e7\u00e3o de \n\u00f3leo de soja usado em frituras. Qu\u00edmica Nova, 23 (4), 2000. \n\nDONAIRE, Denis. Gest\u00e3o ambiental na empresa. 2\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n\nEPA (US Environmental Protection Agency). Valuing potential environmental liabilities \nfor managerial decision-making: a review of available techniques. Publication 742-R-96-\n003, Washington DC, 1996. Dispon\u00edvel em: http://www.epa.gov. Acesso em: 01 fev. 2008. \n\nEPA (US Environmental Protection Agency). Comments on proposed NOAA/DOI \nregulations on natural resource damage assessment. Washington DC, EPA, October, 1994. \nDispon\u00edvel em: http://www.epa.gov. Acesso em: 10 dez. 2008. \n\nFERREIRA, Arac\u00e9li C. S. Contabilidade ambiental: uma informa\u00e7\u00e3o para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\nFIERGS \u2013 Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Rio Grande do Sul. Banco de Res\u00edduos. \nDispon\u00edvel em: http://www.bancossociaisrs.org.br/bancoderesiduos. Acesso em: 10 fev. 2008. \n\nFONTANA, Adriane M.; AGUIAR, Edson M. Log\u00edstica, Transportes e Adequa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. In: CAIXETA-FILHO, Jos\u00e9 V.; MARTINS, Ricardo S. (Org.). Gest\u00e3o log\u00edstica \ndo transporte de cargas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n\nGALDINO, Carlos A. B.; SANTOS, Esmeraldo M.; PINHEIRO, Jos\u00e9 I.; MARQUES \nJ\u00daNIOR, S\u00e9rgio; RAMOS, Rubens E. B. Passivo ambiental: revis\u00e3o te\u00f3rica de custos na \nind\u00fastria do petr\u00f3leo. Revista Produ\u00e7\u00e3o, v.14, n.1, 2004. \n\nGALDINO, Carlos A. B.; SANTOS, Esmeraldo M.; PINHEIRO, Jos\u00e9 I.; MARQUES \nJ\u00daNIOR, S\u00e9rgio; RAMOS, Rubens E. B. Passivo ambiental das organiza\u00e7\u00f5es: uma \nabordagem te\u00f3rica sobre a avalia\u00e7\u00e3o de custos e danos ambientais no setor de \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n74 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. XXII Encontro Nacional de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Curitiba-PR, \n23 a 25 de outubro de 2002. \n\nGEIPOT (Empresa Brasileira de Planejamento de Transportes). Anu\u00e1rio Estat\u00edstico dos \nTransportes 1996-2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.geipot.gov.br/anuario2001/complementar/tabelas/722.xls. Acesso em: 22 jan. \n2008. \n\nGIL, Antonio C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 5\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999. \n\nGOMES, Priscila L.; OLIVEIRA, Vin\u00edcius B. P; NASCIMENTO, Elson A. Aspectos e \nimpactos no descarte de \u00f3leos lubrificantes: o caso das oficinas. IV Congresso Nacional de \nExcel\u00eancia em Gest\u00e3o. Niter\u00f3i-RJ, 31 de julho a 02 de agosto de 2008. \n\nHOLLINS, Margaret; and PERCY, Susan. Environmental liability for contaminated land \u2013 \ntowards a European consensus. Land Use Policy, vol. 15, n. 2, p\u00e1g. 119 \u2013 133. Elsevier \nScience Ltd: 1998.  Dispon\u00edvel em: http://www.sciencedirect.com. Acesso em: 15 jan. 2009. \n\nIPCC \u2013 INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Painel \nIntergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas da ONU. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ipcc.ch/pdf/supporting-material/expert-meeting-report-scenarios.pdf. Acesso em: \n10 nov. 2008. \n\nJIN, Di and POWELL, Hauke L. K. On the optimal environmental liability limit for \nmarine oil transport. Marine Policy Center, Woods Hole Oceanographic Institution. Woods \nHole: 1998. Dispon\u00edvel em: http://www.sciencedirect.com. Acesso em: 15 jan. 2009. \n\nKEEDI, Samir. Transportes, unitiza\u00e7\u00e3o e seguros internacionais de carga: pr\u00e1tica e \nexerc\u00edcios. 2\u00aa. Ed. S\u00e3o Paulo: Aduaneiras, 2003. \n\nKINLAW, Dennis C. Empresa competitiva e ecol\u00f3gica: desempenho sustentado na era \nambiental. S\u00e3o Paulo: Makron Books, 1997. \n\nKRAEMER, Maria Elisabeth Pereira. Contabilidade Ambiental como sistema de \ninforma\u00e7\u00f5es. Revista Brasileira de Contabilidade, ano XXXI, n. 133, janeiro/fevereiro 2002, \np\u00e1g. 69 \u2013 83. \nKRAEMER, Maria Elisabeth Pereira. Passivo Ambiental. Dispon\u00edvel em: \nwww.amda.org.br/objeto/arquivos/107.pdf. Acesso em: 15 jan. 2009 \n\nLEITE, Paulo R. Log\u00edstica reversa: meio ambiente e competitividade. S\u00e3o Paulo: Prentice \nHall, 2003. \n\nLOPEZ, Jos\u00e9. M. C. Os custos log\u00edsticos do com\u00e9rcio exterior brasileiro. S\u00e3o Paulo: \nAduaneiras, 2000. \n\nMARTINS, Ricardo S.; CAIXETA-FILHO, Jos\u00e9 V. Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Gest\u00e3o \nLog\u00edstica do Transporte de Cargas. In: CAIXETA-FILHO, Jos\u00e9 V.; MARTINS, Ricardo S. \n(Org.). Gest\u00e3o log\u00edstica do transporte de cargas. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2001. \n\nMASCARENHAS, F\u00e1tima A. de Brito. A prote\u00e7\u00e3o ambiental nas atividades de \ndistribui\u00e7\u00e3o e revenda de combust\u00edveis. Revista Pensar, v.9, n.9, p\u00e1g. 54 \u2013 70, fev. 2004. \n\nMAZIERO, Jos\u00e9 V. G.; CORR\u00caA, Ila M.; TIELLI, Maur\u00edcio A.; BERNARDI, Jos\u00e9 A.; \nD\u2019AGOSTINI, Marcos F. Avalia\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es poluentes de um motor diesel utilizando \nbiodiesel de girassol como combust\u00edvel. Rev. Engenharia na Agricultura, v.14, n.14, p\u00e1g. \n287 \u2013 292, Vi\u00e7osa/MG, out/dez 2006. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n75 \n\nMOISA, R. E.; KASKANTZIS NETO, G. Avalia\u00e7\u00e3o de passivos ambientais em postos de \nservi\u00e7o atrav\u00e9s do m\u00e9todo de an\u00e1lise hier\u00e1rquica de processo. 3o Congresso Brasileiro de \nP&amp;D em Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Salvador, 2 a 5 de outubro de 2005. \n\nNASCIMENTO, Elimar P.; VIANNA, Jo\u00e3o N. (organizadores). Dilemas e desafios do \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel no Brasil. Rio de Janeiro: Garamond, 2007. \n\nNATIONAL BIODIESEL BOARD; In: Anais do Congresso Internacional de \nBiocombust\u00edveis L\u00edquidos; Instituto de Tecnologia do Paran\u00e1; Secretaria de Estado da \nCi\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior; Curitiba, PR, 19 a 22 de julho, 1998; p\u00e1g. 42. \n\nOLIVEIRA, Ot\u00e1vio J.; CASTRO, Rosani. Estudo da destina\u00e7\u00e3o e da reciclagem de pneus \ninserv\u00edveis no Brasil. XXVII Encontro Nacional de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Foz do Igua\u00e7u, \nPR, Brasil, 09 a 11 de outubro de 2007. \n\nPEREIRA, Diego R. G.; ADISSI, Paulo J.; XAVIER, Lucia H.; CARDOSO, Rosangela S.; \nSIM\u00d5ES, Adriana S. Identifica\u00e7\u00e3o dos procedimentos de log\u00edstica reversa no \ngerenciamento dos res\u00edduos associados \u00e0 troca do \u00f3leo lubrificante automotivo na cidade \nde Jo\u00e3o Pessoa. XXVIII Encontro Nacional de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, RJ, \n13 a 16 de outubro de 2008.  \n\nPETROBRAS S/A. Produtos e Servi\u00e7os \u2013 \u00f3leo diesel. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.br.com.br/wps/portal/!ut/p/c0/04_SB8K8xLLM9MSSzPy8xBz9CP0os3hLf0N_P\n293QwN_gwA3AyNzby8f42BfAwNDQ_2CbEdFAO4WQvQ!/?PC_7_9O1ONKG100HG00\n2NMD9LNT10G7_WCM_CONTEXT=/wps/wcm/connect/Portal%20de%20Conteudo/produt\nos/para+locomotivas/oleo+diesel/oleo+diesel. Acesso em: 08 jan. 2009. \n\nPHILIP ROBERTSON, G. et al. Greenhouse Gases in Intensive Agriculture: \nContributions of Individual Gases to the Radiative Forcing of the Atmosphere. Science, \nv. 289, p\u00e1g. 1922 1925, 2000). \n\nPHILLIPS, John H. Environmental Liability After the Corporation Dies: The Difference \nBetween \u201cDead\u201d and \u201cDead and Burried\u201d. Dispon\u00edvel em: http://www.sciencedirect.com. \nAcesso em: 15 jan. 2009. \n\nRANDON S.A. Foto de carreta bi-trem. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.randon.com.br/Randon_Implementos/Produtos/Estrutura.asp?NumProduto=1037. \nAcesso em: 10 jan. 2009. \n\nRIBEIRO, Suzana K.; MATTOS, Laura B. R. A import\u00e2ncia do setor de transporte \nrodovi\u00e1rio no aquecimento global \u2013 o caso da cidade do Rio de Janeiro. Programa de \nEngenharia de Transportes da COPPE/UFRJ, 2000.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/Publica%C3%A7%C3%B5es%20externas/Aqueci\nmento%20global/anpet_emiss%C3%B5es.pdf. Acesso em: 31 jan. 2009. \n\nRODRIGUES, Paulo R. A. Introdu\u00e7\u00e3o aos sistemas de transporte no Brasil e \u00e0 log\u00edstica \ninternacional. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Aduaneiras, 2003. \n\nROVER, Suliane; ALVES, Jorge L.; BORBA, Jos\u00e9 A. A Evidencia\u00e7\u00e3o do Passivo \nAmbiental: quantificando o desconhecido. Revista Contempor\u00e2nea de Contabilidade, ano \n03, vol. 1, n\u00b0 5, jan/jun 2006, p\u00e1g. 41 \u2013 58. \n\nSILVA, Paulo R. F.; FREITAS, Thais F. S. Biodiesel: o \u00f4nus e o b\u00f4nus de produzir \ncombust\u00edvel. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 38, n. 3, p\u00e1g. 843 \u2013 851, mai \u2013 jun, 2008. \n\nSPERANDIO, Lucianne A.; TRINDADE, Marcelo; FAVERO, Hamilton L. Uma introdu\u00e7\u00e3o \n\u00e0 discuss\u00e3o do passivo ambiental. Enfoque Reflex\u00e3o Cont\u00e1bil, p\u00e1g. 05 \u2013 18, jul-dez, 2005. \n\n\n\nB\nD\n\nU\n \u2013\n\n B\nib\n\nli\no\nte\n\nca\n D\n\nig\nit\n\na\nl \n\nd\na\n U\n\nN\nIV\n\nA\nT\n\nE\nS\n\n (\nh\n\ntt\np\n\n:/\n/w\n\nw\nw\n\n.u\nn\n\niv\na\nte\n\ns.\nb\n\nr/\nb\n\nd\nu\n\n)\n \n\n \n\n76 \n\nSUAREZ, Paulo A. Z.; MENEGHETTI, Simoni M. P. 70\u00b0 anivers\u00e1rio do biodiesel em \n2007: evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e situa\u00e7\u00e3o atual no Brasil. Qu\u00edmica Nova, vol. 30, n.8, p\u00e1g. 2068-\n2071, 2007. \n\nTELES, Fl\u00e1vio; MANGUEIRA, Dulc\u00eddio S.; MUNDIM, Alessandro. An\u00e1lise de gases e \nopacidade em frota cativa utilizando Biodiesel B20. Universidade do Estado de Mato \nGrosso. Portal do Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso de Biodiesel. Dispon\u00edvel em: \nwww.biodiesel.gov.br/docs/congresso2006/Outros/AnaliseGases2.pdf. Acesso em: 30 jan. \n2009. \n\nTINOCO, Jo\u00e3o E. P.; KRAEMER, Maria E. P. Contabilidade e gest\u00e3o ambiental. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2004. \n\nTRIST\u00c3O, Jos\u00e9 A. M.; FREDERICO, Elias; VI\u00c9GAS, Rosemari F. O processo de \nreciclagem do \u00f3leo lubrificante. Simp\u00f3sio de Administra\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o, Log\u00edstica e \nOpera\u00e7\u00f5es Internacionais. FGV \u2013 EAESP, 27 a 29 de agosto de 2008.  \n\nUSP - Laborat\u00f3rio de Polui\u00e7\u00e3o Atmosf\u00e9rica Experimental da Faculdade de Medicina. \nDocentes da FMUSP participam nas decis\u00f5es sobre qualidade do ar feitas pela OMS. \nNewsletter FMUSP ed. 11/2006. Dispon\u00edvel em: http://www.fm.usp.br/newsletter/ \nmostracinza2.php?mandadedi=11/2006. Acesso em: 08 jan. 2009. \n\nVALENTE, Amir M.; PASSAGLIA, Eunice; NOVAES, Ant\u00f4nio G. Gerenciamento de \ntransporte e frotas. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1997. \n\nVERGARA, Sylvia C. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 7\u00aa ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2006. \n\nVOLVO TRUCK CORPORATION. Pasta de documenta\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. Curitiba: 2007. \n\nVOLVO TRUCK CORPORATION. Desenho esquem\u00e1tico do cavalo trator. Dispon\u00edvel \nem: http://www.volvo.com/NR/rdonlyres/B4A13BF5-5B36-4039-8A2F-\nFEB4B8A62878/0/AF_laminaFH6x2T.pdf. Acesso em: 10 jan. 2009."}]}}}