{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20507"}, {"@name": "filename", "#text": "4075_Trabalho%20de%20campo%20em%20sistemas%20c%c3%a1rsicos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Ci\u00eancias da Terra \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nUniversidade de Coimbra \n \n\n \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS DA TERRA \n \n\n\u201cTrabalho de Campo em Sistemas C\u00e1rsicos: uma \nInvestiga\u00e7\u00e3o com Alunos do Ensino B\u00e1sico  \n\nno \u00c2mbito das Ci\u00eancias Naturais\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00d3SCAR JOS\u00c9 CARVALHINHO SEQUEIRA \n\n \nCOIMBRA \n\n2010\n\n\n\n \n\ni \n \n\n \n \n\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nUniversidade de Coimbra \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM CI\u00caNCIAS DA TERRA \n\n \n\n\u201cTrabalho de Campo em Sistemas C\u00e1rsicos: uma \nInvestiga\u00e7\u00e3o com Alunos do Ensino B\u00e1sico no  \n\n\u00c2mbito das Ci\u00eancias Naturais\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00d3SCAR JOS\u00c9 CARVALHINHO SEQUEIRA \n\n \n\n \n\nCOIMBRA \n2010 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Coimbra para \ncumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de \nMestre em Ci\u00eancias da Terra, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \nda Doutora Maria Helena Paiva Henriques, Professora Auxiliar com \nAgrega\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade \nde Coimbra. \n\n\n\n \nii \n\n \n\n \n \n\nAgradecimentos \n\nCome\u00e7o por agradecer \u00e0 Professora Doutora Maria Helena Paiva Henriques, na \n\nqualidade de orientadora da tese, as orienta\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es, cr\u00edticas, coment\u00e1rios \n\noportunos e an\u00e1lise cuidada que colocou na leitura do trabalho. \n\nAo Doutor M\u00e1rio Duarte da C\u00e2mara Municipal de Penela, respons\u00e1vel pelo Centro de \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o do Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a (CISED), pela sua disponibilidade e \n\napoio na concretiza\u00e7\u00e3o das actividades da sa\u00edda de campo. \n\nAo Professor Doutor Luiz Eduardo Panisset Travassos, da Faculdade Promove de \n\nMinas Gerais, Brasil, agrade\u00e7o a gentileza do envio de alguns dos seus artigos. \n\nAo Mestre Jo\u00e3o Paulo Forte pelas sugest\u00f5es bibliogr\u00e1ficas. \n\n\u00c0 Directora do Agrupamento de Escolas de S. Bernardo, Doutora Gl\u00f3ria Leite, e ao \n\nSubdirector Fernando Delgado pela amabilidade e apoio log\u00edstico prestado na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste estudo, bem como pelo acompanhamento dos alunos na sa\u00edda de \n\ncampo. \n\nAos colegas Vitaliano Correia e Miguel Coelho, pela amizade e colabora\u00e7\u00e3o no \n\nacompanhamento dos alunos na sa\u00edda de campo. \n\n\u00c0 colega Paula Rodrigues pela disponibilidade demonstrada na tradu\u00e7\u00e3o do resumo para \n\ningl\u00eas. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos pelo tempo que foram privados da minha aten\u00e7\u00e3o, pelas \n\npalavras de coragem, de apoio incondicional e de incentivo nas horas mais dif\u00edceis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \niii \n\n \n\nRESUMO \n\nExiste actualmente um amplo consenso entre os professores dos diversos n\u00edveis \n\neducativos e investigadores, acerca da import\u00e2ncia que t\u00eam as actividades de campo \n\npara a aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais. Todavia, este consenso nem sempre se \n\ntraduz na pr\u00e1tica, na realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo e, quando estas ocorrem, assumem \n\npor vezes, um car\u00e1cter tradicional do tipo \u201cexcursionista\u201d.  \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \n\numa interven\u00e7\u00e3o educativa, no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais, centrada em \n\nTrabalho de Campo, numa perspectiva inovadora, envolvendo uma turma de alunos do \n\n7\u00ba ano de escolaridade (12 a 14 anos), de uma escola do Ensino B\u00e1sico do distrito de \n\nAveiro.  \n\nA interven\u00e7\u00e3o realizou-se na sala de aula / laborat\u00f3rio e campo, durante o 3\u00ba \n\nper\u00edodo lectivo, ao longo de 6 sess\u00f5es, em torno da tem\u00e1tica curricular \u201cDin\u00e2mica \n\nExterna da Terra\u201d - \u201cPaisagens Geol\u00f3gicas\u201d-, em particular, dos processos e agentes \n\nenvolvidos na modela\u00e7\u00e3o dos sistemas c\u00e1rsicos, cujas express\u00f5es na paisagem os alunos \n\ntiveram oportunidade de observar e reconhecer, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de Trabalho de \n\nCampo, em pequenos grupos, centrado nas Serras Calc\u00e1rias de Condeixa-Sic\u00f3- \n\n-Alvai\u00e1zere.  \n\nDo ponto de vista da metodologia, o estudo delineado, tem uma natureza \n\nessencialmente qualitativa, do tipo estudo de caso, em que a recolha de dados foi \n\nrealizada atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o directa, di\u00e1rio do professor, question\u00e1rio de diagn\u00f3stico, \n\nan\u00e1lise ao conte\u00fado das fichas de trabalho realizadas pelos alunos e question\u00e1rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de natureza qualitativa, \n\nforam integrados outros, de natureza quantitativa, sob a \u201cforma de estat\u00edstica \n\ndescritiva\u201d. \n\nOs resultados do estudo mostram que o Trabalho de Campo desenvolvido numa \n\nperspectiva activa e inovadora, articulando actividades realizadas na sala de aula / \n\nlaborat\u00f3rio e campo, parece contribuir para uma adequada integra\u00e7\u00e3o de conceitos e \n\nideias promotoras de aprendizagem. A mesma ideia \u00e9 corroborada pelos alunos que \n\nreconhecem no Trabalho de Campo uma alternativa \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino \n\ntradicionais, mais te\u00f3ricas e \u201clivrescas\u201d. O trabalho cooperativo foi tamb\u00e9m valorizado \n\npelos alunos, designadamente no seu contributo para a aprendizagem e partilha de \n\nideias, bem como na entreajuda dos pares. \n\n \n\n\n\n \niv \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nNowadays most teachers and researchers agree that field activities are very \n\nimportant on science education. However, field activities are not as implemented as \n\nnecessary, and when they happen, most of the times they end up being just an \n\n\u201cexcursionist\u201d type of school trip.  \n\nThis research is about the conception, implementation and assessment of a \n\nscience education intervention, focused on fieldwork, aiming an innovative perspective, \n\nwith a 7th grade class (ages between 12 and 14) from a Basic School located in Aveiro \n\nregion. \n\nThis intervention took place in the classroom/laboratory and in the field, during \n\nthe third term of the school year. It included six sessions in the school related to the \n\ntopic \u201cEarth External Dynamics\u201d \u2013 \u201cGeological Landscapes\u201d, mainly concerning the \n\nprocesses and agents involved in the shaping of the karst systems, whose effects in the \n\nlandscapes could be observed and recognized by the students in the field. In order to \n\nachieve such purposes they undertook a fieldwork journey, organized in small groups, \n\naround the calcareous outcrops of Condeixa-Sic\u00f3-Alvai\u00e1zere. \n\nAs far as methodology is concerned, this study has had mainly a qualitative \n\ncomponent, as a case study, in which the data was assembled through direct \n\nobservation, teacher\u2019s diary, diagnostic questionnaire, analysis of the contents of \n\nworksheets solved by the students and a final questionnaire to assess the intervention. \n\nBesides the qualitative methods some quantitative ones have also been used in the form \n\n\u201cdescriptive statistics \u201c. \n\nThe study results show that fieldwork taken in an innovative and active \n\nperspective, articulating tasks both developed in the classroom/laboratory and in the \n\nfield seems to be very important to achieve a great deal of adequate ideas which \n\nimprove the students\u2019 abilities to learn. Students themselves agree to this conclusion. \n\nThey consider that fieldwork represent a good alternative to traditional and theoretical \n\nteaching strategies. On the other hand they have also enjoyed the collaborative work, \n\nand emphasized its importance for learning and sharing ideas, as well as it relevance as \n\npromoter of opportunities to help each other. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nv \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nAgradecimentos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nResumo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nAbstract\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n\u00cdndice\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nLista de Figuras\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nLista de Tabelas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nLista de Gr\u00e1ficos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nLista de Abreviaturas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n1.2. Enquadramento da Investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n1.3. Problemas e Objectivos da Investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n1.4. Organiza\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n1.5. Plano Geral da Disserta\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O\u2026\u2026.. \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n2.2. Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2.3. Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Literacia Cient\u00edfica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  \n\n2.4. Trabalho Pr\u00e1tico em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n   2.4.1. Trabalho de Campo\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 \n\n      2.4.1.1. Os Objectivos do Trabalho de Campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n      2.4.1.2. Tipologias de Trabalho de Campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2.5. Trabalho Cooperativo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA   \n\n                           INVESTIGA\u00c7\u00c3O\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n3.2. Concep\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3.3. Defini\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nP\u00e1g. \n\nii \n\niii \n\niv \n\nv \n\nviii \n\nviii \n\nix \n\nxi \n\n \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n2 \n\n5 \n\n6 \n\n \n\n7 \n\n7 \n\n7 \n\n8 \n\n10 \n\n14 \n\n15 \n\n16 \n\n27 \n\n \n\n \n\n30 \n\n30 \n\n30 \n\n32 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nvi \n\n \n\n3.4. Organiza\u00e7\u00e3o das Actividades, Elabora\u00e7\u00e3o dos Recursos Did\u00e1cticos e sua\n\nImplementa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n3.5. T\u00e9cnicas e Instrumentos de Recolha de Dados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n   3.5.1. Observa\u00e7\u00e3o Directa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n   3.5.2. Di\u00e1rio do Professor\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n   3.5.3. Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n   3.5.4. An\u00e1lise do Conte\u00fado das Fichas de Trabalho Realizadas pelos Alunos em \n\n   Grupo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n   3.5.5. Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n3.6. Metodologias de An\u00e1lise de Dados Recolhidos na Investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS    \n\n                           E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n4.2. An\u00e1lise das Respostas ao Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico e \u00e0 1\u00aaParte do \n\nQuestion\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n   4.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Inquiridos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 \n\n   4.2.2. Concep\u00e7\u00f5es Acerca de Paisagens C\u00e1rsicas e seus Elementos Constituintes \n\n   Antes e Depois da Interven\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n   4.2.3. Percep\u00e7\u00f5es Acerca de Comportamentos e Atitudes Relacionadas com a \n\n   Gest\u00e3o de um Sistema C\u00e1rsico Antes e Depois da Interven\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... \n\n4.3. An\u00e1lise e Discuss\u00e3o do Conte\u00fado das Fichas de Trabalho Realizadas pelos \n\nAlunos e Reflex\u00e3o Acerca do Trabalho Cooperativo Realizado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n4.4. An\u00e1lise das Respostas \u00e0 2\u00aa Parte do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n   4.4.1. Opini\u00e3o dos Alunos Acerca das Actividades Realizadas Antes, Durante e \n\n   Ap\u00f3s a Sa\u00edda de Campo\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 - CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO  \n\n                           ESTUDO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n5.2. Conclus\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n5.3. Limita\u00e7\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es do Estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 \n\n5.4. Sugest\u00f5es para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\n \n\n \n\n33 \n\n41 \n\n41 \n\n42 \n\n42 \n\n \n\n44 \n\n44 \n\n45 \n\n \n\n \n\n46 \n\n46 \n\n \n\n46 \n\n46 \n\n \n\n47 \n\n \n\n53 \n\n \n\n60 \n\n66 \n\n \n\n66 \n\n \n\n \n\n77 \n\n77 \n\n77 \n\n79 \n\n81 \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nvii \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\nANEXOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.. \n\nANEXO 1 \u2013 Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nANEXO 2 \u2013 Ficha de Trabalho N\u00ba1. \u201cComo se formam e destroem as rochas \n\nCarbonatadas?\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 \n\nANEXO 3 \u2013 Ficha de Trabalho N\u00ba2. \u201cQual o papel da \u00e1gua da chuva na modela\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem c\u00e1rsica?\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nANEXO 4 \u2013 Ficha de Trabalho N\u00ba3. \u201cComo se formam as estalactites e as \n\nestalagmites no interior das grutas?\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nANEXO 5 \u2013 Ficha de Trabalho N\u00ba4. \u201cQuais as consequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o humana na \n\nsobre o Sistema C\u00e1rsico?\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nANEXO 6 \u2013 Ficha de Trabalho N\u00ba5. \u201cComo determinar a localiza\u00e7\u00e3o, numa carta \n\ntopogr\u00e1fica, a partir das coordenadas geogr\u00e1ficas fornecidas por um GPS?\u201d\u2026\u2026\u2026.. \n\nANEXO 7 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint\u00ae da Prepara\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo\u2026... \n\nANEXO 8 \u2013 Question\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo \u00e0 Regi\u00e3o de Penela\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nANEXO 9 \u2013 Painel Interpretativo: \u201cModelado C\u00e1rsico\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nANEXO 10 \u2013 Painel Interpretativo: \u201cAs Grutas e a sua Forma\u00e7\u00e3o\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nANEXO 11 \u2013 Painel Interpretativo: \u201cSistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nANEXO 12 \u2013 Painel Interpretativo: \u201cAc\u00e7\u00e3o Humana sobre o Sistema C\u00e1rsico\u201d\u2026\u2026 \n\nANEXO 13 \u2013 Ficha de Trabalho N\u00ba 6\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nANEXO 14 \u2013 Grelha de Observa\u00e7\u00e3o do Trabalho Cooperativo\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..... \n\nANEXO 15 \u2013 Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nANEXO 16 \u2013 Fotografias do modelo est\u00e1tico 3D \u2013 \u201cModelado C\u00e1rsico\u201d \u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nANEXO 17 \u2013 CD \u201cRecursos Did\u00e1cticos\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n82 \n\n \n\n92 \n\n93 \n\n \n\n96 \n\n \n\n98 \n\n \n\n101 \n\n \n\n102 \n\n \n\n104 \n\n107 \n\n109 \n\n124 \n\n125 \n\n126 \n\n127 \n\n128 \n\n129 \n\n130 \n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nviii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 2.1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, Experimental e de \n\nCampo. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 2.2 \u2013 Os pap\u00e9is did\u00e1cticos das sa\u00eddas de campo e os graus de influ\u00eancia dos \n\nobjectivos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nFigura 2.3 \u2013 Desenvolvimento do modelo de sa\u00edda de campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 2.4 \u2013 Factores que condicionam a aprendizagem do aluno durante o TC\u2026\u2026 \n\nFigura 2.5 \u2013 Fases da implementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem cooperativa na sala de aula. \n\nFigura 3.1 \u2013 Recursos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o e procedimentos \n\nsubjacentes \u00e0 metodologia adoptada na sua implementa\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nFigura 3.2 \u2013 Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a, cavidades e modelo provis\u00f3rio da \n\nsua circula\u00e7\u00e3o. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nFigura 3.3 \u2013 Itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo com a localiza\u00e7\u00e3o das quatro paragens\u2026. \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1.1 \u2013 Fases do projecto de investiga\u00e7\u00e3o e respectiva calendariza\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026.. \n\nTabela 2.1 \u2013 Objectivos gerais e espec\u00edficos do TC\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nTabela 3.1 \u2013 Dados relativos \u00e0s caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas dos 27 alunos\n\nque constituem a amostra do estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026 \n\nTabela 3.2 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos, dentro de cada subgrupo da turma, \n\nconsiderando o g\u00e9nero. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nTabela 3.3 \u2013 Actividades realizadas e recursos utilizados na 1\u00aa Fase (sala de aula \n\n/laborat\u00f3rio, antes da sa\u00edda de campo)..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026. \n\nTabela 3.4 \u2013 Actividades realizadas e recursos utilizados na 2\u00aa Fase (sa\u00edda de\n\ncampo). \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nTabela 3.5 \u2013 Actividades realizadas e recursos utilizados na 3\u00aa Fase (sala de aula, \n\ndepois da sa\u00edda de campo)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nTabela 3.6 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico e objectivos das quest\u00f5es\u2026.. \n\nTabela 3. 7 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico e tipologia das quest\u00f5es que  \n\no integram. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 \n\n \n\n20 \n\n24 \n\n24 \n\n29 \n\n \n\n31 \n\n \n\n37 \n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n5 \n\n16 \n\n \n\n32 \n\n \n\n33 \n\n \n\n35 \n\n \n\n39 \n\n \n\n40 \n\n43 \n\n \n\n43 \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nix \n\n \n\nTabela 3.8 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o e tipologia das \nquest\u00f5es que o integram. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  \n\nTabela 4.1 \u2013 Estrutura das representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de grutas antes da \n\ninterven\u00e7\u00e3o. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... \n\nTabela 4.2 \u2013 Estrutura das representa\u00e7\u00f5es acerca de grutas manifestadas pelos \n\nalunos depois da interven\u00e7\u00e3o. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 \n\nTabela 4.3 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas no QD e no QA, e respectivas frequ\u00eancias\n\nrelativamente \u00e0s quest\u00f5es 11 e 6\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nTabela 4.4 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, e respectivas \n\nfrequ\u00eancias relativamente \u00e0 1\u00aa proposta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.. \n\nTabela 4.5 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, e respectivas \n\nfrequ\u00eancias relativamente \u00e0 2\u00aa proposta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nTabela 4.6 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, e respectivas \n\nfrequ\u00eancias relativamente \u00e0 3\u00aa proposta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nTabela 4.7 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos acerca das vantagens do trabalho \n\nde campo na aprendizagem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n45 \n\n \n\n49 \n\n \n\n49 \n\n \n\n56 \n\n \n\n57 \n\n \n\n58 \n\n \n\n59 \n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\n47 \n\n \n\n47 \n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\n51 \n\n \n\n52 \n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\n53 \n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Percentagem dos inquiridos que afirmou j\u00e1 ter visitado uma gruta\u2026... \n\nGr\u00e1fico 4.2 \u2013 Percentagens dos inquiridos que afirmaram ter ou n\u00e3o medo, quando \n\nse encontram num local fechado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Percentagem de inquiridos que seleccionou as imagens, A, B, C ou D \n\ncomo sendo a que corresponde \u00e0 paisagem c\u00e1rsica. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.4 \u2013 Percentagem de afirma\u00e7\u00f5es seleccionadas no question\u00e1rio de \n\ndiagn\u00f3stico (QD) e no question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o (QA) relativamente \u00e0 quest\u00e3o \u201cAs \n\ngrutas c\u00e1rsicas formam-se\u2026\u201d ...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nGr\u00e1fico 4.5 \u2013 Percentagem dos termos que os inquiridos referiram no QD estarem \n\nrelacionados com os locais onde existem grutas c\u00e1rsicas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... \n\nGr\u00e1fico 4.6 \u2013 Percentagem de correspond\u00eancias correctas e erradas efectuadas pelos \n\ninquiridos, relativamente ao modelado c\u00e1rsico representado na figura 1 do QA\u2026\u2026. \n\nGr\u00e1fico 4.7 \u2013 Percentagem de afirma\u00e7\u00f5es seleccionadas no QD e no QA \n\nrelativamente ao que os inquiridos acham que se pode encontrar dentro de uma \n\ngruta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nx \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.8 \u2013 Percentagem de afirma\u00e7\u00f5es seleccionadas no QD e no QA \n\nrelativamente \u00e0 opini\u00e3o dos inquiridos acerca das grutas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.9 \u2013 Percentagem de inquiridos, no QD e no QA, que concorda, ou n\u00e3o \n\ncom a atitude das pessoas, de algumas aldeias, lan\u00e7arem para o interior de pequenas \n\ngrutas, os corpos de animais mortos e o lixo dom\u00e9stico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nGr\u00e1fico 4.10 \u2013 Percentagem de inquiridos que no QD e no QA autorizava, ou n\u00e3o, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma das grutas da regi\u00e3o para armazenamento de \u00f3leos usados em \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nGr\u00e1fico 4.11 \u2013 Percentagem de inquiridos que no QD e no QA autorizava, ou n\u00e3o, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel rodovi\u00e1rio, aproveitando as grutas existentes no maci\u00e7o \n\nc\u00e1rsico, para mais facilmente atravessar a regi\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... \n\nGr\u00e1fico 4.12 \u2013 Percentagem de inquiridos que no QD e no QA autorizava, ou n\u00e3o, a\n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma quinta para cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado, ocupando uma grande \u00e1rea \n\nda regi\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.13 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o feita pelos inquiridos relativamente \u00e0s actividades \n\nrealizadas na sala de aula, antes da sa\u00edda de campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nGr\u00e1fico 4.14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o feita pelos inquiridos relativamente \u00e0s actividades \n\nrealizadas na sa\u00edda de campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o feita pelos inquiridos relativamente \u00e0s actividades \n\nrealizadas na sala\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nGr\u00e1fico 4.16 \u2013 Percentagem das respostas referidas pelos inquiridos relativamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o 4\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nGr\u00e1fico 4.17 \u2013 Percentagem das respostas referidas pelos inquiridos relativamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o 5\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... \n\nGr\u00e1fico 4.18 \u2013 Manifesta\u00e7\u00e3o do grau de concord\u00e2ncia dos inquiridos, em \n\npercentagem, relativamente \u00e0 sua presta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do trabalho de grupo\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nGr\u00e1fico 4.19 \u2013 Grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, em percentagem, manifestado pelos \n\ninquiridos, relativamente ao trabalho desenvolvido pelo seu grupo, durante as \n\nactividades que decorreram na sala de aula\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nGr\u00e1fico 4.20 \u2013 Grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, em percentagem, manifestado pelos \n\ninquiridos, relativamente ao trabalho desenvolvido pelo seu grupo, durante a sa\u00edda \n\nde campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\n57 \n\n \n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\n59 \n\n \n\n67 \n\n \n\n68 \n\n \n\n68 \n\n \n\n70 \n\n \n\n70 \n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdNDICE \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________\nxi \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.21 \u2013 Grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, manifestado pelos inquiridos, \n\nem percentagem, relativamente ao contributo para as suas aprendizagens do \n\ntrabalho desenvolvido durante a sa\u00edda de campo. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.22 \u2013 Percentagem de respostas dadas pelos inquiridos relativamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o 10. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.23 \u2013 Percentagem de respostas dadas pelos inquiridos relativamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o 11\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nGr\u00e1fico 4.24 \u2013 Percentagem de respostas dadas pelos inquiridos relativamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o 12\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n \n\n \n\n72 \n\n \n\n73 \n\n \n\n74 \n\n \n\n74 \n\n \n\n \n\n              LISTA DE ABREVIATURAS \n\nAbreviatura Denomina\u00e7\u00e3o \n\n3D Tr\u00eas Dimens\u00f5es \n\nAIPT Ano Internacional do Planeta Terra \n\nCISED Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Sistema Espeleol\u00f3gico do \nDue\u00e7a \n\nCTS Ci\u00eancias, Tecnologia e Sociedade \n\nDEB Departamento do Ensino B\u00e1sico \n\nEDS Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nGPS Global Positioning System \n\nNEAAUA N\u00facleo de Espeleologia da Associa\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica da \nUniversidade de Aveiro \n\nQA Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nQD Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico \n\nQG Question\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo \n\nTC Trabalho de Campo \n\nTCO Trabalho Cooperativo \n\nTE Trabalho Experimental \n\nTIC Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\nTL Trabalho Laboratorial \n\nTP Trabalho Pr\u00e1tico \n\nUNESCO United Nations Educacional, Scientific and Cultural \nOrganization \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n1 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n Neste cap\u00edtulo apresenta-se e contextualiza-se a investiga\u00e7\u00e3o descrita na presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o (1.1), o cap\u00edtulo inclui o enquadramento da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (1.2.), problemas e objectivos da investiga\u00e7\u00e3o (1.3), organiza\u00e7\u00e3o da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (1.4.) e plano geral da disserta\u00e7\u00e3o (1.5.). \n\n \n\n1.2. Enquadramento da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nActualmente, vive-se numa \u00e9poca de preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com os problemas \n\nambientais que est\u00e3o a afectar a humanidade e a vida no planeta. A proclama\u00e7\u00e3o, pela \n\nUNESCO, da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (2005-2014) \n\nrepresenta o reconhecimento, ao n\u00edvel internacional, da urg\u00eancia de perspectivar-se a \n\neduca\u00e7\u00e3o como um instrumento para estimular as mudan\u00e7as necess\u00e1rias \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de \n\num desenvolvimento sustent\u00e1vel (UNESCO, 2005b). Assim, para que os cidad\u00e3os sejam \n\ncapazes de intervir, de forma fundamentada, na preserva\u00e7\u00e3o do sistema Terra, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que aprendam um conjunto de conhecimentos cient\u00edficos, nos quais se \n\nincluem conhecimentos de Geoci\u00eancias (Rebelo &amp; Marques, 2000). A aprendizagem \n\ndesses conhecimentos poder\u00e1 realizar-se, n\u00e3o s\u00f3 em contexto de sala de aula e \n\nlaborat\u00f3rio, mas tamb\u00e9m, no \u00e2mbito de sa\u00eddas de campo. O trabalho de campo, pelo \n\nfacto de estar inserido num amplo e complexo processo de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca da natureza, pode ser potencialmente capaz de inter-relacionar o ambiente, a \n\nGeologia e a sociedade (Compiani, 2007). Nas palavras do autor, \u201co campo pode ser um \n\nfio condutor para uma disciplina \u2013 ou entre disciplinas \u2013, que propicia o melhor \n\ndesenvolvimento das peculiaridades da pr\u00e1tica escolar cient\u00edfica e dos respectivos \n\ndiscursos escolares, podendo ser agente integrador da Geologia e outras ci\u00eancias na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o mais abrangente de natureza\u201d (Compiani, 2007, p. 35). \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o, que se centra em educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, realizou-se no \n\n\u00e2mbito Mestrado em Ci\u00eancias da Terra, do Departamento de Ci\u00eancias da Terra da \n\nUniversidade de Coimbra, e refere-se \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa envolvendo uma turma de alunos do 7\u00ba ano de escolaridade de \n\numa escola b\u00e1sica do distrito de Aveiro, no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n2 \n \n\ncentrada na tem\u00e1tica \u201cPaisagens Geol\u00f3gicas\u201d, integrada no subtema \u201cDin\u00e2mica Externa \n\nda Terra\u201d e no tema \u201cTerra em Transforma\u00e7\u00e3o\u201d. Pretendeu-se que os alunos \n\ncompreendessem o car\u00e1cter din\u00e2mico dos fen\u00f3menos que modelam a Terra, em \n\nparticular, dos processos e agentes envolvidos na modela\u00e7\u00e3o dos sistemas c\u00e1rsicos, \n\ncujas express\u00f5es na paisagem tiveram oportunidade de observar e reconhecer, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo, em pequenos grupos, centrado nas Serras Calc\u00e1rias de \n\nCondeixa-Sic\u00f3-Alvai\u00e1zere. \n\n \n\n1.3. Problemas e Objectivos da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nNas orienta\u00e7\u00f5es curriculares, no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais, sugere-se como \n\nponto de partida, para a abordagem da unidade \u201cDin\u00e2mica Externa da Terra\u201d, no \u00e2mbito \n\nda \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao estudo das rochas\u201d, a \u201crealiza\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo para recolha \n\nde amostras de m\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o das paisagens associadas\u201d (DEB, 2001, p. 20). \n\nSugere-se, tamb\u00e9m, que \u201cpara a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares\u201d, \n\nsejam realizadas algumas actividades pr\u00e1ticas que simulem a \u201cdeposi\u00e7\u00e3o do carbonato \n\nde c\u00e1lcio\u201d e a \u201cforma\u00e7\u00e3o de estalagmites e estalactites\u201d (DEB, 2001, p. 20). Quanto ao \n\nestudo das paisagens geol\u00f3gicas, prop\u00f5e-se que o mesmo seja feito \u201ca partir da sa\u00edda de \n\ncampo anteriormente realizada e/ou com recurso a visualiza\u00e7\u00e3o de fotografias, \n\ndiapositivos, filmes que permitam a compreens\u00e3o do contributo dos v\u00e1rios agentes de \n\naltera\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o dessas paisagens\u201d (DEB, 2001, p. 21). \n\nNa literatura, est\u00e3o referenciadas algumas dificuldades de aprendizagem, que \n\nintersectam conceitos, ideias e percep\u00e7\u00f5es fundamentais para a compreens\u00e3o da \n\ngeodin\u00e2mica externa do planeta. Segundo Pedrinaci (1996), os alunos entre os 10 e os \n\n15 anos possuem concep\u00e7\u00f5es inadequadas acerca das transforma\u00e7\u00f5es verificadas na \n\nsuperf\u00edcie terrestre, predominando as ideias de que o relevo da Terra \u00e9 est\u00e1tico e \n\nimut\u00e1vel, o que pode dever-se ao facto de a escala temporal humana, como unidade de \n\ntempo, ser demasiado breve para observar mudan\u00e7as evidentes (Pedrinaci, 2003). A este \n\nprop\u00f3sito, Lacreu (2007) refere que, na inf\u00e2ncia, as primeiras ideias sobre paisagem s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas a partir de um conhecimento intuitivo e espont\u00e2neo do meio, sendo \n\ntransmitidas acriticamente atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o-formal. O autor preconiza \n\nque esta circunst\u00e2ncia deve ser tomada em conta aquando da concep\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias \n\nde ensino/aprendizagem, uma vez que o conceito de mudan\u00e7as no relevo apresenta-se \n\ncomo contra-intuitivo. Segundo Compiani (2005), a amplitude da escala e do tempo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n3 \n \n\ngeol\u00f3gico, introduzem dificuldades cognitivas espec\u00edficas para a compreens\u00e3o dos \n\nfen\u00f3menos geol\u00f3gicos.  \n\nUma outra dificuldade de aprendizagem, igualmente reconhecida em alunos, \n\nassenta no reconhecimento de que estes podem compreender v\u00e1rios \n\nprocessos/fen\u00f3menos que ocorrem num sistema mas, por vezes, n\u00e3o t\u00eam a percep\u00e7\u00e3o da \n\nsua din\u00e2mica global (Assarf &amp; Orion, 2005; Kali et al. 2003). N\u00e3o ter uma vis\u00e3o \n\nintegrada da din\u00e2mica dos sistemas naturais (Sibley et al., 2007; Assarf &amp; Orion, 2005; \n\nPedrinaci, 2003) pode representar, para os alunos, um obst\u00e1culo \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos e atitudes consent\u00e2neos com uma cidadania activa e participativa na \n\ngest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais. Segundo Filho (2009), na educa\u00e7\u00e3o para a \n\nsustentabilidade, s\u00f3 o pensamento sist\u00e9mico poder\u00e1 levar a uma compreens\u00e3o das \n\nverdadeiras causas dos problemas ambientais e, consequentemente, contribuir para a sua \n\nmitiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es mais duradouras, hol\u00edsticas e equitativas. Por outro lado, \n\no analfabetismo geol\u00f3gico e o pensamento simplista promovem, segundo Lacreu \n\n(2007), uma cultura de cidadania ambientalmente incorrecta.  \n\nPor \u00faltimo, cabe igualmente referir dificuldades dos alunos, de cariz n\u00e3o- \n\n-racional, relacionadas com a percep\u00e7\u00e3o que t\u00eam relativamente ao ambiente que os \n\nrodeia como, por exemplo, as que se referem a grutas. Segundo Anjos &amp; Guedes \n\n(2009), a \u201cpercep\u00e7\u00e3o ambiental\u201d constitui, na sua ess\u00eancia, a vis\u00e3o que cada indiv\u00edduo \n\npossui ou a percep\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo tem sobre o ambiente, levando-o a interagir \n\ncom o meio, influenciando as pessoas e o ambiente com o qual reage e interage, sendo o \n\nprimeiro passo na direc\u00e7\u00e3o do processo de conhecimento ambiental. As concep\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias que os indiv\u00edduos t\u00eam acerca de grutas, as suas resist\u00eancias e representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais, fruto do imagin\u00e1rio colectivo, podem comprometer a vis\u00e3o adequada de um \n\ndeterminado cen\u00e1rio ambiental (Travassos et al., 2007). Assim, segundo o autor, falar \n\nem percep\u00e7\u00e3o ambiental pressup\u00f5e considerar as diversas possibilidades de constru\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas que lhe est\u00e3o associadas. Nas palavras de Marin et al. (2004, p. 104), a \n\n\u201cpercep\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9, nesse sentido, um ve\u00edculo que, identificada a partir do resgate \n\nda mem\u00f3ria, pode revelar, e at\u00e9 justificar, os padr\u00f5es comportamentais na rela\u00e7\u00e3o do ser \n\nhumano com seu meio\u201d.  \n\nTendo em conta os prop\u00f3sitos e as orienta\u00e7\u00f5es curriculares do programa da \n\ndisciplina de Ci\u00eancias Naturais, bem como as dificuldades de aprendizagem referidas \n\nanteriormente, este estudo orientou-se e desenvolveu-se para dar resposta ao seguinte \n\nproblema: \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n4 \n \n\n- Como estimular aprendizagens significativas e relevantes, na abordagem dos \n\nprocessos e agentes envolvidos na modela\u00e7\u00e3o dos sistemas c\u00e1rsicos, no \u00e2mbito das \n\nCi\u00eancias Naturais? \n\nDefiniram-se como objectivos da investiga\u00e7\u00e3o: \n\na)- Diagnosticar percep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de paisagens c\u00e1rsicas e seus elementos \n\nconstituintes; \n\nb)- Diagnosticar percep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de atitudes e comportamentos humanos \n\nrelacionados com a gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico; \n\nc)- Fomentar trabalho pr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias, atrav\u00e9s do desenvolvimento de um \n\nmodelo de trabalho de campo inovador, que proporcione o desenvolvimento de atitudes \n\ninvestigativas; \n\nd)- Conceber e elaborar recursos did\u00e1cticos pertinentes em abordagens acerca dos \n\nprocessos e agentes envolvidos na modela\u00e7\u00e3o dos sistemas c\u00e1rsicos; \n\ne)- Articular conceitos e ideias atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o e controlo de diversos materiais \n\ne instrumentos, de modo a tornar as aprendizagens significativas e relevantes; \n\nf)- Desenvolver atitudes e valores essenciais ao trabalho cooperativo na sala de aula e \n\nem ambiente natural; \n\ng)- Promover a consci\u00eancia da necessidade dos cidad\u00e3os contribu\u00edrem para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos sistemas c\u00e1rsicos; \n\nh)- Desenvolver o pensamento cr\u00edtico e reflexivo acerca do trabalho desenvolvido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n5 \n \n\n1.4. Organiza\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nA investiga\u00e7\u00e3o desenvolveu-se em 6 etapas, tal como se expressa na Tabela 1.1. \n\nTabela 1.1 \u2013 Fases do projecto de investiga\u00e7\u00e3o e respectiva calendariza\u00e7\u00e3o. \n\nFases Descri\u00e7\u00e3o Calendariza\u00e7\u00e3o \n\nI \n\nFundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Investiga\u00e7\u00e3o \n- Revis\u00e3o da literatura acerca de educa\u00e7\u00e3o para \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \ncontempor\u00e2nea, trabalho pr\u00e1tico em educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \ntrabalho de campo e trabalho cooperativo. \n\nSetembro a \n\nDezembro de \n\n2009 \n\nII \n\nConcep\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n- Planifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias; \n- Reconhecimento do local para a sa\u00edda de campo; \n- Organiza\u00e7\u00e3o do roteiro da sa\u00edda de campo. \n \n\nJaneiro 2010 \n\nIII \n\nPrepara\u00e7\u00e3o de Recursos e de Instrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o \n- Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e de recursos \ndid\u00e1cticos necess\u00e1rios ao desenvolvimento da interven\u00e7\u00e3o \n(question\u00e1rios de diagn\u00f3stico e de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \nfichas de trabalho, modelo est\u00e1tico 3D, question\u00e1rio - guia da \nsa\u00edda de campo, pain\u00e9is interpretativos, apresenta\u00e7\u00e3o em \nPowerPoint\u00ae de prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo); \n- Valida\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e dos recursos \ndid\u00e1cticos.  \n \n\nJaneiro a Mar\u00e7o \n\nde 2010 \n\nIV \n\nImplementa\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n- Implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o numa turma do 7\u00ba ano, na \ndisciplina de Ci\u00eancias Naturais, numa escola b\u00e1sica do distrito \nde Aveiro, durante 10 tempos de 45 minutos e 1 dia para a \nsa\u00edda de campo. \n \n\nAbril e Maio \n\n de 2010 \n\nV \n\nRecolha e Tratamento de Dados para a Avalia\u00e7\u00e3o da \nInterven\u00e7\u00e3o \n\n- Recolha de dados acerca das respostas dos alunos relativas \naos question\u00e1rios de diagn\u00f3stico e de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, \nbem como das respostas aos question\u00e1rios - guia da sa\u00edda de \ncampo e das fichas/documentos de trabalho. \n- Recolha de dados, atrav\u00e9s do preenchimento de grelha de \nobserva\u00e7\u00e3o directa, relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do \ntrabalho de grupo.  \n- Elabora\u00e7\u00e3o de tabelas e gr\u00e1ficos representativos dos dados \nrecolhidos. \n \n\nMar\u00e7o a Maio \n\nde 2010 \n\nVI \n\nDiscuss\u00e3o dos Resultados e Elabora\u00e7\u00e3o de Conclus\u00f5es \n- Reflex\u00e3o acerca dos resultados e elabora\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es \nsobre a investiga\u00e7\u00e3o; \n- Reconhecimento das limita\u00e7\u00f5es e das implica\u00e7\u00f5es do estudo \nrealizado; \n- Identifica\u00e7\u00e3o de novos problemas de investiga\u00e7\u00e3o. \n \n\nMaio a Junho \n\nde 2010 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n6 \n \n\n1.5. Plano Geral da Disserta\u00e7\u00e3o \n\nA disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por cinco cap\u00edtulos. O primeiro \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nEstudo \u2013, inclui uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, em que se definem o \n\nproblema e objectivos da investiga\u00e7\u00e3o, bem como as diversas fases da organiza\u00e7\u00e3o da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, o seu o plano geral e a sua calendariza\u00e7\u00e3o. \n\n No segundo cap\u00edtulo \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica da Investiga\u00e7\u00e3o \u2013 apresenta-se \n\numa revis\u00e3o de literatura relacionada com o tema da investiga\u00e7\u00e3o, em que se abordam \n\nas seguintes tem\u00e1ticas: Educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; Educa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e literacia cient\u00edfica; Trabalho pr\u00e1tico em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias; Trabalho de \n\ncampo; Trabalho cooperativo. \n\n No terceiro cap\u00edtulo \u2013 Metodologia e Desenvolvimento da Investiga\u00e7\u00e3o \u2013, para \n\nal\u00e9m de se apresentar a concep\u00e7\u00e3o e a planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, s\u00e3o igualmente \n\ndescritas as actividades e os recursos realizados, assim como as t\u00e9cnicas e instrumentos \n\nde recolha de dados utilizados para avaliar a interven\u00e7\u00e3o. \n\n No quarto cap\u00edtulo \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados \u2013, s\u00e3o \n\napresentados, analisados e discutidos os resultados obtidos na investiga\u00e7\u00e3o. \n\n No quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo \u2013 Conclus\u00f5es, Limita\u00e7\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es do Estudo \u2013\n\n, s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es do estudo, bem como as suas limita\u00e7\u00f5es e \n\nimplica\u00e7\u00f5es, e s\u00e3o referidas algumas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n\n No final do trabalho, apresenta-se a listagem das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nutilizadas na presente disserta\u00e7\u00e3o, bem como a reprodu\u00e7\u00e3o de todos os materiais e \n\nrecursos produzidos no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o, que se incluem em anexos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n7 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n Neste cap\u00edtulo apresenta-se a revis\u00e3o da literatura que serviu de base \u00e0 \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da investiga\u00e7\u00e3o. Assim, a seguir a esta introdu\u00e7\u00e3o (2.1.), \n\napresenta-se o subcap\u00edtulo relativo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n(2.2.), segue-se o subcap\u00edtulo respeitante \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e literacia cient\u00edfica \n\n(2.3.). O seguinte refere-se ao trabalho pr\u00e1tico em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias (2.4.), em \n\nparticular o trabalho campo (2.4.1). No \u00faltimo subcap\u00edtulo, apresenta-se o trabalho \n\ncooperativo (2.5.). \n\n \n\n2.2. Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\nAs sociedades actuais confrontam-se com diversos problemas de natureza \n\nambiental, que envolvem interac\u00e7\u00f5es complexas para as quais se reclamam mudan\u00e7as \n\nde atitudes e comportamentos de todos os cidad\u00e3os (Henriques, 2008). A Educa\u00e7\u00e3o para \n\no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS) apresenta-se, assim, como uma condi\u00e7\u00e3o \n\ndeterminante para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os intervenientes e respons\u00e1veis na formula\u00e7\u00e3o \n\nde ju\u00edzos de valor e na tomada de decis\u00f5es consonantes com os princ\u00edpios do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (UNESCO, 2005a). Neste contexto, as Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nlan\u00e7aram, h\u00e1 cinco anos, a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n(2005-2014). O objectivo global \u00e9 integrar os princ\u00edpios valores e pr\u00e1ticas do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em todos os aspectos da educa\u00e7\u00e3o e ensino. Pretende-se, \n\ncom este esfor\u00e7o educativo, fomentar mudan\u00e7as no comportamento, de modo a \n\nconstruir um futuro mais sustent\u00e1vel em termos de integridade ambiental, viabilidade \n\necon\u00f3mica e uma sociedade mais justa para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras (UNESCO, \n\n2005b). A literacia cient\u00edfica surge, assim, como ferramenta imprescind\u00edvel \u00e0 efectiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social, condi\u00e7\u00e3o fundamental para a promo\u00e7\u00e3o de formas de \n\ndesenvolvimento mais sustent\u00e1veis (S\u00e1, 2008). Deste modo, os cidad\u00e3os necessitam de \n\nestar devidamente informados e dispor de conhecimentos multidisciplinares, nos quais \n\nse incluem os das Ci\u00eancias da Terra (Henriques, 2008). Nas palavras de Almeida &amp; \n\nAmador (2006), \u00e9 imposs\u00edvel continuar a ignorar-se as implica\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f3micas, \n\nculturais e \u00e9ticas do conhecimento geol\u00f3gico, bem como os valores que s\u00e3o transmitidos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n8 \n \n\nassociados a esse mesmo conhecimento. Assim, considera-se necess\u00e1rio aperfei\u00e7oar \n\nestrat\u00e9gias e metodologias de ensino formal e n\u00e3o-formal, de modo a que os \n\nconhecimentos em Geoci\u00eancias, associados aos princ\u00edpios e fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, sejam difundidos e apreendidos pelos estudantes e pela sociedade em geral \n\n(Bacci, 2009). Estas estrat\u00e9gias educativas devem ser integradoras e visar interven\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o sejam circunscritas essencialmente ao conhecimento substantivo, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Geoci\u00eancias, mas que integrem, quer dimens\u00f5es epistemol\u00f3gicas (Educa\u00e7\u00e3o sobre \n\nGeoci\u00eancias), quer dimens\u00f5es vocacionadas para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis, \n\ncapazes de adoptar atitudes adequadas a uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel do planeta e dos seus \n\nrecursos (Educa\u00e7\u00e3o pelas Geoci\u00eancias) (Henriques, 2006). Contudo, para fomentar \n\nnovas pr\u00e1ticas, tamb\u00e9m o professor ter\u00e1 de desenvolver novas compet\u00eancias, estar mais \n\napto a resolver problemas do quotidiano e a assumir um papel de maior \n\nresponsabilidade social (Canavarro, 1999).  \n\nA contribui\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Terra para a forma\u00e7\u00e3o de uma \u201cCultura de \n\nSustentabilidade\u201d (Piranha &amp; Carneiro, 2009, p. 129) foi refor\u00e7ada com a proclama\u00e7\u00e3o \n\ndo tri\u00e9nio 2007-2009 como o Ano Internacional do Planeta Terra (AIPT). Esta iniciativa \n\nconstituiu uma oportunidade para evidenciar o enorme potencial que as Ci\u00eancias da \n\nTerra possuem no estabelecimento de uma \u201csociedade mais pr\u00f3spera, segura e \n\nsaud\u00e1vel\u201d (AIPT, 2007, p. 7). As Ci\u00eancias da Terra, ao lidarem com a compreens\u00e3o \n\nglobal dos processos terrestres, sejam eles passados ou actuais, desempenham um \n\nimportante papel na forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e, por conseguinte, de uma consci\u00eancia \n\nambiental mais consistente (Compiani, 2005).  \n\nEm s\u00edntese, a Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade pode ser vista, tal como refere \n\nFreitas (2001, p. 85), \u201ccomo um novo paradigma educativo que aponta para a educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente orientada para uma cidadania respons\u00e1vel, assente em compet\u00eancias \n\ncriativas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, em literacia cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica e social e um \n\nforte compromisso de envolvimento em ac\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis que ajudem a \n\ncompatibilizar a defesa do ambiente com um presente e um futuro economicamente \n\npr\u00f3speros, para todos.\u201d. \n\n \n\n2.3. Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Literacia Cient\u00edfica  \n\nA constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma disparidade crescente entre os interesses dos \n\nalunos e a escola, bem como a assun\u00e7\u00e3o de que a r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e o \n\navan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico requer indiv\u00edduos com um elevado conjunto de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n9 \n \n\ncompet\u00eancias em diversas \u00e1reas, facilidade de comunica\u00e7\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e \n\nvontade de aprender conduziu \u00e0 necessidade de olhar para o ensino das ci\u00eancias de uma \n\nnova forma (Galv\u00e3o &amp; Freire, 2004). Assim, defende-se que os curr\u00edculos de ci\u00eancias \n\nn\u00e3o podem continuar a apresentar-se como sequ\u00eancias de factos a reter, corpos de \n\nconhecimentos objectivos, descontextualizados e independentes de valores (Pedrosa &amp; \n\nHenriques, 2003). Segundo Hodson (1998) o ensino das ci\u00eancias deve ser basear-se \n\nnum conceito multidimensional, contemplando simultaneamente as dimens\u00f5es: \n\naprender Ci\u00eancia \u2013 construindo e desenvolvendo conhecimentos te\u00f3ricos e conceptuais; \n\naprender sobre a natureza da Ci\u00eancia \u2013 desenvolvendo um entendimento da natureza e \n\nm\u00e9todos da ci\u00eancia, bem como interesse pelas rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nSociedade (CTS); aprender a fazer Ci\u00eancia \u2013 desenvolvendo os conhecimentos t\u00e9cnicos \n\nsobre a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Deste modo, como refere \n\nCachapuz et al. (2003), para ser cientificamente culto n\u00e3o basta a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias tradicionalmente apresentadas nos curr\u00edculos de \n\nci\u00eancias. \u00c9 necess\u00e1rio adoptar atitudes, valores e novas compet\u00eancias capazes de ajudar \n\na reflectir, a debater responsavelmente sobre problem\u00e1ticas de car\u00e1cter \n\ncient\u00edfico/tecnol\u00f3gico, bem como a proferir opini\u00f5es cr\u00edticas fundamentadas e a tomar \n\ndecis\u00f5es acerca de mat\u00e9rias e situa\u00e7\u00f5es com implica\u00e7\u00f5es pessoais e/ou sociais, \n\necon\u00f3micas, ambientais e tecnol\u00f3gicas. \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es curriculares emanadas do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para as \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais do 3\u00ba Ciclo especificam compet\u00eancias que os indiv\u00edduos \n\nnecessitam ao longo da vida. O desenvolvimento dessas compet\u00eancias de conhecimento \n\n(substantivo, processual e epistemol\u00f3gico), de racioc\u00ednio, de comunica\u00e7\u00e3o e de atitudes \n\ncient\u00edficas e sociais \u201cexige o envolvimento do aluno no processo ensino aprendizagem, \n\no que lhe \u00e9 proporcionado pela viv\u00eancia de experi\u00eancias educativas diferenciadas\u201d \n\n(DEB, 2001, p. 6). Este curr\u00edculo, de raiz construtivista, n\u00e3o sendo definido claramente \n\ncomo integrador de abordagens contemplando inter-rela\u00e7\u00f5es CTS, apresenta directrizes \n\nque t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o essas inter-rela\u00e7\u00f5es (Vieira, 2007). As abordagens envolvendo \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es CTS t\u00eam por finalidade ajudar os estudantes a dar sentido \u00e0s suas \n\nexperi\u00eancias quotidianas, fazendo-o de um modo que apoie a tend\u00eancia natural dos \n\nestudantes para integrarem as perspectivas pessoais acerca do mundo provenientes dos \n\nseus ambientes sociais, tecnol\u00f3gicos e naturais (Aikenhead, 2009). Segundo o mesmo \n\nautor, espera-se que as abordagens envolvendo inter-rela\u00e7\u00f5es CTS preencham uma \n\nlacuna cr\u00edtica no curr\u00edculo convencional \u2013 a responsabilidade na tomada de decis\u00f5es \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n10 \n \n\ncolectivas relativamente \u00e0s ci\u00eancias e \u00e0 tecnologia. Estas atitudes s\u00e3o indispens\u00e1veis \n\npara fundamentar e desenvolver comportamentos civicamente respons\u00e1veis e coerentes \n\n(Pedrosa &amp; Henriques, 2003). \n\nA ignor\u00e2ncia ou o medo das ci\u00eancias e da tecnologia pode \u201cescravizar um \n\ncidad\u00e3o numa servid\u00e3o do s\u00e9culo XXI\u201d (Aikenhead, 2009, p. 20). A literacia cient\u00edfica \n\nrevela-se, assim, fundamental para o exerc\u00edcio pleno da cidadania. Consideram-se \n\ncaracter\u00edsticas da literacia cient\u00edfica: a capacidade para usar o conhecimento cient\u00edfico, \n\nao tomar decis\u00f5es do dia-a-dia; a capacidade de compreender assuntos habituais que \n\nenvolvam conhecimento cient\u00edfico; a compreens\u00e3o das ideias gerais das Ci\u00eancias, que \n\nnos ajudem a ver-nos a n\u00f3s pr\u00f3prios e ao nosso lugar no universo (Santos, 2002). \n\nSegundo Martins (2002), o que \u00e9 realmente importante \u00e9 a aprendizagem que cada \n\nindiv\u00edduo for conseguindo construir ao longo da sua vida, considerando, assim, toda as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de ensino formal, n\u00e3o-formal e informal com que se vier a confrontar. \n\nContudo, de acordo com a autora, os resultados alcan\u00e7ados pela aprendizagem das \n\nci\u00eancias escolares (ensino formal) n\u00e3o satisfazem os objectivos de educa\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades actuais. Neste contexto, urge a necessidade de desenvolver nos jovens um \n\nconjunto de compet\u00eancias, de conhecimento, de racioc\u00ednio, de comunica\u00e7\u00e3o e de \n\natitudes cient\u00edficas e sociais que contribuam para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respons\u00e1veis, \n\nsocialmente conscientes (Martins et al., 2007; DeBoer, 2000; Canavarro, 1999).  \n\n \n\n  2.4. Trabalho Pr\u00e1tico em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias  \n\nO Trabalho Pr\u00e1tico (TP) apresenta-se como um recurso did\u00e1ctico que os professores \n\nt\u00eam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas educativas. Segundo Wellington &amp; Ireson (2008), \n\nas actividades pr\u00e1ticas em ci\u00eancias podem assumir v\u00e1rios prop\u00f3sitos, a saber:  \n\n\u2022 Ilustrar uma lei cient\u00edfica; \n\n\u2022 Demonstrar um fen\u00f3meno; \n\n\u2022 Promover o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos;  \n\n\u2022 Ajudar a memorizar acontecimentos e processos; \n\n\u2022 Desenvolver e ensinar compet\u00eancias cient\u00edficas espec\u00edficas e t\u00e9cnicas \n\nlaboratoriais;  \n\n\u2022 Mostrar potenciais perigos e riscos; \n\n\u2022 Estimular a discuss\u00e3o.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n11 \n \n\nNa literatura, os conceitos de Trabalho Pr\u00e1tico (TP), Trabalho Laboratorial (TL), \n\nTrabalho de Campo (TC) e Trabalho Experimental (TE) t\u00eam sido frequentemente \n\nutilizados de forma indiscriminada e amb\u00edgua (Martins et al., 2007; Fonseca et al., \n\n2005; Dourado, 2001a; Leite, 2001). Segundo Hodson (1988), o TP inclui todas as \n\nactividades em que o aluno esteja activamente envolvido. Para Migu\u00e9ns (1999), os \n\ntrabalhos pr\u00e1ticos ou actividades pr\u00e1ticas apresentam-se como dois termos an\u00e1logos, ou \n\nseja, trabalho realizado pelos alunos, existindo interac\u00e7\u00e3o com materiais e equipamentos \n\npara observar fen\u00f3menos, em actividades que t\u00eam lugar na sala de aula, no laborat\u00f3rio \n\nou no campo. Defini\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e9 apresentada por Lunetta et al. (2007), referindo-se ao \n\nTP como actividades de aprendizagem em que os estudantes interagem com materiais \n\nou recursos secund\u00e1rios de dados, para observar e compreender o mundo natural.  \n\nRelativamente ao TL, incluem-se neste as actividades que requerem a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde materiais de laborat\u00f3rio, mais ou menos convencionais, podendo aquelas ser \n\nrealizadas num laborat\u00f3rio ou mesmo numa sala de aula, desde que n\u00e3o sejam \n\nnecess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es especiais, particularmente de seguran\u00e7a, para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas (Dourado, 2001a). O TC distingue-se do TL por se realizar ao ar livre, onde os \n\nacontecimentos ocorrem naturalmente (Pedrinaci et al., 1994). O TE, por seu turno, \n\nenvolve todas as actividades que exigem o controlo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, \n\npodendo corresponder a actividades laboratoriais, de campo ou outro tipo de actividades \n\npr\u00e1ticas (Leite, 2001). \n\nAssim, conclui-se que o conceito de TP, no \u00e2mbito dos recursos did\u00e1cticos, \n\napresenta-se mais abrangente, integrando o TL, TC e o TE, como se pode depreender da \n\nan\u00e1lise da Figura 2.1. Por\u00e9m, como refere Dourado (2001a), apesar de existirem \n\n\u201cterrit\u00f3rios\u201d espec\u00edficos para o TL, TC e TE, definidos pelo crit\u00e9rio distintivo, estes n\u00e3o \n\ns\u00e3o exclusivos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2.1 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, Experimental e de Campo. Adaptado \nde (Leite, 2001). \n\nRecursos Did\u00e1cticos \n\nTrabalho Pr\u00e1tico Trabalho Laboratorial Trabalho de Campo \n\nTrabalho Experimental \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n12 \n \n\nO TP pode \u201cfundamentar-se em diferentes epistemologias\u201d, \u201cnortear-se por \n\nm\u00faltiplos prop\u00f3sitos e assumir formas diversificadas\u201d, mas dever\u00e1 conceber-se e \n\nimplementar-se tendo em vista a promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens significativas (Pedrosa, \n\n2001, p. 25). Segundo a autora, para que o TP seja construtivo e estimulante de \n\naprendizagens significativas, \u00e9 necess\u00e1rio que os alunos compreendam, apreciem a \n\nimport\u00e2ncia, adequa\u00e7\u00e3o e pertin\u00eancia das actividades propostas e prop\u00f3sitos \n\npretendidos, reconhecendo-lhes interesse e valor. O conhecimento que se aprende \n\nsignificativamente, que se constr\u00f3i a partir de uma uni\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es, sentimentos e \n\npensamento consciente, \u00e9 um conhecimento que se controla (Novak, 2000). Assim, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conhecimentos \u00e9 fundamental e insepar\u00e1vel dos m\u00e9todos e atitudes \n\nusados na sua constru\u00e7\u00e3o (Compiani, 2005). Um aspecto importante a ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o no processo de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, em ambiente de \n\nTP, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos/equipamentos cient\u00edficos. Segundo Jones &amp; Carter \n\n(2000), quando, no processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, as ferramentas das \n\nci\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o usadas adequadamente, dificilmente se realizar\u00e3o aprendizagens \n\nsignificativas.  \n\nWellington &amp; Ireson (2008 p. 9) consideram que \u201cA arte (ou ci\u00eancia) de ensinar \n\nbem ci\u00eancias \u00e9 relacionar os objectivos de aprendizagem de uma li\u00e7\u00e3o com uma \n\nactividade, seja ela TP ou n\u00e3o\u201d. Os autores defendem que n\u00e3o se pode ensinar teorias \n\ncient\u00edficas com TP. O TP pode mostrar o que acontece (fen\u00f3menos e acontecimentos), \n\nalgumas vezes como acontece (processo), mas raramente explica porque acontecem \n\n(teorias). \n\nApesar do valor formativo atribu\u00eddo ao TP no ensino das ci\u00eancias, diversas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es mostram que os resultados nem sempre s\u00e3o os esperados (Caama\u00f1o, \n\n2003). Na opini\u00e3o deste e de outros autores, grande parte das defici\u00eancias encontradas \n\nna concretiza\u00e7\u00e3o das actividades do TP atribuem-se ao car\u00e1cter demasiado fechado com \n\nque s\u00e3o implementadas. A maioria do TP realizado nas escolas \u00e9 \u201cilustrativo\u201d, \n\nresumindo-se a experi\u00eancias do tipo \u201creceitas\u201d, cujo prop\u00f3sito os alunos muitas vezes \n\ndesconhecem (Dourado, 2006; Santos, 2002; Freitas, 2001; Almeida, 1998). O TP \n\nquando apresentado de forma desarticulada dos interesses dos alunos e dos problemas, \n\npode, contrariamente ao que se pretendia, consubstanciar obst\u00e1culos no ensino e \n\naprendizagem de ci\u00eancias (Gabriel et al., 2006). A este prop\u00f3sito Wellington &amp; Ireeson \n\n(2008, p. 9) referem: \u201co trabalho pr\u00e1tico pode excitar, motivar, ilustrar e clarificar. Mas, \n\npor outro lado, tamb\u00e9m pode confundir, desinteressar, complicar e desmotivar\u201d.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n13 \n \n\nSegundo Freitas (2001, p. 80-81), para se alterar esta situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nos professores procedam, de forma a: \n\n\u2022 apresentar situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas abertas, com um n\u00edvel de dificuldade \n\nadequado; \n\n\u2022 favorecer a reflex\u00e3o sobre a relev\u00e2ncia e poss\u00edvel interesse das situa\u00e7\u00f5es \n\npropostas, considerando as implica\u00e7\u00f5es Ci\u00eancias, Tecnologia e Sociedade \n\n(CTS); \n\n\u2022 valorizar as an\u00e1lises qualitativas significativas, que ajudem a compreender e \n\ndelimitar as situa\u00e7\u00f5es apresentadas e formular perguntas operativas sobre o \n\nque se procura; \n\n\u2022 suscitar a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses como actividade central da investiga\u00e7\u00e3o,  \n\nsuscept\u00edvel de orientar a abordagem das situa\u00e7\u00f5es e tornar expl\u00edcitas as  \n\nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos; \n\n\u2022 conceder muita import\u00e2ncia \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o da actividade pr\u00e1tica pelos \n\npr\u00f3prios alunos; \n\n\u2022 suscitar a an\u00e1lise detalhada dos resultado de acordo com o corpo de \n\nconhecimentos dispon\u00edvel, das hip\u00f3teses e resultados de outros grupos de \n\nalunos; \n\n\u2022 desenvolver a capacidade de transfer\u00eancia e contemplar as implica\u00e7\u00f5es CTS \n\ndo estudo realizado (poss\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es, repercuss\u00f5es negativas, etc.); \n\n\u2022 solicitar um esfor\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o que considere a contribui\u00e7\u00e3o do estudo  \n\nrealizado na constru\u00e7\u00e3o de um corpo coerente de conhecimentos, bem como \n\nas poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es noutros campos do conhecimento, construindo uma \n\nmalha interdisciplinar; \n\n\u2022 conceder especial import\u00e2ncia \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \"mem\u00f3rias cient\u00edficas\", que  \n\npossam servir de base para salientar o papel da comunica\u00e7\u00e3o e debate na  \n\nactividade cient\u00edfica; \n\n\u2022 potenciar a dimens\u00e3o colectiva do trabalho cient\u00edfico organizando equipas de  \n\ntrabalho e facilitando a interac\u00e7\u00e3o entre equipas, funcionando o professor \n\ncomo um \"investigador s\u00e9nior\". \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n14 \n \n\n2.4.1. O Trabalho de Campo \n\n Entre os professores dos diversos n\u00edveis educativos existe um amplo consenso \n\nacerca da import\u00e2ncia que t\u00eam as actividades de campo para a aprendizagem das \n\nCi\u00eancias Naturais em geral, e da Geologia em particular (Pedrinaci et al., 1994). \n\nBonito &amp; Sousa (1997) consideram que as actividades do TC s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis para interpretar a natureza, apreci\u00e1-la, respeit\u00e1-la e desfrutar as suas \n\nriquezas e maravilhas de modo consciente, ordenado e saud\u00e1vel. Para Silva et al. \n\n(1997), o TC, quando n\u00e3o isolado de outros contextos igualmente importantes no ensino \n\ndas Ci\u00eancias da Terra, permite o desenvolvimento de atitudes e valores subjacentes ao \n\nprogresso cient\u00edfico nesta \u00e1rea do conhecimento, e tamb\u00e9m de atitudes e valores \n\npessoais, sociais e ambientais. Compiani (2005) refere que os trabalhos de campo \n\nrealizados no \u00e2mbito das Geoci\u00eancias podem contribuir para a forma\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u2013 \n\n\u2018alfabetiza\u00e7\u00e3o na natureza\u201d \u2013, ao estimular o desenvolvimento da linguagem visual, \n\naprecia\u00e7\u00e3o de formas e est\u00e9tica, racioc\u00ednio e representa\u00e7\u00e3o espacial, bem como \n\nracioc\u00ednios de causalidade. Numa perspectiva educacional, Compiani (2007) considera \n\nque o TC pode favorecer um melhor desenvolvimento das peculiaridades da pr\u00e1tica \n\nescolar cient\u00edfica, podendo contribuir como factor de integra\u00e7\u00e3o entre a Geologia e \n\noutras ci\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o mais abrangente da natureza. Para al\u00e9m \n\ndisso, poder\u00e1 favorecer uma vis\u00e3o hol\u00edstica das quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, ao propiciar \n\numa inter-rela\u00e7\u00e3o entre Ambiente, Geologia e Sociedade. O autor acredita que, no \n\ncontexto da aprendizagem, o campo \u00e9 por excel\u00eancia o local onde o conflito entre o real \n\n(o exterior) e as ideias e as representa\u00e7\u00f5es (interior) \u00e9 mais intenso, permitindo, assim, \n\nser poss\u00edvel iniciar a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos a partir dele. A mesma opini\u00e3o \u00e9 \n\npartilhada por Dourado (2009), ao afirmar que a realiza\u00e7\u00e3o do TC assume particular \n\nimport\u00e2ncia ao n\u00edvel da compreens\u00e3o conceptual dos alunos, trazendo igualmente \n\nganhos ao n\u00edvel do conhecimento procedimental, motivacional e intelectual. Segundo o \n\nautor, o TC e o contacto que este proporciona com o ambiente natural, contribui para \n\nque os alunos manifestem atitudes mais positivas para com as Ci\u00eancias, e tamb\u00e9m \n\nproduza efeitos ben\u00e9ficos ao n\u00edvel das atitudes para com o ambiente e a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Contudo, as actividades do TC n\u00e3o dever\u00e3o constituir um objectivo em si \n\nmesmas, mas uma estrat\u00e9gia para operacionalizar os objectivos pedag\u00f3gicos definidos \n\ndevendo, por isso, estar enquadradas e articuladas com outras actividades que decorrem \n\nna sala de aula/laborat\u00f3rio, antes e depois da sa\u00edda de campo (Bonito &amp; Sousa, 1997). \n\nOs resultados de diversas investiga\u00e7\u00f5es mostram que a implementa\u00e7\u00e3o integrada do TL \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n15 \n \n\ne TC, no ensino e aprendizagem das ci\u00eancias, traduz-se na melhoria dos conhecimentos \n\ndos alunos (Dourado, 2006).  \n\n Apesar do reconhecimento expl\u00edcito, por parte dos professores, de que as sa\u00eddas \n\nde campo s\u00e3o vantajosas na promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens nos alunos, na pr\u00e1tica, os \n\nprofessores nem sempre as realizam (Pedrinaci et al., 1994). O autor refere como \n\nprincipais raz\u00f5es para o reduzido n\u00famero destas actividades, ou mesmo a sua supress\u00e3o, \n\ntr\u00eas categorias de dificuldades: \n\n\u2022 Dificuldades do tipo estrutural (falta de flexibilidade no funcionamento das \n\nescolas, rigidez dos hor\u00e1rios, elevado n\u00famero de alunos por turma, etc.) \n\n\u2022  Dificuldades do tipo organizativo (problemas de prepara\u00e7\u00e3o da infra-estrutura, \n\nmateriais e documenta\u00e7\u00e3o de apoio, etc.) \n\n\u2022 Dificuldades do tipo legal (falta de apoio da administra\u00e7\u00e3o educativa, \n\nresponsabilidade civil, etc.) \n\nDourado (2001b), numa investiga\u00e7\u00e3o acerca do \u201cTrabalho Pr\u00e1tico no Ensino das \n\nCi\u00eancias Naturais\u201d, levada a cabo junto de professores de Ci\u00eancias Naturais, refere que \n\nos docentes que n\u00e3o costumam implementar TC, assinalam preferencialmente raz\u00f5es \n\nexternas a eles, como sejam: a elevada dimens\u00e3o das turmas; quest\u00f5es relacionadas com \n\na seguran\u00e7a dos alunos; acessibilidade ao local; dificuldades na organiza\u00e7\u00e3o de \n\ntransportes; pouco conhecimento do local a visitar e a estudar; elevada extens\u00e3o do \n\nprograma; falta de material adequado ao TC.  \n\n \n\n2.4.1.1. Os Objectivos do Trabalho de Campo \n\nA finalidade do TC n\u00e3o \u00e9 contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de ge\u00f3logos, mas sim, para \n\ndesenvolver atitudes, procedimentos e conceitos geol\u00f3gicos b\u00e1sicos que facilitem, ao \n\naluno, a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do meio natural (Bonito &amp; Sousa, 1997). Dourado \n\n(2001b) sintetiza e agrupa os objectivos do TC em gerais e espec\u00edficos. Os objectivos \n\ngerais apresentam caracter\u00edsticas semelhantes aos habitualmente referidos para o TL, \n\npodendo ser agrupados em 3 dom\u00ednios, a saber: atitudinal, procedimental e conceptual. \n\nOs espec\u00edficos resultam da situa\u00e7\u00e3o particular de o aluno ser colocado em contacto com \n\no objecto de estudo (Tabela 2.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n16 \n \n\n Tabela 2.1 \u2013 Objectivos gerais e espec\u00edficos do TC. Adaptado de Dourado (2001b). \n\nObjectivos Gerais do TP \nD\n\nom\n\u00edn\n\nio\ns \n\nAtitudinal \n- Motivar por estimular interesse e prazer; \n- Estimular a habilidade de coopera\u00e7\u00e3o entre os alunos; \n \n\nProcedimental \n\n- Recolher material de campo; \n- Exercitar habilidades; \n- Desenvolver a capacidade de observar; \n- Adquirir sequencialmente as destrezas que facilitam a pr\u00e1tica de campo, \ntais como procedimentos ou m\u00e9todos de car\u00e1cter cient\u00edfico; \n \n\nConceptual \n\n- Adquirir ou exemplificar conhecimentos te\u00f3ricos; \n- Adquirir o conhecimento atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do conhecimento \ncient\u00edfico. \n \n\nObjectivos Espec\u00edficos do TC \n \n\n\u2022 Objectivos que valorizam a rela\u00e7\u00e3o aluno / objecto de estudo  \n- Experi\u00eancia directa com um fen\u00f3meno concreto e materiais n\u00e3o dispon\u00edveis na sala de \naula. \n \n\n\u2022 Objectivos que assinalam aspectos particulares  \n- Recolha de materiais;  \n- Aquisi\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos cient\u00edficos; \n- Consciencializa\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica natural e social do meio, bem como, atitudes de  \n   respeito e cr\u00edticas acerca do seu uso;  \n- Desenvolvimento de atitudes positivas relativamente \u00e0 vida ao ar livre e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da  \n  natureza. \n\n \n \n\n \n\n2.4.1.2. Tipologias de Trabalho de Campo \n\nApresentam-se, a seguir, algumas tipologias de trabalho de campo na perspectiva de \n\nv\u00e1rios autores como: Compiani &amp; Carneiro (1993), Scortegagna &amp; Negr\u00e3o (2005), \n\nPedrinaci et al. (1994) e Orion (1989,1993). Ir-se-\u00e1 dar enfoque \u00e0 perspectiva de Orion, \n\numa vez que constituiu o modelo em se baseou a presente investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAs v\u00e1rias categorias de actividades de campo, consideradas pelos autores \n\nsupracitados, regem-se por diversos crit\u00e9rios. Todavia, considerando apenas o papel do \n\nprofessor na organiza\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo, estas podem agrupar-se genericamente \n\nem dois grandes modelos de TC: um tradicional, em que o processo de ensino/ \n\naprendizagem \u00e9 centrado no professor, e cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 ilustrar conceitos e fen\u00f3menos \n\ngeol\u00f3gicos; um investigativo, centrado no aluno, e em que as actividades de campo \n\nest\u00e3o direccionadas para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas (Rebelo &amp; Marques, 2000). \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n17 \n \n\nCompiani &amp; Carneiro (1993) classificaram as actividades de campo, de acordo com \n\no seu papel did\u00e1ctico, isto \u00e9, segundo as fun\u00e7\u00f5es que determinada actividade assume \n\ndentro do processo de ensino-aprendizagem, e que exercem algum significado para o \n\nalcance dos objectivos did\u00e1cticos. Na base da classifica\u00e7\u00e3o que apresentaram \n\nencontram-se os seguintes par\u00e2metros:  \n\na) Objectivos pretendidos \n\nS\u00edntese dos principais objectivos gerais das pr\u00e1ticas de campo, tendo em conta a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e o desempenho espec\u00edfico dos alunos, a saber:  \n\n- Aproveitar os conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios de cada um;  \n\n- Elaborar d\u00favidas e quest\u00f5es;  \n\n- Estruturar hip\u00f3teses/s\u00ednteses e criar conhecimento;  \n\n- Reconhecer fei\u00e7\u00f5es e fen\u00f3menos da natureza; \n\n- Desenvolver e exercitar compet\u00eancias;  \n\n- Desenvolver atitudes e valores. \n\nb) Vis\u00e3o de ensino no processo did\u00e1ctico  \n\nNeste par\u00e2metro, os autores fazem a distin\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, \n\nsob o ponto de vista de ensino tradicional/informativo (prioridade \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es) e ensino formativo (interactivo, cr\u00edtico, que \n\npropicia uma participa\u00e7\u00e3o activa do aluno da aprendizagem). \n\nc) Utiliza\u00e7\u00e3o e/ou questionamento de modelos cient\u00edficos  \n\n        Este crit\u00e9rio tem em conta o questionamento ou a preserva\u00e7\u00e3o dos modelos \n\ncient\u00edficos existentes \u00e0 \u00e9poca em que os trabalhos de campo s\u00e3o realizados. \n\nd) M\u00e9todo de ensino e a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno \n\nOs m\u00e9todos de ensino podem ser caracterizados como dirigidos, semi-dirigidos e \n\nn\u00e3o dirigidos (Brusi, 1992). A rela\u00e7\u00e3o do professor-aluno pode ser centrada no \n\nprofessor, centrada no aluno ou de equil\u00edbrio. Assim, numa sa\u00edda de campo dirigida, o \n\nprotagonista central \u00e9 o professor conferencista; numa sa\u00edda semi-dirigida, o aluno \u00e9 \n\nprotagonista, orientado pelo professor; na sa\u00edda n\u00e3o dirigida, os alunos s\u00e3o estimulados \n\na fazer uma investiga\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma.  \n\ne) L\u00f3gica predominante no processo de aprendizagem  \n\nNeste par\u00e2metro, considera-se a \u201cl\u00f3gica da Ci\u00eancia\u201d \u2013 processo que engloba \n\nreferenciais de conte\u00fado e esquemas de racioc\u00ednio, inclusive opera\u00e7\u00f5es mentais \n\ncomplexas, presentes no chamado m\u00e9todo cient\u00edfico; e a \u201cl\u00f3gica do aprendiz\u201c \u2013 onde \u00e9 \n\nadmitida a aplica\u00e7\u00e3o de uma forma de racioc\u00ednio pr\u00f3pria, sem censurar eventuais \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n18 \n \n\nimperfei\u00e7\u00f5es que a l\u00f3gica cient\u00edfica poderia identificar. Neste caso, segundo os autores, \n\noutros factores interferem na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento; o alcance das metas \n\ndid\u00e1cticas depender\u00e1, assim, da influ\u00eancia dos demais factores acima referidos. \n\nTendo em conta estes par\u00e2metros, Compiani &amp; Carneiro (1993) propuseram uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das sa\u00eddas de campo em 5 categorias, a saber: \n\n\u2022 Ilustrativas: T\u00eam por objectivo mostrar ou refor\u00e7ar os conceitos j\u00e1 abordados na \n\nsala de aula. As actividades est\u00e3o centradas no professor, sendo ele quem define o \n\nritmo das actividades, formula e responde \u00e0s suas pr\u00f3prias perguntas. Os alunos \n\nassumem essencialmente um papel de espectador. \n\n\u2022 Indutivas: Visam guiar sequencialmente os processos de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\npara que os alunos resolvam um problema dado (que, na maioria das vezes, est\u00e1 \n\ndesvinculado do corpo te\u00f3rico). O papel do professor \u00e9 o de conduzir directamente \n\nos trabalhos ou apoiar-se num gui\u00e3o de actividades, envolvendo quest\u00f5es te\u00f3ricas \n\ncom conceitos previamente estabelecidos. As tarefas de aprendizagem valorizam os \n\nprocessos de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, com grande \u00eanfase no \u201cm\u00e9todo cient\u00edfico\u201d, e \n\nno racioc\u00ednio l\u00f3gico dos alunos, sem preocupa\u00e7\u00f5es com os conhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos pr\u00e9vios. \n\n\u2022 Motivadoras: Visam despertar o interesse dos alunos para um dado problema ou \n\naspecto a ser estudado. Aplicam-se, de modo geral, a alunos sem conhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos pr\u00e9vios. S\u00e3o valorizados os aspectos mais espectaculares da natureza, \n\nbem como a experi\u00eancia vivencial pr\u00e9via dos alunos e a sua rela\u00e7\u00e3o com o meio. \n\n\u2022 Treinadoras: Visam essencialmente a aprendizagem sequencial de compet\u00eancias, \n\nem graus crescentes de complexidade. Opera-se com instrumentos e aparelhos \n\ncient\u00edficos; recolhem-se dados e amostras; analisa-se e observa-se, de modo \n\nsistem\u00e1tico, a natureza; fazem-se desenhos esquemas e diagramas. O ensino neste \n\ntipo de TC apresenta-se simultaneamente formativo e informativo.  \n\n\u2022 Investigativas: Propicia aos alunos resolver um dado problema, ou formular um, ou \n\nv\u00e1rios, problemas te\u00f3rico-pr\u00e1ticos diferentes. Nos dois casos, os alunos decidem, de \n\nforma aut\u00f3noma, os diversos passos da investiga\u00e7\u00e3o: elaboram as hip\u00f3teses a serem \n\npesquisadas; estruturam a sequ\u00eancia de observa\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es; decidem as \n\nestrat\u00e9gias para valid\u00e1-las, inclusive avaliando a necessidade de recorrer \u00e0 literatura; \n\ndiscutem entre si as reflex\u00f5es e conclus\u00f5es. Assim, enquanto aos alunos cabe \n\nestabelecer o caminho para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas levantados, ao professor \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n19 \n \n\ncompete: orientar os trabalhos; esclarecer d\u00favidas dos alunos, quando solicitado; \n\nincentivar os alunos a aprofundar as suas ideias; evitar que os alunos dispersem no \n\nassunto a ser trabalhado.  \n\nScortegagna &amp; Negr\u00e3o (2005), com base nos par\u00e2metros adoptados por Compiani &amp; \n\nCarneiro (1993) e no modelo de classifica\u00e7\u00e3o apresentado, prop\u00f5em um outro tipo de \n\nTC: a sa\u00edda de campo aut\u00f3noma.  \n\n\u2022 Sa\u00edda de campo aut\u00f3noma: Trata-se de um tipo de sa\u00edda que \u00e9 realizada, \n\npreferencialmente, na regi\u00e3o onde os alunos se encontram, em \u00e1reas escolhidas por \n\neles e sem a presen\u00e7a do professor. A investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 constante, cabendo ao \n\nprofessor o papel de orientador. Os alunos podem ir ao campo quantas vezes forem \n\nnecess\u00e1rias, a fim de recolher dados, amostras e imagens para serem trabalhadas na \n\nsala de aula. Os autores consideram que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda do tipo investigativa, \n\nesta tem maior influ\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e quest\u00f5es e no desenvolvimento \n\ne exerc\u00edcio de compet\u00eancias. \n\n       No diagrama da Figura 2.2 representa-se, em s\u00edntese, a classifica\u00e7\u00e3o apresentada \n\npor Compiani &amp; Carneiro (1993), onde se inclui a sa\u00edda de campo aut\u00f3noma, proposta \n\npor Scortegagna &amp; Negr\u00e3o (2005).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n20 \n \n\nCategoria \npapel \n\nObjectivos \ndas \n\nactividades \n\nVis\u00e3o de  \nensino \n\nModelos \ncient\u00edficos \nexistentes \n\nRela\u00e7\u00e3o de \nensino/ \n\naprendizagem \n\nL\u00f3gica \npredominante \n\nIlustrativa \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \nInformativa \n\nS\u00e3o aceites e \npreservados \n\nProfessor  \n\u00e9 o centro \n\nEnsino dirigido \nDas ci\u00eancias \n\nIndutiva \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\nFormativa/ \nInformativa \n\nS\u00e3o aceites e \npreservados \n\nAluno \u00e9 o centro \nEnsino dirigido/ \n\nsemi-dirigido \n\nDas ci\u00eancias e  \ndo aprendiz \n\nMotivadora \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \nFormativa \n\nS\u00e3o aceites e \npreservados, \n\nem grau \nvari\u00e1vel \n\nAluno \u00e9 o centro \nEnsino \n\nn\u00e3o-dirigido \nDo aprendiz \n\nTreinadora \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \n\nFormativa/ \nInformativa \n\nS\u00e3o aceites e \npreservados \n\nEquil\u00edbrio \nEnsino \n\nsemi-dirigido \n\nDas ci\u00eancias e \n\u00e0s vezes do \n\naprendiz \n\nInvestigativa \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \nFormativa \n\nS\u00e3o aceites, \nmas \n\nquestionados \n\nAluno \u00e9 o centro \nEnsino  \n\nn\u00e3o-dirigido \n\nDas ci\u00eancias e \ndo aprendiz \n\nAut\u00f3noma \n\n \n\n  \n\n  \n\n  \nFormativa \n\nS\u00e3o aceites, \nmas \n\nquestionados \n\nAluno \u00e9 o centro \nEnsino  \n\nn\u00e3o-dirigido \n\nDas ci\u00eancias e \ndo aprendiz \n\n \nFigura 2.2 \u2013 Os pap\u00e9is did\u00e1cticos das sa\u00eddas de campo e os graus de influ\u00eancia dos objectivos. \nAdaptado de Compiani &amp; Carneiro (1993), com modifica\u00e7\u00f5es de Scortegagna &amp; Negr\u00e3o (2005). \n \n\nPedrinaci et al. (1994) consideram que a metodologia utilizada na sa\u00edda de campo \u00e9 \n\no elemento que melhor caracteriza o modelo did\u00e1ctico que se possui e que mais \n\ncondiciona o tipo de actividades que se realiza. Assim, com base neste crit\u00e9rio sugerem \n\numa tipologia que classifica as sa\u00eddas de campo em quatro categorias: tradicional; \n\ndescoberta aut\u00f3noma; observa\u00e7\u00e3o dirigida pelo professor; aula de campo baseada na \n\nOBJECTIVOS DAS ACTIVIDADES \n\nAproveitar os \nconhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos pr\u00e9vios \n\nReconhecer fei\u00e7\u00f5es \ne fen\u00f3menos da \n\nnatureza \n\nElaborar  \nd\u00favidas  \n\ne quest\u00f5es \n\nDesenvolver e \nexercitar  \n\nhabilidades \n\nEstruturar hip\u00f3teses/ \ns\u00ednteses e criar \nconhecimento \n\nDesenvolver \natitudes e \nvalores \n\n \n\nINFLU\u00caNCIA DOS OBJECTIVOS \n\n \nAusente \n\n \nFraca \n\n \nForte \n\n \nMuito Forte \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n21 \n \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas. Esta \u00faltima foi apresentada pelos autores como alternativa \u00e0s \n\nrestantes. \n\n\u2022 Tradicional: O papel do professor nas aulas de campo \u00e9 o de explicar o que h\u00e1 para \n\nver, como ver e como interpretar. O protagonismo pertence ao professor, cuja \n\npreocupa\u00e7\u00e3o consiste em transmitir, de forma ordenada, o conhecimento. A l\u00f3gica \n\npredominante do discurso corresponde a uma percep\u00e7\u00e3o fechada e acabada das \n\nCi\u00eancias. \n\n\u2022 Descoberta aut\u00f3noma: O protagonismo centra-se na actividade do aluno. \u00c9 dado \n\nrealce aos procedimentos, valores e atitudes, em detrimento dos conceitos, dados e \n\nfactos. A l\u00f3gica \u00e9 de uma vis\u00e3o essencialmente indutiva das Ci\u00eancias. \n\n\u2022 Observa\u00e7\u00e3o dirigida pelo professor: O professor planifica meticulosamente a \n\nsa\u00edda, selecciona o local onde deve ocorrer cada paragem, que tipo de observa\u00e7\u00f5es \n\ndevem realizar-se em cada local e como devem ser efectuados os registos. O \n\nprofessor elabora um cuidadoso guia de observa\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 entregue aos alunos. \n\nDeste modo, o protagonismo anterior pertence ao professor, mas o protagonista na \n\nsa\u00edda \u00e9 o aluno, cumprindo o professor um papel de tutor, que se preocupa com o \n\ncumprimento do plano estabelecido, esclarece d\u00favidas e ajuda a construir algumas \n\nrespostas. Neste tipo de sa\u00edda, ocorrem por vezes algumas dificuldades, como por \n\nexemplo, os alunos desconhecerem frequentemente o problema que se pretende \n\nresolver, bem como desconhecerem o crit\u00e9rio utilizado pelo professor para que a \n\nobserva\u00e7\u00e3o realizada pelo aluno, em cada local, seja relevante. \n\n\u2022 Sa\u00edda de campo como resolu\u00e7\u00e3o de problemas: As actividades come\u00e7am na aula, \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o de um problema. Este, n\u00e3o dever\u00e1 corresponder a uma quest\u00e3o \n\nque o aluno pode resolver mecanicamente, mas deve requerer uma investiga\u00e7\u00e3o \n\nconceptual ou emp\u00edrica. O problema pode ser levantado pelo professor ou pelo \n\naluno, devendo, contudo, estar relacionado com os conte\u00fados abordados na aula e \n\npermitir a abordagem de aspectos relevantes do curr\u00edculo. Ap\u00f3s ter sido debatido e \n\ncompreendido a intencionalidade e significado do problema, os alunos elaboram um \n\npequeno guia, onde dever\u00e1 constar as estrat\u00e9gias de verifica\u00e7\u00e3o que v\u00e3o \n\nimplementar. Seguidamente, alterna-se o trabalho em pequenos grupos com trabalho \n\nde \u00e2mbito mais alargado, em que o professor ajuda na defini\u00e7\u00e3o dos procedimentos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n22 \n \n\nque se v\u00e3o utilizar, levanta quest\u00f5es que obriguem a precisar melhor ou a \n\ncontemplar outras alternativas.    \n\nUma vez no campo, cada grupo de alunos realizar\u00e1 as observa\u00e7\u00f5es, medidas e \n\nanota\u00e7\u00f5es que constam no seu plano. Caso surjam novos problemas, estes podem e \n\ndevem ser abordados no local ou deixados como quest\u00f5es em aberto para serem \n\ntrabalhados posteriormente na sala de aula. O papel do professor ser\u00e1 o de solicitar \n\nobjectividade e rigor nas observa\u00e7\u00f5es realizadas, estimular a reflex\u00e3o, colocar novas \n\nquest\u00f5es, sugerir outras op\u00e7\u00f5es e mostrar alguns aspectos a observar que passem \n\ndespercebidos. \n\n     Depois da sa\u00edda de campo, na sala de aula, os alunos devem: reflectir acerca do \n\nprocesso seguido desde o in\u00edcio at\u00e9 ao fim; anotar os conhecimentos que foram \n\nadquirindo ou modificando; relativizar o grau de certeza das suas conclus\u00f5es e \n\ncomunic\u00e1-las aos restantes colegas. O papel do professor ser\u00e1 o de exigir rigor na \n\nelabora\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es, facilitar o confronto de ideias, estabelecer as \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es dos conhecimentos trabalhados e indicar as rela\u00e7\u00f5es com outros \n\nadquiridos anteriormente. \n\n \n\nOrion (1989, 1993), reconhecendo o valor do TC como importante ferramenta \n\neducativa, particularmente em Geologia e Biologia, prop\u00f5e um modelo para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do TC com base nas seguintes conclus\u00f5es: \n\n\u2022 A principal estrat\u00e9gia de instru\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo deve corresponder a \n\nexperi\u00eancias \u201chands-on\u201d, que concentrem as actividades que n\u00e3o podem ser \n\nrealizadas na sala de aula ou laborat\u00f3rio. \n\n\u2022 Deve ser utilizada uma abordagem orientada dos processos para atingir os \n\nobjectivos das experi\u00eancias \u201chands-on\u201d. Os alunos devem realizar actividades de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, medi\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o. Estas actividades \n\nb\u00e1sicas servir\u00e3o de suporte \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de actividades de interpreta\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o \n\nde conclus\u00f5es. \n\n\u2022 Deve haver uma prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para a sa\u00edda de campo. Quanto mais o aluno \n\nestiver preparado nos aspectos cognitivos, no conhecimento da \u00e1rea da sa\u00edda de \n\ncampo e no tipo de acontecimento em que vai participar, mais produtiva \u00e9 a sa\u00edda de \n\ncampo para o aluno. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n23 \n \n\n\u2022 A sa\u00edda de campo deve ser integrada nas \u00e1reas de ensino, de modo a valorizar a \n\naprendizagem realizada. \n\n      Para al\u00e9m destas conclus\u00f5es operacionais, Orion (1993) considera ainda alguns \n\ncrit\u00e9rios que \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o na implementa\u00e7\u00e3o de TC: \n\n\u2022 Crit\u00e9rio administrativo \u2013 a sa\u00edda de campo deve ser facilmente organizada e \n\nrealizada. \n\n\u2022 Crit\u00e9rio curricular \u2013 a sa\u00edda de campo deve abranger os conceitos b\u00e1sicos que \n\npodem ser explicados no campo. Este crit\u00e9rio assume a sa\u00edda de campo como parte \n\nintegrante do curr\u00edculo. \n\n\u2022 Crit\u00e9rio educacional \u2013 a sa\u00edda de campo deve constituir uma experi\u00eancia de \n\naprendizagem. \n\n  Atendendo a estes tr\u00eas crit\u00e9rios, e com o objectivo de ir de encontro \u00e0s \n\nconclus\u00f5es apresentadas, o autor prop\u00f5e um modelo de raiz construtivista, de \n\nacordo com o qual a sa\u00edda de campo n\u00e3o \u00e9 vista como um acontecimento isolado, \n\nmas posicionada entre uma unidade de prepara\u00e7\u00e3o e uma unidade de p\u00f3s-sa\u00edda de \n\ncampo ou de s\u00edntese.  \n\nO modelo sugerido para o TC apresenta um desenvolvimento tridimensional \n\ndo ciclo das aprendizagens, em que a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos conceitos se faz num \n\nmovimento em espiral, do concreto para o abstracto, e no qual as actividades \n\ndesenvolvidas est\u00e3o interligadas (Figura 2.3). Na perspectiva de Orion (1993), a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conceitos deve ser efectuada de acordo com: \n\n- O seu grau de abstrac\u00e7\u00e3o; \n\n- Escolha do ambiente adequado para a sua abordagem (laborat\u00f3rio, exterior  \n\n              ou sala de aula),  \n\n- O momento de aprendizagem (antes, durante ou depois da sa\u00edda de campo). \n\n Contudo, isto n\u00e3o impede que os conceitos possam ser abordados em outros \n\nmomentos, ao longo do processo, em contextos de aprendizagem diferentes. \n\nO modelo \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas etapas distintas, mas interligadas: \n\nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, sa\u00edda de campo e p\u00f3s-sa\u00edda de campo. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n24 \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  1\u00aa Etapa: prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n Esta etapa tem lugar na sala de aula ou no laborat\u00f3rio, orienta-se basicamente \n\npara a execu\u00e7\u00e3o de tarefas concretas, devidamente planificadas, de modo a \n\nfacilitarem a compreens\u00e3o dos objectivos e das actividades a desenvolver no decurso \n\nda etapa do trabalho de campo. Para al\u00e9m disso, esta etapa permite a redu\u00e7\u00e3o do que \n\no autor denomina de \u201cespa\u00e7o novidade\u201d. Este conceito est\u00e1 relacionado com o grau \n\nde \u201cnovidade\u201d ou familiaridade do aluno relativamente ao ambiente de campo, \n\ninfluenciando a aprendizagem durante a concretiza\u00e7\u00e3o das actividades de campo \n\n(Orion &amp; Hofstein, 1994). O \u201cespa\u00e7o novidade\u201d inclui tr\u00eas componentes, a saber: a \n\ncognitiva (relacionada com os conhecimentos pr\u00e9vios), a geogr\u00e1fica (relacionada \n\ncom a novidade do espa\u00e7o ambiental) e a psicol\u00f3gica (diz respeito \u00e0 predisposi\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, motivacional, afectiva e experi\u00eancias de ensino realizadas \n\nanteriormente no exterior) (Figura 2.4). Segundo os autores a prepara\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nda sa\u00edda, ao n\u00edvel deste tr\u00eas factores, pode reduzir o \u201cespa\u00e7o novidade\u201d ao m\u00ednimo, \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \nsala de aula / laborat\u00f3rio \n\nTrabalho de Campo \n\nP\u00f3s Trabalho de Campo \nsala de aula \n\nConcreto \n\nAbstrato \n\nFigura 2. 3 \u2013 Desenvolvimento do modelo de sa\u00edda de campo, adaptado de Orion (1993). \n(1993) Orion, (1993  \n\nEspa\u00e7o de \nNovidade \n\nFigura 2.4 \u2013 Factores que condicionam a aprendizagem do aluno durante o TC, adaptado de \nOrion (1993). \n\nFactores Cognitivos \n\nFactores Psicol\u00f3gicos Factores Geogr\u00e1ficos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n25 \n \n\nfacilitando significativamente a aprendizagem durante a sa\u00edda de campo. Assim, o \n\nfactor de novidade cognitiva pode ser minimizado atrav\u00e9s de actividades. Para \n\nminimizar os efeitos relacionados como os factores cognitivos sugere-se a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde actividades que envolvam a aprendizagem de conceitos e que promovam as \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para tarefas a realizar no campo, como por exemplo, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de amostras de m\u00e3o de rochas e/ou minerais provenientes da \u00e1rea que \n\nse pretende estudar, a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos experimentais, o manuseamento de \n\ninstrumentos de orienta\u00e7\u00e3o, entre outros. Para minimizar os aspectos relacionados \n\ncom os factores geogr\u00e1ficos sugere-se que os alunos se familiarizem com a \u00e1rea de \n\nestudo atrav\u00e9s de mapas, diapositivos, fotografias e filmes. Por \u00faltimo, para a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos factores de natureza psicol\u00f3gica, sugere-se uma apresenta\u00e7\u00e3o cuidada e \n\ndetalhada sobre os principais aspectos associados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e log\u00edstica da sa\u00edda, \n\ncomo, por exemplo, os seus objectivos, a constitui\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho, a sua \n\ndura\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de paragens a efectuar, o tempo gasto em cada paragem, assim \n\ncomo os locais e tempos de descanso. \n\n    Segundo Orion (1993), a escolha da \u00e1rea de estudo para a implementa\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho de campo deve ser realizada de acordo com o seu potencial educativo \n\n(crit\u00e9rio educativo), os conte\u00fados curriculares a abordar (crit\u00e9rio curricular), e \n\nlocalizar-se, sempre que poss\u00edvel, perto da escola (crit\u00e9rio administrativo). Uma \n\nvez seleccionada a \u00e1rea de estudo, \u00e9 necess\u00e1rio definir as paragens a efectuar, \n\ntendo em conta que as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Os factores geol\u00f3gicos a observar dever\u00e3o ser claros e elucidativos, \u201cque \n\nfalem por si\u201d; \n\n\u2022 Dever\u00e3o ser de f\u00e1cil acesso e identificados com facilidade; \n\n\u2022 Dever\u00e1 existir espa\u00e7o suficiente para que os alunos realizem as actividades \n\nsem se atrapalharem uns aos outros; \n\n\u2022 As paragens dever\u00e3o estar afastadas de vias rodovi\u00e1rias e em terrenos pouco \n\nacidentados; \n\n\u2022 O microclima da regi\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 dificultar o TC. \n\n \n\n         Seguidamente, o professor procede \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de um roteiro, onde dever\u00e1 \n\nconstar as paragens previamente definidas, as quais n\u00e3o dever\u00e3o ultrapassar as 6 a 8 \n\npor dia, e a dist\u00e2ncia entre elas n\u00e3o dever\u00e1 ser superior a 15 minutos a p\u00e9 ou a 30 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n26 \n \n\nminutos de autocarro. Entre as paragens deve existir uma rela\u00e7\u00e3o l\u00f3gica do ponto \n\nde vista educacional. \n\nEste modelo de sa\u00edda de campo pressup\u00f5e a produ\u00e7\u00e3o de materiais de apoio a \n\nusar por alunos e professores. Assim, Orion (1993) sugere que seja preparado para \n\no aluno um guia de campo destinado a orientar o seu trabalho nas diversas paragens \n\na efectuar. O guia deve conter informa\u00e7\u00f5es, propostas de trabalho e espa\u00e7o onde o \n\naluno possa registar as suas observa\u00e7\u00f5es, tirar notas e escrever conclus\u00f5es. Sugere-\n\nse, tamb\u00e9m, que o professor elabore um conjunto de pain\u00e9is, destinados a serem por \n\nsi utilizados, para ajudar o aluno a clarificar alguns dos seus pontos de vista ou a \n\ncompreender e interpretar outras perspectivas com que seja confrontado durante as \n\nparagens da sa\u00edda de campo.  \n\n \n\n     2\u00aa Etapa: sa\u00edda de campo \n\nA sa\u00edda de campo apresenta-se como a unidade central do m\u00f3dulo, do qual \n\ndependem as outras duas fases. A sa\u00edda de campo dever\u00e1 ser estruturada, tendo em \n\nconta as actividades referidas anteriormente, e estar adequada aos conceitos que se \n\npretende estudar. Em cada paragem devem existir estrat\u00e9gias e actividades \n\norientadas para o processo, em vez de uma abordagem orientada para o produto.  \n\n \n\n           3\u00aa Etapa: p\u00f3s-sa\u00edda de campo \n\n  Esta etapa decorre novamente na sala de aula ou laborat\u00f3rio e deve apresentar \n\nactividades que permitam realizar um salto do concreto para o abstracto, retomando \n\nquest\u00f5es deixadas em aberto. No final das actividades, imp\u00f5e-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o de todo o processo de ensino/aprendizagem, devendo o aluno responder a \n\nquest\u00f5es sobre conhecimentos, capacidades e atitudes adquiridos, e sobre a \n\nimport\u00e2ncia das actividades desenvolvidas na sua forma\u00e7\u00e3o enquanto cidad\u00e3o \n\npreocupado com as quest\u00f5es ambientais (Rebelo &amp; Marques, 2000). \n\n  Contudo, Silva et al. (1997, p. 12) referem, a prop\u00f3sito das potencialidades do \n\nmodelo de Orion, que \u201c(\u2026) nenhum modelo de ensino/aprendizagem pode ser transposto, \n\nnem aplicado, nem total, nem linearmente, sem ajustamentos e (re)pensares \u00e0 realidade \n\nlocal e situada. \u00c9 a reflex\u00e3o cr\u00edtica e a criatividade amadurecida que fazem do professor \n\num investigador em ac\u00e7\u00e3o, que reelabora na pr\u00e1tica a teoria que o conduziu \u00e0 pr\u00e1tica \n\ndesenvolvida. (\u2026) \u00c9, neste sentido, que acreditamos que o modelo apresentado, dada a \n\npluralidade de aspectos que contempla, supera a aparente linearidade dos elementos que \n\ncont\u00e9m, para lhes ser dada voz atrav\u00e9s do trabalho com os professores.\u201d \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n27 \n \n\n2.5. Trabalho Cooperativo  \n\n  Johnson et al. (1993) definem trabalho cooperativo (TCO) como um m\u00e9todo de \n\nensino que consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de pequenos grupos de modo a que os alunos \n\ntrabalhem em conjunto para maximizarem a sua pr\u00f3pria aprendizagem e a dos outros \n\ncolegas. Segundo Lopes &amp; Silva (2009), diversos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o t\u00eam \n\ndemonstrado a efic\u00e1cia da aprendizagem cooperativa na aquisi\u00e7\u00e3o, pelos alunos de \n\ntodos os n\u00edveis de ensino, de compet\u00eancias sociais, a par da realiza\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\ncognitivas. Bessa &amp; Fontaine (2002) consideram que o perfil do trabalho cooperativo \n\npermite aos alunos desenvolver compet\u00eancias que est\u00e3o muito para al\u00e9m do estrito \n\ndom\u00ednio e reprodu\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados curriculares expostos pelo docente. Os mesmos \n\nautores advogam que as estruturas cooperativas obrigam \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o de \n\nobjectivos em quadros sociais de interdepend\u00eancia e reciprocidade, o que faz com que \n\nos indiv\u00edduos aprendam melhor o conceito de vida em comunidade e o exerc\u00edcio de \n\ndireitos e deveres pr\u00f3prios da cidadania democr\u00e1tica. Segundo a perspectiva \n\ncognitivista, subjacente \u00e0 aprendizagem cooperativa, defendida por Vygotsky \n\n(1934:1998), o conhecimento \u00e9 social e exterior ao indiv\u00edduo e a sua apropria\u00e7\u00e3o \n\nrealiza-se pela interac\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos (Fontes &amp; Freixo, 2004). Um dos conceitos \n\nfundamentais avan\u00e7ados por Vygotsky, \u00e9 o de \u201czona de desenvolvimento proximal\u201d, \n\nque corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre o n\u00edvel de desenvolvimento real de uma crian\u00e7a \n\n(realiza\u00e7\u00e3o independente de problemas) e o n\u00edvel mais elevado de desenvolvimento \n\npotencial, determinado por interm\u00e9dio de um par mais velho e/ou mais competente. \n\nAssim, de acordo com Vygotsky, a interac\u00e7\u00e3o com pares mais desenvolvidos \n\ncognitivamente \u00e9 ben\u00e9fica para as crian\u00e7as, pois estas ter\u00e3o oportunidade de realizar \n\nnovas aprendizagens, antecipando o seu desenvolvimento cognitivo. O que prop\u00f5e \n\nVygotsky \u00e9 a aprendizagem enquanto elemento promotor de uma variedade de \n\nprocessos \u201cdesenvolvimentais\u201d internos, que operam durante a interac\u00e7\u00e3o com os pares \n\nmais competentes e que, uma vez \u201cinternalizados\u201d pela crian\u00e7a, passam a fazer parte das \n\nsuas compet\u00eancias individuais (Fontes &amp; Freixo, 2004). No contexto da aula de \n\nci\u00eancias, a ajuda proporcionada por um colega de grupo mais capaz, atrav\u00e9s de \n\ninstru\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es, uso de met\u00e1foras, bem como uso de analogias relevantes para \n\npromover a compreens\u00e3o, pode contribuir para que seus colegas fa\u00e7am a liga\u00e7\u00e3o das \n\nnovas ideias com o conhecimento anterior, de forma a criar significado (Jones &amp; Carter, \n\n2000). Segundo estes autores, as interac\u00e7\u00f5es entre os elementos de grupo podem ser \n\nigualmente importantes no processo da mudan\u00e7a conceptual, ao ajudar os alunos a \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n28 \n \n\nsentirem a insatisfa\u00e7\u00e3o com os conceitos que t\u00eam, desenvolvendo novos conceitos \n\nplaus\u00edveis, e a verem a relev\u00e2ncia do novo conhecimento em contextos diferentes. \n\nEntre os v\u00e1rios benef\u00edcios apresentados pela aprendizagem cooperativa, Freitas &amp; \n\nFreitas (2003) destacam os seguintes:  \n\n\u2022 melhoria das aprendizagens na escola; \n\n\u2022 melhoria das rela\u00e7\u00f5es interpessoais; \n\n\u2022 melhoria da auto-estima; \n\n\u2022 melhoria das compet\u00eancias no pensamento cr\u00edtico; \n\n\u2022 maior capacidade em aceitar as perspectivas dos outros; \n\n\u2022 maior motiva\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca; \n\n\u2022 maior n\u00famero de atitudes positivas para com as disciplinas estudadas, a \n\nescola, os professores e os colegas; \n\n\u2022 menos problemas disciplinares; \n\n\u2022 aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias necess\u00e1rias para trabalhar com os outros; \n\n\u2022 menor tend\u00eancia para faltar \u00e0 escola. \n\nA listagem n\u00e3o se esgota nos dez apresentados, e Panitz (1999) considerou 67 \n\nbenef\u00edcios, tendo-os agrupado em quatro grandes categorias: sociais, psicol\u00f3gicos, \n\nacad\u00e9micos e de avalia\u00e7\u00e3o. Contudo, se n\u00e3o houver um planeamento e controlo \n\ncuidadoso por parte do professor, as interac\u00e7\u00f5es do grupo podem constituir um \n\nobst\u00e1culo \u00e0 aprendizagem (Lopes &amp; Silva, 2009). Assim, para proporcionar um \n\nambiente favor\u00e1vel ao desenvolvimento de igualdade de oportunidades para todos, e \n\npara cada um dentro do grupo, torna-se necess\u00e1rio organizar o trabalho em pequenos \n\ngrupos, com a co-responsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os seus elementos, bem como diversificar \n\ntarefas e materiais a utilizar (Sanches, 2005). Deste modo, sugere-se que a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem cooperativa na sala de aula deve obedecer a 3 etapas, a \n\nsaber: pr\u00e9-implementa\u00e7\u00e3o; implementa\u00e7\u00e3o e a p\u00f3s-implementa\u00e7\u00e3o (Figura 2.5).  \n\n  Bessa &amp; Fontaine (2002), com base na investiga\u00e7\u00e3o que tem vindo a ser \n\nproduzida neste dom\u00ednio, concluem que a aprendizagem cooperativa se apresenta como \n\numa importante estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o de aprendizagem, pois conduz sistematicamente \n\na melhores resultados, quando comparada com estrat\u00e9gias do tipo competitivo ou \n\nindividualista, independentemente das caracter\u00edsticas individuais dos alunos, do n\u00edvel de \n\ndefini\u00e7\u00e3o da tarefa, da localiza\u00e7\u00e3o da escola ou do n\u00edvel de ensino. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n29 \n \n\nEm suma, a aprendizagem cooperativa tem vindo a tornar-se cada vez mais \n\nrelevante enquanto estrat\u00e9gia alternativa de ensino-aprendizagem, gra\u00e7as aos v\u00e1rios \n\nestudos que t\u00eam vindo a refor\u00e7ar a sua componente te\u00f3rica e a evidenciar a efic\u00e1cia na \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprendizagem Cooperativa \n\nFigura 2.5 \u2013 Fases da implementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem cooperativa na sala de aula. Adaptado de \nLopes &amp; Silva (2009).  \n\n2 - Implementa\u00e7\u00e3o \n\nElogiar \n\nIntervir se necess\u00e1rio \n\nControlar o comportamento \n\nPrestar ajuda \n\n3 - P\u00f3s-implementa\u00e7\u00e3o \n\nPromover o encerramento \natrav\u00e9s da sumariza\u00e7\u00e3o \n\nReflectir sobre o \nque aconteceu \n\nAvaliar a aprendizagem \n\n1 - Pr\u00e9-implementa\u00e7\u00e3o \n\nEstruturar a interdepend\u00eancia \npositiva e a responsabilidade \n\nDistribuir tarefas \nAtribuir pap\u00e9is \n\n\u00e9is \n\nDeterminar o tamanho do grupo e \ndistribuir os alunos por grupo \n\nEspecificar os \nobjectivos de ensino \n\nEspecificar os \ncomportamentos \n\ndesej\u00e1veis \n\nEspecificar os \ncrit\u00e9rios de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o \n\nPlanificar materiais para \npromover interdepend\u00eancias \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n30 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nMETODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo descrevem-se os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados no \n\ndesenvolvimento da presente investiga\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 dividido em seis subcap\u00edtulos: \n\nintrodu\u00e7\u00e3o (3.1.), concep\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o (3.2.), defini\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da amostra (3.3.), organiza\u00e7\u00e3o das actividades, elabora\u00e7\u00e3o de recursos \n\ndid\u00e1cticos e sua implementa\u00e7\u00e3o (3.4.), t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados \n\n(3.5.). Este subcap\u00edtulo apresenta cinco sec\u00e7\u00f5es: observa\u00e7\u00e3o directa (3.5.1.), di\u00e1rio do \n\nprofessor (3.5.2.), question\u00e1rio de diagn\u00f3stico (3.5.3.), an\u00e1lise do conte\u00fado das fichas de \n\ntrabalho realizadas pelos alunos em grupo (3.5.4.), question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o (3.5.5.). No \u00faltimo subcap\u00edtulo (3.6.) descrevem-se as metodologias de \n\nan\u00e1lise dos dados recolhidos na investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2. Concep\u00e7\u00e3o e Planifica\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\n A interven\u00e7\u00e3o que subjaz \u00e0 presente investiga\u00e7\u00e3o inspirou-se no modelo \n\ndid\u00e1ctico trif\u00e1sico para o TC, de raiz construtivista, desenvolvido por Nir Orion, em \n\nconjunto com um grupo de investigadores do Instituto Weizeman de Israel, que se \n\ndedicam ao estudo da Did\u00e1ctica das Geoci\u00eancias (Orion &amp; Hofstein, 1994; Orion, 1993; \n\n1989). \n\nO estudo delineado tem uma natureza essencialmente qualitativa, do tipo estudo \n\nde caso, em que na recolha e an\u00e1lise dos dados, para al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de \n\nnatureza qualitativa, foram integrados outros, de natureza quantitativa, sob a \u201cforma de \n\nestat\u00edstica descritiva\u201d (Bogdan &amp; Biklen, 1994, p. 194).  \n\nNa figura 3.1 apresenta-se, em s\u00edntese, os recursos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o, bem como os procedimentos subjacentes \u00e0 metodologia adoptada na sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n31 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \nFigura 3.1 \u2013 Recursos e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o e procedimentos subjacentes \n\u00e0 metodologia adoptada na sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \n \n\nConcep\u00e7\u00e3o \ne Elabora\u00e7\u00e3o \n\nApresenta\u00e7\u00e3o e Tratamento dos \nDados e Discuss\u00e3o dos Resultados \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\n                  Implementa\u00e7\u00e3o \n- Actividades realizadas pelos alunos na sala \nde aula / laborat\u00f3rio, antes da sa\u00edda de campo. \n- Actividades realizadas pelos alunos no \ncampo. \n- Actividades realizadas pelos alunos na sala \nde aula, depois da sa\u00edda de campo. \n\nConcep\u00e7\u00e3o e Elabora\u00e7\u00e3o \n- Fichas de Trabalho. \n- Modelo 3D do Modelado C\u00e1rsico. \n- PowerPoint\u00ae de Prepara\u00e7\u00e3o da  \n  Sa\u00edda de Campo. \n- Question\u00e1rio - Guia da Sa\u00edda de  \n  Campo. \n- Pain\u00e9is Interpretativos. \n\n \n\n                 Recolha de dados \n- Observa\u00e7\u00e3o Directa. \n- Di\u00e1rio do Professor. \n- An\u00e1lise de conte\u00fado das fichas de trabalho  \n  realizadas pelos alunos em grupo. \n- QD e QA. \n\nReflex\u00e3o / Conclus\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es \n\nQuestion\u00e1rio  \nde Diagn\u00f3stico \n\n \n\nAdministra\u00e7\u00e3o \n \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano,  Tema \u201cTerra em Transforma\u00e7\u00e3o\u201d \nSubtema: \u201cDin\u00e2mica Externa da Terra\u201d \n\n \u201cPaisagens Geol\u00f3gicas\u201d (\u201cPaisagem C\u00e1rsica\u201d) \n\nRecursos  \nDid\u00e1cticos \n\n \n\nQuestion\u00e1rio  \nde Avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nValida\u00e7\u00e3o \n \n\nValida\u00e7\u00e3o \n \n\nValida\u00e7\u00e3o \n \n\nConcep\u00e7\u00e3o \ne Elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n32 \n \n\n \n3.3. Defini\u00e7\u00e3o e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Amostra \n \nO estudo desenvolveu-se numa turma do 7\u00ba ano de escolaridade de uma escola \n\nb\u00e1sica do distrito de Aveiro. Optou-se por seleccionar uma amostra deliberada, embora \n\nconsciente das limita\u00e7\u00f5es inerentes a este tipo de amostra. Esta op\u00e7\u00e3o justifica-se pelo \n\nfacto de ser uma turma, cuja pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9 da responsabilidade do professor- \n\n-investigador. \n\nOs dados para caracterizar os alunos da turma foram obtidos a partir da an\u00e1lise \n\ndo conte\u00fado das fichas s\u00f3cio-biogr\u00e1ficas, administradas aos alunos pelo Director de \n\nTurma no in\u00edcio do ano lectivo, do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico administrado pelo \n\nprofessor-investigador, no in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o (Anexo 1), e das classifica\u00e7\u00f5es obtidas \n\npelos alunos no primeiro momento de avalia\u00e7\u00e3o, no final do primeiro per\u00edodo.  \n\nA amostra \u00e9 constitu\u00edda por 27 alunos, 17 rapazes e 10 raparigas, com uma \n\nm\u00e9dia de idades de 12,4 anos, habitam, na sua grande maioria, em zona urbana (Tabela \n\n3.1). O aproveitamento global da turma foi considerado pouco satisfat\u00f3rio, atendendo \u00e0s \n\nclassifica\u00e7\u00f5es obtidas, uma vez que, 37% dos alunos apresentam tr\u00eas ou mais n\u00edveis \n\ninferiores a tr\u00eas (numa escala de um a cinco) \u00e0s disciplinas curriculares. Apenas um \n\naluno \u00e9 repetente.  \n\n \n\nTabela 3.1 \u2013 Dados relativos \u00e0s caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas dos 27 alunos que  \nconstituem a amostra do estudo. \n\nAmostra Idade Local onde vive \n\n27 Alunos 12 13 14 Rural Urbano \n\n17 Rapazes 10 Raparigas 16 10 1 6 21 \n\n63% 37% 59,3% 37% 3,7% 22,2% 77,8% \n\n \n\nPor imperativos da din\u00e2mica organizacional da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica das \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, definidas pelo Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, o grupo turma foi dividido em dois turnos, um com treze alunos e outro \n\ncom catorze, com uma carga hor\u00e1ria semanal de 90 minutos. Assim, quando o primeiro \n\nturno estava a ter aulas de Ci\u00eancias Naturais, o segundo estava na aula de Ci\u00eancias \n\nF\u00edsico-Qu\u00edmicas, e vice-versa. O estudo foi realizado nas aulas de Ci\u00eancias Naturais, \n\ntendo o professor-investigador utilizado a mesma metodologia em ambos os turnos. \n\nNo in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o, os alunos de cada turno foram organizados em quatro \n\npequenos grupos, de 3 a 4 elementos, que permaneceram inalterados durante todas as \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n33 \n \n\nsess\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o. Os pequenos grupos foram organizados pelo professor- \n\n-investigador, de forma a obterem-se grupos heterog\u00e9neos. Segundo Freitas &amp; Freitas \n\n(2003), a escolha pelo professor \u00e9 a mais indicada quando este j\u00e1 possui elementos \n\nacerca dos seus alunos, em termos de capacidades intelectuais e de estrutura pessoal de \n\ncada um deles. Assim, foram constitu\u00eddos 8 pequenos grupos com base nos seguintes \n\npar\u00e2metros: a) aproveitamento escolar; b) comportamento (atitudes e valores); c) \n\ng\u00e9nero. \n\nNa Tabela 3.2 apresenta-se a constitui\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos com base no \n\ng\u00e9nero. \n\nTabela 3.2 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos, dentro de cada subgrupo da turma, \nconsiderando o g\u00e9nero. \n\nTURMA \nTurno 1 (13 alunos) Turno 2 (14 alunos) \n\n Pequenos Grupos Pequenos Grupos \n1 2 3 4 5 6 7 8 \n\nAlunos 2 3 1 2 3 2 2 2 \nAlunas 2 1 2 1 1 1 1 1 \n\n \n\n3.4. Organiza\u00e7\u00e3o das Actividades, Elabora\u00e7\u00e3o dos Recursos Did\u00e1cticos e  \n\n                    sua Implementa\u00e7\u00e3o \n\nTendo em conta o problema e objectivos preconizados na investiga\u00e7\u00e3o, \n\nconcebeu-se e elaborou-se um conjunto de recursos e instrumentos que permitissem \n\noperacionalizar estrat\u00e9gias aquando da implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas fases que \n\na constituem: 1\u00aa Fase - sala de aula / laborat\u00f3rio, antes da sa\u00edda de campo; 2\u00aa Fase - \n\nsa\u00edda de campo; 3\u00aa Fase - sala de aula, depois da sa\u00edda de campo.  \n\nNa concep\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, procurou-se seleccionar actividades que, no seu \n\nconjunto, fossem motivadoras e mobilizadoras de compet\u00eancias em diferentes dom\u00ednios, \n\na saber: conhecimento (substantivo, processual e epistemol\u00f3gico), racioc\u00ednio, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e atitudes (DEB, 2001).   \n\n1\u00aa Fase \n\nConceberam-se cinco fichas de trabalho, devidamente estruturadas, para serem \n\nrealizadas pelos pequenos grupos. Nas fichas de trabalho s\u00e3o propostas actividades \n\npr\u00e1ticas laboratoriais, bem como quest\u00f5es acerca de interpreta\u00e7\u00e3o de textos e de \n\ndiagramas. A principal finalidade destas actividades foi preparar os alunos, a n\u00edvel \n\nconceptual, para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas interpretativas propostas para a sa\u00edda de campo. \n\nOs alunos utilizaram b\u00fassolas e equipamento de GPS, fundamentais na determina\u00e7\u00e3o de \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas e na orienta\u00e7\u00e3o de mapas. Procurou-se, assim, contribuir para \n\ndotar os alunos de compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das actividades da sa\u00edda de \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n34 \n \n\ncampo, que requeriam representa\u00e7\u00e3o espacial para interpreta\u00e7\u00e3o dos mapas da regi\u00e3o, \n\nque foram igualmente utilizados (Garc\u00eda de la Torre, 1994). Com o objectivo de reduzir \n\no \u201cespa\u00e7o-novidade\u201d (Orion, 1993), foi projectada uma apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint\u00ae, \n\nna qual se referiam os objectivos da sa\u00edda de campo, a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1rea de \n\nestudo, os materiais a transportar, os cuidados a ter, bem como as paragens e o tipo \n\nactividades a realizar em cada uma delas.  \n\nNa Tabela 3.3 apresentam-se as diversas actividades e os recursos espec\u00edficos \n\nque foram preparados para serem realizados, na sala de aula, antes da sa\u00edda de campo. \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o destas actividades, pretendeu-se promover uma adequada prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos dos pontos de vista cognitivo, geogr\u00e1fico e psicol\u00f3gico (Orion, 1993).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n35 \n \n\nTabela 3.3 - Actividades realizadas e recursos utilizados na 1\u00aa Fase (sala de aula / laborat\u00f3rio, \nantes da sa\u00edda de campo). \n \n\nActividades da 1\u00aa Fase Recursos Dura\u00e7\u00e3o Data \nN\n\na \nsa\n\nla\n d\n\ne \nau\n\nla\n /\n\n l\nab\n\nor\nat\n\n\u00f3r\nio\n\n, a\nn\n\nte\ns \n\nd\na \n\nsa\n\u00edd\n\na \nd\n\ne \nca\n\nm\np\n\no \n\nT\nra\n\nb\nal\n\nh\no \n\nC\noo\n\np\ner\n\nat\niv\n\no \n \n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o.  \n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico. \n\n \n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o das actividades que constam na Ficha de \nTrabalho N\u00ba1 \u2013 Actividade Pr\u00e1tica Laboratorial: \n\u201cComo se formam e destroem as rochas \ncarbonatadas?\u201d. \n- Realiza\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial. \n- Discuss\u00e3o acerca das condi\u00e7\u00f5es que permitem \u00e0 \u00e1gua \ndissolver e precipitar o carbonato de c\u00e1lcio. \n- Discuss\u00e3o acerca das consequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da \nchuva sobre o calc\u00e1rio. \n \n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o das actividades que constam na Ficha de \n\nTrabalho N\u00ba2: \u201cQual o papel da \u00e1gua da chuva na \nmodela\u00e7\u00e3o da paisagem c\u00e1rsica?\u201d. \n\n- Interpreta\u00e7\u00e3o de texto, diagramas e modelo 3D constru\u00eddo \npara o efeito. \n- Identifica\u00e7\u00e3o de formas t\u00edpicas do modelado c\u00e1rsico. \n- Discuss\u00e3o acerca do processo de forma\u00e7\u00e3o de grutas. \n \n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o das actividades que constam na Ficha de \n\nTrabalho N\u00ba3 \u2013 Actividade Pr\u00e1tica Laboratorial: \n\u201cComo se formam as estalactites e as estalagmites no \ninterior das Grutas?\u201d. \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial. \n- Discuss\u00e3o acerca do processo de forma\u00e7\u00e3o das \nestalactites e estalagmites. \n \n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o das actividades que constam na Ficha de \n\nTrabalho N\u00ba4 \u2013 \u201cQuais as consequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o \nhumana sobre o sistema c\u00e1rsico?\u201d. \n\n- Interpreta\u00e7\u00e3o de diagrama. \n- Discuss\u00e3o acerca dos factores de contamina\u00e7\u00e3o dos \naqu\u00edferos c\u00e1rsicos em consequ\u00eancia da ac\u00e7\u00e3o humana \nsobre o sistema c\u00e1rsico. \n- Discuss\u00e3o acerca de medidas para a preserva\u00e7\u00e3o da \nqualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n\u2022 Actividades envolvendo a utiliza\u00e7\u00e3o de b\u00fassolas e \n\nGPS e interpreta\u00e7\u00e3o de mapa topogr\u00e1fico da regi\u00e3o a \nque se refere a sa\u00edda de campo.  \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o das actividades que constam na Ficha de \nTrabalho N\u00ba 5 \u2013 \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o das coordenadas \ngeogr\u00e1ficas num mapa topogr\u00e1fico a partir das \ncoordenadas fornecidas por um GPS\u201d. \n \n\n\u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint\u00ae \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o da \nSa\u00edda de Campo. \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o do programa da sa\u00edda de campo e dos seus \nobjectivos. Material a utilizar e cuidados a ter. Paragens a \nrealizar. \n- Esclarecimento de d\u00favidas acerca da sa\u00edda de campo / \nsugest\u00f5es. \n \n\n \nQuestion\u00e1rio \nde Diagn\u00f3stico \n(Anexo 1). \n \n- Ficha de \nTrabalho N\u00ba1, \n(Anexo 2) \n- Material de \nlaborat\u00f3rio. \n \n \n \n \n- Ficha de \nTrabalho N\u00ba2, \n(Anexo 3). \n- Modelo 3D \ndo modelado \nc\u00e1rsico. \n \n \n- Ficha de \nTrabalho N\u00ba3, \n(Anexo 4). \n- Material de \nlaborat\u00f3rio. \n \n \n \n \n- Ficha de \nTrabalho N\u00ba4, \n(Anexo 5). \n \n \n \n \n \n-B\u00fassola, GPS \ne mapa \ntopogr\u00e1fico da \nregi\u00e3o. \n- Ficha de \nTrabalho N\u00ba5 \n(Anexo 6) \n \n \n- Documento \nem \nPowerPoint\u00ae. \n(Anexo 7). \n \n\n \nSess\u00e3o 1 \n45 min. \n\n \n \n \n \n \n\nSess\u00e3o 2 \n90 min. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nSess\u00e3o 3 \n90 min. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \nSess\u00e3o 4 \n90 min. \n\n+ \n45 min. \n\n \n\n \n24 de \nMar\u00e7o \n\n \n \n \n \n \n\n16 de \nAbril \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n21 de \nAbril \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n28 de \nAbril \n\n         \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n36 \n \n\n \n\n2\u00aa Fase \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo foi seleccionado um afloramento \n\nc\u00e1rsico, localizado no extremo Este do maci\u00e7o calc\u00e1rio Sic\u00f3-Alvai\u00e1zere, pr\u00f3ximo de \n\nFerrarias, uma aldeia localizada a 4 quil\u00f3metros a sul de Penela. \u00c9 precisamente nesta \n\n\u00e1rea que se localiza o Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a, um complexo sistema \n\nsubterr\u00e2neo de cavidades, formado por um intrincado cruzamento de perdas- \n\n-resurg\u00eancias, em diferentes est\u00e1gios de actividade h\u00eddrica (Neves et al., 2003). Foram \n\nreferenciadas 15 cavidades como pertencentes ao Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a, \n\ntotalizando cerca de 7000 metros de galerias topografadas, numa \u00e1rea de \n\naproximadamente 15 Km2 (NEAAUA, 2005). Fazem parte deste sistema, o sumidouro \n\nda V\u00e1rzea, a gruta do Algarinho, a gruta do Talism\u00e3, tamb\u00e9m conhecida por Soprador \n\ndo Carvalho, e a exsurg\u00eancia do Due\u00e7a (figura 3.2). Esta exsurg\u00eancia n\u00e3o apresenta \n\n\u00e1gua nos Ver\u00f5es muito secos, podendo, no entanto, atingir caudais da ordem dos 2000 \n\nl/s no Inverno (Cunha, 1990).  \n\nOs crit\u00e9rios que presidiram \u00e0 selec\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea de estudo foram os seguintes: \n\n\u2022 a proximidade da escola; \n\n\u2022 o facto deste local apresentar representa\u00e7\u00f5es do modelado c\u00e1rsico com potencial \n\ndid\u00e1ctico; \n\n\u2022 a acessibilidade do local; \n\n\u2022 a proximidade das paragens; \n\n\u2022 a facilidade de movimenta\u00e7\u00e3o dos alunos entre as paragens; \n\n\u2022 o apoio log\u00edstico disponibilizado pelo Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nEspeleol\u00f3gico do Due\u00e7a (CISED). \n\n \n\n          O professor-investigador, ap\u00f3s algumas visitas de reconhecimento geol\u00f3gico e \n\nespeleol\u00f3gico ao local, e de v\u00e1rios contactos mantidos com o respons\u00e1vel pelo CISED, \n\ndefiniu, com base nos objectivos propostos para a interven\u00e7\u00e3o, um itiner\u00e1rio com 4 \n\nparagens, a saber: 1\u00aa paragem \u2013 Instala\u00e7\u00f5es do CISED; 2\u00ba Paragem \u2013 Lapi\u00e1s \n\n(Exocarso); 3\u00aa Paragem \u2013 Gruta do Talism\u00e3 (Endocarso); 4\u00aa Paragem \u2013 Exsurg\u00eancia do \n\nDue\u00e7a (Exocarso). O percurso e localiza\u00e7\u00e3o das respectivas paragens encontram-se \n\nrepresentados na Figura 3.3.  \n\n Ap\u00f3s a planifica\u00e7\u00e3o do percurso e da selec\u00e7\u00e3o das paragens, passou-se \u00e0 fase de \n\nconcep\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o dos documentos, \u201cQuestion\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo \u00e0  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n37 \n \n\n \n\nRegi\u00e3o de Penela\u201d (QG), (Anexo 8), e de 4 pain\u00e9is interpretativos (\u201cModelado C\u00e1rsico\u201d, \n\n\u201cAs Grutas e a sua Forma\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cSistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a\u201d e \u201c Ac\u00e7\u00e3o Humana \n\nsobre o Sistema C\u00e1rsico\u201d, Anexos 9, 10, 11 e 12). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nSISTEMA ESPELEOL\u00d3GICO DO DUE\u00c7A         \n\n          Legenda:         \n          Cavidades do sistema                                                 Circula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica poss\u00edvel                         \n          Gruta do Algarinho                                                      Perda f\u00f3ssil \n          Gruta do Talism\u00e3 / Soprador do Carvalho               Perda Activa \n          Sumidouro da V\u00e1rzea \n          Exsurg\u00eancia do Due\u00e7a \n \n\nCISED \n\nFigura 3.2 \u2013 Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a, cavidades e modelo provis\u00f3rio da sua \ncircula\u00e7\u00e3o. Adaptado de Neves et al. (2003), fotografia de sat\u00e9lite do Google Earth\u00ae (2009). \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n38 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo com a localiza\u00e7\u00e3o e fotografias das quatro paragens. \n1\u00aa paragem \u2013 Instala\u00e7\u00f5es do CISED; 2\u00ba Paragem \u2013 Lapi\u00e1s (Exocarso); 3\u00aa Paragem \u2013 gruta do \nTalism\u00e3 (Endocarso); 4\u00aa Paragem \u2013 Exsurg\u00eancia do Due\u00e7a (Exocarso). Excerto da Carta Militar \nde Portugal 1:25000, folha N\u00ba 263, Espinhal (Penela), Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. \n\n \n\n Na parte inicial do QG, disponibilizam-se informa\u00e7\u00f5es, sob a forma de pergunta \n\n- resposta, acerca do local e itiner\u00e1rio da sa\u00edda de campo, objectivos da sa\u00edda de campo \n\ne material e metodologia a utilizar no campo, e referiram-se a localiza\u00e7\u00e3o das paragens \n\ne as actividades a desenvolver em cada uma delas. Procurou-se estabelecer, para o \n\nconjunto das paragens, uma sequ\u00eancia de actividades, ordenadas, tanto quanto poss\u00edvel, \n\nde acordo com o grau crescente de abstrac\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, desde as que exigem dos alunos \n\num menor grau de abstrac\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0s conceptualmente mais pertinentes e abstractas \n\n(Orion, 1993). Assim, as quest\u00f5es colocadas aos alunos referiam-se a localiza\u00e7\u00e3o, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem c\u00e1rsica, constitui\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do modelado c\u00e1rsico e \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na paisagem. Em suma, pretendeu-se, deste modo, ajudar os \n\nalunos a interpretarem o que observavam e a mobilizarem conhecimentos pr\u00e9vios, \n\nprocurando estimul\u00e1-los a reflectir sobre factos e a proferir opini\u00f5es cr\u00edticas e \n\n4 \n\n3 \n\n2 1 \n\n 1 : 25 000 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n39 \n \n\nfundamentadas acerca da gest\u00e3o do sistema c\u00e1rsico e das suas implica\u00e7\u00f5es na vida dos \n\ncidad\u00e3os. \n\nNa Tabela 3.4 apresentam-se as diversas actividades / recursos espec\u00edficos que \n\nforam preparados para serem realizados, em regime de trabalho cooperativo, pelos \n\npequenos grupos, na sa\u00edda de campo. \n\n \nTabela 3.4 \u2013 Actividades realizadas e recursos utilizados na 2\u00aa Fase (sa\u00edda de campo). \n \n\n \n\nActividades da 2\u00aa Fase Recursos Dura\u00e7\u00e3o Data \n\nS\na\u00ed\n\nd\na \n\nd\ne \n\nca\nm\n\np\no \n\nT\nra\n\nb\nal\n\nh\no \n\nC\noo\n\np\ner\n\nat\niv\n\no \n\n \n\u2022 PARAGEM 1: Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nEspeleol\u00f3gico do Due\u00e7a. \n- Participa\u00e7\u00e3o numa palestra, subordinada ao tema \u201cSistema \nEspeleol\u00f3gico do Due\u00e7a\u201d, apresentada pelo respons\u00e1vel do \nCISED. \n \n\u2022 PARAGEM 2: Modelado do Exocarso \n- Orienta\u00e7\u00e3o da carta topogr\u00e1fica atrav\u00e9s da b\u00fassola, localiza\u00e7\u00e3o \nda paragem no mapa, atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o das coordenadas \ngeogr\u00e1ficas (latitude/longitude) com recurso a GPS. \n- Identifica\u00e7\u00e3o do tipo de rocha aflorante na paragem, atrav\u00e9s da \nidentifica\u00e7\u00e3o das suas propriedades e da interpreta\u00e7\u00e3o de um \ndiagrama de identifica\u00e7\u00e3o de rochas. \n- Caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem relativamente ao modelado c\u00e1rsico \nobservado, (painel interpretativo \u2013 \u201cModelado C\u00e1rsico\u201d). \n- Identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais existentes na paisagem. \n \n\u2022 PARAGEM 3: Gruta do Talism\u00e3 (rio subterr\u00e2neo) \n- Orienta\u00e7\u00e3o da carta topogr\u00e1fica atrav\u00e9s da b\u00fassola, localiza\u00e7\u00e3o \ndo local de paragem no mapa atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o das \ncoordenadas geogr\u00e1ficas (latitude/longitude) com recurso a GPS \n- Medi\u00e7\u00e3o da temperatura ambiente no interior e exterior da \ngruta, bem como da \u00e1gua do rio subterr\u00e2neo. \n- Identifica\u00e7\u00e3o de espeleotemas existentes na gruta, (painel \ninterpretativo \u2013 \u201cAs Grutas e a sua Forma\u00e7\u00e3o\u201d). \n- Determina\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o do rio subterr\u00e2neo. \n- Preenchimento de lista de verifica\u00e7\u00e3o acerca do que foi \nobservado ou sentido ao longo do percurso efectuado dentro da \ngruta. \n \n\u2022 PARAGEM 4: Exsurg\u00eancia do Due\u00e7a \n- Orienta\u00e7\u00e3o da carta topogr\u00e1fica atrav\u00e9s da b\u00fassola, localiza\u00e7\u00e3o \nda paragem no mapa, atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o das coordenadas \ngeogr\u00e1ficas (latitude/longitude) com recurso a GPS. \n- Observa\u00e7\u00e3o da Exsurg\u00eancia do Due\u00e7a. \n- Discuss\u00e3o intra-grupo acerca do conceito de exsurg\u00eancia e das \nraz\u00f5es por que, em determinadas \u00e9pocas do ano, ocorre ou n\u00e3o \n\u00e1gua, na Exsurg\u00eancia do Due\u00e7a.  \n- Diagn\u00f3stico acerca das percep\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos \nrelativamente \u00e0s consequ\u00eancias, para a qualidade de vida \nhumana, decorrentes de se desconhecer a din\u00e2mica subjacente a \num sistema c\u00e1rsico, (pain\u00e9is interpretativos \u2013 \u201cSistema \nEspeleol\u00f3gico do Due\u00e7a\u201d e \u201cAc\u00e7\u00e3o Humana sobre o Sistema \nC\u00e1rsico\u201d). \n \n\n \n \n- Bloco de \napontamentos. \n \n \n \n- Question\u00e1rio \n-Guia da \nSa\u00edda de \nCampo, \n(Anexo 8). \n- B\u00fassolas. \n- GPS. \n- \u00c1cido \nclor\u00eddrico \ndilu\u00eddo a 10%. \n- Painel \ninterpretativo \n(Anexo 9). \n \n- Question\u00e1rio \n-Guia da \nSa\u00edda de \nCampo. \n- B\u00fassolas. \n- GPS. \n-Term\u00f3metros \n  Digitais. \n- Capacetes. \n- Lanternas. \n- Painel \ninterpretativo \n(Anexo 10). \n \n- Question\u00e1rio \n-Guia da \nSa\u00edda de \nCampo. \n- B\u00fassolas. \n- GPS. \n- Pain\u00e9is \ninterpretativos \n(Anexos 11 e \n12) \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nSess\u00e3o 5 \n7 horas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n3 de \nMaio \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n40 \n \n\n \n\n3\u00aa Fase  \n\nTendo em conta os recursos que foram constru\u00eddos para a sa\u00edda de campo, o \n\nn\u00edvel de escolaridade dos alunos e o tempo lectivo dispon\u00edvel para a concretiza\u00e7\u00e3o da 3\u00aa \n\nfase (uma aula de 90 minutos), esta \u00faltima sess\u00e3o contemplou a realiza\u00e7\u00e3o da ficha de \n\ntrabalho N\u00ba6 (Anexo13).  \n\nA sess\u00e3o integrou, ainda, a avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o de \n\num question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o (Anexo , o qual ser\u00e1 descrito na sec\u00e7\u00e3o relativa a t\u00e9cnicas \n\ne instrumentos de recolha de dados (3.5).  \n\nNa Tabela 3.5 apresentam-se as actividades realizadas e recursos utilizados na 3\u00aa \n\nfase. \n\n \n\nTabela 3.5 \u2013 Actividades realizadas e recursos utilizados na 3\u00aa Fase (sala de aula, \ndepois da sa\u00edda de campo). \n\n \n\nTodos os recursos produzidos para a implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o foram \n\npreviamente submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da orientadora desta investiga\u00e7\u00e3o, para detec\u00e7\u00e3o \n\nde eventuais incorrec\u00e7\u00f5es e/ou car\u00eancias.   \n\nA investiga\u00e7\u00e3o decorreu essencialmente nos tempos lectivos da disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais, entre o final do 2\u00ba per\u00edodo e o in\u00edcio do 3\u00ba per\u00edodo, ao longo de 6 \n\nsess\u00f5es. A distribui\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es foi a seguinte: quatro foram realizadas na sala de \n\naula / laborat\u00f3rio, antes da sa\u00edda de campo, uma no campo e outra na sala de aula, ap\u00f3s \n\na sa\u00edda de campo.  \n\n \n\nActividades da 3\u00aa Fase Recursos Dura\u00e7\u00e3o Data \n\nN\na \n\nsa\nla\n\n d\ne \n\nau\nla\n\n, d\nep\n\noi\ns \n\nd\na \n\nsa\n\u00edd\n\na \nd\n\ne \nca\n\nm\np\n\no \n\nT\nra\n\nb\nal\n\nh\no \n\nC\noo\n\np\ner\n\nat\niv\n\no  \n \n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o das actividades que constam na Ficha de \n\nTrabalho N\u00ba6 \n \n\n \n \n-Ficha de \nTrabalho N\u00ba6, \n(Anexo 13) \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSess\u00e3o 6 \n90 min. \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 de \nMaio \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o \nFinal da Interven\u00e7\u00e3o. \n\n- Question\u00e1rio \nde Avalia\u00e7\u00e3o \nda Interven\u00e7\u00e3o \n(Anexo15) \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n41 \n \n\n \n\n3.5. T\u00e9cnica e Instrumentos de Recolha de Dados  \n\n A metodologia da investiga\u00e7\u00e3o envolveu as seguintes t\u00e9cnicas e instrumentos de \n\nrecolha de dados: \n\n - Observa\u00e7\u00e3o directa; \n\n - Di\u00e1rio do professor; \n\n - Question\u00e1rio de diagn\u00f3stico; \n\n - An\u00e1lise do conte\u00fado dos documentos produzidos pelos alunos em grupo; \n\n - Question\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n 3.5.1. Observa\u00e7\u00e3o Directa \n\n Trata-se de um m\u00e9todo em que o investigador procede directamente \u00e0 recolha \n\ndas informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, sem se dirigir aos sujeitos que est\u00e1 a observar \n\n(Quivy &amp; Campenhoudt, 1998). Segundo os autores este m\u00e9todo \u00e9 particularmente \n\nadequado \u00e0 an\u00e1lise do n\u00e3o verbal e daquilo que ele revela: as condutas institu\u00eddas e os \n\nc\u00f3digos de comportamento, a rela\u00e7\u00e3o com o corpo, os modos de vida e os tra\u00e7os \n\nculturais, a organiza\u00e7\u00e3o espacial dos grupos e da sociedade. As suas principais \n\nvantagens s\u00e3o: a) a apreens\u00e3o dos comportamentos e dos acontecimentos no pr\u00f3prio \n\nmomento em que se produzem; b) a recolha de um material de an\u00e1lise n\u00e3o suscitado \n\npelo investigador e, portanto, relativamente espont\u00e2neo; c) A autenticidade relativa dos \n\nacontecimentos em compara\u00e7\u00e3o com as palavras e com os escritos. Todavia, este \n\nm\u00e9todo apresenta alguns limites e problemas, designadamente: a) o problema do \n\nregisto, devido ao facto de nem sempre ser poss\u00edvel, nem desej\u00e1vel, tomar notas no \n\npr\u00f3prio momento em que se faz a observa\u00e7\u00e3o; b) o problema da interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nobserva\u00e7\u00f5es, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o de grelhas de observa\u00e7\u00e3o muito formalizadas \n\npoder\u00e1 facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o mas, em contrapartida, esta poder\u00e1 ser relativamente \n\nsuperficial perante a riqueza e a complexidade dos processos estudados (Ibid.). \n\nPara fazer o registo dos factos observados, relativamente ao trabalho cooperativo \n\ndos alunos, nas sess\u00f5es que decorreram na sala de aula e no campo, concebeu-se e \n\nelaborou-se uma grelha de observa\u00e7\u00e3o (Anexo 14). Foram contemplados par\u00e2metros \n\nindicativos da motiva\u00e7\u00e3o, autonomia, organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e interac\u00e7\u00f5es pessoais. A \n\nestrutura da grelha apresenta, ainda, um espa\u00e7o para coment\u00e1rios adicionais. Procurou-\n\nse, sempre que poss\u00edvel, realizar o registo das observa\u00e7\u00f5es durante as sess\u00f5es de \n\ntrabalho ou imediatamente ap\u00f3s estas. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n42 \n \n\n3.5.2. Di\u00e1rio do Professor \n\n Trata-se de um instrumento devidamente enquadrado nos documentos de recolha \n\nde dados que a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa designa por documentos pessoais (Alves, 2004). \n\nSegundo Bogdan &amp; Biklen (1994), entende-se por documentos pessoais, qualquer \n\nnarrativa, em primeira pessoa, que descreva ac\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e cren\u00e7as do \n\nindiv\u00edduo. \n\nO di\u00e1rio do professor consiste num registo escrito, n\u00e3o estruturado, das situa\u00e7\u00f5es \n\nobservadas pelo investigador e experimentadas pelos alunos no decurso da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nsa\u00edda de campo. A par com a grelha de observa\u00e7\u00e3o, estes registos serviram de suporte \n\naos dados recolhidos da observa\u00e7\u00e3o directa, o que permitiu ao professor-investigador \n\nfazer uma an\u00e1lise de conte\u00fado acerca do modo como se desenvolveu o trabalho \n\nrealizado pelos pequenos grupos na sa\u00edda de campo, e reflectir sobre as estrat\u00e9gias \n\nimplementadas. \n\n \n\n3.5.3. Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico \n\nO desenvolvimento desta interven\u00e7\u00e3o efectuou-se com o prop\u00f3sito de as \n\nactividades nela contempladas contribu\u00edrem para que os alunos aprendessem, de forma \n\nsignificativa e relevante, conhecimentos necess\u00e1rios e pertinentes relativamente aos \n\nsistemas c\u00e1rsicos, recorrendo a estrat\u00e9gias de trabalho cooperativo e de campo. Para tal, \n\n\u00e9 de suma import\u00e2ncia conhecer concep\u00e7\u00f5es e ideias pr\u00e9vias dos alunos envolvidos \n\nrelativamente \u00e0s tem\u00e1ticas abordadas na interven\u00e7\u00e3o. Na concep\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de \n\ndiagn\u00f3stico (Anexo1), optou-se por identificar os inquiridos com o objectivo de detectar \n\neventuais casos de alunos com problemas de claustrofobia, uma vez que a interven\u00e7\u00e3o \n\ninclu\u00eda actividades no interior de uma gruta n\u00e3o-tur\u00edstica, isto \u00e9, numa cavidade natural \n\nn\u00e3o dotada de ilumina\u00e7\u00e3o artificial ou estruturas f\u00edsicas que auxiliem a visita, como \n\nescadas ou passagens (Travassos &amp; Travassos, 2005). \n\nO cabe\u00e7alho do question\u00e1rio apresenta os seus principais objectivos e apela \u00e0 \n\nreflex\u00e3o, pondera\u00e7\u00e3o e sinceridade das respostas. Na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de \n\ndiagn\u00f3stico houve a preocupa\u00e7\u00e3o de utilizar um estilo de escrita simples, adequado ao \n\nn\u00edvel et\u00e1rio dos inquiridos. As quest\u00f5es foram organizadas segundo tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es: a) \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos; b) percep\u00e7\u00f5es acerca de paisagens c\u00e1rsicas e seus \n\nelementos constituintes; c) percep\u00e7\u00f5es acerca de comportamentos e atitudes \n\nrelacionados com a gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico.  \n\nApresenta-se, a seguir, a estrutura do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico e os objectivos \n\ndas quest\u00f5es nele inclu\u00eddas (Tabela 3.6). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n43 \n \n\n \n\nTabela 3.6 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico e objectivos das quest\u00f5es. \n\nSec\u00e7\u00e3o Objectivos das quest\u00f5es Quest\u00f5es \n- Caracteriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos. - Caracterizar os alunos. \n\n- Detectar eventuais problemas de claustrofobia. \n \n\n1, 2, 3  \n4 \n\n- Percep\u00e7\u00f5es acerca de \npaisagens c\u00e1rsicas. \n\n- Diagnosticar se os alunos identificam, atrav\u00e9s de \nfotografias, uma paisagem c\u00e1rsica. \n- Diagnosticar  percep\u00e7\u00f5es dos alunos relativamente a \ngrutas. \n- Diagnosticar percep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca dos \nprocessos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o de grutas. \n- Diagnosticar percep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de \nconceitos relacionados com a paisagem c\u00e1rsica. \n- Diagnosticar percep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do que \nconhecem ou imaginam existir numa gruta. \n \n\n5 \n \n6 \n \n7 \n \n8 \n \n9 \n \n\n- Percep\u00e7\u00f5es de \ncomportamentos e atitudes \nrelacionados com a gest\u00e3o de \num sistema c\u00e1rsico. \n\n- Diagnosticar conhecimentos acerca da din\u00e2mica dos \nsistemas c\u00e1rsicos. \n- Diagnosticar percep\u00e7\u00f5es acerca das consequ\u00eancias \ndas ac\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre os sistemas c\u00e1rsicos. \n \n\n10 \n \n11, 12 \n\n \n\nUtilizando como base a classifica\u00e7\u00e3o apresentada por Pardal &amp; Correia (1995), as \n\nquest\u00f5es inclu\u00eddas no question\u00e1rio de diagn\u00f3stico, apresentam-se de acordo com os \n\nseguintes tipos, (Tabela 3.7): \n\nA. Quest\u00f5es abertas: conferem liberdade de resposta ao inquirido. \n\nB. Quest\u00f5es fechadas: limitam o inquirido \u00e0 op\u00e7\u00e3o de uma entre duas ou mais \n\nrespostas. \n\nC. Quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, em leque fechado: n\u00e3o deixam qualquer alternativa ao \n\ninquirido para manifestar a sua opini\u00e3o fora do conjunto de alternativas que lhe \u00e9 \n\napresentado. \n\nD. Quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, em leque aberto: o inquirido perante a situa\u00e7\u00e3o, pode \n\noptar por uma ou mais alternativas, explicitamente colocadas, ou acrescentar, ele \n\nmesmo, outra. \n\n \n\nTabela 3.7 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico e tipologia das quest\u00f5es que o integram. \n\n Sec\u00e7\u00e3o a) Sec\u00e7\u00e3o b) Sec\u00e7\u00e3o c) \n\nQuest\u00f5es  1  2  3  4  5  6  7 8  9  10 11.1 11.2 12.1 12.1.1 12.2. 12.2.1 12.3. 12.3.1 \n\nT\nIP\n\nO\nL\n\nO\nG\n\nIA\n A ?     ?      ?  ?  ?  ? \n\nB  ? ? ? ?      ?  ?  ?  ?  \n\nC        ?  ?         \n\nD       ?  ?          \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n44 \n \n\nPara proceder \u00e0 sua valida\u00e7\u00e3o, o question\u00e1rio foi previamente administrado a \n\ncatorze alunos de uma turma do mesmo estabelecimento de ensino e ano de \n\nescolaridade da turma envolvida nesta investiga\u00e7\u00e3o. Este procedimento permitiu: a) \n\navaliar a pertin\u00eancia das quest\u00f5es; b) diagnosticar dificuldades / d\u00favidas; c) fazer uma \n\nan\u00e1lise preliminar dos dados obtidos (Bell, 2004). Assim, decorrente da an\u00e1lise \n\nefectuada, houve necessidade de proceder a alguns reajustes no conte\u00fado do \n\nquestion\u00e1rio, obtendo-se, ent\u00e3o, a sua vers\u00e3o definitiva.  \n\n\u00c9 importante salientar que os alunos s\u00f3 recebiam a segunda p\u00e1gina do \n\nquestion\u00e1rio de diagn\u00f3stico ap\u00f3s terem respondido \u00e0 primeira, de modo a evitar \n\ninterfer\u00eancia de est\u00edmulos nas respostas dadas. \n\n \n\n 3.5.4. An\u00e1lise do Conte\u00fado das Fichas de Trabalho Realizadas  \n\n                      pelos Alunos em Grupo \n\nAo longo da interven\u00e7\u00e3o os alunos foram orientados nas suas actividades, \n\natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o, em grupo, de actividades orientadas por fichas de trabalho e pelo \n\nquestion\u00e1rio \u2013 guia da sa\u00edda de campo. O conte\u00fado destes documentos foi analisado e \n\navaliado qualitativamente, o que permitiu monitorizar o trabalho desenvolvido pelos \n\nalunos ao longo das v\u00e1rias sess\u00f5es que integraram a interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n 3.5.5. Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\n Com o objectivo de avaliar a interven\u00e7\u00e3o, foi elaborado um question\u00e1rio que \n\nprocura recolher dados que contemplam as seguintes dimens\u00f5es: \n\n       1\u00aa parte  \n\na)- conhecimento substantivo acerca das paisagens c\u00e1rsicas e dos seus elementos \n\nconstituintes; \n\nb)- opini\u00e3o cr\u00edtica e fundamentada acerca de comportamentos e atitudes relacionadas \n\ncom a gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico. \n\n   2\u00aa parte \n\na)- opini\u00e3o acerca das actividades realizadas antes, durante e ap\u00f3s a sa\u00edda de  \n\ncampo; \n\nb)- opini\u00e3o acerca da presta\u00e7\u00e3o individual no trabalho de grupo; \n\nc)- opini\u00e3o acerca do grau de satisfa\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido pelo grupo; \n\nd)- opini\u00e3o acerca da import\u00e2ncia do trabalho de campo e do seu contributo para tomar \n\nconsci\u00eancia relativamente \u00e0 necessidade de preservar as regi\u00f5es c\u00e1rsicas. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA E DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n45 \n \n\nAs quest\u00f5es inclu\u00eddas no question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o apresentam-se de \n\nacordo com os seguintes tipos (Pardal &amp; Correia, 1995) (Tabela 3.8):  \n\nA- Quest\u00f5es abertas: conferem liberdade de resposta ao inquirido. \n\nB- Quest\u00f5es fechadas: limitam o inquirido \u00e0 op\u00e7\u00e3o de uma entre duas ou mais respostas. \n\nC- Quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, em leque fechado: n\u00e3o deixam qualquer alternativa ao \n\ninquirido para manifestar a sua opini\u00e3o fora do conjunto de alternativas que lhe \u00e9 \n\napresentado. \n\nD- Quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla, em leque aberto: o inquirido perante a situa\u00e7\u00e3o, pode \n\noptar por uma ou mais alternativas, explicitamente colocadas, ou acrescentar, ele \n\nmesmo, outra. \n\n \nTabela 3.8 \u2013 Estrutura do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o e tipologia das quest\u00f5es que \no integram. \n\n 1\u00aaParte 2\u00aa parte \n\na) b) a) b) c) d) \n\nQuest\u00f5es  1  2  3  4  5 6.1 6.2 7.1 7.1.1 7.2 7.2.1 7.3 7.3.1  1 2  3  4 5  6 7 8 9 10 10.1 11 12 12.1 \n\nT\nIP\n\nO\nL\n\nO\nG\n\nIA\n A ?      ?  ?  ?  ?    ? ?      ?   ? \n\nB      ?  ?  ?  ?  ? ? ?   ? ? ? ? ?  ? ?  \nC   ?  ?                       \n\nD  ?  ?                        \n\n \n\n3.6. Metodologia de An\u00e1lise de Dados Recolhidos \n\nA realiza\u00e7\u00e3o, por parte dos pequenos grupos de alunos, das diversas actividades \n\nque integram a interven\u00e7\u00e3o, bem como os registos das observa\u00e7\u00f5es directas realizadas \n\npelo professor-investigador, geraram informa\u00e7\u00f5es de natureza descritiva e interpretativa, \n\nque permitiram fazer uma monitoriza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, nas suas diversas fases. O \n\nquestion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o produziu um conjunto de dados, que foram \n\ntratados sob a forma de estat\u00edstica elementar, recorrendo ao programa Excel\u00ae, e foram \n\nposteriormente analisados e interpretados. \n\nOs dados relativos \u00e0 associa\u00e7\u00e3o livre de palavras acerca do termo \u201cgruta\u201d \n\n(quest\u00e3o 6. do question\u00e1rio de diagn\u00f3stico e quest\u00e3o 1. do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o) foram analisados com o aux\u00edlio do programa EVOC2000\u00ae - Ensemble de \n\nProgrammes Permettant l\u2019 Analyse des Evocations (Scano et al., 2002). Trata-se de um \n\nprograma que, procedendo a uma an\u00e1lise lexicogr\u00e1fica, permite interpretar a estrutura \n\ndas representa\u00e7\u00f5es sociais dos inquiridos, atrav\u00e9s da hierarquiza\u00e7\u00e3o dos itens por eles \n\nevocados, considerando tanto a frequ\u00eancia como a ordem da evoca\u00e7\u00e3o das palavras \n\nutilizadas (Mezzomo &amp; Nascimento-Schulze, 2004). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n46 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS  \n\nE DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\n4.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo analisam-se e discutem-se as respostas dos alunos: ao \n\nquestion\u00e1rio de diagn\u00f3stico (QD) e \u00e0 1\u00aa parte do question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o (QA) (4.2.); \n\nas actividades realizadas pelos alunos, em trabalho cooperativo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise ao \n\nconte\u00fado das fichas de trabalho (4.3.); as respostas dos alunos \u00e0 2\u00aa parte do question\u00e1rio \n\nde avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o (4.4.). \n\nRefira-se que, dos 27 alunos que constituem a amostra do presente estudo, 2 n\u00e3o \n\nparticiparam na sa\u00edda de campo devido ao facto dos seus encarregados de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nlhes terem dado autoriza\u00e7\u00e3o para tal. Todavia, participaram nas restantes actividades \n\nque decorreram na sala de aula. \n\n \n\n4.2. An\u00e1lise das Respostas ao Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico e \u00e0 1\u00aa Parte do  \n\n                  Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o \n\n4.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Inquiridos \n\nOs gr\u00e1ficos 4.1 e 4.2 representam as categorias de respostas dadas pelos \n\ninquiridos a perguntas acerca de visitas j\u00e1 efectuadas a grutas e despistam-se eventuais \n\nproblemas de claustrofobia, e que se referem, no QD, \u00e0s quest\u00f5es 3 e 4 (Anexo 1).  \n\nPouco mais de metade dos inquiridos (52%) afirma nunca ter visitado uma gruta \n\nc\u00e1rsica (Gr\u00e1fico 4.1). Dos que o fizeram, mais de metade afirma n\u00e3o se recordar do seu \n\nnome; os restantes recordam o local como sendo \u201cperto de F\u00e1tima\u201d, Algarve e \u201cCuevas \n\ndel Dragon\u201d (Espanha). Um aluno referiu ter visitado uma gruta na regi\u00e3o de Braga e \n\noutro em Foz C\u00f4a. As respostas dadas por estes 2 alunos, acerca dos locais onde \n\nvisitaram grutas c\u00e1rsicas, indiciam uma concep\u00e7\u00e3o alternativa relativamente ao conceito \n\nde gruta de origem c\u00e1rsica e/ou \u00e0 rocha que lhe deu origem. Segundo Rodrigues et al. \n\n(2007, p. 93) sob a designa\u00e7\u00e3o de \u201cgruta\u201d, \u201ccostumam englobar-se as grutas de origem \n\nc\u00e1rsica, devidas \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o dos carbonatos de c\u00e1lcio, bem como outras cavidades \n\nexistentes em ambientes pseudolapiares (em arenitos, basaltos e outras rochas \n\nvulc\u00e2nicas ou glaciares) e antr\u00f3picos\u201d. Todavia, no caso \u201cgruta c\u00e1rsica\u201d, s\u00f3 interessa o \n\nprimeiro conjunto, relacionado com a altera\u00e7\u00e3o c\u00e1rsica, \u201cque constitui passagens e \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n47 \n \n\naberturas naturais com largura suficiente para serem exploradas pelos seres humanos\u201d. \n\n \n\nQuest\u00e3o 3. QD: J\u00e1 alguma vez visitaste uma gruta c\u00e1rsica? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Percentagem dos inquiridos que afirmou j\u00e1 ter visitado uma gruta. \n \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o 4 do QD (Gr\u00e1fico 4.2), verifica-se que um dos \n\ninquiridos apresenta problemas de claustrofobia, 4 dos inquiridos (15%) afirmaram ter, \n\npor vezes, medo quando se encontram em locais fechados. Os restantes n\u00e3o \n\nmanifestaram qualquer receio. \n\n \n\nQuest\u00e3o 4. QD: Sentes medo quanto te encontras num local fechado como,  \n                                       por exemplo, dentro de um t\u00fanel ou de um elevador? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4.2 \u2013 Percentagens dos inquiridos que afirmaram ter ou n\u00e3o medo, quando se  \nencontram num local fechado. \n \n\n4.2.2. Concep\u00e7\u00f5es Acerca de Paisagens C\u00e1rsicas e seus Elementos  \n\n                         Constituintes, Antes e Depois da Interven\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos 4.3 a 4.7 e as tabela 4.1 e 4.2 representam as categorias de respostas \n\ndadas pelos inquiridos a perguntas acerca das caracter\u00edsticas inerentes a paisagens \n\nc\u00e1rsicas e seus elementos constituintes, e que se referem, no QD, \u00e0s quest\u00f5es 5 a 9 \n\n(Anexo 1), e no QA, \u00e0s quest\u00f5es 1 a 4 (Anexo 15). As quest\u00f5es e respectivas respostas, \n\ncomuns aos question\u00e1rios de diagn\u00f3stico e de avalia\u00e7\u00e3o, apresentam-se \n\nsimultaneamente para facilitar a sua an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n48 \n \n\nVerifica-se que 78% dos inquiridos n\u00e3o conseguiu identificar adequadamente \n\numa paisagem c\u00e1rsica a partir das 4 fotografias apresentadas (Gr\u00e1fico. 4.3). Apenas \n\n22% assinalaram a imagem \u201cC\u201d como sendo a que representa uma paisagem c\u00e1rsica. \n\nAssim, antes da interven\u00e7\u00e3o, a maioria dos alunos parece n\u00e3o reconhecer o modelado \n\ncaracter\u00edstico deste tipo de paisagem. \n\nEstes resultados poder-se-\u00e3o justificar em consequ\u00eancia de dificuldades de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das fotografias, relacionadas com poss\u00edveis leituras e significados, \n\ndependentes dos conhecimentos anteriores dos alunos acerca de paisagens c\u00e1rsicas, bem \n\ncomo do contexto em que as fotografias foram apresentadas no QD (tamanho, escala de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o, enquadramento, profundidade, ilumina\u00e7\u00e3o...). Segundo \n\nAmador (1998, p.35), a fotografia \u201cn\u00e3o \u00e9 uma reprodu\u00e7\u00e3o fiel da percep\u00e7\u00e3o humana, \n\nmas uma representa\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica que n\u00e3o est\u00e1 livre de uma carga convencional\u201d, e \n\nque portanto, necessita de ser descodificada. Assim, a fotografia geol\u00f3gica \u00e9 detentora \n\nsimultaneamente de elevado grau iconogr\u00e1fico e poliss\u00e9mico (Ibid.). \n\n  \n\nQuest\u00e3o 5. QD: Qual das fotografias te sugere uma paisagem c\u00e1rsica? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Percentagem de inquiridos que seleccionou as imagens, A, B, C ou D como sendo \na que corresponde \u00e0 paisagem c\u00e1rsica. \n \n \n\nOs resultados da quest\u00e3o da evoca\u00e7\u00e3o livre (Quest\u00e3o 6. QD / 1. QA: Escreve as \n\ncinco primeiras palavras que te ocorre quando ouves a palavra Gruta) \u2013 foram \n\norganizados em 2 tabelas, uma referente \u00e0 fase de diagn\u00f3stico, antes da interven\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nTabela 4.1 \u2013 e outra, posteriormente \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \u2013 Tabela 4.2. Cada tabela apresenta- \n\n-se dividida em quatro quadrantes, associados a diferentes graus de centralidade das \n\npalavras por elas contidas. O primeiro quadrante, superior esquerdo (representado a \n\ncinzento), define as categorias centrais da representa\u00e7\u00e3o, constituindo o n\u00facleo central \n\nda mesma. Os outros tr\u00eas quadrantes constituem o n\u00facleo perif\u00e9rico da representa\u00e7\u00e3o \n\n(Mezzomo &amp; Nascimento-Schulze, 2004).  \n\n C \n\n A  B \n\n D \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n49 \n \n\n \nTabela 4.1 \u2013 Estrutura das representa\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de grutas antes da interven\u00e7\u00e3o. \n \n\n Ordem m\u00e9dia &lt;3,0  Ordem m\u00e9dia ?3,0 \n\nF?3 \n\n23 \n13 \n7 \n5 \n5 \n5 \n\nEscuro \nRochas \nBuraco \nEstalagmite \nFechado \nHumidade \n\n2,35 \n2,69 \n1,86 \n2,40 \n1,80 \n2,80 \n\n6 \n4 \n3 \n3 \n3 \n3 \n\nEstalactite \nMedo \nAventura \nQuente \nReceio \nSeco \n\n3,00 \n3,25 \n3,67 \n4,00 \n4,00 \n4,33 \n\nF<3 \n\n2 \n2 \n \n \n\nLocal fechado \nMist\u00e9rio \n \n\n1,50 \n2,50 \n\n \n \n\n2 \n2 \n2 \n2 \n2 \n2 \n2 \n\nApertado \nBichos \nCapacete \nDescoberta \nExplora\u00e7\u00e3o \nFrio \nInsectos \n \n\n3,50 \n4,00 \n4,00 \n5,00 \n3,00 \n4,00 \n3,00 \n\n \n\nNa Tabela 4.1, as palavras presentes no primeiro quadrante s\u00e3o as que \n\nprovavelmente traduzem com maior frequ\u00eancia o n\u00facleo central da representa\u00e7\u00e3o que os \n\ninquiridos t\u00eam de uma gruta, antes da interven\u00e7\u00e3o, sendo escuro e rochas, os voc\u00e1bulos \n\nque apresentam as maiores frequ\u00eancias. Palavras, tais como escuro, buraco, fechado, \n\nlocal fechado, medo, receio, apertado, bichos, e mist\u00e9rio, exprimem sentimentos \n\nnegativos acerca das grutas. A refer\u00eancia a estalactites e estalagmites evidencia \n\ncontacto pr\u00e9vio com o tema, o que n\u00e3o surpreende, uma vez que 48% dos inquiridos \n\nafirmou j\u00e1 ter anteriormente visitado grutas.  \n\n \n\nTabela 4.2 \u2013 Estrutura das representa\u00e7\u00f5es acerca de grutas manifestadas pelos alunos depois da \ninterven\u00e7\u00e3o. \n \n\n Ordem m\u00e9dia &lt;3,0  Ordem m\u00e9dia ?3,0 \n\nF?3 \n\n21 \n13 \n10 \n6 \n3 \n3 \n\nEscuro \n\u00c1gua \nLama \nRochas \nMedo \nRio subterr\u00e2neo \n\n1,86 \n2,85 \n2,80 \n2,83 \n1,33 \n2,33 \n\n7 \n6 \n4 \n3 \n3 \n3 \n\nFrio \nEstalactites \nEstalagmites \nReceio \nFalta de ar  \n\nAnimais \n\n3,71 \n3,67 \n3,75 \n3,00 \n3,33 \n4,67 \n\nF<3 \n\n2 \n2 \n2 \n2 \n2 \n\nBuraco \nAventura \nFechado \nAreia \nPequeno espa\u00e7o \n\n1,00 \n1,50 \n2,00 \n2,00 \n2,50 \n\n2 \n2 \n2 \n2 \n2 \n \n\nHumidade \nGrande \nSubterr\u00e2neo \nMorcegos \nSujidade \n\n3,00 \n3,00 \n3,50 \n4,00 \n5,00 \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n50 \n \n\n \n\nAo analisar-se os resultados da Tabela 4.2, verificam-se algumas mudan\u00e7as na \n\nestrutura das representa\u00e7\u00f5es acerca de grutas manifestadas pelos alunos. Assim, surgem \n\nnovos voc\u00e1bulos que fazem refer\u00eancia clara a conceitos abordados e a experi\u00eancias \n\nvividas pelos alunos durante a interven\u00e7\u00e3o, principalmente no decurso da actividade \n\nespeleol\u00f3gica da sa\u00edda de campo, a saber: \u00e1gua, lama e rio subterr\u00e2neo (primeiro \n\nquadrante); falta de ar (segundo quadrante); areia e pequeno espa\u00e7o (terceiro \n\nquadrante) e grande, subterr\u00e2neo, morcegos e sujidade (quarto quadrante). Uma \n\nan\u00e1lise, por cruzamento de dados, permitiu verificar que os tr\u00eas alunos que referiram \n\nfalta de ar, nunca visitaram uma gruta (um devido a problemas de claustrofobia; outro \n\nrecusou-se a entrar na gruta do Talism\u00e3 durante a sa\u00edda de campo, por receio; um \n\nterceiro n\u00e3o participou na sa\u00edda de campo). A este prop\u00f3sito Travassos &amp; Filho (2001, \n\np. 7) referem: \u201dAo depararmos com a paisagem c\u00e1rsica, ficamos maravilhados com \n\ntamanha exuber\u00e2ncia e com as peculiaridades e, em outros casos, \u00e9 o medo do \n\ndesconhecido e da escurid\u00e3o total que toma conta de alguns.\u201d \n\nA an\u00e1lise dos dados mostra ainda, que palavras como quente e seco, referidas no \n\nquestion\u00e1rio de diagn\u00f3stico, desaparecem no question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o, dando lugar a \n\num aumento da frequ\u00eancia da evoca\u00e7\u00e3o do voc\u00e1bulo frio, e ao surgimento de dois novos \n\nvoc\u00e1bulos: \u00e1gua e lama. Esta altera\u00e7\u00e3o verificada nas representa\u00e7\u00f5es dever-se-\u00e1 \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o de temperatura sentida pelos alunos e registada pelo term\u00f3metro, no momento \n\nem que entraram na gruta, bem como \u00e0 experi\u00eancia decorrente do percurso por eles \n\nefectuado dentro do curso de \u00e1gua subterr\u00e2neo. Assim, como se pode constatar, a \n\nrealidade percepcionada pelos alunos \u00e9 indubitavelmente influenciada pelos sentidos. \n\nSegundo Melazo (2005), a percep\u00e7\u00e3o individual do ambiente ocorre atrav\u00e9s dos \u00f3rg\u00e3os \n\ndos sentidos associados a actividades cerebrais. As distintas percep\u00e7\u00f5es do ambiente \n\nest\u00e3o relacionadas com as diferentes personalidades, idade, experi\u00eancias e aspectos \n\ns\u00f3cio-ambientais dos sujeitos, bem como com a educa\u00e7\u00e3o e heran\u00e7a biol\u00f3gica.  \n\nNum estudo efectuado por Travassos et al. (2007) sobre representa\u00e7\u00f5es sociais \n\ndo conceito de caverna, envolvendo alunos do Ensino M\u00e9dio (faixa et\u00e1ria dos 17 aos 18 \n\nanos), numa escola particular de Belo Horizonte, Minas Gerais, verificou-se que quando \n\nse solicitava aos alunos cinco palavras-chave que transmitissem o que primeiramente se \n\nlembrariam ao ouvir a palavra \u201ccaverna\u201d, os alunos evocaram uma grande quantidade \n\nde palavras que exprimiam sentimentos negativos, como medo, escuro, sombrio, \n\ncaveira, esconderijo, drag\u00f5es, solid\u00e3o, falta de ar, mist\u00e9rio, perigo, abafado, animais, \n\nmesmo no universo dos indiv\u00edduos que j\u00e1 tinha visitado grutas. Apesar de todo o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n51 \n \n\nsimbolismo em torno da \u201ccaverna\u201d, referiram tamb\u00e9m, palavras de cunho cient\u00edfico, \n\ncomo por exemplo estalactite, estalagmite, rocha, \u00e1gua, biodiversidade, entre outras, \n\nreflectindo contacto pr\u00e9vio com o tema. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o referente \u00e0 origem das grutas c\u00e1rsicas (Gr\u00e1fico 4.4), \n\nverifica-se que 52% dos alunos, antes da interven\u00e7\u00e3o, manifestavam ideias inadequadas \n\nacerca dos processos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o das grutas. Alguns alunos seleccionaram \n\nafirma\u00e7\u00f5es que aludiam \u00e0 ac\u00e7\u00e3o erosiva da \u00e1gua e do vento para explicar a sua g\u00e9nese. \n\nSegundo Kastning &amp; Kastning (1999, p. 104), uma das concep\u00e7\u00f5es alternativas mais \n\ncomuns acerca de grutas, \u00e9 a que relaciona a sua forma\u00e7\u00e3o com a eros\u00e3o provocada pela \n\n\u00e1gua. Nas palavras dos autores, \u201cEveryone is familiar with the erosive power of surficial \n\nstreams, so it seems natural to extend this process to the subsurface.\u201d  \n\nNo presente estudo, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, constatou-se uma redu\u00e7\u00e3o significativa \n\nno n\u00famero de respostas inadequadas, e apenas 2 alunos (7%) a manifestarem \n\ndificuldades nesta quest\u00e3o. \n\n \n\nQuest\u00e3o 7. QD /  2. QA: As Grutas c\u00e1rsicas formam-se\u2026 \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n1- em qualquer tipo de rocha. \n \n2- em rochas gran\u00edticas, onde existe \n\ncircula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua devido \u00e0 fus\u00e3o do gelo.  \n\n3- devido \u00e0 actividade de animais que \n\nescavam as  rochas. \n\n4- por dissolu\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio,  \n\n  constituinte principal do calc\u00e1rio.  \n\n5- como resultado da ac\u00e7\u00e3o do vento, em \n\nlocais normalmente montanhosos.  \n\n \n6- outra. Qual? \n\n \nGr\u00e1fico 4.4 \u2013 Percentagem de afirma\u00e7\u00f5es seleccionadas no question\u00e1rio de diagn\u00f3stico (QD) e \nno question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o (QA) relativamente \u00e0 quest\u00e3o \u201cAs grutas c\u00e1rsicas formam-se\u2026\u201d  \n \n Quanto \u00e0 quest\u00e3o 8 do QD, verifica-se que 22% dos alunos n\u00e3o relaciona \n\nqualquer das palavras apresentadas no QD com os locais onde existem grutas c\u00e1rsicas \n\n(Gr\u00e1fico 4.5). A palavra granito \u00e9 aquela que os inquiridos mais associam a grutas \n\nc\u00e1rsicas, desconhecendo, assim, o tipo de rocha que est\u00e1 na g\u00e9nese destas cavidades \n\nnaturais. Estalactite e estalagmite foram as palavras que melhor relacionaram, \n\napresentando id\u00eantica percentagem. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n52 \n \n\n \n\nQuest\u00e3o 8. QD: Das palavras que se seguem, qual ou quais relacionas com os  \n                                locais onde existem grutas c\u00e1rsicas?  \n\n                                                                                                                             \n\n                                                                          Lava   \n\nDolina   \n\nGranito  \n\nEstalactite \n\nMetamorfismo  \n\nAlgar \n\nExsurg\u00eancia \n\nG\u00e9iser \n\nEstalagmite \n\nLapi\u00e1s \n\nCratera \n\nDuna \n                  N\u00e3o relaciono com nenhuma das palavras           \n \n\n \n \n \n \n\nGr\u00e1fico 4.5 \u2013 Percentagem dos termos que os inquiridos referiram no QD estarem relacionados \ncom os locais onde existem grutas c\u00e1rsicas. \n\n \n\nNo question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o, a grande maioria dos inquiridos estabeleceu \n\nadequadamente correspond\u00eancia entre os termos c\u00e1rsicos e os respectivos elementos \n\nrepresentados na figura 1 (Gr\u00e1fico 4.6). Algar e dolina foram os termos que suscitaram \n\nmaiores dificuldades, respectivamente para 11% e 7% dos inquiridos, o que poder\u00e1 \n\ndever-se a dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o relacionadas com representa\u00e7\u00e3o espacial do \n\ndiagrama inclu\u00eddo na quest\u00e3o (Kastens &amp; Ishikawa, 2004; Orion et al., 1997), bem \n\ncomo ao facto de os alunos n\u00e3o terem visitado, na sa\u00edda de campo, qualquer algar ou \n\ndolina. \n\nQuest\u00e3o 3. QA: Faz corresponder aos n\u00fameros da figura1 os respectivos  \n                                       termos. \n\n                \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAlgar  \n\nDolina \n\nEstalagmite \n\nColuna \n\n Estalactite  \n\n Exsurg\u00eancia  \n\n                                          Figura 1                                               Lapi\u00e1s \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.6 \u2013 Percentagem de correspond\u00eancias correctas e erradas efectuadas pelos inquiridos, \nrelativamente ao modelado c\u00e1rsico representado na figura 1 do QA. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n53 \n \n\n \n\n            Relativamente \u00e0 quest\u00e3o 9 do QD/4 do QA, registaram-se mudan\u00e7as bastante \n\nsignificativas entre as respostas dadas no QD e no QA (Gr\u00e1fico 4.7). Assim, ap\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o, a grande maioria dos alunos seleccionou no QA a lama, os rios, a \u00e1gua, as \n\nra\u00edzes e os animais como os elementos principais que se poder\u00e3o encontrar dentro de \n\numa gruta. Outro aspecto que emerge da an\u00e1lise dos dados \u00e9 a aus\u00eancia da selec\u00e7\u00e3o de \n\nplantas e luz, no QA. Constata-se, ainda, que relativamente \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de \n\nar, assinalada por 13 alunos (48%) no QD, no QA, somente 3 alunos (11%) a \n\nseleccionaram, os quais, tal como j\u00e1 foi referido na quest\u00e3o 6 do QD / 1 do QA, se \n\nreferem a alunos que nunca visitaram uma gruta.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 9. QD / 4. QA: O que achas que podemos encontrar dentro de uma    \n                                                    gruta? \n\n           \n\n \n\n \n\nAnimais \n\nPlantas \n\nRa\u00edzes \n\nLuz \n\nAus\u00eancia de ar  \n\n\u00c1gua \n\nRios \n\nLixo \n\nLama \n\nOutras coisas\u2026 \n\nGr\u00e1fico 4.7 \u2013 Percentagem de afirma\u00e7\u00f5es seleccionadas no QD e no QA relativamente ao que \nos inquiridos acham que se pode encontrar dentro de uma gruta.  \n\n \n\n4.2.3. Percep\u00e7\u00f5es Acerca de Comportamentos e Atitudes Relacionadas com  \n\n                     a Gest\u00e3o de um Sistema C\u00e1rsico, Antes e Depois da Interven\u00e7\u00e3o \n\nOs gr\u00e1ficos 4.8 a 4.12 e as tabelas 4.3 a 4.6 representam as categorias de \n\nrespostas dadas pelos inquiridos a perguntas acerca de comportamentos e atitudes \n\nrelacionadas com a gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico, e que se referem, no QD, \u00e0s quest\u00f5es \n\n10 a 12.3 (Anexo 1), e no QA, \u00e0s quest\u00f5es 5 a 7.3 (Anexo 15).  \n\nOs resultados mostram que, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, aumentou o n\u00famero de respostas \n\nque representam afirma\u00e7\u00f5es adequadas acerca da caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema c\u00e1rsico \n\n(Gr\u00e1fico 4.8). Assim, a grande maioria dos alunos, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, caracteriza as \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n54 \n \n\ngrutas como sendo locais com interesse, que necessitam de ser estudados, e que sendo \n\nespa\u00e7os din\u00e2micos, s\u00e3o tamb\u00e9m locais sens\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que se verificam no seu \n\nexterior. Verifica-se, ainda, que a totalidade dos alunos reconhece que as grutas s\u00e3o \n\nlocais onde pode ocorrer contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. As respostas dadas \u00e0s quest\u00f5es 11 e 12 \n\ndo QA (Tabelas 4.3, 4.4, 4.5 e 4.6) corroboram esta ideia. Para al\u00e9m de reconhecerem a \n\nexist\u00eancia de \u00e1gua subterr\u00e2nea, os alunos manifestaram ideias adequadas acerca da \n\npossibilidade de esta poder ser contaminada em consequ\u00eancia das actividades humanas.  \n\nNuma investiga\u00e7\u00e3o levada a cabo por M\u00e1rquez &amp; Bach (2007) acerca das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos alunos sobre o ciclo da \u00e1gua, envolvendo 30 alunos espanh\u00f3is do 1\u00ba \n\nciclo do Ensino Secund\u00e1rio Obrigat\u00f3rio (12-14 anos), verificou-se que, quando se \n\nsolicitava aos alunos que representassem, atrav\u00e9s de um diagrama, \u201co ciclo da \u00e1gua\u201d, \n\napenas 1 aluno (3,3%) referiu a \u00e1gua subterr\u00e2nea. Um outro estudo realizado por Silva \n\n&amp; Amador (2002), acerca de modelos mentais relativos \u00e0 origem, ao armazenamento e \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, envolvendo 38 alunos do 12\u00ba Ano do Ensino \n\nSecund\u00e1rio portugu\u00eas, mostrou que os alunos, para explicarem o armazenamento e a \n\ncircula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, recorrem, com frequ\u00eancia, a analogias relativas \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em maci\u00e7os c\u00e1rsicos. Assim, alguns alunos utilizaram termos como \n\n\u201crio subterr\u00e2neo\u201d, \u201ccanais subterr\u00e2neos\u201d e \u201ccavernas\u201d para se referirem \u00e0 circula\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento das \u00e1guas subterr\u00e2neas, parecendo conhecer os processos de dissolu\u00e7\u00e3o \n\nem meios carbonatados, mas n\u00e3o apresentam concep\u00e7\u00f5es adequadas acerca do \n\narmazenamento e da circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas em meios porosos. Esta percep\u00e7\u00e3o \n\ninadequada da componente subterr\u00e2nea confirma a dificuldade de compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica das \u00e1guas subterr\u00e2neas. A aquisi\u00e7\u00e3o de pensamento sist\u00e9mico, necess\u00e1ria \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do papel das \u00e1guas subterr\u00e2neas no ciclo hidrol\u00f3gico, \u00e9 fundamental para \n\numa adequada interpreta\u00e7\u00e3o da natureza e de crucial import\u00e2ncia para uma gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos em qualquer regi\u00e3o (Ferrreiro &amp; Garrido, 2007). \n\nRefira-se, a este prop\u00f3sito, que 20-25% da popula\u00e7\u00e3o mundial depende da \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea proveniente de regi\u00f5es c\u00e1rsicas (Ford &amp; Williams, 2007), tendo esta \n\ntem\u00e1tica sido uma das dez tem\u00e1ticas em foco no \u00e2mbito do Programa Cient\u00edfico do Ano \n\nInternacional do Planeta Terra (2007-2009) (Mulder et al., 2006), centrada na \n\nperspectiva \u201c\u00c1guas subter\u00e2neas: reservat\u00f3rio para um planeta com sede?\u201d (Struckmeier \n\net al., 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n55 \n \n\n \n\nQuest\u00e3o 10. QD / 5. QA: As grutas s\u00e3o\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n1- locais tranquilos, onde n\u00e3o se verificam altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n\n2- locais onde ocorrem constantes modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n\n3- locais com pouco interesse, que n\u00e3o necessitam de ser estudados. \n\n4- locais com interesse, que necessitam de ser estudados. \n\n5- espa\u00e7os sens\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu exterior. \n\n6- espa\u00e7os resistentes \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu exterior. \n\n7- locais onde n\u00e3o ocorre contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n8- locais onde a \u00e1gua pode ser contaminada. \n\n \nGr\u00e1fico 4.8 \u2013 Percentagem de afirma\u00e7\u00f5es seleccionadas no QD e no QA relativamente \u00e0 \nopini\u00e3o dos inquiridos acerca das grutas. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 pr\u00e1tica frequente de as pessoas lan\u00e7arem para o interior de \n\npequenas grutas, os corpos de animais mortos e o lixo dom\u00e9stico, a totalidade dos \n\ninquiridos considera esta pr\u00e1tica censur\u00e1vel (Gr\u00e1fico 4.9). As raz\u00f5es apresentadas no \n\nQD e no QA, bem como a respectiva frequ\u00eancia (F), encontram-se representadas na \n\nTabela 4.3.  \n\n \n         Quest\u00e3o11. QD / 6. QA: \u00c9 pr\u00e1tica frequente, em algumas aldeias, as pessoas  \n                                                   lan\u00e7arem para o interior de pequenas grutas, os                                               \n                                                   corpos de animais mortos e o lixo dom\u00e9stico. \n                                                   Na tua opini\u00e3o, consideras esta atitude correcta? \n  \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\n     Sim \n\n \n\n     N\u00e3o \n\n \nGr\u00e1fico 4.9 \u2013 Percentagem de inquiridos, no QD e no QA, que concorda, ou n\u00e3o, com a atitude \ndas pessoas, de algumas aldeias, lan\u00e7arem para o interior de pequenas grutas, os corpos de \nanimais mortos e o lixo dom\u00e9stico. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n56 \n \n\n \n \nTabela 4.3 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas no QD e no QA e respectivas frequ\u00eancias relativamente \u00e0s \nquest\u00f5es 11 e 6. \n\n \n\nAnalisando as raz\u00f5es aludidas no QD para condenar a atitude, verifica-se que \n\ns\u00e3o gen\u00e9ricas e distribu\u00eddas por um conjunto de alargado de aspectos, dos quais se \n\ndestacam: a polui\u00e7\u00e3o ambiental, a falta de h\u00e1bitos de higiene, a falta de civismo, os \n\npreju\u00edzos para o turismo e a necessidade de preservar as grutas. Apenas dois alunos se \n\nreferiram \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua. As raz\u00f5es manifestadas no QA s\u00e3o, pelo \n\ncontr\u00e1rio, mais precisas e centradas em aspectos particulares como sejam, a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos cursos subterr\u00e2neos que percorrem as grutas (17 alunos), a \n\npolui\u00e7\u00e3o das grutas e a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o destes locais. \n\n \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o 12 do QD / 7 do QA, a an\u00e1lise dos resultados relativos \u00e0 \n\nprimeira proposta permitiu verificar que a totalidade dos inquiridos optou pela n\u00e3o \n\nautoriza\u00e7\u00e3o de armazenamento de \u00f3leos usados de ve\u00edculos autom\u00f3veis no interior de \n\numa das grutas (Gr\u00e1fico 4.10). As raz\u00f5es apresentadas no QD e no QA, bem como a \n\nrespectiva frequ\u00eancia (F), encontram-se expressas na Tabela 4.4.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRaz\u00f5es apresentadas \nQD  F QA F \n\n - \u201cporque  provoca polui\u00e7\u00e3o\u201d; \n - \u201cporque  provoca maus cheiros\u201d; \n - \u201cporque a gruta pode vir a ser  \n    estudada e ter  algo de importante\u201d; \n - \u201cn\u00e3o \u00e9 higi\u00e9nico\u201d; \n - \u201cporque afecta o turismo\u201d; \n - \u201cAs grutas s\u00e3o bonitas. \u00c9 necess\u00e1rio  \n    preserv\u00e1-las\u201d; \n - \u201cporque contamina o meio natural e os  \n    cursos de \u00e1gua\u201d; \n - \u201cporque  faz mal ao ambiente\u201d; \n - \u201cn\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de uma gruta\u201d; \n - \u201cfalta de respeito\u201d; \n - \u201cporque as grutas s\u00e3o para visitar, s\u00e3o  \n    um monumento\u201d. \n \n\n8 \n5 \n2 \n \n\n2 \n2 \n2 \n \n\n2 \n \n\n1 \n1 \n1 \n1 \n\n - \u201cporque leva \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  \n   que percorre as grutas\u201d; \n- \u201cporque as grutas merecem ser  \n   preservadas e estudadas\u201d; \n- \u201cporque est\u00e3o a poluir o ambiente  \n   dentro da  gruta\u201d; \n- \u201cporque provoca cheiros  \n   desagrad\u00e1veis\u201d; \n- \u201cporque n\u00e3o \u00e9 agrad\u00e1vel para as  \n  pessoas que visitam a gruta\u201d. \n \n \n\n17 \n \n\n4 \n \n\n4 \n \n\n1 \n \n\n1 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n57 \n \n\nQuest\u00e3o 12. QD/ 7. QA: Imagina que \u00e9s presidente de c\u00e2mara de um   \n                               munic\u00edpio localizado numa regi\u00e3o c\u00e1rsica. Um dia, uma grande   \n                               empresa apresenta-te tr\u00eas propostas para desenvolvimento da   \n                               regi\u00e3o, prometendo a cria\u00e7\u00e3o de alguns postos de trabalho. A tua      \n                              fun\u00e7\u00e3o \u00e9 decidires sobre elas, de  forma justificada. \n\n \n           \n           1\u00aa Proposta: Utiliza\u00e7\u00e3o de uma das grutas da regi\u00e3o para armazenamento de \u00f3leos  \n                                usados em ve\u00edculos autom\u00f3veis. \n \n\n \n \n \n \n\n          \n                Autorizava \n\n \n         N\u00e3o autorizava \n\n \nGr\u00e1fico 4.10 \u2013 Percentagem de inquiridos que no QD e no QA autorizava, ou n\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o \nde uma das grutas da regi\u00e3o para armazenamento de \u00f3leos usados em ve\u00edculos autom\u00f3veis. \n \n\nTabela 4.4 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, e respectivas frequ\u00eancias \nrelativamente \u00e0 1\u00aa proposta. \n\nRaz\u00f5es apresentadas \nQD Autorizava F QA Autorizava F \n\n -  0  - 0 \n\nN\u00e3o Autorizava F N\u00e3o Autorizava F \n - \u201cpor causa da polui\u00e7\u00e3o\u201d; \n - \u201cporque prejudica o ambiente\u201d; \n - \u201cporque poderia existir um derrame e  \n   contaminar os cursos de \u00e1gua da regi\u00e3o\u201d; \n - \u201cporque poderia existir um derrame e  \n   contaminar os cursos de \u00e1gua da regi\u00e3o\u201d; \n -\u201cporque \u00e9 perigoso\u201d; \n - \u201cn\u00e3o \u00e9 o s\u00edtio indicado\u201d; \n - \u201cporque poderia ocorrer uma explos\u00e3o\u201d; \n - \u201cporque as grutas podem ser visitadas\u201d; \n - \u201cporque poderia haver uma derrocada\u201d; \n - \u201cporque pode matar alguns seres vivos\u201d; \n - \u201cporque faz mal \u00e0 sa\u00fade\u201d; \n -\u201cporque n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tico para o estudo das  \n   mesmas\u201d. \n\n7 \n4 \n3 \n\n \n2 \n \n\n2 \n2 \n2 \n1 \n1 \n1 \n1 \n1 \n\n - \u201cporque poderia contaminar a \u00e1gua\u201d; \n -\u201cporque poderia poluir o ambiente\u201d; \n - \u201cdevido ao perigo de explos\u00e3o\u201d;  \n - \u201cporque as grutas s\u00e3o locais que devem  \n   ser  preservados\u201d; \n - \u201cporque j\u00e1 n\u00e3o se podia visitar\u201d. \n\n15 \n8 \n2 \n1 \n \n\n1 \n \n\n \n\nComparando as raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, uma vez \n\nmais se verifica que, enquanto no QD, os alunos apresentam raz\u00f5es gen\u00e9ricas, como \n\n\u201cpor causa da polui\u00e7\u00e3o\u201d ou \u201cporque prejudica o ambiente\u201d, no QA, 56% dos alunos \n\nespecifica o tipo de polui\u00e7\u00e3o que pode estar em causa na situa\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise, de que \u00e9 \n\nexemplo a resposta \u201cporque poderia contaminar a \u00e1gua\u201d.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n58 \n \n\nQuanto aos resultados relativos \u00e0 segunda proposta, verifica-se que ocorreu uma \n\ninvers\u00e3o na percentagem de respostas dadas pelos inquiridos do QD para o QA (Gr\u00e1fico \n\n4.11). As raz\u00f5es apresentadas no QD e no QA, bem como a respectiva frequ\u00eancia (F), \n\nencontram-se expostas na Tabela 4.5. \n\n            \n          2\u00aa Proposta: Constru\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel rodovi\u00e1rio, aproveitando as grutas existentes \n                               no maci\u00e7o c\u00e1rsico, para mais facilmente atravessar a regi\u00e3o. \n \n \n\n \n \n \n \n\n                                                  Autorizava   \n                                \n\n                                            N\u00e3o autorizava \n\nGr\u00e1fico 4.11 \u2013 Percentagem de inquiridos que no QD e no QA autorizava, ou n\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o \nde um t\u00fanel rodovi\u00e1rio, aproveitando as grutas existentes no maci\u00e7o c\u00e1rsico, para mais \nfacilmente atravessar a regi\u00e3o. \n \n\nTabela 4.5 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, e respectivas frequ\u00eancias \nrelativamente \u00e0 2\u00aa proposta. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados permite verificar que as principais raz\u00f5es apresentadas pelos \n\nalunos que referiram dar autoriza\u00e7\u00e3o no QD, para a constru\u00e7\u00e3o do t\u00fanel, relacionam-se \n\ncom perspectivas de desenvolvimento regional, de que s\u00e3o exemplos justifica\u00e7\u00f5es \n\ncomo: \u201cporque facilitava a travessia da regi\u00e3o\u201d; \u201cpara desenvolver a aldeia\u201d. No QA, \n\nas raz\u00f5es apresentadas pelos alunos, para a n\u00e3o autoriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do t\u00fanel, \n\nrelacionam-se com perspectivas de conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, tal como se expressa em \n\nRaz\u00f5es apresentadas \nQD Autorizava F QA Autorizava F \n\n - \u201cporque  facilitava a travessia da regi\u00e3o\u201d; \n - \u201cpara desenvolver a aldeia\u201d; \n - \u201caproveitamento dos materiais naturais   \n    existentes\u201d; \n - \u201cporque as pessoas ao passarem iam  \n   observar a gruta\u201d; \n - n\u00e3o respondeu. \n\n12 \n4 \n1 \n \n\n1 \n \n\n1 \n\n - \u201cporque facilitava a desloca\u00e7\u00e3o da \n    popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n3 \n\nN\u00e3o Autorizava F N\u00e3o Autorizava F \n - \u201cpara n\u00e3o estragar a gruta\u201d \n - \u201cdevido ao perigo de derrocada\u201d; \n - \u201cas grutas s\u00e3o locais sens\u00edveis \u00e0s  \n   altera\u00e7\u00f5es\u201d; \n - \u201cprejudica o ambiente\u201d; \n - \u201cfaltava dinheiro\u201d. \n  \n \n\n3 \n2 \n1 \n \n\n1 \n1 \n \n\n -\u201cporque se destru\u00eda as grutas\u201d; \n -\u201cpoderia haver derrocadas\u201d; \n - \u201cporque  se ia estragar uma zona  \n   tur\u00edstica\u201d; \n - \u201cporque causa  polui\u00e7\u00e3o nas grutas\u201d; \n - \u201cporque as grutas s\u00e3o importantes  \n    para  estudar e visitar\u201d; \n -\u201cporque isso alterava o ecossistema\u201d. \n\n15 \n2 \n2 \n \n\n2 \n2 \n \n\n1 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n59 \n \n\nfrases como: \u201cporque se destru\u00eda as grutas\u201d; \u201cporque causa polui\u00e7\u00e3o nas grutas\u201d, \n\n\u201cporque as grutas s\u00e3o importantes para estudar e visitar\u201d. Assim, constata-se que, \n\nap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, parece ter havido de uma altera\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca \n\ndo impacto que a ac\u00e7\u00e3o humana poder\u00e1 ter no ambiente, designadamente nas regi\u00f5es \n\nc\u00e1rsicas.  \n\nRelativamente \u00e0 an\u00e1lise dos resultados respeitantes \u00e0 terceira e \u00faltima proposta, \n\nverifica-se que a maioria dos inquiridos optou pela n\u00e3o autoriza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o da \n\nquinta na regi\u00e3o (Gr\u00e1fico 4.12). Este facto evidenciou-se no QA, com 93% dos \n\ninquiridos a optar por n\u00e3o autorizar. As raz\u00f5es apresentadas no QD e no QA, bem como \n\na respectiva frequ\u00eancia (F) encontram-se expostas na Tabela 4.6.  \n\n            \n           3\u00aa Proposta: Instala\u00e7\u00e3o de uma quinta para cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado, ocupando  \n                                uma grande \u00e1rea da regi\u00e3o. \n \n\n \n \n \n \n\n                        Autorizava \n \n\n                  N\u00e3o autorizava \n\nGr\u00e1fico 4.12 \u2013 Percentagem de inquiridos que no QD e no QA autorizava, ou n\u00e3o, a instala\u00e7\u00e3o \nde uma quinta para cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado, ocupando uma grande \u00e1rea da regi\u00e3o. \n \n\nTabela 4.6 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos no QD e no QA, e respectivas frequ\u00eancias \nrelativamente \u00e0 3\u00aa proposta. \n\nRaz\u00f5es apresentadas \nQD Autorizava F QA Autorizava F \n\n - \u201cporque \u00e9 bom a cria\u00e7\u00e3o de gado\u201d; \n - \u201cpor ser um bom motivo\u201d; \n - porque n\u00e3o iam destruir as grutas e davam  \n   emprego\u201d; \n - \u201cporque podiam aproveitar a gruta para a  \n    cria\u00e7\u00e3o de gado\u201d. \n\n7 \n1 \n1 \n \n\n1 \n\n - \u201cporque se criavam postos de \ntrabalho\u201d; \n - \u201cporque h\u00e1 falta de gado\u201d. \n\n1 \n \n\n1 \n\nN\u00e3o autorizava F N\u00e3o autorizava F \n -\u201cporque danificava as grutas\u201d;   \n -\u201cdevido \u00e0 sua grande extens\u00e3o\u201d; \n -\u201cestragar a paisagem\u201d; \n - \u201cperigo das grutas desmoronar e provocar  \n   a morte de pessoas e animais\u201d; \n - \u201cpor causa do cheiro\u201d, \n -\u201cn\u00e3o se deve fazer cria\u00e7\u00e3o intensiva\u201d; \n -\u201cn\u00e3o era bem aproveitado\u201d; \n -\u201cficava sem muita \u00e1rea para habita\u00e7\u00f5es\u201d; \n - \u201cporque as grutas n\u00e3o s\u00e3o para animais  \n    dom\u00e9sticos\u201c;   \n - N\u00e3o responderam. \n\n4 \n3 \n1 \n \n\n1 \n1 \n1 \n1 \n1 \n1 \n1 \n2 \n\n - \u201cpor causa das fezes e urina dos \nanimais que se podem infiltrar atrav\u00e9s \ndas fendas no calc\u00e1rio e contaminar a \n\u00e1gua da gruta\u201d;   \n - \u201cporque h\u00e1 o perigo de poluir a   \ngruta\u201d; \n -\u201cporque ocupava muito espa\u00e7o\u201d. \n\n \n \n\n15 \n \n\n \n \n\n9 \n \n\n1 \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n60 \n \n\nAo analisar-se as justifica\u00e7\u00f5es apresentadas no QD, relativamente a esta \n\nproposta, \u00e9 not\u00f3rio que os inquiridos tiveram dificuldade em representar espacialmente \n\na instala\u00e7\u00e3o da quinta, num contexto de uma regi\u00e3o c\u00e1rsica. Constituem evid\u00eancias deste \n\nfacto, as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \u201cporque as grutas n\u00e3o s\u00e3o para animais dom\u00e9sticos\u201d; \n\n\u201cn\u00e3o era bem aproveitado\u201d; \u201cporque danificava as grutas\u201d. No QA, pelo contr\u00e1rio, a \n\ngrande maioria dos inquiridos revela ideias adequadas acerca da din\u00e2mica de um \n\nsistema c\u00e1rsico, justificando, a n\u00e3o autoriza\u00e7\u00e3o, com afirma\u00e7\u00f5es como: \u201cpor causa das \n\nfezes e urina dos animais que se podem infiltrar atrav\u00e9s das fendas no calc\u00e1rio e \n\ncontaminar a \u00e1gua da gruta\u201d. \n\nO incremento verificado na elabora\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es cr\u00edticas e fundamentadas \n\nacerca das vulnerabilidades de um sistema c\u00e1rsico indicia uma adequada integra\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos e ideias promotoras de aprendizagens que parecem ter contribu\u00eddo para o \n\ndesenvolvimento de uma consci\u00eancia eticamente mais respons\u00e1vel relativamente ao \n\nambiente. Estes resultados v\u00e3o ao encontro do que pretende ser uma Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nSustentabilidade, um processo de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para uma cidadania informada e \n\ncomprometida, que disponha das ferramentas criativas para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, \n\nde uma cultura cient\u00edfica e social, bem como o compromisso de protagonizar actua\u00e7\u00f5es \n\nrespons\u00e1veis, tanto individuais como colectivas (Filho, 2009). As referidas actua\u00e7\u00f5es \n\najudar\u00e3o a garantir um futuro vi\u00e1vel e pr\u00f3spero, do ponto de vista ecol\u00f3gico e \n\necon\u00f3mico (Ibid.). Assim, uma compreens\u00e3o b\u00e1sica das ci\u00eancias e da tecnologia \u00e9 \n\nessencial na prepara\u00e7\u00e3o dos jovens para a sua vida futura, tanto na perspectiva \n\necon\u00f3mica como pessoal e social, na medida que essa forma\u00e7\u00e3o deve proporcionar \n\ncrit\u00e9rios para intervir na tomada de decis\u00f5es pol\u00edticas sobre as quest\u00f5es que t\u00eam \n\nrepercuss\u00e3o nas suas vidas (Pedrinaci, 2009).  \n\n \n\n4.3. An\u00e1lise e Discuss\u00e3o do Conte\u00fado das Fichas de Trabalho Realizadas  \n\n                  pelos Alunos e Reflex\u00e3o Acerca do Trabalho Cooperativo Realizado \n\nApresenta-se, em s\u00edntese, uma an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas dadas pelos \n\nalunos nas fichas de trabalho realizadas, quer na sala de aula quer no campo, bem como \n\numa reflex\u00e3o acerca do trabalho cooperativo que envolveu a sua realiza\u00e7\u00e3o. A \n\nelabora\u00e7\u00e3o desta reflex\u00e3o fundamentou-se em dados relativos a registos decorrentes da \n\nobserva\u00e7\u00e3o directa do professor-investigador, recolhidos imediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino \n\nde cada sess\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, dados resultantes da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa dos \n\ndocumentos produzidos pelos alunos, dados registados na grelha de observa\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n61 \n \n\nprofessor relativos ao trabalho cooperativo, assim como nas notas do di\u00e1rio do professor \n\nrelativas \u00e0 sa\u00edda de campo. \n\n \n\u2022 Ficha de trabalho N\u00ba1 \u2013 Actividade Pr\u00e1tica Laboratorial: \u201cComo se formam \n\ne destroem as rochas carbonatadas?\u201d (Anexo 2). \n \n\nA actividade laboratorial foi adequadamente realizada pela maioria dos grupos. \n\nTodavia, houve dois grupos onde tal n\u00e3o sucedeu, pois ao agitarem demasiado o tubo de \n\nensaio que continha a \u00e1gua gaseificada, provocaram uma sa\u00edda em jacto do seu \n\nconte\u00fado, ap\u00f3s terem retirado a rolha, pelo que tiveram de repetir a actividade. Os \n\nalunos reconheceram que este pequeno incidente se deveu a erros por eles cometidos \n\naquando da implementa\u00e7\u00e3o dos procedimentos que constam na ficha de trabalho. Todos \n\nos grupos efectuaram a discuss\u00e3o dos resultados, relativos ao primeiro problema, sem \n\ngrandes dificuldades. A realiza\u00e7\u00e3o da 2\u00aa parte da ficha de trabalho revelou-se mais \n\nproblem\u00e1tica, devido a dificuldades detectadas relativamente aos conceitos de \n\n\u201cdissolu\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cprecipita\u00e7\u00e3o\u201d, bem como relativamente aos factores que poder\u00e3o \n\ninfluenciar estes fen\u00f3menos, pelo que foi necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o do professor na \n\nclarifica\u00e7\u00e3o destes aspectos. Poder\u00e1 ter contribu\u00eddo para a origem destas dificuldades, as \n\nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos sobre fen\u00f3menos naturais, vulgarmente designadas por \n\nconcep\u00e7\u00f5es alternativas, que poder\u00e3o ser mais ou menos divergentes dos conceitos \n\ncientificamente aceites (Martins &amp; Veiga, 1999). Num estudo levado a cabo por Prieto \n\net al. (1989) acerca da natureza das solu\u00e7\u00f5es e o processo de dissolu\u00e7\u00e3o, envolvendo \n\nalunos espanh\u00f3is, com idades compreendidas entre os 11 e os 14 anos, verificou-se que \n\nas explica\u00e7\u00f5es apresentadas pelos alunos sobre o fen\u00f3meno de dissolu\u00e7\u00e3o de uma \n\nsubst\u00e2ncia noutra se baseiam numa pequena variedade de exemplos concretos acerca \n\ndeste fen\u00f3meno, resultantes das suas viv\u00eancias di\u00e1rias. Os exemplos dados pelos alunos \n\ninquiridos restringem-se principalmente a s\u00f3lidos que se dissolvem em l\u00edquidos. \n\nConstatou-se, tamb\u00e9m, que os termos cient\u00edficos encontrados nos livros de textos, n\u00e3o \n\naparecerem como parte significativa na terminologia utilizada pelos alunos nas suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es. Um outro aspecto, que emerge deste estudo, \u00e9 o facto de os alunos terem a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que o soluto \u00e9 o componente mais importante do processo de dissolu\u00e7\u00e3o; o \n\nsolvente \u00e9 visto como o componente passivo do processo. \n\nApresentam-se, a seguir, alguns exemplos de concep\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos \n\nacerca \u201cdissolu\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cprecipita\u00e7\u00e3o\u201d extra\u00eddas do trabalho de Kind (2004): \u201cAo \n\ndissolver-se o a\u00e7\u00facar este derrete-se\u201d; \u201c\u00c1gua tem \u201cfor\u00e7a\u201d para dissolver um sal\u201d; \n\n\u201cPerde-se peso na dissolu\u00e7\u00e3o\u201d; \u201cO a\u00e7\u00facar desaparece quando dissolvido na \u00e1gua\u201d. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n62 \n \n\nRelativamente \u00e0s observa\u00e7\u00f5es realizadas acerca do trabalho cooperativo, h\u00e1 a \n\nregistar que a maioria dos grupos mostrou entusiasmo durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\npropostas, tendo participado activamente na sua realiza\u00e7\u00e3o. Os elementos dos grupos \n\ndesempenharam as tarefas de acordo com os pap\u00e9is definidos. V\u00e1rios grupos solicitaram \n\na ajuda do professor aquando da realiza\u00e7\u00e3o das actividades inclu\u00eddas na segunda parte \n\nda ficha de trabalho. \n\n \n\n\u2022 Ficha de Trabalho N\u00ba2: \u201cQual o papel da \u00e1gua da chuva na modela\u00e7\u00e3o da \npaisagem c\u00e1rsica?\u201d (Anexo 3). \n\n \n\nA totalidade dos grupos realizou a ficha de trabalho sem grande dificuldade. A \n\nquest\u00e3o 1.3 foi a que suscitou mais d\u00favidas, nomeadamente no que respeita \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o: \u201cA amostra de calc\u00e1rio \u00e9 imperme\u00e1vel, mas a estrutura do \n\nmaci\u00e7o calc\u00e1rio \u00e9 muito perme\u00e1vel\u201d. Admitindo que os alunos desconhecessem o \n\nsignificado dos termos \u201cimperme\u00e1vel\u201d e \u201cperme\u00e1vel\u201d, o professor-investigador \n\nquestionou os alunos acerca do significado daqueles termos, e verificou n\u00e3o haver \n\ndificuldades nas explica\u00e7\u00f5es apresentadas. Admitiu-se, ent\u00e3o, que as dificuldades de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o se devessem \u00e0s concep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca do que \u00e9 um \n\nmaci\u00e7o calc\u00e1rio, nomeadamente acerca das caracter\u00edsticas particulares da sua estrutura. \n\nSegundo Kastning &amp; Kastning (1999), uma das concep\u00e7\u00f5es alternativas j\u00e1 identificadas \n\nacerca do maci\u00e7o rochoso \u201cbedrock\u201d, assenta em consider\u00e1-lo como um s\u00f3lido \n\ndesprovido de espa\u00e7os vazios, sendo as rochas que o integram vistas como robustas, \n\ninflex\u00edveis e constitu\u00eddas por materiais relativamente inertes (Ibid.). Assim, a fim de \n\nesclarecer os alunos sobre a estrutura de um maci\u00e7o c\u00e1rsico, utilizou-se como recurso \n\ndid\u00e1ctico o modelo est\u00e1tico 3D, constru\u00eddo pelo professor-investigador (Anexo16). A \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, no referido modelo, de uma rede de fissuras e fendas, bem como de um \n\nalgar, de grutas e de galerias, revelou-se de grande import\u00e2ncia para ajudar os alunos a \n\ncompreenderem a estrutura de um maci\u00e7o c\u00e1rsico e a sua din\u00e2mica, e a relacionarem \n\nadequadamente com ele o conceito de permeabilidade. O modelo despertou, ainda, \n\ngrande interesse e curiosidade pelos materiais utilizados na sua constru\u00e7\u00e3o (esferovite, \n\npapel, fios de l\u00e3, palitos e pedrinhas).  \n\nRelativamente \u00e0s observa\u00e7\u00f5es realizadas acerca do trabalho cooperativo, \n\nverificou-se que a maioria dos grupos mostrou entusiasmo e participou activamente na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas, solicitando poucas vezes a ajuda do professor. N\u00e3o se \n\nobservaram quaisquer diverg\u00eancias ou conflitos entre os elementos dos grupos. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n63 \n \n\n\u2022 Ficha de Trabalho N\u00ba3 \u2013 Actividade Pr\u00e1tica Laboratorial: \u201cComo se \nformam as estalactites e as estalagmites no interior das Grutas?\u201d (Anexo 4). \n \n\nA actividade laboratorial, subjacente a esta ficha de trabalho, foi a que despertou \n\nmaior entusiasmo e interesse por parte da maioria dos grupos. A dissolu\u00e7\u00e3o dos sais na \n\n\u00e1gua e a efervesc\u00eancia da\u00ed resultante, assim como a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da \n\n\u201cestalactite\u201d ao longo do tempo, no fio de l\u00e3, foram motivo de grande curiosidade e \n\nexpectativa nos alunos. Todavia, dois dos oito grupos n\u00e3o conseguiram explicar \n\nadequadamente os fen\u00f3menos observados. \u00c0 semelhan\u00e7a do que aconteceu na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho n\u00ba 2, foram reconhecidas dificuldades inerentes \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o dos factores que influenciam a solubilidade e a forma\u00e7\u00e3o de precipitados, \n\nisto \u00e9, a forma\u00e7\u00e3o de um composto insol\u00favel que se separa da solu\u00e7\u00e3o. \n\nNo decurso da realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho, observou-se que todos os grupos \n\nmostraram entusiasmo e participaram activamente na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, \n\ndesempenhando-as, de acordo com os pap\u00e9is definidos. A maioria dos grupos solicitou \n\na ajuda do professor. \n\n \n\n\u2022 Ficha de Trabalho N\u00ba4 \u2013 \u201cQuais as consequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o humana sobre o \nsistema c\u00e1rsico?\u201d (Anexo 5). \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho N\u00ba4 n\u00e3o suscitou muitas d\u00favidas aos grupos, \n\ntendo todos eles respondido adequadamente \u00e0s quest\u00f5es formuladas. Na quest\u00e3o 1.4 \n\nalguns grupos tiveram dificuldade em interpretar o significado dos termos, \u201cauto-\n\ndepura\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cvelocidade de escoamento\u201d. Ap\u00f3s o esclarecimento do professor, os \n\ngrupos responderam adequadamente \u00e0 quest\u00e3o. \n\nQuanto ao trabalho cooperativo, a maioria dos grupos mostrou empenho e \n\nparticipou activamente na realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho. Alguns grupos solicitaram a \n\najuda do professor. Todos os grupos geriram o tempo com efic\u00e1cia. \n\n \n\n\u2022 Ficha de Trabalho N\u00ba 5 \u2013 \u201cLocaliza\u00e7\u00e3o das coordenadas geogr\u00e1ficas num \nmapa topogr\u00e1fico a partir das coordenadas fornecidas por um GPS\u201d (Anexo \n6). \n\n \nA maioria dos grupos manifestou algumas dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nmapa, designadamente em representar as coordenadas geogr\u00e1ficas na carta topogr\u00e1fica \n\nda ficha de trabalho a partir dos dados fornecidos por um equipamento de GPS. Este \n\ncontratempo pareceu dever-se a dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o das unidades do sistema \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n64 \n \n\nsexag\u00e9simal na escala de paralelos de latitude e meridianos de longitude da carta \n\ntopogr\u00e1fica da ficha de trabalho. Face \u00e0s dificuldades detectadas, o professor- \n\n-investigador interveio, prestando os devidos esclarecimentos aos grupos. \n\nSeguidamente, estes retomaram a realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho, assinalando \n\nadequadamente na carta os tr\u00eas pontos solicitados.  \n\nQuanto ao trabalho cooperativo, a maioria dos grupos mostrou empenho, \n\nparticipou activamente na realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho e solicitou a ajuda do \n\nprofessor. Todos os grupos geriram o tempo com efic\u00e1cia. \n\n \n\n\u2022 Question\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo (Anexo 8).  \n\nParagem 2 \u2013 Modelado do Exocarso \n\nTodos os grupos realizaram as actividades propostas no QG. A actividade que \n\nsuscitou maior dificuldade foi a localiza\u00e7\u00e3o da 2\u00aa paragem no mapa, com base nas \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas obtidas a partir do GPS. Assim, dos 8 grupos, 2 n\u00e3o \n\nassinalaram adequadamente esta paragem, apesar das coordenadas obtidas do GPS \n\nestarem correctas e devidamente registadas no QG. \n\nA grande maioria dos grupos mostrou empenho e participou activamente na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das actividades propostas no QG, referentes a esta paragem. Do que foi \n\nposs\u00edvel observar, os grupos desempenharam as tarefas de acordo com os pap\u00e9is \n\npreviamente definidos (porta-voz, respons\u00e1vel pelo material, controlador de tempo da \n\nactividade e moderador). \n\n \n\nParagem 3 \u2013 Gruta do Talism\u00e3 \n\nRecorde-se que n\u00e3o participaram na visita \u00e0 gruta 2 alunas, uma por motivo de \n\nclaustrofobia e outra por manifestar receio. \n\nTodas as actividades que constam do QG, relativamente a esta paragem, foram \n\nrealizadas com sucesso pela totalidade dos grupos. N\u00e3o se registaram respostas \n\ndesadequadas \u00e0s quest\u00f5es. Na quest\u00e3o 4.2. \u201cAssinala, com uma cruz, tudo o que viste ou \n\nsentiste ao longo do percurso efectuado dentro da gruta\u201d, todos os grupos referiram ter \n\nvisto \u201cinsectos\u201d, \u201clama\u201d, \u201c\u00e1gua\u201d, \u201cra\u00edzes\u201d e \u201crio subterr\u00e2neo\u201d. Relativamente aos \n\nsentimentos manifestados, 4 grupos referiram \u201cfasc\u00ednio\u201d e todos os grupos \n\nmanifestaram \u201cvontade de explorar toda a gruta\u201d. \n\nA totalidade dos grupos mostrou empenho e participou activamente na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas, desempenhando-as de acordo com os pap\u00e9is definidos e n\u00e3o \n\ngerou qualquer conflito. Na visita \u00e0 gruta, as emo\u00e7\u00f5es foram exacerbadas. A excita\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n65 \n \n\no deslumbramento, a expectativa e o medo estiveram constantemente presentes ao longo \n\ndo percurso efectuado. O esp\u00edrito de entreajuda foi evidenciado na progress\u00e3o e a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos encontrados. \n\n \n\nParagem 4 \u2013 Exsurg\u00eancia do rio Due\u00e7a \n\nTodos os grupos responderam sem dificuldade \u00e0s quest\u00f5es do QG. A maioria \n\ndos grupos recorreu ao gloss\u00e1rio, existente na p\u00e1gina 13 do QG, para responder \u00e0 \n\nquest\u00e3o 2.1. Quanto \u00e0 quest\u00e3o 3.1 sobre as \u201cconsequ\u00eancias que podem decorrer, para a \n\nnossa qualidade de vida, do facto de n\u00e3o se compreender como funciona um sistema \n\nc\u00e1rsico\u201d, a totalidade dos grupos referiu-se \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea como a \n\nprincipal consequ\u00eancia. \n\nRelativamente ao trabalho cooperativo desenvolvido nesta \u00faltima paragem, a \n\nmaioria dos grupos mostrou empenho e participou activamente na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\npropostas. Todavia, nesta fase da interven\u00e7\u00e3o, j\u00e1 era percept\u00edvel o cansa\u00e7o dos alunos. \n\n \n \n\n\u2022 Ficha de Trabalho N\u00ba6 (Anexo 13) \n \nA realiza\u00e7\u00e3o da ficha de trabalho implicou o recurso aos registos efectuados no \n\nQG, bem como a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos acerca da din\u00e2mica de um sistema \n\nc\u00e1rsico. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do conte\u00fado da ficha de trabalho mostrou que os 8 \n\ngrupos responderam adequadamente \u00e0s quest\u00f5es colocadas. Relativamente \u00e0 quest\u00e3o \n\nacerca da qualidade da \u00e1gua da exsurg\u00eancia do Due\u00e7a \u2013 \u201cEsta \u00e1gua ser\u00e1 pr\u00f3pria para \n\nconsumo humano se n\u00e3o houver tratamento de esgotos em Taliscas? Porqu\u00ea?\u201d \u2013, os \n\nalunos n\u00e3o s\u00f3 reconheceram que a \u00e1gua pode estar contaminada, como explicaram \n\nadequadamente o processo envolvido na sua contamina\u00e7\u00e3o. As respostas dadas s\u00e3o \n\nindiciadoras de que os alunos ter\u00e3o constru\u00eddo conhecimentos necess\u00e1rios a uma \n\nadequada compreens\u00e3o da din\u00e2mica hidrogeol\u00f3gica num sistema c\u00e1rsico. A \n\ncircunst\u00e2ncia assume particular import\u00e2ncia se atendermos ao facto de j\u00e1 ter sido \n\nidentificada a ideia, junto de outros alunos, de que a \u00e1gua de nascentes em regi\u00f5es \n\nc\u00e1rsicas, \u201cexemplificada pela popularizada garrafa de \u00e1gua de nascente\u201d, \u00e9 sempre de \n\nboa qualidade para beber e utilizar (Kastning &amp; Kastning, 1999, p. 103). \n\nQuanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que se processou o trabalho cooperativo, os grupos \n\nmostraram empenho e participaram activamente na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas. \n\nRegistou-se entusiasmo, e at\u00e9 alguma nostalgia, quando recordaram, atrav\u00e9s das \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n66 \n \n\nfotografias da ficha de trabalho, os locais que tinham visitado, tendo alguns elementos \n\npronunciado frases, tais como: \u201cquando \u00e9 que l\u00e1 voltamos\u201d; \u201cvamos l\u00e1 outra vez?\u201d; \u201cfoi \n\nmuito fixe\u201d. \n\n \n\n \n\n4.4. An\u00e1lise das Respostas \u00e0 2\u00aaParte do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nCom o objectivo de conhecer as opini\u00f5es dos alunos acerca dos aspectos \n\nrelacionados com as actividades desenvolvidas durante a interven\u00e7\u00e3o, s\u00e3o seguidamente \n\napresentados os dados e discutidos os resultados relativos \u00e0 2\u00aa parte do QA (Anexo 15). \n\n \n\n4.4.1. Opini\u00e3o dos Alunos Acerca das Actividades Realizadas Antes,  \n\n                        Durante e Ap\u00f3s a Sa\u00edda de Campo \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos 4.13 a 4.24 representam as categorias de respostas dadas pelos \n\ninquiridos a perguntas acerca da sua opini\u00e3o relativamente \u00e0s actividades realizadas \n\nantes, durante e ap\u00f3s a sa\u00edda de campo, e que se referem na 2\u00aa parte do QA, \u00e0s quest\u00f5es \n\n1 a 12 (Anexo 15). \n\nVerifica-se que a grande maioria dos alunos afirma ter gostado de realizar as \n\nactividades propostas na sala de aula, antes da sa\u00edda de campo (Gr\u00e1fico 4.13). De todas, \n\na que mais gostaram foi a actividade laboratorial relativa \u00e0 Ficha de Trabalho N\u00ba 3 \u2013 \n\n\u201cComo se formam as estalactites e as estalagmites no interior das grutas?\u201d (Anexo 4). A \n\nque menos gostaram foi a realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba5 \u2013 \u201cComo determinar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, numa carta topogr\u00e1fica, a partir das coordenadas geogr\u00e1ficas fornecidas por \n\num GPS?\u201d (Anexo 6). Segundo Kastens et al. (2001), existem v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es que \n\nconcluem que o uso adequado de mapas n\u00e3o \u00e9 uma compet\u00eancia que se desenvolve \n\nnaturalmente e inevitavelmente na maioria das crian\u00e7as, como andar ou falar, mas pelo \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 uma compet\u00eancia complexa, que necessita de abordagens educativas \n\nespec\u00edficas para ser desenvolvida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n67 \n \n\n \n \n1. Na sala de aula, antes da sa\u00edda de campo \n\n \n \nGr\u00e1fico 4.13 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o feita pelos inquiridos relativamente \u00e0s actividades realizadas na sala \nde aula, antes da sa\u00edda de campo. \n \n\nTal como se pode constatar da an\u00e1lise do Gr\u00e1fico 4.14, a grande maioria dos \n\ninquiridos afirmou ter gostado de realizar todas as actividades inseridas na sa\u00edda de \n\ncampo. A visita \u00e0 gruta do Talism\u00e3 foi a actividade que os inquiridos mais gostaram, e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo a que menos gostaram. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.1- Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba1 - \nActividade Laboratorial: \u201cComo se formam e \ndestroem as rochas carbonatadas?\u201d. \n1.2 - Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba2 - \u201cQual o \npapel da \u00e1gua da chuva na modela\u00e7\u00e3o da paisagem \nc\u00e1rsica?\u201d. \n1.3 - Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba 3 - \nActividade Laboratorial: \u201cComo se formam as \nestalactites e estalagmites no interior das grutas?\u201d. \n1.4 - Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba4 - \u201cQuais as \nconsequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o humana sobre o sistema \nc\u00e1rsico?\u201d. \n1.5 - Prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o de \nPowerPoint, manipula\u00e7\u00e3o de B\u00fassolas, mapas e GPS. \n1.6- Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba 5 \u2013 \u201cComo \ndeterminar a localiza\u00e7\u00e3o, numa carta topogr\u00e1fica, a \n\npartir das coordenadas geogr\u00e1ficas fornecidas por um \n\nGPS?\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n68 \n \n\n \n2. Durante a Sa\u00edda de Campo \n\n \n\n  \n2.1- Participa\u00e7\u00e3o na palestra no CISED acerca \ndo \u201cGeossistema C\u00e1rsico\u201d. \n\n2.2- Orienta\u00e7\u00e3o do mapa atrav\u00e9s da b\u00fassola, e \nlocaliza\u00e7\u00e3o dos locais de paragem no mapa. \n\n2.3- Determina\u00e7\u00e3o da Latitude e Longitude \ndos locais de paragem com aux\u00edlio do GPS. \n\n2.4- Identifica\u00e7\u00e3o das rochas do local. \n\n2.5- Caracteriza\u00e7\u00e3o do modelado exocarso \n(lapi\u00e1s) e a sua vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica. \n\n2.6- Visita \u00e0 gruta do Talism\u00e3 \n\n2.7- Determina\u00e7\u00e3o e registo das temperaturas \nno interior e exterior da gruta. \n\n2.8- Identifica\u00e7\u00e3o das formas que ocorrem no \ninterior da gruta. \n\n2.9- Determina\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o seguida pela \n\u00e1gua do rio subterr\u00e2neo, atrav\u00e9s da b\u00fassola.  \n\n2.10- Visita \u00e0 exsurg\u00eancia do Due\u00e7a. \n\n2.11- Realiza\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio - Guia da \nSa\u00edda de Campo. \n\n \nGr\u00e1fico 4.14 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o feita pelos inquiridos relativamente \u00e0s actividades realizadas na sa\u00edda \nde campo. \n\n \n\nA maioria dos inquiridos afirmou ter gostado de realizar a Ficha de Trabalho \n\nN\u00ba6 (Anexo 13), que se seguiu \u00e0 sa\u00edda de campo (Gr\u00e1fico 4.15).  \n\n3. Na sala de aula, depois da sa\u00edda de campo \n\n \n\n \n\n \n\n           3.1- Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba6  \n                  \u2013 S\u00edntese da sa\u00edda de campo. \n\nGr\u00e1fico 4.15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o feita pelos inquiridos relativamente \u00e0s actividades realizadas na sala. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n69 \n \n\n \n\nDe todas as actividades realizadas durante a interven\u00e7\u00e3o, a visita \u00e0 gruta do \n\nTalism\u00e3 foi a que os alunos afirmam ter gostado mais (Gr\u00e1fico 4.16). Quanto \u00e0 \n\nactividade menos apreciada, 36% dos inquiridos referem-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do \n\nQuestion\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo (Gr\u00e1fico 4.17). Este resultado poder\u00e1 dever-se \n\nao facto de as percep\u00e7\u00f5es correntes dos alunos acerca de sa\u00eddas de campo serem \n\nbastante diferentes das situa\u00e7\u00f5es que experimentaram durante a presente sa\u00edda, e que \n\ninclu\u00edram a necessidade de desenvolver actividades que requeriam a sua participa\u00e7\u00e3o \n\nactiva. Na verdade, em muitas sa\u00eddas de campo as actividades que integram limitam-se, \n\nmuitas vezes, a actividades avulsas, pouco contextualizadas nas pr\u00e1ticas lectivas, mal \n\narticuladas com os curricula, orientadas apenas pelo bom senso e destitu\u00eddas de \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica e did\u00e1ctica (Moreira et al., 2002). Esta modalidade de \n\nTC \u00e9, por vezes, designado de TC do tipo \u201cexcursionista\u201d (Praia &amp; Marques, 1997), e \n\ncaracteriza-se por \u201cos alunos desempenham um papel pouco activo restringindo o seu \n\nn\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o \u00e0s observa\u00e7\u00f5es qualitativas e manipulativas, que carecem de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, apresentando-se desconectadas dos interesses e ideias pr\u00e9vias dos \n\nalunos e manifestam uma dimens\u00e3o social quase nula \u201c (Moreira et al., 2002, p. 185). \n\nSegundo Bonito &amp; Sousa (1997, p. 11), as actividades pr\u00e1ticas de campo \u201cn\u00e3o s\u00e3o \n\nsess\u00f5es de laborat\u00f3rio no campo ou oficinas de identifica\u00e7\u00e3o, nem muito menos \n\nexcurs\u00f5es l\u00fadicas ou de divers\u00e3o tur\u00edstica\u201d, \u201celas dever\u00e3o constituir elementos de um \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, envolvendo trabalho de prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9vio, \n\nactividades a desenvolver durante a sa\u00edda, trabalho de aprofundamento e revis\u00e3o ap\u00f3s as \n\nactividades no campo e finalmente a avalia\u00e7\u00e3o\u201d (Ibid.). Num estudo apresentado por \n\nRebelo &amp; Marques (2000) acerca das concep\u00e7\u00f5es dos professores do 3\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio sobre TC, constatou-se que, relativamente \u00e0 amostra \n\nconsiderada (132 professores), o TC que realizam caracteriza-se por ser: a) centrado no \n\nprofessor; b) eminentemente expositivo; c) n\u00e3o problematizante; d) claramente \n\nexcursionista; e) indevidamente articulado com o trabalho de sala de aula e de \n\nlaborat\u00f3rio; f) n\u00e3o avaliador das aprendizagens. Estes resultados coincidem com outros \n\nestudos efectuados por Dourado (2001), em que se verificou, por exemplo, que os \n\nprofessores n\u00e3o parecem possuir uma concep\u00e7\u00e3o adequada de implementa\u00e7\u00e3o integrada \n\nde TL e de TC, o que se reflecte, naturalmente, nas suas pr\u00e1ticas, bem como nas \n\npercep\u00e7\u00f5es dos alunos acerca daqueles tipos de actividades pr\u00e1ticas. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n70 \n \n\n \n\n4. De tudo, o que mais gostei foi\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGruta \n\nSa\u00edda de campo \n\nCompanhia \n\n\u201cOlhos-de-\u00e1gua\u201d do Due\u00e7a \n\nGr\u00e1fico 4.16 \u2013 Percentagem das respostas referidas pelos inquiridos relativamente \u00e0 quest\u00e3o 4. \n\n \n\n5. De tudo, o que menos gostei foi\u2026 \n\n \n\n \n\n        \n\n\u201cRealizar o Question\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de \nCampo\u201d \n\n\u201cParagem N\u00ba2\u201d \n\n\u201cSair sujo da gruta\u201d \n\n\u201cN\u00e3o ter ido \u00e0 gruta por medo / claustrofobia\u201d \n\n\u201cFicha de Trabalho N\u00ba5\u201d \n\n\u201cFichas de Trabalho\u201d \n\n\u201cPalestra\u201d \n\n\u201cBalne\u00e1rios pequenos\u201d \n\n\u201cBichos do campo\u201d \n\nGr\u00e1fico 4.17 \u2013 Percentagem das respostas referidas pelos inquiridos relativamente \u00e0 quest\u00e3o 5. \n\n \n\n Verifica-se que a grande maioria dos inquiridos manifestou concordar que, \n\nrelativamente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o no trabalho de grupo, a sua presta\u00e7\u00e3o foi bastante \n\npositiva, e que o trabalho realizado pelo grupo contribuiu para a sua aprendizagem \n\n(Gr\u00e1fico 4.18). As observa\u00e7\u00f5es realizadas pelo professor-investigador acerca do \n\ndesempenho dos alunos no trabalho cooperativo, quer na sala de aula, como no campo, \n\ntestemunham estes factos. A realiza\u00e7\u00e3o das diversas actividades pelos grupos fomentou, \n\nde um modo geral, a partilha de ideias, d\u00favidas e conhecimentos, bem como a \n\nentreajuda dos pares. Quando se comparam os dados relativos aquilo que os inquiridos \n\nconsideram ter sido a sua presta\u00e7\u00e3o individual, dentro do grupo que integravam (Gr\u00e1fico \n\n4.18), com os dados relativos aquilo que eles consideraram ter sido a presta\u00e7\u00e3o do grupo \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n71 \n \n\n(Gr\u00e1ficos 4.19 e 4.20), verificam-se, quer num caso quer no outro, elevados n\u00edveis de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o, o que indicia uma boa articula\u00e7\u00e3o entre os elementos dos grupos.  \n\n       \n   6 - D\u00e1 a tua opini\u00e3o relativamente \u00e0 tua presta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do trabalho de  \n\n                    grupo. \n\n \n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n6.1- Aprendi com os meus colegas de grupo coisas novas. \n \n6.2- O trabalho de grupo contribuiu para a minha \naprendizagem. \n \n6.3- Manifestei as minhas ideias aos colegas de grupo. \n \n6.4- Realizei tarefas no grupo que sozinho(a), talvez n\u00e3o \nfosse capaz. \n \n6.5- Considero ser positiva a minha participa\u00e7\u00e3o no \ntrabalho de grupo. \n\n \n \nGr\u00e1fico 4.18 \u2013 Manifesta\u00e7\u00e3o do grau de concord\u00e2ncia dos inquiridos, em percentagem, \nrelativamente \u00e0 sua presta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do trabalho de grupo. \n\n \n\n Da an\u00e1lise dos resultados apresentados no Gr\u00e1fico 4.19, constata-se que os \n\ninquiridos afirmam ter ficado bastante satisfeitos com trabalho desenvolvido pelo seu \n\ngrupo durante as actividades que decorreram na sala de aula. \n\n \n\n7 - Qual foi o grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal pelo trabalho desenvolvido pelo teu  \n               grupo durante as actividades que decorreram na sala de aula? \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.19 \u2013 Grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, em percentagem, manifestado pelos inquiridos, \nrelativamente ao trabalho desenvolvido pelo seu grupo, durante as actividades que decorreram \nna sala de aula. \n\nTal avalia\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se no que respeita ao trabalho desenvolvido pelo seu \n\ngrupo durante a sa\u00edda de campo, que satisfez a maioria dos inquiridos (68%), com \n\napenas 1 aluno a consider\u00e1-lo \u201cbaixo\u201d. Estes resultados est\u00e3o em conson\u00e2ncia com as \n\nobserva\u00e7\u00f5es efectuadas pelo professor-investigador acerca do trabalho de campo \n\nrealizado pelos grupos, j\u00e1 descritas em 4.3.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n72 \n \n\n \n\n8 - Qual foi o grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal pelo trabalho desenvolvido pelo teu  \n                grupo durante a sa\u00edda de campo? \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.20 \u2013 Grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal, em percentagem, manifestado pelos inquiridos, \nrelativamente ao trabalho desenvolvido pelo seu grupo, durante a sa\u00edda de campo. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados do gr\u00e1fico 4.21 mostra que o trabalho de campo \n\ndesenvolvido teve, na opini\u00e3o dos inquiridos, um contributo significativo na consecu\u00e7\u00e3o \n\ndos objectivos que foram propostos. Assim, a maioria dos alunos considera que as \n\nactividades realizadas foram relevantes na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o dos factores que modelam uma paisagem c\u00e1rsica, bem como \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos e atitudes adequados \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o destas regi\u00f5es.  \n\n \n\n          9- Em que medida o trabalho desenvolvido durante a sa\u00edda de campo te ajudou  \n              a cumprir os seguintes objectivos: \n \n\n9.1- Saber reconhecer a paisagem c\u00e1rsica. \n \n9.2 - Conhecer os factores que contribuem para o \nmodelado c\u00e1rsico (exocarso e endocarso). \n \n9.3 - Identificar atitudes e comportamentos humanos \nque s\u00e3o prejudiciais \u00e0 gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico. \n \n9.4 - Compreender a necessidade de preservar as regi\u00f5es \nc\u00e1rsicas. \n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 4.21 \u2013 Grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos, manifestado pelos inquiridos, em \npercentagem, relativamente ao contributo para as suas aprendizagens do trabalho desenvolvido \ndurante a sa\u00edda de campo.  \n\nOs inquiridos foram un\u00e2nimes em considerarem vantajoso para a sua \n\naprendizagem a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo (Gr\u00e1fico 4.22). Quando questionados \n\nacerca das raz\u00f5es que os levaram a responder afirmativamente, obtiveram-se v\u00e1rias \n\nrespostas, que se encontram transcritas na Tabela 4.7.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n73 \n \n\n Da an\u00e1lise das raz\u00f5es apresentadas, constata-se que os alunos, em geral, \n\ndemonstraram desejo de aprender os conte\u00fados curriculares, atrav\u00e9s de metodologias \n\nactivas e inovadoras, isto \u00e9, expressaram prefer\u00eancias por estrat\u00e9gias de ensino \n\ndiferentes das tradicionais, que n\u00e3o se limitam apenas a conhecimentos te\u00f3ricos \n\n(Membiela, 2001). S\u00e3o disso exemplo as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: \u201cporque assim, aprendo \n\ne vejo tudo ao vivo, n\u00e3o aprendo s\u00f3 a estudar pelo livro\u201d; \u201cpara conhecer a realidade \n\nsem ser atrav\u00e9s dos livros\u201d; \u201caprendo mais a fazer uma actividade do que a ver outros \n\na faz\u00ea-la\u201d; \u201cporque aprendemos coisas a faz\u00ea-las\u201d. Estes dados corroboram o que \n\nalguns especialistas j\u00e1 afirmaram: \u201co ensino das Ci\u00eancias que temos \u00e9 essencialmente \n\nlivresco\u201d (Cachapuz et al., 2002 p. 53). Verificou-se, ainda, que os alunos t\u00eam a \n\npercep\u00e7\u00e3o da necessidade de, numa interven\u00e7\u00e3o como a realizada, haver uma fase de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a sa\u00edda de campo, tal como defendem Orion &amp; Hofstein (1994), \n\njustificando tal necessidade com afirma\u00e7\u00f5es como:\u201cporque ajudou a compreender \n\nmelhor as aulas\u201d. \n \n\n             10- Achas vantajoso para a tua aprendizagem a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de  \n                 campo? \n\n                                  Sim \n  \n                                  N\u00e3o \n\n  \nGr\u00e1fico 4.22 \u2013 Percentagem de respostas dadas pelos inquiridos relativamente \u00e0 quest\u00e3o 10. \n\nTabela 4.7 \u2013 Raz\u00f5es apresentadas pelos inquiridos acerca das vantagens do trabalho de campo \nna aprendizagem. \n\n         Raz\u00f5es apresentadas: \n\n- \u201caprendo mais a fazer uma actividade do que a ver outros a faz\u00ea-la\u201d; \n- \u201cporque se aprende mais a mexer\u201d; \n- \u201cporque aprendemos coisas a faz\u00ea-las\u201d. \n- \u201cporque assim, aprendo e vejo tudo ao vivo, n\u00e3o aprendo s\u00f3 a estudar pelo livro\u201d; \n- \u201cpara conhecer a realidade sem ser atrav\u00e9s dos livros\u201d; \n- \u201cguardamos mem\u00f3ria visual\u201d; \n- \u201caprendi coisas que n\u00e3o sabia\u201d; \n- \u201cporque ajudou a compreender melhor as aulas\u201d; \n- \u201cficamos a perceber melhor a mat\u00e9ria\u201d; \n- \u201cporque \u00e9 uma maneira mais interessante de aprender\u201d; \n- \u201cporque n\u00e3o s\u00f3 dentro da sala de aula se aprende\u201d; \n- \u201cpara ficar mais culto sobre o que h\u00e1 na natureza\u201d; \n- \u201cficamos a saber mais sobre o ambiente\u201d; \n- \u201cfic\u00e1mos a saber mais sobre o sistema c\u00e1rsico\u201d; \n- \u201cfizemos coisas novas\u201d; \n- \u201cporque aprende-se mais no meio da natureza\u201d; \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n74 \n \n\nQuando questionados sobre se gostariam de realizar mais sa\u00eddas de campo, a \n\ntotalidade dos inquiridos respondeu afirmativamente, demonstrando interesse em \n\nrealizar este tipo de actividade pr\u00e1tica (Gr\u00e1fico 4.23). \n\n \n\n11 - Gostarias de realizar mais sa\u00eddas de campo? \n\n \n\n                                  Sim \n \n                                  N\u00e3o \n\n \nGr\u00e1fico 4.23 \u2013 Percentagem de respostas dadas pelos inquiridos relativamente \u00e0 quest\u00e3o 11. \n\n  \n\n Todos os inquiridos afirmaram ter ficado mais conscientes relativamente \u00e0 \n\nnecessidade de preservar as regi\u00f5es c\u00e1rsicas (Gr\u00e1fico 4.24). As principais raz\u00f5es \n\napresentadas foram sistematizadas nas seguintes categorias, a saber:   \n\n\u2022 Raz\u00f5es relacionadas com a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o, traduzidas em respostas \n\ncomo: \u201cporque as regi\u00f5es c\u00e1rsicas s\u00e3o um bem natural para todos n\u00f3s e temos \n\nde as preservar\u201d; \u201cfic\u00e1mos a saber o que devemos ou n\u00e3o fazer para preservar \n\nas regi\u00f5es c\u00e1rsicas\u201d; \u201cporque \u00e9 preciso preservar a paisagem\u201d;  \n\n\u2022 Raz\u00f5es relacionadas com a polui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica do sistema c\u00e1rsico, traduzidas \n\nem respostas como: \u201caprendemos o que acontece ao lixo quando \u00e9 abandonado \n\nno sistema c\u00e1rsico\u201d; \u201caprendi que n\u00e3o se deve poluir a \u00e1gua, porque bebemos \n\ndela\u201d; \u201caprendi que n\u00e3o se deve poluir a paisagem c\u00e1rsica\u201d; \n\n\u2022 Raz\u00f5es relacionadas com a singularidade das paisagens c\u00e1rsicas, traduzidas em \n\nrespostas como: \u201cporque nem todos os s\u00edtios tem o prazer de ter uma gruta \n\nnessa aldeia ou cidade\u201d; \u201cse n\u00e3o tiv\u00e9ssemos visitado, n\u00e3o ach\u00e1vamos que tinha \n\nvalor\u201d; \n\n \n\n          12- Pensas que as actividades que realizaste contribu\u00edram para uma maior  \n                tomada de consci\u00eancia relativamente \u00e0 necessidade de preservar as regi\u00f5es  \n                 c\u00e1rsicas? \n\n                                 Sim \n \n                                 N\u00e3o \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.24 \u2013 Percentagem de respostas dadas pelos inquiridos relativamente \u00e0 quest\u00e3o 12. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n75 \n \n\n \n\nEstas raz\u00f5es indiciam que os alunos parece terem conseguido construir ideias e \n\nconceitos adequados no \u00e2mbito da interpreta\u00e7\u00e3o de uma paisagem c\u00e1rsica, bem como \n\nacerca da din\u00e2mica associada a um maci\u00e7o c\u00e1rsico, fundamentais para a compreens\u00e3o \n\nde problemas ambientais actuais - designadamente os que se referem \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de \n\naqu\u00edferos localizados em maci\u00e7os c\u00e1rsicos ou \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do respectivo patrim\u00f3nio \n\nnatural -, e \u00fateis para aprenderem a identificar atitudes e comportamentos que podem \n\ncontribuir para os resolver ou mitigar.  \n\nTais ind\u00edcios manifestam-se noutras evid\u00eancias, que resultaram de textos \n\nelaborados pelos alunos acerca da sa\u00edda de campo efectuada, no \u00e2mbito de actividades \n\nintegradas na disciplina de L\u00edngua Portuguesa, e que foram publicados no jornal online \n\nda escola \u2013 \u201cJornal ETC\u201d (2010) \u2013 , sob o t\u00edtulo \u201cOlhos d\u2019\u00e1gua\u201d, e que, a seguir, se \n\ntranscrevem.  \n\n \n\n \u201cEm primeiro lugar sa\u00edmos para um percurso sobre um \nterreno c\u00e1rsico. Local de grande permeabilidade e que \npermite a f\u00e1cil entrada de \u00e1gua que vai formar o rio \nsubterr\u00e2neo. Neste percurso a \u00e1gua pode ser contaminada \ncom os produtos de adubagem e com todas as outras \nformas de polui\u00e7\u00e3o como por exemplo os esgotos \nprovenientes das fossas\u201d (Maria Loura, Marta Neves, \nRuben, Vasco) \n\n\u201cVisitamos o centro interpretativo do sistema espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a e a gruta do \nTalism\u00e3, tamb\u00e9m conhecida por soprador do Carvalho, com o objectivo de melhor \nperceber e conhecer os diferentes percursos da \u00e1gua. Realizamos v\u00e1rias actividades de \n\nonde se salientaram a observa\u00e7\u00e3o do sistema c\u00e1rsico, \nmedi\u00e7\u00e3o de coordenadas, fizemos uma incurs\u00e3o e visita \u00e0 \ngruta. Partilhamos, \u00e0 sa\u00edda da gruta, fasc\u00ednio e alegria. A \nmelhor Visita de Estudo\u201d (Sim\u00e3o, Jorge, Rodolfo) \n\n\u201cA primeira paragem foi no CISED, local onde nos ensinaram \nregras b\u00e1sicas para visitar o interior da Gruta, materiais a \nutilizar e caminhos a seguir. No seu interior tivemos que \npassar por uma pequena \nabertura, descemos por \numa rampa lamacenta e \nrastejamos por debaixo \nde estalactites at\u00e9 ao rio \n\nsubterr\u00e2neo. Andamos cerca de cem metros. Pelo \ncaminho examinamos tanto a temperatura \nambiente como a temperatura do rio\u201d (Nelson, \nNuno, Vera, Vict\u00f3ria) \n\n\u201c Na parte da tarde, visitamos a exsurg\u00eancia (regresso da \u00e1gua \u00e0 superf\u00edcie), num local \nchamado Olhos de \u00c1gua. Este aspecto fant\u00e1stico parece transbordar pureza\u2026mas, n\u00e3o \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 APRESENTA\u00c7\u00c3O E TRATAMENTO DE DADOS E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n76 \n \n\npodemos esquecer que no seu percurso, at\u00e9 esta sa\u00edda, a \u00e1gua acumulou uma \nquantidade de formas de polui\u00e7\u00e3o prejudiciais \u00e0 sa\u00fade humana\u2026\u201d (Beatriz, Joana, \nGon\u00e7alo, Jorge) \n\n\u201cFoi uma experi\u00eancia inesquec\u00edvel disse a Joana.\u201d (Beatriz, Joana, Gon\u00e7alo, Jorge) \n\n\u201cTodos n\u00f3s queremos deixar aqui um alerta para quem costuma ir \u00e0s fontes beber \n\u00e1gua. N\u00f3s constat\u00e1mos que nem sempre essa \u00e1gua se encontra nas melhores condi\u00e7\u00f5es. \n\u00c9 preciso saber se \u00e9 analisada periodicamente.\u201d \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO  \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n77 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\nCONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO \n\n \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n Neste \u00faltimo cap\u00edtulo, apresentam-se as principais conclus\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o \n\n(5.2.), referem-se algumas limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do estudo realizado (5.3.) e \n\napresentam-se sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es (5.4). \n\n \n\n5.2. Conclus\u00f5es  \n\nNa presente sec\u00e7\u00e3o apresentam-se conclus\u00f5es, centradas nos problemas de \n\naprendizagem detectados antes, durante e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, bem como conclus\u00f5es \n\nacerca das aprendizagens realizadas pelos alunos, em pequenos grupos, atrav\u00e9s do \n\nmodelo TC implementado, integrando e articulando propostas de actividades nos tr\u00eas \n\nespa\u00e7os de aprendizagem das Ci\u00eancias Naturais: sala de aula, laborat\u00f3rio e campo. \n\nDurante o estudo diagnosticaram-se concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias inadequadas nos alunos, \n\natrav\u00e9s das respostas dadas ao QD, designadamente no \u00e2mbito: a) das paisagens c\u00e1rsicas \n\ne seus elementos constituintes como sejam, o tipo de rocha e as caracter\u00edsticas do \n\nmodelado c\u00e1rsico; da percep\u00e7\u00e3o ambiental acerca de grutas; dos processos que est\u00e3o na \n\norigem e forma\u00e7\u00e3o das grutas; b) das atitudes e comportamentos humanos relacionados \n\ncom a gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico, designadamente, na manifesta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es \n\ncr\u00edticas e fundamentadas acerca das vulnerabilidades de um sistema c\u00e1rsico. As \n\nconcep\u00e7\u00f5es alternativas diagnosticadas n\u00e3o s\u00e3o algo de acidental ou conjuntural na \n\nmente do aluno. T\u00eam normalmente uma natureza estrutural e sistem\u00e1tica, e \u00e9 atrav\u00e9s \n\ndelas que o aluno procura interpretar o mundo, dando sentido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nobjectos e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais e culturais que se estabelecem com esses objectos \n\n(Martins et al. 2007). Estas concep\u00e7\u00f5es, pela sua diverg\u00eancia ou afastamento dos \n\nconceitos cientificamente aceites, podem constituir obst\u00e1culos \u00e0s aprendizagens \n\nsubsequentes, pelo que, como refere Cachapuz et al. (2002, p. 154), \u201cimporta ajudar o \n\naluno a esfor\u00e7ar-se, a ser cognitiva e afectivamente persistente e a envolver-se na \n\nprocura de interliga\u00e7\u00f5es, capazes de promover a mudan\u00e7a dos seus conhecimentos \n\npr\u00e9vios, de senso comum para conhecimentos cient\u00edficos, organizados e, sobretudo, \n\naceites por ele como mais plaus\u00edveis\u201d. Salienta-se que as concep\u00e7\u00f5es inadequadas \n\ndetectadas e evidenciadas (no Cap\u00edtulo 4) foram identificadas noutros trabalhos, \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO  \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n78 \n \n\nnomeadamente no que se refere: \u00e0 representa\u00e7\u00e3o social do ambiente \u201cgruta\u201d (Travassos \n\net al., 2007); \u00e0 origem da forma\u00e7\u00e3o das grutas c\u00e1rsicas e do tipo de rocha que as origina \n\n(Kastning &amp; Kastning 1999); aos conceitos de \u201cdissolu\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cprecipita\u00e7\u00e3o\u201d (Prieto et \n\nal., 1989; Kind, 2004); \u00e0s representa\u00e7\u00f5es espaciais de mapas e diagramas (Kastens et al., \n\n2001; Kastens &amp; Ishikawa, 2004); \u00e0 din\u00e2mica dos sistemas naturais (Sibley et al., 2007; \n\nAssarf &amp; Orion, 2005; Kali et al., 2003; Pedrinaci, 2003).  \n\nA an\u00e1lise dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos diversos \n\ninstrumentos e estrat\u00e9gias utilizados, parecem apontar para que a sua implementa\u00e7\u00e3o \n\ntenha contribu\u00eddo para estimular o desenvolvimento de compet\u00eancias dos alunos, que se \n\nrevelaram em diferentes dom\u00ednios, tais como, o conhecimento, o racioc\u00ednio, a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e as atitudes. Assim, constituem evid\u00eancias destes factos:  \n\n? A realiza\u00e7\u00e3o adequada, pela maioria dos pequenos grupos, das diversas actividades \n\nque foram concretizadas durante a interven\u00e7\u00e3o, que envolveram: resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas; execu\u00e7\u00e3o de actividades laboratoriais e avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos; \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de instrumentos; interpreta\u00e7\u00e3o de textos, diagramas e mapas; \n\nidentifica\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o de atitudes e comportamentos humanos que interferem nos \n\nequil\u00edbrios inerentes a um sistema c\u00e1rsico; confronto entre explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e \n\nas do senso comum. Constatou-se, ainda, que, de forma geral, os alunos afirmaram \n\nter gostado de realizar a generalidade das actividades que decorreram na sala de \n\naula, laborat\u00f3rio e campo. Assim, poder-se-\u00e1 afirmar que os recursos did\u00e1cticos \n\nconcebidos, elaborados e implementados na interven\u00e7\u00e3o s\u00e3o exequ\u00edveis e do agrado \n\nda maioria dos alunos. \n\n? O incremento verificado na elabora\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es cr\u00edticas e fundamentadas acerca \n\ndas vulnerabilidades de um sistema c\u00e1rsico (e de que se apresentam evid\u00eancias em \n\n4.2.3) constitui ind\u00edcio de uma adequada integra\u00e7\u00e3o de conceitos e ideias \n\npromotoras de aprendizagens, que ter\u00e3o contribu\u00eddo n\u00e3o s\u00f3 para o desenvolvimento \n\nde pensamento sist\u00e9mico em educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias (Sibley et al., 2007; Assarf &amp; \n\nOrion, 2005), como tamb\u00e9m para o desenvolvimento de atitudes e valores, \n\nconsent\u00e2neas com uma educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Estes factos \n\nv\u00e3o ao encontro do objectivo global definido para a D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (2005-2014), actualmente em curso, \n\nque destaca a necessidade de integrar os princ\u00edpios valores e pr\u00e1ticas do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel em todos os aspectos da educa\u00e7\u00e3o e ensino (UNESCO, \n\n2005b). \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO  \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n79 \n \n\n? A totalidade dos alunos considerar o TC vantajoso para a sua aprendizagem e \n\nmanifestar vontade de realizar mais sa\u00eddas de campo. Os alunos demonstraram \n\ndesejo de aprender os conte\u00fados curriculares, atrav\u00e9s de metodologias activas e \n\ninovadoras, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s tradicionais, mais te\u00f3ricas e \u201clivrescas\u201d. Verificou-se, \n\ntamb\u00e9m, que os alunos t\u00eam a percep\u00e7\u00e3o de que o TC, quando precedido da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de actividades de pr\u00e9-sa\u00edda de campo, os pode ajudar, nas suas palavras, a \n\n\u201ccompreender melhor as aulas\u201d. Assim, parecem reconhecer que as actividades \n\nrealizadas na sala de aula / laborat\u00f3rio quando devidamente articuladas com as \n\nactividades de campo traduzem-se em aprendizagens significativas e relevantes.  \n\n?  A maioria dos alunos manifestar elevados n\u00edveis de satisfa\u00e7\u00e3o, designadamente no \n\nque respeita ao contributo do trabalho cooperativo para a aprendizagem, partilha de \n\nideias, d\u00favidas e conhecimentos, bem como a entreajuda dos pares. A reciprocidade \n\ne a interdepend\u00eancia aproximou os alunos, fazendo-os reparar no outro e respeit\u00e1-lo, \n\nindependentemente das suas diferen\u00e7as (Bessa &amp; Fontaine, 2002). Numa altura em \n\nque se exige a revaloriza\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias sociais dos indiv\u00edduos e a sua \n\ncapacidade de agirem colectiva e democraticamente, no exerc\u00edcio de uma cidadania \n\nactiva, os resultados obtidos neste estudo parecem corroborar a import\u00e2ncia da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho cooperativo como estrat\u00e9gia de ensino-aprendizagem. \n\n? Os resultados da presente investiga\u00e7\u00e3o demonstram que a planifica\u00e7\u00e3o do TC, \n\nsegundo o modelo organizativo de Orion (1993), parece contribuir para tornar as \n\naprendizagens significativas e relevantes. \n\n \n\n5.3. Limita\u00e7\u00f5es e Implica\u00e7\u00f5es do estudo \n\n Apresentam-se a seguir algumas limita\u00e7\u00f5es deste estudo, que importa salientar: \n\n - Os resultados obtidos referem-se a um estudo de caso, que envolveu uma turma \n\nde 27 alunos, n\u00e3o sendo, por isso, generaliz\u00e1veis a outras turmas e/ou outros contextos.   \n\n- Identificaram-se dificuldades em registar dados da observa\u00e7\u00e3o directa e faz\u00ea-lo \n\nde forma isenta, inerentes ao facto de o mesmo indiv\u00edduo ser, em simult\u00e2neo, professor \n\ne investigador. A este prop\u00f3sito, Bell (2004, p. 161) refere alguns problemas relativos \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de estudos baseados na observa\u00e7\u00e3o, designadamente, a dificuldade da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do investigador em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 observado. Segundo o autor \u201ccada \n\nobservador ter\u00e1 o seu centro particular de aten\u00e7\u00e3o e interpretar\u00e1 os acontecimentos \n\nsignificativos \u00e0 sua maneira\u201d.  \n\n- Verificaram-se dificuldades na concep\u00e7\u00e3o de actividades, designadamente \n\nlaboratoriais, que fossem motivadoras e vi\u00e1veis, atendendo ao n\u00edvel de escolaridade dos \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO  \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n80 \n \n\nalunos, e que permitissem uma implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e de \n\ncampo. \n\n- Reconheceram-se constrangimentos na concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias planeadas \n\ne na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos preparados, designadamente ao n\u00edvel da gest\u00e3o do tempo. \n\n- O facto do conte\u00fado curricular \u201cPaisagens Geol\u00f3gicas\u201d constituir a parte final \n\ndo subtema \u201cDin\u00e2mica Externa da Terra\"do programa curricular da disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais do 7\u00ba Ano, implicou um esfor\u00e7o significativo, por parte do professor- \n\n-investigador, em adequar e articular o curr\u00edculo de forma a implementar a sa\u00edda de \n\ncampo, de acordo como o modelo construtivista adoptado, e simultaneamente cumprir a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Ci\u00eancias Naturais definida em departamento curricular. \n\n \n\nAtendendo \u00e0s conclus\u00f5es decorrentes do estudo que foi realizado, apresentam-se \n\nalgumas implica\u00e7\u00f5es:  \n\n- A necessidade de consciencializar os professores para a import\u00e2ncia da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios de diagn\u00f3stico antes das tem\u00e1ticas a abordar. Deste modo, \n\nser\u00e1 poss\u00edvel conhecer as ideias pr\u00e9vias dos alunos e detectar concep\u00e7\u00f5es alternativas \n\nprov\u00e1veis que possam constituir obst\u00e1culos \u00e0 sua aprendizagem. Para al\u00e9m disso, a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos revela-se decisiva no \n\ndesenvolvimento de actividades que lhes permitam reestrutur\u00e1-las de acordo com vis\u00f5es \n\ncientificamente aceites para o seu n\u00edvel et\u00e1rio (Martins et al., 2007).  \n\n- A import\u00e2ncia dos professores utilizarem, nas suas pr\u00e1ticas lectivas, \n\nmetodologias activas e inovadoras, tendo em vista a promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\nsignificativas e relevantes. \n\n - A import\u00e2ncia de perspectivar o ensino das Ci\u00eancias recorrendo a abordagens \n\nmais hol\u00edsticas, que promovam a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nAssim, centrar o ensino em situa\u00e7\u00f5es-problema do quotidiano dos alunos, que lhes \n\nsejam social e pessoalmente relevantes, permitir-lhes-\u00e1 reflectir sobre os processos \n\ninerentes ao desenvolvimento das Ci\u00eancias e da Tecnologia, bem como sobre as suas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es com a Sociedade (CTS) (Martins, 2002). \n\n- A necessidade dos professores reconhecerem o alcance da aprendizagem \n\ncooperativa face a uma metodologia tradicional, que privilegia quase exclusivamente as \n\naprendizagens conceptuais, conduzindo ao individualismo, \u00e0 competi\u00e7\u00e3o e ao refor\u00e7o da \n\nexclus\u00e3o social, e n\u00e3o preparando os jovens para os desafios e exig\u00eancias das actuais \n\nsociedades (Lopes &amp; Silva, 2009).  \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 CONCLUS\u00d5ES, LIMITA\u00c7\u00d5ES E IMPLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTUDO  \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n81 \n \n\n \n\n5.4. Sugest\u00f5es para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es \n\n Apresentam-se, a seguir, algumas ideias suscept\u00edveis de fundamentarem futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es:  \n\n - Avaliar, no final de ciclo (9\u00ba ano), o impacto que teve a interven\u00e7\u00e3o realizada 2 \n\nanos, nos alunos desta turma, no \u00e2mbito das aprendizagens realizadas acerca do sistema \n\nc\u00e1rsico.   \n\n - Realizar uma avalia\u00e7\u00e3o externa, dos materiais did\u00e1cticos produzidos e das \n\nestrat\u00e9gias implementadas, atrav\u00e9s dos professores de escolas de outras regi\u00f5es do pa\u00eds, \n\ncom contextos s\u00f3cio-culturais diferentes. \n\n - Identificar tem\u00e1ticas, designadamente o estudo de outras \u201cPaisagens \n\nGeol\u00f3gicas\u201d, que possam ser abordadas atrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 que \n\nfoi implementada na presente interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n82 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nAikenhead, G. S. (2009). Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica para todos. Mangualde: Edi\u00e7\u00f5es Pedago, \nLda. \n \nAIPT (2007). Ano Internacional do Planeta Terra. 11.Divulga\u00e7\u00e3o \u2013 levar as Ci\u00eancias da \nTerra a todos. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO. \nhttp://www.anoplanetaterra.org/docs/brochura11_web.pdf  (Acedido: 12/010/2009). \n \nAlmeida, A. &amp; Amador, F. (2006). A Geologia e a promo\u00e7\u00e3o de uma perspectiva \nantropoc\u00eantrica da natureza. Uma associa\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel?. In L. Marques &amp; J. Medina \n(Coords.), Simp\u00f3sio Ib\u00e9rico do Ensino da Geologia, XIV Simp\u00f3sio sobre Ense\u00f1anza de la \nGeolog\u00eda, XXVI Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores de Geoci\u00eancias, (pp. 449-454). \nAveiro: Universidade de Aveiro. \n \nAlmeida, A. (1998). Papel do Trabalho Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. \nComunicar Ci\u00eancia, Ano I (1), Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 DES. \n \nAlves, F.C. (2004). Di\u00e1rio \u2013 um denvolvimento profissional dos professores e estudo dos \nseus dilemas. Revista do ISPV Millenium online, 29, 222-239. \nhttp://www.ipv.pt/millenium/Millenium29/30.pdf , (Acedido 23/2/2010). \n \nAmador, F. (1998). As imagens no Ensino da Geologia. Forma\u00e7\u00e3o de Professores, \nCadernos Did\u00e1cticos, S\u00e9rie Ci\u00eancias N\u00ba2. Aveiro: Universidade de Aveiro.  \n \nAnjos, G. &amp; Guedes, E. B. (2009). Percep\u00e7\u00f5es dos estudantes do curso de gradua\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o: um estudo de caso. Qualit@s Revista Eletr\u00f4nica,8, (1), 13-32. \nhttp://revista.uepb.edu.br/index.php/qualitas/article/viewFile/380/283, (Acedido em \n8/3/2010). \n \nArbenz, T. &amp; Bitterli, T. (2009). Les Influences ext\u00e9rieures. In Cavernes, monde fragile \n(pp.4-5). Sui\u00e7a: Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de Sp\u00e9l\u00e9ologie.  \nhttp://www.speleo.ch/commissions/protection/.../Cavernes_monde-fragile_000.pdf, \n(Acedido em 20/10/09). \n \nAssarf, O. B. Z &amp; Orion, N. (2005). The development of system thinking skill in the \ncontext of earth system education. Journal of Research in Science Teaching, 42, (5), 518-\n560. \n \nBacci, D. C. &amp; Pataca, E. M. (2008). Educa\u00e7\u00e3o para a \u00e1gua. Estudos Avan\u00e7ados, 22, \n(63), 211-226. \nhttp://www.scielo.br/pdf/ea/v22n63/v22n63a14.pdf,  (Acedido em 22/11/2009). \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n83 \n \n\nBacci, D. C., (2009). A contribui\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico para a Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental. Pesquisa em Debate, 6, (2), 1-26. \nhttp://www.saomarcostatuape.com.br/portal2/pesquisaEmDebate/docs/pesquisaEmDebate_11/artigo_7.pdf  \n\n(Acedido em 6/2/2010). \n \nBell, J. (2004). Como realizar um projecto de investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva. \n\nBessa, N. &amp; Fontaine, A. M. (2002). Cooperar para aprender. Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \naprendizagem cooperativa. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.  \n \nBogdan, R. &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 uma \nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e aos m\u00e9todos. Porto: Porto Editora. \n \nBonito, J. &amp; Sousa, M. B. (1997). Actividades Pr\u00e1ticas em Geoci\u00eancias: uma proposta \nalternativa. In L. Leite, M. C. Duarte, R. V. Castro, J. Silva, A. P. Mour\u00e3o e J. Precioso \n(Org.), Actas do III Encontro Nacional de Did\u00e1cticas/Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o,  \n(pp.75-91). Braga: Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o \ne Psicologia da Universidade do Minho. \n \nBrusi, D. (1992). Reflexiones en torno a la did\u00e1ctica de las salidas de campo en Geolog\u00eda. \nIn VII Simposio de Ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda, (pp. 363-407). Santiago de Compostela. \n \nCaama\u00f1o, A. (2003). Los trabajos pr\u00e1ticos en ciencias. In M. P. J. Aleixandre, A. \nCaama\u00f1o, A. O\u00f1orbe, E. Pedrinaci e A. de Pro, Ense\u00f1ar Ciencias (pp. 95-118). \nBarcelona: Editorial GRA\u00d3. \n \nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2002). Ci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Ensino \ndas Ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \nCanavarro, J.M.  (1999). Ci\u00eancia e Sociedade. Coimbra: Quarteto Editora. \n\nCarvalho, A. M. G. (1996). Geologia, morfog\u00e9nese e sedimentog\u00e9nese. Lisboa: \nUniversidade Aberta. \n\nCompiani, M. &amp; Carneiro, C. (1993). Os pap\u00e9is did\u00e1ticos das excurs\u00f5es geol\u00f3gicas. \nEnse\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra,1, (2), 90-98. \n \nCompiani, M. (2005). Geologia/Geoci\u00eancias no Ensino Fundamental e a forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores. Geologia USP, publica\u00e7\u00e3o especial, 3,13-30. \nhttp:www.igc.usp.br/geologiausp  (Acedido em 3/2/2010). \nCompiani, M. (2007). O lugar e as escalas e suas dimens\u00f5es horizontal e vertical nos \ntrabalhos pr\u00e1ticos: implica\u00e7\u00f5es para o ensino de ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ci\u00eancia &amp; \nEduca\u00e7\u00e3o, 13, (1), 29-45.  \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n84 \n \n\nCosta, F.L.B., Sabino, C.V.S. &amp; Matos, S.A. (2007). Levantamento do conhecimento \npr\u00e9vio sobre cavernas em duas escolas particulares de Belo Horizonte, Minas Gerais. In \nAnais do XXIX Congresso Brasileiro de Espeleologia 7-10 de Junho de 2007, Ouro Preto: \nSociedade Brasileira de Espeleologia. \nhttp://www.sbe.com.br/anais29cbe/29cbe_081-085.pdf,  (Acedido em 27/5/2010). \n \nCunha, L. (1990). As Serras Calc\u00e1rias de Condeixa-Sic\u00f3-Alvai\u00e1zere. Coimbra: Instituto \nNacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica.  \n \nDEB, 2001. Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares, 3\u00ba Ciclo. \nDepartamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \nDeBoer, G. (2000). Scientific Literacy: Another Look at Its Historical and Contemporary \nMeanings and Its Relationship to Science Education Reform. Journal of Research in \nScience Teaching, 37, (6), 582-601. \n \nDourado, L. (2001a). Trabalho Pr\u00e1tico (TP), Trabalho Laboratorial (TL), Trabalho de \nCampo (TC) e Trabalho Experimental (TE) no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 Contributo para \numa clarifica\u00e7\u00e3o de Termos. In A. Verissimo; M. A. Pedrosa; Arminda, P. e R. Ribeiro. \n(coord.), Ensino Experimental das Ci\u00eancias - (Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias (pp.13-\n18). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 DES. \n\nDourado, L. (2001b). O trabalho pr\u00e1tico no ensino das Ci\u00eancias Naturais: situa\u00e7\u00e3o \nactual e implementa\u00e7\u00e3o de propostas inovadoras para o Trabalho Laboratorial e o \nTrabalho de Campo. Tese de Doutoramento em Educa\u00e7\u00e3o (\u00c1rea de conhecimento de \nMetodologia do Ensino das Ci\u00eancias). Braga: Universidade do Minho, Instituto de \nEduca\u00e7\u00e3o e Psicologia. \n\nDourado, L. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Naturais relativas \n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo. Revista \nElectr\u00f3nica de las Ci\u00eancias, 5, (1), 192-211. \n http://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen5/ART11_Vol5_N1.pdf, (Acedido \nem 2/2/2010). \n \nFerreiro, L.F.R. &amp; Garrido, M.M.L. (2007). Diez preguntas elementales sobre aguas \nsubterr\u00e2neas. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 15, 240-249. \n \nFilho, W. L. (2009). La educaci\u00f3n para la sostenibilidad: iniciativas internacionales. \nRevista de Educati\u00f3n, n\u00famero extraordinario, 263-277. \n \n\nFonseca, P., Barreiras, S. &amp; Vasconcelos, C. (2005). Trabalho experimental no ensino \nda Geologia: Aplica\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o na sala de aula. In Ense\u00f1anza de las Ciencias \nN\u00famero Extra. VII Congreso International sobre Investigacion en la Didactica de las \nCiencias. Granada: Universidade de Granada. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n85 \n \n\nFontes, A. &amp; Freixo, O. (2004). Vygotsky e a Aprendizagem Cooperativa. Biblioteca do \nEducador. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nFord, D. &amp; Williams, P. (2007). Karst hydrogeology and Geomorphology. Chichester: \nJohn Wiley &amp; Sons Ltd. \n\nFreitas, L. &amp; Freitas, C. (2003). Aprendizagem cooperativa. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \nFreitas, M. (2001). O Trabalho Pr\u00e1tico (Laboratorial e de Campo) na Promo\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \nTransversais do Curr\u00edculo (\u00c1rea Projecto/Projecto Tecnol\u00f3gico). In A. Verissimo; M. A. \nPedrosa; Arminda, P. e R. Ribeiro. (coord.), Ensino Experimental das Ci\u00eancias - \n(Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias (pp.75-87). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 DES. \n \nGabriel, A. S., Santos, M. C. &amp; Pedrosa, M. A. (2006). Trabalho pr\u00e1tico nos actuais \ncurricula de ci\u00eancias do Ensino Secund\u00e1rio e forma\u00e7\u00e3o de professores. In Comunica\u00e7\u00e3o \nno XIX Congreso de ENCIGA (pp. 1-11). P\u00f3voa de Varzim: Escola Secund\u00e1ria E\u00e7a de \nQueir\u00f3s. \n \nGalv\u00e3o, C. &amp; Freire, A., (2004). A Perspectiva CTS no Curr\u00edculo das Ci\u00eancias F\u00edsicas e \nNaturais em Portugal. In I. P. Martins, F. Paix\u00e3o &amp; R. M. Vieira (Eds.), Perspectivas \nCi\u00eancia-Tecnologia- Sociedade na Inova\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, (pp. 31-38). \nAveiro: Departamento de  Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa, Universidade de Aveiro. \n \nGarcia de la Torre, E. (1994). Metodologia y Sequenciaci\u00f3n de las Actividades \nDid\u00e1cticas de Geolog\u00eda de Campo. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 2, (3), 340-\n353. \n\nGrassi, L. (2000). Espeleolog\u00eda. Barcelona: Grijalbo \n\nHenriques, M. H. (2006). O Bajociano do Cabo Mondego como recurso educativo de \ngeoci\u00eancias. In F. C., Lopes &amp; P. M., Callapez (Eds.), As Ci\u00eancias da Terra ao Servi\u00e7o do \nEnsino e do Desenvolvimento: o Exemplo da Figueira da Foz, (pp. 51-61). Figueira da \nFoz: Kiwanis Clube da Figueira da Foz. \n \nHenriques, M. H. (2010). O Ano Internacional do Planeta Terra e a Educa\u00e7\u00e3o para a \nGeoconserva\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas \u2013 Ensino Investiga\u00e7\u00e3o e sua Hist\u00f3ria, 2, 465-474. \n \n\nHenriques, M. H., (2008). Ano Internacional do Planeta Terra e Educa\u00e7\u00e3o para a \nSustentabilidade. In R. M., Vieira,  M. A., Pedrosa, F., Paix\u00e3o,  I., Martins,  A., Caama\u00f1o,  \nA. Vilches,  &amp; M. J., Mart\u00edn (Coords.), Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das \nCi\u00eancias \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I \nSemin\u00e1rio Ibero-americano, (pp. 110-116). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n86 \n \n\n Hodson, D. (1988). Experiments in science teaching. Educational Philosophy and \nTheory, 20, (2), 33-40. \n \nHodson, D. (1998). Teaching and Learning Science. Buckingham: Open Univ. Press. \n \nJohnson, D.W., Johnson, R. &amp; Holubec, E. (1993). Cooperation in the classroom. \nBoston: Allyn and Bacon. \n \nJones, M. &amp; Carter, G. (2000). Grupos pequenos e constru\u00e7\u00f5es partilhadas. In J. \nMintzes, J. Wandersee, J. Novak. (Eds.). Ensinando Ci\u00eancias para a Comprees\u00e3o \u2013 uma \nVis\u00e3o Construtivista, (pp. 232-247). Lisboa: Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. \n \nJornal ETC (2010). Olhos d\u2019 \u00c1gua. Jornal online do Agrupamento de Escolas de S. \nBernardo. http://jornaletc.files.wordpress.com/2010/06/texto-jornal-jra1.pdf, (Acedido em \n4/6/2010). \n\nKali, Y., Orion, N. &amp; Eylon, B. (2003). Effect of knowledge integration. Activities on \nstudents\u2019 perception of the earth\u2019s crust as a cyclic system. Jornal of Research in Science \nTeaching, 40, (6), 545-565. \n\nKastens, K. &amp; Ishikawa, T. (2004). Why some students have trouble with maps &amp; \nspatial representations: an on-line tutorial for Geoscience faculty. \n http://www.ldeo.columbia.edu/edu/DLESE/maptutorial/Title_page.html, (Acedido em \n6/2/2010). \n \nKastens, K., Kaplan, D. &amp; Christie-Blick, K. (2001). Development and Evaluation of \n\u201cwhere are we?\u201d map-skills software and curriculum. Journal of Geoscience Education, \n49, (3), 249-266. \n \nKastning, E. H. &amp; Kastning, K. M. (1999). Misconceptions about caves and karst: \ncommon problems and educational solutions. In National Cave and Karst Management \nSymposium, (pp. 99-107). \nhttp://www.nckms.org/pdf/kastning.pdf, (Acedido em 2/6/2010). \n \nKind V. (2004). Beyond appearances: students\u2019 misconceptions about Basic chemical \nideas. Duham: Durham University. \nhttp://www.rsc.org/education/teachers/learnnet/pdf/LearnNet/rsc/miscon.pdf, (Acedido \nem 2/6/2010). \n \nLacreu, H. (2007). La historia geol\u00f3gica del paisaje como contenido esencial en la \nense\u00f1anza obligatoria. Alambique 51, 76-87. \n \n \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n87 \n \n\nLeite, L. (2000). O Trabalho laboratorial e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos. In \nSequeira, M. et al. (org.). Trabalho pr\u00e1tico e experimental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias \n(pp.91-108). Braga: Universidade do Minho. \n \nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \nlaboratorial no ensino das ci\u00eancias. In, H. Caetano &amp; G. Santos (org.). Cadernos \nDid\u00e1cticos de Ci\u00eancias (pp.79-97). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 DES. \n \nLopes, J. &amp; Silva, H. S. (2009). A aprendizagem cooperativa na sala de aula. Um guia \npr\u00e1tico para o professor. Lisboa: Lidel. \n \nLunetta, V. N., Hofstein, A. &amp; Clough, M. P. (2007). Teaching and learning in the \nschool science laboratory. An analysis of research, theory, and practice. In Handbook of \nresearch on science education , S. K. Abell e N. G. Lederman (ed.), (pp. 393\u2013431). \nMahwah, NJ: Lawrence Erlbaum Associates. \n \nMarin, A. A., Oliveira, H.T. &amp; Comar, V.  (2004). Reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica como \ninstrumento de resgate cultural e de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Rev. Eletr\u00f4nica Mestr. Educ. \nAmbient, 13, 101-114.  \nhttp://www.remea.furg.br/edicoes/vol13/art6.pdf (Acedido em 15/11/2009). \n \nM\u00e1rques, C. &amp; Bach, J. (2007). Una Propuesta de an\u00e1lisis de las representationes de los \nalumnos sobre el ciclo del agua. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 15, 280-286. \n \nMartins, I. P. (2002). Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Aveiro: Universidade de \nAveiro, Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. \n \nMartins, I. P., Veiga, M. L., Teixeira, F., Tenreiro-Vieira, C., Vieira, R.M., \nRodrigues, A.V. &amp; Couceiro, F. (2007). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Experimental, \nForma\u00e7\u00e3o de Professores. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \nMartis, I. P. &amp; Veiga, M. L. (1999). Uma an\u00e1lise do curr\u00edculo da escolaridade b\u00e1sica \nna perspectiva de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n \nMellazo, G.C. (2005). A percep\u00e7\u00e3o ambiental e educa\u00e7\u00e3o ambiental: uma reflex\u00e3o sobre \nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais e ambientais no espa\u00e7o urbano. Uberl\u00e2ndia, Olhares &amp; Trilhas, \n6, 45-51. \n \nMembiela, P. (2001). Una revisi\u00f3n del movimiento CTS en la ense\u00f1anza de las ciencias. \nIn P. Membiela (Ed.) Ense\u00f1anza de las ciencias desde la perspectiva Ciencia-Tecnolog\u00eda-\nSociedad. Formaci\u00f3n cient\u00edfica para la ciudadania, (pp. 91-103). Madrid: Narcea. \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n88 \n \n\nMezzomo, J. &amp; Nascimento-Sclulze, C. M. (2004). O impacto de uma exposi\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica nas representa\u00e7\u00f5es sociais sobre meio ambiente: um estudo com alunos do \nensino m\u00e9dio. Comunica\u00e7\u00e3o e Sociedade, 6, 151-170.  \n \nMigu\u00e9ns, M. I. (1999). O trabalho pr\u00e1tico e o ensino das investiga\u00e7\u00f5es na Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica. In Actas do Semin\u00e1rio Ensino Experimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes (pp.77-95). \nLisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n  Moreira, J., Praia, J. &amp; Borges, F. (2002). La construcci\u00f3n de materials did\u00e1cticos en \nGeolog\u00eda de campo: un estudio sobre alumnus de Ense\u00f1anza Secundaria. Ense\u00f1anza de \nlas Ciencias de la Tierra, 10, (2), 185-192.  \n\nMulder, E. F. J., Nield, T. &amp; Derbyshire, E. (2006). \u201cThe International Year of Planet \nEarth (2007-2009): Earth Sciences for Society\u201d. Episodes, 2, (29), 82-86. \n\nNEAAUA (2005). O Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a. N\u00facleo de Espeleologia da \nAssocia\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica da Universidade de Aveiro. Espeleo Divulga\u00e7\u00e3o, 6, 14-17.  \n\nNeves, J., Soares, M., Redinha, N., Medeiros, S. &amp; Cunha, L. (2003). O Sistema \nEspeleol\u00f3gico do Due\u00e7a. In J. Galv\u00e3o e F. Santos (editores). Actas do IV Congresso \nNacional de Espeleologia - \u201cSustentabilidade do Patrim\u00f3nio C\u00e1rsico\u201d (pp.75-87). Leiria: \nN\u00facleo de Espeleologia de Leiria, Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Espeleologia. \n \nNovak, J. (2000). Aprender, criar e utilizar o conhecimento. Lisboa: Pl\u00e1tano, Edi\u00e7\u00f5es \nT\u00e9cnicas.  \n \nOrion, N. &amp; Hofstein, A. (1994). Factors that influence learning during a scientific field \ntrips in a natural environment. Journal of Research in Science Teaching, 31, (10), 1097-\n1119. \n \nOrion, N. (1989). Development of a high-school geology course based on field trips. \nJounal of Geological Educacion, 37, 13-17. \n \nOrion, N. (1993). A model for the development and implementation of the field trips as \nan integral part of the science curriculum. School Science and Mathematics, 93, (6), 325-\n331. \n \nOrion, N., Chaim-Ben, D. &amp; Kali, Y. (1997). Relationship Between Earth-Science \nEducation and Spatial Visualization. Jounal of Geoscience Education, 45, 129-132. \n\nPanitz, T. (1999). The Case For Student Centered Instruction Via Collaborative \nLearning Paradigms. \nhttp://www.eric.ed.gov/ERICWebPortal/contentdelivery/servlet/ERICServlet?accno=ED4\n48444, (Acedido em 3/3/2010). \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n89 \n \n\nPardal, C. &amp; Correia, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: \nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, Areal Editores. \n \nPedrinaci, E. (1996). Sobre la persist\u00eancia o no de las ideas del alumnado en geologia. \nAlambique, 7, 27-36. \n\nPedrinaci, E. (2003). La ense\u00f1anza y el aprendizaje de la geologia. In M. Aleixandre \n(coord.), A. Caama\u00f1o, A. O\u00f1orbe, E. Pedrinaci, A. Pro. Ense\u00f1ar ciencias, (pp.147- 174). \nBarcelona: Editorial Gra\u00f3. \n \nPedrinaci, E. (2009). Competencia cient\u00edfica y ense\u00f1anza de la Geolog\u00eda. In A. Almeida \ne O. Strecht-Ribeiro (Org.). Actas XXIX Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores em \nGeoci\u00eancias, (pp.17-22). Centro Interdisciplinar de Estudos Educacionais. Escola \nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o de Lisboa. \n \nPedrinaci, E., Sequeiros, L. &amp; Garcia de la Torre, E. (1994). El Trabajo de Campo y el \nAprendizaje de la Geologia. Alambique, 2, 37-45. \n \nPedrosa, M. &amp; Henriques, M. H. (2003). Encurtando Dist\u00e2ncias entre Escolas e \nCidad\u00e3os: Enredos Ficcionais e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza \nde las Ciencias, 2, (3), 271-292. \nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen2/Numero3/Art5.pdf. (Acedido em \n7/2/2010). \n \nPedrosa, M. &amp; Leite, L. (2004). Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Exerc\u00edcio de Cidadania e Gest\u00e3o \nSustent\u00e1vel de Res\u00edduos Dom\u00e9sticos. In Actas do XVII Congreso de Enciga, Ribeira \n(Coru\u00f1a), 1-16. \n \nPedrosa, M. A. (2001). Ensino das ci\u00eancias e trabalhos pr\u00e1ticos \u2013 (re)conceptualizar. In \nA. Verissimo; M. A. Pedrosa e R. Ribeiro. (coord.), Ensino Experimental das Ci\u00eancias - \n(Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias (pp.19-33). Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 DES. \n \nPiranha, J.M. &amp; Carneiro, C.D.R. (2009). O ensino da Geologia como instrumento \nformador de uma cultura de sustentabilidade. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 39, (1), \n129-137. \n \nPraia, J &amp; Marques, L. (1997). Para uma metodologia do Trabalho de Campo: \ncontributos da Did\u00e1ctica da Geologia. Revista Ge\u00f3logos, 1, 27-33. \n \nPrieto, T., Blanco, A. &amp; Rodriguez, A. (1989). The ideas of 11 to 14-years-old students \nabout the nature of solutions. International Journal of Science Education, 11, 451-463. \n \nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L.V. (1998). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. \nLisboa: Gradiva. \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n90 \n \n\nRebelo, D. &amp; Marques, L. (2000). O Trabalho de Campo em Geoci\u00eancias na Forma\u00e7\u00e3o \nde Professores: Situa\u00e7\u00e3o exemplificativa para o Cabo Mondego. Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores, Cadernos Did\u00e1cticos, S\u00e9rie Ci\u00eancias N\u00ba4. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n \nRodrigues, M. L., Cunha, L., Ramos, C., Pereira, A. R., Teles, V. &amp; Dimuccio, L. \n(2007). Gloss\u00e1rio Ilustrado de Termos C\u00e1rsicos. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\nS\u00e1, P. (2008). As D\u00e9cadas da UNESCO para a Literacia e para a Educa\u00e7\u00e3o para o \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: particularidades e pontos comuns. In Vieira, R. M., \nPedrosa, M. A., Paix\u00e3o, F., Martins, I., Caama\u00f1o, A., Vilches, A. &amp; Mart\u00edn DIiaz, M. J. \n(Coord.), Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e \nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, V Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano, (pp. \n32-35). Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\nSanches, I. (2005). Compreender, agir, mudar, incluir. Da investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \ninclusiva. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 5, 127-142. \n \nSantos, M. C. (2002). Trabalho Experimental no Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa: Instituto \nde Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n \nScano, S., Junique, C. &amp; Verges, P. (2002). Ensemble de programmes permettant \nl\u2019alyse des evocation. Manuel d\u2019utilisateur. Aix en Provence: Universit\u00e9 Aix en Provence. \n\nScortegagna, A. &amp; Negr\u00e3o, O. B. M. (2005). Trabalhos de campo na disciplina de \nGeologia Introdut\u00f3ria: sa\u00edda aut\u00f3noma e seu papel did\u00e1tico. Terrae Did\u00e1tica, 1, (1), 36- \n-43. \n \nSibley, D., Anderson, C., Heidemann, M., Merril, J. Parker &amp; J., Szymanski, D. \n(2007). Box Diagrams to Assess Students\u2019 Systems Thinking about the Rock, Water and \nCarbon Cycles. Jornal of Geoscience Education, 55, (2), 138-146. \n \nSilva, A., Leite, A., Marques, L. &amp; Praia, J. (1997). Para uma did\u00e1ctica da aula de \ncampo em Geologia. In L. Leite, M. Duarte, R. Castro, J. Precioso A. Mour\u00e3o (org.), \nDid\u00e1cticas Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o (pp. 3-13). Braga: Departamento de Metodologias \nda Educa\u00e7\u00e3o. \n \nSilva, M.M. &amp; Amador, F. (2002). Dos Modelos Hist\u00f3ricos (Hist\u00f3ria da Geologia) aos \nModelos dos Alunos. Um Estudo Explorat\u00f3rio Sobre os Modelos Mentais, Respeitantes \u00e0 \nOrigem, ao Armazenamento e \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o das \u00c1guas Subterr\u00e2neas, Realizado com \nAlunos do 12\u00ba Ano do Ensino Secund\u00e1rio Portugu\u00eas. Investiga\u00e7\u00f5es em Ensino de \nCi\u00eancias, 7, (3), 205-214. \nhttp://www.if.ufrgs.br/ienci/artigos/Artigo_ID89/v7_n3_a2002.pdf (Acedido em \n20/5/2010). \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n__________________________________________________________________________________________________________ \n\n \n\n91 \n \n\nStafford, K. (2007). Karts Contamination Diagram. In G. Veni (Director Executivo), \nAnnual Report 2007-2008. National Cave and Kart Reserch Institute, 28 p. \n http://www.nature.nps.gov/nckri/.../Annual%20Report%2007-08%20final_r.pdf, \n(Acedido em 20/10/09). \n \nStruckmeier, W., Rubin, Y. &amp; Jones, J. A. A. (2007). \u201c\u00c1guas subter\u00e2neas: reservat\u00f3rio \npara um planeta com sede?\u201d, tradu\u00e7\u00e3o de J. Brilha (coord.), Earth Sciences for Society \nFoundation, 16 p. \n \nTravassos, L. &amp; Filho, O. B. A. (2001). A percep\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da paisagem c\u00e1rstica \ncomo instrumento de preserva\u00e7\u00e3o. Revista de Biologia e Ci\u00eancias da Terra, 1, 11-10. \nhttp://eduep.uepb.edu.br/rbct/sumarios/pdf/carste.pdf, (Acedido em 3/5/2010). \n \nTravassos, L. E. P. &amp; Travassos, L. P. (2005). Espeleologia como factor de motiva\u00e7\u00e3o \nescolar. O Carst, 17, (2), 60-63. \n \nTravassos, L. E. P., Travassos, E. G., Travassos, L. P., Travassos, L. C. P. &amp; \nRodrigues, E. R. (2007). Ensaio explorat\u00f3rio sobre a percep\u00e7\u00e3o do endocarste e do \nexocarste de alunos do Ensino M\u00e9dio. Espeleologia, 12, (1), 30-35. \n \nUNESCO (2005a). UNESCO and sustainable development. \n http://unesdoc.unesco.org/images/0013/001393/139369e.pdf,  (Acedido em 2/2/2010). \n \nUNESCO (2005b). Draft International implementation scheme for the United Nations \nDecade of Education for Sustainable Development (2005-2014). \n http://unesdoc.unesco.org/images/0014/001403/140372e.pdf, (Acedido em: 2/02/2010). \n \nVieira, N. (2007). Literacia Cient\u00edfica e Educa\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia. Dois objectivos para a \nmesma aula. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 10, 97-10. \nhttp://www.scielo.oces.mctes.pt/pdf/rle/n10/n10a08.pdf, (Acedido em: 2/2/2010). \n \nVygotsky, L.S. (1934). Pensamento e linguagem. Paulo: Martins Fontes Editora (1998). \n \nWellington, J. &amp; Ireson, G. (2008). Science Learning, Science Teaching. Londres: \nRoutledge. \n \n\n\n\n \n\n92 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nANEXOS \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n93 \n \n\nANEXO 1 \n \n\nQUESTION\u00c1RIO DE DIAGN\u00d3STICO \n \n\nNOME:____________________________________________ N\u00ba___ Turma_____ \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos \n\n \n1. Idade:_______ \n \n2. Vives numa zona:  Rural  ?     Urbana  ?       \n \n3. J\u00e1 alguma vez visitaste uma gruta c\u00e1rsica? Sim ?  Qual? _____________________________     \n                                                                         N\u00e3o ? \n \n4. Sentes medo quanto te encontras num local fechado como, por exemplo, dentro de um t\u00fanel \nou de um elevador? \n \n    Sim ?          N\u00e3o ?          \u00e0s vezes ?  \n \n \n\nPercep\u00e7\u00f5es acerca de paisagens c\u00e1rsicas e seus elementos constituintes \n\n \n5. Qual destas fotografias te sugere uma paisagem c\u00e1rsica? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFoto A- ?           Foto B- ?             Foto C- ?          Foto D- ? \n \n6- Escreve as cinco primeiras palavras que te ocorrem, quando ouves a palavra GRUTA. \n________________________________________________________________________________ \n\n  Este question\u00e1rio tem como principais objectivos: \n\n\u2022 Avaliar se reconheces uma paisagem c\u00e1rsica onde abundam rochas carbonatadas como, por \nexemplo, os calc\u00e1rios. \n\n\u2022 Avaliar se identificas elementos constituintes de uma paisagem c\u00e1rsica. \n\u2022 Conhecer as tuas percep\u00e7\u00f5es acerca da din\u00e2mica interna e externa de um sistema c\u00e1rsico. \n\u2022 Conhecer a tua opini\u00e3o acerca da ocupa\u00e7\u00e3o humana de sistemas c\u00e1rsicos.  \n \n\n\u00c9 importante que leias as quest\u00f5es com aten\u00e7\u00e3o, que ponderes bem a resposta e que sejas \n\n C \n\n A  B \n\n D \n\n\n\n \n\n94 \n \n\n \n7- As grutas c\u00e1rsicas formam-se: \n \n? - em qualquer tipo de rocha. \n? - em rochas gran\u00edticas, onde existe circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua devido a fus\u00e3o do gelo.  \n? - devido \u00e0 actividade de animais que escavam as rochas. \n? - por dissolu\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio, constituinte principal do calc\u00e1rio.  \n? - como resultado da ac\u00e7\u00e3o do vento, em locais normalmente montanhosos.  \n? - outra. Qual? \n________________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________________ \n \n8- Das palavras que se seguem, qual ou quais relacionas com os locais onde existem grutas \nc\u00e1rsicas? \n \n? - Lava     ? - Exsurg\u00eancia \n? - Dolina     ? - G\u00e9iser \n? - Granito     ? - Estalagmite \n? - Estalactite     ? - Lapi\u00e1s \n? - Metamorfismo       ? - Cratera \n? - Algar     ? - Duna \n? - N\u00e3o relaciono com nenhuma das palavras \n \n9- O que achas que podemos encontrar dentro de uma gruta? \n \n? - Animais \n? - Plantas \n? - Ra\u00edzes \n? - Luz \n? - Aus\u00eancia de ar  \n? - \u00c1gua \n? - Rios \n? - Lixo \n? - Lama \n? - Outras coisas: _________________________________________________________________ \n \n \n\nPercep\u00e7\u00f5es acerca de comportamentos e atitudes relacionadas com a gest\u00e3o de um sistema \nc\u00e1rsico  \n\n \n \n10- Na tua opini\u00e3o as grutas s\u00e3o: \n \n? - locais tranquilos, onde n\u00e3o se verificam altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n? - locais onde ocorrem constantes modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n? - locais com pouco interesse, que n\u00e3o necessitam de ser estudados. \n? - locais com interesse, que necessitam de ser estudados. \n? - espa\u00e7os sens\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu exterior. \n? - espa\u00e7os resistentes \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu exterior. \n? - locais onde n\u00e3o ocorre contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n? - locais onde a \u00e1gua pode ser contaminada. \n \n\n\n\n \n\n95 \n \n\n \n11- \u00c9 pr\u00e1tica frequente, em algumas aldeias, as pessoas lan\u00e7arem para o interior de pequenas \ngrutas, os corpos de animais mortos e o lixo dom\u00e9stico. \n \n11.1- Na tua opini\u00e3o, consideras esta atitude correcta? \n         Sim - ?           N\u00e3o - ?  \n11.2- Porqu\u00ea? \n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________ \n \n12- Imagina que \u00e9s presidente de c\u00e2mara de um munic\u00edpio localizado numa regi\u00e3o c\u00e1rsica. Um \ndia, uma grande empresa apresenta-te tr\u00eas propostas para desenvolvimento da regi\u00e3o, \nprometendo a cria\u00e7\u00e3o de alguns postos de trabalho. A tua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 decidires sobre elas, de \nforma justificada.  \n \n\n                                                             PROPOSTAS \n\n12.1 \n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de uma das grutas da regi\u00e3o para armazenamento de \u00f3leos usados em \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis. \n\n12.2 \n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel rodovi\u00e1rio, aproveitando as grutas existentes no maci\u00e7o \n\nc\u00e1rsico, para mais facilmente atravessar a regi\u00e3o. \n\n12.3 \n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de uma quinta para cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado, ocupando uma grande \n\n\u00e1rea da regi\u00e3o. \n\n \n\nDECIS\u00c3O  \n\nPropostas Autorizava \nN\u00e3o \n\nautorizava \nJustifica\u00e7\u00e3o \n\n12.1- ? ? \n\n12.1.1-_________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n\n \n\n12.2- ? ? \n\n12.2.1-_________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n\n \n\n12.3- ? ? \n\n12.3.1-_________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n\n \n\n                                                                                                              Obrigado pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \n \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nANEXO 2 \n \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano \n \n\nFicha de Trabalho N\u00ba1 \n \n\nNome: _________________________________________ Grupo N\u00ba___  Turma:___ \n \n\n   Como se formam e destroem as rochas carbonatadas? \n \n\nEnquadramento Tem\u00e1tico: \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \nComo sabes, s\u00e3o muitas as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que se dissolvem em \u00e1gua. Esta \n\u00e9 chamada solvente universal. Contudo, a subst\u00e2ncia qu\u00edmica que constitui a \ncalcite (carbonato de c\u00e1lcio), principal mineral do calc\u00e1rio, comporta-se, \nrelativamente \u00e0 sua solubilidade, de modo diferente quando colocada em \u00e1gua  \n\n              da torneira e em \u00e1guas carb\u00f3nicas (elevado teor de di\u00f3xido de carbono dissolvido).  \n \n \n \n\n     \n        Material: \u00e1gua da torneira; uma garrafa de \u00e1gua gaseificada; 1 a 2 g de calc\u00e1rio  \n                        reduzido a p\u00f3 de calc\u00e1rio; 1 esp\u00e1tula; 2 funis; 2 tubos  \n                        de ensaio; 1 suporte de tubos de ensaio; 2 rolhas para tubos de ensaio. \n \n        Metodologia:  \n \n1- Coloca um pouco de p\u00f3 de calc\u00e1rio em cada um dos tubos de ensaio, com o aux\u00edlio da \n\nesp\u00e1tula. \n\n2- Num dos tubos (tubo A) adiciona \u00e1gua da torneira e no outro tubo (tubo B) adiciona \u00e1gua \n\ngaseificada, utilizando os dois funis. \n\n3- Tapa os dois tubos de ensaio com as rolhas e agita-os ligeiramente.  \n\n4- Destapa o tubo B com precau\u00e7\u00e3o, enquanto o agitas. \n\n5- Observa os dois tubos e regista as tuas observa\u00e7\u00f5es. \n\n        \n        Discuss\u00e3o: \n \n1- Compara os resultados obtidos nas reac\u00e7\u00f5es ocorridas nos tubos A e B. \n\n2- Prop\u00f5e hip\u00f3teses justificativas para as diferen\u00e7as encontradas. \n\n3- Considerando que a \u00e1gua das chuvas tem sempre uma maior ou menor quantidade de \n\ndi\u00f3xido de carbono atmosf\u00e9rico dissolvido, como prev\u00eas a sua ac\u00e7\u00e3o sobre o calc\u00e1rio, na \n\nNatureza. \n\nO calc\u00e1rio \u00e9 uma rocha sedimentar de origem qu\u00edmica, \nconstitu\u00edda essencialmente por um mineral chamado calcite (que \n\u00e9 composto por carbonato de c\u00e1lcio). \n\nProblema: Qual a ac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da torneira e da \u00e1gua carb\u00f3nica sobre os calc\u00e1rios? \n\n\n\n \n\n97 \n \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono presente na \u00e1gua \u00e9 determinante na \nprecipita\u00e7\u00e3o e na dissolu\u00e7\u00e3o da calcite (carbonato de c\u00e1lcio) que origina o calc\u00e1rio. Sabe-se, \ntamb\u00e9m, que o aumento da temperatura faz baixar a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono da \n\u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\nPara responder ao problema, planifica uma pequena experi\u00eancia em que se possa \nobservar a precipita\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio a partir da solu\u00e7\u00e3o obtida no tubo \nB, da experi\u00eancia anterior. \n           \n \n\nO problema que pretendo resolver \u00e9:  ___________________________________________ \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \nSuponho que ir\u00e1 acontecer:____________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \nVou realizar experi\u00eancia do seguinte modo: _______________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \nMaterial que vou necessitar para realizar a experi\u00eancia: _____________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \nRegisto dos meus resultados e observa\u00e7\u00f5es:  _____________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \nA minha interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados \u00e9 a seguinte:  ________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \nPosso concluir que:  _________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n\nConstatei que os resultados da experi\u00eancia:  ? est\u00e3o de acordo com o esperado. \n\n                                                                         ? n\u00e3o est\u00e3o de acordo com o esperado. \n \n\n2\u00ba Problema: Como se formam os calc\u00e1rios que resultam da precipita\u00e7\u00e3o do carbonato de \nc\u00e1lcio dissolvido na \u00e1gua? \n\n\n\n \n\n98 \n \n\nANEXO 3 \n \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano \n\nFicha de Trabalho N\u00ba 2 \n\nNome: _________________________________________ Grupo N\u00ba___  Turma:___ \n \n\n     Qual o papel da \u00e1gua da chuva na modela\u00e7\u00e3o da paisagem c\u00e1rsica? \n\n \n1. L\u00ea atentamente o texto que descreve o modelado de uma paisagem c\u00e1rsica e observa a \n\nfigura 1. \n\n\u201cAs \u00e1guas pluviais, portadoras de quantidades apreci\u00e1veis de di\u00f3xido de carbono, dissolvem \n\nos calc\u00e1rios, principalmente ao longo de fendas (\u2026), onde se infiltram e circulam com \n\ngrande facilidade, alargando-as constantemente. A rocha exposta a nu \u00e9 intensamente \n\nretalhada por uma rede mais ou menos densa e profunda de sulcos (\u2026) estas formas s\u00e3o \n\ndesignadas de lapi\u00e1s (\u2026). No fundo destes sulcos existe habitualmente um dep\u00f3sito \n\nargiloso vermelho (\u2026) a que se d\u00e1 o nome de terra rossa. As dolinas correspondem a \n\npequenas depress\u00f5es mais ou menos circulares entre a dezena a centena de metros de \n\ndi\u00e2metro (\u2026). S\u00e3o frequentes os algares, isto \u00e9, po\u00e7os naturais \u00e0s vezes muito profundos \n\n(\u2026) que estabelecem a liga\u00e7\u00e3o entre a superf\u00edcie e a complexa rede cavernosa do maci\u00e7o, \n\ncom grutas (\u2026). Em oposi\u00e7\u00e3o ao car\u00e1cter predominantemente erosivo das \u00e1guas, est\u00e3o \n\npatentes alguns aspectos construtivos (\u2026) as estalactites, estruturas suspensas do tecto, e \n\nas estalagmites, crescendo a partir do solo.\u201d \n                                                                                                               Carvalho, G. (1996). Geologia: morfog\u00e9nese e sedimentog\u00e9nese. \n                                                                                                                                                                 Lisboa: Universidade Aberta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Modelado \nsubterr\u00e2neo \n(endocarso) \n\nModelado \nsuperficial \n(exocarso) \n\n4 \n\n5 \n\n1 \n3 \n\n6 \n\n7 \n\nFigura 1- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do modelado c\u00e1rsico e dos principais processos que conduzem \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o. \nAdaptado de http://web.viu.ca/geoscape/Karst.htm \n\n\n\n \n\n99 \n \n\n \n\n1.1. Refere as formas t\u00edpicas que podemos encontrar no modelado c\u00e1rsico. \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n1.2. Faz corresponder a cada palavra escrita a negrito no texto, um n\u00famero da figura 1. \n\n__________________________________________________________________________ \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n1.3. Comenta a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \u201cA amostra de calc\u00e1rio \u00e9 imperme\u00e1vel, mas a estrutura \n\ndo maci\u00e7o calc\u00e1rio \u00e9 muito perme\u00e1vel\u201d. \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n1.4. A \u00e1gua desempenha um papel muito importante na forma\u00e7\u00e3o do relevo c\u00e1rsico. Como \n\nexplicas a forma\u00e7\u00e3o das estruturas que constituem o relevo c\u00e1rsico superficial (exocarso)? \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n2. Observa com aten\u00e7\u00e3o a figura 2 (A, B, C e D) e a figura 3 (modelo 3D da aula) relativas \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de grutas em regi\u00f5es c\u00e1rsicas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Figura 2- Forma\u00e7\u00e3o de grutas em regi\u00f5es c\u00e1rsicas. \n\n(*) N\u00edvel superior das \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nD C \n\nB A \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.1. Coloca, pela ordem em que ter\u00e3o ocorrido os acontecimentos, as imagens que os \n\nrepresentam e designadas pelas letras A, B, C e D da figura 2.  \n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n2.2. Refere a posi\u00e7\u00e3o do modelo 3 D, representado na figura 3, de acordo com a sequ\u00eancia \n\ndos acontecimentos que referiste na quest\u00e3o anterior. \n\n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n3. Ordena os acontecimentos que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do modelado c\u00e1rsico. \n\na)- \u00c1gua da chuva acidificada devido \u00e0 presen\u00e7a de di\u00f3xido de carbono na atmosfera.  \n\nb)- Por reac\u00e7\u00e3o das \u00e1guas carb\u00f3nicas com a calcite do calc\u00e1rio resulta um composto sol\u00favel na \n\n\u00e1gua. Deste modo, a \u00e1gua interage com o calc\u00e1rio, de forma lenta e cont\u00ednua, dissolvendo-o. \n\nc)- Infiltra\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva com di\u00f3xido de carbono (\u00e1guas carb\u00f3nicas)  \n\nnas forma\u00e7\u00f5es calc\u00e1rias. \n\nd)- Forma\u00e7\u00e3o do modelado c\u00e1rsico. \n\ne)- No solo verifica-se um aumento da concentra\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono nas \u00e1guas da  \n\nchuva resultante da respira\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas e da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria  \n\norg\u00e2nica. \n\n__________________________________________________________________________       \n\nBom Trabalho! \n\n \n \n \n \n\nFigura 3- Fotografia do modelo 3D utilizado na aula. \n\n\n\n \n\n101 \n \n\nANEXO 4 \n \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano \n\nFicha de Trabalho N\u00ba 3 \n\nNome: _________________________________________ Grupo N\u00ba___  Turma:___ \n \n\nComo se formam as estalactites e as estalagmites no interior das grutas? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n              Material: Tabuleiro; 2 copos; 1 vidro de rel\u00f3gio; 1 frasco de sais de fruta; 1 jarro    \n\n                              com \u00e1gua quente; fio de l\u00e3; 1 Colher; 2 clipes. \n\n    \n\n              Procedimento: \n\n1- Coloca os copos no tabuleiro e deita \u00e1gua quente num deles. \n\n2- Junta lentamente sais de fruta e mexe at\u00e9 a solu\u00e7\u00e3o estar saturada. Verte metade \n\npara o outro copo. \n\n3- Corta um fio de l\u00e3 com 40 cm de comprimento. \n\n4- Prende um clipe a cada extremidade do fio de l\u00e3. \n\n5- Mergulha um clipe em cada copo. \n\n6- Disp\u00f5e os copos e o vidro de rel\u00f3gio no tabuleiro, como mostra o esquema, de modo \n\na que o fio fique pendurado entre eles. \n\n7- Deixa os copos em repouso, durante uma semana. Observa e regista diariamente o \n\nque vai ocorrendo no fio de l\u00e3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n          Discuss\u00e3o: \n\n1- Regista, esquematicamente, as tuas observa\u00e7\u00f5es. \n\n2- Explica as observa\u00e7\u00f5es. \n\n3- Com base nos resultados obtidos nesta actividade, explica a forma\u00e7\u00e3o das \n\nestalactites e estalagmites no interior das grutas. \n\n \n\n \n\n \n\nActividade Laboratorial: Como se formam as estalactites e as estalagmites? \n\n\n\n \n\n102 \n \n\nANEXO 5 \n \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano \n\nFicha de Trabalho N\u00ba 4 \n\nNome: _________________________________________ Grupo N\u00ba___  Turma:___ \n \n\n       Quais as consequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o humana sobre o Sistema C\u00e1rsico? \n\n \n\n1. Observa com aten\u00e7\u00e3o a figura 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1.1. Na tua opini\u00e3o, a \u00e1gua do po\u00e7o municipal representado na figura 1 apresenta risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o? Justifica. \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \n1.2. Refere actividades humanas que contribuem para a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea, \n\nem regi\u00f5es c\u00e1rsicas rurais e urbanas. \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n\nFigura 1- Representa\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o c\u00e1rsica com ocupa\u00e7\u00e3o humana, cujo fornecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel \ndepende de uma capta\u00e7\u00e3o municipal realizada sobre um aqu\u00edfero c\u00e1rsico. Adaptado de K. Stafford (2007). In \nG. Veni (Director Executivo), Annual Report 2007-2008, (pp.18). National Cave and Karst Research Institute. \n\n\n\n \n\n103 \n \n\n \n\n1.3. Comenta a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \u201cAs regi\u00f5es c\u00e1rsicas s\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0 \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea do que outras regi\u00f5es que apresentam um tipo de rocha \n\ndiferente.\u201d \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n \n\n1.4. Quais das seguintes caracter\u00edsticas dos aqu\u00edferos c\u00e1rsicos que contribuem para \n\ncontaminar as \u00e1guas subterr\u00e2neas? (assinala com uma cruz as afirma\u00e7\u00f5es correctas) \n\n \n\n - Baixa velocidade de escoamento subterr\u00e2neo. \n\n - Elevada velocidade de escoamento subterr\u00e2neo. \n\n - Elevada capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a de filtros naturais como, por  \n\n  exemplo, terrenos arenosos, que permitem filtrar naturalmente as \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n - Baixa capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o devido \u00e0 aus\u00eancia de filtros naturais como, por  \n\n  exemplo, terrenos arenosos, que permitem filtrar naturalmente as \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n - Pouca espessura do solo, o que diminui a capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de  \n\n  infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n2. Prop\u00f5e algumas medidas para a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea em \n\nregi\u00f5es c\u00e1rsicas. \n\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________ \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nBom Trabalho! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104 \n \n\nANEXO 6 \n \n\nCi\u00eancias Naturais 7\u00ba Ano \nFicha de Trabalho N\u00ba5 \n\nNome: _________________________________________ Grupo N\u00ba___  Turma:___ \n \n\n- Como determinar a localiza\u00e7\u00e3o, numa carta topogr\u00e1fica, a partir  \n\ndas coordenadas geogr\u00e1ficas fornecidas por um GPS? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                \n\n(Oeste) (Este) \n\nNota: 1\u00ba (grau) = 60\u2019 (minutos) \n           1\u2019 (minuto) = 60\u2019\u2019 (segundos \n\nExemplo: Latitude N 8\u00ba 23\u2019 36\u2019\u2019  ;   Longitude W 39\u00ba 59\u2019 38\u2019\u2019 \n\nFigura 2 - Extracto de Carta Militar de Portugal 1:25 0000, folha N\u00ba 263 Espinhal (Penela), \ncom indica\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das coordenadas geogr\u00e1ficas. \n                 \n\nFigura 1 \u2013 Sistema de coordenadas geogr\u00e1ficas (Latitude e Longitude) \n\nLONGITUDE \n\nLATITUDE \n\nRecorda os teus conhecimentos acerca de \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas. \n\nLatitude: A latitude \u00e9 a dist\u00e2ncia ao Equador medida ao \n\nlongo do meridiano de Greenwich. Esta dist\u00e2ncia mede-se \n\nem graus, podendo variar entre 0\u00ba e 90\u00ba para Norte ou \n\npara Sul. Por exemplo, Lisboa est\u00e1 \u00e0 latitude de 38\u00ba 4\u00b4N. \n\nLongitude: A longitude \u00e9 a dist\u00e2ncia ao meridiano de \n\nGreenwich medida ao longo do Equador. Esta dist\u00e2ncia \n\nmede-se em graus, podendo variar entre 0\u00ba e 180\u00ba para \n\nEste ou para Oeste. Por exemplo, Lisboa est\u00e1 \u00e0 longitude \n\nde 9\u00ba 8\u00b4W. \n\n\n\n \n\n105 \n \n\n     Exerc\u00edcio: \n\n   Marcar na carta topogr\u00e1fica as coordenadas geogr\u00e1ficas   \n\n   (Lat. 39\u00ba 59\u2019 38\u2019\u2019 e Long. 8\u00ba 23\u2019 36\u2019\u2019) obtidas a partir  \n\n   de um GPS. \n\n               Resolu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do m\u00e9todo gr\u00e1fico \n\n1\u2013 Marcar o valor N 39\u00ba 59\u2019 38\u2019\u2019 correspondente ao paralelo \n\nde latitude. Tra\u00e7ar com o aux\u00edlio de uma r\u00e9gua ou esquadro \n\nde coordenadas, a linha correspondente a este paralelo.  \n\n2\u2013 Marcar o valor W 8\u00ba 23\u2019 36\u2019\u2019 correspondente ao \n\nmeridiano de longitude. Tra\u00e7ar com o aux\u00edlio de uma r\u00e9gua \n\nou esquadro de coordenadas, a linha correspondente a \n\neste meridiano. \n\n3\u2013 O ponto de intercep\u00e7\u00e3o das linhas representa a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das coordenadas obtidas pelo GPS (Figura 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    Figura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o, na carta topogr\u00e1fica 1:25000, das coordenadas geogr\u00e1ficas fornecidas pelo GPS (N39\u00ba59\u201938\u2019\u2019, \n                 W8\u00ba23\u201936\u2019\u2019) atrav\u00e9s do m\u00e9todo gr\u00e1fico. \n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas \n\n2 \n\nN 39\u00ba59\u2019 38\u2019\u2019 \n\nW 8\u00ba23\u2019 36\u2019\u2019 \n\n1 \n\n3 Localiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n106 \n \n\n       Exerc\u00edcios: \n\nMarca na carta topogr\u00e1fica da figura 1, a localiza\u00e7\u00e3o dos \n\npontos correspondentes \u00e0s coordenadas  \n\ngeogr\u00e1ficas,  obtidas atrav\u00e9s do GPS: \n\n \n\n        1) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         2) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         3) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                           \n \n\n \n\n \n \n\nN 39\u00ba 59\u2019 50\u2019\u2019 \n\nW 8\u00ba 24\u2019 10\u2019\u2019 \n\nN 39\u00ba 59\u2019 23\u2019\u2019 \n\nW 8\u00ba 22\u2019  44\u2019\u2019 \n\nN 39\u00ba 58\u2019 50\u2019\u2019 \n\nW 8\u00ba 24\u2019  00\u2019\u2019 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Sistema de GPS \n\n\u201cGPS (Global Positioning System) \n\n(Sistema de Posicionamento Global). \n\nO GPS \u00e9 um sistema de posicionamento \n\ngeogr\u00e1fico que nos d\u00e1 as coordenadas \n\nde um lugar na Terra, desde que \n\ntenhamos um receptor de sinais de GPS. \n\nEste sistema foi desenvolvido pelo \n\nDepartamento de Defesa Americano \n\npara ser utilizado com fins civis e \n\nmilitares. \n\nA nossa posi\u00e7\u00e3o sobre a Terra \u00e9 \n\nreferenciada em rela\u00e7\u00e3o ao equador e \n\nao meridiano de Greenwich e traduz-se \n\npor tr\u00eas n\u00fameros: a latitude, a longitude \n\ne a altitude. Assim para saber a nossa \n\nposi\u00e7\u00e3o sobre a Terra basta saber a \n\nlatitude, a longitude e a altitude.  \n\nHoje em dia \u00e9 poss\u00edvel haver um sistema \n\nde posicionamento global devido \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos sat\u00e9lites artificiais. S\u00e3o ao \n\ntodo 24 sat\u00e9lites que d\u00e3o uma volta \u00e0 \n\nTerra em cada 12 horas e que enviam \n\ncontinuamente sinais de r\u00e1dio. Em cada \n\nponto da Terra est\u00e3o sempre vis\u00edveis \n\nquatro sat\u00e9lites e com os diferentes \n\nsinais desses quatro sat\u00e9lites o receptor \n\nGPS calcula a latitude, longitude e \n\naltitude do lugar onde se encontra.\u201d \n\n \n\n\n\n \n\n107 \n \n\nANEXO 7 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCi\u00eancias Naturais  \n\n7\u00ba Ano de Escolaridade \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                       \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\u00d3scar Jos\u00e9 C. Sequeira \n2009/2010\n\nQuestion\u00e1rio \u2013 Guia da Sa\u00edda de Campo \u00e0 Regi\u00e3o de Penela \n\nNome do Grupo: ________________________ \n\nElementos do grupo \n\nNome ____________________________N\u00ba____ \n\nNome ____________________________N\u00ba____ \n\nNome ____________________________N\u00ba____ \n\nNome ____________________________N\u00ba____ \n\n \n\nANEXO 8 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Para que serve esta sa\u00edda de campo? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n2. Onde vais? ....................................................................................................... \n\n3. Qual \u00e9 a programa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n4. Quais s\u00e3o os objectivos da sa\u00edda de campo? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n5. Que material vais utilizar? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n6. Como vais trabalhar? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n7. Que cuidados deves ter? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n8. Que paragens vais realizar? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nPARAGEM 1 \u2013 CISED \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\nPARAGEM 2 \u2013 Modelado do Exocarso \u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n\nPARAGEM 3 \u2013 Gruta do Talism\u00e3 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\nPARAGEM 4 \u2013 Exsurg\u00eancia do rio Due\u00e7a (\u201cOlhos de \u00c1gua\u201d do \nDue\u00e7a) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n9. S\u00edtios na Internet \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n10. Gloss\u00e1rio de Termos C\u00e1rsicos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n\n     Anexos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n3 \n\n3 \n\n3 \n\n4 \n\n4 \n\n5 \n\n5 \n\n6 \n\n6 \n\n7 \n\n9 \n \n\n10 \n\n12 \n\n13 \n\n14 \n\n Sum\u00e1rio \n2 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n      \n                                                                                                       \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPara compreenderes os processos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o da paisagem c\u00e1rsica ao \nn\u00edvel do modelado exoc\u00e1rsico e endoc\u00e1rsico, bem como para avaliares a \nnecessidade de preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o destas regi\u00f5es. \n\n 2- Onde vais? \n\n 1- Para que serve esta sa\u00edda de campo? \n\nA sa\u00edda de campo que vais efectuar conduzir-te-\u00e1 a uma regi\u00e3o \nc\u00e1rsica, localizada no concelho de Penela, distrito de Coimbra.  \n\nPenela \n\nAveiro \n\nCISED \n\n3 \n\n  8:00H- Sa\u00edda da Escola.  \n  9:30H- Chegada \u00e0 aldeia de Ferraria (Penela). \n             Uma vez no local: \n             - Caminha ordeiramente.  \n             - Respeita sempre as indica\u00e7\u00f5es dadas pelos teus professores. \n  9:45H- Visita ao CISED (Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Sistema Espeleol\u00f3gico  \n              do Due\u00e7a) e participa\u00e7\u00e3o numa palestra sobre o Sistema C\u00e1rsico da regi\u00e3o  \n              e do papel da espeleologia para a sua compreens\u00e3o.         \n 10:30H- Realiza\u00e7\u00e3o de actividades sobre o Modelado do Exocarso. \n11:30H- Realiza\u00e7\u00e3o de actividades sobre o Endocarso (visita \u00e0 Gruta do Talism\u00e3).  \n             Muda de roupa. \n13:30H-? Pausa para almo\u00e7o volante  \n15:30H- Realiza\u00e7\u00e3o de actividades sobre a exsurg\u00eancia do Due\u00e7a. \n17:00H- Fim dos trabalhos. \n18:30H- Chegada prevista \u00e0 Escola  \n\n3- Qual \u00e9 a programa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                     \n\n? Question\u00e1ro - Guia da Sa\u00edda de Campo \n? Bloco de notas                                                         \n? B\u00fassola \n? GPS                  \n? L\u00e1pis / Marcadores \n? Luvas de borracha               \n? \u00c1cido clor\u00eddrico a 10% \n?Term\u00f3metro digital \n? Capacete \n? Lanterna \n? Fato de macaco/roupa velha \n? Galochas \n? Muda de roupa \n \n\n            \n\n    \n\n \n\n          \n\n 4- Quais s\u00e3o os objectivos da sa\u00edda de campo? \n\n 5- Que material vais utilizar? \n\n?-Compreender os processos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o do modelado c\u00e1rsico  \n    (exocarso e endocarso). \n\n?- Compreender a din\u00e2mica do sistema c\u00e1rsico. \n?- Identificar e avaliar atitudes e comportamentos humanos que interferem  \n     no sistema c\u00e1rsico. \n\n?- Reconhecer a necessidade de preserva\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos sistemas c\u00e1rsicos. \n?-Desenvolver atitudes investigativas que permitam compreender e  \n    interpretar as paisagens naturais. \n\n?-Desenvolver atitudes e valores essenciais ao trabalho cooperativo em  \n    ambiente natural.  \n \n\n4 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n                                                           \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n 6- Como vais trabalhar? \n\nAS ACTIVIDADES EM CADA PARAGEM S\u00c3O DESENVOLVIDAS EM DUAS FASES:  \n\n            7- Que cuidados deves ter? \n\n? Na estrada, anda com calma e circula em fila indiana pela \n\nesquerda. \n\n? Em cada paragem, observa e interpreta tudo com muita \n\naten\u00e7\u00e3o. \n\n? Sempre que tiveres d\u00favidas, pede ajuda ao teu professor. \n\n? A espeleologia \u00e9 uma actividade potencialmente perigosa, \n\nprincipalmente quando n\u00e3o se cumprem as normas de \n\nseguran\u00e7a. Presta aten\u00e7\u00e3o e cumpre todas as indica\u00e7\u00f5es que \n\nte forem dadas. \n\n? Dentro da gruta: \n\n - n\u00e3o fa\u00e7as barulho, nem te afastes dos teus colegas. \n\n - n\u00e3o toques nas estalactites, estalagmites ou outras \n\nconcre\u00e7\u00f5es; deves, apenas, \u201ctirar fotografias, deixar \n\n(poucas) pegadas de botas e matar s\u00f3 o tempo\u201d. \n\n\u2022 1\u00aa FASE \u2013 Trabalhas em grupo, realizando e discutindo as actividades que \nte s\u00e3o propostas neste gui\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\u2022 2\u00aa FASE \u2013 Apresentas e discutes o trabalho realizado pelo teu grupo com o \nteu professor. \n\n \n\n5 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n- Participa\u00e7\u00e3o numa palestra, subordinada ao tema \u201cO Sistema Espeleol\u00f3gico do \nDue\u00e7a\u201d, pelo Dr. M\u00e1rio Duarte \u2013 respons\u00e1vel pelo CISED. \n \n\n?Presta aten\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que te s\u00e3o dadas e tira notas das mais  \n      relevantes. \n \n\nPARAGEM 1 \u2013 CISED (Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a) \n\n 8- Que paragens vais realizar? \n\nCISED P1 \n\nP2 \n\nP4 \nP3 \n\nFigura 1- Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do modelado c\u00e1rsico (exocarso e endocarso), com indica\u00e7\u00e3o dos locais e \n\naspectos do modelado c\u00e1rsico contemplados nas paragens a realizar. \n\n6 \n\n P1- CISED  \n\n P2- Exocarso \n\n P3- Endocarso \n\n P4- Exsurg\u00eancia  \n\n P\nA\nR\nA\nG\nE\nN\nS\n \n\n  \nP\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n2\n \n1\n \n\n  \nP\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n2\n \n\n  \nP\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n3\n \n\n  \n \nP\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n4\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n1. Observa atentamente a figura 2, que representa um excerto da Carta Militar \n1:25000 da regi\u00e3o onde te encontras.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2- Carta Militar de Portugal 1:25000, folha N\u00ba 263 Espinhal (Penela), Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito. \n \n1.1- Utilizando a b\u00fassola e a rosa-dos-ventos que se encontra na figura 2, orienta  \n       correctamente o mapa. \n1.2- Recorrendo ao GPS, determina as coordenadas geogr\u00e1ficas (latitude e \nlongitude) do local da paragem. \n  \n \n1.3- Assinala, com um pequeno c\u00edrculo no mapa, a tua localiza\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n \n\n 1- Onde est\u00e1s no mapa? \n\nLatitude:______\u00ba______\u2019______\u00b4\u00b4 Longitude: ______\u00ba______\u2019______\u00b4\u00b4 \n\nPARAGEM 2 \u2013 Modelado do Exocarso \n7 7 \n\n P\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n2\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n2.1- Observa a vegeta\u00e7\u00e3o que te rodeia. Refere o nome de duas plantas, \nrelativamente abundantes, neste tipo de paisagem. \n_____________________________________________________________ \n \n2.2- Descreve o aspecto que t\u00eam as rochas que observas em teu redor. \n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________ \n \n2.3- Observa, com aten\u00e7\u00e3o, as rochas que encontras nesta paragem e recolhe \nalgumas amostras. Identifica as rochas com base na tabela I e no diagrama de \nidentifica\u00e7\u00e3o de rochas que se encontra em anexo.  \n \n\nTabela I \nCaracter\u00edsticas Observa\u00e7\u00f5es Conclus\u00f5es \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o Sim ?    N\u00e3o ?  \nCor  \nResist\u00eancia Riscada pela unha ?   Riscada pelo clip ? \nCheiro \n\nBafejada cheira a barro: \nSim ?     N\u00e3o ? \n\nReac\u00e7\u00e3o ao \u00e1cido clor\u00eddrico Sim ?     N\u00e3o ? \n\nTamanho do gr\u00e3o \nN\u00e3o vis\u00edvel \u00e0 vista desarmada ? \nVis\u00edvel e inferior a 2 mm         ? \nVis\u00edvel e superior a 2 mm        ? \n\nDetritos consolidados Sim ?     N\u00e3o ? \nOutras \n\n \n \n\n \n \n2.4- Prop\u00f5e uma explica\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o do modelado c\u00e1rsico desta paragem. \n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________ \n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________ \n \n \n\n \n \n\n 2- Como \u00e9 caracterizada a paisagem em que te encontras? \n\n P\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n2\n\n \n\n8 \n\n\n\n \n\n \n\n \n1.1- Utilizando a b\u00fassola e a rosa-dos-ventos que se encontra no mapa da figura 2, \np\u00e1gina 7, orienta correctamente o mapa. \n \n1.2- Recorrendo ao GPS, determina as coordenadas geogr\u00e1ficas (latitude e \nlongitude) do local da paragem. \n  \n \n \n1.3- Assinala, com um pequeno c\u00edrculo no mapa, a tua actual posi\u00e7\u00e3o. \n \n\nVais agora colocar o equipamento apropriado para conheceres a gruta do \nTalism\u00e3, onde observar\u00e1s alguns aspectos do modelado do endocarso. A entrada \npara a gruta \u00e9 feita atrav\u00e9s de uma entrada estreita. Presta aten\u00e7\u00e3o \u00e0s indica\u00e7\u00f5es \nque te s\u00e3o dadas pelo professor / monitor de espeleologia. \n \n \n \n \n2.1- Utiliza o term\u00f3metro digital e regista a temperatura do interior da Gruta. \n___________________________________________________________ \n \n2.2 Observa as forma\u00e7\u00f5es que pendem do tecto da gruta. \n2.2.1- Refere a sua designa\u00e7\u00e3o.______________________________________ \n \n2.3. Observa as forma\u00e7\u00f5es que se desenvolvem de baixo para cima. \n2.3.1- Refere a sua designa\u00e7\u00e3o.______________________________________ \n \n \n \n3.1- Utiliza o term\u00f3metro digital e regista a temperatura da \u00e1gua.  \n_____________________________________________________________ \n \n3.2- Utiliza a b\u00fassola e determina a direc\u00e7\u00e3o seguida pela \u00e1gua do rio subterr\u00e2neo. \n_____________________________________________________________ \n \n3.3- Formula uma hip\u00f3tese para o desaparecimento s\u00fabito do rio subterr\u00e2neo \ndentro da gruta. _______________________________________________ \n_____________________________________________________________ \n\n2- No interior da gruta\u2026 \n\nPARAGEM 3 \u2013 Gruta do Talism\u00e3 \n9 \n\n3- O rio subterr\u00e2neo\u2026 \n\n9 \n\n P\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n3\n\n \n\nLatitude:______\u00ba______\u2019______\u00b4\u00b4 Longitude:______\u00ba______\u2019______\u00b4\u00b4____\n\n9 \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n4.1- Utiliza o term\u00f3metro digital e regista a temperatura no exterior da gruta. \n___________________________________________________________ \n \n4.2- Assinala, com uma cruz, tudo o que viste ou sentiste ao longo do percurso \nefectuado dentro da gruta:  \n    - Morcegos;                       - Medo \n    - Insectos;                        - Fasc\u00ednio     \n    - Lixo;                               - Falta de ar         \n    - Lama;                             - Indiferen\u00e7a \n    - \u00c1gua;                             - Desejo de sair rapidamente          \n    - Ra\u00edzes;                           - Vontade de explorar toda a gruta \n    - Rio subterr\u00e2neo;               - Outras coisas:__________________________ \n    - Plantas; \n \n \n \n1.1- Utilizando a b\u00fassola e a rosa-dos-ventos que se encontra no mapa da figura 2, \np\u00e1gina 7, orienta correctamente o mapa. \n \n1.2- Recorrendo ao GPS, determina as coordenadas geogr\u00e1ficas do local da \nparagem. \n \n \n1.3- Assinala, com um pequeno c\u00edrculo no mapa, a tua actual posi\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n \n2.1- Discute, com os teus colegas de grupo, um significado para a palavra \nexsurg\u00eancia. \n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________ \n \n2.2- Prop\u00f5e uma explica\u00e7\u00e3o para a aus\u00eancia de \u00e1gua, neste local, em determinadas \n\u00e9pocas do ano. \n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________ \n\n4- \u00c0 sa\u00edda da gruta\u2026 \n\n2- O que \u00e9 uma exsurg\u00eancia? \n\n P\nA\nR\nA\nG\nE\nM\n\n \n4\n\n \n\nPARAGEM 4 \u2013 Exsurg\u00eancia do rio Due\u00e7a (\u201cOlhos de \u00c1gua\u201d do Due\u00e7a) \n\n10 \n\nLatitude:______\u00ba______\u2019______\u00b4\u00b4 Longitude:______\u00ba______\u2019______\u00b4\u00b4____\n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n Para finalizar as tuas actividades, observa atentamente a imagem a\u00e9rea da regi\u00e3o, \nonde te encontras, bem como, a figura 3, que mostra a ac\u00e7\u00e3o humana sobre o \nSistema C\u00e1rsico. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 3- Ac\u00e7\u00e3o humana sobre o Sistema C\u00e1rsico. 1- Drenagem; 2- Lavagem de viaturas; 3- Esta\u00e7\u00e3o de tratamento; 4- Cemit\u00e9rio;  \n5- Explora\u00e7\u00e3o florestal; 6- Monocultura; 7-  Ind\u00fastria; 8- Queijaria;  9- Escorr\u00eancias rodovi\u00e1rias; 10- Constru\u00e7\u00e3o de t\u00fanel; 11- Gruta \ntur\u00edstica; 12- Turismo espeleol\u00f3gico; 13- Passeios nas grutas; 14-  Estradas rodovi\u00e1rias; 15- Adubos; 16- Despejos em dolinas;  \n17- Despejos de inertes; 18- Escava\u00e7\u00f5es/Pedreiras; 19- Despejos de efluentes; 20- Cad\u00e1veres de animais; 21- Explora\u00e7\u00f5es \nespeleol\u00f3gicas. Adaptado de Arbenz, T. &amp; Bitterli, T. (2009). Les Influences ext\u00e9rieures. In Cavernes, monde fragile (pp.4-5). Sui\u00e7a: \nSoci\u00e9t\u00e9 Suisse de Sp\u00e9l\u00e9ologie. \n \n\n12 11 \n\n                   AC\u00c7\u00c3O HUMANA SOBRE O SISTEMA C\u00c1RSICO \n\n  3- Como avalias a ac\u00e7\u00e3o humana sobre o Sistema C\u00e1rsico que acabaste de visitar? \n\nCISED \n\n\n\n \n\n \n\n3.1- Pudeste constatar, durante a tua sa\u00edda de campo, alguns impactos da ac\u00e7\u00e3o \nhumana sobre um Sistema C\u00e1rsico. Que consequ\u00eancias podem decorrer, para a \nnossa qualidade de vida, do facto de n\u00e3o se compreender como funciona um sistema \nc\u00e1rsico?  \n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________\n_____________________________________________________________ \n     \n                   Espero que tenhas realizado um bom trabalho! \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\u2022 Grupo Protec\u00e7\u00e3o de Sic\u00f3 \n\nhttp://www.gps-sico.org/intro.html \n\u2022 Sistema Espeleol\u00f3gico do Due\u00e7a (NEC) \n\nhttp://www.nec-espeleo.org/grutas/varzeadueca.htm  \n\u2022 N\u00facleo de Espeleologia da Universidade de Aveiro \n\nhttp://www.neua.org/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=22&amp;Itemid=20 \n\u2022 Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Espeleologia \n\nhttp://www.fpe-espeleo.org/ \n\u2022 Blogue Profundezas \n\nhttp://speleo.blogspot.com/ \n\u2022 Pelo interior da Terra, em busca de Talism\u00e3 \u2013 Jovens Rep\u00f3rteres para o Ambiente \n\nhttp://www.abae.pt/programa/JRA/concursos/concurso08/jra_artigo_desc.php?lang=\nptg&amp;id=159 \n\n\u2022 Virtual Cave (Ingl\u00eas) \nhttp://www.goodearthgraphics.com/virtcave/virtmap.html \n\n \n\n12 \n\n 9. S\u00edtios na Internet \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\nAlgar \u2013 Conduta vertical ou inclinada por onde a \u00e1gua superficial se perde em profundidade. Pode ser \numa passagem acess\u00edvel e conduzir ao tecto de uma gruta, sala ou passagem subterr\u00e2nea. \n\nCarso \u2013 Termo utilizado para designar o tipo de modelado em rochas sol\u00faveis, como os calc\u00e1rios, as \ndolomias, o gesso ou o sal-gema. \n\nDolina \u2013 Depress\u00e3o geralmente fechada, em regra mais larga do que profunda, circular ou el\u00edptica, \ncom dimens\u00e3o horizontal variada, que pode alcan\u00e7ar centenas de metros de di\u00e2metro. \n\nEndocarso \u2013 Conjunto de formas e processos c\u00e1rsicos que se desenvolvem em profundidade, abaixo \nda superf\u00edcie c\u00e1rsica. \n\nEspeleologia \u2013 \u00c1rea do conhecimento que se dedica ao estudo das grutas, nas suas diferentes \nvertentes: explora\u00e7\u00e3o, hidrologia, geomorfologia, espeleotemas, fauna e flora, entre outras \ntem\u00e1ticas. \n\nEspeleotema \u2013 Designa\u00e7\u00e3o geral que engloba todos os dep\u00f3sitos de gruta, como as estalactites e as \nestalagmites. \n\nEstalactite \u2013 Espeleotema frequentemente formado por calcite, que se forma a partir das gotas de \n\u00e1gua que caem do tecto das grutas. Podem ter aspectos e dimens\u00f5es muito variados, seja em altura \nou em espessura. \n \nEstalagmite \u2013 Espeleotema frequentemente constitu\u00eddo por calcite, que se desenvolve a partir do \nch\u00e3o das cavidades c\u00e1rsicas. \n\nExocarso \u2013 Conjunto de processos c\u00e1rsicos que se desenvolvem \u00e0 superf\u00edcie da Terra. \n \nExsurg\u00eancia \u2013 Nascente onde as \u00e1guas que circulam no maci\u00e7o c\u00e1rsico emergem \u00e0 superf\u00edcie. \n \nGrutas \u2013 Cavidades subterr\u00e2neas naturais, com ou sem \u00e1gua. Podem ser simples ou constitu\u00eddas por \ncomplexas ramifica\u00e7\u00f5es, e apresentar um desenvolvimento vertical e/ou horizontal. No seu interior, \nformam-se estruturas como as estalactites, estalagmites e as colunas. \n\nLapa \u2013 Cavidade c\u00e1rsica que se desenvolve numa parede vertical ou subvertical. Apresenta diferentes \nprofundidades e alturas, desde dimens\u00f5es id\u00eanticas a um abrigo rochoso ou a uma buraca, at\u00e9 \ndimens\u00f5es que permitem abrigar pessoas e animais. \nLapi\u00e1s \u2013 Formas escavadas e em relevo, \u201cesculpidas\u201d nas rochas c\u00e1rsicas que afloram \u00e0 superf\u00edcie ou \nque est\u00e3o cobertas de solo. \n\nPolje \u2013 Grande depress\u00e3o fechada, morfologicamente bem definida, com bordos n\u00edtidos e \nininterruptos, com um fundo plano de, pelo menos, 500 a 1000 m de comprimento, e geralmente \ncoberto de terra rossa, podendo alojar lagos tempor\u00e1rios. \nSumidouro \u2013 Local onde a \u00e1gua que corre \u00e0 superf\u00edcie desaparece, passando a ter um escoamento \nsubterr\u00e2neo. \n\nTerra rossa \u2013 Dep\u00f3sito argiloso, resultante da acumula\u00e7\u00e3o de certos componentes (argilas, areia \nfina, \u00f3xidos de ferro), devido \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o das rochas carbonatadas.  \n\n \nAdaptado de Rodrigues et al.,  (2007). Gloss\u00e1rio Ilustrado de Termos C\u00e1rsico. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\n \n\n13 \n 10. Gloss\u00e1rio de Termos C\u00e1rsicos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n Adaptado de Garcia de la Torre (1994, p.342). Metodologia y Sequenciaci\u00f3n de las Actividades Did\u00e1cticas de \nGeolog\u00eda de Campo. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 2.2 y 2.3 340-353 \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n  \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nANEXO 1 \u2013 IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE ROCHAS \n\nConsolidados? \n\nROCHAS \n\nApresenta-se \nem estratos? \n\nROCHAS \n\nSEDIMENTARES \n\nOs gr\u00e3os distinguem-se \n\u00e0 vista desarmada? \n\nTem dimens\u00e3o \nsuperior a 2 mm? \n\nConsolidados? \n\n\u00c9 riscada pela \nunha? \n\nFaz reac\u00e7\u00e3o com o \n\u00e1cido HCL? \n\nBafejada  \ncheira a barro? \n\nFaz reac\u00e7\u00e3o com o \n\u00e1cido HCL? \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\nCONGLOMERADOS \n\nARGILA \n\nCASCALHO \n\nAREIA \n\nARENITO \n\nMARGAS GESSO \n\nCALC\u00c1RIOS \n\nDOLOMIAS \n\nSim Sim \n\nSim \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\nN\u00e3o \n\nSim \n\nSim N\u00e3o \n\nN\u00e3o \n\nN\u00e3o / Fraca \n\nSim \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\nN\u00e3o \n\n14 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n1- Imprime esta p\u00e1gina num acetato pr\u00f3prio para impressora ou tira uma fotoc\u00f3pia em acetato; \n2- Recorta os 2 esquadros de coordenadas e plastifica-os.  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n15 \n\nANEXO 2 \u2013 Esquadro de Coordenadas \n\n\n\n \n\n \n \n\nDolina\n\nLapi\u00e1s\n\nUvala\n\nGruta\n\n1.\n\n2. \n\n3.\n\n4.\n\nExocarso (Lapi\u00e1s)\n\nEndocarso (Gruta)\n\nFoto: \u00d3scar Sequeira\n\nFoto: \u00d3scar Sequeira\n\nANEXO 9\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nS\nis\n\nte\nm\n\na \nE\n\ns\npe\n\nle\no\n\nl\u00f3\ngi\n\nco\nd\n\no \nD\n\nu\ne\u00e7\n\na,\n c\n\nav\nid\n\nad\nes\n\n e\n m\n\nod\nel\n\no\n p\n\nro\nvi\n\ns\u00f3\nri\n\no \nd\n\na \nsu\n\na\n c\n\nirc\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n. \nA\n\nda\npt\n\na\ndo\n\n d\ne\n\n N\nev\n\nes\n e\n\nt \na\nl.\n\n (2\n00\n\n3\n), \n\nfo\nto\n\ngr\na\n\nfia\n d\n\ne\n s\n\nat\n\u00e9l\n\nit\ne \n\nd\no \n\nG\no\n\nog\nle\n\n E\nar\n\nth\n\u00a9\n\n,(\n 2\n\n00\n9)\n\n.\n\nS\nIS\n\nT\nE\n\nM\nA\n\n E\nS\n\nP\nE\n\nL\nE\n\nO\nL\n\n\u00d3\nG\n\nIC\nO\n\n D\nO\n\n D\nU\n\nE\n\u00c7\n\nA\n  \n\n  \n  \n\n  \n\nLe\ng\ne\nn\nd\na\n:\n\nC\na\n\nv\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\nd\no\n\n s\nis\n\nte\nm\n\na\n   \n\n  \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n  C\nir\n\ncu\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n h\nid\n\nro\nl\u00f3\n\ng\nic\n\na\n p\n\no\nss\n\n\u00edv\ne\n\nl  \n \n\nG\nru\n\nta\n d\n\no\n A\n\nlg\na\n\nri\nn\n\nh\no\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n f\n\u00f3\n\nss\nil\n\nG\nru\n\nta\n d\n\no\n T\n\na\nlis\n\nm\n\u00e3\n\n /\n S\n\no\np\n\nra\nd\n\no\nr \n\nd\no\n\n C\na\n\nrv\na\n\nlh\no\n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n   \n  P\n\ne\nrd\n\na\n A\n\nct\niv\n\na\n\nS\nu\n\nm\nid\n\no\nu\n\nro\nd\n\na\n V\n\n\u00e1\nrz\n\ne\na\n\nE\nx\n\nsu\nrg\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\no\n\n D\nu\n\ne\n\u00e7a\n\nANEXO 11\n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 13 \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nGrelha de Observa\u00e7\u00e3o do Trabalho Cooperativo \n\n      Observa\u00e7\u00e3o da Sess\u00e3o N\u00ba____                                                                                                                                               Data: ____/____/ 2010 \n\n                       Grupo 1            Grupo 2            Grupo 3            Grupo 4            Grupo 5            Grupo 6             Grupo 7            Grupo 8             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPar\u00e2metros da Observa\u00e7\u00e3o Grupo 1 Grupo 2 Grupo 3 Grupo 4 Grupo 5 Grupo 6 Grupo 7 Grupo 8 Grupo 9 \nS N N/O S N N/O S N N/O S N N/O S N N/O S N N/O S N N/O S N N/O S N N/O \n\nMostram entusiasmo.                            \n\nParticipam activamente na realiza\u00e7\u00e3o \ndas tarefas. \n\n                           \n\nAjudam-se mutuamente.                            \n\nDesempenham as tarefas de acordo \ncom os pap\u00e9is definidos. \n\n                           \n\nSolicitam a ajuda do professor.                            \n\nGerem o tempo com efic\u00e1cia.                            \n\nResolvem diverg\u00eancias e conflitos.                            \n\nComent\u00e1rios: \n\n \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 1\n\n4\n \n\n\n\n \n\n130 \n \n\nANEXO 15 \n\n \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 7\u00baAno \n\n    Nome:____________________________________________  N\u00ba___ Turma:___ \n\n                                                                                                  \n\nQuestion\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1\u00aa Parte \n\n \n\nConhecimentos acerca de paisagens c\u00e1rsicas \n\n \n1- Escreve as cinco primeiras palavras que te ocorrem, quando ouves a palavra GRUTA. \n____________________________________________________________________________ \n\n \n2 - As grutas c\u00e1rsicas formam-se: \n? - em qualquer tipo de rocha. \n? - em rochas gran\u00edticas, onde existe circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua devido a fus\u00e3o do gelo.  \n? - devido \u00e0 actividade de animais que escavam as rochas. \n? - por dissolu\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio, constituinte principal do calc\u00e1rio.  \n? - como resultado da ac\u00e7\u00e3o do vento, em locais normalmente montanhosos.  \n? - outra. Qual?______________________________________________________________ \n \n3 - Observa atentamente a figura 1, que representa esquematicamente o modelado c\u00e1rsico.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n3.1- Faz corresponder aos n\u00fameros da figura 1 os termos: \n? - Algar  \n? - Dolina \n? - Estalagmite \n? - Coluna \n? - Estalactite  \n? - Exsurg\u00eancia  \n? - Lapi\u00e1s \n\nEste question\u00e1rio tem duas partes. Na primeira, pretende-se avaliar os teus conhecimentos acerca de paisagens \nc\u00e1rsicas e dos seus elementos constituintes, bem como, atitudes e comportamentos relacionados com a gest\u00e3o dos \nsistemas c\u00e1rsicos. Na segunda, pretende-se conhecer a tua opini\u00e3o acerca das actividades que realizaste na sala de \naula e na sa\u00edda de campo. \n \u00c9 importante que leias as quest\u00f5es com aten\u00e7\u00e3o, que ponderes bem a resposta e que sejas absolutamente sincero. \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do modelado c\u00e1rsico. Adaptado de Foucault, A. &amp; Raoult, J.F. (2001). \nDictionnaire de g\u00e9ologie. Ed. Masson. \n\n\n\n \n\n131 \n \n\n4 \u2013 Numa gruta podemos encontrar\u2026 \n? - Animais \n? - Plantas \n? - Ra\u00edzes \n? - Luz \n? - Aus\u00eancia de ar  \n? - \u00c1gua \n? - Rios \n? - Lixo \n? - Lama \n? - Outras coisas: ____________________________________________________________ \n \n \n\nComportamentos e atitudes relacionadas com a gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico  \n\n \n5- As grutas s\u00e3o: \n? - locais tranquilos, onde n\u00e3o se verificam altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n? - locais onde ocorrem constantes modifica\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. \n? - locais com pouco interesse, que n\u00e3o necessitam de ser estudados. \n? - locais com interesse, que necessitam de ser estudados. \n? - espa\u00e7os sens\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu exterior. \n? - espa\u00e7os resistentes \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que ocorrem no seu exterior. \n? - locais onde n\u00e3o ocorre contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n? - locais onde a \u00e1gua pode ser contaminada. \n \n \n6 - \u00c9 pr\u00e1tica frequente, em algumas aldeias, as pessoas lan\u00e7arem para o interior de pequenas \ngrutas, os corpos de animais mortos e o lixo dom\u00e9stico. \n \n6.1- Na tua opini\u00e3o, consideras esta atitude correcta? \n       Sim ?           N\u00e3o ?  \n \n6.2 - Porqu\u00ea? \n___________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________ \n\n \n\n7 - Imagina que \u00e9s presidente de c\u00e2mara de um munic\u00edpio localizado numa regi\u00e3o c\u00e1rsica. Um \ndia, uma grande empresa apresenta-te tr\u00eas propostas para desenvolvimento da regi\u00e3o, \nprometendo a cria\u00e7\u00e3o de alguns postos de trabalho. A tua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 decidires sobre elas, de \nforma consciente e respons\u00e1vel.  \n \n\nN\u00ba PROPOSTAS \n\n7.1 \n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o de uma das grutas da regi\u00e3o para armazenamento de \u00f3leos usados em \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis. \n\n7.2 \n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de um t\u00fanel rodovi\u00e1rio, aproveitando as grutas existentes no maci\u00e7o \n\nc\u00e1rsico, para mais facilmente atravessar a regi\u00e3o. \n\n7.3 \n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de uma quinta para cria\u00e7\u00e3o intensiva de gado, ocupando uma grande \n\n\u00e1rea da regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n132 \n \n\n \n \n\nDECIS\u00c3O  \n\nPropostas Autorizava \nN\u00e3o \n\nautorizava \nJustifica\u00e7\u00e3o \n\n7.1 ? ? \n\n7.1.1-________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n \n\n7.2 ? ? \n\n7.2.1-___________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n \n\n7.3 ? ? \n\n7.3.1-________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n____________________________________________ \n\n \n\n \n \n\nBOM TRABALHO! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n133 \n \n\n2\u00aa Parte \n\u2022 D\u00e1 a tua opini\u00e3o acerca das actividades que realizaste antes, durante e ap\u00f3s a sa\u00edda de \n\ncampo.  \n \n\nTipo de Actividade Avalia\u00e7\u00e3o \n\n1. Na sala de aula, antes da sa\u00edda de campo \nN\u00e3o \n\nGostei \nGostei \npouco \n\nGostei \nGostei \nmuito \n\n1.1- Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba1 - Actividade Laboratorial: \n\n\u201cComo se formam e destroem as rochas carbonatadas?\u201d. \n? ? ? ? \n\n1.2 - Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba2 - \u201cQual o papel da \u00e1gua \n\nda chuva na modela\u00e7\u00e3o da paisagem c\u00e1rsica?\u201d. \n? ? ? ? \n\n1.3 - Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba 3 - Actividade \n\nLaboratorial: \u201cComo se formam as estalactites e estalagmites no \n\ninterior das grutas?\u201d. \n\n? ? ? ? \n\n1.4 - Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba4 -  \u201cQuais as \n\nconsequ\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o humana sobre o sistema c\u00e1rsico?\u201d. \n? ? ? ? \n\n1.5 - Prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o de PowerPoint, \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de B\u00fassolas, mapas e GPS. \n? ? ? ? \n\n1.6- Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba 5 \u2013 \u201cComo determinar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, numa carta topogr\u00e1fica, a partir das coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas fornecidas por um GPS?\u201d \n\n? ? ? ? \n\n \n\n \n\nTipo de Actividade Avalia\u00e7\u00e3o \n\n 2. Durante a Sa\u00edda de Campo   \nN\u00e3o \n\ngostei \nGostei \npouco \n\nGostei \nGostei \nmuito \n\n2.1- Participa\u00e7\u00e3o na palestra no CISED acerca do \u201cGeossistema \n\nC\u00e1rsico\u201d. \n? ? ? ? \n\n2.2- Orienta\u00e7\u00e3o do mapa atrav\u00e9s da b\u00fassola, e localiza\u00e7\u00e3o dos locais \n\nde paragem no mapa. \n? ? ? ? \n\n2.3- Determina\u00e7\u00e3o da Latitude e Longitude dos locais de paragem \n\ncom aux\u00edlio do GPS. \n? ? ? ? \n\n2.4- Identifica\u00e7\u00e3o das rochas do local. ? ? ? ? \n\n2.5- Caracteriza\u00e7\u00e3o do modelado exocarso (lapi\u00e1s) e a sua \n\nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica. \n? ? ? ? \n\n2.6- Visita \u00e0 gruta do Talism\u00e3 \n\n \n? ? ? ? \n\n2.7- Determina\u00e7\u00e3o e registo das temperaturas no interior e \n\nexterior da gruta. \n? ? ? ? \n\n2.8- Identifica\u00e7\u00e3o das formas que ocorrem no interior da gruta. \n\n \n? ? ? ? \n\n2.9- Determina\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o seguida pela \u00e1gua do rio \n\nsubterr\u00e2neo, atrav\u00e9s da b\u00fassola.  \n? ? ? ? \n\n2.10- Visita \u00e0 exsurg\u00eancia do Due\u00e7a. \n\n \n? ? ? ? \n\n2.11- Realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio - guia da sa\u00edda de campo. \n\n \n? ? ? ? \n\n\n\n \n\n134 \n \n\n \n4- De tudo, o que mais gostei foi\u2026 \n__________________________________________________________________________________ \n\n_________________________________________________________________________________ \n5- De tudo, o que menos gostei foi\u2026 \n__________________________________________________________________________________ \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\n \n*** \n\n\u2022 Manifesta a tua opini\u00e3o, acerca do trabalho desenvolvido pelo teu grupo.  \n \n6- D\u00e1 a tua opini\u00e3o relativamente \u00e0 tua presta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do trabalho desenvolvido pelo grupo\n\n \n\n \n\n \n\n7 - Qual foi o grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal pelo trabalho desenvolvido pelo teu grupo durante as \nactividades que decorreram na sala de aula? \n \n \n \n \n \n \n8- Qual foi o grau de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal pelo trabalho desenvolvido pelo teu grupo durante a sa\u00edda \nde campo? \n \n                         \n              \n\nTipo de Actividade Avalia\u00e7\u00e3o \n\n3. Na sala de aula, depois da sa\u00edda de campo \nN\u00e3o \n\ngostei \nGostei \npouco \n\nGostei \nGostei \nmuito \n\n3.1- Realiza\u00e7\u00e3o da Ficha de Trabalho N\u00ba6  ? ? ? ? \n\nConcordo \nN\u00e3o \n\nConcordo \nN\u00e3o Sei \n\n6.1- Aprendi com os meus colegas de grupo coisas novas. ? ? ? \n\n6.2- O trabalho de grupo contribuiu para a minha aprendizagem. ? ? ? \n\n6.3- Manifestei as minhas ideias aos colegas de grupo. ? ? ? \n\n6.4- Realizei tarefas no grupo que sozinho(a), talvez n\u00e3o fosse capaz. ? ? ? \n\n6.5- Considero ser positiva a minha participa\u00e7\u00e3o no trabalho de \n\ngrupo. \n? ? ? \n\nMuito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto \n\n? ? ? ? ? \n\nMuito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto \n\n? ? ? ? ? \n\n\n\n \n\n135 \n \n\n \n*** \n\n\u2022 Avalia a import\u00e2ncia que teve para ti o trabalho desenvolvido durante a sa\u00edda de campo. \n \n9- Em que medida o trabalho desenvolvido durante a sa\u00edda de campo te ajudou a cumprir os \nseguintes objectivos? \n \n\nObjectivos Pouco Razoavelmente Muito \n\n9.1- Saber reconhecer a paisagem c\u00e1rsica. ? ? ? \n\n9.2 - Conhecer os factores que contribuem para o modelado \n\nc\u00e1rsico (exocarso e endocarso). \n? ? ? \n\n9.3 - Identificar atitudes e comportamentos humanos que s\u00e3o \n\nprejudiciais \u00e0 gest\u00e3o de um sistema c\u00e1rsico. \n? ? ? \n\n9.4 - Compreender a necessidade de preservar as regi\u00f5es \n\nc\u00e1rsicas. \n? ? ? \n\n \n10 - Achas  vantajoso para a tua aprendizagem a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo? \n     \n        Sim ?           N\u00e3o ? \n \n10.1- Justifica. \n_________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________________ \n \n11- Gostarias de realizar mais sa\u00eddas de campo? \n     \n      Sim ?           N\u00e3o ?        \n \n \n12- Pensas que as actividades que realizaste contribu\u00edram para uma maior tomada de \nconsci\u00eancia relativamente \u00e0 necessidade de preservar as regi\u00f5es c\u00e1rsicas? \n     \n      Sim ?           N\u00e3o ?        \n \n 12.1- Porqu\u00ea? \n_________________________________________________________________________________ \n\n________________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________________                                                                         \n \n\n \n\n                                                                               Obrigado pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nANEXO 16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nModelo est\u00e1tico 3D \u2013 \u201cModelado \n\nC\u00e1rsico\u201d, constru\u00eddo pelo \n\nprofessor-investigador. \n\n0                   3cm"}]}}}