{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16161"}, {"@name": "filename", "#text": "22721_MARCIO%20LIMA%20DE%20AGUIAR.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS  \n\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E LETRAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O SOCIEDADE E CULTURA NA AMAZ\u00d4NIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPAISAGENS SONORAS: A EXPERI\u00caNCIA COMPOSICIONAL NAS REDES \n\nDE SONS DO ENTORNO DO SAMB\u00d3DROMO DE MANAUS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARCIO LIMA DE AGUIAR \n\nOrientadora: Prof\na\n. Dr\n\na\n. Rosemara Staub de Barros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLinha de Pesquisa 1: Sistemas Simb\u00f3licos e Manifesta\u00e7\u00f5es Socioculturais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMANAUS \u2013 AMAZONAS \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n                           \n \n\n                                 Ficha Catalogr\u00e1fica                                           \n\n(Cataloga\u00e7\u00e3o realizada pela Biblioteca Central da UFAM) \n\n \n\nA282p \n\nAguiar, Marcio Lima de \n\n       Paisagens sonoras: a experi\u00eancia composicional nas redes de sons do \n\nentorno do samb\u00f3dromo de Manaus / Marcio Lima de Aguiar. - Manaus: \n\nUFAM, 2013.  \n\n       144 f. : il. color. \n\n       Disserta\u00e7\u00e3o (Mestre em Sociedade e Cultura na Amaz\u00f4nia) \u2013\u2013 \n\nUniversidade Federal do Amazonas. \n\n       Orientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Rosemara Staub de Barros. \n\n                     \n\n        \n\n       \n\n       \n\n       1. Sociologia urbana \u2013 Manaus (AM) 2. Composi\u00e7\u00e3o (M\u00fasica)  \n\n3. Paisagens na arte 4. Paisagens culturais I. Barros, Rosemara Staub de \n\n(Orient.) II. Universidade Federal do Amazonas III. T\u00edtulo \n\n   CDU (2007): 316.334.56:78.02(811.3)(043.3) \n\n\n\n \n \n\n \n\nMARCIO LIMA DE AGUIAR \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPAISAGENS SONORAS: A EXPERI\u00caNCIA COMPOSICIONAL NAS REDES \n\nDE SONS DO ENTORNO DO SAMB\u00d3DROMO DE MANAUS  \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociedade e Cultura na Amaz\u00f4nia \n\nda Universidade Federal do Amazonas como \n\nrequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Sociedade e Cultura na Amaz\u00f4nia, \n\nLinha de Pesquisa 1: Sistemas Simb\u00f3licos e \n\nManifesta\u00e7\u00f5es Socioculturais. \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Rosemara Staub de \n\nBarros \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMANAUS - AMAZONAS \n\n2013\n\n \n\n\n\nii \n \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nMARCIO LIMA DE AGUIAR \n\n \n\nPAISAGENS SONORAS: A EXPERI\u00caNCIA COMPOSICIONAL NAS REDES DE \n\nSONS DO ENTORNO DO SAMB\u00d3DROMO DE MANAUS  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociedade e Cultura na \n\nAmaz\u00f4nia da Universidade Federal do Amazonas como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Mestre em Sociedade e Cultura na Amaz\u00f4nia, Linha de Pesquisa 1: \n\nSistemas Simb\u00f3licos e Manifesta\u00e7\u00f5es Socioculturais. \n\n \n\n \n\nAprovado em: 24/09/2013 \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n__________________________________ \n\nProf\na\n. Dr\n\na\n. Rosemara Staub de Barros \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS \n\nPresidente \n\n \n\n___________________________________ \n\nProf\na\n. Dr\u00aa. Deisy Lucy Montardo  \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS \n\n Membro \n\n \n\n____________________________________ \n\nProf. Dr. Gilson Vieira Monteiro \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO AMAZONAS \n\nMembro \n\n\n\niii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nA Deus pela vida e inspira\u00e7\u00e3o para realizar mais uma jornada em busca do \n\nconhecimento. \n\n \n\n \n\nAos meus familiares pelo apoio. \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha orientadora Prof\u00aa Dr\u00aa. Rosemara Staub de Barros, pelas orienta\u00e7\u00f5es e \n\npaci\u00eancia. \n\n \n\n \n\nAos colegas do Mestrado por repartir as ang\u00fastias e alegrias, bem como pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e palavras de apoio. \n\n \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal do Amazonas no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociedade e \n\nCultura na Amaz\u00f4nia pelo acolhimento e inestim\u00e1vel conhecimento adquirido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMinha gratid\u00e3o! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA minha querida Namyr e minha filha \n\nSofia pela alegria de t\u00ea-las em minha \n\nvida me dando motivo para continuar \n\nnessa caminhada. \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\nRESUMO \n\nO presente trabalho discute as percep\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas sobre as paisagens sonoras e de \n\ncomo a experi\u00eancia compositivo musical pode ter novas possibilidades de cria\u00e7\u00e3o ao se \n\nutilizar desse elemento presente em nosso dia a dia. Para esta pesquisa, foi utilizado, \n\ncomo campo de estudo, o entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus que est\u00e1 localizado \n\ndentro do per\u00edmetro urbano desta cidade. Isso se deu com o objetivo geral de investigar \n\nas paisagens sonoras de nosso ambiente de estudo e seu uso em experi\u00eancias \n\ncomposicionais. Desenvolvemos os objetivos espec\u00edficos, investigando as redes de sons \n\nque comp\u00f5e as paisagens sonoras, realizando uma escuta atenta e associando-as de \n\nforma a desenvolver experi\u00eancias composicionais com os sons deste ambiente.  \n\nPara isso captamos os mais diversos tipos redes sonoras ali presentes, tais como \n\nfalas, sons de carros, coaxar de sapos e cantos de p\u00e1ssaros de forma que pudessem \n\nservir como material musical. Foram realizadas escutas destes sons e de suas varia\u00e7\u00f5es \n\nrealizando composi\u00e7\u00f5es por meios ac\u00fasticos e eletroac\u00fasticos, de forma a se considerar \n\ne caracterizar os ambientes atrav\u00e9s de diversas maneiras. Com isso apresentamos ideias \n\nque possam contribuir para o estudo de composi\u00e7\u00f5es musicais tendo as paisagens \n\nsonoras como elemento de cria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Paisagem Sonora. Redes Sonoras. Composi\u00e7\u00e3o Musical. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\nABSTRACT \n\nThe present work argues about the perceptions used about the soundscapes and how \n\nmusical composite experience can use new creative possibilities with this element that \n\nwe have in our days. For this research, it was used, as study camp, the round of de \n\nSambodromo of Manaus which is localized in the urban perimeter of this city. This \n\nhappened with the general objective in investigate the soundscapes of our studied \n\nambient and it uses in compositional experiences. We developed the specific objectives \n\ninvestigating the systems of sounds that compose the soundscapes, doing an attempt \n\nhearing crossing the diversificated sounds realizing composite sound experiences. \n\nIt was captures a lot of systems of sounds in this place, like words. sounds of \n\ncars, e singing of frogs and birds that can be used as musical material. It was made \n\nrearing of this sounds and their variations, doing compositions with acoustics and \n\nelectroacoustic sources with the intent of showing the very kind of ambient with the \n\nmore meanings as possible. With this we porpoise some ideas that can help in the study \n\nof musical compositions using the soundscapes as a creative element. \n\n \n\nKEYWORDS: Soundscapes. Systems of Sounds. Musical Composition. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 - Princ\u00edpios da M\u00fasica Universal......................................................................52 \n\nFigura 2 - Samb\u00f3dromo e seu entorno.............................................................................57 \n\nFigura 3. Linha 1 (canto de p\u00e1ssaro)...............................................................................87 \n\nFigura 4. Linha 5 (canto de p\u00e1ssaro)...............................................................................87 \n\nFigura 5. Linha 6 (canto de p\u00e1ssaro)...............................................................................87 \n\nFigura 6. Linha 8 (canto de p\u00e1ssaro)...............................................................................87 \n\nFigura 7. Linha 2 (coaxar de sapo)..................................................................................87 \n\nFigura 8. Linha 3(coaxar de sapo)...................................................................................87 \n\nFigura 9. Linha 4 (coaxar de sapo)..................................................................................88 \n\nFigura 10. Linha 7 (viol\u00e3o)..............................................................................................88 \n\nFigura 11. Harm\u00f4nicos do in\u00edcio da m\u00fasica Saudade meu bem saudade (2\u00ba \n\nMovimento).....................................................................................................................89 \n\nFigura 12. Visualiza\u00e7\u00e3o mel\u00f3dica das linhas agudas e graves da m\u00fasica Saudade meu \n\nbem saudade (2\u00ba movimento)..........................................................................................90 \n\nFigura 13. Final da m\u00fasica Saudade meu bem saudade (2\u00ba movimento)........................91 \n\nFigura 14. Narrativa de seu Manuel................................................................................94 \n\nFigura 15. Contrabaixo da m\u00fasica Funk do Manuel.......................................................94 \n\nFigura 16. Sirene de uma ambul\u00e2ncia.............................................................................94 \n\nFigura 17. Guitarra da m\u00fasica Funk do Manuel..............................................................95 \n\nFigura 18. Batida de Drum and Bass na m\u00fasica Funk do Manuel..................................95 \n\nFigura 19.  Partitura da m\u00fasica funk do Manuel.............................................................96 \n\nFigura 20. Ritmo da buzina imitando o apito das escolas de samba...............................97 \n\nFigura 21. Apito...............................................................................................................98 \n\nFigura 22. Sirene imitando a cu\u00edca..................................................................................98 \n\n\n\nviii \n \n\nFigura 23. Contrabaixo percussivo..................................................................................99 \n\nFigura 24. Dueto de viol\u00f5es...........................................................................................100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................................................................11 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I -............................................................................................................................20 \n\n1.1. A RELA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA: HOMEM X SOM.................................................................20 \n\n1.2. ENTRE A AUDI\u00c7\u00c3O E A VIS\u00c3O......................................................................................22 \n\n1.3. O HOMEM E A PAISAGEM...............................................................................................24 \n\n1.4. PAISAGEM SONORA.........................................................................................................26 \n\n1.5. HOMEM, AMBIENTE SONORO, ESPA\u00c7O/TEMPO E A CRIA\u00c7\u00c3O MUSICAL..........33 \n\n1.6. M\u00daSICA E ELEMENTOS CULTURIAS............................................................................39 \n\n1.7. A SONORIDADE AMBIENTAL.........................................................................................43 \n\n1.8. A CRIA\u00c7\u00c3O MUSICAL A PARTIR DOS SONS QUE NOS CERCAM...........................46 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II -..........................................................................................................................55 \n\n2.1 O SAMB\u00d3DROMO DE MANAUS......................................................................................55 \n\n2.2. A AVENIDA PEDRO TEIXEIRA.......................................................................................59 \n\n2.3 OS REGISTROS....................................................................................................................59 \n\n2.4. A RELA\u00c7\u00c3O ENTRE OS USU\u00c1RIOS E AS REDES SONORAS....................................62 \n\n2.5. OS ANTIGOS MORADORES.............................................................................................64  \n\n2.6. OS SOLTADORES DE PAPAGAIO DE PAPEL................................................................65 \n\n2.7. SEU BZANTINO..................................................................................................................65 \n\n2.8. SEU MANUEL DE SOUZA MOREIRA.............................................................................69 \n\n2.9. OS RECURSOS TECNOL\u00d3GICOS.....................................................................................72 \n\n2.10. OS PROGRAMAS DE EDI\u00c7\u00c3O DE \u00c1UDIO...................................................................74 \n\n2.11 O USO DO EST\u00daDIO DE GRAVA\u00c7\u00c3O...........................................................................75 \n\n2.12. A AN\u00c1LISE DAS NARRATIVAS....................................................................................77  \n\n2.13. OS PROGRAMAS DE EDI\u00c7\u00c3O DE PARTITURAS........................................................77 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \u2013........................................................................................................................79 \n\n3.1. A ESCUTA E A EXPERI\u00caNCIA COMPOSICIONAL.......................................................79 \n\n3.2. SAUDADE MEU BEM SAUDADE....................................................................................84 \n\n3.3. FUNK DO MANUEL...........................................................................................................92 \n\n3.4. ESCOLA DE SAMBA UNIDOS DA AVENIDA PEDRO TEIXEIRA..............................97 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS -................................................................................................102 \n\n \n\n\n\nx \n \n\nREFER\u00caNCIAS -.....................................................................................................................105 \n\n \n\nAP\u00caNDICES -...........................................................................................................................109 \n\n \n\nANEXOS -.................................................................................................................................113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs nossas rela\u00e7\u00f5es com os sons s\u00e3o importantes para a cria\u00e7\u00e3o do mundo do \n\nqual podemos perceb\u00ea-lo. Desde os sons naturais e at\u00e9 os sons que produzimos, \n\ninfluenciam nosso sistema cognitivo, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o do que somos e do \n\nmundo em que vivemos. Mesmo que todos os sentidos atuem mutuamente para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de nossa realidade, em muitos momentos nossas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o condicionadas ao \n\nato da escuta, pois parte das atitudes que temos s\u00e3o decorrentes dos est\u00edmulos sonoros \n\nque ouvimos. Desde nossas rea\u00e7\u00f5es ao ouvir o som da chuva ou do trov\u00e3o e at\u00e9 mesmo \n\nquando ouvimos uma m\u00fasica, o som \u00e9 o elemento que ir\u00e1 comandar esse movimento. \n\nAo nos relacionarmos com a m\u00fasica, de alguma forma convencionamos em \n\nseparar o que se considera um som com caracter\u00edsticas musicais e os sons \u201cn\u00e3o \n\nmusicais\u201d, parecendo que existe realmente uma diferencia\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos \n\nsonoros, de forma que o limite entre som e ru\u00eddo \u00e9 constru\u00eddo de acordo com as \n\npercep\u00e7\u00f5es de mundo de cada indiv\u00edduo ou comunidade. Com isso, o fazer musical \n\ncriou uma fronteira territorial que limita o que \u00e9 som musical e o que s\u00e3o outros sons, e \n\nisso de alguma forma acaba nos distanciando das infinitas possibilidades de uso dos \n\nsons ambientais de forma que muitas vezes, os mesmos simplesmente s\u00e3o \n\ncompreendidos dentro de um \u00e2mbito de quest\u00f5es m\u00e9dicas e legais. Por isso enfatizamos \n\nque as influ\u00eancias e usos desses sons precisam ser vistos num aspecto muito mais \n\namplo, tanto pol\u00edticos, econ\u00f4micos, educacionais, sociais, culturais e principalmente \n\nmusicais. Essa vis\u00e3o compreende uma percep\u00e7\u00e3o de mundo onde tudo est\u00e1 intimamente \n\ninter-relacionado, pois vivemos em sistemas de redes e essa perspectiva de observa\u00e7\u00e3o \n\nse d\u00e1 de forma a abranger a complexidade do que nos cerca. \n\nO uso do termo \u201cpaisagem\u201d \u00e9 muito difundido na geografia e se refere \u00e0s \n\npercep\u00e7\u00f5es que cada indiv\u00edduo tem de um determinado ambiente. Essas percep\u00e7\u00f5es ao \n\nserem reconhecidas, criam rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que ir\u00e3o imprimir em cada um, sua \n\npr\u00f3pria identifica\u00e7\u00e3o de um determinado lugar. Mesmo que, nossas percep\u00e7\u00f5es \n\naconte\u00e7am, a partir de nossos sentidos, o conceito de paisagem est\u00e1 atrelado \u00e0 \n\nidentidades visuais, sendo que essa atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais abrangente. Para justificar \n\nessa afirma\u00e7\u00e3o lan\u00e7amos m\u00e3o do sentido da audi\u00e7\u00e3o, como mais um elemento \n\nreferencial, para que possamos utilizar na constru\u00e7\u00e3o de nossas percep\u00e7\u00f5es de mundo. \n\nOs sons que nos cercam possuem uma potencialidade marcante na \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dos diversos lugares e, excluir a possibilidade de sua presen\u00e7a \u00e9 se fechar \n\n\n\n12 \n \n\npara a realidade. Assim, os diversos sons ao nosso redor contribuem para a composi\u00e7\u00e3o \n\nde uma determinada paisagem sonora e esse referencial n\u00e3o pode ser deixado de lado. \n\nSe nossas percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o condicionadas a uma rede de fatores que trabalham em \n\nconjunto, para que sejamos o que somos, as percep\u00e7\u00f5es que se lan\u00e7am sobre os lugares \n\nprecisam conceber al\u00e9m dos aspectos visuais, outros elementos que servir\u00e3o para essa \n\nidentifica\u00e7\u00e3o. Os aspectos sonoros componentes das paisagens sonoras s\u00e3o mais um \n\nelemento a ser contemplado em nossas an\u00e1lises. \n\nO estudo da paisagem sonora, h\u00e1 algumas d\u00e9cadas est\u00e1 presente em pesquisas \n\nrelacionadas \u00e0 musica, antropologia, ecologia, enfim, uma s\u00e9rie de \u00e1reas do \n\nconhecimento , entretanto, muito mais h\u00e1 de se explorar para um entendimento mais \n\namplo a respeito da rela\u00e7\u00e3o homem/som. \n\nDesde os anos 60, os estudiosos, M. Schafer, Jean Reed, Bruce Davis, Peter \n\nHuse, Howard Broomfield, que participaram do \u201cWorld Soundscape Projet\u201d na \n\nUniversidade do Canad\u00e1, se dedicaram em compreender o mundo atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o do \n\nhomem com as paisagens sonoras. Por\u00e9m, mesmo depois de mais de quarenta anos, em \n\nmuitos casos observa-se a falta de di\u00e1logo entre as ci\u00eancias ao estudar as paisagens \n\nsonoras e o homem, condicionando os avan\u00e7os a quest\u00f5es pontuais. Contudo, a partir da \n\npostura de di\u00e1logo entre as \u00e1reas do conhecimento, se origina uma possibilidade infinita \n\nde descobertas ao relacionarmos nossos estudos lan\u00e7ados sobre a paisagem sonora de \n\nforma interdisciplinar. \n\nAo afirmarmos que estamos interligados aos elementos sonoros que nos \n\ncercam, direcionamos nosso pensamento para o potencial impl\u00edcito no estudo das \n\npossibilidades decorrentes da composi\u00e7\u00e3o sonora, caracterizada pelo uso de todo som \n\nque possamos agregar no processo criativo. Para isto \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer o que ser\u00e1 \n\ncaracter\u00edstico para a decifra\u00e7\u00e3o de um determinado ambiente sonoro.  \n\nOs sons ambientais figuram as ideias criativas de muitos compositores, mas o \n\nuso efetivo dos sons que nos cercam se fez presente a partir do desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico caracterizado pelos processos de grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio. Isso fez com que as \n\ndiversas redes sonoras caracterizadas tanto por sons presentes na natureza, quanto os \n\nsons urbanos, come\u00e7assem a fazer parte do imagin\u00e1rio de muitos compositores do \n\ns\u00e9culo XX, e, desta forma tem se tornado frequente para avan\u00e7armos nas experi\u00eancias \n\ncomposicionais musicais. \n\nEm contrapartida aos ecossistemas naturais, a cidade se caracteriza por ser uma \n\ncria\u00e7\u00e3o humana. Sua organiza\u00e7\u00e3o, decorrente das necessidades do homem, surgiu como \n\n\n\n13 \n \n\nrecurso para se perpetuar a vida humana, demonstrando a capacidade de cria\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo pode realizar. Decerto que, os desenvolvimentos sociais \n\nacompanham esse processo de constru\u00e7\u00e3o de mundo e de como ele \u00e9 percebido, pois \u00e0 \n\nmedida que novas transforma\u00e7\u00f5es se d\u00e3o no ambiente social, novas necessidades ir\u00e3o \n\nconvergir para a cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o da cidade. Da mesma forma, as representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais acontecem inseridas dentro de um espa\u00e7o-tempo e dentro de momentos \n\nsingulares que se constroem a cada instante. Assim, notamos como ocorrem \n\ntransforma\u00e7\u00f5es constantes e observa-se, ao longo do tempo, uma reorganiza\u00e7\u00e3o de \n\ncadeias de significados e tamb\u00e9m de fun\u00e7\u00f5es tecidas no inconsciente coletivo. \n\nSe observarmos atentamente os sons presentes nos grandes centros urbanos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel notar a forte presen\u00e7a dos sons mec\u00e2nicos em detrimento dos sons da natureza, \n\nmas isso n\u00e3o exclui o potencial a ser observado e explorado pelas diversas redes sonoras \n\nque comp\u00f5em os centros urbanos, de forma que, esses sistemas de sons continuam \n\nproduzindo novos entendimentos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e os sons que est\u00e3o a \n\nsua volta. \n\nAo desenvolvermos uma audi\u00e7\u00e3o mais aberta e atenta para os diversos sons, \n\nvisualizamos um rico material capaz de abranger a diversidade sonora em que estamos \n\nimersos compactuando para a associa\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas do conhecimento de forma \n\nconjunta para a defini\u00e7\u00e3o de novos objetos de estudo.  \n\nCom isso, pretendemos caminhar em dire\u00e7\u00e3o a uma perspectiva de an\u00e1lise tendo \n\ncomo elementos norteadores as diversas paisagens sonoras dos espa\u00e7os urbanos e a \n\npossibilidade do uso desses diversos sons \u00e0 servi\u00e7o da composi\u00e7\u00e3o sonora. Este tipo de \n\nestudo tem como aliados intelectuais os compositores, entre outros, Eric Satie (1866-\n\n1925), John Cage (1912-1992), Pierre Schaeffer (1910-1995), Gilberto Mendes (1922 -) \n\ne Hermeto Pascoal (1936 -), que se lan\u00e7aram ao estudo dos sons ambientes e seu uso em \n\nsuas cria\u00e7\u00f5es musicais.  \n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o do som em suas mais diversificadas classifica\u00e7\u00f5es, o \n\ncanadense Murray Schafer prop\u00f4s em seu livro A afina\u00e7\u00e3o do mundo (2001) uma nova \n\nforma de interven\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos sons que nos cercam. Nesse livro o mesmo faz uso \n\ndo campo sonoro \u2013 caracterizado como o espa\u00e7o ac\u00fastico gerado a partir de uma fonte \n\nemissora \u2013 tendo como objetivo mapear as diversas paisagens sonoras presentes em \n\nalgumas cidades europeias.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o desta reflex\u00e3o, levantamos quest\u00f5es que pudessem nortear o processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o deste objeto de estudo. Compreendendo que os sons ambientais presentes \n\n\n\n14 \n \n\nna cidade de Manaus, possuem em sua composi\u00e7\u00e3o elementos pass\u00edveis de percep\u00e7\u00f5es e \n\nsimbolismos que sirvam para experi\u00eancias voltadas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o sonora, \n\ncaracterizamos um novo olhar lan\u00e7ado sobre as redes sonoras pertencentes aos espa\u00e7os \n\ndesta cidade.  Para isso realizamos um estudo em rela\u00e7\u00e3o aos sons presentes no entorno \n\ndo Samb\u00f3dromo de Manaus, identificando os referenciais sonoros caracter\u00edsticos, \n\ngeradores de rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas entre os usu\u00e1rios deste entorno, que sirvam para o \n\ndesenvolvimento de composi\u00e7\u00f5es musicais. \n\nCom esta perspectiva de an\u00e1lise, desenvolvemos esta pesquisa com o objetivo \n\ngeral de investigar as paisagens sonoras do entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus e seu \n\nuso em experi\u00eancias composicionais musicais sonoras. Para isso tivemos como \n\nobjetivos espec\u00edficos, investigar as redes de sons que comp\u00f5e as paisagens sonoras do \n\nentorno do Samb\u00f3dromo de Manaus; realizar uma escuta atenta associando as diversas \n\nredes sonoras do entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus al\u00e9m de realizar experi\u00eancias \n\ncomposicionais musicais sonoras com as redes sonoras do entorno do Samb\u00f3dromo de \n\nManaus.  \n\n Esta pesquisa aponta caminhos para que possamos avan\u00e7ar na compreens\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos culturais da sociedade desta cidade, caracterizados pela associa\u00e7\u00e3o das \n\ndiversas redes sonoras que nos cercam e de como isso pode gerar novas abordagens \n\ncomposicionais musicais. \n\nIniciamos esse processo de forma que o primeiro cap\u00edtulo se situou em discorrer \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o som que o cerca, evidenciando que a nossa forma de \n\ncompreender o mundo est\u00e1 intimamente ligada com as percep\u00e7\u00f5es dos sons ambientais. \n\nDialogamos tamb\u00e9m com o conceito de globaliza\u00e7\u00e3o para dar sustento \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de \n\nque tudo est\u00e1 interligado e que nossos atos refletem algo mais profundo existente no \n\ncontato com o meio em que estamos inseridos, al\u00e9m de servir como mais um elemento \n\nno processo cultural e relacional entre o homem e a cidade, demonstrando que tanto o \n\nhomem faz parte da cidade, quanto a cidade faz parte do homem. \n\nNossas a\u00e7\u00f5es, predominantemente guiadas pelo ato da vis\u00e3o, em algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es podem ser parciais ou at\u00e9 mesmo inexistentes e, dentro desse contexto essa \n\nnecessidade pode ser substitu\u00edda pelo ato da escuta. Justificamos essa afirma\u00e7\u00e3o \n\nabordando a rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre as pessoas com baixa vis\u00e3o ou at\u00e9 mesmo, totalmente \n\ncegas e os sons com que tomam contato. Para eles sua percep\u00e7\u00e3o de mundo tem no som \n\nsua principal fonte de informa\u00e7\u00f5es, a ponto de se caracterizarem verdadeiros mapas \n\n\n\n15 \n \n\nsonoros de um determinado ambiente e, isso lhes serve como identificador de lugares e \n\nsitua\u00e7\u00f5es.  \n\nPor entender que o mundo \u00e9 uma concatena\u00e7\u00e3o de diversas redes que se \n\nconciliam para a percep\u00e7\u00e3o que lan\u00e7amos sobre tudo que tomamos contato, buscamos \n\nnos relacionar com diversas ci\u00eancias para que pud\u00e9ssemos abranger a complexidade \n\nte\u00f3rica de um estudo interdisciplinar. Dialogamos com concep\u00e7\u00f5es presentes na \n\ngeografia ao discutir o conceito de paisagem, pois, a mesma se caracteriza pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o criada a partir de nossas pr\u00f3prias percep\u00e7\u00f5es daquilo que nos cerca. \n\nAssim, a todo instante, a paisagem se caracteriza como uma cria\u00e7\u00e3o individual, pois \n\npassa por um crivo pessoal, caracterizado pelas rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que temos com o \n\nmeio em que vivemos. Desde o momento em que nossos sentidos tomam contato com \n\nalgo at\u00e9 ent\u00e3o desconhecido, inicia-se um processo comunicacional com nosso sistema \n\ncognitivo e esse processo se encarrega de imprimir nossas pr\u00f3prias imagens lan\u00e7adas \n\nsobre o algo. \n\nO di\u00e1logo com a paisagem \u00e9 fundamental na inten\u00e7\u00e3o de discutir o conceito de \n\npaisagem sonora, criado pelo canadense Murray Schafer, que nos anos 60 iniciou seu \n\nestudo no Canad\u00e1 objetivando captar registros dos diversos eventos sonoros de cidades \n\nda Europa. Sua inten\u00e7\u00e3o era perceber quais caracter\u00edsticas sonoras estavam presentes \n\nnestes lugares. Desenvolveu sua teoria em que cada lugar possui seus elementos de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o sonora e, que a partir deles \u00e9 poss\u00edvel criar uma identifica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nComo resultado, prop\u00f4s uma \u201cafina\u00e7\u00e3o do mundo\u201d de forma a auxiliar na cria\u00e7\u00e3o de \n\nambientes com sonoridades mais \u201csaud\u00e1veis\u201d aqueles que ali est\u00e3o inseridos. \n\nDecerto muito ainda pode ser revelado,  e devido a isso, nos debru\u00e7amos ao \n\nestudo da paisagem sonora e lan\u00e7amo-nos a investigar suas caracter\u00edsticas e usos, de \n\nforma a expandir a compreens\u00e3o a respeito da possibilidade de manipula\u00e7\u00e3o dos sons \n\nambientais em nossas vidas.  \n\nA possibilidade de manipula\u00e7\u00e3o sonora pode ser constatada ao observarmos o \n\nuso do som no cinema, que utiliza o recurso da sonoplastia para que se possa criar um \n\nambiente mais fidedigno, tanto em quest\u00f5es visuais, como sonoras. Al\u00e9m disso, a \n\ncompreens\u00e3o da paisagem sonora gerou outros estudos tanto no campo das ci\u00eancias \n\nambientais, geografia, sociologia, inclusive na m\u00fasica e esses ainda s\u00e3o poucos se \n\nobservarmos a dimens\u00e3o dessa possibilidade.  \n\nRealizamos uma reflex\u00e3o a respeito da condi\u00e7\u00e3o que temos de perceber uma \n\npaisagem sonora e ainda assim, sermos capazes de recriar, para n\u00f3s e para outros, uma \n\n\n\n16 \n \n\nnova paisagem, onde a presen\u00e7a humana origina novas possibilidades sonoras \n\ncaracterizadas por diversos momentos, desde nossas falas, sons de carros, m\u00fasicas \n\ntocando em altos volumes. Enfim, uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o criar um novo \n\nambiente sonoro nos lugares onde estamos inseridos. \n\n N\u00e3o h\u00e1 como negar que nosso contato com os sons \u00e9 algo que est\u00e1 al\u00e9m de \n\nnossa pr\u00f3pria vontade, muito anterior ao nosso nascimento. Para justificar nossa \n\nafirma\u00e7\u00e3o, exemplificamos que nosso contato com o ambiente sonoro j\u00e1 existe desde \n\nnosso estado fetal e esse \u00e9 um dos principais contatos que temos com o mundo externo. \n\nA observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas que comp\u00f5em o som, nos fez dialogar \n\ncom seus elementos formadores que s\u00e3o anteriores \u00e0 sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Isso se \n\nrevela ao observarmos que os diversos lugares onde o som se propaga, bem como os \n\nelementos que ali est\u00e3o inseridos ser\u00e3o determinantes para que esse som seja refletido, \n\nfavorecendo sua propaga\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo absorvido, impossibilitando sua exist\u00eancia \n\npor muito tempo. \n\nSalientamos a rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre o som e elementos ligados ao fator \n\nespa\u00e7o/tempo, mostrando a exist\u00eancia de sons que sempre nos rodearam e at\u00e9 mesmo \n\naqueles que passaram a existir a partir de um determinado momento. Associamos esses \n\nfatores com a origem da m\u00fasica ao afirmar que o homem, a partir da percep\u00e7\u00e3o dos sons \n\nque o rodeavam, buscou imit\u00e1-los de alguma forma, originando os primeiros \n\ninstrumentos de produ\u00e7\u00e3o sonora com a inten\u00e7\u00e3o de se retratar um poss\u00edvel som que se \n\nouvia. Em continuidade, abordamos a produ\u00e7\u00e3o musical e de como ela est\u00e1 intimamente \n\nligada aos sons ambientais.  \n\nDestacamos que os conceitos que se lan\u00e7am sobre a m\u00fasica est\u00e3o intimamente \n\nligados a quest\u00f5es culturais, sendo particulares e mutantes de acordo com cada \n\nindiv\u00edduo ou sociedade. Essa liga\u00e7\u00e3o, por estar fortemente veiculada \u00e0 m\u00fasica \u00e9 o que \n\nfaz com que muitos compositores tenham se voltado para o entendimento de como se \n\nd\u00e3o essas rela\u00e7\u00f5es culturais, de forma a expandir sua concep\u00e7\u00e3o musical desenvolvendo \n\nnovas possibilidades de cria\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica. Como exemplo citamos o \n\nsaxofonista norte americano John Coltrane que buscou na m\u00fasica indiana novos rumos \n\npara o desenvolvimento do jazz. \n\nEsses fatores t\u00eam sido marcantes principalmente a partir da revolu\u00e7\u00e3o industrial \n\ne com o surgimento de equipamentos de registro de \u00e1udio e sua inser\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o \n\nmusical. Para justificar essa afirma\u00e7\u00e3o, citamos o trabalho desenvolvido por \n\n\n\n17 \n \n\ncompositores como Eric Satie, John Cage, Pierre Schaeffer, que de alguma forma \n\nmudaram a rela\u00e7\u00e3o que h\u00e1 entre o que se considera m\u00fasica e o que \u00e9 \u201cn\u00e3o-m\u00fasica\u201d. \n\nO trabalho de direcionar nossa escuta para os sons que nos cercam j\u00e1 se fazia \n\npresente nas obras musicais de Antonio Vivaldi (s\u00e9c. XVIII) e at\u00e9 mesmo nos obras do \n\ncompositor brasileiro Heitor Villa-Lobos (s\u00e9c.XX) que buscaram retratar sons \n\ncaracter\u00edsticos de paisagens sonoras em suas composi\u00e7\u00f5es. Sobretudo a partir dos \n\ntrabalhos de Eric Sati (s\u00e9c. XX) e que inseriu em suas m\u00fasicas sons de m\u00e1quinas de \n\nescrever e de canh\u00f5es, al\u00e9m dos compositores Pierre Schaeffer (s\u00e9c.XX) com sua obra \n\npautada na m\u00fasica concreta e at\u00e9 mesmo do compositor Hermeto Pascoal (s\u00e9c.XX) com \n\nseus conceitos de m\u00fasica da aura e m\u00fasica universal. \n\nA partir da vis\u00e3o desses compositores, podemos melhor dimensionar a \n\ngrandiosidade dos sons ambientais e de como os mesmos podem nos ser \u00fateis e \n\nexemplificar que as diversas redes sonoras que nos cercam s\u00e3o altamente carregadas de \n\nsimbologias, utilidades e possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o em experi\u00eancias composicionais \n\nsonoras. \n\nNo segundo cap\u00edtulo abordamos o entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. \n\nEncontramos ali, elementos que pudessem nos ser \u00fateis para o desenvolvimento dessa \n\npesquisa. Para sustentar a defesa desse lugar, mostramos a exist\u00eancia de uma intrincada \n\nrede de sons que caracterizam diversas experi\u00eancias auditivas para aqueles que se \n\ninserem neste ambiente composto por uma diversificada rela\u00e7\u00e3o entre os sons presentes \n\nnesse lugar. \n\nNesta pesquisa desenvolvemos um estudo qualitativo onde o que se pretendia \n\nn\u00e3o era a quantidade de dados coletados, mas sim a qualidade do que se p\u00f4de conseguir.  \n\nRealizamos registros de narrativas orais com os usu\u00e1rios do entorno do \n\nSamb\u00f3dromo de Manaus identificando paisagens sonoras percebidas por esses sujeitos, \n\nassociando esse procedimento com a observa\u00e7\u00e3o participativa. A partir dos relatos, \n\ndesenvolvemos duas composi\u00e7\u00f5es, sendo que uma delas \u00e9 o pr\u00f3prio material \n\nselecionado, pois a paisagem sonora ali contida se tornou a pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o. A \n\nsegunda composi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m utiliza a fala como elemento principal, veiculada a um \n\nprocesso de inclus\u00e3o de instrumentos musicais, al\u00e9m do uso de ritmos eletr\u00f4nicos para \n\nque pud\u00e9ssemos alcan\u00e7ar ao nosso objetivo. \n\nAl\u00e9m das vozes presentes nas narrativas registradas, desenvolvemos uma forma \n\nde trabalhar a cria\u00e7\u00e3o musical tendo nas redes sonoras presentes no entorno do \n\nSamb\u00f3dromo de Manaus o material a ser explorado em nossas experi\u00eancias \n\n\n\n18 \n \n\ncompositivas. O uso do registro das sonoridades ambientais decorrentes da a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem, caracterizadas por sons de motores de carros, sirenes, buzinas dentre outros \n\noriginaram um Samba.  \n\nEm outra composi\u00e7\u00e3o, utilizamos os sons ambientais da natureza tais como o \n\ncoaxar de sapos, canto dos p\u00e1ssaros, \u00e1gua corrente, enfim, sons decorrentes de \n\nelementos da natureza que aqui iremos chamar de sons naturais. Junto com seu uso, \n\nfizemos a inser\u00e7\u00e3o do viol\u00e3o e isso originou o segundo movimento de uma das \n\ncomposi\u00e7\u00f5es que, em seu primeiro movimento, utilizou a voz de um dos narradores que \n\nconta-nos as suas lembran\u00e7as do contato com a natureza que existia no entorno do \n\nSamb\u00f3dromo de Manaus. Procuramos encontrar nos sons naturais que ainda se fazem \n\npresentes neste lugar a possibilidade de retratar aquele ambiente que um dia existiu.  \n\nPara o melhor levantamento dos eventos sonoros de nosso ambiente de estudo, \n\nrealizamos registros de sons decorrentes da a\u00e7\u00e3o humana, fotos e filmagens. Esses sons \n\nse caracterizam por apresentar uma diversidade significativa, caracterizada por \n\ndiferentes desde buzinas e motores de carros, sirenes de ambul\u00e2ncia, musicas que se \n\nfaziam ouvir. Como fruto de nossa concep\u00e7\u00e3o de que tudo est\u00e1 interligado, os eventos \n\nsonoros serviram para capta\u00e7\u00e3o e futura utiliza\u00e7\u00e3o em nossas experi\u00eancias \n\ncomposicionais. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta etapa, dispusemos de recursos tecnol\u00f3gicos, e \n\nestes foram retratados de forma que esse procedimento possa ser \u00fatil a futuros estudos, \n\nservindo aos que queiram entender os procedimentos adotados, al\u00e9m de tomar \n\nconhecimento de quais equipamentos foram necess\u00e1rios.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo abordamos o processo de escuta do material coletado, \n\nrealizando sele\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos elementos sonoros culminando num processo \n\nexperimental composicional, onde se observou detalhes considerados determinantes \n\npara o desenvolvimento das composi\u00e7\u00f5es musicais sonoras. Esse processo resultou em \n\nquatro composi\u00e7\u00f5es, onde a paisagem sonora \u00e9 o elemento principal deste trabalho. \n\nA partir da experi\u00eancia composicional vivenciada nesta pesquisa, realizamos a \n\nedi\u00e7\u00e3o das partituras que caracterizam o que os instrumentos musicais utilizados em \n\nnosso trabalho fizeram, de forma que isso sirva como material de orienta\u00e7\u00e3o para novas \n\npesquisas no ambiente da composi\u00e7\u00e3o sonora. Acrescentamos que a partir das partituras \n\nfoi poss\u00edvel entender alguns procedimentos adotados para que pud\u00e9ssemos realizar o \n\nencontro dessas redes sonoras presentes em nosso ambiente de est\u00fadio, associando-as \n\nao uso de instrumentos musicais e ritmos decorrentes de equipamentos eletr\u00f4nicos, para \n\nque as diversas redes de sons pudessem associar-se num processo compositivo de forma \n\n\n\n19 \n \n\na produzir sentido e mostrar como \u00e9 poss\u00edvel realizar um trabalho onde se evidencie a \n\ncomplexidade sonora. \n\nEm nossas considera\u00e7\u00f5es finais, destacamos que as paisagens sonoras \n\nrepresentam um universo de possibilidades de uso em estudos sobre as composi\u00e7\u00f5es \n\nsonoras e que muito podem oferecer para os ouvidos atentos e dispostos a desenvolver \n\numa nova percep\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o com os sons que nos cercam. Apontamos para uma rede \n\nde conex\u00f5es sonoras que n\u00e3o se limitam ao simples entendimento de elementos tidos \n\ncomo \u201cmusicais\u201d, al\u00e9m de demonstrar que a complexidade est\u00e1 al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es de \n\nentendimentos e conceitos voltados a apenas uma \u00e1rea de conhecimento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\n1.1. A RELA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA: HOMEM X SOM        \n\nO homem possui uma rela\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca com seus sentidos, pois sem a \n\nexist\u00eancia dos mesmos a vida seria muito dif\u00edcil de manter. Seja ao sentir o gosto ou o \n\ncheiro de sua alimenta\u00e7\u00e3o, o est\u00edmulo que move a vontade de comer e at\u00e9 mesmo \n\nidentificar o que j\u00e1 n\u00e3o serve mais para ser ingerido, necessita dos sentidos do paladar e \n\ndo olfato.  \n\nO que seria do homem se n\u00e3o tivesse condi\u00e7\u00f5es de sentir calor ou frio extremo, \n\npara que pudesse se manter em condi\u00e7\u00f5es ideais de temperatura? Decerto, o simples ato \n\nde dar um passo adiante seria por vezes desafiador se n\u00e3o pud\u00e9ssemos ver o que est\u00e1 a \n\nnossa frente. A audi\u00e7\u00e3o se faz t\u00e3o importante quanto os outros sentidos e, sem ela uma \n\nboa parte de nossa rela\u00e7\u00e3o com o mundo teria outras dimens\u00f5es. Esse conjunto de \n\nsentidos combinados \u00e0 nossa capacidade cognitiva constr\u00f3i nossa percep\u00e7\u00e3o do mundo. \n\n N\u00e3o se pode negar a import\u00e2ncia do ato de ouvir, pois o ser humano tem a \n\nnecessidade de desenvolver suas habilidades auditivas at\u00e9 como meio de sobreviv\u00eancia.  \n\nPodemos citar a rela\u00e7\u00e3o de povos ind\u00edgenas com o som. A partir do que ouvem, \n\npodem distinguir a diferen\u00e7a do som de um trov\u00e3o, de um predador ou at\u00e9 mesmo da \n\npossibilidade de ca\u00e7a, isso \u00e9 vital para a continuidade da vida e, para isto o indiv\u00edduo \n\nprecisa estar atento aos sons que est\u00e3o a sua volta. \u00c9 preciso perceber os sons da \n\nnatureza e at\u00e9 mesmo identificar um conjunto de informa\u00e7\u00f5es sonoras que possam lhe \n\ndar a condi\u00e7\u00e3o de reconhecer o que ouve. Essa rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica entre o homem e os \n\nsons que o cercam \u00e9 fundamental para sua exist\u00eancia, bem como para sua compreens\u00e3o \n\nde mundo. \n\nCom a intera\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente em que est\u00e1 inserido, e sendo \n\no ser humano um agente transformador e que ao mesmo tempo se transforma a partir de \n\nsuas experi\u00eancias vividas, cabe uma investiga\u00e7\u00e3o de como se d\u00e1 essa rela\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\nentender como o ser humano reage a partir dos mais diversificados est\u00edmulos, tais \n\ncomo: o visual, t\u00e9rmico, olfativo, sonoro e tantos outros que podem estar presentes no \n\nambiente onde nos encontramos.  \n\nNossos atos est\u00e3o ligados diretamente com o meio em que estamos inseridos. \n\nPor isso, fazemos uma associa\u00e7\u00e3o com o estudo da ecologia que tem origem nas \n\npalavras gregas oikos \u2013 meio e logos \u2013 estudo, caracterizando o estudo que existe das \n\n\n\n21 \n \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o meio e os seres vivos. Atrav\u00e9s desta perspectiva evidenciamos que tudo \n\nque nos cerca est\u00e1 conectado como uma rede ou sistemas interligados, onde cada \n\nelemento exerce algum papel nessa troca cont\u00ednua de est\u00edmulos. \n\nAo desenvolver diversos estudos sobre a rela\u00e7\u00e3o do homem e o meio ambiente, \n\nFonterrada (2004) se apropria de conceitos da ecologia ao dizer que o homem n\u00e3o est\u00e1 \n\nfora do meio em que vive, na verdade ele faz parte de tudo que est\u00e1 seu redor. \n\nHoje estamos vivendo um contexto de globaliza\u00e7\u00e3o onde fica cada vez mais \n\nclara a exist\u00eancia de redes que se conectam formando um tecido complexo que envolve \n\ntodo nosso planeta. \u00c9 sabido que uma quebra na bolsa de valores dos EUA pode afetar a \n\neconomia de diversos pa\u00edses. Um terremoto no Jap\u00e3o pode afetar a cria\u00e7\u00e3o de empregos \n\nno Brasil. Fen\u00f4menos como o degelo no \u00c1rtico podem estar associados ao \n\ndesmatamento na Amaz\u00f4nia. A extin\u00e7\u00e3o de uma determinada reserva florestal pode \n\nafetar a vida dos peixes.  \n\nInvestigamos a rela\u00e7\u00e3o existente entre o contato do homem com o som e, para \n\nisso, utilizamos como fio condutor a ideia de que as a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es do homem podem \n\nser moldadas a partir de seu contato com os sons que o cercam. Como nos conceitos da \n\necologia, tudo est\u00e1 conectado e os fen\u00f4menos n\u00e3o s\u00e3o apenas locais, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nglobais.  \n\nCapra (2002, p.52) discute a intera\u00e7\u00e3o entre os seres vivos e o ambiente \n\ndemonstrando que, novas formas de organiza\u00e7\u00f5es estruturais s\u00e3o continuamente \n\nreorganizadas de forma a criar novas conex\u00f5es e novos padr\u00f5es organizacionais. Assim, \n\nos organismos vivos t\u00eam a condi\u00e7\u00e3o de perceber o que ser\u00e1 fator determinante para uma \n\nnova cadeia estrutural respondendo de forma direta a esses est\u00edmulos externos. \n\n \n\nAssim, o comportamento do organismo vivo \u00e9 ao mesmo tempo \n\ndeterminado e livre. Os sistemas vivos, portanto, respondem \n\nautonomamente \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es do ambiente. Respondem a elas com \n\nmudan\u00e7as na sua pr\u00f3pria estrutura, ou seja, com um rearranjo do \n\npadr\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es da sua rede estrutural [...]. [...] Mais ainda: o \n\nsistema vivo n\u00e3o especifica somente as suas mudan\u00e7as estruturais; \n\nespecifica tamb\u00e9m quais s\u00e3o as perturba\u00e7\u00f5es do ambiente que podem \n\ndesencade\u00e1-las. Em outras palavras, o sistema vivo conserva a \n\nliberdade de decidir o que perceber e o que aceitar como perturba\u00e7\u00e3o. \n\nA comunica\u00e7\u00e3o pode ser estabelecida de diversas formas entre os organismos, \n\nsendo muito mais do que apenas uma transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e sim uma \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o comportamental dos mesmos. A cidade \u00e9 um reflexo do homem e este, \n\npor sua vez, \u00e9 um reflexo da cidade, de forma que essas cadeias organizacionais \n\n\n\n22 \n \n\nfuncionam como estruturas vivas, cabendo a observa\u00e7\u00e3o e o entendimento que o som \n\npode sim ser um fator predominante nesse ciclo comunicacional. \n\n \n\n \n\n1.2. ENTRE A AUDI\u00c7\u00c3O E A VIS\u00c3O \n\n \n\nMesmo que a rela\u00e7\u00e3o do homem com o som sempre estivesse presente, de \n\nalguma forma a percep\u00e7\u00e3o auditiva gradativamente foi perdendo espa\u00e7o para o uso da \n\npercep\u00e7\u00e3o visual e isso se evidencia ao observarmos que, nos dias atuais o ser humano \n\ntem se utilizado muito mais da vis\u00e3o, apregoando a esse sentido uma boa parte de sua \n\ndepend\u00eancia de forma que a audi\u00e7\u00e3o tem por muitas vezes se tornado subutilizada. \n\nPara alicer\u00e7ar essa afirma\u00e7\u00e3o observamos que isso pode ser percebido ao \n\nandarmos nas ruas e constatarmos a grande quantidade de cartazes e outdoors, al\u00e9m de \n\ntantas outras informa\u00e7\u00f5es que invadem nosso campo visual. Com essas observa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nestamos deixando de evidenciar elementos sonoros que nos comunicam e que se fazem \n\npresentes em nossos dias, contudo \u00e9 muito mais forte o uso de meios visuais para essa \n\nfinalidade.  \n\nTodos os nossos sentidos nos s\u00e3o \u00fateis, entretanto questionamos como se d\u00e1 \n\nnossa percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos sons que nos cercam. \u00c9 sabido que nossa audi\u00e7\u00e3o \n\nregula o equil\u00edbrio de nosso corpo, uma vez que o labirinto \u2013 \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo \n\nsenso de equil\u00edbrio \u2013 faz parte de nosso sistema auditivo. Al\u00e9m da vis\u00e3o, o ato de andar \n\npor uma rua precisa, em grande parte, de nosso sistema auditivo para percebermos a \n\npresen\u00e7a de algo que n\u00e3o faz parte de nosso campo visual, como por exemplo, um carro \n\nque se aproxima de n\u00f3s pelas nossas costas.  \n\nOliveira Pinto (2001, p. 222) aborda a \u201csobrecarga\u201d da percep\u00e7\u00e3o visual em \n\ndetrimento da percep\u00e7\u00e3o auditiva e faz uma cr\u00edtica ao afirmar que, at\u00e9 nos meios \n\ncient\u00edficos, a produ\u00e7\u00e3o de estudos relacionados a presen\u00e7a sonora ainda \u00e9 pequena em \n\ncompara\u00e7\u00e3o a estudos relacionados ao campo da visualidade.  \n\n \n\nA sensa\u00e7\u00e3o de ouvir foi, durante s\u00e9culos, dominada pela percep\u00e7\u00e3o \n\nvisual. Mesmo que pesquisas cient\u00edficas mais recentes tenham \n\nrecuperado este sentido enquanto seus aspectos f\u00edsico, cultural e \n\nmesmo social, discursos anal\u00edticos no campo da antropologia \n\npermanecem centrados no imag\u00e9tico e s\u00e3o poucos aqueles que \n\ncontrap\u00f5em a discuss\u00e3o sobre o som \u00e0 predomin\u00e2ncia da visualidade \n\nnas ci\u00eancias humanas e sociais. \n\n\n\n23 \n \n\n \n\n \n\nPodemos ainda referenciar os projetos de paisagismo que tem no elemento \n\nvisual seu principal foco deixando de evidenciar o efeito sonoro nos ambientes de \n\nconv\u00edvio. Mesmo que hoje j\u00e1 se desenvolva projetos que contemplam a possibilidade da \n\nexist\u00eancia do som como elemento paisag\u00edstico, isso ainda ocupa uma propor\u00e7\u00e3o \u00ednfima \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao que se faz com os elementos visuais. \n\n\u00c9 muito comum o fato de bares e restaurantes se utilizarem do som atrav\u00e9s da \n\nm\u00fasica ambiente, sendo que sua evid\u00eancia sirva apenas como um fator secund\u00e1rio ao \n\ncompararmos com o volume de informa\u00e7\u00f5es visuais que se fazem presentes nesses \n\nlugares.  \n\nCasaleiro (2008, p. 3) observa que mesmo j\u00e1 existindo pesquisas que \n\ncaminhem em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do homem e o som, as mesmas ainda s\u00e3o pouco \n\nevidenciadas se levarmos em considera\u00e7\u00e3o os estudos desenvolvidos ao campo visual: \n\n \n\nApesar do crescente reconhecimento, no seio da Sociologia, da \n\npertin\u00eancia do desenvolvimento de estrat\u00e9gias metodol\u00f3gicas com um \n\npendor qualitativo, sens\u00edveis a elementos mais subtis da realidade \n\nsocial, o sentido auditivo continua a ser maioritariamente \n\nmarginalizado \u2013 contrastando com o consenso hoje j\u00e1 razoavelmente \n\namplo em torno do valor heur\u00edstico do sentido da vis\u00e3o e da cultura \n\nvisual. \n\n \n\n              O contato do homem com o meio ambiente tem sido objeto de estudo de \n\nalgumas ci\u00eancias, desde a geografia, antropologia, ecologia entre outras. Por\u00e9m, ao se \n\nfazer um levantamento do foco desses estudos ainda se observa uma forte liga\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente visual e at\u00e9 mesmo clim\u00e1tico, mas n\u00e3o se pode negar a presen\u00e7a do ambiente \n\nsonoro, pois este se faz t\u00e3o necess\u00e1rio quanto os aqui citados. \n\n \n\nAinda hoje, \u00e9 muito comum a associa\u00e7\u00e3o do termo meio ambiente \n\ncom espa\u00e7os rurais ou simplesmente imagens ligadas \u00e0 fauna e \u00e0 flora, \n\nou seja, uma vis\u00e3o ainda naturalizada de meio ambiente prevalece. \n\nCertamente estas imagens fazem parte do ambiente, por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e3o \n\ns\u00f3s. N\u00e3o se pode ignorar o ambiente sonoro e suas implica\u00e7\u00f5es \n\nauditivas na sociedade e devemos, tamb\u00e9m, nos preocupar com o que \n\ne como ouvimos (SILVA, 2010, p. 2). \n\n \n\n\n\n24 \n \n\nTornou-se necess\u00e1rio direcionar nossa abordagem para a possibilidade de \n\nrealizar um estudo que procure novas percep\u00e7\u00f5es e significa\u00e7\u00f5es na intera\u00e7\u00e3o deste \n\ncontato entre o homem e o som ambiente, refletida atrav\u00e9s dos simbolismos e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de forma que possam servir de refer\u00eancias para experi\u00eancias sobre \n\ncomposi\u00e7\u00f5es sonoras. \n\n \n\n \n\n1.3. O HOMEM E A PAISAGEM \n\n \n\nO uso do termo \u201cpaisagem\u201d \u00e9 fortemente difundido na \u00e1rea da geografia e \n\nserve para identificar uma unidade do espa\u00e7o, um lugar, remetendo \u00e0s percep\u00e7\u00f5es que se \n\ntem sobre ele. Para Torres (2011, p.72) \u201c\u00c9 na paisagem que o ge\u00f3grafo encontra os \n\nprimeiros materiais para questionar ou buscar compreender os lugares, as regi\u00f5es e os \n\nterrit\u00f3rios, entendidos como fei\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d. Por\u00e9m, isso \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o \n\nindividual, que se d\u00e1 a partir de um processo cognitivo que ocorre com algo que \n\npercebemos.  \n\nPara Geertz (2009, p.116) \u201cAs coisas t\u00eam o significado que lhes queremos \n\ndar\u201d.  Desta forma, a identifica\u00e7\u00e3o individual, pode se estender a rela\u00e7\u00f5es coletivas, mas \n\nde qualquer forma, n\u00e3o deixa de ser um processo resultante de uma experi\u00eancia \n\nsensorial. \n\nGraeml (2007) observa que na medida em que as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas mutuamente entre os lugares e seus usu\u00e1rios, um novo significado se \n\nestabelece, as pessoas criam e recriam novas cadeias de rela\u00e7\u00f5es com seus lugares \n\nidentit\u00e1rios e seus espa\u00e7os:  \n\n \n\nAo se considerar a totalidade da vida humana \u00e9 preciso abordar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o levando em conta o viver das pessoas, no \n\ncotidiano e nos lugares, pois \u00e9 no cotidiano que ocorre a vida real, \n\naparecendo a\u00ed a verdadeira rela\u00e7\u00e3o do homem com a sociedade. \u00c9 no \n\ndia-a-dia tamb\u00e9m que se estabelecem as rela\u00e7\u00f5es sociais, os conflitos \n\ne os problemas de sua produ\u00e7\u00e3o e de consumo do espa\u00e7o (GRAEML, \n\n2007, p. 37). \n\n \n\nA partir do momento em que nossos sentidos tomam contato com algo at\u00e9 \n\nent\u00e3o desconhecido, inicia-se um processo comunicacional com nosso sistema \n\n\n\n25 \n \n\ncognitivo. Esse processo de comunica\u00e7\u00e3o se encarrega de elencar informa\u00e7\u00f5es que \n\npossam identificar essa experi\u00eancia criando um arquivo em nossa mem\u00f3ria. Por isso \n\nmesmo \u00e9 que a paisagem se torna algo pr\u00f3prio de quem toma contato com o objeto, pois \n\ncada um tem sua pr\u00f3pria forma percep\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sensoriais que lhe ocorrem e, \n\nconsequentemente, formas de armazenamento de informa\u00e7\u00f5es e de identifica\u00e7\u00e3o, sendo \n\numa cria\u00e7\u00e3o de um processo subjetivo impregnado de cultura. \n\n \n\nCada paisagem \u00e9 produto e produtora da cultura, e \u00e9 possuidora de \n\nformas e cores, odores, sons e movimentos, que podem ser \n\nexperienciados por cada pessoa que nela se insira, ou abstra\u00eddos por \n\naquele que a l\u00ea atrav\u00e9s de relatos e/ou imagens. Nesse sentido, \u00e9 por \n\nmeio da paisagem que os elementos que integram o espa\u00e7o \u201csaltam \n\naos olhos\u201d do ser humano, \u201cgritam\u201d aos seus ouvidos, e envolvem-no \n\nnas suas dimens\u00f5es sens\u00edveis (TORRES, 2011, p. 71). \n\n \n\nSendo o resultado de um processo desencadeado pelos nossos sistemas \n\nsensoriais, a identifica\u00e7\u00e3o da paisagem se estende a todos os nossos sentidos tanto no \n\nque se refere ao paladar, sistema olfativo, campo visual, e audi\u00e7\u00e3o, pois de todas essas \n\nformas \u00e9 poss\u00edvel se tra\u00e7ar um mapa de elementos percebidos por nossos sentidos. \n\nComo, se origina um processo subjetivo que acontece a cada indiv\u00edduo na medida em \n\nque se d\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o desses diversos elementos. Assim para Andreotti (2012, p. 6), a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma paisagem se estende muito al\u00e9m do campo visual. \n\n \n\nO homem inventou-a para falar de si mesmo atrav\u00e9s da imagem. \n\nSomos n\u00f3s mesmos na nossa paisagem. E isso porque n\u00f3s \n\nmodificamos o ambiente com todos os seus elementos naturais atrav\u00e9s \n\ndas nossas atividades materiais, das necessidades pol\u00edticas, das \n\ninst\u00e2ncias econ\u00f4micas, dos ordenamentos jur\u00eddicos, mas, sobretudo, \n\ndepositamos a nossa cultura e a nossa concep\u00e7\u00e3o de mundo \n\n(Weltanschauung), o nosso modo de pensar e viver, as nossas cren\u00e7as \n\nreligiosas, a nossa puls\u00e3o espiritual, os nossos s\u00edmbolos e valores. \n\nTodos esses elementos constituem uma \u00e9tica que, com o filtro do \n\ntempo, se torna uma est\u00e9tica. \n\n \n\nA sobrecarga de referenciais visuais presentes nas grandes cidades t\u00eam \n\ncontribuindo para que o processo biol\u00f3gico-cognitivo desenvolva, em maior parte, o \n\nsentido da vis\u00e3o em detrimento dos outros sentidos que se fazem presentes em nossas \n\nvidas. Isso se percebe desde a primeira refer\u00eancia que se tem ao se mencionar o termo \n\npaisagem, pois identificamos imagens criadas a partir das lembran\u00e7as de nossa vis\u00e3o, o \n\n\n\n26 \n \n\nque evidencia uma tend\u00eancia ao processo de constru\u00e7\u00e3o de um ser preferencialmente \n\nvisual. Por\u00e9m, como j\u00e1 abordamos anteriormente, todos os nossos sentidos s\u00e3o \n\nimportantes para a nossa sobreviv\u00eancia e nossa rela\u00e7\u00e3o com os mesmos s\u00e3o criadas \n\nindividualmente fazendo com que cada paisagem s\u00f3 passe a existir a partir do momento \n\nem que \u00e9 percebida por cada um. \n\nDessa forma, o conceito de paisagem que trazemos aqui pode ser \n\nentendido como unidade de apreens\u00e3o de uma determinada por\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, e sua descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise est\u00e3o carregadas dos significados que \n\ns\u00e3o atribu\u00eddos pelo seu observador (TORRES, 2011, p. 72). \n\n \n\nPara Andreotti (2012, p. 8), a paisagem acaba por se tornar o reflexo do pr\u00f3prio \n\nhomem que a criou e que ela por foi criado. \n\n \n\nA paisagem, portanto, marca o homem do qual \u00e9 marcada, reflete-o, \n\ndele \u00e9 a hist\u00f3ria. Pode ser considerada o poema que narra os eventos \n\nhumanos em seu desenvolvimento: a composi\u00e7\u00e3o na qual o homem \n\nescreveu tudo o que tem estado na \u00e9tica, na est\u00e9tica, no pensamento, \n\nna guerra e na paz, no progresso ou na decad\u00eancia, na car\u00eancia ou na \n\nabund\u00e2ncia, na hist\u00f3ria ou no mito, nos momentos de religiosidade ou \n\nde agnosticismo. \n\n \n\nDiante de tais fatos, podemos afirmar que o termo paisagem possui uma \n\ness\u00eancia muito abrangente e, que pode ser atribu\u00eddo a diversos fatores sensoriais \n\nculminando em m\u00faltiplas possibilidades de an\u00e1lise, a fim de compreender as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que se criam a partir das percep\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas, que \n\nestabelecem rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas entre os indiv\u00edduos e o meio ambiente. \n\n \n\n \n\n1.4. PAISAGEM SONORA \n\n \n\nO m\u00fasico e compositor canadense R. Murray Schafer iniciou nos anos de 1960 \n\num movimento com a proposta de elaborar um estudo sobre o ambiente ac\u00fastico como \n\num todo. Esse projeto desenvolvido na Simon Frayser University, no Canad\u00e1, foi \n\ndenominado World Soundscape Project paisagem sonora mundial.  \u201cA palavra \n\n\u201cSoundscape\u201d foi desenvolvida por Schafer que pretendia criar uma analogia com a \n\npalavra Landscape (paisagem)\u201d Toffolo; Oliveira; Zampronha, (2003, p.3). \n\n\n\n27 \n \n\n O termo Paisagem Sonora pode ser entendido como as caracter\u00edsticas sonoras \n\ndo ambiente ao nosso redor que podem ser utilizadas como objeto de estudo. Essa \n\nexpress\u00e3o trata dos elementos sonoros presentes em uma determinada localiza\u00e7\u00e3o, \n\nsendo que esse elemento \u00e9 capaz de despertar lembran\u00e7as, criar sentido, sensa\u00e7\u00f5es \n\nagrad\u00e1veis ou desagrad\u00e1veis, enfim, uma s\u00e9rie de fatores que n\u00e3o podem ser, de forma \n\nalguma, classificados como meros eventos ambientais. \n\n \n\nA paisagem sonora \u00e9 um campo de intera\u00e7\u00f5es mesmo quando \n\nparticularizada dentro dos componentes de seus eventos sonoros. \n\nDeterminar o modo pelo qual os sons se afetam e se modificam (e a \n\nn\u00f3s mesmos) em situa\u00e7\u00e3o de campo \u00e9 tarefa infinitamente mais dif\u00edcil \n\ndo que separar sons e um laborat\u00f3rio, mas esse \u00e9 o novo e importante \n\ntema com que se defronta o pesquisador da paisagem sonora \n\n(SCHAFER, 2001, p. 185). \n\n \n\nA partir dessa observa\u00e7\u00e3o, estabelecemos a distin\u00e7\u00e3o fundamental entre as \n\nno\u00e7\u00f5es de campo sonoro - espa\u00e7o ac\u00fastico decorrente de uma determinada fonte sonora \n\nque se estende por uma \u00e1rea ou territ\u00f3rio bem definidos - e paisagem sonora - ambiente \n\nsonoro polif\u00f4nico que envolve os diferentes sujeitos receptores ou grupo receptor, que \n\nse destaca pela apropria\u00e7\u00e3o dos ambientes sonoros e de como o som produz efeito, \n\nservindo como elemento identificador de um espa\u00e7o ou lugar.  \n\nAssim o (WSP) tinha como objetivos analisar o ambiente ac\u00fastico a sua volta \n\ncriando um mapa sonoro das regi\u00f5es estudadas. Esse movimento aconteceu pela \n\npreocupa\u00e7\u00e3o decorrente das mudan\u00e7as sonoras originadas pela industrializa\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades e acabou se tornando base para uma s\u00e9rie de estudos que tem contribu\u00eddo \n\npara desenvolver um entendimento das transforma\u00e7\u00f5es sonoras que as cidades v\u00eam \n\npassando no decorrer dos anos.  \n\nIsso serviu de contribui\u00e7\u00e3o no estudo das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e os sons que \n\no cercam, passando at\u00e9 \u00e0 \u00e1rea da m\u00fasica que tem explorado essas possibilidades \n\ninclusive no cinema e este, por sua vez, vem dialogando com as possibilidades de \n\nretratar de maneira mais fidedigna os sons dos ambientes rurais e urbanos. Vale \n\nacrescentar que o pr\u00f3prio Schafer dedicou horas de observa\u00e7\u00e3o das paisagens sonoras a \n\nfim de dialogar com quest\u00f5es que passavam pela pr\u00f3pria consci\u00eancia ecol\u00f3gica, pois a \n\npossibilidade do estudo das Paisagens Sonoras tem servido para a elabora\u00e7\u00e3o de leis \n\nambientais que tratam da rela\u00e7\u00e3o da sociedade com o ru\u00eddo. \n\n\n\n28 \n \n\nNo final dos anos de 1960, com o lan\u00e7amento de seu livro \u201cO ouvido \n\npensante\u201d, Schafer mostraria qual seria seu percurso nos estudos acerca dos sons que \n\ncomp\u00f5em as paisagens sonoras. Neste livro prop\u00f4s \u201ca escuta pensante\u201d na inten\u00e7\u00e3o de \n\ncriar os ambientes menos poluidores em rela\u00e7\u00e3o ao som, tornando-os mais agrad\u00e1veis \n\naos nossos ouvidos. Para Schafer a paisagem sonora deveria ser identificada como uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o musical e tudo isso lhe levou a se tornar um grande cr\u00edtico da polui\u00e7\u00e3o \n\nsonora. \n\nObservamos que pesquisadores se debru\u00e7aram ao estudo da paisagem sonora e \n\nlan\u00e7aram-se a investigar suas caracter\u00edsticas e usos. Para Oliveira Pinto (2001, p.248-\n\n249) a paisagem sonora distinguisse em duas caracter\u00edsticas: uma natural, caracterizada \n\npelos sons da natureza, e outra cultural, que se revela pela a\u00e7\u00e3o humana: \n\n \n\nNa verdade trata-se da contraparte ac\u00fastica da paisagem que circunda \n\nos seres humanos. Deve-se distinguir entre dois tipos de paisagens \n\nsonoras: uma natural, a outra cultural. O soundscape natural envolve \n\nsonoridades que prov\u00eam de atividades ou a\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de fen\u00f4menos \n\nnaturais. J\u00e1 soundscapes culturais resultam de todo tipo de atividades \n\nhumanas. Marcam, em especial, o potencial comunicativo, emocional \n\ne expressivo do som. Chegar-se \u00e0 m\u00fasica atrav\u00e9s do soundscape \u00e9 um \n\ntrajeto complexo. Seria demasiado simplista assumir que a m\u00fasica \n\nfosse apenas \u201cdestilada\u201d do soundscape, justamente por tamb\u00e9m \n\nocorrer o processo inverso, ou seja, a m\u00fasica tem a propriedade de \n\ninfluenciar e mesmo de caracterizar paisagens sonoras. Uma paisagem \n\nsonora \u00e9 t\u00e3o diversificada quanto s\u00e3o diversos os ambientes que a \n\nproduzem. Ela estar\u00e1 sempre impregnando a primeira impress\u00e3o que \n\nse tem em campo e que se manifesta, infalivelmente, independente se \n\nh\u00e1 ou n\u00e3o discernimento pr\u00e9vio daquilo que o acontecimento sonoro \n\nsignifica. O primeiro impacto sonoro \u00e9 marcante, \u00e9 t\u00e3o delatador \n\nquanto a luz peculiar de uma regi\u00e3o nova, as suas cores ou os odores \n\nque a comp\u00f5em. \n \n\n \n\nRetratar a cidade atrav\u00e9s de seus espa\u00e7os e das sonoridades ali existentes \n\ncontribui para um novo olhar sobre a geografia, sociologia, urbanismo e principalmente \n\na m\u00fasica, favorecendo uma percep\u00e7\u00e3o mais complexa lan\u00e7ada sobre a intera\u00e7\u00e3o do \n\nhomem e o meio em que est\u00e1 inserido, mas acrescentamos que os espa\u00e7os s\u00e3o \n\npermeados de diversos elementos sonoros que s\u00e3o percebidos de forma particular a cada \n\nusu\u00e1rio destes ambientes geogr\u00e1ficos.  \n\nMesmo que se d\u00ea a percep\u00e7\u00e3o dos elementos inseridos no meio urbano, as \n\ncidades possuem a capacidade de estar sempre se renovando, ou por assim dizer se \n\n\n\n29 \n \n\nreinventando e isso resulta das constantes transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem no ser humano. \n\nSantos (1998) diz que: \n\n \n\nAs mudan\u00e7as s\u00e3o quantitativas, mas tamb\u00e9m qualitativas. Se at\u00e9 \n\nmesmo nos in\u00edcios dos tempos modernos as cidades ainda contavam \n\ncom jardins, isso vai tornando-se mais raro: o meio urbano \u00e9 cada vez \n\nmais um meio artificial, fabricado com restos da natureza primitiva \n\ncrescentemente encobertos pelas obras dos homens. A paisagem \n\ncultural substitui a paisagem natural e os artefatos tomam, sobre a \n\nsuperf\u00edcie da terra, um lugar cada vez mais amplo. Com o aumento \n\ndas popula\u00e7\u00f5es urbanas, ocupadas em atividades terci\u00e1rixs e \n\nsecund\u00e1rias, o campo \u00e9 chamado a produzir mais intensivamente \n\n(SANTOS, 1998, p. 16). \n\n \n\n \n\nAqui cabe esclarecer que a cidade \u00e9 na verdade uma pluralidade do real e sendo \n\nassim, o ambiente sonoro se torna repleto de elementos que ser\u00e3o percebidos por cada \n\nsujeito que se encarregar\u00e1 de montar individualmente suas paisagens caracterizando \n\nassim uma identifica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nContudo, dentro de determinados limites f\u00edsicos e geogr\u00e1ficos, como \n\nseja o espa\u00e7o da cidade, a situa\u00e7\u00e3o mais comum \u00e9 a da presen\u00e7a \n\nsimult\u00e2nea de v\u00e1rios campos sonoros particulares que se sobrep\u00f5em e \n\narticulam entre si. De uma tal sobreposi\u00e7\u00e3o resulta o que se considera \n\nser uma paisagem sonora, ou seja, um ambiente sonoro multifacetado \n\nque envolve os diferentes sujeitos-receptores. A paisagem sonora \u00e9, \n\nassim, fundamentalmente antropoc\u00eantrica j\u00e1 que, ao contr\u00e1rio do que \n\nsucede com o campo sonoro, n\u00e3o \u00e9 um agente emissor indiferenciado \n\n\u2013 humano ou material -, mas o sujeito humano em concreto, que, na \n\nsua qualidade de receptor, constitui o seu centro (FORTUNA, 2007, \n\np.35). \n\n \n\nSantos (2004, p. 21) discute as m\u00faltiplas possibilidades de escuta da paisagem \n\nsonora urbana e afirma que as m\u00fasica das ruas se apresenta para os ouvintes como um \n\nriqu\u00edssimo \u201cprato musical\u201d. \n\n \n\nNum tal contexto, a paisagem sonora urbana parece-nos um recorte \n\nbastante interessante no continuum sonoro, oferecendo-se ao ouvinte \n\ncomo um riqu\u00edssimo \u201cprato musical\u201d, que cont\u00e9m m\u00faltiplas \n\npossibilidades sonoras para o mut\u00e1vel foco dos nossos ouvidos. A \n\n\u201cm\u00fasica das ruas\u201d n\u00e3o nos apresenta apenas objetos a serem \n\nentendidos e avaliados por uma escuta do h\u00e1bito, mas tamb\u00e9m \n\nprocessos \u201cessencialmente sem prop\u00f3sitos\u201d, podendo ser entendida \n\ncomo uma \u201cm\u00fasica sem prop\u00f3sitos\u201d [...]. \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nAfirmar que um determinado ambiente \u00e9 possuidor de uma \u00fanica caracter\u00edstica \n\nsonora \u00e9 assumir uma escuta falha, sem observar as diversas formas de percep\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\ndas diversas redes sonoras que se fazem presentes ao nosso redor. Certamente as \n\ndiversas redes sonoras que nos cercam carregam consigo m\u00faltiplas percep\u00e7\u00f5es, \n\nsimbologias, interpreta\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises a serem feitas por cada ouvinte que toma contato \n\ncom esses sistemas sonoros e consequentemente, com as diversas paisagens sonoras, \n\nnum relativismo que se define a partir de um ato de atribui\u00e7\u00e3o de sentido ao que se \n\nouve.   \n\n \n\nA decifra\u00e7\u00e3o de uma paisagem sonora, qualquer que seja o grau da sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o ac\u00fastica, traduz sempre um ato de atribui\u00e7\u00e3o de sentido. O \n\nsignificado de um som \u00e9, portanto, sempre relativo. N\u00e3o apenas em \n\nface da singularidade da fonte ou atividade objetiva que o origina, \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que estar\u00edamos perante um significado denotativo do som \n\nque se interpreta, mas tamb\u00e9m em face de outros sons com que se \n\ncombina, autorizando que se fale, neste caso, de um significado \n\nsonoro conotativo. Este relativismo sonoro diz ainda respeito \u00e0 nossa \n\nexperi\u00eancia social e biogr\u00e1fica, j\u00e1 que tanto pode revelar uma \n\nmem\u00f3ria e um passado e, deste modo, uma identidade vivida, como \n\npode, igualmente, enunciar um estado de estranhamento e desconforto \n\nperante sonoridades desconhecidas (e, no extremo, perante \n\nsonoridades ausentes) que se pretendem decifrar no seu significado ou \n\nno seu sentido abstrato (FORTUNA, 2007, p. 39). \n\n \n\n\u00c9 latente, nessa rela\u00e7\u00e3o entre homem e som, a presen\u00e7a de uma cadeia de \n\nsentidos, mesmo que sua percep\u00e7\u00e3o seja relativa a cada indiv\u00edduo. Mesmo assim, as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es individuais s\u00e3o parte integrante das representa\u00e7\u00f5es coletivas e \n\ncaracterizam um sistema de redes onde tudo est\u00e1 conectado. Como nos princ\u00edpios \n\ndesenvolvidos pela ecologia, os elementos se comunicam entre si e recebem influ\u00eancia \n\nm\u00fatua, de indiv\u00edduo para a sociedade e vice versa.  \n\nSe os ambientes sonoros nos acompanham em nosso dia a dia - principalmente \n\nse inseridos em espa\u00e7os p\u00fablicos -, cabe aqui fazer um pequeno quadro relacionando o \n\nindiv\u00edduo e sua apropria\u00e7\u00e3o com o som que o cerca, construindo sua pr\u00f3pria paisagem \n\nsonora, e estender essa rela\u00e7\u00e3o \u00e0 coletividade, pois os processos de constru\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que se criam com o indiv\u00edduo, tamb\u00e9m se estendem ao meio \n\ncoletivo. Assim, as representa\u00e7\u00f5es sonoras tamb\u00e9m se inserem num processo de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o com uma parcela maior da sociedade que tamb\u00e9m pode se apoderar das \n\nmesmas refer\u00eancias sonoras e construir uma rela\u00e7\u00e3o coletiva. Essa afirma\u00e7\u00e3o pode ser \n\njustificada quando observamos as representa\u00e7\u00f5es que se estabelecem em um grupo de \n\n\n\n31 \n \n\npessoas que possua o mesmo gosto musical. Esse grupo pode se estabelecer em um \n\ndeterminado lugar pelo fato deste ambiente possuir as caracter\u00edsticas sonoras que os \n\nidentificam com este espa\u00e7o.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m que um mesmo grupo de pessoas crie o ambiente sonoro \n\nque seja compat\u00edvel com suas necessidades ou gostos. Isso pode ser exemplificado \n\nquando, ao se apropriar de algum ambiente, comecem a ouvir suas m\u00fasicas favoritas, \n\ncomo acontece muitas vezes em postos de gasolina ou espa\u00e7os p\u00fablicos frequentados \n\npor pessoas com carros que possuem potentes equipamentos de som, e que ao ligarem \n\nsua aparelhagem em altos volumes, acabam estabelecendo um per\u00edmetro delimitando \n\nsua \u00e1rea de abrang\u00eancia sonora. \n\nEsse processo de ocupa\u00e7\u00e3o, hoje presente na cidade de Manaus causa um \n\nimpacto na vida de pessoas que se convivem nestes lugares, e essas em grande se \n\nincomodam com a sobrecarga sonora, causando irrita\u00e7\u00e3o e estresse aos que n\u00e3o se \n\nidentificam com esse tipo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nPara exemplificar como os processos de ocupa\u00e7\u00e3o alteram as paisagens sonoras \n\npresentes em um determinado ambiente, vamos destacar o que tem acontecido \n\natualmente na regi\u00e3o que circunda o Samb\u00f3dromo de Manaus, pois esta \u00e1rea da cidade \n\nvem passando por um processo de modifica\u00e7\u00e3o em sua paisagem sonora caracterizado \n\npor diversas transforma\u00e7\u00f5es decorrentes das transforma\u00e7\u00f5es urbanas que tem acontecido \n\nnaquela regi\u00e3o. \n\nDevido \u00e0s diversas constru\u00e7\u00f5es que empregam o uso de m\u00e1quinas de grande \n\nporte - tais como as utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do novo est\u00e1dio de futebol da cidade de \n\nManaus -, passando pelo aumento do tr\u00e1fego de ve\u00edculos que circulam pela Avenida \n\nPedro Teixeira e at\u00e9 mesmo a constru\u00e7\u00e3o da Alameda do Samba \u2013 que modificou uma \n\n\u00e1rea verde que ali existia \u2013 o entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus vem caracterizando \n\num reflexo do crescimento da cidade de Manaus. \n\nPodemos citar ainda o que acontece nos finais de semana na Alameda do \n\nSamba, pois al\u00e9m de pessoas passarem os fins de semana com a fam\u00edlia se divertindo \n\ncom a brincadeira de papagaio de papel, outro grupo se re\u00fane com seus potentes carros \n\nde som ligados em altos volumes independentemente se os outros est\u00e3o interessados em \n\nouvir ou n\u00e3o suas m\u00fasicas, al\u00e9m do fato que as m\u00fasicas nem sempre agradando a todos. \n\n Mesmo assim haver\u00e1 um processo de aceita\u00e7\u00e3o para aqueles que se \n\nidentificam com essa atividade. Esse \u00e9 um reflexo do processo da urbanidade e mostra \n\n\n\n32 \n \n\ncomo um determinado ambiente pode ter sua paisagem sonora modificada pela a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem, mesmo que seja por alguns momentos.  \n\nIndependentemente que essa percep\u00e7\u00e3o se d\u00ea de forma coletiva, \n\nparticularmente haver\u00e1 diferencia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s percep\u00e7\u00f5es de cada indiv\u00edduo, \n\npor\u00e9m, de forma geral, ser\u00e1 criado um padr\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o para que se estabele\u00e7am \n\ncaracter\u00edsticas m\u00fatuas que construir\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es coletivas. \n\n \n\n\u00c9 este sentido particular de coletividade que me parece poder ser \n\nexplorado quando se pretende refletir sobre as imagens sonoras das \n\ncidades, que sendo imagens disseminadas e partilhadas coletivamente \n\nt\u00eam, por\u00e9m, sentidos e significados distintos, consoante os seus \n\nemissores e os seus receptores (FORTUNA, 2007, p. 33). \n\n \n\nO entrela\u00e7amento de individualidades e coletividades \u00e9 o diferencial e ao \n\nmesmo tempo o elo entre o indiv\u00edduo, a sociedade e os diferentes sons de um \n\ndeterminado lugar, fazendo com que a paisagem sonora se torne a somat\u00f3ria das \n\ndiferentes percep\u00e7\u00f5es que se lan\u00e7am sobre um ambiente. Isso acontece devido a gama \n\nde eventos sonoros presentes nos espa\u00e7os onde estamos inseridos, e isso caba por \n\nimprimir em n\u00f3s diversas percep\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas sobre esse contato. \n\nA paisagem sonora, assim como a paisagem visual, estabelece rela\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas com o indiv\u00edduo e com a coletividade, derivando a identifica\u00e7\u00e3o com os \n\nespa\u00e7os que por sua vez se tornam lugares de aproxima\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e finalmente, um \n\nterrit\u00f3rio tornando esse ambiente um lugar pr\u00f3prio onde projetam seus referenciais \n\ncaracterizando algo muito mais profundo que simplesmente seu uso indiscriminado. \n\nComo resultado, este lugar passa a ter um referencial de identidade que se d\u00e1 ao se \n\nconstruir uma hist\u00f3ria que passa a existir devido ao seu uso constante. \n\n \n\nA identidade sonora pode ser definida como o conjunto de tra\u00e7os \n\nsonoros caracter\u00edsticos de um lugar que permitem, a quem o habita, \n\nreconhec\u00ea-lo, nome\u00e1-lo, e tamb\u00e9m identificar-se com esse lugar, isto \n\n\u00e9, sentir-se parte do mesmo, tanto que \u00e9 capaz de faz\u00ea-lo pr\u00f3prio \n\n(FERRETI, 2011, p.20). \n\n \n\nA atribui\u00e7\u00e3o de sentido diante da rela\u00e7\u00e3o com a paisagem sonora \u00e9 t\u00e3o real \n\nquanto a atribui\u00e7\u00e3o que se estabelece pelo contato visual que se trava com os espa\u00e7os \n\nque convivemos. Por fim, a constru\u00e7\u00e3o de diversas redes de rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, \n\nconstru\u00eddas a partir das paisagens sonoras identificadas pelos usu\u00e1rios do entorno do \n\nSamb\u00f3dromo de Manaus, se mostram t\u00e3o pertinentes que n\u00e3o podem passar \n\n\n\n33 \n \n\ndespercebidas e devem ser estudadas para que se tenha uma nova perspectiva de an\u00e1lise \n\na partir desta \u00f3tica. Para Fortuna (2007, p. 39): \n\n \n\nA decifra\u00e7\u00e3o de uma paisagem sonora, qualquer que seja o grau da sua \n\nresolu\u00e7\u00e3o ac\u00fastica, traduz sempre um ato de atribui\u00e7\u00e3o de sentido. O \n\nsignificado de um som \u00e9, portanto, sempre relativo. N\u00e3o apenas em \n\nface da singularidade da fonte ou atividade objetiva que o origina, \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que estar\u00edamos perante um significado denotativo do som \n\nque se interpreta, mas tamb\u00e9m em face de outros sons com que se \n\ncombina, autorizando que se fale, neste caso, de um significado \n\nsonoro conotativo. Este relativismo sonoro diz ainda respeito \u00e0 nossa \n\nexperi\u00eancia social e biogr\u00e1fica, j\u00e1 que tanto pode revelar uma \n\nmem\u00f3ria e um passado e, deste modo, uma identidade vivida, como \n\npode, igualmente, enunciar um estado de estranhamento e desconforto \n\nperante sonoridades desconhecidas (e, no extremo, perante \n\nsonoridades ausentes) que se pretendem decifrar no seu significado ou \n\nno seu sentido abstrato. \n\n \n\nAs experi\u00eancias compositivas utilizando as diversas redes sonoras podem estar \n\ninseridas nesse contexto, pois ao estabelecermos uma nova rela\u00e7\u00e3o com os sons ao \n\nnosso redor, e nos apropriarmos deles com uma vis\u00e3o voltada para a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncomposi\u00e7\u00f5es sonoras, um novo universo de possibilidades pode se revelar, onde todos \n\nos sons que nos cercam sirvam para novas intera\u00e7\u00f5es entre o homem e as paisagens \n\nsonoras. \n\nNossas afirma\u00e7\u00f5es j\u00e1 encontram apoiadores desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nEntretanto, empreendemos um passo na rela\u00e7\u00e3o entre as diversas ci\u00eancias de forma que \n\nn\u00e3o nos situamos simplesmente em conceitos musicais. Buscamos com isso relacionar \n\nprinc\u00edpios da ecologia, geografia, f\u00edsica, antropologia, al\u00e9m da pr\u00f3pria m\u00fasica de forma \n\na conceber uma maior complexidade lan\u00e7ada sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o homem, a \n\npaisagem sonora, e experi\u00eancias composicionais decorrentes desse entrela\u00e7amento.  \n\n \n\n \n\n1.5.  HOMEM, AMBIENTE SONORO, ESPA\u00c7O/TEMPO E A CRIA\u00c7\u00c3O MUSICAL \n\n \n\nA presen\u00e7a dos sons em nossas vidas \u00e9 algo que nos acompanha desde nosso \n\nestado fetal, pois nosso primeiro sentido a tomar contato com o mundo exterior \u00e9 a \n\naudi\u00e7\u00e3o e os sons que nos cercam possuem sua origem atrav\u00e9s de diversos eventos \n\nsonoros que nos s\u00e3o apresentados. Segundo Torres (2010, p. 126): \n\n \n\n\n\n34 \n \n\nDurante uma gesta\u00e7\u00e3o, no ventre materno, o beb\u00ea que \u00e9 gerado recebe \n\ndo mundo externo os primeiros est\u00edmulos atrav\u00e9s dos sons. Enquanto \n\na vis\u00e3o, o tato e o paladar s\u00e3o imposs\u00edveis de serem utilizados no \n\ncontato com o mundo externo, os sons deste mundo desconhecido j\u00e1 \n\natingem o beb\u00ea, apresentando-lhe vozes de pessoas com quem vai \n\npassar grande parte de sua vida, e dos demais eventos sonoros que as \n\npaisagens sonoras lhe proporcionarem. Com isso, pode-se afirmar que \n\no primeiro contato de um ser humano com o mundo surge pelo sentido \n\nda audi\u00e7\u00e3o, e isso faz com que esse sentido aja em cada crian\u00e7a, \n\nconfigurando um mundo menos desconhecido e mais seguro ao \n\nreconhecer as vozes que ouve desde que estava no ventre materno. O \n\nsentido da audi\u00e7\u00e3o, dessa forma, \u00e9 um sentido que age profundamente, \n\ndesde o nascimento, na vida dos seres humanos, e que configura um \n\nmundo novo e desconhecido pelos sons que ainda n\u00e3o ouviu, ou um \n\nmundo mais seguro atrav\u00e9s dos sons que reconhece.  \n \n\n \n\nFisicamente, o som apresenta caracter\u00edsticas de timbre, altura, intensidade e \n\ndura\u00e7\u00e3o sendo que estas, por sua vez, se mostram a partir de uma emiss\u00e3o sonora, \n\nindependentemente da utiliza\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno para a cria\u00e7\u00e3o musical ou n\u00e3o. \n\nFisicamente, a exist\u00eancia do pr\u00f3prio som \u00e9 condicionada a uma rede de elementos \n\nexternos determinantes que interagem para que ocorra a emiss\u00e3o dos sons que ouvimos. \n\nEsses fatores se apresentam num momento anterior a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do som, mas s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis, pois sem eles os sons n\u00e3o poderiam ser produzidos\n1\n.  \n\nTorres (2011, p.69) discute a exist\u00eancia dos sons observando que podem ser \n\noriginados de diversas formas e maneiras. Isso pode estar associado ao som do vento ou \n\numa flauta sendo tocada por m\u00fasico, a batida de um carro, o som de um trov\u00e3o, ou \n\nsimplesmente um agrupamento de instrumentos percussivos. \n\n \n\n \n\n \n\nOs sons, transmitidos por meio de propaga\u00e7\u00f5es ondulat\u00f3rias, s\u00e3o \n\nproduzidos e reproduzidos de diferentes formas e maneiras, seja pela \n\nnatureza ou pelos seres humanos. Pela natureza t\u00eam-se os sons dos \n\nventos, das \u00e1guas, dos animais. Pelos humanos t\u00eam-se os sons das \n\nfalas, do trabalho, da m\u00fasica, dentre outros. \n\n \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o/tempo \u00e9 um elemento determinante para a ocorr\u00eancia de \n\ndiversos sons que existem em nosso meio. \u00c9 preciso lan\u00e7ar um olhar muito mais \n\nabrangente do que a simples presen\u00e7a do som, pois a temporalidade possui elementos \n\n                                                           \n1\n Antes mesmo da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do som, \u00e9 necess\u00e1rio que exista outros elementos que far\u00e3o com que \n\no som possa ser existir e se propagar. Em rela\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um corpo vibrante \u2013 como as \n\ncordas de um viol\u00e3o ou uma barra de ferro \u2013 e em rela\u00e7\u00e3o a propaga\u00e7\u00e3o, o som pode se movimentar \n\natrav\u00e9s do ar, de meios l\u00edquidos e meios s\u00f3lidos.   \n\n\n\n35 \n \n\nque, de alguma forma far\u00e3o parte de sua exist\u00eancia. Para discutir a respeito disso \n\npodemos elencar a presen\u00e7a de sons que sempre fizeram parte dos eventos sonoros que \n\na humanidade tem contato. \n\nIndependentemente, da \u00e9poca em que nos encontramos, o som da chuva \n\nsempre acompanhou a exist\u00eancia humana e em decorr\u00eancia de sua presen\u00e7a, muitos \n\nprocessos cognitivos come\u00e7aram a se formar. Desde a a\u00e7\u00e3o de retirar uma roupa de um \n\nvaral ou at\u00e9 mesmo procurar um lugar para se abrigar ao ouvirmos o som da chuva, \n\nalguns de nossos atos s\u00e3o condicionados a partir da percep\u00e7\u00e3o sonora. A simples \n\ncontempla\u00e7\u00e3o do canto dos p\u00e1ssaros ou a rea\u00e7\u00e3o ao som de um trov\u00e3o, nos mostra que \n\nrela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas carregadas de significados s\u00e3o constru\u00eddas constantemente entre n\u00f3s \n\ne os sons naturais. \n\nDeixando-nos levar pelo movimento do som, \u00e9 poss\u00edvel que n\u00e3o se tenha no\u00e7\u00e3o \n\nde quanto estamos imersos no ambiente sonoro, e de quanto ele pode ser vital para \n\nnossa exist\u00eancia. \n\n \n\nNossa l\u00edngua \u00e9 feita de sons; com os sons nos comunicamos, \n\nnomeamos objetos, criamos mundos, sonhamos. Por isso os sons s\u00e3o \n\nt\u00e3o importantes, sem eles nem sequer poder\u00edamos traduzir nossas \n\nideias em palavras, reconhecer coisas e lugares, ou cantar e dan\u00e7ar. Na \n\nverdade, fazemos tudo isso o tempo todo, mas n\u00e3o prestamos muita \n\naten\u00e7\u00e3o nos sons que produzimos, ou que escutamos. De algum modo, \n\nestamos sempre lidando com sons, mas nem sempre temos \n\nconsci\u00eancia dessa capacidade (FONTERRADA, 2004 p. 8). \n\n \n\nMesmo que em alguns casos n\u00e3o se perceba a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia do \n\nelemento sonoro, o homem, ao realizar suas associa\u00e7\u00f5es e apropria\u00e7\u00f5es, desenvolve \n\nnovas possibilidades m\u00fatuas de rela\u00e7\u00e3o com o som. Ao utilizar a fala, o som \u00e9 o \n\nelemento gerador desse processo. Outro exemplo \u00e9 o uso da m\u00fasica como fator m\u00e1gico \n\nque poderia tanto servir para trazer ca\u00e7a \u2013 como tamb\u00e9m acontecia com os desenhos \n\npict\u00f3ricos - ou para comemorar uma boa colheita \u2013 como ainda se faz nos rituais de \n\nalguns povos ind\u00edgenas. \n\nA hist\u00f3ria da m\u00fasica produzida pelo homem surge a partir do momento em que \n\no ser humano se d\u00e1 conta da presen\u00e7a dos sons da natureza e por um processo de \n\ndescobertas e de tentativas de imita\u00e7\u00e3o, come\u00e7a a desenvolver suas habilidades \n\nmusicais. Em decorr\u00eancia disso criam-se os primeiros instrumentos percussivos e de \n\nsopro buscando reproduzir poss\u00edveis sons presentes em seus dias. A m\u00fasica surge como \n\nfruto das experi\u00eancias sensoriais perceptivas do homem que, ao se descobrir imerso no \n\n\n\n36 \n \n\ncomplexo sonoro que existe em seu meio, e a partir de escolhas dos elementos sonoros \n\npor ele percebidos, constr\u00f3i rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas a ponto de dar sentido e significado ao \n\nque ouve construindo uma identidade sonora a cada indiv\u00edduo originando suas pr\u00f3prias \n\nidentifica\u00e7\u00f5es de um determinado ambiente. \n\nA postura humana em detrimento \u00e0 percep\u00e7\u00e3o sonora e o trabalho com os sons \n\nna cria\u00e7\u00e3o musical, cada vez mais tem despertado o interesse de compositores que tem \n\nutilizado os sons ambientais em suas obras. Essa linha de trabalho est\u00e1 diretamente \n\nassociada a quest\u00f5es temporais e as mudan\u00e7as de pensamento que ir\u00e3o produzir um \n\nnovo olhar na rela\u00e7\u00e3o entre som, e m\u00fasica. \n\n \n\nA maneira como o homem se p\u00f5e diante da m\u00fasica parece estar \n\ndiretamente relacionada aos sons ambientais de seu tempo, \n\nprincipalmente quando se observam as mudan\u00e7as no pensamento \n\nmusical durante o s\u00e9culo XX. Muitos compositores e pensadores \n\nmusicais abordaram o tema do ambiente sonoro em suas obras, seja \n\npor meio de sua estiliza\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o em composi\u00e7\u00f5es \u2013 portanto, \n\ncomo material de cria\u00e7\u00e3o \u2013,seja por  meio da  reflex\u00e3o apresentada  \n\nsob a  forma de  tratados,  manifestos,  estudos  e  livros (OBICI, \n\n2006, p. 24). \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m dos fatores do meio ambiente, a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o de muitos sons que nos cercam e esse contato revela infinitas possibilidades \n\nde percep\u00e7\u00e3o. Desde o uso das primeiras ferramentas, passando pelos motores dos \n\ncarros e sons caracter\u00edsticos da urbanidade, a conviv\u00eancia com os mais diversos eventos \n\nsonoros se mostra por vezes perturbadora ao revelar o que se convencionou chamar de \n\nru\u00eddo\n2\n. De qualquer forma, as caracter\u00edsticas inerentes a uma cidade ou grupo de \n\npessoas e pode servir como elemento de identifica\u00e7\u00e3o de um determinado lugar. Assim, \n\nas sirenes de ambul\u00e2ncia, os sinos de uma igreja, os apitos de um trem, s\u00e3o exemplos de \n\nsons criados a partir da presen\u00e7a do homem e evidenciam o quanto a a\u00e7\u00e3o humana pode \n\nagir na transforma\u00e7\u00e3o de um ambiente sonoro e at\u00e9 mesmo de n\u00f3s. \n\nEm se tratando do entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus, a identifica\u00e7\u00e3o de \n\npaisagens criadas a partir dos sons ali presentes, pode servir de elemento para o \n\ndesenvolvimento de experi\u00eancias com composi\u00e7\u00f5es sonoras, pois a din\u00e2mica cultural e \n\nas redes de conex\u00f5es se desenvolvem num processo de transforma\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednuas, decorrentes de cadeias de percep\u00e7\u00f5es, construindo rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que \n\n                                                           \n2\n No senso comum, a palavra ru\u00eddo significa barulho, som ou polui\u00e7\u00e3o sonora n\u00e3o desejada. Entretanto \n\nafirmamos que essa concep\u00e7\u00e3o \u00e9 falha pois revela apenas um lado de todo o potencial sonoro que nos \n\nenvolve. \n\n\n\n37 \n \n\nservem como elemento de identifica\u00e7\u00e3o de lugares e tudo isso ao integrar um processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o, se apresenta como elementos para o desenvolvimento musical. \n\n Se o mundo \u00e9 globalizado e tudo est\u00e1 conectado numa cadeia de redes, \u00e9 \n\npreciso conceber a possibilidade de associar as diversas rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o som \n\nque est\u00e1 a sua volta. A cria\u00e7\u00e3o que apenas olha para uma dire\u00e7\u00e3o se mostra fechada para \n\na grandiosidade do universo de possibilidades que existem originando assim um \n\nconhecimento falho, que est\u00e1 andando na contram\u00e3o de toda essa cadeia de conex\u00f5es \n\nque abordamos. \u00c9 preciso perceber a riqueza sonora para entender a complexidade \n\ndessa constru\u00e7\u00e3o, de forma a se lan\u00e7ar um olhar mais amplo diante dessa realidade. \n\nEdgard Morin (2000-a, p.12) faz uma cr\u00edtica ao tipo de concep\u00e7\u00e3o separatista \n\nque rompe com a complexidade da realidade do mundo e aponta para as diversas formas \n\nde organiza\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e reflex\u00e3o lan\u00e7ada sobre o mundo: \n\n \n\nA intelig\u00eancia que s\u00f3 sabe separar, rompe o complexo do mundo em \n\nfragmentos desunidos, fraciona os problemas e unidimensionaliza o \n\nmultidimensional. \u00c9 uma intelig\u00eancia cada vez mais m\u00edope, dalt\u00f4nica \n\ne torta; e termina a maior parte das vezes por ser cega porque destr\u00f3i \n\nno germe todas as possibilidades de compreens\u00e3o e reflex\u00e3o, \n\neliminando tamb\u00e9m as oportunidades de um ju\u00edzo corretor ou de uma \n\nvis\u00e3o a longo prazo. \n\n \n\nSe o ser humano \u00e9 formado por um complexo de elementos que o transformam \n\nno que ele \u00e9. Esses por sua vez, n\u00e3o est\u00e3o separados entre si e funcionam em conjunto, \n\ntrabalhando ao mesmo tempo para constitui\u00e7\u00e3o do todo. \u00c1tomos, mol\u00e9culas, tecidos, \n\n\u00f3rg\u00e3os, sensa\u00e7\u00f5es, racioc\u00ednio, cultura, sociedade, pol\u00edtica, economia, hist\u00f3ria, enfim, \n\ntudo constitui o que somos.  \n\nPara Morin (2000-b, p.73) o contato do homem com o meio transforma o ser \n\nhumano, que por sua vez acaba transformando o meio, de forma que tanto um quanto o \n\noutro, s\u00e3o fundamentais para esse processo de transforma\u00e7\u00e3o, indicando que a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dessas for\u00e7as caminha uma em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. Para isso o autor justifica \n\nque:  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, tanto no ser humano, quanto nos outros seres vivos, existe \n\na presen\u00e7a do todo no interior das partes: cada c\u00e9lula cont\u00e9m a \n\ntotalidade do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico de um organismo policelular; a \n\nsociedade, como um todo, est\u00e1 presente em cada indiv\u00edduo, na sua \n\nlinguagem, em seu saber, em suas obriga\u00e7\u00f5es e em suas normas. \n\nDessa forma, assim como cada ponto singular de um holograma \n\n\n\n38 \n \n\ncont\u00e9m a totalidade da informa\u00e7\u00e3o do que representa, cada c\u00e9lula \n\nsingular, cada indiv\u00edduo singular cont\u00e9m de maneira \u201chologr\u00e2mica\u201d o \n\ntodo do qual faz parte e que ao mesmo tempo faz parte. \n\n \n\nDecerto n\u00e3o h\u00e1 nada que seja aut\u00f4nomo isso ocorre pelo fato de que tudo est\u00e1 \n\nassociado. Durkheim (1970, p. 37) ressalta: \n\n \n\n Realmente, essa autonomia n\u00e3o pode ser mais do que relativa, pois \nn\u00e3o h\u00e1 reino da natureza que n\u00e3o se vincule aos outros reinos; nada \n\nser\u00e1, pois, t\u00e3o absurdo quanto erigir a vida ps\u00edquica sobre uma esp\u00e9cie \n\nde absoluto, que n\u00e3o viria de lugar nenhum e que n\u00e3o se ligaria ao \n\nresto do universo.  \n \n\nAo estudarmos a rela\u00e7\u00e3o homem/som/ru\u00eddo/m\u00fasica apontamos para \n\ninestim\u00e1veis possibilidades de an\u00e1lise, al\u00e9m dos diversos tipos de percep\u00e7\u00f5es lan\u00e7ados a \n\npartir desse olhar. Para Santos (2004, p.20), esse posicionamento desenvolve uma \n\nescuta criativa, \u201cuma escuta que percorre diferentes caminhos, despropositadamente, \n\ndesvelando a todo o momento escutas poss\u00edveis, que escapam \u00e0quelas predeterminadas \n\npelo h\u00e1bito\u201d.  \n\nDesta maneira, podemos expandir os estudos musicais, refletindo a diversidade \n\nde organiza\u00e7\u00f5es sonoras que podem direcionar nossas experi\u00eancias sensoriais para \n\npossibilidades que v\u00e3o al\u00e9m das formalidades musicais que possu\u00edmos. Se existem tais \n\npossibilidades, h\u00e1 de se refletir sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos sonoros que est\u00e3o al\u00e9m \n\ndo que se entende como som.  \n\nEsse paradigma reflete uma vis\u00e3o multidisciplinar lan\u00e7ada sobre os princ\u00edpios \n\nmusicais e sua rela\u00e7\u00e3o com o homem. Podemos afirmar que a m\u00fasica n\u00e3o \u00e9 apenas uma \n\nmera organiza\u00e7\u00e3o sonora limitada ao espa\u00e7o tempo, ela est\u00e1 al\u00e9m pelo fato de ser um \n\nelemento de cunho cultural, social, antropol\u00f3gico, matem\u00e1tico, f\u00edsico, originando uma \n\ndiversidade de possibilidades de conex\u00f5es com as ci\u00eancias. \n\nAo perceber a amplitude de possibilidades de cria\u00e7\u00f5es musicais atrav\u00e9s de um \n\nparadigma multidisciplinar, admitimos que todos os sons que nos cercam podem ter seu \n\nuso relacionado \u00e0s composi\u00e7\u00f5es sonoras, ampliando nossas possibilidades de cria\u00e7\u00e3o, \n\ntendo como foco o uso das mais variadas possibilidades de sons que pudermos \n\ndimensionar. \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n1.6.  M\u00daSICA E ELEMENTOS CULTURAIS \n\n \n\nO crescimento das cidades se reflete nas intera\u00e7\u00f5es entre o indiv\u00edduo, a \n\nsociedade e os diversos elementos que constituem a vida nos centros urbanos. Essa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o acontece tanto no que se refere a elementos de cunho social, cultural, \n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico, hist\u00f3rico, dentre outros aspectos que coadunam para que essa \n\nestrutura possua a dupla caracter\u00edstica de moldar e ser moldada, refletindo no \n\nquotidiano, sendo este permeado por identidades e simbolismos pr\u00f3prios a cada grupo \n\nde pessoas, e por assim dizer, a uma sociedade que manifesta essas identidades no seu \n\ndia a dia, como podemos ver: \n\n \n\nPara a forma\u00e7\u00e3o cultural de uma sociedade colaboram diversos \n\nfatores, entre os quais, a natureza, os acontecimentos hist\u00f3ricos \n\nentrela\u00e7ados com jogos de simbolismo. Portanto, os atos humanos n\u00e3o \n\npodem se compreendidos fora de uma rede simb\u00f3lica [...] [...] cada \n\nsociedade possui representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas coletivas. E as diversas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, como arte, linguagem e religi\u00e3o, s\u00e3o frutos de \n\nassocia\u00e7\u00f5es de id\u00e9ias, inter-rela\u00e7\u00f5es de diferentes intersubjetividades \n\nque interagem com a mesma. O sujeito, atrav\u00e9s de uma cria\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, representa um determinado objeto, dando sentido e fazendo \n\nparticipar de seu mundo (VIEIRA FILHO, 2003, p. 51-52). \n\n \n\nIsso mostra como essas rela\u00e7\u00f5es podem interferir no entendimento e cria\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva de objetos e lugares, fazendo com que os mesmos tenham dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas que se reproduzem de diversas formas com o passar do tempo, \n\ndemonstrando uma nova interpreta\u00e7\u00e3o conforme as transforma\u00e7\u00f5es acontecidas na \n\nsociedade e \u00e9 por isso que o homem est\u00e1 sempre dando novas significa\u00e7\u00f5es a seu \n\nmundo: \n\n \n\nO homem estaria sempre dando significado \u00e0s coisas que faz, partindo \n\nde suas constru\u00e7\u00f5es e das de outras pessoas. O comportamento \n\nhumano \u00e9 visto como uma a\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica cheia de significados. \n\nPortanto, a compreens\u00e3o de uma sociedade passaria pela interpreta\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva e cont\u00ednua desses significados nos diversos n\u00edveis. O contexto \n\nsocial est\u00e1 carregado, por exemplo, do sentido de um passado \n\ndeposit\u00e1rio, de uma mem\u00f3ria hist\u00f3rica que garante a continuidade de \n\nseus valores frente a uma realidade din\u00e2mica em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (VIEIRA FILHO, 2003, p. 53). \n\n \n\n\n\n40 \n \n\nPara Ara\u00fajo (2008, p. 100) a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade abrange a \n\nmodifica\u00e7\u00e3o dos conceitos adquiridos com o passar do tempo culminando numa nova \n\nleitura da fun\u00e7\u00e3o dos elementos inseridos em seu meio. Como veremos: \n\n \n\nOs grupos sociais possuem regras, id\u00e9ias e elaboram informa\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias ao longo de sua hist\u00f3ria e sob o reflexo das diferentes \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelecem. Nesse processo, sua identidade se constr\u00f3i, \n\ndando-lhe especificidade. Entretanto, quando os elementos da \n\nidentidade coletiva s\u00e3o questionados ou subestimados, um novo \n\nprocesso tem in\u00edcio: o surgimento das representa\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da paisagem sonora presente no entorno do \n\nSamb\u00f3dromo de Manaus \u00e9 multifacetada e pass\u00edvel de diversas interpreta\u00e7\u00f5es, assim \n\ncomo tudo que est\u00e1 ao nosso redor. Tomemos como base uma obra de arte. Atrav\u00e9s de \n\numa determinada \u00f3tica, uma cadeira num sal\u00e3o de arte poder\u00e1 n\u00e3o ter a mesma fun\u00e7\u00e3o \n\nque teria se estivesse inserida num ambiente familiar. E ainda que estivesse inserida \n\nneste ambiente \u00e9 poss\u00edvel sua utiliza\u00e7\u00e3o com diversas finalidades, de acordo com as \n\nnecessidades do momento. \n\nIsso mostra que sempre ser\u00e1 preciso a presen\u00e7a de um agente receptor que, a \n\npartir de seu olhar, ir\u00e1 perceber os diversos elementos presentes em seu dia a dia das \n\nmais diversificadas formas caracterizando-os a partir de suas percep\u00e7\u00f5es e construindo \n\nsuas pr\u00f3prias interpreta\u00e7\u00f5es. \n\nCompreender a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio em que vive torna-se uma \n\nestrada recoberta por obst\u00e1culos que precisam ser ultrapassados de maneira segura. Para \n\nGasparini J\u00fanior (2006, p. 27) \u00e9 necess\u00e1rio voltar o olhar para uma observa\u00e7\u00e3o rigorosa \n\ne adapt\u00e1vel \u00e0s diversas situa\u00e7\u00f5es resultantes da din\u00e2mica da realidade: \n\n \n\nAo olharmos a sociedade atual de nossa era, vemos dois elementos \n\nprincipais, o homem e a cidade. O homem constr\u00f3i a cidade, que \n\nreconstr\u00f3i o homem, o qual por sua vez se adapta \u00e0 cidade, que ent\u00e3o \n\ndesconstr\u00f3i o homem, num ciclo que se desdobra por s\u00e9culos. \n\nAssim entende-se que para estudar ambos os elementos, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nentend\u00ea-los cada qual com suas caracter\u00edsticas e limita\u00e7\u00f5es, para \n\ndepois relacion\u00e1-los numa discuss\u00e3o que revelar\u00e1 os pontos positivos \n\ne os negativos provindos dessa inter-rela\u00e7\u00e3o, compreendendo ent\u00e3o, \n\nem que condi\u00e7\u00f5es o homem e a cidade vivem juntos.  \n\n \n\nA forma como percebemos os sons que nos cercam, sofre influ\u00eancia de fatores \n\nculturais que fazem parte da viv\u00eancia humana. A recep\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre o contato com \n\n\n\n41 \n \n\nos referenciais sonoros da natureza ou at\u00e9 mesmo os criados pela a\u00e7\u00e3o humana sofre \n\nvaria\u00e7\u00f5es de entendimentos marcantes de forma que os conceitos a respeito do que se \n\nouve podem ter tanto rela\u00e7\u00f5es de aceita\u00e7\u00e3o ou de rejei\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia de padr\u00f5es \n\nculturais de determinadas localidades. Em decorr\u00eancia disso, as paisagens constru\u00eddas \n\natrav\u00e9s das refer\u00eancias sonoras, se mostram multifacetadas e refletem uma diversidade \n\nde identifica\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nA paisagem sonora \u00e9 cultural, pois reflete a identidade de um lugar e \n\nde seus habitantes. Os sons do tr\u00e2nsito possuem, al\u00e9m dos sons dos \n\nmotores, c\u00f3digos que s\u00e3o espec\u00edficos em cada grupo social. As \n\nbuzinas das motocicletas e autom\u00f3veis podem ser sons agressivos em \n\numa localidade, enquanto em outra \u00e9 encarado de maneira natural. \n\nSons da constru\u00e7\u00e3o civil podem ser tolerados at\u00e9 tarde da noite em \n\nalgumas localidades, enquanto em outras s\u00e3o estabelecidas leis ou \n\ncrit\u00e9rios para que n\u00e3o ultrapassem os hor\u00e1rios comerciais. Uma festa \n\npode durar uma noite inteira em certos lugares, ao som de m\u00fasicas em \n\nalto volume, conversas e risadas, enquanto em outros existem limites \n\nde decib\u00e9is e/ou hor\u00e1rios estabelecidos para que as festas aconte\u00e7am. \n\nAssim, cada lugar apresenta especificidades na paisagem sonora \n\n(TORRES, 2010, p. 127). \n\n \n\n \n\nA cultura se torna o principal referencial na determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nque diferenciam as percep\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas sobre os sons que nos cercam, pois os valores \n\nsimb\u00f3licos constru\u00eddos a partir do contato que se tem com o ambiente sonoro, carregam \n\ntanto percep\u00e7\u00f5es, quanto possibilidades de an\u00e1lise, imprimindo uma marca latente que a \n\npr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o musical acaba sendo influenciada por esse crivo. Para Ferreti (2011, p. \n\n41): \n\n \n\nEssa diferencia\u00e7\u00e3o entre os tipos de sons tamb\u00e9m se evidencia na \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o sons musicais/ru\u00eddo. Nessa dicotomia, os sons com \n\nfrequ\u00eancia fundamental preponderantes foram nomeados como \n\nmusicais; os sons com constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o peri\u00f3dica, com ru\u00eddo que \u2013 \n\npela contraposi\u00e7\u00e3o criada \u2013 seriam n\u00e3o musicais. Assim esses \n\nconceitos afastavam das considera\u00e7\u00f5es dessa arte tanto sons do \n\nambiente quanto o contexto do meio ambiental. \n\n \n\n \n\nMesmo em estudos musicol\u00f3gicos, atrelados a elementos da antropologia, uma \n\nboa parte das an\u00e1lises que se faziam, tinham como referencial os padr\u00f5es musicais \n\nconvencionados a partir da cultura ocidental e refletidos atrav\u00e9s de nossos conceitos \n\nr\u00edtmicos, harm\u00f4nicos e mel\u00f3dicos preconizados de forma a entender as rela\u00e7\u00f5es do \n\nhomem e sua m\u00fasica atrav\u00e9s dessa perspectiva. De qualquer forma, isso n\u00e3o descartou a \n\n\n\n42 \n \n\npossibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de estudos e cria\u00e7\u00e3o musical com base em elementos \n\nmusicais de outras culturas, que n\u00e3o a ocidental. \n\nAinda entre os anos 50 e 60 do s\u00e9culo XX, o saxofonista de jazz John Coltrane, \n\ndesenvolveu sua m\u00fasica num caminho sonoro que buscava experi\u00eancias sensoriais \n\nmuito mais profundas do que a simples audi\u00e7\u00e3o musical. Seus princ\u00edpios com base em \n\nquest\u00f5es espirituais acabaram por direcion\u00e1-lo ao estudo da m\u00fasica oriental \u2013 mais \n\nprecisamente a m\u00fasica indiana -. Dentro de sua pesquisa buscou se aprofundar no \n\nsistema musical conhecido como raga, que consiste numa mensura\u00e7\u00e3o diferente de \n\nnosso sistema de contagem de compassos, ideias mel\u00f3dicas e r\u00edtmicas, al\u00e9m da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de diferentes texturas musicais. Os padr\u00f5es desenvolvidos est\u00e3o fortemente \n\nligados a rela\u00e7\u00f5es de estado de esp\u00edrito que se desenvolvem de acordo com as sensa\u00e7\u00f5es \n\nque se pretendem transmitir. Atrav\u00e9s desse princ\u00edpio seu direcionamento musical tendeu \n\na uma pesquisa por novas sonoridades de escalas, progress\u00f5es harm\u00f4nicas, contagem de \n\ntempos e liberdades de improvisa\u00e7\u00e3o. \n\nMuitos estudos e teorias lan\u00e7ados sobre a composi\u00e7\u00e3o musical surgem a partir \n\nde um novo olhar lan\u00e7ado sobre as possibilidades do uso dos sons que nos cercam e \n\nvale ressaltar que, al\u00e9m disso, a associa\u00e7\u00e3o de diversos princ\u00edpios da matem\u00e1tica, f\u00edsica, \n\nantropologia entre outras ci\u00eancias tem resultado numa flexibilidade e diversidade de \n\nentendimento que em muito tem contribu\u00eddo para o desenvolvimento cultural, bem \n\ncomo tem mostrado novos horizontes para a organiza\u00e7\u00e3o e reorganiza\u00e7\u00e3o sonora \n\nculminando em novos avan\u00e7os para a m\u00fasica.  \n\nTodas essas transforma\u00e7\u00f5es tem no fator cultural um amplo assunto para \n\ndebate. A pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de cultura \u00e9 t\u00e3o male\u00e1vel e diversificada que seria ilus\u00f3rio \n\nse lan\u00e7ar m\u00e3o de apenas uma concep\u00e7\u00e3o para defini-la, entretanto h\u00e1 algo que podemos \n\nafirmar e que, de forma geral compreende uma das principais propriedades da cultura. \n\nSua caracter\u00edstica mais marcante \u00e9 o fato de ser mut\u00e1vel, estar em constante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, apresentando uma volatilidade e possibilidade de identifica\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas.  \n\nO ato de ser mutante \u00e9 que faz com a cultura continue sempre se renovando e \n\nse reinventando com o passar do tempo, de forma que tudo que a ela estiver atrelado \n\nacaba passando por essa renova\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es, entendimentos e significa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n \n\n1.7. A SONORIDADE AMBIENTAL \n\n \n\nMuitos problemas decorrentes da quest\u00e3o sonora se fazem presentes no ambiente \n\nurbano devido aos sons cada vez mais intensos a que estamos expostos ao longo dia. Em \n\ndecorr\u00eancia do uso cada vez mais presente de m\u00e1quinas, motores de ve\u00edculos, buzinas de carros, \n\ndentre tantos sons, o homem urbano se mostra cada vez mais afetado por essa condi\u00e7\u00e3o, por \n\nvezes involunt\u00e1ria, de exposi\u00e7\u00e3o. Por isso, muitos problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e \n\nmental, al\u00e9m de quest\u00f5es at\u00e9 mesmo ecol\u00f3gicas, v\u00eam sendo indicadas como decorr\u00eancia desse \n\ncontato demasiado com o som. \n\n \n\nA paisagem sonora do mundo urbano contempor\u00e2neo tem sido \n\napontada por muitos estudiosos das condi\u00e7\u00f5es ambientais nas grandes \n\ncidades como a respons\u00e1vel pelo stress, a irrita\u00e7\u00e3o e o desgaste f\u00edsico \n\ne emocional de seus habitantes, cada vez mais submetidos \u00e0 press\u00e3o \n\nda artificialidade tecnol\u00f3gica do seu ambiente psicossocial (ROCHA, \n\nVERDANA, BARROSO, 2008, p. 1). \n\n \n\nSchafer (2001, p. 17) tamb\u00e9m aponta para essa condi\u00e7\u00e3o ao afirmar que: \n\n \n\nA paisagem sonora do mundo est\u00e1 mudando. O homem moderno \n\ncome\u00e7a a habitar um mundo que tem um ambiente ac\u00fastico \n\nradicalmente diverso de qualquer outro que tenha conhecido at\u00e9 aqui. \n\nEsses novos sons, que diferem em qualidade e intensidade daqueles do \n\npassado, t\u00eam alertado muitos pesquisadores quanto aos perigos de \n\numa difus\u00e3o indiscriminada e imperialista de sons, em maior \n\nquantidade e volume, em cada reduto da vida humana.  \n \n\nTodo esse processo teve na Revolu\u00e7\u00e3o industrial sua composi\u00e7\u00e3o de novas \n\nrealidades sonoras onde nem sempre o que se ouve ser\u00e1 desejado. O ru\u00eddo seria ent\u00e3o \n\num som presente em nosso meio que nos despertaria a vontade de descart\u00e1-lo: \n\n \n\nContudo, com o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, novos sons \n\ncome\u00e7am a compor as paisagens. O ru\u00eddo aparece, ent\u00e3o, como aquele \n\nque tem uma fun\u00e7\u00e3o bem clara: um som indesejado que cria uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de escuta desfavor\u00e1vel, fazendo emergir um ambiente lo-fi \n\n[...] (SANTOS, 2004, p.35). \n\n \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es decorrentes desse processo criou uma dr\u00e1stica \n\ntransforma\u00e7\u00e3o no meio ambiente sonoro acarretando modifica\u00e7\u00f5es nas percep\u00e7\u00f5es \n\nsonoras provocando mudan\u00e7as no conceito de ouvir. Al\u00e9m disso, observamos que a \n\nrela\u00e7\u00e3o com os sons acarretaram novos efeitos: \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nOs sons do mundo f\u00edsico real e sua organiza\u00e7\u00e3o expandiram-se, \n\namplamente, como material musical a partir do in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o ou revaloriza\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo teve efeitos tais como: o \n\nacr\u00e9scimo da gama de sons a serem utilizados musicalmente; \n\nmudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o m\u00fasica/ouvinte \u2013 por exemplo, com a apari\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00fasica ouvida sem ver o int\u00e9rprete e sons ouvidos em outros \n\nespa\u00e7os onde foram originados -; a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de \n\norganiza\u00e7\u00e3o musical. Os instrumentos da orquestra deixaram de ser \n\nsuficientes; em m\u00fasica, come\u00e7ou a ser utilizado o ambiente sonoro cru \n\ne significante do dia a dia, como tamb\u00e9m sua organiza\u00e7\u00e3o complexa \n\n(FERRETTI, 2011, p. 39). \n\n \n\nIsso se deu devido \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da vida e da cultura que est\u00e3o \n\nem constante muta\u00e7\u00e3o. Em decorr\u00eancia deste fato, seria il\u00f3gico tentar manter uma \n\nsociedade dentro de par\u00e2metros que por si s\u00f3 n\u00e3o poderiam existir infinitamente, pois \n\nsabendo das transforma\u00e7\u00f5es sociais resultantes das adapta\u00e7\u00f5es do ser humano advindas \n\ndas inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e da pr\u00f3pria subjetividade da cultura, se faz necess\u00e1rio o \n\nestudo dessas novas condi\u00e7\u00f5es sonoras a fim de compreender essa nova realidade. \n\n \n\nO estudo das sonoridades urbanas, para al\u00e9m de seus conte\u00fados \n\nobjetivamente normatizados e ordenados, podem nos auxiliar na \n\ncompreens\u00e3o da cultura subjetiva moderna que acompanha a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da vida social nas grandes metr\u00f3poles e as \n\ndescontinuidades das pr\u00e1ticas cotidianas e das sociabilidades, \n\nentendidas aqui como arranjos e re-arranjos constantes nas maneiras \n\nde viver na cidade, e onde a dimens\u00e3o de um sentido do tr\u00e1gico no que \n\nconcerne a paisagem sonora est\u00e1 presente em nossas preocupa\u00e7\u00f5es \n\netnogr\u00e1ficas (ROCHA, VERDANA, BARROSO, 2008 p. 3). \n\n \n\n \n\nAo fazer uma refer\u00eancia a uma cidade medieval europeia, Schafer aborda que \n\natrav\u00e9s de elementos constituintes das constru\u00e7\u00f5es, as poucas refer\u00eancias que tem a \n\ncapacidade de esconder a no\u00e7\u00e3o do horizonte, citando o castelo, a muralha da cidade e a \n\nc\u00faspide da igreja. Por outro lado, ao direcionar o pensamento \u00e0 cidade, mostra como as \n\nconstru\u00e7\u00f5es se tornam cada vez mais altas a ponto de se perder, por vezes, a vis\u00e3o da \n\nlinha do horizonte (Schafer, 2001). Da mesma forma, a vida do campo possui no som \n\num elemento de maior condi\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o comparado \u00e0 polifonia excessiva das \n\ncidades. Dessa aglomera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sonoras caracterizam uma polifonia para \n\nnossos ouvidos, gerando em nossas percep\u00e7\u00f5es uma indefini\u00e7\u00e3o do que se ouve. Isso se \n\nd\u00e1 pela presen\u00e7a de sons cada vez mais \u201cagressivos\u201d aos nossos ouvidos, al\u00e9m de \n\n\n\n45 \n \n\npossu\u00edrem uma defini\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel de ser quebrada a partir de uma escuta atenta \n\ne que muitas pode n\u00e3o gerar distin\u00e7\u00f5es claras a respeito do que ouvimos.  \n\n \n\nTratando-se de aglomerados disformes de som, as paisagens sonoras \n\nmodernas tendem a apresentar-se ao receptor na sua pluri-sonoridade, \n\nrevestindo-se de baixa finalidade ac\u00fastica que torna dif\u00edcil, ou \n\nimposs\u00edvel mesmo, distinguir com clareza e identificar \n\nindividualmente cada um dos sinais sonoros que a comp\u00f5em, bem \n\ncomo a sua origem (FORTUNA, 2007, p. 36). \n\n \n\nSantos (2004, p. 17) lan\u00e7a seu olhar em rela\u00e7\u00e3o aos rumos da m\u00fasica nos \n\ngrandes centros urbanos desde o in\u00edcio do s\u00e9culo 20 e cita alguns compositores que, \u00e0 \n\nsua maneira se envolveram profundamente com estudos que determinaram uma \n\nreformula\u00e7\u00e3o dos conceitos e defini\u00e7\u00f5es do fen\u00f4meno musical. Ao abordar os trabalhos \n\nde Murray Schafer, Eric Satie, Russolo, Var\u00e8se, Pierre Schaeffer, e John Cage, nos \n\ndireciona a novos princ\u00edpios que levar\u00e3o a novas concep\u00e7\u00f5es musicais onde elementos \n\nantes considerados como \u201cn\u00e3o-m\u00fasica\u201d, ultrapassam os limites das fronteiras musicais \n\npreconizadas por antigos conceitos. Sua vis\u00e3o prop\u00f5e uma desterritorializa\u00e7\u00e3o musical, \n\npois ao exceder os limites das fronteiras da m\u00fasica com o uso de novos recursos \n\nsonoros, caracterizados pelos sons ambientais, nos mostra um novo territ\u00f3rio de \n\npossibilidades a ser descoberto. \n\n \n\nO exerc\u00edcio constante de escutar os ambientes possibilitou momentos \n\nnos quais ouviam-se buzinas, apitos ou quaisquer outros sons de modo \n\ndiverso  do habitual. Nesses exerc\u00edcios n\u00e3o era poss\u00edvel ser indiferente \n\naos sons, surgindo, assim, uma esp\u00e9cie de aprecia\u00e7\u00e3o diferente \n\ndaquela a que uma escuta habitual nos tem condicionado. De certo \n\nmodo, isso come\u00e7ou a permitir uma escuta diferenciada, que tornava \n\nmusical sons a princ\u00edpio n\u00e3o-musicais. \n\n \n\n \n\nPara desenvolver um ouvido mais \u201cpensante\u201d, \u00e9 preciso um esfor\u00e7o, mudan\u00e7a \n\nde perspectivas e desenvolvimento perceptivo para o reconhecimento dos diversos \n\n\u201ceventos sonoros\u201d que ir\u00e3o determinar os tra\u00e7os mais marcantes de uma paisagem \n\nsonora. \n\n \n\nReconhecer os \u201ceventos sonoros\u201d, componentes sonoros desse campo \n\nde intera\u00e7\u00f5es que \u00e9 a paisagem sonora torna-se fundamental para um \n\nouvinte que pretende exercer uma \u201cescuta pensante\u201d. E, para \n\npromover um melhor desenho ac\u00fastico de uma paisagem qualquer, \n\nesse ouvido dever\u00e1, segundo Schafer, primeiramente descobrir os \n\n\n\n46 \n \n\ntra\u00e7os significantes e determinantes dessa paisagem (SANTOS, 2004, \n\np. 38). \n\n \n\nDa mesma forma, quando acrescentamos ou retiramos algum elemento de um \n\ndeterminado lugar, este lugar por sua vez pode parecer diferente aos nossos olhos, ao \n\nretirarmos ou acrescentarmos algum som ao ambiente sonoro que se apresenta para n\u00f3s, \n\nnossa percep\u00e7\u00e3o da paisagem sonora pode ser alterada, causando a impress\u00e3o de \n\nestarmos em outro ambiente. Realmente o lugar sonoro ser\u00e1 outro, pois as \n\ncaracter\u00edsticas sonoras presentes foram alteradas fazendo com que nossas refer\u00eancias se \n\ntransmutem diante de nossos ouvidos. \n\nSe nossas refer\u00eancias sonoras podem ser modificadas constantemente, a \n\npaisagem sonora acaba por ser uma presen\u00e7a mutante e cont\u00ednua que est\u00e1 a todo o \n\nmomento, acompanhando as transforma\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o na sociedade. Um estudo \n\nlan\u00e7ado sobre as paisagens sonoras caracteriza-se por ser pontual, de forma a registrar \n\nos acontecimentos sonoros de certa \u00e9poca.  De qualquer forma, isso se torna um fator \n\nmarcante, pois insere um recorte lan\u00e7ado sobre o mundo de forma a caracterizar uma \n\nrealidade que se vivenciou por certo per\u00edodo e isso significa muito para o entendimento \n\nde como vive uma sociedade em sua \u00e9poca. \n\nAssim ao redescobrirmos os sons que est\u00e3o presentes na paisagem sonora do \n\nentorno do Samb\u00f3dromo de Manaus encontraremos novas possibilidades de inser\u00e7\u00f5es \n\nsonoras a composi\u00e7\u00f5es ampliando os \u201climites territoriais\u201d da m\u00fasica num processo \n\ncont\u00ednuo de apropria\u00e7\u00f5es da diversidade sonora, enfim todas as possibilidades sonoras \n\nque a inventividade possa conceber. \n\n \n\n \n\n1.8. A CRIA\u00c7\u00c3O MUSICAL A PARTIR DOS SONS QUE NOS CERCAM \n\n \n\nH\u00e1 muito que compositores tem se preocupado com a rela\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o \n\nmusical e os sons ambientes. Desde Vivaldi ao tentar imitar o som dos p\u00e1ssaros \n\nretratados em seu concerto As Quatro Esta\u00e7\u00f5es, Opus 8, mais precisamente no  \n\nConcerto em Mi, RV 269, N\u00ba 1- A Primavera\n3\n\u201d, e at\u00e9 mesmo o compositor Heitor Villa-\n\n                                                           \n3\n Certamente a obra mais popular do compositor s\u00e3o As quatro esta\u00e7\u00f5es. Na verdade, elas fazem parte de \n\n12 concertos denominados O di\u00e1logo entre a harmonia e a criatividade. Essa s\u00e9rie se caracteriza pela \n\ntend\u00eancia de transmitir um sentido pitoresco resultante da busca de se expressar, musicalmente, \n\nfen\u00f4menos da natureza ou sentimentos, como a primavera, o ver\u00e3o, o outono e o inverno. Com base nesse \n\n\n\n47 \n \n\nLobos ao buscar reproduzir os sons de um trem no \u00faltimo movimento da Bachianas \n\nBrasileiras N\u00ba 2, a Tocata - mais conhecida como \"O Trenzinho do Caipira\n4\n\"- muitas \n\nobras musicais foram concebidas de forma que os instrumentos musicais pudessem \n\nmetaforizar os sons que existem em nosso meio. Essa forma de interpreta\u00e7\u00e3o sonora se \n\ncaracterizava por ser uma tentativa simb\u00f3lica de retratar os sons que se ouviam. Com o \n\npassar do tempo as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nos meios de produ\u00e7\u00e3o associadas ao uso \n\nde m\u00e1quinas contribu\u00edram imensamente para uma nova forma de utilizar os sons. \n\nHoje h\u00e1 uma aten\u00e7\u00e3o especial aos elementos sonoros que nos cercam, de forma \n\na buscar us\u00e1-los em diversas obras musicais. Muito se deve aos meios de grava\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o sonora que haviam sido inventados no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Com isto um \n\nnovo horizonte musical se fez perceber dando condi\u00e7\u00f5es de ampliar as possibilidades na \n\ncria\u00e7\u00e3o. Desde o cinema que usa os recursos da sonoplastia para a composi\u00e7\u00e3o de \n\npaisagens sonoras e at\u00e9 mesmo a inser\u00e7\u00e3o dos sons ambientes interagindo com cria\u00e7\u00f5es \n\nmusicais, uma infinidade de possibilidades se apresenta de acordo com a capacidade \n\ncriativa dos compositores.  \n\n \n\nDe um modo geral, a atitude do homem ante a m\u00fasica parece estar \n\ndiretamente relacionada aos sons ambientais de seu tempo e, sob essa \n\nperspectiva, n\u00e3o podemos deixar de observar mudan\u00e7as radicais no \n\npensamento musical no decorrer do s\u00e9culo XX. Tais mudan\u00e7as \n\nocorrem atrav\u00e9s dos v\u00e1rios procedimentos composicionais que \n\npermitiram ou, melhor, formalizaram uma esp\u00e9cie de abertura para um \n\n\u201cnovo\u201d mundo de sons, ru\u00eddos e sil\u00eancios e consequentemente, para \n\nnovas atitudes de escuta, levando n\u00e3o apenas os compositores a uma \n\noutra rela\u00e7\u00e3o com o material sonoro, mas tamb\u00e9m lan\u00e7ando os \n\nouvintes num encontro \u201cface a face\u201d com sons e sil\u00eancios, o que tem \n\ntornado poss\u00edvel outras escutas e desvelamentos de materialidades \n\nsonoras (SANTOS 2004, p.18) \n\n \n\nAs mudan\u00e7as de pensamento do s\u00e9culo XX trouxeram novas perspectivas de \n\nan\u00e1lise frente aos acontecimentos e elementos que estavam a servi\u00e7o da m\u00fasica. Zago \n\n(2002) faz uma reflex\u00e3o sobre a conduta do artista do s\u00e9culo XX e aponta para as \n\nnovidades que estavam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \nprinc\u00edpio, o compositor procurou mostrar o canto dos p\u00e1ssaros atrav\u00e9s de trinados feitos nos violinos para \n\nque subjetivamente se constru\u00edsse a sensa\u00e7\u00e3o de estar vivenciando esta \u00e9poca do ano. \n4\n Isso se deu em parte porque seu que tamb\u00e9m era m\u00fasico o obrigava a ouvir os sons ao seu redor - \n\ninclusive os sons dos trens \u2013 para que seu filho pudesse reconhecer as notas musicais ali presentes na \n\ninten\u00e7\u00e3o de desenvolver seu ouvido musical. Nessa composi\u00e7\u00e3o Villa-Lobos simula atrav\u00e9s de \n\ninstrumentos orquestrais a sensa\u00e7\u00e3o de um trem se locomovendo vagarosamente e, gradualmente, \n\naumentando sua velocidade. \n\n\n\n48 \n \n\n A conduta do artista do s\u00e9culo XX frente ao seu tempo, carregado de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es tanto no campo das artes como na ci\u00eancia, \n\ntraz consigo um passo cultural bem mais amplo que em per\u00edodos \n\nanteriores. E a grande novidade \u00e9 a possibilidade de se poder realizar \n\nmetalinguagens com todo o material cultural \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, atitude que \n\nseria muito dif\u00edcil de se realizar  em grandes propor\u00e7\u00f5es, nos per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos anteriores, quando de apropriadores das linguagens no \n\nBarroco, passaram a realizar reflex\u00f5es acerca das linguagens no \n\nper\u00edodo moderno. (ZAGO, 2002, p. 87) \n\n \n\nEssa postura foi inicialmente desenvolvida por alguns compositores europeus, \n\nque objetivando avan\u00e7ar nas possibilidades da cria\u00e7\u00e3o musical, ousaram inovar ao \n\nutilizar sons que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o justificariam seu uso a servi\u00e7o da m\u00fasica. \n\nGolin (2007) ao retratar o trabalho do compositor franc\u00eas Eric Satie\n5\n, mostra \n\nsua inventividade ao usar sons originados de m\u00e1quinas de escrever, sirene e tiros de \n\ncanh\u00f5es:  \n\n \n\nEric Satie (1866-1925), por exemplo, utilizou a m\u00e1quina de escrever \n\ncomo percuss\u00e3o e as sirenes e tiros de rev\u00f3lver, como teclados. Ao \n\nfazer de sua m\u00fasica um contraponto ao barulho do ambiente, o m\u00fasico \n\nantecipou o padr\u00e3o de escuta t\u00edpico do modelo repetitivo da ind\u00fastria: \n\napenas um pano de fundo, ocupando uma faixa secund\u00e1ria de aten\u00e7\u00e3o \n\ndo sujeito. O desenvolvimento t\u00e9cnico e a prolifera\u00e7\u00e3o dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o sonora influ\u00edram diretamente na concep\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00fasica concreta e da eletr\u00f4nica (GOLIN, 2007, p.4). \n\n \n\n \n\nO compositor Pierre Schaeffer (1996) procurou nos sons ambientais uma nova \n\nforma de conceber suas cria\u00e7\u00f5es musicais. Foi atrav\u00e9s da m\u00fasica concreta que sinalizou \n\npara uma perspectiva diferente na maneira de se fazer m\u00fasica, por\u00e9m n\u00e3o mais pautada \n\nna forma tradicional, mas sim no estado concreto dos sons, pass\u00edveis de serem \n\nregistrados atrav\u00e9s de gravadores de \u00e1udio e manipulados pela fita magn\u00e9tica. \n\nAinda no ano de 1948 ao propor o termo m\u00fasica concreta, Schaeffer desejava \n\nmudar o sentido do trabalho musical, n\u00e3o mais objetivando a simples anota\u00e7\u00e3o de ideias \n\nmusicais com s\u00edmbolos de solfejo e confiar sua realiza\u00e7\u00e3o concreta a instrumentos \n\nconhecidos, se tratava de recolher o concreto sonoro de onde quer que procedesse  e \n\nabstrair os valores musicais que continha em potencial. \n\n \nCuando en 1948 propuse el t\u00e9rmino de&lt;<m\u00fasica concreta>>, cre\u00eda \n\nmarcar con este objetivo una inversi\u00f3n en el sentido del trabajo \n\n                                                           \n5\n \u00c9ric Alfred Leslie Satie, mais conhecido como Eric Satie foi um compositor e pianista franc\u00eas. \n\nRelevante no cen\u00e1rio de vanguarda parisiense do come\u00e7o do s\u00e9culo XX, foi o precursor de movimentos \n\nart\u00edsticos como minimalismo, m\u00fasica repetitiva e teatro do absurdo. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Compositor\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Piano\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7a\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Vanguarda\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Paris\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%A9culo_XX\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Minimalismo\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%BAsica_repetitiva\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Teatro_do_absurdo\n\n\n49 \n \n\nmusical. En lugar de anotar las ideas musicales con los s\u00edmbolos del \n\nsolfeo y confiar su realizaci\u00f3n concreta a instrumentos conocidos, se \n\ntrataba de recoger el concreto sonoro de dondequiera que procediera y \n\nabstraer de \u00e9l los valores  musicales  que conten\u00eda en potencia \n\n(SCHAEFFER, 1996, p. 23). \n\n \n\nCom criou seus concertos musicais sem a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\nformais, usando-se apenas sonoridades inusitadas advindas das mais diversas \n\npossibilidades sonoras que nos rodeiam. \n\nPara Obici (2006) o uso dos elementos sonoros que nos cercam na cria\u00e7\u00e3o \n\nmusical antecede a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o e faz uma rela\u00e7\u00e3o ao que Schaeffer entende por \n\nsonoro e musical:  \n\n \nO que se ouve \u00e9 o objeto sonoro, uma experi\u00eancia distingu\u00edvel, um \n\nfragmento de percep\u00e7\u00e3o, anterior \u00e0 m\u00fasica, mas que pode se tornar \n\nmusical a partir do momento em que \u00e9 isolado, categorizado etc. A \n\npartir dessas coloca\u00e7\u00f5es, podemos distinguir o que P. Schaeffer \n\nentende por sonoro e por musical.  Sonoro seria o percept\u00edvel, aquilo \n\nque se capta, diferentemente de musical, que seria um ju\u00edzo de valor \n\natribu\u00eddo ao som. Nesse sentido, \u00e9 \u201cclaro que podemos p\u00f4r em d\u00favida \n\num paralelismo estreito entre l\u00edngua e m\u00fasica\u201d, e dizer que o sonoro \u00e9 \n\npr\u00e9-significante, existe antes de quaisquer categorias ou regimes de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o \u2013 sejam ling\u00fc\u00edsticos, sejam musicais. \n\nO objeto sonoro n\u00e3o poderia ser considerado um produto est\u00e9tico, nem \n\numa estrutura, mas um trabalho em jogo; n\u00e3o \u00e9 um grupo de signos \n\nfechados, mas um volume de linhas em deslocamento; n\u00e3o seria a \n\nvelha obra musical, mas algo pr\u00f3prio da vida. A condi\u00e7\u00e3o do objeto \n\nsonoro \u00e9 a de se fazer nesse jogo perceptivo, ele s\u00f3 existe a partir da \n\nescuta (OBIBI, 2006, p. 14). \n\n \n\nO uso do som em seu estado bruto, associado ao uso de padr\u00f5es musicais, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 utilizado pelo compositor brasileiro Gilberto Mendes (1922 - ). Zago (2002) \n\ndestaca, dentre suas composi\u00e7\u00f5es musicais, as seguintes obras: Nascemorre (1963), para \n\nSATB (soprano, alto, tenor e baixo), 2 m\u00e1quinas de escrever e tape recording. Texto de \n\nHaroldo de Campos; Cidade (1964), para 3 vozes mistas, piano, caixa, prato \n\ncontrabaixo, 3 toca-discos, 1 gravador, 1 televisor, m\u00e1quinas de escrever, calculadoras, \n\n1 projetor de slides, 1 aspirador de p\u00f3, 1 liquidificador, enceradeira, ventiladores, com \n\num happening final. Texto de Augusto Campos; Santos Football Music (1969), para \n\norquestra, 3 tape recording contendo indica\u00e7\u00e3o de jogo de futebol, participa\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico e a\u00e7\u00e3o teatral e, Asthmatour (1971), para vozes e percuss\u00e3o, pandeiro, marac\u00e1s, \n\ncr\u00f3talos e a\u00e7\u00e3o teatral em que imita-se uma crise de asma e uso da bombinha de ar. \n\n\n\n50 \n \n\nEnfim, dentre sua trajet\u00f3ria de compositor, Zago (2002) comenta que Gilberto \n\nMendes explora a diversidade e possibilidades sonoras, associadas a outras artes, \n\nresultado de suas associa\u00e7\u00f5es de linguagens incorporadas \u00e0 sua capacidade criativa. \n\n \n\nGilberto Mendes, ao longo de sua carreira musical, procurou vivenciar \n\nas inova\u00e7\u00f5es que a arte vinha propondo no s\u00e9culo XX, \n\nexperimentando algumas possibilidades sonoras, associadas \u00e0 \n\nliteratura, \u00e0 poesia, ao cinema, \u00e0s artes visuais e \u00e0 m\u00fasica, como \n\nrecursos intersemi\u00f3ticos. Tanto no conjunto de sua obra, quanto nos \n\nmecanismos de sua produ\u00e7\u00e3o, confirma-se que tudo resultou da \n\nabsor\u00e7\u00e3o e da inter-rela\u00e7\u00e3o destas linguagens. (ZAGO, 2002, p. 131). \n \n\nPodemos citar tamb\u00e9m o trabalho do compositor Hermeto Pascoal que tem \n\nutilizado sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente para a cria\u00e7\u00e3o musical. Desde sua inf\u00e2ncia \n\nno interior do estado de Alagoas buscou ouvir a m\u00fasica presente em todos os sons com \n\nque tinha contato. O pr\u00f3prio compositor relata que os sons da natureza sempre o \n\nfascinaram e que a partir de um cano do talo de um p\u00e9 de ab\u00f3bora, fazia uma flauta para \n\ntocar para os passarinhos. Dos contatos com a \u00e1gua numa lagoa ouvia os sons e fazia \n\nsuas cria\u00e7\u00f5es. Para ele tudo \u00e9 poss\u00edvel na cria\u00e7\u00e3o musical\n6\n. \n\nEm seu depoimento redigido por sua mulher e companheira de trabalho Aline \n\nMorena, o Hermeto retrata como desenvolveu seu conceito chamado de \u201cSom da Aura\u201d \n\n7\n e afirma que desde aos sete anos de idade, descobriu que: \u201cnossa fala \u00e9 nosso canto, e \n\nesse por sua vez \u00e9 o mais natural de todos, pois cada fala \u00e9 uma melodia\u201d.  \n\nSuas grava\u00e7\u00f5es refletem em muitos momentos o contato do compositor com \n\ntodas as possibilidades sonoras que est\u00e3o ao nosso redor. Para ele todo som que h\u00e1 \n\npossui o potencial musical e seu trabalho serve para nos mostrar como essa m\u00fasica est\u00e1 \n\ndiante de nossos ouvidos\n8\n. Para ele, o Som da Aura \u00e9 a vibra\u00e7\u00e3o sonora da alma de cada \n\num, refletida pela sua fala, que faz a liga\u00e7\u00e3o entre mente e corpo. \u00c9 poss\u00edvel fazer o som \n\nda aura tamb\u00e9m dos animais\n9\n e dos objetos. No caso dos objetos, eles refletem a nossa \n\nenergia. \n\n                                                           \n6\n http://www.hermetopascoal.com.br/biografia.asp. Vale informar que este \u00e9 o site oficial do compositor e \n\nque nele disponibiliza muitas partituras, al\u00e9m de retratar um aparte de sua biografia. \n7\n http://www.hermetopascoal.com.br/musicas.asp. Este depoimento foi registrado pela cantora em \n\n04/03/2009. \n8\n Os primeiros sons da aura est\u00e3o no Lp \"Lagoa da Canoa Munic\u00edpio de Arapiraca\"(1984). Nesse disco, \n\nHermeto registrou os sons da aura dos locutores esportivos Jos\u00e9 Carlos Ara\u00fajo e Osmar Santos. O cd \n\n\"Festa dos Deuses\" (1992) tamb\u00e9m cont\u00e9m faixas com o Som da Aura da professora de Ed. F\u00edsica Fabiula \n\nBarros, do ex- presidente Fernando Collor de Melo e do poeta, escritor e ator M\u00e1rio Lago.  \n9\n Essa grava\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no seu disco \u201cFesta dos Deuses\u201d e est\u00e1 dispon\u00edvel em seu site oficial. \n\n\n\n51 \n \n\nOutro conceito que norteia o pensamento do compositor Hermeto Pascoal \u00e9 a \n\n\u201cM\u00fasica Universal\u201d, fazendo mais uma vez uma apologia aos sons que nos cercam e de \n\ncomo eles podem servir para a cria\u00e7\u00e3o musical. Para ele a mistura de todas as \n\npossibilidades sonoras sem nenhum preconceito \u00e9 poss\u00edvel. Esse pensamento em muito \n\nse compara com os conceitos ecol\u00f3gicos e mostram como tudo est\u00e1 interligado numa \n\nrede de informa\u00e7\u00f5es que se unem para dar vida \u00e0 cria\u00e7\u00e3o. Esses sistemas sonoros s\u00e3o \n\ndecodificados atrav\u00e9s da criatividade do compositor que busca, a seu modo expressar o \n\nresultado de sua percep\u00e7\u00e3o sonora atrav\u00e9s de suas composi\u00e7\u00f5es. \n\nMesmo que o uso da paisagem sonora seja desenvolvido atrav\u00e9s de diversos \n\nconceitos abordando diversos nomes, vemos que o uso das mais diversificadas \n\npossibilidades sonoras comp\u00f5em o imagin\u00e1rio deste compositor de forma que possa \n\nencontrar nos elementos sonoros ao nosso redor, novas formas para a concep\u00e7\u00e3o \n\nmusical. \n\nAssim a M\u00fasica Universal retratada por Hermeto Pascoal e desenvolvida \n\natrav\u00e9s de suas composi\u00e7\u00f5es s\u00e3o um retrato das in\u00fameras formas de princ\u00edpios \n\ncomposicionais que podem ser trabalhados. Para auxiliar neste fazer musical, Hermeto \n\nPascoal conta com a participa\u00e7\u00e3o de sua mulher Aline Morena, que al\u00e9m de parceira \n\nmusical, \u00e9 uma de suas disc\u00edpulas no aprendizado desse universo musical.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n \n\nComo forma de sistematiza\u00e7\u00e3o, os princ\u00edpios da M\u00fasica Universal est\u00e3o \n\nretratados por Aline Morena neste documento: \n\n \n\nFigura 1. Princ\u00edpios da M\u00fasica Universal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: http://hermetopascoal.com.br/img/partituras/00000413.jpg \n\n \n\nhttp://hermetopascoal.com.br/img/partituras/00000413.jpg\n\n\n53 \n \n\n \n\nPRINC\u00cdPIOS DA M\u00daSICA UNIVERSAL CRIADA POR HERMETO \n\nPASCOAL \n\nPela minha experi\u00eancia h\u00e1 quase 7 anos fazendo M\u00fasica Universal e h\u00e1 6 \n\nanos convivendo com o seu criador, meu lindo amor e mestre Hermeto Pascoal, \n\nestou aprendendo e percebo cada vez mais que: \n\n. A harmonia \u00e9 a m\u00e3e da m\u00fasica, o ritmo \u00e9 o pai e a melodia ou o tema \u00e9 o \n\nfilho; \n\n. M\u00fasica universal \u00e9 misturar sem preconceitos, mas com bom gosto; \n\n. Bom gosto n\u00e3o se aprende na escola; \n\n. Tudo \u00e9 bom; \n\n. Ser M\u00fasico Universal \u00e9 amar, criar, imaginar e se inspirar nos sons da \n\nnatureza; \n\n. Natureza \u00e9 tudo o que existe. S\u00e3o todos os mundos. \u00c9 a vida; \n\n. O M\u00fasico Universal n\u00e3o compara, n\u00e3o generaliza, s\u00f3 busca encontrar-se; \n\n. Cada um tem muito a contribuir para a m\u00fasica; \n\n. O \u00fanico r\u00f3tulo que aceitamos para m\u00fasica que fazemos \u00e9 m\u00fasica \n\nUniversal; \n\n. A m\u00fasica Universal \u00e9 a confraterniza\u00e7\u00e3o e o amor entre os povos; \n\n. A ess\u00eancia j\u00e1 est\u00e1 em cada um, naturalmente; \n\n. Ser m\u00fasico Universal \u00e9 estar aberto \u00e0s influ\u00eancias naturais, sem \n\npremedita\u00e7\u00f5es; \n\n. M\u00fasico Universal \u00e9 toso aquele que sente a M\u00fasica Universal; \n\n. \u00c9 a pr\u00e1tica quem manda; \n\n. \u00c9 preciso saber usar a teoria a favor da m\u00fasica; \n\n. A m\u00fasica universal \u00e9 alimento para a Alma; \n\n. Na m\u00fasica Universal eu me encontrei. \n\nCuritiba, 30 de setembro de 2008. Aline Morena \n\n(Grifo nosso) \n\n \n\nObservamos que muitos princ\u00edpios de cria\u00e7\u00e3o v\u00eam sendo desenvolvidos com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de avan\u00e7ar um pouco mais nos moldes de composi\u00e7\u00f5es tendo todo e qualquer \n\nsom como elemento primordial, mostrando a riqueza de possibilidades. \n\n\n\n54 \n \n\nPor haver tantas op\u00e7\u00f5es de procedimentos musicais, decidimos realizar \n\nexperi\u00eancias de composi\u00e7\u00f5es sonoras tendo como princ\u00edpio as redes sonoras que \n\ncomp\u00f5em o entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus - objeto de an\u00e1lise no cap\u00edtulo \n\nseguinte. Objetivamos encontrar nas rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas constru\u00eddas entre o as \n\npaisagens sonoras e o homem, novos horizontes, fruto do di\u00e1logo entre diversas \u00e1reas \n\ndo conhecimento e a cria\u00e7\u00e3o musical.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n \n\n \n\n2.1. O SAMB\u00d3DROMO DE MANAUS \n\n \n\nConstru\u00eddo com a inten\u00e7\u00e3o de criar um lugar para que ocorram os desfiles das \n\nescolas de samba, desfiles c\u00edvicos e shows variados, destacamos sua inaugura\u00e7\u00e3o \n\ncontroversa que aconteceu por tr\u00eas vezes. A primeira foi em 1991, quando sua ferradura \n\nencontrava-se pronta, todavia nesse ano n\u00e3o houve desfile, apenas bandas de frevo se \n\napresentaram; a segunda \u201cpr\u00e9-inaugura\u00e7\u00e3o\u201d aconteceu no ano seguinte, ainda apenas \n\ncom a ferradura; e entre os anos de 1993 e 1994 seriam constru\u00eddos seis lances de \n\narquibancadas e assim seu projeto inicial seria conclu\u00eddo\n10\n\n. \n\nEssa obra, concebida com a finalidade de se tornar um novo espa\u00e7o p\u00fablico na \n\ncidade\n11\n\n, ainda assim n\u00e3o justificava seu investimento e para isso o governo do Estado \n\ntratou desenvolver outras atividades para que a popula\u00e7\u00e3o pudesse aceitar essa \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Essa movimenta\u00e7\u00e3o, gradativamente teria ressignifica\u00e7\u00f5es para a sociedade \n\nlocal. Observamos notadamente, que sua fun\u00e7\u00e3o no decorrer desses anos tomaria outras \n\ndimens\u00f5es, pois al\u00e9m de sua utilidade inicial, atende atualmente a outras manifesta\u00e7\u00f5es, \n\ntais como: Carnaboi, desfiles c\u00edvicos, shows populares e evang\u00e9licos, al\u00e9m de ter \n\nservido, durante algum tempo, como escola p\u00fablica e hoje, dentro de seu complexo \n\nfunciona o Centro Cultural Cl\u00e1udio Santoro. \n\nSeu entorno se desenvolveu de forma a sustentar as atividades que acontecem na \n\n\u00e1rea interna do Samb\u00f3dromo. Destacamos ainda que o entorno do Samb\u00f3dromo de \n\nManaus ao longo dos anos passou por muitas modifica\u00e7\u00f5es e p\u00f4de presenciar as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es decorrentes de outras constru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o gradativa que se \n\ndeu durante os anos pelos seus usu\u00e1rios. Esse processo de ocupa\u00e7\u00e3o aconteceu de \n\nmuitas formas, com diversas finalidades, caracterizando assim seu uso cont\u00ednuo. \n\n                                                           \n10\n\n A constru\u00e7\u00e3o do Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Manaus p\u00f4de proporcionar \u00e0s escolas de samba uma melhor \n\nestrutura e conforto para os desfiles. Mas um novo problema precisava ser resolvido: a dist\u00e2ncia para se \n\ntransportar os carros aleg\u00f3ricos. E isso foi resolvido em 2006, com a constru\u00e7\u00e3o de um galp\u00e3o ao lado do \n\nSamb\u00f3dromo, onde as escolas de samba pudessem construir seus carros aleg\u00f3ricos e transport\u00e1-los com \n\nmaior facilidade e seguran\u00e7a. \n11\n\n Que por sua vez compreendem todas as \u00e1reas de uso comum da coletividade. \n\n\n\n56 \n \n\nPara exemplificar, destacamos a cria\u00e7\u00e3o do galp\u00e3o das escolas de samba, al\u00e9m \n\nde uma nova avenida de acesso\n12\n\n que hoje \u00e9 utilizada para pr\u00e1ticas de caminhada e que, \n\ndurante os finais de semana, serve como espa\u00e7o para brincadeiras de papagaio de papel. \n\nIndicamos tamb\u00e9m que neste mesmo ambiente, donos de carros de som realizam \n\ndisputas de forma a mostrar que seus carros possuem maior pot\u00eancia de equipamentos. \n\nVale informar que esta \u00e1rea est\u00e1 localizada entre o Samb\u00f3dromo e o Igarap\u00e9 dos \n\nFranceses, que se situa \u00e0 direita do Samb\u00f3dromo e essa transforma\u00e7\u00e3o modificaria o \n\nambiente sonoro que ali se fazia presente, pois ali existe o Igarap\u00e9 dos Franceses e nesta \n\n\u00e1rea havia uma presen\u00e7a de \u00e1rvores, lagoas, p\u00e1ssaros, sapos entre outros elementos \n\nnaturais que imprimiam uma paisagem sonora caracter\u00edstica \u00e0quele lugar. \n\nA \u00e1rea do estacionamento serviu, por alguns anos, como espa\u00e7o para aulas \n\npr\u00e1ticas de dire\u00e7\u00e3o\n13\n\n e isso seria marcante para estabelecer a presen\u00e7a constante de sons \n\nde carros neste ambiente. Este ambiente sediou por muitos anos os ensaios de grupos de \n\ndan\u00e7a de boi bumb\u00e1\n14\n\n. \n\nAl\u00e9m disso, na \u00e1rea da frente, existem hoje uma parada de \u00f4nibus, um ponto de \n\nmototaxistas e uma barraca de caf\u00e9 da manh\u00e3, al\u00e9m de servir como estacionamento para \n\nmuitos ve\u00edculos. Destacamos tamb\u00e9m que durante as festividades, sua \u00e1rea dianteira e \n\nlateral serve de ponto para que in\u00fameros vendedores instalem barracas para venda de \n\nalimentos e, bebidas. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o a Alameda do Samba, especificamente onde est\u00e3o os \n\nbarrac\u00f5es das escolas de samba, esse lugar serve como sede para que os torcedores se \n\nencontrem para torcer por seus times de futebol nos dias de jogos transmitidos pela \n\ntelevis\u00e3o. \n\nToda essa movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas, carros e sons da natureza que ainda \n\nexistem neste entorno imprimem uma qualidade sonora diversificada e que, a partir das \n\npercep\u00e7\u00f5es sonoras que se lan\u00e7am sobre este espa\u00e7o, se originam as rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \n\nentre esses usu\u00e1rios. A significa\u00e7\u00e3o do ambiente sonoro constru\u00edda pelo usu\u00e1rio resulta \n\nde um processo cognitivo individual, difundido nas percep\u00e7\u00f5es coletivas. \n\n                                                           \n12\n\n Seu nome \u00e9 Alameda do Samba e fica situada \u00e0 direita do Centro de Conven\u00e7\u00f5es \u00e0 margem de um \n\nIgarap\u00e9 que passa entre o Samb\u00f3dromo e a pista de Kart de Manaus situada no complexo da Vila \n\nOl\u00edmpica. \n13\n\n Atualmente essa atividade acontece em outro lugar, criado especificamente para essa finalidade. \n\nAcrescentamos ainda que hoje esta \u00e1rea est\u00e1 desativada devido \u00e0s constru\u00e7\u00f5es de um novo est\u00e1dio de \n\nfutebol, onde anteriormente existia o est\u00e1dio Vivaldo Lima (Vivald\u00e3o). \n14\n\n Devido as constru\u00e7\u00f5es da Arena da Amaz\u00f4nia, atualmente estes ensaios est\u00e3o acontecendo em frente a \n\nArena Amadeu Teixeira situada na Avenida Constantino Nery em Manaus. \n\n\n\n57 \n \n\nPara uma melhor percep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde est\u00e1 situado Samb\u00f3dromo e seu \n\nentorno, apresentamos uma foto a\u00e9rea (figura 2) onde a presen\u00e7a das constru\u00e7\u00f5es que ali \n\nse encontram, al\u00e9m de algumas pequenas \u00e1reas verdes que ainda existem, se mant\u00e9m \n\nalguns resqu\u00edcios da natureza que ali existia.  \n\n \n\nFigura 2. Samb\u00f3dromo e seu entorno \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: https://maps.google.com.br/maps?q=samb%C3%B3dromo+de+manaus&amp;hl=pt-\n\nBR&amp;ie=UTF8&amp;ll=-3.082837,-60.030059&amp;spn=0.008988,0.016512&amp;sll=-14.239424,-\n\n53.186502&amp;sspn=67.464789,135.263672&amp;t=h&amp;hq=samb%C3%B3dromo+de&amp;hnear=Manaus+-\n\n+Amazonas&amp;z=17 \n\n \n\nEssa regi\u00e3o do entorno do Samb\u00f3dromo possui um diversificado material \n\nsonoro, caracterizado por uma m\u00faltipla cadeia sonora caracterizada pelos sons de carros \n\ne outros sons caracter\u00edsticos das cidades, al\u00e9m de alguns lugares onde os sons naturais \n\nainda existem. Toda essa diversidade sonora e seu potencial para este estudo pode ser \n\npercebida, al\u00e9m de revelar uma diversidade de elementos que podem ser usados a \n\nservi\u00e7o de composi\u00e7\u00f5es sonoras ouvidas a partir de uma escuta atenta associada a um \n\npensamento mais abrangente que possa compreender que mesmo os sons tidos como \n\n\u201cdesagrad\u00e1veis\u201d podem ser usados musicalmente de forma que possam servir para \n\noutras possibilidades de pesquisas. \n\n\n\n58 \n \n\nSendo este um ambiente utilizado constantemente por um diversificado grupo de \n\npessoas que se inserem nessa \u00e1rea, vemos nesse contexto, que existe uma intera\u00e7\u00e3o \n\nentre o l\u00f3cus deste estudo - o entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus - para com os sujeitos \n\n(popula\u00e7\u00e3o) que desenvolvem ali uma rela\u00e7\u00e3o em suas vidas em decorr\u00eancia da \n\nacessibilidade que se encontra presente nesse local. Para Serpa (2004), essa \n\nacessibilidade \u00e9 marcada por diversas caracter\u00edsticas que n\u00e3o somente a acessibilidade \n\nf\u00edsica, sua abordagem trata de quest\u00f5es simb\u00f3licas que est\u00e3o intr\u00ednsecas neste contato. \n\nA defini\u00e7\u00e3o dessas qualidades n\u00e3o ocorre por um processo aleat\u00f3rio ou \n\narbitr\u00e1rio. Existe de fato um princ\u00edpio norteador determinante que faz com que essa \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o ocorra no consciente coletivo criando essa identidade territorial. Esse tipo \n\nde identifica\u00e7\u00e3o por rela\u00e7\u00f5es criadas a partir das refer\u00eancias sonoras presentes num \n\ndeterminado ambiente, e isso ocorrem porque as rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o impregnadas de elos que \n\ncriam uma identifica\u00e7\u00e3o com um determinado ambiente onde travamos contato. Esse \n\nprocesso tem seu in\u00edcio na individualidade dos usu\u00e1rios, mas acabam imprimindo \n\ncaracter\u00edsticas coletivas originadas a partir dos contatos coletivos que existentes entre as \n\npessoas, transmitindo informa\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o criar novas rela\u00e7\u00f5es. \n\nIsso ocorre a partir do estabelecimento de uma \u201crotina\u201d de uso desse espa\u00e7o \n\ncriando rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas com aqueles que se utilizam dessa. Vale observar que a \n\ncidade \u00e9 formada pelo conjunto de seus elementos que se interagem num determinado \n\ncontexto f\u00edsico, visual, sonoro, e assim, os espa\u00e7os tais como: ruas, pra\u00e7as, casas, t\u00eam, \n\nno contexto em que est\u00e3o inseridos, um fator marcante para a constru\u00e7\u00e3o de seu \n\nsignificado, todavia necessite da participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para perceb\u00ea-lo. \n\nFerrara (1986) entende que o contexto onde os elementos est\u00e3o inseridos \u00e9 \n\nfundamental para a caracteriza\u00e7\u00e3o de um determinado ambiente. No entanto, o ir\u00e1 \n\nacionar a percep\u00e7\u00e3o disso tudo \u00e9 o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, e o uso da fala ser\u00e1 a forma como ir\u00e1 \n\nconstruir esse mundo que o rodeia. \n\n \n\nRuas, avenidas pra\u00e7as, monumentos, edifica\u00e7\u00f5es configuram-se como \n\numa realidade s\u00edgnica que informa sobre seu pr\u00f3prio objeto: isto \u00e9, o \n\ncontexto. Entretanto, o elemento que aciona essa percep\u00e7\u00e3o global e \n\ncont\u00ednua, que estabelece sele\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es em um repert\u00f3rio \n\ncontextual \u00e9 o usu\u00e1rio e o uso \u00e9 sua fala, sua linguagem. O uso \u00e9 uma \n\nleitura da cidade na rela\u00e7\u00e3o humana das suas correla\u00e7\u00f5es contextuais. \n\nLogo, uma pra\u00e7a s\u00f3 encontra seu espa\u00e7o contextual no momento em \n\nque \u00e9 flagrada numa sele\u00e7\u00e3o de usos que lhe atribui significado \n\n(FERRARA, 1986, p. 120). \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nCaracterizar o entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus evidencia a diversidade de \n\ninforma\u00e7\u00f5es que teremos sobre este lugar, tanto no aspecto visual, arquitet\u00f4nico e \n\nsonoro. Isso tudo acontece pela velocidade de transforma\u00e7\u00f5es que acontecem nesta \u00e1rea \n\nda cidade de Manaus e, naturalmente, com tantas transforma\u00e7\u00f5es ocorrendo, a natureza \n\nque ali se fazia presente come\u00e7ou a dar espa\u00e7o aos pr\u00e9dios, ruas, casas, carros, enfim \n\numa s\u00e9rie de elementos caracter\u00edsticos dos grandes centros. Com isso ouve uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o nos sons que ali existiam e gradativamente foram sendo transformados \n\nem decorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, advindas com o crescimento da cidade \n\nde Manaus.  \n\n \n\n \n\n2.2. A AVENIDA PEDRO TEIXEIRA \n\n \n\nO Samb\u00f3dromo de Manaus est\u00e1 localizado na Avenida Pedro Teixeira, e esse \n\nimportante corredor vi\u00e1rio da cidade serviu para realizarmos as capta\u00e7\u00f5es de \u00e1udio em \n\nseu entorno. \n\nComo principal caracter\u00edstica, apontamos o intenso fluxo de ve\u00edculos que por l\u00e1 \n\ncirculam criando um ambiente sonoro cheio de elementos diversos tais como buzinas de \n\ncarros, falas de pessoas nas paradas de \u00f4nibus, sirenes de ambul\u00e2ncia, sons de m\u00e1quinas \n\nde grande porte usados na constru\u00e7\u00e3o do novo est\u00e1dio, dentre outros sons que ali se \n\nencontram. \n\nTodas essas informa\u00e7\u00f5es evidenciaram a necessidade de capta\u00e7\u00e3o de fontes \n\nsonoras tendo como ambiente essa importante avenida da cidade de Manaus \n\n \n\n \n\n2.3 OS REGISTROS \n\n \n\nA cidade de Manaus possui hoje um novo status dentro das capitais do pa\u00eds \n\nconferindo-lhe o t\u00edtulo de metr\u00f3pole\n15\n\n, sendo que essa configura\u00e7\u00e3o hoje se faz presente \n\n                                                           \n15\n\n V\u00e1rios fatores s\u00e3o determinantes para a diferencia\u00e7\u00e3o dos centros urbanos: extens\u00e3o territorial, \n\nquantidade de habitantes, concentra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e capitais, universidades, bancos, entre outros \n\naspectos. Esses fatores contribuem para forma\u00e7\u00e3o de uma hierarquia urbana, onde uma cidade passa a \n\nexercer grande influ\u00eancia sobre as outras, seja em \u00e2mbito regional, estadual ou, at\u00e9 mesmo, mundial. \n\nEssas cidades de grande import\u00e2ncia s\u00e3o denominadas metr\u00f3poles, sendo caracterizadas por possu\u00edrem \n\nenorme contingente populacional, infraestrutura urbana, universidades, servi\u00e7os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, \n\ncentros de pesquisas, institui\u00e7\u00f5es financeiras, etc. \n\n\n\n60 \n \n\nna vida de seus moradores por diversos aspectos tais como engarrafamentos causados \n\npor quantidade maior de ve\u00edculos, al\u00e9m do contingente populacional que tem aumentado \n\nem escalas cada vez maiores. Essa diversidade de possibilidade contribui para aumentar \n\na sensa\u00e7\u00e3o de acelera\u00e7\u00e3o presente nas grandes cidades al\u00e9m de atuar como fator de \n\nsubutiliza\u00e7\u00e3o dos diversos sentidos que possu\u00edmos, dentre eles o ato da escuta. \n\nDevido a essa din\u00e2mica que est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o, vimos a \n\nnecessidade de se fazer um recorte lan\u00e7ado sobre o fator espa\u00e7o/tempo de forma a \n\nidentificar as redes de sons que se fazem presentes em nosso ambiente de estudo. \n\nPor isso, para a realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa utilizamos filmagens, principalmente, \n\nregistro de narrativas orais que ap\u00f3s as coletas e cataloga\u00e7\u00e3o, passaram por um processo \n\nde an\u00e1lise objetivando a interpreta\u00e7\u00e3o e entendimento das narrativas dos sujeitos \n\nprocurando identificar possibilidades de uso dessas falas na cria\u00e7\u00e3o de nossas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es tendo como base o teor das informa\u00e7\u00f5es ali contidas. \n\nNossos informantes tiveram um importante papel no desenvolvimento dessa \n\npesquisa, pois, a partir de seus relatos, pudemos chegar a uma compreens\u00e3o que, em \n\nmuito colaborou para a realiza\u00e7\u00e3o de nossas experi\u00eancias compositivas. Segundo Geertz \n\n(2009) \u00e9 necess\u00e1rio um habilidade do pesquisador para que se tenha um entendimento a \n\nrespeito de seus informantes e para isso \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise lan\u00e7ada sobre o que o \n\nautor chama de sistemas simb\u00f3licos; \n\n \n\nMas seja qual for nossa compreens\u00e3o \u2013 correta ou semicorreta \u2013 \n\ndaquilo que nossos informantes, por assim dizer, realmente s\u00e3o, esta \n\nn\u00e3o depende de que tenhamos, n\u00f3s mesmos, a experi\u00eancia ou a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de estar sendo aceitos [...]. Por\u00e9m, a compreens\u00e3o depende \n\nde uma habilidade para analisar seus modos de express\u00e3o, aquilo que \n\nchamo de sistemas simb\u00f3licos (GEERTZ, 2009, p.107). \n\n \n\n \n\nVale observar que nesse tipo de abordagem n\u00e3o se faz necess\u00e1rio o estudo \n\nquantitativo de relatos dos sujeitos da pesquisa, mas sim foi avaliada a \n\nrepresentatividade das informa\u00e7\u00f5es desses indiv\u00edduos dentro dessa rede de conex\u00f5es, \n\npois suas falas serviram como objeto de identifica\u00e7\u00e3o de sons caracter\u00edsticos dos \n\nambientes em que estavam inseridos, al\u00e9m de servir como objeto para a constru\u00e7\u00e3o \n\nmusical. Esclarecemos que essa metodologia visava obter informa\u00e7\u00f5es que fossem \n\npertinentes para que pud\u00e9ssemos identificar poss\u00edveis paisagens sonoras existentes em \n\n                                                                                                                                                                          \nDe acordo com a \u00e1rea de influ\u00eancia, essas metr\u00f3poles podem ser classificadas em Metr\u00f3poles regionais,  \n\nMetr\u00f3poles nacionais ou Metr\u00f3poles globais.  \n\n\n\n61 \n \n\nnosso ambiente de estudo que pudessem ser constru\u00eddas a partir das rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \n\nde nossos informantes.  \n\nEssa forma de abordagem parte do fundamento de que existe um relacionamento \n\ncont\u00ednuo e din\u00e2mico entre o mundo real e o sujeito. Por isso mesmo, o conhecimento \n\nn\u00e3o se reduz a situa\u00e7\u00f5es \u00fanicas, isoladas, cabendo ao sujeito-observador interpretar os \n\nfen\u00f4menos, atribuindo-lhes um significado, Chizzotti (1991). Dessa feita, fica evidente \n\na import\u00e2ncia do pesquisador como elemento de capta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es adquiridas, ou observadas entre os sujeitos da pesquisa.  \n\nComo forma de sele\u00e7\u00e3o de informantes, partimos do princ\u00edpio da observa\u00e7\u00e3o in \n\nloco dos sujeitos da pesquisa identificando os que se adequavam as nossas perspectivas. \n\nPara isso selecionamos aqueles que, de alguma forma mant\u00e9m uma atividade constante \n\nnos ambientes onde realizamos a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1udio. Ap\u00f3s esse reconhecimento, foi feita \n\numa abordagem onde nos apresentamos, bem como explicamos a finalidade deste \n\nestudo. Em seguida, solicitamos a participa\u00e7\u00e3o e o consentimento de forma documental \n\ndos sujeitos da pesquisa, informando tamb\u00e9m os procedimentos a serem realizados, nas \n\nquest\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o, filmagens, anota\u00e7\u00f5es, registros de narrativas, e quaisquer \n\nposs\u00edveis atividades. \n\nSuas narrativas foram muito \u00fateis, pois pudemos tra\u00e7ar um perfil dos efeitos e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no ambiente sonoro deste lugar em decorr\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\ncrescimento das \u00e1reas de estudo, bem como de suas percep\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas sobre a \n\npaisagem sonora destes lugares. Como n\u00e3o objetivamos uma quantidade espec\u00edfica de \n\nsujeitos visto que n\u00e3o foram feitas an\u00e1lises quantitativas, o crit\u00e9rio de finaliza\u00e7\u00e3o de \n\nsele\u00e7\u00e3o de sujeitos se deu a partir do momento em que obtivemos as informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para an\u00e1lise. \n\nAssociado a essa metodologia, recorremos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante para \n\ncapta\u00e7\u00e3o dos sons que se fazem presentes nos ambientes onde desenvolvemos esta \n\npesquisa, objetivando utiliz\u00e1-los em composi\u00e7\u00f5es musicais onde os mesmos serviram \n\ncomo elemento principal para o processo composicional em que a diversidade sonora \n\nencontrada na rede de sons do entrono do Samb\u00f3dromo fundiu-se aos sons musicais, \n\nambientais, das narrativas orais, dos instrumentos musicais e dos sons eletr\u00f4nicos. \n\nCom base no que foi discutido em nosso referencial, observamos a rela\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca entre o homem e a cidade caracterizada por seus espa\u00e7os. Assim realizamos \n\num estudo onde o homem e a cidade se caracterizam por serem elementos \u00fanicos e \n\ndiferentes, por\u00e9m interdependentes, possuidores de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, que quando \n\n\n\n62 \n \n\nunidas, nos mostram possibilidades de avan\u00e7o no entendimento da rela\u00e7\u00e3o homem/som \n\ncriando novas possibilidades de composi\u00e7\u00f5es musicais, onde qualquer elemento sonoro \n\npossa servir para esta finalidade, Gasparini J\u00fanior (2006). \n\nAtrelados a esse processo desenvolvemos estudos a respeito do trabalho de \n\ncompositores que de alguma forma utilizaram a paisagem sonora - caracterizada pelos \n\nsons que nos rodeiam \u2013 em suas composi\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, desenvolvemos uma escuta \n\natenta aos sons que captamos e procuramos identificar poss\u00edveis padr\u00f5es sonoros de \n\nqualquer esp\u00e9cie que pudessem ser utilizados em composi\u00e7\u00f5es musicais.  \n\nComo resultado do uso de grava\u00e7\u00f5es de \u00e1udio e video, narrativas orais e outros \n\nprocedimentos de capta\u00e7\u00e3o de infoma\u00e7\u00f5es pertinentes para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa \n\ndescobrimos um farto material que serviu como elemento a ser utilizado nas \n\nexperi\u00eancias composicionais, presentes no terceiro capitulo desta pesquisa. Assim \n\nrealizamos a sele\u00e7\u00e3o destes referenciais sonoros e ap\u00f3s isso demos in\u00edcio a nosssas \n\natividades realizando montagens com os sons captados bem como o uso de alguns \n\nintrumentos musicais para dar um suporte sonoro para nossas composi\u00e7\u00f5es. \n\nComo principal instrumento de registro sonoro, usamos equipamentos de \n\ngrava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio com a inten\u00e7\u00e3o de registrar os sons ambientes no local onde \n\nrealizamos nossos estudos e at\u00e9 mesmo para a realiza\u00e7\u00e3o registros de narrativas. Como \n\nforma de melhor percep\u00e7\u00e3o das nuances que ocorrem al\u00e9m da fala, foram feitas \n\nfilmagens com o objetivo de captar poss\u00edveis rea\u00e7\u00f5es diante das perguntas realizadas, \n\nbem como captar as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos a partir de poss\u00edveis est\u00edmulos sonoros que se \n\nfizessem presentes no ambiente de estudo. \n\n \n\n \n\n2.4. A RELA\u00c7\u00c3O ENTRE OS USU\u00c1RIOS E AS REDES SONORAS \n\n \n\nPara nossa an\u00e1lise foi necess\u00e1rio compreender a rela\u00e7\u00e3o do homem e o meio \n\nambiente em que est\u00e1 inserido. O ser humano tanto \u00e9 um agente transformador como se \n\ntransforma a partir de suas experi\u00eancias vividas. Por\u00e9m seria preciso uma an\u00e1lise a \n\nrespeito de como ele se relaciona com o meio ambiente e de como ele reage a partir dos \n\nmais diversificados est\u00edmulos, tais como: o visual, t\u00e9rmico, arom\u00e1tico, sonoro, enfim, \n\numa diversidade de possibilidades que podem estar presentes no ambiente onde nos \n\nencontramos.  \n\n\n\n63 \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do homem com o som \u00e9 muito antiga e, ainda hoje \u00e9 poss\u00edvel essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o ao observarmos a profunda rela\u00e7\u00e3o que alguns povos possuem com os \n\neventos sonoros que os cercam. Desde pequenos aprendem a reconhecer os sons que os \n\nrodeiam, pois isso pode representar a possibilidade de perigo por ser um de seus \n\npredadores, ou at\u00e9 mesmo de alimenta\u00e7\u00e3o, se por outro lado esse som representasse \n\nalguma poss\u00edvel ca\u00e7a.  \n\nPodemos afirmar ainda que os espa\u00e7os f\u00edsicos onde ocorrem os sons s\u00e3o parte \n\nintegrante do movimento sonoro e das experi\u00eancias vividas em decorr\u00eancia disso. Isso \n\nse d\u00e1 pela pr\u00f3pria propaga\u00e7\u00e3o do som que por quest\u00f5es ac\u00fasticas pode se movimentar \n\nde diversas formas. Dependendo das barreiras f\u00edsicas que se encontra nos ambientes \n\nonde ocorrem os eventos sonoros, a paisagem sonora pode se configurar de diversas \n\nformas e por isso a experi\u00eancia sensorial auditiva \u00e9 de grande valia para a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas urbanas, podendo transmitir caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de um determinado \n\nambiente. \n\nCasaleiro e Quintela (2008) fazem um balan\u00e7o entre os diversos sons presentes \n\nem um determinado ambiente que ao se relacionarem, formam uma determinada \n\nimagem sonora que ser\u00e1 caracterizada de acordo com as percep\u00e7\u00f5es individuais ou \n\ncoletivas, inerentes a cada indiv\u00edduo ou grupo que mant\u00e9m contato com estes diversos \n\nsons aglutinados que se fundem atribuindo sentido, al\u00e9m de identificar um determinado \n\nespa\u00e7o ou lugar. Em suas reflex\u00f5es afirmam que a paisagem sonora se caracteriza por \n\nser multifacetada sendo essencial para a compreens\u00e3o do modo como o som atribui \n\nsentido caracterizando os espa\u00e7os ou lugares. \n\nAs diversas redes sonoras, presente no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus se \n\nmostraram um elemento revelador para nossos estudos, sendo uma fonte riqu\u00edssima de \n\ninforma\u00e7\u00f5es gerando um amplo debate entre as mais diversas \u00e1reas de conhecimento \n\natrav\u00e9s de uma vis\u00e3o multi e transdisciplinar apontando para um novo horizonte de \n\npesquisa. Ao nos utilizarmos do elemento sonoro, propusemos uma nova abordagem no \n\nestudo dos espa\u00e7os p\u00fablicos da cidade de Manaus e as rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas entre seus \n\nusu\u00e1rios, objetivando assim desenvolver uma nova percep\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise.  \n\nEsse procedimento teve por objetivo captar as rela\u00e7\u00f5es que existem entre o \n\nhomem, o fen\u00f4meno e o contexto onde isso ocorre al\u00e9m de perceber o que h\u00e1 de \n\nrec\u00edproco entre o todo e as partes.  Buscamos entender as rela\u00e7\u00f5es, saber como os fatos \n\nlocais podem repercutir nos globais, e como os fatos globais podem repercutir nos \n\nlocais.  Isso acabou construindo um pensamento unificador compreendendo que o que \n\n\n\n64 \n \n\nse estrutura tamb\u00e9m \u00e9 estruturante e permite \u201cconceber que uma mesma coisa pode ser, \n\ncausada e causadora, ajudada e ajudante, mediata e imediata\u201d, Morin (2001, p. 26). \n\nEsse esp\u00edrito cient\u00edfico \u00e9 ent\u00e3o o que objetivamos com essa proposta. Uma \n\nepistemologia que contribua para o estabelecimento de uma nova rota em busca do \n\nconhecimento, uma nova fronteira, ou seria o fim das fronteiras? Enfim, um pensamento \n\nunificador capaz de ter tanto uma vis\u00e3o do que \u00e9 local, quanto a capacidade de \n\nassocia\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 global. \n\n \n\n \n\n2.5. OS ANTIGOS MORADORES \n\n \n\nA \u00e1rea onde se encontra o Samb\u00f3dromo de Manaus possui uma hist\u00f3ria que \n\ndata desde fins do s\u00e9culo XIX, sua estrutura\u00e7\u00e3o se deu realmente no s\u00e9culo seguinte. \n\nPortanto, podemos situar nossa aten\u00e7\u00e3o para fins da d\u00e9cada de 1960, per\u00edodo em que se \n\ndeu a constru\u00e7\u00e3o do Est\u00e1dio Vivaldo Lima. \n\nDessa \u00e9poca em diante, os antigos moradores puderam presenciar \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que iriam ser significativas para a estrutura\u00e7\u00e3o do bairro, passando \n\ndesde constru\u00e7\u00f5es de avenidas, sistema vi\u00e1rio, \u00e1rea comercial e outros aspectos at\u00e9 que \n\nculminasse nos anos de 1990 com a constru\u00e7\u00e3o do Samb\u00f3dromo de Manaus. \n\nSendo assim, podemos observar que estes moradores s\u00e3o testemunhas das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es decorrentes do crescimento da cidade de Manaus, em especial nessa \n\nregi\u00e3o da cidade. \n\nPor isso mesmo, seus relatos podem ser importantes fontes de refer\u00eancia para \n\neste estudo, pois guardam consigo mem\u00f3rias de uma \u00e9poca em as transforma\u00e7\u00f5es ainda \n\nestavam acontecendo. \n\nQue revela\u00e7\u00f5es poder\u00e3o estar contidas nas lembran\u00e7as dessas pessoas que \n\npresenciaram um passado que vive em cada um desses moradores? Como era a rotina \n\ndeste bairro? Como se dava a rela\u00e7\u00e3o dos moradores com os sons que estavam inseridos \n\nneste ambiente? De que forma essas mudan\u00e7as decorrentes dos processos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e crescimento das cidades afetaram as refer\u00eancias sonoras que ali se faziam \n\npresentes? \n\nMuitas quest\u00f5es podem ser elucidadas a partir dessas informa\u00e7\u00f5es, mas existe \n\num aspecto importante para este estudo que reside na rela\u00e7\u00e3o que se fazia e que se faz \n\npresente entre os moradores do entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. A grande quest\u00e3o \n\n\n\n65 \n \n\naqui \u00e9: como s\u00e3o tecidas as rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas no tocante aos elementos sonoros que \n\nali se encontravam e se encontram atualmente, de forma que isso possa imprimir nessas \n\npessoas alguma percep\u00e7\u00e3o da paisagem sonora ali presente? \n\n \n\n \n\n2.6. OS SOLTADORES DE PAPAGAIO DE PAPEL \n\n \n\nO Samb\u00f3dromo de Manaus ao ser criado possu\u00eda ao seu lado direito um \n\nigarap\u00e9 (Igarap\u00e9 dos Franceses), que durante alguns anos impedia que se utilizasse de \n\nalguma forma, sua \u00e1rea lateral direita. \n\nContudo, com a cria\u00e7\u00e3o da Alameda do Samba e dos galp\u00f5es das Escolas de \n\nSamba, essa realidade mudaria, pois a partir de ent\u00e3o haveria um novo espa\u00e7o de \n\nconviv\u00eancia. \n\nToda a estrutura criada com essas constru\u00e7\u00f5es permitiu que a sociedade se \n\naproximasse deste local com a inten\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de caminhadas, al\u00e9m de se reunir \n\nnos galp\u00f5es em dias de jogos de futebol para torcer por seus times. \n\n Outra atividade que se tornou constante nesta \u00e1rea \u00e9 a de soltar papagaio de \n\npapel. Essa pr\u00e1tica movimenta in\u00fameras pessoas que procuram esse espa\u00e7o para se \n\ndivertir durante os finais de semana. \n\nVale observar que anteriormente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o desse ambiente a \u00e1rea do \n\nestacionamento do Samb\u00f3dromo era utilizada a para esta pr\u00e1tica. Contudo ao iniciar as \n\natividades de constru\u00e7\u00e3o da Arena da Amaz\u00f4nia, esta \u00e1rea ficou interditada devido \u00e0 \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e caminh\u00f5es impedindo a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade.  \n\n \n\n \n\n2.7. SEU BZANTINO \n\n \n\nCaminhando pela Alameda do Samba num dia de domingo \u00e0 tarde, pudemos \n\nobservar a presen\u00e7a de dois senhores que tinham parado de brincar com seus papagaios \n\nde papel e que estavam \u00e0 sombra de uma \u00e1rvore sentados, conversando sobre diversos \n\nassuntos e continuamos nossa caminhada para identificar mais pessoas que pudessem \n\nservir para nossa pesquisa. \n\nAo retornar ao lugar onde os senhores que estavam conversando, havia \n\nsomente um, pois o outro j\u00e1 estava se divertindo com seu papagaio de papel. Ao \n\n\n\n66 \n \n\naproximarmos, explicamos a finalidade de nosso estudo e a necessidade de se registrar \n\nas narrativas orais dos frequentadores daquele local. \n\nAssim iniciamos nosso trabalho de registro de relatos com o senhor Raimundo \n\nGomes Bzantino que de forma muito amistosa procurou se inteirar de nossa proposta e \n\npor diversas vezes fez perguntas na inten\u00e7\u00e3o de entender o cerne de nosso estudo. \n\nDe in\u00edcio afirmou que se interessou pelo assunto por ser sambista da Escola de \n\nSamba Unidos da Alvorada e por ter parentes que eram m\u00fasicos (esse interesse \n\naconteceu pelo fato de havermos explicado que a constru\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea em muito tinha \n\na ver com as escolas de samba de Manaus que se beneficiaram com a cria\u00e7\u00e3o daquela \n\nAlameda do Samba, bem como do Galp\u00e3o das escolas de samba que foi feito com a \n\nfinalidade de facilitar a constru\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o dos carros aleg\u00f3ricos que desfilam \n\nna \u00e9poca de carnaval). \n\nVale ressaltar o entusiasmo do senhor Raimundo Gomes Bzantino em \n\nparticipar desta pesquisa e que, por diversas vezes se mostrava preocupado em poder \n\ndar uma resposta que pudesse contribuir para o andamento desse estudo. Sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o estava diretamente ligada em contar um pouco da hist\u00f3ria dos \n\nacontecimentos da escola de samba a qual faz parte, entretanto cabia esclarecer que \n\nnossa inten\u00e7\u00e3o estava voltada para entender a rela\u00e7\u00e3o entre a paisagem sonora do \n\nambiente em que est\u00e1vamos imersos e de como isso refletia na sua escolha em utilizar \n\naquele espa\u00e7o. \n\nDepois de esclarecermos algumas d\u00favidas, demos in\u00edcio ao registro de seus \n\nrelatos buscando identificar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es deste senhor com o ambiente sonoro \n\ndaquele lugar. Descobrimos que sua rela\u00e7\u00e3o data de muitos anos atr\u00e1s, pois o mesmo j\u00e1 \n\nera usu\u00e1rio deste espa\u00e7o desde muito antes da constru\u00e7\u00e3o do Samb\u00f3dromo devido o fato \n\nde ser morador a 43 anos do bairro da Alvorada. \n\nRessaltamos que um dos principais elementos caracter\u00edsticos presentes na \n\nmem\u00f3ria \u00e9 a seletividade. Assim o ato de selecionar momentos espec\u00edficos para serem \n\nlevados \u00e0 tona os relatos que obtivemos n\u00e3o aconteceu aleatoriamente, na verdade o \n\nnarrador age seletivamente ao relatar suas lembran\u00e7as. Por isso mesmo \u00e9 que nenhum \n\nrelato aqui transcrito \u00e9 completo, ele apenas \u00e9 um recorte de diversas lembran\u00e7as que se \n\npassam na mem\u00f3ria de nossos informantes. \n\nAs lembran\u00e7as do senhor Raimundo Gomes Bzantino v\u00e3o desde a \u00e9poca onde \n\nse podia tomar banho no igarap\u00e9 que passa por este alameda. Em suas palavras notamos \n\nque em sua juventude muito p\u00f4de aproveitar daqueles momentos de contato com a \n\n\n\n67 \n \n\nnatureza. Um momento em que expressa seu estado de contempla\u00e7\u00e3o e relaxamento, \n\nreside na resposta que se sucedeu ao pergunt\u00e1-lo com era a manifesta\u00e7\u00e3o dos sons da \n\nnatureza nessa \u00e9poca: \n\n \n\nEra um lugar bem prop\u00edcio mesmo pr\u00e1 quem queria relaxar, tirar o \n\nestresse do dia a dia, no final de semana descansar do trabalho e tudo \n\nmais... a\u00ed n\u00e3o era preciso ir muito longe, procurar balne\u00e1rio distante \n\nporque dentro do pr\u00f3prio bairro tinha n\u00e9. \n\n \n\nPara Halbwachs (2006) a mem\u00f3ria \u00e9 o fruto de um processo cognitivo \n\nconstru\u00eddo a partir do contato com o outro caracterizando a mem\u00f3ria coletiva e, por \n\ndiversas vezes em nossas vidas, fazemos uso dessa viv\u00eancia para buscar nas \n\nreminisc\u00eancias mentais nossas lembran\u00e7as do passado. \n\n \n\nTalvez seja poss\u00edvel admitir que um n\u00famero enorme de lembran\u00e7as \n\nreapare\u00e7a porque os outros nos fazem record\u00e1-las; tamb\u00e9m se h\u00e1 de \n\nconvir que, mesmo n\u00e3o estando esses outros materialmente presentes, \n\nse pode falar de mem\u00f3ria coletiva quando evocamos um fato que \n\ntivesse um lugar na vida de nosso grupo e que v\u00edamos, que vemos \n\nainda agora no momento em que recordamos, do ponto de vista desse \n\ngrupo (HALBWACHS, 2006, p. 41). \n\n \n\nMesmo ao procurar falar sobre as refer\u00eancias sonoras que lhe chamavam a \n\naten\u00e7\u00e3o atualmente, o senhor Raimundo Gomes Bzantino buscou em suas lembran\u00e7as \n\naquilo talvez que quisesse esquecer - em lembran\u00e7as h\u00e1 muito passadas. Ap\u00f3s algum \n\ntempo em sil\u00eancio revivendo o passado, seu olhar e seu semblante, expressavam uma \n\nbusca profunda a momentos distantes, mas que se encontravam vivos em sua mem\u00f3ria e \n\nsentimentos, e mostrou dificuldade ao trazer \u00e0 tona essas emo\u00e7\u00f5es, falando que lhes \n\neram muitas.  \n\n \n\nS\u00e3o tantas, para escolher uma fica meio [...] s\u00e3o tantas para mim \n\nchegar e dar uma como refer\u00eancia [...]. \n\n\u00c9 a \u00e9poca mesmo que a gente ficava aqui com o pessoal brincando, \n\nfazendo [...] eram v\u00e1rias brincadeiras que at\u00e9 me fogem assim a \n\nlembran\u00e7a mas [...] mas \u00e9 como era o antes de ter aqui o Cart\u00f3dromo, \n\na Vila Ol\u00edmpica. Tinha um lago a\u00ed que [...] pr\u00e1 gente um final de tarde, \n\num final de semana pr\u00e1 passeio [...] dava uma outra vida, renovava o \n\ndia a dia s\u00f3 em t\u00e1 por aqui. \n\nHoje tem, s\u00f3 n\u00e3o tem aquele neg\u00f3cio, aquele lado que eu t\u00f4 te falando, \n\nde algumas pessoas que faziam o c\u00edrculo, que fechavam meu c\u00edrculo \n\nde amizade, hoje muitos est\u00e3o distante, est\u00e3o em outros lugares e j\u00e1 \n\ns\u00e3o novas pessoas. \n\n\n\n68 \n \n\nMas nem disso deixa de fugir o relacionamento, pelo contr\u00e1rio [...] at\u00e9 \n\ntem crian\u00e7as que conversam comigo que o pessoal diz: ei rapaz \n\nrespeita o senhor a\u00ed. J\u00e1 fica naquela intimidade de bitinho, bitinho, \n\nbitinho [...] na realidade Bzantino um, mas pr\u00e1 garotada \u00e9 bitinho. \n\nPelas suas palavras estou observando que o senhor \u00e9 cheio de \n\nlembran\u00e7as boas desse lugar aqui, d\u00e1 pr\u00e1 notar pelas suas express\u00f5es \n\nque o senhor tem muitas lembran\u00e7as boas... \n\nMuitas principalmente da \u00e9poca do futebol. \n\n \n\nComo vimos, as lembran\u00e7as do passado lhe imprimem uma forte marca que lhe \n\nacompanha ainda hoje nos momentos em que se encontra nesse lugar. Entretanto, ao \n\ndirecionar seus relatos para as refer\u00eancias sonoras que, de alguma forma pudessem \n\ntransmitir alguma sensa\u00e7\u00e3o para ele, tanto agrad\u00e1veis, como desagrad\u00e1veis, seu \n\nBzantino mostrou, de certa forma, que n\u00e3o se incomoda tanto com o que se percebe \n\nnaquele lugar, entretanto esclarece que \u00e9 preciso que se estabele\u00e7am limites.  \n\nEsclareceu n\u00e3o se incomodar tanto, afirmando at\u00e9 \u201cgostar do neg\u00f3cio\u201d. Assim, \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos sons desagrad\u00e1veis, relata: \n\n \n\nN\u00e3o, at\u00e9 porque eu gosto do neg\u00f3cio, mas eu acho que pr\u00e1 tudo tem \n\num limite n\u00e9 [...] \u00e9 quanto a sonoriza\u00e7\u00e3o dos carros, o som \n\nautomotivo\n16\n\n. \n\n \n\n \n\nEssa informa\u00e7\u00e3o se tornou um dos pontos importantes a serem observados \n\ndurante essa pesquisa, pois por diversas vezes era comum em alguns pontos dessa \n\nalameda que houvesse carros de som tocando em altos. Esse fato seria observado por \n\noutras pessoas que se utilizam deste espa\u00e7o. \n\nMesmo com a presen\u00e7a desses carros de som ainda se podia ouvir a presen\u00e7a \n\ndos sons da natureza e isso seria marcante neste lugar, pois, mesmo com os sons dos \n\naltos decib\u00e9is caracterizados pelo motor dos carros e dos diversos sons de alto falantes, \n\na impress\u00e3o de ainda haver uma resist\u00eancia da natureza neste lugar ainda era \n\npercept\u00edvel. Tanto pelo canto dos p\u00e1ssaros e dos sapos, al\u00e9m do barulho da \u00e1gua que \n\ncorria no igarap\u00e9 polu\u00eddo. \n\nUma das atividades que observamos em nossas incurs\u00f5es nesta pesquisa de \n\ncampo foi o fato de fam\u00edlias se divertem com a brincadeira de papagaio de papel. N\u00e3o \n\nera raro observar m\u00e3es com seus filhos brincando sem qualquer preocupa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n16\n\n Em rela\u00e7\u00e3o a esse assunto ressaltamos que, pelo fato desse registro ser realizado no local onde o \n\ninformante se encontrava, havia o som de um carro tocando m\u00fasicas de forr\u00f3 em alto volume, al\u00e9m de \n\nsons de carros e pessoas passando que por vezes chegavam at\u00e9 a causar um algum inc\u00f4modo. \n\n\n\n69 \n \n\nPara seu Bzantino isso tamb\u00e9m seria um fator que lhe atra\u00eda neste lugar, pois \n\nali encontrava a presen\u00e7a de um ambiente familiar e isso passava pela sua observa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 inclusive ali do outro lado, l\u00e1 naquele carro que t\u00e1 escrito vendo tem \n\num rapaz que ele vem com a esposa, a filha e eles ficam brincando de \n\npapagaio a\u00ed [...] vem dez horas da manh\u00e3 e fazem a refei\u00e7\u00e3o, tudo a\u00ed. \n\nPassam o dia todo a\u00ed. Todo domingo eles fazem isso. Domingo e \n\nferiado. \n\n \n\n \n\nSeu olhar observador mostra o quanto esse ambiente se mostra cativante para \n\nas pessoas, servindo como um lugar familiar, onde muitas pessoas se inserem com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de divertir. \n\nMuito mais do que a simples observa\u00e7\u00e3o do ambiente, o relato de seu Bzantino \n\noriginou um material que foi de grande import\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o de duas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o descritas. \n\n \n\n \n\n2.8. SEU MANUEL DE SOUZA MOREIRA \n\n \n\nDomingo, 12 de maio de 2013. Ao caminhar pela Alameda do Samba, \n\naproximadamente \u00e0s 17h00 n\u00e3o pudemos deixar de pontuar que o movimento de \n\npessoas n\u00e3o era t\u00e3o intenso quanto em outros domingos que l\u00e1 estivemos. Por ser tratar \n\nde um hor\u00e1rio j\u00e1 avan\u00e7ado da tarde e por ser um domingo de \u201cDia das M\u00e3es\u201d, \n\nprovavelmente isso pode ter influenciado no fluxo de pessoas que se divertem neste \n\nambiente durante os fins de semana. \n\nComo em outras incurs\u00f5es pelo entorno do Samb\u00f3dromo, primeiramente \n\nrealizamos uma caminhada no local para poder identificar poss\u00edveis informantes para a \n\npesquisa. Em dias anteriores, j\u00e1 hav\u00edamos notado, ao passar pr\u00f3ximo ao cruzamento da \n\nAlameda do Samba com a Av. Loris Cordovil, a presen\u00e7a de uma barraca que vendia \n\nbebidas e refei\u00e7\u00f5es sendo que, um de nossos informantes j\u00e1 havia nos falado que este \n\nponto comercial pertencia a dois antigos moradores daquela imedia\u00e7\u00e3o, a senhora L\u00facia \n\ne seu marido, o senhor Manuel. Mesmo assim demos continuidade em nossa caminhada \n\npara observar a possibilidade de fazer contato com outras pessoas. \n\nPelo fato de n\u00e3o haver um fluxo t\u00e3o grande de pessoas decidimos fazer contato \n\ncom a senhora L\u00facia que no momento estava respons\u00e1vel pela barraca. \n\n\n\n70 \n \n\nAp\u00f3s uma aproxima\u00e7\u00e3o com a mesma, iniciamos uma conversa onde a mesma \n\nse mostrou muito amistosa. Com isso foi constatado que realmente se tratava de um \n\ncasal que j\u00e1 havia morado nas margens do igarap\u00e9 que hoje \u00e9 contornado pela Alameda \n\ndo Samba. Tomamos contato e falamos a respeito de nossa pesquisa e da necessidade de \n\nregistros de relatos para que se possa analisar o ambiente sonoro e sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\nusu\u00e1rios deste lugar. \n\nEla mostrou-se t\u00edmida em conceder sua narrativa, mas ficou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de \n\nresponder qualquer pergunta informalmente. Al\u00e9m disso, falou que seu marido seria a \n\npessoa mais indicada para falar a respeito do assunto por ser muito mais antigo naquele \n\nlugar e por ser n\u00e3o t\u00e3o t\u00edmido. Por\u00e9m o mesmo ainda n\u00e3o se encontrava, mas n\u00e3o \n\ntardaria a chegar. Com sua chegada prontamente me foi apresentado pela sua esposa que \n\ntomou \u00e0 frente para nos apresentar e explicar o motivo de nossa presen\u00e7a, falando a \n\nrespeito de nossa inten\u00e7\u00e3o.  \n\nAntes mesmo que se esclarec\u00eassemos os motivos, procedimentos e quest\u00f5es a \n\nserem tratadas, seu Manuel com uma simplicidade cativante come\u00e7ou a contar a hist\u00f3ria \n\ndos moradores das margens daquele igarap\u00e9 e tamb\u00e9m como ocorreu o processo que \n\noriginou a retirada dos mesmos para a constru\u00e7\u00e3o daquela alameda. \n\nSaber como se deu esse processo, n\u00e3o seria nosso foco, mas demonstrou \n\nclaramente como \u00e9 tratada pelos governantes uma parte da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o possui \n\num alto poder aquisitivo. Seu relato traz consigo a recorda\u00e7\u00e3o de um senhor de 50 anos \n\nque viveu por muito tempo \u00e0s margens daquele igarap\u00e9 e que mantinha um contato \n\ndi\u00e1rio com toda a natureza que ali existia. \n\nNosso registro aconteceu no local onde se situa sua barraca sendo que atr\u00e1s de \n\nonde est\u00e1vamos, existe um pequeno estacionamento para que os carros aleg\u00f3ricos que \n\ndesfilam no Samb\u00f3dromo possam aguardar at\u00e9 seu momento de desfile. Neste \n\nestacionamento havia dois motoqueiros que treinavam acrobacias e o som dos motores \n\nde suas motos por vezes chegava a atrapalhar a capta\u00e7\u00e3o do \u00e1udio. Al\u00e9m disso, j\u00e1 estava \n\nanoitecendo e era poss\u00edvel perceber o som dos sapos, criando uma atmosfera campestre \n\nque se contrapunha ao som que emanava dos potentes motores que ouv\u00edamos.  \n\n Com o inicio de seu relato, seu Manuel nos revelou que sempre est\u00e1 presente \n\nnaquele lugar pelo menos quatro vezes por semana pelo fato de sua fonte de renda \n\nconstar da arrecada\u00e7\u00e3o de sua barraca. \n\n\n\n71 \n \n\nMesmo que aquele ali seja o lugar de seu trabalho, existe uma rela\u00e7\u00e3o muito \n\nmais profunda, pois ao perguntarmos se o mesmo costuma frequentar este local \n\nacompanhado de algum parente ou amigo, nos disse que: \n\n \n\n \n\nVenho, quando eu venho pr\u00e1 c\u00e1 eu venho acompanhado de minha \n\nesposa, minha esposa, vem meu neto, minhas filhas. \n\nEnt\u00e3o a gente fica aqui, como voc\u00eas t\u00e3o vendo aqui \u00e9 uma \u00e1rea que \n\ntem espa\u00e7o, uma \u00e1rea bem aberta [...] uma \u00e1rea que falta um pouco de \n\ncuidado do \u00f3rg\u00e3o da prefeitura entendeu? [...] ou do pr\u00f3prio estado \n\nmesmo... e dar manuten\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea, voc\u00eas t\u00e3o vendo aqui muito \n\nlixo, muito escuro... falta mais cuidado do poder p\u00fablico. \n\nPorque aqui vem fam\u00edlias, meus netos vem pr\u00e1 c\u00e1 brincar de bicicleta, \n\nvende papagaio. A gente t\u00e1 vendo a\u00ed falta mais seguran\u00e7a, t\u00e1 muito \n\nescuro. Quer dizer o poder p\u00fablico tem que agir mais nessa \u00e1rea. \n\n \n\n \n\nDirecionamos nossa conversa para o assunto que norteia nossa pesquisa, e \n\nassim desenvolvemos quest\u00f5es que abordassem sua rela\u00e7\u00e3o com os suas lembran\u00e7as \n\nrelacionadas aos sons da natureza presentes neste ambiente na \u00e9poca em que era jovem: \n\n \n\nOlha, eu conheci esse igarap\u00e9 aqui que est\u00e1 canalizado hoje com a \n\n\u00e1gua bem l\u00edmpida, a floresta tava atr\u00e1s toda a\u00ed [...] quer dizer o som \n\nera nativo. R\u00e3s, sapos, p\u00e1ssaros... tudo nativo. Tudo que voc\u00ea v\u00ea [...] \n\nainda tem outra parte aqui ainda [...] mais na frente [...] mais ainda \n\ntem uma parte da floresta ainda\n17\n\n. Tranquilo. Em rela\u00e7\u00e3o aos sons \n\nnaturais aqui [...] tranquilo. \n\nHoje os sons s\u00e3o diferentes n\u00e9. S\u00e3o sons automotivos. \n\n \n \n\nNitidamente observamos sua constata\u00e7\u00e3o de que o ambiente na \u00e9poca \n\ntransmitia um clima de tranquilidade. \n\nDemos continuidade a este assunto, fazendo uma rela\u00e7\u00e3o dos sons do passado e \n\nde como essa modifica\u00e7\u00e3o atual se manifestava em seus sentidos: \n\n \nVeja bem, a transforma\u00e7\u00e3o do som, do natural l\u00e1 atr\u00e1s dos sons \n\nantigos, sons nativos, pros sons hoje que acontecem, som moderno, \n\nsom automotivo por exemplo [...] o que eu vejo mudar \u00e9 o seguinte \n\n[...] hoje os sons eles n\u00e3o s\u00e3o muito controlados pelo poder p\u00fablico. \n\nVeja bem, voc\u00ea t\u00e1 numa pra\u00e7a dessa e o cara chegar e colocar o carro \n\nde som e n\u00e3o tiver controle \u00e9 complicado. Eu acho que o poder \n\np\u00fablico tinha que controlar. \n\n                                                           \n17\n\n Nesse momento seu Manuel est\u00e1 se referindo a um terreno murado que est\u00e1 situado atr\u00e1s do \n\nSamb\u00f3dromo. Este terreno encontrasse preservado pelo fato de ser uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nAPP, pois por ele passa o leito do Igarap\u00e9 dos Franceses. \n\n\n\n72 \n \n\nAt\u00e9 porque se for do tipo desordenado ele causa doen\u00e7as... e com \n\nconsequ\u00eancias que s\u00e3o irrevers\u00edveis, principalmente na audi\u00e7\u00e3o. \n\nSe n\u00e3o controlar o n\u00famero de decib\u00e9is aceit\u00e1vel pro ser humano, o \n\nsom pode ser tr\u00e1gico pr\u00e1 sa\u00fade humana. Infelizmente \u00e9 uma realidade \n\nisso a\u00ed. \n \n\n \n\nPor diversos momentos seu Manuel fez cr\u00edticas aos sons excessivos que por \n\nvezes o incomodavam. Mesmo assim mostrou que alguns donos de carros de som \n\nutilizavam seus equipamentos em n\u00edveis toler\u00e1veis e que isso n\u00e3o chegava incomod\u00e1-lo. \n\n \n\n \n\n2.9. OS RECURSOS TECNOL\u00d3GICOS \n\n \n\nNossa pesquisa foi desenvolvida tendo como uma das atividades a coleta de \n\nmateriais que se estendessem para algo al\u00e9m dos registros de relatos que realizamos, \n\npara isso desenvolvemos um processo de visitas constantes no entorno do Samb\u00f3dromo \n\nde Manaus entre os meses de abril e junho de 2013, em dias e hor\u00e1rios diferentes, \n\nfazendo grava\u00e7\u00f5es dos sons que ali existem. Isso aconteceu para que pud\u00e9ssemos captar \n\na maior diversidade poss\u00edvel de material sonoro. Esse material \u00e9 fruto de todo e \n\nqualquer som que pudemos captar em nossas incurs\u00f5es.  \n\nCom os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, os processos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1udio e v\u00eddeo vem \n\nse desenvolvendo numa velocidade que em muito tem contribu\u00eddo para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial a ser utilizado nos prop\u00f3sitos que mensuramos em nossa pesquisa. A facilidade \n\nde se obter um material sonoro de boa qualidade a baixos custos est\u00e1 cada vez mais \n\npresente em nossos dias. \n\nA partir dessa constata\u00e7\u00e3o, fizemos alguns questionamentos sobre a \n\npossibilidade de uso de tais recursos, de forma que pudessem, em algum momento \n\nservir para nosso estudo. \u00c9 claro que isso n\u00e3o isenta o uso de recursos mais apropriados \n\npara esse fim. Entretanto a facilidade de se conseguir alguns equipamentos, em \n\ndetrimento da dificuldade de encontrar no mercado ouros mais espec\u00edficos, acaba se \n\ntornando algo a ser cogitado. \n\nAo cogitarmos tais possibilidades, encontramos um novo leque de op\u00e7\u00f5es que \n\nest\u00e3o \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o. Para isso vemos o quanto um telefone celular ou um tablete \n\npodem servir como fonte de capta\u00e7\u00e3o e armazenamento, tanto de \u00e1udio, fotos e v\u00eddeo. A \n\npossibilidade do uso de cart\u00f5es de mem\u00f3ria utilizados nesses aparelhos expande ainda \n\n\n\n73 \n \n\nmais a capacidade de armazenamento destas informa\u00e7\u00f5es. Vamos considerar tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o a facilidade de encontra-los \u00e0 venda, conect\u00e1-los a computadores, bem como a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o necessita de muitos conhecimentos t\u00e9cnicos para essa finalidade, \n\nal\u00e9m poder disponibilizar tais registros na internet utilizando o pr\u00f3prio aparelho \n\npraticamente em tempo real, uma vez que ao realizarmos esse registro, podemos \n\nencaminh\u00e1-los automaticamente. \n\nDurante nosso trabalho fizemos um levantamento de equipamentos que seriam \n\nnecess\u00e1rios para o desenvolvimento de nossa pesquisa. Para isso, necessitar\u00edamos de um \n\ngravador digital, m\u00e1quina digital de fotografia e filmagem, trip\u00e9 para a m\u00e1quina digital, \n\ncaderno para anota\u00e7\u00e3o, prancheta, l\u00e1pis, caneta, borracha. Todos esses equipamentos \n\nforam obtidos. Por\u00e9m alguns precisaram ser comprados fora de nosso pa\u00eds por \n\npossu\u00edrem maior diversidade, melhor qualidade e pre\u00e7os mais acess\u00edveis. Mesmo assim \n\nvale observar que em alguns casos, a utiliza\u00e7\u00e3o desses equipamentos geraria uma s\u00e9rie \n\nde objetos a serem, transportados e instalados. \n\nComo objetos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o utilizamos uma m\u00e1quina digital Sony modelo \n\nA57, um gravador de \u00e1udio, um trip\u00e9 para m\u00e1quina digital, agenda, prancheta, l\u00e1pis, \n\nborracha e caneta. Todos esses equipamentos eram transportados sempre que \n\nrealiz\u00e1vamos nossa pesquisa de campo e isso demandava um esfor\u00e7o, dificuldade de \n\ntransporte, al\u00e9m de um tempo despendido para instala\u00e7\u00e3o sendo que muitas vezes isso \n\natrapalhava o registro de algumas situa\u00e7\u00f5es que se mostravam para n\u00f3s como, por \n\nexemplo, um p\u00e1ssaro que ao pousar em uma \u00e1rvore rapidamente iniciou seu canto, mas \n\nque rapidamente tamb\u00e9m al\u00e7ou seu voo. Al\u00e9m disso as anota\u00e7\u00f5es demandavam um \n\ntempo e concentra\u00e7\u00e3o que muitas vezes n\u00e3o permitia uma maior observa\u00e7\u00e3o. \n\nDiante de tais fatos, decidimos pelo uso de um celular para a capta\u00e7\u00e3o dessas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e isso foi decisivo para nosso processo de pesquisa, pois observamos que \n\nmuitos dos equipamentos que est\u00e1vamos utilizando, se faziam presentes neste pequeno \n\naparelho. \n\n    Assim ao realizarmos os registros de \u00e1udio, poder\u00edamos ao mesmo tempo \n\nrealizar anota\u00e7\u00f5es em nossa agenda, bem como gravar as observa\u00e7\u00f5es que faz\u00edamos e \n\nisso nos daria um andamento mais din\u00e2mico. Al\u00e9m disso, poder\u00edamos realizar registros \n\nfotogr\u00e1ficos, al\u00e9m de filmagens com boa qualidade. Devido a isso, come\u00e7amos a utilizar \n\neste recurso em nosso trabalho de campo sem deixar de usar a m\u00e1quina digital no \n\nmomento em que realiz\u00e1vamos as grava\u00e7\u00f5es das narrativas e capta\u00e7\u00e3o de fotos quando \n\nse fazia necess\u00e1rio o uso de recursos de zoom, regulagens de entrada de luz entre outros \n\n\n\n74 \n \n\nque fossem mais espec\u00edficos. Assim nossa pesquisa ganhou um novo aliado e que aos \n\npoucos se tornou nossa principal fonte de registros. \n\nO celular utilizado foi um de marca Samsung modelo Galaxy S3 e \n\nacrescentamos que ao realizarmos as grava\u00e7\u00f5es, por vezes a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1udio feita pela \n\nm\u00e1quina digital era comprometida porque, em alguns momentos havia muitos sons que \n\natrapalhavam o entendimento das palavras. Entretanto como recurso, utilizamos o \n\ngravador digital do celular e nessas situa\u00e7\u00f5es aproxim\u00e1vamos dos nossos informantes de \n\nforma que obtivemos uma maior clareza do que era falado.  \n\nO uso desse aparelho se fez presente tamb\u00e9m na capta\u00e7\u00e3o dos sons que \n\nouvimos no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus, tanto nos casos dos sons urbanos, \n\nquanto aos sons naturais. Toda essa capta\u00e7\u00e3o gerou um material de boa qualidade que \n\nposteriormente foi utilizado na constru\u00e7\u00e3o das composi\u00e7\u00f5es que realizamos \n\nEssas composi\u00e7\u00f5es retratam a sensa\u00e7\u00e3o presente neste ambiente que apresenta \n\numa diversidade de elementos sonoros caracterizando n\u00e3o somente uma paisagem \n\nsonora, mas sim uma pluralidade de paisagens que se transmutam \u00e0 medida que nos \n\nmovimentamos pelo entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. \n\n \n\n \n\n2.10. OS PROGRAMAS DE EDI\u00c7\u00c3O DE \u00c1UDIO \n\n \n\nParte de nossas experi\u00eancias composicionais tiveram como objeto de cria\u00e7\u00e3o as \n\nnarrativas que registramos. \n\nO desenvolvimento das composi\u00e7\u00f5es aconteceu como fruto de um processo de \n\naudi\u00e7\u00e3o atenta aos registros que hav\u00edamos captado. Por\u00e9m muito do que pudemos fazer \n\ns\u00f3 foi poss\u00edvel devido o uso de softwares de edi\u00e7\u00e3o de \u00e1udio. Isso se deu porque nossos \n\nregistros foram feitos de forma cont\u00ednua onde se registrava todas as situa\u00e7\u00f5es sonoras \n\nque se faziam perceber no ambiente onde nos encontr\u00e1vamos. Mesmo assim, ao \n\niniciarmos os processos de audi\u00e7\u00e3o, nem tudo o que estava registrado nos serviu, sendo \n\nnecess\u00e1rio um trabalho de sele\u00e7\u00e3o e cortes dos elementos sonoros que nos interessava e \n\ntodo esse processo s\u00f3 foi poss\u00edvel porque t\u00ednhamos a nossa disposi\u00e7\u00e3o dois softwares \n\nque nos auxiliaram neste trabalho. S\u00e3o eles o Soundforge vers\u00e3o 7.0 e o Sony Vegas \n\nvers\u00f5es 6.0 e 8.0. O uso desses programas foi primordial para se criar as diversas \n\ncamadas sonoras presente em algumas composi\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n75 \n \n\nAo ouvirmos o material na \u00edntegra, observamos sons que trouxessem alguma \n\ncarater\u00edstica que pudesse nos ser \u00fatil. Para isso seria preciso separar o que nos servia \n\npara que pud\u00e9ssemos realizar o processo de montagem de nossas m\u00fasicas. Esse \n\nprocesso foi realizado com a utiliza\u00e7\u00e3o do programa Soundforge 7.0. Seu uso \n\npossibilitou a sele\u00e7\u00e3o de fragmentos sonoros, amplitude de pot\u00eancia de som, acelera\u00e7\u00e3o \n\nde velocidade do som, elimina\u00e7\u00e3o de sons indesejados e masteriza\u00e7\u00e3o.  \n\nFinalizado esse processo demos in\u00edcio a uma segunda fase que consistiu em \n\nrealizarmos as inser\u00e7\u00f5es do material selecionado de forma a construir as composi\u00e7\u00f5es. \n\nPara isso, utilizamos o programa Vegas nas vers\u00f5es 6.0 e 8.0. Esse foi o momento onde \n\nas composi\u00e7\u00f5es planejadas come\u00e7aram a se tornar algo real, saindo dos limites mentais \n\nsubjetivos, de forma a se tornar algo material representado atrav\u00e9s das composi\u00e7\u00f5es que \n\nrealizamos em decorr\u00eancia deste estudo. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o dessa etapa se fez passo a passo, onde inser\u00edamos em pistas \n\nindividuais os diversos sons. Foi necess\u00e1rio observar que estas inser\u00e7\u00f5es n\u00e3o podiam \n\nacontecer arbitrariamente, era necess\u00e1rio um planejamento al\u00e9m de observar o momento \n\nexato em que os sons deveriam acontecer. \n\nO uso desse programa se deu pela facilidade de manipula\u00e7\u00e3o do mesmo, n\u00e3o \n\nsendo necess\u00e1rio um conhecimento t\u00e9cnico apurado para que se fizesse essa \n\nmanipula\u00e7\u00e3o. Destacamos que esse trabalho primeiramente foi realizado a partir de uma \n\npr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o. Isso foi um recurso usado para que pud\u00e9ssemos fazer uma experi\u00eancia \n\ninicial, mostrando a dimens\u00e3o que essas composi\u00e7\u00f5es poderiam tomar. \n\n \n\n \n\n2.11. O USO DO EST\u00daDIO DE GRAVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nPara que as grava\u00e7\u00f5es pudessem ser desenvolvidas at\u00e9 sua fase final, foi \n\nnecess\u00e1rio que utiliz\u00e1ssemos um est\u00fadio para realizar um trabalho mais aprimorado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s grava\u00e7\u00f5es das m\u00fasicas e seu processo de finaliza\u00e7\u00e3o e isso aconteceu mesmo \n\ncom todos os registros obtidos a partir dos relatos e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1udio. \n\nEssa etapa foi realizada nas depend\u00eancias da Universidade Federal do \n\nAmazonas, no Instituto de Ci\u00eancias Humanas e Letras (ICHL), na sala Est\u00fadio de Som \n\ne Mixagem, pertencente ao Departamento de Artes, no per\u00edodo de 17 de Julho a 18 de \n\nAgosto de 2013. Para isso contamos com o trabalho de dois t\u00e9cnicos de som \n\nencarregados da realiza\u00e7\u00e3o dessa fase, s\u00e3o eles: Rafael Angelo dos Santos Lima e o \n\n\n\n76 \n \n\nprofessor Renato Ant\u00f4nio Brand\u00e3o Medeiros Pinto. Esse momento se configurou por \n\nser um trabalho minucioso onde realizamos uma lapida\u00e7\u00e3o musical.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o no est\u00fadio tamb\u00e9m se fez necess\u00e1ria porque precis\u00e1vamos realizar \n\nas grava\u00e7\u00f5es dos instrumentos musicais presentes nas m\u00fasicas. Para isso foi utilizada \n\numa mesa de som Staner de 4 canais, acoplada ao computador que est\u00e1vamos \n\nutilizando. Para a capta\u00e7\u00e3o dos instrumentos ac\u00fasticos, utilizamos um microfone Shure \n\nSM 57, al\u00e9m de um viol\u00e3o, uma guitarra e um contrabaixo el\u00e9trico.  \n\nEsses instrumentos utilizados foram captados sem a necessidade de efeitos \n\ndigitais, bastando o som puro dos mesmos. Ainda em rela\u00e7\u00e3o ao uso desses \n\ninstrumentos, justificamos seu uso a partir de uma reflex\u00e3o onde compreendemos que as \n\npaisagens sonoras s\u00e3o compostas pelas redes sonoras que percebemos e que todas essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es podem ser utilizadas a servi\u00e7o da composi\u00e7\u00e3o. Com base nesse \n\nentendimento, decidimos manter alguns sons originados a partir de erros na \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos instrumentos. Isso caracterizou por varia\u00e7\u00f5es de din\u00e2micas, \n\ntrastejamentos das cordas do viol\u00e3o, varia\u00e7\u00f5es de andamentos entre outras coisas. \n\nA decis\u00e3o de manter essa caracter\u00edstica foi planejada para que, de alguma \n\nforma, troux\u00e9ssemos para dentro do est\u00fadio, sons carregados das refer\u00eancias simb\u00f3licas \n\ndo ambiente de estudo, e esse pensamento se concretizou com a ideia de que a paisagem \n\nsonora pode ser, entre outras coisas, sons que acontecem naturalmente sem a \n\nnecessidade de um processo de \u201cpolimento\u201d para que se possa perceb\u00ea-los. Assim, o \n\nsimples fato de manter alguns erros de grava\u00e7\u00e3o se mostrou a melhor forma de \n\nrepresentar essa caracter\u00edstica. \n\nAssociado ao processo de grava\u00e7\u00e3o, realizamos um trabalho de sele\u00e7\u00e3o e \n\napresenta\u00e7\u00e3o das imagens originadas do programa de edi\u00e7\u00e3o, que representam a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos sons pertencentes \u00e0s composi\u00e7\u00f5es. Com isso, apresentamos a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos diversos sons que configuram nossas composi\u00e7\u00f5es com inten\u00e7\u00e3o de \n\nmostrar visualmente os passos que caracterizaram a inser\u00e7\u00e3o das diversas camadas \n\nsonoras e de como esse processo se mostrou ao ser finalizado. \n\nO processo de grava\u00e7\u00e3o no est\u00fadio foi um dos mais interessantes e mostrou que \n\nmuito mais se pode realizar no estudo de composi\u00e7\u00f5es decorrentes das paisagens \n\nsonoras. Contudo para dar maior celeridade a isso, foi essencial a realiza\u00e7\u00e3o de um \n\ntrabalho de pr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o para que se obtenha um melhor dimensionamento do produto \n\nfinal, al\u00e9m de poupar horas no trabalho de grava\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n2.12. A AN\u00c1LISE DAS NARRATIVAS \n\n \n\nAs narrativas dos senhores: Raimundo Gomes Bzantino e Manuel de Souza \n\nMoreira foram material suficiente para a produ\u00e7\u00e3o de nossas composi\u00e7\u00f5es. Para \n\ndesenvolver esta parte do estudo foi necess\u00e1rio captar a riqueza dos relatos que por \n\nvezes n\u00e3o se faziam observar a priori. De qualquer forma, a partir de um processo \n\nminucioso de audi\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar diversos elementos presentes nesses \n\nregistros que foram important\u00edssimos para a cria\u00e7\u00e3o das composi\u00e7\u00f5es que \n\ndesenvolvemos nessa pesquisa. \n\nEsse material caracteriza-se por ser algo que est\u00e1 al\u00e9m das pr\u00f3prias palavras \n\nque ouvimos nos relatos. Os pr\u00f3prios sons ambientes presentes nos locais onde \n\ncoletamos essas falas se juntaram ao corpo deste estudo por entendermos que muito do \n\nque se tratou tem uma forte liga\u00e7\u00e3o com os sons que se faziam ouvir no momento de \n\nregistro das narrativas. \n\nEm alguns momentos, os sons e m\u00fasicas\n18\n\n que se ouviam ao fundo dos \n\ndepoimentos soavam como uma trilha sonora, refor\u00e7ando o que se havia dito. Numa \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o isso \u00e9 t\u00e3o marcante que optamos por simplesmente manter o \n\nregistro na \u00edntegra sobre as lembran\u00e7as do que existia na Alameda do Samba, pois a \n\nm\u00fasica\n19\n\n que est\u00e1 sendo emitida pelos carros de som acaba configurando a real sensa\u00e7\u00e3o \n\nque um de nossos informantes est\u00e1 sentindo. Com isso, o que se caracteriza \u00e9 uma volta \n\nao passado e o afloramento da saudade de uma \u00e9poca que um dia existiu naquele \n\nambiente. \n\n \n\n \n\n2.13. OS PROGRAMAS DE EDI\u00c7\u00c3O DE PARTITURAS \n\n \n\nComo resultado do processo de cria\u00e7\u00e3o das composi\u00e7\u00f5es, fizemos a edi\u00e7\u00e3o das \n\npartituras dos instrumentos utilizados, de forma que possam servir de orienta\u00e7\u00e3o para \n\nnovas pesquisas ou poss\u00edveis cria\u00e7\u00f5es. Nossa finalidade foi fazer um registro das linhas \n\n                                                           \n18\n\n Aqui vamos fazer uma reflex\u00e3o sobre a m\u00fasica presente neste ambiente pois o entorno do Samb\u00f3dromo \n\nde Manaus possui por diversos momentos, a presen\u00e7a da m\u00fasica. Tanto nos dias de atividades dentro do \n\nSamb\u00f3dromo, quanto pelos carros de som que se fazem presentes nos fins de semana. Entretanto esse n\u00e3o \n\no \u00fanico som que ali est\u00e1 inserido, pois em decorr\u00eancia desta pesquisa foi poss\u00edvel captar e registrar uma \n\ndiversidade sonora ali presente e essa diversidade serviu para a realiza\u00e7\u00e3o de nossas experi\u00eancias \n\ncomposicionais. \n19\n\n A carga simb\u00f3lica presente na m\u00fasica que se ouve ao fundo desta narrativa, \u00e9 t\u00e3o marcante que serviu \n\ncomo principal elemento de nossa experi\u00eancia composicional. \n\n\n\n78 \n \n\nmel\u00f3dicas desenvolvidas nas m\u00fasicas compostas a partir de nossas reflex\u00f5es sobre as \n\npaisagens sonoras do entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. Esse registro, associado a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das edi\u00e7\u00f5es de \u00e1udio, representadas atrav\u00e9s das figuras indicativas da \n\ninser\u00e7\u00e3o dos sons ambientais servem como suporte para a compreens\u00e3o de nosso \n\ntrabalho. \n\nPara desenvolver a edi\u00e7\u00e3o dessas partituras, utilizamos o programa Sibelius 4. \n\nO uso desse programa na verdade n\u00e3o foi algo novo, pois j\u00e1 o utilizamos a longo tempo. \n\nCertamente este foi um dos fatores que contribu\u00edram para a escolha deste programa de \n\nedi\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, este software apresenta uma gama de recursos de edi\u00e7\u00e3o de \n\npartituras que facilitam o trabalho de quem se arvora a utiliz\u00e1-lo. \n\nRealizamos a edi\u00e7\u00e3o da partitura de tr\u00eas m\u00fasicas que foram desenvolvidas \n\nnesse trabalho. S\u00e3o elas: Funk do Manuel, Escola de Samba Unidos da Avenida Pedro \n\nTeixeira, e o segundo movimento da m\u00fasica Saudade meu bem saudade, de forma que \n\nestas composi\u00e7\u00f5es possam ser tocadas por outros m\u00fasicos ou at\u00e9 mesmo reproduzidas \n\nem algum computador. \n\nO material desenvolvido teve como objetivo auxiliar em outras pesquisas sobre \n\ncomposi\u00e7\u00f5es realizadas a partir das paisagens sonoras, principalmente se forem \n\ndesenvolvidas tendo como objeto de estudo lugares da cidade de Manaus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n \n\n \n\n3.1. A ESCUTA E A EXPERI\u00caNCIA COMPOSICIONAL \n\n \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que sustentou nossa pesquisa e o processo \n\nmetodol\u00f3gico originou o material apresentado neste terceiro cap\u00edtulo. Buscamos \n\nexaminar como as diversas particularidades presentes nas paisagens sonoras \n\nidentificadas serviram para desenvolver nossas experi\u00eancias compositivas. Para isso \n\ndescrevemos as motiva\u00e7\u00f5es das escolhas sonoras e crit\u00e9rios que levaram a cria\u00e7\u00e3o das \n\ncomposi\u00e7\u00f5es realizadas, al\u00e9m de expor as t\u00e9cnicas utilizadas. \n\nNessas composi\u00e7\u00f5es, as paisagens sonoras foram os elementos motivadores, \n\ntanto pela qualidade ac\u00fastica quanto pela possibilidade de se realizar uma percep\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva. Como resultado da vida e dos acontecimentos naturais presentes no entorno \n\ndo Samb\u00f3dromo de Manaus, surge seu meio ambiente ac\u00fastico e tendo-o como base, \n\nsurgiram nossas composi\u00e7\u00f5es que buscaram trabalhar as diversas caracter\u00edsticas sonoras \n\ne como elas s\u00e3o percebidas. \n\nAinda retratando como se realizaram as composi\u00e7\u00f5es apresentamos as \n\nobserva\u00e7\u00f5es que fizemos dos relatos, e de como elas foram utilizadas para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas composi\u00e7\u00f5es apresentadas nesse trabalho, bem como manipulamos os sons \n\nambientais de forma que pudessem colaborar para que se chegasse num produto final \n\ncaracterizado pelos m\u00e9todos de agrupamento de sons, al\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nmusicais e batidas eletr\u00f4nicas. \n\nEsta justaposi\u00e7\u00e3o de elementos sonoros \u00e9 um recurso que est\u00e1 presente no meio \n\ncinematogr\u00e1fico, mas de forma alguma, isso impossibilita seu uso na m\u00fasica, na \n\nverdade a \u201ccolagem\u201d de elementos \u00e9 muito mais difundida e tem uma influ\u00eancia muito \n\nmais ampla. \n\n \n\nEntretanto, a justaposi\u00e7\u00e3o de elementos n\u00e3o \u00e9 um recurso somente \n\ncinematogr\u00e1fico. Nas artes visuais a \u201ccolagem\u201d em Picasso, Braque e \n\nem Griss se aproximam desta t\u00e9cnica, ou seja, a da justaposi\u00e7\u00e3o por \n\nimagens. E, na m\u00fasica moderna, surgem tamb\u00e9m compositores que \n\nprocuram utilizar este recurso t\u00e9cnico, como auxiliares, nas \n\nexperi\u00eancias da m\u00fasica concreta desenvolvida, por exemplo, pelo \n\ncompositor Stockhausen. \n\nObservamos que a \u201cmontagem\u201d gera um \u201cproduto\u201d, que justapostos \n\nengendram \u201cuma terceira coisa\u201d e se tornam correlatos (ZAGO, 2002, \n\np. 153). \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nEm nosso trabalho desenvolvemos composi\u00e7\u00f5es que pudessem estar \n\nintimamente ligadas a diversas possibilidades de uso do som. Desde os princ\u00edpios \n\nsimb\u00f3licos utilizados por Vivaldi e Villa-Lobos ao retratar os sons ambientais atrav\u00e9s \n\nde instrumentos musicais, al\u00e9m das possibilidades desenvolvidas por Schaeffer e \n\nGilberto Mendes ao utilizar os sons brutos em suas composi\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo ao \n\ninserirmos sons eletr\u00f4nicos, as experi\u00eancia compositivas que realizamos est\u00e3o atreladas \n\naos conceitos abordados de forma que desenvolvemos redes de apropria\u00e7\u00f5es sonoras \n\ncriando diversos sistemas m\u00fatuos de sonoridades decorrentes de nossas percep\u00e7\u00f5es \n\nlan\u00e7adas sobre as paisagens sonoras presentes no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. \n\nSegundo Zago (2002, p. 128) \u201cA partir da a\u00e7\u00e3o perceptiva, o artista busca recursos na \n\nlinguagem mais pr\u00f3xima para poder representar o efeito fugaz, que \u00e9 persistente no que \n\n\u00e9 percebido\u201d. \n\nComo resultado de um processo experimental, desenvolvemos quatro \n\ncomposi\u00e7\u00f5es que de forma geral apresentam dura\u00e7\u00f5es em torno de trinta segundos e um \n\nminuto. Essas composi\u00e7\u00f5es foram desenvolvidas aproveitando o material sonoro \n\nregistrado e s\u00e3o a s\u00edntese e resposta aos questionamentos que originaram este trabalho.  \n\nAssim nossas composi\u00e7\u00f5es sonoras est\u00e3o apresentadas da seguinte forma: \n\nSaudade meu bem saudade (Primeiro movimento), Saudade meu bem saudade \n\n(Segundo movimento), Funk do Manuel e Escola de Samba unidos da Avenida Pedro \n\nTeixeira. \n\nAs composi\u00e7\u00f5es musicais refletem as caracter\u00edsticas da percep\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens sonoras e foram desenvolvidas a partir de nosso interesse em retratar as \n\npossibilidades expressivas do ambiente sonoro estudado. \n\nPara que este estudo sirva de refer\u00eancias para novas pesquisas, essas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es encontram-se anexas em um dvd, bem como as partituras do material \n\ndesenvolvido pelos instrumentos musicais que utilizamos encontram-se anexadas a este \n\ntrabalho. \n\nNessas composi\u00e7\u00f5es, utilizamos a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos sonoros \n\ncaptados, buscando mostrar o simbolismo que est\u00e1 carregado nos sons que se ouvem em \n\nnossas experi\u00eancias composicionais. Nelas n\u00e3o objetivamos extrair um material \n\nexclusivo que denotasse uma quantidade de eventos sonoros, na verdade intencionamos \n\nmostrar a capacidade do som, referenciando o contexto e fontes sonoras que pudessem \n\n\n\n81 \n \n\ngerar expectativas que foram exploradas como ferramenta de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndesconstru\u00e7\u00e3o da identidade linear dos sons. \n\nPara explicar teoricamente os passos que foram empreendidos nas experi\u00eancias \n\ncomposicionais, utilizaremos as palavras de Boulez (1986), justificando que se fez \n\nnecess\u00e1rio a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es estruturais musicais encontrados a partir dos \n\nregistros que realizamos. Em suas palavras o autor nos direciona para o encontro de \n\nprinc\u00edpios que ir\u00e3o nortear o pensamento no ato da composi\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nPara concluir, vamos definir o que julgamos ser os constituintes \n\nindispens\u00e1veis de um m\u00e9todo anal\u00edtico ativo: deve-se partir de uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o t\u00e3o minuciosa e exata quanto poss\u00edvel dos fatos musicais \n\nque nos s\u00e3o propostos; em seguida, deve-se encontrar um esquema, \n\numa lei de organiza\u00e7\u00e3o interna que d\u00ea conta, com o m\u00e1ximo de \n\ncoer\u00eancia, destes fatos; vem, enfim, a interpreta\u00e7\u00e3o das leis de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o deduzidas dessa aplica\u00e7\u00e3o particular. Todas essas etapas \n\ns\u00e3o necess\u00e1rias; seria entregar-se a um trabalho de t\u00e9cnico \n\ninteiramente secund\u00e1rio n\u00e3o prosseguir at\u00e9 a etapa capital: a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o das estruturas; a partir da\u00ed, e da\u00ed somente, poderemos nos \n\ncertificar de que a obra foi assimilada e compreendida. (BOULEZ, \n\n1986, p. 16). \n\n \n\n \n\nAo retratarmos a percep\u00e7\u00e3o do ambiente sonoro com a experi\u00eancia do ouvinte \n\nnele localizado, as composi\u00e7\u00f5es decorrentes do processo de cria\u00e7\u00e3o se tornaram o \n\nresultado de uma experimenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de todos esses elementos analisados e \n\nexperimentados at\u00e9 que se chegasse a um produto final, caracterizados pelas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es aqui apresentadas. \n\nPara que pud\u00e9ssemos realizar nossas composi\u00e7\u00f5es foi necess\u00e1rio um mergulho \n\nprofundo na audi\u00e7\u00e3o de todo o material sonoro coletado com a inten\u00e7\u00e3o de identificar o \n\nque pudesse ser utilizado em nosso processo de cria\u00e7\u00e3o. Todo esse trabalho de audi\u00e7\u00e3o \n\nprecisou primeiramente ser constru\u00eddo a partir da mudan\u00e7a de paradigmas onde \n\nabandonamos conceitos que se lan\u00e7am sobre a m\u00fasica e do uso de sons. Isso aconteceu \n\nporque para n\u00f3s tudo pode ser utilizado como recurso sonoro em nossas composi\u00e7\u00f5es. \n\nPara isso foi necess\u00e1rio estar muito atento para todos os sons presentes em nossos \n\narquivos. Sendo assim, apitos de m\u00e1quinas, buzinas, entre tantas outras fontes sonoras \n\npassaram por um processo minucioso de escuta e sele\u00e7\u00e3o de forma que pudessem ser \n\nutilizados. Essa atitude se deu a partir de uma escuta caracterizada por uma postura de \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o musical tratado por Santos (2004) como uma escuta n\u00f4made. \n\n \n\n\n\n82 \n \n\nComo um n\u00f4made, o ato de escutar torna-se um vagar de qualquer \n\nlugar a qualquer lugar, a qualquer momento, deixando de lado pontos \n\nde vista fixos e lan\u00e7ando-se ao pr\u00f3prio jogo da sensa\u00e7\u00e3o. O trajeto \n\nmobiliza a escuta (SANTOS 2004, p. 21). \n\n \n\nAssociado a essa postura, realizamos registros em nosso ambiente de estudo de \n\nforma que n\u00e3o nos fix\u00e1vamos em um lugar espec\u00edfico. Na verdade desenvolvemos \n\ncaminhadas pelo entorno do Samb\u00f3dromo com a inten\u00e7\u00e3o de realizar os registros \n\nsonoros de tudo que pudesse ser captado por nosso equipamento. Como fruto da \n\nexperi\u00eancia compositiva sobre os sons que se caracterizam a paisagem sonora que se \n\nouve no entorno do Samb\u00f3dromo, desenvolvemos composi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o fruto de um \n\nprocesso de reconfigurar o que se encontra presente neste ambiente e assim criamos \n\nduas composi\u00e7\u00f5es. \n\n A composi\u00e7\u00e3o denominada Saudade meu bem saudade (2\u00ba Movimento) foi \n\ncriada com os sons que registramos ao caminhar pela Alameda do Samba e teve como \n\nprinc\u00edpio a associa\u00e7\u00e3o do som do viol\u00e3o aos sons de canto de sapos, p\u00e1ssaros e \u00e1gua \n\ncorrente. Isso se fez para que pud\u00e9ssemos retratar os sons da natureza que ali ouvimos \n\nde forma transmitir uma sensa\u00e7\u00e3o buc\u00f3lica constru\u00edda a partir de sons pass\u00edveis de \n\npercep\u00e7\u00f5es carregadas de simbolismos que, de alguma forma, criam uma paisagem \n\nsonora que se identifica com o contato com esses elementos sonoros naturais. \n\nUma das principais paisagens sonoras que se ouvem neste ambiente acontece \n\nno per\u00edodo de carnaval da cidade de Manaus, pois o som das escolas de samba se faz \n\nouvir caracterizando uma paisagem sonora que mesmo sendo pontual, se destaca com \n\nfacilidade dentre as outras que se fazem ouvir.  \n\n A segunda composi\u00e7\u00e3o feita a partir do uso dos sons ambientais retratou como \n\ncaracter\u00edstica da urbanidade, um samba, pois esse \u00e9 um dos sons que se ouvem neste \n\nambiente quando chega o per\u00edodo do carnaval na cidade de Manaus. Essa composi\u00e7\u00e3o \n\ndenominada Escola de Samba Unidos da Avenida Pedro Teixeira se constitui das \n\nsonoridades produzidas e registradas na Avenida Pedro Teixeira, que faz parte do \n\nentorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. Ao realizarmos os registros sonoros presentes \n\nnessa avenida, e ap\u00f3s o processo de audi\u00e7\u00e3o do material coletado, percebemos no \n\nemaranhado de sons urbanos uma buzina de carro que apresentou uma caracter\u00edstica \n\nr\u00edtmica e mel\u00f3dica id\u00eantica aos apitos que se ouvem nas escolas de samba. Isso foi \n\ndeterminante para a escolha de uma das composi\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n83 \n \n\nAo associarmos esses dados e com base nos outros sons captados nesse \n\nambiente, retratamos a sonoridade caracter\u00edstica que ouvimos ao estarmos imersos nesse \n\nambiente durante o per\u00edodo carnavalesco. Al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o dos sons pertencentes \u00e0 \n\nessa paisagem sonora, fizemos o uso de um viol\u00e3o e um contrabaixo. O uso desses \n\ninstrumentos aconteceu para cri\u00e1ssemos uma melodia e acompanhamento para esta \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. \n\n A mesma preocupa\u00e7\u00e3o em se manter como um ouvinte n\u00f4made se fez presente \n\nao ouvirmos relatos que coletamos, pois elas serviram para descobrir formas de \n\npercep\u00e7\u00e3o das paisagens sonoras do nosso ambiente de pesquisa, reveladas atrav\u00e9s de \n\nnossos informantes, usu\u00e1rios deste espa\u00e7o. Destacamos que esse material mostrou ser \n\numa fonte de estudo que est\u00e1 muito al\u00e9m das palavras que ali est\u00e3o contidas. Isso \n\naconteceu porque os elementos sonoros que estavam presentes nos ambientes onde \n\nrealizamos os registros das narrativas, num determinado momento mostraram um \n\npotencial enorme para a constru\u00e7\u00e3o de uma das composi\u00e7\u00f5es que realizamos.  \n\nA composi\u00e7\u00e3o denominada Saudade meu bem saudade (1\u00ba Movimento) \n\napresenta a associa\u00e7\u00e3o da fala, associada \u00e0 sonoriza\u00e7\u00e3o exterior ao relato utilizado e \n\nacabou por se tornar a pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o. Isso aconteceu porque ao associarmos as \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas, juntamente com o que ouvimos ao fundo, percebemos que se \n\ntratava de um momento \u00fanico onde tudo se encaixava perfeitamente. Por isso nossa \n\nescolha em manter esse registro na \u00edntegra, uma vez que composi\u00e7\u00e3o musical se \n\nconfigura da pluralidade desses sons. \n\nDesenvolvemos outra composi\u00e7\u00e3o feita com base no material recolhido dos \n\nrelatos. Nela, a pr\u00f3pria fala de nosso informante cujo primeiro nome \u00e9 \u201cManuel\u201d, \n\napresenta um conjunto de elementos musicais com predomin\u00e2ncias r\u00edtmicas que, em \n\nassocia\u00e7\u00e3o ao que estava sendo tratado, serviram para a cria\u00e7\u00e3o de um funk dentro das \n\ncaracter\u00edsticas presentes nas composi\u00e7\u00f5es de cantores como James Brown\n20\n\n. O nome \n\ndessa composi\u00e7\u00e3o \u00e9 Funk do Manuel e esclarecemos que a escolha do g\u00eanero musical \n\ndescrito n\u00e3o se deu indiscriminadamente, isso \u00e9 resultado de uma escuta atenta e de um \n\nprocesso de tentativas e an\u00e1lises que nos indicaram esse caminho para que \n\nrealiz\u00e1ssemos nossa composi\u00e7\u00e3o. Destacamos tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o de um \n\n                                                           \n20\n\n Usamos esse exemplo por se tratar de um dos maiores nomes deste g\u00eanero musical. Entretanto isso n\u00e3o \n\nexclui a possibilidade de outros nomes e g\u00eaneros musicais que possam ser associados a outros momentos \n\ndeste trabalho.  \n\n\n\n84 \n \n\nacompanhamento ritmo decorrente de batidas eletr\u00f4nicas de forma a retratar a \n\nacelera\u00e7\u00e3o e o uso das m\u00e1quinas como reflexo da urbanidade. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho com essas caracter\u00edsticas, \u00e9 preciso que \n\nestejamos abertos \u00e0s possibilidades criadas a partir do material coletado, e n\u00e3o \n\nsimplesmente coletar material intencionando criar algo espec\u00edfico. Por isso nossas \n\ncomposi\u00e7\u00f5es se desenvolveram sem nenhuma inten\u00e7\u00e3o anterior a pr\u00f3pria escuta do que \n\nobtivemos em nossos registros sonoros. \n\n \n\n \n\n3.2. SAUDADE MEU BEM SAUDADE \n\n \n\nEm suas palavras, seu Bzantino mostrou como as lembran\u00e7as de um passado \n\nvivido neste lugar podem refletir na atualidade em sua vida. A mem\u00f3ria das redes de \n\nelementos naturais que ali existiam fizeram-se presentes em diversos momentos de sua \n\nfala, tanto ao lembrar-se dos banhos de igarap\u00e9s, quanto de toda a informa\u00e7\u00e3o sonora \n\nque se ouvia dos p\u00e1ssaros e da \u00e1gua. Al\u00e9m disso, lembrou-se dos momentos em que se \n\nreunia com os amigos e tocavam viol\u00e3o. Entretanto essa lembran\u00e7a contrasta com a \n\nnova realidade presente neste lugar e isso ficou acentuado ao retratar o excesso de \n\nvolume dos carros de som. \n\nTendo essas refer\u00eancias, desenvolvemos uma composi\u00e7\u00e3o que pudesse de \n\nalguma forma criar a atmosfera que se ouvia na \u00e9poca em se podia banhar-se naquele \n\nigarap\u00e9. Para isso utilizamos os diversos que sons que captamos do canto de p\u00e1ssaros e \n\nsapos ao final da tarde. \n\nEsses sons se fazem presentes ainda hoje porque, mesmo com o crescimento da \n\ncidade e das constru\u00e7\u00f5es que ali se encontram ainda existe algum resqu\u00edcio da natureza \n\ncaracterizada por algumas vegeta\u00e7\u00f5es que est\u00e3o presentes no terreno pertencente ao \n\nCart\u00f3dromo de Manaus, al\u00e9m dos igarap\u00e9s que ainda correm por aquelas ruas. Isso \n\nmostra que esse ambiente possui um intrincado de redes sonoras que se caracterizam \n\npelas mais diversificadas formas. \n\nEntretanto vamos explicar como se deu a escolha do trecho que utilizamos para \n\na cria\u00e7\u00e3o dessa m\u00fasica: \n\nAo ouvirmos atentamente o relato de seu Bzantino, observamos que por \n\ndiversas vezes o mesmo faz refer\u00eancias \u00e0 suas lembran\u00e7as do passado vivido naquele \n\n\n\n85 \n \n\nlugar. Esses momentos s\u00e3o refletidos atrav\u00e9s de um ar nost\u00e1lgico que seu Bzantino \n\nexprime. \n\nContudo existe um momento interessante, pois ao falar a respeito da natureza \n\nque ali se fazia presente, ao fundo podia se ouvir algumas m\u00fasicas de forr\u00f3 que tocavam \n\nem um carro de som pr\u00f3ximo de onde est\u00e1vamos. \n\nPor um instante as m\u00fasicas pararam de tocar e, ao recome\u00e7ar p\u00f4de se ouvir \n\numa m\u00fasica onde o refr\u00e3o dizia as palavras \u201csaudade, meu bem saudade\u201d. Essas \n\npalavras que se ouviam na paisagem sonora criada por esse ve\u00edculo serviram como uma \n\ntrilha sonora natural, pois a narrativa de seu Bzantino estava carregada de um \n\nsaudosismo remanescente de suas lembran\u00e7as. Observamos ent\u00e3o que n\u00e3o seria \n\nnecess\u00e1ria a inser\u00e7\u00e3o de elementos musicais externos para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o a partir destas palavras: \n\n \n\nMuito antes de ser a Alameda do Samba [...] muito antes. E aqui \n\naonde \u00e9 esse c\u00f3rrego agora, era um igarap\u00e9 de \u00e1gua limpa e que a \n\ngente vinha pra c\u00e1 tomar banho, pescar [...] pescar, se pescava aqui \n\ndentro, tomava banho, ainda quando a \u00e1gua n\u00e3o era polu\u00edda n\u00e9. Depois \n\nque poluiu n\u00e3o serviu mais de nada, ficou esse c\u00f3rrego a\u00ed com a \u00e1gua \n\nmaltratada, podre. \n\nAonde \u00e9 o Cart\u00f3dromo era um lago que se andava de canoa, tinha uns \n\np\u00e9s de buritizeiro. O pessoal passeava a\u00ed e brincava. Aqui chamava-se \n\nbacia de prata. \n\nBacia de prata chamava-se  \n\nAonde fica aqui a igreja dos M\u00f3rmons tinha um campo de areia, areia \n\nbranquinha, branquinha [...] um areal bem branquinho, o pessoal \n\nbrincava de futebol aos domingos. Final de semana feriados. \n\nE hoje essa \u00e1rea toda com o progresso [...] Eu venho sempre aqui pela \n\nquest\u00e3o nost\u00e1lgica de pensar no antes e o que \u00e9 hoje [...] Ent\u00e3o \u00e0s \n\nvezes eu venho pra c\u00e1 at\u00e9 pr\u00e1 eu ter um relax, ficar meditando certas \n\ncoisas. O que foi o passado e o que \u00e9 o presente hoje. \n\n \n\n \n\nIsso evidencia que sua rela\u00e7\u00e3o era muito mais antiga ao simples fato de utilizar \n\naquele ambiente para soltar papagaio de papel. \n\nSuas palavras demostram que mesmo com as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas neste \n\nlugar, o mesmo ainda lhe \u00e9 muito acolhedor e sempre que pode est\u00e1 presente nos finais \n\nde semana de forma que pode refletir sobre o passado e at\u00e9 mesmo para ter um \u201crelax\u201d. \n\nToda essa atmosfera nos levou a concep\u00e7\u00e3o de uma m\u00fasica que se desenvolve \n\nem dois momentos: o primeiro retrata as lembran\u00e7as de seu Bzantino atrav\u00e9s das \n\npalavras citadas e o segundo a ambi\u00eancia sonora criada com os sons que existiam \n\nnaquele lugar, representado pelo coaxar dos sapos e canto de p\u00e1ssaros. \n\n\n\n86 \n \n\nPara esse segundo momento, desenvolvemos uma composi\u00e7\u00e3o que buscasse \n\nrecriar uma atmosfera nost\u00e1lgica tendo os sons da natureza organizados em camadas, \n\ncomo se fossem uma orquestra de diversos instrumentos, transmitindo uma harmonia \n\nque se uniu ao som do viol\u00e3o que se desenvolveu realizando uma melodia com a \n\npredomin\u00e2ncia de tr\u00eamolos\n21\n\n. Isso foi desenvolvido porque este ambiente al\u00e9m de ser \n\ndescrito como um lugar que possu\u00eda uma natureza rica em seus elementos visuais e \n\nsonoros, ainda hoje guarda alguns destes sons que, mesmo de forma mais sutil, se fazem \n\nouvir e possibilitam uma percep\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3licas, a ponto de fazer reviver \n\nnas lembran\u00e7as de se Bzantino uma \u00e9poca passada onde o mesmo se deleitava com o \n\ncontato com a natureza e isso nos levou a uma composi\u00e7\u00e3o que subjetivamente buscou \n\nrecriar esses momentos, apresentados no segundo movimento desta composi\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim a m\u00fasica \u201cSaudade meu bem saudade\u201d est\u00e1 dividida em dois \n\nmovimentos: a fala de seu Bzantino com o forr\u00f3 tocando ao fundo\n22\n\n e \u201cSaudade meu \n\nbem Saudade- 2\u00ba Movimento (para viol\u00e3o e orquestra de sons naturais)\u201c\n23\n\n.  \n\nO primeiro movimento, por se caracterizar pela pr\u00f3pria grava\u00e7\u00e3o do relato, \n\ntendo as m\u00fasicas tocadas ao fundo caracterizando a paisagem sonora daquele momento, \n\nn\u00e3o possui a necessidade de ser retratado atrav\u00e9s de visualiza\u00e7\u00f5es, pois o pr\u00f3prio ato da \n\nescuta presente na grava\u00e7\u00e3o se encarrega dessa fun\u00e7\u00e3o.  \n\nPara o segundo movimento, por possuir a inser\u00e7\u00e3o de diversas camadas \n\nsonoras, associadas ao som do viol\u00e3o, necessita ser apresentado para que se tenha um \n\nmelhor entendimento do processo de constru\u00e7\u00e3o dessa composi\u00e7\u00e3o. \n\nEssa composi\u00e7\u00e3o foi desenvolvida tendo oito elementos sonoros presentes em \n\nsua constru\u00e7\u00e3o. Esses elementos est\u00e3o representados por linhas gr\u00e1ficas apresentadas \n\npor figuras que representam a inser\u00e7\u00e3o dos sons captados.  \n\nPara melhor exemplificar destacaremos um a um os elementos utilizados nessa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o sonora. De forma geral utilizamos os sons provenientes do canto de \n\np\u00e1ssaros (Figuras 3, 4, 5 e 6): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n21\n\n Os tr\u00eamolos consistem em se realizar toques repetitivos numa mesma nota para que um determinado \n\nsom seja ouvido constante e repetidamente. \n22\n\n Faixa 1 do dvd em anexo. \n23\n\n Faixa 2 do dvd em anexo. \n\n\n\n87 \n \n\nFigura 3. Linha 1 (canto de p\u00e1ssaro). \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\nFigura 4. Linha 5 (canto de p\u00e1ssaro). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n \n\nFigura 5. Linha 6 (canto de p\u00e1ssaro). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n \n\nFigura 6. Linha 8 (canto de p\u00e1ssaro) \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n \n\nForam utilizados tamb\u00e9m coaxar de sapos (figuras 7, 8 e 9) para construir a \n\natmosfera natural deste ambiente. \n\n \n\nFigura 7. Linha 2 (coaxar de sapo). \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n. \n\nFigura 8. Linha 3 (coaxar de sapo). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n\n\n88 \n \n\nFigura 9. Linha 4 (coaxar de sapo). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n \n\nAcrescentamos que a inser\u00e7\u00e3o desses sons naturais funciona como se fosse \n\numa orquestra realizando um acompanhamento instrumental e se fizeram presentes para \n\nservir de suporte para a composi\u00e7\u00e3o feita para viol\u00e3o (figura 10) que se tornou o \n\ninstrumento solista dentro desse arranjo e tudo isso forma o conjunto sonoro que \n\napresentamos como resultado dessa composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 10. Linha 7 (viol\u00e3o). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo G \n\n \n\nPara que se tenha uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o da montagem de elementos sonoros \n\nfeitos nesta composi\u00e7\u00e3o, vide o anexo G. \n\nOutra forma de representa\u00e7\u00e3o musical que aqui apresentamos \u00e9 a partitura que \n\nfizemos da composi\u00e7\u00e3o para o viol\u00e3o e orquestra de sons naturais que se ouve. A \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste procedimento em muito contribui para o entendimento dessa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, uma vez que ela elucida os procedimentos mel\u00f3dicos desenvolvidos por \n\nesse instrumento ao ouvirmos essa m\u00fasica, bem como se d\u00e1 a inser\u00e7\u00e3o do som desse \n\ninstrumento aos sons naturais registrados em nosso ambiente de estudo. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da m\u00fasica feita para ser executada pelo viol\u00e3o teve como objetivo \n\nbuscar transmitir uma sensa\u00e7\u00e3o de tranquilidade e continuidade sonora uma vez que ao \n\nestarmos imersos neste ambiente, os diversos sons se ouvem continuamente. Como s\u00e3o \n\nrepresentados atrav\u00e9s de diversas fontes sonoras, o que se percebe \u00e9 uma continuidade \n\nonde as interrup\u00e7\u00f5es de cantos s\u00e3o preenchidas por outros sons. \n\nO viol\u00e3o \u00e9 um instrumento que possui uma caracter\u00edstica sonora particular \n\nonde os sons das cordas n\u00e3o apresentam a condi\u00e7\u00e3o de serem emitidos e perpetuados \n\n\n\n89 \n \n\npor muito tempo \u2013 como se fosse apenas um sapo \u2013 ao repetirmos os ataques nas cordas, \n\ntransmitimos a sensa\u00e7\u00e3o de outros sons integrantes da sensa\u00e7\u00e3o de continuidade sonora \n\n\u2013 com se fossem diversos sapos ouvidos ao mesmo tempo \u2013 para isso escolhemos a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma linha mel\u00f3dica desenvolvida atrav\u00e9s de tr\u00eamolos que consistem em \n\nataques seguidos numa determinada corda gerando a percep\u00e7\u00e3o dessa continuidade \n\nsonora. \n\nComo forma de representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do coaxar dos sapos e cantos de \n\np\u00e1ssaros, realizamos no viol\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o que trabalha duas linhas mel\u00f3dicas \n\ndesenvolvidas em regi\u00f5es diferentes no instrumento com a intens\u00e3o de criar a sensa\u00e7\u00e3o \n\nque se tem ouvindo as caracter\u00edsticas dos sapos (melodia aguda), quanto os p\u00e1ssaros que \n\nouvimos neste ambiente (melodia grave e m\u00e9dia). Optamos em usar essas caracter\u00edsticas \n\npara procurar recriar atrav\u00e9s deste instrumento, sons carregados de simbolismo que \n\nrepresentassem as particularidades dos cantos dos animais que ouvimos no entorno do \n\nSamb\u00f3dromo de Manaus. \n\nIniciamos a composi\u00e7\u00e3o com harm\u00f4nicos que acontecem gradualmente em \n\nintervalos de tempo espa\u00e7ados de forma a contrastar com os sons naturais que se fazem \n\npresentes no primeiro compasso dessa composi\u00e7\u00e3o. \n\nPrimeiramente iniciamos a composi\u00e7\u00e3o com harm\u00f4nicos acontecendo \n\nespa\u00e7adamente para que se possa ouvir o contraste criado com os sons naturais.  \n\nPara que se visualize o que propomos nessa composi\u00e7\u00e3o, apresentamos a \n\npartitura (figura 11) para viol\u00e3o de forma que se possa entender os procedimentos \n\nadotados para esse instrumento \n\nFigura 11. Harm\u00f4nicos do in\u00edcio da m\u00fasica Saudade meu bem saudade (2\u00ba Movimento). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo C \n\n\n\n90 \n \n\nDe forma geral, essa composi\u00e7\u00e3o (figura 12) apresenta duas linhas mel\u00f3dicas \n\nonde existe um contraste entre as notas graves e agudas. Nessa composi\u00e7\u00e3o a \n\ncaracter\u00edstica mel\u00f3dica desenvolve uma constru\u00e7\u00e3o onde as notas agudas se mant\u00eam em \n\nsua maior parte est\u00e1ticas representando a melodia do coaxar dos sapos. Isso foi \n\nplanejado porque n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a de grandes varia\u00e7\u00f5es mel\u00f3dicas nesse som. Mesmo \n\nassim, ao observarmos o desenvolvimento mel\u00f3dico da regi\u00e3o mais grave, h\u00e1 a presen\u00e7a \n\nde uma movimenta\u00e7\u00e3o mel\u00f3dica mais cont\u00ednua, por\u00e9m n\u00e3o muito desenvolvida. Isso \n\nocorre com base nas caracter\u00edsticas dos cantos dos p\u00e1ssaros que, de forma geral \n\napresentam maiores varia\u00e7\u00f5es de notas. \n\n \n\nFigura 12. Visualiza\u00e7\u00e3o mel\u00f3dica das linhas agudas e graves da m\u00fasica Saudade meu bem saudade (2\u00ba \n\nmovimento) \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo C. \n\n\n\n91 \n \n\nConclu\u00edmos esta composi\u00e7\u00e3o com a gradativa diminui\u00e7\u00e3o do andamento \n\n(figura 13), caracterizada pelo \u201cralentando\u201d al\u00e9m de um relaxamento mel\u00f3dico, onde as \n\nnotas da segunda melodia se movimentam com pequenos saltos, de forma a transmitir \n\numa sensa\u00e7\u00e3o de tranquilidade e paz que culminam num acorde de \u201crepouso\u201d que se \n\nencarrega de transmitir a sensa\u00e7\u00e3o de finaliza\u00e7\u00e3o desta composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 13. Final da m\u00fasica Saudade meu bem saudade (2\u00ba movimento). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo C. \n\n\n\n92 \n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o dessa composi\u00e7\u00e3o mostrou a s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es presentes \n\nnos relatos de seu Bzantino associando-as as redes sonoras caracter\u00edsticas dos sons \n\nnaturais que se ouvem no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. Retratamos ent\u00e3o como \n\nse desenvolveu nossa experi\u00eancia compositiva que culminou nesta composi\u00e7\u00e3o de \n\nforma que recriamos simbolicamente as percep\u00e7\u00f5es dessa parcela sonora. \n\n \n\n \n\n3.3. FUNK DO MANUEL \n\n \n\nVamos destacar o momento em que seu Manuel nos fala a respeito do estresse \n\nque pode ocorrer devido aos altos volumes das m\u00fasicas que se ouvem quando muitos \n\ncarros de som est\u00e3o presentes ali disputando qual equipamento \u00e9 mais potente: \n\n \n\nO estresse \u00e9 complicado. J\u00e1 pensou voc\u00ea t\u00e1 trabalhando com dez \n\ncarros de som tocando, oito, cinco [...] ao mesmo tempo [...] a disputa \n\nentre eles [...] eu acho o seguinte: o governo, o governo, o governo \n\ntamb\u00e9m pelo um lado tamb\u00e9m tem culpa disso. \n\n \n\nFoi dado um destaque para esse momento porque o mesmo serviu para a \n\nexperi\u00eancia compositiva que originou a m\u00fasica \u201cFunk do Manuel\u201d \n24\n\n. Nessa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o utilizamos sua fala - onde o mesmo aborda sua vis\u00e3o a respeito da \n\nexcessiva carga de decib\u00e9is e de como isso pode causar estresse nas pessoas \u2013 como \n\nelemento principal dessa m\u00fasica. \n\nEsse processo se desenvolveu primeiramente como resultado de uma escuta \n\natenta aos registros sonoros. Com isso selecionamos esse trecho de sua fala e ap\u00f3s uma \n\nreflex\u00e3o sobre qual possibilidade musical poder\u00edamos utilizar, decidimos, ent\u00e3o pelo \n\nfunk\n25\n\n pois percebemos que tanto o assunto abordado e a r\u00edtmica criada com sua voz, \n\nem muito se encaixava dentro dos padr\u00f5es desse g\u00eanero musical. \n\nA cria\u00e7\u00e3o dessa m\u00fasica se deu da seguinte forma: \n\nPrimeiramente identificamos que tipo de estilo musical poderia ser adequar a \n\nsua fala e ap\u00f3s diversas audi\u00e7\u00f5es e tentativas de ritmos variados percebemos que suas \n\nfalas n\u00e3o apresentavam em grande parte uma contagem que pudesse ser mensurada \n\n                                                           \n24\n\n Faixa 3 do dvd em anexo. \n25\n\n Informamos aqui que tratamos de referenciar o funk dentro do padr\u00e3o desenvolvido por m\u00fasicos como \n\nJames Brow, n\u00e3o sendo assim o mesmo tipo de funk que se ouve nos morros cariocas. \n\n\n\n93 \n \n\nmatematicamente atrav\u00e9s de tempos, pois se tratava de algo que a princ\u00edpio n\u00e3o est\u00e1 \n\nveiculado \u00e0 m\u00fasica, sendo ent\u00e3o caracterizada por uma liberdade r\u00edtmica. Mesmo assim, \n\nem algumas situa\u00e7\u00f5es, se percebeu que poderia ser desenvolvido um padr\u00e3o r\u00edtmico, \n\nprincipalmente onde ele faz algumas pausas ao citar a quantidade de carros de sons. Isso \n\nabriu um precedente para que inser\u00edssemos algumas pausas musicais. \n\nEm seguida, estabelecemos uma harmonia que pudesse acompanhar as palavras \n\nque ali estavam presentes. Ap\u00f3s uma pequena an\u00e1lise de notas observamos que um \n\npequeno padr\u00e3o de acordes (B, A, G, F e E)\n26\n\n se encaixava adequadamente no que se \n\nouve com a grava\u00e7\u00e3o. \n\nDepois de caracterizado o ritmo, pausas e a harmonia, decidimos pela escolha \n\nde dois instrumentos a serem acrescentados nessa m\u00fasica. S\u00e3o eles: o contrabaixo \n\nel\u00e9trico que tratou de realizar uma linha mel\u00f3dica caracter\u00edstica do funk e a guitarra para \n\ndar suporte harm\u00f4nico. \n\nVale acrescentar que decidimos por n\u00e3o utilizarmos muitos instrumentos \n\nmusicais, pois nosso objetivo era valorizar ao m\u00e1ximo a fala de seu Manuel. Em se \n\ntratando de um estudo onde todos os sons podem servir como elementos integrantes da  \n\ncria\u00e7\u00e3o musical, em alguns momentos, preferimos n\u00e3o fazer corre\u00e7\u00f5es na hora das \n\ngrava\u00e7\u00f5es, mantendo assim algumas imperfei\u00e7\u00f5es sonoras no viol\u00e3o e sobras de sons no \n\ncontrabaixo el\u00e9trico.  \n\nAo final da fala de seu Manuel acrescentamos o som da sirene de uma \n\nambul\u00e2ncia que foi captado naquela regi\u00e3o em dias posteriores. Isso se deu para mostrar \n\num pouco dos sons que se fazem presentes no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. \n\nEsse processo de grava\u00e7\u00e3o teve como programa de edi\u00e7\u00e3o de \u00e1udio o Sony Vegas 8.0.  \n\nSent\u00edamos que havia algo que faltava para representar de forma mais \n\nabrangente, a paisagem sonora deste ambiente. Ap\u00f3s uma profunda reflex\u00e3o resolvemos \n\neste problema inserindo um ritmo eletr\u00f4nico feito no est\u00fadio de grava\u00e7\u00e3o. Este ritmo \u00e9 \n\num \u201cdrum and bass\u201d \n27\n\n, e entre suas principais sensa\u00e7\u00f5es, destacamos a propriedade \n\ntipicamente caracter\u00edstica dos sons eletr\u00f4nicos de equipamentos de som. \n\nIsso aconteceu na tentativa de retratar o crescimento das cidades que se \n\npercebem atrav\u00e9s dos sons de carros em altos decib\u00e9is, al\u00e9m da moderniza\u00e7\u00e3o dos sons \n\ncriados por simuladores digitais. \n\n                                                           \n26\n\n S\u00e3o respectivamente os acordes de Si maior, L\u00e1 maior, Sol maior, F\u00e1 maior e Mi maior. \n27\n\n Drum and bass (tamb\u00e9m abreviado como D&amp;B, DnB ou simplesmente d'n'b) \u00e9 um estilo de m\u00fasica \n\neletr\u00f4nica que se originou a partir de outros g\u00eaneros. Surgiu na metade dos anos 90 na Inglaterra. O \n\ng\u00eanero \u00e9 caracterizado por batidas r\u00e1pidas, pr\u00f3ximas a 170 batidas por minuto. \n\n\n\n94 \n \n\nAssim a figura 14 identifica a fala de seu Manuel que foi repetida para que se \n\npercebesse que a mesma foi mantida em toda sua integridade seu passar por nenhum \n\nprocesso de edi\u00e7\u00e3o de forma que pudesse se adequar \u00e0s nossas necessidades musicais. \n\n \n\nFigura 14 Narrativa de seu Manuel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo H. \n\n \n\nCom isso buscamos mostrar que essa composi\u00e7\u00e3o utilizou a fala em seu estado \n\nbruto sem que a mesma fosse adaptada de nenhuma forma ao nosso interesse e com isso \n\nmantivemos a integridade dessa paisagem sonora que se presente a partir de seu relato. \n\nA figura 15 representa o contrabaixo el\u00e9trico que se faz presente a partir da \n\nrepeti\u00e7\u00e3o das palavras de seu Manuel. \n\n \n\nFigura 15. Contrabaixo da m\u00fasica Funk do Manuel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo H. \n\nEm seguida (figura 16) apresentamos a inser\u00e7\u00e3o da sirene de uma ambul\u00e2ncia: \n\n \n\nFigura 16. Sirene de uma ambul\u00e2ncia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo H. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nContinuando (figura 17) apresentamos a visualiza\u00e7\u00e3o da guitarra que \n\ndesenvolve a harmonia que j\u00e1 foi citada anteriormente. \n\n \n\nFigura 17. Guitarra da m\u00fasica Funk do Manuel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo H. \n\n \n\nFinalizando nossa ilustra\u00e7\u00e3o, apresentamos a figura 18. Nela existe a inser\u00e7\u00e3o \n\ndas batidas eletr\u00f4nicas de Drum and Bass, que se fizeram presentes desde a primeira vez \n\nque se insere a fala de seu Manuel. \n\n \n\nFigura 18. Batida de Drum and Bass na m\u00fasica Funk do Manuel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo H. \n\n \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o de nossa justaposi\u00e7\u00e3o sonora, vide o anexo H. \n\nEntretanto, para que se tenha um melhor dimensionamento do trabalho de constru\u00e7\u00e3o \n\nrealizado, iremos apresentar a partitura dos instrumentos musicais utilizados nessa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, de forma que isso possa ser associado \u00e0 parte gr\u00e1fica auxiliando no \n\nentendimento de como se deu nosso procedimento que resultou na cria\u00e7\u00e3o dessa \n\ncomposi\u00e7\u00e3o sonora. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n \n\n Assim, dando continuidade, apresentamos a linha de contra baixo el\u00e9trico \n\nque criamos associado aos outros instrumentos (figura 19): \n\nFigura 19.  Partitura da m\u00fasica Funk do Manuel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo D. \n\nReferenciamos os procedimentos realizados para a cria\u00e7\u00e3o dessa composi\u00e7\u00e3o \n\ntendo como in\u00edcio de tudo o material coletado a partir das narrativas de nosso \n\ninformante. Com isso retratamos as caracter\u00edsticas simb\u00f3licas que pudessem dialogar \n\ncom as palavras contidas nessas palavras, mostrando como as paisagens sonoras, \n\nassociadas a processo de composi\u00e7\u00e3o sonora podem gerar novas possibilidades de \n\ncria\u00e7\u00f5es de forma que pud\u00e9ssemos avan\u00e7ar nos conceitos que se lan\u00e7am sobre a m\u00fasica \n\n\n\n97 \n \n\ne de como ela pode ser desenvolvida a partir de elementos sonoros presentes em nosso \n\ndia a dia. \n\n \n\n3.4. ESCOLA DE SAMBA UNIDOS DA AVENIDA PEDRO TEIXEIRA \n\n \n\nNossas primeiras incurs\u00f5es no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus \n\naconteceram na sua parte da frente \u2013 Avenida Pedro Teixeira-. Quando iniciamos o \n\nprocesso de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1udio, t\u00ednhamos a inten\u00e7\u00e3o de registrar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de \n\nsons de motores de carros e m\u00e1quinas, al\u00e9m de buzinas e freios de carros, \n\ncaracterizando o uso da maior diversidade de possibilidades sonoras que se fizessem \n\npresentes naquele ambiente. \n\nAcrescentamos ainda que, pelo fato das constru\u00e7\u00f5es da Arena da Amaz\u00f4nia \n\nestarem acontecendo em ritmo acelerado devido sua entrega prevista para o final do ano \n\nde 2013, muitas m\u00e1quinas de grande porte poderiam estar em funcionamento e essa \n\npossibilidade nos atraiu para as proximidades dessa constru\u00e7\u00e3o.  \n\nMuitos sons foram captados durante o processo de registro sonoro, por\u00e9m \n\nhouve um que nos chamou a aten\u00e7\u00e3o ao ouvirmos o material que gravamos. Tratava-se \n\nde uma buzina de carro que foi acionada com um padr\u00e3o r\u00edtmico que em muito \n\nlembrava o apito de um mestre de bateria de uma escola de samba.  \n\nPara exemplificar a r\u00edtmica presente neste som apresentamos a partitura (figura \n\n20) do que ouvimos com essa buzina: \n\n \n\nFigura 20. Ritmo da buzina imitando o apito das escolas de samba \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo I. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o nos fez refletir na possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsons que ali encontramos como fonte de gera\u00e7\u00e3o de elementos a serem utilizados em \n\numa composi\u00e7\u00e3o. Desenvolvemos ent\u00e3o uma composi\u00e7\u00e3o que fez refer\u00eancias aos \n\ndesfiles de escola de samba que acontecem no Samb\u00f3dromo no per\u00edodo de Carnaval. A \n\n\n\n98 \n \n\npartir disso come\u00e7amos um processo de audi\u00e7\u00e3o no intuito de encontrar outros sons que \n\npudessem ser acrescentados em nossa composi\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim pudemos destacar o som da sirene de uma ambul\u00e2ncia que em muito \n\nlembrava o som de uma cu\u00edca. Com isso a possibilidade de se criar um samba se fez \n\nmais presente e ent\u00e3o demos come\u00e7amos a produ\u00e7\u00e3o desta composi\u00e7\u00e3o. \n\nPara exemplificar as composi\u00e7\u00f5es que realizamos com os sons registrados \n\nneste ambiente, destacaremos os principais elementos presentes nessa experi\u00eancia que \n\nresultou na m\u00fasica Escola de Samba Unidos da Avenida Pedro Teixeira\n28\n\n. \n\nA pr\u00f3xima ilustra\u00e7\u00e3o (figura 21) retrata o som de um apito que foi feito a partir \n\ndo som de uma buzina. Esse som se tornou o elemento principal dessa composi\u00e7\u00e3o a foi \n\nutilizado durante toda a m\u00fasica para dar suporte aos outros instrumentos. \n\n \n\nFigura 21. Apito  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo I \n\n \n\nNo pr\u00f3ximo exemplo (figura 22) apresentamos a utiliza\u00e7\u00e3o do som da sirene da \n\nambul\u00e2ncia para criar um som parecido com o de uma cu\u00edca. Para isso fizemos um \n\nprocesso de acelera\u00e7\u00e3o de sua velocidade e assim criamos dois tipos de cu\u00edca que foram \n\ndenominadas de \u201ccu\u00edca pr\u00e1 frente\u201d e \u201ccu\u00edca pr\u00e1 tr\u00e1s\u201d. A primeira se desenvolve em \n\nintervalos mais espa\u00e7ados de tempo, dando uma sensa\u00e7\u00e3o mais relaxada. Em seguida \n\nacrescentamos a segunda que possui a caracter\u00edstica de ser mais acelerada e isso criou \n\numa nova din\u00e2mica \u00e0 composi\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFigura 22. Sirene imitando a cu\u00edca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte Anexo I \n\n \n\n                                                           \n28\n\n Faixa 4 do dvd em anexo. \n\n\n\n99 \n \n\nDesenvolvemos um processo no est\u00fadio onde essa sirene se \u201clocomove\u201d nas \n\ncaixas de som. A partir do efeito est\u00e9reo, criamos a sensa\u00e7\u00e3o de estarmos ouvindo o \n\nsom de uma ambul\u00e2ncia se locomovendo. Isso foi usado de forma simb\u00f3lica para \n\nretratar o efeito real que sentimos ao estarmos presentes neste ambiente no momento em \n\nque uma sirene deste tipo estivesse passando por este lugar. Assim o que sentimos \u00e9 que \n\no som passa por nossos ouvidos se movimentando em nossa volta.  \n\nA pr\u00f3xima inser\u00e7\u00e3o foi o motor de um carro que utilizamos em alguns \n\nmomentos com a inten\u00e7\u00e3o de criar um elemento r\u00edtmico de marca\u00e7\u00e3o de tempo. \n\n Em seguida, para demostrar o potencial que existe na manipula\u00e7\u00e3o dos sons,  \n\ninserimos uma linha de contrabaixo (figura 23) desenvolvendo sons percussivos onde as \n\nnotas musicais n\u00e3o seriam necess\u00e1rias. Isso se deu, pois quer\u00edamos imitar o som dos \n\nsurdos\n29\n\n presentes nas baterias de escolas de samba. \n\n \n\nFigura 23. Contrabaixo percussivo \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo I \n\n \n\nEm continuidade criamos a harmonia que se desenvolveu com o viol\u00e3o tocando \n\num ritmo de samba. Vale acrescentar que a harmonia foi planejada a partir da nota que \n\nsoava na buzina (cu\u00edca). Essa nota \u00e9 a Nota (Si). Devido a isso utilizamos os acordes B7 \n\n(Si com a s\u00e9tima menor) e E7 (Mi com a S\u00e9tima Menor). Esses acordes foram utilizados \n\nporque em suas forma\u00e7\u00f5es existe a presen\u00e7a da nota Si e isso deu uma coer\u00eancia sonora. \n\nJustificamos nossa escolha de acordes a partir de nossa vis\u00e3o de sistemas de \n\nredes, pois entendemos que, por haver pontos em comum entre a nota que se ouve na \n\nbuzina e os acordes escolhidos h\u00e1 a possibilidade de se fazer um trabalho onde os \n\nelementos sonoros se conectam num entrela\u00e7amento que vozes de forma a se criar uma \n\ncoer\u00eancia sensorial. L\u00e9vi-Strauss ao recorrer ao estudo da ci\u00eancia ac\u00fastica do s\u00e9culo \n\nXIX, usa das mesmas argumenta\u00e7\u00f5es: \n\n \n\n                                                           \n29\n\n Os surdos s\u00e3o os grandes tambores presentes nas escolas de samba e possuem caracter\u00edstica de ter um \n\nsom bastante grave. Outro detalhe \u00e9 que sua marca\u00e7\u00e3o de tempo forte acontece sempre no segundo tempo \n\ndo compasso. \n\n\n\n100 \n \n\nA ci\u00eancia ac\u00fastica do s\u00e9culo XIX confirma: \u201cOs sons musicais j\u00e1 s\u00e3o, \n\npor si s\u00f3s, acordes de sons parciais e [...] inversamente, em \n\ndeterminadas circunst\u00e2ncias, os acordes tamb\u00e9m podem representar os \n\nsons\u201d. Se, portanto, os acordes e os sons se aproximam a ponto de \u00e0s \n\nvezes e talvez sempre se confundirem, n\u00e3o existe entre eles e a frase \n\nmusical nada que se assemelhe ao n\u00edvel intermedi\u00e1rio da organiza\u00e7\u00e3o \n\nque, na linguagem articulada, \u00e9 constitu\u00eddo pelas palavras (L\u00c8VI-\n\nSTRAUSS, 1997, p. 71-72). \n\n \n\n \n\nOutro viol\u00e3o foi inserido de forma que se encarregou de tocar as harmonias em \n\nlugares agudos na inten\u00e7\u00e3o de simular o som de um cavaquinho. \n\nAp\u00f3s isso desenvolvemos uma linha mel\u00f3dica no viol\u00e3o solo (figura 24). Essa \n\nlinha mel\u00f3dica teve o acompanhamento de outro viol\u00e3o realizando uma segunda voz em \n\nforma de dueto. Esse procedimento foi realizado para que desse um destaque na melodia \n\nrealizada. \n\n \n\nFigura 24. Dueto de viol\u00f5es \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Anexo E. \n\n\n\n101 \n \n\nOutro som que utilizamos foi o ru\u00eddo da sirene de uma das m\u00e1quinas que \n\nestavam trabalhando na obra do novo est\u00e1dio. Essas m\u00e1quinas de grande porte possuem \n\num sistema de seguran\u00e7a que emite uma sirene para aviar que a marcha r\u00e9 est\u00e1 sendo \n\nutilizada. \n\nEssa sirene possui uma frequ\u00eancia sonora muito pr\u00f3xima dos apitos que s\u00e3o \n\nutilizados pelos mestres de bateria das escolas de samba e serve para dar os comandos a \n\ntodo o grupo. Por decidimos inseri-lo com a inten\u00e7\u00e3o de simular esses apitos. \n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica geral da m\u00fasica Escola de Samba Unidos da \n\nAvenida Pedro Teixeira vide anexo I. Nele \u00e9 poss\u00edvel observar as diversas inser\u00e7\u00f5es de \n\nsons est\u00e3o presentes nesta composi\u00e7\u00e3o: \n\nO trabalho de desenvolver essa composi\u00e7\u00e3o acabou por se tornar um dos mais \n\ninteressantes nesse conjunto de composi\u00e7\u00f5es realizadas. O fato de poder associar os \n\nelementos simb\u00f3licos presentes neste ambiente de estudo, caracterizados pelo som das \n\nescolas de samba e desenvolver uma composi\u00e7\u00e3o que pudesse retratar esta paisagem \n\nsonora, mostrou o quanto \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a de paradigmas, identificar \n\npossibilidades de cria\u00e7\u00f5es musicais onde tudo o que se ouve pode ser material \n\nutiliz\u00e1vel.  \n\nMesmo que ainda se entenda que os sons ambientais pouco podem contribuir \n\npara o avan\u00e7o dos padr\u00f5es composicionais, o fruto desse aproveitamento revela ser \n\nmuito mais interessante e rico em possibilidades, e nos faz refletir se o que nossos \n\nouvidos est\u00e3o acostumados a identificar como \u201cmusical\u201d est\u00e1 realmente percebendo a \n\nimensa possibilidade de uso dos sons que nos cercam, pois os mesmos apresentam uma \n\ncarga simb\u00f3lica e flexibilidade t\u00e3o diversificadas que podem revelar um universo a ser \n\nexplorado e usado em experi\u00eancias composicionais de forma muito mais ampla. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nOs resultados sonoros aqui apresentados s\u00e3o fruto de experi\u00eancias \n\ncomposicionais derivadas de um processo de aproveitamento das diversas redes de sons \n\nque comp\u00f5em a paisagem sonora do entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus. Para isso \n\nutilizamos as mais diversificadas possibilidades sonoras que mostraram ser pe\u00e7as \n\nprimordiais para a cria\u00e7\u00e3o dessas obras. Tanto trabalhamos as paisagens sonoras em seu \n\nestado bruto, quanto desenvolvemos uma escuta sens\u00edvel \u00e0s possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde processos de edi\u00e7\u00e3o de \u00e1udio para que cheg\u00e1ssemos aos sons desejados. \n\nEm nossos experimentos de composi\u00e7\u00e3o levamos em considera\u00e7\u00e3o a experi\u00eancia \n\nda escuta atenta objetivando mostrar as infinitas possibilidades em rela\u00e7\u00e3o ao uso dos \n\nsons que nos cercam de forma que essas diversas sensa\u00e7\u00f5es pudessem emergir num \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o. Isso resulta de uma percep\u00e7\u00e3o de mundo onde o que nos \u00e9 \n\nsonoramente apresentado se torna o caminho de express\u00e3o de nossas emo\u00e7\u00f5es \n\nexpressadas atrav\u00e9s de lembran\u00e7as e rea\u00e7\u00f5es diante do que est\u00e1 ao nosso redor. \n\nAs diversas leituras dos eventos sonoros acabam criando diversas paisagens \n\nsonoras para cada indiv\u00edduo e isso abre in\u00fameras possibilidades de representa\u00e7\u00f5es que \n\nse possam lan\u00e7ar sobre os sons e de como isso reflete na cria\u00e7\u00e3o musical. Assim \n\ndiversas estrat\u00e9gias podem ser tra\u00e7adas para a realiza\u00e7\u00e3o do fazer art\u00edstico musical. \n\nA atividade de compor atrav\u00e9s das percep\u00e7\u00f5es das paisagens sonoras refletiram \n\nas interfer\u00eancias que obtivemos dos eventos sonoros, aplicando o uso de recursos \n\ndiversos no ato da interpreta\u00e7\u00e3o do universo sonoro ao nosso redor. \n\nComo experi\u00eancia di\u00e1ria, utilizamos o ato de registro de \u00e1udio e escuta atenta, \n\nal\u00e9m da mudan\u00e7a de perspectiva nas formas de representar o que ouv\u00edamos para que \n\npud\u00e9ssemos obter um maior n\u00edvel de possibilidades criativas e isso modelou o ritmo de \n\nuso dos materiais utilizados nas composi\u00e7\u00f5es.   \n\nAs particularidades da percep\u00e7\u00e3o auditiva no meio ambiente foram tamb\u00e9m \n\nimportantes condutores de aspectos como: percep\u00e7\u00f5es diversas dos sons ambientais, a \n\nintera\u00e7\u00e3o com as diversas camadas sonoras entrela\u00e7adas, percep\u00e7\u00e3o de aspectos f\u00edsicos \n\ndo som, afina\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o mel\u00f3dica, an\u00e1lise r\u00edtmica, enfim, possibilidades que \n\ndescobrimos a partir deste estudo. \n\nA sele\u00e7\u00e3o de sons sucessivos e simult\u00e2neos, associados a uma audi\u00e7\u00e3o atenta, \n\nformaram uma cadeia de condi\u00e7\u00f5es de escuta e percep\u00e7\u00e3o que ampliaram nossas \n\nhabilidades anal\u00edticas, al\u00e9m de construir novas formas de se relacionar e se identificar \n\n\n\n103 \n \n\ncom as diversas redes de sons que poderiam ou n\u00e3o interferir em nosso processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o musical. \n\nVale acrescentar que esse processo de escuta desenvolveu uma diversidade de  \n\nformas de intera\u00e7\u00e3o com a m\u00fasica, uma vez que al\u00e9m de trabalhar a imagina\u00e7\u00e3o  ao se  \n\nutilizar das paisagens sonoras, acabamos trabalhando imagens visuais de forma que as \n\npaisagens sonoras se tornaram por vezes elementos atrelados a aspectos relacionados ao \n\nato da vis\u00e3o. Isso se deu ao realizar o Segundo movimento da m\u00fasica \u201cSaudade meu \n\nbem saudade\u201d, pois ao mesmo tempo em que cri\u00e1vamos uma sensa\u00e7\u00e3o sonora a respeito \n\ndo que se planejou atrav\u00e9s da audi\u00e7\u00e3o, desenvolvemos uma imagem visual de um \n\nposs\u00edvel lugar que um dia esteve presente no entorno do Samb\u00f3dromo de Manaus.  \n\nAssim as composi\u00e7\u00f5es se concentraram em desenvolver aspectos como: Uso da \n\ndiversidade sonora encontrada nos diversos ambientes de forma que possam ser \n\nreferenciadas no processo de cria\u00e7\u00e3o musical; Entender os diversos n\u00edveis de som \n\ncaracterizados pelas mais diversas camadas que comp\u00f5em as paisagens sonoras com \n\nque tivemos contato; Usar os elementos sonoros tanto em situa\u00e7\u00f5es aleat\u00f3rias de \n\nregistro, como em momentos de planejamento musical; Considerar a temporalidade dos \n\nsons de forma que isso possa ser refletido nas composi\u00e7\u00f5es. \n\nAssim procuramos registrar o maior espectro poss\u00edvel de combina\u00e7\u00f5es entre o \n\nreal e o abstrato de forma a se criar referencialidades musicais, mas em todos os casos \n\nos sons captados foram nossos guias nesse processo criativo. \n\nConclu\u00edmos que, muito mais do que se entende como sons musicais os \n\nelementos sonoros que por vezes s\u00e3o tratados como ru\u00eddos desagrad\u00e1veis exercem papel \n\nimportante na quebra de paradigmas musicais e assim contribuem para avan\u00e7os \n\nculturais e sociais, uma vez que tanto o indiv\u00edduo como a sociedade mant\u00e9m contato \n\nconstante com esses elementos que fazem parte de seu dia a dia. Essa busca por novos \n\nhorizontes aponta para novos caminhos de percep\u00e7\u00e3o de mundo tendo como elemento \n\ntransformador a presen\u00e7a dos sons ambientais referenciados a partir das paisagens \n\nsonoras que identificamos atrav\u00e9s de nossas percep\u00e7\u00f5es. \n\nAcrescentamos que, para a finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi vital a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos que tivemos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o. Para isso foi preciso horas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1udio, passando por uma escuta atenta e aberta a novas possibilidades de \n\nuso dos sons reconhecendo-os como instrumentos musicais que estavam \u00e0 nossa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de softwares de edi\u00e7\u00e3o de som. \n\n\n\n104 \n \n\nCom isso afirmamos que a cria\u00e7\u00e3o musical deve lan\u00e7ar m\u00e3o das mais \n\ndiversificadas formas de manipula\u00e7\u00e3o de sons e uso de instrumentos para que se possa \n\nampliar os horizontes da cria\u00e7\u00e3o. \n\nAcreditamos que este trabalho servir\u00e1 para outros estudos objetivando novas \n\npossibilidades de intera\u00e7\u00e3o entre o homem e o som ambiente de forma que essa rela\u00e7\u00e3o \n\npossa ser cada vez mais produtiva e que avance em poss\u00edveis estudos nas mais diversas \n\n\u00e1reas tanto musicais quanto em outras possibilidades de uso do som em favor da \n\ncompreens\u00e3o da realidade do que nos cerca. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nANDREOTTI, Giuliana. Trad., FURLANETTO, Beatriz Helena. O Senso \u00c9tico da \n\nEst\u00e9tica da paisagem. In: Revista RA\u2019EGA o Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico em An\u00e1lise. p. 05-17. \n\nCuritiba. Departamento de Geografia-UFPR, 2012.  \n\n \n\nARA\u00daJO, Mariv\u00e2nia Concei\u00e7\u00e3o de. A teoria das representa\u00e7\u00f5es sociais e a pesquisa \n\nantropol\u00f3gica.  S\u00e3o Paulo. Revista Hospitalidade. ano V, n. 2, p. 98-119, jul.- dez., \n\n2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.revhosp.org/ojs/index.php/hospitalidade/article/view/155/180 \n  \n\n \n\nBOULEZ, Pierre. A m\u00fasica hoje. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Editora Perspectiva S.A., 1986. \n\n \n\n \n\nCAPRA, Fritjof. As conex\u00f5es ocultas. Ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. Trad. \n\nMarcelo Brand\u00e3o Cipola. S\u00e3o Paulo. Editora CULTRIX, 2002. \n \n\nCARNAVALESCA. Exposi\u00e7\u00e3o de Arte e Mem\u00f3ria do Carnaval Amazonense. Manaus. \n\nGoverno do Estado do Amazonas, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura do Amazonas, \n\n1991. \n \n \nCHIZZOTTI, Antonio. Pesquisa em ci\u00eancias humanas e sociais. S\u00e3o Paulo. Ed.Vozes, \n\n1991. \n\n \n\n \n\nCASALEIRO, Paula; QUINTELA, Pedro. As paisagens sonoras dos Centros Hist\u00f3ricos \n\nde Coimbra e do Porto: um exerc\u00edcio de escuta. Anais do VI Congresso Portugu\u00eas de \n\nSociologia: mundos sociais Saberes e Pr\u00e1ticas. Lisboa. Universidade Nova de Lisboa. \n\nFaculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas, 2008. In: \n\nhttp://www.aps.pt/vicongresso/pdfs/127.pdf. Acessado em 15.11.2011 \n\n \n\n \n\nDURKHEIM, Emile. Representa\u00e7\u00f5es individuais e representa\u00e7\u00f5es coletivas. Rio de \n\nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 1970. \n \n\n \n\nFERRARA, Lucr\u00e9cia D\u2019al\u00e9ssio. A estrat\u00e9gia dos signos. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo. Editora \n\nPerspectiva, 1986. \n \n\n \n\nFERRETI, Ulisses. Entornos Sonoros: Sonoridades e ordenamentos. Tese de \n\nDoutorado, Porto Alegre, RS: Universidade Federal do Rio Grande do Sul Instituto de \n\nArtes Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em M\u00fasica, 2011. \n\n \n\n \n\nhttp://www.aps.pt/vicongresso/pdfs/127.pdf\n\n\n106 \n \n\nFONTERRADA, Marisa Trench de Oliveira. M\u00fasica e meio ambiente: a ecologia \n\nsonora. S\u00e3o Paulo. Irm\u00e3os Vitale, 2004. \n\n \n\n \n\nFORTUNA, Carlos. Paisagens sonoras: sonoridades e ambientes sociais urbanos. IN \n\nCultura popular, patrim\u00f4nio imaterial das cidades. Sergio Ivan Gil Braga \u2013 Manaus: \n\nEditora da Universidade Federal do Amazonas, 2007. \n\n \n\n \n\nGASPARINI J\u00daNIOR, Roberto Ant\u00f4nio. Qualidade dos espa\u00e7os p\u00fablicos vi\u00e1rios: \n\nergonomia em escala urbana. Disserta\u00e7\u00e3o. Bauru, SP: Universidade Estadual Paulista. \n\nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, 2006. \n \n\n \n\nGEERTZ, Clifford. O saber local: novos ensaios em antropologia interpretativa. \n\nTradu\u00e7\u00e3o de Vera Mello Joscelyne. 11ed. Petr\u00f3polis, Vozes, 2009. \n\n \n\n \n\nGOLIN, Cida. A Express\u00e3o radiof\u00f4nica de uma cartografia sonora: estudo da s\u00e9rie \n\nporto alegre, paisagens sonoras. Porto Alegre. Intexto,: UFRGS, v. 2, n. 17, p. 1-15, \n\njulho/dezembro, 2007. \n\n \n\n \n\nGRAEML, Karin Sylvia. A rela\u00e7\u00e3o entre lugares e n\u00e3o lugares na cidade: um estudo \n\nda apropria\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de acesso \u00e0 Internet nos Far\u00f3is do Saber de Curitiba. Tese. \n\nUniversidade Federal do Paran\u00e1, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dspace.c3sl.ufpr.br/dspace/bitstream/handle/1884/11589/Tese_Karin_Graeml_M\n\nADE.pdf?sequence=1 acessado em 12.06.2011 \n\n \n\n \n\nHALBWACHS, Maurice. A mem\u00f3ria coletiva. Tradu\u00e7\u00e3o de Beatriz Sidou. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Centauro, 2006. \n\n \n\n \n\nhttp://www.hermetopascoal.com.br. Acessado em 14.06.2013 \n\n \n\n \n\nhttp://www.hermetopascoal.com.br/biografia.asp. Acessado em 14.06.2013 \n\n \n\n \n\nhttp://www.hermetopascoal.com.br/musicas.asp. Acessado em 14.06.2013 \n\n \n\n \n\nhttp://hermetopascoal.com.br/img/partituras/00000413.jpg. Acessado em 17.06.2013 \n\n \n\nhttps://maps.google.com.br/maps?q=samb%C3%B3dromo+de+manaus&amp;hl=pt-\n\nBR&amp;ie=UTF8&amp;ll=-3.082837,-60.030059&amp;spn=0.008988,0.016512&amp;sll=-14.239424,-\n\n53.186502&amp;sspn=67.464789,135.263672&amp;t=h&amp;hq=samb%C3%B3dromo+de&amp;hnear=\n\nManaus+-+Amazonas&amp;z=17. Acessado em 10.07.2013 \n\n \n\nhttps://maps.google.com.br/maps?q=samb%C3%B3dromo+de+manaus&amp;hl=pt-BR&amp;ie=UTF8&amp;ll=-3.082837,-60.030059&amp;spn=0.008988,0.016512&amp;sll=-14.239424,-53.186502&amp;sspn=67.464789,135.263672&amp;t=h&amp;hq=samb%C3%B3dromo+de&amp;hnear=Manaus+-+Amazonas&amp;z=17\nhttps://maps.google.com.br/maps?q=samb%C3%B3dromo+de+manaus&amp;hl=pt-BR&amp;ie=UTF8&amp;ll=-3.082837,-60.030059&amp;spn=0.008988,0.016512&amp;sll=-14.239424,-53.186502&amp;sspn=67.464789,135.263672&amp;t=h&amp;hq=samb%C3%B3dromo+de&amp;hnear=Manaus+-+Amazonas&amp;z=17\nhttps://maps.google.com.br/maps?q=samb%C3%B3dromo+de+manaus&amp;hl=pt-BR&amp;ie=UTF8&amp;ll=-3.082837,-60.030059&amp;spn=0.008988,0.016512&amp;sll=-14.239424,-53.186502&amp;sspn=67.464789,135.263672&amp;t=h&amp;hq=samb%C3%B3dromo+de&amp;hnear=Manaus+-+Amazonas&amp;z=17\nhttps://maps.google.com.br/maps?q=samb%C3%B3dromo+de+manaus&amp;hl=pt-BR&amp;ie=UTF8&amp;ll=-3.082837,-60.030059&amp;spn=0.008988,0.016512&amp;sll=-14.239424,-53.186502&amp;sspn=67.464789,135.263672&amp;t=h&amp;hq=samb%C3%B3dromo+de&amp;hnear=Manaus+-+Amazonas&amp;z=17\n\n\n107 \n \n\n \n\nL\u00c8VI-SATRAUSS, Claude. Olhar escutar ler. Tradu\u00e7\u00e3o: Beatriz Perrone-Mois\u00e9s. S\u00e3o \n\nPaulo. Companhia das Letras, 1997. \n\n \n\n  \n\nMORIN, E. Complexidade e transdisciplinaridade: a reforma da universidade e do \n\nensino fundamental. Trad. Edgard de Assis Carvalho. Natal: EDUFRN- Editora da \n\nUFRN, 2000. \n \n\n \n\nMORIN, E. Os sete sabres necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Trad. Catarina Eleonora \n\nF. da Silva e Jeanne Sawaya. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia, DF: UNESCO, 2000. \n\n \n\n \n\nMORIN, Edgar. A cabe\u00e7a bem feita: repensar a reforma, reformar o pensamento. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Elo\u00e1 Jacobina. 4\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. \n \n\n \n\nOBICI, Giuliano. Condi\u00e7\u00e3o da Escuta: m\u00eddias e territ\u00f3rios sonoros. Mestrado em \n\nComunica\u00e7\u00e3o e Semi\u00f3tica S\u00e3o Paulo. PUC- SP, 2006. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.pucsp.br/nucleodesubjetividade/Textos/giuliano/condicaoescutagiuliano.pdf \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA PINTO, Tiago de. Som e m\u00fasica: quest\u00f5es de uma antropologia sonora. In: \n\nRevista de Antropologia. S\u00e3o Paulo, USP. [online]. 2001, vol.44, n.1, pp. 222-286. \n\nISSN 0034-7701. Dispon\u00edvel em: http://dx.doi.org/10.1590/S00. \n \n\n \n\nROCHA, Ana Luiza Carvalho da;VEDANA, Viviane; BARROSO, Priscila Farfan. In: \n\nIluminuras : s\u00e9rie de publica\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas do Banco de Imagens e Efeitos Visuais. \n\nPorto Alegre LAS, PPGAS, IFCH e ILEA, UFRGS.. N. 19, 2008, p. 9 \n\n \n\n \n\nSANTOS, F\u00e1tima Carneiro dos. Por uma escuta n\u00f4made: a m\u00fasica dos sons da rua. 2 \n\ned.- S\u00e3o Paulo: EDUTEC/Fapesp, 2004. \n\n \n\n \n\nSANTOS, Milton. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado, fundamentos te\u00f3rico e \n\nmetodol\u00f3gico da geografia. S\u00e3o Paulo Hucite c., 1988. ISP,VOSS- 271- 0068- 1  \n\n \n\n \n\nSCHAEFFER, Pierre. Tratado de los objetos musicales. Primera reimpression. Madrid. \n\nEd. Cast.: Alianza Editorial, S.A., 1996. \n\n \n\n \n\nSCHAFER, R. Murray. A afina\u00e7\u00e3o do mundo. Trad. Marisa Trench Fonterrada. S\u00e3o \n\nPaulo. Editora UNESP, 2001. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.pucsp.br/nucleodesubjetividade/Textos/giuliano/condicaoescutagiuliano.pdf\n\n\n108 \n \n\nSERPA, Angelo. Espa\u00e7o p\u00fablico e acessibilidade: Notas para uma abordagem \n\ngeogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo. GEOUSP- Espa\u00e7o e Tempo., n\u00ba 15, p.21- 37. 2004.  \n \n\n \n\nSILVA, Marco Aur\u00e9lio A. da.  A paisagem sonora e sua rela\u00e7\u00e3o com o ensino de \n\nm\u00fasica: Breve relato acerca da pesquisa. Revista do grupo de estudos e pesquisa em \n\necologia sonora. GEPES/UFMA n\u00ba 02 ano 01/2010.  \n \n\n \n\nTOFFOLO, Rael B. G.; OLIVEIRA, Luis Felipe; ZAMPRONHA, Edson S. Paisagem \n\nSonora: uma proposta de an\u00e1lise. Anais da ANPPOM 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cogprints.org/3000/1/TOFFOLO_OLIVEIRA_ZAMPRA2003.pdf Acesso em \n\n12/01/2013. \n\n \n\n \n\nTORRES, M. A.; KOZEL, S. Paisagens sonoras: poss\u00edveis caminhos aos estudos \n\nculturais em geografia. R. RA\u00b4E GA, Curitiba, n. 20, p. 123-132. Editora UFPR, 2010. \n\n \n\n \n\nTORRES, Marcos Alberto. Tambores, r\u00e1dios e v\u00eddeoclipes: Sobre paisagens sonoras, \n\nterrit\u00f3rios e multiterritorialidades. Bahia. In: GeoTextos, vol. 7, n. 2, p. 69-83 dez. \n\n2011.  \n\n \n\nVIEIRA FILHO, Raimundo Dejard. Bumb\u00e1s de Parintins: Tradi\u00e7\u00e3o e Mudan\u00e7a \n\nCultural. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Manaus. Universidade Federal do Amazonas, 2003. \n\n \n\n \n\nZAGO, Rosemara Staub de Barros. Rela\u00e7\u00f5es culturais e comunicativas no processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o do compositor Gilberto Mendes. 2002. 240 p. Tese (Doutorado). S\u00e3o Paulo \n\nPUC/SP. 2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://cogprints.org/3000/1/TOFFOLO_OLIVEIRA_ZAMPRA2003.pdf\n\n\n109 \n \n\nAP\u00caNDICE A \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nAP\u00caNDICE B \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO ASSINADO \n\n(MANUEL DE SOUZA MOREIRA) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\nAP\u00caNDICE C \n\nTERMO DE CONSENTIMEN TO ASSINADO \n\n(RAIMUNDO GOMES BZANTINO) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nANEXO A \n\nFOLHA DE ROSTO PARA PESQUISADOR RESPONS\u00c1VEL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n \n\nANEXO B \n\nPARECER DO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA EM PESQUISA DA UFAM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO C \n\nPARTITURA DA M\u00daSICA SAUDADE MEU BEM SAUDADE (2\u00ba \n\nMOVIMENTO) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\nANEXO C \n\nSAUDADE MEU BEM SAUDADE \u2013 2\u00ba MOVIMENTO \n\nPARA VIOL\u00c3O E ORQUESTRA DE SONS NATURAIS \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n120 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\nANEXO D \n\nPARTITURA DA M\u00daSICA FUNK DO MANUEL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\nANEXO E \n\nDUO DE VIOL\u00d5ES DA M\u00daSICA ESCOLA DE SAMBA UNIDOS DA AVENIDA \n\nPEDRO TEIXEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nANEXO F \n\nPARTITURA DA M\u00daSICA ESCOLA DE SAMBA UNIDOS DA AVENIDA \n\nPEDRO TEIXEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nANEXO G \n\nVISUALIZA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA DA M\u00daSICA \n\n SAUDADE MEU BEM SAUDADE - 2\u00ba MOVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n142 \n \n\nANEXO H \n\nVISUALIZA\u00c7\u00c3O GRAFICA DA M\u00daSICA FUNK DO MANUEL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n \n\nANEXO I \n\nVISUALIZA\u00c7\u00c3O GRP\u00c1FICA DA M\u00daSICA  \n\nESCOLA DE SAMBA UNIDOS DA AVENIDA PEDRO TEIXEIRA"}]}}}