{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06037"}, {"@name": "filename", "#text": "10534_985.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O OSWALDO CRUZ\nEscola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica S\u00e9rgio Arouca\nDepartamento de Endemias Samuel Pessoa\nOS M\u00daLTIPLOS USOS DA \u00c1GUA E SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM A SA\u00daDE DA POPULA\u00c7\u00c3O DO ENTORNO DO PARQUE NACIONAL SERRA DA CAPIVARA, NO SEMI-\u00c1RIDO DO PIAU\u00cd\nAndr\u00e9 Luiz Batouli Santos\nOrientador: Prof. Dr. S\u00e9rgio Augusto de Miranda Chaves\nCo-orientador: Prof3. Dra. Marcia Chame\nRio de Janeiro\nJulho 2007\nFUNDA\u00c7\u00c3O OSWALDO CRUZ\nEscola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica S\u00e9rgio Arouca Departamento de Endemias Samuel Pessoa\nOS M\u00daLTIPLOS USOS DA \u00c1GUA E SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM A SA\u00daDE DA POPULA\u00c7\u00c3O DO ENTORNO DO PARQUE NACIONAL SERRA DA CAPIVARA, NO SEMI-\u00c1RIDO DO PIAU\u00cd.\nAndr\u00e9 Luiz Batouli Santos\nOrientador: Prof. Dr. S\u00e9rgio Augusto de Miranda Chaves\nCo-orientador: Prof3. Dra. Marcia Chame\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 banca examinadora do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica, sub-\u00e1rea endemias, ambiente e sociedade, da Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica -ENSP/FIOCRUZ, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre\nBANCA EXAMINADORA:\nProf. Dra. In\u00eas Freitas\nProf. Dra. Sandra Hacon\nProf. Dr. S\u00e9rgio Augusto de Miranda Chaves\nAos meus pais, Emmanuel e Angela, meus exemplos de vida, com todo meu carinho e amor\nAGRADECIMENTOS\nMeus sinceros sentimentos de gratid\u00e3o e palavras de agradecimento s\u00e3o dedicados, especialmente, \u00e0 Dra. Marcia Chame e ao Dr. S\u00e9rgio Augusto de Miranda Chaves, a quem devo grande parte de minha trajet\u00f3ria profissional, que desde os tempos de minha gradua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de mestres e amigos, sempre me deram oportunidades e confiaram no meu trabalho;\nAgrade\u00e7o \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano - FUMDHAM, representada pela Dra. Ni\u00e8de Guidon, pela permiss\u00e3o do presente trabalho no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara e por todo o apoio log\u00edstico;\nAgrade\u00e7o ao Dr. Jos\u00e9 Luiz Cordeiro Passos, pelo apoio e companhia nos trabalhos de campo e pela confec\u00e7\u00e3o dos mapas ilustrativos do trabalho;\nAgrade\u00e7o \u00e0 M.Sc. Martha Lima Brand\u00e3o, pelo apoio, sugest\u00f5es e companhia em todos os passos ao longo do curso de mestrado e do trabalho de campo, cuja presen\u00e7a foi fundamental e indispens\u00e1vel do in\u00edcio ao fim desta jornada;\nAgrade\u00e7o ao Dr. Reinaldo Souza Santos, pelas sugest\u00f5es para a melhoria do trabalho e pelas palavras de entusiasmo que sempre me dedicou;\nAgrade\u00e7o \u00e0 Dra. Rosely Magalh\u00e3es de Oliveira por ter me mostrado, em momento oportuno, novos olhares sobre a pesquisa qualitativa;\nAgrade\u00e7o \u00e0 Dra. Norma Labarthe pela companhia enriquecedora nos trabalhos de campo, pelo est\u00edmulo, apoio e sugest\u00f5es;\nAgrade\u00e7o \u00e0 Dra. Sandra Hacon, por todo o apoio e sugest\u00f5es, e pela oportunidade vislumbrar diferentes olhares sobre o tema da pesquisa;\nAgrade\u00e7o ao Dr. Carlos Eduardo Verona, pelo apoio, est\u00edmulo, fundamental companhia nos trabalhos de campo;\nAgrade\u00e7o ao Dr. Salvatore Siciliano, pelo apoio, e pela possibilidade de discuss\u00e3o de novas abordagens sobre a sa\u00fade dos ecossistemas;\nAgrade\u00e7o \u00e0 m\u00e9dica veterin\u00e1ria Dra. Rita Nunes e \u00e0 Dra. Luciana Sianto, pela companhia em parte do trabalho de campo e por alguns dos registros fotogr\u00e1ficos apresentados neste trabalho;\nAgrade\u00e7o \u00e0 toda equipe do Laborat\u00f3rio de Ecologia Gustavo de Oliveira Castro da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz;\nAgrade\u00e7o \u00e0 toda a equipe do Laborat\u00f3rio de Paleoparasitologia, representado pela figura do Dr. Adauto Ara\u00fajo, e especialmente, \u00e0 M.Sc. Daniela Lelles, companheira do curso de mestrado;\nAgrade\u00e7o aos agora mestres Juliana Pires Machado, Luisa Dutra, Liana Fonseca, Renata Gracie e Pedro Alves Filho, todos companheiros do curso de mestrado, pela conviv\u00eancia enriquecedora ao longo do curso;\nAgrade\u00e7o aos meus irm\u00e3os, Marcelo Batouli Santos e Daniel Batouli Santos, por todo o apoio, companhia, amizade e ajuda com nossos entes caninos;\nAgrade\u00e7o aos meus pais, Emmanuel Correa Santos e Angela Batouli Santos, pela minha vida, por serem meu exemplo e a luz do meu caminho;\nAgrade\u00e7o a Deus por estar vivo.\n\u201cSeu doutor os nordestinos t\u00eam muita gratid\u00e3o pelo aux\u00edlio dos sulistas nesta seca do sert\u00e3o, mas doutor uma esmola a um homem que \u00e9 s\u00e3o, ou lhe mata de vergonha ou vicia o cidad\u00e3o\u201d\nLuiz Gonzaga\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O\nEm outubro de 2004 tive oportunidade de conhecer o sert\u00e3o. Convidado pela Dra. Marcia Chame, pesquisadora titular do Laborat\u00f3rio de Ecologia Gustavo de Oliveira Castro - ENSP/FIOCRUZ, a participar do Projeto Sustentabilidade e Manejo dos Reservat\u00f3rios de \u00c1gua no Semi-\u00c1rido do Piau\u00ed, coordenado por ela e pelo Dr. S\u00e9rgio Augusto de M. Chaves, inclu\u00ed a equipe que seguiu viagem rumo ao Parque Nacional Serra da Capivara -PNSC.\nAp\u00f3s o v\u00f4o at\u00e9 Petrolina-PE, seguimos nossa viagem rumo a S\u00e3o Raimundo Nonato-PI por terra, em uma van fretada. Longas foram as sete horas de viagem espremidos em meio a toda nossa bagagem pessoal e ao material de campo, acondicionado em caixas e isopores que gemiam a cada trepidar do carro. Buracos, sonol\u00eancia, batidas de cabe\u00e7a na janela, conversas, risos, e momentos de apreens\u00e3o com a demora de nosso motorista em desviar de cabras e jumentos que transitavam ou dormiam tranquilamente por toda a estrada, em meio \u00e0 escurid\u00e3o.\nAo chegarmos ao nosso destino inicial, o munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato, uma noite no hotel e fomos para a Funda\u00e7\u00e3o do Homem Americano - FUMDHAM, institui\u00e7\u00e3o co-gestora do PNSC, terminar os \u00faltimos preparativos para passar uma semana em trabalho de campo no Parque e em seu entorno. Nesta ocasi\u00e3o, tive a oportunidade de conhecer o Museu do Homem Americano, que guarda os achados de escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas feitas na regi\u00e3o do PNSC. Um acervo fabuloso de nossa pr\u00e9-hist\u00f3ria, praticamente desconhecida pelo povo brasileiro.\nCome\u00e7ados os trabalhos, tudo novo! Ambiente, povo e cultura. A vegeta\u00e7\u00e3o da Caatinga, o clima semi-\u00e1rido, as casas de pau-a-pique, os a\u00e7udes de \u00e1gua barrenta, as fam\u00edlias sertanejas. Lembrei-me das m\u00fasicas de Luiz Gonzaga, do Canga\u00e7o, dos filmes de Lampi\u00e3o e dos livros de hist\u00f3ria do Brasil da minha \u00e9poca de segundo grau, que pouco falavam sobre aquele Brasil que estava diante de mim e que eu, longe de entender, a essa altura j\u00e1 admirava.\nLembrei-me tamb\u00e9m das est\u00f3rias de meu tio-av\u00f4, o Sr. Ant\u00f4nio Gomes da Silva, sertanejo de Pernambuco. Nos encontros familiares, sempre contava suas est\u00f3rias do\n\u201cnorte\u201d. Secas, bichos, vaqueiros, ca\u00e7adas e at\u00e9 casos de assombra\u00e7\u00e3o faziam parte de seu repert\u00f3rio. Falava que s\u00f3 indo no sert\u00e3o \u00e9 que dava para saber como ele \u00e9. Ele tinha raz\u00e3o.\nUm sert\u00e3o de belezas naturais incont\u00e1veis. Terra de contrastes.\nLogo nas primeiras chuvas do inverno, a paisagem empoeirada e cinzenta do final do ver\u00e3o seco se enche de vida e sorri, com beleza e colorido exuberantes. Uma sinfonia de sapos, r\u00e3s e \u201cgias\u201d anunciam dias promissores. O sertanejo se enche de esperan\u00e7a.\nUm lugar esquecido no tempo, onde a vida anda devagar. Um lugar onde as regras s\u00e3o ditadas pelas \u00e1guas. Um povo cheio de cultura e tradi\u00e7\u00f5es que guarda heran\u00e7as leg\u00edtimas da hist\u00f3ria do povo brasileiro e da pr\u00f3pria humanidade, mas que convive com o esquecimento e a pobreza.\nUm lugar promissor para o turismo, atravancado em virtude do subdesenvolvimento da regi\u00e3o, causado dentre outros fatores pela escassez de \u00e1gua.\nSUM\u00c1RIO\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................... 11\n2.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO.............................................14\n2.1.\tBreve hist\u00f3rico das secas no sert\u00e3o nordestino................14\n2.2.\tO semi-\u00e1rido e a \u00e1gua.........................................17\n3.\tOBJETIVOS...................................................... 23\n3.1.\tObjetivo geral............................................... 23\n3.2.\tObjetivos espec\u00edficos......................................... 23\n4.\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS............................................ 24\n4.1.\t\u00c1rea de estudo................................................24\n4.2.\tTrabalho de campo............................................ 33\n4.3.\tEntrevistas com informantes-chave.............................33\n4.4.\tObserva\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o-participante........................... 34\n4.5.\tAs localidades como unidade de an\u00e1lise........................35\n4.6.\tAmplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre\tas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, uso e gest\u00e3o da \u00e1gua no\nentorno do PNSC, e levantamento dos casos de diarr\u00e9ia..............35\n5.\tASPECTOS \u00c9TICOS.................................................36\n6.\tRESULTADOS......................................................37\n7.\tDISCUSS\u00c3O.......................................................92\n8.\tCONCLUS\u00c3O......................................................100\n9.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.....................................101\nRESUMO\nA \u00e1gua \u00e9 um elemento natural essencial \u00e0 vida, entretanto, uma crise decorrente de escassez de \u00e1gua \u00e9 uma amea\u00e7a constante em muitos lugares do planeta, principalmente em regi\u00f5es clima semi-\u00e1rido, como \u00e9 o caso da regi\u00e3o sudeste do Piau\u00ed, onde encontramos o Parque Nacional Serra da Capivara.\nNo entorno do Parque, comunidades humanas est\u00e3o situadas em localidades que em quase sua totalidade est\u00e3o desprovidas de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua, fazendo com que as fam\u00edlias residentes tenham que suprir suas necessidades h\u00eddricas utilizando a \u00e1gua de po\u00e7os, quando existentes, e outras fontes alternativas de \u00e1gua. Tais fontes alternativas s\u00e3o caldeir\u00f5es, a\u00e7udes, tanques, barreiros e barragens.\nEste estudo teve como objetivo principal analisar a din\u00e2mica do uso da \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o do entorno do Parque Nacional Serra da Capivara e as suas poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com casos de diarr\u00e9ia notificados pelas Secretarias Municipais de Sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa.\nCom o aux\u00edlio de question\u00e1rio, foram realizadas 36 entrevistas em campo, que revelaram que a principal fonte de \u00e1gua das fam\u00edlias na \u00e1rea de estudo s\u00e3o os po\u00e7os distribu\u00eddos irregularmente pela \u00e1rea de estudo, sendo utilizada por 83% das fam\u00edlias entrevistadas, entretanto, 8% utilizam a \u00e1gua de caldeir\u00f5es, 64% fazem uso de barreiros, barragens, a\u00e7udes e tanques, e 44% fazem uso da \u00e1gua de cisternas existentes em suas resid\u00eancias.\nEntre os anos de 2004 e 2006, foram notificados pelas secretarias de sa\u00fade dos munic\u00edpios 298 casos de diarr\u00e9ia, que podem estar relacionados com o uso feito dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua e com as condi\u00e7\u00f5es de manejo dos mesmos.\nComo melhor forma de aproveitamento dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas subterr\u00e2neas, captadas nos po\u00e7os, e a \u00e1gua oriunda do escoamento superficial da \u00e1gua de chuva.\nPalavras-chave: \u00e1gua, semi-\u00e1rido, gest\u00e3o integrada, Parque Nacional Serra da Capivara\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA \u00e1gua \u00e9 um componente natural crucial \u00e0 vida no planeta. Embora o homem tenha at\u00e9 o momento, conseguido transformar o ambiente a favor de sua sobreviv\u00eancia e utilizar recursos alternativos quando algum componente natural entra em escassez, n\u00e3o h\u00e1 substituto algum para suprir a aus\u00eancia da \u00e1gua.\nAs reservas h\u00eddricas no planeta s\u00e3o constitu\u00eddas por, aproximadamente, 98% de \u00e1gua salgada e 2% de \u00e1gua doce, est\u00e1 \u00faltima, tem cerca de 87% do seu volume bloqueados nas calotas polares e nas geleiras. A maior parte da \u00e1gua doce restante se encontra em aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos, na atmosfera e nos organismos vivos (Dowbor, 2005).\nUm suprimento de \u00e1gua satisfat\u00f3rio deve estar dispon\u00edvel para todos (WHO, 2004). Entretanto, isso n\u00e3o \u00e9 uma realidade em muitos lugares do planeta, principalmente em pa\u00edses de economia perif\u00e9rica.\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2004), cerca de 1.1 bilh\u00e3o de pessoas nesses pa\u00edses n\u00e3o disp\u00f5em de um abastecimento de \u00e1gua satisfat\u00f3rio. Estima-se que em 2050, um quarto da popula\u00e7\u00e3o mundial provavelmente viver\u00e1 em pa\u00edses com problemas de escassez cr\u00f4nica de \u00e1gua (Castro &amp; Scariot, 2005).\nUma crise decorrente da escassez de \u00e1gua \u00e9 uma amea\u00e7a constante \u00e0 humanidade. De acordo com Tundisi (2005), tal crise \u00e9 de grande relev\u00e2ncia, pois imp\u00f5e dificuldades ao desenvolvimento, produz estresses econ\u00f4micos e sociais, aumenta as desigualdades entre regi\u00f5es e pa\u00edses, e aumenta a tend\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.\nAs doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica s\u00e3o causadas principalmente por microorganismos patog\u00eanicos de origem ent\u00e9rica, animal ou humana, transmitidos basicamente pela rota fecal-oral (Amaral et al., 2003). Esses pat\u00f3genos, que podem ser bact\u00e9rias, v\u00edrus, protozo\u00e1rios e helmintos (WHO, 2004), s\u00e3o excretados nas fezes de indiv\u00edduos infectados e ingeridos na forma de \u00e1gua ou alimento contaminado por \u00e1gua polu\u00edda com fezes (Grabow, 1996). Muitos s\u00e3o os pat\u00f3genos de origem ent\u00e9rica veiculados pela \u00e1gua, dentre eles podemos citar: os enterov\u00edrus; os rotav\u00edrus; Salmonella pullorum; Campylobacter jejuni; Giardia intestinalis; Cryptosporidium parvum; Entamoeba histolytica; Ascaris lumbricoides e Trichuris trichiura (WHO, 2004).\nIsaac-Marquez et al. (1994) chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da \u00e1gua na veicula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as diarr\u00e9icas. Segundo esses autores, nos pa\u00edses de economia perif\u00e9rica as enfermidades diarr\u00e9icas representam um dos problemas de sa\u00fade p\u00fablica mais importantes, com repercuss\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas. Estudos estimam que doen\u00e7as diarr\u00e9icas de natureza infecciosa causem a morte de 2.2 milh\u00f5es de pessoas nestes pa\u00edses (WHO, 2000). No Brasil, a mortalidade por diarr\u00e9ia \u00e9 um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica, principalmente na regi\u00e3o nordeste do pa\u00eds.\nOs indiv\u00edduos com maior risco de contrair doen\u00e7as relacionadas com a \u00e1gua s\u00e3o as crian\u00e7as, pessoas debilitadas ou vivendo em condi\u00e7\u00f5es insalubres e os idosos (WHO, 2004)\nEm \u00e1reas rurais, muitas vezes n\u00e3o encontramos um abastecimento de \u00e1gua adequado, levando os moradores destas \u00e1reas a utilizarem po\u00e7os e nascentes como as principais fontes de abastecimento, fontes estas bastante suscept\u00edveis \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o (Amaral et al, 2003). Segundo Stukel et al. (1990), o risco de ocorr\u00eancia de surtos de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica no meio rural \u00e9 alto, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da possibilidade de contamina\u00e7\u00e3o bacteriana das \u00e1guas, que muitas vezes s\u00e3o captadas em po\u00e7os velhos, inadequadamente vedados e pr\u00f3ximos de fontes de contamina\u00e7\u00e3o, como fossas e \u00e1reas de pastagens ocupadas por animais.\nO dejeto bovino depositado no solo, por exemplo, representa risco para a contamina\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua, visto que esses animais s\u00e3o reservat\u00f3rios de Criptosporidiumparvum e Giardia sp. (Amaral et al., 2003), dentre outros parasitas.\nNesse contexto, o Parque Nacional Serra da Capivara - PNSC e o seu entorno s\u00e3o ambientes prop\u00edcios \u00e0 emerg\u00eancia ou reemerg\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, uma vez que os reservat\u00f3rios de \u00e1gua s\u00e3o procurados por homens e animais. Esse encontro pode promover o fluxo de parasitas entre humanos e animais e vice-versa. No entorno do parque \u00e9 grande a pr\u00e1tica de cria\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos e \u00e9 comum observar rebanhos inteiros sendo conduzidos aos reservat\u00f3rios de \u00e1gua, que s\u00e3o tamb\u00e9m utilizados pela popula\u00e7\u00e3o para diversos fins.\nAs localidades do entorno do PNSC s\u00e3o, em quase sua totalidade, desprovidas de abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua, o que faz com que as fam\u00edlias residentes nestas localidades tenham que suprir suas necessidades h\u00eddricas utilizando os po\u00e7os particulares, quando existentes, e outras fontes alternativas. Essas fontes alternativas de \u00e1gua s\u00e3o os caldeir\u00f5es,\na\u00e7udes, tanques, barreiros e barragens, distribu\u00eddas de forma irregular em torno do parque, que acumulam a \u00e1gua da chuva.\nEstudos apontam a car\u00eancia do abastecimento de \u00e1gua na regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Piau\u00ed e a localiza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os utilizados pela popula\u00e7\u00e3o rural, o estado de conserva\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos mesmos (ANA, 2004; Aguiar, 2004), bem como relatam a ocorr\u00eancia de diarr\u00e9ias na popula\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua destes po\u00e7os (ANA, 2004). Por\u00e9m, tais estudos operam em n\u00edvel municipal, e n\u00e3o mencionam a utiliza\u00e7\u00e3o humana de outros reservat\u00f3rios de \u00e1gua existentes nas \u00e1reas rurais, quando da inexist\u00eancia de po\u00e7os ou da sua inoper\u00e2ncia, e a poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade p\u00fablica em esfera local.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade humana, n\u00e3o s\u00f3 a qualidade da \u00e1gua deve ser considerada, como tamb\u00e9m a quantidade (Gazzinelli et al., 1998). De acordo com White et al. (1972), os casos de diarr\u00e9ia parecem diminuir quando o suprimento de \u00e1gua \u00e9 mais acess\u00edvel. Um clima quente e seco associado a condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias insatisfat\u00f3rias, est\u00e3o relacionados com mais casos de diarr\u00e9ia. Essas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e sanit\u00e1rias est\u00e3o presentes nas localidades do entorno do PNSC, o que agrava ainda mais a possibilidade de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de parasitas.\nO clima na regi\u00e3o \u00e9 quente e seco e n\u00e3o \u00e9 encontrado um \u00fanico rio perene. As piscinas naturais ou caldeir\u00f5es, como s\u00e3o chamados na regi\u00e3o, acumulam \u00e1gua da chuva e representam verdadeiros centros de atra\u00e7\u00e3o da vida selvagem (Najar et al., 2000), juntamente com outros reservat\u00f3rios.\nA disponibilidade de \u00e1gua no PNSC e no seu entorno obedece \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sazonais e a presen\u00e7a de reservat\u00f3rios, de diferentes tamanhos e capacidades (Najar et al., 2000), fazendo com que o suprimento de \u00e1gua na regi\u00e3o seja uma luta cotidiana para a popula\u00e7\u00e3o local e um tema de interesse da sa\u00fade p\u00fablica.\n2.\tREFERENCIAL TE\u00d3RICO\n2.1.\tBreve hist\u00f3rico das secas no sert\u00e3o nordestino\nO flagelo causado pela seca no nordeste brasileiro \u00e9 conhecido h\u00e1 muito, e j\u00e1 foi tema de in\u00fameras obras liter\u00e1rias de pesquisadores, personalidades e escritores brasileiros. Relatos das secas que assolam a regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Brasil s\u00e3o encontrados nas cartas e relat\u00f3rios de jesu\u00edtas e dos primeiros contingentes de colonizadores que adentravam o semi-\u00e1rido brasileiro (Vieira J\u00fanior, 2002).\nEmbora escassos, pois a concentra\u00e7\u00e3o populacional no nordeste brasileiro no inicio de nossa coloniza\u00e7\u00e3o estava na faixa litor\u00e2nea \u00famida e pouca aten\u00e7\u00e3o era dada ao interior seco, os primeiros relatos das secas no nordeste brasileiro remontam o s\u00e9culo XVI (Barbosa, 2000), por\u00e9m foi a partir do s\u00e9culo XVIII que os relatos se intensificaram. O primeiro registro da seca em documentos portugueses foi feito pelo Padre Ant\u00f4nio Pires, em 1552, no qual relatava a prov\u00e1vel movimenta\u00e7\u00e3o dos nativos em fun\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de estiagem e oferta de \u00e1gua (Villa, 2001).\nNos s\u00e9culos XVII e XVIII houve, respectivamente, seis e sete grandes secas (Villa, 2001), algumas delas se estendendo por anos, como as secas de 1723 - 1727 e 1791 -1793. Neste \u00faltimo per\u00edodo supracitado, em que a seca atingiu tamb\u00e9m o Piau\u00ed, chama aten\u00e7\u00e3o o relato de Joaquim Catunda (apud Villa, 2001 p. 20), que referindo-se \u00e0 ent\u00e3o Capitania do Cear\u00e1 afirma:\n\u201c(...) no ano de 1792 as \u00e1guas desapareceram completamente em grande parte da Capitania. Morreram os gados, os vaqueiros, muitos fazendeiros e os animais dom\u00e9sticos e bravios. As estradas juncadas de cad\u00e1veres, fam\u00edlias inteiras mortas de fome e sede, e envolvidas no p\u00f3 dos campos; o interior deserto; a popula\u00e7\u00e3o esfaimada e dizimada pela peste nos povoados do litoral; atulhadas de retirantes as Capitanias vizinhas, esmolando uns, furtando outros, trabalhando poucos\u201d.\nAt\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX nenhuma a\u00e7\u00e3o efetiva tinha sido tomada para minimizar os impactos da seca sobre os sertanejos. Foi somente ap\u00f3s mais uma seca ocorrida no sert\u00e3o nordestino, entre nos anos de 1829 - 1830, que em 1831 foi autorizada a abertura de po\u00e7os artesianos, e a pr\u00e1tica da a\u00e7udagem como fonte de \u00e1gua para o consumo humano e animal teve in\u00edcio (Rebou\u00e7as, 1997). Entretanto, ap\u00f3s esses esfor\u00e7os iniciais o sert\u00e3o nordestino caiu em esquecimento pelas autoridades.\nSobre o flagelo que acometia os sertanejos e a ang\u00fastia \u00e0 espera da chuva, Rodolfo Te\u00f3filo escreveu sobre a seca em 1877 (apud Villa, 2001 p. 45):\n\u201cNa noite de 18 de mar\u00e7o poucos foram os que dormiram. Ao quebrar das barras j\u00e1 todos estavam nos terreiros, com o olhar fito no levante. O c\u00e9u estava limpo e ponteado de estrelas, que esfuziavam em todos os rumos. Um movimento de nuvens foi aparecendo no nascente ao mesmo tempo que um vento frio soprava de floresta afora. A luz do luar em plenil\u00fanio ia enfraquecendo, \u00e0 propor\u00e7\u00e3o que a claridade crepuscular ia aumentando: n\u00e3o tardia o aparecimento do sol. As nuvens afastaram-se como um reposteiro, que fosse corrido, brilhou a aurora, franjando de ouro o contorno dos estratos, depois apareceu o sol, um globo de fogo, semelhante a cobre fundido. O vento de leste esfuziou mais forte e foi uivando de mundo afora, torcendo a ramaria das \u00e1rvores, levantando do solo nuvens de folhas secas e de poeira. Os sertanejos, que olhavam o nascer do sol, baixaram a vista, alguns chorando a sua senten\u00e7a de morte\u201d\nO final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX ficaram marcados por per\u00edodos de seca e descaso das autoridades. Milhares de retirantes, como ficaram conhecidos os sertanejos que deixavam a sua terra natal fugindo dos efeitos da seca, perambulavam pelas estradas maltrapilhos, sedentos e com fome. O sert\u00e3o se esvaziava. Muitas fam\u00edlias eram incentivadas, ou at\u00e9 mesmo for\u00e7adas, pelo governo a migrarem para a Amaz\u00f4nia (Villa, 2001).\nO estado do Piau\u00ed, que antes havia recebido grande n\u00famero de retirantes oriundos de outros estados, em 1915, sofria severamente as conseq\u00fc\u00eancias da seca. Em S\u00e3o Raimundo Nonato, Piau\u00ed, um dos munic\u00edpios inclu\u00eddos no presente estudo, segundo Villa (2001 p. 117) as not\u00edcias eram: \u201cas ruas regurgitam de mendigos, nus e esquel\u00e9ticos. As estradas continuam intransit\u00e1veis e h\u00e1 absoluta falta de agua\". Em 1932, em virtude de nova seca, os jornais cearenses noticiavam cenas lastim\u00e1veis observadas em meio ao caos instalado, como crian\u00e7as moribundas abandonadas e outras j\u00e1 mortas sendo comidas por urubus na beira da estrada (Villa, 2001).\nEntre os anos de 1951-1953 outra seca se instalava no nordeste. Na cidade de S\u00e3o Raimundo Nonato, milhares de pessoas morreram de fome (Villa, 2001), e diferentemente de outros per\u00edodos de seca no in\u00edcio do s\u00e9culo, em que houvera intenso fluxo de nordestinos para a Amaz\u00f4nia, esse per\u00edodo foi marcado por fluxos migrat\u00f3rios oriundos do nordeste para os estados da regi\u00e3o sudeste, principalmente Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo.\nEm 1954, o Decreto-Lei n\u00b0 8.486, que transformou a Inspetoria Federal de Obras Contra as Secas - IFOCS, \u00f3rg\u00e3o ent\u00e3o respons\u00e1vel pelas pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es contra as secas no nordeste, em Departamento Nacional de Obras Contra as Secas - DNOCS, regulamentava a a\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no semi-\u00e1rido nordestino. Segundo o Decreto-Lei, seria destinada uma quantia n\u00e3o inferior a 3% da renda tribut\u00e1ria com a finalidade de socorrer os vitimados pelas secas. Os Estados tamb\u00e9m eram obrigados a destinar o mesmo percentual de suas rendas tribut\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes e outros servi\u00e7os assistenciais.\nMesmo assim, tal instrumento legal n\u00e3o foi cumprido. O DNOCS era submetido a interesses pol\u00edticos e servia como instrumento de opress\u00e3o, deixando \u00e0 sua pr\u00f3pria sorte centenas de milhares de fam\u00edlias.\nEm 1959, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de den\u00fancias contra a \u201cind\u00fastria das secas\u201d, foi criada a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste - SUDENE, encarregada dentre outras coisas, de elaborar anualmente um plano de emerg\u00eancia para eventuais per\u00edodos de seca. Devido ao golpe militar em 1969, a SUDENE se tornou um \u00f3rg\u00e3o incompetente no tratamento das secas, e n\u00e3o soube lidar com a seca instalada no ano de 1970. No sudoeste do Piau\u00ed a situa\u00e7\u00e3o era de calamidade p\u00fablica.\nAp\u00f3s uma d\u00e9cada de desencontros entre as secas e as estrat\u00e9gias para enfrent\u00e1-las, em 1980 a seca que come\u00e7ara em 1979, j\u00e1 atingia mais de setecentos munic\u00edpios, perdurando por cinco longos anos (Villa, 2001).\nDurante o s\u00e9culo XX, os diferentes governos implementaram diversas \u201cFrentes de Trabalho\u201d (Villa, 2001), com a inten\u00e7\u00e3o de deslocar contingentes populacionais para a constru\u00e7\u00e3o de estradas, como a Transamaz\u00f4nica, e a\u00e7udes, muitos dos quais nunca foram conclu\u00eddos ou beneficiavam, em \u00faltima inst\u00e2ncia, os grandes propriet\u00e1rios de terras (Branco et al., 2005). Os recrutados nessas frentes trabalhavam em condi\u00e7\u00f5es insalubres, eram mal remunerados e muitas vezes se viam endividados e presos aos interesses dos grandes propriet\u00e1rios (Villa, 2001).\nDurante a seca de 1989-1993, foram implantadas pelo governo brasileiro as \u201cFrentes Produtivas de Trabalho\u201d, mais uma vez como medida mitigadora frente \u00e0s secas, cuja filosofia de recrutamento dos nordestinos e de trabalho, era a mesma aplicada nas \u201cFrentes de Trabalho\u201d de anos anteriores (Branco et al., 2005). Tal medida foi implementada tamb\u00e9m nos anos de 1998-1999, durante novo per\u00edodo de seca no nordeste (Branco et al., 2005).\nHistoricamente, percebemos o car\u00e1ter c\u00edclico das secas no nordeste, entretanto, as medidas e a\u00e7\u00f5es para enfrent\u00e1-las n\u00e3o t\u00eam tido a consist\u00eancia e a continuidade que a quest\u00e3o requer (Rebou\u00e7as, 1997; Suassuna, 2000; Branco et al., 2005). De acordo com Branco et al. (2005), em termos gerais, essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o paliativas, apresentam solu\u00e7\u00f5es pouco eficientes e moment\u00e2neas, n\u00e3o abrangem a totalidade da popula\u00e7\u00e3o atingida pelas secas e s\u00f3 levam em considera\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas f\u00edsicas e clim\u00e1ticas, n\u00e3o sendo vi\u00e1veis a longo prazo.\n2.2.\tO semi-\u00e1rido e a \u00e1gua\nAs regi\u00f5es \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e des\u00e9rticas do mundo abrangem uma superf\u00edcie de cerca de 48.000.000 de Km2, dos quais vinte e um milh\u00f5es s\u00e3o de clima semi-\u00e1rido (MIN, 2005). No Brasil, o semi-\u00e1rido abrange por\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios de todos os estados nordestinos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Maranh\u00e3o, atingindo tamb\u00e9m, pequena parte de Minas Gerais e\nEsp\u00edrito Santo, na regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds, totalizando uma \u00e1rea de 980.089 Km2, que se estende por 1.135 munic\u00edpios (MIN, 2005).\nO hist\u00f3rico da regi\u00e3o semi-\u00e1rida nordestina, mostra uma popula\u00e7\u00e3o vivendo em condi\u00e7\u00f5es de pobreza e subdesenvolvimento. Segundo o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (2005), essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente da escassez de recursos, dentre eles a \u00e1gua, o que impede a estrutura\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o.\nTucci et al. (2001) apontam como principais entraves ao desenvolvimento do semi-\u00e1rido a precipita\u00e7\u00e3o concentrada em parte restrita do ano, as altas temperaturas e altas taxas de evapora\u00e7\u00e3o, o pequeno potencial h\u00eddrico subterr\u00e2neo, a baixa escolaridade da popula\u00e7\u00e3o e a estrutura latifundi\u00e1ria.\nNa regi\u00e3o nordeste brasileira, a escassez de \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 relacionada com a baixa precipita\u00e7\u00e3o, mas com sua distribui\u00e7\u00e3o irregular ao longo do tempo e do espa\u00e7o (Silva et al., 1981; Rebou\u00e7as, 1997; Suassuna, 2000; Campello, 2002; Branco et al., 2005; MIN, 2005; MMA, 2006). Alguns autores afirmam que a escassez de \u00e1gua no nordeste n\u00e3o pode ser tratada somente como resultado de fatores clim\u00e1ticos. Deve ser vista como uma somat\u00f3ria de fatores, incluindo aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, pol\u00edticos e ambientais (Rebou\u00e7as et al., 1997; Campello, 2002; Branco et al, 2005; Suassuna, 2000; Magalh\u00e3es e Lima, 2003).\nSegundo Rebou\u00e7as (1997), s\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas para uma gest\u00e3o integrada das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. De acordo com Vangente &amp; Gaspar (2003), para uma gest\u00e3o integrada eficiente das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais devem ser feitos levantamentos geogr\u00e1ficos dos recursos h\u00eddricos e da qualidade destes recursos, evitando a contamina\u00e7\u00e3o com poluentes de origem dom\u00e9stica.\nEm regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas de todo o mundo, estudos mostram a crescente utiliza\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios h\u00eddricos subterr\u00e2neos, a partir da d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo passado (CPRM, 2000).\nNo semi-\u00e1rido brasileiro, em virtude das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e da ocorr\u00eancia de \u00e1gua subterr\u00e2nea, encontramos quatro prov\u00edncias geol\u00f3gicas: a Prov\u00edncia do Escudo Oriental Nordeste; a Prov\u00edncia do S\u00e3o Francisco; a Prov\u00edncia do Parna\u00edba e a Prov\u00edncia Costeira. Na regi\u00e3o onde o Parque Nacional Serra da Capivara est\u00e1 inserido, predomina a\nProv\u00edncia do Escudo Oriental Nordeste, formada principalmente por rochas cristalinas, que apresentam um potencial hidrogeol\u00f3gico muito pequeno (CPRM, 2000).\nEssa defici\u00eancia, agravada pelo clima semi-\u00e1rido e pela pouca circula\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas, propicia a saliniza\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos existentes (CPRM, 2000; Cirilo et al., 2003), baixas vaz\u00f5es nos po\u00e7os (na maioria dos casos at\u00e9 2m3/h) e alto \u00edndice de po\u00e7os secos (Cirilo et al., 2003).\nNo entanto, em meio ao escudo cristalino podem ocorrer ilhas de rochas sedimentares, com condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia de \u00e1gua subterr\u00e2nea, principalmente no estado do Piau\u00ed, as quais representam imensa import\u00e2ncia no cen\u00e1rio de recursos h\u00eddricos do semi-\u00e1rido (CPRM, 2000).\nAo contr\u00e1rio do que ocorre na regi\u00e3o cristalina, os po\u00e7os perfurados em manchas sedimentares podem gerar vaz\u00f5es significativas, podendo superar a ordem de 100 m3/h, e as \u00e1guas s\u00e3o normalmente de qualidade superior \u00e0quelas obtidas por meio de po\u00e7os em terreno cristalino (Cirilo et al., 2003).\nEm adi\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua subterr\u00e2nea no semi-\u00e1rido nordestino, tamb\u00e9m tem sido documentada a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva acumulada em a\u00e7udes e barragens desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Campos et al. (2003) afirmam que em algumas regi\u00f5es do nordeste, a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios superficiais \u00e9 essencial para um suprimento de \u00e1gua confi\u00e1vel.\nM\u00e9todos de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de chuva, como uma alternativa vi\u00e1vel e barata, para suprir as necessidades de popula\u00e7\u00f5es menos favorecidas s\u00e3o discutidos atualmente em todo o mundo (Gnadlinger, 2003). Silva et al. (1981) argumentam que embora existam t\u00e9cnicas de capta\u00e7\u00e3o e manejo do escoamento superficial da \u00e1gua da chuva desde a antig\u00fcidade, somente a partir da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado \u00e9 que se acentuou a difus\u00e3o destes conhecimentos em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas.\nNo Brasil, as medidas para o aproveitamento da \u00e1gua da chuva, tradicionalmente implantadas pelos governos com o intuito de mitigar os efeitos das secas na regi\u00e3o nordeste, como a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes e barragens, muitas das quais nunca ficaram prontas, n\u00e3o levaram em considera\u00e7\u00e3o as reais necessidades da popula\u00e7\u00e3o (Branco et al., 2005).\nA pr\u00e1tica da a\u00e7udagem no nordeste brasileiro, segundo Cirilo et al. (2003), \u00e9 muito comum na regi\u00e3o e pode ser feita de duas formas: em grandes reservat\u00f3rios, com\ncapacidade de regulariza\u00e7\u00e3o anual da ordem de bilh\u00f5es de m3 de \u00e1gua, em bacias hidrogr\u00e1ficas de grande porte; e em pequenos reservat\u00f3rios, chamados de barreiros. Os primeiros encontram-se em n\u00famero reduzido e os segundos s\u00e3o encontrados aos milhares por todo o semi-\u00e1rido nordestino.\nAs elevadas taxas de evapora\u00e7\u00e3o representam s\u00e9rio risco para tal pr\u00e1tica, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pequena a\u00e7udagem (Cirilo et al., 2003; Campos et al., 2003) e a escolha adequada do local de constru\u00e7\u00e3o destes reservat\u00f3rios \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a efici\u00eancia dos mesmos (Campos et al., 2003).\nDe acordo com Rebou\u00e7as (1997) a a\u00e7udagem p\u00fablica responde por um n\u00famero aproximado de 1.200 a 1.500 reservat\u00f3rios com capacidade superior a 100.000 m3 de \u00e1gua, cerca de 450 barragens com capacidades superiores a um milh\u00e3o de metros c\u00fabicos de \u00e1gua, e um n\u00famero mais reduzido de a\u00e7udes com capacidade de at\u00e9 4 bilh\u00f5es de metros c\u00fabicos de \u00e1gua. Segundo este autor, concomitantemente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios p\u00fablicos, teve in\u00edcio a a\u00e7udagem particular, sendo estimado em 70 mil o n\u00famero de reservat\u00f3rios com espelho d'\u00e1gua com mais de mil metros quadrados.\nEstima-se que os reservat\u00f3rios com menor capacidade de estocagem, que variam entre 10 e 200 mil m3 de \u00e1gua, representem 80% dos reservat\u00f3rios do nordeste semi-\u00e1rido (Rebou\u00e7as, 1997).\nEstudos de Cavalcanti &amp; Resende (2001) mostram a import\u00e2ncia dos barreiros na regi\u00e3o semi-\u00e1rida da Bahia, onde estes reservat\u00f3rios s\u00e3o usados para o consumo humano, para a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e para a irriga\u00e7\u00e3o. Silva et al. (1981) caracterizam este tipo de irriga\u00e7\u00e3o, como \u201cirriga\u00e7\u00e3o de salva\u00e7\u00e3o\u201d, a qual possibilita maiores chances de subsist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido brasileiro.\nNo contexto da utiliza\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios superficiais, chama aten\u00e7\u00e3o a fala de Anne Marie Pessis (1998), que realizou um estudo socio-econ\u00f4mico no semi-\u00e1rido do Piau\u00ed e, al\u00e9m de caracterizar a popula\u00e7\u00e3o como sendo muito pobre e carente de atendimento sanit\u00e1rio, tamb\u00e9m registrou o uso de uma barragem no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias. Segundo Pessis (1998 p. 39):\n\u201c(...) existe uma barragem que coleta \u00e1gua durante os per\u00edodos de chuva e que \u00e9 utilizada de maneira indiscriminada por animais e\npessoas. Essa barragem nunca foi desassoreada, nem se tomaram medidas para garantir um m\u00ednimo de higiene. Nela as pessoas recolhem \u00e1gua, lavam roupa, as crian\u00e7as tomam banho e os animais bebem entrando na \u00e1gua. As condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica s\u00e3o absolutamente deficientes \u201d.\nRebou\u00e7as (1997) chama a aten\u00e7\u00e3o para o problema da saliniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m das \u00e1guas superficiais, em virtude das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas na regi\u00e3o semi-\u00e1rida e do pequeno volume estocado nos a\u00e7udes, em geral.\nSegundo Costa (1994 apud Rebou\u00e7as, 1997) o melhor aproveitamento da a\u00e7udagem passa pela intera\u00e7\u00e3o com outras fontes de \u00e1gua, destacando-se os po\u00e7os e as cisternas como os mais adequados, inclusive sob o ponto de vista sanit\u00e1rio, para o abastecimento dom\u00e9stico.\nSobre o uso de cisternas no semi-\u00e1rido nordestino, no ano de 2003, iniciou-se a implanta\u00e7\u00e3o do Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia com o Semi-\u00c1rido: um milh\u00e3o de cisternas rurais - P1MC.\nTal Programa foi elaborado e implementado por organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil em torno da chamada \u201cArticula\u00e7\u00e3o no Semi-\u00c1rido - ASA\u201d, que re\u00fane mais de 800 institui\u00e7\u00f5es, dentre organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, sindicatos de trabalhadores rurais, institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s igrejas cat\u00f3lica e evang\u00e9lica, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais e cooperativas, visando redirecionar o modelo de relacionamento do homem com o semi-\u00e1rido (ASA, 1999), sendo as suas a\u00e7\u00f5es voltadas para a mobiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, e para a constru\u00e7\u00e3o de cisternas (ASA, 1999).\nSegundo a ASA (1999), o P1MC, que foi implantado em parceria com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA, e utiliza fundos do Programa de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de Recursos H\u00eddricos para o Semi-\u00c1rido - PRO\u00c1GUA/Semi-\u00c1rido e do Banco Mundial (Branco et al, 2005), tem como objetivo principal contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o, o acesso, o gerenciamento e a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ampliando a compreens\u00e3o e a pr\u00e1tica da conviv\u00eancia sustent\u00e1vel com o semi-\u00e1rido.\nBranco et al. (2005) afirmam, que o P1MC leva em considera\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es educativas como sendo a base de todo o processo, representando uma promissora\nexperi\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 por gerar possibilidade de armazenamento de \u00e1gua em per\u00edodos cr\u00edticos de seca, mas por que promove a organiza\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o social em prol do manejo da \u00e1gua.\nO Programa abrange todo o nordeste semi-\u00e1rido e prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o de cisternas para as fam\u00edlias residentes nas \u00e1reas rurais. A escolha das fam\u00edlias segue crit\u00e9rios como: mulheres chefes de fam\u00edlia, fam\u00edlias com crian\u00e7as entre 0 e 6 anos, fam\u00edlias com crian\u00e7as e adolescentes freq\u00fcentando a escola, fam\u00edlias com adultos com idade igual ou superior a 65 anos e fam\u00edlias com deficientes f\u00edsicos e mentais (ASA, 1999).\nDe acordo com a ASA (1999), se usada corretamente, somente para beber e cozinhar, a \u00e1gua armazenada na cisterna, com capacidade para 16.000 litros de \u00e1gua, pode ser usada por uma fam\u00edlia de cinco pessoas por aproximadamente oito meses. Colaborando para evitar o \u00eaxodo populacional no semi-\u00e1rido (Branco et al., 2005).\nRecentemente, no ano de 2006, teve fim a implanta\u00e7\u00e3o do Sistema Adutor do Garrincho. Tal Sistema foi implantado em decorr\u00eancia de demanda do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, mais precisamente da Secretaria de Infra-Estrutura H\u00eddrica e da Unidade de Gerenciamento de Obras do PRO\u00c1GUA/Semi-\u00c1rido (MIN, 2005). Segundo o MIN (2005), esse Sistema abastecer\u00e1 as sedes de 11 munic\u00edpios do semi-\u00e1rido nordestino, e atender\u00e1 cerca de 60.000 fam\u00edlias.\nCom a implanta\u00e7\u00e3o deste Sistema, o consumo de \u00e1gua per capita dever\u00e1 ser de 150L/hab/dia para a popula\u00e7\u00e3o atendida pela adutora em S\u00e3o Raimundo Nonato e 120L/hab/dia para os demais munic\u00edpios, onde tal consumo atualmente varia de 85L/hab/dia a 35L/hab/dia para os consumidores conectados \u00e0 rede p\u00fablica, e de 42L/hab/dia a apenas 9L/hab/dia para os que consomem \u00e1gua de fontes alternativas, como cisternas p\u00fablicas e barreiros (MIN, 2005).\n\u00c9 importante relatar, que dentre os munic\u00edpios atendidos, o sistema abastecer\u00e1 as sedes de S\u00e3o Raimundo Nonato e Coronel Jos\u00e9 Dias, munic\u00edpios visitados na presente pesquisa, e atender\u00e1 nesses munic\u00edpios, cerca de 4.643 e 275 fam\u00edlias, respectivamente (MIN, 2005). No entanto, as fam\u00edlias residentes na zona rural do entorno do PNSC, n\u00e3o ser\u00e3o atendidas por este sistema, n\u00e3o mudando em nada o quadro de escassez da \u00e1gua na regi\u00e3o aqui estudada.\n3.\tOBJETIVOS\n3.1.\tObjetivo geral\nAnalisar a din\u00e2mica do uso da \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o residente no entorno do PNSC, e as suas poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com os casos de diarr\u00e9ia notificados pelas Secretarias Municipais de Sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa.\n3.2.\tObjetivos espec\u00edficos\n\u2022\tIdentificar a origem da \u00e1gua consumida pelas fam\u00edlias dos entrevistados no entorno do PNSC;\n\u2022\tAvaliar o conhecimento da popula\u00e7\u00e3o do entorno do PNSC sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua consumida e a poss\u00edvel veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de doen\u00e7as;\n\u2022\tIdentificar se existe algum tipo de hierarquiza\u00e7\u00e3o no uso da \u00e1gua;\n\u2022\tLevantar a infra-estrutura de sa\u00fade nas localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara, junto \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, bem como os casos de diarr\u00e9ia notificados nestas Secretarias;\n\u2022\tIdentificar as dificuldades e car\u00eancias das comunidades em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os de sa\u00fade;\n\u2022\tGerar subs\u00eddios para uma gest\u00e3o mais eficiente dos recursos h\u00eddricos nas localidades do entorno do PNSC.\n4.\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS\n4.1.\t\u00c1rea de Estudo\nCom uma \u00e1rea de 129.953 ha e um per\u00edmetro de 214.235 m (FUMDHAM, 1998), o Parque Nacional Serra da Capivara - PNSC (Figura 1) foi criado pelo Decreto n\u00b0 83.548, de 05 de junho de 1979 e est\u00e1 localizado na regi\u00e3o sudeste do estado do Piau\u00ed (08\u00b0 26'50 S -08\u00b054'23 S e 08\u00b036'34 W - 08\u00b046'28 W), ocupando por\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias, Jo\u00e3o Costa (Fotos 1, 2 e 3) e Brejo do Piau\u00ed, cujas popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o, respectivamente, 26.890, 4.415, 3.025 e 3.986 habitantes (Quadro 1).\nFoto 1: Sede do munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato - PI (www.negreiros.eti.br/images/SRN/saordo5.jpg)\nFoto 2: Sede do munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 dias - PI (Foto do autor)\nFoto 3: Sede do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa - PI (Foto do autor)\nQuadro 1: Popula\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios estudados\nMunic\u00edpio\tPopula\u00e7\u00e3o\tPopula\u00e7\u00e3o Rural\t\tPopula\u00e7\u00e3o Urbana\t\n\t\tN\t%\tN\t%\nS\u00e3o Raimundo Nonato\t26.890\t9.688\t36\t17.202\t64\nCoronel Jos\u00e9 Dias\t4.415\t3.402\t77\t1.013\t23\nJo\u00e3o Costa\t3.025\t2.572\t85\t453\t15\nBrejo do Piau\u00ed\t3.986\t2.792\t70\t1.194\t30\nTotal\t38.316\t18.454\t48\t19.862\t52\nFonte: Censo IBGE (2000), quadro organizado pelo autor\nO PNSC est\u00e1 inserido no dom\u00ednio morfo-clim\u00e1tico das caatingas (Ab' Saber, 1974), e o acesso se d\u00e1 pelas rodovias BR - 020 e PI - 040.\nEstendendo-se por uma \u00e1rea de 73.082 ha, encontramos a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP do PNSC, ou zona de amortecimento (Lei 9.985/00). De acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 013/90, esta \u00e1rea \u00e9 delimitada por um cintur\u00e3o de 10 Km de largura que circunda o Parque. Algumas localidades situadas na APP, aqui chamada de \u201centorno do parque\u201d, foram visitadas para o presente estudo.\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o do Parque Nacional Serra da Capivara - PI/Brasil\nA regi\u00e3o estudada \u00e9 o encontro da Bacia sedimentar Piau\u00ed-Maranh\u00e3o, ao norte, e da Depress\u00e3o do M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, ao sul (Emperaire, 1989). O relevo se mostra em forma de chapadas e serras, ao norte, e de plan\u00edcies ao sul. As serras, em virtude do processo erosivo a que foram submetidas pela \u00e1gua e pelo vento h\u00e1 mais de 40.000 anos, foram recortadas formando \u201ccanyons'\u201d, ou boqueir\u00f5es, como s\u00e3o chamados localmente, com aspecto ruiniforme onde s\u00e3o encontrados cavernas e abrigos. Tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados os \u201cinselbergs\u201d\u201d (FUMDHAM, 1998), forma\u00e7\u00f5es compostas por rochas que resistiram ao processo de eros\u00e3o, as rochas testemunho. Parte imponente do relevo \u00e9 a \u201ccuesta\u201d\u201d, que \u00e9 a borda da chapada, representando o limite sul do PNSC (Foto 4).\nFoto 4: \u201cCuesta\u201d ruiniforme, limite sul do Parque Nacional Serra da Capivara (Foto do autor)\nAs rochas encontradas na regi\u00e3o, em sua maioria s\u00e3o gnaisses, filitos, m\u00e1rmores, xistos e quartzitos, rochas que apresentam baixa porosidade, possibilitando o ac\u00famulo de \u00e1gua subterr\u00e2nea apenas em suas fraturas e fendas. Ao sul e \u00e0 nordeste do PNSC, os solos s\u00e3o areno-argilosos, claros na superf\u00edcie e avermelhados nos horizontes inferiores (Emperaire, 1983).\nA vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica da caatinga ou floresta branca (Figura 2, a e b), com v\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es para resistir ao clima seco e quente. Seus troncos e galhos e espinhos formam um emaranhado dif\u00edcil de ser penetrado, consistindo em um mosaico de cinco tipos fision\u00f4micos de caatinga, com 70% de endemismo (Emperaire, 1983).\nO clima na regi\u00e3o \u00e9 do tipo semi-\u00e1rido com seca invernal (BShw, Koppen), caracterizado por uma temperatura m\u00e9dia anual elevada (28\u00b0C), com precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de 689 mm (Emperaire, 1989). A esta\u00e7\u00e3o das chuvas se estende de outubro at\u00e9 abril ou in\u00edcio de maio, havendo irregularidade espacial e temporal das chuvas, n\u00e3o sendo raros longos per\u00edodos de seca.\nLocalidades distantes 30 Km e com situa\u00e7\u00e3o hom\u00f3loga em rela\u00e7\u00e3o ao relevo apresentam ritmos pluviom\u00e9tricos distintos (FUMDHAM, 1998).\nNos boqueir\u00f5es, a umidade \u00e9 maior durante todo o ano, permitindo o desenvolvimento de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de florestas semi-dec\u00edduas, que n\u00e3o s\u00e3o observadas nas \u00e1reas mais secas do parque. S\u00e3o as \u201cpaisagens de exce\u00e7\u00e3o\u201d, que se diferenciam das outras \u00e1reas que dominam a paisagem do parque. Essa vegeta\u00e7\u00e3o, que se manteve nos boqueir\u00f5es, \u00e9 testemunho de \u00e9pocas remotas, onde o clima da regi\u00e3o era mais \u00famido que o atual.\nTodas estas caracter\u00edsticas permitem o desenvolvimento de grande n\u00famero de esp\u00e9cies da fauna e servem de abrigo para esp\u00e9cies end\u00eamicas da caatinga, como o moc\u00f3 (Kerodon rupestris) e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, como a on\u00e7a-pintada (Panthera onca) (IBAMA, 1991).\nDeclarado Patrim\u00f4nio Cultural da Humanidade em 1991, o PNSC abriga a maior concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos das Am\u00e9ricas, com vest\u00edgios humanos datados de at\u00e9 100.000 anos atr\u00e1s (FUMDHAM, 1998). Tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas in\u00fameras pinturas rupestres, que datam de at\u00e9 17.000 anos atr\u00e1s (FUMDHAM, 1998), artefatos e utens\u00edlios, manifesta\u00e7\u00f5es culturais de povos ind\u00edgenas que habitavam a regi\u00e3o na pr\u00e9-hist\u00f3ria e representam uma valiosa heran\u00e7a cultural e art\u00edstica.\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o em 1979, a FUMDHAM vem realizando na regi\u00e3o, al\u00e9m das suas atividades de co-gest\u00e3o do PNSC, programas de extens\u00e3o com as comunidades das localidades do entorno. Com o intuito de realizar tais programas foram institu\u00eddos os N\u00facleos de Apoio \u00e0 Comunidade - NACs (Pessis, 1998). O processo de implanta\u00e7\u00e3o dos NACs teve in\u00edcio em 1989, e em 1992 foi inaugurado o primeiro na localidade S\u00edtio do Moc\u00f3 e, ao longo do tempo o trabalho se estendeu a mais quatro localidades: Barreirinho (1992), Serra Vermelha (1992), Porteirinha e Alegre (2000) (Hauff, 2004).\nNesses NACs foram implantadas escolas formais, unidades de educa\u00e7\u00e3o ambiental, cursos e treinamentos profissionalizantes, oficinas de artesanato, nas quais foram incentivadas atividades com cer\u00e2mica, projetos de apicultura, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de postos de sa\u00fade, onde se formaram agentes de sa\u00fade (Pessis, 1998), beneficiando diretamente as fam\u00edlias residentes em algumas localidades do entorno do parque.\nAp\u00f3s suas implanta\u00e7\u00f5es, em virtude de exig\u00eancias do Governo Federal, os NACs passaram a ser responsabilidade municipal e em 2001, segundo Hauff (2004), as aulas foram reduzidas, houve grande evas\u00e3o escolar e os n\u00facleos perderam a for\u00e7a, a n\u00e3o ser pelos projetos de apicultura e fabrica\u00e7\u00e3o de cer\u00e2mica, que tiveram continuidade.\nNo que se refere \u00e0s quest\u00f5es h\u00eddricas na \u00e1rea estudada, muitos s\u00e3o os nomes atribu\u00eddos aos reservat\u00f3rios de \u00e1gua. Por isso, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das cisternas e dos po\u00e7os, com caracter\u00edsticas bem distintas, ser\u00e3o aqui tratados como barreiros, para fins de an\u00e1lise. Entretanto, quando conveniente, ser\u00e3o chamados da maneira pela qual a popula\u00e7\u00e3o os chama. Desta forma, os reservat\u00f3rios encontrados no entorno do PNSC (Figura 3) s\u00e3o assim definidos:\na)\tbarreiros (barreiros, a\u00e7udes, tanques e barragens) - escava\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas em terreno argiloso que acumulam \u00e1gua da chuva, ou deposi\u00e7\u00f5es de terra com o intuito de barrar o escoamento da \u00e1gua da chuva, acumulando-a;\nb)\tcaixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria - Caixas d'\u00e1gua de uso comunit\u00e1rio, que armazenam \u00e1gua de po\u00e7o;\nc)\tcisternas - reservat\u00f3rios de alvenaria que armazena a \u00e1gua da chuva captada por um sistema de calhas, com capacidade de 16.000 litros;\nd)\tcaldeir\u00f5es - depress\u00f5es escavadas naturalmente nos afloramentos rochosos que acumulam \u00e1gua da chuva.\ne)\tpo\u00e7os - perfura\u00e7\u00f5es no terreno que captam \u00e1gua subterr\u00e2nea;\na\nFigura 3: Reservat\u00f3rios de \u00e1gua na regi\u00e3o do entorno do Parque Nacional Serra da Capivara / PI - (a) barreiro; (b) caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria; (c) cisterna (Foto: Marcia Chame); (d) caldeir\u00e3o; (e) po\u00e7o (Fotos do autor)\n4.2.\tTrabalho de campo\nO presente trabalho insere-se no projeto \u201cSustentabilidade e manejo dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua no semi-\u00e1rido do Piau\u00ed\u201d, proposto junto ao Programa de Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico em Sa\u00fade P\u00fablica - PDTSP, da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz.\nAs pesquisas de campo do projeto que ora se apresenta, ocorreram concomitantemente com as atividades do projeto supracitado. Assim sendo, as entrevistas foram realizadas durante as visitas \u00e0s diferentes localidades do entorno do PNSC, nas tr\u00eas expedi\u00e7\u00f5es realizadas ao sert\u00e3o piauiense, em outubro de 2004, maio e dezembro de 2005, e as visitas \u00e0s secretarias de sa\u00fade em dezembro de 2006.\n4.3.\tEntrevistas com informantes-chave\nO presente trabalho pretendeu avaliar as particularidades no uso dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o residente nas diferentes localidades do entorno do PNSC e as suas poss\u00edveis conseq\u00fc\u00eancias para a sa\u00fade desta popula\u00e7\u00e3o.\nPara tal, foram realizadas entrevistas. Esse tipo de levantamento permite uma troca entre o entrevistado e o investigador, onde o primeiro exprime suas percep\u00e7\u00f5es, suas interpreta\u00e7\u00f5es e suas experi\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a uma situa\u00e7\u00e3o (Quivy &amp; Campenhoudt, 1998).\nAs entrevistas foram semi-estruturadas e realizadas com \u201ctestemunhas privilegiadas'\u2019\u201d. Essas testemunhas, segundo Quivy &amp; Campenhoudt (1998 p.71) s\u00e3o:\n\u201c(...) pessoas que pela sua posi\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o ou responsabilidades, t\u00eam um bom conhecimento do problema. Essas testemunhas podem pertencer ao p\u00fablico sobre que incide o estudo ou ser-lhe exteriores, mas muito relacionadas com esse p\u00fablico\u201d\nForam feitas entrevistas com os moradores das casas mais pr\u00f3ximas aos reservat\u00f3rios de \u00e1gua nas diferentes localidades visitadas. Esse crit\u00e9rio de escolha baseia-se no fato de que o interlocutor, al\u00e9m de ser sujeito do problema investigado, tamb\u00e9m p\u00f4de, pela proximidade de sua moradia com o reservat\u00f3rio de \u00e1gua, fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a din\u00e2mica do uso da \u00e1gua pela comunidade local. As entrevistas foram gravadas e posteriormente transcritas para an\u00e1lise.\nN\u00e3o foi estipulado um n\u00famero de sujeitos entrevistados a priori. Dessa maneira, visando uma representatividade sociol\u00f3gica, considera-se mais relevante o potencial conhecimento dos sujeitos sobre o tema de pesquisa, do que o n\u00famero de entrevistados (Di Villarosa, 1993).\nN\u00e3o foram feitas entrevistas no Munic\u00edpio do Brejo do Piau\u00ed, pois a \u00e1rea deste Munic\u00edpio considerada como sendo entorno do parque, constitui-se em um corredor natural e cont\u00ednuo, a noroeste do PNSC, onde n\u00e3o h\u00e1 povoados.\n4.4.\tObserva\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o-participante\nDe forma a complementar as informa\u00e7\u00f5es coletadas nas entrevistas, tamb\u00e9m foi utilizado o m\u00e9todo da observa\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o-participante, com a inten\u00e7\u00e3o de ampliar os conhecimentos sobre a realidade do problema investigado, uma vez que esse m\u00e9todo, segundo Quivy &amp; Conpenhoudt (1998 p.198):\n\u201c(...) \u00e9 particularmente adequado \u00e0 an\u00e1lise do n\u00e3o verbal e daquilo que ele revela: as condutas institu\u00eddas e os c\u00f3digos de comportamento, a rela\u00e7\u00e3o com o corpo, os modos de vida e os tra\u00e7os culturais, a organiza\u00e7\u00e3o espacial dos grupos e da sociedade'.\nAssim, para um aprofundamento no conhecimento da din\u00e2mica que acontece em torno e em fun\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua, e para a capta\u00e7\u00e3o dos comportamentos e\nacontecimentos no momento em que s\u00e3o produzidos, foi realizada observa\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o participante.\n4.5.\tAs localidades como unidades de an\u00e1lise\nSegundo Sabroza &amp; Toews (2001), a rela\u00e7\u00e3o sa\u00fade-doen\u00e7a n\u00e3o pode mais ser entendida por meio de uma forma reducionista, onde a emerg\u00eancia e reemerg\u00eancia de doen\u00e7as eram explicadas pelo modelo biologicista.\n\u201c(...) devemos entender o bin\u00f4mio sa\u00fade-doen\u00e7a como um processo coletivo, recuperando o \u201clugar\u201d como espa\u00e7o organizado para an\u00e1lise e interven\u00e7\u00e3o, buscando identificar (para situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas) as rela\u00e7\u00f5es entre as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e seus determinantes culturais, sociais e ambientais (...) os lugares devem ser vistos como sistemas organizados, din\u00e2micos e complexos, com caracter\u00edsticas \u00fanicas resultando de sua hist\u00f3ria\u201d. (Sabroza &amp; Toews, 2001)\nSendo assim, as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e discutidas por localidade, buscando relacionar as caracter\u00edsticas ambientais, sociais e culturais singulares, que podem estar relacionadas com a manuten\u00e7\u00e3o da veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de doen\u00e7as diarr\u00e9icas, nas diferentes localidades visitadas.\n4.6.\tAmplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, uso e gest\u00e3o da \u00e1gua no entorno do PNSC, e levantamento dos casos de diarr\u00e9ia\nNa quarta e \u00faltima visita ao campo, foram inclu\u00eddas mais algumas perguntas ao question\u00e1rio visando a melhor compreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e, tamb\u00e9m, um estudo explorat\u00f3rio sobre algumas quest\u00f5es de interesse do projeto.\nEssas quest\u00f5es foram tratadas somente nas \u00faltimas 9 entrevistas, distribu\u00eddas nas localidades Serra Vermelha (2 entrevistas), Esta\u00e7\u00e3o (1 entrevista), S\u00edtio do Moc\u00f3 (1 entrevista), Barreirinho (1 entrevista), Esperan\u00e7a (1 entrevista), Capelinha (2 entrevistas), S\u00e3o Paulo (1 entrevista) e consistiam em algumas perguntas para saber da exist\u00eancia de fossas, o uso de filtro, a freq\u00fc\u00eancia com que a fam\u00edlia coleta \u00e1gua nos reservat\u00f3rios, a exist\u00eancia de po\u00e7os particulares, as a\u00e7\u00f5es que poderiam ser feitas para um melhor abastecimento de \u00e1gua nas localidades e os conflitos decorrentes do uso deste recurso.\nForam feitas visitas \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, a fim de levantar informa\u00e7\u00f5es sobre os casos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia - PSF nos anos 2004, 2005 e 2006, em cada uma das localidades visitadas e a infra-estrutura de sa\u00fade dos referidos munic\u00edpios.\n5.\tASPECTOS \u00c9TICOS\nTodas as atividades relacionadas com este projeto de pesquisa foram autorizadas pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa - CEP, segundo o parecer n\u00b0 93/06 CAAE: 00880031000-06, e em conson\u00e2ncia com as Diretrizes e Normas Reguladoras de Pesquisas Envolvendo Seres Humanos, estabelecidas pela Resolu\u00e7\u00e3o CNS 196/96.\nAs fitas com a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas foram arquivadas no Laborat\u00f3rio de Ecologia Gustavo de Oliveira Castro, da Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica S\u00e9rgio Arouca - ENSP, e todo o seu conte\u00fado foi tratado de forma confidencial.\n6.\tRESULTADOS\nNos tr\u00eas munic\u00edpios percorridos foram visitadas 18 localidades e realizadas 36 entrevistas com moradores do entorno do PNSC (Quadro 2) (Figura 4), das quais 4 foram no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato, 10 em Coronel Jos\u00e9 Dias e 22 em Jo\u00e3o Costa (Quadro 3). A distribui\u00e7\u00e3o das entrevistas nas diferentes localidades desses respectivos munic\u00edpios \u00e9 em virtude da distribui\u00e7\u00e3o irregular dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua no entorno do parque, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos barreiros, que est\u00e3o presentes em maior n\u00famero no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Quadro 3).\nQuadro 2: Caracteriza\u00e7\u00e3o dos entrevistados nas localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara, nos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e\nJo\u00e3o Costa, segundo o sexo, a idade e o n\u00famero de moradores na casa\nMunic\u00edpio\tLocalidade\tEntrevistado\tSexo\tIdade\tN de moradores na casa\nS\u00e3o Raimundo Nonato\tSerra Vermelha\tSV1\tM\t16\t2\n\t\tSV2\tF\t16\t5\n\t\tSV3\tM\t20\t5\n\tEsta\u00e7\u00e3o\tE1\tF\t40\t5\nCoronel Jos\u00e9 Dias\tBorda\tB1\tM\t82\t2\n\tS\u00edtio do Moc\u00f3\tSM1\tF\t41\t6\n\t\tSM2\tF\t34\t4\n\t\tSM3\tM\t38\t3\n\t\tSM4\tF\t67\t3\n\tLagoinha\tL1\tM\t82\t6\n\t\tL2\tM\t39\t5\n\tVeneza\tV1\tF\t60\t2\n\tBarreirinho\tBR1\tM\t30\t5\n\tEsperan\u00e7a\tEP1\tM\t54\t3\nJo\u00e3o Costa\tCambraia\tC1\tM\t76\t3\n\t\tC2\tF\t41\t12\n\t\tC3\tF\t42\t6\n\t\tC4\tM\t89\t4\n\tAlegre\tAL1\tM\t49\t2\n\t\tAL2\tM\t40\t4\n\t\tAL3\tF\t80\t2\n\tAngical\tAN1\tM\t52\t5\n\t\tAN2\tF\t54\t3\n\tCapelinha\tCP1\tM\t66\t2\n\t\tCP2\tM\t42\t9\n\t\tCP3\tF\t34\t5\n\t\tCP4\tM\t34\t3\n\t\tCP5\tM\t54\t7\n\t\tCP6\tM\t33\t3\n\tT anquinho\tT1\tM\t47\t4\n\tS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\tSV1\tM\t17\t6\n\t\tSV2\tM\t34\t6\n\tT apuio\tTP1\tF\t50\t2\n\tMucambo\tM1\tF\t59\t3\n\tSanto In\u00e1cio\tSI1\tF\t23\t6\n\tS\u00e3o Paulo\tSP1\tM\t30\t10\n9070000\n9060000\n9050000\n9040000\n9030000\n9020000\n9010000\nVermel hi\n\u00c7ap\u00e7linha\nTapuio\nVeneza \u25a0 J\n* *\nS\u00edtio do Moc\u00f3\nS. RAIMUNfit\u00e0 NONATO\nAngical,,e.\nkV\t'\t\"'t\nKg^^Lagoinha\nOS\u00c9 D\u00cdAS\t->\nCambrai^.v ,|(T\\() COS fX\n\u201d '\"\u25a0j Xf '\u00c3' Santo In\u00e1cio \u00bfjy? \u2022 \u201e \u00bf y oao.^\nA- ZA\n,. * \u2022 \u2022 z \u25a0 v*\u2019-l\nTanquinho ,\t;\ty\no-\tMucambo\n- *a\n\u2022 \u25a0\n\u2019ermelha-\u00ed^\n740000\t750000\t760000\t770000\t780000\t790000\t800000\nLOCAIS DE ENTREVISTA\nParque Nacional\n9070000 Serra da CaPivara - PIAU\u00cd\nLEGENDA\na Entrevistas\nO Reservat\u00f3rios\n9060000\nConven\u00e7\u00f5es\n\u25a0 Guaritas\n9050000\t/V Estrada pavimentada\n/V Estrada n\u00e3o pavimentada\nLimite do PNSC\nCintur\u00e3o de 10 km\n9040000\nCarta imagem elaborada apartir de composi\u00e7\u00e3o em falsa cor (RGB543) de imagens do sat\u00e9lite Landsat, ano base 1998\n9030000\nSISTEMA DE PROJE\u00c7\u00c3O UTM DATUM HORIZONTAL C\u00d3RREGO ALEGRE\nORIGEM DA QUILOMETRAGEM UTM\n\"EQUADOR E MERIDIANO 57\u00b0 WGR\u201d ACRESCIDAS AS CONSTANTES: 9020000\t10.000KM E 500KM, RESPECTIVAMENTE\nN\nA\n9010000\n0\t5\t10 km\nFigura 4: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o das entrevistas na regi\u00e3o do PNSC, sudeste do Piau\u00ed, Brasil\nQuadro 3: N\u00famero de fam\u00edlias cadastradas em 2006 pelo Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia - PSF, n\u00famero de\nentrevistas e de reservat\u00f3rios usados pelas fam\u00edlias dos entrevistados nas localidades visitadas\nMunic\u00edpio / Localidade\tn fam\u00edlias\tn entrevistas\tn reservat\u00f3rios\tbarreiros\tcaldeir\u00e3o\tcaixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria\nS\u00e3o Raimundo Nonato\t\t\t\t\t\t\nSerra Vermelha*\t69\t3\t3\t3\t0\t0\nEsta\u00e7\u00e3o*\t69\t1\t2\t1\t0\t1\nsub-total\t69\t4\t5\t4\t0\t1\nCoronel Jos\u00e9 Dias\t\t\t\t\t\t\nBorda\t9\t1\t1\t1\t0\t0\nS\u00edtio do Moc\u00f3\t70\t4\t4\t1\t3\t0\nLagoinha\t65\t2\t1\t1\t0\t0\nVeneza\t10\t1\t1\t1\t0\t0\nBarreirinho\t21\t1\t1\t1\t0\t0\nEsperan\u00e7a**\t2\t1\t2\t2\t0\t0\nsub-total\t177\t10\t10\t7\t3\t0\nJo\u00e3o Costa\t\t\t\t\t\t\nCambraia\t86\t4\t2\t1\t0\t1\nAlegre\t52\t3\t2\t1\t0\t1\nAngical***\t1\t2\t3\t2\t0\t1\nCapelinha (incluindo Tapuio)\t52\t7\t9\t7\t0\t2\nT anquinho\t9\t1\t1\t1\t0\t0\nS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\t35\t2\t1\t1\t0\t0\nMucambo\t30\t1\t1\t1\t0\t0\nSanto In\u00e1cio\t27\t1\t1\t1\t0\t0\nS\u00e3o Paulo\t16\t1\t1\t1\t0\t0\nsub-total\t308\t22\t21\t16\t0\t5\nTOTAL\t554\t36\t36\t27\t3\t6\n* N\u00e3o foi poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fam\u00edlias por localidade junto \u00e0 Secretaria de Sa\u00fade de S\u00e3o Raimundo Nonato, sendo o n\u00famero de fam\u00edlias expresso aqui relativo ao cadastramento das fam\u00edlias na Micro\u00e1rea de Sa\u00fade n\u00b0 13, do munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato, formada por essas duas localidades\n** Embora existam duas fam\u00edlias cadastradas pelos agentes de sa\u00fade na localidade Esperan\u00e7a, na ocasi\u00e3o da visita do investigador, s\u00f3 havia uma casa habitada, segundo o entrevistado\n*** A diferen\u00e7a entre o n\u00famero de fam\u00edlias cadastradas e o n\u00famero de entrevistas pode ser devido a n\u00e3o delimita\u00e7\u00e3o precisa das localidades, podendo ter havido diverg\u00eancias entre os limites considerados no cadastramento das fam\u00edlias e a informa\u00e7\u00e3o do entrevistado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 localidade onde reside\nDe acordo com a investiga\u00e7\u00e3o, 83% (n=30) dos entrevistados afirmaram utilizar a \u00e1gua oriunda de po\u00e7o (subterr\u00e2nea) para pelo menos uma finalidade (beber, cozinhar, lavar roupa, tomar banho ou dessedenta\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos). Al\u00e9m disso, todos os entrevistados relataram que suas fam\u00edlias utilizam a \u00e1gua da chuva para pelo menos uma das finalidades citadas acima, sendo que 8% (n=3) utilizam \u00e1gua da chuva acumulada em caldeir\u00f5es e 64% (n=23) utilizam a \u00e1gua acumulada em barreiros. Dentre os entrevistados,\nsomente 47% (n=17) possu\u00edam cisternas em suas casas e 44% (n=16) afirmaram utilizar a \u00e1gua da chuva acumulada nessas cisternas (Quadro 4).\nQuadro 4: Origem da \u00e1gua utilizada pelas fam\u00edlias dos entrevistados, segundo o munic\u00edpio e as localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara\nMunic\u00edpio / Localidade\tn entrevistados\tpo\u00e7o\t\tcaldeir\u00e3o\t\tbarreiro\t\tcisterna\t\n\t\tn\t%\tn\t%\tn\t%\tn\t%\nS\u00e3o Raimundo Nonato\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSerra Vermelha\t3\t3\t100\t\t\t2\t67\t1\t33\nEsta\u00e7\u00e3o\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t\t\nsub-total\t4\t4\t100\t\t\t3\t75\t1\t25\nCoronel Jos\u00e9 Dias\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nBorda\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t1\t100\nS\u00edtio do Moc\u00f3\t4\t4\t100\t3\t75\t4\t100\t4\t100\nLagoinha\t2\t1\t50\t\t\t1\t50\t2\t100\nVeneza\t1\t\t\t\t\t1\t100\t1\t100\nBarreirinho\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t1\t100\nEsperan\u00e7a\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t\t\nsub-total\t10\t8\t80\t3\t30\t9\t90\t9\t90\nJo\u00e3o Costa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCambraia\t4\t4\t100\t\t\t1\t25\t\t\nAlegre\t3\t3\t100\t\t\t1\t33\t\t\nAngical\t2\t2\t100\t\t_\t1\t50\t_\t_\nCapelinha\t6\t5\t83\t\t\t1\t17\t1\t17\nT anquinho\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t1\t100\nS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\t2\t\t\t\t\t2\t100\t2\t100\nT apuio\t1\t\t\t\t\t1\t100\t1\t100\nMucambo\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t1\t100\nSanto In\u00e1cio\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t\t\nS\u00e3o Paulo\t1\t1\t100\t\t\t1\t100\t\t\nsub-total\t22\t18\t82\t\t\t\t\t11\t50\t6\t27\nTOTAL\t36\t30\t83\t3\t8\t23\t64\t16\t44\nQuando analisamos os m\u00faltiplos usos da \u00e1gua pelas fam\u00edlias dos entrevistados no entorno do PNSC, percebemos que 81% (n=29) utilizam a \u00e1gua oriunda de po\u00e7os (subterr\u00e2nea) para beber, 78% (n=28) cozinham com a \u00e1gua de po\u00e7o, 53% (n=19) lavam roupa, 58% (n=21) tomam banho e 19% (n=7) a disponibiliza para animais dom\u00e9sticos. A \u00e1gua da chuva, acumulada nos barreiros, caldeir\u00f5es e cisternas, tamb\u00e9m tem grande\nimport\u00e2ncia para as fam\u00edlias dos entrevistados, uma vez que \u00e9 utilizada para alguma finalidade por todos os entrevistados.\nA \u00e1gua dos barreiros \u00e9 usada por 17% (n=6) das fam\u00edlias dos entrevistados para beber, 22% (n=8) a utilizam para cozinhar, 33% (n=12) lavam roupa com essa \u00e1gua, 39% (n=14) tomam banho e 97% (n=35) a utilizam para saciar a sede de seus animais.\nQuanto ao uso da cisterna, 44% (n=16) das fam\u00edlias dos entrevistados fazem uso da \u00e1gua da chuva armazenada neste reservat\u00f3rio para beber, 39% (n=14) para cozinhar, 11% (n=4) para lavar roupa e 8% (n=3) para tomar banho. Nenhum entrevistado relatou oferecer a \u00e1gua da cisterna aos animais.\nO uso da \u00e1gua da chuva acumulada em caldeir\u00f5es s\u00f3 foi relatado por 8% (n=3) dos entrevistados, todos na localidade S\u00edtio do Moc\u00f3, que a utilizam para lavar roupa e tomar banho (Quadro 5).\nQuadro 5: Tipo de uso da \u00e1gua pelas fam\u00edlias dos entrevistados nas localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara\nMunic\u00edpio / Localidade\tn Entrevistados\tTipo de uso de \u00e1gua subterr\u00e2nea\t\t\t\t\tTipo de uso de \u00e1gua de chuva\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\tPO\u00c7O\t\t\t\t\tCALDEIR\u00c3O\t\t\t\t\tBARREIRO\t\t\t\t\tCISTERNA\t\t\t\t\n\t\tbeber n (%)\tcozinhar n (%)\tlavar roupa n (%)\ttomar banho n (%)\tanimais n (%)\tbeber n (%)\tcozinhar n (%)\tlavar roupa n (%)\ttomar banho n (%)\tanimais n (%)\tbeber n (%)\tcozinhar n (%)\tlavar roupa n (%)\ttomar banho n (%)\tanimais n (%)\tbeber n (%)\tcozinhar n (%)\tlavar roupa n (%)\ttomar banho n (%)\tanimais n (%)\nS\u00e3o Raimundo Nonato\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nSerra Vermelha\t3\t3(100)\t3(100)\t3(100)\t3(100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t2 (67)\t1 (33)\t1 (33)\t1 (33)\t1 (33)\t-\nEsta\u00e7\u00e3o\t1\t1(100)\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1(100)\t1(100)\t1(100)\t1(100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\nsub-total\t4\t4 (100)\t4 (100)\t4 (100)\t4 (100)\t-\t\t\t-\t-\t-\t1 (25)\t1 (25)\t1 (25)\t1 (25)\t3 (75)\t1 (25)\t1 (25)\t1 (25)\t1 (25)\t-\nCoronel Jos\u00e9 Dias\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nBorda\t1\t-\t-\t1(100)\t1(100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t1(100)\t1 (100)\t-\t-\t-\nS\u00edtio do Moc\u00f3\t4\t4(100)\t4(100)\t1 (25)\t1 (25)\t-\t-\t-\t3 (75)\t3 (75)\t-\t-\t-\t-\t-\t4(100)\t4(100)\t4(100)\t-\t-\t-\nLagoinha\t2\t1 (50)\t1 (50)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (50)\t1 (50)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t-\t1 (100)\t-\nVeneza\t1\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t1(100)\t1 (100)\t1(100)\t1(100)\t-\t-\t-\t-\nBarreirinho\t1\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1(100)\t1(100)\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\nEsperan\u00e7a\t1\t1(100)\t-\t-\t1(100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\nsub-total\t10\t7 (70)\t6 (60)\t3 (30)\t3 (30)\t2 (20)\t\t\t3 (30)\t3 (30)\t-\t1 (10)\t2 (20)\t3 (30)\t4 (40)\t10 (100)\t9 (90)\t8 (80)\t1 (10)\t1 (10)\t-\nJo\u00e3o Costa\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCambraia\t4\t4(100)\t4(100)\t4(100)\t3 (75)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (25)\t1 (25)\t4(100)\t-\t-\t-\t-\t-\nAlegre\t3\t3(100)\t3(100)\t2 (67)\t2 (67)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (33)\t1 (33)\t3(100)\t-\t-\t-\t-\t-\nAngical\t2\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (50)\t1 (50)\t1 (50)\t1 (50)\t2(100)\t-\t-\t-\t-\t-\nCapelinha\t6\t5 (83)\t5 (83)\t5 (83)\t5 (83)\t2 (33)\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (17)\t1 (17)\t1 (17)\t1 (17)\t6(100)\t1 (17)\t1 (17)\t1 (17)\t1 (17)\t-\nTanquinho\t1\t1(100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\t-\nS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\t2\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t2 100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t2(100)\t-\t-\t-\nTapuio\t1\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1(100)\t1 (100)\t1 (100)\t1(100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\nMucambo\t1\t1(100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t1(100)\t1(100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\nSanto In\u00e1cio\t1\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\nS\u00e3o Paulo\t1\t1(100)\t1(100)\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t-\t1 (100)\t-\t-\t-\t-\t-\nsub-total\t22\t18 (82)\t18 (82)\t16 (73)\t14 (64)\t5 (23)\t-\t-\t-\t-\t-\t4 (18)\t5 (23)\t8 (36)\t9 (41)\t22 (100)\t6 (27)\t5 (23)\t2 (9)\t1 (5)\t-\nTOTAL\t36\t29 (81)\t28 (78)\t19 (53)\t21 (58)\t7 (19)\t-\t-\t3 (8)\t3 (8)\t-\t6 (17)\t8 (22)\t12 (33)\t14 (39)\t35 (97)\t16 (44)\t14 (39)\t4 (11)\t3 (8)\t-\n6.1.\tUso da \u00e1gua nas localidades visitadas no Munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato\n6.1.1.\tSerra Vermelha\nPor estar localizada \u00e0s margens da rodovia PI-140, que interliga a sede do munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato com o munic\u00edpio de Canto do Buriti, nesta localidade existe a possibilidade de conectar-se a um sistema p\u00fablico de \u00e1gua encanada. Trata-se da adutora que conduz a \u00e1gua proveniente do po\u00e7o da Serra Branca e se estende \u00e0s margens da PI - 040, passando pelas localidades Serra Vermelha e Esta\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a sede de S\u00e3o Raimundo Nonato.\nDentre as localidades visitadas para esse estudo, essa caracter\u00edstica s\u00f3 \u00e9 observada nas localidades Serra Vermelha e Esta\u00e7\u00e3o, ambas situadas \u00e0s margens da rodovia PI-140, no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato. Fato \u00fanico tamb\u00e9m dentre as localidades visitadas, \u00e9 que na Localidade Serra Vermelha, 67% (n=2) dos entrevistados disseram possuir \u00e1gua encanada em suas resid\u00eancias.\nNesta localidade, 100% (n=3) dos entrevistados afirmaram que suas fam\u00edlias utilizam a \u00e1gua do po\u00e7o da Serra Branca, 67% (n=2) afirmaram utilizar a \u00e1gua de barreiros e 33% (n=1) utilizam a \u00e1gua da cisterna.\nQuando analisados os tipos de usos que s\u00e3o feitos da \u00e1gua, percebemos que a \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 a principal fonte h\u00eddrica para as fam\u00edlias de todos os entrevistados na Serra Vermelha, uma vez que essa \u00e1gua, oriunda do po\u00e7o da Serra Branca, \u00e9 utilizada por 100% (n=3) das fam\u00edlias dos entrevistados para o consumo humano (beber) e para as atividades dom\u00e9sticas (cozinhar, lavar roupa e tomar banho), sendo destinada aos animais dom\u00e9sticos a \u00e1gua dos barreiros.\nEmbora algumas casas tenham o privil\u00e9gio de se conectarem por meio de \u201cpuxadinhos\u201d no encanamento que se estende ao longo da PI-040, as casas mais afastadas das margens desta rodovia n\u00e3o apresentam essa caracter\u00edstica, e algumas fam\u00edlias contam com a colabora\u00e7\u00e3o de vizinhos para obterem a \u00e1gua do po\u00e7o da Serra Banca. Segundo o\nentrevistado SV2, sua fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua \u201cda casa de um cara ali\u201d mais pr\u00f3xima da rodovia e que recebe \u00e1gua encanada, a qual tem que buscar todo dia em latas e baldes.\nA \u00e1gua da chuva acumulada nos barreiros (Foto 5 e 6) \u00e9 usada por 67% (n=2) dos entrevistados para que seus animais saciem a sede. Um entrevistado (33%) afirmou n\u00e3o utilizar os barreiros pra nada.\nOutra finalidade importante dos barreiros \u00e9 a irriga\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es de algumas fam\u00edlias da localidade. De acordo com SV3 \u201c\u00e0s vez o pessoal usa pra aguar algumas plantas\u201d.\nApenas o entrevistado SV1 (33%) possu\u00eda cisterna em sua casa, e afirmou utilizar a \u00e1gua acumulada neste reservat\u00f3rio, assim como a \u00e1gua de po\u00e7o, para o consumo humano e\npara as atividades dom\u00e9sticas, quando da falta desta \u00faltima.\n(Foto: Rita Nunes)\nFoto 5: Barragem da Serra Vermelha - localidade Serra Vermelha, munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato\n(Foto: Rita Nunes)\nFoto 6: Barragenzinha da Serra Vermelha - Serra Vermelha, munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato\n6.1.2.\tEsta\u00e7\u00e3o\nSegundo o entrevistado E1, sua fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua de po\u00e7o e a \u00e1gua da chuva acumulada no barreiro existente na localidade (Barreiro da Esta\u00e7\u00e3o, como \u00e9 chamado por E1).\nNa Esta\u00e7\u00e3o (Foto 7), que est\u00e1 situada \u00e0s margens da PI - 040, assim como acontece na Serra Vermelha, \u00e9 poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2ea proveniente do po\u00e7o da Serra Branca que, neste caso, \u00e9 armazenada em um \u201cchafariz\u2019\u201d, termo usado pelo entrevistado referindo-se a uma caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria existente na localidade.\nO informante relatou que utiliza a \u00e1gua do \u201cchafariz\u201d para beber, cozinhar, lavar roupa e tomar banho, n\u00e3o oferecendo essa \u00e1gua para os animais dom\u00e9sticos, que bebem s\u00f3\nno barreiro. Entretanto, relata que \u00e0s vezes falta \u00e1gua no \u201cchafariz\u2019\u201d, e que nesse caso a prefeitura alerta a popula\u00e7\u00e3o para a falta de \u00e1gua pelo r\u00e1dio.\n\u201cL\u00e1 no chafariz n\u00e3o \u00e9 toda vez que a gente encontra\u201d\u201d (E1)\n\u201cEles (prefeitura) passam um aviso pro pessoal que vai faltar \u00e1gua tantos dias\u201d\u201d (E1)\n\u201cEles avisam quando falta. At\u00e9 uns tr\u00eas dias eles avisam pra gente. (...) Que vai faltar \u00e1gua. Avisa pelo r\u00e1dio. E a gente tem uma vasilha pouca, mas tem que encher e ir regrando at\u00e9 (...)pra chegar\u201d\u201d (E1)\nFoto 7: Fam\u00edlia residente na localidade Esta\u00e7\u00e3o - Munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato (Foto do autor)\nDe acordo com o morador, a \u00e1gua do po\u00e7o quando armazenada em potes, ap\u00f3s algum tempo fica com a apar\u00eancia diferente.\n\u201cA \u00e1gua do po\u00e7o, se voc\u00ea n\u00e3o trocar ela de tr\u00eas em tr\u00eas dias ela fica aquela \u00e1gua grossa\u201d (E1)\nApesar de existir atualmente abastecimento de \u00e1gua de po\u00e7o na localidade, a \u00e1gua do barreiro era a \u00fanica \u00e1gua dispon\u00edvel para a fam\u00edlia de E1, e s\u00f3 deixou de ser amplamente utilizada h\u00e1 cerca de cinco anos.\n\u201cFaz mais ou menos uns cinco anos que a gente parou de beber essa \u00e1gua aqu\u00ed\u2019\u201d (E1 referindo-se ao barreiro).\nNo entanto, podemos observar que a \u00e1gua do barreiro ainda \u00e9 utilizada para o consumo da fam\u00edlia na localidade e para as atividades cotidianas da casa, quando a \u00e1gua do po\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel. De acordo com o entrevistado, quando falta \u00e1gua no \u201cchafariz\u201d\u201d, a \u00fanica \u00e1gua dispon\u00edvel para consumo de sua fam\u00edlia \u00e9 a \u00e1gua acumulada no barreiro. Referindo-se \u00e0 \u00e1gua do barreiro, o entrevistado relata:\n\u201cTem que beber, n\u00e3o tem outra\u201d (E1)\n\u201cMeus menino mesmo foram criados com essa \u00e1gua aqui\u201d (E1)\n\u201cA\u00ed \u00e0s vezes eu frevo, porque agora eu tenho crian\u00e7a pequena e se precisar beber a gente tem que beber dela\u201d (E1)\nDessa forma, na falta de \u00e1gua subterr\u00e2nea armazenada na caixa d'\u00e1gua (chafariz), a fam\u00edlia do entrevistado utiliza a \u00e1gua do barreiro para beber, cozinhar, lavar roupa, tomar banho, que tamb\u00e9m \u00e9 usado pelos animais dom\u00e9sticos criados da localidade.\nSegundo E1, assim como na Serra Vermelha, a \u00e1gua de barreiro tamb\u00e9m \u00e9 utilizada pelas fam\u00edlias da localidade para a irriga\u00e7\u00e3o de suas ro\u00e7as e para o processamento da mandioca.\n\u201cA gente daqui, outros pessoal usa pra mandioca, quando vai plantar mandioca. Pega ela pra massa... Pra poder espremer a massa\u201d (E1)\n6.2.\tUso da \u00e1gua nas localidades visitadas no Munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias\n6.2.1.\tBorda\nNa localidade Borda, o entrevistado informou que sua fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua de po\u00e7o e da cisterna pr\u00f3pria. A \u00e1gua de barreiro \u00e9 usada pelos animais. Segundo B1,\nprioritariamente, para beber e cozinhar \u00e9 utilizada a \u00e1gua da chuva acumulada na cisterna. Na \u00e9poca da seca, caso a \u00e1gua da chuva acumulada na cisterna se acabe, o entrevistado afirma utilizar a \u00e1gua de carro-pipa.\nA \u00e1gua de po\u00e7o \u00e9 utilizada para lavar roupa, tomar banho e, tamb\u00e9m, \u00e9 oferecida aos animais dom\u00e9sticos do morador. Referindo-se ao po\u00e7o afirma:\n\u201cA \u00e1gua \u00e9 pesada\u201d (B1)\n\u201cA \u00e1gua do po\u00e7o \u00e9 dispon\u00edvel pra todos (homens e animais)\u201d (B1)\nDe acordo com B1, caso a \u00e1gua do po\u00e7o n\u00e3o esteja dispon\u00edvel, pois depende do bom funcionamento da bomba, ou em per\u00edodos em que o po\u00e7o est\u00e1 seco, os animais utilizam a \u00e1gua de \u201coutras lagoas\u201d (barreiros), que s\u00f3 s\u00e3o utilizados, segundo B1, como fonte de \u00e1gua alternativa para os animais.\n6.2.2.\tS\u00edtio do Moc\u00f3\nDe acordo com as entrevistas nesta localidade, 100% (n=4) dos entrevistados afirmam que suas fam\u00edlias utilizam tanto a \u00e1gua de po\u00e7o quanto a \u00e1gua de cisternas pr\u00f3prias para beber e cozinhar. A \u00e1gua de po\u00e7o ainda \u00e9 utilizada por 25% (n=1) das fam\u00edlias dos entrevistados para lavar roupa e tomar banho.\n\u201cEu tenho um cacimb\u00e3o (po\u00e7o) l\u00e1 embaixo e a\u00ed a gente liga aqui no motor, e a\u00ed a \u00e1gua vem de l\u00e1 e vai pra caixa'\u201d (SM4 referindo-se ao po\u00e7o)\nNo entanto, o uso da \u00e1gua de po\u00e7o \u00e9 secund\u00e1rio, uma vez que, preferencialmente, a \u00e1gua da chuva acumulada nas cisternas pr\u00f3prias \u00e9 utilizada por 100% (n=4) das fam\u00edlias dos entrevistados para beber e cozinhar, sendo a \u00e1gua de po\u00e7o uma alternativa para tais finalidades, nos meses de seca.\n\u201cNa seca a gente pega \u00e1gua nos po\u00e7os da redondeza\u201d\u201d (SM3)\nO S\u00edtio do Moc\u00f3 (Foto 5), dentre as localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara, apresenta uma caracter\u00edstica particular em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua: o uso da \u00e1gua da chuva acumulada nos caldeir\u00f5es naturais.\nA localidade est\u00e1 situada no sop\u00e9 da cuesta ruiniforme, ao sul do PNSC, cuja geologia permitiu a forma\u00e7\u00e3o de piscinas naturais escavadas no terreno rochoso, chamadas pelos sertanejos de caldeir\u00f5es (Fotos 8 e 9).\n\u00c9 comum serem observadas mulheres lavando roupa diretamente nesses caldeir\u00f5es (Fotos 10 e 11). Existe ainda na localidade existe uma caixa d'\u00e1gua que armazena a \u00e1gua de um dos caldeir\u00f5es utilizados pela comunidade, o Caldeir\u00e3o do Gado. A \u00e1gua \u00e9 conduzida para a caixa por meio de encanamento, e as mulheres da localidade disp\u00f5em de pias para a lavagem das roupas (Fotos 12 e 13).\nAssim, no que se refere ao uso dos caldeir\u00f5es, 75% (n=3) dos entrevistados no S\u00edtio do Moc\u00f3 relataram o uso da \u00e1gua dos caldeir\u00f5es pelas suas fam\u00edlias para lavar roupa e tomar banho. Apenas o entrevistado SM4 n\u00e3o relatou o uso destes reservat\u00f3rios, e afirmou usar para tais finalidades, a \u00e1gua de po\u00e7o.\nO barreiro existente na localidade (Barragem do Pil\u00e3o) \u00e9 utilizado segundo 100% dos entrevistados para a dessedenta\u00e7\u00e3o de seus animais dom\u00e9sticos.\nFoto 8: Localidade S\u00edtio do Moc\u00f3, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto: Marcia Chame)\nFoto 9: Caldeir\u00e3o do Gado - S\u00edtio do Moc\u00f3, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto: Luciana Sianto)\nFoto 10: Mulher lavando roupa com a \u00e1gua da chuva acumulada em caldeir\u00e3o no S\u00edtio do Moc\u00f3 (Foto: Rita Nunes)\n(Foto: Rita Nunes)\nFoto 11: Mulher lavando roupa com \u00e1gua da chuva acumulada em caldeir\u00e3o no S\u00edtio do Moc\u00f3\nFoto 12: Caixa d\u2019\u00e1gua no S\u00edtio do Moc\u00f3 que armazena \u00e1gua do Caldeir\u00e3o do Gado, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto: Rita Nunes)\n6.2.3.\tLagoinha\nNa Lagoinha, a \u00e1gua da chuva \u00e9 usada, prioritariamente, pelas fam\u00edlias dos entrevistados. Segundo 100% (n=2) dos informantes, enquanto est\u00e1 dispon\u00edvel, suas fam\u00edlias utilizam a \u00e1gua da chuva armazenada nas cisternas pr\u00f3prias para beber e cozinhar.\nA \u00e1gua da chuva acumulada no barreiro existente na localidade (Foto 14), chamado pelos moradores de Tanque da Lagoinha, \u00e9 utilizada pelas fam\u00edlias de 50% (n=1) dos entrevistados para beber e cozinhar, quando n\u00e3o existe disponibilidade da \u00e1gua da cisterna ou de po\u00e7o, e 100% (n=2) dos entrevistados utilizam essa \u00e1gua para lavar roupa, tomar banho e para a dessedenta\u00e7\u00e3o de seus animais. O entrevistado L1, embora n\u00e3o tenha relatado o uso da \u00e1gua do barreiro para o consumo de sua fam\u00edlia, afirma que \u201cna \u00e9poca das chuvas as pessoas utilizam a \u00e1gua do tanque para beber\u201d.\nSomente um dos entrevistados (50%) relatou o uso da \u00e1gua de po\u00e7o. Segundo L2 a \u00e1gua de po\u00e7o \u00e9 utilizada pela sua fam\u00edlia para beber e cozinhar. Por\u00e9m, o uso dessa \u00e1gua \u00e9 secund\u00e1rio, uma vez que enquanto a cisterna tem \u00e1gua, essa \u00e1gua \u00e9 utilizada preferencialmente para essas finalidades, sendo o po\u00e7o uma fonte alternativa de \u00e1gua.\nFoto 14: Tanque da Fazenda Lagoinha na seca - Lagoinha, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto do autor)\n6.2.4.\tVeneza\nNa localidade Veneza, de acordo com o informante V1, a \u00e1gua utilizada pela sua fam\u00edlia \u00e9 proveniente exclusivamente da chuva. Segundo ele, utilizam a \u00e1gua da chuva acumulada na cisterna para beber, e destinam da Lagoa Veneza localizada a poucos metros de sua casa (Foto 15), para cozinhar, lavar roupa e tomar banho. A \u00e1gua da lagoa tamb\u00e9m \u00e9 acessada pelos animais dom\u00e9sticos e, de acordo com o informante, a lagoa \u00e9 habitada por jacar\u00e9s amaz\u00f4nicos (Cayman crocodilus'), esp\u00e9cie relictual do per\u00edodo quatern\u00e1rio, quando o clima na regi\u00e3o era mais \u00famido.\nEmbora n\u00e3o tenha sido relatado pelo morador, a \u00e1gua da Lagoa Veneza provavelmente seja utilizada para todos os usos da fam\u00edlia nos per\u00edodos de seca, visto que a cisterna, assim como nas outras localidades visitadas, n\u00e3o acumula \u00e1gua o suficiente para o\nano todo. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel, entretanto, que a cisterna realmente supra as necessidades di\u00e1rias de \u00e1gua da fam\u00edlia, uma vez que \u00e9 composta por somente duas pessoas, e a \u00e1gua da cisterna s\u00f3 seja realmente utilizada para a dessedenta\u00e7\u00e3o humana.\nFoto 15: Lagoa Veneza - Veneza, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto do autor)\n6.2.5.\tBarreirinho\nA \u00e1gua utilizada pela fam\u00edlia do informante (Foto 16) \u00e9 oriunda de po\u00e7os, da barragem existente na localidade e da cisterna pr\u00f3pria.\nEmbora a \u00e1gua da chuva armazenada na cisterna seja a principal fonte de \u00e1gua utilizada pela fam\u00edlia do entrevistado, que a usa para beber, cozinhar e lavar roupa, assim como nas outras localidades visitadas a \u00e1gua da cisterna n\u00e3o \u00e9 suficiente para suprir as necessidades das fam\u00edlias e, de acordo com BR1 \u201ctem vez que seca\u201d. Nessas ocasi\u00f5es,\nrelata que utiliza a \u00e1gua de um po\u00e7o pr\u00f3ximo \u00e0 sua resid\u00eancia, que tamb\u00e9m \u00e9 utilizado pelas fam\u00edlias pr\u00f3ximas e pela f\u00e1brica de cer\u00e2mica existente na localidade, fruto do trabalho realizado pela FUMDHAM com a comunidade local atrav\u00e9s dos NACs, j\u00e1 citados anteriormente.\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es colhidas, a \u00e1gua de po\u00e7o, usada em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua da cisterna, tamb\u00e9m \u00e9 utilizada para as mesmas finalidades que a \u00e1gua desta \u00faltima (beber, cozinhar e lavar roupa). O morador tamb\u00e9m relata o abastecimento de \u00e1gua por meio de carros-pipa fornecidos pela prefeitura como outra alternativa para suprir as necessidades de \u00e1gua de sua fam\u00edlia. Quando isso acontece, essa \u00e1gua \u00e9 destinada para as mesmas finalidades que a \u00e1gua de po\u00e7o e a armazenada na cisterna.\nOutra op\u00e7\u00e3o relatada pelo entrevistado, no que se refere \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva, \u00e9 utilizar a \u00e1gua da Barragem do Barreirinho, como \u00e9 chamado o barreiro existente na localidade. Segundo BR1 a \u00e1gua do barreiro \u00e9 utilizada pela sua fam\u00edlia para tomar banho, e pelos animais criados na localidade.\n\u201cTr\u00eas vez por dia n\u00f3s vamos l\u00e1 buscar \u00e1gua. Pega de l\u00e1 e tr\u00e1s pra c\u00e1 pra tomar banho\u201d (BR1 referindo-se \u00e0 \u00e1gua do barreiro)\nFoto 16: Entrevista realizada morador no Barreirinho, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto: Rita Nunes)\n6.2.6.\tEsperan\u00e7a\nNa Esperan\u00e7a, uma das localidades menos povoadas dentre as que foram visitadas durante a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, embora tenham sido cadastradas pelos agentes de sa\u00fade do PSF duas fam\u00edlias, foi realizada entrevista com o representante da \u00fanica fam\u00edlia que freq\u00fcenta a localidade (Foto 17).\nSegundo este informante, n\u00e3o existem no momento, fam\u00edlias habitando a localidade. Nem mesmo o entrevistado nem as pessoas que freq\u00fcentam a casa fazem resid\u00eancia fixa na localidade. V\u00e3o \u00e0 propriedade intermitentemente para cuidar da ro\u00e7a e dos animais.\n\u201cN\u00f3s mora ali no S\u00e3o Raimundo pra l\u00e1\u201d (EP1)\n\u201cS\u00f3 l\u00e1 no Barreirinho, na cer\u00e2mica ali. O mais pr\u00f3ximo \u00e9 aqueles ali no Barreirinho\u201d (EP1 referindo-se \u00e0 casa mais pr\u00f3xima habitada)\nNa localidade, somente a casa de EP1 tem a presen\u00e7a constante dos homens da fam\u00edlia que mant\u00eam a propriedade.\n\u201cAqui j\u00e1 morou meus av\u00f3s, mas morreram. A\u00ed ficou s\u00f3 n\u00f3s merm\u00f3\u201d (EP1)\n\u201cAqui quase n\u00e3o mora (...) s\u00f3 mora mermo n\u00f3s homem, que cuida das coisas aqui do gado\u201d (EP1)\n\u201cAqui s\u00f3 mexe homem. N\u00e3o mexe mulher aqui n\u00e3o \u201d. (EP1)\nA \u00e1gua utilizada pelas pessoas que freq\u00fcentam a casa, segundo EP1, \u00e9 proveniente exclusivamente de po\u00e7os e, Segundo E1, s\u00f3 a utilizam para beber e tomar banho, uma vez que suas resid\u00eancias fixas s\u00e3o em S\u00e3o Raimundo Nonato.\n\u201cN\u00f3s num usa pra lavar roupa n\u00e3o. A gente leva as roupas pra S\u00e3o Raimundo, pro s\u00edtio. Pra lavar \u00e9 l\u00e1. Aqui \u00e9 s\u00f3pra beber mermo (...) pra banhar\u201d (EP1 referindo-se ao uso da \u00e1gua)\nDe acordo com o entrevistado a \u00e1gua utilizada na casa \u00e9, exclusivamente, de dois po\u00e7os particulares existentes na propriedade.\n\u201cN\u00f3s tem dois po\u00e7os aqui no baix\u00e3o (...) d\u00e1 \u00e1gua permanente. A \u00e1gua \u00e9 boa, dessa bem limpinha. Bem limpinha mermo\u201d (EP1)\n\u201cFoi feito com bra\u00e7o de homem, n\u00e3o foi cavado com m\u00e1quina n\u00e3o\u201d (EP1)\nO entrevistado relata que em per\u00edodos de seca, a \u00e1gua dos po\u00e7os tamb\u00e9m \u00e9 dispon\u00edvel para os animais criados na propriedade, e quando isso acontece tem que limpar a areia que se acumula no fundo do po\u00e7o.\n\u201cTem anos que os tanques (barreiros) \u00e0s vez seca, a\u00ed vai os bichos beber, a gente limpa. A gente tira a areia n\u00e9 (...) s\u00f3 areia que tem embaixo. A genta limpa as veia (...) l\u00e1 tem umas veia n\u00e9, a\u00ed a \u00e1gua aparece\u201d (EP1 referindo-se aos po\u00e7os)\nA \u00e1gua da chuva acumulada nos barreiros (Foto 18) \u00e9 destinada somente \u00e0 planta\u00e7\u00e3o e aos animais. A casa possui cisterna (caldeir\u00e3o de bica segundo EP1), no entanto n\u00e3o \u00e9 utilizada. Fica evidente durante a entrevista, que EP1 atribui maior confiabilidade \u00e0 \u00e1gua do po\u00e7o.\n\u201cFizeram um tanque pra n\u00f3s, esse caldeir\u00e3o a\u00ed (...) isso foi obra do governo federal. Fizeram ano passado pra n\u00f3s, mas da\u00ed n\u00f3s nunca tumemo \u00e1gua\u201d (EP1, referindo-se \u00e0 cisterna)\n\u201cEu tenho um caldeir\u00e3o ali que enche d'\u00e1gua eu num uso ele de jeito nenhum. Nem que seja de chuva, de coisa eu num gosto. Eu gosto s\u00f3 da do buraco, que \u00e9 boa. Ali eu sei que \u00e9 limpinha, que \u00e9 de po\u00e7o\u201d (EP1)\nFoto 17: Entrevista na localidade Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto: Luciana Sianto)\nFoto 18: A\u00e7ude do Valdemar - Esperan\u00e7a, munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Foto: Rita Nunes)\n6.3.\tUso da \u00e1gua nas localidades visitadas no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa\n6.3.1.\tCambraia\nNesta localidade, que apresenta grande adensamento populacional quando comparada \u00e0 outras localidades visitadas, existe uma caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria, cuja \u00e1gua \u00e9 proveniente de po\u00e7o, que \u00e9 utilizada pela comunidade local.\nNo Cambraia, 100% (n=4) dos entrevistados afirmaram que suas fam\u00edlias utilizam a \u00e1gua de po\u00e7o armazenada em tal caixa d'\u00e1gua para beber e cozinhar, e 75% (n=3) dessas fam\u00edlias utilizam essa \u00e1gua tamb\u00e9m, para lavar roupa e tomar banho. Segundo C3 \u201ca \u00e1gua do po\u00e7o \u00e9 pesada\u201d.\nNa localidade podem ser vistas in\u00fameras mulheres lavando roupa junto \u00e0 caixa d'\u00e1gua quase sempre acompanhadas de crian\u00e7as, que em meio a brincadeiras ajudam a\nencher de \u00e1gua os barris e gal\u00f5es, para que sejam carregados para suas respectivas casas por jumentos e mulas (Fotos 19 e 20).\n\u00c9 importante salientar que as casas das fam\u00edlias dos entrevistados C1, C2 e C3 se concentram em um raio de poucos metros ao redor da caixa comunit\u00e1ria. \u00c9 prov\u00e1vel que a disponibilidade constante de \u00e1gua na caixa, h\u00e1 poucos metros de suas casas, favore\u00e7a o seu uso por essas fam\u00edlias para finalidades secund\u00e1rias, como lavar roupa e tomar banho. Fato n\u00e3o observado na fam\u00edlia de C4, cuja casa \u00e9 mais afastada da caixa d'\u00e1gua.\nFoto 19: Caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria - Cambraia, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\nFoto 20: Crian\u00e7as pegando \u00e1gua na caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria - Cambraia, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto Marcia Chame)\nTalvez devido \u00e0 relativa facilidade que a comunidade local tem de obter a \u00e1gua do po\u00e7o armazenada na caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria e, assim, menor urg\u00eancia na acumula\u00e7\u00e3o deste recurso, o processo de constru\u00e7\u00e3o de cisternas na localidade ainda est\u00e1 em andamento, poucas casas as t\u00eam e nenhum entrevistado, na ocasi\u00e3o das entrevistas, relatou ser possuidor de tal reservat\u00f3rio.\nA \u00e1gua da chuva acumulada no barreiro existente na localidade (Barragem do Cambraia) (Foto 21) \u00e9 utilizada somente por 25% (n=1) das fam\u00edlias dos entrevistados, que a utilizam para tomar banho e lavar roupa.\n\u201cA gente lava roupa no a\u00e7ude, toma banho com a \u00e1gua do a\u00e7ude\u201d (C4 referindo-se \u00e0 Barragem do Cambraia)\nEmbora n\u00e3o tenha sido relatado por C4, o uso da \u00e1gua da Barragem do Cambraia pela sua fam\u00edlia pode ser em virtude da dist\u00e2ncia entre a casa e a caixa d'\u00e1gua (aproximadamente 1 Km), o que dificulta o transporte da \u00e1gua e, em contrapartida, a\nproximidade da barragem, localizada a poucos metros de sua casa. Talvez por esse motivo a \u00e1gua da barragem seja utilizada pela fam\u00edlia de C4, e por fam\u00edlias pr\u00f3ximas, segundo este entrevistado, para as finalidades citadas.\nFoto 21: Barragem do Cambraia - Cambraia, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\n6.3.2.\tAlegre\nDe acordo com o estudo, foi verificado que todas as fam\u00edlias dos informantes no Alegre utilizam \u00e1gua subterr\u00e2nea e \u00e1gua da chuva acumulada no barreiro, conhecido pelos moradores como Tanque do Alegre, para finalidades distintas.\nNo Alegre, nenhum morador entrevistado nas ocasi\u00f5es das visitas relatou possuir cisterna na sua resid\u00eancia. Assim como no Cambraia, isso pode ser devido \u00e0 relativa facilidade das fam\u00edlias conseguirem \u00e1gua de po\u00e7o.\nNa referida localidade, 100% (n=3) dos entrevistados afirmaram que suas fam\u00edlias fazem uso da \u00e1gua do Po\u00e7o do Barrac\u00e3o, armazenada na caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria existente. De acordo com a investiga\u00e7\u00e3o, 100% (n=3) dessas fam\u00edlias utilizam a \u00e1gua do po\u00e7o citado para beber e cozinhar, e 67% (n=2) para lavar roupa e tomar banho.\nDurante as visitas \u00e0 localidade, foram observados grupos de mulheres lavando roupa junto \u00e0 caixa d'\u00e1gua comunit\u00e1ria que armazena \u00e1gua do Po\u00e7o do Barrac\u00e3o. Assim como observado em outras localidades, al\u00e9m da limpeza das roupas em si, esse comportamento proporciona um verdadeiro momento de socializa\u00e7\u00e3o entre as mulheres da comunidade, que est\u00e3o na maioria das vezes acompanhadas de crian\u00e7as. Somente um entrevistado (33%) afirmou n\u00e3o lavar as roupas nem tomar banho com \u00e1gua de po\u00e7o.\nA n\u00e3o exist\u00eancia de cisternas nas casas dos entrevistados no Alegre \u00e9 uma restri\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao armazenamento de \u00e1gua da chuva, que s\u00f3 \u00e9 utilizada pela fam\u00edlia de um (33%) dos entrevistados na localidade. Segundo AL3, sua fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua da chuva acumulada no Tanque do Alegre (Foto 22), que tamb\u00e9m \u00e9 utilizado pelos animais, para lavar roupa e tomar banho.\nFoto 22: Tanque do Alegre - Alegre, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\n6.3.3.\tAngical\nNa localidade Angical 100% (n=2) dos entrevistados afirmaram utilizar a \u00e1gua de po\u00e7o e somente um entrevistado (50%) afirmou utilizar a \u00e1gua da chuva acumulada em barreiros (Tanque Novo do Angical). Nenhum morador possu\u00eda cisterna em sua casa.\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea captada no Po\u00e7o do Angical \u00e9 utilizada pela fam\u00edlia de 100% (n=2) dos entrevistados na localidade para beber, cozinhar, lavar roupa e tomar banho. Segundo os informantes, essa \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 destinada aos seus animais dom\u00e9sticos, quando da falta de \u00e1gua nos barreiros da regi\u00e3o, nos meses de seca.\nDevido \u00e0 falta de cisternas nas casas dos entrevistados, o uso da \u00e1gua de chuva fica restrito ao uso dos barreiros existentes na regi\u00e3o. O Tanque Novo do Angical, como \u00e9 chamado localmente o barreiro existente pr\u00f3ximo \u00e0 casa do entrevistado AN2, \u00e9 usado pela\nsua fam\u00edlia para todas as finalidades, quando a \u00e1gua do po\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 acess\u00edvel, em virtude de problemas com a bomba que puxa a \u00e1gua para a caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria.\n6.3.4.\tCapelinha\nA localidade Capelinha \u00e9 uma das mais povoadas dentre as localidades percorridas, e foi a localidade onde realizou-se o maior n\u00famero de entrevistas (n=6), devido ao grande n\u00famero de barreiros distribu\u00eddos \u00e0s margens do trecho da BR - 020 que corta a localidade. Tanto a \u00e1gua subterr\u00e2nea quanto a \u00e1gua da chuva acumulada em cisternas e barreiros s\u00e3o usadas para diversas finalidades pelas fam\u00edlias dos entrevistados, cujas casas se distribuem \u00e0s margens da rodovia.\nNa Capelinha, bem como em algumas outras localidades, tamb\u00e9m existe uma caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria. Esta caixa d\u2019\u00e1gua fica situada junto \u00e0 escola e \u00e0 igreja, na \u00e1rea aonde o adensamento populacional \u00e9 maior, e armazena a \u00e1gua puxada de po\u00e7o. Uma outra forma de armazenamento da \u00e1gua observado na localidade \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o em alvenaria, mais afastada da \u00e1rea mais povoada, chamada pelos moradores de chafariz (Foto 23), que armazena a \u00e1gua de outro po\u00e7o pr\u00f3ximo.\nNa localidade, 83% (n=5) dos entrevistados disseram que suas fam\u00edlias utilizam a \u00e1gua de po\u00e7o armazenada nos reservat\u00f3rios comunit\u00e1rios (caixa d\u2019\u00e1gua e chafariz). Essa \u00e1gua \u00e9 utilizada por essas fam\u00edlias para o consumo humano e para atividades dom\u00e9sticas (cozinhar, tomar banho e lavar roupa) e 33% (n=2) dos entrevistados afirmam destinar essa \u00e1gua tamb\u00e9m para os animais dom\u00e9sticos.\nDe acordo com CP5, n\u00e3o \u00e9 sempre que existe \u00e1gua dispon\u00edvel no chafariz, pois depende do bom funcionamento da bomba que puxa a \u00e1gua. Revela que quando acontece algum problema com a bomba, sua fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua armazenada na caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria, proveniente de outro po\u00e7o, ou ent\u00e3o barreiro pr\u00f3ximo \u00e0 sua casa.\n\u201cT\u00e1 no prego. Quebrou a bomba, queimou a bomba (...) a\u00ed fica cobrando o prefeito, n\u00e9 (...) vou botar, vou botar, e nunca vai bolai'' (CP5)\n\u201cMas quando t\u00e1 assim a gente pega em outro po\u00e7o que tem l\u00e1 em riba\" (CP5)\n\u201c(...) a \u00e1gua melhor que a gente tem \u00e9 essa do po\u00e7o a\u00ed (...) quando n\u00e3o tem a gente bebe qualquer \u00e1gua\u201d (CP5)\n\u00c9 comum na localidade observarmos o tr\u00e2nsito de mulheres e crian\u00e7as (Fotos 24 e 25), montadas em jumentos nas margens da rodovia BR-020 para poderem encher de \u00e1gua seus \u201cbarris\u201d.\nA casa mais afastada do adensamento populacional e dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua comunit\u00e1rios na qual foi realizada entrevista, \u00e9 a casa do entrevistado CP2 (Foto 26). Esse entrevistado (17%) afirmou que sua fam\u00edlia utiliza para o consumo humano e para as atividades dom\u00e9sticas somente a \u201c\u00e1gua que mina na ro\u00e7a\u201d, uma nascente em terreno rochoso, da qual CP2 apenas \u201c(...) tira a \u00e1gua para ser renovada\u201d.\nFoto 23: Chafariz da Capelinha - Capelinha, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\nFoto 24: Menino \u00e0s margens da BR-020 carregando \u00e1gua em barrris - Capelinha, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (foto do autor)\nFoto 25: Mulheres lavando roupa e enchendo seus barris com a \u00e1gua da caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria -Capelinha, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\nFoto 26: Casa do entrevistado CP2 - localidade Capelinha, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\nNas margens da BR-020, que corta a localidade, existem v\u00e1rios barreiros que acumulam \u00e1gua da chuva que, segundo 100% (n=6) dos entrevistados \u00e9 destinada aos animais dom\u00e9sticos da localidade. A \u00e1gua acumulada, devido \u00e0 configura\u00e7\u00e3o do solo (argiloso), \u00e9 extremamente barrenta, e durante este trabalho somente o entrevistado CP5 (17%) relatou o uso da \u00e1gua acumulada em barreiro (A\u00e7ude do Chafariz da Capelinha, nome dado por localizar-se em frente ao chafariz, do outro lado da estrada) (Foto 27).\nSegundo ele, em \u00e9pocas de seca e quando os reservat\u00f3rios que acumulam \u00e1gua dos po\u00e7os est\u00e3o secos, a prefeitura fornece \u00e1gua para as fam\u00edlias da localidade em carros-pipa, entretanto, n\u00e3o \u00e9 sempre que isso acontece. Assim, revela que existem ocasi\u00f5es que a fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua do barreiro para todas as finalidades.\n\u201c(...) a\u00ed quando ta no prego (po\u00e7o) a gente ca\u00e7a uma \u00e1gua a\u00ed de barreiro\u2019\u201d (CP5)\nPara beber, utiliza um pano para coar a \u00e1gua e, tamb\u00e9m, \u201cbota no copo com pedra hume\u201d\u201d, pois \u201cela corta a \u00e1gua\u201d\u201d.\n\u201c(...) a gente pega na moringa e quando chega aqui c\u00f4a ela, no pano\u201d\u201d (CP5)\nAssim como em outras localidades n\u00e3o s\u00e3o todas as casas que apresentam cisternas de chuva, e somente um (17%) entrevistado relatou o seu uso pela sua fam\u00edlia. Segundo CP1, \u201cantigamente bebiam \u00e1gua do a\u00e7ude\u201d (barreiro pr\u00f3ximo \u00e0 casa chamado pelo morador de A\u00e7ude do Empreste) (Foto 28), entretanto, agora utilizam a \u00e1gua da cisterna nos meses de chuva, e na seca \u00e9 abastecida com \u00e1gua fornecida em carros-pipa pela prefeitura, quando da inoper\u00e2ncia dos po\u00e7os. A \u00e1gua da cisterna \u00e9 utilizada pela sua fam\u00edlia para os diversos usos, n\u00e3o sendo oferecida aos animais.\nFoto 27: A\u00e7ude do Chafariz da Capelinha - Capelinha, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto: Rita Nunes)\nFoto 28: A\u00e7ude do Empreste - Capelinha, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto: Rita Nunes)\n6.3.5.Tanquinho\nNo Tanquinho o entrevistado relatou o uso pela sua fam\u00edlia da \u00e1gua de po\u00e7o, e da \u00e1gua da chuva acumulada na cisterna pr\u00f3pria e no barreiro (Tanque do Tanquinho, segundo T1) existente na localidade.\nA \u00e1gua da chuva acumulada na cisterna \u00e9 usada, preferencialmente, pela fam\u00edlia do informante em compara\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua de po\u00e7o, visto que essa \u00faltima s\u00f3 \u00e9 utilizada, segundo T1, nos meses de seca, quando n\u00e3o h\u00e1 \u00e1gua na cisterna. Tanto a \u00e1gua de po\u00e7o quanto a \u00e1gua da cisterna s\u00e3o usadas pela sua fam\u00edlia para beber e cozinhar.\nA \u00e1gua da chuva acumulada no Tanque do Tanquinho (Foto 29), entretanto, \u00e9 utilizada pela fam\u00edlia para a lavagem de roupas e para tomar banho, assim como tamb\u00e9m \u00e9 dispon\u00edvel para os animais dom\u00e9sticos.\nFoto 29: Tanque do Tanquinho na seca - Tanquinho, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\n6.3.6.\tS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\nS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho \u00e9 a \u00fanica localidade dentre as que foram visitadas no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa durante a presente pesquisa onde n\u00e3o h\u00e1 po\u00e7os perfurados (segundo informa\u00e7\u00f5es de um agente de sa\u00fade do munic\u00edpio em conversa informal), e a \u00fanica op\u00e7\u00e3o de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizar a \u00e1gua da chuva, acumulada em cisternas ou em barreiros. Esse fato p\u00f4de ser confirmado em campo, uma vez que ambos reservat\u00f3rios da \u00e1gua de chuva s\u00e3o utilizados por 100% (n=2) dos entrevistados. Tamb\u00e9m foi relatado por um (50%) dos entrevistados o uso da \u00e1gua fornecida por carros-pipa pela prefeitura, que nesse caso \u00e9 usada somente para beber.\nA \u00e1gua da cisterna quando dispon\u00edvel, uma vez que n\u00e3o ag\u00fcenta os meses de seca, \u00e9 utilizada por 100% (n=2) das fam\u00edlias dos entrevistados para beber e cozinhar. Nessa ocasi\u00e3o, a \u00e1gua dos barreiros \u00e9 utilizada para lavar roupas e tomar banho.\nNo entanto, ambos os entrevistados relataram o uso da \u00e1gua de barreiros, mais precisamente da Barragem de S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho (Foto 30), a qual \u00e9 utilizada pelas suas respectivas fam\u00edlias quando da falta da \u00e1gua da cisterna, para beber e cozinhar, al\u00e9m dos usos habituais anteriormente citados. Em tal Barragem encontramos uma cerca, que aparentemente se encontrava em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, o que ao contr\u00e1rio do verificado em outras localidades, onde n\u00e3o foram observadas cercas ou impostas restri\u00e7\u00f5es ao uso dos barreiros pelos animais criados pelos moradores, demonstra uma n\u00edtida preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua da barragem, a qual segundo os informantes \u00e9 utilizada por toda a comunidade local.\nFoto 30: Barragem de S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho - S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto: Rita Nunes)\n6.3.7.\tTapuio\nO Tapuio foi tratado aqui como uma localidade distinta, por assim ser considerada pelos moradores locais, entretanto, a Secretaria de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa , para fins de cadastramento de fam\u00edlias junto ao PSF considera essa, situada \u00e0s margens da BR-020, como sendo uma extens\u00e3o da localidade Capelinha, n\u00e3o sendo poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre o n\u00famero de fam\u00edlias que residem pontualmente em tal localidade.\nSomente foi realizada entrevista com um informante residente em uma casa isolada, junto \u00e0 rodovia BR - 020 (Foto 31). De acordo com esse informante, a \u00e1gua utilizada pela fam\u00edlia \u00e9 proveniente da chuva, acumulada na cisterna e em um barreiro existente a poucos metros da casa. Foi relatado por TP1 que nos meses de seca sua fam\u00edlia compra \u00e1gua de carros-pipa para abastecer a cisterna.\nA \u00e1gua acumulada na cisterna \u00e9 de uso exclusivo para o consumo dos moradores da casa, sendo usada s\u00f3 para beber. Para as outras finalidades como cozinhar, lavar roupa e tomar banho a fam\u00edlia utiliza a \u00e1gua do barreiro (Barreiro do Tapuio).\nFoto 31: Casa do entrevistado no Tapuio, \u00e0s margens da BR-020 - Tapuio, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto do autor)\n6.3.8.\tMucambo\nO morador entrevistado nesta localidade relatou o uso pela sua fam\u00edlia da \u00e1gua subterr\u00e2nea captada em po\u00e7o e, tamb\u00e9m, da \u00e1gua da chuva acumulada em cisterna e na Lagoa do Mucambo, como \u00e9 chamado o barreiro pr\u00f3ximo \u00e0 sua casa.\nConforme a investiga\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua de po\u00e7o \u00e9 usada preferencialmente pela fam\u00edlia de M1 para beber, cozinhar e lavar roupa. Esse mesmo uso tamb\u00e9m \u00e9 feito da \u00e1gua da chuva armazenada na cisterna, que segundo M1, \u00e9 um reservat\u00f3rio alternativo de \u00e1gua para eventuais problemas no acesso \u00e0 \u00e1gua de po\u00e7o.\nAssim como em outros lugares, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 sempre que a \u00e1gua subterr\u00e2nea est\u00e1 acess\u00edvel, pois depende de manuten\u00e7\u00e3o na bomba que puxa a \u00e1gua. Nessas ocasi\u00f5es, nas quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel o uso da \u00e1gua de po\u00e7o, \u201cpassamos v\u00e1rios dias sem beber direito e a gente tomava \u00e1gua da chuva\u201d, diz M1.\nDe acordo com M1 a \u00e1gua da Lagoa do Mucambo (Foto 32), \u00e9 utilizada pela fam\u00edlia para tomar banho, assim com tamb\u00e9m \u00e9 dispon\u00edvel para os animais criados na localidade.\nFoto 32: Lagoa do Mucambo no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa - Mucambo, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto: Rita Nunes)\n6.3.9.\tSanto In\u00e1cio\nA fam\u00edlia do entrevistado no Santo In\u00e1cio utiliza, exclusivamente, a \u00e1gua de po\u00e7o, tanto para o consumo humano, quanto para os usos dom\u00e9sticos (cozinhar, lavar roupa e tomar banho). Segundo o informante SI1 \u201ctodos t\u00eam po\u00e7o\u201d na localidade, e sua fam\u00edlia n\u00e3o utiliza \u00e1gua do barreiro, sendo a \u00e1gua deste reservat\u00f3rio (A\u00e7ude do Santo In\u00e1cio) destinada apenas aos animais. A casa do entrevistado n\u00e3o possu\u00eda cisterna.\n6.3.10.\tS\u00e3o Paulo\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es obtidas com o entrevistado nesta localidade, sua fam\u00edlia utiliza somente a \u00e1gua oriunda de um po\u00e7o existente junto \u00e0 sua casa para o consumo humano e para as atividades dom\u00e9sticas (cozinhar, lavar roupa e tomar banho).\n\u201cA \u00e1gua que n\u00f3s pega \u00e9 do po\u00e7o ali. O po\u00e7o t\u00e1 jorrando bem aqui na ro\u00e7a. A gente pega l\u00e1, tr\u00e1s e bota a\u00ed na coisa a\u00ed (lat\u00e3o de tinta, reutilizado por algumas fam\u00edlias para pegar \u00e1gua)\u201d (SP1)\n\u201cA \u00e1gua \u00e9 boa mermo aqui\u201d (SP1 referindo-se \u00e0 \u00e1gua do po\u00e7o)\nN\u00e3o foi relatado o uso da \u00e1gua da chuva acumulada em cisternas ou no Barreiro de S\u00e3o Paulo (Foto 33), como \u00e9 chamado o barreiro existente na localidade, que \u00e9 utilizado, segundo o informante, somente pelos animais, que tamb\u00e9m bebem a \u00e1gua do po\u00e7o, se o barreiro secar.\nFoto 33: Barreiro de S\u00e3o Paulo - S\u00e3o Paulo, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (Foto: Rita Nunes)\n6.4.\tQuest\u00f5es relativas \u00e0 sa\u00fade da fam\u00edlia dos entrevistados nas localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara\nTamb\u00e9m foi de interesse de estudo averiguar a ocorr\u00eancia de casos de diarr\u00e9ia e v\u00f4mito entre as fam\u00edlias dos entrevistados nas localidades percorridas, bem como a opini\u00e3o destes \u00faltimos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua consumida pela fam\u00edlia e a veicula\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as.\nA ocorr\u00eancia recente de casos de diarr\u00e9ia e v\u00f4mito na fam\u00edlia foi relatada por 33% (n=12) dos entrevistados no entorno do parque. No munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato 50% (n=2) dos entrevistados se queixaram de casos de diarr\u00e9ia e v\u00f4mito na fam\u00edlia, em Coronel Jos\u00e9 Dias 20% (n=2) e em Jo\u00e3o Costa 36% (n=8) (Quadro 6).\nSobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua consumida e a transmiss\u00e3o de doen\u00e7as, 72% (n=26) dos entrevistados no entorno do PNSC acreditam que a \u00e1gua consumida por suas fam\u00edlias n\u00e3o esteja associada a tal problema. No que diz respeito a essa quest\u00e3o, chama a aten\u00e7\u00e3o a fala de alguns entrevistados:\n\u201cEu acho que n\u00e3o (...) porque eu tenho f\u00e9 que n\u00e3o prejudica'\u201d (SM4)\n\u201cRapaz! N\u00e3o, mas o povo diz que (...) \u00e9 tanta cunversa que existe hoje, mas eu num sei. Mas essa \u00e1gua ali eu confio, do po\u00e7o, que \u00e9 assim na pedra. Eu confio na \u00e1gua\u201d\u201d (EP1)\nApenas 28% (n=10) dos moradores entrevistados afirmaram que a \u00e1gua consumida pode ser transmissora de doen\u00e7as e esteja relacionada com problemas de sa\u00fade na fam\u00edlia.\n\u201cMuitas vez t\u00eam pessoas que se aqueixa dos rins, tem problemas de rins. Mas eu mesmo nunca me aqueixei de nada... Os menino \u00e9 que \u00e0s vez tem. \u00c1gua suja tem tudo, nem sei dizer, infec\u00e7\u00e3o de urina. Muitas pessoas se aqueixa de diarr\u00e9ia tamb\u00e9m\u201d (E1)\n\u201cMeu esposo acho que tem um verme, acho que por causa da \u00e1gua\u201d (TP1)\nCabe ressaltar, que foi relatado pelo entrevistado na localidade S\u00e3o Paulo o uso de agrot\u00f3xicos nas lavouras pelos moradores locais e o problema da contamina\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico.\n\u201c(...) as \u00e1guas hoje em dia \u00e9 tudo a\u00ed, o povo com esse neg\u00f3cio de passar veneno aqui na regi\u00e3o, a \u00e1gua prejudica muito o sangue. Inclusive tem uma fazenda a\u00ed, l\u00e1 passa veneno demais. Cavaram um po\u00e7o l\u00e1 novinho, (...) o po\u00e7o \u00e9 fundo, mas inclusive eles passaram veneno demais, prejudicou o meio ambiente, o solo\u201d. (SP1)\nQuadro 6: Casos de v\u00f4mito e diarr\u00e9ia relatados pelos entrevistados no entorno do PNSC, e a associa\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua consumida e a transmiss\u00e3o de doen\u00e7as\nMunic\u00edpio / Localidade\tQueixa da sa\u00fade\t\tAssocia \u00e1gua-doen\u00e7a\n\tv\u00f4mito\tdiarr\u00e9ia\t\n\tn (%)\tn (%)\tn (%)\nS\u00e3o Raimundo Nonato\t\t\t\nSerra Vermelha\t1 (33)\t1 (33)\t2 (67)\nEsta\u00e7\u00e3o\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\nsub-total\t2 (50)\t2 (50)\t3 (75)\nCoronel Jos\u00e9 Dias\t\t\t\nBorda\t\t\t1 (100)\nS\u00edtio do Moc\u00f3\t\t\t\nLagoinha\t2 (100)\t2 (100)\t\nVeneza\t\t\t\nBarreirinho\t\t\t\nEsperan\u00e7a\t\t\t\nsub-total\t2 (20)\t2 (20)\t1 (10)\nJo\u00e3o Costa\t\t\t\nCambraia\t3 (75)\t3 (75)\t1 (25)\nAlegre\t\t\t\nAngical\t\t\t\nCapelinha\t1 (17)\t1 (17)\t1 (17)\nT anquinho\t\t\t\nS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\t1 (50)\t1 (50)\t1 (50)\nT apuio\t1 (100)\t1 (100)\t1 (100)\nMucambo\t1 (100)\t1 (100)\t\nSanto In\u00e1cio\t\t\t1 (100)\nS\u00e3o Paulo\t1 (100)\t1 (1000\t1 (100)\nsub-total\t8 (36)\t8 (36)\t6 (27)\nTOTAL\t12 (33)\t12 (33)\t10 (28)\nDentre os entrevistados que afirmaram ter ocorrido casos de v\u00f4mito e diarr\u00e9ia na fam\u00edlia, 75% (n=9) utilizam, preferencialmente, para o consumo humano (beber), a \u00e1gua oriunda de po\u00e7os e 25% (n=3) utilizam a cisterna como principal fonte de \u00e1gua para consumo da fam\u00edlia.\nOutra quest\u00e3o abordada na oportunidade das entrevistas com os moradores do entorno do parque, foi relativa \u00e0s a\u00e7\u00f5es que as prefeituras desenvolvem nas localidades em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua. A respeito desse tema, 75% (n=3), 60% (n=6) e 55% (12) dos entrevistados, respectivamente, nos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, afirmaram que as prefeituras se fazem presentes. Assim, quando\nanalisamos o total dos entrevistados, 58% (n=21) disseram que existem a\u00e7\u00f5es das prefeituras para o uso da \u00e1gua.\nNo munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato essas a\u00e7\u00f5es se resumem, segundo os entrevistados, ao fornecimento de hipoclorito de s\u00f3dio pelos agentes de sa\u00fade do munic\u00edpio. Tal fornecimento foi relatado por 67% (n=2) dos entrevistados na Serra Vermelha e pelo entrevistado na Esta\u00e7\u00e3o. No entanto, enquanto na Serra Vermelha tal fornecimento tenha sido relatado pelos entrevistados como sendo mensal, na Esta\u00e7\u00e3o o entrevistado n\u00e3o soube precisar a freq\u00fc\u00eancia das visitas dos agentes.\n\u201cPra aqui mesmo a agente de sa\u00fade trazia, mas ela t\u00e1 quase com seis m\u00eas que passou aqui em casa... Nunca passou mais. Ela trazia o cloro, trazia aqueles vidrinho com aquelas coisa pra colocar os pingos no pote. J\u00e1 t\u00e1 com seis m\u00eas que ela n\u00e3o v\u00ea a gente\u201d (E1)\nNo munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias, a distribui\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio foi relatada pelos entrevistados na Borda, no Barreirinho e por todos dos entrevistados no S\u00edtio do Moc\u00f3, sendo desencontradas as informa\u00e7\u00f5es sobre a freq\u00fc\u00eancia dessa distribui\u00e7\u00e3o, tendo sido informada como sendo, respectivamente, nessas tr\u00eas localidades, mensal, bimestral e anual.\nTamb\u00e9m foi relatado o fornecimento de \u00e1gua na seca, por meio de carros-pipa, pelo entrevistado no Barreirinho e por 25% (n=1) dos entrevistados no S\u00edtio do Moc\u00f3, que tamb\u00e9m relataram a manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es que captam a \u00e1gua do Caldeir\u00e3o do Gado, do encanamento que conduz a \u00e1gua at\u00e9 as pias onde as mulheres da localidade lavam roupas. Nas outras localidades visitadas no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias, nenhuma a\u00e7\u00e3o da prefeitura para o uso da \u00e1gua foi informada.\n\u201cAqui em casa n\u00e3o, nunca apareceu ningu\u00e9m. Acho que eles t\u00eam l\u00e1 pra Coronel, pra aquela regi\u00e3o l\u00e1, mas aqui nunca apareceu n\u00e3o\u201d (EP1)\nEm Jo\u00e3o Costa, 75% (n=3), 67% (n=2), 100% (n=2), 33% (n=2) dos entrevistados, respectivamente, nas localidades Cambraia, Alegre, Angical e Capelinha relataram a manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es das caixas d'\u00e1gua comunit\u00e1rias existentes nessas localidades.\nTamb\u00e9m foi relatado o fornecimento de hipoclorito de s\u00f3dio pelos agentes de sa\u00fade do munic\u00edpio em quest\u00e3o, por 75% (n=3) dos entrevistados no Cambraia, 67% (n=2) no Alegre, pelo entrevistado no Mucambo e pelo entrevistado na localidade S\u00e3o Paulo. Tal\nfornecimento foi informado como sendo mensal nas localidades Cambraia e Alegre, anual no Mucambo, e sem freq\u00fc\u00eancia espec\u00edfica na localidade S\u00e3o Paulo.\n\u201cFornecem s\u00f3 o cloro pra colocar na \u00e1gua (...) quando acaba a gente fala com eles l\u00e1 e ele vai, pega e tr\u00e1s pra gente\u201d (SP1)\nTamb\u00e9m foi relatado por 33% (n=2) dos entrevistados na Capelinha e por 50% (n=1) dos entrevistados em S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho, o fornecimento de \u00e1gua em carros-pipa durante a seca. N\u00e3o houve relatos de a\u00e7\u00f5es da prefeitura em outras localidades deste munic\u00edpio.\nQuando perguntados sobre onde procuram atendimento m\u00e9dico, 100% (n=4) dos entrevistados em S\u00e3o Raimundo Nonato, afirmaram procurar atendimento m\u00e9dico na sede do munic\u00edpio.\nEm Coronel Jos\u00e9 Dias, 50% (n=5) dos entrevistados procuram tal atendimento na sede do munic\u00edpio, 40% (n=4) dos entrevistados, todos no S\u00edtio do Moc\u00f3, na pr\u00f3pria localidade, e 10% (n=1), informaram procurar atendimento m\u00e9dico no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato.\nNo munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa, 46% (n=10) dos entrevistados procuram atendimento m\u00e9dico na sede do munic\u00edpio, 14% (n=3), todos no Cambraia, afirmaram procurar atendimento m\u00e9dico na pr\u00f3pria localidade, 36% (n=8) procuram esse atendimento em S\u00e3o Jo\u00e3o do Piau\u00ed, e 3% (n=1) afirmaram se deslocarem da localidade onde residem (S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho) para procurar atendimento m\u00e9dico no Cambraia.\n6.5.\tAmplia\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, uso e gest\u00e3o da \u00e1gua no entorno do PNSC\nDentre os nove entrevistados que responderam a estas quest\u00f5es, 44% (n=4) possuem fossas em suas propriedades. Sobre essa quest\u00e3o, 22% (n=2) dos entrevistados relataram que, embora possuam fossa em suas propriedades, n\u00e3o a utilizam.\n\u201cA gente tem uma fossa, mas \u00e9 dif\u00edcil usar por que n\u00e3o tem nem \u00e1gua pra jogar (...) as necessidades \u00e9 c\u00e9u aberto mermo\u201d (E1)\n\u201cN\u00f3s tem aqui, mas n\u00f3s num usa (...) \u00e9 nos mato mermo. Banheiro n\u00f3s num temos n\u00e3o'\u2019\u201d (EP)\nO mesmo percentual de 44% (n=4) \u00e9 obtido em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de entrevistados que responderam possuir filtro em sua casa. No entanto, nas entrevistas anteriores, nas quais n\u00e3o foi perguntado especificamente sobre a exist\u00eancia de filtro, foi poss\u00edvel, no decorrer das falas dos entrevistados, saber que alguns deles possuem filtro. Assim, no que se refere ao total das entrevistas (N=36), o percentual dos entrevistados que afirmaram possuir filtro cai para 25% (n=9).\nSomente 22% (n=2) dos entrevistados, um na Borda e outro na Esperan\u00e7a, afirmaram possuir po\u00e7os particulares em suas propriedades.\nQuanto \u00e0 freq\u00fc\u00eancia que v\u00e3o aos reservat\u00f3rios buscar \u00e1gua, 78% (n=7) dos entrevistados afirmaram que t\u00eam que desprender o esfor\u00e7o de ir todo dia buscar \u00e1gua, diferindo apenas a quantidade de vezes que fazem isso.\n\u201cTalvez duas. Tem que ser na cabe\u00e7a e s\u00f3 enche mesmo os potes de beber. As vez tr\u00eas (...) depende da coragem (E1)\n\u201cNa seca agora a gente ia umas dez vez por dia (...) que d\u00e1 pra moi\u00e1 ra\u00e7\u00e3o de vaca pouca coisa\u201d\u201d (ESP1)\n\u201cTodo dia pega na moringa, no ombro\u201d\u201d (CP5)\nUm entrevistado (11%) na Serra Vermelha tem \u00e1gua encanada na casa, e um entrevistado (11%) na Capelinha afirma que de tr\u00eas em tr\u00eas dias pega \u00e1gua no po\u00e7o.\nNo que diz respeito \u00e0 oferta de \u00e1gua, as a\u00e7\u00f5es que poderiam melhorar a oferta de \u00e1gua, segundo os entrevistados, variam muito. P\u00f4de ser constatado em campo, pela maneira com que se referiam ao assunto, que entre os moradores \u00e9 un\u00e2nime a opini\u00e3o de que essas a\u00e7\u00f5es deveriam partir dos governos. Exemplificaram a\u00e7\u00f5es como o abastecimento por \u00e1gua encanada, a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o de cisternas. Nenhum entrevistado relatou a\u00e7\u00f5es que pudessem ser realizadas em conjunto com a comunidade local.\n\u201cAssim, uma \u00e1gua mais tratada. Porque ela vem muito com aquela ferrugem, aquela sujeira\u201d\u201d (SV1)\n\u201cBotar rem\u00e9dio\u201d\u201d (SV2)\n\u201cSe a gente recebesse uma ajuda de ter um po\u00e7o, ou sen\u00e3o ter um tratamento melhor da \u00e1gua pra que a gente utilizasse era melhor. Por que na seca n\u00f3s sofre muito problema de \u00e1gua\u201d (E1)\n\u201cFazer \u00e1gua encanada. Ou ent\u00e3o um po\u00e7o mais perto\u201d (BR1)\n\u201cEncanar a \u00e1gua era bom, se eles encanassem a \u00e1gua aqui. Que n\u00f3s tem um po\u00e7o a\u00ed, diz que todo ano vai encanar, mas como se diz, os irm\u00e3o mora tudo espaiado a\u00ed quando os outros diz que vai ajudar, n\u00f3s s\u00f3 conversa e nada d\u00e1 certo\u201d (ESP1)\n\u201cEu acho que merecia (...) um chafariz mais elevado, mais bem feito, n\u00e9? Eu achava que era melhor. Um chafariz bem feito, bem ajeitado, arrumado. \u00c9 tudo a\u00ed por conta\u201d (CP5)\n\u201cEu acho que pra se tornar melhor, uma cisterna. Por todas as casas. Tem a\u00ed umas que t\u00eam, outras j\u00e1 n\u00e3o tem\u201d (CP6)\n\u201cDepende dos governantes. Botar \u00e1gua encanada nas casas e tomar uma provid\u00eancia que o neg\u00f3cio a\u00ed ta brabo (...) Tem umas coisa muito irregular a\u00ed (...) \u00e9 dif\u00edcil eles tomarem provid\u00eancia\u201d (SP1)\nFato curioso notado durante as entrevistas, \u00e9 que embora a escassez da disponibilidade de \u00e1gua seja um fator limitante para o desenvolvimento da regi\u00e3o e para a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia das fam\u00edlias, somente o entrevistado na Esta\u00e7\u00e3o (11%) afirmou haver conflitos envolvendo a \u00e1gua.\n\u201cAcontece. Acontece briga por causa de \u00e1gua. Agora por ultimamente no chafariz, a gente tem que usar ela regrado l\u00e1 (...) e aqui muitas vez vem um pessoal de fora pra pegar. Muitas vez a gente n\u00e3o quer deixar pegar, porque sen\u00e3o ali fica sem \u00e1gua. Agente n\u00e3o deixa. Tem vez que t\u00e1 pouquinho a gente fica cismando. Porque se t\u00e1 pouquinho a gente n\u00e3o quer que pega pote\u201d (E1)\n6.6.\tCasos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia - PSF no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos munic\u00edpios estudados, foram notificados nos anos de 2004, 2005 e 2006, um total de 298 casos de\ndiarr\u00e9ia nas localidades do entorno do PNSC visitadas no presente estudo (Quadro 7). Apenas 1 caso, em setembro de 2004, no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato, 46 no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (Gr\u00e1fico 1) e 251 no munic\u00edpio de Jo\u00e3o costa (Gr\u00e1fico 2).\nA distribui\u00e7\u00e3o dos casos de diarr\u00e9ia nos meses do ano parece ter \u00edntima associa\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo chuvoso. Os casos de diarr\u00e9ia aumentam no in\u00edcio das chuvas (setembro/outubro) e durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa (outubro a abril), decaindo nos meses de maio a agosto, na esta\u00e7\u00e3o seca (Quadro 8)\nQuadro 7: Casos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade nos anos de 2004, 2005 e 2006, nas localidades visitadas no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara\nMunic\u00edpio / Localidade\tANO\nS\u00c3O RAIMUNDO NONATO\t2004\t2005\t2006\tTotal\nSerra Vermelha e Esta\u00e7\u00e3o*\t1\t0\t0\t1\nsub-total\t1\t0\t0\t1\nCORONEL JOS\u00c9 DIAS\t\t\t\t\nBorda\t0\t3\t6\t9\nS\u00edtio do Moc\u00f3\t0\t3\t27\t30\nLagoinha\t0\t1\t0\t1\nVeneza\t0\t1\t0\t1\nBarreirinho\t0\t1\t4\t5\nEsperan\u00e7a\t0\t0\t0\t0\nsub-total\t0\t9\t37\t46\nJO\u00c3O COSTA\t\t\t\t\nCambraia\t16\t33\t41\t90\nAlegre\t8\t4\t13\t25\nAngical\t1\t2\t1\t4\nCapelinha (incluindo Tapuio)\t6\t7\t11\t24\nTanquinho\t6\t7\t4\t17\nS\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho\t12\t13\t17\t42\nMucambo\t4\t5\t7\t16\nSanto In\u00e1cio\t10\t8\t6\t24\nS\u00e3o Paulo\t2\t3\t4\t9\nsub-total\t65\t82\t104\t251\nTOTAL\t66\t91\t141\t298\n* N\u00e3o foi poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o dos casos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade espec\u00edficamente nas localidades Serra Vermelha e Esta\u00e7\u00e3o, no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato, sendo os valores referentes aos casos de diarr\u00e9ia notificados no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - SIAB, referente \u00e0 micro\u00e1rea de sa\u00fade n\u00b0 13, formada por estas duas localidades\nGr\u00e1fico 1: Casos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade nos anos de 2004, 2005 e 2006, nas localidades visitadas no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias\n\u25a1\t2004\n\u25a1\t2005\n\u25a0 2006\nBorda\nS\u00edtio do Lagoinha Veneza Barreirinho Esperan\u00e7a Moc\u00f3\nLocalidades\nGr\u00e1fico 2: Casos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade nos anos 2004, 2005 e 2006, nas localidades visitadas no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa\nCambraia Alegre Angical Capelinha Tanquinho S\u00e3o Jo\u00e3o Mucambo Santo S\u00e3o Paulo\n(incluindo\tVermelho\tIn\u00e1cio\nTapuio) Localidades\nQuadro 8: Casos de diarr\u00e9ia notificados pelos agentes de sa\u00fade dos munic\u00edpios de Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, distribu\u00eddos por localidade, ano e m\u00eas\nMunic\u00edpio\tLocalidade\tAno\tMeses do ano\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nCoronel Jos\u00e9 Dias\t\t\tjan\tfev\tmar\tabri\tmai\tjun\tjul\tago\tset\tout\tnov\tdez\n\tBorda\t2004\t\t-\t\t\t\t\t\t-\t-\t-\t\t\n\t\t2005\t\t-\t\t\t\t\t\t1\t1\t1\t\t\n\t\t2006\t\t-\t\t\t\t\t\t-\t6\t-\t\t\n\tS\u00edtio do Moc\u00f3\t2004\t\t-\t\t\t\t\t\t-\t-\t-\t\t\n\t\t2005\t\t1\t\t\t\t\t\t1\t-\t1\t\t\n\t\t2006\t2\t1\t\t\t1\t\t5\t3\t2\t\t7\t6\n\tLagoinha\t2004\t\t-\t\t\t\t\t\t\t\t\t-\t\n\t\t2005\t\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t-\t\n\t\t2006\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t-\t\n\tVeneza\t2004\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t-\t\n\t\t2005\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t1\t\n\t\t2006\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tBarreirinho\t2004\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t2005\t\t\t\t\t1\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t2006\t1\t\t\t\t-\t\t\t\t3\t\t\t\n\tEsperan\u00e7a\t2004\t-\t\t\t\t-\t\t\t\t-\t\t\t\n\t\t2005\t-\t\t\t\t-\t\t\t\t-\t\t\t\n\t\t2006\t-\t\t\t\t-\t\t\t\t-\t\t\t\n\tSub-total\t\t3\t3\t\t\t2\t\t5\t5\t12\t2\t8\t6\nJo\u00e3o Costa\tCambraia\t2004\t8\t2\t1\t2\t2\t1\t-\t-\t-\t-\t-\t-\n\t\t2005\t5\t2\t5\t1\t1\t1\t3\t5\t6\t2\t1\t1\n\t\t2006\t1\t-\t-\t8\t4\t5\t2\t\t2\t8\t6\t5\n\tAlegre\t2004\t-\t1\t1\t-\t-\t-\t-\t\t2\t4\t\t-\n\t\t2005\t-\t1\t-\t1\t2\t-\t-\t\t\t-\t\t-\n\t\t2006\t-\t1\t5\t2\t2\t1\t1\t\t\t1\t\t-\n\tAngical\t2004\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\t\t2005\t-\t-\t-\t-\t\t-\t-\t1\t\t\t\t1\n\t\t2006\t1\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tCapelinha\t2004\t1\t1\t-\t-\t\t2\t1\t1\t\t\t\t-\n\t\t2005\t2\t1\t1\t1\t\t-\t-\t-\t\t\t1\t1\n\t\t2006\t2\t5\t-\t-\t\t-\t-\t1\t\t\t2\t1\n\tT anquinho\t2004\t1\t1\t-\t-\t2\t-\t-\t-\t\t\t2\t-\n\t\t2005\t-\t-\t3\t2\t1\t1\t-\t-\t\t\t-\t-\n\t\t2006\t1\t1\t-\t-\t-\t-\t1\t1\t\t\t-\t-\n\tS. Jo\u00e3o Vermelho\t2004\t1\t1\t2\t1\t1\t-\t-\t-\t\t5\t1\t-\n\t\t2005\t1\t1\t1\t2\t\t-\t-\t-\t2\t-\t5\t1\n\t\t2006\t1\t-\t-\t-\t\t2\t5\t6\t1\t1\t1\t-\n\tMucambo\t2004\t1\t1\t-\t-\t\t-\t1\t1\t-\t-\t-\t-\n\t\t2005\t1\t1\t1\t-\t\t-\t\t-\t-\t1\t-\t1\n\t\t2006\t1\t2\t1\t-\t\t-\t\t1\t1\t1\t-\t-\n\tSanto In\u00e1cio\t2004\t1\t1\t1\t1\t\t-\t\t\t2\t2\t1\t1\n\t\t2005\t3\t-\t-\t-\t\t2\t\t\t2\t1\t-\t-\n\t\t2006\t1\t2\t1\t-\t\t-\t\t\t-\t2\t-\t-\n\tS\u00e3o Paulo\t2004\t1\t-\t-\t1\t\t-\t\t\t-\t-\t-\t-\n\t\t2005\t-\t-\t-\t-\t\t1\t\t\t-\t-\t1\t1\n\t\t2006\t-\t-\t-\t-\t1\t-\t1\t\t2\t-\t-\t-\n\tSub-total\t\t35\t25\t23\t22\t16\t16\t15\t17\t20\t28\t21\t13\n\tTOTAL\t\t38\t28\t23\t22\t18\t16\t20\t22\t32\t30\t29\t19\n6.7.\tInfra-estrutura de sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa e as pol\u00edticas p\u00fablicas municipais para o uso da \u00e1gua no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara\nSer\u00e3o apresentadas aqui, as informa\u00e7\u00f5es obtidas junto \u00e0s Secretarias de Sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa.\nA aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de sa\u00fade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente nas localidades visitadas \u00e9 oferecida pelo Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia - PSF.\nS\u00e3o encontrados 11 postos de sa\u00fade no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato (3 na sede e 8 na zona rural), 4 no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias (1 na sede e 3 na zona rural) e 2 no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa (1 na sede e 1 na zona rural). No entanto, dentre todas as localidades estudadas no presente trabalho, apenas no S\u00edtio do Moc\u00f3 e no Cambraia, respectivamente nos munic\u00edpios de Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, existem postos de sa\u00fade, onde o atendimento se d\u00e1 toda semana. No Alegre, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa, o atendimento \u00e9 mensal e realizado na escola criada pela FUMDHAM, onde foi instalado um consult\u00f3rio. Nas outras localidades rurais destes do munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias, onde n\u00e3o existem postos de sa\u00fade, o atendimento \u00e9 feito duas vezes por m\u00eas. Em Jo\u00e3o Costa, nas localidades onde tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o encontrados postos de sa\u00fade, o atendimento \u00e9 mensal, em virtude da escassez de recursos humanos, visto que o munic\u00edpio s\u00f3 conta com uma equipe do PSF.\nNas localidades visitadas no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato, n\u00e3o h\u00e1 postos de sa\u00fade, e de acordo com as informa\u00e7\u00f5es da secretaria de sa\u00fade deste munic\u00edpio o atendimento m\u00e9dico nessas localidades, ocorre duas vezes por m\u00eas, por meio do deslocamento de uma equipe em uma unidade m\u00f3vel, que consiste em um consult\u00f3rio m\u00e9dico e odontol\u00f3gico adaptado em um \u00f4nibus. Tal equipamento est\u00e1 sendo solicitado pelas secretarias dos outros munic\u00edpios, junto ao governo federal.\nAs equipes do PSF s\u00e3o formadas por 1 m\u00e9dico, 1 enfermeiro, 1 auxiliar de enfermagem, 1 dentista e 1 auxiliar de dentista, que se deslocam em escalas para realizarem o atendimento. O munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato conta com 12 equipes, das quais 11 fazem o atendimento nas localidades rurais. Em Coronel Jos\u00e9 Dias existem 2 equipes (1\npara a sede e 1 para a zona rural), e em Jo\u00e3o Costa apenas uma, que cobre a sede e a zona rural deste munic\u00edpio.\nSegundo as secretarias de sa\u00fade dos tr\u00eas munic\u00edpios, esse n\u00famero de equipes \u00e9 insuficiente para atender de forma eficiente \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, fazer as notifica\u00e7\u00f5es de diarr\u00e9ia. O n\u00famero de equipes \u00e9 pequeno e isso se deve ao crit\u00e9rio para a forma\u00e7\u00e3o de novas equipes, que leva em considera\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE em detrimento do n\u00famero de fam\u00edlias cadastradas pelos agentes de sa\u00fade do PSF.\nDesta forma, nas localidades visitadas, os necessitados de algum tipo de atendimento m\u00e9dico t\u00eam que se deslocar at\u00e9 as sedes dos munic\u00edpios, ou para outras localidades ou para outros munic\u00edpios, a fim de receb\u00ea-lo.\nAssim, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es da secretaria de sa\u00fade do munic\u00edpio, a popula\u00e7\u00e3o residente nas localidades visitadas em S\u00e3o Raimundo Nonato deve procurar atendimento m\u00e9dico na sede do munic\u00edpio. Nas localidades visitadas em Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, a orienta\u00e7\u00e3o das secretarias de sa\u00fade destes munic\u00edpios \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o se desloque, respectivamente, para o S\u00edtio do Moc\u00f3 ou para o Cambraia, \u00fanicas localidades dentre as estudadas onde existem postos de sa\u00fade, ou procurem tamb\u00e9m as sedes dos munic\u00edpios.\nDentre as dificuldades apontadas pelas secretarias de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o ao atendimento da popula\u00e7\u00e3o do entorno do PNSC, al\u00e9m da escassez de recursos, humanos e materiais, e da dificuldade de deslocamento das equipes pelas localidades, foi apontada o pr\u00f3prio descaso dos moradores quanto \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es dos agentes de sa\u00fade nas localidades. Vale destacar aqui, a fala de um agente de sa\u00fade do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa, na oportunidade das visitas \u00e0s secretarias. Referindo-se \u00e0 localidade S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho, o agente relata:\n\u201cAlgumas casas t\u00eam roedores. Eles v\u00eam pela calha, que quase n\u00e3o limpa aquela calha. Deixam os ossos de tatu l\u00e1, e a\u00ed depois j\u00e1 viu. A gente ali \u00e9 descuidada. Tem pessoas que n\u00e3o est\u00e3o acostumadas a fazer higiene nem no corpo, imagina na casa'\u201d (agente de sa\u00fade do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa).\nNo que se refere \u00e0 gest\u00e3o da \u00e1gua, em nenhum munic\u00edpio existem pol\u00edticas p\u00fablicas para o uso da \u00e1gua que realmente possam suprir a m\u00e9dio ou a longo prazo as necessidades\nda popula\u00e7\u00e3o, e reverter o quadro de escassez na disponibilidade deste recurso, uma vez que as a\u00e7\u00f5es se resumem \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio e orienta\u00e7\u00f5es de como utiliz\u00e1-lo, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os e das caixas d'\u00e1gua comunit\u00e1rias, e ao fornecimento de \u00e1gua em algumas localidades por meio de carros-pipa, em per\u00edodos de seca.\n7.\tDISCUSS\u00c3O\nA disponibilidade de \u00e1gua no semi-\u00e1rido nordestino \u00e9 uma quest\u00e3o que vai al\u00e9m das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da regi\u00e3o. Perpassa por quest\u00f5es culturais, s\u00f3cio-econ\u00f4micas e pol\u00edticas, que em conjunto deveriam ser melhor analisadas, visando o planejamento de a\u00e7\u00f5es a longo prazo, e possibilitando maior capacidade de aproveitamento da \u00e1gua em pequenas comunidades rurais, como \u00e9 o caso das comunidades existentes no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara.\nEm virtude dos desafios a serem superados na regi\u00e3o no que se refere \u00e0 \u00e1gua, tornase importante o aperfei\u00e7oamento de t\u00e9cnicas e processos, assim como a capacita\u00e7\u00e3o de profissionais, com o objetivo de gerenciar de forma sustent\u00e1vel o uso dos recursos h\u00eddricos do semi-\u00e1rido nordestino (Tucci et al., 2001).\nCampello (2002) afirma a necessidade da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos no semi-\u00e1rido, e do uso conjunto das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas. Segundo o autor, a gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos deve compreender o estudo das fases do ciclo hidrol\u00f3gico e suas rela\u00e7\u00f5es com outros recursos naturais, al\u00e9m de considerar os m\u00faltiplos usos e da \u00e1gua e a co-participa\u00e7\u00e3o de gestores e usu\u00e1rios no planejamento das a\u00e7\u00f5es, e na administra\u00e7\u00e3o dos recursos.\nSegundo Rebou\u00e7as (1997), o melhor aproveitamento dos barreiros na regi\u00e3o semi-\u00e1rida tamb\u00e9m ocorre de forma integrada, com a utiliza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e cisternas.\nEstas afirmativas corroboram com os resultados obtidos neste trabalho, uma vez que fontes de \u00e1gua subterr\u00e2neas e superficiais s\u00e3o usadas para diversas finalidades pelas fam\u00edlias que residem no entorno do PNSC. Tais resultados fortalecem a discuss\u00e3o de estrat\u00e9gias cujas a\u00e7\u00f5es considerem a gest\u00e3o integrada destas fontes de \u00e1gua e, como prop\u00f5e Rebou\u00e7as (1997), o planejamento de modelos de gerenciamento integrado das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais.\nPara incremento nesta discuss\u00e3o, destacam-se aqui, pontos positivos e algumas limita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua na regi\u00e3o estudada no presente trabalho, seja oriunda de aq\u00fc\u00edferos subterr\u00e2neos ou de reservat\u00f3rios superficiais, que devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o no planejamento de a\u00e7\u00f5es futuras.\nSegundo a CPRM (2000), os recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos do nordeste brasileiro s\u00e3o estrat\u00e9gicos para o desenvolvimento do semi-\u00e1rido, e o seu uso na regi\u00e3o aumentou consideravelmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, sendo utilizada no abastecimento p\u00fablico e para finalidades diversas. Entretanto, tal acr\u00e9scimo na utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso n\u00e3o foi acompanhado por planejamentos embasados no conhecimento e na estrat\u00e9gia, resultando na subutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (CPRM, 2000).\nEmbora tenha um potencial de armazenamento de \u00e1gua subterr\u00e2nea maior que outros estados do semi-\u00e1rido nordestino, Rebou\u00e7as (1997) chama aten\u00e7\u00e3o para o desperd\u00edcio da \u00e1gua subterr\u00e2nea no Piau\u00ed, em virtude de po\u00e7os jorrantes. Fato este observado na localidade S\u00e3o Paulo, visitada no presente estudo.\nDe acordo com a CPRM (2000) ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos modelos totalmente eficientes para subsidiar a perfura\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o de po\u00e7os, bem como os condicionantes que controlam a qualidade e o fluxo de \u00e1gua. Esses fatores limitam os programas de perfura\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os e produzem um elemento de risco na utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, tendo em vista a impossibilidade de se determinar com seguran\u00e7a uma vaz\u00e3o sustent\u00e1vel.\nEstudos indicam que o melhor aproveitamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea perpassa por t\u00e9cnicas de estimula\u00e7\u00e3o de po\u00e7os de baixa produtividade. Essas t\u00e9cnicas consistem em fraturamentos das rochas, inclusive por meio de explosivos, e representam importante alternativa para garantir boa produtividade de po\u00e7os em rochas cristalinas (CPRM, 2000), as quais predominam nas localidades estudadas dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato (Aguiar, 2004a) e Coronel Jos\u00e9 Dias (Aguiar, 2004b).\nAssim como relatado por alguns entrevistados, em alguns po\u00e7os destes munic\u00edpios, a \u00e1gua \u00e9 salobra. A saliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de alguns po\u00e7os deve ser levada em considera\u00e7\u00e3o em perfura\u00e7\u00f5es futuras, visto que esse problema ocorre principalmente em po\u00e7os perfurados em rochas cristalinas. Segundo Aguiar (2004) isso acontece devido \u00e0s pequenas vaz\u00f5es de po\u00e7os perfurados neste tipo de rocha, \u00e0 falta de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, aos efeitos do clima semi-\u00e1rido, e ao pr\u00f3prio tipo de rocha.\nNo que se refere ao potencial de \u00e1gua subterr\u00e2nea a ser explorado, o munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa se encontra em melhores condi\u00e7\u00f5es uma vez que localiza-se em embasamento de rochas sedimentares, o que segundo a CPRM (2000), possibilita maiores volumes de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, estudos realizados por Aguiar (2004c) demonstram que a maioria dos\npo\u00e7os cadastrados no munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa, apresentam teor de sais adequados para o consumo humano.\nA oferta da \u00e1gua de po\u00e7o para os animais dom\u00e9sticos em algumas localidades demonstra a grande import\u00e2ncia dos rebanhos, que representam essencial fonte de alimentos para a popula\u00e7\u00e3o do semi-\u00e1rido, tendo em vista as dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o da agricultura de subsist\u00eancia, conforme registrado por Silva et al., (1981) em toda a regi\u00e3o semi-\u00e1rida nordestina.\nS\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia na \u00e1rea estudada as caixas d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1rias que armazenam a \u00e1gua de alguns po\u00e7os. Infelizmente, s\u00e3o inexistentes na maioria das localidades.\nNas localidades onde est\u00e3o instaladas, essas caixas suprem as necessidades das fam\u00edlias, uma vez que armazenam consider\u00e1vel quantidade de \u00e1gua, que pode ser usada por diversas fam\u00edlias, entretanto, dependem do bom funcionamento das bombas que puxam a \u00e1gua dos po\u00e7os, podendo a \u00e1gua n\u00e3o estar dispon\u00edvel em virtude de problemas com a bomba, como relatado na localidade Capelinha.\nA exist\u00eancia de reservat\u00f3rios que acumulam \u00e1gua em virtude do escoamento superficial da chuva, como \u00e9 o caso dos barreiros, gera impactos s\u00f3cio-econ\u00f4micos positivos em pequenas comunidades em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas, tanto no Brasil (Silva et al. 1981; Cavalcanti &amp; Resende, 2001), como em outras partes do mundo (Turton et al., 2001; Bouma et al., 2004). Corroborando com o citado, os barreiros existentes nas localidades do entorno do PNSC representam importante fonte de \u00e1gua para as fam\u00edlias residentes nestas localidades.\nAssim como revelado em estudo no semi-\u00e1rido baiano (Cavalcanti &amp; Resende, 2001), no entorno do PNSC, al\u00e9m do uso por animais dom\u00e9sticos, os barreiros tamb\u00e9m s\u00e3o fonte alternativa de \u00e1gua para o consumo e uso humano.\nMesmo se n\u00e3o pensarmos no consumo humano, visto o risco de ingest\u00e3o de \u00e1gua contaminada com fezes humanas e animais, o uso da \u00e1gua acumulada nos barreiros para lavar roupa e tomar banho, por exemplo, possibilita que a \u00e1gua subterr\u00e2nea e a \u00e1gua da cisterna, esta \u00faltima mais segura do ponto de vista sanit\u00e1rio segundo Costa (1994 apud Rebou\u00e7as 1997) sejam utilizadas preferencialmente para aquela finalidade.\nNa localidade S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho, por exemplo, onde n\u00e3o existem po\u00e7os perfurados, a \u00e1gua destes reservat\u00f3rios \u00e9 a \u00fanica fonte de \u00e1gua dispon\u00edvel nos meses de seca, uma vez que as cisternas n\u00e3o armazenam \u00e1gua para o ano inteiro, e o barreiro \u00e9 perene.\nAl\u00e9m disso, como mostram os resultados, nas localidades estudadas \u00e9 intenso o uso dos barreiros pelos animais dom\u00e9sticos criados pelos moradores, e em todas elas, esses reservat\u00f3rios s\u00e3o usados para a dessedenta\u00e7\u00e3o animal. N\u00e3o se pode deixar de salientar aqui a grande import\u00e2ncia da \u00e1gua dos barreiros para a manuten\u00e7\u00e3o dos rebanhos e, conseq\u00fcentemente, para a subsist\u00eancia da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o que reside nas localidades.\nNa \u00e1rea estudada n\u00e3o existem barreiros com grandes capacidades de armazenamento de \u00e1gua, como alguns a\u00e7udes que acumulam a \u00e1gua do escoamento superficial existentes em outras regi\u00f5es do semi-\u00e1rido, que chegam a armazenar at\u00e9 4 bilh\u00f5es de m3 de \u00e1gua (Rebou\u00e7as, 1997). Estudos de Chame et al (2006) no entorno do PNSC, revelam que o maior reservat\u00f3rio de \u00e1gua de \u00e1gua superficial, a Barragem do Cambraia, armazena aproximadamente 2 milh\u00f5es de m3 de \u00e1gua, e em algumas localidades visitadas os barreiros n\u00e3o s\u00e3o perenes, em decorr\u00eancia da grande perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o, o que impossibilita o uso deste tipo de reservat\u00f3rio pelas fam\u00edlias residentes em algumas localidades estudadas, nos meses de seca.\nEstudos mostram que a perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o representa um dos principais problemas enfrentados na utiliza\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua de superf\u00edcie na regi\u00e3o semi-\u00e1rida (Silva et al., 1981; Rebou\u00e7as, 1997; Cavalcanti &amp; Resende, 2001; Branco et al., 2005).\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o existe monitoramento da qualidade da \u00e1gua dos barreiros, o que do ponto de vista da sa\u00fade p\u00fablica, torna o seu uso arriscado, uma vez que podem ser facilmente contaminados pelas fezes de animais, que os utilizam de forma intensa, e por fezes humanas carreadas pelas chuvas, tendo em vista a inexist\u00eancia de esgotamento sanit\u00e1rio na \u00e1rea de estudo.\n\u00c9 importante evidenciar aqui, o risco potencial de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de doen\u00e7as, pelo consumo humano de \u00e1gua de barreiros contaminada com parasitas, principalmente nas localidades Esta\u00e7\u00e3o, Lagoinha, Veneza, Angical, Capelinha e Tapuio, onde existem fam\u00edlias que, eventualmente, bebem e cozinham com a \u00e1gua de barreiros e, principalmente,\nna localidade S\u00e3o Jo\u00e3o Vermelho, onde o acesso \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea \u00e9 inexistente, e a \u00e1gua armazenada no barreiro \u00e9 usada pelas fam\u00edlias dos entrevistados para todos as finalidades, quando da falta de \u00e1gua na cisterna.\nEstudos de Chame et. al. (2006) mostram a presen\u00e7a de Salmonella spp. em barreiros existentes nas localidades Serra Vermelha, Capelinha, Mucambo e Angical. Protozo\u00e1rios como Giardia intestinalis e Entamoeba histolytica, parasitas tradicionalmente veiculados hidricamente (Rey, 2001), tamb\u00e9m foram encontrados contaminando a \u00e1gua de barreiros no entorno do PNSC (Chame et. al. 2006). Estes pat\u00f3genos podem estar relacionados com a veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de doen\u00e7as diarr\u00e9icas na regi\u00e3o, uma vez que \u00e9 consider\u00e1vel o uso da \u00e1gua dos barreiros pelas fam\u00edlias dos entrevistados.\nO uso de barreiros para a irriga\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as e planta\u00e7\u00f5es foi relatado somente nas localidades visitadas no munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato. Essa pr\u00e1tica, chamada por Cavalcanti &amp; Resende (2001) de irriga\u00e7\u00e3o de salva\u00e7\u00e3o, ainda \u00e9 uma alternativa pouco usada pelos agricultores no semi-\u00e1rido em virtude dos custos para a constru\u00e7\u00e3o dos barreiros, invi\u00e1veis para pequenos agricultores (Cavalcanti &amp; Resende, 2001). Al\u00e9m disso, segundo esses autores, em per\u00edodos de estiagens os pequenos agricultores d\u00e3o prefer\u00eancia \u00e0 \u00e1gua dos barreiros para o consumo dom\u00e9stico e animal, em detrimento ao uso da \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es.\nSegundo a ASA (1999), em condi\u00e7\u00f5es normais, chove o suficiente no semi-\u00e1rido para abastecer as fam\u00edlias em per\u00edodos cr\u00edticos de seca, se a \u00e1gua for devidamente armazenada, entretanto, no entorno do PNSC, menos da metade das fam\u00edlias dos entrevistados possu\u00edam cisternas para armazenamento da \u00e1gua da chuva, constru\u00eddas a partir das a\u00e7\u00f5es do P1MC.\nDe acordo com a ASA (1999), se usada corretamente, somente para beber e cozinhar, a \u00e1gua armazenada nas cisternas, com capacidade para 16.000 litros de \u00e1gua, pode ser usada por uma fam\u00edlia de cinco pessoas por aproximadamente oito meses.\nBranco et al (2003) afirmam, que o P1MC leva em considera\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es educativas como sendo a base de todo o processo, representando uma promissora experi\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 por gerar possibilidade de armazenamento de \u00e1gua em per\u00edodos cr\u00edticos de seca, mas por que promove o processo de organiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o social em prol do manejo da \u00e1gua. O programa gera uma transforma\u00e7\u00e3o social na regi\u00e3o, atrav\u00e9s da provis\u00e3o de \u00e1gua e\nfortalecimento dos mais vulner\u00e1veis, e imp\u00f5e um novo modelo de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, diferente da rela\u00e7\u00e3o patr\u00e3o-cliente (Branco et al, 2005; Coelho 1985), proporcionando a gest\u00e3o descentralizada da \u00e1gua, pelas fam\u00edlias beneficiadas.\nNo contexto do semi-\u00e1rido brasileiro, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que as cisternas realmente podem ser uma alternativa para suprir as necessidades de \u00e1gua para as fam\u00edlias em per\u00edodos cr\u00edticos, entretanto, n\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o definitiva. Al\u00e9m de n\u00e3o suprirem as fam\u00edlias com \u00e1gua durante o ano inteiro, o uso das cisternas est\u00e1 vinculado \u00e0 ocorr\u00eancia de chuvas anuais regulares, o que intermitentemente n\u00e3o acontece na regi\u00e3o. Esses fatores fortalecem a discuss\u00e3o de estrat\u00e9gias para a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais com vistas \u00e0 sustentabilidade dos recursos h\u00eddricos na regi\u00e3o estudada.\nOutra quest\u00e3o relevante \u00e9 que, embora seja orientado pelo P1MC que a \u00e1gua da cisterna seja usada somente para beber e cozinhar, algumas fam\u00edlias no entorno do parque tamb\u00e9m a utilizam para outras finalidades, como lavar roupa e tomar banho, diminuindo a durabilidade da \u00e1gua acumulada.\nA utiliza\u00e7\u00e3o da tecnologia das cisternas para a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva \u00e9 uma alternativa apropriada para o semi-\u00e1rido, principalmente para as popula\u00e7\u00f5es mais carentes, pois necessita de pouco recurso financeiro e abre caminho para a gest\u00e3o descentralizada da \u00e1gua, uma vez que as fam\u00edlias participam diretamente do manejo e gest\u00e3o da \u00e1gua. (Branco et al. 2005). No entanto, o P1MC n\u00e3o abrangem todas as fam\u00edlias do entorno do parque, em virtude dos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o das fam\u00edlias, junto ao Programa.\nObservou-se em algumas localidades que a \u00e1gua da cisterna \u00e9 usada de forma secund\u00e1ria, quando da impossibilidade de acesso da \u00e1gua de po\u00e7o (problemas com a bomba). Isso pode representar um risco, visto a pouca manuten\u00e7\u00e3o das cisternas, que s\u00e3o usadas por algumas fam\u00edlias de forma espor\u00e1dica, n\u00e3o tendo a higieniza\u00e7\u00e3o adequada para tal, conforme observado em campo.\nNesse sentido, apesar das cisternas serem um tipo de reservat\u00f3rio adequado para o semi-\u00e1rido, inclusive sob o ponto de vista sanit\u00e1rio (Costa, 1994 apud Rebou\u00e7as, 1997), elas n\u00e3o acabar\u00e3o com os problemas de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica, nem com o quadro de escassez de \u00e1gua na \u00e1rea estudada e no semi-\u00e1rido rural como um todo.\nPara Goldenstein &amp; Salvador (2005), os problemas que envolvem a \u201cgovernabilidade da \u00e1gua\u201d, termo usado por Maria Corrales (apud Goldenstein &amp; Salvador,\n2005) envolve quest\u00f5es amplas e complexas de cada sociedade, que abrangem o poder econ\u00f4mico, o acesso aos recursos naturais, \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 delega\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico.\nSegundo esses autores, a governabilidade da \u00e1gua permeia os processos e metas de inclus\u00e3o social, o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades, a amplia\u00e7\u00e3o das oportunidades e a cria\u00e7\u00e3o de renda e emprego, condi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s encontradas no semi-\u00e1rido nordestino e no entorno do PNSC.\nUm ponto bastante relevante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cisternas \u00e9 que elas prov\u00eaem as fam\u00edlias de uma fonte de \u00e1gua na sua propriedade/casa, o que segundo Branco et al., (2005) colabora para a redu\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas.\nAl\u00e9m disso, melhora a qualidade de vida das fam\u00edlias que precisavam gastar tempo e energia para buscar \u00e1gua, trabalho realizado geralmente pelas mulheres. Branco et al. (2005), destaca que a mulher exerce papel important\u00edssimo no que se refere \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no semi-\u00e1rido e na implementa\u00e7\u00e3o do P1MC.\nEvidencia-se que o presente trabalho tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia da mulher, conforme observado em campo, nas quest\u00f5es relativas \u00e0 \u00e1gua, e sugere que o g\u00eanero deva ser considerado no planejamento de a\u00e7\u00f5es para o uso sustent\u00e1vel da \u00e1gua na regi\u00e3o estudada.\nNas localidades visitadas, a\u00e7\u00f5es das prefeituras se resumem \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de po\u00e7os e das caixas d'\u00e1gua comunit\u00e1rias, al\u00e9m do fornecimento de \u00e1gua por meio de carros-pipa nas localidades criticamente afetadas com a falta de \u00e1gua em per\u00edodos de seca. De acordo com Branco et al (2005), o fornecimento de \u00e1gua em carros-pipas nos meses de seca, muitas vezes s\u00e3o favores pol\u00edticos, criando uma depend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o.\nSegundo Dowbor (2005), independente do sofrimento do n\u00e3o-acesso a fontes seguras de \u00e1gua, o custo de se garantir \u00e1gua limpa para todos \u00e9 incomparavelmente menor que os custos adicionais que resultam das doen\u00e7as, al\u00e9m da grande perda de capacidade de trabalho e do impacto sobre a produtividade social.\nRegistram-se no semi-\u00e1rido nordestino perdas de cinco semanas por ano de trabalho, em decorr\u00eancia de diarr\u00e9ias contra\u00eddas pelo consumo de \u00e1gua contaminada. (ASA, 1999). De acordo com Chame et al. (2006), o risco de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de doen\u00e7as na regi\u00e3o do entorno do PNSC \u00e9 maior no in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso, o que vai ao encontro dos resultados deste trabalho, que registra a maioria dos casos de diarr\u00e9ias em tal per\u00edodo.\nA localidade com maior n\u00famero de casos de diarr\u00e9ia notificados entre os anos de 2004, 2005 e 2006 \u00e9 o Cambraia, onde a caixa d\u2019\u00e1gua comunit\u00e1ria \u00e9 intensamente usada pela comunidade local. \u00c9 poss\u00edvel que os casos de diarr\u00e9ia nas localidades mais afastadas das sedes dos munic\u00edpios, e onde n\u00e3o existem postos de sa\u00fade, sejam subnotificados.\nFato que pode ser um agravante na subnotifica\u00e7\u00e3o dos casos de diarr\u00e9ia \u00e9 que nos tr\u00eas munic\u00edpios pesquisados, o n\u00famero de equipes do PSF que cobrem as localidades rurais \u00e9 insuficiente para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho adequado. Segundo as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas pr\u00f3prias secretarias de sa\u00fade destes munic\u00edpios, o n\u00famero reduzido de equipes se deve ao crit\u00e9rio de se levar em considera\u00e7\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es do censo demogr\u00e1fico do IBGE para a forma\u00e7\u00e3o dessas equipes, em detrimento ao n\u00famero de fam\u00edlias cadastradas em cada localidade pelos agentes de sa\u00fade dos munic\u00edpios.\nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2001), cada equipe do PSF \u00e9 respons\u00e1vel pelo acompanhamento de, no m\u00e1ximo, 4.500 pessoas. Levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas na regi\u00e3o do entorno do PNSC, onde a popula\u00e7\u00e3o se encontra absolutamente dispersa, muitas vezes em localidades long\u00ednq\u00fcas e de dif\u00edcil acesso, onde as estradas s\u00e3o extremamente prec\u00e1rias, o acompanhamento de 2.500 pessoas, ao qual est\u00e3o incumbidas as equipes do PSF (segundo as secretarias de sa\u00fade) nos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias e Jo\u00e3o Costa, se torna bastante dif\u00edcil. Talvez isso explique a op\u00e7\u00e3o de algumas fam\u00edlias de procurarem atendimento m\u00e9dico em munic\u00edpios vizinhos.\nNo futuro prev\u00ea-se para o semi-\u00e1rido brasileiro uma diminui\u00e7\u00e3o na disponibilidade de \u00e1gua em virtude do aquecimento global, de maiores taxas de evapora\u00e7\u00e3o e do desmatamento na Amaz\u00f4nia (Gnadlinger, 2003), al\u00e9m do aumento do processo de desertifica\u00e7\u00e3o.\nDesta forma, al\u00e9m de toda a problem\u00e1tica existente no que se refere \u00e0 \u00e1gua na regi\u00e3o estudada, \u00e9 poss\u00edvel que se as previs\u00f5es atuais a respeito das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas se confirmarem, uma situa\u00e7\u00e3o ainda mais complicada se instale na regi\u00e3o e em todo o semi-\u00e1rido brasileiro, principalmente em \u00e1reas rurais como o entorno do PNSC.\nEstudos que visem o melhor aproveitamento das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas e a sua gest\u00e3o integrada, e que proponham um olhar multidisciplinar no que se refere \u00e0 escassez da disponibilidade da \u00e1gua na regi\u00e3o e que priorizem as necessidades locais, s\u00e3o\nindispens\u00e1veis. An\u00e1lises do impacto humano sobre a qualidade da \u00e1gua dos reservat\u00f3rios como os de Chame et al. (2006), tamb\u00e9m se mostram de fundamental import\u00e2ncia para a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e para o uso sustent\u00e1vel deste recurso.\nSe essas quest\u00f5es n\u00e3o forem tidas como relevantes pelo poder p\u00fablico \u00e9 poss\u00edvel que, no futuro, a hist\u00f3ria das secas continue a ser contada, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de alguns poucos casos e iniciativas pontuais, da mesma forma que vem sendo contada desde nossa coloniza\u00e7\u00e3o.\n8.\tCONCLUS\u00c3O\n\u2022\tA \u00e1gua utilizada pelas fam\u00edlias dos entrevistados no entorno do Parque Nacional Serra da Capivara \u00e9 oriunda de fontes subterr\u00e2neas (po\u00e7os) e da \u00e1gua da chuva acumulada em barreiros, cisternas e caldeir\u00f5es (fontes superficiais);\n\u2022\tDe uma forma geral, \u00e1gua de subterr\u00e2nea \u00e9 a principal fonte de \u00e1gua utilizada pela popula\u00e7\u00e3o no entorno do PNSC;\n\u2022\tA grande maioria dos entrevistados n\u00e3o associa a \u00e1gua consumida pela fam\u00edlia com a transmiss\u00e3o de doen\u00e7as, o que sugere que, de uma forma geral, n\u00e3o \u00e9 atribu\u00eddo ju\u00edzo de valor a tal recurso;\n\u2022\tA infra-estrutura de sa\u00fade dos munic\u00edpios de S\u00e3o Raimundo Nonato, Coronel Jos\u00e9 Dias est\u00e1 aqu\u00e9m das necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Existem poucas equipes do PSF, em fun\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio utilizado para a forma\u00e7\u00e3o dessas equipes;\n\u2022\tDeve ser levada em considera\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o integrada das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais em futuras a\u00e7\u00f5es para o uso da \u00e1gua na regi\u00e3o estudada.\n9.\tREFER\u00caNCIAS\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Atlas do Abastecimento de \u00c1gua do Estado do Piau\u00ed: abastecimento de sedes municipais com menos de 5.000 habitantes. Bras\u00edlia: ANA; 2004.\nAguiar RB. Projeto cadastro de fontes de abastecimento por \u00e1gua subterr\u00e2nea, estado do Piau\u00ed: diagn\u00f3stico do munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato. Fortaleza: CPRM; 2004a.\nAguiar RB. Projeto cadastro de fontes de abastecimento por \u00e1gua subterr\u00e2nea, estado do Piau\u00ed: diagn\u00f3stico do munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias. Fortaleza: CPRM; 2004b.\nAguiar RB. Projeto cadastro de fontes de abastecimento por \u00e1gua subterr\u00e2nea, estado do Piau\u00ed: diagn\u00f3stico do munic\u00edpio de Jo\u00e3o Costa. Fortaleza: CPRM; 2004c.\nAmaral LA, Filho NA, Junior OOR, Ferreira FLA, Barros LLS. \u00c1gua de consumo humano como fator de risco \u00e0 sa\u00fade em propriedades rurais. Rev Sa\u00fade Publica 2003; (37) 4:510 -\n14.\nBarbosa DVN. Os impactos da seca no semi-\u00e1rido baiano: o caso do Irec\u00ea. http://www.sei.ba.gov.br/publicacoes_sei//bahia_analise/sep/pdf/sep_51/secas_reflexos_esp aciais.pdf (acessado em 02/dez/2006).\nBouma J, Bulte E, Van Soesr D. Local cooperation in rainwater harvesting and soil &amp; water conservation in India's semi-arid watersheds. In: Proceedings of the workshop - follow up of the first school on ecological economics. Tieste: Italy; 2004. p. 1-15.\nBranco AM, Suassuna J, Vainsencher SA. Improving Access to water resources through rainwater harvesting as a mitigation measure: the case of the brazilian semi-arid region. Mitigation and Adaptation Strategies for Global Change 2005; 10: 393 - 09.\nCampos JNB, Studart TMC, Martinz DDG, Nascimento LSV. Contribui\u00e7\u00f5es ao debate sobre as efici\u00eancias de pequenos e grandes reservat\u00f3rios. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos 2003; 8(2): 31-8.\nCampello MSC. Recursos h\u00eddricos no semi-\u00e1rido da caatinga no estado de Pernambuco. In: Teuchler H, Moura AS (organizadores). Quanto vale a caatinga?. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer; 2002. p. 89-15.\nCavalcanti NB, Resende GM. Avalia\u00e7\u00e3o de barreiros e finalidade da \u00e1gua armazenada na regi\u00e3o semi-\u00e1rida da Bahia. Rev Bras Agric Ambiental 2001; 5(3):568-70.\nCastro CFA, Scariot A. A \u00e1gua e os objetivos de desenvolvimento do mil\u00eanio. In: Dowbor L, Tagnin RAT. Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC; 2005. p. 99-08.\nChame M, Brand\u00e3o ML, Batouli-Santos AL, Oliveira LF, Cordeiro JL, Filgueiras ALL et al. Sustentabilidade e manejo dos reservat\u00f3rios de \u00e1gua no semi-\u00e1rido do Piau\u00ed. Rio de Janeiro: Relat\u00f3rio t\u00e9cnico (ENSP/FIOCRUZ); 2006.\nCirilo JA, Montenegro SMGL, Montenegro AAA. Formas de supera\u00e7\u00e3o dos efeitos da seca na regi\u00e3o semi-\u00e1rida do nordeste brasileiro. Anais do 6\u00b0 SILUSBA - Simp\u00f3sio de Hidr\u00e1uica e Recursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses de L\u00edngua Oficial Portuguesa. Cidade da Praia: Cabo Verde; 2003. p. 683-96.\nCoelho J. As secas do nordeste e a ind\u00fastria das secas. Petr\u00f3polis: Vozes; 1985.\nDi Villarosa, F. N. A Estimativa R\u00e1pida e a Divis\u00e3o do Territ\u00f3rio no Distrito Sanit\u00e1rio. Organiza\u00e7\u00e3o Panamericana de Sa\u00fade, Coopera\u00e7\u00e3o Italiana em Sa\u00fade. S\u00e9rie Desenvolvimento de Servi\u00e7os de Sa\u00fade, n. 11. 1993.\nDowbor L. Economia da \u00e1gua. In: Dowbor L, Tagnin RA (organizadores). Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC; 2005. p. 27-6.\nDuarte R. Seca, pobreza e pol\u00edticas p\u00fablicas no nordeste do Brasil. http://168.96.200.17/ar/libros/pobreza/duarte.pdf (acessado em 10/fev/2007)\nEmperaire L. La Caatinga du Sud-est du Piau\u00ed - Br\u00e9sil. \u00c9tude Ethnobotanique. Paris: Recherche sus les civilizations ed.; 1983.\nEmperaire L. V\u00e9g\u00e9tation et gestion des ressources naturelles dans la caatinga du sud-est du Piau\u00ed (Br\u00e9sil). Paris: ORSTOM; 1989.\nFunda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano. Parque Nacional Serra da Capivara. Teresina: Al\u00ednea Publica\u00e7\u00f5es ed.; 1998.\nGazzinelli A, Souza MCC, Nascimento I, S\u00e1 IR, Cadete MMM, Kloos H. Domestic water use in a rural village in Minas Gerais, Brazil, with emphasis on spatial patterns, sharing of water, and factors in use. Cad Sa\u00fade P\u00fablica 1998; 14(2): 265-77.\nGleick, PH. Dirty Water: Estimated Deaths from Water-Related Diseases 2000-2020. Pacific Institute Research Report, n. 15. 2002.\nGoldenstein S, Salvador Z. Sustentabilidade da gest\u00e3o da \u00e1gua e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Dowbor L, Tagnin RA (organizadores). Administrando a \u00e1gua como se fosse importante: gest\u00e3o ambiental e sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Editora SENAC; 2005. p. 89-7.\nGrabow W. Waterborn diseases: update on water quality assessment and control. Water S.A. 1996; 22:193 - 02.\nGnadlinger J. Relat\u00f3rio sobre a participa\u00e7\u00e3o no 3\u00b0 F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua (FMA) Juazeiro: IRPAA; 2003.\nHauff S. Rela\u00e7\u00f5es entre comunidades rurais locais e administra\u00e7\u00f5es de parques no Brasil: subs\u00eddios ao estabelecimento das zonas de amortecimento [Tese de Doutorado]. Paran\u00e1: Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal do Paran\u00e1; 2004.\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis. Plano de Manejo do Parque Nacional Serra da Capivara. Bras\u00edlia: IBAMA - FUMDHAM; 1991.\nIsaac-Mrquez AP, Lezama-D'\u00e1vila CM, Ku-Pech, RP, Tamay-Segova, P. Calidad sanit\u00e1ria de los suministros de \u00e1gua para consumo humano em Campeche. Salud Publica de M\u00e9xico 1994; (36) 6:655 - 61.\nKawa HA. A produ\u00e7\u00e3o do lugar de transmiss\u00e3o da leishmaniose tegumentar na cidade do Rio de Janeiro [Tese de Doutorado]. Rio de Janeiro: Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz; 2003.\nKnobeloch L. Wisconsin's approach to groundwater protection. Health and Environment Digest 1995; 9:59 - 2.\nLei n. 9.985. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio oficial da Uni\u00e3o 2000; 19 jul.\nMagalh\u00e3es MA, Lima SC. A seca e as humanidades no processo de acesso \u00e0 \u00e1gua: as barragens do rio Salinas e o desenvolvimento regional. Caminhos de Geografia 2003; 4(9): 1-16.\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional - MIN. Plano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Semi-\u00c1rido. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; 2005.\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional - MIN. Sistema Adutor do Garrincho - Marco Zero (Relat\u00f3rio T\u00e9cnico). Petrolina: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional; 2005.\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA. Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; 2006.\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade. Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; 2001.\nNajar AL, Chame M, Chaves SAM. NAJAR, A. L. A GIS application for environmental management in the semi-arid ecosystem of Serra da Capivara National Park, Piau\u00ed, Northeast Brazil. In: Brebbia CA, Pascolo P, organizadores. Management Information Systems 2000: GIS and remote sensing. Lisboa: WIT Press; 2000.\nPessis AM. Parque Nacional Serra da Capivara: perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Recife: FUMDHAM - SUDENE; 1998.\nQuivy R, Campenhaoudt LV. Manual de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais. Lisboa: Gradiva; 1998.\nRebou\u00e7as AA. \u00c1gua na regi\u00e3o nordeste: desperd\u00edcio e escassez. Estudos Avan\u00e7ados 1997; (11) 29:127 - 54.\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. 013. Disp\u00f5e sobre a \u00e1rea circundante, num raio de 10 (dez) quil\u00f4metros, das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o 1990; 28 dez.\nRey L. Parasitologia M\u00e9dica. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan; 2001.\nSabroza PC, Waltner-Towes D. Doen\u00e7as emergentes, sistemas locais e globaliza\u00e7\u00e3o. Cad Sa\u00fade P\u00fablica ANO, 17 supl, 4:5.\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM. Programa de \u00e1gua subterr\u00e2nea para o semi-\u00e1rido brasileiro; 2000. http://proasne.net/PARSNEFinal.pdf (acessado em 28/mai/2007).\nSilva AS, Porto ER, Gomes PCF. Sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o de barreiros para uso de irriga\u00e7\u00f5es de salva\u00e7\u00e3o no tr\u00f3pico semi-\u00e1rido. Circular T\u00e9cnica 3. Petrolina: EMBRAPA/CPATSA; 1981.\nSuassuna J. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo hidrol\u00f3gico do semi-\u00e1rido nordestino. Recife: FJN/Massangana; 2000.\nStukel TA, Greenberg ER, Dain JB, Reed FC, Jacobs NJ. A longitudinal study of rainfall and coliform contamination in small community drinking water supplies. Environment, Science and Technology 1990; 24:571 - 75.\nTucci CEM, Hespanhol I, Cordeiro Netto OM. Gest\u00e3o da \u00c1gua no Brasil. Bras\u00edlia: UNESCO; 2001.\nTundisi JG. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: Enfrentando a escassez. S\u00e3o Carlos: Rima; 2005.\nTurton A, Mucheleng'anga C, Mbao E, Musonda W, Mukubesa L, Ng'oma M. Water demand management, natural resource reconstruction and social adaptive capacity: a case study from Kolomo, Z\u00e3mbia. In: Proceedings of the WARFSA/Waternet Symposium -\u201cIntegrated water resource management: theory, practice, cases\u201d. Cape Town: Z\u00e2mbia; 2001.\nVangente AC, Gaspar RL. A gest\u00e3o integrada de \u00e1guas subterr\u00e2neas e \u00e1guas superficiais. Anais do 6\u00b0 SILUSBA - Simp\u00f3sio de Hidr\u00e1uica e Recursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses de L\u00edngua Oficial Portuguesa. Cidade da Praia: Cabo Verde; 2003. p. 643-5.\nVieira J\u00fanior AO. O a\u00e7oite da seca: fam\u00edlia e migra\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 (1780 - 1850). In: Anais do XIII Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos Populacionais. Ouro Preto; 2002.\nVilla MA. Vida e morte no sert\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica; 2001.\nWhite GF, Bradley DJ, White AU. Drawers of Water: domestic water use in east Africa. Bulletin of the World Health Organization 1972; (80) 1:63 - 3.\nWorld Health Organization. The World Health Report: Health Systems: Improving Performance. Geneva: WHO; 2000.\nWorld Health Organization. Guidelines for Drinking-Water Quality. Geneva: WHO; 2004.\nANEXO\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz\nEscola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica\nDepartamento de Endemias Samuel Pessoa Laborat\u00f3rio de Ecologia Gustavo de Oliveira Castro\nQUESTION\u00c1RIO COM A POPULA\u00c7\u00c3O LOCAL\nUSOS M\u00daLTIPLOS DA \u00c1GUA\nENTORNO DO\nPARQUE NACIONAL SERRA DA CAPIVARA\na ser realizado somente com 1 pessoa de cada fam\u00edlia pr\u00f3xima ao reservat\u00f3rio\nEntrevistador__________________________________________Data entrevista:\t/\t/______ Hora:_____________\nNome do Reservat\u00f3rio de \u00e1gua:____________________________________________________________________________\nLocalidade:______________________________________Muni c\u00edpio:_____________________________________________\nGeorreferenciamento(UTM C\u00f3rrego Alegre)_____________________/__________________\nNome do entrevistado:__________________________________________________________\nIdade:_____sexo:__________________Quantas pessoas moram na casa:__________\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n1.\tPara que usam a \u00e1gua:\nBeber |\u2014| cozinhar |\u2014|\tlavar roupa |\u2014|\tbanhar |\u2014|\tuso de animais dom\u00e9sticos |\u2014|\n2.\tH\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o (limpeza) do reservat\u00f3rio de \u00e1gua ?\tSIM |\u2014| N\u00c3O |\u2014|\nQue tipo?__________________________________________________________________________________________________\nInclusive nos caminhos que conduzem a \u00e1gua?_________________\n3.\tO reservat\u00f3rio tem \u00e1gua o ano todo ?\tSIM |\u2014| N\u00c2O |\u2014|\n4.\tQuantos meses o reservat\u00f3rio fica sem \u00e1gua ?______________________________________________________________\n5.\tNesses meses aonde se consegue \u00e1gua ?_____________________________________________________________________\n6.\tQual a dist\u00e2ncia ?________________________________________________________________________________________\n7.\tQuem usa o reservat\u00f3rio de \u00e1gua ?\ns\u00f3 a fam\u00edliaD\tas fam\u00edlias pr\u00f3ximas a eldZH\ttoda a comunidade do povoado \u25a1\n8.\tQuais as principais queixas de sa\u00fade ? diarr\u00e9ia \u25a1 v\u00f4mito \u25a1\n9.\tVoc\u00ea associa alguma doen\u00e7a a \u00e1gua que se bebe ?\tSIM \u25a1 N\u00c3O \u25a1\nQuais voc\u00ea pode apontar como relacionada a \u00e1gua:___________________________\n10.\tVoc\u00eas tem algum tipo de cuidado* com o reservat\u00f3rio/ \u00e1gua ?\tSIM \u25a1\tN\u00c2O \u25a1\n* impede o uso por animais, n\u00e3o lava roupa no reservat\u00f3rio, n\u00e3o toma banho no reservat\u00f3rio e outros.\nQuais por exemplo:________________________________________________________________________________________________\n11.\tExiste alguma a\u00e7\u00e3o do governo (prefeitura) para o uso da \u00e1gua ?\tSIM |\u2014| N\u00c3O |\u2014|\nQuais:______________________________________________________________________________________________________\nQual a freq\u00fc\u00eancia:__________________________________________________________________________________________\n12.\tAonde fica o atendimento de sa\u00fade mais pr\u00f3ximo ?\n13.\tQual a dist\u00e2ncia?_________________________14. Como se chega at\u00e9 l\u00e1? _______________________\n15.\tComo \u00e9 o atendimento?\t\u00d3TIMO \u25a1 BOM \u25a1 REGULAR \u25a1 RUIM \u25a1 MUITO RUIM \u25a1\n16.\tExiste \u00e1gua tratada ou encanada?\n17.\tExiste fossa s\u00e9ptica?\tSIM |\u2014j\nSIM N\u00c3O n\nN\u00c3O |\u2014|\n18.\tComo \u00e9 o processo da coleta de \u00e1gua e armazenamento da \u00e1gua?\n19.\tCom qual freq\u00fc\u00eancia voc\u00ea vai ao reservat\u00f3rio buscar \u00e1gua?\n20.\tPossui filtro?\tSIM q N\u00c3O \u25a1\n21.\tPossui po\u00e7o particular?\tSIM \u25a1 N\u00c3O \u25a1\n22.\tNa sua opini\u00e3o, o que poderia ser feito para melhorar o abastecimento e a qualidade da \u00e1gua?\n23.\tExiste algum tipo de conflito em rela\u00e7\u00e3o ao uso da \u00e1gua?\n24.\tQuantas fam\u00edlias moram nesse povoado?___________________Quantas pessoas?______________________________________\nObserva\u00e7\u00f5es:"}]}}}