{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17164"}, {"@name": "filename", "#text": "23919_MalaquiasJunior_JoseRoberto_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "N\u00daMERO: 053/ 2013 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 ROBERTO MALAQUIAS JR. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS COMO PONTE ENTRE O LOCAL E O GLOBAL: \n\nPROJETO GEO-ESCOLA EM MONTE MOR, SP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPINAS \n\n2013 \n\n\n\nii \n\n \n\n\n\niii \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJOS\u00c9 ROBERTO MALAQUIAS JR. \n\n \n\n \n\nO ENSINO DE GEOCI\u00caNCIAS COMO PONTE ENTRE O LOCAL E O GLOBAL: \n\nPROJETO GEO-ESCOLA EM MONTE MOR, SP \n\n \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. CELSO DAL R\u00c9 CARNEIRO \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de \n\nGeoci\u00eancias como parte dos requisitos para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ensino e \n\nHist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\n \n\n \n\n \n\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL \n\nDA DISSERTA\u00c7\u00c3O DEFENDIDA PELO ALUNO  \n\nJOS\u00c9 ROBERTO MALAQUIAS JR. E ORIENTADO PELO \n\nPROF. DR. CELSO DAL R\u00c9 CARNEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n___________________________ \n\n \n\n \n\nCAMPINAS \n\n2013 \n\n \n\n\n\niv \n\n\u00a9 by Jose Roberto Malaquias Junior, 2013 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA POR  \n\nC\u00c1SSIA RAQUEL DA SILVA \u2013 CRB8/5752 \u2013 BIBLIOTECA \u201cCONRADO PASCHOALE\u201d DO \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\nUNICAMP \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n               \n               Malaquias Junior, Jose Roberto, 1966-        \nM291e           O ensino de geoci\u00eancias como ponte entre o local e o global: projeto \n\ngeo-escola em Monte Mor, SP    /    Jose Roberto Malaquias Junior--   \nCampinas,SP.: [s.n.], 2013. \n\n \n        Orientador: Celso Dal R\u00e9 Carneiro. \n        Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas,  \nInstituto de Geoci\u00eancias. \n\n \n1. Educa\u00e7\u00e3o.    2. Geoci\u00eancias \u2013 Estudo e ensino.  3. Educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica.  4. Internet.  5. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.     I. Carneiro, Celso Dal \nR\u00e9.    II. Universidade Estadual de Campinas,  Instituto de Geoci\u00eancias.  \nIII. T\u00edtulo.  \n\n                                                                                                                              \n \n\nInforma\u00e7\u00f5es para Biblioteca Digital \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas: Geosciences teaching as a bridge between the local and the global: geo-\nschool project in Monte Mor, S\u00e3o Paulo State. \nPalavras-chave em ingl\u00eas:  \nEducation \nGeoscience \u2013 Study and teaching \nBasic education \nInternet \nClimatic change \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \nBanca examinadora:  \nCelso Dal Re Carneiro (Orientador)  \nEliane Aparecida Del Lama \nGiorgio Basilici \nData da defesa: 30-01-2013 \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra. \n\n\n\n\n\nvi \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Jos\u00e9 Roberto e \u00c1urea, \n\npelo apoio incondicional, amo voc\u00eas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAgradecer aos amigos pelo apoio que recebi durante toda a jornada e diante da \n\ngrandiosidade que representa essa conquista; expressar essa gratid\u00e3o em palavras parece pouco, \n\nsem a presen\u00e7a de voc\u00eas isso seria imposs\u00edvel. \n\nInicio pelo meu orientador, Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro, transcendeu como \n\norientador, com paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o me ensinou muito, n\u00e3o s\u00f3 as Geoci\u00eancias mas como ser \n\nhumano, um grande amigo. \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, Jos\u00e9 Roberto e \u00c1urea, minhas queridas filhas Nicole, \n\n\u00c9rika e M\u00f4nica, minha esposa Maria Aparecida e minhas irm\u00e3s C\u00e1ssia e K\u00e1tia; agrade\u00e7o muito a \n\ntorcida de voc\u00eas, cada uma a sua maneira, mas todas muito importantes para mim.  \n\nSou muito grato ao Prof. Msc. Ronaldo Barbosa, sua presen\u00e7a foi fundamental \n\nno desenvolvimento dos trabalhos, conhe\u00e7o agora um grande amigo. \n\nTamb\u00e9m sou grato ao Prof. Dr. Salvador Carpi Jr., o primeiro amigo que \n\nconheci no IG e precursor do meu ingresso na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o ainda ao Prof. Dr. Pedro \n\nWagner Gon\u00e7alves e todos os professores que conheci e com os quais compartilhei essa \n\ncaminhada; \u00e0s vezes, breves conversas no corredor do IG ajudaram grandemente no meu pensar \n\nna constru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos e, claro, agrade\u00e7o a Valdirene Pinotti e a toda equipe das \n\nsecretarias, sempre prontas para ajudar. N\u00e3o posso deixar de mencionar os colegas da p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o que conheci e com quem compartilhei alegrias e preocupa\u00e7\u00f5es no esfor\u00e7o para \n\nalcan\u00e7ar bons resultados.  \n\nFinalmente, dirijo um agradecimento especial \u00e0s diretoras das escolas de \n\nMonte Mor que abriram as portas para o M\u00f3dulo Monte Mor do projeto Geo-Escola e \n\nprincipalmente, \u00e0s professoras e professores que acreditaram e se empenharam na sua aplica\u00e7\u00e3o, \n\ntornando real a proposta.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n\n \n\n\n\nxi \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nNSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nO ensino de Geoci\u00eancias como ponte entre o local e o global:  \n\nProjeto Geo-Escola em Monte Mor, SP \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nJos\u00e9 Roberto Malaquias Jr. \n\n \n\nProblemas ambientais e sociais parecem ser cada vez mais evidentes e crescentes em todas as partes do \n\nplaneta. A popula\u00e7\u00e3o tem sido alertada sobre os fatos e convidada a participar, mas raramente se \n\nreconhece que tudo pode ter in\u00edcio no local onde cada um vive. A escola \u00e9 essencial no processo, mas \n\nalunos e professores geralmente s\u00e3o incapazes de transpor conhecimentos sobre o local onde vivem e \n\nestabelecer interrela\u00e7\u00f5es com a escala global ou planet\u00e1ria. Esta pesquisa tem como principal objetivo \n\nelaborar e avaliar a aplica\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos digitais em Geoci\u00eancias, com \u00eanfase no conhecimento \n\nlocal sobre o munic\u00edpio de Monte Mor, SP. A hip\u00f3tese b\u00e1sica a ser pesquisada \u00e9 a de que a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndas Geoci\u00eancias \u00e9 essencial para forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade comprometida para com o pr\u00f3ximo e com o \n\nplaneta. Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental previamente conduzidos na rede educacional p\u00fablica e privada \n\ndo munic\u00edpio permitiram concluir que a falta de conhecimentos sobre o local onde o aluno vive dificulta \n\nsua motiva\u00e7\u00e3o e sucesso escolar. Se, por um lado, as Geoci\u00eancias favorecem a\u00e7\u00f5es interdisciplinares, por \n\noutro, o computador facilita a divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, pois oferece tanto dados de car\u00e1ter local, como \n\npermite, pela internet, visitar pontos remotos do planeta. Considerando-se que o ensino de Geoci\u00eancias \n\npode construir pontes entre a realidade local e quest\u00f5es socioambientais e, ao mesmo tempo, acentuar as \n\ninterrela\u00e7\u00f5es com o contexto global, o M\u00f3dulo Monte Mor do projeto Geo-Escola forneceu informa\u00e7\u00f5es, \n\nimagens e mapas geol\u00f3gicos locais a professores de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Antes de trabalhar situa\u00e7\u00f5es atuais \n\ncom o aluno, precisamos prepar\u00e1-lo para que ele problematize e seja capaz de buscar respostas por si \n\nmesmo; isso \u00e9 poss\u00edvel, se estudarmos o passado recente e o passado geol\u00f3gico, estabelecendo assim o elo \n\nde liga\u00e7\u00e3o com o quadro atual. Foi previsto uso dos recursos em salas de aula, laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica \n\ne um portal web. No Projeto desenvolveu-se trabalho junto a alunos e professores, oferecendo-lhes um \n\nmaterial did\u00e1tico desenvolvido em ambiente de software livre que organiza mapas e informa\u00e7\u00f5es locais, e \n\npossibilitando estabelecer elos entre o global e o local. As a\u00e7\u00f5es realizadas ampliaram o horizonte de \n\nensino de diferentes disciplinas. Embora ainda n\u00e3o se tenha atingido plena interdisciplinaridade, o M\u00f3dulo \n\nMonte Mor deixou claro que \u00e9 poss\u00edvel, por interm\u00e9dio das Geoci\u00eancias, fazer as aplica\u00e7\u00f5es e \n\ntransposi\u00e7\u00f5es requeridas. Conclui-se que uma educa\u00e7\u00e3o voltada para a compreens\u00e3o modificar\u00e1 \n\nprofundamente o ensino atual, condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para transformar as rela\u00e7\u00f5es entre seres humanos, parte \n\nintegrante do din\u00e2mico planeta que habitamos. \n\nPalavras-chaves: Educa\u00e7\u00e3o, Geologia, Ci\u00eancia do Sistema Terra, educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, internet, glacia\u00e7\u00f5es, \n\nmudan\u00e7a clim\u00e1tica. \n\n\n\nxii \n\n \n\n\n\nxiii \n\n \n\nUNIVERSITY OF CAMPINAS \n\nINSTITUTE OF GEOSCIENCE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGeosciences teaching as a bridge between the local and the global:  \n\nGeo-School Project in Monte Mor, Sao Paulo State \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nMasters Degree Dissertation  \n\nJos\u00e9 Roberto Malaquias Jr. \n\n \nEnvironmental and social problems seem to be increasingly evident and growing in all parts of the planet. \n\nThe population has been alerted to the facts and invited to participate of some decisions, but seldom \n\nacknowledges that everything may start at the place where a person lives. Schools are essential for \n\nenhancing public enlightenment, but students and teachers are often unable to establish a relationship with \n\nglobal-scale or planetary phenomena from the local knowledge. The main objective of this research is to \n\ndevelop and to evaluate an implementation of digital learning materials in Geosciences with emphasis on \n\nlocal knowledge about the municipality of Monte Mor, S\u00e3o Paulo State, Brazil. The basic hypothesis to be \n\ninvestigated is that the contribution of Geosciences is essential to enhance commitment by a society \n\ntowards other people and the planet. Previous Environmental Education Projects conducted in the county \n\nschool system help to conclude that the lack of knowledge about where one student lives hinders his/her \n\nmotivation and limits his/her potential academic success. If the Geosciences favor interdisciplinary \n\nactions, the computers facilitate the dissemination of information, as long as they offer both local data and \n\nhelp visiting remote points of the planet, by internet. Geosciences teaching can build bridges between \n\nlocal realities and environmental issues; at the same time, it helps understanding the relationship with the \n\nglobal context. Thus, the Monte Mor Module of the Geo-School Project has provided information, images \n\nand geological maps to basic education teachers, including information on where the student lives. The \n\nresources were expected to be used in classrooms and computer labs of the public and private educational \n\nnetwork in the municipality. Before a student to work with present situations, it is necessary to prepare \n\nhim/her so that he/she problematizes and be able to find answers by himself/herself. This is possible when \n\nstudying the ancient geological past and the more recent past, thus establishing the links. The project \n\ninvolved didactic training of teachers of different disciplines. Although it has been not yet reached a full \n\ninterdisciplinarity, the Monte Mor Module made it clear that it is possible, by means of Geosciences, to \n\nmake the applications and transpositions required. An education focused on \u201cunderstanding\u201d will deeply \n\nmodify the current ways of teaching. At the same time, this can be a necessary condition to transform the \n\nrelations between human beings, as part of the dynamic planet we all inhabit. \n\nPalavras-chaves: Education, Geology, Earth System Science, basic education, internet, glaciations, \n\nclimatic change. \n\n \n\n\n\nxiv \n\n \n\n\n\nxv \n\n \n\nSum\u00e1rio\n\nCap\u00edtulo 1: INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................................... 1 \n\n1.1 O problema inicial ....................................................................................................................... 4 \n\n1.2 Justificativa e oportunidade do estudo .................................................................................... 7 \n\nCap\u00edtulo 2: OBJETIVOS ............................................................................................................................ 13 \n\nCap\u00edtulo 3: ANTECEDENTES DA PESQUISA.......................................................................................... 15 \n\n3.1 Projeto Geo-Escola M\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia ........................................................................... 16 \n\n3.2 Projeto Geo-Escola M\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto .............................................................. 19 \n\nCap\u00edtulo 4: MATERIAIS E M\u00c9TODOS ...................................................................................................... 23 \n\n4.1 Fundamentos te\u00f3ricos .............................................................................................................. 23 \n4.1.1 Pesquisa-a\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................... 23 \n4.1.2 Estudo de caso .......................................................................................................................... 24 \n\n4.2 Etapas de trabalho .................................................................................................................... 25 \n4.2.1 Planejamento ....................................................................................................................... 25 \n4.2.2 Produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos ...................................................................... 26 \n4.2.3 Trabalhos de campo ............................................................................................................ 26 \n4.2.4 Avalia\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 27 \n\n4.3 Capacita\u00e7\u00e3o docente ................................................................................................................. 28 \n\nCap\u00edtulo 5: GEOCI\u00caNCIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA ............................................................................. 29 \n\n5.1 Geoci\u00eancias no ensino fundamental e m\u00e9dio ........................................................................ 31 \n\n5.2 O ensino-aprendizagem de Geoci\u00eancias e o papel do professor ........................................ 35 \n\nCap\u00edtulo 6: CONTEXTO GEOL\u00d3GICO E GEOMORFOL\u00d3GICO DE MONTE MOR ................................ 37 \n\n6.1 Bacia do Paran\u00e1 ......................................................................................................................... 38 \n\n6.2 Glacia\u00e7\u00e3o Neopaleozoica ......................................................................................................... 39 \n\n6.3 Unidade Local: Grupo Itarar\u00e9 ................................................................................................... 41 \n6.3.1 Sistema Supraglacial de Base \u00damida de Monte Mor .......................................................... 43 \n6.3.2 Evolu\u00e7\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica ................................................................................................... 44 \n6.3.3 Blocos err\u00e1ticos ................................................................................................................... 46 \n6.3.4 Carv\u00e3o de Monte Mor .......................................................................................................... 47 \n\n6.4 Glacia\u00e7\u00f5es, geleiras e mudan\u00e7as ambientais ........................................................................ 48 \n6.4.1 Registros geol\u00f3gicos das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ................................................................... 49 \n6.4.2 Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e ensino ............................................................................................. 51 \n6.4.3 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica ........................................................................................................... 52 \n\nCap\u00edtulo 7: CARACTER\u00cdSTICAS DO MUNIC\u00cdPIO DE MONTE MOR ...................................................... 55 \n\n7.1 Fisiografia e ocupa\u00e7\u00e3o .............................................................................................................. 55 \n7.1.1 Clima e vegeta\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 55 \n7.1.2 Aspectos geomorfol\u00f3gicos .................................................................................................. 56 \n7.1.3 Aspectos pedol\u00f3gicos .......................................................................................................... 57 \n7.1.4 Breve hist\u00f3ria de Monte Mor ............................................................................................... 57 \n\n\n\n \n\nxvi \n\n \n\n \n\n7.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das microbacias de Monte Mor ..................................................................... 59 \n7.2.1 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Aterrado ...................................................................... 60 \n7.2.2 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca ................................................................ 61 \n7.2.3 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Pombal ........................................................................ 63 \n7.2.4 Microbacias hidrogr\u00e1ficas dos c\u00f3rregos Azul e Chapad\u00e3o ................................................. 64 \n7.2.5 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Caninana ..................................................................... 64 \n\n7.3 Saneamento B\u00e1sico .................................................................................................................. 66 \n7.3.1 Esgotamento sanit\u00e1rio ......................................................................................................... 66 \n7.3.2 Abastecimento de \u00e1gua ....................................................................................................... 66 \n7.3.3 Res\u00edduos s\u00f3lidos ................................................................................................................. 66 \n7.3.4 Plano Diretor de Macrodrenagem ....................................................................................... 67 \n\nCap\u00edtulo 8: M\u00d3DULO MONTE MOR DO PROJETO GEO-ESCOLA ....................................................... 69 \n\n8.1 Fase 1 do M\u00f3dulo Monte Mor: sensibiliza\u00e7\u00e3o ........................................................................ 69 \n8.1.1 Atividades iniciais com professores..................................................................................... 69 \n\n8.2 Fase 2 do M\u00f3dulo Monte Mor: envolvimento das escolas .................................................... 72 \n8.2.1 Material do s\u00edtio Web Geo-Escola M\u00f3dulo Monte Mor ........................................................ 72 \n8.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de mapas e detalhamento de conte\u00fados do s\u00edtio Web .................................... 73 \n\n8.3 Fase 3 do M\u00f3dulo Monte Mor: capacita\u00e7\u00e3o docente ............................................................. 78 \n8.3.1 Atividades desenvolvidas nas escolas ...................................................................................... 79 \n\n8.4 Fase 4 do M\u00f3dulo Monte Mor: avalia\u00e7\u00e3o dos resultados ........................................................... 86 \n\nCap\u00edtulo 9: DISCUSS\u00c3O ............................................................................................................................ 89 \n\nCap\u00edtulo 10: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................................. 93 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas ................................................................................................................... 95 \n\nANEXOS........................................................................................................................................................ A \n\nAnexo I. Autoriza\u00e7\u00e3o de uso de mapas e documentos cartogr\u00e1ficos ................................................... B \n\nAnexo II. Plano de aula elaborado pela professora da E.M. San Remo para desenvolvimento de \natividades m\u00f3dulo Monte Mor .................................................................................................................... C \n\nAnexo III. Exemplos do question\u00e1rio aplicado aos alunos da E.M. San Remo ap\u00f3s a atividade de \ncampo. .......................................................................................................................................................... D \n \n\n\n\n \n\nxvii \n\n \n\nLista de ilustra\u00e7\u00f5es e siglas adotadas \n\nFIGURAS \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Monte Mor no Estado de S\u00e3o Paulo ............................................... 3 \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos 5 no Estado de S\u00e3o Paulo, que \n\ncompreende as bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, como destaque para o munic\u00edpio de \n\nMonte Mor (Modif. de NEVES et al., 2007) ......................................................................................... 5 \n\nFigura 3. Afloramentos selecionados do Grupo Itarar\u00e9 em Monte Mor: (a) Camadas horizontais na \n\nmicrobacia do c\u00f3rrego Central; (b) Dobra do tipo sinclinal, em corte da microbacia do c\u00f3rrego \u00c1gua \n\nChoca; (c) Dobra do tipo anticlinal, no mesmo local de (b); (d) ondula\u00e7\u00f5es indicativas de movimento \n\nde correntes, expostas no assoalho de terreno na microbacia do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca ....................... 37 \n\nFigura 4. Localiza\u00e7\u00e3o de quatro ocorr\u00eancias de blocos err\u00e1ticos. Fonte: Imagem Google Earth ............... 46 \n\nFigura 5. (a) Bloco de quartzito, microbacia do c\u00f3rrego Pombal; (b) Blocos de granito com megacristais \n\nde feldspato, localizados pr\u00f3ximos \u00e0 mina de carv\u00e3o, microbacia do c\u00f3rrego Aterrado ..................... 47 \n\nFigura 6. (a) Afloramento de camada de carv\u00e3o no local da antiga mina; (b) Ilustra\u00e7\u00e3o da antiga mina em \n\nopera\u00e7\u00e3o, desenho Nazario Eug\u00eanio Malaquias. Fonte (PARDI et al., 1999) ..................................... 48 \n\nFigura 7. Microbacias do munic\u00edpio de Monte Mor, com destaque (cores) para as descritas neste trabalho. \n\nFonte: (MALAQUIAS JUNIOR, 2007 e CARPI JUNIOR e MALAQUIS JUNIOR, 2009) .............. 59 \n\nFigura 8: (a) Trecho com aus\u00eancia de mata ciliar; (b) Expans\u00e3o urbana na microbacia; (c) Vista geral da \n\nmicrobacia do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca, com a Mata do Lobo ao fundo; (d) Cultura de cana-de\u2013a\u00e7\u00facar 63 \n\nFigura 9. (a) cabeceiras do c\u00f3rrego Azul (b) vista geral da microbacia do c\u00f3rrego Chapad\u00e3o; (c) trecho do \n\nc\u00f3rrego Pombal sem mata ciliar; d) vista geral da microbacia do c\u00f3rrego Pombal; (e) c\u00f3rrego \n\nCaninana; (f) Dispers\u00e3o de mudas nativas por meio de plantio artificial na nascente do c\u00f3rrego \n\nCaninana .............................................................................................................................................. 65 \n\nFigura 10. Oficinas realizadas: (a) Primeiro encontro com os professores na E.E Dr. Elias Massud, (b) \n\nprimeira oficina realizada com os professores na fase inicial no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica da E.E Dr. \n\nElias Massud ........................................................................................................................................ 70 \n\nFigura 11. (a) reuni\u00e3o na E.E. Dr. Elias Massud 30/04/2011; Atividade de campo com os professores (b) \n\nponto de parada na rodovia dos Bandeirantes; (c) Parque do Varvito em Itu; (d) Parque das  \n\nLavras em Salto .................................................................................................................................... 71 \n\nFigura 12. Mapa Geol\u00f3gico escala 1: 50000 (Fonte CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012a) ...... 73 \n\nFigura 13. Mapa Topogr\u00e1fico escala 1: 50.000 (Fonte CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012b) .. 74 \n\nFigura 14. Mapa Planim\u00e9trico escala 1:25.000 (Fonte CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012c) ... 75 \n\nFigura 15. Atividade de campo com alunos do Col\u00e9gio Monte Mor. (a) observa\u00e7\u00e3o da bacia em uma de \n\nsuas cabeceiras; (b) localiza\u00e7\u00e3o no mapa do terceiro em uma das nascentes do c\u00f3rrego; (c)  \n\nna esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto; (d) microbacia do c\u00f3rrego Aterrado. .......................................... 81 \n\nFigura 16. Maquete do perfil geol\u00f3gico elaborada pelos alunos ................................................................. 82 \n\nFigura 17. Atividade campo E.M. San Remo (a)Primeiro ponto de parada (b) atividade cer\u00e2mica e \n\nexplota\u00e7\u00e3o de argila ao fundo; (b) alunos observam e identificam no mapa a localiza\u00e7\u00e3o aproximada \n\ndesse ponto de parada; (c) localizando o ponto no mapa; (d) vista geral da microbacia em uma das \n\ncabeceiras na \u00e1rea rural; (e) alunos observam a microbacia; (f) alunos no pesqueiro observam a  \n\nmata ciliar preservada .......................................................................................................................... 85 \n \n\n\n\n \n\nxviii \n\n \n\n\n\n \n\nxix \n\n \n\nSIGLAS \n\n \n\nCBHRPCJ Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \n\nCEPAGRI Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 Agricultura \n\nETEC Escola T\u00e9cnica-Centro Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Paula Souza \n\nHTPC Horas de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo \n\nIG Instituto de Geoci\u00eancias \n\nIDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano  \n\nLDBEN Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nPBHPCJ Plano de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba Capivari Jundia\u00ed  \n\nPCN Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nPMMM Prefeitura Municipal de Monte Mor \n\nRMSP Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\nSNIS Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00f5es sobre Saneamento \n\nSABESP Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSEADE Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \n\nUNICAMP Universidade Estadual de Campinas \n\nUGRHI Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\nxx \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\nCap\u00edtulo 1: \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO presente trabalho nasceu da ideia, compartilhada por uma s\u00e9rie de estudiosos, \n\nde que o desempenho escolar dos alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica pode ser grandemente beneficiado \n\npor meio do aproveitamento de temas e potencialidades do local onde est\u00e3o inseridos. As \n\nCi\u00eancias da Terra t\u00eam o privil\u00e9gio de oferecer dados e conhecimentos espec\u00edficos locais, que \n\nnaturalmente variam de um ponto a outro da superf\u00edcie da Terra, ao mesmo tempo em que podem \n\ndespertar nos alunos \u201cimportantes reflex\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es do homem com o planeta\u201d \n\n(CARNEIRO et al., 2004). A partir do olhar local, passa-se gradativamente a atribuir novos \n\nvalores para a condi\u00e7\u00e3o humana e dar outro sentido ao fator hist\u00f3rico, j\u00e1 que a humanidade \n\ndepende, para sobreviver, de adequado entendimento dos processos naturais e seus produtos. \n\nRoitman (2010) assinala que na maioria dos pa\u00edses os sistemas educacionais \n\nest\u00e3o sendo revistos, e prossegue: \n\nEspera-se que a educa\u00e7\u00e3o prepare os jovens para o mundo do trabalho, para sua independ\u00eancia \n\necon\u00f4mica, para que eles possam viver de forma construtiva em comunidades respons\u00e1veis e \n\npara que possam conviver e compreender a diversidade cultural de uma sociedade que se \n\ntransforma de uma forma muito r\u00e1pida. Espera-se que a educa\u00e7\u00e3o ajude os jovens a \n\nconstru\u00edrem suas vidas em um cen\u00e1rio de futuro que ningu\u00e9m com certeza pode predizer. (...) \n\nNo Brasil, h\u00e1 muitas d\u00e9cadas todos os governos proclamam que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 sua meta \n\npriorit\u00e1ria. Proclama\u00e7\u00e3o demag\u00f3gica e enganosa. Segundo todos os \u00edndices e pesquisas \n\nnacionais ou internacionais, a qualidade da educa\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 cada vez mais vergonhosa, \n\nconstituindo-se como a maior das trag\u00e9dias nacionais (ROITMAN, 2010).  \n\nSe \u00e9 poss\u00edvel haver uma revis\u00e3o do sistema educacional brasileiro, um campo \n\ndo conhecimento que n\u00e3o poder\u00e1 mais ser negligenciado, tal como ocorreu nas \u00faltimas d\u00e9cadas, \u00e9 \n\no das Ci\u00eancias da Terra. Al\u00e9m disso, para que qualquer mudan\u00e7a educacional seja consistente, ela \n\ndever\u00e1 estimular que o papel do educador seja, cada vez mais, o de facilitar a \"liberdade de \n\naprendizagem para transformar socialmente os indiv\u00edduos\" (ROITMAN, 2010). Segundo o citado \n\nautor, tal inten\u00e7\u00e3o jamais se concretizou no Brasil.  \n\nCom intensidade cada vez maior, os computadores participam da vida cotidiana \n\ndas pessoas e, sobretudo, do universo de preocupa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de serem uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n2 \n\npara os jovens (BELLONI, 1999). Assim, a introdu\u00e7\u00e3o dos computadores ao ensino estabelece \n\ndesafios significativos. Por um lado, \u201co tratamento das informa\u00e7\u00f5es geradas pelos complexos \n\naparatos tecnol\u00f3gicos de observa\u00e7\u00e3o e monitoramento da Terra requer utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos \n\nligados \u00e0s Geoci\u00eancias, essenciais para que se compreendam as linhas mestras de funcionamento \n\nda din\u00e2mica do planeta e do meio natural\u201d (CARNEIRO et al. 2007). Por outro lado, o \n\ncomputador acende reflex\u00f5es sobre as pr\u00e1ticas educacionais: \n\n\u201cOs professores ou os te\u00f3ricos da educa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 parecem estar dispostos a utilizar e \n\nconsiderar tecnologias que conhecem, dominam e com as que se sentem minimamente \n\nseguros, por consider\u00e1-las n\u00e3o perniciosas, n\u00e3o prestando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s produzidas e utilizadas na \n\ncontemporaneidade, est\u00e3o, no m\u00ednimo, dificultando aos seus alunos a compreens\u00e3o da cultura \n\ndo seu tempo e o desenvolvimento do ju\u00edzo cr\u00edtico sobre elas\u201d (SANCHO 1998). \n\nNenhum instrumento de apoio did\u00e1tico, tal como cartazes, v\u00eddeos, slides e \n\ntranspar\u00eancias \u00e9 mais vers\u00e1til e poderoso que o computador. Al\u00e9m disso, como recurso de ensino, \n\nele ajusta-se melhor ao estilo cognitivo do aluno. Tal inser\u00e7\u00e3o de ferramentas computacionais \u00e9, \n\npois, repleta de dificuldades, na medida em que: \n\n(...) se os livros ou a lousa simplesmente derem lugar a grandes telas de computador ligadas \u00e0 \n\ninternet, mantendo-se as mesmas rotinas tradicionais de ensino, haveria apenas troca de \n\nsuportes e a escola tradicional se manteria como sempre foi. Por outro lado, se for aproveitado \n\nno ensino o convite a novas abordagens, pode haver uma reviravolta nos pap\u00e9is tradicionais do \n\naluno como receptor da informa\u00e7\u00e3o e do professor como transmissor desta (CARNEIRO et \n\nal. 2007).  \n\nPara Bacci e Pataca (2008), o conhecimento e o ambiente social, cultural, \n\necon\u00f4mico, pol\u00edtico e natural s\u00e3o insepar\u00e1veis; o pensamento, que situa todos os acontecimentos, \n\ndesenvolve-se por meio da contextualiza\u00e7\u00e3o. A compreens\u00e3o acarreta a percep\u00e7\u00e3o de que a \n\nintera\u00e7\u00e3o modifica ou explica o todo, tornando-se pensamento complexo. No caso de pesquisas \n\nque envolvam a realidade ambiental local, torna-se necess\u00e1rio entender toda a din\u00e2mica da \n\ncomplexa rela\u00e7\u00e3o homem-natureza. As Autoras apontam ainda que a forma\u00e7\u00e3o de professores e \n\ndos alunos na escola introduz uma compreens\u00e3o que poder\u00e1 ajudar a formar indiv\u00edduos cr\u00edticos, \n\nparticipativos e prontos para entender/enfrentar os problemas ambientais. \n\nFaria (2007) assinala que a atividade docente deve elaborar pr\u00e1ticas que sejam \n\ncapazes de oferecer subs\u00eddios para o entendimento do cotidiano. Se o conhecimento n\u00e3o deve ser \n\ntomado como algo pronto e acabado, o professor assumir\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o de formador, facilitador, \n\n\n\n \n\n3 \n\nmediador. Isto depende de as a\u00e7\u00f5es docentes serem desenvolvidas com o objetivo de criar novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de aprendizagem e despertar um novo olhar no educando. A Autora, em seu trabalho, \n\noptou pelo registro por meio da narrativa, como ferramenta de intera\u00e7\u00e3o entre professor e aluno, \n\nque compartilham suas experi\u00eancias vividas no lugar, tornando poss\u00edvel organizar as a\u00e7\u00f5es e \n\natividades de ensino-aprendizagem ao longo da trajet\u00f3ria. \n\nEsta pesquisa explora os conhecimentos de Geoci\u00eancias e as estrat\u00e9gias de \n\nforma\u00e7\u00e3o de docentes em exerc\u00edcio como alternativas para melhorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica; focaliza-se especificamente o conjunto de escolas do Munic\u00edpio de Monte Mor (Fig. 1), \n\nsituado na regi\u00e3o centro-leste do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Monte Mor no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nNa educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, os desafios atuais do ensino de Ci\u00eancias e de Geografia \n\nincluem dif\u00edcil miss\u00e3o: por um lado, o homem compreende a vida em sociedade a partir da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o e, por outro, estimula-se cada vez mais o engajamento desse cidad\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao planeta. O tema \u00e9 extremamente complexo. Orion (2001) assinala que, em muitos \n\npa\u00edses ocidentais, a recupera\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o se deve \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de tr\u00eas paradigmas, \n\ninterdependentes e interrelacionados: o paradigma da \"ci\u00eancia para todos\", que estabelece como \n\nmeta da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os, em lugar de prepar\u00e1-los para \"serem \n\nfuturos cientistas\"; o paradigma construtivista, que \"coloca o aluno no centro do processo\" \n\n\n\n \n\n4 \n\neducativo; e o paradigma \"verde\", que busca ampliar a consci\u00eancia ambiental no cotidiano \n\n(ORION 2001, p.95).  \n\nO professor, ao trabalhar a dimens\u00e3o global no ensino, tendo como base o local \n\nonde o aluno vive, ajuda a despertar o senso cr\u00edtico de seus alunos e, finalmente, abre a \n\nperspectiva de formar, nestes, uma nova identidade, a de cidad\u00e3os realmente comprometidos com \n\no planeta. \n\n1.1 O problema inicial \n\nO ponto que, de certa forma, desencadeou o presente trabalho foi a elabora\u00e7\u00e3o, \n\npelo Autor, do trabalho de gradua\u00e7\u00e3o interdisciplinar \u201cPlanejamento Ambiental para o desenvol-\n\nvimento municipal: o caso de Monte Mor\u201d (MALAQUIAS JUNIOR, 2007), no Curso Superior \n\nde Tecnologia em Saneamento Ambiental da Unicamp. O trabalho foi desenvolvido tendo, na \n\nprimeira parte, a transcri\u00e7\u00e3o do Livro do Museu Municipal \u201cMonte Mor relembra o seu passado\u201d \n\n(PAZINATO, 1993); com base nessa fonte, realizou-se sele\u00e7\u00e3o de fatos que contemplassem \n\nquest\u00f5es socioambientais.  \n\nA segunda parte do trabalho abordou a realidade atual do munic\u00edpio dentro do \n\ncontexto da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas e do Cons\u00f3rcio de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed\n1\n. Na Figura 2 observa-se a localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio na UGRHI-5. \n\nA s\u00edntese produzida revela que um dos grandes problemas ambientais atuais \u2013 e que avan\u00e7a para \n\no futuro \u2013 est\u00e1 na demanda crescente de \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico, promovido pela \n\nexpans\u00e3o urbana. A terceira e \u00faltima parte do trabalho realiza uma an\u00e1lise ambiental das seis \n\nprincipais microbacias hidrogr\u00e1ficas do munic\u00edpio, avalia o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo dessas \n\nmicrobacias e discute o Plano Diretor Municipal, ainda em vigor, que permite a ocupa\u00e7\u00e3o das \n\nmicrobacias, tratando-as como zonas de expans\u00e3o urbana. A principal constata\u00e7\u00e3o do trabalho foi \n\na urbaniza\u00e7\u00e3o, permitida pelo Plano Diretor, de importantes \u00e1reas rurais das microbacias \n\nhidrogr\u00e1ficas estudadas, principalmente nas cabeceiras destas, onde existem nascentes que \n\nfornecem \u00e1gua para abastecimento p\u00fablico ou que possuem grande potencial para abastecimento. \n\nTrata-se, ao mesmo tempo, de \u00e1reas cuja economia agropecu\u00e1ria tem grande relev\u00e2ncia para o \n\nmunic\u00edpio desde sua funda\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n\n1\n O Cons\u00f3rcio Intermunicipal das Bacias dos Rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de direito privado sem fins \n\nlucrativos, composta por munic\u00edpios e empresas inseridos nas respectivas bacias.  \n\n\n\n \n\n5 \n\nDiante dos fatos, dois pontos ficaram evidentes: os legisladores que aprovaram \n\no Plano Diretor desconhecem muitos aspectos do munic\u00edpio; outro ponto ainda mais s\u00e9rio \u00e9 o \n\ndesconhecimento da popula\u00e7\u00e3o sobre relevantes quest\u00f5es ambientais do munic\u00edpio e a \n\nimport\u00e2ncia de se preservar esses recursos naturais. Considera-se que a mesma popula\u00e7\u00e3o tem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o direta na tomada de decis\u00e3o, ao eleger seus representantes perante a casa legislativa \n\nmunicipal e ao assumir participa\u00e7\u00e3o p\u00edfia em convoca\u00e7\u00f5es de audi\u00eancias p\u00fablicas, como no caso \n\nda aprova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Municipal.  \n\nMuitos problemas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio encontram respostas \n\njustamente na Geologia, ou seja, podem ser mais bem explicados e compreendidos, antes de \n\nserem tomadas importantes decis\u00f5es. O aparente desconhecimento do meio ambiente leva a \n\ndiversas consequ\u00eancias como, por exemplo, no que se refere \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00e1rea rural implica tanto altera\u00e7\u00f5es na superf\u00edcie do terreno, quanto no escoamento \n\nsuperficial e na infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas em subsuperf\u00edcie. A consequente diminui\u00e7\u00e3o da recarga dos \n\naqu\u00edferos pode promover altera\u00e7\u00f5es na oferta e qualidade da \u00e1gua no munic\u00edpio. \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o da unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos 5 no Estado de S\u00e3o Paulo, que \n\ncompreende as bacias dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, como destaque para o munic\u00edpio de Monte Mor \n\n(Modif. de NEVES et al., 2007) \n\n  \n\n\n\n \n\n6 \n\nBuscando promover uma mudan\u00e7a de olhar para estas quest\u00f5es, desde 2008, o \n\nAutor realiza projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas redes de ensino p\u00fablico e privada do \n\nmunic\u00edpio de Monte Mor, essas a\u00e7\u00f5es revelaram que a falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o local onde os \n\nalunos vivem dificulta o trabalho de sensibiliza\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o ambiental. Constata-se que a \n\nfalta de conhecimento sobre o lugar onde as pessoas vivem pode trazer consequ\u00eancias \n\nirrepar\u00e1veis ao ambiente e \u00e0s sociedades nele inseridas. A necessidade de se criar condi\u00e7\u00f5es para \n\nreverter esse quadro estabelece um desafio para a presente pesquisa. Os projetos foram \n\ndesenvolvidos ao longo do ano letivo, aproveitando datas comemorativas que contemplavam o \n\nmeio ambiente. Eram desenvolvidas palestras tem\u00e1ticas, aulas de campo e din\u00e2micas de grupo \n\npromovendo o debate das quest\u00f5es abordadas.  \n\nDentre os trabalhos desenvolvidos, vale destacar o realizado na microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca: \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no munic\u00edpio de Monte Mor, SP: um \n\nexperimento no c\u00f3rrego \u00c1gua Choca\u201d (MALAQUIAS JUNIOR e CARNEIRO, 2010)  \n\nDurante a aplica\u00e7\u00e3o dos projetos ficou claro que as a\u00e7\u00f5es despertavam a \n\ncuriosidade e interesse dos alunos em conhecer o meio ambiente local; contudo, da forma como \n\neram realizados os projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental o trabalho ficava fragmentado, sendo a\u00e7\u00f5es \n\nestanques ou seja, tinham inicio, meio e fim de forma breve e abrupta, apesar de serem \n\npreviamente apresentados aos professores com o objetivo de contemplar temas por eles \n\ntrabalhados, a proposta n\u00e3o tinha continuidade nas escolas.  \n\nAtualmente com uma popula\u00e7\u00e3o acima de 50 mil habitantes, o munic\u00edpio conta \n\ncom sete escolas estaduais, sete escolas municipais do 5\u00ba ao 9\u00ba ano, a ETEC e duas escolas da \n\nrede privada de ensino, evidencia um grande potencial a ser aproveitado em atividades \n\neducacionais.  \n\nPara incrementar as a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental junto aos alunos era \n\nnecess\u00e1rio viabiliz\u00e1-las de forma que o professor pudesse aproveit\u00e1-las e aprofundar as quest\u00f5es \n\nno ambiente sala de aula pois, falar sobre preserva\u00e7\u00e3o ambiental e responsabilidade social para o \n\naluno sem que ele consiga estabelecer o v\u00ednculo com o seu dia-a-dia pode tornar a a\u00e7\u00e3o in\u00f3cua \n\n(MALAQUIAS JUNIOR et al., 2012).  \n\nDiante da necessidade de se criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para promover de fato a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o dos alunos para as quest\u00f5es socioambientais do municipio, tendo como pr\u00e9-\n\n\n\n \n\n7 \n\nrequisito a participa\u00e7\u00e3o dos professores nesse processo, buscou-se nas Geoci\u00eancias esse ambiente \n\nfavorecedor, no qual novos conceitos e valores se agregam ao conhecimento dos alunos \n\npromovendo uma transforma\u00e7\u00e3o e o despertar da cidadania ambiental. Para a inser\u00e7\u00e3o desses \n\nnovos conhecimentos entrou em cena o projeto Geo-Escola como canal para conduzir esses \n\nconhecimentos na escola. \n\nO projeto Geo-Escola \u00e9 desenvolvido na forma de m\u00f3dulos isolados e busca \n\ncapacitar professores de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, oferecendo-lhes instrumental did\u00e1tico minimamente \n\nespecializado (CARNEIRO e BARBOSA, 2005). O M\u00f3dulo Monte Mor do projeto Geo-Escola \n\nproporciona, assim, uma continuidade ao processo. \n\n1.2 Justificativa e oportunidade do estudo \n\nA contribui\u00e7\u00e3o dada pela ci\u00eancia e da tecnologia \u00e9 fundamental para apoiar o \n\navan\u00e7o do conhecimento e o enfrentamento dos desafios. O cen\u00e1rio econ\u00f4mico, reformulado \n\ntantas vezes desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, estabelece claras exig\u00eancias na rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza. Impactos ambientais promovidos por mais de seis bilh\u00f5es de habitantes, bem como \n\ndiferentes demandas por recursos naturais, \u00e1gua e espa\u00e7o f\u00edsico causam n\u00edtida percep\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas que precisam ser compreendidos e mais bem equacionados. As explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o \n\n\u00fanicas nem muito menos simples. No cen\u00e1rio aparentemente ca\u00f3tico com que a humanidade se \n\ndepara, \u00e9 igualmente complexo saber com certeza at\u00e9 onde o homem altera o meio que vive e \n\ndistinguir os processos antr\u00f3picos daquele conjunto de transforma\u00e7\u00f5es que integram os ciclos \n\nnaturais (MALAQUIAS JUNIOR et al. 2012).  \n\nPodem ser citadas como consequ\u00eancias da crescente demanda por recursos \n\nnaturais e do gradual comprometimento da qualidade de \u00e1gua pot\u00e1vel: (a) a redu\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua para abastecimento de popula\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios pa\u00edses, (b) a altera\u00e7\u00e3o \n\ndr\u00e1stica de importantes biomas do planeta, (c) a perda irrevers\u00edvel e irrepar\u00e1vel de esp\u00e9cies e \n\necossistemas e, at\u00e9 mesmo, (d) mudan\u00e7as no regime de precipita\u00e7\u00f5es de algumas regi\u00f5es. \n\nA t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, na Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos 5 \n\n(UGRHI 5), que compreende as bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed (Fig. \n\n2), o consumo de \u00e1gua per capita efetivo na regi\u00e3o \u00e9 de 268 litros/hab/dia conforme consta no \n\nrelat\u00f3rio final do Plano de Bacias PCJ 2010-2020. \n\n\n\n \n\n8 \n\nOcorre que na regi\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e \n\nJundia\u00ed, onde o munic\u00edpio de Monte Mor se insere, a demanda crescente por \u00e1gua e o potencial de \n\nrecursos h\u00eddricos superficiais que ofertam essa \u00e1gua n\u00e3o est\u00e3o totalmente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para uso \n\nna pr\u00f3pria regi\u00e3o, pois uma parcela substancial \u00e9 revertida pelo sistema Cantareira, para a bacia \n\ndo Alto Tiet\u00ea; trata-se do principal sistema produtor de \u00e1gua pot\u00e1vel da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nS\u00e3o Paulo. O sistema Cantareira, que inclui as barragens de Jaguari-Jacare\u00ed, Cachoeira e \n\nAtibainha (Fig. 2), \u00e9 respons\u00e1vel pelo abastecimento de 60% da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o exportados 31,0 m\u00b3/s para a RMSP sendo garantida uma descarga a jusante da ordem \n\nde 4,0 m\u00b3/s, que correspondem a 3 m\u00b3/s para o rio Atibaia e 1 m\u00b3/s para o rio Jaguari, ambos \n\nformadores do rio Piracicaba, para uma regi\u00e3o com mais de 3.500.000 habitantes (PLANO DE \n\nBACIAS PCJ, 2010-2020). Esclarecendo um pouco mais a quest\u00e3o: 60% do abastecimento \n\np\u00fablico do munic\u00edpio de Monte Mor s\u00e3o realizados por meio de uma adutora que capta \u00e1gua do \n\nrio Jaguari, pois o rio Capivari, principal rio que corta o munic\u00edpio, tem sua classifica\u00e7\u00e3o nesse \n\ntrecho como Classe 4 (PLANO DE BACIAS PCJ, 2010-2020) e suas \u00e1guas s\u00e3o impr\u00f3prias para \n\nabastecimento por conta dos lan\u00e7amentos de esgotos a montante, efetuados pelo munic\u00edpio de \n\nCampinas (NEVES et al. 2007). Se, por um lado, fica evidente que a disputa por esse importante \n\nrecurso natural pode gerar conflitos em n\u00edvel regional, por outro lado, a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o na tomada de decis\u00e3o em pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a quest\u00e3o \u00e9 fator crucial e \n\nque exige certo n\u00edvel de conhecimento. \n\nNo meio cient\u00edfico \u00e9 comum aparecerem explica\u00e7\u00f5es divergentes para tratar das \n\ninterrela\u00e7\u00f5es dos seres humanos entre si e com o ambiente como, por exemplo, na quest\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e consequentemente na disponibilidade h\u00eddrica. Se partirmos do pressuposto \n\nde que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a base para a rela\u00e7\u00e3o entre seres humanos e para a compreens\u00e3o do \n\nambiente como um todo, fica evidente que as institui\u00e7\u00f5es de ensino t\u00eam pela frente o grande \n\ndesafio de trabalhar a complexidade da compreens\u00e3o planet\u00e1ria para transformar o indiv\u00edduo em \n\ncidad\u00e3o comprometido com o ambiente que o cerca. Conceitos como desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, sustentabilidade e capacidade de suporte do ambiente s\u00e3o frequentemente \n\ntrabalhados de forma superficial nas escolas. N\u00e3o h\u00e1 como avaliar a a\u00e7\u00e3o humana separando-a do \n\n(meio) ambiente. \n\nCom o advento do computador e posteriormente a internet, criou-se ambiente \n\ncompletamente novo no qual o acesso a dados e informa\u00e7\u00f5es \u00e9 quase instant\u00e2neo, possibilitando \n\n\n\n \n\n9 \n\numa infinidade de inova\u00e7\u00f5es. O avan\u00e7o da tecnologia \u00e9 acompanhado por uma economia \n\ncrescente e sua demanda por recursos naturais tanto em pa\u00edses desenvolvidos como nos pa\u00edses \n\ntidos com emergentes, que buscam atingir padr\u00f5es de desenvolvimento tecnol\u00f3gico e de consumo \n\nsemelhantes aos de pa\u00edses desenvolvidos. Estes \u00faltimos, por sua vez, se reorganizam para manter \n\nest\u00e1veis suas economias, o modelo econ\u00f4mico que impera, de uma economia crescente de forma \n\nlinear n\u00e3o condiz com a outra realidade: de que \u00e9 sustentada por um planeta de recursos finitos. \n\nBoa parte do que se discute tem sido reverberado pelos ve\u00edculos de m\u00eddia, sem a correspondente \n\ncontrapartida para a extensa parcela de opini\u00f5es que delas divergem. Por outro lado, h\u00e1 que se \n\nponderar a quest\u00e3o do conceito que cada pessoa formar\u00e1 a respeito das citadas press\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, pois: \n\n\u201c[...] a ideia negativa da atividade humana sobre a natureza \u00e9 parte da cultura. Esse \u00e9 um tema \n\ncomplicado porque h\u00e1 associa\u00e7\u00e3o entre mudan\u00e7as ambientais e atitudes morais e pol\u00edticas, isso \n\n\u00e9 largamente explorado e, muitas vezes, cruza com o conhecimento cient\u00edfico (GON\u00c7ALVES \n\net al., 2009).\u201d  \n\nBacci (2009) assinala que a humanidade utiliza o conhecimento geol\u00f3gico, ao \n\nlongo da hist\u00f3ria, para prover necessidades b\u00e1sicas de recursos minerais, materiais energ\u00e9ticos \n\n(como os combust\u00edveis f\u00f3sseis), constru\u00e7\u00e3o de obras civis (habita\u00e7\u00e3o, barragens, rodovias, t\u00faneis) \n\ne na descoberta de novos bens minerais. A Autora indica ainda que: \n\n\u201cMais recentemente o papel das Geoci\u00eancias visa atender \u00e0s demandas por solu\u00e7\u00f5es aos \n\nproblemas ambientais, voltado \u00e0s \u00e1reas de risco, desertifica\u00e7\u00e3o, geoflutua\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as \n\nglobais. (...) A compreens\u00e3o geol\u00f3gica da natureza, ainda pouco divulgada e mantida no espa\u00e7o \n\ndos especialistas, cede lugar, na sociedade, \u00e0s leituras fragment\u00e1rias e n\u00e3o-hist\u00f3ricas da \n\nnatureza. Vivemos um momento em que as Ci\u00eancias da Terra e o modelo de pensamento \n\ncient\u00edfico tipificado pelos geocientistas s\u00e3o mais aplic\u00e1veis \u00e0s incertezas e complexidade da \n\nsociedade moderna e, desta forma, refletem melhor as complexidades que enfrentamos como \n\nseres hist\u00f3ricos (BACCI 2009, p.2).\u201d \n\nFrodeman (2001) acentua a imagem por demais caricatural, propalada, muitas \n\nvezes, acerca do pensamento cient\u00edfico, como se este fosse um livro de receitas capaz de nos \n\nfornecer \"respostas infal\u00edveis\" e complementa: \"o modelo de pensamento cient\u00edfico praticado \n\npelos ge\u00f3logos \u00e9 mais aplic\u00e1vel \u00e0s incertezas e complexidades de nossas vidas\" (FRODEMAN \n\n2001, p.56). \n\n\n\n \n\n10 \n\nPara compreender a contribui\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias \u00e9 importante que os \n\nprofessores entendam as rela\u00e7\u00f5es entre ambiente e sociedade. O estudo do meio ambiente nas \n\nescolas \u00e9 estimulado pela necessidade de tratar temas socioambientais por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 dada a \n\nimport\u00e2ncia necess\u00e1ria para as dimens\u00f5es de tempo e espa\u00e7o, provavelmente como reflexo de \n\numa compreens\u00e3o est\u00e1tica da vida social (SANTOS e COMPIANI, 2009).  \n\nS\u00e3o muitas as causas admitidas para explicar a situa\u00e7\u00e3o, sendo bastante comum \n\natribuir o quadro a um padr\u00e3o de ensino descontextualizado, preso a aulas tradicionais, mapas e \n\nlivros did\u00e1ticos desatualizados, que acabam por valorizar excessivamente o ser humano, o ator \n\nprincipal desse cen\u00e1rio, principalmente com rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es locais. O ensino tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndescontextualizado quando se ignoram o espa\u00e7o e seus problemas, impedindo que o meio seja \n\npercebido como resultado de rela\u00e7\u00f5es desiguais dos seres humanos entre si e com a natureza e, \n\nportanto, como produto de rela\u00e7\u00f5es socioambientais. Essa ideia \u00e9 essencial, especialmente se \n\nconsiderarmos que a Geografia, como ci\u00eancia, caracteriza-se \u201cpor ser, antes de mais nada, uma \n\nci\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es, o estudo das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio\u201d (HARTSHORNE, 1939). \n\nTal quadro denota a necessidade da compreens\u00e3o das Geoci\u00eancias, fator crucial \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de um novo olhar, no qual o cidad\u00e3o se identifique com o ambiente em que vive: \n\n\u201cA atual conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental das pessoas e sociedades tem a grande qualidade de aportar \n\nconhecimentos e saberes capazes de alertar a todos sobre as consequ\u00eancias dos padr\u00f5es atuais, \n\nmas ser\u00e1 ineficaz enquanto n\u00e3o assumirmos com vigor \u2013 e na plenitude dessa vis\u00e3o \u2013 que \u00e9 \n\npreciso pensar a natureza como um sistema complexo, tal como preveem, modernamente, as \n\nCi\u00eancias da Terra (TONIOLO e CARNEIRO, 2010).\u201d \n\nPara Driver (1999) o aprendizado em Ci\u00eancias deve ser iniciado desde cedo, \n\npois as ideias cient\u00edficas, que s\u00e3o constru\u00eddas, validadas e comunicadas por meio de institui\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas, dificilmente ser\u00e3o descobertas pelos indiv\u00edduos por meio de sua pr\u00f3pria investiga\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica e prop\u00f5e que a atua\u00e7\u00e3o do professor de Ci\u00eancias deve ser de mediador entre o \n\nconhecimento cient\u00edfico e os alunos, mais do que organizar os processos pelos quais os \n\nindiv\u00edduos geram significados do mundo natural, estimulando e ajudando os alunos a conferir \n\nsentido pessoal \u00e0 maneira como as asser\u00e7\u00f5es do conhecimento s\u00e3o geradas e validadas. Dessa \n\nforma o papel do professor n\u00e3o se restringe a passar o conhecimento, mas encorajar os alunos a \n\nfazer uma reflex\u00e3o, criando condi\u00e7\u00f5es para que o aluno levante hip\u00f3teses e lhes d\u00ea validade, ou \n\nseja, o ser pensante realiza o ato de adquirir conhecimento. \n\n\n\n \n\n11 \n\nNesse contexto, Delizoicov (2002, p.37) relata que h\u00e1 vis\u00edvel tend\u00eancia para \n\nelimina\u00e7\u00e3o de equ\u00edvocos, sobretudo conceituais e metodol\u00f3gicos, gra\u00e7as ao aparecimento de \n\nlivros did\u00e1ticos produzidos por pesquisadores da \u00e1rea de ensino de Ci\u00eancias. No entanto, \u00e9 claro \n\nque o professor n\u00e3o pode ser ref\u00e9m dessa \u00fanica fonte, por melhor que seja a qualidade. O \n\nuniverso de contribui\u00e7\u00f5es paradid\u00e1ticas, como livros, revistas, suplementos de jornais, v\u00eddeos, \n\nCD-ROMs, document\u00e1rios de TVs educativas e iniciativas de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na web \n\nprecisam estar presentes na educa\u00e7\u00e3o escolar. \u00c9 imperativo que o docente de Ci\u00eancias Naturais \n\nfa\u00e7a uso cr\u00edtico e sistem\u00e1tico de todos os recursos did\u00e1ticos dispon\u00edveis, em todos os n\u00edveis de \n\nescolaridade. As tens\u00f5es, injun\u00e7\u00f5es e interesses comerciais presentes nesse universo refor\u00e7am a \n\nnecessidade de existir uso consciente. \n\nUm dos desafios de se trabalhar a complexidade planet\u00e1ria na educa\u00e7\u00e3o pode \n\nestar na escolha dos percursos que o professor adota no desenvolvimento de temas ambientais \n\nlocais de maneira sist\u00eamica, relacionando-os a aspectos essenciais da hist\u00f3ria geol\u00f3gica de onde \n\nvivem. Nesse contexto, as quest\u00f5es a seguir exigem certa reflex\u00e3o: \n\n1) Quais os percursos mais favor\u00e1veis para o professor desenvolver e trabalhar com seus alunos \n\ntemas ambientais locais, relacionando-os a aspectos essenciais da hist\u00f3ria geol\u00f3gica de onde \n\nvivem? \n\n2) Como equacionar na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica temas de interesse local ou mesmo regional, sem perder \n\nde vista algumas quest\u00f5es de \u00e2mbito geral como, por exemplo, o problema das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas ou a disponibilidade de \u00e1gua pot\u00e1vel? \n\nO cen\u00e1rio atual sugere a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o voltada para a reflex\u00e3o \n\ncr\u00edtica e desenvolvimento de valores sociais e \u00e9ticos relevantes \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Para \n\npromover um novo olhar voltado \u00e0 sustentabilidade \u00e9 necess\u00e1rio que tudo esteja integrado, a \n\nci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e o ambiente, sendo a educa\u00e7\u00e3o o ponto de partida de um \n\nprocesso que n\u00e3o tem prazo para terminar. Trata-se de mais um processo din\u00e2mico dentro de um \n\nplaneta din\u00e2mico. Para tanto, a inova\u00e7\u00e3o pode residir precisamente em se tra\u00e7ar diretrizes de \n\nensino capazes de explorar metodologias j\u00e1 existentes nas escolas inserindo temas ligados \u00e0 \n\nrealidade do aluno, com eventual ado\u00e7\u00e3o de tecnologias igualmente dispon\u00edveis.  \n\n\n\n \n\n12 \n\n Buscando encontrar respostas aos questionamentos abordados tomamos como \n\nexemplo o caso do munic\u00edpio de Monte Mor, SP, palco do desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa. \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n\nCap\u00edtulo 2: \n\nOBJETIVOS  \n\nCom base em algumas indaga\u00e7\u00f5es e em dados reunidos pelo Autor do presente \n\ntrabalho sobre Geologia, Geomorfologia e Meio Ambiente do munic\u00edpio de Monte Mor, a \n\npresente pesquisa constitui m\u00f3dulo independente do Projeto Geo-Escola, cujo objetivo central \u00e9 \n\nproduzir material did\u00e1tico in\u00e9dito sobre determinada realidade local e avaliar sua adequa\u00e7\u00e3o para \n\nsubsidiar atividades docentes.  \n\nO projeto envolve diferentes comunidades de professores de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A \n\nestrat\u00e9gia \u00e9 reunir, em formato de material did\u00e1tico com suporte em computador, um conjunto de \n\ndados e informa\u00e7\u00f5es de natureza geol\u00f3gica da regi\u00e3o considerada, associados a imagens e mapas. \n\nO fato de constituir material acess\u00edvel em computador permite utiliza\u00e7\u00e3o dentro e fora das salas \n\nde aula, outro elemento que interessa investigar no \u00e2mbito do Projeto Geo-Escola. \n\nUma vez formulada a proposta de ensino apoiada em conceitos de Geoci\u00eancias, \n\npretende-se analisar os resultados obtidos sob a perspectiva geral de investiga\u00e7\u00e3o do Projeto Geo-\n\nEscola. Conforme salientado acima, a hip\u00f3tese b\u00e1sica a ser pesquisada \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de que as \n\nGeoci\u00eancias proporcionam contributos essenciais para forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade comprometida \n\npara com o pr\u00f3ximo e com o planeta.  \n\nOs objetivos espec\u00edficos da pesquisa s\u00e3o: (1) elaborar estrat\u00e9gia de capacita\u00e7\u00e3o \n\ndocente por meio de recursos did\u00e1ticos e procedimentos metodol\u00f3gicos que envolvam uso de \n\ncomputador no ensino; (2) identificar um conjunto restrito de docentes dispostos a participar \n\nativamente da pesquisa; (3) aplicar e testar diversos procedimentos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\ntrabalhos de campo junto aos participantes; (4) reunir os resultados das experi\u00eancias de cada \n\nprofessor participante e avaliar quais desenvolvimentos foram vi\u00e1veis a partir do conjunto-piloto \n\ninicial de informa\u00e7\u00f5es do m\u00f3dulo; (5) investigar pontos cr\u00edticos para promover aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre docentes, moradores e estudantes com o local onde vivem, partindo-se do pressuposto de \n\nque, para preservar, \u00e9 necess\u00e1rio primeiro conhecer. \n\nA inser\u00e7\u00e3o de temas ligados \u00e0s Geoci\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos servir\u00e1 como ponte na integra\u00e7\u00e3o das disciplinas escolares dentro de um contexto \n\n\n\n \n\n14 \n\ndin\u00e2mico e complexo. O m\u00f3dulo dever\u00e1 avaliar a aplicabilidade dos temas junto aos profissionais \n\ndas diferentes disciplinas e seu envolvimento com os conte\u00fados. Ao mesmo tempo, pretende-se \n\naquilatar o grau de compreens\u00e3o das Geoci\u00eancias pelos alunos e avaliar se houve integra\u00e7\u00e3o, e \n\nem que medida, entre as disciplinas ministradas.  \n\n\n\n \n\n15 \n\nCap\u00edtulo 3: \n\nANTECEDENTES DA PESQUISA \n\nO Projeto Geo-Escola tem testado e confirmado a hip\u00f3tese de que a difus\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre geologia de determinada regi\u00e3o tem interesse direto para os docentes que ali \n\nrealizam seu trabalho (CARNEIRO e BARBOSA, 2005). O projeto produz, e estimula a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, pelos professores e alunos envolvidos na pesquisa, de material did\u00e1tico nacional de \n\nGeoci\u00eancias, para uso na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. O material did\u00e1tico deve ser compartilhado e \n\ndisseminado da forma mais ampla poss\u00edvel.  \n\nDois m\u00f3dulos j\u00e1 foram conclu\u00eddos: M\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia e M\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ndo Rio Preto, em ambos os m\u00f3dulos o uso do computador teve por finalidade a possibilidade de \n\nconstruir ambientes de estudo estimulantes e adapt\u00e1veis a diferentes situa\u00e7\u00f5es (CARNEIRO et \n\nal., 2007) contudo, Anguita (2005) chama a aten\u00e7\u00e3o para o uso do computador que torna as  aulas \n\nexpositivas ricamente ilustradas, mas incapazes de despertar o racioc\u00ednio cr\u00edtico e portanto, \n\nestimular a capacidade criativa dos estudantes. \n\nO acesso aos materiais dispon\u00edveis \u00e9 feito mediante simples cadastro do \n\ninteressado, nas seguintes p\u00e1ginas web do IG-Unicamp: \n\nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/geoescola.html  \n\nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/modulo1.html  \n\nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/modulo2.html  \n\nOs m\u00f3dulos do Projeto Geo-Escola disponibilizam dados geol\u00f3gicos, imagens e \n\nmapas de uma regi\u00e3o espec\u00edfica, na forma de material did\u00e1tico distribu\u00eddo em meio eletr\u00f4nico. O \n\nmaterial did\u00e1tico \u00e9 composto por um banco de imagens (denominado \u00e1lbum de fotografias), \n\nsequ\u00eancias de telas prontas e um editor de sequ\u00eancias desenvolvido em software aberto, para que \n\nprofessor e aluno possam preparar seus pr\u00f3prios materiais. O banco de imagens \u00e9 acompanhado \n\nde informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e geogr\u00e1ficas da regi\u00e3o em foco. O Projeto Geo-\n\nEscola (CARNEIRO &amp; BARBOSA, 2005:73) apoia-se nos seguintes pressupostos: \n\n Na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira, inexiste disciplina espec\u00edfica para tratar dos \n\nconte\u00fados das Geoci\u00eancias; \n\nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/geoescola.html\nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/modulo1.html\nhttp://www.ige.unicamp.br/lrdg/modulo2.html\n\n\n \n\n16 \n\n Inser\u00e7\u00f5es esparsas nas disciplinas de geografia e ci\u00eancias constituem a \u00fanica e \n\nlimitada abordagem de conhecimentos das Geoci\u00eancias nesse n\u00edvel; \n\n Ocorre predom\u00ednio de aulas expositivas, eventualmente ilustradas pelo professor; \n\n \u00c9 desconhecido o grau de utiliza\u00e7\u00e3o do computador como ferramenta did\u00e1tica para \n\nensino de Geoci\u00eancias; tampouco se sabe a validade das formas de uso existentes. \n\n3.1 Projeto Geo-Escola M\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia \n\nBarbosa (2003) foi pioneiro ao desenvolver, no m\u00f3dulo 1 do Projeto Geo-\n\nEscola, materiais did\u00e1ticos espec\u00edficos sobre a \u00e1rea que abrange partes dos munic\u00edpios de Jundia\u00ed, \n\nAtibaia, Mairipor\u00e3, Franco da Rocha, Francisco Morato, Cajamar, V\u00e1rzea Paulista, Jarinu e \n\nCampo Limpo Paulista. O Autor constatou que seus contributos para o ensino em sala de aula s\u00e3o \n\npouco relevantes, na medida em que, no desenvolvimento da pesquisa, Barbosa (2003) observara \n\nque o alto grau de subutiliza\u00e7\u00e3o do computador nas escolas coloca em segundo plano o \n\ndesenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1ticos. A despeito do interesse em acompanhar os \n\navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \u00e9 importante se atentar ao fato de se evitar a subutiliza\u00e7\u00e3o desse recurso. \n\nPor outro lado, \u00e9 preciso desmitificar a inform\u00e1tica como sendo a solu\u00e7\u00e3o dos problemas de \n\naprendizagem escolar. O uso adequado dos recursos computacionais depende da exist\u00eancia de \n\nmeios adequados de suporte, porque eles oferecem. \n\n\u201c... um potencial de inova\u00e7\u00e3o educacional pouco conhecido, mas \u00e9 ineg\u00e1vel que pode constituir \n\ninstrumento \u00fatil para o aumento da intera\u00e7\u00e3o, em benef\u00edcio da difus\u00e3o de conte\u00fados sobre a \n\nrealidade da regi\u00e3o onde as escolas se inserem (BARBOSA, 2003, p.5).\u201d \n\nO trabalho inicial foi desenvolvido a partir de dados obtidos de outra pesquisa \n\nrealizada no Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp (CARNEIRO, 2001) que forneceu mapas e \n\ninforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e ambientais de \u00e1rea geogr\u00e1fica que abrange partes dos \n\nreferidos munic\u00edpios. \n\nPara diagnosticar o interesse de professores de ensino fundamental e a demanda \n\npor temas de Geoci\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade local para as aulas, elaborou-se um \n\nquestion\u00e1rio inicial para professores de Geografia e Ci\u00eancias, que foram convidados a selecionar \n\ntemas a serem implementados nos programas de computador. O pesquisador definiu um grupo de \n\nescolas e professores com interesse em participar do projeto e elaborou, com base nos \n\ndocumentos e produtos existentes do projeto, um CD-ROM educativo e informa\u00e7\u00f5es adicionais \n\n\n\n \n\n17 \n\nsobre a utiliza\u00e7\u00e3o; o projeto estimulara mudan\u00e7as nas atividades de planejamento did\u00e1tico e na \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos planos did\u00e1ticos, em sala de aula. Ap\u00f3s um per\u00edodo de alguns meses, produziu-se \n\nnovo question\u00e1rio, no qual foram previstas entrevistas e consultas ao CD-ROM de apoio. Foram \n\navaliados tanto o material did\u00e1tico fornecido aos professores, como a capacidade destes, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do grau de autonomia existente, em desenvolver o projeto. \n\nNa escolha dos temas de Geoci\u00eancias que seriam submetidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores, optou-se por material did\u00e1tico recente \u00e0 \u00e9poca do trabalho a ser desenvolvido, foram \n\nescolhidos 15 temas para que os professores avaliassem o grau de interesse sendo pontuado de 5 \n\n(alto interesse) decrescendo at\u00e9 1 (n\u00e3o sabe). A lista apresentada, desprovida de coment\u00e1rios ou \n\nexplana\u00e7\u00e3o, buscou garantir imparcialidade: o professor deveria se sentir livre para escolher pelo \n\nmenos dois dos temas propostos: \n\n1- Relevo, topografia, localiza\u00e7\u00e3o espacial, mapas; \n\n2- Minerais e classifica\u00e7\u00e3o de rochas; \n\n3- Forma\u00e7\u00e3o do Universo e da Terra; \n\n4- Eclipses, meteoros, esta\u00e7\u00f5es do ano, dados sobre o Sistema Solar e seus planetas; \n\n5- Hist\u00f3ria geol\u00f3gica do planeta; \n\n6- Tempo geol\u00f3gico; \n\n7- Ciclos da natureza; \n\n8- \u00c1gua, rios e ciclo hidrol\u00f3gico; \n\n9- Esferas da Terra, placas tect\u00f4nicas, vulc\u00f5es, terremotos; \n\n10- Unidade, energia e clima; \n\n11- Intemperismo e solos, tipos de solo, movimentos do solo; \n\n12- Riscos de acidentes naturais e ocupa\u00e7\u00e3o urbana; \n\n13- Geologia e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia e problemas de ocupa\u00e7\u00e3o; \n\n14- Relevo da regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia e problemas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana; \n\n15- Estudos do meio e trabalhos de campo na regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia. \n\nCom o objetivo de fechar um grupo de trabalho, foi enviada uma carta a todas \n\nas institui\u00e7\u00f5es de ensino da regi\u00e3o, num total de 168 escolas, a meta era alcan\u00e7ar todos os \n\nprofessores de Geografia e Ci\u00eancias destas escolas. Buscou-se avaliar o n\u00edvel de interesse dos \n\nprofessores por temas geocient\u00edficos, dando-lhes autonomia para livre escolha por temas que \n\nseriam desenvolvidos nos programas de computador sendo que sua aplicabilidade seria discutida \n\n\n\n \n\n18 \n\nposteriormente. Realizou-se ainda um invent\u00e1rio dos equipamentos dispon\u00edveis nas escolas \n\ncomo: TV/v\u00eddeo, computadores e acesso \u00e0 internet, indagou-se sobre a escolha de dois temas de \n\nmaior relev\u00e2ncia para a escola e que o professor se sentiria mais \u00e0 vontade para trabalhar. \n\nHouve resposta positiva por parte de muitos professores, que anexaram at\u00e9 \n\nmesmo diversas sugest\u00f5es ao devolverem o question\u00e1rio. Dentre os temas escolhidos os quatro \n\nprimeiros foram: \u00e1gua e ciclo hidrol\u00f3gico, ciclos da natureza, acidentes naturais, trabalhos de \n\ncampo na regi\u00e3o de Jundia\u00ed-Atibaia. Na lista dos temas escolhidos ficou claro que a abordagem \n\ndependeria de dados/exemplos da regi\u00e3o.  \n\nFicou evidente, desde a realiza\u00e7\u00e3o do M\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia, a voca\u00e7\u00e3o do \n\nProjeto Geo-Escola em preencher uma lacuna que s\u00e3o os conte\u00fados cient\u00edficos de interesse local \n\ne sua inser\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo. As Geoci\u00eancias podem exercer papel did\u00e1tico motivador, cabendo ao \n\n\u201cprofessor-autor\u201d desenvolver e apresentar o material audiovisual a fim de despertar indaga\u00e7\u00f5es \n\nnos alunos sobre problemas ou aspectos a serem estudados no campo ou sem sala de aula. \n\nO CD-ROM piloto do projeto foi ent\u00e3o desenvolvido com base nos documentos \n\ne produtos previamente existentes no projeto Jundia\u00ed-Atibaia constituindo de apresenta\u00e7\u00f5es \n\nprontas em sequ\u00eancia, um editor para o professor gerar novas apresenta\u00e7\u00f5es e um banco de \n\nimagens com informa\u00e7\u00f5es sobre os aspectos f\u00edsicos particulares presentes. Em seguida, foram \n\nenviadas as institui\u00e7\u00f5es de ensino no nome dos professores, um envelope para cada professor, \n\nsendo que nesta fase a coleta de informa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00e3o com os professores os resultados \n\ndeixaram a desejar pela escassez de respostas. Dentre alguns dos motivos para esse resultado foi \n\ncitada a mudan\u00e7a de institui\u00e7\u00e3o por parte do docente, o extravio dos envelopes enviados ou at\u00e9 a \n\nfalta de afinidade com o material recebido. Esse fator foi limitante na obten\u00e7\u00e3o de importantes \n\ninforma\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica nas escolas e seus resultados bem como \n\navaliar a abordagem de temas relativos \u00e0s Geoci\u00eancias vinculados diretamente \u00e0 regi\u00e3o onde \n\natuam ou de forma geral.  \n\nNo M\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia foram propostos novos temas a serem abordados \n\nem sala de aula por\u00e9m, os resultados finais da pesquisa foram prejudicados devido a falta de \n\ncanais de comunica\u00e7\u00e3o direta com os professores participantes, aponta para a necessidade de \n\nmais investimentos em infra-estrutura e principalmente na capacita\u00e7\u00e3o de professores e constatou \n\n\n\n \n\n19 \n\na falta de autonomia desses professores em organizar suas aulas se restringindo a m\u00e9todos \n\nconvencionais (BARBOSA, 2003). \n\n3.2 Projeto Geo-Escola M\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto \n\nO segundo m\u00f3dulo foi desenvolvido em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto com novo \n\nformato e diferente estrat\u00e9gia para promover intera\u00e7\u00e3o com professores. Aproveitou-se a \n\nexperi\u00eancia anterior do M\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia. O trabalho contou com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de ci\u00eancias e geografia e teve como um dos objetivos avaliar o alcance de pr\u00e1ticas de \n\nensino-aprendizagem em Geologia; abordou-se o conceito de Ci\u00eancia do Sistema Terra e sua \n\naplicabilidade junto a rede de ensino b\u00e1sica (PIRANHA, 2006). \n\n No cen\u00e1rio atual o ensino de Geoci\u00eancias vem ao encontro de uma das \n\nprincipais necessidades/responsabilidades da educa\u00e7\u00e3o; a de formar uma nova cultura de \n\nsustentabilidade, sendo essa proposta um dos eixos estruturantes do trabalho que explorou \n\nquest\u00f5es sobre: funcionamento do universo e dos seres vivos; ci\u00eancias, comunica\u00e7\u00e3o e m\u00e9todo \n\ncient\u00edfico; educa\u00e7\u00e3o e o homem. Em decorr\u00eancia das press\u00f5es exercidas pelo homem no planeta e \n\nsuas consequ\u00eancias, remete a uma reavalia\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos, o reconhecimento das a\u00e7\u00f5es humanas \n\ne a necessidade de mudan\u00e7as de h\u00e1bitos de \u201ccada indiv\u00edduo no cotidiano escolar e de toda a \n\ncomunidade terrestre\u201d (PIRANHA, 2006).  \n\nO M\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto enfatizou a transversalidade, colocando-a em \n\npr\u00e1tica por meio de a\u00e7\u00f5es interdisciplinares. O foco inicial foram os recursos naturais do planeta, \n\nproporcionando uma vis\u00e3o sist\u00eamica e induzindo a\u00e7\u00f5es locais de mudan\u00e7a de postura no \u00e2mbito \n\nescolar. A proposta se estende para os lares, o munic\u00edpio e, finalmente, o planeta, sendo o maior \n\ndesafio \u201cdesenvolver uma educa\u00e7\u00e3o voltada para uma cultura de sustentabilidade\u201d (PIRANHA, \n\n2006). \n\nOs professores envolvidos fizeram uma sele\u00e7\u00e3o dos temas propostos para o \n\ndesenvolvimento do m\u00f3dulo e indicaram: (a) polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o ambiental; (b) uso racional \n\nda \u00e1gua; (c) \u00e1gua no ambiente e (d) roteiros de campo para educa\u00e7\u00e3o ambiental. Assim como no \n\nM\u00f3dulo Jundia\u00ed-Atibaia, a investiga\u00e7\u00e3o foi realizada com professores de Ci\u00eancia e Geografia \n\nenvolvendo escolas do ensino fundamental e m\u00e9dio da rede de ensino p\u00fablica e privada. Buscou-\n\nse avaliar o significado do ensino das Geoci\u00eancias na rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica da pr\u00e1tica docente, \n\nconhecimento constru\u00eddo e est\u00edmulo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da cultura do professor. \n\n\n\n \n\n20 \n\nPara o desenvolvimento do M\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto do Projeto Geo-\n\nEscola foram adotadas as seguintes estrat\u00e9gias:  \n\n1) a organiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica local na elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico \n\ncom suporte no computador; \n\n2) oferta do material did\u00e1tico concomitante com a oferta de cursos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos ao p\u00fablico-\n\nalvo e desenvolvimento de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que permitissem dimensionar os efeitos \n\ndos procedimentos adotados. \n\nA base de dados para a elabora\u00e7\u00e3o do material did\u00e1tico foram um Diagn\u00f3stico \n\nGeo-Ambiental do munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (PIRANHA et al., 2004) amparado em \n\ninforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e de ocupa\u00e7\u00e3o locais, al\u00e9m do apoio de docentes interessados em \n\nparticipar do desenvolvimento da pesquisa. \n\nPara as etapas de desenvolvimento do M\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 Rio Preto seguiu-se a \n\nproposta desenvolvida por Barbosa (2003) onde foi realizado um levantamento das escolas \n\np\u00fablicas e particulares de ensino fundamental e m\u00e9dio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. Posteriormente \n\nelaborou-se material de apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa contendo objetivos e propostas de investiga\u00e7\u00e3o \n\ne um question\u00e1rio preliminar para consulta sobre eventual interesse em participar do projeto. \n\nNesta etapa foram levantadas ainda informa\u00e7\u00f5es relativas ao ensino de temas de Geoci\u00eancias e \n\nrecursos did\u00e1ticos e de infraestrutura dispon\u00edvel ao ensino. A defini\u00e7\u00e3o do grupo de professores \n\nparticipantes foi realizada por interm\u00e9dio de documentos enviados via correio \u00e0s 92 escolas \n\ncadastradas. A pr\u00f3xima etapa foi a organiza\u00e7\u00e3o e a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es que \n\npermitiram avaliar os interesses, as necessidades dos professores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Geoci\u00eancias. A \n\npesquisa revelou a import\u00e2ncia dada pelos educadores aos temas sugeridos, mas, ao mesmo \n\ntempo, emergiram dificuldades, quer seja por car\u00eancia de material, quer por defici\u00eancias de \n\nforma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de Geoci\u00eancias. \n\nRealizaram-se cursos de capacita\u00e7\u00e3o para o uso de inform\u00e1tica bem como o uso \n\nde materiais did\u00e1ticos gerados pelo Projeto Geo-Escola e para abordagem de t\u00f3picos b\u00e1sicos em \n\nGeoci\u00eancias como teoria e pr\u00e1ticas em trabalho de campo, a aplica\u00e7\u00e3o do uso dos conte\u00fados do \n\nCD-ROM e atividades de avalia\u00e7\u00e3o no desenvolvimento das atividades do projeto. Foram \n\nelaborados seis cursos modulares de 30 horas divididas em aulas presenciais e atividades \n\ncomplementares que inclu\u00edram atividades de campo, conforme as necessidades expressas pelos \n\n\n\n \n\n21 \n\nprofessores. Nas avalia\u00e7\u00f5es buscou-se identificar o interesse, possibilidade e a import\u00e2ncia \n\natribu\u00edda ao uso dos materiais did\u00e1ticos informatizados, bem como a import\u00e2ncia e significado \n\ndos cursos de capacita\u00e7\u00e3o e dos trabalhos de campo e o significado valor do uso da informa\u00e7\u00e3o \n\nlocal. \n\nPara o desenvolvimento dos trabalhos foi elaborado o di\u00e1rio de itiner\u00e2ncia, que \n\npara a grande maioria constitui de ferramenta essencial, sendo importante tamb\u00e9m para a equipe \n\norganizadora por permitir a reconstru\u00e7\u00e3o de todo o percurso do estudo. Nas atividades posteriores \n\nao curso, a experi\u00eancia vivenciada pelos participantes foram entendidas como resultantes da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e apontara diversos indicadores de avalia\u00e7\u00e3o, formulados como perguntas objetivas: \n\n\u201cO m\u00f3dulo ofereceu uma vis\u00e3o de conjunto a respeito de como a Terra funciona e da \n\ndin\u00e2mica de inter-rela\u00e7\u00f5es entre recursos naturais do meio f\u00edsico e os seres vivos? Os recursos \n\nutilizados como pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas; uso da informa\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica local, trabalhos de campo e \n\napoio informatizado para o ensino; ofereceram uma aprendizagem significativa, para fins de \n\npromover mudan\u00e7as de comportamento e responsabilidade individual e coletiva dos \n\nparticipantes e ou de seus alunos? O m\u00f3dulo favoreceu o trabalho interdisciplinar e \n\ntransdisciplinar de temas ambientais nas escolas? O m\u00f3dulo permitiu reconhecer a import\u00e2ncia \n\ndo ensino de geoci\u00eancias para o desenvolvimento de uma consci\u00eancia planet\u00e1ria e uma cultura \n\nde sustentabilidade da vida no planeta? (PIRANHA, 2006).\u201d \n\nAs quest\u00f5es acima apontadas encontraram retorno relevante; na auto-avalia\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes foram apontadas as poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es do Projeto Geo-Escola, com base \n\nem alguns aspectos essenciais da investiga\u00e7\u00e3o: \n\n1) Sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica docente do participante; \n\n2) Sobre recursos did\u00e1ticos que o participante utiliza para ensinar; \n\n3) Sobre as interven\u00e7\u00f5es que o participante potencialmente pode promover na escola e no meio; \n\n4) Sobre as atitudes pessoais do participante. \n\nOs resultados evidenciaram a possibilidade de estender o ensino de ci\u00eancias \n\npara al\u00e9m da sala de aula, na educa\u00e7\u00e3o formal ou n\u00e3o-formal, em processo de desenvolvimento \n\ncontinuado do saber (educa\u00e7\u00e3o permanente). Ficou evidente a viabilidade do pleno \n\ndesenvolvimento do educando e o seu aprimoramento como pessoa humana, incluindo a \n\nforma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e o desenvolvimento da autonomia intelectual. Por meio do conhecimento de \n\n\n\n \n\n22 \n\nGeoci\u00eancias \u00e9 poss\u00edvel realizar um ensino no sentido amplo da transforma\u00e7\u00e3o do sujeito, \n\ntornando-o apto para o exerc\u00edcio da cidadania (PIRANHA, 2006). \n\nUm ponto forte apontado no trabalho foi o reconhecimento, por parte dos \n\nprofessores participantes, da capacidade de intervir em seu ambiente social por meio da \u00eanfase \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es locais. Essa postura tornou-se fator de integra\u00e7\u00e3o de aprendizagem, pois os \n\nparticipantes foram levados a refletir sobre o conhecimento adquirido da realidade local onde \n\nvivem, estimulando a consci\u00eancia reflexiva e novas maneiras de inovar a pr\u00e1tica letiva e o \n\ntratamento interdisciplinar de conceitos relacionados a recursos naturais. O envolvimento pessoal \n\ncom quest\u00f5es da coletividade tamb\u00e9m melhorou, ou seja, os participantes sentiram-se motivados \n\na inovar criativamente e experimentar mudan\u00e7as nos procedimentos como profissionais na \u00e1rea \n\nde educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cAs evid\u00eancias de apropria\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e consequentes reflex\u00f5es e mudan\u00e7as de \n\npostura, iniciativa e viv\u00eancia no grupo de participantes, s\u00e3o marcos importantes da \n\ncompreens\u00e3o sist\u00eamica que a vida exige e que as geoci\u00eancias particularmente facultam \n\n(PIRANHA, 2006).\u201d \n\nA pesquisa mostrou recursos valiosos para ensinar/aprender Ci\u00eancias da Terra; \n\ncontudo, para que seja eficaz \u00e9 preciso que o conhecimento seja consequente. Isso torna \n\nnecess\u00e1rias abordagens conceituais que aglutinem a l\u00f3gica, os recursos did\u00e1ticos e a coer\u00eancia \n\nsist\u00eamica entre as conex\u00f5es estabelecidas pelos participantes com o saber cient\u00edfico criando \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que se promova a sustentabilidade (PIRANHA, 2006). \n\n\n\n \n\n23 \n\nCap\u00edtulo 4: \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nO M\u00f3dulo Monte Mor do Projeto Geo-Escola constitui projeto de pesquisa-\n\na\u00e7\u00e3o complementado com estudo de caso que tem como referencial os m\u00f3dulos conclu\u00eddos de \n\nJundia\u00ed-Atibaia e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. A partir de pesquisa bibliogr\u00e1fica em Geoci\u00eancias, \n\nInform\u00e1tica e Educa\u00e7\u00e3o, prop\u00f5e-se integrar dados geocient\u00edficos locais e regionais e produzir \n\nmateriais did\u00e1ticos em meio digital, em conjunto com professores de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\n4.1 Fundamentos te\u00f3ricos  \n\n4.1.1 Pesquisa-a\u00e7\u00e3o \n\nO desenvolvimento do trabalho em Monte Mor (SP) teve como fundamento a \n\npesquisa-a\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma das diferentes formas de investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o cujo pressuposto \u00e9 \n\naprimorar a pr\u00e1tica docente a partir de uma a\u00e7\u00e3o continuada, sistem\u00e1tica e empiricamente bem \n\nfundamentada. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o busca promover uma mudan\u00e7a capaz de melhorar a pr\u00e1tica dos \n\nparticipantes e, em fun\u00e7\u00e3o desse objetivo, alterar tanto (a) a compreens\u00e3o dessa pr\u00e1tica pelos \n\nparticipantes, quanto (b) a situa\u00e7\u00e3o na qual se verifica a pr\u00e1tica. Existe inten\u00e7\u00e3o expressa de \n\nenvolver os integrantes no processo de cria\u00e7\u00e3o, e buscar sua efetiva participa\u00e7\u00e3o, bem como \n\npromover a organiza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da a\u00e7\u00e3o e propiciar o compromisso dos participantes com a \n\nmudan\u00e7a (TRIPP, 2005). \n\n\u201cCompreender o lugar em que se vive encaminha-nos a conhecer a hist\u00f3ria do lugar e, assim, a \n\nprocurar entender o que ali acontece. Nenhum lugar \u00e9 neutro, pelo contr\u00e1rio, os lugares s\u00e3o \n\nrepletos de hist\u00f3ria e situam-se concretamente em um tempo e em um espa\u00e7o fisicamente \n\ndelimitado. As pessoas que vivem em um lugar est\u00e3o historicamente situadas e \n\ncontextualizadas no mundo. Assim, o lugar n\u00e3o pode ser considerado/entendido isoladamente. \n\nO espa\u00e7o em que vivemos \u00e9 o resultado da hist\u00f3ria de nossas vidas. Ao mesmo tempo em que \n\nele \u00e9 o palco onde se sucedem os fen\u00f4menos, ele \u00e9 tamb\u00e9m ator/autor, uma vez que oferece \n\ncondi\u00e7\u00f5es, p\u00f5e limites, cria possibilidades (CALLAI, 2005).\u201d \n\nA constru\u00e7\u00e3o de uma perspectiva integrada pelas pessoas, pesquisadores ou at\u00e9 \n\nmesmo alunos, exige m\u00e9todo, no\u00e7\u00e3o de escala e boa percep\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre tempo e espa\u00e7o \n\n(AB\u2019S\u00c1BER, 1991), al\u00e9m de certo entendimento da conjuntura social e hist\u00f3rica do ambiente. \n\n\n\n \n\n24 \n\nExige ainda respeitar e acreditar no valor da multiplicidade e diversidade de v\u00e1rios mundos que \n\ncoexistem na sociedade, com o exerc\u00edcio permanente da interdisciplinaridade para enfrentar as \n\nquest\u00f5es cotidianas. \n\nTrabalhar a horizontalidade e verticalidade de imagens e cartas do local onde o \n\naluno est\u00e1 inserido constitui outra importante ferramenta de ensino. A abordagem das escalas e \n\nsuas dimens\u00f5es horizontais e verticais possibilita enfatizar processos de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \n\n(COMPIANI, 2007) pois, dependendo da escala e do ponto de vista de quem est\u00e1 interpretando, \n\num problema socioambiental ter\u00e1 diferentes perspectivas de enquadramento te\u00f3rico e pr\u00e1tico. \n\nTrabalhar mapas e imagens foi um dos pontos fortes da pesquisa, sob a perspectiva de ajudar os \n\nalunos a construir novos h\u00e1bitos e t\u00e9cnicas de visualiza\u00e7\u00e3o espacial. Kastens et al. (2009) \n\nassinalam benef\u00edcios dessas abordagens, pois o aprendizado obtido em um contexto pode ser \n\ntransferido para outros contextos. Com o material elaborado, discutiram-se as melhores \n\nabordagens com os professores, procedendo-se, eventualmente, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos mapas e \n\nimagens, dependendo da situa\u00e7\u00e3o encontrada.  \n\n4.1.2 Estudo de caso \n\nDurante o desenvolvimento da primeira fase do projeto, assumiu grande \n\nimport\u00e2ncia a quest\u00e3o da autonomia do professor em sala de aula. Contreras (2002) afirma que a \n\nautonomia, no contexto da pr\u00e1tica do ensino, deve ser entendida como um processo de constru\u00e7\u00e3o \n\npermanente no qual muitos elementos devem conjugar-se, equilibrar-se e fazer sentido. Nas \n\nreuni\u00f5es, buscou-se trazer a quest\u00e3o para debate, uma vez que, com os materiais devidamente \n\nelaborados para aplica\u00e7\u00e3o junto aos alunos, o Autor prop\u00f4s que cada professor se apropriasse do \n\nmaterial e o desenvolvesse conforme suas necessidades, restringindo itens ou alterando-os, \n\nsegundo sua pr\u00f3pria \u00f3tica.  \n\nNesse caso foi preciso existir certo distanciamento do pesquisador em rela\u00e7\u00e3o \n\naos professores a fim de se evitar qualquer tipo de interfer\u00eancia. Assume import\u00e2ncia, pois, a \n\nquest\u00e3o da autonomia relativa de que cada professor disp\u00f5e para suas aulas. Pouco ou quase nada \n\nsobra de tempo e espa\u00e7o para que o professor atue de maneira aut\u00f4noma em sala de aula, na \n\nmedida em que ele \u00e9 convidado a lidar com apostilas, no caso das escolas privadas, e com os \n\ncadernos do aluno, no caso das escolas estaduais. O conte\u00fado previsto nesses documentos \u00e9 \n\ndemasiadamente extenso e isso conduz a um curr\u00edculo bastante \u201cengessado\u201d. O projeto \n\npretendera proporcionar novas possibilidades, ao estabelecer paralelos entre o que o professor era \n\n\n\n \n\n25 \n\nlevado a adotar e os materiais did\u00e1ticos com informa\u00e7\u00f5es do local. Estes lhe proporcionariam \n\ncerta liberdade para atuar, principalmente em laborat\u00f3rios de inform\u00e1tica. Embora a autonomia \n\ndocente tenha sido um obst\u00e1culo, este acabou sendo transposto, como se poder\u00e1 ver adiante. \n\nNa segunda etapa de desenvolvimento do trabalho assume-se nova estrat\u00e9gia, j\u00e1 \n\ncom os professores devidamente capacitados e com material espec\u00edfico elaborado para cada \n\nprofessor desenvolver junto aos alunos; a pesquisa assume o car\u00e1ter de estudo de caso, sendo \n\nconduzida sob essa orienta\u00e7\u00e3o at\u00e9 a conclus\u00e3o. A principal inten\u00e7\u00e3o era avaliar a qualidade dos \n\nmateriais disponibilizados aos professores, a forma como foram aproveitados e os apontamentos \n\ndurante o desenvolvimento do projeto. Os resultados da observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica proporcionam \n\nmelhor compreens\u00e3o do projeto como um todo e oferecem indica\u00e7\u00f5es para aprimoramento. \n\nO estudo de caso constitui uma abordagem metodol\u00f3gica que se adapta bem a \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologia Educativa, podendo produzir conhecimento de \n\ngrande valor e preciosos insights sobre os ambientes tecnol\u00f3gicos de aprendizagem. Trata-se de \n\num referencial metodol\u00f3gico com grande potencial, aplic\u00e1vel a muitas situa\u00e7\u00f5es distintas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (COUTINHO e CHAVES, 2002). \n\n4.2 Etapas de trabalho \n\nPara desenvolvimento do projeto, adotaram-se procedimentos similares aos do \n\nM\u00f3dulo S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto do Projeto Geo-Escola, capazes de estimular uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica de avalia\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica docente individual e coletiva. O projeto apoia-se em \n\nconhecimentos oriundos das Ci\u00eancias da Terra tem como refer\u00eancia o conhecimento constru\u00eddo \n\npelos professores participantes, buscando ampliar o universo cultural docente e oferecer bases \n\npara educa\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 sustentabilidade. As etapas de desenvolvimento do projeto compreendem \n\no planejamento, produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, trabalhos de campo e avalia\u00e7\u00e3o final \n\nde resultados. \n\n4.2.1 Planejamento \n\nAs etapas previstas de planejamento do projeto para a primeira fase foram: \n\n Levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre geologia, evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, relevo e \n\nmeio ambiente do Munic\u00edpio de Monte Mor; \n\n Levantamento de dados sobre as escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em funcionamento no munic\u00edpio \n\nde Monte Mor; \n\n\n\n \n\n26 \n\n Contato direto com as escolas e participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es de \u201choras de trabalho pedag\u00f3gico \n\ncoletivo\u201d (HTPC), com a finalidade de apresentar a proposta de trabalho, despertar interesse e \n\nconvidar professores em exerc\u00edcio a participar do projeto. \n\n4.2.2 Produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos \n\nO projeto demanda capacita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos professores, fator bastante natural \n\npara o contexto de uma proposta inovadora. A produ\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos envolve: \n\n Elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para apoio a professores e alunos, tais como mapas e \n\natividades em sala de aula e extra-sala; \n\n Organiza\u00e7\u00e3o da lista dos professores participantes e realiza\u00e7\u00e3o de um ciclo de reuni\u00f5es \n\nperi\u00f3dicas para capacita\u00e7\u00e3o e para proporcionar uma discuss\u00e3o sobre o desenvolvimento do \n\nProjeto Geo-Escola, elencando dificuldades e propostas de melhorias; \n\n Prepara\u00e7\u00e3o de pelo menos uma atividade de campo, para reconhecimento de evid\u00eancias da \n\nevolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica regional e para contato direto com exposi\u00e7\u00f5es de rochas, sedimentos e \n\nsolos, bem como para oferecer condi\u00e7\u00f5es de aprecia\u00e7\u00e3o direta da paisagem e das forma\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais da \u00e1rea de estudo; \n\n Aplica\u00e7\u00e3o monitorada dos materiais did\u00e1ticos em computador nas escolas. \n\nDurante o desenvolvimento do M\u00f3dulo Monte Mor, o s\u00edtio WEB do projeto \n\nGeo-Escola foi totalmente reformulado para acomodar as novas informa\u00e7\u00f5es. O respons\u00e1vel pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o foi o Prof. Msc. Ronaldo Barbosa, autor do primeiro m\u00f3dulo desenvolvido do projeto \n\n(BARBOSA, 2003). O endere\u00e7o (URL) do website: \n\nwww.geo-escola.pro.br \n\n4.2.3 Trabalhos de campo \n\nUma etapa do projeto prev\u00ea atividades de campo nas microbacias do munic\u00edpio \n\nque devem proporcionar contextualiza\u00e7\u00e3o do local. Utilizar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nan\u00e1lise geomorfol\u00f3gica, tendo em vista o funcionamento integrado de seus elementos, \u00e9 \n\nimportante abordagem dentre as utilizadas nas diversas ci\u00eancias ligadas a estudos ambientais \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1979). \n\nAp\u00f3s uma pr\u00e9via avalia\u00e7\u00e3o do Caderno do Aluno, que \u00e9 o material did\u00e1tico \n\natualmente adotado nas escolas da rede de ensino estadual, constatou-se que o conte\u00fado abordado \n\nfile:///C:/Documents%20and%20Settings/User/Dados%20de%20aplicativos/Microsoft/Word/www.geo-escola.pro.br\n\n\n \n\n27 \n\n\u00e9 amplo. Embora todos os temas abordados sejam necess\u00e1rios e relevantes, n\u00e3o se contempla a \n\nrealidade local: ao deixar de fora o local onde o aluno vive abrem-se lacunas e n\u00e3o se \n\nestabelecem v\u00ednculos com problemas externos e a compreens\u00e3o da realidade vivida. \n\nNa proposta, as sa\u00eddas a campo s\u00e3o fundamentais para sensibilizar educandos e \n\neducadores para um ensino-aprendizagem que torna poss\u00edvel reflex\u00e3o cr\u00edtica, problematizadora e \n\nn\u00e3o fragmentada na din\u00e2mica das Geoci\u00eancias e da sociedade. Carneiro (2008) observa que os \n\ntrabalhos de campo devem estar presentes em todos os est\u00e1gios que geram o conhecimento, sendo \n\nplanejados como parte integral de um curr\u00edculo, n\u00e3o como atividade isolada. Sob essa \n\nperspectiva, Santos e Compiani (2009) acrescentam aos trabalhos de campo o uso de tecnologias \n\ncomo mapas, fotografias a\u00e9reas e imagens de sat\u00e9lite, que contribuem para a compreens\u00e3o do \n\nprocesso de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o local, nesse caso a microbacia. \n\nToda pr\u00e1tica de ensino, principalmente quando \u00e9 inovadora, esbarram em \n\nalguns obst\u00e1culos, inerentes aos deslocamentos a campo, que incluem as limita\u00e7\u00f5es de verbas, \n\nrecursos did\u00e1ticos e do pr\u00f3prio curr\u00edculo que os professores devem seguir. Uma possibilidade \n\npara superar os obst\u00e1culos seria explorar os recursos dispon\u00edveis nas escolas, como por exemplo, \n\no computador, em que o aluno poderia inserir fotos do bairro onde reside ou ent\u00e3o do entorno da \n\nescola no software Geo-Escola e em seguida, trabalhar as informa\u00e7\u00f5es em conjunto com os \n\ncolegas e o professor, enriquecendo a aula com dados locais e promovendo integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica \n\ndos fatores junto \u00e0 disciplina. \n\n4.2.4 Avalia\u00e7\u00e3o \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de resultados, foi prevista a elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios a \n\nalunos e docentes e avaliar se foram ou n\u00e3o desenvolvidas, no processo ensino-aprendizagem, as \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em Geoci\u00eancias. Para tanto, \u00e9 \n\ninteressante avaliar previamente os temas que os professores j\u00e1 trabalham com o objetivo de \n\nacrescentar, na proposta de curr\u00edculo temas relacionados ao Projeto Geo-Escola, como p.ex. \n\nmicrobacias e atividades de campo que enfatizem quest\u00f5es socioambientais. \n\nAs ferramentas ajudam a estabelecer rela\u00e7\u00f5es em diferentes escalas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da realidade socioambiental em estudo, favorecendo a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nnovas percep\u00e7\u00f5es sobre o ambiente a partir do entendimento das inter-rela\u00e7\u00f5es entre a vis\u00e3o \n\nhorizontal e pontual, restritas ao local e \u00e0 vis\u00e3o vertical e abrangente. A abordagem pr\u00e1tica \n\n\n\n \n\n28 \n\npromove a compreens\u00e3o do todo e do contexto em diferentes escalas, al\u00e9m de contribuir para \n\nsuperar uma vis\u00e3o fragmentada e compartimentalizada ainda presente nas escolas diante da \n\nabordagem de fen\u00f4menos complexos como os ambientais. Promove apreens\u00e3o sist\u00eamica, na exata \n\nmedida em que os alunos percebem que os problemas da microbacia n\u00e3o se restringem e nem se \n\nexplicam pontualmente, mas s\u00e3o estabelecidas diferentes rela\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es, entre o bairro, o \n\nmunic\u00edpio e a regi\u00e3o. \n\n4.3 Capacita\u00e7\u00e3o docente \n\nOs docentes envolvidos receberam capacita\u00e7\u00e3o em oficinas pr\u00e1ticas, nas quais \n\niniciaram o trabalho com o CD-ROM e puderam inserir novas informa\u00e7\u00f5es do local onde as \n\nescolas se encontram. O projeto previu trabalhos de campo para capacita\u00e7\u00e3o dos professores \n\ndiretamente em contato com a natureza. Em todas as etapas, houve acompanhamento t\u00e9cnico por \n\nparte da equipe coordenadora do projeto. A capacita\u00e7\u00e3o dos docentes \u00e9 abordada no Cap\u00edtulo 8, \n\nque descreve de forma espec\u00edfica as fases do M\u00f3dulo Monte Mor. \n\n\n\n \n\n29 \n\nCap\u00edtulo 5: \n\nGEOCI\u00caNCIAS NA EDUCA\u00c7\u00c3O B\u00c1SICA \n\nMorin (2002) acredita ser poss\u00edvel a converg\u00eancia entre todas as ci\u00eancias e a \n\nidentidade humana, apontando para a necessidade de se reconhecer que, na segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica reagrupara as disciplinas em ci\u00eancias pluridisciplinares, \n\ncomo a Cosmologia, as Ci\u00eancias da Terra, a Ecologia e a Pr\u00e9-Hist\u00f3ria. Aponta os avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos no conhecimento mas, acima de tudo, segundo o autor, \u201co que realmente importa \n\npara a identidade humana \u00e9 saber que estamos neste min\u00fasculo planeta, perdidos no cosmos; \n\nnossa verdadeira miss\u00e3o se transformou em civilizar o pequeno planeta no qual vivemos\u201d \n\n(MORIN, 2002). Para o autor, interrogar a condi\u00e7\u00e3o humana implica questionar primeiro a \n\nposi\u00e7\u00e3o da humanidade no mundo. Embora o fluxo de conhecimentos gerados esclare\u00e7a melhor a \n\nsitua\u00e7\u00e3o homem/universo, as disciplinas que propiciaram tal avan\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o objeto de trabalho \n\ninterdisciplinar nas escolas. \n\nUma proposta de inser\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica deve contemplar \n\nos apontamentos do par\u00e1grafo anterior: para civilizar suas rela\u00e7\u00f5es com o planeta, a humanidade \n\ndepende, cada vez mais, de desenvolver processos de assimila\u00e7\u00e3o de conceitos complexos, \n\navalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de racioc\u00ednios te\u00f3ricos, integra\u00e7\u00e3o e estabelecimento de novas rela\u00e7\u00f5es. Para \n\ncompreender a Terra e a sustentabilidade, a humanidade deve analisar as condi\u00e7\u00f5es, as \n\nespecificidades e as velocidades relativas sob as quais atuam os processos de intera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\ne energia, na din\u00e2mica planet\u00e1ria. Dessa forma, as Geoci\u00eancias constituem uma articula\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de ci\u00eancias dedicadas a entender o funcionamento do planeta e determinar as \n\ncausas dos fen\u00f4menos. Com a finalidade de desenvolver tal compreens\u00e3o, levantam-se dados, \n\ninvestigam-se, avaliam-se e analisam-se as rela\u00e7\u00f5es existentes entre os sistemas que comp\u00f5em a \n\nTerra, para compor uma vis\u00e3o hol\u00edstica (CARNEIRO et al., 2004). Do ponto de vista de Ci\u00eancia \n\ndo Sistema Terra, o planeta \u00e9 considerado um sistema fechado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria, devido \u00e0 \n\nincipiente troca de subst\u00e2ncias com o espa\u00e7o exterior; em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia, contudo, \u00e9 sistema \n\naberto, porque troca energia com o espa\u00e7o exterior (CARNEIRO e SANTOS 2012). A ampla \n\nvariedade de paisagens, seres, sistemas e ecossistemas que conhecemos resulta da intera\u00e7\u00e3o \n\npermanente entre as fontes externas e internas de energia com as diferentes formas de \n\n\n\n \n\n30 \n\norganiza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria (viva ou inanimada). O sistema \u00e9 complexo, se autoproduz e se auto-\n\norganiza (MORIN, 2003). \n\nA concep\u00e7\u00e3o de Geologia como ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza (COMPIANI, \n\n2002) ajuda a compreender a grande import\u00e2ncia da esfera social na configura\u00e7\u00e3o atual e futura \n\ndo planeta. No entanto, para tratar a Terra como totalidade, duas perspectivas atuam em paralelo: \n\na concep\u00e7\u00e3o de Sistema Mundo, que re\u00fane aspectos geogr\u00e1ficos e a de Ci\u00eancia do Sistema Terra, \n\nque abrange os aspectos geol\u00f3gicos. \n\nAs Geoci\u00eancias buscam abranger e compreender as rela\u00e7\u00f5es entre as esferas \n\nrochosas e a atmosfera, hidrosfera, biosfera e tecnosfera, nas quais todas as formas de energia \n\nprovocam mudan\u00e7as \u00e0 medida que s\u00e3o permutadas (CARNEIRO e PIRANHA, 2009); para \n\ncumprir sua miss\u00e3o, as Geoci\u00eancias necessitam de intera\u00e7\u00f5es das diversas \u00e1reas da F\u00edsica, \n\nQu\u00edmica, Biologia, Geologia, Engenharia, Sociologia e Economia (FYFE, 1997). \n\nO principal objetivo ou contribui\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade mais segura, sadia e sustentada, segundo Berbert (2007). Dentro dessa proposta, \n\n\u201cA inser\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ajuda a formar uma consci\u00eancia cr\u00edtica sobre a \n\ntem\u00e1tica ambiental, porque contextualiza a g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o da Terra e seus componentes \n\n(BERBERT, 2007).\u201d \n\nDessa forma o cidad\u00e3o contempor\u00e2neo pode compreender quais valores est\u00e3o \n\nenvolvidos na discuss\u00e3o sobre a din\u00e2mica dos processos naturais e seus desdobramentos para a \n\nexist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o da vida na Terra (SANTOS, 2011). A amplitude com que as Geoci\u00eancias \n\nalcan\u00e7am o entendimento do planeta como um todo e suas intera\u00e7\u00f5es exprimem a sua \n\nimport\u00e2ncia na educa\u00e7\u00e3o atual, seja para o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais, seja no \n\nreconhecimento da fragilidade do ser humano e da magnitude de suas interven\u00e7\u00f5es/intera\u00e7\u00f5es no \n\nambiente em escalas local, regional e global. \n\nCarneiro e Signoretti (2008) apontam a necessidade de se desenvolver uma \n\nconsci\u00eancia espacial para que se alcance a t\u00e3o almejada sustentabilidade, na qual o homem pense \n\no espa\u00e7o e atue de maneira respons\u00e1vel e consequente sobre o meio em que vive. Essa capacidade \n\nde visualizar espacialmente os fatos, seus componentes e suas interrela\u00e7\u00f5es traduzem a ideia de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica onde o espa\u00e7o deve ser visto enfatizando-se todas as conex\u00f5es oriundas \n\ndas ci\u00eancias naturais e sociais, matem\u00e1ticas e tecnol\u00f3gicas (GON\u00c7ALVES e CARNEIRO, 2003). \n\n\n\n \n\n31 \n\nCompiani (2002) aponta a necessidade de se desenvolver sensibilidade especial \n\npara as quest\u00f5es da natureza e do bem estar da sociedade pois a garantia de um ambiente \n\nsaud\u00e1vel para toda a humanidade implica uma consci\u00eancia realmente ampla, que s\u00f3 pode ter \n\nrepercuss\u00e3o em um processo educativo que envolva a \u00e9tica, moral, ideologia e ci\u00eancia, al\u00e9m de \n\nrenovada filosofia de vida. Cabe ent\u00e3o, encontrar meios de introduzir Geoci\u00eancias no ensino \n\ndesde o n\u00edvel fundamental at\u00e9 o m\u00e9dio, para que o educando seja preparado para aprender e \n\ncompreender esse conhecimento, fundamental para uma sociedade sustent\u00e1vel. \n\n5.1 Geoci\u00eancias no ensino fundamental e m\u00e9dio \n\nEmbora o termo Geoci\u00eancias n\u00e3o conste na Lei de Diretrizes e Bases da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Nacional (LDBEN) de 1996, o artigo 26\u00ba refere que os curr\u00edculos do ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio devem ter base nacional comum, a ser completada, em cada sistema de \n\nensino e estabelecimento escolar, por uma parte diversificada, exigida pelas caracter\u00edsticas \n\nregionais e locais da sociedade, da cultura, da economia e da clientela. O referido artigo \u00e9 claro \n\nao determinar a abordagem das realidades locais e regionais, mas n\u00e3o esclarece como isso deva \n\nser realizado; abre-se uma lacuna, pois os professores demandam informa\u00e7\u00f5es, principalmente de \n\ncar\u00e1ter local, para trabalhar com os educandos; as Geoci\u00eancias contemplam amplamente esses \n\ntemas. \n\nO par\u00e1grafo primeiro do mesmo artigo cita que os curr\u00edculos devem abranger \n\nobrigatoriamente, dentre outros, \u201co conhecimento do mundo f\u00edsico e natural da realidade social e \n\npol\u00edtica, especialmente do Brasil\u201d. Essa importante diretriz aponta para um paradoxo: como \n\ntrabalhar quest\u00f5es em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais sem que se estabele\u00e7am v\u00ednculos com o \n\nlocal onde o aluno vive? Sem apoio na realidade local, a compreens\u00e3o da din\u00e2mica natural \n\npermanece incompleta. \n\nAo tratar do Ensino Fundamental, a LDBEN, no artigo 32\u00b0, cita como objetivo \n\nprincipal a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do cidad\u00e3o: (a) compreens\u00e3o do ambiente natural e social, do sistema \n\npol\u00edtico, da tecnologia, das artes e dos valores em que se fundamenta a sociedade; (b) \n\ndesenvolvimento da capacidade de aprendizagem na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e habilidades, \n\natitudes e valores. As Geoci\u00eancias assumem papel crucial para se colocar em pr\u00e1tica o que \n\ndetermina o artigo, servindo como elo de liga\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos ambientes natural e social, \n\nporque trata de forma sist\u00eamica a din\u00e2mica planet\u00e1ria e colabora para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. \n\n\n\n \n\n32 \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Ensino M\u00e9dio, o artigo 35\u00ba, al\u00ednea I, da LDBEN trata da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos adquiridos no ensino, ou seja, do \n\nprosseguimento da proposta do Ensino Fundamental. Nas al\u00edneas II a IV a LDBEN refor\u00e7a a \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio da cidadania; em outros termos, prop\u00f5e aprimoramento do educando \n\ncomo pessoa humana, incluindo a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e o desenvolvimento da autonomia intelectual e \n\ndo pensamento cr\u00edtico, al\u00e9m da compreens\u00e3o dos fundamentos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos dos \n\nprocessos produtivos. Trata-se de proposta complexa e sist\u00eamica que relaciona teoria e pr\u00e1tica; as \n\ncorrela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente relacionadas ao ambiente como um todo, e se faz \n\nnecess\u00e1rio entender as partes para compreender o todo. \n\nA educa\u00e7\u00e3o brasileira tem sofrido modifica\u00e7\u00f5es no decorrer dos anos, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carga hor\u00e1ria das disciplinas respons\u00e1veis pelos conte\u00fados \n\ngeocient\u00edficos, atualmente reduzidas \u00e0s disciplinas de Geografia e Biologia. Moraes e Seer (2005) \n\napontam que, de certa forma, pouca relev\u00e2ncia foi dada ao conhecimento sobre conte\u00fados e \n\nm\u00e9todos das ci\u00eancias naturais, o ensino se restringe a aulas sobre dimens\u00f5es da Terra, sua posi\u00e7\u00e3o \n\nno espa\u00e7o, nomes e localiza\u00e7\u00f5es de acidentes geogr\u00e1ficos, nomes de minerais e rochas mais \n\ncomuns. Amplia-se o paradoxo entre a proposta da LDBEN e o que de fato se aplica no ensino \n\nm\u00e9dio: como \u00e9 poss\u00edvel, em um curr\u00edculo fragmentado e descontextualizado, trabalhar no \n\neducando a capacidade de aprender, criar, formular, em lugar do enfadonho exerc\u00edcio de \n\nmemoriza\u00e7\u00e3o? \n\nPara Toledo (2005), a fragmenta\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias em t\u00f3picos tratados em \n\ndeterminados momentos das disciplinas priva os alunos do conhecimento necess\u00e1rio para adquirir \n\na vis\u00e3o do funcionamento global e interdependente da natureza. \n\nOs Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN\u2019s) do ensino m\u00e9dio elaborados \n\npelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, prop\u00f5em curr\u00edculo apoiado em compet\u00eancias b\u00e1sicas para a \n\ninser\u00e7\u00e3o dos educandos na vida adulta, mediante a contextualiza\u00e7\u00e3o e a interdisciplinaridade, e \n\nincentivando o racioc\u00ednio e a capacidade de aprender. O curr\u00edculo \u00e9 baseado em tr\u00eas grandes \n\n\u00e1reas de agrupamentos de conte\u00fados curriculares: Linguagens e C\u00f3digos e suas Tecnologias, \n\nCi\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica e suas Tecnologias e Ci\u00eancias Humanas e suas Tecnologias. \n\nDentro dos PCN\u2019s, a Geografia, disciplina do agrupamento de Ci\u00eancias \n\nHumanas e suas Tecnologias, t\u00eam como objetivo organizar conte\u00fados que permitam ao aluno \n\nrealizar aprendizagens significativas, a partir de teorias que enfatizam os conhecimentos pr\u00e9vios \n\n\n\n \n\n33 \n\ndo aluno e o meio geogr\u00e1fico no qual ele est\u00e1 inserido (BRASIL, 2006, p.44). A proposta ent\u00e3o \u00e9 \n\nde que, no ensino m\u00e9dio, o aluno seja preparado para que problematize e compreenda a realidade, \n\nreconhecendo as din\u00e2micas existentes no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, formulando proposi\u00e7\u00f5es e atuando \n\ncriticamente na realidade em que vive; em outros termos, a proposta pretende mudar as \n\ncircunst\u00e2ncias, por meio da transforma\u00e7\u00e3o do sujeito. Uma vez que Geografia \u00e9 caracterizada \n\ncomo ci\u00eancia social, ou seja, a disciplina que estuda o sistema social e suas rela\u00e7\u00f5es com a \n\nnatureza, o chamado Sistema Mundo, fazem parte do sistema in\u00fameros conceitos, marcados por \n\nrecortes culturais, sociais e hist\u00f3ricos, como espa\u00e7o e tempo, sociedade, paisagem, lugar, regi\u00e3o e \n\nterrit\u00f3rio. \n\nOs PCN's de Geografia prop\u00f5em que a aprendizagem deva se estruturar nos \n\nseguintes eixos tem\u00e1ticos: forma\u00e7\u00e3o territorial brasileira, estrutura e din\u00e2mica dos espa\u00e7os \n\nurbanos, globaliza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, organiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial, organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do mundo atual, grandes quadros ambientais do mundo e sua \n\nconota\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica, produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o geogr\u00e1fico e mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho (SANTOS, 2011). O Autor do presente trabalho observou em aulas ministradas como \n\nprofessor eventual na disciplina de Geografia na rede estadual de ensino que os temas acima \n\nelencados s\u00e3o abordados na forma de cap\u00edtulos fragmentados no decorrer do ano letivo, ou seja, \n\nn\u00e3o se trabalham as interrela\u00e7\u00f5es desses temas.  \n\nOs PCN's de Biologia para o ensino m\u00e9dio objetivam abranger o fen\u00f4meno da \n\nvida em toda sua diversidade de manifesta\u00e7\u00f5es, ou seja, transforma\u00e7\u00f5es \u00e0s quais est\u00e3o sujeitas as \n\ndiferentes formas de vida, no tempo e no espa\u00e7o, e que em paralelo provocam transforma\u00e7\u00f5es no \n\nambiente. Dessa forma, o ensino de Biologia deve considerar a din\u00e2mica dos ecossistemas e dos \n\norganismos, o modo como a natureza se comporta e a vida se processa. A abordagem deve \n\nsubsidiar discuss\u00f5es sobre desenvolvimento, aproveitamento de recursos naturais, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias e interven\u00e7\u00e3o humana no ambiente. O ensino baseia-se em quatro eixos tem\u00e1ticos a \n\nserem desenvolvidos durante os tr\u00eas anos de ensino m\u00e9dio: teia da vida; evolu\u00e7\u00e3o; linguagens da \n\nvida e corpo humano; os temas relacionados \u00e0s ci\u00eancias naturais aparecem no eixo tem\u00e1tico \u201cTeia \n\nda vida\u201d, por\u00e9m os conte\u00fados desenvolvidos limitam-se aos fatores externos que condicionam o \n\naparecimento e a manuten\u00e7\u00e3o da vida nos ecossistemas e as consequ\u00eancias da interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana. \n\n\n\n \n\n34 \n\nPara estudar a din\u00e2mica ambiental, outros campos do conhecimento contribuem \n\nal\u00e9m da Biologia e Geografia, como a F\u00edsica, Qu\u00edmica, Hist\u00f3ria, Filosofia, Geologia e \n\nAstronomia, fato reconhecido pelos pr\u00f3prios PCN's. \n\nEmbora a interdisciplinaridade e contextualiza\u00e7\u00e3o sejam princ\u00edpios pedag\u00f3gicos \n\nnecess\u00e1rios para estruturar o curr\u00edculo atrav\u00e9s das disciplinas que comp\u00f5em a base curricular: \n\nL\u00edngua Portuguesa, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia, Matem\u00e1tica, Hist\u00f3ria, Geografia, Sociologia e \n\nFilosofia; n\u00e3o \u00e9 o que se observa na pr\u00e1tica. A no\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia se perde entre os \n\nprocessos, o ciclo natural global n\u00e3o \u00e9 apresentado aos alunos e se desconsidera o Tempo \n\nGeol\u00f3gico como inerente \u00e0 sucess\u00e3o dos processos naturais. Em s\u00edntese, o estudante \u00e9 privado da \n\noportunidade de utilizar o \u201claborat\u00f3rio Terra\u201d, fundamental para compreender e contextualizar os \n\nprocessos f\u00edsicos e qu\u00edmicos e ainda a origem e evolu\u00e7\u00e3o da vida (TOLEDO, 2002). \n\nA disciplina \u00e9 uma categoria organizadora dentro do conhecimento cient\u00edfico \n\n(MORIN, 2003); ela contribui com a divis\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o do trabalho. Como consequ\u00eancia \n\ndesta forma organizacional das ci\u00eancias, um mesmo objeto acaba sendo percebido como auto-\n\nsuficiente para cada disciplina e, desta forma, negligenciado por todas. \n\nO espa\u00e7o f\u00edsico constitui o objeto de estudo da Geografia; est\u00e1 diretamente \n\nligado \u00e0 Geologia quando se exploram as interrela\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias disciplinas nas escalas temporal \n\ne espacial (TOLEDO, 2005), e se promove a compreens\u00e3o mais ampla das rela\u00e7\u00f5es do ser \n\nhumano com o ambiente. Isso contribui para o estudo mais completo da natureza e atende a um \n\ndos objetivos da LDBEN. \n\n\u201cPersistindo no fato de que a Terra \u00e9 um sistema complexo sendo necess\u00e1rio ent\u00e3o, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de estudantes com uma vis\u00e3o hol\u00edstica, a fragmenta\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias escolares \u00e9 \n\nimprodutiva, resultando em equ\u00edvocos, desatualiza\u00e7\u00e3o, distor\u00e7\u00e3o de conceitos sobre din\u00e2mica \n\nnatural e compreens\u00e3o apenas parcial dos efeitos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a natureza.\u201d \n\n(TOLEDO, 2005). \n\nOs conte\u00fados geocient\u00edficos, com seus ramos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, \n\npodem ser tratados sob organiza\u00e7\u00e3o interdisciplinar, agrupados em projetos ou programas que \n\nsuperem a separa\u00e7\u00e3o atual entre as diversas disciplinas, incluindo a Geografia F\u00edsica, segundo \n\nToledo (2002) e Carneiro et al. (2004). Faz-se necess\u00e1rio uma boa forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em \n\nGeoci\u00eancias, pois a participa\u00e7\u00e3o dos professores \u00e9 fundamental, de modo a atuarem como \n\nfomentadores do processo de ensino-aprendizagem. Carneiro e Signoreti (2008) apontam, dentre \n\nos problemas atuais no ensino das Geoci\u00eancias, o exemplo negativo do modelo de proposta \n\n\n\n \n\n35 \n\ncurricular adotada pela secretaria estadual de Educa\u00e7\u00e3o de Minas Gerais, que restringiu, em lugar \n\nde expandir, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos professores. \n\nToledo (2005) menciona que algumas disciplinas, embora contemplem temas \n\ngeocient\u00edficos, como o caso da Biologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica e Geografia, n\u00e3o estabelecem as \n\nnecess\u00e1rias correla\u00e7\u00f5es, limitando a real compreens\u00e3o da din\u00e2mica natural. \n\n5.2 O ensino-aprendizagem de Geoci\u00eancias e o papel do professor \n\nAs Geoci\u00eancias assumem importante papel no ensino-aprendizagem por \n\nfornecer subs\u00eddios para integra\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o das disciplinas no entendimento da din\u00e2mica \n\nplanet\u00e1ria, cabendo ao professor a importante tarefa de despertar o senso cr\u00edtico dos alunos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o desse novo olhar. \n\nSegundo Morin (2003), ao estudar o objeto promovendo a troca e coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre v\u00e1rios conceitos, gera-se a interdisciplinaridade; quando ocorre a associa\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o \n\ndesses conceitos formando uma nova concep\u00e7\u00e3o do objeto, obt\u00e9m-se a multidisciplinaridade. Ao \n\ntratar a aprendizagem e o conhecimento de estruturas que transcendem as ci\u00eancias inerentes ao \n\nobjeto, promove-se uma vis\u00e3o sist\u00eamica da realidade que induz ao entendimento do objeto como \n\nparte de um todo ou seja, as interrela\u00e7\u00f5es desse todo com as partes, que o Autor define como \n\ntransdisciplinaridade. Baseado na afirma\u00e7\u00e3o citada e na forma como as disciplinas ministradas no \n\nensino b\u00e1sico est\u00e3o estruturadas, a interdisciplinaridade quando \u00e9 abordada em alguns contextos \n\nprogram\u00e1ticos \u00e9 de forma superficial e portanto insuficiente para formar cidad\u00e3os com senso \n\ncr\u00edtico, comprometidos com uma sociedade sustent\u00e1vel. As Geoci\u00eancias abrem a perspectiva de \n\nse trabalhar a transdisciplinaridade junto a tais disciplinas, pois a gama de temas permeia todas as \n\ndisciplinas e oferece aos alunos do ensino b\u00e1sico uma vis\u00e3o sist\u00eamica e aprofundada da din\u00e2mica \n\nplanet\u00e1ria (MORIN, 2003). \n\nPara Pozo (2000) o professor no processo de ensino-aprendizagem deve \n\ndesenvolver a capacidade de se imaginar ou representar formas mais completas e complexas, n\u00e3o \n\nse restringindo as coisas como elas realmente s\u00e3o, partindo do concreto para construir uma nova \n\nforma de representa\u00e7\u00e3o ao objeto estudado. No desenvolvimento do processo ensino-\n\naprendizagem, a investiga\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica pedag\u00f3gica faz transparecer a complexidade do \n\nassunto em estudo, onde educador e educando s\u00e3o participantes ativos no processo. \n\n\n\n \n\n36 \n\nAs investiga\u00e7\u00f5es sobre aprendizagem mostram que as ideias pr\u00e9vias assumem \n\ncar\u00e1ter motivador que ajuda a desbloquear a mente (MORAES e SEER, 2005), facilitando e \n\nprovocando trocas entre aspectos conceituais e metodol\u00f3gicos. \n\nO processo de ensino-aprendizagem, ao se basear em compet\u00eancias (SANTOS, \n\n2011), busca verificar a capacidade do aluno para enfrentar situa\u00e7\u00f5es concretas, mobilizando e \n\narticulando os recursos de que disp\u00f5e, constru\u00eddos formal ou informalmente. Ao professor cabe \n\nrealizar a media\u00e7\u00e3o no processo educacional (CARNEIRO e SIGNORETTI, 2008). \n\nConclui-se ent\u00e3o que o desenvolvimento de compet\u00eancias pela educa\u00e7\u00e3o deve \n\nsuperar a pedagogia centrada na transmiss\u00e3o de conte\u00fados, na qual os educadores assumem a \n\npostura de apropriar-se de metodologias que favore\u00e7am aprendizagem significativa. Os m\u00e9todos \n\nde ensino-aprendizagem demandam projetos de ensino e an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre professor, \n\naluno e conte\u00fado a ser ensinado. O professor passa a ser um provocador; por interm\u00e9dio de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, o aluno se envolve em situa\u00e7\u00f5es desencadeadoras de aprendizagem que \n\npropiciam desenvolvimento de consci\u00eancia sobre o assunto em pauta. O desafio da escola \u00e9 criar \n\nestrat\u00e9gias para desenvolvimento do trabalho docente, e garantir a qualidade do processo de \n\nensino-aprendizagem (SANTOS, 2011). Todo lugar/local tem uma hist\u00f3ria, geol\u00f3gica, \n\ngeogr\u00e1fica, social que \u00e9 contada atrav\u00e9s de relatos escritos ou evid\u00eancias no relevo ou geol\u00f3gicas \n\nou arqueol\u00f3gicas. Ao explorar esse potencial cria-se a perspectiva de aproximar o aluno do seu \n\naprendizado junto \u00e0s disciplinas e o espa\u00e7o onde vive. \n\n\n\n \n\n37 \n\nCap\u00edtulo 6: \n\nCONTEXTO GEOL\u00d3GICO E GEOMORFOL\u00d3GICO DE MONTE MOR \n\nA unidade geol\u00f3gica do munic\u00edpio de Monte Mor \u00e9 de idade Paleozoica, mais \n\nespecificamente do intervalo entre os per\u00edodos Carbon\u00edfero Superior e Permiano Inferior e tem \n\nsido denominada Grupo Itarar\u00e9 (MILANI et al., 2007). O mapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (BISTRICHI et al., 1981) registra que a por\u00e7\u00e3o aflorante da unidade se distribui ao longo \n\nde faixa sinuosa, de aproximadamente 50-60 km de largura, que atravessa o Estado de S\u00e3o Paulo \n\ninteiro, em arco orientado de SW para NE. Soleiras de rochas b\u00e1sicas intrusivas ocorrem na base \n\nda sequ\u00eancia paleozoica e em meio \u00e0s camadas carbon\u00edferas; as rochas pertencem ao intervalo do \n\nJur\u00e1ssico Superior a Cret\u00e1ceo Inferior, da era Mesozoica (ALMEIDA et al., 1981), sendo \n\ncorrelacionadas \u00e0s rochas eruptivas b\u00e1sicas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\n \n\n(a)  (b)  \n\n(c)  (d)  \n\nFigura 3. Afloramentos selecionados do Grupo Itarar\u00e9 em Monte Mor: (a) Camadas horizontais na \n\nmicrobacia do c\u00f3rrego Central; (b) Dobra do tipo sinclinal, em corte da microbacia do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca; \n\n(c) Dobra do tipo anticlinal no mesmo local (b); (d) ondula\u00e7\u00f5es indicativas de movimento de correntes \n\nexpostas no assoalho de terreno na microbacia do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca  \n\n\n\n \n\n38 \n\nO munic\u00edpio n\u00e3o disp\u00f5e de reservas minerais expressivas; destacam-se \n\nmateriais argilosos para cer\u00e2mica vermelha e uma pequena jazida de carv\u00e3o, que fora explotada \n\nna Primeira e na Segunda Guerra Mundial. Podem-se observar v\u00e1rios afloramentos do Grupo \n\nItarar\u00e9 em Monte Mor. \n\n6.1 Bacia do Paran\u00e1 \n\nAlmeida (1969) descreveu os tra\u00e7os gerais da evolu\u00e7\u00e3o das bacias paleozoicas \n\nbrasileiras e o relacionamento destas com as \u00e1reas sub-andinas. No relat\u00f3rio \u201cTect\u00f4nica da Bacia \n\ndo Paran\u00e1 no Brasil\u201d (ALMEIDA et al., 1981), s\u00e3o descritas estruturas regionais e se  consolidam \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre a evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica do embasamento pr\u00e9-cambriano e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \n\nbacia. \n\nO desenvolvimento tectono-sedimentar da Bacia do Paran\u00e1 \u00e9 reconhecido a \n\npartir de registros de sucess\u00e3o sedimentar-magm\u00e1tica descont\u00ednua, ou seja, formada por unidades \n\nlitoestratigr\u00e1ficas separadas por amplas discord\u00e2ncias regionais, entre o Neo-Ordoviciano e o \n\nNeocret\u00e1ceo. No transcorrer do Tempo Geol\u00f3gico, entre 450 Ma e 65 Ma, sucessivos epis\u00f3dios \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o acomodaram dep\u00f3sitos e propiciaram o surgimento de uma bacia cujo registro \u00e9 \n\npolif\u00e1sico. Sua \u00e1rea de abrang\u00eancia compreende o Brasil meridional, Paraguai Oriental, nordeste \n\nda Argentina e norte do Uruguai. Constitui uma sin\u00e9clise, uma ampla estrutura geol\u00f3gica \n\ndesenvolvida em crosta continental na forma de bacia com camadas sedimentares que mergulham \n\nmuito suavemente, esses mergulhos convergem para o centro da depress\u00e3o, tendo sido produzida \n\npor lento abaulamento negativo da crosta ao longo de v\u00e1rios per\u00edodos geol\u00f3gicos. Ao longo da \n\nmaior parte do per\u00edmetro da bacia, o contorno \u00e9 um limite erosivo. O formato atual reflete \n\nfen\u00f4menos p\u00f3s-paleozoicos do continente sul-americano, que removeram significativas por\u00e7\u00f5es \n\ndos materiais originalmente depositados. O soerguimento marginal ao rifte sul-atl\u00e2ntico \n\nfavoreceu a a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o que, a leste da Bacia, exp\u00f4s profundamente o embasamento cristalino. \n\nA oeste a bacia \u00e9 limitada pelo Arco de Assun\u00e7\u00e3o, fei\u00e7\u00e3o positiva originada pela sobrecarga \n\nlitosf\u00e9rica imposta ao continente pelo cintur\u00e3o andino, e que a separou de \u00e1reas que outrora eram \n\ncont\u00edguas no Chaco Paraguaio-Boliviano, tem continuidade a sul-sudoeste em territ\u00f3rios da \n\nArgentina e Uruguai. A bacia do Paran\u00e1 desde o Neo-Ordoviciano at\u00e9 o final do Mezozoico \n\nconstituiu unidade aut\u00f4noma de subsid\u00eancia, sedimenta\u00e7\u00e3o e magmatismo, fen\u00f4menos \n\ninterrompidos ou acentuados pelos movimentos associados \u00e0 Ativa\u00e7\u00e3o Mesozoica e abertura do \n\nAtl\u00e2ntico Sul (ALMEIDA, 1969). \n\n\n\n \n\n39 \n\n6.2 Glacia\u00e7\u00e3o Neopaleozoica \n\nImportante epis\u00f3dio na hist\u00f3ria da Bacia do Paran\u00e1 foi a Glacia\u00e7\u00e3o \n\nNeopaleozoica que se estende do Neocarbon\u00edfero ao Eopermiano; nesse intervalo os sedimentos \n\noriginaram-se sob clima glacial, compondo as camadas sedimentares do Grupo Itarar\u00e9. \n\nO Grupo Itarar\u00e9 guarda um dos mais expressivos registros da glacia\u00e7\u00e3o do \n\nGondwana Sul, seus dep\u00f3sitos se distribuem na Bacia do Paran\u00e1 por oito estados brasileiros: Rio \n\nGrande do Sul, Santa Catarina, Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Goi\u00e1s, Mato Grosso e Mato \n\nGrosso do Sul, estima-se que a espessura m\u00e1xima alcan\u00e7ada em subsuperf\u00edcie atinge 1300 m, no \n\noeste paulista (MILANI et al., 1994). \n\nAlmeida e Barbosa (1953) mapearam as quadr\u00edculas de Piracicaba e Rio Claro, \n\na 70 km de Monte Mor, incluindo \u00e0 s\u00e9rie Tubar\u00e3o espessos sedimentos glaciais, fluvio-glaciais e \n\nmarinhos de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1 e norte de Santa Catarina e conclu\u00edram que a terminologia \n\nadotada at\u00e9 ent\u00e3o era insuficiente para explicar as forma\u00e7\u00f5es encontradas, e inadequada para a \n\n\u00e1rea em quest\u00e3o. Das cinco forma\u00e7\u00f5es que definiram, tr\u00eas ocorrem na regi\u00e3o mapeada, sendo a \n\nforma\u00e7\u00e3o Gramadinho mais antiga seguida pelas forma\u00e7\u00f5es Ti\u00eate e Itapetininga. A forma\u00e7\u00e3o \n\nGramadinho \u00e9 a mais tipicamente glacial de toda a s\u00e9rie Tubar\u00e3o na bacia do rio Tiet\u00ea, sendo \n\ndescrita com base em pesquisas do Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo e sondagens \n\nnos arredores de S\u00e3o Pedro. Na quadr\u00edcula de S\u00e3o Pedro, entre as profundidades de 447 e 627 m, \n\nforam identificados dois conjuntos de camadas til\u00edticas, o inferior com 28 m de espessura e o \n\nsuperior, mais heterog\u00eaneo, com 90 m. Separam-se por 40 m de folhelhos, varvitos e arenitos, \n\nsendo o tilito mais alto recoberto por aproximadamente 25 m de arenitos com intercala\u00e7\u00f5es de \n\nfolhelhos, no vale do rio Capivari. A camada inferior de tilito recebeu o nome de Rafard, onde na \n\n\u00e9poca se localizava uma esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria com esse nome. Ap\u00f3s a emancipa\u00e7\u00e3o da Cidade de \n\nCapivari, Rafard tornou-se munic\u00edpio, localizado a 35 km de Monte Mor.  \n\nNos trabalhos de mapeamento foram constatados blocos err\u00e1ticos de granito e \n\nquartzito, com pouco mais de 2 m de di\u00e2metro na regi\u00e3o; Almeida e Barbosa (1953) conclu\u00edram \n\nque a rodovia Capivari - Monte Mor atravessa, a leste da \u00e1rea mapeada, grandes exposi\u00e7\u00f5es de \n\ntilito onde perlonga o vale do ribeir\u00e3o \u00c1gua Choca. \n\nA tafoflora do s\u00edtio Volpe, local onde se encontra a antiga mina de carv\u00e3o em \n\nMonte Mor, registra vegeta\u00e7\u00e3o desenvolvida em uma fase interglacial (MUNE e OLIVEIRA, \n\n2007) da Glacia\u00e7\u00e3o Neopaloeozoica no estado de S\u00e3o Paulo. Mune e Oliveira (2007) observaram \n\n\n\n \n\n40 \n\nque os n\u00edveis fitofossil\u00edferos de coleta situados na capa e lapa de um n\u00edvel de carv\u00e3o posicionam-\n\nse, estratigraficamente, na por\u00e7\u00e3o basal de sequ\u00eancia de lamitos acinzentados, carv\u00f5es, arenitos \n\nfinos e arcosianos. Na revis\u00e3o da tafoflora interglacial do per\u00edodo Neocarbon\u00edfero constataram \n\numa camada espessa de diamictito se sobrep\u00f5e \u00e0s anteriores, indicando a instala\u00e7\u00e3o de novo ciclo \n\nglacial. Os pacotes sedimentares constituem partes de unidades anteriormente inclu\u00eddas no Grupo \n\nTubar\u00e3o, a saber: o pacote inferior \u00e9 a Forma\u00e7\u00e3o Itu assim designada por Barbosa e Almeida \n\n(1949), na quadr\u00edcula de Campinas, e o tilito/diamictito superior corresponderia ao ent\u00e3o \n\ndenominado Membro Elias Fausto (BARBOSA e GOMES, 1958). Ainda n\u00e3o est\u00e1 estabelecida \n\numa subdivis\u00e3o formal do Grupo Itarar\u00e9. \n\nSouza Filho (1986) descreve a \u00e1rea de Monte Mor incluindo-a dentro do \n\nSistema Supraglacial de base \u00famida Elias Fausto, que compreenderia uma f\u00e1cies de lobos \n\ndeltaicos com arenitos apresentando marcas onduladas e estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, que envolvem \n\ndep\u00f3sitos de frente deltaica proximal ou plan\u00edcie de mar\u00e9, e canais fluviais de plan\u00edcie deltaica, \n\nna base, sobrepostas a uma f\u00e1cies supraglacial de till de fluxo de abla\u00e7\u00e3o e uma f\u00e1cies subglacial \n\ncom tilitos de alojamento de clastos. Dentro da F\u00e1cies de Lobo Deltaico de Monte Mor, os \n\nlamitos com carv\u00e3o, arenitos lam\u00edticos e lam\u00edtos acinzentados, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica e \n\ncarv\u00e3o, com estrutura maci\u00e7a e lenticulares, que incluem siltitos com restos vegetais e f\u00f3sseis de \n\n\u00e1gua doce, representariam dep\u00f3sitos por decanta\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es restritas, ricas em mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica. A deposi\u00e7\u00e3o ocorreria dentro de ambiente continental de plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o que \n\nantecede a instala\u00e7\u00e3o de novo ciclo glacial, quase no final de uma sequ\u00eancia de ambientes de \n\nprodelta, frente deltaica, praia e dunas. \n\nA ocorr\u00eancia de blocos err\u00e1ticos no munic\u00edpio de Monte Mor \u00e9 citada por Mune \n\ne Oliveira (2007). Trata-se de blocos rochosos de dimens\u00f5es superiores a 2 m de di\u00e2metro, \n\nprovavelmente transportados por glaciares e posteriormente depositados em local distante \n\ndaqueles em que se formaram. Dessa forma, os blocos err\u00e1ticos podem ajudar a reconstituir o \n\npercurso e extens\u00e3o de um glaciar. \n\n\n\n \n\n41 \n\n6.3 Unidade Local: Grupo Itarar\u00e9 \n\nSouza Filho (1986) realizou o mapeamento faciol\u00f3gico do Grupo Itarar\u00e9. O \n\nautor cita o estudo de Cabral Jr. e Motta (1985) que reconheceram quatro unidades, na por\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia da parte inferior do Grupo Itarar\u00e9: \n\n A unidade A \u00e9 constitu\u00edda por siltitos maci\u00e7os ou com lamina\u00e7\u00e3o ondulada, paralela, ou \n\nmicrocruzada, bioturbada e arenitos finos, limpos com lamina\u00e7\u00e3o cruzada de baixo \u00e2ngulo \n\nmicrocruzada e ondulada. \n\n A unidade B compreende sequ\u00eancias com granodecresc\u00eancia ascendente. \u00c9 formada por \n\nconglomerados e arenitos portadores de estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, siltitos maci\u00e7os ou com \n\nlamina\u00e7\u00e3o disrupta e bioturbada e n\u00edveis de carv\u00e3o. \n\n A unidade C reune uma sequ\u00eancia pel\u00edtica (siltitos, lamitos, ritmitos e diamictitos), \n\nintercalada com siltitos e arenitos bioturbados na base, e arenitos finos, limpos, com \n\nmicro estratifica\u00e7\u00e3o cruzada e ciclos de granodecresc\u00eancia ascendente a partir de \n\nconglomerados at\u00e9 siltitos com carv\u00e3o, no topo.  \n\n A unidade D \u00e9 formada por siltitos, folhelhos, diamictitos, arenitos muito finos, \n\nintercalados por ciclos em granodecresc\u00eancia ascendente com conglomerados, arenitos \n\ngrosseiros e m\u00e9dios e diamictitos arenosos com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada. \n\nAo estudar as f\u00e1cies dos diamictitos e rochas associadas, Saad (1977 apud \n\nSOUZA FILHO, 1986) e Santos (1979 apud SOUZA FILHO, 1986) descreveram a composi\u00e7\u00e3o e \n\nposi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica das assembleias faun\u00edsticas do Grupo Itarar\u00e9. Citam foramin\u00edferos \n\naren\u00e1ceos em matriz lam\u00edtica silto-arenosa ocorrentes em Ara\u00e7oiaba e Capivari, descrevem \n\ntamb\u00e9m tasmanites associados a diamictitos ocorrendo em v\u00e1rias localidades, no topo do Grupo \n\n(unidade D), al\u00e9m de invertebrados diversificados ocorrendo em Capivari, Hortol\u00e2ndia e \n\nItaporanga, foram descritas pelos autores diversas estruturas, tais como fei\u00e7\u00f5es cuneiformes de \n\narenito, estruturas alongadas moldadas, concentra\u00e7\u00f5es lineares de seixos.  \n\nForam interpretadas as regi\u00f5es norte e a sul (arco de Ponta Grossa), como fonte \n\nde sedimentos, com predom\u00ednio de \u00e1reas marinhas para oeste do Estado, e incurs\u00f5es espor\u00e1dicas \n\nque atingiram Hortol\u00e2ndia, Capivari, Ara\u00e7oiaba, Gramadinho e Itaporanga, onde se instalaram \n\nem condi\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas e sub-litor\u00e2neas em plataforma externa \u00e0 calota de gelo. A rocha \n\n\u201cmoutonn\u00e9\u00e9\u201d de Salto, o \u201cdrumlim\u201d de Sorocaba e os pavimentos de clastos de Monte Mor e \n\n\n\n \n\n42 \n\nJumirim indicam a\u00e7\u00e3o direta do gelo, cujo movimento foi para noroeste. Os \u201ceskers\u201d, os \n\npseudomorfos de cunhas de gelo em Gramadinho e na rodovia Castelo Branco, al\u00e9m de diversas \n\nformas de crioturba\u00e7\u00e3o indicam a proximidade da frente glacial \u00e0 \u00e9poca de sua forma\u00e7\u00e3o. A \n\nocorr\u00eancia c\u00edclica de dep\u00f3sitos continentais e marinhos \u00e9 explicada pela deposi\u00e7\u00e3o glacial \n\ncontinental, seguida de ingress\u00e3o marinha nas \u00e9pocas de forma\u00e7\u00e3o de gelo e retomada de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o continental quando se processa o soerguimento isost\u00e1tico devido \u00e0 retirada do gelo. \n\nA se\u00e7\u00e3o que se encontra na rodovia Campinas-Capivari compreende um corpo \n\nlenticular constitu\u00eddo por diamictitos com corpos de arenitos. Entre os quil\u00f4metros 34 e 37, \n\nRocha Campos et al. (1977 apud SOUZA FILHO, 1986) estudaram as linhas de blocos presentes. \n\nAs principais litof\u00e1cies reconhecidas foram os diamictitos maci\u00e7os, os diamictitos com clastos \n\nestriados, os diamictitos deformados, os blocos em linha, os arenitos deformados e arenitos com \n\nestratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada. Os autores descrevem arenito muito fino com grada\u00e7\u00e3o para \n\nsiltito, sele\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, cor creme, lamina\u00e7\u00e3o plano paralela, lentes com micro estratifica\u00e7\u00e3o \n\ncruzada por migra\u00e7\u00e3o de ondas (\u201criple-drift cross bedding\u201d), marcas onduladas com l\u00e2minas \n\n(\u201cdraped\u201d) de argila. \u00c0s vezes apresentam n\u00edveis de arenito m\u00e9dio com clastos de argila \n\nformando lentes, restos vegetais fragmentados e seixos pingados. Corpos lenticulares podem ser \n\nobservados na rodovia Campinas-Capivari (SP) nas proximidades de Monte Mor e no trevo de \n\nCapivari, na Rodovia Anhanguera a norte do rio Piracicaba, e na rodovia Cosm\u00f3polis-Holambra. \n\nOs corpos tabulares podem ser observados na Rodovia do A\u00e7\u00facar a norte de Capivari, no km 33,8 \n\nda rodovia Campinas-Monte Mor, e o trevo de Limeira, na Rodovia Anhanguera, km 140. Foi \n\nidentificado arenito grosso, conglomer\u00e1tico, feldsp\u00e1tico, mal selecionado em corpos acanalados \n\nde base erosiva e arenitos m\u00e9dios, feldsp\u00e1ticos, mal selecionados, portadores de estratifica\u00e7\u00e3o \n\ncruzada bem desenvolvida, marcas onduladas assim\u00e9tricas, corpos alongados acanalados de \n\nespessuras vari\u00e1veis. As camadas apresentam-se rompidas de v\u00e1rias formas e associadas a \n\ndiamictitos deformados, sobrepostos a diamictitos maci\u00e7os e sotopostos a diamicititos com \n\nclastos estriados.  \n\nOs processos que poderiam ser respons\u00e1veis por sua forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o atividades de \n\ncorrente em regime de fluxo vari\u00e1vel de inferior alto e inferior baixo, e deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica \n\nintensa, podendo ser observados na Rodovia Campinas-Capivari (SOUZA FILHO, 1986).  \n\n\n\n \n\n43 \n\n6.3.1 Sistema Supraglacial de Base \u00damida de Monte Mor \n\n O Sistema Supraglacial de Base \u00damida de Monte Mor descrito por Souza Filho \n\n(1986), desenvolve-se tanto em geleiras subpolares como em polares. O sistema aqui descrito \n\ndesenvolve-se em geleiras subpolares, que apresentam regime termo-din\u00e2mico basal complexo, \n\ncombinando degelo e recongelamento c\u00edclicos e fluxo por meio de deslize basal combinado a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o interna. Descreve a zona de transporte basal como sendo espessa gra\u00e7as \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de clastos por repetidos congelamentos da \u00e1gua de degelo e devido a dobramentos \n\ncompressivos desenvolvidos na zona de cavalgamento. O est\u00e1gio regressivo produz zonas de \n\nestagna\u00e7\u00e3o que propiciam o desenvolvimento dos acavalamentos (\u201cshear\u201d) na zona ativa, e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies mamelonares na zona de gelo estagnado. \n\nOs processos de deposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o os alojamentos; com tra\u00e7\u00e3o significativa, que \n\npode ser acompanhado de deforma\u00e7\u00e3o gl\u00e1cio-tect\u00f4nica; a fus\u00e3o do gelo estagnado e o fluxo em \n\nencostas, quer com \u201cstress\u201d interglanular elevado, quer fluxo fluido. O sistema de lavagem \n\napresenta lagos e correntes ef\u00eameras e ativas, instaladas entre as morainas mamelonares. O \n\nmaterial que flui para a drenagem \u00e9 recoberto pelos sedimentos lacustrinos e pelos fluviais das \n\ncorrentes ef\u00eameras, e \u00e9 retrabalhado quando chega at\u00e9 as correntes ativas. A fus\u00e3o de gelo \n\nestagnado leva \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o de todos os sedimentos depositados. A sequ\u00eancia resultante \n\napresenta diamictito maci\u00e7o e deformado na base, com consolida\u00e7\u00e3o normal, e seixos que podem \n\nter formas glaciais. S\u00e3o recobertos por diamictito ressedimentado, maci\u00e7o e gradado e por um \n\ncomplexo de diamictitos com suporte da matriz e de clastos, ressedimentados, maci\u00e7os, gradados \n\ne retrabalhados, interdigitados com litof\u00e1cies lam\u00edticas, arenosas e grosseiras. A sequ\u00eancia \n\napresenta deforma\u00e7\u00f5es em anticlinais acompanhados por falhas e sinclinais secund\u00e1rios (SOUZA \n\nFILHO, 1986). \n\n\n\n \n\n44 \n\n6.3.2 Evolu\u00e7\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica \n\nSaad (1977 apud SOUZA FILHO, 1986), refere-se a uma divis\u00e3o palinol\u00f3gica \n\ndo Grupo Itarar\u00e9 em tr\u00eas intervalos. Apesar de generalizada, ela permite uma boa observa\u00e7\u00e3o \n\ntemporal da unidade. O ter\u00e7o inferior do Grupo Itarar\u00e9 corresponde ao intervalo Microflora I do \n\nautor.  \n\nO conjunto litol\u00f3gico nele compreendido \u00e9 o resultado da evolu\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nSubglacial-proglacial de Campinas, do sistema de Leques Subaquoso da Rodovia dos \n\nBandeirantes e do Sistema de Plataforma de Hortol\u00e2ndia (SOUZA FILHO, 1986). \n\nA instala\u00e7\u00e3o da bacia na regi\u00e3o se deu, provavelmente, sobre um relevo \n\nacidentado, com altos e baixos com grande declividade. As formas podem ser resultado de a\u00e7\u00e3o \n\ntect\u00f4nica ou glacial, e, provavelmente, de ambos os fatores. \u00c9 poss\u00edvel que houvesse vales \n\nglaciais em diversas altitudes e de diferentes amplitudes onde o gelo deixou tills de alojamento \n\nque foram parcialmente retrabalhados e recobertos por sedimentos fluviais de lavagem ou \n\nlacustrinos nos vales mais altos e por sedimentos finos nos vales mais baixos inundados pelo mar. \n\nO recuo do gelo propiciou uma transgress\u00e3o que em primeiro est\u00e1gio afogou os vales, deixando \n\nterras altas emersas, de onde provieram as fontes alimentadoras dos leques subaquosos que se \n\ndesenvolveram nas bordas com alto declive desses vales. Os leques apresentam, portanto \n\ndistribui\u00e7\u00e3o irregular, tamanhos diferentes, padr\u00e3o de paleocorrente vari\u00e1vel, associa\u00e7\u00e3o \u00edntima \n\ncom deltas de alta carga e cursos fluviais, formando corpos arenosos irregulares, associados a \n\ndiamictitos (SOUZA FILHO, 1986). \n\nA efetiva\u00e7\u00e3o do evento transgressivo cobriu os altos do embasamento e fez \n\ncessar o desenvolvimento dos leques subaquosos na \u00e1rea, provavelmente o gelo deve ter se \n\nretirado por completo, n\u00e3o deixando registro na plataforma formada. Nesta fase as condi\u00e7\u00f5es \n\nmarinhas fizeram \u201conlap\u201d sobre o embasamento, como pode ser observado no trevo para \n\nHolambra, na rodovia Campinas Mogi-Gua\u00e7u e em Salto, sobre o granito que ocorre na Rodovia \n\ndo A\u00e7\u00facar. No final do intervalo a a\u00e7\u00e3o glacial voltou a influenciar a sedimenta\u00e7\u00e3o antecedendo-\n\nse aos avan\u00e7os que originaram os deltas da parte m\u00e9dia do Grupo Itarar\u00e9 (SOUZA FILHO, 1996). \n\nO ter\u00e7o m\u00e9dio do Grupo Itarar\u00e9 corresponde \u00e0s rochas depositadas durante o \n\nintervalo Microflora II. O conjunto litol\u00f3gico originou-se devido ao desenvolvimento do Sistema \n\nDeltaico da Rodovia do A\u00e7\u00facar, Sistema de Leques Aluviais de Casa Branca com \u00edntima \n\nassocia\u00e7\u00e3o com sistemas glaciais, entre os quais o Sistema Supraglacial de Base \u00damida de Monte \n\n\n\n \n\n45 \n\nMor. A partir da instala\u00e7\u00e3o definitiva da \u201cPlataforma Hortol\u00e2ndia\u201d, a atua\u00e7\u00e3o marginal dos \n\nglaciares permitiu a prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa por meio de lobos deltaicos alimentados por \n\n\u00e1gua de gelo. Tais corpos deltaicos apresentaram diferentes fei\u00e7\u00f5es conforme sua situa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica; a sul da \u00e1rea constitu\u00edam-se deltas de alta carga e a norte sua carga era tal que eram \n\nleques costeiros. Nesses lobos deltaicos que provavelmente precediam o avan\u00e7o de corpos de \n\ngelo houve condi\u00e7\u00f5es para desenvolvimento de carv\u00e3o, como o de Monte Mor (SOUZA FILHO, \n\n1986). \n\nDurante todo o intervalo Microflora II os lobos se desenvolveram em \n\nsucessivas prograda\u00e7\u00f5es e abandonos, com frequ\u00eancia cada vez maior conforme o passar do \n\ntempo. Os elementos paleogeogr\u00e1ficos dispon\u00edveis para este sistema s\u00e3o as dire\u00e7\u00f5es do fluxo de \n\n\u00e1gua e do gelo e as dire\u00e7\u00f5es para este sistema de linha de costa; em Monte Mor o fluxo de \u00e1gua \n\nse deve a SW e NW, o fluxo de gelo a NW e a paleo-linha de costa situava-se a NNW, os demais \n\nlobos identificados situam-se j\u00e1 no intervalo Microflora III e mostram nos corpos inferiores, \n\ndire\u00e7\u00f5es de fluxo de \u00e1gua para W em Limeira e SW em Capivari, com linha de costa NNW e \n\nNW, respectivamente. O ter\u00e7o superior da unidade corresponde \u00e0s rochas sedimentares durante o \n\nintervalo Microflora III, sua parte inferior e m\u00e9dia \u00e9 resultado da sedimenta\u00e7\u00e3o promovida pelo \n\nSistema Deltaico da Rodovia do A\u00e7\u00facar na parte centro sul e pelo Sistema de Leques Aluviais de \n\nCasa Branca na parte norte, ambos em transi\u00e7\u00e3o para o Sistema Costeiro de Tupi, respons\u00e1vel \n\npela deposi\u00e7\u00e3o final do Grupo Itarar\u00e9 (SOUZA FILHO, 1986). \n\nNeste intervalo de tempo os lobos deltaicos passaram a apresentar fluxo para W \n\ne WNW com linha de costa a N, na regi\u00e3o de Santa B\u00e1rbara do Oeste, tendo sido substitu\u00eddos por \n\num amplo sistema costeiro, com pequenos lobos deltaicos, mineralizados com carv\u00e3o. Na \u00e1rea de \n\ntrabalho, a paleo-linha de costa apresentava-se com dire\u00e7\u00e3o N em Limeira, Santa B\u00e1rbara do \n\nOeste e Caiubi: infletindo para NE em Capivari chegando a ENE em Cerquilho e EW em Mato \n\nSeco; o corpo deltaicos dispunha-se a WNW em Limeira NNW entre Santa B\u00e1rbara e \n\nIracem\u00e1polis, WSW entre Tupi e Caiubi e a W em Capivari. Durante toda a evolu\u00e7\u00e3o do Grupo \n\nItarar\u00e9 a sedimenta\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o norte e nordeste da \u00e1rea apresentou-se mais energ\u00e9tica. Nesta \n\nregi\u00e3o \u00e9 prov\u00e1vel que a sedimenta\u00e7\u00e3o tenha se iniciado com a instala\u00e7\u00e3o dos leques aluviais no \n\nintervalo Microflora II, e mesmo no final da sedimenta\u00e7\u00e3o, quando o complexo costeiro j\u00e1 havia \n\nse instalado, os corpos deltaicos dessa regi\u00e3o ainda correspondiam a leques costeiros (SOUZA \n\nFILHO, 1986). \n\n\n\n \n\n46 \n\n6.3.3 Blocos err\u00e1ticos  \n\nOs blocos err\u00e1ticos de Monte Mor pr\u00f3ximos \u00e0 antiga mina de carv\u00e3o s\u00e3o dois \n\nblocos de granito com megacristais de feldspato, observados por Mune e Oliveira (2007) nos \n\ndiamictitos superiores, no s\u00edtio Volpe. A rocha \u00e9 constitu\u00edda por minerais onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar granula\u00e7\u00f5es distintas; alguns autores usam o termo megacristal que corresponde a cristal \n\nmineral destacadamente grande em rela\u00e7\u00e3o aos demais que comp\u00f5em a rocha. Nessa rocha \n\ngran\u00edtica, o mineral feldspato apresenta tamanho centim\u00e9trico. O marcador \u00e0 esquerda aponta \n\npara um bloco de quartzito de aproximadamente 3m de di\u00e2metro, (Fig. 5 a, a seguir). Foi \n\nobservado ainda outro bloco com a mesma composi\u00e7\u00e3o mineral distante 2 km, aproximadamente, \n\nda ocorr\u00eancia acima citada. Na imagem abaixo, da direita para esquerda,  observa-se a ocorr\u00eancia \n\npr\u00f3ximo \u00e0 mina de carv\u00e3o, (Fig. 5 b, a seguir).  \n\n \n\n \n\nFigura 4. Localiza\u00e7\u00e3o de quatro ocorr\u00eancias de blocos err\u00e1ticos. Fonte: Imagem Google Earth \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n\n(a)  (b)  \n\nFigura 5. (a) Bloco de quartzito, microbacia do c\u00f3rrego Pombal; (b) Blocos de granito com megacristais de \n\nfeldspato, localizados pr\u00f3ximos \u00e0 mina de carv\u00e3o, microbacia do c\u00f3rrego Aterrado \n\n \n\n6.3.4 Carv\u00e3o de Monte Mor \n\nBarbosa e Gomes (1958) referem-se \u00e0 fl\u00f3rula de Monte Mor e sua ocorr\u00eancia \n\nem arenitos argilitos que capeiam uma camada de carv\u00e3o indicando a ocupa\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, os autores afirmam n\u00e3o ser poss\u00edvel avaliar se as varia\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas do Grupo \n\nItarar\u00e9 representam flutua\u00e7\u00f5es de avan\u00e7os e recuos de geleiras ou verdadeiros epis\u00f3dios glaciais e \n\ninterglaciais. \n\nDep\u00f3sitos de carv\u00e3o s\u00e3o relativamente comuns em sequ\u00eancias glaciais e \n\nformam-se durante per\u00edodos interglaciais, quando a melhoria clim\u00e1tica favorece o aparecimento \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o. Como modelo atual para a g\u00eanese desses dep\u00f3sitos, pode-se citar o da Ba\u00eda de \n\nHudson, no norte do Canad\u00e1, onde extensas turfeiras acumulam-se hoje sobre dep\u00f3sitos glaciais \n\nformados h\u00e1 milhares de anos atr\u00e1s (MARTINI e GLOOSCHENKO, 1985 apud SOUZA FILHO, \n\n1986). \n\nA exist\u00eancia de camadas carbonosas interglaciais nas por\u00e7\u00f5es superiores do \n\nGrupo Itarar\u00e9 nos estados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1 j\u00e1 foi motivo de muita controv\u00e9rsia pois no \n\nin\u00edcio alguns autores n\u00e3o admitiam o fato de carv\u00f5es existirem em rochas de origem glacial. Mais \n\ntarde, estudos estratigr\u00e1ficos confirmaram a presen\u00e7a de camadas de carv\u00e3o com idades mais \n\nantigas do que os carv\u00f5es permianos da Forma\u00e7\u00e3o Rio Bonito, estando, portanto dentro da \n\nsucess\u00e3o glacial (PETRI e SOUZA, 1993). \n\nOcorr\u00eancias importantes de carv\u00f5es associados as f\u00e1cies glaciais do Grupo \n\nItarar\u00e9 ocorrem em Buri e Monte Mor, no Estado de S\u00e3o Paulo e em Teixeira Soares e Wenceslau \n\nBr\u00e1s, no Paran\u00e1. Apesar de carv\u00f5es interglaciais no Brasil constitu\u00edrem camadas pouco espessas e \n\nde baixa viabilidade econ\u00f4mica, foram minerados durante v\u00e1rios anos no in\u00edcio do s\u00e9culo na \n\n\n\n \n\n48 \n\njazida de Ribeir\u00e3o Novo, no nordeste do Paran\u00e1 (TEIXEIRA e DUTRA 1934 apud SOUZA \n\nFILHO 1986), Buri (SP) e outros locais. \n\nO carv\u00e3o de Monte Mor teve sua minera\u00e7\u00e3o em 1914 e encerrada com o \n\nt\u00e9rmino da 2\u00aa Guerra Mundial pelo fato de apresentar pequenas reservas tornando sua explota\u00e7\u00e3o \n\ninvi\u00e1vel (PARDI et al., 1999). Atualmente \u00e9 poss\u00edvel observar o afloramento de uma camada com \n\n20 cm de espessura no local da antiga mina de carv\u00e3o. \n\n \n\n(a)  (b)  \n\nFigura 6. (a) Afloramento de camada de carv\u00e3o no local da antiga mina; (b) Ilustra\u00e7\u00e3o da antiga mina em \n\nopera\u00e7\u00e3o, desenho Nazario Eug\u00eanio Malaquias. Fonte (PARDI et al., 1999) \n\n \n\n6.4 Glacia\u00e7\u00f5es, geleiras e mudan\u00e7as ambientais \n\nNo presente trabalho, ao se abordar a hist\u00f3ria geol\u00f3gica para promover a \n\ncompreens\u00e3o da geologia local, n\u00e3o se espera que professores trabalhem essas informa\u00e7\u00f5es na \n\n\u00edntegra com os alunos, dada a complexidade dos assuntos, que exigem conhecimento pr\u00e9vio de \n\nGeologia; contudo, \u00e9 importante que tenham a percep\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de como \u00e9 a leitura que a \n\nGeologia proporciona do local, ao interpretar sua hist\u00f3ria, contada pelas evid\u00eancias deixadas ou \n\nseja, a \u201cprospec\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d do local.  \n\nO termo glacia\u00e7\u00e3o, ou Era do Gelo, \u00e9 utilizado para designar longos intervalos \n\ndo Tempo Geol\u00f3gico durante os quais ocorre acentuada diminui\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia da \n\nsuperf\u00edcie e atmosfera. O estudo das geleiras ajuda a compreender as consequ\u00eancias previs\u00edveis \n\ndo efeito estufa, como o derretimento de parte das calotas polares e a subida do n\u00edvel dos mares \n\natuais. Constituem importante agente geol\u00f3gico modificador da superf\u00edcie do planeta; promovem \n\nintensos processos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. O conjunto de fei\u00e7\u00f5es erosivas, \n\ndeposicionais e de ambientes direta ou indiretamente ligados \u00e0s geleiras \u00e9 extremamente variado \n\ne complexo (ROCHA-CAMPOS e SANTOS, 2009). \n\n\n\n \n\n49 \n\nO gelo desloca-se geralmente em uma zona alta, com vertentes abruptas e \n\nconstantemente alimentadas pela precipita\u00e7\u00e3o de neve. As massas de gelo se deslocam formando \n\nverdadeiros rios, nos quais h\u00e1 um movimento diferenciado devido ao atrito da grande massa de \n\ngelo com a calha ou leito por onde desliza. O deslocamento \u00e9 mais r\u00e1pido no centro e mais lento \n\nnas bordas, descrevendo-se um arco. O gelo apresenta plasticidade e, ao deslocar-se, acomoda-se \n\naos acidentes do terreno; \u00e9 importante agente modificador das paisagens por onde passa, \n\ndeixando evid\u00eancias e transportando material para outros locais. As rochas e fei\u00e7\u00f5es de origem \n\nglacial de Salto como a Rocha Moutonn\u00e9e e do Parque do Varvito em Itu s\u00e3o testemunhos da \n\nhist\u00f3ria geol\u00f3gica do Pa\u00eds (ALMEIDA e CARNEIRO, 1995). A parte da Am\u00e9rica do Sul, onde se \n\nsitua o Brasil, sofreu os efeitos da ascens\u00e3o e recuo do n\u00edvel do mar devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o das geleiras.  \n\n6.4.1 Registros geol\u00f3gicos das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nNa hist\u00f3ria da humanidade, que representa uma pequena fra\u00e7\u00e3o do tempo \n\ngeol\u00f3gico, h\u00e1 registro de civiliza\u00e7\u00f5es que se estabeleceram em locais favor\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nvida e que, devido a mudan\u00e7as extremas de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, tais como grandes secas ou frio \n\nintenso, acabaram por abandonar os locais (DIAMOND, 2006). Fatos como esses podem ser \n\nobservados nas ru\u00ednas deixadas pelos \u00edndios Anasazi do Sudoeste da Am\u00e9rica; ali, o prov\u00e1vel \n\nfator que provocou a mudan\u00e7a pode ter sido um longo per\u00edodo de seca extrema.  \n\nOutro exemplo s\u00e3o os registros de uma cultura que prosperou na Groenl\u00e2ndia \n\nonde o clima era excepcionalmente quente h\u00e1 mil anos: o pr\u00f3prio nome dado \u00e0 ilha rec\u00e9m \n\ncolonizada por islandeses exilados na \u00e9poca significava Terra Verde. Contudo, h\u00e1 registros de \n\nque a partir do ano de 1200 as temperaturas come\u00e7aram a cair at\u00e9 que ilha se tornou in\u00f3spita. No \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XVII, h\u00e1 registros da ocorr\u00eancia do per\u00edodo conhecido pelo nome de Pequena \n\nEra Glacial, houve um resfriamento que afetou a Europa, Am\u00e9rica do Norte e Groenl\u00e2ndia, os \n\nrios europeus como o T\u00e2misa e o Sena congelaram. Esse per\u00edodo coincide com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\natividade solar na \u00e9poca (WEINER, 1988). \n\nCientistas que estudam o clima presente e passado t\u00eam conclu\u00eddo que existem \n\nalgumas \u00e9pocas de mudan\u00e7a r\u00e1pida e global (WEINER, 1988). Eles observam o registro \n\ndin\u00e2mico nos leitos dos lagos, nas rochas, no gelo antigo dos p\u00f3los da Terra, na busca do \n\nentendimento da evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica no passado e sua evolu\u00e7\u00e3o num futuro pr\u00f3ximo. As Geleiras \n\nt\u00eam se expandido e recuado nos continentes nos \u00faltimos dois bilh\u00f5es de anos: atualmente \n\n\n\n \n\n50 \n\nrecobrem 10% da superf\u00edcie emersa da Terra. No Brasil, os ind\u00edcios geol\u00f3gicos revelam \n\nocorr\u00eancia de seis a sete idades glaciais ao longo do Tempo Geol\u00f3gico. \n\nNo Pleistoceno, que compreende a maior parte do Quatern\u00e1rio, ou seja, os \n\n\u00faltimos dois milh\u00f5es de anos da hist\u00f3ria da Terra h\u00e1 registros de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que \n\ncausaram ascens\u00e3o e recuo do n\u00edvel do mar, bem como avan\u00e7os e recuos de imensas massas de \n\ngelo. As glacia\u00e7\u00f5es, seguidas de per\u00edodos interglaciais, est\u00e3o diretamente ligadas \u00e0 din\u00e2mica \n\nplanet\u00e1ria. Como parte integrante do ciclo da \u00e1gua, as geleiras refletem as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nde determinados intervalos de tempo. Nas terras emersas do planeta h\u00e1 registro de pelo menos \n\nquatro per\u00edodos glaciais distintos no Quatern\u00e1rio (VAN ANDEL, 1994).  \n\nAs varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais recentes e principalmente as mais antigas, as \n\npaleoclim\u00e1ticas, s\u00e3o a chave para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica planet\u00e1ria (SUGUIO, 2001); \n\nresultam da intera\u00e7\u00e3o de diversos fatores: astron\u00f4micos, geof\u00edsicos e geol\u00f3gicos. \n\nAs principais causas dos ciclos de aquecimento e resfriamento global s\u00e3o \n\nnaturais, mas os fatores podem ser amplificados por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, no caso de aquecimento. \n\nOs principais fatores que controlam a din\u00e2mica clim\u00e1tica natural s\u00e3o de tr\u00eas ordens: \n\nastron\u00f4micas, atmosf\u00e9ricas e tect\u00f4nicas (HIEB, 2008). As causas astron\u00f4micas envolvem \n\nvaria\u00e7\u00f5es de atividade solar e altera\u00e7\u00f5es da \u00f3rbita terrestre, que ainda n\u00e3o est\u00e3o plenamente \n\ncompreendidas. Os ciclos de varia\u00e7\u00e3o das manchas solares, cuja periodicidade \u00e9 de 90 anos -\n\nCiclo de Gleissberg - e 11 anos, s\u00e3o conhecidos, por\u00e9m as causas ainda constituem tema \n\ncontroverso. Os Ciclos de Milankovitch comp\u00f5em o principal conjunto de causas astron\u00f4micas \n\nacima referidas. Os ciclos foram denominados em homenagem ao matem\u00e1tico iugoslavo Milutin \n\nMilankovitch que estudara, durante 30 anos, o problema das varia\u00e7\u00f5es orbitais da Terra, tendo \n\nencontrado tr\u00eas ciclos de glacia\u00e7\u00e3o, cujas periodicidades s\u00e3o de 22.000, 41.000 e 100.000 anos \n\n(WEINER, 1988, p. 122-123). \n\nAs glacia\u00e7\u00f5es fazem parte da din\u00e2mica do planeta Terra, ou seja, os per\u00edodos de \n\nresfriamento, alternados com per\u00edodos mais quentes, s\u00e3o c\u00edclicos. Na \u00e9poca da \u00faltima Idade do \n\nGelo, os len\u00e7\u00f3is de gelo cobriam cerca de um ter\u00e7o da superf\u00edcie da Terra; o mais recente durou \n\npelo menos 20.000 anos e terminou h\u00e1 aproximadamente 11.000 anos. Atualmente vivemos um \n\nper\u00edodo situado entre duas idades do gelo (WEINER, 1988). \n\n\n\n \n\n51 \n\n6.4.2 Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e ensino \n\nEntender a din\u00e2mica planet\u00e1ria \u00e9 crucial; o estudo das grandes transforma\u00e7\u00f5es \n\nem longos per\u00edodos e as evid\u00eancias deixadas por essas transforma\u00e7\u00f5es pode ampliar a vis\u00e3o de \n\nmundo de uma pessoa. Dessa maneira, explorar o local onde os alunos vivem, levando-os a \n\nreconhecer tais evid\u00eancias, \u00e9 enriquecedor, podendo se tornar um alicerce para forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os planet\u00e1rios.  \n\nMolion (1995) afirma que o avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 lento. Tendo \n\nem vista que o sistema terra-atmosfera \u00e9 complexo, os pesquisadores buscam o conhecimento \n\nsem no entanto aceitar falsas bases cient\u00edficas que apregoem cat\u00e1strofes. Por outro lado, h\u00e1 que se \n\nponderar sobre o grau de incerteza existente sobre modelos dos impactos que o homem \n\ninadvertidamente vem causando no ambiente. Desse modo, o principal interesse do estudo das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas associadas \u00e0 atividade humana n\u00e3o est\u00e1 na comprova\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de um \n\nefeito estufa, mas no reconhecimento da capacidade adquirida pelo homem para fazer grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no ambiente (MOLION, 1995), em curto intervalo de tempo. \n\nWeiner (1988) acentua que o gelo n\u00e3o est\u00e1 presente nos mitos da hist\u00f3ria da \n\nhumanidade, provavelmente pelo fato de a hist\u00f3ria escrita ter menos de 10.000 anos. Se a Terra \n\nera um congelador h\u00e1 18.000 anos e deve ter sido uma estufa h\u00e1 100 milh\u00f5es de anos, no \n\nCret\u00e1ceo, podemos concluir que a altern\u00e2ncia clim\u00e1tica faz parte do processo din\u00e2mico do \n\nplaneta. Desse modo, o ensino de Geoci\u00eancias permite explorar adequadamente o problema das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a partir de evid\u00eancias presentes e reconhec\u00edveis no registro geol\u00f3gico. Para \n\nestabelecer pontes entre esse conhecimento e aspectos locais de onde os estudantes vivem, \u00e9 \n\nfundamental construir paulatinamente uma compreens\u00e3o coerente da din\u00e2mica planet\u00e1ria. \n\nTemas centrais, como os acima citados, s\u00e3o pouco explorados nas redes de \n\nensino fundamental e m\u00e9dio; observa-se uma abordagem superficial, talvez esse seja um dos \n\nprincipais motivos que torna confuso hoje a forma como s\u00e3o abordadas as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\na sua compreens\u00e3o, que s\u00e3o por vezes controversas. As causas e efeitos do aquecimento global \n\ns\u00e3o pouco divulgadas, as previs\u00f5es sobre a intensidade do fen\u00f4meno bem como suas causas e \n\nconsequ\u00eancias est\u00e3o relacionadas a quest\u00f5es complexas onde a pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica n\u00e3o \n\ntem ainda um consenso (SILVA e PAULA, 2009). \n\nCarneiro et al. (2007) concluem que, para formar um cidad\u00e3o sens\u00edvel e \n\nrespons\u00e1vel, a educa\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis de ensino fundamental e m\u00e9dio deve incluir temas de \n\n\n\n \n\n52 \n\nGeoci\u00eancias, que permitam abordagens de aspectos locais das regi\u00f5es onde os alunos vivem, \n\nestimulando indaga\u00e7\u00f5es ou simplesmente despertando a curiosidade. A integra\u00e7\u00e3o das disciplinas \n\n(MORIN, 2003) \u00e9 uma ferramenta para compreens\u00e3o do ambiente pelo ser humano. Todos n\u00f3s \n\ncompartilhamos um destino comum, de onde decorre a import\u00e2ncia de se compreender a \n\ndin\u00e2mica planet\u00e1ria. Esses conhecimentos contribuem para forma\u00e7\u00e3o calcada em bases \u00e9ticas e \n\najudam a promover autonomia pessoal e participa\u00e7\u00e3o social. \n\nMuitos autores discutem o problema da forma desequilibrada e intensiva com \n\nque os recursos naturais v\u00eam sendo explotados em escala planet\u00e1ria. Pouco se tem avan\u00e7ado, \n\nademais, no debate das implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o destino da biosfera. No \n\ns\u00e9culo XXI ser\u00e1 inadi\u00e1vel o debate acerca da intensa degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas naturais e dos \n\nprocessos de extin\u00e7\u00e3o de grande parte de sua biota, que se acha, em pleno andamento. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0s extin\u00e7\u00f5es naturais em massa ocorridas no passado, a extin\u00e7\u00e3o em massa mais recente \n\nvem sendo definitivamente provocada pela modifica\u00e7\u00e3o causada pelos seres humanos na geosfera \n\ne na biosfera (WILLIAMS JUNIOR, 2000).  \n\nAs quest\u00f5es levantadas apontam para a educa\u00e7\u00e3o como principal instrumento \n\nde mudan\u00e7a para enfrentar alguns dos sintomas j\u00e1 identificados. Se as press\u00f5es exercidas sobre \n\nboa parte do planeta j\u00e1 excederam certos limites, a\u00e7\u00f5es locais passam a ter papel crucial para que \n\nimpactos sejam minimizados. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental torna-se fundamental, desde que trabalhada \n\nde forma coerente com o ambiente e a realidade local vivenciada pelas comunidades. \n\nAo se reunir as diversas Ci\u00eancias da Terra, que incluem a sismologia, a \n\nvulcanologia, a meteorologia, articuladas em uma concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica da Terra, haver\u00e1 uma \n\nmudan\u00e7a de pensamento, capaz de transformar a concep\u00e7\u00e3o fragmentada e dividida do mundo, \n\nque impede a vis\u00e3o total da realidade (MOLION, 2008). Para tanto, melhorar o desempenho \n\ndocente aparece como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para incrementar o conjunto de saberes e pr\u00e1ticas no \n\nensino/aprendizagem dos campos do conhecimento que tratam das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o \n\nambiente. \n\n6.4.3 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\nDo ponto de vista geomorfol\u00f3gico, o munic\u00edpio de Monte Mor est\u00e1 localizado \n\nna depress\u00e3o Perif\u00e9rica, uma regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre os morros e serras do Planalto Cristalino e \n\ncolinas e morrotes elaborados sobre as rochas paleozoicas (CARNEIRO et al. 2010). Como \n\nevid\u00eancia de processos erosivos fluviais, toda a drenagem da regi\u00e3o era orientada para o eixo do \n\n\n\n \n\n53 \n\nParan\u00e1. Devido ao lento e progressivo soerguimento p\u00f3s-cret\u00e1ceo, os rios paulistas prosseguiram \n\ncom o tra\u00e7ado original para oeste, for\u00e7ando a abertura de passagens epig\u00eanicas. Ap\u00f3s erodir os \n\narenitos, atingiram a base dos basaltos. Em conformidade com o relevo, os rios subsequentes \n\naproveitando as zonas de menor resist\u00eancia existentes na periferia da grande bacia de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, conformaram aos poucos uma zona deprimida intermedi\u00e1ria entre a S\u00e9rie S\u00e3o \n\nRoque e o planalto aren\u00edtico-bas\u00e1ltico a oeste. O processo fez com que aflorassem faixas \n\nsemicirculares paralelas de sedimentos permianos e carbon\u00edferos (AB\u2019 S\u00c1BER, 1969). \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n\n\n\n \n\n55 \n\nCap\u00edtulo 7: \n\nCARACTER\u00cdSTICAS DO MUNIC\u00cdPIO DE MONTE MOR \n\n7.1 Fisiografia e ocupa\u00e7\u00e3o \n\n7.1.1 Clima e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nO munic\u00edpio de Monte Mor est\u00e1 localizado na regi\u00e3o sudeste do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Distante 110 km da capital do Estado, tem como principal via de acesso \u00e0 rodovia SP-101; \n\na extensa malha vi\u00e1ria \u00e9 composta por estradas vicinais que ligam a cidade aos munic\u00edpios \n\nvizinhos. A popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio \u00e9 de 50949 habitantes, com um IDH de 0,783, sendo \n\nque a m\u00e9dia paulista \u00e9 de 0,8014 (SEADE, 2012). \n\nO munic\u00edpio apresenta \u00e1rea total de 240,48 km\u00b2, dos quais aproximadamente \n\n30% correspondem a \u00e1reas urbanizadas. Limita-se com os munic\u00edpios Sumar\u00e9, Santa Barbara do \n\nOeste, Capivari, Elias Fausto, Indaiatuba, Campinas e Hortol\u00e2ndia. Como caracter\u00edstica principal \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o do solo, observa-se o predom\u00ednio de pastagens e de grandes \u00e1reas destinadas \u00e0 \n\nagricultura. Nota-se ainda a exist\u00eancia de algumas \u00e1reas de mata nativa preservadas. O munic\u00edpio \n\nest\u00e1 localizado na bacia do rio Capivari, que faz parte da Unidade de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos n\u00ba 5 (UGRHI-5). A bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capivari apresenta desn\u00edvel topogr\u00e1fico de \n\n250 m e uma extens\u00e3o de 180 km, desde as cabeceiras na Serra do Jardim, entre os munic\u00edpios de \n\nItatiba e Jundia\u00ed, at\u00e9 a foz, no rio Tiet\u00ea. Nela se encontram inseridos 16 munic\u00edpios, sendo que \n\nMonte Mor se localiza na parte meridional da bacia. \n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas \u00e9 a \u00e1rea mais densamente povoada da \n\nbacia, e concentra cerca de 55% da popula\u00e7\u00e3o urbana da UGRH 5-PCJ. O munic\u00edpio est\u00e1 \n\npraticamente todo inserido na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capivari, apenas uma pequena por\u00e7\u00e3o ao \n\nnorte, pertence \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Piracicaba (ver Fig. 2). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capivari possui \u00e1rea de drenagem de 1.620 km\u00b2. O \n\ncurso de \u00e1gua principal nasce na Serra dos Jardins em Jundia\u00ed, sua foz \u00e9 no rio Tiet\u00ea no munic\u00edpio \n\nde Tiet\u00ea. A bacia apresenta extens\u00e3o de 180 km e desn\u00edvel topogr\u00e1fico de 250 m. A popula\u00e7\u00e3o \n\nestimada da bacia \u00e9 em torno de 600.000 habitantes. A montante o rio tem as \u00e1guas captadas para \n\nabastecimento p\u00fablico de Campinas; contudo, a jusante a carga org\u00e2nica lan\u00e7ada, principalmente \n\n\n\n \n\n56 \n\nde esgoto dom\u00e9stico, torna as \u00e1guas impr\u00f3prias para abastecimento p\u00fablico ao passar pelo \n\nmunic\u00edpio de Monte Mor, tendo suas \u00e1guas na classe 4 nesse percurso (PBHPCJ, 2008-2011). \n\nO clima da regi\u00e3o de Monte Mor \u00e9 temperado com ver\u00e3o quente, esta\u00e7\u00f5es de \n\nver\u00e3o e inverno bem definidas, ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o nos meses de ver\u00e3o e seca no inverno. \n\nNo munic\u00edpio de Monte Mor predominam os ventos do sul. As temperaturas m\u00e9dias no ano \n\nvariam de 17,9\u00baC no m\u00eas mais frio (julho) a 24,6\u00baC no m\u00eas mais quente (fevereiro), com uma \n\nm\u00e9dia anual de 21,6\u00b0C. Quanto \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es, a m\u00e9dia anual \u00e9 de 1.335,8 mm, sendo \n\ndistribu\u00eddas de forma irregular durante o ano. O m\u00eas mais chuvoso \u00e9 janeiro, com m\u00e9dia de 227,5 \n\nmm, e o m\u00eas menos chuvoso \u00e9 agosto, com m\u00e9dia de 39,0 mm (CEPAGRI, 2012) \n\nNo que se refere \u00e0 cobertura vegetal nativa, a maior parte dos remanescentes de \n\nMata Atl\u00e2ntica \u00e9 composta pelas matas ciliares dos rios que cortam a regi\u00e3o. Os dados da \n\nFunda\u00e7\u00e3o SOS Mata Atl\u00e2ntica (2009) revelam que, de uma \u00e1rea original de mata com uma \n\nextens\u00e3o de 240 km\u00b2, sobraram apenas 8,08 km\u00b2. \n\n7.1.2 Aspectos geomorfol\u00f3gicos \n\nNo munic\u00edpio de Monte Mor encontram-se tr\u00eas tipos de relevo: colinoso de \n\ncolinas amplas, colinoso de colinas m\u00e9dias e o relevo de morrotes alongados e de espig\u00f5es. O \n\nrelevo colinoso \u00e9 caracterizado pelas baixas declividades entre 0 e 15% e amplitudes locais \n\ninferiores a 100 metros (IPT, 1981). \n\nNas colinas amplas h\u00e1 predom\u00ednio de interfl\u00favios com \u00e1rea superior a quatro \n\nkm\u00b2, topos extensos e aplainados, e vertentes com perfis retil\u00edneos a convexos. Quanto ao padr\u00e3o \n\nde drenagem, as formas exibem baixa densidade de drenagem, vales abertos e plan\u00edcies aluviais, \n\ncaracterizando padr\u00e3o subdendr\u00edtico. Pode ocorrer presen\u00e7a eventual de lagoas perenes ou \n\nintermitentes. As Colinas M\u00e9dias apresentam predom\u00ednio de interfl\u00favios com \u00e1reas de 1 a 4 km\u00b2, \n\ntopos aplainados e vertentes com perfis convexos a retil\u00edneos. A rede de drenagem \u00e9 de m\u00e9dia a \n\nbaixa densidade, padr\u00e3o sub-retangular, com vales abertos e fechados e plan\u00edcies aluviais \n\ninteriores restritas. Assim como no relevo de Colinas Amplas, pode ocorrer a presen\u00e7a eventual \n\nde lagoas perenes ou intermitentes. O relevo de Morrotes \u00e9 caracterizado por declividades m\u00e9dias \n\na altas, acima de 15%, e amplitudes locais inferiores a 100 metros. Na unidade de Morrotes \n\nAlongados e Espig\u00f5es h\u00e1 predom\u00ednio de interfl\u00favios sem orienta\u00e7\u00e3o preferencial, topos \n\nangulosos e achatados, vertentes ravinadas com perfis retil\u00edneos. A drenagem \u00e9 de m\u00e9dia a alta \n\ndensidade, com padr\u00e3o dendr\u00edtico e vales fechados (IPT, 1981). \n\n\n\n \n\n57 \n\n7.1.3 Aspectos pedol\u00f3gicos \n\nConforme o relat\u00f3rio final do Plano de Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nPiracicaba, Capivari e Jundia\u00ed elaborado em 2006, no trecho paulista das bacias onde o munic\u00edpio \n\nest\u00e1 inserido, os principais tipos de solo que predominam s\u00e3o as classes dos latossolos e \n\nargissolos. Os latossolos vermelho-escuros compreendem solos minerais, n\u00e3o hidrom\u00f3rficos com \n\nhorizontes B latoss\u00f3lico. Apresentam teores elevados de Fe2O3 e, consequentemente, cores mais \n\navermelhadas. Na \u00e1rea do munic\u00edpio s\u00e3o encontrados latossolos vermelho-escuro distr\u00f3ficos; s\u00e3o \n\nsolos profundos, acentuadamente drenados, com pouca diferencia\u00e7\u00e3o entre horizontes. Possuem \n\ntextura predominantemente argilosa, ocorrendo pequenas \u00e1reas de textura m\u00e9dia. Ocorrem em \n\nrelevo dominantemente ondulado. Em virtude de apresentarem boas caracter\u00edsticas f\u00edsicas para \n\ndesenvolvimento de ra\u00edzes e relevo satisfat\u00f3rio \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, seu aproveitamento racional \n\nrequer aduba\u00e7\u00f5es e calagens, uma vez que s\u00e3o limitados pela baixa fertilidade natural que \n\napresentam. Os argissolos vermelho-amarelos s\u00e3o solos minerais n\u00e3o-hidrom\u00f3rficos, com \n\nsequ\u00eancia de horizontes A, B e C, cuja espessura n\u00e3o excede a 200 cm, sendo que o horizonte B \n\ntextural. Estes solos apresentam satura\u00e7\u00e3o de bases inferior a 50%, sendo normalmente \u00e1cidos e \n\nde baixa fertilidade. No munic\u00edpio de Monte Mor h\u00e1 predom\u00ednio do argissolo vermelho-amarelo, \n\ncom \u00e1rea correspondente a 48% da \u00e1rea total do munic\u00edpio. O argissolo vermelho est\u00e1 presente \n\nem 42,28% do munic\u00edpio, enquanto o latossolo vermelho ocupa 9,72% (PBHPCJ, 2006). \n\n7.1.4 Breve hist\u00f3ria de Monte Mor \n\nOs primeiros habitantes da regi\u00e3o onde hoje se situa Monte Mor foram \u00edndios \n\nTupi-Guarani, que ali viveram entre os anos 1000 e 1200 d.C. Este fato foi comprovado por \n\nescava\u00e7\u00f5es realizadas a partir do ano de 1971 que encontraram fragmentos de cer\u00e2mica e material \n\nl\u00edtico nos s\u00edtios Tapaj\u00f3s e Rage Maluf. Os resultados dessas escava\u00e7\u00f5es foram publicados na \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas (MYAZAKI e AYTAI, 1974). O s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico da aldeia localiza-se a cerca de 3 quil\u00f4metros do atual per\u00edmetro urbano municipal. \n\nA boa qualidade do solo e a abund\u00e2ncia de \u00e1gua atra\u00edram os \u00edndios para a regi\u00e3o da foz do rio \n\nCapivari Mirim com o rio Capivari, fatores estes que tamb\u00e9m fizeram com que os primeiros \n\ncolonizadores portugueses decidissem fixar-se na regi\u00e3o onde posteriormente seria fundada \n\nMonte Mor. \n\n\n\n \n\n58 \n\nA regi\u00e3o serviu de descanso para cargueiros provenientes de Piracicaba, que \n\nconduziam produtos agr\u00edcolas para comercializa\u00e7\u00e3o em Santos e S\u00e3o Paulo. Os primeiros a \n\nreceberem sesmarias na regi\u00e3o foram o Coronel Modesto Antonio Coelho Neto e o Alferes Luis \n\nTeixeira de Tolledo que, ao final do s\u00e9culo XVIII, ali se estabeleceram com suas fam\u00edlias e \n\nescravos. Por volta de 1820, o local era conhecido como Capela Curada de Nossa Senhora do \n\nPatroc\u00ednio de Capivari de Cima, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma Capela em terras doadas pelas \n\nfam\u00edlias Ferreira Alves, Bicudo de Aguirre e Aguirre Camargo. A funda\u00e7\u00e3o se deu em 16 de \n\nagosto de 1832, quando um decreto denominou o povoado de Freguesia e Nossa Senhora do \n\nPatroc\u00ednio de \u00c1gua Choca. Em 24 de mar\u00e7o de 1871, por lei provincial da Assembleia \n\nLegislativa, a freguesia foi elevada \u00e0 categoria de Vila de Monte Mor. Nesta mesma data se \n\ncomemora, atualmente, o anivers\u00e1rio da cidade (PAZINATO, 1993). \n\nPor meio de solicita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal \u00e0 Assembleia Provincial em \n\n1878, Monte Mor passou ao Termo de Capivari, ap\u00f3s pertencer ao Termo de Itu. Em 1891, o \n\nministro da agricultura contratou com Eloy Pompeu de Camargo a distribui\u00e7\u00e3o de cinco mil \n\nfam\u00edlias de agricultores, para a regi\u00e3o com a finalidade da forma\u00e7\u00e3o de \u201cburgos agr\u00edcolas\" \n\n(col\u00f4nias de agricultores). Durante a 1\u00aa Guerra Mundial, com o aumento das dificuldades e dos \n\npre\u00e7os dos combust\u00edveis, tornou-se lucrativa a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, em jazida \n\nlocalizada no Munic\u00edpio. Conforme informa\u00e7\u00e3o do jornal Di\u00e1rio da Noite da \u00e9poca, o carv\u00e3o era \n\nde boa qualidade, com teor calor\u00edfero m\u00e9dio entre 6.550 e 7.000 calorias, deixando poucos \n\nres\u00edduos (o melhor carv\u00e3o da Inglaterra e da Alemanha possui em torno de 8.000 calorias). Com \n\no final da guerra, a mina foi abandonada (PAZINATO, 1993) \n\nNo final dos anos 1970 e in\u00edcio dos anos 1980 houve grande imigra\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es, devido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos loteamentos de baixo custo, comercializados em \n\nparcelas de longo prazo. Os loteamentos desprovidos de infra-estrutura, sem rede de esgoto \n\ninstalada foi permitida a constru\u00e7\u00e3o de fossa s\u00e9ptica atrav\u00e9s de Decreto Municipal, um grande \n\nequ\u00edvoco considerando que o munic\u00edpio esta localizado no Grupo Itarar\u00e9, o abastecimento de \n\n\u00e1gua tamb\u00e9m era prec\u00e1rio na \u00e9poca. Esses loteamentos foram implantadas e espalhados \u00e0s \n\nmargens da rodovia SP-101 e acarretaram s\u00e9rios problemas sociais aos moradores desses \n\nloteamentos e consequentemente, ao munic\u00edpio. Atualmente alguns problemas ainda persistem \n\ncausando ainda s\u00e9rias consequ\u00eancias como por exemplo o esgoto \u00e0 c\u00e9u aberto, pois 50% da \u00e1rea \n\n\n\n \n\n59 \n\nurbana n\u00e3o disp\u00f5e de coleta e afastamento do esgoto gerado pelos moradores desses bairros que \n\ns\u00e3o destinados \u00e0s fossas s\u00e9pticas que transbordam frequentemente. \n\n7.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das microbacias de Monte Mor \n\nA \u00e1rea de 241km\u00b2 do munic\u00edpio \u00e9 dividida em onze microbacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndas quais nove microbacias est\u00e3o totalmente inseridas na \u00e1rea do munic\u00edpio, com os cursos de \n\n\u00e1gua desde a nascente at\u00e9 a foz no rio Capivari (PMMM7, 2009). Para que se possa compreender \n\nmelhor o munic\u00edpio de Monte Mor em termos de algumas quest\u00f5es socioambientais, optou-se por \n\nrealizar um diagn\u00f3stico classificando e caracterizando seis microbacias cujas caracter\u00edsticas se \n\nassemelham \u00e0s demais. \n\n \n\n \n\nFigura 7. Microbacias do munic\u00edpio de Monte Mor, com destaque (cores) para as descritas neste trabalho. \n\nFonte: (MALAQUIAS JUNIOR, 2007 e CARPI JUNIOR e MALAQUIAS JUNIOR, 2009) \n\n\n\n \n\n60 \n\nA divis\u00e3o do munic\u00edpio em sub-unidades geogr\u00e1ficas por meio de suas \n\nmicrobacias possibilita abordar temas ligados a Geologia, Geografia e Hist\u00f3ria, oferecendo \n\nimportante potencial para estudo e aplica\u00e7\u00e3o das Geoci\u00eancias pelas escolas da rede de ensino. \n\n7.2.1 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Aterrado \n\nA microbacia do C\u00f3rrego Aterrado possui duas por\u00e7\u00f5es que podem ser \n\nindividualizadas: o setor urbano e o setor rural. O assoreamento do c\u00f3rrego Aterrado \u00e9 um s\u00e9rio \n\nproblema, principalmente no trecho junto a loteamentos que alteraram seu curso e formaram \n\n\u00e1reas alagadas. \n\nNo setor ocupado por bairros \u00e9 poss\u00edvel observar que aproximadamente 50% de \n\nsua \u00e1rea s\u00e3o loteamentos residenciais, existindo ainda significativa parcela ainda sem ocupa\u00e7\u00e3o, e \n\nch\u00e1caras. Grande parte da \u00e1rea n\u00e3o possui rede de esgoto, mas conta com rede de abastecimento \n\nde \u00e1gua; cerca de 30% de suas ruas s\u00e3o pavimentadas. \n\nObserva-se na microbacia a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\nalgumas com remanescentes de mata nativa em estado avan\u00e7ado de degrada\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \u00e1reas \n\ninvadidas pelos moradores que as utilizam para atividade pecu\u00e1ria e pr\u00e1tica de pequenas culturas \n\nde hortali\u00e7as, mandioca, banana, em alguns pontos ocorre a invas\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de moradias. \n\nOutra altera\u00e7\u00e3o importante \u00e9 decorrente da proximidade dos moradores da \u00e1rea urbana em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 \u00e1rea rural, \u00e0 medida que a \u00e1rea rural vem se retraindo, reduz-se a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria por \n\nparte dos produtores rurais da regi\u00e3o devido \u00e0s invas\u00f5es que as mesmas sofrem pelos novos \n\nmoradores, culturas como a do milho por exemplo, n\u00e3o ocorrem mais por conta dos furtos. Na \n\n\u00e1rea rural, observa-se agricultura diversificada; s\u00e3o cultivados trigo, batata e sorgo, al\u00e9m de \n\npequena \u00e1rea com cana-de-a\u00e7\u00facar, uma \u00e1rea composta por cafezais para produ\u00e7\u00e3o de sementes, e \n\noutra de cultivo de lichia. \n\nNa maior parte da microbacia, predominam pastagens para pecu\u00e1ria de corte e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de leite; na \u00e1rea ocorrem v\u00e1rios fragmentos de mata nativa, parcialmente degradados. \n\nN\u00e3o obstante, em compara\u00e7\u00e3o com os demais fragmentos de mata do munic\u00edpio, est\u00e3o menos \n\namea\u00e7adas pelas queimadas de cana-de-a\u00e7\u00facar, gra\u00e7as \u00e0 atividade pecu\u00e1ria que predomina como \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica, entretanto, o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o torna a situa\u00e7\u00e3o desses \n\nfragmentos preocupante no futuro. \n\n\n\n \n\n61 \n\nO trecho rural da microbacia consiste em importante reserva h\u00eddrica, sem \n\nind\u00edcios aparentes de poluentes e contaminantes como o esgoto dom\u00e9stico, e que \u00e9 explorada na \n\nirriga\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e na piscicultura (na forma de pesqueiros). \u00c9 importante preserv\u00e1-lo, para que \n\nem futuro pr\u00f3ximo possa complementar o abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua. Entretanto, a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nciliar \u00e9 restrita aos grot\u00f5es e \u00e0s margens de uma represa. Nesta microbacia se encontra a mina de \n\ncarv\u00e3o desativada e os maiores blocos err\u00e1ticos na \u00e1rea do munic\u00edpio.  \n\n7.2.2 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca \n\nLocalizada na parte norte do munic\u00edpio, conta com \u00e1rea de 13,6 km\u00b2 dos quais 15% \n\ncompreendem mata/capoeira, 62% distribu\u00eddos entre pastagens e agricultura e 23% esta inserida \n\nna \u00e1rea urbanizada, com popula\u00e7\u00e3o estimada em 7.200 habitantes. O comprimento do curso de \n\n\u00e1gua principal \u00e9 de 8.485 m, e os cursos tribut\u00e1rios correspondem a 17.880 m. \n\nEsta microbacia apresenta em suas cabeceiras a maior por\u00e7\u00e3o concentrada de mata \n\nnativa, a Mata do Lobo, maior reserva de mata particular do munic\u00edpio com 22 alqueires, \n\nformada por floresta semidecidual, composta de maneira geral por \u00e1rvores altas com indiv\u00edduos \n\nde esp\u00e9cies como jequitib\u00e1s-rosa, peroba-rosa e jatob\u00e1s que podem alcan\u00e7ar mais de 25 metros de \n\naltura; em seguida aparecem o cedro rosa, o pau marfim e as figueiras, que atingem entre 15 e 18 \n\nmetros de altura, sucedidos por um estrato arb\u00f3reo mais baixo e mais denso variando entre 5 e 12 \n\nmetros; abaixo desse estrato ainda h\u00e1 um estrato herb\u00e1ceo-arbustivo. \n\nA biodiversidade de animais \u00e9 relevante, composta em sua maioria por pequenos \n\nroedores e marsupiais e r\u00e9pteis, e consider\u00e1vel variedade de p\u00e1ssaros. H\u00e1 relatos de moradores da \n\nregi\u00e3o que j\u00e1 avistaram animais maiores como o veado e at\u00e9 uma on\u00e7a. No entanto a mata j\u00e1 \n\napresenta avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o, denunciado pela presen\u00e7a de grande quantidade de \n\ncip\u00f3s que denotam desequil\u00edbrio ambiental importante, principalmente na parte da mata que \n\nconfronta com culturas da cana de a\u00e7\u00facar, planta\u00e7\u00e3o predominante na regi\u00e3o. Estas culturas, \n\nprovavelmente, por ocasi\u00e3o de queimadas, deslocam grandes ondas de calor sobre a mata, que \n\npor sua vez, tem suas bordas atingidas. \n\nOutro fator que agrava a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma como o solo em seu entorno \u00e9 preparado \n\npara o cultivo: a cada nova aragem a margem da mata \u00e9 suprimida e empurrada cada vez mais \n\npara dentro, fato comprovado por algumas \u00e1rvores de porte que hoje se encontram inseridas no \n\nmeio do canavial, testemunho de onde a borda da mata se encontrava inicialmente. Por se tratar \n\n\n\n \n\n62 \n\nde regi\u00e3o composta de propriedades rurais, seus recursos h\u00eddricos s\u00e3o super-explotados, fazendo \n\ncom que boa parte do c\u00f3rrego, que n\u00e3o disp\u00f5e de muita vaz\u00e3o, seque em alguns pontos nas \n\nestiagens mais longas. Apresenta em boa parte mata ciliar preservada, mas sofre com a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e pela agropecu\u00e1ria. A hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para \n\nforma\u00e7\u00e3o do povoado onde hoje se encontra a \u00e1rea central da cidade, pr\u00f3ximo \u00e0 foz do c\u00f3rrego \n\n\u00c1gua Choca com o rio Capivari, retrata os conflitos do homem ao ocupar ambientes antes tidos \n\ncomo selvagens, ou seja, seus impactos e suas consequ\u00eancias. Em 1845, o primeiro registro sobre \n\nsa\u00fade p\u00fablica relata que a localidade era assolada pela mal\u00e1ria, um problema permanente, na \n\n\u00e9poca chamada de \u201cfebre palustre\u201d. O mosquito anopheles, vulgarmente chamado de \u201cmosquito \n\nprego\u201d, sobrevivia em abund\u00e2ncia no p\u00e2ntano da \u00c1gua Choca, que deu nome ao c\u00f3rrego que o \n\nformava, essa \u00e1rea alagada se formava pr\u00f3ximo a sua foz no rio Capivari onde suas \u00e1guas se \n\nespraiavam e, com o ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica, exalava forte cheiro de ovo podre, comumente \n\nchamado de \u201covo choco\u201d, da\u00ed a origem do nome \u00c1gua Choca. Acabou sendo emprestado esse \n\nnome \u00e0 localidade que na \u00e9poca era chamada de Freguesia de \u00c1gua Choca; o p\u00e2ntano oferecia \n\nreservat\u00f3rio permanente para prolifera\u00e7\u00e3o do inseto. A mal\u00e1ria se transformou em endemia na \n\nprimeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, sobretudo devido a uma contribui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o \n\nde macacos que serviam como hospedeiros do protozo\u00e1rio (do g\u00eanero Plasm\u00f3dium). Em 1916, as \n\nautoridades tiveram que enfrentar novamente o problema da mal\u00e1ria que amea\u00e7ava seriamente a \n\nsa\u00fade p\u00fablica. Apesar de todos os esfor\u00e7os, ainda em 1919, h\u00e1 relatos de que a mal\u00e1ria \n\ncontinuava a assolar a popula\u00e7\u00e3o. O problema foi sanado com a drenagem da \u00e1rea alagada \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca com o rio Capivari. A figura 8 abaixo apresenta alguns \n\ntrechos da microbacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n63 \n\n (a)  (b)  \n\n  (c)  (d)  \n\nFigura 8: (a) Trecho com aus\u00eancia de mata ciliar; (b) Expans\u00e3o urbana na microbacia; (c) Vista geral da \n\nmicrobacia do c\u00f3rrego \u00c1gua Choca, com a Mata do Lobo ao fundo; (d) Cultura de cana-de\u2013a\u00e7\u00facar   \n\n7.2.3 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Pombal \n\nO c\u00f3rrego Pombal teve papel importante no in\u00edcio da hist\u00f3ria do abastecimento \n\np\u00fablico do munic\u00edpio, pois, em sua principal nascente a \u00e1gua era canalizada e conduzida por \n\ngravidade at\u00e9 o reservat\u00f3rio na \u00e1rea central. Atualmente, apresenta ao longo de seu curso v\u00e1rias \n\nrepresas utilizadas principalmente para irriga\u00e7\u00e3o em grande n\u00famero de propriedades. Em sua \n\ntrajet\u00f3ria o c\u00f3rrego apresenta mata ciliar alternada com \u00e1reas degradadas, sendo essas, em maior \n\nquantidade. Na agricultura da microbacia destaca-se a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, por\u00e9m, ocorrem \n\ntamb\u00e9m culturas de milho, batata, uma pequena \u00e1rea com cultura de uva, e pecu\u00e1ria. H\u00e1 \n\nocorr\u00eancia de blocos err\u00e1ticos na microbacia. \n\n\n\n \n\n64 \n\n7.2.4 Microbacias hidrogr\u00e1ficas dos c\u00f3rregos Azul e Chapad\u00e3o \n\nA microbacia do c\u00f3rrego Azul tem importante papel na economia agr\u00edcola do \n\nmunic\u00edpio, uma vez que possui uma agricultura diversificada, com milho, batata, tomate, trigo, \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e \u00e1reas de pastagens. Possui uma grande quantidade de a\u00e7udes em toda a sua \n\nextens\u00e3o, sendo usados principalmente para fins de irriga\u00e7\u00e3o. O c\u00f3rrego n\u00e3o possui mata ciliar e a \n\nmata nativa da microbacia esta reduzida a um fragmento localizado na fazenda Sobradinho. \n\nA microbacia do c\u00f3rrego Chapad\u00e3o possui caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s do \n\nc\u00f3rrego Azul, por\u00e9m predomina agricultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, ocorrendo tamb\u00e9m pastagens e a \n\npr\u00e1tica da piscicultura. Trata-se de \u00e1rea carente de mata nativa com a ocorr\u00eancia de pequenos \n\nfragmentos de mata em \u00e1reas isoladas. Apresenta v\u00e1rias represas em toda a extens\u00e3o do c\u00f3rrego, \n\nutilizados para piscicultura e irriga\u00e7\u00e3o. \n\n7.2.5 Microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Caninana \n\nDentre as microbacias estudadas, essa \u00e9 a mais importante para Monte Mor, \n\npois o c\u00f3rrego Caninana \u00e9 o principal afluente do rio Capivari-Mirim que \u00e9 respons\u00e1vel por 40% \n\ndo abastecimento p\u00fablico municipal. Essa \u00e1rea apresenta tamb\u00e9m a agricultura mais diversificada \n\ndo munic\u00edpio, com culturas de milho, trigo, tomate, piment\u00e3o, batata, figo, uva, cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nsorgo, maracuj\u00e1, eucalipto, pepino, berinjela, cogumelo; al\u00e9m de pastagens para a pecu\u00e1ria de \n\ncorte e de leite. Possui alguns fragmentos de mata nativa em suas nascentes, mas o c\u00f3rrego, em \n\ngrande parte de seu percurso, n\u00e3o apresenta a mata ciliar. Nessa microbacia se encontram \n\nreservas de argila em plena explota\u00e7\u00e3o. Na figura 9 abaixo apresente alguns trechos da \n\nmicrobacia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n65 \n\n(a)  (b)  \n\n(c)  \n(d)  \n\n(e)  (f)  \n\nFigura 9. (a) cabeceiras do c\u00f3rrego Azul (b) vista geral da microbacia do c\u00f3rrego Chapad\u00e3o; (c) trecho do \n\nc\u00f3rrego Pombal sem mata ciliar; d) vista geral da microbacia do c\u00f3rrego Pombal; (e) c\u00f3rrego Caninana; (f) \n\nDispers\u00e3o de mudas nativas por meio de plantio artificial na nascente do c\u00f3rrego Caninana  \n\n\n\n \n\n66 \n\n7.3 Saneamento B\u00e1sico  \n\n7.3.1 Esgotamento sanit\u00e1rio \n\n \n\nO munic\u00edpio de Monte Mor apresenta \u00edndices de coleta de esgoto em torno de \n\n50% (SEADE, 2010), os servi\u00e7os est\u00e3o sob concess\u00e3o da SABESP que executa obras para \n\nampliar a rede de coleta, afastamento e tratamento do esgoto, atualmente o tratamento est\u00e1 em \n\ntorno de 20%.  \n\n7.3.2 Abastecimento de \u00e1gua \n\nOs servi\u00e7os de abastecimento p\u00fablico chegam a 95,51% (SEADE, 2012), sendo \n\nque a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua bruta \u00e9 em torno de 0,137 m\u00b3/s, para atender a essa demanda 60% da \u00e1gua \n\nbruta \u00e9 realizado atrav\u00e9s de uma adutora que capta \u00e1gua do rio Jaguari, essa transposi\u00e7\u00e3o se deve \n\nao fato das \u00e1guas do rio Capivari serem impr\u00f3prias para o tratamento devido a sua carga \n\norg\u00e2nica. A capta\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea corresponde a 0,029 m\u00b3/s atrav\u00e9s de po\u00e7os tubulares profundos \n\nservidos pelo aqu\u00edfero Tubar\u00e3o. A capta\u00e7\u00e3o superficial, que corresponde a quase 40% e completa \n\no abastecimento p\u00fablico \u00e9 realizada por meio de pequeno barramento no rio Capivari Mirim, \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz com o rio Capivari, e corresponde ao abastecimento de toda a \u00e1rea central do \n\nmunic\u00edpio. \n\n7.3.3 Res\u00edduos s\u00f3lidos \n\nAtualmente a coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares e de servi\u00e7os de sa\u00fade \u00e9 \n\nrealizada por Empresa terceirizada. \u00c9 gerado por dia algo em torno de 33 toneladas de res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos domiciliares que s\u00e3o dispostos em Aterro Sanit\u00e1rio particular no munic\u00edpio de Indaiatuba. \n\nO atendimento de coleta chega a 98,93% (SEADE, 2012). O aterro municipal foi fechado no final \n\nde 2009 e se encontra em processo o projeto para encerramento da \u00e1rea. Os res\u00edduos de sa\u00fade s\u00e3o \n\ntratados e posteriormente dispostos em aterro sanit\u00e1rio. Os res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o civil, poda e \n\nvarri\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam plano de manejo o que propicia \u00e1reas de descarte irregular. \n\n\n\n \n\n67 \n\n7.3.4 Plano Diretor de Macrodrenagem \n\nO Plano Diretor de Macrodrenagem do Munic\u00edpio de Monte Mor (PMMM, \n\n2009) \u00e9 previsto na Lei Estadual 7663/91 como um componente setorial dos planos de manejo de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas. O projeto foi composto por levantamentos iniciais de dados; estudos \n\nb\u00e1sicos; diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o atual e proposi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, al\u00e9m do estudo de alternativas, \n\nformula\u00e7\u00e3o de diretrizes e um plano de a\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de identificar \u00e1reas cr\u00edticas e sujeitas a \n\ninunda\u00e7\u00f5es, tendo como principal objetivo nortear o processo de planejamento de medidas, tanto \n\nde curto quanto de m\u00e9dio e longo prazo, que procuram compensar os efeitos de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ngarantindo um desenvolvimento urbano social, econ\u00f4mica e ecologicamente sustent\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n68 \n\n\n\n \n\n69 \n\nCap\u00edtulo 8: \n\nM\u00d3DULO MONTE MOR DO PROJETO GEO-ESCOLA \n\nO M\u00f3dulo Monte Mor do Projeto Geo-Escola teve inicialmente como \n\nrefer\u00eancia os m\u00f3dulos Jundia\u00ed-Atibaia e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. Para melhor explicar o \n\ndesenvolvimento do m\u00f3dulo optou-se por dividi-lo em 4 fases. \n\n8.1 Fase 1 do M\u00f3dulo Monte Mor: sensibiliza\u00e7\u00e3o  \n\nAtividades realizadas junto \u00e0s escolas nos \u00faltimos dois anos mostram que os \n\nalunos n\u00e3o t\u00eam qualquer acesso a informa\u00e7\u00f5es locais sobre relevo, hidrografia, geologia, recursos \n\nminerais e h\u00eddricos do munic\u00edpio. O M\u00f3dulo Monte Mor busca preencher a falta de informa\u00e7\u00f5es. \n\nFoi realizado um planejamento pr\u00e9vio buscando reunir uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es do munic\u00edpio e \n\nviabilizar os dados e informa\u00e7\u00f5es para os professores da rede de ensino. Em visitas realizadas nas \n\nescolas realizou-se uma apresenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do projeto Geo-Escola, tendo sido reunido um grupo \n\nde professores interessados. As atividades compreenderam reuni\u00f5es peri\u00f3dicas, foram realizadas \n\n2 reuni\u00f5es durante a semana e 3 reuni\u00f5es aos s\u00e1bados que contemplaram o treinamento no uso de \n\ncomputador e uma atividade de campo. Nessa fase do processo de capacita\u00e7\u00e3o buscou-se \n\npropiciar a assimila\u00e7\u00e3o e posterior ado\u00e7\u00e3o de conte\u00fados das Geoci\u00eancias nas disciplinas por eles \n\nministradas. Nesse primeiro momento foi poss\u00edvel despertar o interesse de um pequeno grupo de \n\nprofessores sendo que nas 2 primeiras reuni\u00f5es somaram 25 professores e nas 3 reuni\u00f5es que se \n\nseguiram aos s\u00e1bados compareceram 8 professores. \n\n8.1.1 Atividades iniciais com professores \n\nAs reuni\u00f5es com os professores tiveram in\u00edcio em dezembro de 2010, \n\nprimeiramente foi realizada breve apresenta\u00e7\u00e3o do projeto Geo-Escola para as Diretoras das \n\nescolas do munic\u00edpio, em seguida houve participa\u00e7\u00e3o em HTPCs nas escolas nos meses de \n\nfevereiro e mar\u00e7o de 2011 com a inten\u00e7\u00e3o de sensibilizar os professores para a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto Geo-Escola M\u00f3dulo Monte Mor.  \n\nNa segunda reuni\u00e3o realizada com os professores, em fevereiro de 2011, estes \n\nassistiram a uma apresenta\u00e7\u00e3o que real\u00e7ou aspectos e potencialidades de se assumir o local como \n\n\n\n \n\n70 \n\nobjeto de estudo das disciplinas. A seguir, nesse encontro, os professores responderam a um \n\nquestion\u00e1rio que tencionara avaliar: \n\n1) experi\u00eancia que os professores t\u00eam com o uso do computador. \n\n2) experi\u00eancia com o uso de novas tecnologias educacionais. \n\n3) frequ\u00eancia com que acessam a internet. \n\nNas quest\u00f5es 1 e 2 os professores poderiam optar por: alta, m\u00e9dia, baixa ou \n\nnenhuma. Seguindo a ordem das quest\u00f5es as op\u00e7\u00f5es as respostas foram: 1 baixa/baixa; 4 \n\nm\u00e9dia/baixa; 18 m\u00e9dia/m\u00e9dia; 1 alta/alta; 1 alta/m\u00e9dia. \n\nNa quest\u00e3o 3, os professores podiam optar entre o acesso a mais de uma vez por \n\ndia, ou, menos de uma vez por dia; seis responderam acessar menos de uma vez e 19 acessam \n\nmais de uma vez. A forma\u00e7\u00e3o dos professores que participaram da reuni\u00e3o se mostrou bastante \n\nheterog\u00eanea, sendo sete em Matem\u00e1tica, sete em Letras, quatro com forma\u00e7\u00e3o em Biologia, dois \n\nem Hist\u00f3ria, dois em Geografia, um em Artes e dois em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n \n\n(a)  (b)  \n\nFigura 10. Oficinas realizadas: (a) Primeiro encontro com os professores na E.E Dr. Elias Massud, (b) \n\nprimeira oficina realizada com os professores na fase inicial no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica da E.E Dr. Elias \n\nMassud \n\n \n\nOs professores tiveram o primeiro contato com o programa; todos conseguiram \n\ndesenvolver as atividades, foi ainda promovido um debate acerca de temas como a autonomia do \n\nprofessor e uso de recursos did\u00e1ticos em sala de aula. Nessa reuni\u00e3o aprovou-se a cria\u00e7\u00e3o de um \n\ngrupo via web para discuss\u00f5es, e foi constru\u00edda uma agenda de reuni\u00f5es mensais, que previra a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades de campo, dada a sua relev\u00e2ncia. \n\nAs reuni\u00f5es aconteceram aos s\u00e1bados pois havia pretens\u00e3o de validar as \n\ncapacita\u00e7\u00f5es junto \u00e0 Delegacia Regional de Ensino de Capivari e, para tanto, uma das exig\u00eancias \n\nera a que fossem realizadas fora do hor\u00e1rio de aula. O fato de serem realizadas aos s\u00e1bados \n\nrestringiu o grupo a oito professores nessa etapa. Embora j\u00e1 existisse acompanhamento informal \n\n\n\n \n\n71 \n\npela Delegacia de Ensino, n\u00e3o foi poss\u00edvel validar a capacita\u00e7\u00e3o pois o n\u00famero m\u00ednimo para o \n\nreconhecimento da D.E. era de 15 professores. As reuni\u00f5es ocorreram na E.E. Dr. Elias Massud. \n\nAl\u00e9m do grupo ser restrito, por conta do dia da semana, em uma das tr\u00eas reuni\u00f5es, quando o \n\ngrupo chegou na escola, no s\u00e1bado de manh\u00e3 houve uma triste constata\u00e7\u00e3o: toda a fia\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\nque alimentava o quadro de energia tinha sido furtada, o que limitou muito os trabalhos naquele \n\ndia. \n\nA atividade de campo com os professores buscou explorar a geologia local; \n\npara essa atividade 25 professores assinaram a lista manifestando a inten\u00e7\u00e3o de participar, por\u00e9m, \n\nno dia da realiza\u00e7\u00e3o da atividade compareceram apenas 7 professores. \n\n \n\n(a)  (b)  \n\n(c)  (d)  \n\nFigura 11. (a) reuni\u00e3o na E.E. Dr. Elias Massud 30/04/2011; Atividade de campo com os professores (b) ponto \n\nde parada na rodovia dos Bandeirantes; (c) Parque do Varvito em Itu; (d) Parque das Lavras em Salto \n\n \n\nOs professores receberam material impresso para servir de suporte as atividades \n\ndesenvolvidas, trata-se do roteiro/question\u00e1rio que \u00e9 aplicado aos alunos da disciplina Ci\u00eancias \n\ndo Sistema Terra do n\u00facleo comum para os alunos do primeiro ano da gradua\u00e7\u00e3o no IG. O \n\ndeslocamento foi at\u00e9 a cidade de Salto e Itu onde os professores tiveram a oportunidade de \n\nobservar evid\u00eancias deixadas na regi\u00e3o por um dos per\u00edodos glaciais, sendo que as duas \u00faltimas \n\nparadas j\u00e1 no munic\u00edpio de Monte Mor tamb\u00e9m foram observadas evid\u00eancias de per\u00edodos \n\n\n\n \n\n72 \n\nglaciais, afloramentos do Grupo Itarar\u00e9 e matac\u00f5es rochosos que fazem parte de diamictitos e que \n\nseriam poss\u00edveis blocos err\u00e1ticos. Um dos objetivos da viagem de campo foi mostrar como a \n\ngeologia local \u00e9 rica e pode ser explorada no ambiente de sala de aula, ajudando o aluno a \n\ncompreender as grandes transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram em longos per\u00edodos, ou seja, no \n\nentendimento da din\u00e2mica planet\u00e1ria. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da atividade de campo foi solicitado aos professores que \n\nrespondessem a um question\u00e1rio para encerrar essa etapa, 3 professores responderam e 5 n\u00e3o \n\nresponderam. As oficinas realizadas forneceram importantes subs\u00eddios para a reelabora\u00e7\u00e3o do \n\nsite.  \n\n8.2 Fase 2 do M\u00f3dulo Monte Mor: envolvimento das escolas \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da fase 1 nova investida foi realizada junto as escolas com o \n\nobjetivo de formalizar a pesquisa firmada por meio de Termo de Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o entre \n\noito escolas e o Departamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino-IG, Unicamp. As escolas que \n\nassinaram o termo foram: E.E. Dr. Elias Massud; E.E Prof\u00aa Joana Aguirre M. Peixoto; E.E. Gov. \n\nMario Covas; E.T.E.C de Monte Mor; E.M. San Remo; E.M. Prof. Fauze Calil Canfur; Col\u00e9gio \n\nMonte Mor; Centro Educacional Diversidade. As duas \u00faltimas escolas pertencem ao ensino \n\nprivado. Nessa fase ainda foram elaborados os materiais did\u00e1ticos do M\u00f3dulo Monte Mor, que \n\nincluem tr\u00eas mapas tem\u00e1ticos, impressos em material tipo lona no tamanhos A1 e A0. \n\n8.2.1 Material do s\u00edtio Web Geo-Escola M\u00f3dulo Monte Mor \n\nVers\u00f5es digitais dos mapas impressos foram disponibilizadas no site Geo-\n\nEscola M\u00f3dulo Monte Mor, juntamente com um \u00e1lbum de fotografias elaborado a partir de um \n\nmapa de pontos, uma biblioteca contendo artigos gerais sobre temas de Geoci\u00eancias e quest\u00f5es \n\ncr\u00edticas relevantes sobre o munic\u00edpio. O s\u00edtio cont\u00e9m ainda: (a) uma proposta de question\u00e1rio para \n\nos professores utilizarem com os alunos; (b) exemplos de como explorar o Google Earth em sala \n\nde aula, e (c) uma pequena colet\u00e2nea de materiais do Museu Municipal, al\u00e9m da possibilidade de \n\nse criar novos espa\u00e7os. Buscou-se elaborar o material de forma clara e com qualidade, com o \n\nintuito de fornecer uma ferramenta eficaz, de f\u00e1cil acesso para professores e alunos. \n\n\n\n \n\n73 \n\n8.2.2 Elabora\u00e7\u00e3o de mapas e detalhamento de conte\u00fados do s\u00edtio Web \n\nPara o M\u00f3dulo Monte Mor foram elaborados tr\u00eas mapas do munic\u00edpio de \n\nMonte Mor, com a devida autoriza\u00e7\u00e3o da Prefetura municipal (Anexo I): na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas geol\u00f3gico e topogr\u00e1fico foi utilizada a base cartogr\u00e1fica do IBGE com a articula\u00e7\u00e3o das \n\nfolhas em escala 1:50.000 de Americana, Campinas, Indaiatuba e Salto. O mapa geol\u00f3gico \n\n(CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012) foi o primeiro a ser elaborado, contendo ainda \n\ncurvas de n\u00edvel com as cotas, coordenadas geogr\u00e1ficas e UTM e a hidrografia com os principais \n\ncursos de \u00e1gua. No mapa foram mantidos dois pontos de localiza\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se encontravam na \n\nbase cartogr\u00e1fica do IBGE: a igreja Matriz e a Escola Estadual Dr. Elias Massud que s\u00e3o pontos \n\nconhecidos e espera-se que essas refer\u00eancias facilitem a orienta\u00e7\u00e3o para situar os demais pontos. \n\nAl\u00e9m dos pontos j\u00e1 citados buscou-se inserir mais informa\u00e7\u00f5es locais e certas particularidades: \n\nforam inseridas as localiza\u00e7\u00f5es de alguns blocos err\u00e1ticos, a antiga mina de carv\u00e3o, o s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico e duas atividades de explota\u00e7\u00e3o de areia e argila. Em paralelo ao mapa geol\u00f3gico \n\nfoi elaborado o mapa topogr\u00e1fico, dispon\u00edvel tamb\u00e9m na vers\u00e3o A4, pronto para impress\u00e3o. \n\n \nFigura 12. Mapa Geol\u00f3gico escala 1: 50000 (Fonte CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012a) \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n\nO mapa planim\u00e9trico em escala 1:25.000 foi elaborado no tamanho A0; o mapa \n\ncont\u00e9m apenas a hidrografia principal, os munic\u00edpios vizinhos e as principais vias rodovi\u00e1rias, \n\ntendo sido utilizado na elabora\u00e7\u00e3o do mapa de pontos. \n\nCada escola envolvida recebeu um kit contendo os tr\u00eas mapas impressos em \n\nmaterial tipo lona de alta resolu\u00e7\u00e3o. A proposta era trabalhar os mapas no ambiente sala de aula e \n\nem seguida migrar para o ambiente digital. O kit cont\u00e9m ainda uma c\u00f3pia do mapa de 1912 \n\n(Museu Municipal) representando a \u00e1rea urbana da cidade na \u00e9poca. \n\nO site foi elaborado com materiais pertinentes ao local, al\u00e9m dos tr\u00eas mapas \n\nacima descritos disponibilizados em arquivo digital, foram inseridos dois mapas, que servem de \n\napoio aos professores e alunos, um contendo as principais microbacias do munic\u00edpio e o outro \n\ncom as \u00e1reas urbanas delimitadas, ambos em escala 1:25.000.  \n\n \nFigura 13. Mapa Topogr\u00e1fico escala 1: 50.000 (Fonte CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012b) \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\nPara o espa\u00e7o do site destinado \u00e0 Biblioteca foram disponibilizados seis artigos \n\ncient\u00edficos que contemplam assuntos pertinentes ao munic\u00edpio, todos objetivando dar suporte para \n\nse trabalhar com os mapas e propiciar um melhor entendimento dos professores e alunos para as \n\nGeoci\u00eancias: \n\n1) Planejamento Ambiental para o desenvolvimento municipal: o caso de Monte Mor; trata-se \n\ndo trabalho de gradua\u00e7\u00e3o interdisciplinar (MALAQUIAS JUNIOR, 2007) onde na primeira \n\nparte foi elaborada uma transcri\u00e7\u00e3o do Livro do Museu Municipal (PAZINATTO, 1993), as \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram selecionadas e reescritas contando a hist\u00f3ria do munic\u00edpio com o foco no \n\nsocioambiental, na segunda parte do trabalho foi desenvolvido o contexto do munic\u00edpio no \n\n\u00e2mbito da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas e no \u00e2mbito do Cons\u00f3rcio das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas dos Rios Piracicaba, Capivari, Jundia\u00ed. Na terceira parte do trabalho foi \n\nabordado as seis principais microbacias hidrogr\u00e1ficas, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e os recursos \n\nnaturais e a legisla\u00e7\u00e3o em vigor na \u00e9poca, o Plano Diretor Municipal, e o que previa no uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo nas microbacias estudadas. \n\n \n\n \n\nFigura 14. Mapa Planim\u00e9trico escala 1:25.000 (Fonte CARNEIRO e MALAQUIAS JUNIOR, 2012c) \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n\n2) Din\u00e2mica Ambiental em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas de Monte Mor-SP: propostas para o \n\nPlano Diretor (CARPI JUNIOR e MALAQUIAS JUNIOR, 2008); trata-se de um artigo \n\npublicado na Revista Eletr\u00f4nica OLAM www.olam.com.br, o artigo foi elaborado a partir do \n\ntrabalho de gradua\u00e7\u00e3o interdisciplinar acima citado, onde o mapa das seis principais \n\nmicrobacias foi reeditado por Carpi Junior (2008). \n\n3) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no munic\u00edpio de Monte Mor: um experimento no c\u00f3rrego \u00c1gua Choca \n\n(MALAQUIAS JUNIOR e CARNEIRO, 2010); trata-se de um artigo elaborado a partir de \n\num recorte dos 2 primeiros trabalhos, referente a microbacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego \u00c1gua \n\nChoca onde buscou-se conduzir o olhar para o local dentro da \u00f3tica da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nvislumbrando a inser\u00e7\u00e3o do projeto Geo-Escola. \n\n4) Geleiras no Brasil (ALMEIDA e CARNEIRO, 1995); o artigo refere-se ao entendimento da \n\ndin\u00e2mica das geleiras e ao tempo geol\u00f3gico pertinente \u00e0 regi\u00e3o onde se encontra Monte Mor \n\ne principalmente a geologia local, Grupo Itarar\u00e9. \n\n5) Revis\u00e3o da tafoflora interglacial neocarbon\u00edfera de Monte Mor, SP, nordeste da Bacia do \n\nParan\u00e1 (MUNE e OLIVEIRA, 2007); os estudos realizados na \u00e1rea da antiga mina de carv\u00e3o \n\nteve como fonte de dados as evid\u00eancias de organismos existentes nos diferentes per\u00edodos \n\ngeol\u00f3gicos pelos quais a regi\u00e3o passou. \n\n6) Levantamento do Patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico da regi\u00e3o de Monte Mor, SP (PARDI et al., \n\n1999), trata-se de uma homenagem ao prof. Desid\u00e9rio Aytai, fundador do museu e \n\nrespons\u00e1vel pelo resgate da hist\u00f3ria primitiva da regi\u00e3o de Monte Mor e que re\u00fane ainda o \n\nlevantamento do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico da regi\u00e3o. \n\nNo espa\u00e7o denominado \u00c1lbum de Fotografias encontra-se o mapa de pontos, \n\nelaborado a partir do mapa planim\u00e9trico em escala 1:25000; no mapa foram inseridos hiperlinks: \n\nao se clicar no ponto do mapa abre-se o slide contendo a foto da paisagem daquele ponto, alunos \n\ne professores podem fazer uma breve pesquisa dos diferentes locais no munic\u00edpio. Al\u00e9m de sevir \n\ncom recurso did\u00e1tico, a proposta era que a partir desse exemplo os professores e alunos elaborem \n\nseus pr\u00f3prios mapas de pontos ou a partir de uma imagem do programa Google Earth, definir \n\numa lista de pontos. Essa alternativa expande as possibilidades de se explorar a vis\u00e3o horizontal \n\npor meio do mapa e a vis\u00e3o vertical com imagens. \n\nhttp://www.olam.com.br/\n\n\n \n\n77 \n\nO espa\u00e7o denominado Atividades com Mapas foi elaborado com question\u00e1rios \n\nprontos como uma das propostas para os professores explorarem os recursos dos materiais \n\noferecidos. \n\nO espa\u00e7o denominado Filmes foi criado com o objetivo de motivar os alunos \n\npara realizarem document\u00e1rios retratando a realidade local, problematizando e questionando, o \n\nfilme Enchente foi realizado por um cinegrafista amador que cedeu gentilmente o material para \n\nser explorado no ambiente sala de aula. Trata-se de uma avenida que sofreu pela primeira vez \n\numa enchente das propor\u00e7\u00f5es mostradas no filme, no canteiro central da avenida se encontra a \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3rrego Central, recentemente uma grande \u00e1rea \u00e0 montante foi ocupada por um \n\nconjunto habitacional, com 300 casas e ruas pavimentadas alterando drasticamente o escoamento \n\nsuperficial. Toda essa \u00e1rea se encontra na microbacia do c\u00f3rrego Central, densamente ocupada, \n\nque tem parte de seu percurso canalizado mas que mant\u00e9m em uma de suas cabeceiras as \n\ncaracter\u00edsticas naturais com um importante fragmento de mata nativa do Bioma Mata Atl\u00e2ntica \n\ndescrito como de floresta semidecidual. \n\nPara o espa\u00e7o denominado ao Museu foram inseridas fotos antigas de Monte \n\nMor de 1911 e 1935 onde j\u00e1 era poss\u00edvel notar a expans\u00e3o urbana, uma das possibilidades era de \n\ntrabalhar com fotos atuais, estabelecer paralelos e elaborar atividades, algumas fotos das \n\nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas tamb\u00e9m foram inseridas, tratava-se de uma tribo de \u00edndios ceramistas, \n\nou seja, a argila j\u00e1 era explorada na regi\u00e3o a mais de 1000 anos. Outro ponto explorado foram as \n\npublica\u00e7\u00f5es antigas que tratavam da economia, pol\u00edtica, educa\u00e7\u00e3o, saneamento b\u00e1sico, dentre \n\nmuitos assuntos, vale ressaltar a forma como os artigos foram escritos com a gram\u00e1tica da \u00e9poca \n\ne em discurso po\u00e9tico, foram inseridos no arquivo c\u00f3pias digitadas dos originais. Assim como as \n\nfotos a proposta n\u00e3o \u00e9 digitalizar o material do Museu, mas com uma pequena amostra motivar os \n\nalunos para visitar o Museu e estabelecer um contato mais pr\u00f3ximo com a hist\u00f3ria do lugar onde \n\nvivem. Foi destinado um espa\u00e7o para uma breve biografia do professor Desid\u00e9rio Aytai, uma \n\npessoa important\u00edssima para a hist\u00f3ria de Monte Mor que infelizmente sequer \u00e9 mencionado nas \n\nescolas. \n\nA proposta do Editor de Mapas \u00e9 ensinar passo a passo como trabalhar o \n\nprograma Power Point, inserindo-se hiperlinks para edi\u00e7\u00e3o de mapas ou imagens de pontos. Por \n\nfalta de tempo, n\u00e3o foi poss\u00edvel criar o arquivo e o editor de mapas deixou de ser trabalhado pelos \n\n\n\n \n\n78 \n\nprofessores nas oficinas de capacita\u00e7\u00e3o com o website Geo-Escola, sendo trabalhado \n\npessoalmente pelo Autor e professor na capacita\u00e7\u00e3o.  \n\n8.3 Fase 3 do M\u00f3dulo Monte Mor: capacita\u00e7\u00e3o docente \n\nCom o site Geo-Escola pronto para uso: www.geo-escola.pro.br, o passo \n\nseguinte foi reunir os professores envolvidos em uma primeira oficina para familiariz\u00e1-los com os \n\nrecursos dispon\u00edveis buscando avaliar as dificuldades e os pontos positivos em uma atividade \n\ncom os professores no computador.  \n\nNessa fase da pesquisa, foram necess\u00e1rias: (a) adequar as realidades \n\nencontradas nas escolas e (b) criar novos instrumentos motivadores como um espa\u00e7o no qual os \n\nprojetos de Geoci\u00eancias das escolas possam ser disponibilizados e compartilhados na rede, com a \n\nfinalidade de motivar os alunos e professores. \n\nParticiparam as seguintes escolas: E.E. Dr. Elias Massud; E.E Prof\u00aa Joana \n\nAguirre M. Peixoto; E.E. Gov. Mario Covas; E.T.E.C de Monte Mor; E.M. San Remo; E.M. \n\nProf. Fauze Calil Canfur; Col\u00e9gio Monte Mor; Centro Educacional Diversidade; sendo que as \n\nduas \u00faltimas escolas pertencem ao ensino privado.  \n\nPara as tr\u00eas escolas estaduais envolvidas foi feito novo contato com a Delegacia \n\nRegional de Ensino em Capivari-SP, respons\u00e1vel pela rede de Ensino Estadual em Monte Mor, \n\npor se tratar de projeto independente, ficou acordado que as oficinas de capacita\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores seriam realizadas durante o HTPC com o acompanhamento informal da D.E.R. \n\nCapivari por interm\u00e9dio da Dire\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Pedag\u00f3gico de Ensino. \n\nPara a ETEC deveria ser realizada a oficina para todos os professores; depois, \n\nem reuni\u00e3o eles decidiriam quais trabalhariam com o projeto Geo-Escola. \n\nUma primeira constata\u00e7\u00e3o foi impossibilidade de reunir os professores \n\nparticipantes das oito escolas envolvidas em uma \u00fanica oficina; a carga hor\u00e1ria, as datas \n\ndiferentes de HTPC e os compromissos assumidos em mais de uma escola pelos professores, \n\ninviabilizaram a estrat\u00e9gia. \n\nDiante dessas vari\u00e1veis, a \u00fanica op\u00e7\u00e3o para realizar as oficinas do projeto foi \n\ntratar uma escola por vez. Al\u00e9m de os professores n\u00e3o estarem dispon\u00edveis para as oficinas, \n\noutros fatores dificultaram as a\u00e7\u00f5es como as diferentes configura\u00e7\u00f5es de m\u00e1quinas nos \n\nlaborat\u00f3rios de inform\u00e1tica das escolas. Nos laborat\u00f3rios da rede estadual o tempo de acesso as \n\nm\u00e1quinas \u00e9 limitado em 50 minutos e, uma vez encerrado o tempo, os arquivos baixados das \n\nhttp://www.geo-escola.pro.br/\n\n\n \n\n79 \n\nferramentas se perdem; outro fator \u00e9 a instabilidade da internet, n\u00e3o sendo confi\u00e1vel o seu uso em \n\numa aula/oficina em que os alunos dependam de acessar diretamente o website Geo-Escola, da\u00ed a \n\nimport\u00e2ncia do material em CD. As solu\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias amenizaram as dificuldades.  \n\nAs oficinas tomaram novo formato a partir da demanda individual de cada \n\nprofessor, novos materiais foram disponibilizados como recortes de mapas, novas imagens do \n\nGoogle Earth, planejamento para realiza\u00e7\u00e3o de atividades de campo. Nessa fase, a partir dessa \n\nnova constru\u00e7\u00e3o de abordagem do site Geo-Escola no M\u00f3dulo Monte Mor, novos desafios \n\nsurgiram como adequar o material e enriquec\u00ea-lo dirigindo os conte\u00fados de maneira espec\u00edfica \n\npara cada professor, respeitando a sua autonomia, tal procedimento tem se mostrado eficiente e \n\nnecess\u00e1rio nesse \u201cir e vir\u201d onde ora assume a postura de pesquisador e ora assume a postura de \n\npesquisado, quando \u00e9 desafiado elaborar novos materiais did\u00e1ticos para fornecer subs\u00eddios aos \n\nprofessores (SANTOS e COMPIANI, 2009). \n\n8.3.1 Atividades desenvolvidas nas escolas \n\nNa E.E. Dr. Elias Massud ficou acordado no HTPC realizado pouco antes das \n\nf\u00e9rias de julho que o projeto entraria no planejamento para o segundo semestre de 2012, \n\ninfelizmente isso n\u00e3o ocorreu. Em novo contato j\u00e1 no m\u00eas de agosto a Dire\u00e7\u00e3o da escola \n\nconversou com a professora de Ci\u00eancias, que j\u00e1 havia participado da Fase 1, e trabalhou com \n\nprojeto no 4\u00aa bimestre, por\u00e9m como o planejamento j\u00e1 estava fechado n\u00e3o houve muito espa\u00e7o \n\npara desenvolver o projeto junto aos alunos. Outra quest\u00e3o que surgiu foi com os computadores \n\ndo laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica que n\u00e3o possuem Google Earth instalado, uma importante \n\nferramenta, o programa poderia ser instalado nas m\u00e1quinas mas ao efetuar o login das m\u00e1quinas o \n\nprograma seria deletado, sendo necess\u00e1rio nova instala\u00e7\u00e3o cada vez que fosse utilizar o programa. \n\n Nas capacita\u00e7\u00f5es a professora se familiarizou com o site mas havia ainda o \n\ndesafio de como trabalhar com site dentro dos conte\u00fados que deveria desenvolver com os alunos \n\nno 4\u00b0 bimestre. Para tanto a professora trouxe as mat\u00e9rias que iria trabalhar com a turma do 5\u00b0 \n\nano e diante dessa demanda foi elaborado material espec\u00edfico. Primeiramente foi realizado uma \n\npesquisa junto aos alunos que moravam em diversos bairros, com essas informa\u00e7\u00f5es a professora \n\nrecebeu em arquivo digital a imagem de 14 bairros do munic\u00edpio para os alunos desenvolverem \n\nem grupo a pesquisa usando o mapa de pontos do site como exemplo, cada grupo ficou com um \n\nbairro para trabalhar a realidade local. Na etapa seguinte em uma atividade com os alunos, \n\nconforme relato da professora, duas alunas aprenderam a relacionar a imagem do bairro com \n\n\n\n \n\n80 \n\nfotos feitas no local e trabalharam o hiperlink, criando a seu pr\u00f3prio \u00e1lbum. Seguindo o exemplo \n\ndo Mapa de Pontos, criaram a Imagem de Pontos; a professora reconhece que h\u00e1 necessidade de \n\nmais esclarecimentos sobre a atividade. \u00c9 importante ressaltar que a professora pretende \n\ncontinuar a atividade com a mesma turma no ano letivo de 2013 e as duas alunas ser\u00e3o as \n\nmonitoras da turma, auxiliando na aplica\u00e7\u00e3o da atividade junto aos colegas de classe. \n\nAs oficinas realizadas na E.E. Gov. Mario Covas foram durante o HTPC, para \n\ndois professores; os problemas encontrados foram os mesmos da E.E. Dr. Elias Massud, contudo, \n\na aluna monitora do laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica demonstrou interesse e participou em uma das \n\noficinas, a participa\u00e7\u00e3o da monitora \u00e9 important\u00edssima pois cabe a ela auxiliar o docente no uso \n\ndo laborat\u00f3rio. Nas demais oficinas foram discutidas as formas de se aproveitar o material do site. \n\nA professora de Geografia utilizou o mapa Geol\u00f3gico e trabalhou os question\u00e1rios do site com a \n\nturma do 5\u00b0 ano. \n\nNa escola E.E. Prof\u00aa Joana Aguirre Marins Peixoto houve uma primeira \n\napresenta\u00e7\u00e3o do projeto Geo-Escola para todos os professores no HTPC mas a professora de \n\nGeografia que iria desenvolver os trabalhos se afastou por problemas de sa\u00fade e o projeto n\u00e3o foi \n\ndesenvolvido nesta escola. \n\n A oficina realizada no Centro Educacional Diversidade foi realizada com o \n\nprofessor de Ci\u00eancias que apresentou as demandas para aulas com as turmas do 7\u00b0 e 9\u00b0 ano. \n\nForam desenvolvidos materiais espec\u00edficos para as suas aulas como mapa topogr\u00e1fico da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Central e fotos da bacia contemplando o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia \n\ndesde a sua cabeceira at\u00e9 a foz do c\u00f3rrego no rio Capivari, tendo como tema a regi\u00e3o. O professor \n\nde Geografia trabalhou quest\u00f5es como caracter\u00edsticas do bairro, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, hidrografia \n\nonde foi delimitado no mapa topogr\u00e1fico do site Geo-Escola, em seguida os alunos identificaram \n\nproblemas e fazendo um apanhado geral, promoveu uma din\u00e2mica onde os assuntos foram \n\ndiscutidos. \n\nNo col\u00e9gio Monte Mor foi realizada uma \u00fanica oficina de capacita\u00e7\u00e3o. Os \n\nprofessores de Ci\u00eancias e Geografia trabalharam com os mapas e desenvolveram atividade de \n\ncampo na bacia hidrogr\u00e1fica dos c\u00f3rregos Caninana e Aterrado. Na atividade, os alunos, \n\ndivididos em grupos, observaram o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas bacias; com uma c\u00f3pia do mapa \n\ndas microbacias em papel A4, foi trabalhada a localiza\u00e7\u00e3o nos pontos de parada para observa\u00e7\u00e3o \n\nnas bacias. Na bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego Caninana os alunos observaram a agricultura \n\n\n\n \n\n81 \n\ndiversificada e a pecu\u00e1ria, a explota\u00e7\u00e3o de argila, alguns fragmentos de mata nativa ciliar. O \n\nponto mais importante abordado refere-se ao uso da \u00e1gua na bacia para irriga\u00e7\u00e3o e abastecimento \n\np\u00fablico, pois o c\u00f3rrego Caninana \u00e9 um importante afluente do rio Capivari-Mirim, respons\u00e1vel \n\npor 30% do abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel do munic\u00edpio. Em torno de 80% da \u00e1gua consumida \n\ns\u00e3o devolvidos na forma de esgoto. Foi realizada uma parada na esta\u00e7\u00e3o de tratamento de esgoto \n\nonde os alunos tiveram uma pequena palestra sobre o funcionamento e sua import\u00e2ncia para o \n\nmeio ambiente. O \u00faltimo ponto de parada foi na microbacia do c\u00f3rrego Aterrado foi em um \n\npesqueiro, onde os alunos observaram a mata ciliar preservada e uma \u00e1rea reflorestada.  \n\n \n\n \n\n(a)  (b)  \n\n(c)  \n\n \n\n(d)  \n\nFigura 15. Atividade de campo com alunos do Col\u00e9gio Monte Mor. (a) observa\u00e7\u00e3o da bacia em uma de suas \n\ncabeceiras; (b) localiza\u00e7\u00e3o no mapa do terceiro em uma das nascentes do c\u00f3rrego; (c) na esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento de esgoto; (d) microbacia do c\u00f3rrego Aterrado  \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n\nNa ETEC Monte Mor os alunos trabalharam com o Mapa Geol\u00f3gico e \n\nreproduziram o perfil geol\u00f3gico esquem\u00e1tico em uma caixa de vidro; esse material foi exposto no \n\nevento realizado na escola denominado ETEC Portas Abertas conforme figura 16 \u00e0 seguir. \n\n \nFigura 16. Maquete do perfil geol\u00f3gico elaborada pelos alunos \n\n \n\nNa Escola Municipal Prof. Fauze C. Canfur o projeto Geo-Escola seria \n\ndesenvolvido pela professora de Geografia; no in\u00edcio do 2\u00b0 semestre de 2012 houve uma troca de \n\nprofessoras da disciplina de Geografia; a nova professora se interessou em levar o projeto adiante \n\ne foram realizadas oficinas de capacita\u00e7\u00e3o, nas quais foram elaborados materiais espec\u00edficos para \n\ntrabalhar na escola com alunos do 5\u00b0 ano. O material contemplava o bairro onde a escola est\u00e1 \n\ninserida e o bairro vizinho; ambos os bairros sofrem com as enchentes sazonais do rio Capivari; a \n\ngrande maioria dos alunos que frequentam a escola residem nesses dois bairros. A princ\u00edpio, a \n\nproposta seria explorar diversos aspectos do problema social e ambiental: (a) a din\u00e2mica do rio \n\nCapivari; (b) os meandros abandonados deixados pelo rio quando muda o seu curso; (c) as \u00e1reas \n\nque ficam alagadas na \u00e9poca das chuvas em toda extens\u00e3o urbana do rio; (d) explorar a quest\u00e3o \n\nda urbaniza\u00e7\u00e3o sem planejamento; e, por \u00faltimo (e) a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nPlanejou-se levantar questionamentos e realizar atividades com o mapa \n\ntopogr\u00e1fico, que cont\u00e9m as cotas do relevo e a hidrografia; seriam utilizadas ainda imagens \n\nGoogle Earth\nTM\n\n, nas quais os alunos identificariam suas resid\u00eancias, explorando ainda o \n\nproblema das enchentes. As atividades seriam conclu\u00eddas com um trabalho de campo, com os \n\nalunos se deslocando pelo pr\u00f3prio bairro at\u00e9 as margens do rio Capivari em um ponto que se \n\nencontra a poucos metros da rua. Ali seria aberto um debate para question\u00e1-los sobre as causas e \n\nconsequ\u00eancias do problema. \n\n\n\n \n\n83 \n\nNa Escola Municipal San Remo foram realizadas duas oficinas de capacita\u00e7\u00e3o, \n\na professora apresentou os conte\u00fados que iria trabalhar no bimestre, com base nesses conte\u00fados e \n\ndos materiais dispon\u00edveis no site Geo-Escola foi elaborada uma proposta de desenvolvimento das \n\natividades trazendo o foco para o local e o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel de onde os alunos residem. \n\nUma vez fechado o planejamento pr\u00e9vio com a professora, foi poss\u00edvel concluir uma atividade \n\nutilizando os conte\u00fados do Projeto Geo-Escola; a professora da disciplina de Geografia elaborou \n\no Planejamento Quinzenal Ensino Fundamental para duas turmas do 5\u00b0 ano. Foram destinadas \n\nquatro aulas, em um intervalo de dez dias. Os objetivos da aula consistiram em levar os alunos a \n\ncompreender os elementos naturais, como a hidrografia do lugar onde eles moram, e identificar \n\nquais atividades econ\u00f4micas podem ser geradas pela popula\u00e7\u00e3o com a explora\u00e7\u00e3o das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, para assim conhecer aspectos da hidrografia de Monte Mor; compreender a \n\nimport\u00e2ncia das diferentes linguagens para assimilar as caracter\u00edsticas da influ\u00eancia dos rios na \n\norganiza\u00e7\u00e3o social e na vida da popula\u00e7\u00e3o estudo da microbacia do c\u00f3rrego Aterrado; conduzir o \n\naluno para aprender a utilizar imagens, mapas e recursos tecnol\u00f3gicos para interpretar dados da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o dos rios. \n\n O conte\u00fado trabalhado foi a hidrografia de Monte Mor; foi utilizado o mapa \n\nque cont\u00e9m as seis principais microbacias; mapas de suporte do site Geo-Escola; a professora \n\nelaborou o planejamento de aula utilizando quatro aulas sendo que para as duas primeiras aulas \n\ntrabalhou os conte\u00fados do site Geo-Escola M\u00f3dulo Monte Mor na lousa digital utilizando os \n\nmapas, explicou a localiza\u00e7\u00e3o da microbacia do c\u00f3rrego Aterrado, onde a escola esta inserida, \n\ntrabalhou-se a localiza\u00e7\u00e3o da microbacia e analisou fotos sobre assoreamento dos rios, polui\u00e7\u00e3o e \n\naus\u00eancia de mata ciliar por meio do Mapa de Pontos dispon\u00edvel no site. \n\nAp\u00f3s as atividades realizadas em sala de aula as duas aulas seguintes os alunos \n\npartiram para a atividade de campo. A sa\u00edda foi na Escola San Remo e o percurso na microbacia \n\ndo c\u00f3rrego Aterrado; a primeira parada foi em uma \u00e1rea limite entre o urbano e o rural; os alunos \n\nobservaram em uma das ruas do bairro a atividade de explota\u00e7\u00e3o de argila e uma \u00e1rea ocupada \n\npor uma empresa Cer\u00e2mica; nesse ponto explorou-se a necessidade de se extrair um importante \n\nrecurso natural e os impactos causados pela empresa Cer\u00e2mica no local.  \n\nDurante o deslocamento at\u00e9 o segundo ponto de parada onde foram observados \n\no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, um dos c\u00f3rregos tribut\u00e1rios que formam o c\u00f3rrego Aterrado e a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o em uma das cabeceiras da bacia, j\u00e1 no segundo ponto de parada foi observada a \u00e1rea \n\n\n\n \n\n84 \n\nrural da bacia em uma das cabeceiras, os alunos observaram o relevo e as nascentes do c\u00f3rrego \n\nneste trecho evidenciado pelos fragmentos de mata nativa existentes nos grot\u00f5es, observou-se \n\ngrandes \u00e1reas de pastagens e \u00e1reas agr\u00edcolas. Essa escola foi a que deu retorno mais positivo ao \n\nProjeto Geo-Escola. A professora conseguiu explorar em quatro aulas a proposta do M\u00f3dulo \n\nMonte Mor, trabalhando os mapas impressos e o ambiente virtual. O trabalho culminou com uma \n\natividade de campo e foi finalizada com question\u00e1rio aos alunos ap\u00f3s a atividade de campo. \n\nTodos os alunos responderam ao question\u00e1rio com muito cuidado, mostrando preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente. Tomemos como exemplo o ponto de parada na empresa Cer\u00e2mica, onde foi abordada a \n\nimport\u00e2ncia da argila como recurso natural explotado necess\u00e1rio para o homem. Todos os alunos \n\nmoram em casas constru\u00eddas com tijolos cer\u00e2micos; eles foram, portanto, enf\u00e1ticos ao comentar \n\napenas os impactos causados pela atividade, mas deixaram de comentar poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es \n\npositivas. Esse pequeno exemplo permite afirmar que h\u00e1 potencial a ser trabalhado e mais bem \n\nconduzido na compreens\u00e3o acerca da intera\u00e7\u00e3o homem-natureza. As Geoci\u00eancias acabaram sendo \n\nincorporadas ao planejameno docente (Anexo II), e podem representar importante diferencial, \n\ncomo fio condutor da argumenta\u00e7\u00e3o e da energia criativa de alunos (Anexo III) e professores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n(a)  (b)  \n\n(c)  (d)  \n\n(e)  (f)  \n\nFigura 17. Atividade campo E.M. San Remo (a)Primeiro ponto de parada (b) atividade cer\u00e2mica e explota\u00e7\u00e3o \n\nde argila ao fundo; (b) alunos observam e identificam no mapa a localiza\u00e7\u00e3o aproximada desse ponto de \n\nparada; (c) localizando o ponto no mapa; (d) vista geral da microbacia em uma das cabeceiras na \u00e1rea rural; \n\n(e) alunos observam a microbacia; (f) alunos no pesqueiro observam a mata ciliar preservada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n86 \n\n8.4 Fase 4 do M\u00f3dulo Monte Mor: avalia\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nO M\u00f3dulo Monte Mor do projeto Geo-Escola teve in\u00edcio em dezembro de 2010; \n\ndurante o seu desenvolvimento at\u00e9 a sua conclus\u00e3o pr\u00e9via em dezembro de 2012 identificaram-se \n\ndiversas vari\u00e1veis que se por um lado inviabilizaram algumas a\u00e7\u00f5es, por outro lado trouxeram \u00e0 \n\ntona a realidade do ensino vivida pelos professores, suas dificuldades e limita\u00e7\u00f5es. As quest\u00f5es \n\ntamb\u00e9m foram experimentadas pelo Autor e muito se discutiu entre a equipe envolvida no \n\nM\u00f3dulo Monte Mor sobre qual o procedimento seria mais vi\u00e1vel diante das circunst\u00e2ncias. \n\nAconteceu, pois, um significativo trabalho de equipe. Importante por ser inovador em um ensino \n\nque necessita ser repensado, tanto no que diz respeito ao material did\u00e1tico aplicado aos alunos, \n\ncomo na rela\u00e7\u00e3o professor/escola. \n\nSe houve certa resist\u00eancia inicial por parte de alguns professores em incorporar \n\na tecnologia no ensino, a barreira foi completamente superada. \u00c9 perfeitamente compreens\u00edvel \n\nexistirem dificuldades para o professor assumir novos encargos, se levarmos em conta a realidade \n\nque eles vivem: hor\u00e1rios de trabalho sobrecarregados, necessidade de dispor de tempo para \n\ndeslocamento entre as escolas que trabalham e curr\u00edculo \u201cengessado\u201d, que limita a autonomia do \n\nprofessor em sala de aula. Estes fatores podem causar \u201cdesgaste do profissional\u201d e dificultar a \n\nado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas inovadoras de ensino. A utiliza\u00e7\u00e3o do computador \u00e9 somente mais um recurso \n\ndispon\u00edvel para o aprendizado do aluno. \n\n O fato de as diretorias das escolas terem recebido bem o projeto e abrirem as \n\nportas para o M\u00f3dulo Monte Mor foi crucial. Formalizou-se a coopera\u00e7\u00e3o quando da assinatura \n\nde acordos de coopera\u00e7\u00e3o entre o Departamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino e as escolas. \n\nNa implementa\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo Monte Mor a proposta de inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de Geoci\u00eancias \n\nacabou n\u00e3o fazendo parte do planejamento de aula; isso deixou o projeto \u201csolto\u201d nas escolas e os \n\nprofessores, j\u00e1 comprometidos com seus pr\u00f3prios planejamentos, n\u00e3o encontraram muito espa\u00e7o \n\npara desenvolver a proposta como se pretendia, a princ\u00edpio. Esse aspecto desmotivou o professor \n\ne foi provavelmente uma das principais limita\u00e7\u00f5es do M\u00f3dulo Monte Mor. Uma reflex\u00e3o \n\nposterior sobre o problema revelou outra defici\u00eancia de condu\u00e7\u00e3o da pesquisa: o pesquisador \n\ndeveria ter sido mais ativo na busca pela sensibiliza\u00e7\u00e3o do coordenador pedag\u00f3gico das escolas. \n\nA hierarquia plena da escola deve ser levada em conta em futuras a\u00e7\u00f5es do projeto.  \n\n\n\n \n\n87 \n\nO M\u00f3dulo Monte Mor, site e mapas, ficaram prontos para uso junto aos \n\nprofessores no in\u00edcio do segundo semestre de 2012 e isso outro fator importante pois limitou \n\nmuito o tempo que os professores tinham para utiliz\u00e1-lo, lembrando ainda que antes de chegar ao \n\naluno alguns materiais foram elaborados e adequados conforme as demandas dos professores \n\napresentadas durante as oficinas realizadas nesse per\u00edodo.  \n\nDas oito escolas inicialmente contatadas, tr\u00eas n\u00e3o desenvolveram o m\u00f3dulo: \n\numa estadual, E.E Prof\u00aa Joana Aguirre M. Peixoto, uma municipal, E.M. Prof. Fauze Calil \n\nCanfur, e uma do ensino privado, Centro Educacional Diversidade. Embora o Autor tenha \n\nelaborado materiais did\u00e1ticos espec\u00edficos sobre Monte Mor, os professores convidados sentiram \n\ndificuldade de desviar-se da grade tradicional. Esse fato aponta, uma vez mais, a import\u00e2ncia de \n\nse inserir as a\u00e7\u00f5es no planejamento semestral ou mesmo anual junto \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\ndas escolas, o que garantir\u00e1 maior autonomia docente e proporcionar\u00e1 mais tempo para que o \n\nprofessor avalie o melhor momento de utilizar os materiais. \n\nAs escolas estaduais E.E. Dr. Elias Massud e E.E. Gov. Mario Covas e a ETEC \n\ntrabalharam de forma superficial; nessas escolas tamb\u00e9m pode-se mencionar os mesmos motivos \n\ncitados anteriormente como fatores que dificultaram o desenvolvimento. O Col\u00e9gio Monte Mor \n\nda rede privada de ensino tamb\u00e9m trabalhou superficialmente o M\u00f3dulo Monte Mor; contudo, fez \n\numa abordagem importante ao proporcionar uma atividade de campo junto aos alunos \n\ncontemplando os conte\u00fados do M\u00f3dulo Monte Mor. Por fim, a escola municipal San Remo, \n\ncomo j\u00e1 citado anteriormente, explorou de forma brilhante os conte\u00fados do m\u00f3dulo por \n\ninterm\u00e9dio da professora de Geografia, comprovando que o m\u00f3dulo pode ser aplicado em todas \n\nas suas faces no ambiente sala de aula e extra sala de aula apesar de todas as vari\u00e1veis j\u00e1 citadas \n\nno desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo na fase 3. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n88 \n\n\n\n \n\n89 \n\nCap\u00edtulo 9: \n\nDISCUSS\u00c3O \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo Monte Mor esclareceu algumas limita\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios \n\nda abordagem de temas locais na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\nSe,  de um momento para outro, as escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo tivessem que seguir a seguinte regra: \u201cdados e conhecimentos locais devem ser \n\nobrigatoriamente levados em conta pelas escolas nos planos de aula\u201d, os resultados seriam \n\ndesastrosos. A pesquisa revela ser indesej\u00e1vel, al\u00e9m de contraproducente, tra\u00e7ar uma diretriz de \n\nensino desse tipo. H\u00e1 obst\u00e1culos de muitas ordens e a determina\u00e7\u00e3o dificilmente seria cumprida. \n\nA descri\u00e7\u00e3o do Sistema Terra em sua totalidade ajuda o aluno a desenvolver \n\ncompet\u00eancias, devidamente acopladas ao progressivo ajuste e amplia\u00e7\u00e3o de um olhar dedicado ao \n\nentendimento de aspectos locais, onde tudo come\u00e7a. Conte\u00fados de Geoci\u00eancias s\u00e3o necess\u00e1rios \n\npara que o aluno se torne um agente transformador de informa\u00e7\u00f5es em conhecimento, um \n\nindiv\u00edduo problematizador capaz de entender as rela\u00e7\u00f5es dos fatos isolados entre si e capaz de \n\ncompreender a fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento humano.  \n\nMorin (2003) afirma que a \"compreens\u00e3o \u00e9 a um s\u00f3 tempo meio e fim da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o humana. Entretanto, a educa\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o est\u00e1 ausente do ensino\". \n\nTrabalhando nesse sentido, aos poucos, o aluno que \u00e9 submetido a um processo de a\u00e7\u00e3o-reflex\u00e3o-\n\na\u00e7\u00e3o passa a ser capaz de organizar seus pr\u00f3prios conhecimentos e habilidades de forma \n\nsist\u00eamica. Isso revela, uma vez mais, a import\u00e2ncia do envolvimento do corpo docente no \n\nprocesso de ensino-aprendizagem. Os professores s\u00e3o os construtores do futuro e, ao mesmo \n\ntempo, precursores de transforma\u00e7\u00f5es, sendo necess\u00e1rias especializa\u00e7\u00f5es, atualiza\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas e profissionais no desenvolvimento de compet\u00eancias, al\u00e9m de novas pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas. \n\nO desenvolvimento da pesquisa deu continuidade \u00e0 proposta central do Projeto \n\nGeo-Escola de ajudar os participantes a construir um novo olhar para as circunst\u00e2ncias atuais na \n\nrela\u00e7\u00e3o homem-planeta. N\u00e3o h\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica para reverter o quadro, contudo, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\num dos caminhos mais importantes no processo. Para tanto, a educa\u00e7\u00e3o, principalmente na escola \n\nb\u00e1sica, precisa ser repensada e novas inser\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias nas disciplinas existentes.  \n\n\n\n \n\n90 \n\nTal como salientado por Roitman (2010), espera-se que os jovens de hoje sejam \n\ncapazes de viver de forma construtiva em comunidades respons\u00e1veis, dentro de sociedades que \n\nrapidamente se transformam; os cen\u00e1rios de futuro, infelizmente, s\u00e3o imprevis\u00edveis, por\u00e9m a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio capaz de alavancar o desenvolvimento de uma base, uma capacita\u00e7\u00e3o e novas \n\nhabilidades que certamente ajudar\u00e3o os alunos atuais a enfrentar as incertezas. Apenas por meio \n\nda educa\u00e7\u00e3o, em diferentes n\u00edveis de escolaridade e envolvendo tanto as modalidades de ensino \n\nformal como n\u00e3o formal, a sociedade poder\u00e1 viver de forma construtiva em comunidades \n\nrespons\u00e1veis e compreender a complexidade social, ambiental e econ\u00f4mica atualmente vivida. \n\nNo presente trabalho, que foi denominado M\u00f3dulo Monte Mor do Projeto Geo-\n\nEscola, foi poss\u00edvel reafirmar que a aus\u00eancia de conte\u00fados de Geoci\u00eancias no ensino formal \u00e9 \n\nfator que precisa ser repensado para que se promova um equil\u00edbrio entre os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \n\ne a rela\u00e7\u00e3o dos seres humanos entre si e com o planeta. \n\nAo longo da pesquisa ficou evidente a import\u00e2ncia do professor no processo, \n\npor\u00e9m seu papel n\u00e3o \u00e9 exclusivo. Tanto a dire\u00e7\u00e3o como as coordenadorias pedag\u00f3gicas de cada \n\nescola precisam estar integradas no processo. Na medida em que se pretende implementar \n\nmetodologias de ensino e materiais did\u00e1ticos inovadores, a simples decis\u00e3o do professor de \n\nimplant\u00e1-los \u00e9 insuficiente para promover um novo olhar geocient\u00edfico no ensino; a estrutura da \n\nescola precisa estar organicamente envolvida.  \n\nUma defici\u00eancia encontrada refere-se \u00e0 necessidade de inserir o projeto no \n\nplanejamento anual das escolas. Dessa forma, se torna poss\u00edvel trabalhar a interdisciplinaridade \n\ndos temas. Com efeito, se diversos professores de disciplinas diferentes abordassem os conte\u00fados \n\ndo Projeto Geo-Escola junto a seus alunos, a a\u00e7\u00e3o tornar-se-ia mais eficaz, at\u00e9 mesmo porque as \n\ndiferentes abordagens de cada disciplina facilitam a compreens\u00e3o do aluno para a realidade local.  \n\nOutra dificuldade observada \u00e9 que nem sempre \u00e9 poss\u00edvel trabalhar o Projeto \n\nGeo-Escola com os conte\u00fados pr\u00e9-definidos do bimestre letivo. Para que o professor possa \n\ndesenvolver os temas geocient\u00edficos locais, \u00e9 importante que estes tenham sido incorporados a \n\num planejamento semestral ou anual, quando couber.  \n\nEmbora o fator tempo tenha sido limitante nesse m\u00f3dulo, o n\u00famero de horas \n\ndedicado \u00e0s atividades fora suficiente para mostrar as in\u00fameras possibilidades de \n\ndesenvolvimento do Projeto Geo-Escola. Uma vez que o website continuar\u00e1 dispon\u00edvel on-line e \n\nos materiais destinados \u00e0s escolas \u2013 o kit de mapas \u2013 foram elaborados para longa vida \u00fatil, \n\n\n\n \n\n91 \n\nespera-se que novas abordagens sejam realizadas no decorrer dos pr\u00f3ximos anos por parte dos \n\nprofessores, pois trata-se de material in\u00e9dito com uma proposta de resgate da identidade do aluno \n\ne do professor com local onde vivem. Promover a compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas do ambiente \n\nlocal \u00e9 passo fundamental para fomentar mudan\u00e7as de postura no enfrentamento das quest\u00f5es \n\nsocioambientais. Conclui-se ser poss\u00edvel mudar as circunst\u00e2ncias atuais, com a transforma\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito por interm\u00e9dio da educa\u00e7\u00e3o. \n\nNa verdade, o entendimento da din\u00e2mica do planeta acaba sendo um processo \n\ndin\u00e2mico dentro de um planeta din\u00e2mico. Trata-se de processo que exige certa matura\u00e7\u00e3o e \n\npersist\u00eancia por parte dos pesquisadores envolvidos. Para permitir uma mudan\u00e7a \u00e9 necess\u00e1rio que \n\ntudo esteja integrado, a ci\u00eancia, a tecnologia, a sociedade e o ambiente, tendo a educa\u00e7\u00e3o como \n\nponto de partida para um processo que n\u00e3o tem prazo para terminar e que encontra in\u00fameros \n\ncaminhos, atalhos e variantes.  \n\nEmbora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel trabalhar os conte\u00fados e temas com professores \n\nde disciplinas como Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica, Hist\u00f3ria e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, a possibilidade \u00e9 muito \n\npromissora. Nas reuni\u00f5es iniciais, com a presen\u00e7a de professores dessas disciplinas, todos a \n\nvislumbraram, por se tratar de material in\u00e9dito e as Geoci\u00eancias serem algo novo e at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o \n\nexperimentado por eles. A ponte foi delineada, e os primeiros passos para atravess\u00e1-la foram \n\ndados. \n\n \n\n\n\n \n\n92 \n\n\n\n \n\n93 \n\nCap\u00edtulo 10: \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nOs dados e argumentos expostos ao longo deste trabalho evidenciam que as \n\nGeoci\u00eancias podem formar a ponte da interdisciplinaridade no curr\u00edculo escolar. O projeto Geo-\n\nEscola busca aproveitar a inser\u00e7\u00e3o do computador no ensino como ferramenta educativa de forma \n\nsimples e eficaz. A experi\u00eancia acumulada, da qual o m\u00f3dulo Monte Mor passou a fazer parte, \n\nre\u00fane bons argumentos para maior inser\u00e7\u00e3o de conhecimentos oriundos das Ci\u00eancias da Terra na \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em n\u00edvel nacional.  \n\nO Projeto Geo-Escola M\u00f3dulo Monte Mor \u00e9 reprodut\u00edvel; apontaram-se \n\ndiversas a\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis que podem ser adaptadas \u00e0 realidade do local onde ser\u00e3o aplicadas, em \n\nfuturos m\u00f3dulos. Cria-se a perspectiva de aplica\u00e7\u00e3o em outros munic\u00edpios nos mesmos moldes. O \n\naprimoramento acontecer\u00e1 na medida em que as dificuldades experimentadas nos m\u00f3dulos \n\nanteriores forem sendo superadas. \n\nPara conhecer o solo onde pisamos, \u00e9 necess\u00e1rio atentar para a sua hist\u00f3ria \n\ngeol\u00f3gica, o princ\u00edpio de tudo. Ainda que as disciplinas integrantes da grade curricular da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica n\u00e3o incorporem uma cadeia consistente e significativa de conhecimentos das \n\nCi\u00eancias da Terra, a aplicabilidade das Geoci\u00eancias se faz sentir no dia-dia. Elas podem ajudar \n\nat\u00e9 mesmo a aproximar o ensino da inadi\u00e1vel \"educa\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o\", referida por \n\nestudiosos como Edgar Morin.  \n\nTrata-se de conceitos sobre processos e produtos de fen\u00f4menos naturais \n\nimprescind\u00edveis para a compreens\u00e3o sist\u00eamica do din\u00e2mico planeta Terra e do ser humano que \n\ndele faz parte. \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n\n\n\n \n\n95 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAB\u2019SABER, A. N. A Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista: um setor das \u00e1reas de circundesnuda\u00e7\u00e3o p\u00f3s-cret\u00e1cia na Bacia \n\ndo Paran\u00e1. S\u00e3o Paulo, Geomorfologia, 15:1-26. 1969. \n\nAB\u2019SABER, A. N. (Org.) Conceituando educa\u00e7\u00e3o ambiental. Rio de Janeiro: CNPq; Museu de Astronomia e \n\nCi\u00eancias Afins, 1991.  \n\nALMEIDA F. F. M. de. Diferencia\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da Plataforma Brasileira. In: SBG, Congr. Bras. Geol., 23, Salvador, \n\n1969. Anais..., Salvador, p. 29-46. \n\nALMEIDA F. F. M. de. Tect\u00f4nica da Bacia do Paran\u00e1 no Brasil. S\u00e3o Paulo: IPT, 187 p. 1980. (Rel. n\u00ba 14.091). \n\nALMEIDA F.F.M.de, BARBOSA O. Geologia das quadr\u00edculas de Piracicaba e Rio Claro, Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nDiv. Geol. Min., DNPM-DGM. 96p. 1953. (Bol. 143).  \n\nALMEIDA, F. F. M. de; CARNEIRO, C.D.R. Geleiras no Brasil e os parques naturais de Salto e Itu. Ci\u00eancia Hoje, \n\n19(112): 24-31. 1995. \n\nALMEIDA, F. F. M. de; HASUI, Y.; PON\u00c7ANO, W. L.; DANTAS, A. S. L.; CARNEIRO, C. D. R.; MELO, M. S. \n\nde.; BISTRICHI, C. A. 1981. Nota Explicativa do Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, IPT. \n\n126p. (IPT, Monografias 6). \n\nANGUITA, V.F. El Power Point en el aula: punto y final del aprendizage cr\u00edtico? Rev. de la Ense\u00f1anza de las \n\nCiencias de la Tierra.2005, 13(2):190-192 \n\nBACCI D. L. C. A contribui\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. Pesquisa em Debate, edi\u00e7\u00e3o \n\n11, 6(2):1-23. 2009. \n\nBACCI, D. L. C.; PATACA, E. M. Educa\u00e7\u00e3o para a \u00e1gua. S\u00e3o Paulo, Estudos Avan\u00e7ados, 22(63), 2008. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.ecodebate.com.br/2010/09/17/educacao-para-a-agua-artigo-de-denise-de-la-corte-bacci-e-\n\nermelinda-moutinho-pataca/. Acesso 28 mar. 2011. doi: 10.1590/S0103-40142008000200014. \n\nBARBOSA O., ALMEIDA F. F. M. de. Nota sobre a estratigrafia da s\u00e9rie Tubar\u00e3o em S\u00e3o Paulo. An. Acad. Brasil. \n\nCi\u00eanc., 21(1):65-68. 1949. \n\nBARBOSA O., GOMES F. G. Pesquisa de petr\u00f3leo na Bacia do Rio Corumbata\u00ed, Estado de S. Paulo. Rio de \n\nJaneiro, 1958.DNPM-DGM. 40 p. (Bol., 171). \n\nBARBOSA, R. Projeto Geo-Escola: recursos computacionais de apoio ao ensino de Geoci\u00eancias nos n\u00edveis \n\nfundamental e m\u00e9dio Campinas: Inst. Geoc. Unicamp. 2003. (Dissert. Mestrado). Dispon\u00edvel [online] em: \n\nhttp://libdigi.unicamp.br/document/?code=vtls000302070. Acesso em 12.04.2010. \n\nBELLONI, M.L. Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. Campinas 1999.: Autores Associados. \n\nBERBERT, C.O. Ci\u00eancias da Terra para a sociedade: O Ano Internacional do Planeta Terra. S\u00e3o Paulo 2007.: \n\nRevista USP. 71(set/out/nov):71-80. \n\nBISTRICHI, C.A.; CARNEIRO, C. D. R.; DANTAS, A.S.L.; PON\u00c7ANO, W.L.; CAMPANHA, G.A. da C.; \n\nNAGATA, N.; ALMEIDA, M.A. de; STEIN, D.P.; MELO, M.S. de; CREMONINI, O.A.; HASUI, Y.; \n\nALMEIDA, F.F.M. de. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo 1981.: IPT. (IPT, Monografias 6, \n\nanexo). \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancias da natureza, matem\u00e1tica e suas tecnologias. Bras\u00edlia: Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica., 2006. 58 p.  \n\nCABRAL Jr. M., MOTTA J. F. M. Geologia da Forma\u00e7\u00e3o Itarar\u00e9 e suas potencialidades para o carv\u00e3o na regi\u00e3o de \n\nBuri-Itapeva (SP). In: Simp. Reg. Geol., 5, S\u00e3o Paulo, 1985. Atas..., S\u00e3o Paulo, SBG/SP. v. 2, p. 459-472. \n\nCALLAI H. C. Aprendendo a ler o mundo: a Geografia nos anos iniciais do ensino fundamental. 2005.Cad. \n\nCedes.v.25. n.66. p. 227-247.Dispon\u00edvel em: http://www.cedes.unicamp.br \n\nCARNEIRO, C. D. R. Geologia da regi\u00e3o de Jundiai-Atibaia. Projeto Evolu\u00e7\u00e3o crustal da regi\u00e3o de Jundiai-Atibaia \n\ne implica.yoes conceituais para ensino de campo em Geologia e planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o. Campinas (SP). \n\nApoio: Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa no Estado de S\u00e3o Paulo - FAPESP. 2001. 90p.Relat6rio Cientifico \n\nFinal, FAPESP/CNPq). \n\nCARNEIRO, C. D. R., BARBOSA, R. Geo-Escola: dissemina\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de Geoci\u00eancias por meio do \n\ncomputador para docentes de Ci\u00eancias e Geografia no N\u00edvel Fundamental em Jundia\u00ed-Atibaia, SP. GeologiaUSP \n\n2005.- S\u00e9rie Did\u00e1tica, Publ. Espec.,3:71-82 \n\nCARNEIRO, C. D. R.; MALAQUIAS Jr. J. R. 2012a. Mapa Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Monte Mor, SP, escala \n\n1:50.000. Campinas: IG-UNICAMP. (mapa in\u00e9dito, em poster).  \n\nCARNEIRO, C. D. R.; MALAQUIAS Jr. J. R. 2012b. Mapa Topogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de Monte Mor, SP, escala \n\n1:50.000. Campinas: IG-UNICAMP. (mapa in\u00e9dito, em poster).  \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40142008000200014&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt\nhttp://www.ecodebate.com.br/2010/09/17/educacao-para-a-agua-artigo-de-denise-de-la-corte-bacci-e-ermelinda-moutinho-pataca/\nhttp://www.ecodebate.com.br/2010/09/17/educacao-para-a-agua-artigo-de-denise-de-la-corte-bacci-e-ermelinda-moutinho-pataca/\nhttp://libdigi.unicamp.br/document/?code=vtls000302070\n\n\n \n\n96 \n\nCARNEIRO, C. D. R.; MALAQUIAS Jr. J. R. 2012c. Mapa Planim\u00e9trico do Munic\u00edpio de Monte Mor, SP, escala \n\n1:25.000. Campinas: IG-UNICAMP. (mapa in\u00e9dito, em poster).  \n\nCARNEIRO, C. D. R., PIRANHA, J. M. O ensino de geologia como instrumento formador de uma cultura de \n\nsustentabilidade. S\u00e3o Paulo, Rev. Bras. Geoc., 39(1): 129-137. 2009. \n\nCARNEIRO, C.D.R.; SANTOS, G.R.B.dos. 2012. Ensino de geoci\u00eancias  na forma\u00e7\u00e3o profissional em meio \n\nambiente no estado de S\u00e3o Paulo. Rev. Bras. Geoc. (no prelo, dezembro 2012). \n\nCARNEIRO, C. D. R., SIGNORETTI, V. V. A car\u00eancia de conte\u00fados de Geoci\u00eancias no Curr\u00edculo B\u00e1sico Comum \n\nde Geografia do Ensino Fundamental em Minas Gerais. Rio Claro, 2008. Assoc. Geogr. Teor\u00e9tica, Geografia, \n\n33(3):467-484. \n\nCARNEIRO, C. D. R., TOLEDO, M. C. M. de, ALMEIDA, F. F. M. de. Dez motivos para a inclus\u00e3o de temas de \n\nGeologia na Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Rev. Bras. Geoc., 34(4):553-560. 2004. \n\nCARNEIRO, C. D. R.; BARBOSA, R.; PIRANHA, J. M. Bases te\u00f3ricas do Projeto Geo-Escola: uso de computador \n\npara ensino de geoci\u00eancias. Rev. Bras. Geoc., 37(1):90-100. 2007. Dispon\u00edvel [online] em: \n\nhttp://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/rbg/article/view/10235/7188. Acesso em 12.04.2010. \n\nCARNEIRO C. D. R., MELO M.S.de, VITTE A.C. Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica neocenoz\u00f3ica da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica no \n\ncentro-leste do Estado de S\u00e3o Paulo: inflex\u00f5es do pensamento geomorfol\u00f3gico. 2010. In: M. C. MODENESI. \n\nCARPI JUNIOR S., MALAQUIAS JUNIOR J.R. Din\u00e2mica ambiental em microbacias hidrogr\u00e1ficas de Monte Mor-\n\nSP: propostas para o Plano Diretor. Rio Claro/SP. OLAM Ci\u00eancia e Tecnologia. Ano VIII, 8(3):85. julho-\n\ndezembro 2008 ISSN 1982-7784 Dispon\u00edvel [online] em: http://www.olam.com.br. Acesso em 22.07.2010. \n\nCEPAGRI. Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 Agricultura. 2012. Clima dos munic\u00edpios \n\npaulistas. Dispon\u00edvel [online] em: http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_357.html Acesso \n\nem 18.12.2012 \n\nCOMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E JUNDIA\u00cd. s.d. Plano das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, 2004 a 2006. Relat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel \n\n[on line] em: http://www.comitepcj.sp.gov.br/download/RS/RS-04-06_Relatorio-Sintese.pdf  Acesso em \n\n15.09.2012. \n\nCOMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E JUNDIA\u00cd. s.d. Plano das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, 2008 a 2011: Dispon\u00edvel [on line] em: \n\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/PB/PB-2008-2011.pdf  Acesso em 10.10.2012. \n\nCOMIT\u00ca DAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS PIRACICABA, CAPIVARI E JUNDIA\u00cd. s.d. Plano das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos rios Piracicaba, Capivari e Jundia\u00ed, 2010 a 2020 (com propostas de atualiza\u00e7\u00e3o no \n\nEnquadramento dos Corpos de \u00e1gua at\u00e9 o ano de 2035): Dispon\u00edvel [on line] em: \n\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/PB/PCJ_PB-2010-2020_RelatorioFinal.pdf. Acesso em 15.11.2012. \n\nCOMPIANI, M. Fromaci\u00f3n de profesores, profesionales cr\u00edticos, en la ense\u00f1anza de geociencias frente a los \n\nproblemas socio-ambientales. Girona, Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 2002. 10(2):162-172. \n\nCOMPIANI, M. O lugar e as escalas e suas dimens\u00f5es horizontal e vertical os trabalhos pr\u00e1ticos: implica\u00e7\u00f5es para o \n\nensino de ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o ambiental. Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, v. 13, n.1, p.29-45, 2007 Dispon\u00edvel [online] em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/ciedu/v13n1/v13n1a03.pdf Acesso em 26.02.2011 \n\nCONTRERAS, J. Autonomia de professores. Tradu\u00e7\u00e3o Sandra Trabuco Valenzuela. Editora Cortez. S\u00e3o Paulo 2002 \n\nCOUTINHO C.P., CHAVES J.H. O estudo de caso na investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologia Educativa em Portugal. Univ. \n\nMinho Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o. 2002. 15(1):221-243. Dispon\u00edvel [online] em: \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/492/1/ClaraCoutinho.pdf Acesso em 28.11.2012 \n\nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise de sistemas em geografia: introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec-Edusp, 1979 \n\nDIAMOND, J. Colapso: Como as sociedades escolhem o fracasso ou o sucesso.Trad. Alexandre Raposo. Ver. T\u00e9c. \n\nWaldeck Di\u00e9 Maia. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o Editora Record. Rio de Janeiro - S\u00e3o Paulo 2006 \n\nDELIZOICOV D., ANOGOTTI J.A., PERNAMBUCO M.M., Ensino de Ci\u00eancias: fundamentos e m\u00e9todos. Cortez \n\nEditora 2002. \n\nDRIVER R., ASOKO H., LEACH J., MORTIMER E., SCOTT P. Construindo o conhecimento cient\u00edfico na sala de \n\naula. Qu\u00edmica Nova na Escola, (9). 1999. \n\nFARIA, D. R. A paisagem como tema de estudo na 5\u00aa s\u00e9rie do ensino fundamental. Campinas 2007.: Inst. Geoc. \n\nUnicamp. (Dissert. Mestrado). Dispon\u00edvel [on line] em: \n\nhttp://libdigi.unicamp.br/document/?code=vtls000412388 Acesso em 20.03.2011. \n\nFRODEMAN R. A epistemologia das geoci\u00eancias. In: Luis Marques, Jo\u00e3o Praia. coords. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos \n\ndos ensinos b\u00e1sicos e secund\u00e1rio. Aveiro: Univ. Aveiro. p. 39-57. 2001. \n\nFYFE, W. S. As ci\u00eancias da Terra e a sociedade: as necessidades para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo 1997., Revista \n\nEstudos Avan\u00e7ados 11(30): 175-190. \n\nhttp://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/rbg/article/view/10235/7188\nhttp://www.olam.com.br/\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_357.html%20Acesso%20em%2018.12.2012\nhttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_357.html%20Acesso%20em%2018.12.2012\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/PB/PB-2008-2011.pdf\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/PB/PCJ_PB-2010-2020_RelatorioFinal.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/ciedu/v13n1/v13n1a03.pdf%20%20%20Acesso%20em%2026.02.2011\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/492/1/ClaraCoutinho.pdf\nhttp://libdigi.unicamp.br/document/?code=vtls000412388#_blank\n\n\n \n\n97 \n\nGON\u00c7ALVES, P. W., SICCA, N. A. L., SOUZA, M. C. B, GAROFALO, M. A., CANTARELA, M. A., ALVES, \n\nM. A. R., FERNANDES, S. A. S., RIBEIRO, J. A. Do campo para o laborat\u00f3rio: como construir o conceito de \n\nmudan\u00e7a ambiental In: VII Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, 2009, Florian\u00f3polis. \n\nCadernos de Resumos... Florian\u00f3polis: v. 1. p. 268-268. 2009. \n\nGON\u00c7ALVES, P. W.; CARNEIRO, C. D. R. Global Science Literacy: from Geology teaching to Earth System \n\nScience teaching. In: MAYER, V.J. (ed.) 2003. Implementing Global Science Literacy. Columbus, Ohio: Earth \n\nSystems Education Program / The Ohio State Univ. v. 2, chapter 14, p. 203-220. \n\nHARTSHORNE, R. The nature of Geography: A critical survey of current thought in the light of the past. Annals of \n\nthe Assoc. of Am. Geographers, 39:173-658. 1939. \n\nHIEB, M. Global Warming. Geocraft. 2008. URL: http://www.geocraft.com/WVFossils/global_warming. html. \n\nAcesso 13 mar. 2011. \n\nIPT. Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo. 1981. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, ao milion\u00e9simo. S\u00e3o Paulo: IPT. (IPT, Monografias 5, anexo). \n\nKASTENS, K.A.; AGRAWAL, S.; LIBEN, L.S. How Students and Field Geologists Reason in Integrating Spatial \n\nObservations from Outcrops to Visualize a 3-D Geological Structure. Intern. J. Sci. Educ. 31(3):365-393. 2009. \n\nDispon\u00edvel [on line] em:: http://dx.doi.org/10.1080/09500690802595797. Acesso 8.01.2013. \n\nMALAQUIAS JUNIOR. J. R. Planejamento ambiental para o desenvolvimento municipal: o caso de Monte Mor. \n\nLimeira: Centro Superior de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica Unicamp. (Trab. Concl. Curso, Curso Tecnol. San. \n\nAmbiental). 2007. \n\nMALAQUIAS J\u00daNIOR, J. R., CARNEIRO, C. D. R. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no munic\u00edpio de Monte Mor, SP: um \n\nexperimento no c\u00f3rrego \u00c1gua Choca. II Simp\u00f3sio \u201cExperi\u00eancias em Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos por Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica\u201d, Cons\u00f3rcio das bacias PCJ. Atibaia. 2010 \n\nMALAQUIAS J\u00daNIOR, J. R., CARNEIRO, C. D. R., BARBOSA, R. Heran\u00e7a geol\u00f3gica, mapas e ambiente natural \n\nem sala de aula: o m\u00f3dulo Monte Mor do projeto Geo-Escola. 46\u00b0 Congresso Brasileiro de Geologia - 1\u00b0 \n\nCongresso de Geologia de Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa.Santos. 2012 \n\nMILANI E.J., FRAN\u00c7A A.B., SCHNEIDER R.L. Bacia do Paran\u00e1. B. Geoc. Petrobras, 8(1):69-82. 1994. \n\nMILANI E.J., MELO J.H.G.de, SOUZA P.A., FERNANDES L.A., FRAN\u00c7A A.B. Bacia do Paran\u00e1. Boletim de \n\nGeoci\u00eancias da PETROBRAS, 15(2):265-287. 2007. \n\nMOLION L.C.B. Um s\u00e9culo e meio de aquecimento global. Rio de Janeiro, 1995. Ci\u00eancia Hoje. 18(107):20-29. \n\nMOLION L.C.B. Aquecimento global: uma vis\u00e3o cr\u00edtica. S\u00e3o Paulo 2008.: Assoc. Bras. Climatologia (ABClima), \n\nRev. Bras. Climatologia, 4(3/4):07-24. \n\nMORAES, L.C., SEER, H. J. El uso de las ideas pprevias en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de geolog\u00eda con \n\nt\u00e9cnicos en miner\u00eda. Girona 2005., Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 13(2):165-170. \n\nMORIN, E. A cabe\u00e7a bem-feita : repensar a reforma, reformar o pensamento. Trad. Elo\u00e1 Jacobina. 8\u00aa ed. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2003,128p. \n\nMORIN, E. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. Trad. Catarina Eleonora F. da Silva e Jeanne \n\nSawaya;. 6.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez; Bras\u00edlia: Unesco. 2002. p.118. \n\nMUNE, S.E.; OLIVEIRA, M.E.C.B. de. Revis\u00e3o da tafoflora interglacial neocarbon\u00edfera de Monte Mor, SP \n\n(Subgrupo Itarar\u00e9), nordeste da Bacia do Paran\u00e1. Rev. Bras. Geoc.. 37(3): 427-444, setembro de 2007 Arquivo \n\ndigital dispon\u00edvel on-line no site www.sbgeo.org.br427. \n\nMYAZAKI N., AYTAI D. A aldeia pr\u00e9-hist\u00f3rica de Monte Mor. Campinas. Pont. Univ. Cat\u00f3lica de Campinas. \n\n(Publ. Avulsa). Campinas 1974. \n\nNEVES, M.A.; PEREIRA, S.Y.; FOWLER, H.G. Impactos do sistema estadual de gerenciamento de recursos \n\nh\u00eddricos na bacia do Rio Jundia\u00ed (SP). Campinas, 2007. Ambient. soc., 10(2):149-160. Dispon\u00edvel [on line] em: \n\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1414-753X2007000200010. Acesso em 02.01.2013. \n\nORION N. A educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Terra: da teoria \u00e0 pr\u00e1tica-implementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias de ensino em \n\ndiferentes ambientes de aprendizagem. In: Luis Marques, Jo\u00e3o Praia. coords. Geoci\u00eancias nos curr\u00edculos dos \n\nensinos b\u00e1sicos e secund\u00e1rio. Aveiro 2001.: Univ. Aveiro. p. 95-114. \n\nPARDI M.L.F., RANGEL Z., CORADEL A. Levantamento do Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Monte Mor-\n\nSP. X Reuni\u00e3o Cient\u00edfica da Sociedade de Arqueologia. Recife, 1999 \n\nPAZINATO, R.P. Monte Mor relembra seu passado. Museu Municipal de Monte Mor. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o 1993. \n\nPETRI S., SOUZA P. A.. S\u00edntese dos conhecimentos e novas concep\u00e7\u00f5es sobre a bioestratigrafia do Subgrupo \n\nItarar\u00e9, Bacia do Paran\u00e1, Brasil. 1993 Rev. IG, 14(1):7-18. Dispon\u00edvel [on line] em: \n\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/14_2_1.pdf. Acesso 6.03.2011. \n\nhttp://www.geocraft.com/WVFossils/global_warming.%20html\nhttp://dx.doi.org/10.1080/09500690802595797\nhttp://www.sbgeo.org.br427/\nhttp://dx.doi.org/10.1590/S1414-753X2007000200010\nhttp://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/revista_ig/14_2_1.pdf\n\n\n \n\n98 \n\nPIRANHA J. M. O ensino de geologia como instrumento formador de uma cultura de sustentabilidade: o Projeto \n\nGeo-Escola em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP. Campinas: Instituto de Geoci\u00eancias, UNICAMP 2006 (Tese Dout. \n\nGeoci\u00eancias). \n\nPIRANHA, J.M.; PACHECO, A.; CARNEIRO, C.D.R.; REBOU\u00c7AS, A.C.; ANTONELLO, S.L. Recursos H\u00eddricos \n\ne Desenvolvimento \u2013 Diagn\u00f3stico b\u00e1sico preliminar do munic\u00edpio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \n\nPreto: UNESP, USP e UNICAMP. 2004. \n\nPMMM. Prefeitura Municipal de Monte Mor. Plano Diretor de Macrodrenagem. Sanetal Engenharia e Consultoria. \n\nPrefeitura Municipal de Monte Mor. 2009.  \n\nPOZO, J. I. \u00bfPor qu\u00e9 los alumnos no aprenden la ciencia que les ense\u00f1amos?: el caso de las ciencias de la tierra. \n\nGirona 2000., Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 8(1):13-19. \n\nROCHA-CAMPOS, A. C.; SANTOS, P. R. dos. A\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do gelo. In: TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M. C. M. \n\nde; FAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, F. Decifrando a Terra. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional. \n\n2009.3(13):348-372. \n\nROITMAN, I. Educa\u00e7\u00e3o: para onde vamos? Correio Braziliense, 11/05.2010. Dispon\u00edvel [on line] em: \n\nhttp://www.andifes.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3502:educacao-para-onde-vamos-\n\nartigo-de-isaac-roitman&amp;catid=50&amp;Itemid=100017. Acesso em 15.11.2012. \n\nSANCHO J. Para uma tecnologia educacional. Porto Alegre, 1998: ArtMed.  \n\nSANTOS G. R. B.dos. Prospec\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na disciplina Geoci\u00eancias para t\u00e9cnicos ambientais. \n\nCampinas: Inst. Geoc. Unicamp. 2011. (Dissert. Mestrado). \n\nSANTOS V.M.N.dos, COMPIANI M. Forma\u00e7\u00e3o de professores para o estudo do ambiente: projetos escolares e a \n\nrealidade socioambiental local. Terrae Didatica, 2009. 5(1):72-86 Dispon\u00edvel [online] em: \n\nwww.ige.unicamp.br/terraedidatica/. Acesso 10.08.2011. \n\nSEADE. Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados. Perfil Municipal. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. \n\nDispon\u00edvel [online] em: http://www.seade.gov.br/produtos/perfil/perfilMunEstado.php Acesso em 20.11.2012 \n\nSILVA R. W. C., PAULA B. L. Causa do aquecimento global: antropog\u00eanica versus natural. Terrae Didatica, 5(1): \n\n42-49. 2009.&lt;http:// www.ige.unicamp.br/terraedidatica/>. \n\nSOUZA F., E. E.de. Mapeamento Faciol\u00f3gico do Subgrupo Itarar\u00e9 na Quadricula de Campinas SP. S\u00e3o Paulo, \n\nUniv. S\u00e3o Paulo, Inst. Geoc. 1986. (Dissert. Mestrado). \n\nSUGUIO K. 2001. Geologia do Quatern\u00e1rio e Mudan\u00e7as Ambientais. S\u00e3o Paulo, Paulo's Comun. Artes Gr\u00e1f. Ltda.  \n\nTOLEDO, M. C. M. Geologia/Geoci\u00eancias no Ensino. In: Semin\u00e1rio Nacional sobre Cursos de Geologia, 1, \n\nUniversidade Estadual de Campinas 2002. (Apres. Oral) \n\nTOLEDO, M. C. M. Geoci\u00eancias no Ensino M\u00e9dio Brasileiro. An\u00e1lise dos Par\u00e2metros Curriculares Nacionais. S\u00e3o \n\nPaulo, Geologia USP Publica\u00e7\u00e3o Especial, 3:31-44. 2005. \n\nTONIOLO, J. C.; CARNEIRO, C. D. R. Processos geol\u00f3gicos de fixa\u00e7\u00e3o do carbono na terra e aquecimento global. \n\nTerrae Didatica, 6(1):31-56. 2010. URL: http://www.ige.unicamp.br/terraedidatica/. Acesso 14.03.2011. \n\nTRIPP, D. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o: uma introdu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo, Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, 31(3):443-466. 2005. \n\nDispon\u00edvel [online] em: http://www.scielo.br/pdf/%0D/ep/v31n3/a09v31n3.pdf Acesso em 13.05.2011 \n\nVAN ANDEL, T. H. New views on an old planet. A history of global change. 2 ed. Cambridge: Cambridge Univ. \n\nPress. 439p. (reprinted 1995).  \n\nWEINER, J. O Planeta Terra. Livraria Martins Fontes Editora Ltda. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o brasileira 1988 p 93-145. \n\nWILLIAMS JUNIOR. R. S. The modern Earth narrative: natural and human history of the Earth. In: R.L. Frodeman. \n\ned. Earth matters : the Earth Sciences, phylosophy and the claims of community. Upper Saddle River: Prentice \n\nHall. p. 35-49. (Chapter 4). 2000. \n\n \n\n \n\nhttp://www.andifes.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3502:educacao-para-onde-vamos-artigo-de-isaac-roitman&amp;catid=50&amp;Itemid=100017\nhttp://www.andifes.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3502:educacao-para-onde-vamos-artigo-de-isaac-roitman&amp;catid=50&amp;Itemid=100017\nhttp://www.ige.unicamp.br/terraedidatica/\nhttp://www.seade.gov.br/produtos/perfil/perfilMunEstado.php\nhttp://www.ige.unicamp.br/terraedidatica/\nhttp://www.scielo.br/pdf/%0D/ep/v31n3/a09v31n3.pdf\n\n\n \n\nA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n\n\n\n \n\nB \n\nAnexo I. Autoriza\u00e7\u00e3o de uso de mapas e documentos cartogr\u00e1ficos \n\n \n\n\n\n \n\nC \n\nAnexo II. Plano de aula elaborado pela professora da E.M. San Remo \n\npara desenvolvimento de atividades m\u00f3dulo Monte Mor \n\n \n\n\n\n \n\nD \n\nAnexo III. Exemplos do question\u00e1rio aplicado aos alunos da E.M. San \n\nRemo ap\u00f3s a atividade de campo. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nE \n\n \n\n\n\n \n\nF \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nG"}]}}}