{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09300"}, {"@name": "filename", "#text": "14270_BASES%20DE%20DADOS%20DE%20%c3%93RG%c3%83OS%20P%c3%9aBLICOS.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ALEXANDRE LIB\u00d3RIO DIAS PEREIRA\nSum\u00e1rio: I. Introdu\u00e7\u00e3o; II. Propriedade Intelectual sobre Bases de Dados de \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos; III. Direito de Acesso a Bases de Dados de \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos; IV. Responsabilidade dos Prestadores de Informa\u00e7\u00e3o; V. Considera\u00e7\u00f5es Finais.\n\u201cToda a informa\u00e7\u00e3o armazenada fica tamb\u00e9m esclerosada e isolada e, por isso, Wiener formulou o princ\u00edpio da circula\u00e7\u00e3o, que transforma a informa\u00e7\u00e3o num processo, de cuja paralisa\u00e7\u00e3o decorreria a decad\u00eancia social, porque a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o cimento da sociedade. A convers\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em mercadoria armazenada com fins lucrativos \u00e9 sin\u00f3nimo de degrada\u00e7\u00e3o e de enfraquecimento da corrente cont\u00ednua, que deve irrigar a sociedade.\u201d -Miguel Baptista Pereira, Filosofia da Comunica\u00e7\u00e3o, 1993\nI.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\n1. As bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos constituem um recurso essencial na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Com efeito, em raz\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es que desempenham, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos surgem como uma das principais fontes de informa\u00e7\u00e3o, gerando e armazenando dados nos diversos sectores de interven\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.\nPor outro lado, a revolu\u00e7\u00e3o das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o tornou poss\u00edvel o arquivamento sob forma digital de toda esta informa\u00e7\u00e3o e a sua coloca\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico para acesso atrav\u00e9s da Internet. Assim, o novo paradigma tecnol\u00f3gico traz ineg\u00e1veis vantagens em termos de possibilidades de produ\u00e7\u00e3o de bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o contida nessas bases de dados pelos cidad\u00e3os e pelas empresas.\nA import\u00e2ncia da informa\u00e7\u00e3o produzida pelos org\u00e3os p\u00fablicos foi salientada no Livro Verde da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o em Portugal* 1. Em conformidade, o Governo prescreveu,\n* Direito da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, AA.VV., Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Direito Intelectual, Vol. III, Coimbra Editora, Coimbra, 2002, pp. 243-294 (texto correspondente, com ligeiras altera\u00e7\u00f5es, \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o proferida no dia 22 de Novembro de 1999 no 3.\u00b0 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o promovido conjuntamente pela Faculdade de Direito de Lisboa e pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Direito Intelectual).\n1\tMiss\u00e3o para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o em Portugal, 1997.\npor um lado, a obrigatoriedade de os organismos p\u00fablicos se dotarem de um endere\u00e7o de correio electr\u00f3nico para efeitos de contacto por parte dos cidad\u00e3os e de entidades p\u00fablicas e privadas, determinando, de igual modo, que \u00e0 correspond\u00eancia trocada por via electr\u00f3nica deve ser atribu\u00eddo o mesmo valor e tratamento do que \u00e0 trocada em suporte papel2. Al\u00e9m disso, tornou obrigat\u00f3rio para as direc\u00e7\u00f5es-gerais e servi\u00e7os equiparados, bem como para os institutos p\u00fablicos, a disponibiliza\u00e7\u00e3o em formato digital na Internet, a t\u00edtulo oneroso ou gratuito, de toda a informa\u00e7\u00e3o que seja objecto de publica\u00e7\u00e3o em papel3. A esta medida seguiu-se outra, acrescentando que a disponibiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Internet dever\u00e1 ser feita de forma a permitir ou facilitar o seu acesso pelos cidad\u00e3os com necessidades especiais4.\nMais recentemente foi aprovada a Iniciativa Internet5. Nos termos do respectivo plano de ac\u00e7\u00e3o6, apontam-se como metas desta Iniciativa, nomeadamente (9): todos os formul\u00e1rios oficiais dispon\u00edveis na Internet em 2002; possibilidade de submiss\u00e3o electr\u00f3nica generalizada em 2003; todos os servi\u00e7os p\u00fablicos estar\u00e3o online na Internet at\u00e9 2005. Em ordem a prosseguir esse objectivo, o plano de ac\u00e7\u00e3o prev\u00ea a adop\u00e7\u00e3o de diversas medidas no que respeita ao uso da Internet pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e pelos cidad\u00e3os nas suas rela\u00e7\u00f5es com o Estado7. Al\u00e9m disso, com vista a alcan\u00e7ar a meta de multiplicar pelo menos por 10 em cada ano os conte\u00fados portugueses na Internet nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos, o ponto 7 prev\u00ea como medidas adequadas: 1. o desenvolvimento acelerado do espa\u00e7o de conte\u00fados na Internet (de origem portuguesa, multil\u00edngues e em\n2\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 60/98.\n3\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 95/99.\n4\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Minstros n.\u00b0 97/99.\n5\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 110/2000 (aprova a Iniciativa Internet e adopta o respectivo plano de ac\u00e7\u00e3o).\n6\tPara uma sociedade do conhecimento e da informa\u00e7\u00e3o, Portugal Digital - Iniciativa Internet, Julho de 2000.\n7\tS\u00e3o as seguintes as medidas previstas no ponto 5 do plano de ac\u00e7\u00e3o: \u201c5.1 - Formul\u00e1rios todos dispon\u00edveis na Internet; 5.2 - Encorajamento da entrega de formul\u00e1rios apenas por via electr\u00f3nica (com assinatura digital quando necess\u00e1rio); 5.3 - Cria\u00e7\u00e3o de um portal inteligente de toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (futuro guichet \u00fanico digital). Entrada em funcionamento do apontador \u00abres publica\u00bb; 5.4 - Lojas do cidad\u00e3o digitais; 5.5 -Processo de guichet \u00fanico: defini\u00e7\u00e3o do seu faseamento; 5.6 - Estimular a disponibiliza\u00e7\u00e3o, nos estabelecimentos de ensino, de inscri\u00e7\u00f5es e matr\u00edculas, acesso a registos acad\u00e9micos individuais, interac\u00e7\u00e3o com alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Internet; 5.7 - Estimular nas institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade o desenvolvimento de sistemas combinados de marca\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o (Internet, telefone); 5.8 -Desenvolvimento de iniciativas de redu\u00e7\u00e3o do uso de papel como suporte de informa\u00e7\u00e3o nos servi\u00e7os p\u00fablicos (paper reduction act): programa\u00e7\u00e3o de metas a atingir, caso a caso; 5.9 - Programa de substitui\u00e7\u00e3o de custos para a economia digital na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; 5.10 - Programa de desburocratiza\u00e7\u00e3o apoiado nas oportunidades abertas pelas TI: defini\u00e7\u00e3o de programas em cada servi\u00e7o, sujeitos a avalia\u00e7\u00e3o externa dos resultados atingidos; 5.11 - Generaliza\u00e7\u00e3o do uso de sistemas de escrit\u00f3rio electr\u00f3nico, de correio electr\u00f3nico e de com\u00e9rcio electr\u00f3nico em toda a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica; 5.12 - Forma\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fablicos (e certifica\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias adquiridas) em moldes atentos \u00e0 experi\u00eancia internacional; 5.13 -Desenvolvimento de servi\u00e7os p\u00fablicos online e de modos de atendimento n\u00e3o presencial, designadamente fora das horas normais de atendimento ao p\u00fablico (combina\u00e7\u00f5es alternativas telefone, TV digital, Internet); 5.14 -Reforma da Central de Compras do Estado para a dinamiza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os por via electr\u00f3nica; 5.15 - Inspec\u00e7\u00e3o do cumprimento das directivas digitais na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (conte\u00fados, equival\u00eancia papel-e-mail, acessibilidade, etc.); 5.16 - Flexibiliza\u00e7\u00e3o do regime de aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e do regime de contrata\u00e7\u00e3o de pessoal pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica tornados necess\u00e1rios para o desenvolvimento desta iniciativa.\u201d\nl\u00edngua portuguesa); 2. a digitaliza\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o livre sistem\u00e1tica de conte\u00fados p\u00fablicos, designadamente de bibliotecas, museus e arquivos e de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino, investiga\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00e3o, assim como de institui\u00e7\u00f5es do sistema estat\u00edstico nacional; 3. a disponibiliza\u00e7\u00e3o de cartografia digital e, em geral, de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; 4. o est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de interesse p\u00fablico; 5. a avalia\u00e7\u00e3o independente peri\u00f3dica dos sites do sector p\u00fablico e sua divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica; 6. por \u00faltimo, o est\u00edmulo ao desenvolvimento do mercado publicit\u00e1rio na Internet.\n2.\tO valor social da informa\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos est\u00e1 associado ao seu crescente valor econ\u00f3mico, num tempo em que se vai afirmando o principio de que \u00e9 necess\u00e1rio ao direito \u201climitar e gerir a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o\u201d8. As novas tecnologias inform\u00e1ticas e telem\u00e1ticas permitem a realiza\u00e7\u00e3o de um valor acrescentado na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Ou seja, em virtude das novas possibilidades da t\u00e9cnica, a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica apresenta um excepcional valor de explora\u00e7\u00e3o em termos de mercado da informa\u00e7\u00e3o. Representa, nessa medida, um recurso fundamental para as empresas de explora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados informativos.\nNeste sentido, a explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e9 apontada como uma das \u00e1reas priorit\u00e1rias no dom\u00ednio da utiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados digitais europeus nas redes mundiais, estando em curso medidas destinadas a expandir o fornecimento de informa\u00e7\u00e3o, estimulando a explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no sector p\u00fablico. Com efeito, nos termos da proposta de Decis\u00e3o do Conselho relativa \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de um programa comunit\u00e1rio plurianual para estimular o desenvolvimento e a utiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados digitais europeus nas redes mundiais e promover a diversidade lingu\u00edstica na sociedade da informa\u00e7\u00e3o9: \u201cAs dificuldades que encontram as empresas de conte\u00fados europeias no acesso, utiliza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico constituem outro obst\u00e1culo principal ao seu potencial de crescimento. A utiliza\u00e7\u00e3o comercial alargada desta informa\u00e7\u00e3o pode expandir substancialmente a oferta do mercado, fornecendo servi\u00e7os de valor acrescentado aos consumidores. Simultaneamente, muita da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e9 comercialmente atraente e suscept\u00edvel de ser explorada no mercado. As novas tecnologias facilitam a recolha, armazenamento, processamento e recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00f3 permitem aos governos melhorar a respectiva gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando a rela\u00e7\u00e3o com os cidad\u00e3os e as empresas, como tamb\u00e9m permitem explorar comercialmente as compila\u00e7\u00f5es de dados e transform\u00e1-las em produtos e servi\u00e7os digitais de valor acrescentado. / Na\n8\tKatsch, The Electronic Media and the Transformation of Law, New York/Oxford, 1989, p. 268.\n9\tProposta de Decis\u00e3o do Conselho que adopta um programa comunit\u00e1rio plurianual para estimular o desenvolvimento e a utiliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados digitais europeus nas redes mundiais e promover a diversidade lingu\u00edstica na sociedade da informa\u00e7\u00e3o, COM(2000) 323 final, 24.5.2000.\nEuropa, este bem potencial para o sector da informa\u00e7\u00e3o raramente \u00e9 utilizado, perdendo-se uma oportunidade de crescimento econ\u00f3mico e emprego. As regras e pr\u00e1ticas nacionais bastante diferentes tornam a explora\u00e7\u00e3o a n\u00edvel comunit\u00e1rio especialmente dif\u00edcil. N\u00e3o h\u00e1 um conjunto de princ\u00edpios comum a todos os Estados-membros, e existe uma grande variedade em termos de pre\u00e7o, entrega, formato, direitos de autor, meta-dados (metadados s\u00e3o \u201cdados sobre dados\u201d, destinados a ajudar a identificar a informa\u00e7\u00e3o existente e a localiz\u00e1-la.),etc. As empresas de conte\u00fados dos EUA, pelo contr\u00e1rio, podem tirar partido das normas claras neste dom\u00ednio que favorecem a explora\u00e7\u00e3o, em conformidade com a Lei da Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o. Isto significa que o sector europeu se encontra em desvantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o aos seus concorrentes americanos. / A informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (IG) \u00e9 um exemplo de informa\u00e7\u00e3o na posse do sector p\u00fablico com grande potencial. O valor de mercado da informa\u00e7\u00e3o na posse do sector p\u00fablico neste dom\u00ednio est\u00e1 calculado em 10 mil milh\u00f5es de euros nos 15 Estados-membros (extrapola\u00e7\u00e3o realizada pelos servi\u00e7os da Comiss\u00e3o a partir de dados franceses, 1999) , com dezenas de milhares de empregados. Por isso, a IG \u00e9 identificada como uma fonte principal de sinergia entre as institui\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablicas. / Para al\u00e9m destas dificuldades sist\u00e9micas, um certo n\u00famero de quest\u00f5es pr\u00e1ticas tornam problem\u00e1tica a explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico na Europa. A diversidade lingu\u00edstica \u00e9 uma delas. A necessidade de traduzir e a falta de uma terminologia comum representa um fardo suplementar para as empresas de conte\u00fados europeias. A acessibilidade dos conte\u00fados atrav\u00e9s de terminais m\u00f3veis, nos pr\u00f3ximos anos, exigir\u00e1 esfor\u00e7os suplementares.\u201d\n3.\tA informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e9 um valor de explora\u00e7\u00e3o por excel\u00eancia no dom\u00ednio dos servi\u00e7os electr\u00f3nicos \u00e0 dist\u00e2ncia, quer se trate de servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o para recuperar informa\u00e7\u00f5es de diversa natureza (por ex., trabalho, sa\u00fade, cultura, transporte, legisla\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica) mediante pedido (1), de servi\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o que permitem interagir com indiv\u00edduos (particulares ou empresas) ou grupos de pessoas (por ex., contactos por correio electr\u00f3nico e f\u00f3runs de discuss\u00e3o sobre certas quest\u00f5es) (2), ou, por \u00faltimo, de servi\u00e7os de transac\u00e7\u00e3o que tornam poss\u00edvel a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos ou servi\u00e7os em linha, ou enviar dados (por ex., reserva de bilhetes, envio electr\u00f3nico de formul\u00e1rios, vota\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica). Em suma, a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico surge como um recurso essencial no quadro dos servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o nos quais assenta o com\u00e9rcio electr\u00f3nico directo10.\n10\tO com\u00e9rcio electr\u00f3nico traduz-se na negocia\u00e7\u00e3o realizada por via electr\u00f3nica, isto \u00e9, atrav\u00e9s do processamento e transmiss\u00e3o electr\u00f3nicos de dados, incluindo texto, som e imagem. Dentro das diversas actividades que abrange s\u00e3o de destacar a entrega em linha de conte\u00fado digital multimedia, as transfer\u00eancias financeiras electr\u00f3nicas, os conhecimentos de embarque electr\u00f3nicos, leil\u00f5es comerciais, pesquisa em linha\nCom efeito, a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico poder\u00e1 constituir um recurso econ\u00f3mico da maior import\u00e2ncia no dom\u00ednio do com\u00e9rcio electr\u00f3nico directo, que se baseia nos chamados servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o. Ao inv\u00e9s da Proposta11, a Directiva sobre o\ndas melhores fontes para aquisi\u00e7\u00f5es (sourcing), contratos p\u00fablicos, comercializa\u00e7\u00e3o directa ao consumidor e servi\u00e7os p\u00f3s-venda, etc. Depois, distinguem-se fundamentalmente duas modalidades de com\u00e9rcio electr\u00f3nico. Por um lado, o com\u00e9rcio electr\u00f3nico indirecto, ou seja, a encomenda electr\u00f3nica de bens, que t\u00eam de ser entregues fisicamente por meio dos canais tradicionais como os servi\u00e7os postais ou os servi\u00e7os privados de correio expresso. Por outro lado, o com\u00e9rcio electr\u00f3nico directo, que consiste na encomenda, pagamento e entrega directa (em linha) de bens incorp\u00f3reos, como programas de computador, conte\u00fados de divers\u00e3o ou servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o. O com\u00e9rcio electr\u00f3nico indirecto est\u00e1 dependente de v\u00e1rios factores externos, como a efic\u00e1cia do sistema de transportes. Pelo contr\u00e1rio, o com\u00e9rcio electr\u00f3nico directo explora todo o potencial dos mercados electr\u00f3nicos mundiais, uma vez que permite transac\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas sem descontinuidades \u00e0 escala global, isto \u00e9, sem fronteiras geogr\u00e1ficas. Cfr. Uma iniciativa europeia para o com\u00e9rcio electr\u00f3nico, Comunica\u00e7\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es COM (97) 157, 15/04/97.\nA promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio electr\u00f3nico depende n\u00e3o apenas da seguran\u00e7a t\u00e9cnica mas tamb\u00e9m da confian\u00e7a jur\u00eddica dos intervenientes. Este ambiente de confian\u00e7a favor\u00e1vel ao crescimento do com\u00e9rcio electr\u00f3nico requer a cria\u00e7\u00e3o de um quadro jur\u00eddico adequado \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos interesses dos agentes envolvidos. Diversos documentos oficiais definiram j\u00e1 o quadro geral de problemas dos servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, em que assenta o com\u00e9rcio electr\u00f3nico (veja-se, entre n\u00f3s, o Livro Verde Para A Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o em Portugal, Miss\u00e3o para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o (MSI), 1997 (Ponto 9); Iniciativa Nacional para o Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico, criada pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 115/98, e o respectivo Documento Orientador, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 94/99. No plano comunit\u00e1rio, veja-se especialmente a referida iniciativa europeia para o com\u00e9rcio electr\u00f3nico, COM (97) 157 final. no direito comparado, veja-se, nos EUA, William J. Clinton &amp; Albert Gore, Jr., A Framework for Global Electronic Commerce, 1997; a n\u00edvel internacional veja-se, especialmente, o OECD Forum on Electronic Commerce, Progress Report on the OECD Action Plan for Electronic Commerce, Paris, Oct. 1999).\nNo espa\u00e7o europeu, a Comiss\u00e3o Europeia tem sido um verdadeiro motor neste processo de adapta\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 nova realidade. Com efeito, em ordem \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um quadro regulamentar da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, tra\u00e7ado na sequ\u00eancia do Relat\u00f3rio Bangemann sobre A Europa e a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o (1994), foram propostas e adoptadas diversas medidas de harmoniza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel comunit\u00e1rio. Assim foram adoptadas Directivas, por exemplo, sobre Bases de Dados Electr\u00f3nicas (96/9/CE), Protec\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais (95/46/CE), Contratos Celebrados \u00e0 Dist\u00e2ncia (97/7/CE), Servi\u00e7os de Telecomunica\u00e7\u00f5es (97/13/CE), Privacidade nas Telecomunica\u00e7\u00f5es (97/66/CE), Transpar\u00eancia Regulamentar (98/34 e 48/CE), Servi\u00e7os de Acesso Condicional (98/84/CE) e Assinaturas Electr\u00f3nicas (1999/93/CE). Al\u00e9m disso, foram apresentadas propostas de directivas sobre Direitos de Autor na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o [COM(97) 628 final, 10.12] e, especificamente, sobre Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico [COM(98) 586 final, 18.11], Comercializa\u00e7\u00e3o \u00e0 Dist\u00e2ncia de Servi\u00e7os Financeiros e Institui\u00e7\u00f5es de Moeda Electr\u00f3nica [COM(98) 297 final, 13.5], entre outras. Muito recentemente, foi a aprovada a \u201cDirectiva sobre o com\u00e9rcio electr\u00f3nico\u201d (Directiva 2000/31/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 8 de Junho de 2000 relativa a certos aspectos legais dos servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, em especial do com\u00e9rcio electr\u00f3nico, no mercado interno (\u201cDirectiva sobre com\u00e9rcio electr\u00f3nico\u201d).\nEntre n\u00f3s, a necessidade de se viabilizar o com\u00e9rcio electr\u00f3nico num ambiente baseado na economia digital foi identificada no Livro Verde para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o em Portugal, elaborado pela Miss\u00e3o para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Com base nisso, o Conselho de Ministros resolveu criar a Iniciativa Nacional para o Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico, definindo-lhe como objectivos genericos, entre outros, a cria\u00e7\u00e3o de um quadro legislativo e regulamentar adequado ao pleno desenvolvimento e expans\u00e3o do com\u00e9rcio electr\u00f3nico (Resolu\u00e7\u00e3o n.\u00b0 115/98, DR n.\u00b0 201, I, S\u00e9rie B, 1.9.1998). Nesse quadro incluir-se-iam o estabelecimento do regime jur\u00eddico aplic\u00e1vel aos documentos electr\u00f3nicos e \u00e0s assinaturas digitais, bem como \u00e0 factura electr\u00f3nica, e um quadro base de regras harmonizadas respeitantes \u00e0 seguran\u00e7a das transac\u00e7\u00f5es efectuadas por via electr\u00f3nica, \u00e0 protec\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter pessoal e da vida privada, \u00e0 defesa dos direitos dos consumidores e \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade intelectual. Em harmonia, seriam posteriormente adoptados v\u00e1rios diplomas, nomeadamente, sobre a protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais (Lei n.\u00b0 67/98, de 26 de Outubro, e Lei n.\u00b0 69/98, de 28 de Outubro), normas t\u00e9cnicas (Decreto-Lei n.\u00b0 58/2000 de 18 de Abril) e bases de dados (Decreto-Lei n.\u00b0 122/2000 de 4 de Julho), destinados, no essencial, a transpor Directivas. Al\u00e9m disso, foi adoptado o regime jur\u00eddico dos documentos electr\u00f3nicos e das assinaturas digitais (Decreto-Lei n.\u00b0 290D/99, de 2 de Agosto), procedeu-se \u00e0 equipara\u00e7\u00e3o da factura electr\u00f3nica \u00e0 factura em suporte papel (Decreto-Lei n.\u00b0 375/99 de 18 de Setembro), tendo sido aprovados, a n\u00edvel governamental, o Documento Orientador da Iniciativa Nacional para o Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico (Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros 94/99) e, ultimamente, a Iniciativa Internet - Portugal Digital (Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 110/2000).\n11\tIncluindo a sua vers\u00e3o alterada: Proposta alterada de directiva sobre aspectos jur\u00eddicos do com\u00e9rcio electr\u00f3nico [COM(99) 427 final]. Sobre a vers\u00e3o inicial vide o nosso Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: Da Seguran\u00e7a T\u00e9cnica \u00e0 Confian\u00e7a Jur\u00eddica, Coimbra, Almedina, 1999.\ncom\u00e9rcio electr\u00f3nico12 n\u00e3o define os servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, limitando-se a remeter para o conceito anteriormente firmado nas Directivas sobre transpar\u00eancia t\u00e9cnica13 e sobre protec\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de acesso condicional14. A primeira destas Directivas foi recentemente transposta15. Nos termos do diploma de transposi\u00e7\u00e3o, constitui servi\u00e7o da sociedade da informa\u00e7\u00e3o qualquer presta\u00e7\u00e3o de actividade \u00e0 dist\u00e2ncia, por via electr\u00f3nica e mediante pedido individual do seu destinat\u00e1rio, geralmente mediante remunera\u00e7\u00e3o. Trata-se, em suma, de servi\u00e7os prestados normalmente contra remunera\u00e7\u00e3o (1), \u00e0 dist\u00e2ncia (2), por via electr\u00f3nica (3) e mediante pedido individual de um destinat\u00e1rio de servi\u00e7os (4). S\u00e3o tr\u00eas os elementos essenciais da defini\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os: 1.\u00b0 \u201c\u00e0 dist\u00e2ncia\u201d significa um servi\u00e7o prestado sem que as partes se encontrem simultaneamente presentes; 2.\u00b0 \u201cpor via electr\u00f3nica\u201d significa um servi\u00e7o enviado na origem e recebido no destino por meio de equipamentos electr\u00f3nicos de tratamento (incluindo a compress\u00e3o num\u00e9rica ou digital) e de armazenagem de dados, inteiramente transmitido, encaminhado e recebido por fios, por r\u00e1dio, por meios \u00f3pticos ou por quaisquer outros meios electromagn\u00e9ticos; 3.\u00b0 \u201cmediante pedido individual de um destinat\u00e1rio de servi\u00e7os\u201d significa um servi\u00e7o fornecido por transmiss\u00e3o de dados a pedido individual16. Um quarto elemento natural destes servi\u00e7os, embora n\u00e3o essencial, \u00e9 a sua\n12\tDirectiva 2000/31/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 8 de Junho de 2000 relativa a certos aspectos legais dos servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, em especial do com\u00e9rcio electr\u00f3nico, no mercado interno (\u201cDirectiva sobre com\u00e9rcio electr\u00f3nico\u201d).\n13\tDirectiva 98/34/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 22 de Junho de 1998, relativa a um procedimento de informa\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das normas e regulamenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, alterada pela Directiva 98/48/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 20 de Julho de 1998.\n14\tDirectiva 98/84/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 20 de Novembro de 1998 relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos servi\u00e7os que se baseiem ou consistam num acesso condicional.\n15\tDecreto-Lei n.\u00b0 58/2000 de 18 de Abril (transp\u00f5e para o direito interno a Directiva 98/34/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 22 de Junho de 1998, relativa a um procedimento de informa\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das normas e regulamenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, alterada pela Directiva 98/48/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 20 de Julho de 1998).\n16\tA interactividade \u00e9 uma caracter\u00edstica t\u00edpica dos servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o. A no\u00e7\u00e3o destes servi\u00e7os remonta \u00e0 Proposta de Directiva do Parlamento Europeu e do Conselho que alterava pela terceira vez a Directiva 83/189/CEE relativa a um procedimento de informa\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das normas e regulamenta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (COM(96) 392 final, 16.10.1996), que os definiu como os \u201cservi\u00e7os prestados \u00e0 dist\u00e2ncia, por via electr\u00f3nica e mediante pedido individual de um destinat\u00e1rio de servi\u00e7os\u201d.\nPor outro lado, esta caracteriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 dist\u00e2ncia parece corresponder \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cteleservi\u00e7os\u201d constante da Lei alem\u00e3 sobre a Utiliza\u00e7\u00e3o dos Teleservi\u00e7os (Teledienstgesetz \u2014 TDG), sob o Artigo 1 da Lei Federal dos Servi\u00e7os de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (Informations- und Kommunikationsdienste-Gesetz \u2014 IuKDG), de 1 de Agosto de 1997. Visando estabelecer condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas uniformes para as v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os electr\u00f3nicos de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (\u00a7 1), a TDG define os teleservi\u00e7os, aos quais se aplica, como \u201ctodos os servi\u00e7os electr\u00f3nicos de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, destinados a utiliza\u00e7\u00e3o individual de dados combin\u00e1veis tais como caracteres, imagens e sons, e baseados em transmiss\u00e3o por meios de telecomunica\u00e7\u00f5es\u201d (\u00a7 2(2)). Esta no\u00e7\u00e3o de teleservi\u00e7os \u00e9, depois, ilustrada mediante um cat\u00e1logo de exemplos, no sentido de abranger, expressamente: 1. os servi\u00e7os financeiros \u00e0 dist\u00e2ncia (telebanking), a troca de dados; 2. os servi\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o sobre o tr\u00e2nsito, o clima, o ambiente ou o mercado bolsista e a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o sobre bens e servi\u00e7os; 3. servi\u00e7os prestando acesso \u00e0 Internet ou a outras redes; 4. servi\u00e7os oferecendo acesso a telejogos; 5. bens e servi\u00e7os oferecidos e listados em bases de dados electronicamente acess\u00edveis e com acesso interactivo e a possibilidade de encomenda directa. Depois, a \u00a72 (4) exclui do \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o da TDG, inter alia: 1. os servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es e a presta\u00e7\u00e3o comercial de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es previstos no \u00a7 3 da Lei das Telecomunica\u00e7\u00f5es, de 25 de Julho de 1996\npresta\u00e7\u00e3o mediante remunera\u00e7\u00e3o. Nisto consistem os chamados servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, os quais abrangem uma grande variedade de actividades econ\u00f3micas, como, por exemplo, a venda em linha de mercadorias (1), servi\u00e7os n\u00e3o remunerados pelo destinat\u00e1rio como o fornecimento de informa\u00e7\u00e3o em linha (2)17, os servi\u00e7os transmitidos ponto a ponto, como o v\u00eddeo a pedido ou o envio de comunica\u00e7\u00f5es comerciais por correio electr\u00f3nico (3)18, e, ainda, actividades em linha via telefonia e telefax (4).19\n4.\tN\u00e3o obstante, o extraordin\u00e1rio potencial de explora\u00e7\u00e3o das bases de dados de \u00f3rgaos p\u00fablicos atrav\u00e9s da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o levanta quest\u00f5es diversas. Para come\u00e7ar, parece claro que a natureza da informa\u00e7\u00e3o contida nestas bases de dados imp\u00f5e um princ\u00edpio de acesso universal. Mas, este acesso universal significar\u00e1 acesso ilimitado e incondicional? Veremos, justamente, que a protec\u00e7\u00e3o de interesses de diversa natureza justifica certas excep\u00e7\u00f5es ao direito de acesso. Pense-se, por exemplo, na protec\u00e7\u00e3o do segredo de Estado. Por outro lado, tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es do direito de acesso s\u00e3o objecto de regulamenta\u00e7\u00e3o, no que respeita, nomeadamente, \u00e0 natureza do suporte, ao prazo e \u00e0 quantidade da informa\u00e7\u00e3o pretendida. Al\u00e9m disso, a cobran\u00e7a de pre\u00e7os pela presta\u00e7\u00e3o de acesso a informa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ser\u00e1 tamb\u00e9m um factor a considerar, uma vez que esse pre\u00e7o n\u00e3o dever\u00e1 nem impedir o acesso para todos nem gerar distor\u00e7\u00f5es da concorr\u00eancia entre o sector p\u00fablico e o sector privado.\nDepois, o problema do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos suscita ainda outras quest\u00f5es. Trata-se de saber, primeiro, se esta informa\u00e7\u00e3o e as bases que a reunem podem e devem ser objecto de direitos de exclusivo. Veremos que, entre n\u00f3s, a via dos direitos de autor ter\u00e1 sido recusada pelo legislador portugu\u00eas em face da Conven\u00e7\u00e3o\n(Telekommunikationsgesetz \u2014 TKG); 2. a radiodifus\u00e3o. Ou seja, a radiodifus\u00e3o, bem como os servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es, s\u00e3o exclu\u00eddos da no\u00e7\u00e3o de teleservi\u00e7os para efeitos da TDG.\n17\tUm servi\u00e7o t\u00edpico da sociedade da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o acesso a bases de dados electr\u00f3nicas em linha. As bases de dados electr\u00f3nicas, bem como os programas de computador utilizados para a sua utiliza\u00e7\u00e3o, podem ser protegidos por direitos de propriedade intelectual. Cfr. Decreto-Lei n.\u00b0 252/94 de 20 de Outubro e Decreto-Lei n.\u00b0 122/2000 de 4 de Julho, que transp\u00f5em, respectivamente, a Directiva n.\u00b0 91/250/CEE, do Conselho, de 14 de Maio, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos programas de computador, e a Directiva 96/9/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 11 de Mar\u00e7o de 1996 relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das bases de dados. No plano internacional, veja-se, especialmente, o Acordo sobre os Aspectos dos Direitos de Propriedade Intelectual relacionados com o Com\u00e9rcio (ADPIC, 1994) e o Tratado da OMPI sobre Direito de Autor (Genebra, 1996).\n18\tO regime dos operadores de rede de distribui\u00e7\u00e3o por cabo (Decreto-Lei n.\u00b0 241/97 de 18 de Setembro) prev\u00ea os servi\u00e7os interactivos de natureza endere\u00e7ada acess\u00edveis quer mediante solicita\u00e7\u00e3o individual (tais como os servi\u00e7os da Internet e de v\u00eddeo a pedido) quer mediante acto de ades\u00e3o, e a possibilidade de liga\u00e7\u00f5es bidireccionais para transmiss\u00e3o de dados, autorizando a sua oferta pelos operadores de rede de distribui\u00e7\u00e3o por cabo.\n19\tEsta defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o abrange, por\u00e9m, a radiodifus\u00e3o televisiva na Internet quando se trate apenas de um meio de transmiss\u00e3o suplementar, integral e inalterada de emiss\u00f5es de radiodifus\u00e3o televisiva j\u00e1 transmitidas por via hertziana, por cabo ou por sat\u00e9lite. Nessa medida, parece n\u00e3o ser aplic\u00e1vel a estes servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o o regime previsto na Directiva Televis\u00e3o, que contempla regras, inter alia, sobre patroc\u00ednio publicit\u00e1rio e televendas (Directiva 89/552/CEE do Conselho de 3 de Outubro de 1989 relativa \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o de certas disposi\u00e7\u00f5es legislativas, regulamentares e administrativas dos Estados-membros relativas ao exerc\u00edcio de actividades de radiodifus\u00e3o televisiva, alterada pela Directiva 97/36/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 30 de Junho de 1997).\nde Berna. Por\u00e9m, o legislador comunit\u00e1rio ter\u00e1 institu\u00eddo um direito de protec\u00e7\u00e3o na Directiva sobre Bases de Dados (96/6/CE) suscept\u00edvel de cobrir as bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; direito este que atinge o princ\u00edpio tradicional do livre fluxo de informa\u00e7\u00e3o. Ademais, o acesso e explora\u00e7\u00e3o de bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos toca outras quest\u00f5es como a protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais contidos nas bases de dados e o problema da responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. A todos eles faremos oportunamente refer\u00eancia em aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cnecessidades da sociedade da informa\u00e7\u00e3o\u201d20.\n5.\tAssim, a problem\u00e1tica que nos ocupa \u00e9 muito complexa e delicada. Se, como algu\u00e9m disse, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u201cpetr\u00f3leo\u201d das modernas economias, ent\u00e3o as bases de dados dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos ser\u00e3o os seus principais \u201cjazigos\u201d.\n\u00c0 complexidade e delicadeza do tema junta-se ainda a sua actualidade. Na verdade, o problema do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos foi recentemente tratado no Livro Verde da Comiss\u00e3o relativo \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o21. O Livro Verde parte dos resultados de um processo de consulta iniciado em 1996 e que contou com a participa\u00e7\u00e3o de representantes de Estados Membros, de grupos de cidad\u00e3os, de utilizadores e do sector privado, em especial as ind\u00fastrias da informa\u00e7\u00e3o. O objectivo deste Livro Verde \u00e9 levar a cabo uma ampla consulta p\u00fablica a todos os interessados, em ordem a analisar as principais quest\u00f5es em jogo e lan\u00e7ar uma discuss\u00e3o pol\u00edtica a n\u00edvel europeu. Considera-se, por outro lado, que desta consulta poder\u00e1 resultar uma proposta de actua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o em quest\u00f5es espec\u00edficas, segundo os princ\u00edpios da subsidariedade e proporcionalidade aos objectivos dos Tratados. N\u00e3o obstante, ressalva-se, expressamente, que nem o Livro Verde, nem qualquer ac\u00e7\u00e3o futura dele decorrente, dever\u00e1 ser entendido como tentativa de prejudicar as regras nacionais que orientam o sistema da propriedade, nem o papel de qualquer organismo p\u00fablico dos Estados-membros.\nA informa\u00e7\u00e3o produzida pelo sector p\u00fablico (por exemplo, administrativa, legislativa, financeira) \u00e9 considerada fundamental para o bom funcionamento do mercado interno, constituindo um recurso essencial para a Europa. Nesse sentido, pretende-se que os Estados-membros tornem a informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente mais clara e acess\u00edvel para os utilizadores potenciais. Em termos comparativos, as empresas europeias disporiam de um sistema de informa\u00e7\u00e3o menos desenvolvido e eficiente do que o sistema de que beneficiam as empresas norte-americanas em virtude da Lei sobre a Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o22.\n20\tJ. Oliveira Ascens\u00e3o, Direito de Autor e Direitos Conexos, Coimbra, 1992, p. 485.\n21A Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde da Comiss\u00e3o, COM(98) 585 final, 20.1.1999.\n22 Freedom of Information Act, 1966.\nDepois, as dificuldades de acesso e utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e0 escala europeia reflectir-se-iam negativamente nas PME e na cria\u00e7\u00e3o de emprego neste sector, e, ainda, em dificuldades para as empresas europeias de conte\u00fados informativos no que respeita \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Tem-se em conta, por outro lado, que alguns Estados-membros deram j\u00e1 in\u00edcio ao estudo dos efeitos do ambiente tecnol\u00f3gico digital em rede na fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, particularmente no acesso e na explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nNa perspectiva da Comiss\u00e3o, s\u00e3o v\u00e1rios os aspectos em que se traduz a import\u00e2ncia do acesso para os Europeus \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico dos diferentes Estados-membros. Primeiro, o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico permitiria aos Europeus aproveitar os direitos conferidos pela Comunidade Europeia. Actualmente, existiriam dificuldades pr\u00e1ticas consider\u00e1veis em virtude de uma falta de transpar\u00eancia para com os cidad\u00e3os, os empregadores e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a todos os n\u00edveis, como, por exemplo, ao n\u00edvel da diversidade lingu\u00edstica, da mobilidade dos trabalhadores, da informa\u00e7\u00e3o fiscal.\nSegundo, o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o promoveria a participa\u00e7\u00e3o dos Europeus no processo de integra\u00e7\u00e3o europeia. Nesse sentido, considera-se importante que os cidad\u00e3os europeus tenham um direito de acesso, n\u00e3o s\u00f3 aos documentos das institui\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \u00e0 informa\u00e7\u00e3o relacionada com a UE existente nos Estados-membros23.\nTerceiro, a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico traria oportunidades para o crescimento econ\u00f3mico e o emprego. Para as empresas interessaria informa\u00e7\u00e3o sobretudo administrativa, mas tamb\u00e9m estat\u00edstica, financeira e geogr\u00e1fica. Assim, por exemplo, para as empresas de seguros revestiria especial import\u00e2ncia informa\u00e7\u00e3o local espec\u00edfica sobre os riscos; j\u00e1 para as empresas internacionais de transportes seria particularmente importante informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e informa\u00e7\u00e3o sobre o tr\u00e2nsito e o clima. De igual modo, a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 considerada fundamental para os contratos p\u00fablicos em ordem a cumprir efectivamente a condi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de transpar\u00eancia da actua\u00e7\u00e3o governamental. O mesmo vale, mutatis mutandis, para a informa\u00e7\u00e3o sobre patentes, em ordem a aumentar a acessibilidade \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o estado da t\u00e9cnica em mat\u00e9ria de investiga\u00e7\u00e3o.\nQuarto, a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e9 considerada como um potencial a valorizar e explorar. Com efeito, o sector p\u00fablico representaria o maior recurso de conte\u00fado informativo para a cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e servi\u00e7os informativos de valor acrescentado. Trata-se de informa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-estadual, informa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, perfis de empresas, informa\u00e7\u00e3o sobre patentes, informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, t\u00e9cnica e m\u00e9dica, etc. Neste quadro, a ind\u00fastria europeia da informa\u00e7\u00e3o, interessada na valoriza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\ndo sector p\u00fablico, apontou a desvantagem competitiva dos editores europeus em rela\u00e7\u00e3o aos seus concorrentes, em raz\u00e3o da quase inexist\u00eancia de regras sobre as condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico pelo sector privado. N\u00e3o obstante, considerase que a reutiliza\u00e7\u00e3o comercial da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico poderia levantar problemas quanto aos limites das compet\u00eancias dos diversos agentes, \u00e0 salvaguarda do acesso para todos, e \u00e0 concorr\u00eancia desleal entre o pr\u00f3prio sector p\u00fablico e a explora\u00e7\u00e3o privada.\nAssim, a an\u00e1lise da Comiss\u00e3o centra-se nas quest\u00f5es ligadas ao acesso e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Para al\u00e9m do problema da defini\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, s\u00e3o tratadas as condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, os instrumentos pr\u00e1ticos para facilitar o acesso, as quest\u00f5es relativas a pre\u00e7os, as regras de concorr\u00eancia, os direitos de autor, as quest\u00f5es relativas \u00e0 privacidade, as quest\u00f5es relativas \u00e0 responsabilidade legal e \u00e0 informa\u00e7\u00e3o da UE.\nNo Livro Verde em refer\u00eancia, a Comiss\u00e3o aborda a problem\u00e1tica do Sector P\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o numa perspectiva horizontal. Considerando o papel da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico como um recurso essencial, quer em mat\u00e9ria de cidadania europeia, quer no que respeita \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria comunit\u00e1ria da informa\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o defende a necessidade de um sistema eficiente para a Europa em mat\u00e9ria de acesso e explora\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o. Para o efeito, trata diversas quest\u00f5es, que respeitam, ora \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do direito de acesso, seus requisitos e limites, ora \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica pelos direitos de autor, ora \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais, ora \u00e0 responsabilidade dos fornecedores desta informa\u00e7\u00e3o. O objectivo do Livro Verde \u00e9 lan\u00e7ar uma consulta p\u00fablica aos interessados, da qual poder\u00e1 resultar uma proposta de actua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o em quest\u00f5es espec\u00edficas.\n6.\tAo longo desta exposi\u00e7\u00e3o vamos tratar os diferentes aspectos jur\u00eddicos das bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicas no direito portugu\u00eas em di\u00e1logo com o Livro Verde da Comiss\u00e3o relativo \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Antes, por\u00e9m, interessa fazer uma breve refer\u00eancia de direito comparado. Trata-se do direito dos EUA, que parece ser apontado no Livro Verde como modelar. Esta experi\u00eancia de direito comparado surge como relativamente pioneira na regulamenta\u00e7\u00e3o do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, pelo que interessa considerar as suas linhas principais de interven\u00e7\u00e3o.\nNeste pa\u00eds, a referida Lei da Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o (1966) \u00e9 considerada como um marco jur\u00eddico de uma pol\u00edtica activa de informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Pol\u00edtica esta que foi\nrefor\u00e7ada pela Lei sobre a Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o Electr\u00f3nica24, em ordem a garantir o acesso electr\u00f3nico do p\u00fablico \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do governo federal. Nesse sentido, \u00e9 de referir, nomeadamente, a cria\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de localiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (GILS), mediante identifica\u00e7\u00e3o de recursos providos de interesse para os utilizadores, descrevendo a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel e ajudando a assegurar o acesso. Al\u00e9m disso, foram adoptadas outras medidas destinadas a incentivar a explora\u00e7\u00e3o comercial da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico pelo sector privado, como sejam, nomeadamente, a regulamenta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os e as condi\u00e7\u00f5es de concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nPor um lado, na regulamenta\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os prev\u00ea-se apenas a cobran\u00e7a dos custos de pesquisa, reprodu\u00e7\u00e3o e eventualmente revis\u00e3o, j\u00e1 n\u00e3o o valor acrescentado pelo sector p\u00fablico aos dados em bruto. Trata-se do princ\u00edpio segundo o qual o valor acrescentado dever\u00e1 constituir um instrumento ao servi\u00e7o de fins de efici\u00eancia dos servi\u00e7os, e n\u00e3o um est\u00edmulo ao lucro. Este ficar\u00e1 para o sector privado, o qual s\u00f3 explorar\u00e1 comercialmente um produto ou servi\u00e7o se puder acrescentar-lhe um valor para al\u00e9m daquele que j\u00e1 lhe foi acrescentado pelo sector p\u00fablico25.\nPor outro lado, os organismos p\u00fablicos devem garantir acesso oportuno e gratuito \u00e0 respectiva informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Depois, salvo autoriza\u00e7\u00e3o legal, n\u00e3o podem: 1. celebrar acordos de distribui\u00e7\u00e3o exclusivos, restritos ou an\u00e1logos, que interfiram com o direito de acesso do p\u00fablico; 2. limitar ou regulamentar o uso, revenda ou redivulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica pelo p\u00fablico; 3. cobrar taxas de direitos de autor pela revenda e redivulga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico26; 4. fixar, para a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, taxas de utiliza\u00e7\u00e3o que ultrapassem o custo de divulga\u00e7\u00e3o.\nFeita esta breve refer\u00eancia de direito comparado, que servir\u00e1 de horizonte de compara\u00e7\u00e3o, passaremos de seguida ao tratamento dos aspectos jur\u00eddicos das bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos numa perspectiva horizontal e em di\u00e1logo com as posi\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Europeia tomadas no referido Livro Verde. Os t\u00f3picos s\u00e3o os seguintes: 1.\u00b0 propriedade intelectual sobre bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; 2.\u00b0 direito de acesso a bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos; 3.\u00b0 protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais; 4.\u00b0 responsabilidade dos prestadores de informa\u00e7\u00e3o.\nPara terminar, teceremos algumas considera\u00e7\u00f5es conclusivas sobre a perspectiva da Comiss\u00e3o Europeia, particularmente no que respeita \u00e0 necessidade e ao modo de harmoniza\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria a n\u00edvel comunit\u00e1rio.\n24\tElectronic Freedom of Information Act, 1996.\n25\tPara desse modo poder vend\u00ea-lo por um pre\u00e7o lucrativo.\n26\tSendo que n\u00e3o existiriam direitos de autor sobre a informa\u00e7\u00e3o do Estado a n\u00edvel federal.\nII.\tPropriedade Intelectual sobre Bases de Dados de \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos\n1.\tA Conven\u00e7\u00e3o de Berna deixou aos Estados Membros a liberdade de determinarem a protec\u00e7\u00e3o a conceder aos textos oficiais de natureza legislativa, administrativa ou jur\u00eddica e \u00e0s suas tradu\u00e7\u00f5es oficiais27. Em conson\u00e2ncia, de um modo geral, os Estados Membros n\u00e3o concederam protec\u00e7\u00e3o a estes materiais, alargando esta exclus\u00e3o de protec\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de outro tipo produzida pelo sector p\u00fablico.\nPor\u00e9m, no Livro Verde sobre a Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico, a Comiss\u00e3o aduz duas raz\u00f5es suscept\u00edveis de favorecerem a protec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico pelos direitos de autor: por um lado, gerar uma fonte de receitas; por outro, assegurar a integridade dessa informa\u00e7\u00e3o. Com base nestas raz\u00f5es, a Comiss\u00e3o inclina-se em sentido favor\u00e1vel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico pelos direitos de autor. Por\u00e9m, temos s\u00e9rias d\u00favidas que esta via seja a mais adequada.\nEm harmonia com a possibilidade deixada aos Estados-membros pela Conven\u00e7\u00e3o de Berna, o Estado Portugu\u00eas n\u00e3o concedeu protec\u00e7\u00e3o aos textos de conven\u00e7\u00f5es, leis, regulamentos e relat\u00f3rios e decis\u00f5es administrativas, judiciais ou de quaisquer \u00f3rg\u00e3os ou autoridades do Estado ou da Administra\u00e7\u00e3o28. Al\u00e9m disso, foram exclu\u00eddos do objecto de protec\u00e7\u00e3o, inter alia, os requerimentos, alega\u00e7\u00f5es e outros textos apresentados por escrito ou oralmente perante autoridades ou servi\u00e7os p\u00fablicos, bem como, de um modo geral, os textos propostos e os discursos proferidos em debates p\u00fablicos sobre assuntos de interesse comum29.\nSer\u00e1 discut\u00edvel, todavia, se as compila\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados n\u00e3o protegidos, na medida em que forem sistem\u00e1ticas em termos de originalidade autoral, podem ser protegidas enquanto bases de dados. Protec\u00e7\u00e3o esta que, n\u00e3o obstante, recairia apenas sobre a estrutura da compila\u00e7\u00e3o30, j\u00e1 n\u00e3o sobre o conte\u00fado. Por\u00e9m, esta hip\u00f3tese poderia ser recusada em virtude de tais compila\u00e7\u00f5es realizadas pelo Estado ou outros \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o serem assimil\u00e1veis \u00e0 categoria da chamada obra oficial, como a bandeira, o hino ou a moeda.\n27\tConven\u00e7\u00e3o de Berna Para a Protec\u00e7\u00e3o das Obras Liter\u00e1rias e Art\u00edsticas, Art. 2.\u00b0, 4.\n28\tCfr.arts 8.\u00b0, 1, 3.\u00b0, 1-c, C\u00f3digo do Direito de Autor e dos Direitos Conexos (CDADC), aprovado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 63/85, de 14 de Mar\u00e7o, e alterado pelas Leis n.\u00b0 45/85, de 17 de Setembro, e n.\u00b0 114/91, de 3 de Setembro e pelos Decretos-Lei n.\u00b0 332/97 e 334/97, ambos de 27 de Novembro.\n29\tCDADC, art. 7.\u00b0.\n30\tA sua forma de express\u00e3o para efeitos de direito de autor. A protec\u00e7\u00e3o das compila\u00e7\u00f5es de dados (com exclus\u00e3o dos dados enquanto tais) pelo direito de autor \u00e9 tamb\u00e9m prevista no Acordo sobre os Aspectos dos Direitos de Propriedade Intelectual relacionados com o Com\u00e9rcio (ADPIC, 1994), dispondo no art. 10.\u00b0, 2, que as compila\u00e7\u00f5es de dados ou de outros elementos, quer sejam fixadas num suporte leg\u00edvel por m\u00e1quina ou sob qualquer outra forma, que, em virtude da selec\u00e7\u00e3o ou disposi\u00e7\u00e3o dos respectivos elementos constitutivos, constituam cria\u00e7\u00f5es intelectuais, ser\u00e3o protegidas enquanto tal; mais acrescenta que essa protec\u00e7\u00e3o nem abranger\u00e1 os pr\u00f3prios dados ou elementos, nem prejudicar\u00e1 os eventuais direitos de autor aplic\u00e1veis a esses dados ou elementos. Em termos pr\u00f3ximos, veja-se tamb\u00e9m o art. 5.\u00b0 do Tratado da OMPI sobre Direito de Autor (Genebra, 1996)\nParece, assim, que em conformidade com a faculdade deixada aos Estados-membros pela Conven\u00e7\u00e3o de Berna, o Estado Portugu\u00eas n\u00e3o concedeu protec\u00e7\u00e3o pelo direito de autor \u00e0s obras geradas pelos seus organismos, nelas se devendo incluir, por conseguinte, as bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Ali\u00e1s, pouco sentido faria que o Estado se arrogasse direitos de exclusivo, como o direito de autor, sobre leis, decis\u00f5es judiciais e administrativas, e compila\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o gerada no seio dos seus organismos. A informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e9, e deve ser, por excel\u00eancia, informa\u00e7\u00e3o livre, a menos que essa informa\u00e7\u00e3o seja objecto de reserva do Estado (por raz\u00f5es de seguran\u00e7a, nomeadamente) ou de direitos privados (dados pessoais, direitos de autor, segredos empresariais).\nOra, a orienta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o aponta no sentido de conceder protec\u00e7\u00e3o pelo direito de autor \u00e0s obras do Estado, em ordem a gerar uma fonte de receitas e promover a integridade dessa informa\u00e7\u00e3o. Pensamos, por\u00e9m, que esta via \u00e9 marcada por uma l\u00f3gica de instrumentaliza\u00e7\u00e3o do direito de autor em favor da ind\u00fastrias da informa\u00e7\u00e3o, conducente \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o deste instituto num mero direito sobre conte\u00fados informativos, ou, melhor ainda, \u201cnum direito dos privil\u00e9gios das empresas de copyright\u201d31. Admitimos, por\u00e9m, que n\u00e3o ser\u00e1 de excluir que possam ser criadas bases de dados originais quanto \u00e0 sua estrutura e que os respectivos criadores humanos tenham direito de reivindicar direitos morais sobre tais obras. Por\u00e9m, \u00e0 semelhan\u00e7a do que se passa no dom\u00ednio do direito das patentes32, os direitos patrimoniais ser\u00e3o legalmente cedidos ao Estado, o qual, todavia, dever\u00e1 exercer esses direitos estritamente segundo crit\u00e9rios de interesse p\u00fablico33.\n2.\tAl\u00e9m disso, as bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos afiguram-se como suscept\u00edveis de ser objecto do direito de propriedade intelectual suigeneris institu\u00eddo pela Directiva Bases de Dados34, recentemente transposta para a ordem jur\u00eddica interna35. Com efeito, a\n31\tJ. Oliveira Ascens\u00e3o, O direito de autor como direito da cultura, in Num Novo Mundo do Direito de Autor?, Lisboa, 1994, p. 1056.\n32\tCfr. arts. 54.\u00b0, 10, e 55.\u00b0 do C\u00f3digo da Propriedade Industrial.\n33\tNeste sentido se dever\u00e1 interpretar o Cap\u00edtulo II (relativo \u00e0 protec\u00e7\u00e3o das bases de dados pelo direito de autor) do Decreto-Lei n.\u00b0 122/2000 de 4 de Julho, que transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica interna a Directiva n.\u00b0 96/9/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 11 de Mar\u00e7o, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das bases de dados.\n34\tDirectiva n.\u00b0 96/9/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 11 de Mar\u00e7o, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das bases de dados (DBD). Sobre esta Directiva vide, por ex., a nossa disserta\u00e7\u00e3o Inform\u00e1tica, direito de autor e propriedade tecnodigital, Coimbra 1998, especialmente \u00a7\u00a7 39 et seq. e \u00a7 53 (direito do produtor de bases de dados). Veja-se, tamb\u00e9m, Cornish et al., Protection of and vis-\u00e0-vis databases, in Dellebeke (ed.), Copyright in Cyberspace: Copyright and the Global Information Infrastructure, ALAI, Amsterdam: Cramwinckel, 1997, p. 435 s; Lehmann, Die neue Datenbankrichtlinie und Multimedia, NJW-CoR 1996, p. 249; Mallet- Poujol, La directive concernant la protection juridique des bases de don\u00e9es: la gageure de la protection privative, DIT 1/1996, p. 6; Weber, Schutz von Datenbanken: Ein neues Immaterialg\u00fcterrecht, UFITA 1996, p. 5; Goebel, Informations- und Datenbankschutz in Europa, in Heymann (Hrsg.), Informationsmarkt und Informationsschutz in Europa, p. 106; Berger, Der Schutz elektronischer Datenbanken nach der EG-Richtlinie vom 11.3.1996, GRUR 1997, p. 169; Flechsig, Der rechtliche Rahmen der europaischen Richtlinie zum Schutz von Datenbanken, ZUM 1997, p. 577; Guglielmetti, La tutela delle banche dati con diritto suigeneris nella direttiva 96/9 CE, CI 1997, p. 177; Tissot, La\nDirectiva Comunit\u00e1ria sobre a protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das Bases de Dados introduz uma figura suscept\u00edvel de conferir protec\u00e7\u00e3o sobre as bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Atendendo \u00e0 no\u00e7\u00e3o de bases de dados e aos requisitos de atribui\u00e7\u00e3o do direito suigeneris, parece ser de concluir que este direito poder\u00e1 cobrir as bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Na verdade, as bases de dados s\u00e3o aqui definidas em termos amplos, consistindo em colect\u00e2neas de obras, dados ou outros elementos independentes, dispostos de modo sistem\u00e1tico ou met\u00f3dico e suscept\u00edveis de acesso individual por meios electr\u00f3nicos ou outros35 36.\nIndependentemente da protec\u00e7\u00e3o a que haja lugar pelo direito de autor, as bases de dados assim definidas ser\u00e3o objecto de um direito chamado sui generis de proibir a extrac\u00e7\u00e3o e/ou a reutiliza\u00e7\u00e3o da totalidade ou de uma parte substancial, avaliada qualitativa ou quantitativamente, do seu conte\u00fado. Este \u201cdireito de propriedade de informa\u00e7\u00e3o\u201d37 \u00e9 atribu\u00eddo ao fabricante das bases de dados quando a obten\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o ou apresenta\u00e7\u00e3o desse conte\u00fado representem um investimento substancial do ponto de vista qualitativo ou quantitativo; sendo que esse investimento poder\u00e1 consistir na utiliza\u00e7\u00e3o de meios financeiros e/ou de ocupa\u00e7\u00e3o do tempo, de esfor\u00e7o e de energia38.\nAs bases de dados de organismos p\u00fablicos n\u00e3o s\u00e3o exclu\u00eddas do \u00e2mbito deste direito, \u00e0s quais se aplicar\u00e1, gerando uma esp\u00e9cie de Crown Copyright. Nada parece obstar a que o organismo p\u00fablico possa ser considerado como o fabricante da base, pois que o investimento poder\u00e1 consistir na utiliza\u00e7\u00e3o de meios financeiros e/ou de ocupa\u00e7\u00e3o de tempo, esfor\u00e7o e energia. Pense-se, por exemplo, na informa\u00e7\u00e3o gerada pela actividade de um servi\u00e7o de patentes, ou at\u00e9 pela Assembleia da Rep\u00fablica39.\n3.\tA an\u00e1lise do conte\u00fado do direito suigeneris leva-nos, por\u00e9m, a concluir que os seus contornos poder\u00e3o implicar uma s\u00e9ria restri\u00e7\u00e3o ao livre fluxo de informa\u00e7\u00e3o.\nNo pre\u00e2mbulo da directiva bases de dados diz-se claramente que este direito n\u00e3o cria um novo direito sobre os dados da base e que n\u00e3o dever\u00e1 ser exercido em termos de facilitar abusos de posi\u00e7\u00e3o dominante, nomeadamente no que respeita \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de novos produtos e servi\u00e7os que constituam um valor acrescentado de ordem intelectual,\nprotection juridique du contenu des autoroutes de l'information, in Hilty (Hrsg.), Information Highway, p. 199; Glavarr\u00eda Iglesia / Torre Forcadelli, La protecci\u00f3n jur\u00eddica de las bases de datos por el derecho de autor, RDM 1998, p. 1830.\n35\tDecreto-Lei n.\u00b0 122/2000 de 4 de Julho, no exercicio da Lei de autoriza\u00e7\u00e3o n.\u00b0 1/2000 de 16 de Mar\u00e7o.\n36\tDirectiva Bases de Dados, art. 1.\u00b0, n.\u00b0 2; DL 122/2000 de 4 de Julho, art. 1.\u00b0 (2 - Para efeito do disposto no presente diploma, entende-se por \u00abbase de dados\u00bb a colect\u00e2nea de obras, dados ou outros elementos independentes, dispostos de modo sistem\u00e1tico ou met\u00f3dico e suscept\u00edveis de acesso individual por meios electr\u00f3nicos ou outros.).\n37\tWiebe, Information als Schutzgegenstand im System des geistigen Eigentums, in Fiedler/Ullrich (Hrsg.), Information als Wirtschaftsgut, Koln, 1997, p. 107.\n38\tDirectiva Bases de Dados, art. 7.\u00b0, cons. 40, 2.a parte; no direito interno, art. 12.\u00b0 do DL 122/2000 de 4 de Julho, que dever\u00e1 ser interpretado em conformidade com a Directiva, incluindo os seus considerandos.\n39\tCfr. W. Cornish, Protection of and vis-\u00e0-vis databases, in M. Delebeke (ed.), Copyright in Cyberspace, Amesterd\u00e3o, 1997, p. 410.\nN\u00e3o obstante, estar\u00e1 sujeita a autoriza\u00e7\u00e3o do titular do direito a mera visualiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da base de dados em ecr\u00e3 sempre que tal exija a transfer\u00eancia permanente ou tempor\u00e1ria da totalidade ou de uma parte substancial desse conte\u00fado para outro suporte. Al\u00e9m disso, dentro do direito sui generis configura-se um direito espec\u00edfico de impedir a extrac\u00e7\u00e3o e/ou reutiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizadas em rela\u00e7\u00e3o a actos do utilizador que ultrapassam os direitos leg\u00edtimos deste e prejudiquem assim o investimento, n\u00e3o se destinando apenas a proteger contra o fabrico de um produto parasita concorrente40 41. Fala-se, a prop\u00f3sito, na \u201cfobia\u201d do utilizador final42.\nTemos, portanto, um direito de propriedade intelectual sobre conte\u00fados informativos, que abrange inclusivamente o poder exclusivo de visualiza\u00e7\u00e3o e a faculdade de impedir o acesso mesmo a partes n\u00e3o substanciais43. Este direito, que pode ser transferido, cedido ou objecto de licen\u00e7as contratuais, \u00e9 considerado um instrumento fundamental de promo\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias que operam no mercado europeu da informa\u00e7\u00e3o.\nMas, este instrumento jur\u00eddico de promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria europeia da informa\u00e7\u00e3o implica um s\u00e9rio custo em termos de livre fluxo de informa\u00e7\u00e3o. Com efeito, informa\u00e7\u00e3o tradicionalmente livre tornar-se-\u00e1 objecto de um direito de exclusivo. \u00c9 un\u00e2nime o entendimento de que se trata de uma grave restri\u00e7\u00e3o ao livre fluxo da informa\u00e7\u00e3o. Nas suas excep\u00e7\u00f5es n\u00e3o se contam, nomeadamente, a utiliza\u00e7\u00e3o para fins de informa\u00e7\u00e3o44.\nO pr\u00f3prio legislador comunit\u00e1rio tem consci\u00eancia da gravidade do exclu\u00eddo outorgado, consagrando um processo de controlo de aplica\u00e7\u00e3o da directiva, especialmente do direito sui generis, em ordem a verificar se a aplica\u00e7\u00e3o daquele direito deu origem a abusos de posi\u00e7\u00e3o dominante ou a outros atentados \u00e0 livre concorr\u00eancia em termos de justificarem medidas apropriadas, particularmente a institui\u00e7\u00e3o de um regime de licen\u00e7as n\u00e3o volunt\u00e1rias45.\nPara al\u00e9m desta l\u00f3gica estritamente concorrencial, \u00e9 o pr\u00f3prio utilizador final de informa\u00e7\u00e3o que passa a ser objecto de controlo. No fundo, o direito suigeneris acaba por se traduzir numa excep\u00e7\u00e3o ao direito de acesso. Basta alegar que o acto do utilizador atenta contra o investimento para que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica lhe seja negado. Quase se presume iuris et de iure que o cidad\u00e3o \u00e9 um concorrente parasita.\n40\tSobre as decis\u00f5es Magill e Ladbroke, vide, respectivamente, Vinje, Magill': Its Impact on the Information Technology Industry, DIT 2/1993, p. 16; Bonet, Propri\u00e9t\u00e9s Intellectuelles, RTDE 1998, p. 591.\n41\tDirectiva Bases de Dados, cons. 44 e 42.\n42\tCfr. Mallet-Poujol, La directive concernant la protection juridique des bases de don\u00e9es: la gageure de la protection privative, DIT 1/1996, p. 8.\n43\tNo direito interno, veja-se o art. 12.\u00b0, 6, do Decreto-Lei n.\u00b0 122/2000, de 4 de Julho.\n44\tVeja-se, de igual modo, no direito interno, art. 15.\u00b0 do DL 122/2000 de 4 de Julho.\n45\tDirectiva Bases de Dados, art. 16.\u00b0, 3.\nTudo isto \u00e9 muito problem\u00e1tico. N\u00e3o havendo um segredo de Estado que qualifique um documento como confidencial, nem um segredo de com\u00e9rcio ou ind\u00fastria, ou relativo \u00e0 propriedade intelectual, nem um segredo pessoal, o que h\u00e1 agora \u00e9 uma extens\u00e3o da \u00e1rea de reserva exclusiva sobre informa\u00e7\u00f5es tradicionalmente pertencentes ao dom\u00ednio p\u00fablico, em que o acesso poderia ser condicionado, mas n\u00e3o recusado, pois n\u00e3o seria abrangido pela \u00e1rea de reserva de um direito exclusivo.\nPor estas raz\u00f5es, a aplica\u00e7\u00e3o concreta deste direito dever\u00e1 ter em conta os fins de disciplina econ\u00f3mica que o animam. Mormente com o advento dos sistemas de protec\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que impedem acessos tecnologicamente n\u00e3o autorizados \u00e0 informa\u00e7\u00e3o colocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o em rede, \u00e9 necess\u00e1rio que se clarifique o princ\u00edpio da liberdade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, sob pena de os cidad\u00e3os ficarem sujeitos ao \u201cc\u00f3digo t\u00e9cnico\u201d que, bem implementado, evitar\u00e1 toda a \u201cdesobedi\u00eancia civil\u201d46. A import\u00e2ncia do que fica dito compreende-se se tivermos em conta que a Proposta de Directiva sobre direito de autor e direitos conexos na Sociedade de Informa\u00e7\u00e3o47 destina-se, em larga medida, a implementar os Tratados da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Propriedade Intelectual sobre direito de autor e certos direitos conexos48. Nesse sentido, define como infrac\u00e7\u00e3o o acesso n\u00e3o autorizado a uma base de dados por via do contornamento dos mecanismos tecnol\u00f3gicos de protec\u00e7\u00e3o; al\u00e9m disso, neste \u201cdireito t\u00e9cnico\u201d49, vem proibir tamb\u00e9m os actos de supress\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o de direitos \u201ctatuada\u201d nos conte\u00fados informativos.\n4.\tNeste dom\u00ednio assume especial relevo a utiliza\u00e7\u00e3o das chamadas tecnologias robustas, como a cifragem e a estenografia50. Estas aplica\u00e7\u00f5es da tecnologia criptogr\u00e1fica fornecem dispositivos t\u00e9cnicos de protec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos dados das bases. No dom\u00ednio da protec\u00e7\u00e3o dos direitos de autor e outras formas de propriedade intelectual estes sistemas permitem controlar o acesso e/ou a utiliza\u00e7\u00e3o das obras pelos utilizadores e melhorar a gest\u00e3o dos direitos, tratando a informa\u00e7\u00e3o a eles respeitante em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. Por um lado, o titular dos direitos pode controlar o acesso aos conteudos informativos. Por exemplo, pode condicionar o acesso \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de uma palavra-chave\n46\tCfr. Lessig, The Zones of Cyberspace, Stanford LR 1997, p. 1408.\n47\tProposta de Directiva do Parlamento Europeu e do Conselho relativa \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o de certos aspectos do direito de autor e dos direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, apresentada em Dezembro de 1997, entretanto alterada [COM(99) 250 final].\n48\tTratado da OMPI sobre Direito de Autor e Tratado da OMPI sobre Presta\u00e7\u00f5es e Fonogramas, Dezembro de 1996, Genebra.\n49\tBurkert, Informationszugansrechte in Europa, in Heymann (Hrsg.), Informationsmarkt und Informationsschutz in Europa, Koln, 1995, p. 86.\n50\tVeja-se o Livro Verde da Comiss\u00e3o, O direito de autor e os direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, COM(95), 382, e o respectivo Seguimento, COM(96) 568 final. Nos EUA, Intellectual Property and the National Information Infrastructure, The Report of the Working Group on Intellectual Property Rights, Bruce Lehman, Ronald Brown, September 1995\nou a outros procedimentos de identifica\u00e7\u00e3o e de autentifica\u00e7\u00e3o, servindo-se de t\u00e9cnicas criptogr\u00e1ficas. No sistema de chave privada, os dados s\u00e3o encriptados com a mesma chave que \u00e9 utilizada para encriptar e decriptar (criptografia sim\u00e9trica e assim\u00e9trica). Estas t\u00e9cnicas permitem ainda limitar o acesso, por exemplo, a hor\u00e1rios pr\u00e9-definidos, a partes determinadas dos conte\u00fados ou a certas pessoas. Por outro lado, o titular dos direitos pode controlar os termos da utiliza\u00e7\u00e3o das bases de dados pelas pessoas que t\u00eam direito de acesso. Trata-se, por exemplo, de proibir a c\u00f3pia ou limitar o n\u00famero de c\u00f3pias ou, ainda, de um modo geral, delimitar os termos da sua utiliza\u00e7\u00e3o.\nAssim, estes dispositivos t\u00e9cnicos apresentam interesse ineg\u00e1vel para os titulares de direitos. Com efeito, refor\u00e7am a exclusividade jur\u00eddica atrav\u00e9s da exclusividade t\u00e9cnica, contribuindo para a efic\u00e1cia do direito exclusivo. Patrimonialmente, as restri\u00e7\u00f5es ao acesso ou \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o permitem o pagamento por sess\u00e3o, uma vez que possibilitam o controlo individual da utiliza\u00e7\u00e3o das obras51.\nTodavia, apesar dos n\u00edveis de seguran\u00e7a que oferecem, estes sistemas de protec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica podem ser violados mediante dispositivos que dissimulam, suprimem ou de um modo geral contornam essas barreiras t\u00e9cnicas. Em vista disto, foram adoptadas medidas destinadas a proteger os titulares de direitos, bem como os prestadores de servi\u00e7os de acesso condicional. Relativamente aos primeiros, trata-se dos Tratados da OMPI que consagram preceitos destinados \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos sistemas t\u00e9cnicos de protec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o, incumbindo as Partes Contratantes de preverem uma protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica adequada e san\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas eficazes contra a neutraliza\u00e7\u00e3o das medidas t\u00e9cnicas eficazes utilizadas pelos titulares de direitos de autor e de direitos conexos no quadro do exerc\u00edcio dos seus direitos52.\nCom efeito, a Confer\u00eancia Diplom\u00e1tica sobre certas quest\u00f5es relativas ao direito de autor e aos direitos conexos, realizada em 20 de Dezembro de 1996, em Genebra, sob os ausp\u00edcios da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Propriedade Intelectual (OMPI), adoptou dois novos Tratados: o Tratado OMPI sobre o direito de autor e o Tratado OMPI sobre presta\u00e7\u00f5es e fonogramas53. Adoptou, ainda, dois documentos interpretativos: as Declara\u00e7\u00f5es Acordadas\n51\tEm vista das vantagens destas tecnologias seguras para a protec\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade intelectual, a tecnologia de cifragem est\u00e1 cada vez mais integrada em sistemas e aplica\u00e7\u00f5es comerciais, como sejam a pay tv (em que \u00e9 devida uma uma taxa de assinatura para a decifragem), os discos digitais vers\u00e1teis (DVD), que utilizam t\u00e9cnicas de cifragem para evitar a pirataria.\n52\tTratados da OMPI sobre Direito de Autor (art. 11.\u00b0 e 12.\u00b0) e sobre Presta\u00e7\u00f5es e Fonogramas (art. 18.\u00b0 e 19.\u00b0). No direito comparado estes Tratados foram j\u00e1 implementados no Brasil (Lei n.\u00b0 9.610, de 19 de Fevereiro de 1998) e nos EUA (Digital Millennium Copyright Act de finais de 1998), onde o c\u00edrculo de proibi\u00e7\u00e3o foi alargado a actividades de comercializa\u00e7\u00e3o de dispositivos cuja finalidade essencial seja o contornamento proibido das medidas de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico.\n53\tA iniciativa de constituir um Comit\u00e9 de Peritos para analisar quest\u00f5es relativas a um poss\u00edvel protocolo \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Berna que clarificasse ou institu\u00edsse novas regras, foi tomada em 1989, um ano ap\u00f3s a ades\u00e3o dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Berna (\u201cBerne Convention Implementation Act of 1988\u201d, Act of October 31, 1988, Pub. L. 100-568, 102 Stat. 2853). Note-se que os EUA conseguiram aderir \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de\nrespeitantes aos novos Tratados da OMPI. Relativamente a um terceiro Tratado sobre um direito sui generis de propriedade intelectual respeitante \u00e0s bases de dados, embora constasse da proposta de base, a Confer\u00eancia Diplom\u00e1tica limitou-se, por\u00e9m, a adoptar uma Recomenda\u00e7\u00e3o sobre trabalhos futuros da OMPI com vista \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de um Tratado sobre a propriedade intelectual respeitante \u00e0s bases de dados.54\nPor outro lado, as regras acordadas inscrevem-se no processo de adapta\u00e7\u00e3o deste instituto ao novo paradigma da tecnologia digital, dando resposta a um conjunto de quest\u00f5es inventariadas em diversos documentos oficiais elaborados por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es dos quatro cantos do planeta, destacando-se o Livro Branco55 nos EUA, e, na Europa, o Livro Verde apresentado pela Comiss\u00e3o56. A import\u00e2ncia fulcral destes novos Tratados OMPI tem sido apontada, n\u00e3o apenas no \u00e2mbito do direito de autor e dos direitos conexos, mas tamb\u00e9m noutros dom\u00ednios, como sejam o com\u00e9rcio electr\u00f3nico e o processo de converg\u00eancia das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e da comunica\u00e7\u00e3o57.\nBerna (Acto de Paris 1971) sem terem enxertado no seu sistema de copyright o droit moral consagrado no art. 6bis . O mesmo j\u00e1 estava ali\u00e1s no Acordo NAFTA, apesar de as partes se vincularem a dar efeito \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es substantivas, inter alia, da Conven\u00e7\u00e3o de Berna 1971 (Art. 1701).\n54\tEm linhas gerais, o Tratado sobre o direito de autor complementa a Conven\u00e7\u00e3o de Berna para a Protec\u00e7\u00e3o das Obras Liter\u00e1rias e Art\u00edsticas (Acto de Paris 1971), adaptando-a ao ambiente digital, garantindo aos autores protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica sobre as suas obras, incluindo expressamente os programas de computador e as bases de dados, relativamente aos actos de distribui\u00e7\u00e3o, aluguer, comunica\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico e coloca\u00e7\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em redes. O Tratado cont\u00e9m, ainda, disposi\u00e7\u00f5es relativas aos dispositivos t\u00e9cnicos de protec\u00e7\u00e3o (tais como a neutraliza\u00e7\u00e3o de dispositivos contra a c\u00f3pia) e aos sistemas de informa\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o dos direitos. Al\u00e9m disso, a liberdade de as partes contratantes adoptarem limita\u00e7\u00f5es e excep\u00e7\u00f5es aos direitos atribu\u00eddos aos autores, artistas e produtores de fonogramas \u00e9 admitida nos termos da \u201cregra dos tr\u00eas\u201d constante da Conven\u00e7\u00e3o de Berna (Art. 9.\u00b0, 2: \u201cFica ressalvada \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses da Uni\u00e3o a faculdade de permitirem a reprodu\u00e7\u00e3o das referidas obras, em certos casos especiais [1.], desde que tal reprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudique a explora\u00e7\u00e3o normal da obra [2.] nem cause preju\u00edzo injustificado aos leg\u00edtimos interesses do autor[3.].\u201d\n55\tIntellectual Property and the National Information Infrastructure: The Report of the Working Group on Intellectual Property Rights, September 1995.\n56\tO direito de autor e os direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, COM(95) 382 final, 19.07.1995. O Livro Verde abriu um processo de consulta aos interessados sobre quest\u00f5es gerais como o dom\u00ednio p\u00fablico remunerado e a protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, sobre quest\u00f5es horizontais relativas ao direito aplic\u00e1vel, ao esgotamento dos direitos e importa\u00e7\u00f5es paralelas, sobre direitos espec\u00edficos (o direito de reprodu\u00e7\u00e3o, o direito de comunica\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico, o direito de difus\u00e3o/transmiss\u00e3o digital, o direito de radiodifus\u00e3o digital, o direito moral) e sobre quest\u00f5es relacionadas com a explora\u00e7\u00e3o dos direitos (aquisi\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de direitos e sistemas t\u00e9cnicos de identifica\u00e7\u00e3o e de protec\u00e7\u00e3o).\nPara al\u00e9m dos documentos referidos, veja-se, tamb\u00e9m, inter alia: na Austr\u00e1lia, Highways to change: Copyright in the new Communications Environment, Report of the Copyright Convergence Group, August 1994; em Fran\u00e7a, o Rapport Sirinelli \u2014 Industries culturelles et nouvelles technologies, septembre 1994; no Canad\u00e1, Copyright and the Information Highway, Final Report of the Copyright Sub-Comittee, Ottawa, March 1995; no Jap\u00e3o, Predicted Problems and Possible Solutions for Administering Intellectual property Rigths in a Multimedia Society, Tokyo, Juin 1995.\n57\tNa Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Uma iniciativa europeia para o com\u00e9rcio electr\u00f3nico, os novos Tratados OMPI foram considerados \u201cessenciais para estimular e facilitar o com\u00e9rcio electr\u00f3nico \u00e0 escala internacional\u201d, desde logo porque \u201cos mecanismos de protec\u00e7\u00e3o dos direitos de autor, baseados tamb\u00e9m em tecnologias seguras, como a cifragem e os cart\u00f5es inteligentes, asseguram a protec\u00e7\u00e3o do material digital e s\u00e3o um factor essencial do desenvolvimento de um mercado de massas da informa\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica.\u201d (Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, Uma iniciativa europeia para o com\u00e9rcio electr\u00f3nico, COM(97) 157 final, 16.04.1997, pp. 25-6, 20). Em causa est\u00e3o as disposi\u00e7\u00f5es sobre a tutela de sistemas t\u00e9cnicos de identifica\u00e7\u00e3o e de protec\u00e7\u00e3o constantes dos Tratados, relacionando-se, directamente, com o problema da protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos servi\u00e7os de acesso condicional, no quadro da promo\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio electr\u00f3nico. Com efeito, no Livro Verde relativo \u00e0 Protec\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica dos Servi\u00e7os Codificados, a Comiss\u00e3o tinha j\u00e1 considerado que: \u201cOs prestadores de servi\u00e7os necessitam de protec\u00e7\u00e3o contra a piratagem dos servi\u00e7os por descodificadores e cart\u00f5es inteligentes il\u00edcitos ou outros\nA reconhecida import\u00e2ncia dos novos Tratados OMPI impulsionou a Comiss\u00e3o58 a, apresentar, em finais de 1997, uma nova iniciativa legislativa em mat\u00e9ria de direito de autor e direitos conexos: a Proposta de Directiva do Parlamento Europeu e do Conselho relativa \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o de certos aspectos do direito de autor e dos direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o.59 Com efeito, baseando-se nos novos Tratados OMPI, a Proposta \u201cadapta e complementa\u201d o quadro jur\u00eddico existente \u201caos novos desafios da digitaliza\u00e7\u00e3o e do multim\u00e9dia\u201d, em ordem a permitir o bom funcionamento do mercado interno e proteger e estimular a criatividade, a inova\u00e7\u00e3o e o investimento na Comunidade, relativamente a \u201cnovos produtos e servi\u00e7os que incluem propriedade industrial\u201d, intervindo em quatro \u00e1reas priorit\u00e1rias: o direito de reprodu\u00e7\u00e3o, o direito de comunica\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico, a protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos sistemas t\u00e9cnicos de identifica\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o e o direito de distribui\u00e7\u00e3o, incluindo o princ\u00edpio do esgotamento.60\n5.\tAssim, na sequ\u00eancia dos Tratados OMPI, est\u00e1 em discuss\u00e3o uma medida de harmoniza\u00e7\u00e3o destinada a implement\u00e1-los61, mas que por\u00e9m vai mais longe, estendendo essa protec\u00e7\u00e3o juridico-tecnol\u00f3gica ao direito sui generis dos produtores de bases de\ndispositivos de pirataria.\u201d (Protec\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica dos Servi\u00e7os Codificados no Mercado Interno \u2014 consulta sobre a necessidade de uma ac\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, Livro Verde, COM(96), 76 final, 06.03.1996, p. 23). Trata-se, em suma, dos servi\u00e7os de radiodifus\u00e3o e interactivos, independentemente do seu meio de transmiss\u00e3o, cuja caracter\u00edstica comum reside no facto de o acesso ao servi\u00e7o \u00e0 dist\u00e2ncia ser condicionado a uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que tem por objectivo assegurar a remunera\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, abrangendo todos os servi\u00e7os que s\u00e3o prestados com base num acesso condicional, designadamente, os servi\u00e7os televisivos e radiof\u00f3nicos por assinatura, o v\u00eddeo a pedido, o audio a pedido, a edi\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica e um vasto leque de servi\u00e7os em linha, os quais s\u00e3o prestados ao p\u00fablico com base numa assinatura ou numa tarifa em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o (cfr. Proposta de Directiva do Parlamento Europeu e do Conselho relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos servi\u00e7os que se baseiem ou consistam num acesso condicional, COM(97) 356 final, 09.07.1997, Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos, p. 4). Depois, no Livro Verde da Comiss\u00e3o relativo \u00e0 Converg\u00eancia, apesar de \u201ca protec\u00e7\u00e3o insuficiente dos DPI\u201d (direitos de propriedade intelectual) ser apontada como um dos obst\u00e1culos ao processo de converg\u00eancia \u2014 entendendo-se que a \u201cprotec\u00e7\u00e3o insuficiente constitui j\u00e1 um obst\u00e1culo para o conte\u00fado fora de linha, que pode projectar-se no universo 'em linha\u2019\u201d \u2014, apesar disso, considera-se que os novos Tratados da OMPI \u201cajudam a clarificar a situa\u00e7\u00e3o actual\u201d, nomeadamente porque \u201ctornaram claro que uma 'comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u2019 para efeitos da legisla\u00e7\u00e3o dos direitos de autor inclui a situa\u00e7\u00e3o em que uma obra \u00e9 colocada ao dispor do p\u00fablico (por exemplo, atrav\u00e9s de um s\u00edtio Web) de modo interactivo.\u201d (Converg\u00eancia dos sectores das telecomunica\u00e7\u00f5es, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas implica\u00e7\u00f5es na regulamenta\u00e7\u00e3o - para uma abordagem centrada na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde da Comiss\u00e3o, COM(97) 623 final, 03.12.1997, pp. 21, 27).\n58\tConsagrando o \u201cm\u00e9todo de abordagem adoptado\u201d, designamente em termos de \u201cprioridades e meios de ac\u00e7\u00e3o escolhidos\u201d, na Comunica\u00e7\u00e3o Seguimento do Livro Verde sobre o direito de autor e os direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, COM(96) 568 final, 20.11.1996. Para os novos Tratados OMPI entrarem \u201crapidamente em vigor\u201d, a Comiss\u00e3o apresentou uma Proposta de Decis\u00e3o do Conselho que autoriza a assinatura, em nome da Comunidade Europeia, do Tratado da OMPI sobre o direito de autor e do Tratado da OMPI sobre presta\u00e7\u00f5es e fonogramas COM(97), 193 final, 06.05.1997.\n59\tCOM(97) 628 final, 10.12.1997, p. 2-3.\n60\tOutros assuntos tratados no Livro Verde de 1995, como sejam o direito aplic\u00e1vel, o direito de radiodifus\u00e3o digital, o direito moral e a gest\u00e3o de direitos, n\u00e3o foram inclu\u00eddos no \u00e2mbito da Proposta, por exigirem, nos termos do Seguimento, \u201cuma maior reflex\u00e3o e/ou novas iniciativas antes de ser poss\u00edvel tomar decis\u00f5es\u201d. Quest\u00f5es estas que, de um modo geral, n\u00e3o s\u00e3o, tamb\u00e9m, objecto de resposta nos Tratados OMPI.\n61\tVeja-se agora a Proposta alterada de Directiva do Parlamento Europeu e do Conselho relativa \u00e0 harmoniza\u00e7\u00e3o de certos aspectos do direito de autor e dos direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o [COM(99) 250 final]. Sobre a primeira vers\u00e3o veja-se o nosso Inform\u00e1tica, direito de autor e propriedade tecnodigital, Coimbra 1998; veja-se tamb\u00e9m, no direito comparado, Flechsig, Reinbothe, Dietz, ZUM 1998, p. 139, p. 429, p. 438.\ndados, para al\u00e9m de tratar apenas no pre\u00e2mbulo uma s\u00e9rie de quest\u00f5es v\u00e1rias como sejam, nomeadamente, o desenvolvimento da criptografia, a privacidade dos utilizadores e os testes de seguran\u00e7a de sistemas. Deste modo, temos um direito de proibir o acesso e a protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das medidas tecnol\u00f3gicas que refor\u00e7am esse direito62, bem como das medidas destinadas \u00e0 gest\u00e3o de direitos.\nMas isto levanta uma s\u00e9rie de quest\u00f5es, em especial quando a base de dados \u00e9 constitu\u00edda pura e simplesmente por informa\u00e7\u00f5es do dom\u00ednio p\u00fablico. Hoje est\u00e1 em causa a no\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico. Com este direito suigeneris, que se renova automaticamente com a realiza\u00e7\u00e3o de um investimento substancial na (re)produ\u00e7\u00e3o da base, o dom\u00ednio p\u00fablico parece desaparecer. Em especial se atendermos ao regime a que inclusivamente os utilizadores leg\u00edtimos estar\u00e3o sujeitos, no que respeita aos actos de extrac\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das bases de dados.\nEm vista destas considera\u00e7\u00f5es, parece-nos que se dever\u00e1 moderar os contornos mais extremos do direito suigeneris do produtor de bases de dados para actos de extrac\u00e7\u00e3o e re-utiliza\u00e7\u00e3o relativos \u00e0 explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mico-mercantil desses conte\u00fados informativos, de modo a que ao utilizador final \u2014 afinal de contas, o cidad\u00e3o da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o \u2014 n\u00e3o fique reservada a figura do potencial parasita ou do sabotador do investimento.\n62\tVeja-se j\u00e1 no direito interno o art. 19.\u00b0 do DL 122/2000 de 4 de Julho (\u201c2 - Podem igualmente ser objecto de apreens\u00e3o os dispositivos em comercializa\u00e7\u00e3o que tenham por finalidade exclusiva facilitar a supress\u00e3o n\u00e3o autorizada ou a neutraliza\u00e7\u00e3o de qualquer salvaguarda t\u00e9cnica eventualmente colocada para proteger uma base de dados\u201d). Protec\u00e7\u00e3o esta refor\u00e7ada pelo regime institu\u00eddo pela Directiva n.\u00b0 98/84/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 20 de Novembro, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos servi\u00e7os que se baseiem ou consistam num acesso condicional. A exposi\u00e7\u00e3o do mercado destes servi\u00e7os ao risco da pirataria justificou a sua protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, em vista do desenvolvimento igualmente c\u00e9lere da \u201cpirataria\u201d: um sector paralelo e rent\u00e1vel em que s\u00e3o fabricados e comercializados dispositivos que permitem o acesso n\u00e3o autorizado a esses servi\u00e7os, estando actualmente a ser utilizados para a comercializa\u00e7\u00e3o desses dispositivos publica\u00e7\u00f5es especializadas e uma s\u00e9rie de locais na Internet, e assistindo-se tamb\u00e9m ao desenvolvimento de um mercado de servi\u00e7os p\u00f3s venda para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o dos referidos dispositivos (cfr. Protec\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica dos Servi\u00e7os Codificados no Mercado Interno, Livro Verde da Comunica\u00e7\u00e3o, COM(96) 76 final). Os servi\u00e7os de acesso condicional t\u00eam como caracter\u00edstica comum o facto de o acesso ao servi\u00e7o \u00e0 dist\u00e2ncia (radiodifus\u00e3o ou servi\u00e7os interactivos) ser condicionado a uma autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que tem por objectivo assegurar a remunera\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o, designadamente os servi\u00e7os televisivos e radiof\u00f3nicos por assinatura, o v\u00eddeo a pedido, o audio a pedido, a edi\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica e um vasto leque de servi\u00e7os em linha, os quais s\u00e3o prestados ao p\u00fablico com base numa assinatura ou numa tarifa em fun\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o. Todos estes servi\u00e7os s\u00e3o prestados ao p\u00fablico no sentido de que um determinado conte\u00fado \u00e9 colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de todos os membros do p\u00fablico que estejam dispostos a pagar o \u201ct\u00edtulo de acesso\u201d ao servi\u00e7o. A Directiva sobre a protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos servi\u00e7os de acesso condicional destina-se a acautelar interesses de diversos intervenientes no processo em raz\u00e3o do acesso n\u00e3o autorizado ao servi\u00e7o: 1.\u00b0 os fornecedores do servi\u00e7o, contra a perda de receitas provenientes de assinaturas que lhe seriam devidas; 2.\u00b0 o fornecedor do acesso condicional, contra os preju\u00edzos decorrentes de substitui\u00e7\u00f5es de mecanismos de acesso condicional; 3.\u00b0 o fornecedor do conte\u00fado, contra os preju\u00edzos financeiros indirectos decorrentes, uma vez que o montante pago aos titulares dos direitos de autor tem geralmente em conta os potenciais \u00edndices de audi\u00eancia, e a recep\u00e7\u00e3o priva-os do rendimento que teriam normalmente auferido com base nas assinaturas que deveriam ser pagas; 4.\u00b0 o consumidor, uma vez que os preju\u00edzos sofridos pelo fornecedor do servi\u00e7o traduzir-se-\u00e3o no aumento dos pre\u00e7os de utiliza\u00e7\u00e3o dos seus servi\u00e7os e dispositivos, para al\u00e9m da fraude ao n\u00edvel do consumo em raz\u00e3o da origem enganosa do dispositivo pirata, pois que se o fornecedor modificar o sistema de acesso condicional o dispositivo adquirido deixar\u00e1 de ter qualquer utilidade para o consumidor.\nIII.\tDireito de Acesso a Bases de Dados de \u00d3rg\u00e3os P\u00fablicos\n1.\tO acesso a uma base de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos destina-se, em princ\u00edpio, a aceder aos documentos da Administra\u00e7\u00e3o contidos nessa base. Assim, o regime de acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 considerado no problema do acesso \u00e0s bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Interessa, para j\u00e1, analisar a problem\u00e1tica em discuss\u00e3o a n\u00edvel comunit\u00e1rio.\nNo Livro Verde relativo \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico, a Comiss\u00e3o pronunciou-se no sentido de que a exist\u00eancia de um direito de acesso n\u00e3o significaria acesso automaticamente ilimitado e incondicional \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nPara come\u00e7ar, nas legisla\u00e7\u00f5es nacionais, segundo a Directiva 90/313/CE, o direito de acesso estaria sujeito a diversas excep\u00e7\u00f5es, fosse no interesse do Estado (por ex., por motivos de seguran\u00e7a nacional), fosse no interesse de terceiros (por ex., privacidade, propriedade intelectual, sigilo comercial, procedimentos judiciais), fosse como salvaguarda do processo de tomada de decis\u00f5es (por ex., informa\u00e7\u00e3o de uso interno), fosse para evitar custos ou carga de trabalho excessivos \u00e0s administra\u00e7\u00f5es competentes (por ex., informa\u00e7\u00e3o j\u00e1 publicada ou pedidos exorbitantes).\nDepois, embora nos Estados-membros, regra geral, n\u00e3o fosse necess\u00e1rio provar a exist\u00eancia de um interesse no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, j\u00e1 esse acesso seria condicionado em termos de tempo, quantidade e formato da informa\u00e7\u00e3o \u00e0 qual se pretende aceder. Em ordem a facilitar o acesso s\u00e3o considerados, a este prop\u00f3sito, alguns instrumentos pr\u00e1ticos, em especial mecanismos de pesquisa f\u00e1ceis de usar atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de meta-dados e guias. Al\u00e9m disso, o pre\u00e7o seria tamb\u00e9m um factor de condicionamento do acesso. Tem-se em conta que estes variam muito de um Estado Membro para outro e em diferentes organismos p\u00fablicos no mesmo Estado Membro. Segundo a orienta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, as pol\u00edticas de pre\u00e7os poderiam variar consoante a natureza da informa\u00e7\u00e3o, devendo ser fixado um pre\u00e7o que traduzisse os custos de prepara\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o ao sector privado, mas que n\u00e3o inclu\u00edsse necessariamente o custo total da administra\u00e7\u00e3o de rotina, e podendo o pre\u00e7o ser reduzido se a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o fosse necess\u00e1ria em prol do interesse p\u00fablico63. A orienta\u00e7\u00e3o prevalecente teria em conta: o interesse de acesso, a custo razo\u00e1vel, para todos (1); o interesse do potencial de explora\u00e7\u00e3o (2); a concorr\u00eancia leal (3).\n63\tA pesquisa, reprodu\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o constituiriam os \u00fanicos custos previstos pela lei estadunidense.\nPor outro lado, no contexto das regras aplic\u00e1veis aos aux\u00edlios estaduais, considera-se que os fornecedores p\u00fablicos de informa\u00e7\u00e3o estariam, em determinadas circunst\u00e2ncias, em concorr\u00eancia com o sector privado. Para efeitos de pol\u00edtica da concorr\u00eancia distingue-se entre a informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o existe noutra fonte, que deve ser disponibilizada em condi\u00e7\u00f5es razo\u00e1veis numa base de orienta\u00e7\u00e3o ditada pelo custo64, e a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel noutras fontes \u00e0 qual se poder\u00e3o aplicar os pre\u00e7os de mercado65. Em sede de contratos p\u00fablicos, as regras da concorr\u00eancia aplicar-se-iam, ainda, por um lado, aos contratos de edi\u00e7\u00e3o quando a institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica paga ou subsidia a publica\u00e7\u00e3o (art. 92.\u00b0) e, por outro, aos contratos de distribui\u00e7\u00e3o nos casos em que haja limita\u00e7\u00f5es ao n\u00famero de distribuidores, a fim de atingir determinados objectivos, por exemplo, uma determinada cobertura geogr\u00e1fica (art. 85.\u00b0).\n2.\tA nosso ver, parece claro que, em princ\u00edpio, qualquer cidad\u00e3o dever\u00e1 ter o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. N\u00e3o obstante, na regulamenta\u00e7\u00e3o deste direito interessa atender a interesses de diversa natureza. Com efeito, a exist\u00eancia de um direito de acesso n\u00e3o significar\u00e1 acesso automaticamente ilimitado e incondicional \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nPor um lado, dever\u00e3o ser respeitadas certas excep\u00e7\u00f5es ao direito de acesso. Em especial, s\u00e3o de referir as mat\u00e9rias de segredo de Estado e segredo de justi\u00e7a (incluindo o segredo no processo de decis\u00e3o), segredo pessoal, segredo empresarial. Estas mat\u00e9rias deveriam ser deixadas ao arb\u00edtrio dos Estados-membros, ressalvando as directivas existentes, como a relativa a dados pessoais. A confidencialidade da informa\u00e7\u00e3o pode justificar excep\u00e7\u00f5es ao direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. A confidencialidade da informa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 revestir, principalmente, tr\u00eas tipos: o segredo de estado, o segredo pessoal e o segredo empresarial.\nPrimeiro, o segredo de estado fundamentar\u00e1 a qualifica\u00e7\u00e3o de certas informa\u00e7\u00f5es como confidenciais, em termos de ser leg\u00edtimo determinar o c\u00edrculo de pessoas que podem ter acesso a essa informa\u00e7\u00e3o. Na sua base estar\u00e3o raz\u00f5es de seguran\u00e7a nacional e outras da mesma natureza; o mesmo vale, mutatis mutandis, para o Segredo de Justi\u00e7a.\nSegundo, a protec\u00e7\u00e3o da reserva de intimidade ou, de um modo mais geral, a tutela da privacidade, justificam a confidencialidade de informa\u00e7\u00e3o produzida por organismos do sector p\u00fablico. Trata-se da excep\u00e7\u00e3o de segredo pessoal. Nesse sentido, o acesso a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico que contenha dados pessoais dever\u00e1 respeitar, nos quadro\n64\tA chamada doutrina das infra-estruturas essenciais.\n65\tSegundo o princ\u00edpio da diversidade.\nda Constitui\u00e7\u00e3o (art. 35.\u00b0), os termos da Lei da Protec\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais66 complementada pela Lei da Privacidade nas Telecomunica\u00e7\u00f5es 67 e certos regimes especiais68. Com efeito, grande parte da informa\u00e7\u00e3o contida nas bases de dados dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos refere-se ou permite a identifica\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos, isto \u00e9, a informa\u00e7\u00e3o das bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos abrange muitos e diversos tipos de dados pessoais. Tenham-se em mente, por exemplo, os dados demogr\u00e1ficos e geogr\u00e1ficos, contas banc\u00e1rias, registos de ve\u00edculos e cr\u00e9dito, informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, emprego, seguran\u00e7a social, etc.\nTerceiro, embora o segredo empresarial possa integrar a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, o direito de acesso n\u00e3o dever\u00e1 ter lugar neste dom\u00ednio. Isso mesmo resultava j\u00e1 antes da Lei, dispondo que os interessados n\u00e3o t\u00eam o direito de consultar processos que contenham documentos classificados ou que revelem segredo comercial ou industrial ou segredo relativo \u00e0 propriedade liter\u00e1ria, art\u00edstica ou cient\u00edfica69.\nQuarto, ser\u00e1 ainda de ponderar uma cl\u00e1usula do razo\u00e1vel. Com efeito, relativamente a uma excep\u00e7\u00e3o destinada a evitar apenas custos ou cargas de trabalho excessivos aos organismos competentes, sentimos algumas d\u00favidas quanto a tratar-se de uma excep\u00e7\u00e3o proprio sensu. Melhor seria, porventura, substitu\u00ed-la mediante uma cl\u00e1usula do razo\u00e1vel, nos termos da qual o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o poderia ser recusado em virtude da irrazoablidade do pedido. A concretiza\u00e7\u00e3o casu\u00edstica desta cl\u00e1usula do razo\u00e1vel ficaria para a jurisprud\u00eancia. Em alternativa, poder-se-ia n\u00e3o consagrar uma excep\u00e7\u00e3o destinada apenas a evitar custos ou cargas de trabalho excessivos aos organismos competentes, regulando-se o problema no quadro das condi\u00e7\u00f5es de acesso. Assim, o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser recusado em raz\u00e3o, por exemplo, do trabalho e custos exigidos na recolha e revis\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pretendida, mas caberia ao organismo competente regular os termos de presta\u00e7\u00e3o dessa informa\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o quantidade-tempo-pre\u00e7o em fun\u00e7\u00e3o das suas possibilidades de servi\u00e7o. Esta segunda via parece coadunar-se melhor com o princ\u00edpio do acesso universal \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, o qual permite o\n66\tLei n.\u00b0 67/98, de 26 de Outubro, que transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica portuguesa a Directiva n.\u00b0 95/46/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 24 de Outubro de 1995, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o das pessoas singulares no que diz respeito ao tratemento dos dados pessoais e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o desses dados.\n67\tLei n.\u00b0 69/98, de 28 de Outubro, que transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica interna a Directiva n.\u00b0 97/66/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 15 de Dezembro de 1997, relativa ao tratamento de dados pessoais e \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da privacidade no sector da telecomunica\u00e7\u00f5es.\n68\tDecreto-Lei n.\u00b0 309/98 de 14 de Outubro (regulamenta a manuten\u00e7\u00e3o de uma base de dados pessoais pela Secretaria-Geral do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna no \u00e2mbito da actividade de seguran\u00e7a privada); Lei n.\u00b0 62/99 de 2 de Mar\u00e7o (estabelece o regime jur\u00eddico dos ficheiros inform\u00e1ticos em mat\u00e9ria de identifica\u00e7\u00e3o criminal e de contumazes da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Servi\u00e7os Judici\u00e1rios); Decreto-Lei n.\u00b0 352/99 de 3 de Setembro (estabelece o regime jur\u00eddico dos ficheiros inform\u00e1ticos da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria); Decreto-Lei n.\u00b0 395/99 de 13 de Outubro (estabelece o regime jur\u00eddico dos ficheiros inform\u00e1ticos dos Institutos de Medicina Legal de Lisboa, Porto e Coimbra).\n69\tCfr. art. 62.\u00b0, 1, C\u00f3digo de Procedimento Administrativo (aprovado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 442/91, alterado pelo Decreto-Lei n.\u00b0 6/96, de 31 de Janeiro). A previs\u00e3o desta norma n\u00e3o se limita, ali\u00e1s, ao segredo empresarial, abrangendo tamb\u00e9m todos os documentos classificados pela administra\u00e7\u00e3o.\nDepois, a regulamenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de acesso abrange ainda outros factores como a natureza do suporte, a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de pesquisa e meta-dados e guias de informa\u00e7\u00e3o, e os pre\u00e7os.\nPrimeiro, relativamente \u00e0 natureza do suporte, faz sentido que o regime de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico varie consoante a informa\u00e7\u00e3o se encontre apenas em suporte anal\u00f3gico ou j\u00e1 em suporte electr\u00f3nico. Com efeito, no primeiro caso, justificar-se-\u00e1 a exist\u00eancia de um limite de tempo. Por\u00e9m, no segundo caso, isto \u00e9, em forma electr\u00f3nica, n\u00e3o se justificar\u00e1, em princ\u00edpio, qualquer prazo de entrega da informa\u00e7\u00e3o nem a limita\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado, seja em formato final ou em bruto, que n\u00e3o sejam os decorrentes do pr\u00f3prio funcionamento dos organismos competentes. Assim, por exemplo, se um determinado organismo disp\u00f5e de um \u201cquiosque multimedia\u201d com toda a informa\u00e7\u00e3o produzida no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es e se esse \u201cquiosque\u201d por raz\u00f5es de seguran\u00e7a se encontra situado no interior das instala\u00e7\u00f5es do organismo, ent\u00e3o o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m ficar\u00e1 limitado ao hor\u00e1rio de funcionamento desse organismo. Por\u00e9m, com a digitaliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico torna-se poss\u00edvel, e agora obrigat\u00f3rio por for\u00e7a da referida Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho, o seu acesso \u00e0 dist\u00e2ncia por via electr\u00f3nica na Internet. Aos \u201cquiosques multimedia\u201d seguir-se-\u00e3o as bases de dados electr\u00f3nicas acess\u00edveis ao p\u00fablico em rede, no momento e local individualmente escolhidos por cada utilizador, sendo este factor, a nosso ver, decisivo na concretiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o.\nSegundo, a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de pesquisa, metadados e guias permitir\u00e1 a optimiza\u00e7\u00e3o da acessiblidade da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica sob forma digital na Internet. Com efeito, ser\u00e1 necess\u00e1rio implementar mecanismos de pesquisa f\u00e1ceis de usar em coordena\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de metadados e guias de classifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da massa de informa\u00e7\u00e3o. Os mecanismos de pesquisa dever\u00e3o ser desenvolvidos em termos de interoperabilidade com os metadados e guias de classifica\u00e7\u00e3o, e vice versa70. A quest\u00e3o de quais os mecanismos de pesquisa e do conte\u00fado dos metadados e guias \u00e9 uma quest\u00e3o t\u00e9cnica que dever\u00e1 ser orientada, num quadro de efici\u00eancia tecnol\u00f3gica, pelas necessidades dos utentes da informa\u00e7\u00e3o.\n70\tVeja-se a este respeito a Decis\u00e3o n.\u00b0 1719/1999/ CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 12 de Julho de 1999 relativa a uma s\u00e9rie de orienta\u00e7\u00f5es, incluindo a identifica\u00e7\u00e3o de projectos de interesse comum, respeitantes a redes transeuropeias para o interc\u00e2mbio electr\u00f3nico de dados entre administra\u00e7\u00f5es (ID), e a Decis\u00e3o n.\u00b0 1720/1999/ CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 12 de Julho de 1999 relativa a uma s\u00e9rie de ac\u00e7\u00f5es e medidas destinadas a garantir a interoperabilidade das redes transeuropeias para interc\u00e2mbio de dados entre administra\u00e7\u00f5es (IDA) e o acesso a essas redes.\nTerceiro, o pre\u00e7o de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 tamb\u00e9m um factor condicionante do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Em conformidade com a linha de orienta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, segundo a qual a exist\u00eancia de um direito de acesso n\u00e3o significa acesso automaticamente ilimitado e incondicional \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, justifica-se a cobran\u00e7a de pre\u00e7os pela informa\u00e7\u00e3o prestada, isto \u00e9, que a informa\u00e7\u00e3o seja disponibilizada a t\u00edtulo oneroso. N\u00e3o obstante, os pre\u00e7os a praticar dever\u00e3o respeitar o princ\u00edpio do acesso universal \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Nesse sentido, estes pre\u00e7os dever\u00e3o permitir o acesso para todos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Todavia, na fixa\u00e7\u00e3o destes pre\u00e7os dever\u00e3o ser considerados os interesses de outros agentes, em especial as empresas de conte\u00fados informativos. A informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico apresenta um elevado potencial de explora\u00e7\u00e3o para estas empresas. Nesse sentido, o seu custo dever\u00e1 ser razo\u00e1vel, em termos de n\u00e3o prejudicar o potencial de explora\u00e7\u00e3o pelas empresas de conte\u00fados.\nQuarto, a problem\u00e1tica da fixa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os prende-se directamente com a quest\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o directa dos organismos p\u00fablicos no mercado como prestadores de informa\u00e7\u00e3o. Em abstracto, nada parece obstar a que os organismos p\u00fablicos possam intervir directamente no mercado. De igual modo, dever\u00e3o poder contratar a edi\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o a empresas de conte\u00fados informativos, promovendo a chamada ind\u00fastria da informa\u00e7\u00e3o. Estas empresas, por seu turno, poder\u00e3o ser consideradas, em certos termos, empresas encarregadas da gest\u00e3o de servi\u00e7os de interesse econ\u00f3mico geral, sem que isso afecte necessariamente de maneira contr\u00e1ria aos interesses da Comunidade o desenvolvimento das trocas comerciais. Por outro lado, contudo, as empresas concession\u00e1rias do fornecimento da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico dever\u00e3o, por raz\u00f5es de concorr\u00eancia, permitir o acesso a dados que n\u00e3o existam noutras fontes segundo o custo de recolha, reprodu\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o (doutrina das infra-estruturas essenciais), podendo apenas praticar pre\u00e7os de mercado em rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel noutras fontes (princ\u00edpio da diversidade).\n3.\tO acesso a uma base de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos destina-se, em princ\u00edpio, a aceder aos documentos da Administra\u00e7\u00e3o contidos nessa base. Ora, entre n\u00f3s, o acesso aos documentos da Administra\u00e7\u00e3o \u00e9 objecto de um regime pr\u00f3prio71. Nos termos deste regime, sucintamente, por documentos da administra\u00e7\u00e3o entendem-se todos os documentos relativos a actividades desenvolvidas, e que t\u00eam origem ou s\u00e3o detidos, por \u00f3rg\u00e3os do Estado e das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas que exer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es administrativas, \u00f3rg\u00e3os dos\n71\tLei n.\u00b0 63/93, de 26 de Agosto, alterada pela Lei n.\u00b0 8/95, de 29 de Mar\u00e7o, e, recentemente, pela Lei 94/99, de 16 de Julho (LADA). Veja-se tamb\u00e9m os princ\u00edpios gerais de ac\u00e7\u00e3o a que devem obedecer os servi\u00e7os e organismos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica na sua actua\u00e7\u00e3o face ao cidad\u00e3o, definidos pelo Decreto-Lei n.\u00b0 135/99, de 22 de Abril, especialmente arts. 25.\u00b0 (comunica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas), 26.\u00b0 (correio electr\u00f3nico), e art. 47.\u00b0 (sistema INFOCID).\ninstitutos p\u00fablicos e das associa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e \u00f3rg\u00e3os das autarquias locais, suas associa\u00e7\u00f5es e federa\u00e7\u00f5es e outras entidades no exerc\u00edcio de poderes de autoridade, nos termos da lei. Aos documentos da administra\u00e7\u00e3o juntam-se, para efeitos de regime, os documentos em poder de organismos que exer\u00e7am responsabilidades p\u00fablicas em mat\u00e9ria ambiental sob o controlo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica72.\nO acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o \u00e9 regulado pelo princ\u00edpio da Administra\u00e7\u00e3o Aberta, nos termos do qual o acesso dos cidad\u00e3os aos documentos administrativos \u00e9 assegurado pela Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica de acordo com os princ\u00edpios da publicidade, da transpar\u00eancia, da igualdade, da justi\u00e7a e da imparcialidade. Trata-se, por outras palavras, do princ\u00edpio do acesso universal \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico contida nos documentos da administra\u00e7\u00e3o sujeitos a este regime legal. Al\u00e9m disso, o direito de acesso aos documentos administrativos abrange n\u00e3o apenas o direito de obter a sua reprodu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m o direito de ser informado sobre a sua exist\u00eancia e conte\u00fado; sendo que o exerc\u00edcio, a todo o tempo, do direito de acesso a documentos administrativos que tenham sido objecto de dep\u00f3sito em arquivo n\u00e3o \u00e9 prejudicado por tal facto.73\nO princ\u00edpio da liberdade de acesso \u00e9 formulado em termos amplos e traduz-se na consagra\u00e7\u00e3o de um direito de acesso em favor de todos os cidad\u00e3os. Por\u00e9m, n\u00e3o se trata de um direito ilimitado nem incondicional.\nPrimeiro, o acesso a documentos da administra\u00e7\u00e3o pode ser recusado por raz\u00f5es de seguran\u00e7a interna e externa, por raz\u00f5es de segredo de justi\u00e7a, ou por raz\u00f5es de segredo empresarial74.\nSegundo, consagra-se o direito de todos \u00e0 informa\u00e7\u00e3o mediante acesso a documentos administrativos de car\u00e1cter n\u00e3o nominativo. A hip\u00f3tese desta norma \u00e9 recortada pelas defini\u00e7\u00f5es de documentos administrativos e documentos nominativos, sendo estes \u00faltimos os que cont\u00eam dados pessoais. A distin\u00e7\u00e3o releva na medida em que o direito de acesso de todos vale apenas para os documentos administrativos n\u00e3o nominativos. Com efeito, aos documentos nominativos s\u00f3 podem ter acesso a pessoa a quem os dados digam respeito, bem como a terceiros que daquela obtenham autoriza\u00e7\u00e3o escrita ou que demonstrem interesse directo, pessoal e leg\u00edtimo75. A protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos dados pessoais foi objecto de harmoniza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria europeia atrav\u00e9s da Directiva Dados Pessoais76. No\n72\tLADA, art. 2.\u00b0, 1, e art. 3.\u00b0.\n73\tLADA, art. 1.\u00b0, art. 7.\u00b0, 2 e 3.\n74\tLADA, arts. 5.\u00b0, 6.\u00b0, 10.\u00b0, 1.\n75\tLADA, arts. 7.\u00b0, 1, 4.\u00b0, 8.\u00b0.\n76\tDirectiva n.\u00b0 95/46/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 24 de Outubro de 1995, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o das pessoas singulares no que diz respeito ao tratamento dos dados pessoais e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o desses dados. Sobre esta Directiva poder\u00e1 ver-se, especialmente, Ehmann/Helfrich, EG-Datenschutzrichtlinie -Kurzkommentar, Koln: O. Schmidt, 1999; Dammanann/Simitis, EG-Datenschutzrichtlinie. Kommentar, Baden-\nentender da Comiss\u00e3o, esta Directiva77 consagrou regras vinculativas para os sectores p\u00fablico e privado, tendo alcan\u00e7ado o equil\u00edbrio necess\u00e1rio entre o princ\u00edpio do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico e a protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais. Especial relevo assumem os dados estat\u00edsticos, em que o princ\u00edpio vigente refor\u00e7aria o n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o dos dados. O princ\u00edpio do sigilo estat\u00edstico impede n\u00e3o s\u00f3 o acesso de quaisquer outros utilizadores privados, como tamb\u00e9m a transmiss\u00e3o de dados confidenciais a outros organismos administrativos, al\u00e9m dos institutos de estat\u00edstica. Assim, a Directiva sobre protec\u00e7\u00e3o de dados pessoais ter\u00e1 consagrado regras vinculativas para os sectores p\u00fablico e privado em termos de encontrar o necess\u00e1rio equil\u00edbrio entre o princ\u00edpio do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico e a protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais78. A regulamenta\u00e7\u00e3o da protec\u00e7\u00e3o de dados pessoais dever\u00e1 ser plenamente observada em caso de dados pessoais controlados pelo sector p\u00fablico79, tanto mais que o advento da sociedade da informa\u00e7\u00e3o traz novos riscos para a privacidade pessoal se os registos p\u00fablicos passarem a estar acess\u00edveis electronicamente em linha na Internet e em grandes quantidades.\nTerceiro, o acesso a documentos constantes de processos n\u00e3o conclu\u00eddos ou a documentos preparat\u00f3rios de uma decis\u00e3o \u00e9 diferido at\u00e9 \u00e0 tomada da decis\u00e3o, ao arquivamento do processo ou ao decurso de um ano ap\u00f3s a sua elabora\u00e7\u00e3o80.\nBaden, 1997; Ehmann/Helfrich /Zimmer-Helfrich (Hrsg.), Die EG-Datenschutzrichtlinie, Koln, 1996; Heymann, Thomas (Hrsg.), Informationsmarkt und Informationsschutz in Europa, 1995; Heredero Higueras, La Directiva Comunitaria de Protecci\u00f3n de los Datos de Car\u00e1cter Personal, Pamplona: Aranzadi, 1997; Simitis, Vom Marktzur Polis: Die EU-Richtlinie zum Datenschutz / Kilian, Europaisches Datenschutzrecht \u2014 Personlichkeitsrecht und Binnenmarkt, in M.-T. Tinnefeld / L. Phillips / S. Heil (Hrsg.), Informationsgesellschaft und Rechtskultur in Europa, Baden-Baden, 1995.\n77\tTransposta pela Lei n.\u00b0 67/98 de 26 de Outubro. Os dados pessoais s\u00e3o definidos como qualquer informa\u00e7\u00e3o, de qualquer natureza e independentemente do respectivo suporte, incluindo som e imagem, relativa a uma pessoa singular identificada ou identific\u00e1vel (\u00abtitular dos dados\u00bb), sendo considerada identific\u00e1vel a pessoa que possa ser identificada directa ou indirectamente, designadamente por refer\u00eancia a um n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o ou a um ou mais elementos espec\u00edficos da sua identidade f\u00edsica, fisiol\u00f3gica, ps\u00edquica, econ\u00f3mica, cultural ou social.\n78\tO tratamento dos chamados dados sens\u00edveis, apesar de proibido em vias de princ\u00edpio, \u00e9 objecto de v\u00e1rias excep\u00e7\u00f5es.\n79\tPara al\u00e9m Lei da Protec\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais (Lei n.\u00b0 67/98 de 26 de Outubro, que transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica portuguesa a Directiva n.\u00b0 95/46/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 24 de Outubro de 1995, relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o das pessoas singulares no que diz respeito ao tratamento dos dados pessoais e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o desses dados) e do Regime do tratamento dos dados pessoais e a protec\u00e7\u00e3o da privacidade no sector das telecomunica\u00e7\u00f5es (Lei n.\u00b0 69/98 de 28 de Outubro, que transp\u00f5e a Directiva n.\u00b0 97/66/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 15 de Dezembro de 1997), vejam-se tamb\u00e9m os diplomas especiais: Decreto-Lei n.\u00b0 309/98 de 14 de Outubro (regulamenta a manuten\u00e7\u00e3o de uma base de dados pessoais pela Secretaria-Geral do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna no \u00e2mbito da actividade de seguran\u00e7a privada); Lei n.\u00b0 62/99 de 2 de Mar\u00e7o (estabelece o regime jur\u00eddico dos ficheiros inform\u00e1ticos em mat\u00e9ria de identifica\u00e7\u00e3o criminal e de contumazes da Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Servi\u00e7os Judici\u00e1rios); Decreto-Lei n.\u00b0 352/99 de 3 de Setembro (estabelece o regime jur\u00eddico dos ficheiros inform\u00e1ticos da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria); Decreto-Lei n.\u00b0 395/99 de 13 de Outubro (estabelece o regime jur\u00eddico dos ficheiros inform\u00e1ticos dos Institutos de Medicina Legal de Lisboa, Porto e Coimbra).\n80\tLADA, art. 7.\u00b0, 4.\nPor outro lado, o exerc\u00edcio do direito de acesso \u00e9 tamb\u00e9m objecto de regulamenta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 forma do pedido, ao modo de acesso e ao pre\u00e7o, ao prazo de resposta da Administra\u00e7\u00e3o81, sendo previstas regras de controlo do exerc\u00edcio do direito.\nPrimeiro, para ter acesso aos documentos \u00e9 necess\u00e1rio um requerimento por escrito, isto \u00e9, exige-se um requerimento de acesso formalizado por escrito.\nSegundo, o acesso aos documentos pode exercer-se, seja por consulta gratuita nos servi\u00e7os que os det\u00eam, seja por reprodu\u00e7\u00e3o por fotoc\u00f3pia ou por qualquer outro meio t\u00e9cnico, seja mediante passagem de certid\u00e3o pelos servi\u00e7os competentes. Em caso de reprodu\u00e7\u00e3o, a pessoa que a solicitar dever\u00e1 pagar o encargo estritamente correspondente ao custo dos materiais usados e do servi\u00e7o prestado, a fixar por acto normativo. Por\u00e9m, se a reprodu\u00e7\u00e3o por meio t\u00e9cnico puder prejudicar a conserva\u00e7\u00e3o do documento, o interessado poder\u00e1 apenas promover a c\u00f3pia manual do documento ou a reprodu\u00e7\u00e3o por qualquer outro meio que n\u00e3o prejudique a sua conserva\u00e7\u00e3o, a expensas suas e sob a direc\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o detentor.82\nTerceiro, a resposta da entidade administrativa a quem foi dirigido o requerimento de acesso a um documento deve ser dada no prazo de 10 dias. Nessa resposta dever\u00e1, nomeadamente, indicar as raz\u00f5es da recusa do acesso ao documento pretendido, ou comunicar a data, local e modo para se realizar a consulta, a reprodu\u00e7\u00e3o ou obter a certid\u00e3o.\nNo que respeita ao controlo do exerc\u00edcio do direito de acesso, \u00e9 previsto um direito de queixa dos interessados junto da Comiss\u00e3o de Acesso aos Documentos Administrativos (CADA), para os casos de recusa expressa, falta de decis\u00e3o ou decis\u00e3o limitadora do direito de acesso. Esta Comiss\u00e3o, para al\u00e9m de apreciar estas queixas, tem ainda outras compet\u00eancias, como sejam pronunciar-se sobre o acesso a documentos nominativos e, de um modo geral, zelar pelo cumprimento da Lei do Acesso aos Documentos da Administra\u00e7\u00e3o.83\nPara terminar, o regime do acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o prev\u00ea tamb\u00e9m regras quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas mediante acesso aos documentos. Por um lado, veda a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que se traduz em viola\u00e7\u00e3o dos direitos de autor e dos direitos de propriedade industrial, bem como os actos de reprodu\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos documentos e respectivas informa\u00e7\u00f5es que possam configurar pr\u00e1ticas de\nsi LADA, arts. 13.\u00b0 a 15.\u00b0.\n82\tEm caso de documentos informatizados, estes dever\u00e3o ser transmitidos em forma intelig\u00edvel para qualquer pessoa e em termos rigorosamente correspondentes aos do conte\u00fado do registo.\n83\tLADA, arts. 16.\u00b0, 18.\u00b0 20.\u00b0.\n4.\tEste regime regula essencialmente o acesso fora de linha aos documentos da administra\u00e7\u00e3o. Contempla, \u00e9 verdade, os documentos informatizados, dispondo que dever\u00e3o ser transmitidos em forma intelig\u00edvel para qualquer pessoa e em termos rigorosamente correspondentes ao conte\u00fado do registo. Por\u00e9m, o regime actual do acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece disciplinar, em termos sistem\u00e1ticos, a problem\u00e1tica do acesso e explora\u00e7\u00e3o na Internet das bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\nA corroborar esta interpreta\u00e7\u00e3o do \u00e2mbito do regime de acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o est\u00e1 o facto de recentemente terem sido adoptadas medidas destinadas a regular especificamente esta problem\u00e1tica.\nPor um lado, em ordem a promover o acesso em linha a bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, foi tornado obrigat\u00f3rio para as direc\u00e7\u00f5es-gerais e servi\u00e7os equiparados, bem como para os institutos p\u00fablicos, a disponibiliza\u00e7\u00e3o em formato digital na Internet de toda a informa\u00e7\u00e3o que seja objecto de publica\u00e7\u00e3o em papel.84 85 Acrescenta, ainda, que esta disponibiliza\u00e7\u00e3o pode ser feita a t\u00edtulo gratuito ou oneroso, e dever\u00e1 ser efectuada em respeito pelos direitos de propriedade intelectual. Al\u00e9m disso, prescreve um dever de implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos de pesquisa de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o, de modo a que a informa\u00e7\u00e3o seja apresentada de forma clara e possa ser facilmente acedida e consultada. No que respeita \u00e0 utilliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico, disp\u00f5e que, em princ\u00edpio, a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada poder\u00e1 ser livremente utilizada pelo p\u00fablico, desde que se fa\u00e7a men\u00e7\u00e3o da respectiva fonte.\nSeguiu-se uma outra Resolu\u00e7\u00e3o86, que veio prescrever que a disponibiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico dever\u00e1 permitir o acesso e utiliza\u00e7\u00e3o pelos cidad\u00e3os com necessidades especiais, em termos de abranger, no m\u00ednimo, a informa\u00e7\u00e3o relevante para a compreens\u00e3o dos conte\u00fados e para a sua utiliza\u00e7\u00e3o87.\nEstas medidas apontam tamb\u00e9m no sentido do princ\u00edpio da universalidade do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico no ambiente digital em rede. Por\u00e9m, trata-se de normas especiais em face do regime geral do acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso,\n84\tLADA, art. 10.\u00b0 (uso ileg\u00edtimo).\n85\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 95/99\n86\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 97/99, na sequ\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00b0 96/99, que Cria a Iniciativa Nacional para os Cidad\u00e3os com Necessidades Especiais na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e aprova o respectivo Documento Orientador.\n87\tAssim, por exemplo, a informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser apresentada em termos de a sua obten\u00e7\u00e3o e pesquisa poder ser efectuada atrav\u00e9s de interfaces auditivos, visuais ou t\u00e1cteis.\nIV.\tResponsabilidade dos Prestadores de Informa\u00e7\u00e3o\n1.\tRelativamente ao problema da responsabilidade legal, o Livro Verde da Comiss\u00e3o pronuncia-se em sentido favor\u00e1vel \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos. Com efeito, sustenta-se que se o organismo p\u00fablico facultar informa\u00e7\u00e3o directamente a algu\u00e9m que a solicite, esse organismo dever\u00e1 ser respons\u00e1vel de acordo com as respectivas leis nacionais por quaisquer danos causados ao cidad\u00e3o em quest\u00e3o. A responsabiliza\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos fornecedores de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada de modo a induzir o sector p\u00fablico a praticar uma pol\u00edtica de informa\u00e7\u00e3o mais cautelosa.\nEm harmonia com a orienta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, sustentamos que a clarifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es relativas \u00e0 responsabilidade legal poder\u00e1 ter um impacto positivo no acesso e na explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, obrigando a praticar uma pol\u00edtica mais cautelosa. Al\u00e9m disso, a clarifica\u00e7\u00e3o dos termos de responsabilidade dos prestadores de informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico poder\u00e1 projectar-se em sede de pre\u00e7os, justificando a inclus\u00e3o dos custos de revis\u00e3o no pre\u00e7o de fornecimento da informa\u00e7\u00e3o.\nConcordamos, de igual modo, que o organismo poder\u00e1 limitar contratualmente a sua responsabilidade pelos danos causados pela informa\u00e7\u00e3o deficiente, quando tenha concedido a sua explora\u00e7\u00e3o a uma empresa de conte\u00fados. N\u00e3o lhe seria imput\u00e1vel uma culpa in vigilando. Parece-nos, contudo, que, quando n\u00e3o apenas o organismo p\u00fablico mas tamb\u00e9m a concession\u00e1ria privada forne\u00e7am directamente informa\u00e7\u00e3o deficiente ao utilizador final, dever\u00e3o, quer um, quer outro, consoante o caso, ser respons\u00e1veis, em termos gerais, por essa informa\u00e7\u00e3o defeituosa, e n\u00e3o apenas o organismo p\u00fablico.\n2.\tPor outro lado, interessa considerar a responsabilidade por informa\u00e7\u00e3o prestada em linha na Internet. De acordo com a Directiva sobre Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico88, os prestadores de servi\u00e7os em linha ser\u00e3o isentos de responsabilidade nos casos de actuarem como mero canal (mere conduit) e noutras formas de intermedi\u00e1rios (por ex., os actos de system caching).89 Com efeito, s\u00e3o estabelecidos limites \u00e0 responsabilidade dos prestadores de\n88\tDirectiva 2000/31/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 8 de Junho de 2000 relativa a certos aspectos legais dos servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o, em especial do com\u00e9rcio electr\u00f3nico, no mercado interno (\u201cDirectiva sobre com\u00e9rcio electr\u00f3nico\u201d).\n89\tSobre esta mat\u00e9ria vide, por exemplo, Vandenberghe, European Perspectives, in Sieber (ed.), Liability for On-Line Data Bank Services, p. 387; Sieber, Haftung f\u00fcr Online-Datenbanken, in Fiedler (Hrsg.), Rechtsprobleme des elektronischen Publizierens, p. 69; D\u2019Orazio/Zeno-Zencovich, Profili di responsabilt\u00e0 contrattuale e aquiliana nella fornitura di servizi telematici, DII 1990, p. 421; DUPUIS-Toubol/Tonnelier/Lemarchand, Responsabilit\u00e9 civile et Internet, JCP 1997, p. 640; Koch, Zivilrechtliche Anbieterhaftung f\u00fcr Inhalte in Kommunikationsnetzen, CR 1997, p. 193; Waldenberger, Zur zivilrechtlichen Verantwortung f\u00fcr Urheberrechtsverletzungen im Internet, ZUM 1997, p. 176; Schaefer//Rasch/Braun, Zur\nservi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o quando desempenham apenas um papel de meros intermedi\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a actos il\u00edcitos praticados por outras pessoas. Trata-se dos casos em que as actividades se caracterizam pelas informa\u00e7\u00f5es serem prestadas pelos destinat\u00e1rios do servi\u00e7o (1) e de serem transmitidas ou armazenadas a pedido dos destinat\u00e1rios do servi\u00e7o (2). Os limites de responsabilidade s\u00e3o fixados de forma horizontal, isto \u00e9, dizem respeito \u00e0 responsabilidade por todos os tipos de actividades il\u00edcitas em linha a que terceiros de dediquem (por ex., a pirataria em mat\u00e9ria de direitos de autor, a concorr\u00eancia desleal, a publicidade enganosa).\nS\u00e3o tr\u00eas os tipos de exonera\u00e7\u00e3o de responsabilidade: o simples transporte ou \u201cmere conduit\u201d, o \u201ccaching\u201d, e a armazenagem em servidor (\u201chosting\u201d)90. Relativamente ao primeiro (\u201cmere conduit\u201d), trata-se dos casos em que o prestador de servi\u00e7os se limita a veicular as informa\u00e7\u00f5es a terceiros (os destinat\u00e1rios do servi\u00e7o), isto \u00e9, o prestador desempenha um papel passivo na transmiss\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelas redes de comunica\u00e7\u00f5es 91 . No segundo grupo de casos (\u201ccaching\u201d), trata-se de actos de armazenagem tempor\u00e1ria efectuados pelo prestador de servi\u00e7os com o objectivo de aumentar o desempenho e a rapidez das redes digitais, n\u00e3o constituindo enquanto tal uma explora\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma da informa\u00e7\u00e3o transmitida (\u201csystem caching\u201d)92. Por \u00faltimo (\u201chosting\u201d), \u00e9 tamb\u00e9m limitada a responsabilidade em certas circunst\u00e2ncias relativamente ao armazenamento das informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos destinat\u00e1rios do servi\u00e7o quando efectuada a pedido dos mesmos93.\nContudo, se o prestador tiver conhecimento efectivo, ou devesse ter, da actividade il\u00edcita do utilizador do seu servi\u00e7o, e n\u00e3o tomar rapidamente as medidas necess\u00e1rias para retirar as informa\u00e7\u00f5es correspondentes ou impossibilitar o acesso \u00e0s mesmas, ent\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 exonerado de responsabilidade. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 imposta aos prestadores qualquer obriga\u00e7\u00e3o geral de verificar ou controlar activamente o conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es de\nVerantwortlichkeit von Online-Diensten und Zugangsvermittlern, ZUM 1998, p. 451; Macmillian/Blakeney, The Internet and Communications Carrier\u2019s Copyright Liability, EIPR 1998, p. 52; Lehmann, Rechtsgeschafte und Verantwortlichkeit im Netz - Der Richtlinienvorschlag der EU Kommission, ZUM 1999, p. 180; Spindler, Verantwortlichkeit von Diensteanbietern nach dem Vorschlag einer E-Commerce-Richtlinie, MMR 1999, p. 199; Manuel Carneiro da Frada, \u00abVinho Novo em Odres Velhos\u00bb? A responsabilidade civil das \u00aboperadoras de Internet\u00bb e a doutrina comum da imputa\u00e7\u00e3o de danos, ROA, 1999, II, p. 665.\n90\tNos EUA, a Digital Millennium Copyright Act, de 28 de Outubro de 1998, prev\u00ea ainda um quarto grupo de casos de isen\u00e7\u00f5es relativo aos utens\u00edlios de localiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o (\u201cbrowsing\u201d, \u201ccrawling\u201d, \u201clinking\u201d). A Directiva sobre com\u00e9rcio electr\u00f3nico remeteu estes casos para mais estudos a considerar numa eventual revis\u00e3o futura da Directiva (art. 21.\u00b0, 2).\n91\tO prestador n\u00e3o dever\u00e1 tomar a decis\u00e3o de efectuar essa transmiss\u00e3o, nem seleccionar os destinat\u00e1rios da transmiss\u00e3o, nem ainda seleccionar ou modificar as informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o objecto de transmiss\u00e3o. Esta exonera\u00e7\u00e3o abrange tamb\u00e9m os actos de armazenagem interm\u00e9dia e transit\u00f3ria tecnicamente necess\u00e1rios para aquela transmiss\u00e3o.\n92\tPara facilitar o ulterior acesso dos utilizadores \u00e0 informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizadas c\u00f3pias da informa\u00e7\u00e3o colocada em linha e transmitida por terceiros, sendo essas c\u00f3pias armazenadas de forma tempor\u00e1ria no sistema ou na rede do operador.\n93\tPor ex., o fornecimento de um espa\u00e7o servidor de um s\u00edtio na rede.\nterceiros, embora as autoridades judiciais possam solicitar a um servidor que controle, por exemplo, um s\u00edtio espec\u00edfico num determinado per\u00edodo, a fim de impedir ou de combater uma determinada actividade il\u00edcita.\n3.\tA esta quest\u00e3o da responsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da sociedade da informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0 problem\u00e1tica mais ampla do direito do com\u00e9rcio electr\u00f3nico. Um destes aspectos interessa considerar aqui, a t\u00edtulo complementar, e prende-se com o valor jur\u00eddico do documento electr\u00f3nico e das assinaturas digitais94. E importa referir a este prop\u00f3sito uma medida no direito portugu\u00eas que obrigou as direc\u00e7\u00f5es-gerais e entidades equiparadas, bem como os institutos p\u00fablicos, \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o de correio electr\u00f3nico para comunica\u00e7\u00e3o com os administrados; al\u00e9m disso, disp\u00f4s que a correspond\u00eancia transmitida por via electr\u00f3nica por essas entidades tem o mesmo valor que a trocada em suporte papel, devendo ser-lhe concedido id\u00eantico tratamento pela Administra\u00e7\u00e3o95. Foram exceptuados apenas os efeitos que implicassem a assinatura ou a autentica\u00e7\u00e3o de documentos at\u00e9 ser adoptado diploma especial, ent\u00e3o em prepara\u00e7\u00e3o, destinado a regular a validade, efic\u00e1cia e valor probat\u00f3rio dos documentos electr\u00f3nicos.\nEsse diploma foi entretanto adoptado: trata-se do regime jur\u00eddico dos documentos electr\u00f3nicos e assinaturas digitais96. Esta medida permitir\u00e1 gerar um ambiente de confian\u00e7a mais favor\u00e1vel \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas pelas quais os organismos competentes prestem informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Segue passos j\u00e1 antes dados noutros Estados97 e nas Na\u00e7\u00f5es Unidas98. Mais recentemente, foi aprovada a Directiva sobre as assinaturas electr\u00f3nicas99.\nV.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais\n1.\tAo longo do caminho percorrido abord\u00e1mos alguns aspectos da problem\u00e1tica jur\u00eddica das bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. \u00c0 semelhan\u00e7a e em di\u00e1logo com o Livro Verde da Comiss\u00e3o relativo \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico, trat\u00e1mos a problem\u00e1tica das bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos numa perspectiva horizontal.\n94\tSobre a quest\u00e3o vide, nomeadamente: Zagami, Firme \u00abdigitale\u00bb, crittografia e validit\u00e0 del documento ellettronico, DII 1996, p. 151; Finocchiaro, Documento informatico efirma digitale, CI 1998, p. 956; Schumacher, Digitale Signaturen in Deutschland, Europa und den U.S.A., CR 1998, p. 758; Caprioli, S\u00e9curit\u00e9 et confiance dans le commerce \u00e9lectronique (signature num\u00e9rique et autorit\u00e9 de certification), JCP 1998, p. 583; Rossnagel, Das Signaturgesetz nach ZweiJahren, NJW 1999, p. 1591.\n95\tResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Minstros n.\u00b0 60/98.\n96\tAprovado pelo pelo Decreto-Lei n.\u00b0 290-D/99, de 2 de Agosto. Sobre este diploma vide M. Lopes Rocha / Marta F. Rodrigues, Miguel A. Andrade / M. Pupo Correia / Henrique Carreiro, As Leis do Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico: Regime jur\u00eddico da assinatura digital e da factura electr\u00f3nica anotado e comentado, Lisboa, 2000.\n97\tPor exemplo, Estado Utah, It\u00e1lia, Alemanha.\n98\tUncitral Model Law On Electronic Commerce 1996 (with additional article 5 bis as adopted in 1998).\n99\tDirectiva n.\u00b0 1999/93/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 13 de Dezembro de 1999, relativa a um quadro legal comunit\u00e1rio para as assinaturas electr\u00f3nicas.\nConsiderando o papel da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico como um recurso essencial, quer em mat\u00e9ria de cidadania europeia, quer no que respeita \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria comunit\u00e1ria da informa\u00e7\u00e3o, a Comiss\u00e3o defende a necessidade de um sistema eficiente para a Europa em mat\u00e9ria de acesso e explora\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o no quadro da constitui\u00e7\u00e3o de um \u201cquadro jur\u00eddico\u201d para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o100. Para o efeito, trata diversas quest\u00f5es, que respeitam, ora \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do direito de acesso, seus requisitos e limites, ora \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica pelos direitos de autor, ora \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais, ora \u00e0 responsabilidade dos fornecedores desta informa\u00e7\u00e3o. O objectivo do Livro Verde n\u00e3o \u00e9 tratar definitivamente estas quest\u00f5es, mas antes lan\u00e7ar uma consulta p\u00fablica aos interessados. Com base nessa consulta poder\u00e1 resultar uma proposta de actua\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o em quest\u00f5es espec\u00edficas.\nDo nosso tratamento desta problem\u00e1tica, conclu\u00edmos que, na generalidade, o Livro Verde em refer\u00eancia \u00e9 uma iniciativa de aplaudir, quer quanto ao objecto, quer quanto ao m\u00e9todo. Com efeito, est\u00e1 ainda por ser feito um debate amplo e participado sobre a problem\u00e1tica do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, a qual constituir\u00e1, certamente, um recurso essencial na chamada Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Depois, a abordagem horizontal das diversas quest\u00f5es permite identificar diversas categorias de interesses, cuja pondera\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria ao tratamento global do problema.\nTodavia, o Livro Verde trata da problem\u00e1tica do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o revela nem pressup\u00f5e uma vis\u00e3o estruturada sobre o que \u00e9 a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o na Europa. O lema \u201cSociedade da Informa\u00e7\u00e3o\u201d tem animado v\u00e1rias ac\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o de h\u00e1 uns anos a esta parte101. Na verdade, a constru\u00e7\u00e3o da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o surge como uma miss\u00e3o pol\u00edtica priorit\u00e1ria neste limiar de mil\u00e9nio, ao mesmo tempo que se afirma a emerg\u00eancia da\n100\tVide Tettenborn, Europaische Union: Rechtsrahmen f\u00fcr die Informationsgesellschaft, MMR, 1998, p. 18.\n101\tVide, A Europa e a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00e3o do Grupo de Alto N\u00edvel sobre a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o ao Conselho Europeu de Corfu, Relat\u00f3rio Bangemann, 26.V.1994. O nomen \u201cSociedade da Informa\u00e7\u00e3o\u201d ter-se-\u00e1 afirmado no Livro Branco da Comiss\u00e3o Crescimento, Competitividade, Emprego \u2014 os desafios e as pistas para entrar no sec. XXI, Luxemburo, 1994, p. 113 ss. Por outro lado, a Comiss\u00e3o tem apresentado, em diversos dom\u00ednios, v\u00e1rios documentos em torno da divisa Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Veja-se, inter alia: Plano de Ac\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o A Via Europeia para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o - plano de ac\u00e7\u00e3o, COM(94) 347 final, 19.07.1994; Livro Branco da Comiss\u00e3o Aprender na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o \u2014 Plano de ac\u00e7\u00e3o para uma iniciativa europeia no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o, COM(96) 471, 02.10.1996; Livro Verde Viver e trabalhar na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: prioridade \u00e0 dimens\u00e3o humana, COM(96) 389, 22.07.1996; Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho e ao Parlamento Europeu A Normaliza\u00e7\u00e3o e a Sociedade Global da Informa\u00e7\u00e3o: a abordagem europeia, COM(96) 359 final, 24.07.1996; Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o As Implica\u00e7\u00f5es da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o nas Pol\u00edticas da Uni\u00e3o Europeia \u2014 prepara\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas etapas, COM(96) 395, 24.07.1996; Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es sobre A Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: de Corfu a Dublin \u2014 as novas prioridades emergentes, COM(96) 395, 24.0.1996; Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Conte\u00fado Ilegal e Lesivo na Internet, COM(96) 487 final, 16.10.1996; Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, A Europa na vanguarda da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: Plano de Ac\u00e7\u00e3o Evolutivo, COM(94) 347, 19.07.1994.\nPor\u00e9m, ainda n\u00e3o foi suficientemente clarificado o sentido da express\u00e3o Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Assim, a apregoada Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o corre o risco de ser um mero dogma protocolar que, como que por magia sem\u00e2ntica, tudo justifica, n\u00e3o passando sen\u00e3o de um \u201cslogan\u201d102 103 104. Pelo que, se a Comiss\u00e3o pretende tratar o problema da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, deveria come\u00e7ar, desde logo, por dizer o que entende por Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. De outro modo, a compreens\u00e3o do sentido e alcance que se pretende imprimir ao lema Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que ser extra\u00edda a posteriori, em fun\u00e7\u00e3o das linhas de orienta\u00e7\u00e3o que se propugnam relativamente a cada quest\u00e3o. Donde decorre que a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, embora apare\u00e7a como o macrocosmos englobante, acaba por ser, afinal, um resultado fragment\u00e1rio e eventual, ou melhor dito, um mero \u201ca prop\u00f3sito\u201d.\nNa especialidade confirma-se esta aprecia\u00e7\u00e3o. A an\u00e1lise das linhas de orienta\u00e7\u00e3o propugnadas pela Comiss\u00e3o no Livro Verde mostra que, \u201ca prop\u00f3sito\u201d da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 em causa \u00e9 permitir \u00e0s empresas de conte\u00fados informativos\n102\tCfr. The Emerging Digital Economy, US Department of Commerce, Secretariat on Electronic Commerce, 1998.\n103\tVide Forester, The Information Technology Revolution, Oxford, 1990; Katsch, Law in a Digital World, New York/Oxford, 1995; Idem, The Electronic Media and the Transformation of Law, New York/Oxford, 1989; Negroponte, Being Digital, New York, 1995; Tapscott, Economia Digital, S\u00e3o Paulo, 1997; Tinnefeld/Phillips/Heil (Hrsg.), Informationsgesellschaft und Rechtskultur in Europa, Baden-Baden, 1995. O crescimento exponencial do ambiente digital das redes abertas como a Internet tornou poss\u00edvel o com\u00e9rcio electr\u00f3nico \u00e0 escala global, generalizando os problemas com que se debatia o EDI (Electronic Data Interchange). Em vista disso, desenvolveram-se esfor\u00e7os internacionais e nacionais no sentido de promover o com\u00e9rcio electr\u00f3nico, por via da remo\u00e7\u00e3o dos obst\u00e1culos jur\u00eddicos. Estes desenvolvimentos legais apoiaram-se no quadro de seguran\u00e7a tecnol\u00f3gica oferecido pelas tecnologias robustas. Trata-se das tecnologias de cifragem e de estenografia na produ\u00e7\u00e3o de assinaturas digitais e envelopes criptogr\u00e1ficos, com fun\u00e7\u00e3o de autenticidade, integridade e confidencialidade dos dados electronicamente transmitidos. Com efeito, as redes electr\u00f3nicas abertas, como a Internet, est\u00e3o cada vez mais a ser utilizadas na nossa sociedade como plataforma para a comunica\u00e7\u00e3o, indicando todas as previs\u00f5es indicam que \u201co com\u00e9rcio electr\u00f3nico ser\u00e1 um dos principais motores da sociedade global da informa\u00e7\u00e3o. [...] Para aproveitar devidamente as oportunidades comerciais oferecidas pelas comunica\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas atrav\u00e9s de redes abertas, h\u00e1 que estabelecer um ambiente mais seguro. As tecnologias criptogr\u00e1ficas s\u00e3o amplamente reconhecidas como ferramentas essenciais para a seguran\u00e7a e a confian\u00e7a nas redes abertas. Duas importantes aplica\u00e7\u00f5es de criptografia s\u00e3o as assinaturas e a cifragem.\u201d (Garantir a seguran\u00e7a e a confian\u00e7a nas comunica\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas \u2014 contribui\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de um quadro europeu para as assinaturas digitais e a cifragem, Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Conselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, COM(97) 503 final, 08.10.1997. Para mais desenvolvimentos sobre as \u201ctecnologias robustas\u201d veja-se, por exemplo, o Guide To Enactment Of The Uncitral Model Law On Electronic Commerce, 1996). Por outro lado, a expans\u00e3o da Internet como infra-estrutura global do com\u00e9rcio electr\u00f3nico da sociedade da informa\u00e7\u00e3o resulta do processo de converg\u00eancia tecnol\u00f3gica das telecomunica\u00e7\u00f5es, do audiovisual e da inform\u00e1tica. Insere-se tamb\u00e9m no quadro de liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados das telecomunica\u00e7\u00f5es e das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o. A elimina\u00e7\u00e3o dos estrangulamentos de capacidade de processamento e transmiss\u00e3o de dados, e a garantia da interoperabilidade num ambiente concorrencial surgem aqui como dois imperativos de ordem tecnol\u00f3gica (cfr. Converg\u00eancia dos sectores das telecomunica\u00e7\u00f5es, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas implica\u00e7\u00f5es na regulamenta\u00e7\u00e3o - para uma abordagem centrada na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde da Comiss\u00e3o, COM(97) 623 final).\n104\tJ. Oliveira Ascens\u00e3o, E Agora? Pesquisa do Futuro Pr\u00f3ximo, in Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o - Estudos Jur\u00eddicos, APDI, Coimbra 1999, p. 11; Idem, Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, in Direito da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, I, Coimbra: Coimbra Editora, 1999, p. 167.\nexplorar a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico, como se de um qualquer outro recurso econ\u00f3mico se tratasse. Nesse sentido, a Comiss\u00e3o apresenta implicitamente uma vis\u00e3o marcadamente economicista da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, sujeitando a explora\u00e7\u00e3o do bem-informa\u00e7\u00e3o a uma l\u00f3gica liberal de mercado. L\u00f3gica esta que, todavia, \u00e9 orientada principalmente pelos interesses das empresas de conteudos informativos. Consideremos alguns exemplos de posi\u00e7\u00f5es adoptadas pela Comiss\u00e3o: a) em mat\u00e9ria de pre\u00e7os, propugna-se que dever\u00e3o ser fixados em aten\u00e7\u00e3o ao interesse para todos a custo raoz\u00e1vel, o qual, por\u00e9m, n\u00e3o dever\u00e1 afectar o interesse do potencial de explora\u00e7\u00e3o pelas empresas privadas, nem propiciar situa\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia desleal; b) ainda em mat\u00e9ria de pre\u00e7os, invoca-se o princ\u00edpio da diversidade no sentido de permitir a pr\u00e1tica de pre\u00e7os de mercado apenas \u00e0 informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel noutras fontes; c) a sujei\u00e7\u00e3o dos contratos p\u00fablicos de edi\u00e7\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o \u00e0s regras da concorr\u00eancia; d) a protec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico pelos direitos de autor; e) a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos pela informa\u00e7\u00e3o facultada. Destas linhas de orienta\u00e7\u00e3o resultar\u00e1 um regime mais favor\u00e1vel \u00e0s empresas de conte\u00fados informativos, as quais, acrescenta-se, poder\u00e3o ser consideradas empresas encarregadas da gest\u00e3o de servi\u00e7os de interesse econ\u00f3mico geral.\nPor\u00e9m, a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 ser obra apenas das empresas que operam no mercado na informa\u00e7\u00e3o, nem reverter apenas em seu favor. \u00c9 compreens\u00edvel que a Comiss\u00e3o se preocupe fundamentalmente com as quest\u00f5es econ\u00f3micas e da concorr\u00eancia, uma vez que lhe cabe velar pelo bom funcionamento do mercado interno. Em vista disto, a Sociedade Informa\u00e7\u00e3o parece ser constru\u00edda a partir dos seus alicerces econ\u00f3micos.\nPor\u00e9m, a pr\u00f3pria Comiss\u00e3o invoca a promo\u00e7\u00e3o da cidadania europeia e do exerc\u00edcio dos direitos emergentes dos Tratados como um dos objectivos a prosseguir pela regulamenta\u00e7\u00e3o do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 importante n\u00e3o esquecer a import\u00e2ncia do acesso a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico para fins sociais, como a educa\u00e7\u00e3o, a investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cient\u00edfica, a informa\u00e7\u00e3o social, bem como o imperativo de atender a cidad\u00e3os com necessidade especiais n\u00e3o os excluindo da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. *\n105\tCfr. Zollner, Informationsordnung und Recht, Berlin, 1990, p. 29.\nao servi\u00e7o do qual est\u00e3o as actividades, nomeadamente, de educa\u00e7\u00e3o, de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ou de informa\u00e7\u00e3o social. O que fica dito \u00e9 tanto mais importante quanto se considerar o direito sui generis dos produtores de bases de dados, que beneficiar\u00e1 as empresas de conte\u00fados informativos. No estado actual do direito comunit\u00e1rio, a protec\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico pelos direitos de autor torna-se uma quest\u00e3o algo secund\u00e1ria em vista dos contornos daquele direito. Na verdade, \u201c\u00e9 o produtor, agora, quem ocupa directamente o primeiro plano\u201d106.\n2.\tPara terminar, reconhecemos que a disparidade de regulamenta\u00e7\u00f5es nacionais neste dom\u00ednio poder\u00e1 comprometer a cria\u00e7\u00e3o de um mercado \u00fanico da informa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento da ind\u00fastria europeia da informa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de entravar a realiza\u00e7\u00e3o de uma plena cidadania, pol\u00edtica e econ\u00f3mica, na Uni\u00e3o Europeia. Por\u00e9m, n\u00e3o nos parece que seja indispens\u00e1vel, a curto prazo, a adop\u00e7\u00e3o de uma medida de natureza regulamentar, de modo a harmonizar a n\u00edvel europeu o regime de acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Parece-nos mais prudente, e em harmonia com o pilar da subsidariedade, que o problema comece por ser tratado mediante uma recomenda\u00e7\u00e3o aos Estados-membros no sentido de aproximarem as condi\u00e7\u00f5es de acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nA Comiss\u00e3o lan\u00e7a a hip\u00f3tese da necessidade de adop\u00e7\u00e3o de uma medida de tipo regulamentar em ordem a harmonizar o regime jur\u00eddico da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico e, desse modo, criar um espa\u00e7o europeu da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Por\u00e9m, sentimos algumas reservas em sustentar uma medida legislativa de harmoniza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria para regulamentar a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico. Concordamos com a adop\u00e7\u00e3o de iniciativas de ensino e forma\u00e7\u00e3o, projectos-piloto e de demonstra\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o para as fontes de informa\u00e7\u00e3o existentes e troca de informa\u00e7\u00e3o. Mas, temos d\u00favidas que, no actual estado da integra\u00e7\u00e3o, a falta de transpar\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico na Europa constitua uma barreira importante para os cidad\u00e3os e empresas que pretendem exercer os direitos conferidos pelo Tratado CE e tirar partido das vantagens do mercado interno. De igual modo, \u00e9 duvidoso que seja por causa de um eventual excesso de diferentes leis e pr\u00e1ticas que a chamada ind\u00fastria europeia da informa\u00e7\u00e3o seja impedida de explorar na plenitude o potencial de informa\u00e7\u00e3o da Europa.\nAl\u00e9m disso, muitos dos dom\u00ednios tratados foram j\u00e1 objecto de medidas de harmoniza\u00e7\u00e3o. Veja-se, por exemplo, a Directiva sobre Liberdade de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de Ambiente, a Directiva sobre Protec\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais ou a Directiva\n106\tJ. Oliveira Ascens\u00e3o, O Direito de Autor no Ciberespa\u00e7o, Separata de Portugal-Brasil Ano 2000, Boletim da Faculdade de Direito, STUDIA IVRIDICA 40, Coimbra, 1999, p. 98.\nsobre a Protec\u00e7\u00e3o das Bases de Dados. Vale isto por dizer que a eventual adop\u00e7\u00e3o de uma medida de harmoniza\u00e7\u00e3o seria complementar em rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios dom\u00ednios j\u00e1 cobertos por instrumentos normativos comunit\u00e1rios; dom\u00ednios esses que tocam a problem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nContudo, reconhecemos que a informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico desempenha um papel fundamental na chamada Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. A disparidade de regulamenta\u00e7\u00f5es nacionais neste dom\u00ednio poder\u00e1 comprometer a cria\u00e7\u00e3o de um mercado \u00fanico da informa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento da ind\u00fastria europeia da informa\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de entravar a realiza\u00e7\u00e3o de uma plena cidadania, pol\u00edtica e econ\u00f3mica, na Uni\u00e3o Europeia. Mas, parece-nos mais prudente, e em harmonia com o pilar da subsidariedade, que o problema comece por ser tratado, a curto prazo, mediante uma recomenda\u00e7\u00e3o aos Estados-membros no sentido de aproximarem as condi\u00e7\u00f5es de acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\nCom efeito, o facto de os norte-americanos terem adoptado recentemente uma Lei Federal que regula esta mat\u00e9ria107 n\u00e3o obriga os europeus a adoptarem um regime da mesma natureza at\u00e9 se justificar cabalmente a sua necessidade, adequa\u00e7\u00e3o e proporcionalidade aos objectivos da Uni\u00e3o Europeia. Seria, portanto, recomend\u00e1vel que essa aproxima\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00f5es partisse dos Estados-membros, ao inv\u00e9s de serem obrigados a seguir a regulamenta\u00e7\u00e3o vinda das inst\u00e2ncias, que, ali\u00e1s, deveriam ser as primeiras a clarificar os termos do acesso \u00e0 sua informa\u00e7\u00e3o pelos cidad\u00e3os europeus108. Para efeito, sustentamos a adop\u00e7\u00e3o, a curto prazo, de uma Recomenda\u00e7\u00e3o aos Estados-membros no sentido da aproxima\u00e7\u00e3o das suas regulamenta\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico segundo as linhas de orienta\u00e7\u00e3o acima expostas.\nCoimbra, Setembro de 2000\nSequ\u00eancia\n1.\tAs bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como recurso essencial na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o potenciado pelo novo paradigma tecnol\u00f3gico: os \u201cjazigos\u201d do \u201cpetr\u00f3leo\u201d informativo.\n2.\tO Livro Verde para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o em Portugal.\n3.\tAs Resolu\u00e7\u00f5es dos Conselhos de Ministros: o correio electr\u00f3nico e valor da correspond\u00eancia electr\u00f3nica; disponibiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Internet, a t\u00edtulo gratuito ou oneroso, e aten\u00e7\u00e3o aos cidad\u00e3os com necessidades especiais; a Iniciativa Portugal Internet.\n4.\tO valor de explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico para as empresas de conte\u00fados e servi\u00e7os electr\u00f3nicos.\n5.\tO quadro geral de problemas jur\u00eddicos do acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica: direito de acesso universal (excep\u00e7\u00f5es; prazo de presta\u00e7\u00e3o, pre\u00e7o); direitos de autor; protec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais; responsabilidade pela informa\u00e7\u00e3o.\n6.\tO Livro Verde da Comiss\u00e3o relativo \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o no Sector P\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: cidadania europeia, mercado \u00fanico e necessidade de harmoniza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do regime de acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico.\n7.\tA experi\u00eancia estadunidense: a Electronic Freedom of Information Act (1996).\n107\tElectronic Freedom of Information Act, 1996.\n108\tNeste sentido, foi recentemente apresentada uma Proposta de Regulamento do Parlamento Europeu e do Conselho relativo ao acesso do p\u00fablico aos documentos do Parlamento Europeu, do Conselho e da Comiss\u00e3o.\n8.\tSequ\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o.\n9.\tAs bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos como objecto de direitos de exclusivo.\n10.\tA margem de liberdade deixada pela Conven\u00e7\u00e3o de Berna e a op\u00e7\u00e3o do legislador portugu\u00eas.\n11.\tO direito sui generis do produtor de bases de dados criado pela directiva comunit\u00e1ria relativa \u00e0 protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de bases de dados.\n12.\tLivre fluxo da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, direito sui generis e sistemas tecnol\u00f3gicos de protec\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o no ambiente digital.\n13.\tDireito de acesso \u00e0s bases de dados de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos.\n14.\tRegime do acesso aos documentos da administra\u00e7\u00e3o.\n15.\tPrinc\u00edpio da Administra\u00e7\u00e3o aberta, suas excep\u00e7\u00f5es e condicionantes.\n16.\tO ambiente digital em rede e as Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho de Ministros relativas \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Internet.\n17.\tO Livro Verde da Comiss\u00e3o: direito de acesso (excep\u00e7\u00f5es) a custo razo\u00e1vel para todos (infra-estruturas essenciais; diversidade); potencial de explora\u00e7\u00e3o; concorr\u00eancia leal e livre.\n18.\tProtec\u00e7\u00e3o dos dados pessoais: princ\u00edpio do sigilo estat\u00edstico; proibi\u00e7\u00e3o do tratamento de dados sens\u00edveis e suas excep\u00e7\u00f5es (o problema dos dados gen\u00e9ticos). O direito comunit\u00e1rio e sua transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica interna.\n19.\tResponsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e os custos de revis\u00e3o. Limita\u00e7\u00e3o contratual da responsabilidade. Refer\u00eancia \u00e0 Directiva sobre o com\u00e9rcio electr\u00f3nico (2000/31/CE).\n20.\tSobre o modo e a necessidade de harmoniza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do regime de acesso e explora\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico: o \u201ca prop\u00f3sito\u201d da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e os interesses das empresas do mercado da informa\u00e7\u00e3o \u2014 a abordagem mercantilista da Comiss\u00e3o.\nBibliografia Tem\u00e1tica\nAscens\u00e3o, Jos\u00e9 de Oliveira, O Direito de Autor no Ciberespa\u00e7o, Separata de Portugal-Brasil Ano 2000, Boletim da Faculdade de Direito, STUDIA IVRIDICA 40, Coimbra, 1999\n\u2014, Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, in Direito da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, I, Coimbra: Coimbra Editora, 1999\n\u2014, E Agora? Pesquisa do Futuro Pr\u00f3ximo, in Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o - Estudos Jur\u00eddicos, APDI, Coimbra 1999\n\u2014, Direito de Autor e Direitos Conexos, Coimbra, 1992\nBerger, Der Schutz elektronischer Datenbanken nach der EG-Richtlinie vom 11.3.1996, GRUR 1997, p. 169 Bonet, Propri\u00e9t\u00e9s Intellectuelles, RTDE 1998, p. 591\nBurkert, Informationszugansrechte in Europa, in Heymann (Hrsg.), Informationsmarkt und Informationsschutz in Europa, Koln, 1995, p. 86\nCaprioli, S\u00e9curit\u00e9 et confiance dans le commerce \u00e9lectronique (signature num\u00e9rique et autorit\u00e9 de certification), JCP 1998, p. 583\nComiss\u00e3o das Comunidades Europeias, A Informa\u00e7\u00e3o do Sector P\u00fablico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde da Comiss\u00e3o, COM(98) 585 final\n\u2014, Converg\u00eancia dos sectores das telecomunica\u00e7\u00f5es, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social e das tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas implica\u00e7\u00f5es na regulamenta\u00e7\u00e3o - para uma abordagem centrada na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde da Comiss\u00e3o , COM(97) 623 final\n\u2014, Uma iniciativa europeia para o com\u00e9rcio electr\u00f3nico, COM(97) 157 final\n\u2014, Garantir a seguran\u00e7a e a confian\u00e7a nas comunica\u00e7\u00f5es electr\u00f3nicas \u2014 contribui\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de um quadro europeu para as assinaturas digitais e a cifragem, Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o, COM(97) 503 final\n\u2014, Protec\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica dos Servi\u00e7os Codificados no Mercado Interno \u2014 consulta sobre a necessidade de uma ac\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, Livro Verde, COM(96), 76 final\n\u2014, O direito de autor e os direitos conexos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde, COM(95), 382, e o respectivo Seguimento, COM(96) 568 final\nCornish et al., Protection of and vis-\u00e0-vis databases, in Dellebeke (ed.), Copyright in Cyberspace: Copyright and the Global Information Infrastructure, ALAI, Amsterdam: Cramwinckel, 1997, p. 435\nDammanann/Simitis, EG-Datenschutzrichtlinie. Kommentar, Baden-Baden, 1997\nD\u2019Orazio/Zeno-Zencovich, Profili di responsabilt\u00e0 contrattuale e aquiliana nella fornitura di servizi telematici, DII 1990, p. 421\nDupuis-Toubol/Tonnelier/Lemarchand, Responsabilit\u00e9 civile et Internet, JCP 1997, p. 640\nEgan, Information Superhighways, Boston/London, 1991\nEhmann/Helfrich, EG-Datenschutzrichtlinie - Kurzkommentar, Koln: O. Schmidt, 1999\nEhmann/Helfrich /Zimmer-Helfrich (Hrsg.), Die EG-Datenschutzrichtlinie, Koln, 1996\nFiedler (Hrsg.), Rechtsprobleme des elektronischen Publizierens, Koln, 1992\nFiedler/Ullrich (Hrsg.), Information als Wirtschaftsgut, Koln, 1997\nJ\u00fcrgen, (Hrsg.), Rechtsprobleme internationaler Datennetze, Baden-Ba\nFinocchiaro, Documento informatico efirma digitale, CI 1998, p. 956\nFlechsig, Der rechtliche Rahmen der europ\u00e3ischen Richtlinie zum Schutz von Datenbanken, ZUM 1997, p. 577 Forester, The Information Technology Revolution, Oxford, 1990\nFrada, Manuel Carneiro da, \u00abVinho Novo em Odres Velhos\u00bb? A responsabilidade civil das \u00aboperadoras de Internet\u00bb e a doutrina comum da imputa\u00e7\u00e3o de danos, ROA, 1999, II, p. 665\n1998,\tp. 1830.\nGoebel, Informations- und Datenbankschutz in Europa, in Heymann (Hrsg.), Informationsmarkt und Informationsschutz in Europa, p. 106\nGuglielmetti, La tutela delle banche dati con diritto suigeneris nella direttiva 96/9 CE, CI 1997, p. 177\nHeymann (Hrsg.), Informationsmarkt und Informationsschutz in Europa, 1995\nHeredero Higueras, La Directiva Comunitaria de Protection de los Datos de Car\u00e1cter Personal, Pamplona: Aranzadi, 1997\nHilty (Hrsg.), Information Highway (Beitr\u00e3ge zu rechtlichen und tats\u00e3schlichen Fragen), M\u00fcnchen, 1996\nHoeren, Thomas, Rechtsfragen des Internet, Koln, 1998\nIntellectual Property and the National Information Infrastructure, The Report of the Working Group on Intellectual Property Rights, Bruce Lehman, Ronald Brown, September 1995\nKatsch, Law in a Digital World, New York/Oxford, 1995\n\u2014, The Electronic Media and the Transformation of Law, New York/Oxford, 1989\nKilian, Europaisches Datenschutzrecht \u2014 Personlichkeitsrecht und Binnenmarkt, in M.-T. Tinnefeld / L. Phillips / S. Heil (Hrsg.), Informationsgesellschaft und Rechtskultur in Europa, Baden-Baden, 1995\nKoch, Zivilrechtliche Anbieterhaftung f\u00fcr Inhalte in Kommunikationsnetzen, CR 1997, p. 193\nLehmann (Hrsg.), Internet- und Multimediarecht (Cyberlaw), Stuttgart, 1997\nLehmann, Rechtsgeschafte und Verantwortlichkeit im Netz - Der Richtlinienvorschlag der EU Kommission, ZUM 1999, p. 180\n\u2014, Die neue Datenbankrichtlinie und Multimedia, NJW-CoR 1996, p. 249\nLessig, The Zones of Cyberspace, Stanford LR 1997, p. 1408\nMacmillian/Blakeney, The Internet and Communications Carrier's Copyright Liability, EIPR 1998, p. 52\nMallet- Poujol, La directive concernant la protection juridique des bases de don\u00e9es: la gageure de la protection privative, DIT 1/1996, p. 6\nMiss\u00e3o para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Livro Verde Para A Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o em Portugal, MSI,\n1997\nNegroponte, Being Digital, New York, 1995\nOECD Forum on Electronic Commerce, Progress Report on the OECD Action Plan for Electronic Commerce, Paris, Oct. 1999\nPereira, Alexandre Dias, Direitos de Autor, C\u00f3digos Tecnol\u00f3gicos e a Lei Mil\u00e9nio Digital, BFD 1999; Programas de Computador, Sistemas Inform\u00e1ticos e Comunica\u00e7\u00f5es Electr\u00f3nicas: Alguns Aspectos Jur\u00eddico-Contratuais, Revista da Ordem dos Advogados, 1999, III, pp. 915-1000; Internet, direito autor e acesso reservado, in As Telecomunica\u00e7\u00f5es e o Direito na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Instituto Jur\u00eddico da Comunica\u00e7\u00e3o, Coimbra 1999, p. 263; Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: Da Seguran\u00e7a T\u00e9cnica \u00e0 Confian\u00e7a Jur\u00eddica, Almedina: Coimbra, 1999; Inform\u00e1tica, Direito de Autor e Propriedade Tecnodigital, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias Jur\u00eddico-Empresariais na Faculdade de Direito da Universidade de Coimbra, Coimbra\n1998\nPerritt, Jr., Henry H., Law and the Information Superhighway, New York, 1996\nPiette-Coudol/ Bertrand, Internet et la loi, Paris, 1997\nRelat\u00f3rio Bangemann, A Europa e a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00e3o do Grupo de Alto N\u00edvel sobre a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o ao Conselho Europeu de Corfu, 26.V.1994\nRocha, M. Lopes / Marta F. Rodrigues, Miguel A. Andrade / M. Pupo Correia / Henrique Carreiro, As Leis do Com\u00e9rcio Electr\u00f3nico: Regime jur\u00eddico da assinatura digital e da factura electr\u00f3nica anotado e comentado, Lisboa, 2000\nRossnagel, Das Signaturgesetz nach ZweiJahren, NJW 1999, p. 1591\nSchaefer//Rasch/Braun, Zur Verantwortlichkeit von Online-Diensten und Zugangsvermittlern, ZUM 1998, p. 451\nSchumacher, Digitale Signaturen in Deutschland, Europa und den U.S.A., CR 1998, p. 758\nSieber, Ulrich (ed.), Liability for On-line Data Bank Services in the European Community, Koln, 1992\nSimitis, Vom Markt zur Polis: Die EU-Richtlinie zum Datenschutz, in M.-T. Tinnefeld / L. Phillips / S. Heil (Hrsg.), Informationsgesellschaft und Rechtskultur in Europa, Baden-Baden, 1995\nSpindler, Verantwortlichkeit von Diensteanbietern nach dem Vorschlag einer E-Commerce-Richtlinie, MMR\n1999,\tp. 199\nTapscott, Economia Digital, S\u00e3o Paulo, 1997\nTettenborn, Europ\u00e3ische Union: Rechtsrahmen f\u00fcr die Informationsgesellschaft, MMR, 1998, p. 18\nThe Emerging Digital Economy, US Department of Commerce, Secretariat on Electronic Commerce, 1998\n\u2014, A Framework for Global Electronic Commerce, William J. Clinton &amp; Albert Gore, Jr., 1997 Tinnefeld/Phillips/Heil (Hrsg.), Informationsgesellschaft und Rechtskultur in Europa, Baden-Baden, 1995 Tissot, La protection juridique du contenu des autoroutes de l'information, in Hilty (Hrsg.), Information Highway, p. 199\nVinje, Magill': Its Impact on the Information Technology Industry, DIT 2/1993, p. 16\nWaldenberger, Zur zivilrechtlichen Verantwortung f\u00fcr Urheberrechtsverletzungen im Internet, ZUM 1997, p. 176\nWeber, Schutz von Datenbanken: Ein neues Immaterialg\u00fcterrecht, UFITA 1996, p. 5\nAbstract - Databases of Public Bodies: The Problem of Access to and Exploitation of Information of the Public Sector in the Information Society, in Information Society Law. This paper was written to support the communication presented to the 3rd Post-Graduate Course on Information Society Law organized by the Portuguese Association of Intellectual Law and the Law Faculty of Lisbon. Several issues of databases o public bodies are analysed, in special the problem of access to and exploitation of information of the public sector in the Information Society, having in consideration the Green Paper of the European Commission and the US Electronic Information Freedom Act. To begin with, it is addressed the issue of intellectual property rights over public sector databases. Then, the right of access to public sector databases is considered in the framework of the Portuguese legislation on access to public administration documents as well as special Acts aimed to promote access to public sector information by the Internet. Finally, some critical considerations are addressed to the Green Book of the European Commission, in special in what concerns the reductive perspective of information as merely economic commodity."}]}}}