{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07997"}, {"@name": "filename", "#text": "12767_TESE%20DE%20MESTRADO%20ENG.%20CIVIL%20CARLA%20RIBEIRO%202013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "o\nUniversidade do Minho\nEscola de Engenharia\nCarla Marisa Mendon\u00e7a Ribeiro\nAvalia\u00e7\u00e3o do Desempenho de Revestimentos Superficiais na Durabilidade de Pedra de Constru\u00e7\u00e3o\nCO\nO\nco\noutubro de 2013\nUniversidade do Minho\nEscola de Engenharia\nCarla Marisa Mendon\u00e7a Ribeiro\nAvalia\u00e7\u00e3o do Desempenho de Revestimentos Superficiais na\nDurabilidade de Pedra de Constru\u00e7\u00e3o\nTese de Mestrado\nCiclo de Estudos Integrados Conducentes ao\nGrau de Mestre em Engenharia Civil\nTrabalho efetuado sob a orienta\u00e7\u00e3o de Professora Doutora Gra\u00e7a Vasconcelos Professor Doutor Joaquim Carneiro\noutubro de 2013\nAGRADECIMENTOS\nA presente tese foi realizada na Universidade do Minho, no Departamento de Engenharia Civil. A investiga\u00e7\u00e3o experimental decorreu no laborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o, onde foram realizados todos os ensaios e experi\u00eancias relacionadas com a tese apresentada.\nPara que esta tese obtivesse os resultados esperados muitas pessoas contribu\u00edram no desenvolvimento desta investiga\u00e7\u00e3o. Devido a este facto, a investigadora agradece em particular a:\n\u2022\tProfessora Gra\u00e7a de F\u00e1tima Moreira de Vasconcelos, que orientou esta tese, pela troca de conhecimentos e por todo o incentivo e apoio transmitido.\n\u2022\tProfessor Joaquim Alexandre Oliveira Carneiro, pela coopera\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o desta tese.\nIndica ainda o seu muito apre\u00e7o a:\n\u2022\tCarlos Alberto Oliveira Fernandes Palha, t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo laborat\u00f3rio, pelo acompanhamento e o apoio na realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o experimental.\n\u2022\tFilipa Fernandes e Lurdes Martins pelo apoio na realiza\u00e7\u00e3o experimental.\nDeseja ainda expressar:\n\u2022\tUm reconhecimento de gratid\u00e3o aos pais pelo apoio incondicional prestado.\n\u2022\tUm agradecimento especial ao marido Lu\u00eds Sousa pela compreens\u00e3o e o apoio prestado.\n\u2022\tUm grande apre\u00e7o aos amigos, em especial a Ricardo Silva, Francisco Oliveira, Susana Marques e Andreia Martins pelo apoio e pela for\u00e7a providenciada.\n\u2022\tUm agradecimento \u00e0 melhor amiga, Eng.a Lurdes Neves, pelo incentivo e pela for\u00e7a que me deu para eu frequentar este curso.\nAgradece ainda o apoio de toda a sua fam\u00edlia.\nRESUMO\nA pedra consiste num dos materiais mais utilizados na constru\u00e7\u00e3o, quer em constru\u00e7\u00f5es monumentais, quer em constru\u00e7\u00e3o vern\u00e1cula. Em Portugal, e principalmente na zona norte, o granito \u00e9 mais abundante e por isso mais utilizado na constru\u00e7\u00e3o. O conhecimento das propriedades f\u00edsicas dos granitos pode dar indica\u00e7\u00f5es sobre o seu comportamento em ambientes mais severos como \u00e9 o caso de ambientes h\u00famidos que promovam o aparecimento de fungos e climas onde haja varia\u00e7\u00f5es de temperatura associados a ciclos gelo e degelo. Assim, este trabalho tem como objetivos: (1) caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica de diferentes tipos de granito; (2) avalia\u00e7\u00e3o do comportamento \u00e0 \u00e1gua dos granitos; (3) avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de granito submetidos a ciclos de gelo-degelo; (4) avalia\u00e7\u00e3o do efeito de revestimento hidr\u00f3fugo no comportamento dos granitos \u00e0 \u00e1gua (absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade); (5) avalia\u00e7\u00e3o de um revestimento \u00e0 base de nanopart\u00edculas de di\u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2) na capacidade autolimpante dos granitos.\nPara o alcance dos objetivos propostos, foi efetuada uma alargada campanha experimental com base em (1) ensaios normalizados para caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica (porosidade, densidade, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade antes e ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de material hidr\u00f3fugo e revestimento de nanopart\u00edculas; (2) ensaios para a determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons; (3) ensaios de gelo-degelo; (4) avalia\u00e7\u00e3o da morfologia das superf\u00edcies ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do revestimento de nanopart\u00edculas e ensaios para avalia\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o fotocatal\u00edtica do revestimento de nanopart\u00edculas.\nA an\u00e1lise de resultados permitiu concluir que: (1) os granitos apresentam valores de propriedades f\u00edsicas bastante distintas, o que est\u00e1 associado ao tipo de granito e estado de altera\u00e7\u00e3o; (2) a absor\u00e7\u00e3o por capilaridade depende consideravelmente do estado de altera\u00e7\u00e3o do granito e, consequentemente, da porosidade; (3) o material hidr\u00f3fugo utilizado retarda a absor\u00e7\u00e3o por capilaridade; (4) verificou-se alguma degrada\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo, com uma altera\u00e7\u00e3o significativa da porosidade; (5) foi poss\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o de um revestimento \u00e0 base de nanopart\u00edculas de TiO2 com capacidade fotocatal\u00edtica, ainda que com implica\u00e7\u00f5es na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade.\nPalavras- Chave: Granitos, Propriedades f\u00edsicas, Revestimentos, Nanoparticulas.\nABSTRACT\nThe stone is a very ancient construction material that is used commonly in monumental buildings but also in vernacular architecture. In Portugal, and mainly in the northern region, the granite is the most abundant stone and thus is more used in the construction. The knowledge of the physical properties of the granites can give some indications about its behavior in severe environments as moist environments and environment associated to important temperature variations (consecutive freeze-thawing cycles). Therefore, the present work has as the main objectives: (1) physical characterization of distinct types of granites; (2) evaluation of the behavior of granites under water; (3) evaluation of the degradation of the distinct types of granites under freeze-thawing cycles; (4) evaluation of the hydrofuge coating in the behavior under water (water absorption by immersion and capillary); (5) evaluation of the performance of TiO2 nanoparticles coating as self-cleaning material.\nFor the achievement of the proposed objectives an extensive experimental program was carried out; (1) standard tests for the physical characterization (porosity, density, water absorption by imersion and capillary) before and after the application of the hydofuge material and the TiO2 nanoparticles coating; (2) tests for the ultrasonic pulse velocity; (3) freeze-thawing tests; (4) evaluation of the coated surface morphology with TiO2 nanoparticles and tests for evaluation of the photocatalitic efficiency of the TiO2 nanoparticles coating.\nThe analysis of results allowed to conclude that: (1) the granites presented physical properties in wide range, which is associated to the type of granite and to the weathering state; (2) the water absorption by capillary depend on the weathering state and consequently on the porosity; (3) the hydrofuge material delay the water absorption by capillary; (4) some degradation was obtained after 136 freezing-thawing cycles with an significant alteration of the porosity; (5) it was possible to obtain a TiO2 nanocoating wih moderate photocatalytic activity, even if the superficial alteration resulted in high values of water absorption by immersion and capillary.\nKeywords: Granites, Physical properties, Coatings, Nanoparticles.\nSIMBOLOGIA\nA\t- \u00c1rea da face imersa em \u00e1gua\nA\t- \u00c1rea da sec\u00e7\u00e3o transversal do provete medida antes do ensaio\nAb\t. Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica\nAu\t- Ouro\nC1\t- Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o da reta de regress\u00e3o com um valor >0,90\nC2\t- Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o da reta de regress\u00e3o com um valor >0,95\nCdS\t- Sulfeto de c\u00e1dmio\nCO2\t- Di\u00f3xido de carbono\nEo\t. M\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica do provete seco antes do per\u00edodo de gelo\nEn\t- M\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica do provete seco ap\u00f3s n ciclos\nF\t- Tens\u00e3o de rotura\nFeO\t- \u00d3xido de ferro\nH2O\t- \u00c1gua\nH\t- Hidrog\u00eanio\nL\t- Dist\u00e2ncia de percurso\nmd\t- Massa do provete seco\nMh0\t- Massa do provete imerso em \u00e1gua antes do per\u00edodo de gelo\nMhn\t- Massa do provete imerso em \u00e1gua ap\u00f3s n ciclos\nmi\t- Massas sucessivas dos provetes durante o ensaio\nms\t- Massa do provete saturado\nMs0\t- Massa do provete saturado ap\u00f3s imers\u00e3o em \u00e1gua e antes do per\u00edodo de gelo\nMsn - Massa do provete saturado ap\u00f3s n ciclos msub - massa submersa\nNO\t- \u00d3xido n\u00edtrico\nNO2 - Di\u00f3xido de Azoto\nO\t- Oxig\u00eanio\nR\t- resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o uniaxial do provete\nn\t- Porosidade\nSEM\t- Scanning Electron Microscopy\nSi\t- Sil\u00edcio\nT\t- Tempo despendido pelo impulso para percorrer o trajeto\nti\t- Tempos decorridos deste do inicio do ensaio at\u00e9 obten\u00e7\u00e3o das massas sucessivas dos\nprovetes\nTiO2\t- Di\u00f3xido de tit\u00e2nio\nUV\t- Ultra violetas\nV\t- Velocidade do impulso\nVb0\t- Volume aparente do provete antes do per\u00edodo de gelo\nVbn\t- Volume aparente do provete ap\u00f3s n ciclos\nA Vb\t- Varia\u00e7\u00e3o no volume aparente do provete\nAE\t- Varia\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica\nYsl\t- Energia livre de interface s\u00f3lido/l\u00edquido\nYsg\t- Energia livre de interface s\u00f3lido/g\u00e1s\nYlg\t- Energia livre de interface l\u00edquido/g\u00e1s.\nZnO\t- \u00d3xido de zinco\n\u00cdNDICE DE TEXTO\nAGRADECIMENTOS.......................................................III\nRESUMO ................................................................V\nABSTRACT.............................................................VII\nSIMBOLOGIA............................................................IX\n\u00cdNDICE DE TEXTO.......................................................XI\n\u00cdNDICE DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES.................................................XV\n\u00cdNDICE DE TABELAS....................................................XIX\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................1\n1.1.\tObjetivos.......................................................4\n1.2.\tMetodologia.....................................................4\n1.3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o da Tese.............................................5\n2.\tESTADO DO CONHECIMENTO..............................................7\n2.1.\tFatores de Degrada\u00e7\u00e3o da Pedra..................................7\n2.2.\tAgentes de Degrada\u00e7\u00e3o F\u00edsica....................................7\n2.2.1.\tA\u00e7\u00e3o do Ciclo Gelo-Degelo...................................8\n2.2.2.\tEfeitos de A\u00e7\u00f5es T\u00e9rmicas..................................10\n2.2.3.\tEfeitos dos Sais Sol\u00faveis..................................10\n2.3.\tAgentes de Degrada\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gicos...............................11\n2.3.1.\tBact\u00e9rias e Fungos.........................................11\n2.3.2.\tAlgas .....................................................11\n2.3.3.\tL\u00edquenes...................................................12\n2.3.4.\tPlantas e Vegeta\u00e7\u00e3o .......................................13\n2.4.\tPatologias que surgem nas Pedra................................14\n2.5.\tAplica\u00e7\u00e3o da Pedra em Estruturas de Alvenaria .................17\n2.6.\tV\u00e1rios tipos de rochas existentes em Portugal..................19\n2.7.\tDescri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica da pedra.........................................20\n2.8.\tImpermeabilizantes existentes no mercado - hidr\u00f3fugos...................21\n3.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DE CAUSAS NATURAIS.................................................23\n3.1.\tRiscos Geol\u00f3gicos e Geomorfol\u00f3gicos.....................................23\n3.1.1.\tCheias progressivas....................................................23\n3.1.2.\tCheias repentinas......................................................24\n3.1.3.\tMovimento de vertente..................................................26\n3.2.\tEnquadramento Clim\u00e1tico...................................................27\n3.2.1.\tFatores que influenciam o clima portugu\u00eas...............................27\n3.3 Normas climatol\u00f3gicas da regi\u00e3o de \u201cTr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro e Beira Interior\u201d\ncorrespondentes a 1931-1960 e 1941-1970........................................28\n3.3.1.\tPress\u00e3o atmosf\u00e9rica.....................................................28\n3.3.2.\tHumidade relativa do ar...............................................30\n3.3.3.\tTemperatura do ar.....................................................31\n3.3.4.\tVento.................................................................32\n3.3.4.1.\tFrequ\u00eancia do vento..............................................32\n3.3.4.2.\tVelocidade do vento..............................................33\n3.3.5.\tPrecipita\u00e7\u00e3o..........................................................34\n3.3.6.\tNebulosidade..........................................................36\n3.3.7.\tInsola\u00e7\u00e3o.............................................................36\n3.3.8.\tEvapora\u00e7\u00e3o............................................................38\n4.\tMETODOLOGIA DO ESTUDO EXPERIMENTAL...........................................39\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o..............................................................39\n4.2.\tDescri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica da pedra ....................................... 39\n4.3.\tEstudo das Propriedades F\u00edsicas.........................................40\n4.3.1.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o........................................40\n4.3.2.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade.....................................44\n4.3.3.\tVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons.................................48\n4.3.4.\tCiclo gelo-degelo......................................................50\n4.4.\tAplica\u00e7\u00e3o de revestimento superficial - hidr\u00f3fugo........................56\n4.4.1\tDescri\u00e7\u00e3o do revestimento...............................................56\n5.\tAN\u00c1LISES DOS RESULTADOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O EXPERIMENTAL..........................59\n5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................59\n5.2.\tAn\u00e1lise dos par\u00e2metros dos granitos......................................59\n5.2.1.\tPar\u00e2metros f\u00edsicos....................................................59\n5.2.2.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade...........................61\n5.2.3.\tVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons................................65\n5.3.\tA\u00e7\u00e3o gelo-degelo.........................................................66\n5.3.1.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o...........................72\n5.3.2.\tCorrela\u00e7\u00f5es da porosidade com a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o74\n5.4.\tAplica\u00e7\u00e3o de revestimento superficial - hidr\u00f3fugo........................76\n5.5.\tCorrela\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as propriedades f\u00edsicas...................78\n6.\tAPLICA\u00c7\u00c3O DE REVESTIMENTOS SUPERFICIAS DE NANOPART\u00cdCULAS DE\nTIO2..............................................................................83\n6.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...............................................................83\n6.2.\tDefini\u00e7\u00e3o dos revestimentos ............................................ 84\n6.3.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica e Superficial................................ 86\n6.3.1.\tMicroscopia eletr\u00f3nica de varrimento (SEM do ingl\u00eas Scanning Electron\nMicroscopy).................................................................. 86\n6.3.2\tAn\u00e1lise de resultados da microscopia eletr\u00f3nica de varrimento (SEM).....87\n6.4.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da capacidade autolimpante................................93\n6.4.1.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade fotocatal\u00edtica das\tpedras......................93\n6.5.\tAvalia\u00e7\u00e3o do comportamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua................................96\n6.5.1.\tDetermina\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade......96\n6.5.2.\tDetermina\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o..........................98\n7.\tCONCLUS\u00d5ES.......................................................101\n7.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais e principais conclus\u00f5es..................101\n7.2.\tPropostas para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es..........................103\n8.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.......................................105\n\u00cdNDICE DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\nFigura 1 - Exemplos aplica\u00e7\u00e3o da pedra a) Castelo de S\u00e3o Jo\u00e3o da Foz, Porto (http://mjfs.wordpress.com s.d.) b) Mosteiro da Batalha (http://en.wikipedia.org s.d.).1\nFigura 2 - Habita\u00e7\u00e3o em Portugal (ano da constru\u00e7\u00e3o 2005)..............................2\nFigura 3 - Presen\u00e7a de agentes de degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u201calgas\u201d no Castelo de Penedono, Viseu (http://cincodemaio.blogs.sapo.pt s.d.).........................................12\nFigura 4 - L\u00edquenes - Mosteiro dos Jer\u00f3nimos em Bel\u00e9m\n(http://percursosquimicos.blogspot.pt, s.d.)..........................................13\nFigura 5 - Efloresc\u00eancia (Ara\u00fajo, 2004).............................................. 14\nFigura 6 - Criptofloresc\u00eancia (Ara\u00fajo, 2004)......................................... 15\nFigura 7 - Sopa de Pedra (Ara\u00fajo, 2004).............................................. 15\nFigura 8 - Incrusta\u00e7\u00e3o negra (Ara\u00fajo, 2004).......................................... 16\nFigura 9 - Alveoliza\u00e7\u00e3o (Almeida, 2000).............................................. 16\nFigura 10 - Esfolia\u00e7\u00e3o (Almeida, 2000)............................................... 17\nFigura 11- Pitting (Almeida, 2000)................................................... 17\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o por centros de extra\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio, granito, xisto e ard\u00f3sia (Rodrigues et al. 2001).............................................................. 19\nFigura 13 - Mapa regional da zona norte de Portugal (Bateira, et al, 2007)............23\nFigura 14 - Setores afetados por cheias naturais progressivas (Bateira, et al, 2007)..24\nFigura 15 - Perigosidade e cheias naturais repentinas (Bateira, et al, 2007)..........25\nFigura 16 - Perigosidade \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de vertentes (Bateira, et al, 2007) 27 Figura 17 - Press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar (mb) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970...........................................................................29\nFigura 18 - Press\u00e3o atmosf\u00e9rica no local registada a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970................................................................................30\nFigura 19 - Percentagem de humidade relativa do ar a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970...........................................................................31\nFigura 20 - Temperatura do ar (\u00b0C) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970....32\nFigura 21 - Rosa-dos-ventos (http://pt.wikipedia.org s.d.)............................33\nFigura 22 - Frequ\u00eancia do vento (%) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970...33\nFigura 23 - Velocidade m\u00e9dia do vento (km/h) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970..................................................................................34\nFigura 24 - Pluvi\u00f3metro (http://www.prof2000.pt s.d.).................................34\nFigura 25 - Precipita\u00e7\u00e3o (mm) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970.........35\nFigura 26 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima (di\u00e1ria) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 197035 Figura 27 - Nebulosidade (0-10) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970.......36\nFigura 28 - Insola\u00e7\u00e3o Total (horas) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970...37\nFigura 29 - Insola\u00e7\u00e3o expressa em percentagem (%) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970...........................................................................37\nFigura 30 - Evapora\u00e7\u00e3o (mm) a) meses de 1931 a 1960 1b) 1941 a 1970...................38\nFigura 31 - Provetes no interior da estufa............................................41\nFigura 32 - Coloca\u00e7\u00e3o dos provetes num recipiente a) recipiente de base plana b) dist\u00e2ncias entre provetes........................................................................42\nFigura 33 - Utens\u00edlios utilizados para obter a massa submersa a) recipiente b) cesto....43\nFigura 34 - Indica\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o ascendente indicada em cada provete..................45\nFigura 35 - Provetes para ensaio capilaridade...........................................46\nFigura 36 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade.........................................47\nFigura 37 - Equipamento utilizado para determinar velocidade propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons .... 48 Figura 38 - Determina\u00e7\u00e3o de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons relacionado com a coloca\u00e7\u00e3o de transdutores (NP EN 14579 2007) a) transmiss\u00e3o direta b) transmiss\u00e3o semi-direta c) transmiss\u00e3o indireta........................................................49\nFigura 39 - Sistema autom\u00e1tico de controlo das tarefas da realiza\u00e7\u00e3o ensaio gelo-degelo.51\nFigura 40 - Ensaio de gelo-degelo com provete munido de um dispositivo de medi\u00e7\u00e3o de temperatura ......................................................................... 51\nFigura 41 - C\u00e2mara de gelo-degelo.....................................................53\nFigura 42 - C\u00e2mara de gelo-degelo a) ventoinha b) resist\u00eancia de aquecimento e a ventoinha de movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua...............................................................53\nFigura 43 - Produto impermeabilizante.................................................56\nFigura 44 - Equipamentos utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo.....................57\nFigura 45 -\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade: a) GA-6 b) GM-6.......................64\nFigura 46 -\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade a) PTA-3 b) PTM-L2.....................65\nFigura 47 - Varia\u00e7\u00e3o do volume aparente (%) em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ciclos de gelo-degelo\n......................................................................................67 Figura 48 - Varia\u00e7\u00e3o da massa seca (g) em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ciclos de gelo-degelo...69\nFigura 49 - M\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica...........................................70\nFigura 50 - Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons......................................70\nFigura 51 - Deteriora\u00e7\u00f5es detetadas nas amostras devido aos ciclos gelo-degelo..........72\nFigura 52 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade a) antes 136 ciclos gelo-degelo b) ap\u00f3s 136 ciclos gelo-degelo..........................................................73\nFigura 53 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade a) antes 136 ciclos gelo-degelo b) ap\u00f3s 136 ciclos gelo-degelo..........................................................73\nFigura 54 - Correla\u00e7\u00f5es entre a porosidade e Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo.............................................75\nFigura 55 - Correla\u00e7\u00f5es entre a porosidade e Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o a)\nAntes a\u00e7\u00e3o gelo-degelo b) Ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo................................75\nFigura 56 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo .. 77\nFigura 57 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo .. 77\nFigura 58 - Rela\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o com a porosidade....................79\nFigura 59 - Rela\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com a porosidade...............80\nFigura 60 - Rela\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons com a porosidade..........80\nFigura 61 - Rela\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o......................81\nFigura 62 - Rela\u00e7\u00e3o velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons com a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade...................................................................82\nFigura 63 - Rela\u00e7\u00e3o entre velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o.....................................................................82\nFigura 64 - Microsc\u00f3pico eletr\u00f3nio varrimento (http://www.semat.lab.uminho.pt s.d.).....86\nFigura 65 - Feixe incidente sobre a superf\u00edcie da amostra (http://www.ebah.com.br s.d.).87\nFigura 66 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra amarela (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2)................................................88\nFigura 67 - Espectro de EDS da pedra amarela (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)......88\nFigura 68 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra amarela (com aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2)................................................89\nFigura 69 - Espectro de EDS da zona Z1 da pedra amarela identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)..........................89\nFigura 70 - Espectro de EDS da zona Z2 da pedra amarela identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)..........................90\nFigura 71 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra azul (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2).................................................... 90\nFigura 72 - Espectro de EDS da pedra azul (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2).........91\nFigura 73 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra azul (com aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2).......................................................91\nFigura 74 - Espectro de EDS da zona Z1 da pedra azul identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2).......................................92\nFigura 75 - Espectro de EDS da zona Z2 da pedra azul identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2).......................................92\nFigura 76 - Principio fotocat\u00e1lise de uma part\u00edcula TiO2 (Bonanc\u00eaa, 2005).................94\nFigura 77 - Espectro de absorv\u00e2ncia de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de rodamina B obtido para diferentes instantes de tempo. Este espectro refere-se \u00e0 amostra azul revestida...........95\nFigura 78 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o de TiO2.......................97\nFigura 79- Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com aplica\u00e7\u00e3o de TiO2........................97\n\u00cdNDICE DE TABELAS\nTabela 1 - Tipos de rochas existentes em Portugal e a sua localiza\u00e7\u00e3o (Rodrigues et al. 2001) .....................................................................................20\nTabela 2 - Local extra\u00e7\u00e3o das pedras em estudo (Vasconcelos, 2004)...................40\nTabela 3 - Temperaturas no interior dos provetes de acordo com o tempo do ensaio \u201cNP EN 12371 2006\u201d..........................................................................52\nTabela 4 - Classifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da inspe\u00e7\u00e3o visual do ensaio dos ciclos gelo-degelo \u201cNP\nEN 12371 2006\u201d.......................................................................54\nTabela 5- Quadro das propriedades f\u00edsicas\tdos granitos...............................60\nTabela 6- Valores obtidos da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e por capilaridade .....................................................................................62\nTabela 7- Valores obtidos na determina\u00e7\u00e3o\tda velocidade\tde propaga\u00e7\u00e3o\tde ultrassons...66\nTabela 8- N\u00famero de ciclos de gelo-degelo\te\trespetivo n\u00fameros de\tcontrolo......67\nTabela 9- Massa seca.................................................................68\nTabela 10 - Varia\u00e7\u00e3o propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica referentes ao in\u00edcio do ensaio.......................................................71\nTabela 11 - Porosidade, capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade antes e ap\u00f3s os ciclos gelo-degelo.......................................................... 74\nTabela 12 - Coeficiente de Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade antes e ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o do impermeabilizante o Hidr\u00f3fugo........................................................76\nTabela 13 - Coeficiente de Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o de TiO2 e com\nTi\u00dc2..................................................................................96\nTabela 14 - Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade (porosidade) com e sem aplica\u00e7\u00e3o TiO2.......................................................................99\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nA pedra \u00e9, desde h\u00e1 muitos anos, um dos materiais mais utilizados na constru\u00e7\u00e3o, especialmente para arquiteturas vernaculares e monumentais (Vasconcelos et al, 2003). Desde o tempo dos romanos, \u00e1rabes e da era medieval que a pedra \u00e9 um dos materiais mais prestigiados e aplicados na constru\u00e7\u00e3o de qualquer edif\u00edcio (Martins, 2011). A pedra \u00e9 um material muito utilizado na constru\u00e7\u00e3o e verific\u00e1mos que faz parte de edif\u00edcios conceituados como monumentos culturais, hist\u00f3ricos e arquitet\u00f3nicos espalhados por todo o mundo. Em Portugal, como demostra a Figura 1, o patrim\u00f3nio f\u00edsico, hist\u00f3rico e cultural caracteriza-se pelo uso da pedra na elabora\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es (\u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece em todo o mundo) por raz\u00f5es de est\u00e9tica, eleg\u00e2ncia, resist\u00eancia e durabilidade (Pinho et al. 2012).\na)\tb)\nFigura 1 - Exemplos aplica\u00e7\u00e3o da pedra a) Castelo de S\u00e3o Jo\u00e3o da Foz, Porto (http://mjfs.wordpress.com s.d.) b) Mosteiro da Batalha (http://en.wikipedia.org s.d.)\nAs pedras utilizadas para alguns fins arquitet\u00f3nicos devem possuir dureza m\u00e9dia, permitindo desta forma a respetiva moldagem e prepara\u00e7\u00e3o para a sua aplicabilidade - como podemos verificar nos monumentos, que cont\u00eam pedras bastantes trabalhadas obtendo obras muito esbeltas como \u00e9 ilustrado na Figura 1.\nPara al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o da pedra para os fins mencionados, nos dias de hoje a pedra \u00e9 tamb\u00e9m muito utilizada para novas constru\u00e7\u00f5es e reabilita\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es e edif\u00edcios, como demostra a Figura 2, sendo colocada maioritariamente como revestimento exterior.\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\nPossuem um aspeto morfol\u00f3gico irregular e s\u00e3o extra\u00eddas de pedreiras atrav\u00e9s de equipamentos mec\u00e2nicos. Poder\u00e3o ser aplicadas e preparadas em obra diretamente atrav\u00e9s de um processo de picagem manual, at\u00e9 possu\u00edrem a forma adequada para a aplica\u00e7\u00e3o na estrutura, ou poder\u00e3o ser reencaminhadas para uma central de prepara\u00e7\u00e3o da pedra onde ser\u00e3o submetidas ao corte atrav\u00e9s de equipamento mec\u00e2nico.\nFigura 2 - Habita\u00e7\u00e3o em Portugal (ano da constru\u00e7\u00e3o 2005)\nAs pedras surgem das rochas existindo v\u00e1rios tipos podendo ser classificados como rochas eruptivas, sedimentares e metam\u00f3rficas. As rochas eruptivas resultam da consolida\u00e7\u00e3o do magma, sendo homog\u00e9neas e isotr\u00f3picas, uma vez que resultam do arrefecimento de material fundido. As rochas sedimentares resultam da deposi\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias como por exemplo poeiras, dando origem a estratos. Podemos caraterizar estas rochas como anisotr\u00f3picas. As rochas metam\u00f3rficas resultam das rochas eruptivas e sedimentares quando estas est\u00e3o sujeitas a outras condi\u00e7\u00f5es ambientais (Brito, 1994).\nTodas as pedras requerem uma aten\u00e7\u00e3o redobrada, pois encontram-se expostas a v\u00e1rios tipos de ciclos climat\u00e9ricos como o ciclo molhado-seco, o ciclo gelo-degelo e a varia\u00e7\u00e3o de temperatura. S\u00e3o tamb\u00e9m sujeitas a ataques de di\u00f3xido de carbono dissolvido na \u00e1gua proveniente da precipita\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos ataques provenientes do local e do clima poder\u00e3o surgir os ataques biol\u00f3gicos quando as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas forem prop\u00edcias ao seu aparecimento. Consequentemente podem verificar que o aparecimento e desenvolvimento de bact\u00e9rias, fungos, algas, l\u00edquenes e vegeta\u00e7\u00e3o, surgem quando reunidas as condi\u00e7\u00f5es e se verificam a presen\u00e7a de \u00e1cidos prop\u00edcios para o seu desenvolvimento. Os ataques biol\u00f3gicos est\u00e3o presentes quando se verifica em simult\u00e2neo o ciclo h\u00famido e seco, que provocam a degrada\u00e7\u00e3o da pedra, num processo designado como biodegrada\u00e7\u00e3o. \u00c9 de salientar que as\nbact\u00e9rias e fungos, ap\u00f3s o seu aparecimento e coloniza\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da pedra, provocam a deteriora\u00e7\u00e3o e corros\u00e3o da camada superficial da mesma devido \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos (\u00e1cido c\u00edtrico) (Moreira, 2008).\nQuando se verificam varia\u00e7\u00f5es de temperaturas prop\u00edcias para o desenvolvimento de algas verifica-se o desenvolvimento de um habitat favor\u00e1vel para v\u00e1rios tipos de micro-organismos. Existem v\u00e1rias esp\u00e9cies de algas mas salientamos duas esp\u00e9cies mais prop\u00edcias no aparecimento na superf\u00edcie da pedra: as el\u00edpticas e endol\u00edticas.\nPara al\u00e9m de termos em conta os ataques de degrada\u00e7\u00e3o que os agentes agressivos poder\u00e3o causar na pedra, ser\u00e1 necess\u00e1rio analisar revestimentos que podem ser aplicados na superf\u00edcie da pedra, por forma a evitarem o aparecimento e desenvolvimento dos agentes agressivos proporcionando uma maior durabilidade da pedra. Os revestimentos utilizados poder\u00e3o conter propriedades que permitam garantir, por um lado, uma elevada prote\u00e7\u00e3o por forma a garantir a durabilidade da pedra, e por outro evitar qualquer deteriora\u00e7\u00e3o f\u00edsica e est\u00e9tica dos edif\u00edcios arquitet\u00f3nicos, monumentais e vernaculares (Tsakalof et al. 2007). Segundo Xeidakis e Samaras (1996) a an\u00e1lise da durabilidade poder\u00e1 obter-se atrav\u00e9s de dois ensaios laboratoriais, sendo um elaborado atrav\u00e9s do teste de imers\u00e3o em \u00e1cido sulf\u00farico e o outro por um teste de imers\u00e3o em cristaliza\u00e7\u00e3o de sulfato de s\u00f3dio.\nAo longo de alguns anos, o construtor deu mais \u00eanfase ao aspeto econ\u00f3mico, minimizando, desta forma, caracter\u00edsticas como a durabilidade da vida da estrutura. Com o passar do tempo essa mentalidade foi-se modificando, j\u00e1 que, atualmente, \u00e9 dada maior relev\u00e2ncia ao ciclo de vida passou a ser um dos fatores mais importantes. Atrav\u00e9s de ensaios laboratoriais foi poss\u00edvel estimar a durabilidade de alguns materiais. Durante alguns anos, e com a ajuda de v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel desenvolver produtos qu\u00edmicos que, aplicados sobre a pedra, possibilitaram a obten\u00e7\u00e3o de uma maior durabilidade, aumentando assim o ciclo de vida da pedra e desenvolvendo um mercado de produtos qu\u00edmicos para este fim. Com o aumento da durabilidade da pedra, verifica-se uma mais-valia em termos ambientais, pois \u00e9 reduzida a quantidade de res\u00edduos provenientes da constru\u00e7\u00e3o. Assim, verificamos que com uma maior durabilidade das estruturas, menor ser\u00e1 o impacto ambiental.\nMais recentemente t\u00eam surgido revestimentos \u00e0 base de nanopart\u00edculas com aplica\u00e7\u00f5es multifuncionais como por exemplo a autolimpeza, o aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica e da durabilidade, e um aumento do ciclo de vida da estrutura (Gomes, 2012). Existem diferentes\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\nsemicondutores sendo os principais o sulfeto de c\u00e1dmio (CdS), \u00f3xido de zinco (ZnO), \u00f3xido de ferro III (Fe2O3) onde se destaca o di\u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2) devido ao facto de possuir maior atividade fotocatal\u00edtica e ser mais econ\u00f3mico (Santos, 2010). As nanoparticulas absorvem radia\u00e7\u00f5es ultravioletas que na presen\u00e7a de \u00e1gua possuem um forte poder oxidante, obtendo assim um melhor desempenho a n\u00edvel da autolimpeza. As nanoparticulas t\u00eam um efeito nocivo sobre as a\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas pois permitem combater estes tipos de agente eliminando-os da superf\u00edcie da pedra conferindo uma maior durabilidade e resist\u00eancia mec\u00e2nica (Pinho et al. 2012).\n1.1.\tObjetivos\nAs constru\u00e7\u00f5es antigas de pedra apresentam diversas patologias associadas a condi\u00e7\u00f5es ambientais como humidade, varia\u00e7\u00f5es extremas de temperatura e sucessivos ciclos de gelo-degelo que contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o da pedra. Estes fen\u00f3menos est\u00e3o relacionados com o tipo de pedra, sendo a porosidade, geometria e configura\u00e7\u00e3o dos poros, fatores decisivos para o impacto das a\u00e7\u00f5es ambientais.\nEste trabalho tem como principais objetivos: (1) estudo das propriedades f\u00edsicas de diferentes tipos de granitos de constru\u00e7\u00e3o tendo em considera\u00e7\u00e3o diferentes n\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o, nomeadamente granitos menos alterado e mais alterados; (2) avalia\u00e7\u00e3o do impacto de sucessivos ciclos de gelo-degelo nas propriedades f\u00edsicas dos granitos; (3) utiliza\u00e7\u00e3o de revestimentos superficiais com vista ao melhoramento funcional de pedra de constru\u00e7\u00e3o. Entre as propriedades f\u00edsicas destacam-se a porosidade, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons Alguns granitos (com valores mais elevados de porosidade) foram submetidos a ciclos de gelo-degelo e foi feita a avalia\u00e7\u00e3o do efeito da degrada\u00e7\u00e3o nas propriedades f\u00edsicas. Por outro lado, foi aplicado um revestimento \u00e0 base de nanopart\u00edculas o semicondutor TiO2 com o objetivo de dotar as superf\u00edcies de uma capacidade autolimpante.\n1.2.\tMetodologia\nO trabalho a desenvolver para atingir os objetivos do presente trabalho assenta numa extensa campanha experimental baseada em diferentes tipos de ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica e f\u00edsica antes e depois da aplica\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de revestimento, nomeadamente dos revestimentos \u00e0 base de nano-part\u00edculas. O trabalho foi realizado com a colabora\u00e7\u00e3o do\nDepartamento de F\u00edsica da Universidade do Minho no que respeita ao estudo dos revestimentos superficiais \u00e0 base de nanopart\u00edculas, nomeadamente ao n\u00edvel das quantidades de nanopart\u00edculas e an\u00e1lise das superf\u00edcies ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos revestimentos (microscopia eletr\u00f3nica de varrimento). A caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica foi efetuada com base na determina\u00e7\u00e3o da porosidade, capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade. A realiza\u00e7\u00e3o dos ciclos de gelo-degelo foram efetuado com base num procedimento de ensaio normalizado e de uma forma autom\u00e1tica.\nEm termos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho a efetuar distinguem-se as diferentes etapas: (1) caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica em provetes de refer\u00eancia. Para o efeito foram selecionados 4 tipos de granito, nomeadamente granito de Gon\u00e7a (GA - azul e GM, amarelo), granito de P\u00f3voa de Lanhoso (PLA - azul e PLM - amarelo), granito de Ponte de Lima (PTA - azul e PTM -amarelo) e granito de Mondim (MDB - branco e MDM - amarelo). Entre estes granitos foram selecionadas ainda duas diferentes dire\u00e7\u00f5es, correspondentes \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de mais f\u00e1cil desmonte e dire\u00e7\u00e3o perpendicular; (2) campanha experimental de ensaios de gelo-degelo para avalia\u00e7\u00e3o do efeito da degrada\u00e7\u00e3o nas propriedades f\u00edsicas e avaliar o n\u00famero de ciclos correspondente \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos granitos. Para este efeito foram selecionados os provetes com maior porosidade, dado que devem ser estes granitos os mais vulner\u00e1veis a este tipo de a\u00e7\u00e3o; (3) aplica\u00e7\u00e3o de revestimentos superficiais \u00e0 base de nanopart\u00edculas em provetes inseridos em ambiente que proporcione a ocorr\u00eancia de manchas e verdetes e compara\u00e7\u00e3o com provetes de refer\u00eancia colocados nas mesmas condi\u00e7\u00f5es ambientais; (4) caracteriza\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies com revestimentos de nanopart\u00edculas; (5) avalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dos revestimentos nas propriedades f\u00edsicas, nomeadamente porosidade, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade.\n1.3.\tOrganiza\u00e7\u00e3o da Tese\nNo \u00e2mbito desta tese que \u00e9 constitu\u00edda por sete cap\u00edtulos, sendo apresentados de forma objetiva e evidenciando os aspetos relevantes da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida.\nPara al\u00e9m do cap\u00edtulo introdut\u00f3rio, onde se faz um enquadramento e se apresentam os objetivos e a metodologia, existem mais seis cap\u00edtulos de desenvolvimento e conclus\u00f5es.\nNo cap\u00edtulo dois apresentam-se os fatores de degrada\u00e7\u00e3o que possam surgir na pedra quando est\u00e3o criadas as condi\u00e7\u00f5es para o seu aparecimento e desenvolvimentos. Indicam-se os agentes de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica e biol\u00f3gica respons\u00e1veis por essa degrada\u00e7\u00e3o. S\u00e3o apresentadas as patologias que possam surgir na pedra, devido \u00e0 presen\u00e7a dos agentes indicados, bem como\n1. Introdu\u00e7\u00e3o\napresenta\u00e7\u00e3o de alguns produtos existentes no mercado que permitem retardar o efeito desses mesmos agentes. Neste cap\u00edtulo, s\u00e3o, tamb\u00e9m, apresentados, v\u00e1rios tipos de pedra, bem como a sua descri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica, sendo real\u00e7ada a sua aplicabilidade em obras de pedra.\nNo cap\u00edtulo tr\u00eas \u00e9 realizado um estudo por forma apresentar os riscos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos da regi\u00e3o Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. \u00c9 ainda apresentado o enquadramento clim\u00e1tico da regi\u00e3o, bem como descri\u00e7\u00e3o dos fatores que constituem a an\u00e1lise da norma clim\u00e1tica.\nNo cap\u00edtulo quatro indicam-se os procedimentos a adotados em cada campanha experimental realizada para caracterizar os v\u00e1rios tipos de granito em estudo. Esta investiga\u00e7\u00e3o engloba a determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas das pedras. S\u00e3o fornecidos os procedimentos de ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica (porosidade, densidade, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade, velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons). Adicionalmente, descreve-se o procedimento e o equipamento utilizado para os ensaios para a simula\u00e7\u00e3o acelerada dos ciclos de gelo-degelo.\nNo cap\u00edtulo cinco apresentam-se os resultados obtidos da investiga\u00e7\u00e3o experimental realizada no laborat\u00f3rio do Departamento de Civil da Universidade do Minho segundos as normas indicadas da an\u00e1lise das propriedades f\u00edsicas das pedras. Desenvolveu-se experimentalmente aplica\u00e7\u00e3o de um revestimento impermeabilizante por forma a permitir avaliar as altera\u00e7\u00f5es nas propriedades da pedra.\nNo cap\u00edtulo seis apresenta-se a investiga\u00e7\u00e3o experimental, que consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de um revestimento \u00e0 base de nanopart\u00edculas de di\u00f3xido tit\u00e2nio (TiO2). Foi realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da superf\u00edcie da pedra atrav\u00e9s da an\u00e1lise realizada com o microsc\u00f3pico eletr\u00f3nico de varrimento (SEM do ingl\u00eas Scanning Eletron Microscopy). Foi ainda realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o fotocal\u00edtica e autolimpante sobre a pedra bem como a avalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o do revestimento nas propriedades f\u00edsicas dos granitos (porosidade, densidade, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade).\nNo cap\u00edtulo sete apresentam-se as principais conclus\u00f5es da presente tese.\n2.\tESTADO DO CONHECIMENTO\n2.1.\tFatores de Degrada\u00e7\u00e3o da Pedra\nA pedra natural \u00e9 muito apreciada devido \u00e0 sua beleza e \u00e0 sua resist\u00eancia mas, devido \u00e0 presen\u00e7a de agentes agressivos, poder\u00e1 estar sujeita a deteriora\u00e7\u00f5es diminuindo a sua durabilidade e resist\u00eancia.\nJ\u00e1 existem alguns estudos efetuados em algumas localidades rurais de Portugal com intuito de analisar as caracter\u00edsticas das pedras utilizadas, quando expostas ao clima local (Louren\u00e7o, et al, 2005).\nA deteriora\u00e7\u00e3o poder\u00e1 verificar-se a n\u00edvel est\u00e9tico, quando se verificam agress\u00f5es a n\u00edvel superficial da pedra. Poder\u00e1 verificar-se ainda a n\u00edvel da resist\u00eancia do material, quando os agentes agressores surgem no seu interior, devido \u00e0 exist\u00eancia de poros e capilares que permitem a penetra\u00e7\u00e3o.\nA pedra \u00e9 considerada dur\u00e1vel quando est\u00e1 garantido o seu desempenho estrutural durante um determinado per\u00edodo de tempo, garantindo as mesmas condi\u00e7\u00f5es de que no in\u00edcio do ciclo de vida, quando exposta ao meio ambiente.\nA degrada\u00e7\u00e3o inicia-se quando a pedra se encontra em contacto com as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, sendo que na presen\u00e7a de um elevado teor de humidade \u00e9 poss\u00edvel verificar o aparecimento de agentes biol\u00f3gicos. O que se verifica com o aparecimento destes agentes \u00e9 que possuem a capacidade de liberta\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que poder\u00e3o causar danos na pedra. Esses danos poder\u00e3o ser \u00e0 superf\u00edcie ou no interior da pedra, verificando-se altera\u00e7\u00f5es nas propriedades iniciais a n\u00edvel qu\u00edmico, f\u00edsico e mec\u00e2nico da pedra.\n2.2.\tAgentes de Degrada\u00e7\u00e3o F\u00edsica\nOs agentes de degrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o in\u00fameros e, no caso concreto da pedra, os agentes que normalmente surgem devem-se ao facto de se encontrar reunidas as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas favor\u00e1veis ao seu aparecimento, como a presen\u00e7a de \u00e1gua proveniente da chuva, a radia\u00e7\u00e3o solar e o vento. Al\u00e9m destes agentes podemos referir aqueles que prov\u00eam da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, como \u00e9 o caso da polui\u00e7\u00e3o devido \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos.\nNo que concerne aos agentes f\u00edsicos consideramos o vento como o principal agente de degrada\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 fun\u00e7\u00e3o abrasiva sobre a superf\u00edcie da pedra causada pelo transporte de part\u00edculas s\u00f3lidas. Este agente \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pela cristaliza\u00e7\u00e3o dos sais pois, quando a velocidade do vento aumenta, a \u00e1gua retida nos poros evapora-se, formando sais cristalinos.\nA temperatura \u00e9 outro agente que est\u00e1 relacionado com a degrada\u00e7\u00e3o da pedra, devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de volume provocadas pelas dilata\u00e7\u00f5es e contra\u00e7\u00f5es, que poder\u00e3o originar rotura e aparecimento de fissuras na pedra. Existem in\u00fameras varia\u00e7\u00f5es como a do coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica dos minerais, do volume e das dire\u00e7\u00f5es de tens\u00f5es interiores que provocam o aparecimento de fendas na pedra.\nA \u00e1gua \u00e9 outro agente agressivo uma vez que poder\u00e1 transportar sais sol\u00faveis, que s\u00e3o uma causa frequente da degrada\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da pedra e que poder\u00e3o possibilitar o aparecimento e desenvolvimento de agentes biol\u00f3gicos.\n2.2.1.\tA\u00e7\u00e3o do Ciclo Gelo-Degelo\nO ciclo gelo-degelo \u00e9 um dos agentes respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o da pedra. Este facto deve-se a presen\u00e7a de \u00e1gua, ap\u00f3s ter penetrado na pedra atrav\u00e9s de capilares e poros abertos, e quando submetida a temperaturas baixas, provoca na pedra tens\u00f5es internas resultantes da varia\u00e7\u00e3o de volume. Estas varia\u00e7\u00f5es do volume, provocadas pelo congelamento e descongelamento da \u00e1gua no interior da pedra, provocam tens\u00f5es internas que podem levar a aberturas de fendas e provocar a desagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da pedra (Costa, 2009).\nEste fen\u00f3meno acontece quando se verifica temperaturas negativas estando relacionados com a quantidade de \u00e1gua que a pedra absorve e o tempo que a pedra est\u00e1 sujeita a essa temperatura. As pedras que se verificam este efeito com mais intensidade, s\u00e3o as que possuem pequenos poros (Cerqueira, 2008).\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio do ciclo gelo-degelo baseada na norma EN 12371, que permite a avalia\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas da pedra.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, foram utilizados provetes c\u00fabicos de dimens\u00e3o 70 mm, que foram submetidos (por um per\u00edodo de seis horas) a uma temperatura m\u00ednima de gelo at\u00e9 -12\u00b0C. De seguida os provetes foram sujeitos a seis horas de degelo onde ficaram imersos em \u00e1gua destilada (\u00e1gua sem qualquer tipo de impurezas) a temperatura 20\u00b0C.\nExistem dois ensaios poss\u00edveis para determinar a resist\u00eancia do material ao ciclo gelo-degelo: o ensaio de identifica\u00e7\u00e3o e o ensaio tecnol\u00f3gico. O ensaio de identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 executado de forma a se proceder ao registo e an\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es de volume das pedras naturais. O ensaio tecnol\u00f3gico \u00e9 realizado quando o objetivo \u00e9 determinar a resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o, compress\u00e3o e choque t\u00e9rmico por an\u00e1lise do efeito do ciclo gelo-degelo aplicado a uma pedra.\nO ensaio gelo-degelo, \u00e9 executado em ciclos consecutivos at\u00e9 se atingir a degrada\u00e7\u00e3o da pedra, sendo que o valor m\u00e1ximo de ciclos \u00e9 cento e sessenta e oito e o n\u00famero m\u00ednimos de provetes que devem ser utilizados s\u00e3o sete, de acordo com a norma indicada anteriormente para a execu\u00e7\u00e3o deste ensaio.\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio ser\u00e1 executada uma avalia\u00e7\u00e3o \u00e0s pedras, atrav\u00e9s do aspeto visual e an\u00e1lise ao decr\u00e9scimo do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico. Para a realiza\u00e7\u00e3o destes ensaios s\u00e3o utilizados dois conjuntos de provetes: um conjunto para ser analisado ap\u00f3s a submiss\u00e3o ao ciclo gelo-degelo e outro conjunto para realizar ensaios sem a submiss\u00e3o ao ciclo mencionado. Se as varia\u00e7\u00f5es entre os dois conjuntos, as resist\u00eancias forem superiores a 20% considera-se que a pedra n\u00e3o resiste ao ciclo gelo-degelo (Rebola, 2011).\nPara a determina\u00e7\u00e3o da compress\u00e3o ap\u00f3s o teste de gelividade n\u00e3o existe um ensaio universal que permita a an\u00e1lise da gelividade de uma pedra. Dentro dos ensaios poss\u00edveis para a an\u00e1lise da gelividade descrevemos, de seguida, uma das hip\u00f3teses que permite realizar a avalia\u00e7\u00e3o pretendida. Coloca-se progressivamente a pedra em \u00e1gua destilada que deve estar a uma temperatura ambiente entre 17 e 20\u00b0C, sendo determinado desta forma o coeficiente embebido (E). Se o coeficiente embebido tiver um valor acima de 0,8 estamos perante uma pedra geladi\u00e7a e se mesmo valor for inferior a 0,75 trata-se de uma pedra n\u00e3o geladi\u00e7a. \u00c9 de salientar que no intervalo entre 0,75 e 0,8 a pedra deve ser submetida a ensaios de gelo-degelo e de porometria.\nPodemos ainda determinar a tens\u00e3o de rotura \u00e0 compress\u00e3o ap\u00f3s o teste de gelividade. Para isso s\u00e3o utilizados seis provetes c\u00fabicos, sujeitando-os a vinte e cinco ciclos de congela\u00e7\u00e3o e descongela\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esta an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel obter o resultado do ensaio \u00e0 compress\u00e3o (Anabela, 2008/2009; Zeferino e Martins, 2010).\n2.2.2.\tEfeitos de A\u00e7\u00f5es T\u00e9rmicas\nA varia\u00e7\u00e3o da temperatura pode causar degrada\u00e7\u00e3o na pedra. Esta caracter\u00edstica est\u00e1 relacionada com o desempenho mec\u00e2nico da mesma.\nPodemos verificar que a degrada\u00e7\u00e3o deve-se ao facto da pedra sofrer uma varia\u00e7\u00e3o de volume causada pela varia\u00e7\u00e3o de temperatura.\nA varia\u00e7\u00e3o do volume derivada da dilata\u00e7\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o pedra, provoca tens\u00f5es internas que levam \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da pedra, podendo levar mesmo \u00e0 rotura.\nVerifica-se que, na pedra, as zonas mais expostas a este tipo de degrada\u00e7\u00e3o situam-se em zonas expostas ao sol e sombreamento.\nPodemos verificar que a degrada\u00e7\u00e3o acontece na fronteira entre a camada interior e a camada superficial da pedra.\nO aumento de temperatura \u00e9 bastante vantajoso, uma vez que provoca a secagem dos sais por cristaliza\u00e7\u00e3o e a evapora\u00e7\u00e3o de agentes qu\u00edmicos que est\u00e3o submetidos a efeitos molhados (Costa, 2009).\n2.2.3.\tEfeitos dos Sais Sol\u00faveis\nOs sais presentes nas \u00e1guas do solo podem ser os sulfatos, cloretos, nitratos e carbonatos. Estes dissolvem- se na \u00e1gua e penetram na pedra atrav\u00e9s da exist\u00eancia de poros e capilares.\nOs sais que entram em contacto com a superf\u00edcie de pedra v\u00e3o enfraquecendo \u00e0 medida que se dirigem para o interior da pedra formando uma crosta superficial na pedra.\nAs varia\u00e7\u00f5es de humidade e teor l\u00edquido permitem cristalizar e hidratar os sais, possibilitando a repeti\u00e7\u00e3o deste ciclo at\u00e9 \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do material p\u00e9treo.\n\u00c9 de salientar que a\u00e7\u00e3o destes sais, que poder\u00e3o penetrar a pedra, provoca um aumento de tens\u00f5es internas da pedra, podendo levar \u00e0 sua degrada\u00e7\u00e3o (Costa, 2009).\n2.3.\tAgentes de Degrada\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gicos\nA a\u00e7\u00e3o de agentes biol\u00f3gicos \u00e9 justificadamente enfatizada, pois estes agentes provocam um tipo espec\u00edfico de degrada\u00e7\u00e3o designada por biodegrada\u00e7\u00e3o. Esta a\u00e7\u00e3o deve-se \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o de microrganismos, esp\u00e9cies vegetais e animais.\nA degrada\u00e7\u00e3o provocada pelas plantas surge devido ao desenvolvimento de ra\u00edzes que poder\u00e3o penetrar na pedra provocando fendas e a\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas devido a liberta\u00e7\u00e3o de CO2.\nA degrada\u00e7\u00e3o devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o animal deve-se ao facto dos dep\u00f3sitos de excrementos, provenientes de uma pluralidade de esp\u00e9cimes, conterem uma percentagem de \u00e1cidos elevada, que poder\u00e3o provocar a degrada\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da pedra que se encontra em contacto com os mesmos.\nA presen\u00e7a de humidade favorece o aparecimento de l\u00edquenes que s\u00e3o seres vivos que contribuem para uma simbiose de organismos entre algas e fungos. Esta esp\u00e9cie desenvolve-se \u00e0 superf\u00edcie ou no interior da alvenaria de pedra tendo nos dois casos efeitos nocivos.\n2.3.1.\tBact\u00e9rias e Fungos\nAs bact\u00e9rias e fungos surgem na pedra devido \u00e0 possibilidade de exist\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que possibilitam a sobreviv\u00eancia destas bact\u00e9rias, reunindo as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o seu aparecimento e desenvolvimento, possibilitando a sua propaga\u00e7\u00e3o. Estas patologias surgem na superf\u00edcie da pedra, podendo libertar \u00e1cidos e originar a corros\u00e3o e deteriora\u00e7\u00e3o da pedra.\n2.3.2.\tAlgas\nAs algas surgem na superf\u00edcie da pedra, quando se verificam ciclos de clima quentes e h\u00famidos, reunindo desta forma as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o seu aparecimento e desenvolvendo na superf\u00edcie de pedra. Real\u00e7a-se ainda o facto de que a exist\u00eancia de algas poder\u00e1 possibilitar o aparecimento de outras bact\u00e9rias e fungos.\nExistem dois tipos de algas que poder\u00e3o surgir na superf\u00edcie de alvenaria de pedra: algas el\u00edpticas e algas endol\u00edticas.\nAs algas el\u00edpticas promovem a dissolu\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio para a superf\u00edcie da pedra. O aparecimento destas algas est\u00e1 associado a climas h\u00famidos e \u00e0 presen\u00e7a sistem\u00e1tica de humidade. Podemos tamb\u00e9m verificar que em ambientes secos as algas desenvolvem-se em pequenas quantidades e em certos locais da pedra, n\u00e3o existindo, contudo, cobertura total. Em ambientes secos podemos verificar ainda que o aparecimento e desenvolvimento de algumas algas que penetram na pedra deve-se ao facto das mesmas possu\u00edrem capacidade de produzirem calc\u00e1rio para o seu desenvolvimento. Na presen\u00e7a do ciclo do clima quente e h\u00famido \u00e9 assinal\u00e1vel a multiplica\u00e7\u00e3o extensiva das algas, o que pode levar \u00e0 cobertura total da superf\u00edcie da pedra (Figura 3).\nAs algas endol\u00edticas desenvolvem-se no interior dos poros da pedra e a sua exist\u00eancia \u00e9 verificada quando est\u00e1 garantida a presen\u00e7a de luz solar. Assim, estas bact\u00e9rias provocam a deteriora\u00e7\u00e3o da pedra a partir do seu interior.\nFigura 3 - Presen\u00e7a de agentes de degrada\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u201calgas\u201d no Castelo de Penedono, Viseu (http://cincodemaio.blogs.sapo.pt s.d.)\n2.3.3.\tL\u00edquenes\nOs l\u00edquenes surgem da associa\u00e7\u00e3o das algas e fungos, quando reunidas as caracter\u00edsticas favor\u00e1veis ao seu desenvolvimento. O respetivo ataque destes agentes \u00e9 caracterizado por uma extrema severidade, pois permite a penetra\u00e7\u00e3o destes agentes para o interior da pedra devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos org\u00e2nicos e \u00e0 jun\u00e7\u00e3o destes agentes biol\u00f3gicos. Estes ataques possibilitam a desfigura\u00e7\u00e3o superficial e a dissolu\u00e7\u00e3o da pedra. Existem estudos em que \u00e9 referido que\nquando h\u00e1 retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 seca dos l\u00edquenes, \u00e9 favorecida a dissolu\u00e7\u00e3o da pedra devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Devido ao desenvolvimento e multiplica\u00e7\u00e3o das algas e fungos verificamos que a cobertura (por estes organismos) da superf\u00edcie impede a pedra de estar em contacto com o ar o que permite a multiplica\u00e7\u00e3o de mais bact\u00e9rias e fungos provocando ainda mais a\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na pedra, levando \u00e0 sua deteriora\u00e7\u00e3o.\nEstas patologias est\u00e3o tamb\u00e9m presentes em edif\u00edcios localizados em zonas urbanas e expostos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o produzida, por exemplo, pela circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos que permitem a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de azoto prop\u00edcios para o desenvolvimento destes agentes agressivos (Figura 4).\nEste tipo de patologia, devido \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, degrada a superf\u00edcie da pedra, provocando danos f\u00edsicos que poder\u00e3o resultar numa deteriora\u00e7\u00e3o superficial, em que os gr\u00e3os da superf\u00edcie soltam-se devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de penetra\u00e7\u00e3o dos l\u00edquenes.\nFigura 4 - L\u00edquenes - Mosteiro dos Jer\u00f3nimos em Bel\u00e9m\n(http://percursosquimicos.blogspot.pt, s.d.)\n2.3.4.\tPlantas e Vegeta\u00e7\u00e3o\nAs plantas e a vegeta\u00e7\u00e3o, em contacto com a pedra (que pode ser de grande, m\u00e9dio e pequeno porte) podem provocar a degrada\u00e7\u00e3o devido ao seu crescimento a n\u00edvel de ra\u00edzes e de caule, induzindo a destrui\u00e7\u00e3o da pedra. As ra\u00edzes das plantas provocam na pedra uma perturba\u00e7\u00e3o f\u00edsica pois as ra\u00edzes v\u00e3o-se desenvolvendo pelas fachadas dos edif\u00edcios, levando \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da pedra.\n2.4.\tPatologias que surgem nas Pedra\nSegundo Ara\u00fajo (2004) \u00e9 normal o aparecimento de algumas patologias na superf\u00edcie da pedra, sendo necess\u00e1rio desenvolver t\u00e9cnicas no combate a estes agentes. Estas patologias provocam a deteriora\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o e dep\u00f3sito de agentes agressivos na pedra.\nA efloresc\u00eancia \u00e9 um dos agentes agressivos que ocorrem quando a pedra se encontra contaminada de sais e exposta a um ciclo h\u00famido e posteriormente seco que pode possibilitar a migra\u00e7\u00e3o dos sais para a superf\u00edcie da pedra. A efloresc\u00eancia s\u00e3o dep\u00f3sitos cristalinos de cor branca que surge na superf\u00edcie da pedra.\nO aparecimento destes sais realiza-se atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na superf\u00edcie da pedra, provocando um aspeto de efloresc\u00eancia de cor branca na mesma. A efloresc\u00eancia surge a n\u00edvel do solo, quando a \u00e1gua presente se encontra com elevada quantidade de sais dissolvidos. Estes sais podem atingir a superf\u00edcie da pedra atrav\u00e9s dos capilares. (Figura 5).\nFigura 5 - Efloresc\u00eancia (Ara\u00fajo, 2004)\nSegundo Ara\u00fajo (2004), a criptofloresc\u00eancia verifica-se quando os sais que se encontram no interior da pedra se cristalizam. Este tipo de patologia n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel \u00e1 primeira vista. Pode provocar a delamina\u00e7\u00e3o de contorno de uma parte \u00e0 superf\u00edcie, levando \u00e0 queda superficial das camadas da pedra. O aparecimento de sais no interior da pedra est\u00e1 relacionado com ciclos de humidade e secagem presentes no interior (Figura 6).\nFigura 6 - Criptofloresc\u00eancia (Ara\u00fajo, 2004)\nA Sopa de Pedra (Rm-Rock Meal) resulta da desintegra\u00e7\u00e3o granular da pedra. Esta patologia pode ser removida da superf\u00edcie da pedra atrav\u00e9s de um processo de escovagem. Na figura abaixo (Figura 7) podemos observar a exist\u00eancia de uma sopa de pedra fixa.\nFigura 7 - Sopa de Pedra (Ara\u00fajo, 2004)\nA crosta de altera\u00e7\u00e3o resulta de afloramento devido a lentas altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, frequentes em pedras que cont\u00eam grande percentagem de ferro. Esta patologia surge na camada superficial da pedra ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o a ciclos h\u00famidos e secos. Normalmente surge em fissuras devido \u00e0 fragilidade caracter\u00edstica destes locais, impossibilitando a resist\u00eancia do material a este tipo de agentes.\nAs manchas ferrosas surgem na superf\u00edcie da pedra, alterando a cor da mesma devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1cidos ou subst\u00e2ncias com teores de ferro que provocam manchas ferrosas na superf\u00edcie.\nOutra patologia que pode surgir na superf\u00edcie da pedra \u00e9 a crosta negra devido \u00e0s impurezas ambientais provocadas pela polui\u00e7\u00e3o, que se depositam em camadas na superf\u00edcie da alvenaria de pedra, formando uma camada escura que leva \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do material.\nA incrusta\u00e7\u00e3o negra surge mediante a presen\u00e7a de elevados n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricos, que permitem o desenvolvimento de crosta negra. \u00c9 caraterizada pelo aparecimento, na superf\u00edcie da pedra, de part\u00edculas designadas por botiroides que cobrem progressivamente a superf\u00edcie de pedra (Figura 8).\nFigura 8 - Incrusta\u00e7\u00e3o negra (Ara\u00fajo, 2004)\nSegundo Ara\u00fajo (2004), a alveoliza\u00e7\u00e3o produz um efeito de descama\u00e7\u00e3o devido \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o granular, associada \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de sais dissolvidos nas \u00e1guas da chuva. Desenvolve tamb\u00e9m cavidades na superf\u00edcie da pedra, provocando irregularidades caracterizadas pela cria\u00e7\u00e3o de cavidades de dimens\u00f5es variadas (Figura 9).\nFigura 9 - Alveoliza\u00e7\u00e3o (Almeida, 2000)\nSegundo Ara\u00fajo (2004), a degrada\u00e7\u00e3o diferenciada \u00e9 uma patologia que modifica a textura superficial. A degrada\u00e7\u00e3o provocada \u00e9 profunda devido \u00e0 heterogeneidade do material.\nA esfolia\u00e7\u00e3o surge quando podemos verificar que na superf\u00edcie da alvenaria de pedra existe um destacamento de uma ou mais camadas do substrato superficial (Figura 10).\nFigura 10 - Esfolia\u00e7\u00e3o (Almeida, 2000)\nSegundo Ara\u00fajo (2004), em ambientes de ciclo seco e h\u00famido o pitting (perfura\u00e7\u00e3o) deve-se a presen\u00e7a de calc\u00e1rio, e com a ajuda do microsc\u00f3pico eletr\u00f3nico de varrimento (SEM) \u00e9 poss\u00edvel verificar que nestas perfura\u00e7\u00f5es est\u00e3o colonizadas algas, fungos e bact\u00e9rias. A presen\u00e7a do calc\u00e1rio provoca o aparecimento de pequenos orif\u00edcios m\u00faltiplos de pequenos di\u00e2metros na superf\u00edcie da pedra, designada por degrada\u00e7\u00e3o puntiforme (Figura 11).\nFigura 11- Pitting (Almeida, 2000)\n2.5.\tAplica\u00e7\u00e3o da Pedra em Estruturas de Alvenaria\nA pedra \u00e9 um dos materiais mais utilizados na constru\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua est\u00e9tica e \u00e0 sua resist\u00eancia. \u00c9 utilizada abundantemente na arquitetura monumental e vernacular onde se destacam pal\u00e1cios, castelos, torres, muralhas, igrejas, pontes e edificios. A pedra normalmente utilizada na constru\u00e7\u00e3o destes edificios provinha de jazidas pr\u00f3ximas do local da constru\u00e7\u00e3o (Costa, 2011). Este material era utilizado em todo o mundo por raz\u00f5es de est\u00e9tica, eleg\u00e2ncia, resist\u00eancia e durabilidade (Pinho et al. 2012).\nInternacionalmente surgiram medidas para proteger edificios hist\u00f3ricos. Em 1921 realizou-se um congresso onde participaram v\u00e1rios paises europeus onde foi elaborado um documento designado por Carta de Atenas. O grande objetivo deste documento era reabilitar monumentos\narquitet\u00f3nicos. Antes da elabora\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o deve ser elaborado um estudo de todo o historial do edif\u00edcio, analisando toda a documenta\u00e7\u00e3o existente sobre o mesmo e realizando de forma correta as repara\u00e7\u00f5es. A reabilita\u00e7\u00e3o dos monumentos tem como objetivo preservar e conservar as obras antigas por forma a assegurar a durabilidade destas obras.\n\u00c9 de salientar que, para al\u00e9m dos monumentos, as zonas urbanas t\u00edpicas (onde a maioria dos edif\u00edcios \u00e9 constru\u00edda em pedra) s\u00e3o tamb\u00e9m consideradas patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, sendo necess\u00e1rio intervir de forma a garantir a sua preserva\u00e7\u00e3o (Gon\u00e7alves, 2010).\nO patrim\u00f3nio monumental e cultural caracteriza um povo e um pa\u00eds, e \u00e9 de grande interesse preservar e conservar estas obras de arte pois as mesmas permitem manter a cultura pr\u00f3pria de um pa\u00eds ou de um local.\nA arquitetura vernacular caracteriza uma comunidade e o seu territ\u00f3rio, contendo uma diversidade de indicadores geogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos, clim\u00e1ticos, sociais e culturais. Durante milhares de anos a arquitetura vernacular evoluiu em fun\u00e7\u00e3o das necessidades das popula\u00e7\u00f5es sendo transmitida de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial (Fernandes e Mateus, 2011).\nEm Portugal, como no resto do mundo, a arquitetura vernacular est\u00e1 interligada com os contrastes topogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e culturais. Com o desenvolvimento industrial entraram para o nosso mercado novas t\u00e9cnicas e materiais de constru\u00e7\u00e3o, iniciando uma nova era na constru\u00e7\u00e3o em Portugal. Durante essa \u00e9poca verificou-se uma tend\u00eancia para a demoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios antigos, procedendo-se \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o destes por novas constru\u00e7\u00f5es. No seculo XX assistimos \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do restauro, o que resultou um grande desenvolvimento nesta \u00e1rea por forma a proteger o patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural, atribuindo-lhe maior import\u00e2ncia e aproximando-se \u00e0s constru\u00e7\u00f5es modernas aos aspetos est\u00e9ticos e aos locais onde se inserem (Fernandes e Mateus, 2011).\nCom o decorrer do tempo e ajustando-se a cada gera\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o passou a possuir desafios a n\u00edvel sustent\u00e1vel, onde incidiu numa melhoria da qualidade de vida, da qualidade do ambiente interior e na diminui\u00e7\u00e3o dos custos do ciclo de vida. Para a adequa\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es a este desenvolvimento foi publicado o Decreto-lei n.\u00b0 40/90, o Regulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios (RCCTE) e o Regulamento dos Sistemas Energ\u00e9ticos de Climatiza\u00e7\u00e3o de Edif\u00edcios (RSECE) (Chaves, 2009).\n2.6.\tV\u00e1rios tipos de rochas existentes em Portugal\nEm Portugal verifica-se que a extra\u00e7\u00e3o das pedras resultantes das rochas, dispon\u00edveis para a constru\u00e7\u00e3o encontra-se implementada h\u00e1 alguns s\u00e9culos. Para extra\u00e7\u00e3o de pedras existem quatro princ\u00edpios fundamentais: seguran\u00e7a, economia (explora\u00e7\u00e3o rent\u00e1vel), bom aproveitamento da explora\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o ambiental (Esteves, 2007). Atrav\u00e9s dessas explora\u00e7\u00f5es t\u00eam sido poss\u00edvel averiguar a exist\u00eancia de v\u00e1rios tipos de rochas no Continente Portugu\u00eas como o xisto, o granito, o calc\u00e1rio e o basalto. Este facto contribuiu para uma diversidade acentuada no que diz respeito \u00e0 variedade de pedras utilizadas nas constru\u00e7\u00f5es mais antigas, j\u00e1 que normalmente era utilizado o material mais pr\u00f3ximo do local da elabora\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o.\nEm Portugal foram-se desenvolvendo centros de triagem de pedra que recorrem ao uso de equipamentos mec\u00e2nicos para a sua extra\u00e7\u00e3o - locais representados na Figura 12.\nEstes locais de extra\u00e7\u00e3o permitem a sele\u00e7\u00e3o de uma determinada pedra, de acordo com as propriedades pretendidas. A exist\u00eancia de v\u00e1rios locais de extra\u00e7\u00e3o, cada um especializado num determinado tipo de pedra, permite a possibilidade de escolha entre diversas variedades.\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o por centros de extra\u00e7\u00f5es de calc\u00e1rio, granito, xisto e ard\u00f3sia\n(Rodrigues et al. 2001)\nAssim, atrav\u00e9s da Figura 12 e da tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel observar em que localidade se pode encontrar determinada pedra. A pedra, ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, sofre um tratamento de transforma\u00e7\u00e3o que permite a adequa\u00e7\u00e3o da pedra \u00e0 finalidade a que se destina.\nTabela 1 - Tipos de rochas existentes em Portugal e a sua localiza\u00e7\u00e3o (Rodrigues et al. 2001)\nRochas\tLocaliza\u00e7\u00e3o\nGranito\tNorte do pa\u00eds, no Minho e Douro Litoral, na Beira Alta e em menores quantidades na zona de Portalegre, \u00c9vora e Beja.\nXisto\tTr\u00e1s-os-Montes, Beiras e Alentejo.\nCalc\u00e1rio e M\u00e1rmore\tRegi\u00f5es da Estremadura, Beira Litoral e Algarve.\nAreia, Arenito e Argila\tBeira Litoral, Alentejo e Algarve.\nBasalto\tArquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da Madeira e um pouco na zona de Lisboa.\n\u00c9 de salientar que a explora\u00e7\u00e3o destes centros de extra\u00e7\u00f5es de pedra tem tamb\u00e9m um impacto ambiental. Para minimizar esse impacto foi criada legisla\u00e7\u00e3o na \u00e1rea para configurar a adequa\u00e7\u00e3o ao meio envolvente. A extra\u00e7\u00e3o da pedra dos centros existentes em Portugal obteve, desde o in\u00edcio, um papel significativo no mercado de exporta\u00e7\u00e3o, uma vez que al\u00e9m da comercializa\u00e7\u00e3o em Portugal verificou-se um grande interesse a n\u00edvel mundial.\n2.7.\tDescri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica da pedra\nSegundo Vasconcelos (2005) para a determina\u00e7\u00e3o de todos os par\u00e2metros que t\u00eam impacto no comportamento mec\u00e2nico da pedra \u00e9 necess\u00e1rio analisar o conte\u00fado, a textura e o tamanho dos gr\u00e3os que constituem a pedra. O tamanho de gr\u00e3o est\u00e1 diretamente correlacionado com a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise do tecido mineral, do tamanho do gr\u00e3o, da microfissura\u00e7\u00e3o e da porosidade \u00e9 poss\u00edvel determinar a degrada\u00e7\u00e3o de uma rocha anisotr\u00f3pica. O procedimento a adotar consiste na prepara\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os finos que permitem determinar os minerais que possam estar presentes, as microfraturas existentes, as altera\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias vis\u00edveis, o tamanho do gr\u00e3o e a an\u00e1lise do tecido mineral. O resultado de um exame petrogr\u00e1fico deve ser apresentado de forma sint\u00e9tica.\n2.8.\tImpermeabilizantes existentes no mercado - hidr\u00f3fugos\nOs tratamentos utilizados com o intuito de proteger a superf\u00edcie da pedra j\u00e1 adv\u00eam da antiguidade. Como a \u00e1gua \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o da pedra surgiu, como forma de preven\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o do material, a aplica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias hidrorrepelentes (Castro, 1984).\nA aplica\u00e7\u00e3o de um hidr\u00f3fugo \u00e9 um m\u00e9todo de prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das pedras que visa a minimiza\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o. Estes produtos s\u00e3o constitu\u00eddos por sab\u00f5es, ceras e resinas org\u00e2nicas e artificiais. Com a aplica\u00e7\u00e3o destes produtos prev\u00ea-se a altera\u00e7\u00e3o das propriedades da pedra por forma a possuir um comportamento diferente perante a humidade. O comportamento desejado consiste na diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o destes produtos. Assim, podemos salientar que a aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo sobre a superf\u00edcie da pedra permite-lhe a aquisi\u00e7\u00e3o de propriedades hidrorrepelentes (Pinto, 1994).\nAtualmente existem no mercado hidr\u00f3fugos destinados \u00e0 incrementa\u00e7\u00e3o da capacidade de prote\u00e7\u00e3o das pedras contra agentes agressivos. Este produto funciona como hidrofugante de silicone, podendo ser aplicado nas fachadas de edif\u00edcios hist\u00f3ricos, culturais ou mesmo em habita\u00e7\u00f5es. Este produto tem como fun\u00e7\u00e3o impedir a penetra\u00e7\u00e3o de humidade e evitar a acumula\u00e7\u00e3o de sujidades. Constata-se tamb\u00e9m que o efeito de degrada\u00e7\u00e3o do ciclo gelo-degelo \u00e9 reduzido pela aplica\u00e7\u00e3o deste impermeabilizante, pois este impede a penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua atrav\u00e9s da superf\u00edcie da pedra.\nExistem no mercado endurecedores de substrato com a principal fun\u00e7\u00e3o de bloquear os poros. Em poros que cont\u00eam sais e humidade permite a redu\u00e7\u00e3o do volume dos mesmos, o que previne o aparecimento de efloresc\u00eancia e sais. Permite aumentar a resist\u00eancia qu\u00edmica e mec\u00e2nica da pedra. O produto penetra no substrato at\u00e9 aos 2 cm de profundidade desde a superf\u00edcie da pedra. Normalmente a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de spray sobre a superf\u00edcie da pedra.\nOs hidrofugantes protetores da superf\u00edcie da pedra mant\u00eam o seu aspeto original. Estes produtos protegem a superf\u00edcie da pedra contra agentes climat\u00e9ricos agressivos. S\u00e3o transparentes, ap\u00f3s a secagem, e penetram na superf\u00edcie da pedra. Possuem a capacidade de resist\u00eancia \u00e0 alcalinidade e podem ser aplicados sobre substratos.\nOs impregnantes de alta capacidade, com aplica\u00e7\u00e3o direta na superf\u00edcie da pedra, possuem a capacidade de resistir aos ciclos gelo-degelo e ao ataque de sais e condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas\nagressivas. Estes produtos apresentam-se como uma pasta cremosa podendo ser aplicados por spray. A superf\u00edcie dever\u00e1 estar seca e limpa de impurezas antes da sua aplica\u00e7\u00e3o.\nAs solu\u00e7\u00f5es \u00e0 base de resina de silicone podem ser utilizadas em v\u00e1rios produtos. S\u00e3o aplicadas na superf\u00edcie da pedra, conferindo uma prote\u00e7\u00e3o eficaz contra os agentes agressivos. Esta subst\u00e2ncia protege a pedra de ataques qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos. Possui uma elevada resist\u00eancia a condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas adversas. Este produto deve ser aplicado sobre uma superf\u00edcie seca e livre de impurezas.\n3.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DE CAUSAS NATURAIS\n3.1.\tRiscos Geol\u00f3gicos e Geomorfol\u00f3gicos\nAs causas naturais provocam preju\u00edzos materiais, naturais e humanos. Os riscos naturais que se verificam com mais frequ\u00eancia s\u00e3o as cheias progressivas e repentinas e o movimento de vertentes. Para evitar preju\u00edzos causados por esses riscos, \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas (drenos, esgotos) (Bateira, et al, 2007).\nNo \u00e2mbito do presente estudo foram analisadas pedras provenientes de locais de extra\u00e7\u00e3o situados na regi\u00e3o norte do pa\u00eds. Devido a este facto, importa estudar os riscos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos com particular incid\u00eancia na zona norte do pa\u00eds, representada na figura seguinte (Figura 13).\nFigura 13 - Mapa regional da zona norte de Portugal (Bateira, et al, 2007)\n3.1.1.\tCheias progressivas\nAs cheias progressivas surgem devido \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o. As precipita\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pelas cheias progressivas s\u00e3o homog\u00e9neas e de intensidade m\u00e9dia, ocorrendo num intervalo de tempo extenso. Pelo facto da intensidade ser m\u00e9dia, e de longa dura\u00e7\u00e3o permitem um\ndiagn\u00f3stico precoce relativamente \u00e0 ocorr\u00eancia das mesmas, sendo relativamente f\u00e1cil acionar as estruturas necess\u00e1rias (esgotos, drenos) que permitem minimizar os danos causados pelas mesmas em bens e estruturas existentes. Devido a este facto, n\u00e3o existe normalmente e diretamente ocorr\u00eancia de v\u00edtimas mortais (Bateira, et al, 2007).\nFigura 14 - Setores afetados por cheias naturais progressivas (Bateira, et al, 2007)\n3.1.2.\tCheias repentinas\nAs cheias repentinas, pelo facto de n\u00e3o possibilitarem o aviso pr\u00e9vio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, provocam danos materiais e, consequentemente, podem colocar a vida das popula\u00e7\u00f5es em risco. Normalmente o tipo de precipita\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por este fen\u00f3meno ocorre com grande intensidade e num curto espa\u00e7o de tempo. O seu grau de devasta\u00e7\u00e3o e de preju\u00edzos acentua-se onde se verificam declives muito acentuados e em \u00e1reas montanhosas onde o relevo \u00e9 mais acentuado, que \u00e9 o caso da regi\u00e3o Norte.\nAs inunda\u00e7\u00f5es poder\u00e3o verificar-se com maior frequ\u00eancia se n\u00e3o forem criadas condi\u00e7\u00f5es de evacua\u00e7\u00e3o de \u00e1guas provenientes das precipita\u00e7\u00f5es de grande caudal. Devem-se criar infraestruturas (esgotos, drenos) por forma a evacuar grandes quantidades de \u00e1guas afluente e encaminh\u00e1-las para locais de recolha.\nA precipita\u00e7\u00e3o repentina est\u00e1 associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas mas tamb\u00e9m aos fatores morfol\u00f3gicos, que criam locais prop\u00edcios \u00e0 ocorr\u00eancia deste tipo de fen\u00f3menos ambientais.\nUma das situa\u00e7\u00f5es perigosas que se podem verificar \u00e9 o encontro de uma plan\u00edcie com uma superf\u00edcie montanhosa, onde a ocorr\u00eancia de uma precipita\u00e7\u00e3o repentina poder\u00e1 causar elevados preju\u00edzos.\nO facto das montanhas, nalguns casos, possu\u00edrem sub-bacias com capacidade de armazenar grandes quantidades de \u00e1gua, permite que, com a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es repentinas, as mesmas possam armazenar as \u00e1guas, n\u00e3o causando danos devastadores na natureza, bens e seres humanos.\nA perigosidade associada \u00e0s cheias naturais e repentinas resulta da intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores a n\u00edvel natural e antr\u00f3pico. Os fatores considerados para a an\u00e1lise foram a litologia, declive, densidade de drenagem hidrogr\u00e1fica, precipita\u00e7\u00e3o, press\u00e3o antr\u00f3pica e a camada rochosa (que n\u00e3o permite a exist\u00eancia da capacidade de absor\u00e7\u00e3o) (Bateira, et al, 2007).\nFigura 15 - Perigosidade e cheias naturais repentinas (Bateira, et al, 2007)\n3.1.3.\tMovimento de vertente\nPara analisar um dos riscos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos a n\u00edvel do movimento de vertentes, temos como forma de diagn\u00f3stico as cartografias que permitem indicar os solos onde ser\u00e1 necess\u00e1rio um estudo aprofundado por forma a evitar riscos naturais.\nUm dos fatores que influenciam estes riscos \u00e9 a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es de longa dura\u00e7\u00e3o provocando lamas e tamb\u00e9m quedas de blocos de solos (Bateira, et al, 2007).\nPara analisar o movimento de vertentes existem v\u00e1rios fatores, sendo de real\u00e7ar o declive, a litologia e os alinhamentos neotect\u00f3nicos.\n\u00c9 de salientar outras causas que podem contribuir para as vertentes tect\u00f3nicas, como a exist\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nas quais se incluem a exist\u00eancia de movimentos de terras, explora\u00e7\u00e3o de pedreiras, constru\u00e7\u00f5es e minas.\nAnalisando a vertente morfologia podemos verificar que com um declive superior a 25\u00b0 \u00e9 mais prov\u00e1vel a exist\u00eancia de vertentes tect\u00f3nicas. A exist\u00eancia de grandes depress\u00f5es associadas a grandes declives e fractura\u00e7\u00f5es influenciam tamb\u00e9m as vertentes tect\u00f3nicas.\nA n\u00edvel da litologia a causalidade da frequ\u00eancia das cheias repentinas est\u00e1 diretamente relacionada com o tipo de granito e xisto existente, j\u00e1 que a exist\u00eancia destes elementos incrementa o risco de fractura\u00e7\u00e3o dos terrenos.\nReportando-nos ao presente estudo, podemos salientar que a fractura\u00e7\u00e3o e o movimento de vertentes s\u00e3o as grandes causas de uma maior aflu\u00eancia de \u00e1gua para o interior da pedra, uma vez que o local em estudo situa-se num clima onde o ciclo de gelo-degelo se verifica no Outono e no Inverno com frequ\u00eancia.\nA precipita\u00e7\u00e3o contribui para a exist\u00eancia de movimentos de vertentes estando estes relacionados com a dura\u00e7\u00e3o e quantidade de precipita\u00e7\u00e3o que possa ocorrer.\n\u00c9 de salientar que Invernos muito chuvosos, para al\u00e9m de permitirem a cria\u00e7\u00e3o e arrastamento de lamas, permitem a deteriora\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada das pedras a n\u00edvel superficial mas tamb\u00e9m a n\u00edvel interno.\nComo j\u00e1 foi referido, com a exist\u00eancia de fractura\u00e7\u00f5es nas pedras naturais a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 a grande causa das suas deteriora\u00e7\u00f5es (Bateira, et al, 2007).\nFigura 16 - Perigosidade \u00e0 ocorr\u00eancia de movimentos de vertentes (Bateira, et al, 2007)\n3.2.\tEnquadramento Clim\u00e1tico\nAs esta\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas referentes ao distrito de Bragan\u00e7a funcionam desde 1931, e est\u00e3o colocadas a uma latitude de 41\u00b048'30\u201dN, longitude de 6\u00b046\u201940\u201d e altitude de 720m.\nNo in\u00edcio do funcionamento da esta\u00e7\u00e3o a dura\u00e7\u00e3o das absor\u00e7\u00f5es era de 9 horas. Desde a implanta\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es que se foram aperfei\u00e7oando e desenvolvendo as pesquisas nestas \u00e1reas, sendo analisados outros elementos climat\u00e9ricos.\nA partir de 1931 e de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o registada nos equipamentos de pesquisa climat\u00e9ricos, foi poss\u00edvel o in\u00edcio da an\u00e1lise a outros fatores como a temperatura do ar, a humidade relativa do ar, a precipita\u00e7\u00e3o e a evapora\u00e7\u00e3o.\nEm 1932 incluiu-se a an\u00e1lise \u00e0 insola\u00e7\u00e3o e ao vento e em 1939 iniciou-se a an\u00e1lise da press\u00e3o atmosf\u00e9rica e nebulosidade, (Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica, 1988).\n3.2.1.\tFatores que influenciam o clima portugu\u00eas\nExistem v\u00e1rios fatores que influenciam o clima como a latitude, a altitude, as correntes mar\u00edtimas e o movimento de rota\u00e7\u00e3o e transla\u00e7\u00e3o da terra.\nA latitude influencia a humidade, a press\u00e3o e a temperatura atmosf\u00e9rica bem como a radia\u00e7\u00e3o solar. Est\u00e1 relacionada com a forma como os raios solares atingem a terra, existindo tamb\u00e9m uma interliga\u00e7\u00e3o entre o aumento da latitude e a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura. Esta diminui\u00e7\u00e3o deve-se ao facto da Terra ser redonda e estar em constante rota\u00e7\u00e3o, verificando-se uma maior incid\u00eancia de energia solar na linha do Equador, devido \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o central.\nA altitude em que Portugal est\u00e1 situado \u00e9 um dos fatores que influenciam o clima, uma vez que o aumento da altitude provoca uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura e o aumento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica.\nO vento est\u00e1 relacionado com o movimento rotativo da Terra. As correntes mar\u00edtimas influenciam tamb\u00e9m o clima de Portugal, caracterizando-o com uma constante humidade. Estas correntes mar\u00edtimas est\u00e3o presentes de forma acentuada no nosso pa\u00eds devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Portugal, que se encontra limitado pelo Oceano Atl\u00e2ntico. Esta influ\u00eancia clim\u00e1tica atl\u00e2ntica influencia no Ver\u00e3o uma faixa costeira estreita, mas no Inverno esta influ\u00eancia abrange grande parte do territ\u00f3rio Portugu\u00eas (Correia, 2012).\n3.3\tNormas climatol\u00f3gicas da regi\u00e3o de \u201cTr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro e Beira Interior\u201d correspondentes a 1931-1960 e 1941-1970\n3.3.1.\tPress\u00e3o atmosf\u00e9rica\nRepresentada nas figuras abaixo est\u00e1 a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica no distrito de Bragan\u00e7a, observada a n\u00edvel local, e ao n\u00edvel do mar expressos em milibar (mb). \u00c8 de salientar que os dados apresentados nas figuras abaixo foram obtidos dos dados disponibilizados pelo Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica (1988 e 1965). Esta an\u00e1lise \u00e9 efetuada tendo em conta a dura\u00e7\u00e3o dos meses que completam o ano sendo os anos em estudo intervalos entre 1931 e 1960 e entre 1941 e 1970, permitindo uma compara\u00e7\u00e3o dos valores mensais registados em milibar.\nNa an\u00e1lise de cada estudo \u00e9 apresentado o valor m\u00e9dio sendo a base de compara\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos anos em estudo.\na)\tb)\nFigura 17 - Press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar (mb) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nA partir da an\u00e1lise da Figura 17, \u00e9 poss\u00edvel obter o valor m\u00e9dio de 1017,9 mb da press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar para os anos entre 1931 e 1960, sendo que para os anos entre 1941 e 1970 e o valor m\u00e9dio \u00e9 1017,7 mb. Constata-se que entre mar\u00e7o e setembro para os intervalos dos anos comparativos, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar est\u00e1 abaixo do valor m\u00e9dio e nos restantes meses encontra-se acima. Podemos salientar que os valores obtidos por compara\u00e7\u00e3o entre os anos em an\u00e1lise, s\u00e3o muito aproximados n\u00e3o havendo grande varia\u00e7\u00e3o.\nNa figura 18 est\u00e1 representada press\u00e3o atmosf\u00e9rica no local relativamente aos intervalos dos anos em estudo.\nComo podemos analisar no intervalo entre 1931 e 1960 anos, o valor m\u00e9dio obtido da press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 de 934,4 mb. Para o intervalo entre 1941 e 1970 anos o valor m\u00e9dio obtido \u00e9 de 937,5 mb.\nAp\u00f3s obten\u00e7\u00e3o do valor m\u00e9dio \u00e9 poss\u00edvel verificar que se verificou um aumento da press\u00e3o atmosf\u00e9rica local referente a Bragan\u00e7a com o passar dos anos.\nMeses 1931/1960\tMeses 1941/1970\na)\tb)\nFigura 18 - Press\u00e3o atmosf\u00e9rica no local registada a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nAnalisando a figura relativa \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica local \u00e9 poss\u00edvel verificar que entre 1931 e 1960 anos entre os meses mar\u00e7o e maio verificou-se valores abaixo do valor m\u00e9dio. Como podemos analisar entre 1941 e 1970 anos abaixo dos valores m\u00e9dios verificou-se entre os meses de fevereiro e maio. \u00c8 poss\u00edvel real\u00e7ar que os picos acima do valor m\u00e9dio de press\u00e3o atmosf\u00e9rica local verificam-se no in\u00edcio e no fim do ano.\n3.3.2.\tHumidade relativa do ar\nOs valores da humidade relativa do ar apresentados na Figura 19, s\u00e3o expressos em percentagem (%), em que o valor (0%) corresponde ao ar seco e 100% ao ar saturado de vapor de \u00e1gua. Esta an\u00e1lise \u00e9 apresentada em determinados intervalos de tempo verificando-se que o primeiro intervalo corresponde a 6 horas, o segundo a 12 horas e o terceiro a 18 horas.\nA humidade relativa do ar est\u00e1 relacionada com a quantidade de \u00e1gua existente num volume de ar. Quanto maior for a temperatura menor ser\u00e1 a humidade relativa do ar, devido \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o. A temperatura \u00e9 o fator mais importante para que possa ocorrer a evapora\u00e7\u00e3o da humidade relativa do ar na superf\u00edcie terrestre. Podendo assim afirmar que nos meses de maior temperatura teremos uma menor humidade relativa no ar. Nos meses correspondentes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o Primavera verificou-se uma pequena descida da humidade do ar sendo que os\nmenores valores foram sentidos durante os meses correspondentes a esta\u00e7\u00e3o de Ver\u00e3o, havendo um aumento na esta\u00e7\u00e3o do Outono.\na)\nb)\nFigura 19 - Percentagem de humidade relativa do ar a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nSegundo a Figura 19 podemos verificar que, durante o primeiro e segundo intervalo de tempo, a humidade relativa do ar tem valores mais baixos entre o m\u00eas de mar\u00e7o e outubro, onde a temperatura \u00e9 mais elevada. Podemos ainda real\u00e7ar que no primeiro intervalo de tempo a humidade relativa do ar \u00e9 mais elevada.\n3.3.3.\tTemperatura do ar\nNa Figura 20 est\u00e3o representados os valores da temperatura do ar no distrito de Bragan\u00e7a entre 1931 a 1970, expressos em graus e dentro de determinados intervalos de tempo.\n\u00c9 de salientar que a subida da temperatura do ar est\u00e1 relacionada com as esta\u00e7\u00f5es do ano sendo que durante os meses correspondentes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o \u00e9 que se verificou um aumento da temperatura do ar. Analisando os resultados abaixo representados na figura 20, verificou-se que n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos anos em estudo, permitindo afirmar que a temperatura do ar se manteve constante em cada esta\u00e7\u00e3o. Como a localidade em estudo encontra-se longe da linha do equador \u00e9 de salientar que a temperatura do ar aumenta\nna esta\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o mas o clima \u00e9 um pouco h\u00famido e n\u00e3o muito seco, como acontece nas zonas perto equador.\nMeses 1931/1960\nMeses 1941/1970\na)\nb)\nFigura 20 - Temperatura do ar (\u00b0C) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nEntre o m\u00eas de Mar\u00e7o e Outubro os valores s\u00e3o elevados, principalmente nos intervalos de tempo de 12 e 18 horas para os intervalos dos anos em estudo. Podemos relacionar a humidade relativa do ar com a temperatura do ar pois nos meses de maior temperatura corresponder\u00e1 a menor humidade relativa do ar.\n3.3.4.\tVento\n3.3.4.I.\tFrequ\u00eancia do vento\nO vento refere-se ao movimento de ar em diferentes dire\u00e7\u00f5es e com intensidade variada. O movimento do ar est\u00e1 relacionado com a temperatura e press\u00e3o, sendo a transi\u00e7\u00e3o sempre de temperaturas e press\u00f5es altas para baixas.\nA dire\u00e7\u00e3o do sentido do vento referem-se a oito rumos sendo quatro pontos cardeais Norte (N), Sul (S) Este (E) e Oeste (W), e outros quatros pontos designados por pontos colaterais Nordeste (NE), Sudeste (SE), Sudoeste (SW) e Noroeste (NW), representados abaixo na rosados- ventos.\nFigura 21 - Rosa-dos-ventos (http://pt.wikipedia.org s.d.)\nNa Figura 22 est\u00e1 representada a frequ\u00eancia do vento, expressa em percentagem (%), os valores mais elevados de frequ\u00eancia do vento faz-se sentir no inicio e no fim de cada ano correspondendo a esta\u00e7\u00e3o de Outono e Inverno.\n2\nFigura 22 - Frequ\u00eancia do vento (%) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\n3.3.4.2.\tVelocidade do vento\nNa Figura 23 podemos verificar que a velocidade m\u00e9dia do vento \u00e9 expressa em km/h. \u00c9 de salientar que em Bragan\u00e7a existe um anem\u00f3grafo com capacidade de verificar o valor m\u00e9dio da velocidade do vento, sendo o quociente do percurso total do vento pelo n\u00famero de horas do m\u00eas ou do ano. Como podemos analisar a velocidade do vento de acordo com a dire\u00e7\u00e3o encontram-se ente 5 e 30 Km/h.\n65 r \u00bf60 -^55 \" o55. \u00a350 \u00ae 45 \u25a0_\nO 40 \u25a0-\u25a0\u00fc\n(0\nNE\nE\nSE\nSW\n\u25a0\u00fc\nE\n0) \u25a0\u00fc\n(0 \u25a0\u00fc\n\u00dc\n0\n0)\n>\n35 \u2022- - W\n30 \u25a0\n25-\n20-\n15-\n10-\n5-\n0-\n0\nNW\n\u201ci-------1------1-------1------1-----n--------1------1------1\u2014\n1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9 10 11\nMeses 1931/1960\n2\nT\nT\nT\na)\nb)\nFigura 23 - Velocidade m\u00e9dia do vento (km/h) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\n3.3.5.\tPrecipita\u00e7\u00e3o\nOs valores da precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s de hidrometeoros e recolhidos num recipiente cil\u00edndrico de boca horizontal, expressos em mil\u00edmetros. A medi\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise \u00e9 obtida atrav\u00e9s da absor\u00e7\u00e3o de manh\u00e3 e refere-se \u00e0s vinte e quatro horas precedentes.\nFigura 24 - Pluvi\u00f3metro (http://www.prof2000.pt s.d.)\nO pluvi\u00f3metro \u00e9 o equipamento utilizado para obter a medi\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00f5es.\na)\nb)\nFigura 25 - Precipita\u00e7\u00e3o (mm) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\n250\nft\n\u2022 iH\nO\nQ\nrH fe\n225\n200\n175\n150\n125\n100\n75\n50\n25\nd\n\u2022\tiH\n'd\n\u2022\tiH\n'\u00da\n\u00a3\nd\n\t1\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t \u25a0\t\n\u25a0\t\n\t\u25a0\n\\\t/\"\\ /\n\\ \\ /\tz \u25a0\n\\\t\\\tr\t\nr\t\\ /\t\nPrecipita\u00e7ao Max.\t\n0\n0\t1\t2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n200\n190\n180\n170\n160\n150\n140\n130\n120\n110\n100\n90\n80\n70\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0\n0\t1\t2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\t1\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t \u25a0\t\n\u25a0\taZ\n\t\\ \u25a0\nPrecipita\u00e7ao Max.\t\u25a0\nMeses 1931/1960\na)\nMeses 1941/1970\nb)\nFigura 26 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima (di\u00e1ria) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nAnalisando a precipita\u00e7\u00e3o total entre 1931 e 1970 anos \u00e9 poss\u00edvel verificar que os maiores valores verificam-se entre outubro e mar\u00e7o. Quando a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima entre 1931 e 1960 anos, \u00e9 poss\u00edvel verificar um maior valor entre dezembro e fevereiro, referente ao intervalo de anos entre 1941 e 1970 o maior valor de precipita\u00e7\u00e3o verifica-se entre janeiro e fevereiro. Como \u00e9 de esperar os menores valores referem-se \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o.\n3.3.6.\tNebulosidade\nA nebulosidade \u00e9 classificada numa escala entre 0 e 10, correspondendo a cada unidade uma d\u00e9cima do c\u00e9u coberto de nuvens, em que 0 corresponde ao c\u00e9u limpo sem nuvens e 10 representa o c\u00e9u encoberto sem qualquer por\u00e7\u00e3o azul vis\u00edvel. A nebulosidade \u00e9 respons\u00e1vel pelo impedimento da radia\u00e7\u00e3o solar atingir a terra devido a forma\u00e7\u00e3o de muitas nuvens, diminuindo a quantidade de calor na terra. Como podemos verificar na Figura 27, no Ver\u00e3o existe menor nebulosidade e maior quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar sobre o local em estudo e a temperatura \u00e9 mais elevada. Os valores mais elevados de nebulosidade entre os meses de outubro e fevereiro entre 1931 e 1970.\nMeses 1931/1960\na)\nMeses 1941/1970\nb)\nFigura 27 - Nebulosidade (0-10) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\n3.3.7.\tInsola\u00e7\u00e3o\nA insola\u00e7\u00e3o \u00e9 a quantidade de energia solar que atinge a terra estando relacionada com o tempo de sol a descoberto, os valores est\u00e3o expressos em horas (h).\nA insola\u00e7\u00e3o expressa em percentagem (%) refere-se ao quociente entre a insola\u00e7\u00e3o observada pela insola\u00e7\u00e3o m\u00e1xima poss\u00edvel no m\u00eas ou no ano.\nO sol emite uma quantidade de energia solar e a insola\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada, dependendo da localiza\u00e7\u00e3o e da latitude e da inclina\u00e7\u00e3o do eixo da terra. A dura\u00e7\u00e3o da insola\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com varia\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar sobre a terra.\ns\n4->\nO h\no \u00edS o s\n1-H\nO\ntn\n400\n375\n350\n325\n300\n275\n250\n225\n200\n175\n150\n125\n100\n75\n50\n25\n0\nMeses 1931/1960\nMeses 1941/1970\n\na)\nb)\nFigura 28 - Insola\u00e7\u00e3o Total (horas) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nMeses 1931/1960\nMeses 1941/1970\na)\nb)\nFigura 29 - Insola\u00e7\u00e3o expressa em percentagem (%) a) meses de 1931 a 1960 b) meses de 1941 a 1970\nO que podemos constatar referente \u00e0 insola\u00e7\u00e3o \u00e9 que os maiores valores referem-se aos meses de ver\u00e3o, como era de esperar, sendo que os valores inferiores referem-se ao per\u00edodo compreendido entre outubro e fevereiro.\n3.3.8.\tEvapora\u00e7\u00e3o\nA evapora\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a quantidade de \u00e1gua que se evapora para a atmosfera. Um dos ensaios para an\u00e1lise desta evapora\u00e7\u00e3o passa pela utiliza\u00e7\u00e3o de um recipiente em contacto com o exterior e com um evapor\u00edmetro \u00e9 poss\u00edvel quantificar a evapora\u00e7\u00e3o expressa em mil\u00edmetros.\nA evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a atmosfera est\u00e1 relacionada com a forma\u00e7\u00e3o de chuvas. A evapora\u00e7\u00e3o ocorre devido a a\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia solar sobre a agua, provocando um aumento de temperatura dando-se a transforma\u00e7\u00e3o liquido para vapor de \u00e1gua evaporando-se para a atmosfera. Este vapor de \u00e1gua quando a temperatura baixa volta a forma liquida caindo sobre a terra em forma de chuva.\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\nMeses 1931/1960\nMeses 1941/1970\na) b)\nFigura 30 - Evapora\u00e7\u00e3o (mm) a) meses de 1931 a 1960 1b) 1941 a 1970\nComo podemos analisar a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 elevada na esta\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o como era de esperar, sendo que nas restantes esta\u00e7\u00f5es do ano a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 menor. Entre novembro e fevereiro a precipita\u00e7\u00e3o tem valores elevados uma vez que foram evaporados no meses anteriores grande quantidade de vapor de \u00e1gua para a atmosfera.\n4.\tMETODOLOGIA DO ESTUDO EXPERIMENTAL\n4.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nNa realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o experimental foram utilizados v\u00e1rios tipos de pedras de v\u00e1rias locais de Portugal. Foram analisadas as pedras de Ponte de Lima, Mondim de Basto, P\u00f3voa de Lanhoso e Guimar\u00e3es. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o tamb\u00e9m descritos todos os equipamentos utilizados para a execu\u00e7\u00e3o dos ensaios, cumprindo todos os requisitos mencionados nas normas.\nA an\u00e1lise das caracter\u00edsticas f\u00edsicas das pedras foi baseada nas normas Portuguesas indicadas para pedras naturais. A an\u00e1lise do estudo petrogr\u00e1fico das pedras foi baseada num estudo j\u00e1 existente efetuado por Vasconcelos (2005). Relativamente \u00e0s propriedades f\u00edsicas foram realizados v\u00e1rios ensaios de forma a obter a caracteriza\u00e7\u00e3o das propriedades das pedras como a massa de satura\u00e7\u00e3o, a massa submersa, a massa s\u00f3lida, o volume do provete, a porosidade, a densidade aparente e real e o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade. Foram tamb\u00e9m realizados ensaios em algumas tipologias em estudo para determinar a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e a resist\u00eancia ao ciclo gelo-degelo.\n\u00c9 de salientar que ser\u00e1 descrito de seguida e de forma pormenorizada a realiza\u00e7\u00e3o de todos os ensaios para os v\u00e1rios tipos de granitos em estudo.\n4.2.\tDescri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica da pedra\nO resultado de um exame petrogr\u00e1fico deve ser apresentado de forma sintetizada. Para a determina\u00e7\u00e3o de todos os par\u00e2metros que t\u00eam impacto no comportamento mec\u00e2nico da pedra \u00e9 necess\u00e1rio analisar o conte\u00fado do mineral, a textura e o tamanho dos gr\u00e3os que constituem a pedra. Os gr\u00e3os podem ser classificados como grossos, m\u00e9dios ou finos. Para a an\u00e1lise em estudo iremos apresentar a descri\u00e7\u00e3o do tamanho de gr\u00e3o. A composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica est\u00e1 fora do \u00e2mbito do presente trabalho, pelo que n\u00e3o ser\u00e1 mencionada. Na tabela 2 est\u00e3o apresentados os granitos em estudo, com a descri\u00e7\u00e3o do respetivo local de extra\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica.\nTabela 2 - Local extra\u00e7\u00e3o das pedras em estudo (Vasconcelos, 2005)\nLocal extra\u00e7\u00e3o do granito\tDesigna\u00e7\u00e3o do granito\tDescri\u00e7\u00e3o petrogr\u00e1fica\nPonte de Lima\tPTM\tGranito de duas micas, gr\u00e3o fino e m\u00e9dio\n\tPTA\t\nMondim de Basto\tMDM\tGranito de duas micas de gr\u00e3o m\u00e9dia\n\tMDB\t\nP\u00f3voa de Lanhoso\tPLM\tGranito biot\u00edtico, gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro porfir\u00f3ide\n\tPLA\t\nGuimar\u00e3es\tGM\tGranito de duas micas, gr\u00e3o fino e m\u00e9dio de tend\u00eancia porfir\u00f3ide\n\tGA\t\n4.3.\tEstudo das Propriedades F\u00edsicas\n4.3.1.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o\nA capacidade de absor\u00e7\u00e3o da pedra est\u00e1 diretamente relacionada com a permeabilidade da \u00e1gua na pedra. Esta caracter\u00edstica \u00e9 poss\u00edvel devido ao facto da pedra, no seu interior, possuir poros e n\u00e3o ter um teor de humidade muito saturado, o que permite que uma determinada quantidade de \u00e1gua possa ser absorvida.\nSegundo Quagliarinia et al. (2012) foram elaborados ensaios laboratoriais que permitem avaliar as modifica\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas da pedra causadas pela absor\u00e7\u00e3o. Este ensaio consiste em colocar a pedra num recipiente com \u00e1gua destilada, sendo posteriormente reencaminhada para um forno ventilado, por forma a permitir quantificar a \u00e1gua absorvida pelo material. A \u00e1gua que est\u00e1 na superf\u00edcie da pedra \u00e9 evaporada devido \u00e0s elevadas temperaturas pelo que s\u00f3 consideramos, para a quantifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua absorvida, a que ficou retida no seu interior.\nA investiga\u00e7\u00e3o experimental realizada foi efetuada no Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho. Este ensaio, diferenciado do descrito anteriormente, teve como procedimento a EN 13755:2008, da 2a Edi\u00e7\u00e3o de Novembro de 2008. Esta norma resulta da revis\u00e3o da NP EN 13755:2005, designada por \u201cM\u00e9todos de ensaio para pedra natural -Determina\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica\u201d. Para a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio foram utilizados provetes com forma de um cubo com dimens\u00f5es de 70mm.\nO procedimento inicial para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio consistiu na secagem da pedra at\u00e9 atingir massa constante. A secagem foi realizada numa estufa a 80\u00b0 (Figura 31) at\u00e9 atingir massa contante. Este procedimento foi efetuado em intervalos de 24 horas por forma a permitir que a diferen\u00e7a das pesagens sucessivas n\u00e3o fosse superior a 0,1% da primeira das duas pesagens, sendo que a massa obtida deste procedimento \u00e9 designada por massa provete seco (md).\nPara realiza\u00e7\u00e3o desta pesagem utilizou-se uma balan\u00e7a digital com uma exatid\u00e3o de 0,01g.\nOs equipamentos utilizados representados abaixo cumprem as indica\u00e7\u00f5es descritas na norma em an\u00e1lise estando de acordo com os procedimentos desenvolvidos no decorrer deste ensaio realizados para as v\u00e1rias tipologias em estudo.\nFigura 31 - Provetes no interior da estufa\nAp\u00f3s esta fase, os provetes foram colocados num recipiente com base lisa sobre suportes n\u00e3o-absorventes, como demonstrado na (Figura 32) abaixo. Foram colocados por forma a ficarem espa\u00e7ados pelo menos 15mm uns dos outros e 20mm da parede do recipiente. De seguida, foram imersos com \u00e1gua a 20\u00b0, sendo que no instante (t0 min) encontravam-se cobertos at\u00e9 uma altura de 35mm. Para o tempo (t0 +60min) foi acrescentada \u00e1gua at\u00e9 aos 52,5mm. Aos (t0+120min) foi acrescentada \u00e1gua at\u00e9 aos 95mm ficando o provete submerso, verificando-se que o n\u00edvel de \u00e1gua ficava 25mm acima da superf\u00edcie do provete. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino destes par\u00e2metros o recipiente foi coberto.\na)\nb)\nFigura 32 - Coloca\u00e7\u00e3o dos provetes num recipiente a) recipiente de base plana b) dist\u00e2ncias entre provetes\nProcedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio efetuando a primeira pesagem ap\u00f3s a imers\u00e3o dos provetes, at\u00e9 \u00e0s (t0+48 horas). Realizou-se, com a ajuda de um pano h\u00famido, a limpeza da \u00e1gua presente na superf\u00edcie da pedra e efetuou-se a respetiva pesagem. Continuou-se o ensaio em intervalos de 24 horas at\u00e9 atingir massa contante, por forma a que a diferen\u00e7a das pesagens n\u00e3o fosse superior a 0,1% da primeira das duas massas sucessivas (mi). A \u00faltima pesagem, designada por massa saturada (ms), foi realizada quando atingida a massa constante. Estas pesagens, realizadas no decurso deste ensaio, ter\u00e3o de ser efetuadas num intervalo de tempo n\u00e3o superior a 1min.\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da pesagem constante foi obtida a massa do provete submerso. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesagem utilizou-se um equipamento (Figura 33a) que se encontra no laborat\u00f3rio da Universidade do Minho e que permite obter a massa submersa dos provetes em estudo. Os provetes foram colocados no cesto em rede (Figura 33b) que se encontrava dentro do recipiente coberto por \u00e1gua, interligado com a balan\u00e7a equilibrada. Os provetes foram depositados no cesto e foi obtida a pesagem da massa submersa (msub).\na)\nb)\nFigura 33 - Utens\u00edlios utilizados para obter a massa submersa a) recipiente b) cesto\nPara o c\u00e1lculo do valor da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica (Ab) foi utilizada a norma NP EN 13755:2008. O resultado obtido foi expresso em percentagem e arredondado \u00e0s d\u00e9cimas, partindo da seguinte f\u00f3rmula:\n. . fms-md\\ . \u201e\u201e\nAb = ------ x 100\n\\ md J\n(1)\nPara a determina\u00e7\u00e3o do volume do provete, volume de poros, densidade e porosidade recorreu-se \u00e0 norma EN 1936 (2007). Para as formulas seguintes utilizou-se como refer\u00eancia o valor igual a 1 para a densidade de \u00e1gua p o expressa em (g/cm3).\nPara obter o valor dos par\u00e2metros indicados anteriormente, recorreu-se ao uso das seguintes f\u00f3rmulas:\nVolume dos provetes ( V), resultados expressos em (cm3):\n__ fms-msub\\\n(2)\nVolume de poros (Vv), resultados expressos em (cm3):\nVv = -------- X 1000\n\\ pc\u00f4 /\n(3)\nDensidade aparente (p d) , resultados expressos em (kg/ m3):\nmd \\ ms-msubJ\nX p\u00e1\u00bb\n(4)\nDensidade real (p) , resultados expressos em (kg/ m3):\nP\n=\tx 1000\nPorosidade (p) , resultados expressos em (%):\nms-md \\\t_\n------- x 100\n.ms-msubJ\n(5)\n(6)\n4.3.2.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade\nA capilaridade verifica-se devido a um processo de suc\u00e7\u00e3o capilar de \u00e1gua atrav\u00e9s dos poros da pedra. O aparecimento da \u00e1gua \u00e9 obtido atrav\u00e9s do contacto da pedra com o solo e atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, verificando-se uma penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s dos capilares. Constata-se que al\u00e9m da suc\u00e7\u00e3o da humidade, verifica-se tamb\u00e9m a suc\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncia qu\u00edmicas que provocam rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na pedra e em outros materiais. O di\u00e2metro dos poros tamb\u00e9m influencia a capacidade de suc\u00e7\u00e3o pois quanto menores forem os di\u00e2metros maior ser\u00e1 a capacidade de suc\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de subst\u00e2ncia qu\u00edmicas (Almeida, 2000).\nPara obter os par\u00e2metros da realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade foi utilizada a norma NP EN 1925:2000. Segundo Rebola (2011) este ensaio relaciona a quantidade de absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por capilaridade com o fator tempo. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 ilustrada atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de um gr\u00e1fico que indica, para cada tempo, a respetiva quantidade de \u00e1gua\nabsorvida. O coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade \u00e9 obtido pelo declive da reta que surge do conjunto de valores obtidos resultantes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio.\nO ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade foi elaborado recorrendo a norma NP EN 1925 2000 pertencente a edi\u00e7\u00e3o de Novembro de 2000, correspondendo a vers\u00e3o Portuguesa da EN 1925:1999, designada por \u201cM\u00e9todos de Ensaio para pedra natural - Determina\u00e7\u00e3o do Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade\u201d. Este ensaio decorreu no laborat\u00f3rio de Engenharia Civil da Universidade do Minho. Todos os par\u00e2metros utilizados no decorrer deste ensaio foram baseados nas indica\u00e7\u00f5es descritas na norma indicada anteriormente. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio utilizaram-se provetes c\u00fabicos com 70mm que foram submetidos a uma estufa que se encontrava a uma temperatura de 80\u00b0 onde permaneceram at\u00e9 atingir massa constante. Esta massa constante seca, designada por (md), \u00e9 obtida quando a diferen\u00e7a entre as duas pesagens sucessivas efetuadas com intervalos de 24 horas n\u00e3o for superiores a 0,1% da primeira das duas pesagens. Ap\u00f3s a secagem, e segundo a norma, os provetes s\u00e3o colocados num recipiente de base plana sobre suportes n\u00e3o-absorventes, segundo a dire\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o de \u00e1gua. Os suportes utilizados t\u00eam como funcionalidade ocupar a menor \u00e1rea de base dos provetes por forma a permitir uma correta ascens\u00e3o da \u00e1gua por capilaridade em cada provete. Esta dire\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o foi indicada em todos os provetes como demonstra a Figura 34.\nFigura 34 - Indica\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o ascendente indicada em cada provete\nAntes de iniciarmos o respetivo ensaio foi calculada a \u00e1rea a ser imersa. Esta medi\u00e7\u00e3o foi realizada utilizando duas medianas com precis\u00e3o de 0,1mm, sendo os resultados apresentados em m2. Antes da coloca\u00e7\u00e3o dos provetes no recipiente, os provetes foram envolvidos em fita\nadesiva por forma a n\u00e3o permitir a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ficando apenas uma das faces em contacto com a \u00e1gua, como \u00e9 demonstrado na Figura 35.\nFigura 35 - Provetes para ensaio capilaridade\nAp\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o dos provetes no recipiente com a correta dire\u00e7\u00e3o de ascens\u00e3o de \u00e1gua, a base dos provetes \u00e9 imersa em \u00e1gua \u00e0 temperatura de 20\u00b0C at\u00e9 a uma altura de 3mm. Os provetes s\u00e3o colocados com uma dist\u00e2ncia entre si de pelo menos 15mm e de 20 mm entre a parede do recipiente e o provete. Este n\u00edvel de \u00e1gua no recipiente tem de ser constante durante todo o ensaio, sendo necess\u00e1rio o espor\u00e1dico acr\u00e9scimo de \u00e1gua.\nO ensaio \u00e9 realizado sempre num recipiente fechado por forma a evitar a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o ambiente. Durante o ensaio foram realizadas v\u00e1rias pesagens, com os intervalos iniciais caracterizados pela curta dura\u00e7\u00e3o, sendo progressivamente alargados com o decorrer do mesmo. Antes da realiza\u00e7\u00e3o de cada pesagem utilizou-se um pano h\u00famido para absorver as gotas soltas que estavam na base do provete. \u00c9 de salientar que a balan\u00e7a utilizada para este ensaio possui uma precis\u00e3o de 0,01g, cumprindo o requisito para este equipamento, segundo a norma NP EN 1925 2000.\nDe seguida, os provetes foram novamente colocados no recipiente, sendo este procedimento controlado com um uso de um cron\u00f3metro. Foi controlado o tempo desde o in\u00edcio do ensaio at\u00e9 ao momento de cada pesagem. O ensaio terminou quando a diferen\u00e7a entre duas pesagens sucessivas obteve um valor inferior a 1% da massa de \u00e1gua absorvida pelo provete.\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados destes ensaios resume-se \u00e0 uni\u00e3o de duas linhas retas, como \u00e9 exemplificado no gr\u00e1fico apresentado de seguida (Figura 36).\nTempo\nFigura 36 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade\nPara a obten\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade, segundo a norma NP EN 1925 2000, inicia-se a an\u00e1lise dos coeficientes de correla\u00e7\u00f5es da reta de regress\u00e3o, utilizando pelo menos cinco medi\u00e7\u00f5es e obtendo um valor superior a 0,9. Se forem utilizadas pelo menos quatro medi\u00e7\u00f5es, na primeira parte do ensaio, o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade \u00e9 representado por C1 ou C2.\nO coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade \u00e9 expresso em (g/m2Vs) (gramas por metro quadrado pela raiz quadrada do tempo em segundos). Este coeficiente \u00e9 determinado pela diferen\u00e7a entre as massas sucessivas do provete (mi) e a massa do provete seco (md), proporcional \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da face imersa em \u00e1gua e ao tempo da dura\u00e7\u00e3o do ensaio, desde o in\u00edcio do ensaio at\u00e9 \u00e0 obten\u00e7\u00e3o das massas sucessivas dos provetes.\nAssim, para determinar o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade com base na norma indicada, utiliza-se a seguinte express\u00e3o:\n(7)\n4.3.3.\tVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons\nPara determina\u00e7\u00e3o de todos os par\u00e2metros da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, foram realizados ensaios no laborat\u00f3rio do Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho. Os procedimentos utilizados foram baseados na norma NP EN 14579 2007, da edi\u00e7\u00e3o de Outubro de 2007, intitulada \u201cM\u00e9todos de ensaio para pedra natural -Determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do som\u201d.\nPara realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio foram utilizados provetes serrados com a forma de cubo com a dimens\u00e3o de 70mm.\nOs provetes foram submetidos a uma secagem, utilizando uma estufa com a temperatura de 80\u00b0 at\u00e9 atingirem massa constante. A massa constante \u00e9 atingida quando a diferen\u00e7a entre as duas pesagens consecutivas realizadas em intervalos de 24 horas n\u00e3o for superior a 0,1% da primeira dessas duas massas.\nOs equipamentos utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio foram um cron\u00f3metro e um gerador de impulsos el\u00e9tricos. O gerador continha um par de transdutores num amplificador e um dispositivo eletr\u00f3nico que permite medir o tempo decorrido entre o in\u00edcio de um impulso gerado do transdutor de emiss\u00e3o at\u00e9 ao recetor. O equipamento utilizado na realiza\u00e7\u00e3o deste\nensaio pode ser visualizado na Figura 37.\nFigura 37 - Equipamento utilizado para determinar velocidade propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons\nSegundo a norma NP EN 14579 2007 pode-se constatar que a dire\u00e7\u00e3o em que se propaga a energia m\u00e1xima \u00e9 perpendicular entre os tradutores, uma vez que o impulso tamb\u00e9m se vai\nsentir noutras dire\u00e7\u00f5es, mas com menos intensidade. Segundo a mesma norma, e como \u00e9 representado na Figura 38, \u00e9 poss\u00edvel obter a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do ultrassons com a coloca\u00e7\u00e3o dos transdutores em faces opostas (transmiss\u00e3o direta, Figura 38 a), em faces adjacentes (transmiss\u00e3o semi-direta, Figura 38 b) ou na mesma face (transmiss\u00e3o indireta, Figura 38 c).\na)\nb)\nc)\nFigura 38 - Determina\u00e7\u00e3o de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons relacionado com a coloca\u00e7\u00e3o de transdutores (NP EN 14579 2007) a) transmiss\u00e3o direta b) transmiss\u00e3o semi-direta c) transmiss\u00e3o indireta\nA obten\u00e7\u00e3o da medi\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia de percurso entre os transdutores est\u00e1 relacionada com a forma de coloca\u00e7\u00e3o dos transdutores, como \u00e9 indicado na Figura 38. No caso da transmiss\u00e3o direta a medi\u00e7\u00e3o do percurso \u00e9 a dist\u00e2ncia entre os transdutores medida com uma exatid\u00e3o de aproximadamente 1%. No que diz respeito \u00e0 transmiss\u00e3o semi-direta a medi\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia do percurso est\u00e1 relacionada com dist\u00e2ncia entre os centros das faces dos transdutores. Relativamente \u00e0 transmiss\u00e3o indireta a medi\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia de percurso \u00e9 realizada com base em diferentes medi\u00e7\u00f5es, sendo que os transdutores s\u00e3o colocados a diferentes dist\u00e2ncias.\nPara determinar a velocidade do impulso de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, com base na norma NP EN 14579 2007, devemo-nos basear na seguinte express\u00e3o expressa em (Km/s).\nV = L~\t(8)\nEsta express\u00e3o \u00e9 utilizada para a determinar a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons (representada por V) em transmiss\u00f5es diretas e semi-diretas, obtendo-se pelo quociente entre a dist\u00e2ncia de percurso (representada por L) expressa em (mm) pelo tempo despendido pelo impulso para percorrer o trajeto (representado por T) expresso em (ps).\nBaseando-nos novamente na norma NP EN 14579 2007, a determina\u00e7\u00e3o da velocidade do impulso na transmiss\u00e3o indireta \u00e9 realizada atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o fixa do transdutor emissor e a coloca\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel do transdutor recetor, por forma a permitir a determina\u00e7\u00e3o do tempo e dist\u00e2ncia da velocidade da propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons. Com base no relacionamento entre a dist\u00e2ncia e o tempo da propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons \u00e9 elaborado um gr\u00e1fico onde o declive do segmento de reta que melhor se ajustar aos pontos resultantes da realiza\u00e7\u00e3o do ensaio representa a velocidade m\u00e9dia ao longo da superf\u00edcie da pedra.\n4.3.4.\tCiclo gelo-degelo\nO ensaio ciclo gelo-degelo foi realizado no laborat\u00f3rio do Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho, considerando os procedimentos indicados na norma NP EN 12371 2006, da edi\u00e7\u00e3o Dezembro de 2006, correspondendo \u00e0 vers\u00e3o portuguesa da EN 12371:2001, designada por \u201cM\u00e9todos de ensaio para pedra natural -Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao gelo\u201d.\nPara a execu\u00e7\u00e3o deste ensaio, utilizaram-se provetes com a forma de cubo com as dimens\u00f5es de 70mm.\nNo in\u00edcio do ensaio os provetes foram colocados numa estufa a uma temperatura de 80\u00b0, at\u00e9 atingirem massa constante. A massa constante \u00e9 obtida quando a diferen\u00e7a entre duas pesagens sucessivas realizadas num intervalo de 24 horas seja inferior a 0,1% da primeira das duas massas. A massa seca de cada provete \u00e9 representada por Mdo.\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da massa seca, procedeu-se \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da massa de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o. Os provetes foram colocados num recipiente de base lisa sobre suportes n\u00e3o absorventes, por forma a ficarem separados por uma dist\u00e2ncia de 15mm e distanciados 20 mm das paredes dos recipientes. De seguida iniciou-se a imers\u00e3o, utilizando \u00e1gua a uma temperatura de 20\u00b0. No instante inicial (t0 min) os provetes foram cobertos at\u00e9 uma altura de 35mm. Ap\u00f3s sessenta minutos do tempo inicial (t0+60min) foi adicionada \u00e1gua at\u00e9 aos 52.5mm. No instante cento e vinte minutos ap\u00f3s o in\u00edcio do ensaio (t0+120min) foi acrescentada \u00e1gua at\u00e9 aos 95mm, ficando o provete inteiramente submerso e garantindo que o n\u00edvel de \u00e1gua encontrava-se 25mm acima da superf\u00edcie do provete. A primeira pesagem foi realizada ap\u00f3s 48 horas efetuando-se, anteriormente, com o aux\u00edlio de um pano h\u00famido, a absor\u00e7\u00e3o das gotas de \u00e1gua presentes na superf\u00edcie dos provetes. A dura\u00e7\u00e3o da pesagem n\u00e3o foi superior a 1 minuto, de acordo com o que \u00e9 indicado na norma. Procedeu-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio em intervalos de 24 horas, efetuando-se pesagens at\u00e9 atingir massa contante e\nverificando que a diferen\u00e7a das pesagens n\u00e3o fosse superior a 0,1% da primeira das duas massas (mi). A \u00faltima pesagem, quando \u00e9 atingida a massa constante, \u00e9 designada por massa saturada (ms).\nNa fase seguinte da execu\u00e7\u00e3o do ensaio foi necess\u00e1rio uma c\u00e2mara capaz de executar o ciclo de gelo-degelo, munida de um sistema de controlo autom\u00e1tico (Figura 39).\nFigura 39 - Sistema autom\u00e1tico de controlo das tarefas da realiza\u00e7\u00e3o ensaio gelo-degelo\nOs provetes foram colocados na c\u00e2mara dentro de um recipiente munido de suportes n\u00e3o oxid\u00e1veis, sendo todos colocados segundo o mesmo eixo longitudinal. Salienta-se ainda que os provetes t\u00eam de se encontrar separados entre si pela dist\u00e2ncia m\u00ednima de 10mm e das paredes do recipiente nunca inferior a 20mm (Figura 40).\nO grupo de provetes tem que incluir um provete munido de um dispositivo de medi\u00e7\u00e3o de temperatura. Este provete pivot ser\u00e1 colocado no meio do grupo dos provetes por forma a estimar a temperatura no interior de cada provete ensaiado (Figura 40).\nFigura 40 - Ensaio de gelo-degelo com provete munido de um dispositivo de medi\u00e7\u00e3o de\ntemperatura\nA coloca\u00e7\u00e3o dos provetes no recipiente seguindo o mesmo eixo longitudinal deve-se ao facto de que em cada 14 ciclos ser necess\u00e1rio rod\u00e1-los 180\u00b0 em torno do eixo horizontal. Cada ciclo tem uma dura\u00e7\u00e3o de seis horas. Estes ciclos s\u00e3o caraterizados pela exposi\u00e7\u00e3o ao ar (ciclos de gelo) em metade dos ciclos e pela imers\u00e3o em \u00e1gua (ciclos de degelo) nos restantes. Os ciclos devem repetir-se at\u00e9 que ocorra a degrada\u00e7\u00e3o dos provetes ou at\u00e9 um m\u00e1ximo de 240 ciclos.\nDe acordo com a norma NP EN 12371 2006 as temperaturas registadas no provete monitorizado permitem a obten\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es de temperatura no centro de cada provete. Os intervalos de temperatura indicados na Tabela 3, est\u00e3o relacionadas com as propriedades f\u00edsicas das pedras como a porosidade, a densidade aparente e a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a que os provetes s\u00e3o submetidos.\nTabela 3 - Temperaturas no interior dos provetes de acordo com o tempo do ensaio \u201cNP EN 12371 2006\u201d\n\tTemperatura no centro do provete monitorizado\tTempo\nIn\u00edcio do ciclo\t> +5QC &lt;+20QC\tT0\nEst\u00e1gio 1\t&lt;0QC > \u20148QC\tT0+2,0h\nEst\u00e1gio 2\t&lt;\u20148QC > \u201412QC\tT0+6,0h\nEst\u00e1gio 3\tImers\u00e3o total\tT0+6,5h\nEst\u00e1gio 4\t> +5QC &lt;+20QC\tPor T0+9,0h\nEst\u00e1gio 5\t> +5QC &lt;+20QC\tT0+12,0h\n\u00c9 de salientar que a c\u00e2mara utilizada para realizar este ensaio possui um sistema de controlo autom\u00e1tico que permite programar os ciclos de gelo (frio) e degelo (quente) como \u00e9 poss\u00edvel verificar na figura abaixo (Figura 41).\nFigura 41 - C\u00e2mara de gelo-degelo\nDe acordo com o sistema implementado para realizar do ciclo de gelo, a c\u00e2mara inicialmente encontrava-se a uma temperatura entre os 5\u00b0 e os 20\u00b0, munida de uma ventoinha que permite a circula\u00e7\u00e3o do ar. Ap\u00f3s duas horas os provetes estavam sujeitos a uma temperatura entre os 0 e -8\u00b0. No final do ciclo os provetes poder\u00e3o atingir a temperatura -12\u00b0. Ap\u00f3s o ciclo de gelo o sistema autom\u00e1tico aciona o sistema a quente que permite encher o recipiente de \u00e1gua, permitindo que os provetes atinjam uma temperatura entre 5\u00b0 e 20\u00b0 num intervalo de 2,5 horas. O recipiente cont\u00e9m uma ventoinha que permite a movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e uma resist\u00eancia que \u00e9 acionada pelo sistema autom\u00e1tico quando a \u00e1gua n\u00e3o atinge a temperatura desejada dentro do intervalo de tempo predefinido pela norma (Figura 42).\na)\nb)\nFigura 42 - C\u00e2mara de gelo-degelo a) ventoinha b) resist\u00eancia de aquecimento e a ventoinha de movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\nSegundo a norma NP EN 12371 2006, para analisar os resultados ser\u00e1 realizada a inspe\u00e7\u00e3o visual, a determina\u00e7\u00e3o do volume aparente e a determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico. Quando realizado o ensaio \u00e9 feito uma an\u00e1lise detalhada a cada provete das v\u00e1rias tipologias em estudo por forma a permitir realizar a inspe\u00e7\u00e3o visual. Esta an\u00e1lise vai permitir determinar quando \u00e9 que os provetes encontram-se deteriorados sob a\u00e7\u00e3o dos ciclos gelo-degelo. Ap\u00f3s cada ciclo gelo-degelo \u00e9 poss\u00edvel analisar a deteriora\u00e7\u00e3o sofrida pelos provetes provocada pelas diferen\u00e7as de temperaturas a que se encontram submetidos.\nEste ensaio pretende aproximar-se aos ciclos de gelo-degelo que uma pedra situada na zona norte do pa\u00eds est\u00e1 sujeita, uma vez que \u00e9 nesta zona que se verificam, com mais frequ\u00eancia, temperaturas negativas.\n\u00c8 de salientar que a zona em estudo situa-se no norte de Portugal sendo esta zonas de maior ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o de ciclos gelo-degelo, por esse motivo o nosso estudo ser realizado nessa zona.\nA inspe\u00e7\u00e3o visual \u00e9 verificada ap\u00f3s a ocorr\u00eancia dos ciclos gelo-degelo, onde ser\u00e3o analisadas e classificadas as faces e os bordos dos provetes de acordo com a escala da Tabela 4 mencionada na norma NP EN 12371 2006.\nTabela 4 - Classifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da inspe\u00e7\u00e3o visual do ensaio dos ciclos gelo-degelo \u201cNP EN 12371 2006\u201d\nClassifica\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o\n0\tProvete imerso\n1\tDanos muito pequenos (pequeno arredondamento dos cantos e arestas) que n\u00e3o comprometem a integridade do provete\n2\tUma ou v\u00e1rias fissuras (<0,1mm de largura) ou desprendimento de pequenos fragmentos (<10mm2 por fragmento)\n3\tUma ou v\u00e1rias fissuras, orif\u00edcio ou desprendimento de fragmentos superiores aos definidos para a classifica\u00e7\u00e3o \u201c2\u201d ou altera\u00e7\u00e3o do material contido em veios\n4\tProvete partido em dois ou com grandes fissuras\n5\tProvetes partidos em v\u00e1rios peda\u00e7os ou desintegrado\nAtrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o do volume aparente durante os ciclos gelo-degelo \u00e9 poss\u00edvel calcular\nas perdas de material que os provetes podem sofrer durante o processo dos ciclos. Antes do\nin\u00edcio de um conjunto de 14 ciclos \u00e9 realizado o ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o, sendo determinada a massa aparente Mh0 e a massa do provete saturado Ms0. O volume aparente inicial \u00e9 determinado pela diferen\u00e7a entre a massa do provete saturado e a massa aparente inicial. O volume aparente \u00e9 determinado segundo as seguintes express\u00f5es e de acordo com a norma:\nO volume aparente inicial expresso em mililitros:\nVbO = (MsO - MhO )\nO volume aparente ap\u00f3s n ciclos expresso em mililitros:\nVbn = (Msn \u2014 Mhn )\nA varia\u00e7\u00e3o do volume aparente (AVb) ap\u00f3s n ciclos expressos em percentagem:\n((MsO)-(MhO))-((Msn)-(Mhn))xlOO\n((MsO)-(MhO))\n(9)\n(10)\n(11)\nA determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico durante o ciclo gelo-degelo permite\ndetetar algumas deteriora\u00e7\u00f5es como, por exemplo, microfissuras. Antes de efetuar a medi\u00e7\u00e3o do decr\u00e9scimo do m\u00f3dulo de elasticidade \u00e9 necess\u00e1rio secar os provetes at\u00e9 atingirem massa constante. \u00c9 de salientar que antes de iniciar o pr\u00f3ximo ciclo gelo-degelo \u00e9 necess\u00e1rio efetuar o ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o. A varia\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade \u00e9 determinado pela diferen\u00e7a entre o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico do provete seco antes do per\u00edodo de gelo representado (Eo) e o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico do provete seco ap\u00f3s n ciclos, representado por (En), proporcional ao m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico do provete seco antes do per\u00edodo de gelo (Eo).\nO decr\u00e9scimo do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico (\u00bf1 E) \u00e9 representado abaixo, expresso em percentagem:\nEO\n(12)\nO ensaio termina quando pelo menos dois dos provetes (de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es anteriores) sejam considerados como deteriorados. O estado de deteriora\u00e7\u00e3o do provete pode ser verificado quando, na an\u00e1lise de inspe\u00e7\u00e3o visual, atinja uma classifica\u00e7\u00e3o n\u00edvel 3, um decr\u00e9scimo no volume aparente de 1% ou ainda um decr\u00e9scimo no m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico de 30%. Caso se verifique qualquer um dos crit\u00e9rios mencionados os provetes ser\u00e3o classificados como deteriorados, sendo que se o n\u00famero de provetes deteriorados for igual ou superior a dois o ensaio \u00e9 considerado finalizado.\n4.4.\tAplica\u00e7\u00e3o de revestimento superficial - hidr\u00f3fugo\n4.4.1\tDescri\u00e7\u00e3o do revestimento\nEsta investiga\u00e7\u00e3o foi realizada no laborat\u00f3rio Departamento Civil da Universidade do Minho e consistiu na aplica\u00e7\u00e3o do revestimento hidr\u00f3fugo na superf\u00edcie de pedra.\nOs procedimentos utilizados foram baseados em Pinto (1994). Foram tamb\u00e9m seguidas todas as indica\u00e7\u00f5es descritas na ficha t\u00e9cnica do produto, um impermeabilizante de superf\u00edcies exteriores porosas.\nEste impermeabilizante \u00e9 constitu\u00eddo \u00e0 base de \u00e1gua e de resinas de silicone e \u00e9 destinado \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies porosas. O hidr\u00f3fugo tem como fun\u00e7\u00e3o evitar os efeitos nocivos dos fungos, da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e do ciclo gelo-degelo e permite aumentar a resist\u00eancia e a durabilidade da pedra.\nFigura 43 - Produto impermeabilizante\nEste hidr\u00f3fugo \u00e9 incolor, n\u00e3o provocando qualquer altera\u00e7\u00e3o na cor nem na apar\u00eancia do material. Para a aplica\u00e7\u00e3o deste produto, a superf\u00edcie da pedra tem que estar seca e sem\npoeiras. Se a superf\u00edcie apresentar fungos os mesmos ter\u00e3o de ser eliminados com produtos apropriados, sendo aplicado o impermeabilizante depois de a superf\u00edcie estar limpa e seca. A aplica\u00e7\u00e3o do impermeabilizante poder\u00e1 ser realizada atrav\u00e9s de uma trincha, rolo ou pulverizador, sendo necess\u00e1rio a aplica\u00e7\u00e3o de uma ou duas dem\u00e3os. O intervalo de tempo de aplica\u00e7\u00e3o entre as duas dem\u00e3os deve ser de 24 horas. O produto n\u00e3o deve ser aplicado em tempo chuvoso, h\u00famido ou frio.\nNa realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, como a aplica\u00e7\u00e3o normal do hidr\u00f3fugo mencionada na ficha t\u00e9cnica n\u00e3o garantia 100% de efic\u00e1cia, tendo em conta a dimens\u00e3o do material, adotou-se a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio por imers\u00e3o durante 30 segundos.\nFigura 44 - Equipamentos utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo\nAntes deste processo os provetes foram secos numa estufa \u00e0 temperatura de 80\u00b0 at\u00e9 atingir massa constante. Ap\u00f3s a secagem \u00e9 realizada a respetiva imers\u00e3o da pedra no hidr\u00f3fugo. Anteriormente a cada imers\u00e3o, o produto l\u00edquido foi pesado por forma a garantir a utiliza\u00e7\u00e3o uniforme da mesma quantidade de produto para todos os provetes. A quantidade de hidr\u00f3fugo presente no recipiente garantia que os provetes se encontravam imersos at\u00e9 10 mm da sua base. Ap\u00f3s 30 segundos de imers\u00e3o do hidr\u00f3fugo nos provetes, o mesmo foi escorrido durante 10 segundos para o recipiente e foram posteriormente colocados \u00e0 temperatura ambiente noutro recipiente com a face imersa voltada para cima.\nAp\u00f3s serem submetidos a duas dem\u00e3os, ambas por imers\u00e3o e separadas por um intervalo de 24 horas, os provetes foram submetidos ao ensaio de capilaridade por forma a comparar os resultados obtidos com os resultados dos provetes sem aplica\u00e7\u00e3o de qualquer produto.\n5.\tAN\u00c1LISES DOS RESULTADOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O\nEXPERIMENTAL\n5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nNo laborat\u00f3rio do Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho realizou-se o estudo de investiga\u00e7\u00e3o experimental, seguindo as normas indicadas para a an\u00e1lise de pedras naturais. Realizou-se a an\u00e1lise de v\u00e1rias tipologias de pedra, que foram obtidas das v\u00e1rias extra\u00e7\u00f5es existentes no norte de Portugal. Foi, tamb\u00e9m, realizada a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas f\u00edsicas para cada tipologia de pedra em estudo e elaboradas correla\u00e7\u00f5es entre elas. O estudo realizado permitiu a obten\u00e7\u00e3o de valores dos v\u00e1rios par\u00e2metros em estudo, o que permitiu o relacionamento das suas caracter\u00edsticas com a respetiva aplicabilidade.\nNo \u00e2mbito do estudo efetuado foram analisados v\u00e1rios par\u00e2metros f\u00edsicos da pedra, nomeadamente a porosidade e densidade de cada tipo de granito, bem como a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e por imers\u00e3o. Al\u00e9m destes par\u00e2metros realizaram-se ensaios de determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e da resist\u00eancia aos ciclos gelo-degelo. Alguns dos provetes foram submetidos ao ciclo gelo-degelo por forma a obter as altera\u00e7\u00f5es e degrada\u00e7\u00e3o na pedra. \u00c9 de salientar que, associado a este ensaio, foi realizada tamb\u00e9m, a an\u00e1lise da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, porosidade e capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e capilaridade antes e ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do ensaio do ciclo gelo-degelo.\n5.2.\tAn\u00e1lise dos par\u00e2metros dos granitos\n5.2.1.\tPar\u00e2metros f\u00edsicos\nNo decorrer do estudo de investiga\u00e7\u00e3o experimental realizaram-se os ensaios que visam determinar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da pedra tais como a porosidade, densidade, capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade. A porosidade aberta est\u00e1 relacionada com o volume de poros e capilares existentes na pedra em rela\u00e7\u00e3o ao volume aparente do material. Estes poros e capilares permitem a acessibilidade da \u00e1gua para o interior da pedra com maior facilidade.\nA massa vol\u00famica real est\u00e1 relacionada com as part\u00edculas s\u00f3lidas enquanto o volume aparente tem em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de vazios. Constata-se qua a densidade aparente tem em conta o volume da massa s\u00f3lida e a porosidade, ao contr\u00e1rio da densidade real que n\u00e3o considera a porosidade.\nNa Tabela 5 est\u00e3o representados os valores m\u00e9dios e, entre par\u00eantesis, encontra-se indicado o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos das propriedades f\u00edsicas das pedras em estudo. Verifica-se que, em geral, o par\u00e2metro da porosidade apresenta valores do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o baixo a moderado, enquanto as propriedades da densidade apresentam valores do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o muito baixos.\nTabela 5- Quadro das propriedades f\u00edsicas dos granitos\nGranitos\tPorosidade (%)\tDensidade Aparente (kg/ )\tDensidade Real (kg/\t)\nPTM\t4,35 (12,61)\t2506,25 (1,27)\t2549,69 (1,13)\nPTA\t0,81 (5,42)\t2647,50 (0,09)\t2655,56 (0,08)\nPLM\t1,41 (5,41)\t2618,70 (0,34)\t2632,76 (0,33)\nPLA\t0,89 (3,97)\t2630,50 (0,12)\t2639,48 (0,11)\nMDB\t3,02 (25,13)\t2503,85 (0,68)\t2534,06 (0,78)\nMDM\t5,30 (2,03)\t2431,00 (0,66)\t2483,93 (0,67)\nGA\t0,46 (9,72)\t2655,30 (0,13)\t2659,88 (0,13)\nGM\t2,69 (11,21)\t2530,50 (0,33)\t2557,42 (0,21)\nAnalisando os resultados da Tabela 5 \u00e9 poss\u00edvel concluir que, das oito tipologias de pedra em estudo, o granito de Gon\u00e7a (Guimar\u00e3es), seguido do granito PTA de Ponte de Lima e do granito PLA da P\u00f3voa de Lanhoso s\u00e3o as que possuem menor porosidade. Assim, podemos real\u00e7ar que estes granitos possuem uma quantidade mais reduzida de poros e fissuras pr\u00e9-existentes. Salienta-se aqui o facto de que a exist\u00eancia de poros est\u00e1 relacionada com a facilidade de aparecimento de fungos que podem originar o aparecimento de v\u00e1rias patologias\nna pedra incluindo a sua pr\u00f3pria degrada\u00e7\u00e3o. Assim, a porosidade \u00e9 umas das caracter\u00edsticas determinadas mais relevantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o das pedras sob o ponto de vista f\u00edsico, pois est\u00e1 relacionada com o facto de a pedra proporcionar a infiltra\u00e7\u00e3o de humidade e a consequente forma\u00e7\u00e3o de fungos, que podem provocar a sua deteriora\u00e7\u00e3o.\nPode-se salientar que as pedras que possuem o valor mais alto de porosidade s\u00e3o as pedras de Mondim de Bastos (MDM e MDB) e de Ponte de Lima (PTM). Constata-se que estas pedras possuem uma quantidade elevada de poros no seu interior que possibilitam o acesso da \u00e1gua, o que potencialmente dever\u00e1 provocar uma maior degrada\u00e7\u00e3o da pedra.\nReferindo-nos \u00e0 aplicabilidade em obra destas tipologias de pedra, de acordo com os resultados apresentados, \u00e9 poss\u00edvel determinar que as pedras que possuem um maior valor de porosidade necessitam normalmente de um revestimento. No mercado existem algumas solu\u00e7\u00f5es, como impermeabilizantes cujo objetivo consiste em minimizar ou retardar a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e proteger a mesma da presen\u00e7a de fungos, retardando a sua deteriora\u00e7\u00e3o.\nAnalisando a densidade aparente das tipologias em estudo \u00e9 poss\u00edvel indicar que os granitos estudados possuem valores entre 2400 a 2700 (kg/m3). Pode-se referir que a densidade aparente contempla a porosidade, ao contr\u00e1rio da densidade real. Constata-se, ainda, que os valores obtidos da densidade real aumentam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 densidade aparente pois esta n\u00e3o considera nos seus valores a porosidade. Assim, como podemos verificar, existe um aumento de densidades reais variando de 2400 a 2800 (kg/m3).\nComparando a densidade aparente e real das pedras em an\u00e1lise, podemos constatar que os granitos MDM, MDB e PTM possuem um valor mais reduzido, devido ao facto de terem uma maior porosidade e, por isso, conterem uma maior percentagem de poros.\n5.2.2.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade\nComo anteriormente mencionado, o ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o foi efetuado de acordo com a norma EN 13755:2008, intitulada \u201cM\u00e9todos de ensaio para pedra natural: Determina\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica\u201d. Apresentam-se na Tabela 6 os valores m\u00e9dios e entre par\u00eantesis encontra-se indicado o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade das pedras.\nTabela 6 - Valores obtidos da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e por capilaridade\nGranitos\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o (%)\tCoeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade (g/cm2\\h)\nPTM-P\t1,74 (4,73)\t0,23 (10,15)\nPTM-L\t1,72 (15,61)\t0,11 (21,49)\nPTA\t0,31 (5,47)\t0,02 (13,98)\nPLM-P\t0,53 (5,59)\t0,02 (17,28)\nPLM-L\t0,44 (20,43)\t0,02 (11,06)\nPLA\t0,34 (4,02)\t0,04 (0,76)\nMDB-P\t1,31 (5,89)\t0,16 (8,91)\nMDB-L\t1,10 (39,55)\t0,15 (14,25)\nMDM\t2,18 (1,89)\t0,26 (20,67)\nGA\t0,17 (9,69)\t0,01 (1,12)\nGM\t1,06 (11,56)\t0,17 (23,03)\nConstata-se que a pedra de Guimar\u00e3es (GA) \u00e9 a que tem a menor capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o, enquanto que o granito de Mondim de Bastos (MDM) apresenta uma maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o.\nDe uma forma geral pode-se salientar que os granitos de Mondim de Bastos (MDM) (MDB) e de Ponte de Lima (PTM) s\u00e3o os granitos mais porosos, apresentam maior altera\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 vis\u00edvel atrav\u00e9s da sua cor amarelada e que por isso possuem maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o. Estes granitos permitem a penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com maior facilidade.\nPodemos, tamb\u00e9m, concluir que devido a este facto a sua durabilidade poder\u00e1 ser inferior devido ao potencial desgaste e deteriora\u00e7\u00e3o provocado pela absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e a presen\u00e7a de fungos.\nDas tipologias analisadas, as que apresentam uma menor absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o s\u00e3o os granitos de Guimar\u00e3es (GA) como referido anteriormente, Ponte de Lima (PTA) e P\u00f3voa de Lanhoso (PLA). Estas apresentam uma resist\u00eancia elevada \u00e0s patologias e intemp\u00e9ries, devido \u00e0 sua reduzida capacidade de absor\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel verificar que o valor m\u00e9dio da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o destas pedras \u00e9 inferior a 0,5%, como podemos verificar na Tabela 6.\nCorrelacionando as caracter\u00edsticas j\u00e1 analisadas das v\u00e1rias tipologias de pedra em estudo, \u00e9 poss\u00edvel salientar que os granitos de Mondim de Bastos (MDM e MDB) e de Ponte de Lima (PTM) s\u00e3o os que possuem maior porosidade e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o \u00e0 temperatura ambiente. Esta rela\u00e7\u00e3o permite constatar que quanto maior \u00e9 o valor obtido de porosidade maior ser\u00e1 a capacidade de absor\u00e7\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a de poros. Por analogia \u00e9 poss\u00edvel constatar que pedra de Guimar\u00e3es (GA) \u00e9 a que possui o menor valor de porosidade e de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o.\nPode-se salientar que as pedras que possu\u00edrem menor valor de porosidade e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua s\u00e3o as que possivelmente ser\u00e3o mais resistentes ao aparecimento de fungos e patologias e registar\u00e3o um n\u00edvel inferior de deteriora\u00e7\u00e3o.\nA an\u00e1lise da capacidade de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade que foi realizada com base na norma NP EN 1925 2000 intitulada \u201cM\u00e9todos de ensaio para pedra natural: Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade\u201d.\nEsta an\u00e1lise \u00e9 efetuada tendo em conta a \u00e1rea do provete em contacto com a \u00e1gua, estando esta relacionada com intervalos de tempos estipulados pela norma por forma a permitir o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o.\nDa an\u00e1lise dos valores obtidos representados na Tabela 6, \u00e9 poss\u00edvel constatar que a pedra de Guimar\u00e3es (GA), Ponte de Lima (PTA) e Povoa de Lanhoso (PLA) possuem um valor m\u00e9dio de coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade inferior a 0,05 g/cm2/V/i. Assim, estas tipologias mencionadas n\u00e3o absorvem grande quantidade de \u00e1gua por capilaridade, o que corresponde a valores baixos da porosidade.\nA inexist\u00eancia de poros melhora o comportamento destes granitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nSalienta-se que o granito de Mondim de Bastos (MDM) possui uma maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e, relacionando com o valor obtido na Tabela 6, possui\ntamb\u00e9m um valor alto de porosidade. Devido a este facto pode-se salientar que esta pedra \u00e9 a mais porosa e que dever\u00e1 ter os poros interligados, o que permitir\u00e1 com facilidade a penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o seu interior. Este par\u00e2metro est\u00e1 associado ao par\u00e2metro da porosidade, uma vez que, na maior parte dos casos, quanto maior \u00e9 a porosidade maior \u00e9 a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e menor ser\u00e1 a sua durabilidade e resist\u00eancia.\nNa Figura 45 est\u00e1 representado graficamente o comportamento do granito de Gon\u00e7a (GA e GM) ao n\u00edvel da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade. Estes granitos s\u00e3o do mesmo tipo mas diferem do estado de altera\u00e7\u00e3o.\nTempo (h1/2)\nTempo (h1/2)\na)\nb)\nFigura 45 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade: a) GA-6 b) GM-6\nO granito GM apresenta uma cor amarela (mais alterado) e o granito GA apresenta uma cor azul (menos alterado). Verifica-se que o comportamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em termos de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade \u00e9 muito diferente entre os granitos, o que confirma a diferen\u00e7a dos valores do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade. Esta tend\u00eancia de diferen\u00e7a de comportamento \u00e0 absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade \u00e9 tamb\u00e9m acompanhada pelos granitos PTM (mais alterado) e granito PTA (granito menos alterado).\nu\ns\n\u2022H\nd\n1-H\n\u2022H\nW N\n0\n0\nft\nr\\\n\u25a0i\ne\n0\nM\nTempo (h1/2)\tTempo (h1/2)\na)\tb)\nFigura 46 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade a) PTA-3 b) PTM-L2\nNo anexo A est\u00e3o representados todos os resultados obtidos nos ensaios realizados para determinar o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade das v\u00e1rias tipologias sujeitas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o experimental.\n5.2.3.\tVelocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons\nPara a determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, foi realizado o ensaio no laborat\u00f3rio do Departamento de Engenharia Civil, sendo cumpridos os procedimentos indicados na norma NP EN 14579 (2007). Os valores m\u00e9dios e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (entre par\u00eanteses) obtidos na realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, representados na Tabela 7, encontram-se expressos em (m/s). \u00c9 poss\u00edvel verificar que, das tipologias ensaiadas neste projeto, destaca-se que a pedra de Guimar\u00e3es (GA) possui uma maior velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, sendo seguido pela pedra de P\u00f3voa de Lanhoso PLM. A pedra da zona de Mondim de Bastos (MDB) e (MDM) e a pedra de Guimar\u00e3es (GM) possuem valores menores de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons. Refira-se que as tipologias que possuem maior porosidade s\u00e3o as que permitem a penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o ou capilaridade mais facilmente e apresentam valores inferiores da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, uma vez que a velocidade de ultrassons vai atenuar-se no interior da pedra devido \u00e0 maior quantidade de vazios e poros. Os coeficientes de varia\u00e7\u00e3o obtidos s\u00e3o relativamente baixos, o que caracteriza a qualidade dos resultados obtidos.\nTabela 7- Valores obtidos na determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons\nGranitos\tVelocidade de Propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons (m/s)\nPTM-P\t2167,72 (5,55)\nPTM-L\t2759,22 (13,67)\nPTA\t3667,58 (1,28)\nPLM-P\t4075,65 (1,99)\nPLM-L\t4175,46 (3,46)\nPLA\t2969,9 (3,69)\nMDB-P\t2049,97 (8,62)\nMDB-L\t2444,63 (3,09)\nMDM\t2155,58 (9,43)\nGA\t4779,43 (1,75)\nGM\t2536,85 (23,09)\n5.3.\tA\u00e7\u00e3o gelo-degelo\nEste ensaio foi realizado no laborat\u00f3rio do Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho e baseado nos procedimentos indicados na norma NP EN 12371 (2006).\nEsta investiga\u00e7\u00e3o tem como objetivo a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos granitos mais alterados (MDM, MDB e PTM) \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos ciclos de gelo-degelo, que \u00e9 relevante no caso dos granitos existentes em edif\u00edcios localizados na regi\u00e3o Norte de Portugal e em particular na regi\u00e3o de Tr\u00e1s os Montes, dada a grande amplitude t\u00e9rmica verificada e a possibilidade de ocorr\u00eancia de temperaturas negativas (Cap\u00edtulo 3).\nNo decorrer deste ensaio foram analisados v\u00e1rios par\u00e2metros como a massa seca, massa saturada, a massa imersa, a varia\u00e7\u00e3o do volume aparente, o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico, a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons. Foi efetuada, complementarmente, inspe\u00e7\u00e3o visual de modo a avaliar a degrada\u00e7\u00e3o superficial dos provetes de pedra com a evolu\u00e7\u00e3o do ensaio.\nFoi realizada a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados graficamente por forma a permitir uma melhor compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do comportamento dos granitos por cada conjunto de ciclos a que foram submetidos. Na Tabela 8 est\u00e1 representado, para o n\u00famero de controlos realizados, o n\u00famero de ciclos correspondentes, realizados durante a investiga\u00e7\u00e3o experimental.\nTabela 8- N\u00famero de ciclos de gelo-degelo e respetivo n\u00fameros de controlo\nN.\u00b0 controlos de ciclos\t1\t2\t3\t4\t5\nCiclos\t0 (estado inicial)\t34\t74.5\t104\t136\nA Figura 47 apresenta os resultados provenientes do estudo da an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o do volume aparente, realizado durante a investiga\u00e7\u00e3o experimental. Verifica-se que a an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o do volume aparente durante os ciclos gelo-degelo permite obter as perdas de material devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o que os provetes experimentam. A varia\u00e7\u00e3o do volume aparente \u00e9 obtida pelo quociente entre a diferen\u00e7a entre o volume aparente inicial e o volume aparente ap\u00f3s n ciclos, e o volume aparente inicial. Para a verifica\u00e7\u00e3o de deteriora\u00e7\u00e3o ap\u00f3s n ciclos, \u00e9 necess\u00e1rio que a redu\u00e7\u00e3o do volume aparente atinga 1% do volume aparente original, verificando-se que at\u00e9 136 ciclos ainda n\u00e3o se verificou a deteriora\u00e7\u00e3o dos provetes atrav\u00e9s da varia\u00e7\u00e3o do volume aparente original.\nN.o de controlo dos ciclos\nFigura 47 - Varia\u00e7\u00e3o do volume aparente (%) em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ciclos de gelo-degelo\nNa tabela 9 est\u00e1 representada as massas secas dos provetes em cada ciclo gelo-degelo. A massa seca vai progressivamente na maioria dos casos diminuindo na evolu\u00e7\u00e3o dos ciclos, mas comparando a massa seca inicial e ap\u00f3s 136 ciclos \u00e9 poss\u00edvel verificar a perda de massa seca dos provetes.\nTabela 9- Massa seca\nMassa Seca (gramas)\t\t\t\t\t\nProvetes\tIn\u00edcio Ciclos\t34 Ciclos\t74,5 Ciclos\t104 Ciclos\t136 Ciclos\nPTM-L2/1\t956,2\t956,4\t955,0\t956,0\t954,5\nPTM-L2/2\t984,6\t985,1\t983,7\t984,5\t983,0\nPTM-L2/3\t1010,9\t1011,1\t1009,8\t1010,8\t1009,2\nPTM-L2/4\t993,0\t993,4\t992,1\t993,1\t991,3\nMDB-L1/1\t944,4\t945,5\t943,6\t945,1\t942,0\nMDB-L1/2\t970,5\t971,5\t970,2\t971,2\t969,3\nMDB-L1/3\t921,8\t923,0\t921,3\t922,6\t920,5\nMDB-L1/4\t943,7\t944,5\t942,9\t940,0\t942,0\nMDB-P2/1\t965,5\t966,1\t964,4\t965,8\t964,0\nMDB-P2/2\t970,8\t971,6\t969,7\t971,0\t969,3\nMDB-P2/3\t978,3\t978,8\t977,0\t978,7\t976,4\nMDB-P2/4\t962,5\t963,0\t961,6\t962,6\t960,6\nNa figura 48 est\u00e1 ilustrada a varia\u00e7\u00e3o da massa seca, que permite uma melhor perce\u00e7\u00e3o da perda de massa que se vai verificar. A varia\u00e7\u00e3o do volume aparente est\u00e1 relacionada com a varia\u00e7\u00e3o da massa seca, que diminui com o aumento do n\u00famero de ciclos, o que significa uma perda de massa e que \u00e9 vis\u00edvel atrav\u00e9s do registo da massa seca dos provetes ap\u00f3s cada controlo.\nFigura 48 - Varia\u00e7\u00e3o da massa seca (g) em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ciclos de gelo-degelo\nA perda de massa est\u00e1 relacionada com a degrada\u00e7\u00e3o dos provetes. Isto significa que a imposi\u00e7\u00e3o de ciclos de gelo-degelo introduz altera\u00e7\u00e3o da estrutura da pedra, diminuindo a massa seca e aumentando a porosidade. Estes ensaios, ainda que realizados de modo acelerado, permitem verificar que as pedras expostas \u00e0s intemp\u00e9ries clim\u00e1ticas sofrem deteriora\u00e7\u00e3o com o passar do tempo traduzindo-se em desgaste e degrada\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies dos granitos. Algumas patologias que podem surgir nos granitos s\u00e3o causadas pelos ciclos gelo-degelo e t\u00eam um efeito nocivo sobre as caracter\u00edsticas dos mesmos. Estes efeitos est\u00e3o diretamente relacionados com a porosidade e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da pedra que vai permitir a exist\u00eancia de \u00e1gua no interior do material.\nNa Figura 49 est\u00e3o ilustrados os resultados do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica dos diferentes tipos de pedras estudadas. A an\u00e1lise de resultados permite concluir que o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico diminui com o aumento do n\u00famero de ciclos de gelo-degelo, sendo o valor m\u00e9dio dessa diminui\u00e7\u00e3o de, aproximadamente, 11,27%. O decr\u00e9scimo do m\u00f3dulo de elasticidade verifica-se devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da microestrutura da pedra. As altera\u00e7\u00f5es interiores que as pedras sofrem est\u00e3o relacionadas com um aumento da porosidade. A diminui\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico est\u00e1 diretamente relacionado com a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o dos ultrassons, ver Figura 50.\nCL\n20000\nO O E&lt;ra c TJ\n(D TJ ra \u25a0\u00e7 o \u25a0w w ra\n(D\n(D TJ o\n\u25a1 TJ o\n15000 -\n10000 -\n5000\n-----PTM/L2/1\nPTM/L2/2 ' -Ar- PTM/L2/3 -\nPTM/L2/4 ,\nMDB/L1/1\n- MDB/L1/2 ------MDB/L1/3 . -----MDB/L1/4\nMDB/P2/1 \" \u2022 MDB/P2/2 .\nMDB/P2/3\nMDB/P2/4 \"\n1\u2014i\u20141\u2014i\u20141\u2014i\u20141\u2014i\u20141\u2014r\n4\t5\t6\t7\t8\n0\n1\u2014i\u20141\u2014i\u20141\u2014r\n1\t2\t3\nN.o de controlo dos ciclos\nFigura 49 - M\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico\nw\nE\n3000\nc O w w ro\n2500\n(D \"O\no\n-----PTM/L2/1\nPTM/L2/2 ' -Ar- PTM/L2/3 -\nPTM/L2/4\nMDB/L1/1 ' -----MDB/L1/2------MDB/L1/3. -----MDB/L1/4\nMDB/P2/1\"\nMDB/P2/2.\nMDB/P2/3\nMDB/P2/4\"\n2000\n\u25a1) OJ CL O s\u2014 CL\n1500\n(D\n\"O\n05\n1000\n012345678\nN.o de controlo dos ciclos\nFigura 50 - Velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons\nNa Tabela 10 est\u00e3o representadas as varia\u00e7\u00f5es da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons referentes ao in\u00edcio do ensaio. Atrav\u00e9s destes resultados \u00e9 poss\u00edvel verificar que a redu\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons apresenta pequenas varia\u00e7\u00f5es entre 3% e aproximadamente 9% relativamente ao valor inicial.\nTabela 10 - Varia\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e do m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico referentes ao in\u00edcio do ensaio\nPROVETES\tAUPV0 (AE0) 34 CICLOS\tAUPV0 (AE0) 74.5 CICLOS\tAUPV0 (AE0) 104 CICLOS\tAUPV0 (AE0) 136 CICLOS\nPTM-L2/1\t4,29 (8,38)\t8,23 (15,89)\t8,69 (16,64)\t8,96 (17,14)\nPTM-L2/2\t0,00 (0,05)\t2,80 (5,61)\t3,76 (7,39)\t8,13 (15,60)\nPTM-L2/3\t0,23 (0,44)\t3,86 (7,67)\t3,96 (7,78)\t4,18 (8,19)\nPTM-L2/4\t0,09 (0,15)\t0,66 (1,41)\t0,85 (1,68)\t3,04 (5,98)\nMDB-L1/1\t0,00 (0,12)\t4,57 (9,01)\t5,19 (10,04)\t7,29 (13,99)\nMDB-L1/2\t0,23 (0,35)\t3,73 (7,35)\t4,46 (8,66)\t4,88 (9,45)\nMDB-L1/3\t0,24 (0,34)\t4,19 (8,25)\t8,23 (15,72)\t8,53 (16,26)\nMDB-L1/4\t0,45 (0,81)\t1,11 (2,29)\t1,22 (2,80)\t3,25 (6,77)\nMDB-P2/1\t0,00 (0,06)\t3,72 (7,41)\t4,55 (8,86)\t5,20 (10,09)\nMDB-P2/2\t0,56 (1,04)\t5,67 (11,12)\t5,84 (11,31)\t6,74 (13,01)\nMDB-P2/3\t0,00 (0,05)\t3,11 (6,25)\t4,85 (9,43)\t6,45 (12,45)\nMDB-P2/4\t0,27 (0,50)\t1,63 (3,32)\t1,89 (3,74)\t3,20 (6,29)\nNo decorrer do ensaio foi feita uma an\u00e1lise visual, de acordo com a norma indicada. Na Figura 51 est\u00e3o representadas amostras com alguns desgastes superficiais. Esta an\u00e1lise visual est\u00e1 relacionada com o desgaste superficial e o arredondamento dos cantos. Quando a pedra \u00e9 submetida a v\u00e1rios ciclos de gelo-degelo, verifica-se um desgaste nas paredes dos poros. Este desgaste provoca um aumento do di\u00e2metro dos poros, permitindo uma maior penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e, consequentemente, uma maior degrada\u00e7\u00e3o da pedra. Verificou-se que at\u00e9 aos 104 ciclos os provetes se mantiveram intactos mas a partir de 136 ciclos, foram verificados danos ligeiros. Estes danos referem-se a pequenos desgastes que podem ser verificados na pedra, como o arredondamento dos cantos. Assim, as pedras sujeitas a ciclos de gelo-degelo ficam mais fr\u00e1geis e o efeito de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 gradual, provocando uma menor resist\u00eancia e durabilidade da pedra.\nFigura 51 - Deteriora\u00e7\u00f5es detetadas nas amostras devido aos ciclos gelo-degelo\nO ensaio de gelo-degelo \u00e9 finalizado quando os provetes atinjem um decr\u00e9scimo de volume aparente de 1%, quando a inspe\u00e7\u00e3o visual atinje, de acordo com a norma, uma classifica\u00e7\u00e3o de deteriora\u00e7\u00e3o igual a 3 ou ainda quando se verifica um decr\u00e9scimo no m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mica na ordem dos 30%.\n5.3.1.\tAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o\nFoi realizado, no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o experimental, o ensaio da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e por imers\u00e3o antes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos ciclos gelo-degelo e considerando um total de 136 ciclos. Esta an\u00e1lise tem como objetivo avaliar a influ\u00eancia dos ciclos de gelo-degelo no comportamento \u00e0 \u00e1gua dos provetes (absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade), dado que se detetou alguma deteriora\u00e7\u00e3o dos provetes, quer superficialmente, quer a n\u00edvel interno com a redu\u00e7\u00e3o da massa seca, diminui\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade e da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons. Nas Figuras 52 e 53 est\u00e1 representada a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade antes e depois dos ciclos de gelo-degelo (136 ciclos), respetivamente. Como se pode verificar, o maior valor de capacidade de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade \u00e9 de aproximadamente 0,39 g/cm2, atingido pelo granito de Mondim de Bastos (MDB-L1).\n0,5\nu\nT3\ncS \u25a0fl\nci\n&amp;\nci\n0\n\u00a1H\n0\nOh\n0 ci 0*\nSh\n0\n(Z\nX)\n<\n0,4 f\n0,3 F\n0,21-\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9 10 11 12\nTempo (h1/2)\n0 \u2019\u00da\nci\nci\nOh ci 0\ntl\n0\nOh\n0 ci\nO\nSi\n0\nCZ)\nX)\n<\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9 10 11 12\nTempo (h1/2)\n(a) b)\nFigura 52 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade a) antes 136 ciclos gelo-degelo\nb) ap\u00f3s 136 ciclos gelo-degelo\n0,5\n0,4-\n0,3 \u25a0\n0,21\n1\n0,0\n0\n\u2014L\n2\n0 \u2019\u00da\nci\nji\n&amp; ci O\nti\nO a\no\nL\n5\n\t\u2019\t1\t\u2019\t1\t\u2019\t1\u2014\t\t\t'\t1\t' \u25a0 MDB-P2/1\n\u25a0\t\t\tMDB-P2/2 MDB-P2/3 MDB-P2/4 \u2019\n\t\t* \u25a0 1\tMDB-L1/1\n\t\t\u00a11'1\tMDB-L1/2\n\t\t\tMDB-L1/3 \u2019\n\t\tl/IIIIK/^'\tMDB-L1/4\n\t\t\t- - PTM-L2/1\n\u25a0\t\t\t- - PTM-L2/2 \u25a0\n\t\t\t7\t- - PTM-L2/3\n\u25a0 k\t\t1 1 1 1\t- - PTM-L2/4 i i i i\n3\n4\n5\n6\nTempo (h1/2)\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n1\n2\n0,0\n0\nTempo (h1/2)\n\u2014L\n3\n\u2014L\n4\n6\na) b)\nFigura 53 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade a) antes 136 ciclos gelo-degelo\nb) ap\u00f3s 136 ciclos gelo-degelo\nPode-se constatar que o maior valor de capacidade de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade \u00e9 de aproximadamente 0,39 g/cm2, atingido pela pedra de Ponte de Lima (PTM-L2) e Mondim de Bastos (MDB-L1), estando diretamente relacionado com o seu grau de deteriora\u00e7\u00e3o e com o aumento da porosidade. Na Tabela 11 est\u00e3o representados os resultados obtidos da capacidade de absor\u00e7\u00e3o da pedra por imers\u00e3o e capilaridade e da porosidade antes e ap\u00f3s os 136 ciclos de gelo-degelo.\nTabela 11 - Porosidade, capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade antes e ap\u00f3s os ciclos gelo-degelo\nGranitos\tPor. (%)\tPor.136 (%)\tAbs. imer. (%)\tAbs. imer. 136 (%)\tAbs. cap. (g/cm A2^/i)\tAbs. cap 136 (g/cm A2^h)\nMDB-P2/1\t3,09\t4,41\t1,24\t1,75\t0,17\t0,21\nMDB-P2/2\t3,02\t4,49\t1,21\t1,78\t0,15\t0,20\nMDB-P2/3\t2,92\t4,26\t1,17\t1,69\t0,14\t0,18\nMDB-P2/4\t3,09\t4,30\t1,24\t1,70\t0,17\t0,20\nMDB-L1/1\t2,01\t4,95\t0,81\t1,98\t0,13\t0,23\nMDB-L1/2\t2,42\t4,82\t0,97\t1,93\t0,13\t0,20\nMDB-L1/3\t2,09\t4,76\t0,84\t1,90\t0,12\t0,19\nMDB-L1/4\t1,36\t4,76\t0,54\t1,90\t0,17\t0,21\nPTM-L2/1\t3,78\t4,06\t1,51\t1,60\t0,09\t0,14\nPTM-L2/2\t3,83\t4,45\t1,53\t1,76\t0,09\t0,13\nPTM-L2/3\t3,53\t3,92\t1,40\t1,53\t0,1\t0,15\nPTM-L2/4\t3,61\t3,95\t1,44\t1,55\t0,11\t0,16\nComo se pode constatar a porosidade e a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o ap\u00f3s 136 ciclos gelo-degelo aumentaram. Este aumento deve-se \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da pedra quer superficialmente quer na estrutura interna. Esta deteriora\u00e7\u00e3o dever\u00e1 resultar no aumento da dimens\u00e3o dos poros j\u00e1 existentes e provocar um aumento de poros o que possibilita uma maior penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. A pedra que mais se destaca no aumento da porosidade \u00e9 a pedra MDB-L1 o que influencia o aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o.\n5.3.2.\tCorrela\u00e7\u00f5es da porosidade com a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o\nNa Figura 54 est\u00e1 representada a correla\u00e7\u00e3o entre a porosidade e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade ap\u00f3s a submiss\u00e3o dos provetes ao ensaio de gelo-degelo. Na figura 55 est\u00e1 representada a correla\u00e7\u00e3o entre a porosidade e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o antes e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio do ciclo gelo-degelo. Verifica-se que a degrada\u00e7\u00e3o imposta pelos ciclos de gelo-degelo se traduz num aumento da porosidade e da\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o. Mant\u00e9m-se a rela\u00e7\u00e3o linear entre as duas propriedades f\u00edsicas.\n\tR2=0,439\t\u25a0 Y=-0,1+0,06x\t-\n\u2022\t\n\t\n\t\n0\t2\t4\t6\t8\t10\nPorosidade (%)\nFigura 54 - Correla\u00e7\u00f5es entre a porosidade e Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo\na)\tb)\nFigura 55 - Correla\u00e7\u00f5es entre a porosidade e Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o a) Antes a\u00e7\u00e3o gelo-degelo b) Ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo\nVerifica-se ainda que os provetes degradados apresentam uma gama mais estreita em termos da porosidade e da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o ou capilaridade, o que dever\u00e1 resultar da desagrega\u00e7\u00e3o interna do material.\n5.4.\tAplica\u00e7\u00e3o de revestimento superficial - hidr\u00f3fugo\nComo anteriormente se referiu (Capitulo 4), este ensaio foi realizado com base na aplica\u00e7\u00e3o do revestimento hidr\u00f3fugo na superf\u00edcie de pedra e determina\u00e7\u00e3o das propriedades de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e capilaridade. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio foram cumpridas todas as indica\u00e7\u00f5es descritas na ficha t\u00e9cnica do produto, um impermeabilizante de superf\u00edcies exteriores porosas. Esta experi\u00eancia tinha como objetivo permitir realizar uma compara\u00e7\u00e3o entre a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade da pedra, com e sem aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo. Pretende-se elaborar compara\u00e7\u00f5es a n\u00edvel da capacidade de penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por forma a demonstrar que com a aplica\u00e7\u00e3o do revestimento \u00e9 poss\u00edvel melhorar o desempenho das propriedades das pedras e obter maior resist\u00eancia e durabilidade. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio foram utilizados provetes de diferentes pedras em estudo, nos quais j\u00e1 se tinham realizado ensaios de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade, por forma a permitir realizar uma compara\u00e7\u00e3o. Salienta-se que este ensaio foi elaborado com base na experi\u00eancia realizada anteriormente por Pinto (1994). Na Tabela 12 est\u00e1 representada o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sendo apresentados os valores m\u00e9dios (coeficiente de varia\u00e7\u00e3o), comparando os valores com e sem aplica\u00e7\u00e3o do impermeabilizante.\nTabela 12 - Coeficiente de Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade antes e ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o do impermeabilizante o Hidr\u00f3fugo\nGranitos\tCoef. abs. cap antes (g/cmNh)\tCoef. abs. cap depois (g/cm27h)\nMDB-L1\t0,15 (11,79)\t0,01 (114,02)\nMDB-L6\t0,16 (3,66)\t0,01 (108,20)\nPTM-L5\t0,11 (8,45)\t0,01 (86,62)\nPLM-L6\t0,02 (12,55)\t0,00 (0,00)\nNa Figura 56 est\u00e1 representada an\u00e1lise do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade das pedras em estudo sem qualquer tipo de aplica\u00e7\u00e3o de revestimento. Na Figura 57 est\u00e3o representados os resultados obtidos da investiga\u00e7\u00e3o experimental ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo nas pedras em an\u00e1lise.\no\n75\nc5\n75\n\u2022 iH\n0&lt;\no\nc5\n\u25a0J-\nO\nVi\n45\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\n12345\n6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\nFigura 56 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o do\nhidr\u00f3fugo\n0,5\no\n75 c\u00ed\n75\n\u2022 W\nd\n0,4\n\u2022 W\n&amp;\nO\nC\u00ed\nO*\nO\ncz>\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\n6\t7\t8\t9\t10\n1\n2\t3\t4\t5\nTempo (h1/2)\nFigura 57 - Capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com aplica\u00e7\u00e3o do\nhidr\u00f3fugo\nA an\u00e1lise dos resultados da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade (Figura 57) permite concluir que existe um retardamento consider\u00e1vel na absor\u00e7\u00e3o por capilaridade ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do\nhidr\u00f3fugo. Os dados obtidos ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo permitem afirmar que a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos provetes diminuiu, particularmente durante as primeiras horas. Constata-se que os dados apresentados permitem real\u00e7ar que a pedra de P\u00f3voa de Lanhoso (PLM) tem menor capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade, ao contr\u00e1rio das pedras de Mondim de Bastos (MDB) e de Ponte de Lima (PTM).\nO valor m\u00e9dio da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade da pedra de Mondim de Bastos MDB-L1, sem aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo ap\u00f3s 24 horas, foi 0,318 g/cm2 e com aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo situou-se nos 0,041 g/cm2. No caso da pedra MDB-L6 o valor m\u00e9dio da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o do revestimento e ap\u00f3s 24 horas foi de 0,337 g/m2 e ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do revestimento situou-se nos 0,054 g/cm2. Relativamente \u00e0 pedra de Ponte de Lima (PTM-L5) o valor m\u00e9dio da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade ap\u00f3s 48 horas sem aplica\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3fugo foi de 0,336g/cm2 e com aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo situou-se nos 0,154 g/cm2. No que diz respeito \u00e0 pedra Povoa de Lanhoso (PLM-L6) o valor m\u00e9dio \u00e0s 82 horas encontrava-se nos 0,092 g/cm2, com a aplica\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3fugo. Sem a aplica\u00e7\u00e3o do impermeabilizante, e com a mesma dura\u00e7\u00e3o, verific\u00e1mos um valor de 0,051 g/cm2.\nNo entanto, deve-se referir que ap\u00f3s as 24 horas de ensaio verifica-se um aumento consider\u00e1vel da \u00e1gua absorvida por capilaridade principalmente nos granitos PTM e MDB, ainda que em termos m\u00e9dios se verifique que os valores finais sejam inferiores aos valores obtidos nas pedras sem a aplica\u00e7\u00e3o do material hidr\u00f3fugo.\n5.5.\tCorrela\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre as propriedades f\u00edsicas\nSegundo a Figura 58 \u00e9 poss\u00edvel verificar que a correla\u00e7\u00e3o entre a porosidade e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o desenvolve-se segundo a equa\u00e7\u00e3o da reta linear y = 0,4 1 x \u2014 0, 0 3 e a express\u00e3o da regress\u00e3o linear \u00e9 R2=0,999.\nConstata-se que (relacionando a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o das v\u00e1rias tipologias em estudo com a porosidade) o aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionado com a porosidade.\nFigura 58 - Rela\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o com a porosidade\nA Figura 59 representa a rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade e a porosidade, sendo que a regress\u00e3o linear obtida \u00e9 R2=0,722.\nTodos os valores pertencentes \u00e0s v\u00e1rias tipologias estudadas neste projeto e que est\u00e3o representados na figura abaixo permitem obter a seguinte equa\u00e7\u00e3o da reta y = \u2014 0, 0 1 3 + 0,046%. Correlacionando estes dois fatores conclui-se que a maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade est\u00e1 associado a valores de porosidade mais elevados. Quanto maior \u00e9 a porosidade maior \u00e9 a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade pois os capilares e os poros existentes v\u00e3o facilitar a penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Note-se no entanto que a dispers\u00e3o de resultados \u00e9 consideravelmente superior do que no caso da correla\u00e7\u00e3o entre a porosidade e absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o, o que se reflete no coeficiente de correla\u00e7\u00e3o menor.\nFigura 59 - Rela\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com a porosidade\nAnalisando a Figura 60 constata-se que a regress\u00e3o linear entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e a porosidade desenvolve-se segundo a regress\u00e3o R2=0,69. Est\u00e3o, tamb\u00e9m, representados todos os valores obtidos para esta rela\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias tipologias em estudo, -X\nsendo que destes valores foi poss\u00edvel obter a seguinte equa\u00e7\u00e3o y = 3448, 12 e1,49 + 2 09 0,0 5.\nComo se pode verificar, esta reta tem um declive negativo pois o aumento da porosidade traduz-se na diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons. Subentende-se que uma elevada quantidade de poros e vazios existentes num granito corresponde a um aumento da dispers\u00e3o de ultrassons.\nPorosidade (%)\nFigura 60 - Rela\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons com a porosidade\nNa Figura 61 est\u00e1 representada uma rela\u00e7\u00e3o entre a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o. Esta rela\u00e7\u00e3o ilustrada abaixo permite concluir que o aumento da capacidade dos granitos em absorver \u00e1gua por capilaridade est\u00e1 diretamente relacionada com o aumento da capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o. A regress\u00e3o linear representada abaixo desenvolve-se segundo R2=0,72. Com a an\u00e1lise dos valores obtidos das v\u00e1rias tipologias analisadas foi poss\u00edvel tra\u00e7ar a equa\u00e7\u00e3o da reta y = 0,009 + 0, 1 1 3x .\nOs granitos que possuem maior capacidade de penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua s\u00e3o prop\u00edcios ao aparecimento de fungos o que provoca uma acelera\u00e7\u00e3o da sua degrada\u00e7\u00e3o. Relacionando estas duas caracter\u00edsticas e a porosidade (como \u00e9 indicado nas Figuras 58 e 59) pode-se concluir\nque o aumento da porosidade est\u00e1 diretamente relacionado com o aumento a capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e por capilaridade.\nAbsor\u00e7ao por imersao (%)\nFigura 61 - Rela\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade e imers\u00e3o\nSegundo a regress\u00e3o linear entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade podemos representar esta correla\u00e7\u00e3o em R2=0,87 (Figura 62). Foi poss\u00edvel\n\u2014 X\nobter a seguinte equa\u00e7\u00e3o y = 2 72 6,2 3 e00 5 + 21 80,0 5. Como se pode verificar esta reta tem um declive negativo dado que os granitos com menores valores da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons apresentam uma maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade por apresentarem uma maior porosidade.\nAnalisando a Figura 63 que representa a correla\u00e7\u00e3o entre a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o, obt\u00e9m-se uma regress\u00e3o linear R2=0,694. Segundo os resultados obtidos das v\u00e1rias tipologias em estudo, foi poss\u00edvel tra\u00e7ar a\n\u2014 X\nseguinte equa\u00e7\u00e3o y = 3 3 8 1,9 3 e0,58 + 2 1 1 3,2 9.\nPode-se ainda constatar que o declive da reta \u00e9 negativo para esta correla\u00e7\u00e3o uma vez que, quanto menor for a capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o maior ser\u00e1 a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons.\nFigura 62 - Rela\u00e7\u00e3o velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons com a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade\nFigura 63 - Rela\u00e7\u00e3o entre velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons e capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o\n6.\tAPLICA\u00c7\u00c3O DE REVESTIMENTOS SUPERFICIAS DE NANOPART\u00cdCULAS DE TiO2\n6.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA polui\u00e7\u00e3o ambiental, especialmente ocorrida na \u00faltima d\u00e9cada, tem sido cada vez maior e por isso tem suscitado preocupa\u00e7\u00f5es acrescidas quer no \u00e2mbito est\u00e9tico de edif\u00edcios urbanos expostos \u00e0s a\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, quer tamb\u00e9m no sector da sa\u00fade. Diversos materiais t\u00eam sido alvo de estudos cient\u00edficos visando a mitiga\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica. O di\u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2) tornou-se um material promissor devido \u00e0 sua capacidade fotocatal\u00edtica que sucintamente se traduz na capacidade de acelerar a degrada\u00e7\u00e3o de muitos contaminantes org\u00e2nicos. A aplica\u00e7\u00e3o do TiO2 tem aumentado exponencialmente em diversas \u00e1reas devido \u00e1 sua versatilidade e, mais recentemente, com maior \u00eanfase na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. Contudo, as propriedades fotocatal\u00edticas promovidas pelo di\u00f3xido de tit\u00e2nio dependem fortemente da sua morfologia, e das caracter\u00edsticas cristalogr\u00e1ficas . Por exemplo, \u00e9 frequente detetarem-se manchas vis\u00edveis (podem ser de natureza org\u00e2nica ou inorg\u00e2nica) que est\u00e3o depositadas sobre as superf\u00edcies de fachadas de edif\u00edcios, e que maioritariamente resultam da passagem c\u00edclica de ve\u00edculos motorizados. Este aspeto afeta as propriedades est\u00e9ticas e acima de tudo contribui para o aumento dos custos de manuten\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua, alguns materiais estranhos podem penetrar no interior dos poros dos materiais pelos processos de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Numa fase inicial, estas anomalias afetam apenas a est\u00e9tica da fachada, mas, em conjunto com \u00e1gua, os componentes qu\u00edmicos podem contribuir para a degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica das superf\u00edcies externas. A utiliza\u00e7\u00e3o de TiO2 (trata-se de um material n\u00e3o toxico, com elevada estabilidade fotoqu\u00edmica e baixo custo) como revestimento funcional na forma de nanopart\u00edculas, permite dotar uma superf\u00edcie com capacidade autolimpante. Uma superf\u00edcie funcionalizada com TiO2, inibe a absor\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas / inorg\u00e2nicas que entram em contacto com a superf\u00edcie. N\u00e3o obstante as propriedades j\u00e1 mencionadas, esta tecnologia, permite uma melhoria significativa da purifica\u00e7\u00e3o do ar, atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o de alguns gases t\u00f3xicos.\nA literatura mostra que o poder fotocatal\u00edtico do TiO2 depende do envelhecimento do substrato e parece diminuir \u00e0 medida que o tempo de envelhecimento \u00e9 aumentado. Estudos\nanteriores mostram que, ap\u00f3s o teste de envelhecimento, a capacidade de TiO2 para remover do ar gases t\u00f3xicos do tipo NOx (combina\u00e7\u00e3o do \u00f3xido n\u00edtrico (NO) e di\u00f3xido de Azoto (NO2)) apresentava um valor muito baixo em rela\u00e7\u00e3o ao valor inicial. A perda de efici\u00eancia fotocatal\u00edtica do TiO2 pode estar associada ao envelhecimento natural proveniente da exposi\u00e7\u00e3o ao ar livre, onde o nano - revestimento foi sujeito \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas. A natureza do substrato tem mostrado desempenhar um papel importante nas propriedades de TiO2. Por esta raz\u00e3o, os resultados do presente estudo destinado em parte em determinar a atividade fotocatal\u00edtica (TiO2) podem n\u00e3o ser necessariamente extrapolados para compreender a atividade fotocatal\u00edtica em diferentes tipos de substrato, mas sim nesta fase embrion\u00e1ria garantir a coloca\u00e7\u00e3o das nanoparticulas na superf\u00edcie dos substratos.\n6.2.\tDefini\u00e7\u00e3o dos revestimentos\nSegundo Santos (2010), o semicondutor mais adequado para a realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio, \u00e9 o di\u00f3xido de tit\u00e2nio, pois \u00e9 ativado perante a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz solar. Um semicondutor possui uma banda de val\u00eancia (BV) onde os eletr\u00f5es n\u00e3o se podem movimentar e uma banda de condu\u00e7\u00e3o (BC) onde os eletr\u00f5es s\u00e3o livres de se movimentarem. Quando o semicondutor \u00e9 irradiado por fot\u00f5es com uma determinada energia (hv) ocorre uma excita\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica, verificando-se uma transi\u00e7\u00e3o dos eletr\u00f5es da BV para a BC. Este fen\u00f3meno, conduz \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de pares eletr\u00f5es (e ) lacunas (h+). O TiO2 destaca-se ainda pela elevada atividade fotocatal\u00edtica e baixo custo econ\u00f3mico. Este semicondutor absorve a radia\u00e7\u00e3o solar, na presen\u00e7a de \u00e1gua e oxig\u00e9nio, possui um forte poder oxidante, obtendo-se assim um melhor desempenho fotocatal\u00edtico. As equa\u00e7\u00f5es 13, 14 e 15 correspondem \u00e0s principais rea\u00e7\u00f5es que decorrem da irradia\u00e7\u00e3o UV (ultra violetas) na superf\u00edcie do TiO2. A equa\u00e7\u00e3o 13 representa a excita\u00e7\u00e3o do semicondutor (por a\u00e7\u00e3o de fot\u00f5es) que inicia todo o processo de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. Quando o semicondutor \u00e9 excitado com energia suficiente para vencer o hiato energ\u00e9tico, o eletr\u00e3o possui energia suficiente para transitar da banda de val\u00eancia para a banda de condu\u00e7\u00e3o (equa\u00e7\u00e3o 14). A lacuna entretanto formada pela transi\u00e7\u00e3o do eletr\u00e3o reage com o oxig\u00e9nio adsorvido \u00e0 superf\u00edcie dando origem \u00e1 forma\u00e7\u00e3o de radicais altamente reativos que s\u00e3o designados por radicais hidroxilo. Por sua vez, o eletr\u00e3o reage com a \u00e1gua adsorvida \u00e0 superf\u00edcie formando radicais designados por super\u00f3xido (equa\u00e7\u00e3o 15), (Azevedo et. al., 2013).\n(13)\nTiO2\t> hBv + eBc\neBC(superficie) + O2(superficie)\tO2 + H2O\tOH\t(14)\nhBV(superficie) + H2O(Adsorvido)\tHO (Adsorvid\u00b0> + H\t(15)\nO TiO2 tamb\u00e9m se pode fotodegradar em compostos org\u00e2nicos atrav\u00e9s de rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o que conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias como o di\u00f3xido de carbono e a \u00e1gua, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o seguinte (equa\u00e7\u00e3o 16).\nCompostoOrg\u00e2nico +\t>c Ca + \u201e H;O\t(16)\nPara part\u00edculas de grande dimens\u00e3o, existe uma forte probabilidade de ocorrer a recombina\u00e7\u00e3o dos pares eletr\u00e3o-lacuna. Pelo contr\u00e1rio, para part\u00edculas de pequena dimens\u00e3o a dist\u00e2ncia percorrida pelos pares eletr\u00e3o-lacuna (durante a sua trajet\u00f3ria do interior da part\u00edcula para a superf\u00edcie) \u00e9 curta, aumentando deste modo a taxa de migra\u00e7\u00e3o para a superf\u00edcie (minimizando a recombina\u00e7\u00e3o eletr\u00f3nica) e, por isso, otimizando a efic\u00e1cia das rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o redu\u00e7\u00e3o.\nNeste contexto, devido \u00e0 necessidade de reabilita\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico exposto \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e agentes biol\u00f3gicos, a aplica\u00e7\u00e3o deste material (TiO2) \u00e9 ben\u00e9fica pois permite a obten\u00e7\u00e3o da capacidade autolimpante, possibilitando tamb\u00e9m uma maior resist\u00eancia mec\u00e2nica e durabilidade (Gomes, 2012). Devido \u00e0 sua baixa espessura do filme depositado e a concomitante uniformidade, a aplica\u00e7\u00e3o das nanoparticulas TiO2 n\u00e3o altera a morfologia da pedra.\nPara combater os poluentes e os compostos biol\u00f3gicos, as nanoparticulas s\u00e3o aplicadas por aspers\u00e3o sobre a superf\u00edcie da pedra, obtendo-se deste modo uma capacidade autolimpante (Pinho et al, 2012) e tamb\u00e9m capacidade de decompor bact\u00e9rias, compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos (Gomes, 2012).\n6.3.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica e Superficial\n6.3.1.\tMicroscopia eletr\u00f3nica de varrimento (SEM do ingl\u00eas Scanning\nElectron Microscopy)\nSegundo (Fernandes, 2011), o ensaio de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento tem como finalidade a an\u00e1lise morfol\u00f3gica superficial do material. Este tipo de microsc\u00f3pico, permite obter uma maior amplia\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do material quando comparada com o microsc\u00f3pico \u00f3tico de reflex\u00e3o.\nO ensaio de caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e superficial das pedras em estudo foi realizado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um microsc\u00f3pio eletr\u00f3nico de varrimento, FEI Nova 200 (FEG/SEM); EDAX - Pegasus X4M (EDS/EBSD) localizado num dos laborat\u00f3rios da Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho no Campus de Azur\u00e9m. Este ensaio foi baseado em Fernandes (2011). A figura 64 corresponde \u00e0 imagem fotogr\u00e1fica deste equipamento.\nFigura 64 - Microsc\u00f3pico eletr\u00f3nio varrimento (http://www.semat.lab.uminho.pt s.d.)\nPara realizar o ensaio de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento, e para que os provetes garantam um boa condutividade el\u00e9trica, \u00e9 necess\u00e1rio depositar sobre a superf\u00edcie da amostra\numa fina camada de ouro ou carbono. A deposita\u00e7\u00e3o desta camada justifica-se devido \u00e0 apari\u00e7\u00e3o de efeitos de sombreamento causados pela acumula\u00e7\u00e3o de cargas el\u00e9tricas superficiais (Fernandes, 2011). Este equipamento permite identificar microscopicamente as impurezas, defeitos, corros\u00f5es e fraturas que as amostras podem conter.\nSobre as amostras s\u00e3o libertados feixes incidentes que atingem a superf\u00edcie e onde s\u00e3o refletidos raios-X, catoluminesc\u00eancia, eletr\u00f5es transmitidos, secund\u00e1rios e retroespalhados, como est\u00e1 esquematicamente representado na Figura 65. Segundo Gomes (2012), os eletr\u00f5es que t\u00eam uma maior relev\u00e2ncia sobre as amostras s\u00e3o os retroespalhados e os secund\u00e1rios devido \u00e0 sua intera\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie.\nFigura 65 - Feixe incidente sobre a superf\u00edcie da amostra (http://www.ebah.com.br s.d.)\n6.3.2\tAn\u00e1lise de resultados da microscop\u00eda eletr\u00f3nica de varrimento (SEM)\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho experimental utilizou-se a micr\u00f3scopia eletr\u00f3nica de varrimento (SEM) para efetuar a an\u00e1lise morfol\u00f3gica de duas tipologias de pedra - tendo uma das pedras a cor amarela (GM) e outra a cor azul (GA) e ambas provenientes da regi\u00e3o de Guimar\u00e3es. Esta investiga\u00e7\u00e3o permitiu estudar a morfologia da superf\u00edcie das amostras de pedra modificadas (com aplica\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas de TiO2) e padr\u00e3o (sem aplica\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas). \u00c9 importante salientar que as amostras de pedra padr\u00e3o apresentam uma superf\u00edcie irregular como se pode observar atrav\u00e9s da figura 66, e s\u00e3o caracterizadas por possu\u00edrem elevado n\u00edvel de porosidade (da an\u00e1lise efetuada anteriormente). Na figura 66 est\u00e1 apresentada a micrografia da amostra de pedra amarela sem aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2.\nFigura 66 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra amarela (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2)\nEm seguida \u00e9 apresentado o espectro EDS relativo \u00e0 pedra amarela sem aspers\u00e3o de nanopart\u00edculas de TiO2.\nFigura 67 - Espectro de EDS da pedra amarela (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)\nAnalisando a figura 67, \u00e9 poss\u00edvel inferir que a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 representativa da que existe numa pedra padr\u00e3o. Posteriormente, a morfologia superficial da pedra foi analisada ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o por aspers\u00e3o das nanoparticulas de TiO2. Complementando a an\u00e1lise morfol\u00f3gica com uma an\u00e1lise qu\u00edmica (EDS) foi poss\u00edvel verificar, nas zonas 1 e 2, a presen\u00e7a de nanoparticulas de TiO2 (ver figura 68). Com efeito, \u00e9 poss\u00edvel analisar que na zona 2 a intensidade dos picos de EDS \u00e9 inferior j\u00e1 que as nanoparticulas de TiO2 encontram-\nse encobertas por um ligante espec\u00edfico que \u00e9 essencial para garantir a fixa\u00e7\u00e3o das nanoparticulas na superf\u00edcie da amostra.\nFigura 68 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra amarela (com aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2)\nAs figuras 69 e 70 correspondem aos espectros de EDS referentes \u00e0s duas diferentes zonas previamente identificadas.\nFigura 69 - Espectro de EDS da zona Z1 da pedra amarela identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)\nFigura 70 - Espectro de EDS da zona Z2 da pedra amarela identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)\nPode ser salientado que al\u00e9m da presen\u00e7a de TiO2 \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel detetar a presen\u00e7a do ouro (Au) que foi utilizado para anular os efeitos de sombreamento, e por conseguinte garantindo uma boa condutividade el\u00e9trica. Verifica-se que a zona (Z1) possui um grande teor de TiO2 conforme pode ser observado atrav\u00e9s do pico com elevada intensidade.\nNa figura 71 \u00e9 apresentada a morfologia superficial da pedra azul de Guimar\u00e3es, sem qualquer tipo de revestimento. Entretanto, a figura 72 corresponde ao espectro de EDS da mesma amostra.\nFigura 71 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra azul (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2)\nFigura 72 - Espectro de EDS da pedra azul (sem aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2) Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da figura 72 \u00e9 poss\u00edvel verificar que o elemento qu\u00edmico predominante \u00e9 o sil\u00edcio (Si), caracter\u00edstico deste tipo de materiais (substratos).\nContudo, ap\u00f3s aspers\u00e3o superficial com nanoparticulas de TiO2, \u00e9 poss\u00edvel verificar altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas promovidas pelo ligante que estava incorporado na solu\u00e7\u00e3o aquosa. A rugosidade superficial parece diminuir, conforme apresentado na figura 73.\nFigura 73 - Micrografia de microscopia eletr\u00f3nica de varrimento referente \u00e0 pedra azul (com aspers\u00e3o de nanoparticulas de TiO2)\nAs figuras 74 e 75 correspondem aos espectros de EDS referentes respetivamente \u00e0s zonas 1 e\n2 da amostra modificada pela aspers\u00e3o superficial de nanopart\u00edculas de TiO2.\nFigura 74 - Espectro de EDS da zona Z1 da pedra azul identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)\nFigura 75 - Espectro de EDS da zona Z2 da pedra azul identificada na micrografia eletr\u00f3nica de varrimento (com aspers\u00e3o de nanoparticulas TiO2)\n\u00c9 poss\u00edvel verificar que nas duas zonas em estudo Z1 e Z2 o TiO2 est\u00e1 presente. No entanto, os picos referentes \u00e0 presen\u00e7a de tit\u00e2nio na amostra, apresentam diferentes intensidades. Uma vez mais, a explica\u00e7\u00e3o reside no facto da solu\u00e7\u00e3o aquosa que \u00e9 aspergida na superf\u00edcie da amostra conter um ligante. N\u00e3o obstante do que foi previamente mencionado, \u00e9 importante referir que o facto de existirem zonas onde as nanopart\u00edculas se encontram recobertas pelo ligante pode conduzir \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da sua efici\u00eancia fotocatal\u00edtica. Contudo, este aspeto pode n\u00e3o ser de todo um resultado menos bom j\u00e1 que, com o aumento de um processo de desgaste as nanoparticulas at\u00e9 ent\u00e3o recobertas, passam a ficar localizadas na superf\u00edcie da amostra. Este aspeto n\u00e3o invalida o facto de futuramente se equacionar um m\u00e9todo mais eficiente de aplicar as nanoparticulas de TiO2 na superf\u00edcie das amostras, garantindo-se n\u00e3o s\u00f3 uma boa ades\u00e3o e dispers\u00e3o, mas tamb\u00e9m uma adequada penetra\u00e7\u00e3o em profundidade.\n6.4.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da capacidade autolimpante\n6.4.1.\tAvalia\u00e7\u00e3o da atividade fotocatal\u00edtica das pedras\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio fotocatal\u00edtico utilizam-se materiais semicondutores, sendo o mais comum o di\u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2). Este semicondutor \u00e9 um dos mais investigados como agente fotocal\u00edtico, estando identificado como material promissor para o controle de microorganismos, devido \u00e0 sua fotoatividade (Santos, 2010).\nPara al\u00e9m das propriedades mencionadas este material tamb\u00e9m se caracteriza pelo facto de ser inerte, apresenta um custo relativamente baixo e \u00e9 eficiente nos processos de fotocat\u00e1lise. (Bonanc\u00eaa, 2005).\nO processo de fotocat\u00e1lise consiste na incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta (UV) sobre o material semicondutor, promovendo a transi\u00e7\u00e3o de eletr\u00f5es da banda de val\u00eancia para a banda de condu\u00e7\u00e3o, e por isso possibilitando a ocorr\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es redox que provocam a degrada\u00e7\u00e3o dos compostos org\u00e2nicos adsorvidos \u00e0 superf\u00edcie. As impurezas do material, quando expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar que cont\u00e9m part\u00edculas TiO2, provocam a forma\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s das mol\u00e9culas org\u00e2nicas, de CO2 (di\u00f3xido de carbono) e H2O (\u00e1gua) (Bonanc\u00eaa, 2005). A figura 76 mostra esquematicamente o processo de gera\u00e7\u00e3o dos pares eletr\u00e3o/lacuna quando a superf\u00edcie do material semicondutor est\u00e1 sujeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o UV.\nFigura 76 - Principio fotocat\u00e1lise de uma part\u00edcula TiO2 (Bonanc\u00eaa, 2005)\nA Figura 76 permite-nos uma melhor compreens\u00e3o do processo de fotocat\u00e1lise de uma part\u00edcula TiO2 que, quando submetida \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UV, possibilita a transi\u00e7\u00e3o dos eletr\u00f5es da banda de val\u00eancia para a de condu\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante salientar que os fotocatalisadores s\u00e3o ativos na presen\u00e7a de luz solar ou artificial (Santos, 2010).\nFoi realizado no laborat\u00f3rio de F\u00edsica da Universidade do Minho, a avalia\u00e7\u00e3o das propriedades fotocatal\u00edticas das pedras em estudo. O estudo da fotodegrada\u00e7\u00e3o adotou um composto org\u00e2nico, a rodamina B, que \u00e9 normalmente utilizado para simular os compostos org\u00e2nicos (sujidade) adsorvidos nas superficies. A rodamina B \u00e9 um corante conhecido por compensados rosa, devido \u00e0 sua cor relativamente intensa. Quando exposto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UV, por a\u00e7\u00e3o do TiO2 a cor vai sendo progressivamente esbatida - partindo-se de um cor-de-rosa intenso para uma cor muito menos intensa e quase incolor. O ensaio iniciou-se com a introdu\u00e7\u00e3o dos provetes na solu\u00e7\u00e3o aquosa de rodamina B, possuindo uma concentra\u00e7\u00e3o inicial de 5mg/L. Os provetes foram submetidos \u00e0 a\u00e7\u00e3o da luz UV, no interior do equipamento dispon\u00edvel no laborat\u00f3rio de f\u00edsica da Universidade do Minho, designado por Quantum Photo Radiometer HD9021 Delta Padova, onde as l\u00e2mpadas UV utilizadas possu\u00edam uma pot\u00eancia de 12Wm-2 (Fernandes, 2011).\nNo sentido de analisar a fotodegrada\u00e7\u00e3o da rodamina B, retiraram-se as al\u00edquotas de 10ml, introduzindo-as posteriormente numa c\u00e9lula de PMMA (vulgo acr\u00edlico) a fim de se poder analisar e efetuar a medi\u00e7\u00e3o da absorv\u00e2ncia da solu\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a an\u00e1lise dos espectros de absorv\u00e2ncia da solu\u00e7\u00e3o aquosa de rodamina B permite avaliar a varia\u00e7\u00e3o da sua concentra\u00e7\u00e3o, C, em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Para o efeito, foi utilizado o equipamento Shimadzu UV-310 PC Scanning Spectrophotometet. Ap\u00f3s este processo a rodamina B foi exposta \u00e0 luz\nUV efetuando-se medi\u00e7\u00f5es nos seguintes intervalos de tempo, (0, 30, 60, 90, 120, 150, 180, 210 e 240). Foi poss\u00edvel verificar que durante este processo a rodamina B (aspecto cor-de-rosa), na presen\u00e7a do material semicondutor, alterou a sua colora\u00e7\u00e3o aproximando-se de uma cor mais incolor. Na Figura 77 \u00e9 apresentado um espectro de absorv\u00e2ncia exemplificativo (neste caso, o espectro refere-se \u00e0 amostra azul revestida) onde se pode observar a diminui\u00e7\u00e3o do valor da absorv\u00e2ncia m\u00e1xima medida (correspondente ao comprimento de onda igual a 564,2 nm).\n0,7\n0,6\no 0,5 u\nI 0,4\n0,3\n0,1\n0,0\n450\t500\t550\t600\t650\nComprimento de onda (cm-1)\nFigura 77 - Espectro de absorv\u00e2ncia de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa de rodamina B obtido para diferentes instantes de tempo. Este espectro refere-se \u00e0 amostra azul revestida.\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da figura 77 \u00e9 poss\u00edvel verificar que o rendimento da fotodegrada\u00e7\u00e3o \u00e9 muito baixo j\u00e1 que as intensidades dos m\u00e1ximos de absorv\u00e2ncia (medidos a 564,2 nm) praticamente n\u00e3o variam ao longo do tempo. O facto de as nanoparticulas se encontrarem na sua grande maioria recobertas pelo ligante, limita a gera\u00e7\u00e3o de pares eletr\u00e3o/lacuna e por isso inibindo fortemente a ocorr\u00eancia de processos de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. Com efeito, \u00e9 tamb\u00e9m poss\u00edvel observar que as nanopart\u00edculas se encontram pouco dispersas (formando bastantes agregados) e por isso, repercutindo-se numa baixa \u00e1rea funcionalizada que est\u00e1 dispon\u00edvel para a ocorr\u00eancia do processo de fotocat\u00e1lise.\n6.5.\tAvalia\u00e7\u00e3o do comportamento \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n6.5.1.\tDetermina\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade\nEsta etapa experimental consistiu na realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade em alguns provetes das v\u00e1rias tipologias em estudo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do revestimento de nanopart\u00edculas de TiO2. Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do revestimento de TiO2, realizou-se o ensaio de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade. \u00c9 de salientar que este ensaio tem como objetivo permitir relacionar os resultados obtidos da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com e sem aplica\u00e7\u00e3o de nanoparticulas. Note-se ainda que uma das principais fun\u00e7\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o das nanoparticulas de TiO2 \u00e0 superf\u00edcie das pedras, consiste na promo\u00e7\u00e3o de uma capacidade autolimpante desde que as suas superf\u00edcies sejam expostas \u00e0 a\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o UV.\nNa Tabela 13 est\u00e1 representado o valor m\u00e9dio do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua sem e com aplica\u00e7\u00e3o de nanopart\u00edculas de TiO2. Entre par\u00eantesis apresentam-se os valores do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (em percentagem).\nTabela 13 - Coeficiente de Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o de TiO2 e com TiO2\nGranitos\tCoeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o de TiO2 (g/cmNs)\tCoeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com aplica\u00e7\u00e3o de TiO2 (g/cmS's)\nPTM-L3\t0,11 (9,92)\t0,18 (26,92)\nGA6\t0,01 (0,18)\t0,01 (24,81)\nGM3\t0,14 (5,03)\t0,08 (20,71)\nMDB-L1\t0,15 (21,92)\t0,12 (42,9)\nNa Figura 78 e Figura 79 apresenta-se graficamente a evolu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua absorvida por capilaridade em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo, antes e ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do revestimento, respetivamente. Estes provetes referem-se a granitos da zona de Ponte de Lima (PTM-L3), Guimar\u00e3es (GA6, GM3) e Mondim de Bastos (MDB-L1). Como se pode verificar\nos granitos que possuem uma maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade s\u00e3o os granitos PTM e MDB, estando diretamente relacionado com o elevado valor de porosidade que possuem.\no \u25a0\u00fa\nd\n\u25a0\u00fa\n\u2022fH\n1-H \u2022fH\n0 &lt;ft M\n0\nd\n\u25a0>\n0\n<Z)\n<\n-\t- PTM-L3/2\n-\t- PTM-L3/3\n-\t- GA6/1\n-\t- GA6/2\n-\t- GA6/3\n-\t- GM3/1\n-\t- GM3/2\n-\t- GM3/3\n1,0\n0,8\n0,6\n0,4\n0,2\n0,0\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\nTempo (h1/2)\nFigura 78 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade sem aplica\u00e7\u00e3o de Ti\u00dc2\n1,0\no\nPTOT\n-\t- PTM-L3/2\n\u25a0\tPTM-L3/3\n\u25a0\tGA6/1\n-\t- GA6/2\n-\t- GA6/3\nI GM3/1\nI GM3/2\n\u25a0\tGM3/3\no&lt;\nft M 0,4\ncs ->\n0,2\n<\n0,0\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\nTempo (h1/2)\nFigura 79 - Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade com aplica\u00e7\u00e3o de Ti\u00dc2\nEfetuando-se uma an\u00e1lise comparativa dos valores obtidos ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o das nanoparticulas (relativamente aos provetes sem qualquer tipo de revestimento), \u00e9 poss\u00edvel verificar que o valor m\u00e9dio da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade da pedra de Ponte de Lima\n(PTM-L1) ap\u00f3s 33 horas \u00e9 de 0.3517 g/cm2 e ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o das nanoparticulas \u00e9 de 0.3744 g/cm2. No caso da pedra Guimar\u00e3es (GA6) sem aplica\u00e7\u00e3o do TiO2 \u00e0s 96 horas o valor m\u00e9dio foi de 0.0464g/cm2 e ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o situou-se 0.0567g/cm2. Relativamente ao granito de Gon\u00e7a amarelo (GM3) o valor m\u00e9dio \u00e0s 24 horas foi de 0.1908g/cm2 sem qualquer aplica\u00e7\u00e3o nanoparticulas sendo de 0.2071g/cm2. Quanto ao granito de Mondim de Bastos (MDB-L1) o valor da capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade n\u00e3o contendo qualquer tipo de aplica\u00e7\u00e3o de TiO2, o valor m\u00e9dio para as 24 horas foi de 0.328 g/cm2 sendo que o valor que possui ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o do revestimento foi de 0.3143 g/cm2. Os valores do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de capilaridade aumentam no caso dos granitos PTM. No granito GM e MBD apresentaram uma diminui\u00e7\u00e3o, enquanto no granito GA n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o.\n6.5.2.\tDetermina\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o\nCom a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o pretendeu-se determinar a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e a porosidade nos provetes em estudo, independentemente dos mesmos possu\u00edrem, ou n\u00e3o, nanopart\u00edculas de TiO2.\nNa Tabela 14 est\u00e3o representados os resultados obtidos da realiza\u00e7\u00e3o deste ensaio. Como se pode verificar pela compara\u00e7\u00e3o dos resultados, observa-se um aumento consider\u00e1vel da capacidade de absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e um aumento da porosidade. Este aumento deve-se provavelmente ao facto de n\u00e3o ser ter conseguido uma adequada uniformidade e dispers\u00e3o superficial das nanopart\u00edculas de TiO2. Com efeito, a insuficiente dispers\u00e3o conduziu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de muitos agregados de nanopart\u00edculas de TiO2, que estando razoavelmente separados entre si, formam na superf\u00edcie novas depress\u00f5es topogr\u00e1ficas que constituem fontes acrescidas de porosidade. Por isso, o acr\u00e9scimo de porosidade superficial contribui para o aumento da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o.\nComo podemos analisar na tabela 14 est\u00e3o representados os valores obtidos da investiga\u00e7\u00e3o experimental realizada, analisando a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e a porosidade.\nPodemos verificar que a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua est\u00e1 associada \u00e0 porosidade.\nTabela 14 - Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade (porosidade) com e sem aplica\u00e7\u00e3o TiO2\nGranitos\tPercentagem do coeficiente absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o (porosidade) sem TiO2\tPercentagem do coeficiente absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o (porosidade) com TiO2\nPTM - L3/1\t1,90 (4,67)\t2,13 (5,26)\nPTM - L3/2\t1,75 (4,33)\t2,03 (5,05)\nPTM - L3/3\t1,99 (4,89)\t2,40 (5,88)\nGA6/1\t0,18 (0,48)\t0,40 (1,03)\nGA6/2\t0,15 (0,40)\t0,34 (0,89)\nGA6/3\t0,17 (0,45)\t0,34 (0,89)\nGM3/1\t1,35 (3,39)\t1,28 (3,22)\nGM3/2\t1,00 (2,54)\t1,30 (3,27)\nGM3/3\t1,09 (2,75)\t1,27 (3,20)\nMDB-L1/1\t0,89 (2,21)\t1,88 (4,64)\nMDB-L1/2\t0,52 (1,30)\t1,90 (4,69)\nMDB-L1/3\t0,86 (2,15)\t1,88 (4,64)\n7.\tCONCLUS\u00d5ES\n7.1.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais e principais conclus\u00f5es\nEste trabalho teve como objetivos principais a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica de granitos de diferentes origens da regi\u00e3o norte de Portugal que podem ser aplicados na constru\u00e7\u00e3o em paredes de alvenaria estrutural ou ainda como revestimentos. Foi tamb\u00e9m realizada a avalia\u00e7\u00e3o de diferentes revestimentos: (1) um revestimento hidr\u00f3fugo comercial com o objetivo de avaliar a sua influ\u00eancia nas propriedades f\u00edsicas relacionadas com o comportamento dos granitos \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua e no potencial para desenvolverem menos patologias superficiais relacionadas com a presen\u00e7a de \u00e1gua; (2) revestimentos \u00e0 base de nanopart\u00edculas com objetivo de obter superf\u00edcies autolimpantes. Adicionalmente, e dados os fatores clim\u00e1ticos da regi\u00e3o norte de Portugal e particularmente da regi\u00e3o nordeste, um dos objetivos foi tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o de diferentes granitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de gelo-degelo e determina\u00e7\u00e3o do efeito desta a\u00e7\u00e3o nas propriedades f\u00edsicas.\nO trabalho experimental centrou-se na realiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de ensaios experimentais com vista \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica de diferentes granitos com diferentes porosidade e estados de altera\u00e7\u00e3o. Foram ainda considerados granitos com duas dire\u00e7\u00f5es de acordo com o plano de mais f\u00e1cil desmonte, nomeadamente dire\u00e7\u00e3o paralela e perpendicular da pedra. Os ensaios experimentais realizados foram: (1) ensaios de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica a partir dos quais foi poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e porosidade; (2) ensaios de capilaridade a partir dos quais foi poss\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o dos diagramas de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade e o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade; (3) ensaios de velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons; (4) ensaios de gelo-degelo; (5) ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica das superf\u00edcies ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de revestimentos \u00e0 base de nanopart\u00edculas de TiO2.\nDa an\u00e1lise experimental efetuada foi poss\u00edvel concluir que:\n1.\tOs granitos mais alterados apresentam uma maior porosidade, o que est\u00e1 relacionado com valores mais elevados dos coeficientes de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por imers\u00e3o e dos coeficientes de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade. Os granitos menos alterados,\n7.Conclus\u00f5es\nnomeadamente os granito GA apresenta valores muito baixos de coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade;\n2.\tA dire\u00e7\u00e3o parece ter influ\u00eancia nas propriedades f\u00edsicas como foi referido no desenrolar da investiga\u00e7\u00e3o experimental;\n3.\tFoi poss\u00edvel obter correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas razo\u00e1veis entre os diferentes par\u00e2metros f\u00edsicos e entre os par\u00e2metros f\u00edsicos e a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons;\n4.\tA a\u00e7\u00e3o de gelo-degelo influencia as propriedades f\u00edsicas dos granitos: (a) a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons diminui (aproximadamente 9% apos 136 ciclos de gelo-degelo); (b) a massa seca diminui como resultado da desagrega\u00e7\u00e3o de material e altera\u00e7\u00e3o da estrutura interna dos granitos, o que se traduz na varia\u00e7\u00e3o de 0.8% da densidade aparente dos granitos; (c) a porosidade dos granitos apresenta valores consideravelmente superiores ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo, o que se traduz tamb\u00e9m num aumento da absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade; (d) o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico, calculado com base na velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons, apresenta tamb\u00e9m valores decrescentes ap\u00f3s 136 ciclos de gelo-degelo. Deve-se referir que os granitos n\u00e3o se consideram totalmente degradados de acordo com as indica\u00e7\u00f5es da norma de ensaio, tendo sido imposs\u00edvel obter este estado no decorrer do presente trabalho, dado o processo muito lento dos ciclos de gelo-degelo;\n5.\tA aplica\u00e7\u00e3o de um hidr\u00f3fugo comercial resultou num comportamento muito diferente em termos de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade ap\u00f3s 24 horas do ensaio, com valores de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua muito baixos. No entanto, ap\u00f3s esta altura, verifica-se um aumento da absor\u00e7\u00e3o por capilaridade, ainda que para valores inferiores aos valores obtidos nos provetes sem hidr\u00f3fugo.\n6.\tNo decorrer desta investiga\u00e7\u00e3o foram utilizadas nanopart\u00edculas de di\u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2). O di\u00f3xido de tit\u00e2nio TiO2 ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie da pedra visava a promo\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o autolimpante. Neste sentido, foi poss\u00edvel: (a) observar a cria\u00e7\u00e3o de um revestimento aderente, como se p\u00f4de identificar atrav\u00e9s dos ensaios de microscopia eletr\u00f3nica; (b) verificar uma moderada/baixa capacidade autolimpante; (c) uma altera\u00e7\u00e3o do comportamento dos granitos \u00e0 \u00e1gua com um aumento da absor\u00e7\u00e3o por imers\u00e3o e da altera\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o por capilaridade, ainda que n\u00e3o se tivesse obtido uma tend\u00eancia muito clara.\n7.2.\tPropostas para Futuras Investiga\u00e7\u00f5es\nComo propostas de desenvolvimentos futuros, apontam-se os seguintes:\n1.\tAvalia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas ap\u00f3s a degrada\u00e7\u00e3o dos granitos devido aos ciclos de gelo-degelo;\n2.\tEstudo e avalia\u00e7\u00e3o de revestimentos superficiais no comportamento dos granitos a a\u00e7\u00f5es de gelo-degelo e \u00e0 a\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o de ultrassons;\n3.\tAprofundamento do estudo sobre a aplica\u00e7\u00e3o de revestimento \u00e0 base de nanopart\u00edculas ou de nanorods de TiO2 para conseguir alcan\u00e7ar uma boa capacidade autolimpante para os granitos;\n4.\tAplica\u00e7\u00e3o de revestimentos de nanopart\u00edculas TiO2 com vista \u00e0 minimiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de fungos e consequente deteriora\u00e7\u00e3o da pedra.\n8.\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAlmeida, F., 2000. Manual de Conserva\u00e7\u00e3o de Cantarias. Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional/Minist\u00e9rio da Cultura, 43 p.\nAra\u00fajo, A., 2004. Gloss\u00e1rio da Degrada\u00e7\u00e3o Ambiental da Pedra. Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa, 16p.\nAzevedo, S., Carneiro, J., Fernandes F., Freitas, E., Pereira, P., Teixeira, V., 2013. Nanobaser approaches for the development of photocatalytic road pavements. Artigo, Universidade do Minho.\nBateira, B., Pereira, S., Martins, L., Santos, M., 2007. Riscos Extensivos. Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio do Norte. - PROT-NORTE. Universidade do Porto Departamento de Geografia, 88 p.\nBonanc\u00eaa, C., 2005. Estudo dos mecanismos de fotodegrada\u00e7\u00e3o de corantes sobre di\u00f3xido de tit\u00e2nio atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de espectroscopia Raman intensificadas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Qu\u00edmica, Universidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Qu\u00edmica, 89 p.\nBrito, P., 1994. Acompanhamento da Instala\u00e7\u00e3o do Centro de Materiais Cer\u00e2micos e Pedras Naturais. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio, Universidade do Minho, 88 p.\nCastro, E., 1984. Tratamentos de Conserva\u00e7\u00e3o de pedras em monumentos. Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, 39 p.\nChaves, A., 2009. Patologias e Reabilita\u00e7\u00e3o de Revestimentos de Fachadas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Universidade do Minho, 160 p.\nCosta, C., 2009. An\u00e1lise num\u00e9rica e experimental do comportamento estrutural de pontes em arco de alvenaria de pedra. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Faculdade de Engenharia Universidade do Porto, 487 p.\nCosta, M., 2011. Manual de Controlo de Qualidade para Revestimentos de Fachadas em Pedra. Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa, 148 p.\nCerqueira, A., 2008. Revestimentos de pedra: an\u00e1lise de patologias. Relat\u00f3rio de Projeto Individual, Universidade do Minho, 38 p.\nEN 1936, 2007. Natural stone test methods - determination of real density and apparent density, and of total and open porosity. European Committee for standardization, 11 p.\nEN 1925, 1999. M\u00e9todos de ensaio para pedra natural. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade. Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, 13 p.\nEN 14579, 2007. M\u00e9todos de ensaio para pedra natural. Determina\u00e7\u00e3o da velocidade de propaga\u00e7\u00e3o do som. Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, 18 p.\nEN 13755, 2008. M\u00e9todos de ensaio para pedra natural. Determina\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica. Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, 10 p.\nEN 12371, 2006. M\u00e9todos de ensaio para pedra natural. Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao gelo. Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, 15 p.\nEN 1926, 2000. M\u00e9todos de ensaio para pedra natural. Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Instituto Portugu\u00eas da Qualidade, 19 p.\nEsteves, L., 2007. Pedras naturais portuguesas o futuro prepara-se hoje. Universidade t\u00e9cnica de Lisboa, 91p.\nFernandes, J., Mateus, R., 2011. Sustentabilidade na Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana - O Novo Paradigma do Mercado da Constru\u00e7\u00e3o. Iniciativa International para a Sustentabilidade do Ambiente Constru\u00eddo, pp. 205-217.\nFernandes, P., 2011. Desenvolvimento de Argamassas Ecoficientes - Capacidade Autolimpante, Tese de Mestrado, Universidade do Minho.\nGomes, N., 2012. Estudo de argamassas eco eficientes. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Ciclo de Estudos Integrados em Engenharia Civil, Universidade do Minho, 96 p.\nGon\u00e7alves, A., 2010. Manuten\u00e7\u00e3o de Alvenarias e Cantarias/Ensaios sobre a argamassa de refechamento de juntas das alvenarias secas de xisto da 1a Casa dos Vasconcelos em Macedo de Cavaleiros. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, 165 p.\nInstituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica, 1988. Normais climatol\u00f3gicas da regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro e Beira Interior, correspondentes a 1941-1970. O Clima de Portugal. Lisboa, Fasc\u00edculo XL, vol. 3 - 3a regi\u00e3o.\nInstituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica, 1965. Normais climatol\u00f3gicas do Continente, A\u00e7ores e Madeira, correspondentes a 1931-1960. O Clima de Portugal. Lisboa, Fasc\u00edculo XIII.\nLopes, T., 2010. Reabilita\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel de edif\u00edcios de Habita\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia Civil, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, 153 p.\nLouren\u00e7o, P., Pagaimo, F., J\u00falio, E., 2005. Caracteriza\u00e7\u00e3o das paredes de alvenaria da vila de Tent\u00fagal. Revista Portuguesa de Engenharia de Estruturas, 54, pp. 35-42.\nMartins, L., 2011. Desenvolvimento de ferramenta de c\u00e1lculo para uma avalia\u00e7\u00e3o expedita de estrutura de alvenaria antiga de pedra. Tese de Mestrado em Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o, Instituto Polit\u00e9cnico de Viseu, 138 p.\nMoreira, A., 2008/2009. Pedras Naturais. Instituto Polit\u00e9cnico de Tomar Escola Superior de Tecnologia de Tomar, 48 p.\nPinto, A., 1994. Conserva\u00e7\u00e3o de pedras gran\u00edticas estudo da a\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3fugos. Tese de Mestrado, Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa, 193 p.\nPinho, L., Elhaddad, F., Facio, D., Mosquera, M., 2012. A novel TiO2 - SiO2 nanocomposite converts a very friable stone into a self-cleaning building material. Applied Surface Science. Journal Elsevier, 8 p.\nQuagliarini, E., Bondioli F., Goffredo G., Cordoni C., Munaf\u00f2 P., 2012. Self-Cleaning and de-polluting stone surfaces: TiO2 nanoparticles for limestone. Journal Elsevier, 7 p.\nRebola, P., 2011. Ensaio de tipo inicial para marca\u00e7\u00e3o CE da pedra natural. Col\u00e9gio de Engenharia Geol\u00f3gica e de Minas.\nRodrigues, F., Correia, A., Chambino, M., 2001. Guia T\u00e9cnico - Sector da Pedra Natural. INETI - Instituto Nacional de Engenharia e Tecnologia Industrial, 66 p.\nSantos, S., 2010. Fotocatalisadores de Di\u00f3xido de Tit\u00e2nio obtidos pelo M\u00e9todo Sol-Gel. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso para Obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Licenciado em Qu\u00edmica, Universidade Estadual de Mato Grosso do Sul, 46 p.\nTsakalof, A., Manoudis, P., Karapanagiotis, L., Chryssoulakis, L., Panayiotou, C., 2007. Assessment of synthetic polymeric coatings for the protection and preservation of stone monuments. Journal of Cultural Heritage, pp. 69-72.\nVasconcelos, G., 2005. Experimental investigations on the mechanics of stone masonry: characterization of granites and behavior of ancient masonry shear walls. Tese de Doutoramento, Universidade do Minho, 266 p.\nVasconcelos, G., 2003, Louren\u00e7o, P., Alves, C., Pamplona, J., Caracteriza\u00e7\u00e3o das propriedades de granitos - implica\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico. 3\u00b0 Encore , Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, 529-538.\nXeidakis, S., Samaras, I., 1996. Durability of a sandstone used as a principal building and decorative material in ancient abdera, Xanthi, N. Greece. Bulletin of the International Association of Engineering Geology, Paris, 54, pp. 137-147.\nZeferino, A., Martins, J., 2010. Materiais de Constru\u00e7\u00e3o I. Rochas Naturais. Universidade Fernando Pessoa, 214 p.\nhttp://www.ebah.com.br (acedido em Outubro de 2013)\nhttp://mjfs.wordpress.com (acedido em Outubro de 2013)\nhttp://en.wikipedia.org (acedido em Outubro de 2013)\nhttp://cincodemaio.blogs.sapo.pt (acedido em Outubro de 2013)\nhttp://www.prof2000.pt (acedido em Outubro de 2013)\nhttp://pt.wikipedia.org (acedido em Outubro de 2013)\nhttp://www.semat.lab.uminho.pt (acedido em Outubro de 2013)\nANEXOS\nANEXO A\nTempo (h )\n(D\n75 d \u2019\u00da\nJ\nd o\ntl\n0\nPh\n0 d O\n0 w\nX)\n<\n0\n75 d\n73\n0 d o Si\n0 w\nX\n<\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0,5\nAbsor\u00e7ao por capilaridade\tAbsor\u00e7ao por capilaridade\tAbsor\u00e7ao por capilaridade\n(g/cm2)\t(g/cm2)\t(g/cm2)\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n\u20141\u20141\u2014'\u20141\u2014'\u20141\u2014'\u20141\u2014'\u2014 . . .1\t\t\u20141\u20141\u20141\u20141\u2014\u25a0\u20141\u20141\u20141\u20141\u2014 \tMDB-P1/1 MDB-P1/2 ' MDB-P1/3. \tMDB-P1/4 MDB-P1/5 ' MDB-P1/6 - MDB-P1/7 \tMDB-P1/8 '\n\u25a0\tj-^1\t\t\n\u25a0 /\tl 1 1 1 1 1 1 1\t1 1 1 1 1 1 1 1 1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n\t1\t1\t'\t1\t'\t1\t'\t1\t'\tT\u201c\t-1\u20141\u20141\u20141\u20141\u20141\u20141\u20141\u20141\u2014 \tMDB-P5/1\n\tMDB-P5/2 '\n\tMDB-P5/3.\n\t\tMDB-P5/4\n\tMDB-P5/5 '\n\tMDB-P5/6-\n__I-U\t1\tMDB-P5/7\n/\t\tMDB-P5/8\n7\t\nL I 1 1 1 1 1 1 1 1 1\u2014\t1 1 1 1 1 1 1 1\n\n\nu\nT3 d\n\u2019C\n&amp; d o\nti\n0 a\no d 0*\n0\nCZ)\nX)\n<\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\no\nSi\n0\nCZ)\nX)\n<\n0 \u2019\u00da\nd\n\u2019C d\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\nMDB-P6/2\nMDB-P6/3.\nMDB-P6/4\nMDB-P6/5\nMDB-P6/6 -\nMDB-P6/7\nMDB-P6/8\n\u2014I\u2014>\u2014\nMDB-P6/1\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\n0,5\nAbsor\u00e7ao por capilaridade\tAbsor\u00e7ao por capilaridade\tAbsor\u00e7ao por capilaridade\n(g/cm2)\t(g/cm2)\t(g/cm2)\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1 \u2022\n0,0 0\n12345\nl i L\n6\t7\nTempo (h1/2)\n\u25a0\tPLM-4/1\n- - PLM-4/2\n\u25a0\tPLM-4/3\n\u25a0\tPLM-4/4\n\u25a0\tPLM-4/5\n\u25a0\tPLM-4/6\n\u25a0\tPLM-4/7\n\u25a0\tPLM-4/8\n\u25a1\nT3 cj\nT3\n0 S\n>\n0 t\u00bb\nX)\n<\nl 1 I 1\n8\t9\t10\nTempo (h1/2)\n0,5\n0,4\n0,3 -\n0,2-\n0,1 \u25a0\n0,0\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nT---1---1---1--1---1---1--1---1---1--1---1---1---1--1---1---1--1---\n-----PLM-L6/1\nPLM-L6/2 '\nPLM-L6/3 . -----PLM-L6/4\nPLM-L6/5 '\nPLM-L6/6 -\nPLM-L6/7\n-----PLM-L6/8 '\nJ i I i I i L\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\nTempo (h1/2)\nU\nT3\nCS \u25a0\u00dc 'C\nti\n-\t- PLA-L4/1\nPLA-L4/2 '\nPLA-L4/3 .\n-\t- PLA-L4/4\nPLA-L4/5 '\nPLA-L4/6 \u25a0\nPLA-L4/7\n-\t- PLA-L4/8 '\ni i i i\n8\t9\t10\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\n0\n-\n0\nt\u00bb\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nT\nT---1---1--r-\nPLM-P1/1\nPLM-P1/2\nPLM-P1/3.\nPLM-P1/4\nPLM-P1/5\nPLM-P1/6 \u25a0\nPLM-P1/7\nPLM-P1/8\n1\n0,5\nPLM-P5/2\nPLM-P5/4\nPLM-P5/5\nPLM-P5/6 \u25a0\nPLM-P5/7\nPLM-P5/8\n\u2014i\u2014r\nPLM-P5/1\n0,4-\n0,3-\n0,2-\n0,1\nu\nT3\nPLM-P5/3.&lt;\u00dc\nT3 c ti\nti r\u00ed\n0\tI\njr\t(\n0 '\nAbsor\u00e7ao por capilaridade\tAbsor\u00e7ao por capilaridade\tAbsor\u00e7ao por capilaridade\n(g/cm2)\t(g/cm2)\t(g/cm2)\n0,0\n0\n1\n23\n4\n5\n6\n7\n8\n9\t10\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nT----1---1---r\n\u25a0 PTA-1/1\nPTA-1/2\nPTA-1/3 .\nPTA-1/4\nPTA-1/5\nPTA-1/6\nPTA-1/7\nPTA-1/8\nTempo (h1/2)\nTempo (h1/2)\n0,5\n0,4 F\n0,3 F\n0,2 F\n0,11\n<u\nci\n-\n'C\nci\nft\nci\n\u25a1\n0 ft\n0 ci\nO\n!h\n0\ntZ)\nX)\n<\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\n0,5\n0,4\n0,3\n0,2\n0,1\n0,0\n0\t1\t2\t3\t4\t5\t6\t7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)\nTempo (h1/2)\n0,5\n<u\nT5\nc3\nT5\n0,4\n-----PTM-P1/1\nPTM-P1/2\nPTM-P1/3.\nPTM-P1/4\nPTM-P1/5\n0 c3 O\n!h\n0\ntZ)\nX)\n<\nPTM-P1/6 \u25a0\nPTM-P1/7\n-----PTM-P1/8\n3\t4\t5\t6\n7\t8\t9\t10\nTempo (h1/2)"}]}}}