{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12818"}, {"@name": "filename", "#text": "18551_DM_OlgaChaves_2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Estudo Econ\u00f3mico das Energias Renov\u00e1veis: o caso portugu\u00eas \n\n \n\n \n\nOlga Pereira Chaves \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\nMestrado em Empreendedorismo e Internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nPorto \u2013 2013 \n\n \n\nINSTITUTO SUPERIOR DE CONTABILIDADE E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DO \n\nPORTO \n\n \n\nINSTITUTO POLIT\u00c9CNICO DO PORTO \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nii \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudo Econ\u00f3mico das Energias Renov\u00e1veis: O Caso Portugu\u00eas \n\n \n\n \n\nOlga Pereira Chaves \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentado ao Instituto de Contabilidade e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o do Porto para a obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n\nMestre em Empreendedorismo e Internacionaliza\u00e7\u00e3o, sob orienta\u00e7\u00e3o de  \n\nMaria Clara Dias Pinto Ribeiro \n\n \n\n \n\n \n\nPorto \u2013 2013 \n\n \n\nINSTITUTO SUPERIOR DE CONTABILIDADE E ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DO \n\nPORTO  \n\n \n\nINSTITUTO POLIT\u00c9CNICO DO PORTO \n\n \n\niii \n \n\n\n\nResumo \nA an\u00e1lise econ\u00f3mica do subsector das energias renov\u00e1veis em Portugal constitui o \n\nobjecto da presente disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nO consumo de energia tem aumentado a ritmos mais do que proporcionais em rela\u00e7\u00e3o \n\nao crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial, estimando-se que dentro de um quarto de s\u00e9culo, \n\nas reservas de energias n\u00e3o renov\u00e1veis, como o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural, estejam \n\npr\u00f3ximas de esgotarem. Cada vez h\u00e1 mais consci\u00eancia de que o consumo de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis provoca graves preju\u00edzos ambientais. Para Portugal, que apresenta \n\numa forte depend\u00eancia energ\u00e9tica face ao exterior, torna-se imperioso assumir uma \n\nestrat\u00e9gia econ\u00f3mico-ambiental, para que a nova revolu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que se avizinha \n\nseja apropriada pelo nosso pa\u00eds, aproveitando os seus recursos naturais. A exist\u00eancia de \n\nvantagens comparativas, ao n\u00edvel da geografia e dos recurso naturais, e a capta\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos tecnol\u00f3gicos inovadores poder\u00e3o constituir-se como uma aposta \n\nestrat\u00e9gica de desenvolvimento econ\u00f3mico nacional sustent\u00e1vel, tendo efeitos de \n\nalavancagem sobre a actividade econ\u00f3mica como um todo. Para o estudo recolheram-se \n\ne analisaram-se dados que confirmassem ou infirmassem as linhas conclusivas do \n\nenquadramento te\u00f3rico. Para o efeito avaliaram-se alguns indicadores \n\nmacroecon\u00f3micos, recorreu-se ao estudo de caso, a entrevistas e a relat\u00f3rios financeiros, \n\nde onde se extra\u00edram dados para o caso portugu\u00eas. Fez-se, ainda, uma breve incurs\u00e3o \n\neconom\u00e9trica sobre os dados recolhidos, atrav\u00e9s do modelo de dados em painel.  \n\nOs efeitos verificados no emprego, do sector da energia, a partir de dados secund\u00e1rios, \n\nforam surpreendentes: diminui\u00e7\u00e3o do emprego criado pelo sector e a maior taxa de \n\ndesemprego \u00e9 a associada ao sector energ\u00e9tico. Adicionalmente, o modelo avan\u00e7ado \n\ncom dados em painel apontou, claramente, para um sector capital intensivo, e \n\nconsequentemente, n\u00e3o fortemente gerador de emprego. Nas entrevistas efectuadas, \u00e9 \n\nconsensual que as fontes de energia renov\u00e1veis podem trazer mais competitividade e \n\nknow-how a Portugal, acreditando que o futuro energ\u00e9tico de Portugal passa por uma \n\nmaior utiliza\u00e7\u00e3o destas energias, com a diminui\u00e7\u00e3o dos consumos de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis.  \n\nO sector das energias renov\u00e1veis dever\u00e1 ser um sector de desenvolvimento estrat\u00e9gico \n\npara o nosso pa\u00eds, afigurando-se como um objecto de estudo aliciante no futuro. \n\nPalavras Chave: energias renov\u00e1veis, economia sustent\u00e1vel, estudo de casos, modelo \n\ncom dados em painel  \n\niv \n \n\n\n\n \n\nAbstract \n\nThe economical analysis of the renewable energies\u2019 subsector in Portugal is the subject \n\nof the present dissertation. \n\nThe energy consumption has increased at a more than proportional rhythm when \n\ncompared to the growth of worldwide population \u2013 it is esteemed that in a quarter of a \n\ncentury the non-renewable energies\u2019 supplies such as petroleum and natural gas are \n\nclose to become drained. There is an increasing conscience that the consumption of \n\nfossil fuels leads to serious environmental disadvantages. Portugal displays a strong \n\nenergy dependency towards foreign countries, which makes it imperious to assume an \n\nenvironmental-economical strategy, so that the new energy revolution that is \n\napproaching is suitable for our country, profiting from its natural resources. The \n\nexistence of comparative advantages on a geographic level and concerning natural \n\nresources, and the acquisition of innovative technological knowledge may form a \n\nsustainable national economical development strategic bet, levering the economical \n\nactivity. To the study, data was collected and analysed to confirm or contradict the \n\nconclusive lines of the theoretical framing. To do so, some macroeconomic indicators \n\nwere evaluated, and there was resort to the case study, to interviews and financial \n\nreports, from where data for the Portuguese case was extracted. There was also a brief \n\neconometric incursion over the collected data, through the panel data model. \n\nThe verified effects in employment, of the energy sector, from secondary data, were \n\nsurprising: decrease of employment created by the sector and the association between \n\nthe higher unemployment rate and the energy sector. Additionally, the developed model \n\nwith panel data clearly led to an intensive capital sector and, as a consequence, a not \n\nstrong employment creator. In the realized interviews, it is consensual that renewable \n\nenergy sources can bring more competition and know-how to Portugal, believing that \n\nPortugal\u2019s energetic future lies on the increase of the utilization of these energies, with \n\nthe decrease of fossil fuels\u2019 consumption. \n\nThe renewable energy sector should be a strategic development sector to our country, \n\nstriking as an alluring study subject in the future. \n\nKey Words: renewable energy, sustainable economy, case studies, panel data model \n\nv \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\nDedico este trabalho a todos que de alguma forma me ajudaram na sua execu\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente \u00e0 Sr.\u00aa Doutora Maria Clara Ribeiro pelo seu esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o e ao \n\nmeu marido pelo seu permanente apoio e compreens\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nvi \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCita\u00e7\u00e3o \n\n\u201cA Terra prov\u00ea o suficiente para as necessidades de todos os homens, mas n\u00e3o para a \n\nvoracidade de todos.\u201d \n\nAutor: Mahatma Gandhi - L\u00edder pol\u00edtico indiano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nvii \n \n\nhttp://www.ronaud.com/frases-pensamentos-citacoes-de/mahatma-gandhi\n\n\n \n\nLista de Abreviaturas \n\nAPREN- Associa\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis \n\nBOP- Balan\u00e7a de Pagamentos \n\nCAE- C\u00f3digo da Actividade Econ\u00f3mica \n\nCO2- Di\u00f3xido de Carbono \n\nDGEG- Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nEDPR- EDP Renov\u00e1veis \n\nEUA- Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nE2P- Energias End\u00f3genas de Portugal \n\nFER- Fontes de Energias Renov\u00e1vel \n\nGEE- Gabinete de Estrat\u00e9gia e Estudos \n\nGEE- Gases de Efeito Estufa \n\nGHG- Green House G\u00e1s (ou GEE) \n\nGWh- Giga Watts hora \n\nGWP- Global Warming Potential \n\nIEA- International Energy Agency \n\nINE- Instituto Nacional de Estatistica \n\nINEGI- Instituto de Engenharia Mec\u00e2nica e Gest\u00e3o Industrial \n\nMW- Mega Watts \n\nOCDE- Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico \n\nOPEP- Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nPIB- Produto Interno Bruto \n\nPMI- Pol\u00edtica Mar\u00edtima Integrada Europeia \n\nPNAER- Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis de Portugal \n\nQREN- Quadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional \n\nROA- Return on Assets ou Rendibilidade Operacional do Activo \n\nROE- Retour on Equity ou Rendibilidade dos Capitais Pr\u00f3prios \n\nRSU- Residuos S\u00f3lidos Urbanos  \n\nUNFCCC- United Nations Framework Convention on Climate Change \n\nUE- Uni\u00e3o Europeia \n\nVAB- Valor Acrescentado Bruto \n\nviii \n \n\n\n\n \n\n \n\nINDICE          P\u00e1g. \n\nResumo/Abstract iv,v \n\nAgradecimentos vi \n\nCita\u00e7\u00e3o vii \n\nLista Abreviaturas viii \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 1 \n\nEnquadramento 1 \n\nMotiva\u00e7\u00e3o 1 \n\nObjectivos 2 \n\nMetodologia e Estrutura 2 \n\n  \n\nCAPITULO 1 - A IMPORT\u00c2NCIA DA ECONOMIA DO MAR EM \n\nPORTUGAL \n\n \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o  3 \n\n1.2 Alguns conceitos 3 \n\n1.2.1 Porter e a teoria dos clusters 3 \n\n1.2.1.1 Introdu\u00e7\u00e3o 3 \n\n1.2.1.2 As determinantes de Porter 4 \n\n1.2.1.3 Os agrupamentos de empresas 6 \n\n1.2.1.4 O desenvolvimento econ\u00f3mico 7 \n\n1.2.1.5 As etapas do desenvolvimento competitivo nacional 8 \n\n1.2.2 A economia do mar 9 \n\n1.3 A perspectiva e contexto europeu 10 \n\n1.4 Os seus efeitos 13 \n\n1.5 Necessidade de ac\u00e7\u00e3o 15 \n\n1.6 Conclus\u00f5es 20 \n\n  \n\nCAPITULO 2- AS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM PORTUGAL  \n\n2.1 O sector da energia em Portugal 21 \n\n2.2 As v\u00e1rias formas de energia 25 \n\nix \n \n\n\n\n2.3 O sector das energias renov\u00e1veis em Portugal 27 \n\n2.4 Conclus\u00f5es 29 \n\n  \n\nCAPITULO 3 \u2013 ESTUDOS DE CASO  \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o 31 \n\n3.2 A metodologia 31 \n\n3.3 As emiss\u00f5es de CO2 e o VAB 32 \n\n3.4 A balan\u00e7a de pagamentos e o d\u00e9fice energ\u00e9tico 38 \n\n3.5 O produto interno bruto e o emprego 42 \n\n3.6 Estudo de alguns agentes econ\u00f3micos do sector das energias renov\u00e1veis, \n\nem Portugal e a distribui\u00e7\u00e3o do rendimento \n\n48 \n\n3.6.1 Amostra e vari\u00e1veis 50 \n\n3.6.2 Estudos de caso \u2013 an\u00e1lise das vari\u00e1veis 50 \n\n3.6.2.1 Estudo de caso I 50 \n\n3.6.2.2 Estudo de caso II 51 \n\n3.6.2.3 Estudo de caso III 53 \n\n3.6.2.4 Estudo de caso IV \n\n3.6.3 Breve an\u00e1lise econom\u00e9trica dos dados recolhidos \n\n53 \n\n54 \n\n3.6.4 Conclus\u00f5es dos estudos de caso 56 \n\n3.6.5 Conclus\u00f5es da an\u00e1lise dos relat\u00f3rios financeiros da empresa Informa 60 \n\n3.7 Entrevistas 62 \n\n3.7.1 M\u00e9todo de recolha 62 \n\n3.7.2 An\u00e1lise dos dados e conclus\u00f5es 62 \n\n3.8 Conclus\u00f5es 65 \n\n  \n\nCONCLUS\u00d5ES 70 \n\n  \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAnexos \n\n74 \n\n \n\n78 \n\nx \n \n\n\n\n \n\n  \n\nLista de Figuras  \n\nFigura 1 - Modelo diamante de M. Porter 5 \n\nFigura 2 - Modelo de M. Porter do desenvolvimento competitivo nacional 8 \n\n  \n\nLista de Gr\u00e1ficos  \n\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos consumos prim\u00e1rios, por fonte, ano 2001 27 \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos consumos prim\u00e1rios, por fonte, ano 2009 28 \n\nGr\u00e1fico 3 - Consumos totais nacionais de energia prim\u00e1ria \n\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es equivalentes de CO2 e do \n\nVAB, em % e em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2001 \n\n28 \n\n37 \n\nGr\u00e1fico 5 - Valores m\u00e9dios anuais para o barril de petr\u00f3leo, anos de 2001 a \n\n2010 \n\n40 \n\n  \n\nLista de Imagens  \n\nImagem 1 - Mapa europeu 11 \n\nImagem 2 - Conjunto de imagens de fontes de energia renov\u00e1vel 26 \n\n  \n\nLista de Quadros  \n\nQuadro 1 - Valor econ\u00f3mico das actividades ligadas ao mar 14 \n\nQuadro 2- Quadro resumo do n\u00famero de licenciamentos para as energias \n\nrenov\u00e1veis \n\n18 \n\nQuadro 3 - N\u00famero de clientes de energia el\u00e9ctrica 22 \n\nQuadro 4 - Consumos de energia prim\u00e1ria 23 \n\nQuadro 5 - Evolu\u00e7\u00e3o do peso das renov\u00e1veis  29 \n\nQuadro 6 - Emiss\u00f5es de GHG 33 \n\nQuadro 7 - Emiss\u00f5es de GHG (Green House G\u00e1s) por sector 34 \n\nQuadro 8 - Contributo dos ramos de actividade e familias para o potencial \n\nefeito de estufa \n\n35 \n\nQuadro 9 - Valor acrescentado bruto, (a pre\u00e7os de base 2006), em milh\u00f5es \n\nde \u20ac \n\n36 \n\nQuadro 10 - Varia\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es equivalentes de CO2 e do VAB, em %, 37 \n\nxi \n \n\n\n\nem rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2001 \n\nQuadro 11 - Saldo da balan\u00e7a comercial, com e sem produtos energ\u00e9ticos e \n\nvalor % dos energ\u00e9ticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 balan\u00e7a comercial (em milh\u00f5es de \u20ac, \n\nde 2001-2010) \n\nQuadro 12 - Depend\u00eancia energ\u00e9tica \u2013 para Portugal e U.E. - 27, em % \n\nQuadro 13 - Produto interno bruto, a pre\u00e7os de mercado (pre\u00e7os correntes; \n\nanual; milh\u00f5es de \u20ac) e taxa de varia\u00e7\u00e3o em valor do PIB (anual, %) \n\nQuadro 14 - do sector da \u201cenergia, \u00e1gua e saneamento\u201d, em milh\u00f5es \u20ac \n\nQuadro 15 - Quadro com os principais indicadores, demogr\u00e1ficos, de \n\nemprego e de desemprego, dados da popula\u00e7\u00e3o, em milhares, dados das \n\ntaxas, em %, anuais, para Portugal \n\nQuadro 16 - Popula\u00e7\u00e3o empregada por sector de actividade (CAE- Rev. 2.1, \n\nat\u00e9 2008 e Rev. 3, a partir de 2009), em milhares de indiv\u00edduos \n\nQuadro 17 - Popula\u00e7\u00e3o desempregada por sector de actividade (CAE- Rev. \n\n2.1, at\u00e9 2007 e Rev. 3, a partir de 2008), em milhares de indiv\u00edduos \n\n \n\n \n\n \n\n39 \n\n \n\n \n\n40 \n\n42 \n\n \n\n \n\n43 \n\n44 \n\n \n\n \n\n46 \n\n \n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nxii \n \n\n\n\n \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEnquadramento \n\nO desenvolvimento do presente trabalho tem como enquadramento informador inicial a \n\neconomia do mar, que assume fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e econ\u00f3micas diversificadas que v\u00e3o \n\ndesde fun\u00e7\u00f5es como a de transporte e de log\u00edstica, de defesa e de seguran\u00e7a, de pesca e de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, de transporte de passageiros, de turismo e de lazer, de constru\u00e7\u00e3o naval e de \n\nenergia (O Hypercluster da Economia do Mar, 2009). O sector energ\u00e9tico portugu\u00eas e o \n\nsubsector das energias renov\u00e1veis, em particular, v\u00e3o ser analisados recorrendo \u00e0 Teoria \n\ndos Clusters de Michael Porter, tentando compreender o papel deste subsector na \n\neconomia, no presente e futuro pr\u00f3ximo, relacionando-o com o conceito de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel. \n\n \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n\nEscolheu-se a presente problem\u00e1tica, uma vez que:  \n\n\u2013 o consumo de energia tem aumentado a ritmos mais do que proporcionais em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial; \n\n\u2013 estima-se que dentro de vinte e cinco anos, as reservas de energias n\u00e3o renov\u00e1veis, como \n\no petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural, estejam pr\u00f3ximas de esgotarem; \n\n\u2013 o consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis, provoca graves preju\u00edzos ambientais, nomeadamente \n\nna atmosfera (Filipe, Coelho e Ferreira, 2007); \n\n\u2013 Portugal apresenta uma forte depend\u00eancia energ\u00e9tica face ao exterior, expondo assim a \n\nsua economia, j\u00e1 t\u00e3o fragilizada, \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis importados.  \n\nPelos factos expostos, torna-se imperioso assumir uma estrat\u00e9gia econ\u00f3mico-ambiental, \n\nproactiva, para a nova revolu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que se avizinha, aproveitando os recursos \n\nnaturais que Portugal \u00e9 detentor.  \n\nA import\u00e2ncia estrat\u00e9gica do mar para o caso portugu\u00eas \u00e9 objecto de numerosos estudos, \n\ncom um cariz mais t\u00e9cnico ou mais pol\u00edtico1. Mas a quest\u00e3o de se implementar uma \n\nestrat\u00e9gia mar\u00edtima, n\u00e3o \u00e9 simples, sobretudo atendendo \u00e0 crise econ\u00f3mica no pa\u00eds e \u00e0 crise \n\ninternacional que se vive. \n\n1 Vejam-se, por exemplo, as recentes e diversas declara\u00e7\u00f5es do Presidente da Rep\u00fablica e do Presidente da Comiss\u00e3o \nEuropeia, ou o estudo coordenado por Ern\u00e2ni Lopes (2009), entre outros. \n\n1 \n\n                                                            \n\n\n\n \n\nA exist\u00eancia de vantagens comparativas, ao n\u00edvel da geografia e dos recurso naturais, e a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de conhecimentos tecnol\u00f3gicos inovadores poder\u00e3o constituir-se como uma \n\naposta estrat\u00e9gica de desenvolvimento econ\u00f3mico nacional sustent\u00e1vel. \n\n \n\nObjectivos \n\nCom este estudo pretende-se demonstrar que uma estrat\u00e9gia direccionada para os clusters \n\nda economia do mar, no caso portugu\u00eas, poder\u00e1 fazer a diferen\u00e7a entre um efectivo \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e a estagna\u00e7\u00e3o. Mais particularmente, o foco da an\u00e1lise ser\u00e1 \n\ndireccionado para o sector das energias renov\u00e1veis em Portugal; a exist\u00eancia de vantagens \n\ncomparativas, ao n\u00edvel da geografia e dos recurso naturais, e a capta\u00e7\u00e3o de conhecimentos \n\ntecnol\u00f3gicos inovadores poder\u00e3o constituir-se como uma aposta estrat\u00e9gica de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico nacional sustent\u00e1vel. \n\n \n\nMetodologia e estrutura \n\nA primeira parte do trabalho, correspondente \u00e0 analise da literatura j\u00e1 existente sobre a \n\ntem\u00e1tica, quer no \u00e2mbito da import\u00e2ncia da economia do mar (Capitulo 1) quer no \n\nreferente \u00e0s energias renov\u00e1veis (Capitulo 2). \n\nA segunda parte, debru\u00e7a-se sobre a recolha e tratamento de dados conseguidos por via de \n\nentrevistas e relat\u00f3rios de empresas de entidades institucionais, enquadrados pela an\u00e1lise \n\nde indicadores macroecon\u00f3micos informadores e modeladores do sector das energias \n\nrenov\u00e1veis em Portugal. \n\nOptou-se pela recolha de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, avaliando-se um mix entre os \n\nm\u00e9todos qualitativo (entrevistas) e quantitativo (an\u00e1lise dos dados estatisticos recolhidos, \n\natrav\u00e9s de indicadores de estat\u00edstica descritiva, bem como atrav\u00e9s de uma breve an\u00e1lise \n\neconom\u00e9trica, modelo pot\u00eancia com dados em painel). \n\n \n\n \n\n2 \n \n\n\n\n \n\nCAPITULO 1 - A IMPORT\u00c2NCIA DA ECONOMIA DO MAR EM PORTUGAL \n\n \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nDesde sempre se viu o mar como um recurso a explorar, com potencialidade econ\u00f3mica \n\nquase inesgot\u00e1vel, podendo assumir-se como for\u00e7a propulsora e catalizadora do \n\ncrescimento de diversos sectores econ\u00f3micos. \n\nContudo, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, a economia do mar decorrente do processo da \n\nintegra\u00e7\u00e3o europeia, ficou esquecida. Assumiu-se que a integra\u00e7\u00e3o e a capta\u00e7\u00e3o de fundos \n\neuropeus, seria, per si, a solu\u00e7\u00e3o para os problemas nacionais. No entanto, depressa se \n\ncome\u00e7ou a sentir os efeitos da periferia, do pouco peso de Portugal nas tomadas de decis\u00e3o \n\neuropeias, da m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o dos fundos comunit\u00e1rios e do n\u00e3o aproveitamento do \n\nalargamento do mercado. Da\u00ed haver a necessidade de se ter de ficar mais atento aos \n\nrecursos naturais que o pa\u00eds possui, de forma a se poder maximizar o seu proveito e de uma \n\nforma mais sustent\u00e1vel. Pois situamo-nos, geograficamente, num ponto estrat\u00e9gico para \n\ntirar partido do mar, atrav\u00e9s das in\u00fameras actividades com este relacionadas, o que nos \n\nremete para o conceito de cluster.  \n\n \n\n1.2 Alguns conceitos \n\n1.2.1 Porter e a teoria dos clusters \n\n1.2.1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA competitividade tornou-se a preocupa\u00e7\u00e3o central de todos os agentes econ\u00f3micos \n\n(estado, empresas, particulares). A competitividade \u00e9 entendida como consequ\u00eancia da \n\nenvolvente macroecon\u00f3mica (pol\u00edticas governamentais de suporte \u00e0 competitividade, \n\ncontrolo das taxas de juro, das taxas de cambio e do investimento p\u00fablico, entre outras) e \n\ndecorrente da exist\u00eancia de recursos produtivos abundantes e comparativamente mais \n\nbaratos (m\u00e3o-de-obra e recursos naturais). Cada uma das raz\u00f5es acima mencionadas, n\u00e3o \n\nchegam para explicar, individualmente, o fen\u00f3meno da competitividade. \n\nPara compreender este problema temos de nos desviar um pouco e pensar na meta final da \n\neconomia de um pa\u00eds, que ser\u00e1 dar um padr\u00e3o de vida elevado e crescente aos seus \n\ncidad\u00e3os, e a capacidade de produzir isso passa pela produtividade com a qual os recursos \n\nnaturais (trabalho e capital) s\u00e3o empregues. A produtividade \u00e9 determinante, a longo prazo, \n\npois define os n\u00edveis de rendimento nacional e per capita. D\u00e1 mais bem-estar aos cidad\u00e3os, \n\nmais receitas fiscais, para custear servi\u00e7os p\u00fablicos, etc.. Por tais factos, o principal \n\n3 \n \n\n\n\nconceito que se poder\u00e1 levar em linha de conta, para a competitividade de um pa\u00eds \u00e9 o da \n\nprodutividade nacional. Ser\u00e1 ainda de referir que um crescimento constante da \n\nprodutividade, leva a que a economia se aperfei\u00e7oe. Devendo as empresas aumentar \n\ncontinuadamente a sua produtividade, melhorando a qualidade e as caracteristicas dos \n\nprodutos, apurando os m\u00e9todos tecnol\u00f3gicos de fabrico e/ou a sua efici\u00eancia. \n\n \n\n1.2.1.2 As determinantes de Porter (da vantagem competitiva nacional) \n\nO entendimento sobre as vantagens competitivas de um pa\u00eds melhora com a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos modos como as empresas as podem criar e manter. \n\nMas para compreender a vantagem nacional ter\u00e1 de se adoptar alguns princ\u00edpios, a saber: \n\na) levar em linha de conta que a natureza da competi\u00e7\u00e3o e as fontes de vantagem \n\ncompetitiva diferem muito entre ind\u00fastrias e segmentos. Deve-se, para o efeito, isolar a \n\ninflu\u00eancia do pa\u00eds sobre a capacidade de uma empresa em competir em determinada \n\nind\u00fastria, deve-se tamb\u00e9m ponderar as diferentes fontes de vantagem competitiva nas \n\ndiferentes ind\u00fastrias em vez de ponderar uma s\u00f3; \n\nb) a exist\u00eancia de competidores globais que, com frequ\u00eancia, efectuam actividades fora do \n\npa\u00eds que afectam a cadeia de valor do produto, mas isto n\u00e3o nega o papel da na\u00e7\u00e3o em sede \n\nde vantagem comparativa, apenas muda o seu car\u00e1cter. Significando isto, que n\u00e3o ter\u00e1 de \n\nse explicar porque \u00e9 que uma empresa nacional tem sucesso internacional, mas sim porque \n\n\u00e9 que o pa\u00eds \u00e9 uma base nacional mais ou menos atraente para aquela ind\u00fastria; \n\nc) as empresas dever\u00e3o conseguir e manter a vantagem competitiva no cen\u00e1rio global, \n\natrav\u00e9s da melhoria, inova\u00e7\u00e3o e do aperfei\u00e7oamento permanente; \n\nd) e, finalmente, toda a mudan\u00e7a tem a potencialidade de fazer anular as vantagens pr\u00e9-\n\nexistentes dos outros concorrentes. \n\nO desafio n\u00e3o est\u00e1 em apenas reconhecer as diferen\u00e7as existentes, mas sim explic\u00e1-las de \n\nforma convincente. Porter encontrou quatro atributos, que modelam o ambiente \n\nempresarial, dando resposta ao porqu\u00ea de um pa\u00eds obter mais \u00eaxito internacional, a saber:  \n\n1\u00ba) as Condi\u00e7\u00f5es dos Factores: disponibilidade de recursos b\u00e1sicos (terra, trabalho, \n\nrecursos naturais e capital f\u00edsico), avan\u00e7ados (que s\u00e3o criados, como as infra-estruturas \n\nsofisticadas, m\u00e3o de obra muito qualificada, institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o), gen\u00e9ricos \n\n(podem ser usados em diferentes ind\u00fastrias) e os especializados (destinados a ind\u00fastrias \n\nespec\u00edficas), todos importantes ao desenvolvimento das ind\u00fastrias; \n\n2\u00ba) as Condi\u00e7\u00f5es da Procura: composi\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o, padr\u00e3o de crescimento e grau de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o da procura, pelos produtos e servi\u00e7os das ind\u00fastrias;  \n\n4 \n \n\n\n\n3\u00ba) as Ind\u00fastrias Suporte e Relacionadas: relativamente \u00e0 exist\u00eancia de ind\u00fastrias \n\nfornecedoras e relacionadas (eficientes, r\u00e1pidas, com coordena\u00e7\u00e3o constante) \n\ninternacionalmente competitivas; \n\n4\u00ba) a Estrat\u00e9gia da Empresa, Estrutura e Rivalidade: condi\u00e7\u00f5es existentes no momento, \n\nrelativas \u00e0 maneira de se criar as empresas, natureza das estrat\u00e9gias e estruturas adoptadas \n\npelas empresas e intensidade da rivalidade no mercado interno (ex.: o ambiente \n\ninstitucional influ\u00eancia a competitividade das empresas, a presen\u00e7a ou n\u00e3o de \n\nconcorr\u00eancia, etc.);  \nFigura 1- Modelo Diamante de M. Porter \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Porter (1990), p. 29. \n\nO contexto no qual as empresas s\u00e3o criadas, se desenvolvem e competem \u00e9 composto pelas \n\ndeterminantes acima mencionadas, que exercem press\u00e3o sobre essas mesmas empresas. \n\nAs empresas podem conseguir vantagem competitiva em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es: - quando as \n\nbases nacionais permitem e apoiam a acumula\u00e7\u00e3o de bens e t\u00e9cnicas; - quando existe maior \n\ninforma\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00f5es acerca de necessidades e processos; - quando as metas dos \n\ndirectores (propriet\u00e1rios, gerentes ou empregados) s\u00e3o mais intensificadas e cont\u00ednuas. \n\nAssim, \u00e9 mais prov\u00e1vel um pa\u00eds obter sucesso na ind\u00fastria ou segmento onde o conjunto \n\ndas quatro determinantes \u00e9 mais favor\u00e1vel. N\u00e3o sendo, contudo, uma garantia de sucesso, \n\numa vez que quanto mais din\u00e2mico for o ambiente empresarial nacional, mais empresas \n\ntender\u00e3o a tentar entrar e a fracassar, visto nem todas ter\u00e3o a mesma efici\u00eancia. \n\nQuando s\u00f3 existe vantagem em um ou dois determinantes, \u00e9 poss\u00edvel que estejamos perante \n\numa ind\u00fastria dependente de recursos naturais ou com pouca tecnologia ou compet\u00eancias \n\nsofisticadas. \n\nESTRAT\u00c9GIA, ESTRUTURA E \n\nRIVALIDADES DAS EMPRESAS \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES \n\nDE FACTORES \n\nCONDI\u00c7\u00d5ES \n\nDA PROCURA \n\nIND\u00daSTRIAS RELACIONADAS \n\nE DE APOIO \n\nESTADO \n\nOPORTUNIDADE \n\n(Acaso) \n\n5 \n \n\n\n\nMas esse g\u00e9nero de vantagem competitiva rapidamente \u00e9 ultrapassado, sendo necess\u00e1rio \n\nobter vantagem em todos os determinantes do Diamante. A troca rec\u00edproca de vantagens \n\nentre os determinantes pode gerar benef\u00edcios fortalecedores dif\u00edceis de ultrapassar pelos \n\nconcorrentes. \n\nMas, na realidade e no esquema supra, vemos ainda mais duas vari\u00e1veis adicionais, o \n\nAcaso e o Governo. O Acaso diz respeito a acontecimentos fora do controlo, como as \n\ninven\u00e7\u00f5es, avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, guerras, acontecimentos pol\u00edticos, mudan\u00e7as na procura, \n\netc., que provocam descontinuidade/altera\u00e7\u00f5es na estrutura da ind\u00fastria. Quanto ao papel \n\ndo Governo, este ser\u00e1 mais f\u00e1cil de visualizar, desde logo se compreende a influ\u00eancia que o \n\nGoverno pode exercer na vantagem competitiva. \n\nA ind\u00fastria \u00e9 a unidade mais b\u00e1sica que se pode analisar numa economia. Uma ind\u00fastria \n\nbem-sucedida pode levar ao sucesso de outras ind\u00fastrias interligadas. Sendo a economia de \n\num pa\u00eds constitu\u00edda por um conjunto de empresas ou segmentos, cuja composi\u00e7\u00e3o e \n\nvantagens (ou n\u00e3o) reflectem o estado de desenvolvimento da mesma. \n\n \n\n1.2.1.3 Os agrupamentos de empresas (ou clusters) \n\nNa economia de um pa\u00eds, verifica-se que as ind\u00fastrias competitivas n\u00e3o s\u00e3o distribu\u00eddas de \n\nforma igualit\u00e1ria, mas tendem a agrupar-se e encontram-se normalmente ligadas por \n\nrela\u00e7\u00f5es verticais ou horizontais. O n\u00famero de grupos de empresas competitivas tende a ser \n\nmaior num pa\u00eds maior. Este fen\u00f3meno \u00e9 t\u00edpico de economias mais avan\u00e7adas. \n\nNesse sentido, importa agora compreender o conceito de clusters (que podem ser sectoriais \n\ne regionais), sendo estes formado por empresas e sectores ligados, atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es \n\nverticais e horizontais, numa determinada regi\u00e3o, sendo que \u201ca concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndos rivais, clientes e fornecedores promove a inova\u00e7\u00e3o e a competitividade do cluster\u201d \n\n(Porter, 1990). \n\nOs clusters proporcionam melhores condi\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia para as empresas que est\u00e3o \n\nabrangidas. A competitividade de uma na\u00e7\u00e3o depender\u00e1 do n\u00famero de clusters, e da \n\nprofundidade das inter-rela\u00e7\u00f5es entre as ind\u00fastrias de cada um desses clusters. \n\nNormalmente, os clusters situam-se numa zona geogr\u00e1fica pr\u00f3xima, tirando vantagem \n\ndessa pr\u00f3ximidade, como na partilha de informa\u00e7\u00e3o e recursos, na adapta\u00e7\u00e3o conjunta ao \n\nmeio envolvente, na redu\u00e7\u00e3o dos custos de transporte, aumento da rivalidade, cria\u00e7\u00e3o de \n\ninfraestruturas de suporte. Esta concentra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica acontece, devido \u00e0s influ\u00eancias \n\ndas determinantes do Diamante, que estimula a efici\u00eancia, a especializa\u00e7\u00e3o e a inova\u00e7\u00e3o.  \n\n6 \n \n\n\n\nDesta forma, todo o processo fica acelarado, desde a cria\u00e7\u00e3o de factores, \u00e0 disponibilidade \n\ntecnol\u00f3gica, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0s infra-estruturas, o acesso aos recursos humanos, aos \n\ninvestimentos e a pr\u00f3pria especializa\u00e7\u00e3o. Aumentam ainda os projectos comuns entre \n\nassocia\u00e7\u00f5es comerciais, a aten\u00e7\u00e3o do governo, ao ensino, \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de talentos, fazendo \n\ndesta forma crescer a reputa\u00e7\u00e3o internacional do pa\u00eds. Assim, os grupos de ind\u00fastrias \n\ntendem a expandir-se e a desenvolverem-se, atra\u00edndo para eles os recursos da economia. \n\n \n\n1.2.1.4 O desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nTal como as economias, as ind\u00fastrias tendem a mudar. Aprimorando as suas fontes e \n\nm\u00e9todos produtivos, para assim conseguirem uma produtividade superior e uma maior \n\nvantagem competitiva, pois se o n\u00e3o fizerem ficam para tr\u00e1s. \n\nAlgumas economias denotam um not\u00e1vel \u00edndice de aprimoramento, outros enfrentam \n\nmaiores dificuldades neste processo. Mas como as circunt\u00e2ncias n\u00e3o s\u00e3o iguais para todos, \n\nuns pa\u00edses diferem de outros, pela sua fase de desenvolvimento competitivo, obtido pelo \n\nestado das suas ind\u00fastrias. \n\nCada uma das fases engloba diferentes ind\u00fastrias e seus segmentos, assim como, \n\nestrat\u00e9gias de empresas, e pol\u00edticas governamentais diferentes. Estas fases permitem \n\nverificar, interpretar e avaliar as informa\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses como um grupo. Servindo tamb\u00e9m \n\nde base para avaliar a estrat\u00e9gia das empresas e do governo. \n\nA forma como os recursos escassos nacionais s\u00e3o empregues definem a produtividade, que \n\npor sua vez define a prosperidade econ\u00f3mica de um pa\u00eds. O crescimento e o n\u00edvel de \n\nprodutividade pode ser visto em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ind\u00fastrias e seus segmentos e da \n\nnatureza das suas vantagens competitivas.  \n\nEstas t\u00eam tend\u00eancia a aprimorar as suas posi\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da exist\u00eancia de vantagens \n\ncompetitivas, passando a competir com mais \u00eaxito em novas ind\u00fastrias e em segmentos de \n\nalta produtividade. Assim, produzem bens de maior valor acrescentado, fazendo-o bem, \n\npermitindo o valor das exporta\u00e7\u00f5es, importar outros bens oriundos de actividades menos \n\nprodutivas. Desta forma conseguem um refor\u00e7o das ind\u00fastrias em causa, e de outras, por \n\narrastamento, pois tal processo de aprimoramento tende a difundir-se. Mas o ganho de \n\nposi\u00e7\u00e3o num segmento mais sofisticado poder\u00e1 significar a perda no segmento anterior, \n\nmenos sofisticado. \n\n7 \n \n\n\n\n \n\n1.2.1.5 As etapas do desenvolvimento competitivo nacional \n\n\u201cAs economias nacionais evidenciam um certo desenvolvimento competitivo que reflecte \n\nas fontes caracter\u00edsticas de vantagem das empresas do pa\u00eds na competi\u00e7\u00e3o internacional e a \n\nnatureza e propor\u00e7\u00f5es das ind\u00fastrias e grupos de ind\u00fastria internacionalmente bem-\n\nsucedidos.\u201d (Porter, 1990) \n\nAs etapas de Porter procuram explicar alguns aspectos de um pa\u00eds e do seu processo de \n\ndesenvolvimento, constituindo um esfor\u00e7o para focalizar as suas caracter\u00edsticas mais \n\nimportantes, conseguindo-se assim identificar padr\u00f5es. Estes padr\u00f5es s\u00e3o confirmados nas \n\nind\u00fastrias, nos segmentos e nas estrat\u00e9gias que utilizam. Pois as determinantes de \n\nvantagem nacional (ou diamante) s\u00e3o id\u00eanticas em v\u00e1rias ind\u00fastrias do pa\u00eds, apesar de \n\nterem condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\nA tend\u00eancia central do aprimoramento, faz com que as ind\u00fastrias, os grupos de ind\u00fastrias, \n\nos factores, a forma de abordar a competi\u00e7\u00e3o, as normas, os valores, etc. tamb\u00e9m se \n\nespalhem e se desenvolvam.  \n\nEnt\u00e3o, consoante o tipo de impulso que a economia utiliza, Porter classificou o \n\ndesenvolvimento competitivo nacional em 4 fases, impulsionado pelos factores, \n\nimpulsionado pelo investimento, impulsinado pela inova\u00e7\u00e3o e impulsionado pela riqueza. \n\nAs tr\u00eas primeiras, s\u00e3o etapas de aprimoramento, associadas \u00e0 prosperidade econ\u00f3mica e \u00e0 \n\nascen\u00e7\u00e3o, a quarta significa paraliza\u00e7\u00e3o e posteriormente decl\u00ednio. Apesar de este esquema \n\nser simplista, permite perceber como as economias se desenvolvem, as for\u00e7as e factores \n\nque permitem que a mesma se desenvolva ou n\u00e3o. \nFigura 2- Modelo de M. Porter do desenvolvimento competitivo nacional \n\n \n\n                                           AVAN\u00c7O                                                          DECLINIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Porter (1990) \n\nAssim, as ind\u00fastrias de um pa\u00eds v\u00e3o progredindo ao longo destas tr\u00eas fases por ac\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as de aprimoramento. Algumas condi\u00e7\u00f5es para o progresso ser\u00e3o as que a seguir se \n\nenumera, tais como: \n\nImpulsionada \npelos \n\nFactores \n\n \n\nImpulsionada \npelo \n\nInvestimento \n\nImpulsionada \npela   \n\nInova\u00e7\u00e3o \n\nImpulsionada \npela      \n\nRiqueza \n\n8 \n \n\n\n\n\u2013 os mecanismos de cria\u00e7\u00e3o de factores, pois define o potencial competitivo de uma \n\neconomia, atrav\u00e9s da quantidade e qualidade dos mesmos; \n\n\u2013 motiva\u00e7\u00e3o, a progress\u00e3o para a etapa seguinte depende da intensidade em que esta \u00e9 \n\nutilizada, por parte dos trabalhadores, dos administradores ou dos investidores (detentores \n\ndo capital); \n\n\u2013 a rivalidade interna, a intensidade desta determina a exist\u00eancia ou n\u00e3o de in\u00e9rcia (uma \n\nintensa rivalidade leva ao impulsionamento da inova\u00e7\u00e3o e do aprimoramento); \n\n\u2013 o aprimoramento da procura leva a que os segmentos mais sofisticados tenham mais \n\npotencial de sucesso pressionando as ind\u00fastrias no sentido do melhoramento; \n\n\u2013 as desvantagens selectivas dos factores menos avan\u00e7ados poder\u00e3o ser o impulso \n\nnecess\u00e1rio para o aumento da produtividade, desde que haja motiva\u00e7\u00e3o e rivalidade \n\nadequada; \n\n\u2013 a capacidade para a forma\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios tamb\u00e9m define a passagem para a etapa \n\nseguinte, pois a forma\u00e7\u00e3o de novas empresas \u00e9 fundamental para uma concorr\u00eancia \n\nsaud\u00e1vel, para a entrada em novos segmentos, para fazer desenvolver os fornecedores e \n\nind\u00fastrias relacionadas, e por \u00faltimo, fazer desenvolver os clusters de empresas. \n\nEstas for\u00e7as s\u00e3o necess\u00e1rias, individual e conjuntamente, fazendo parte de um c\u00edrculo \n\nvirtual de refor\u00e7o m\u00fatuo, definindo o \u00edndice de progresso de um pa\u00eds. Os pa\u00edses atrasam-se \n\nou desenvolvem-se consoante a perda ou ganho de vigor nas sua for\u00e7as. Mas para al\u00e9m \n\ndestas o Governo e o Acaso t\u00eam um papel determinante na intensidade do \n\ndesenvolvimento. \n\nMas, a dificuldade maior para as na\u00e7\u00f5es, n\u00e3o ser\u00e1 passar para a fase seguinte, mas sim, em \n\nn\u00e3o se deixarem ficar para tr\u00e1s, pois a redu\u00e7\u00e3o da rivalidade, o atraso na cria\u00e7\u00e3o de \n\nfactores, a diminui\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e a deprecia\u00e7\u00e3o da qualidade da procura levam \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o do \u00edndice de melhoria e inova\u00e7\u00e3o nacionais. \n\n \n\n1.2.2 A economia do mar \n\nA economia do mar pode ser entendida como o estudo da forma como as sociedades \n\nutilizam os recursos mar\u00edtimos escassos a fim de produzir bens com valor e de como os \n\ndistribuem entre os v\u00e1rios indiv\u00edduos.  \n\nCluster \u00e9 \u201cmuito mais do que uma simples aglomera\u00e7\u00e3o de empresas operando em \n\nactividades inter-relacionadas, um cluster \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto de actores - \n\nempresas, centros de investiga\u00e7\u00e3o, entidades de interface, facilitadores, etc. - cuja \n\nactividade se organiza em torno de um conjunto de sectores com fortes rela\u00e7\u00f5es \n\n9 \n \n\n\n\necon\u00f3micas e tecnol\u00f3gicas e que, pela interac\u00e7\u00e3o dos seus membros, gera um potencial de \n\ninova\u00e7\u00e3o e desenvolvimento que separadamente esses membros n\u00e3o poderiam ambicionar \n\nter.\u201d (Lopes, 2009). \n\nQuando se fala de hypercluster quer-se referir ao conjunto de clusters, que n\u00e3o tendo \n\nobrigatoriamente rela\u00e7\u00f5es entre si (econ\u00f3mica ou tecnologicamente), existem ao redor de \n\num grande recurso ou patrim\u00f3nio, que suportam um grande leque de actividades. \n\nA economia do mar dedica-se a estudar o hypercluster que engloba a grande variedade de \n\nutiliza\u00e7\u00f5es que o mar suporta, transportes e log\u00edstica, energia, defesa e seguran\u00e7a, pesca e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, passageiros lazer e turismo e constru\u00e7\u00e3o naval, com o objectivo de viabilizar \n\ne maximizar essas utiliza\u00e7\u00f5es, salvaguardando os recursos base, protegendo as popula\u00e7\u00f5es \n\ndos riscos do mar e promover a forma\u00e7\u00e3o, superior ou n\u00e3o e I&amp;D, etc. (Lopes, 2009).  \n\nPelo descrito no par\u00e1grafo anterior, os hyperclusters ficam dependentes de componentes \n\nestrat\u00e9gicos e econ\u00f3micas, que envolvem oferta de bens p\u00fablicos e a consequente gera\u00e7\u00e3o \n\nde oportunidades. Baseiam-se por isso, na exist\u00eancia de externalidades2. \n\n \n\n1.3 A perspectiva e contexto europeu \n\nOs Oceanos ocupam cerca 71% da superf\u00edcie terrestre, no qual o espa\u00e7o Europeu est\u00e1 \n\nrodeado (a norte pelo Oceano Glacial \u00c1rctico, a oeste pelo Oceano Atl\u00e2ntico, a sul, pelo \n\nMar Mediterr\u00e2neo, e a sudoeste pelo Mar Negro), com uma costa estimada de cerca de \n\n15.000 km, e com 40% do seu PIB oriundo de regi\u00f5es mar\u00edtimas. N\u00e3o se pode deixar de \n\nmencionar, a sua import\u00e2ncia e influ\u00eancia nas economias dos respectivos pa\u00edses que \n\ncomp\u00f5em a U.E.. \n\n2Custo ou beneficio de uma actividade que afecta algu\u00e9m que n\u00e3o aqueles que est\u00e3o directamente envolvidos \nnela.  \n\n10 \n \n\n                                                            \n\n\n\nImagem 1 \u2013 Mapa europeu \n\n \nFonte: Retirado do s\u00edtio electr\u00f3nico http://pt.wikipedia.org/wiki/Europa \n\nOs mares, desde a antiguidade at\u00e9 aos dias de hoje, t\u00eam servido como meio de subsist\u00eancia \n\na pescadores, marinheiros, comerciantes e muitas outras actividades, sendo por isso \n\nineg\u00e1vel o papel importante que podem assumir, em tempos de crise e de viragem de \n\nestrat\u00e9gias. \n\nNo \u00e2mbito da Pol\u00edtica Mar\u00edtima Integrada Europeia (PMI) h\u00e1 um reconhecimento pleno da \n\nimport\u00e2ncia nos mares, quer na sua vertente econ\u00f3mica, social ou ambiental. Para assim se \n\nassegurar um crescimento e desenvolvimento sustent\u00e1vel, com base no conhecimento dos \n\noceanos, na larga experi\u00eancia, na capacidade de superar novos desafios e na protec\u00e7\u00e3o dos \n\nseus recursos. O seu objectivo \u00e9 coordenar, e n\u00e3o substituir, as pol\u00edticas j\u00e1 existentes, \n\nnoutros sectores mar\u00edtimos espec\u00edficos. Serve tamb\u00e9m para encorajar e promover as \n\ndiversas autoridades competentes a partilharem informa\u00e7\u00e3o e a cooperarem entre si.  \n\nNa sua Carta Verde, a U.E. reconhece que tem de haver um esfor\u00e7o conjunto na \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, para se tratar os oceanos com uma abordagem global, pois at\u00e9 \n\nagora, s\u00f3 houve medidas tomadas de forma separada, que podem levar a tomar decis\u00f5es \n\ncontradit\u00f3rias, e at\u00e9 negativas para o seu desenvolvimento. N\u00e3o permitindo por isso, a \n\ncompreens\u00e3o do verdadeiro impacto e sinergias, do sector mar\u00edtimo. Tornando-se por isso \n\npremente o estabelecimento de uma pol\u00edtica mar\u00edtima europeia que englobe todos os \n\n11 \n \n\nhttp://ec.europa.eu/maritimeaffairs/links/index_pt.htm\nhttp://ec.europa.eu/maritimeaffairs/links/index_pt.htm\n\n\naspectos relacionados com o oceano e os mares, desde a redu\u00e7\u00e3o da acelerada da \n\nbiodiversidade, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, \u00e0 sobre pesca, passando ainda por \n\naspectos sociais e econ\u00f3micos. Esta pol\u00edtica dever\u00e1 ser integrada, intersectorial e \n\nmultidisciplinar, de forma a garantir um desenvolvimento sustent\u00e1vel do meio e dos \n\necossistemas. Desta forma, conseguir-se-\u00e1 estimular o crescimento, a cria\u00e7\u00e3o de emprego, \n\no investimento e a competitividade (atrav\u00e9s de produtos novos, de alta qualidade, de maior \n\nvalor acrescentado). Contudo, n\u00e3o se pode deixar de frisar que, esta realidade pode-se \n\ntornar bastante complexa, atento \u00e0s rela\u00e7\u00f5es complementares e concorrenciais que os \n\npa\u00edses podem assumir entre si, atento tamb\u00e9m as particulares dos mares e dos oceanos, que \n\npodem exigir regras e gest\u00e3o espec\u00edfica. Por outro lado, ainda temos o n\u00famero de \n\ndecisores, desde o n\u00edvel comunit\u00e1rio, nacional, regional e local, que dificulta a boa \n\ngoverna\u00e7\u00e3o. \n\nNo Relat\u00f3rio de progresso da Comiss\u00e3o sobre a PMI da U.E. (2009), no qual se faz um \n\nbalan\u00e7o das principais realiza\u00e7\u00f5es da PMI at\u00e9 a\u00ed e tra\u00e7a a nova direc\u00e7\u00e3o a tomar a seguir na \n\npr\u00f3xima fase de execu\u00e7\u00e3o. O Conselho sublinhou a import\u00e2ncia de financiar ac\u00e7\u00f5es para o \n\naprofundamento e a execu\u00e7\u00e3o da PMI, com o objectivo de entrarem em vigor at\u00e9 2011.  \n\nEm 2010, a Comiss\u00e3o, com o apoio do Parlamento Europeu, declarou a inten\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cfinanciar a PMI\u201d, num montante de 50 milh\u00f5es de euros, durante dois anos, a fim de \n\nconsolidar os projectos anteriores. Tal valor foi atribu\u00eddo, tendo-se em conta a crise \n\necon\u00f3mica e que se trata do 1\u00ba Programa Operacional, neste \u00e2mbito. Garantindo-se assim a \n\nprossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos j\u00e1 definidos, uma vez que os instrumentos existentes da Uni\u00e3o, \n\ncomo o Fundo de Coes\u00e3o, o Fundo Europeu de Desenvolvimento Regional, o Fundo \n\nEuropeu das Pescas, etc., n\u00e3o englobam todos os objectivos da PMI. Ap\u00f3s 2013, para o \n\nquadro financeiro plurianual, ser\u00e1 necess\u00e1rio atribuir mais recursos, para prosseguir com os \n\nanteriores, mas de forma a n\u00e3o comprometer outras pol\u00edticas. Conta-se que este apoio \n\nfinanceiro fa\u00e7a desenvolver a PMI e que tenha um impacto importante em termos de \n\ncoes\u00e3o econ\u00f3mica, social e territorial.  \n\n\u201cO financiamento da Uni\u00e3o dever\u00e1 destinar-se a apoiar os trabalhos preparat\u00f3rios de \n\nac\u00e7\u00f5es que visem promover os objectivos estrat\u00e9gicos da PMI, tendo devidamente em \n\nconta os seus efeitos cumulativos, com base numa abordagem ecossist\u00e9mica, o crescimento \n\necon\u00f3mico \u00abazul\u00bb sustent\u00e1vel, o emprego, a inova\u00e7\u00e3o e a competitividade nas regi\u00f5es \n\n12 \n \n\n\n\ncosteiras, insulares e ultraperif\u00e9ricas, bem como a promo\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o internacional da \n\nPMI. \u201c3 \n\nNos objectivos propostos para PMI, encontramos uma governa\u00e7\u00e3o intregrada a todos os \n\nn\u00edveis, desde o aprofundamento e a execu\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias integradas, ao \n\ndesenvolvimento de instrumentos transversais para a elabora\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica integrada \n\na fim de provocar sinergias e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas e os instrumentos j\u00e1 existentes \n\n(atrav\u00e9s da partilha de dados e conhecimentos marinhos), protec\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel \n\ndos recursos, etc.. Tem de haver uma preocupa\u00e7\u00e3o de articular esta PMI e todas as outras j\u00e1 \n\nexistentes e que lhe \u201ctocam\u201d, como a politica dos transportes, das pescas, do turismo, do \n\nambiente e das altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas. Espera-se com isto, que o desenvolvimento em \n\ndeterminados pa\u00edses, contribua para o desenvolvimento noutros. No entanto as ac\u00e7\u00f5es de \n\nfinanciamento ir\u00e3o ser vigiadas/avaliadas regularmente.4 \n\nSegundo um estudo efectuado pelo Irish Marine Institute5, os sectores na U.E. com mais \n\npotencialidade de crescimento s\u00e3o: o sector dos cruzeiros, o portu\u00e1rio, a aquicultura, as \n\nenergias renov\u00e1veis, as telecomunica\u00e7\u00f5es submarinas e a biotecnologia marinha. \n\n \n\n1.4 Os seus efeitos \n\nAo procurar conhecer os seus efeitos, inevitavelmente, tem de se analisar o PIB (produto \n\ninterno bruto), o VAB (valor acrescentado bruto), Emprego total e por ramo de actividade, \n\nremunera\u00e7\u00f5es e impostos sobre os produtos. Tudo isto, para os sectores de actividade com \n\nmaior import\u00e2ncia para a economia do mar. \n\nNos valores que a seguir vamos mostrar, retirados do Relat\u00f3rio-SAER, est\u00e3o inclu\u00eddos os \n\nefeitos directos resultantes da produ\u00e7\u00e3o interna das actividades ligadas ao mar, e os seus \n\nefeitos indirectos, resultante do efeito multiplicador sobre a economia, atrav\u00e9s do \n\nfornecimento de consumos interm\u00e9dios \u00e0s actividades ligadas ao mar, aqui consideradas e \n\nao resto da economia, outro efeito indirecto inclu\u00eddo, \u00e9 o resultante do efeito multiplicador \n\nsobre todas as actividades econ\u00f3micas que o acr\u00e9scimo de rendimento final das fam\u00edlias \n\npode induzir. \n\n \n\n3 Trecho integralmente retirado do Regulamento (UE) n.\u00ba 1255/2011 do Parlamento Europeu e do Conselho, \nde 30 de Novembro de 2011 \n4 Para mais esclarecimentos acerca da forma de actua\u00e7\u00e3o da U.E. (neste \u00e2mbito), aconselha-se a leitura do \nRegulamento (UE) n.\u00ba 1255/2011 do Parlamento Europeu e do Conselho, de 30 de Novembro de 2011, que \nestabelece um programa de apoio ao aprofundamento da pol\u00edtica mar\u00edtima integrada. \n5 Instituto Irland\u00eas, \u00e9 uma ag\u00eancia, criada em 1991, com o objectivo de empreender, coordenar, promover e \nauxiliar na investiga\u00e7\u00e3o marinha e seu desenvolvimento, a fim de promover o desenvolvimento econ\u00f3mico, \ncriar empregos e proteger o ambiente marinho. \n\n13 \n \n\n                                                            \n\n\n\nQuadro 1 - Valor econ\u00f3mico das actividades ligadas ao mar consideradas, incluindo o seu \nefeito multiplicador, na Economia Portuguesa (2006). Os valores monet\u00e1rios, a pre\u00e7os \ncorrentes de 2006, e o emprego, em milhares de indiv\u00edduos, em equivalente a tempo \ncompleto. \n\n \nEfeitos nos \nSeguintes \nAgregados \n\nEcon\u00f3micos \n\n \nN\u00e1utica de \nRecreio e \nTurismo \nN\u00e1utico \n\n \nConstru\u00e7\u00e3o e \n\nRepara\u00e7\u00e3o \nNaval \n\n \nPesca, \n\nAquicultura e \nIndustria de \n\nPescado \n\n \nTransportes \nMar\u00edtimos, \n\nPortos e \nLog\u00edstica \n\n \nTotal das \n\nActividades \nLigadas ao Mar \n\nconsideradas \n Efeito \n\nDirecto \nEfeito \nTotal \n\nEfeito \nDirecto \n\nEfeito \nTotal \n\nEfeito \nDirecto \n\nEfeito \nTotal \n\nEfeito \nDirecto \n\nEfeito \nTotal \n\nEfeito \nDirecto \n\nEfeito \nTotal \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n(milh\u00f5es \u20ac) \n\n145 332 269 834 1759 4792 2102 5943 4275 11901 \n\nVAB (milh\u00f5es \n\u20ac) \n\n78 159 91 333 735 2049 1075 2778 1979 5319 \n\nEmprego \n(milhares de \nindiv\u00edduos) \n\n2,4 5,2 4,1 12,7 32,0 90,9 20,2 75,8 58,7 184,6 \n\nRemunera\u00e7\u00f5es \n(milh\u00f5es \u20ac) \n\n38 78 83 210 322 961 554 1406 997 2655 \n\nImpostos \nSobre \n\nProdutos \n(milh\u00f5es \u20ac) \n\n32 53 12 66 270 596 62 491 376 1206 \n\nProduto \nInterno Bruto \n\n(milh\u00f5es \u20ac) \n\n110 212 103 400 1005 2645 1137 3269 2355 6526 \n\nFonte: Retirado do Relat\u00f3rio Final (2009) \u2013 SAER, p. 102 \n\n \n\nN\u00e3o se pode deixar de chamar a aten\u00e7\u00e3o, que os dados aqui expostos n\u00e3o englobam todas \n\nas actividades, apenas se referem \u00e0s principais que fazem parte do hypercluster, \n\nencontrando-se por isso subavaliados. No entanto as actividades aqui mencionadas \n\nrepresentaram entre 75% a 80% do hypercluster. \n\nDo quadro anterior pode-se retirar a import\u00e2ncia na Produ\u00e7\u00e3o, no VAB, Remunera\u00e7\u00f5es e \n\nPIB, da actividade Transportes Mar\u00edtimos, Portos e Log\u00edstica, logo a seguir, aparece a \n\nPesca, Aquicultura e Industria de Pescado, com a lideran\u00e7a nos agregados Emprego e \n\nImpostos Sobre os Produtos. \n\nEnt\u00e3o, no Relat\u00f3rio Final - SAER estima-se que as actividades atr\u00e1s mencionadas \n\nrepresentam 80% do hypercluster, e que as actividades n\u00e3o inclu\u00eddas representar\u00e3o 0,5% \n\ndo PIB (n\u00e3o incluindo o Turismo e Imobili\u00e1ria Tur\u00edstica Costeira), encontrando assim um \n\nvalor de 2% do PIB, s\u00f3 considerando os efeitos directos. Com todos os efeitos inclu\u00eddos, \n\n14 \n \n\n\n\neste valor rondar\u00e1 entre os 5% a 6% do PIB, demonstrando o efeito total das actividades \n\necon\u00f3micas ligadas ao mar. 6  \n\nApesar de estes valores parecerem pouco relevantes, existe grande potencialidade de \n\ncrescimento em diversos sectores, tais como a N\u00e1utica de Recreio e Turismo N\u00e1utico, que \n\npoder\u00e3o servir de alavancagem para outros sectores de actividade uma vez que geram \n\ngrandes valores acrescentados. \n\nAssim, estimulando estas actividades e o seu funcionamento em cluster, conseguir-se-\u00e1 \n\nalavancar o seu desenvolvimento, o seu valor acrescentado, o emprego, o bem-estar das \n\nfam\u00edlias, a produ\u00e7\u00e3o interna, o conhecimento, forma\u00e7\u00e3o, I&amp;D e por \u00faltimo, a pr\u00f3pria \n\ncompetitividade do Pa\u00eds.  \n\n \n\n1.5 Necessidade de ac\u00e7\u00e3o \n\nMas antes da defini\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, tem que se analisar o passado e os erros que se \n\ncometeram, a fim de se aferir da melhor estrat\u00e9gia a adoptar, levando em considera\u00e7\u00e3o que \n\no contexto econ\u00f3mico internacional se vai alterando, assim como os instrumentos a \n\nutilizar. \n\nSegundo Pitta e Cunha (2011), em Portugal, a dedica\u00e7\u00e3o a esta ideia parece cicl\u00edca, \n\ndependendo da exist\u00eancia de crises politicas internas. Sendo que na altura p\u00f3s 25 de Abril \n\nhouve um afastamento do Mar, para de novo, nos \u00faltimos anos, o tentarmos potenciar o \n\n\u201cdesenvolvimento, daquilo que hoje se designa por um cluster do mar - no sentido de \n\norganizar a interliga\u00e7\u00e3o de um conjunto de sectores econ\u00f3micos e das empresas que os \n\ncomp\u00f5em, dando-lhes a consci\u00eancia de um prop\u00f3sito comum e potenciando a ac\u00e7\u00e3o \n\ncolectiva de todos\u201d7. \n\nMas este afastamento teve v\u00e1rios efeitos nefastos, uns mais r\u00e1pidos que outros, mas que \n\nprejudicaram gravemente a actividade de determinados sectores, entre os quais a \n\nprogressiva redu\u00e7\u00e3o do sector das pescas, quer ao n\u00edvel da quantidade de pescado, quer ao \n\nn\u00edvel do n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es e do n\u00famero de trabalhadores. Claro ser\u00e1, compreender a \n\nexist\u00eancia de d\u00e9fice na balan\u00e7a comercial de pescado. Em que 60% do peixe que \n\nconsumimos \u00e9 importado. Para al\u00e9m disto, verifica-se uma reduzida import\u00e2ncia da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de peixe atrav\u00e9s da aquacultura e uma diminui\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da ind\u00fastria dos \n\ntransportes mar\u00edtimos. A constru\u00e7\u00e3o naval, que chegou a ser um caso de sucesso, em \n\n6 Dados retirados do Relat\u00f3rio Final-SAER, a fls. 104. Para mais pormenores acerca dos pesos relativos do quadro \nanterior, relativamente ao PIB Portugu\u00eas aconselha-se a leitura de tal Relat\u00f3rio. \n7 Extra\u00eddo de Portugal e o Mar de Tiago Pitta e Cunha, 2011 \n\n15 \n \n\n                                                            \n\n\n\nPortugal, na d\u00e9cada de 70, foi tamb\u00e9m seriamente afectada, com o desaparecimento de \n\nv\u00e1rios estaleiros. Outro sector que poderia ter aproveitado mais, foi o turismo n\u00e1utico que \n\nest\u00e1 intimamente ligado ao turismo costeiro. Poderiam ter sido geradas mais sinergias \u00fateis \n\nao seu desenvolvimento.  \n\nPelo exposto, e comparando o valor e n\u00famero de empregos com outros pa\u00edses costeiros da \n\nEuropa se depreende que a economia do Mar em Portugal, quase n\u00e3o existe. Ao contr\u00e1rio \n\ndo que alguns defender\u00e3o, \u201co fim do paradigma do mar\u201d, tem de se fazer renascer a \n\nimport\u00e2ncia da economia do mar, na sociedade civil, acad\u00e9mica, pol\u00edtica e econ\u00f3mica. \n\nE nesse sentido, h\u00e1 que promover as seguintes actividades: os Portos, Log\u00edstica e \n\nTransportes Mar\u00edtimos, a N\u00e1utica de Recreio e Turismo N\u00e1utico, a Constru\u00e7\u00e3o e \n\nRepara\u00e7\u00e3o Naval, a Pesca, Aquacultura e Ind\u00fastria do Pescado e a Energia, Recursos \n\nMinerais e Biotecnologia. Estas s\u00e3o as actividades que comp\u00f5em o Hypercluster da \n\nEconomia do Mar.  \n\nNo presente trabalho apenas nos iremos debru\u00e7ar sobre o sector da Energia, mais \n\nespecificamente, do subsector das energias renov\u00e1veis. Este sector revela-se de particular \n\nimport\u00e2ncia, uma vez que as necessidades de energia aumentam cada vez mais. O que \n\nlevou \u00e0 procura, da mesma, nos mares, quer ao n\u00edvel de novas formas de energia, quer ao \n\nn\u00edvel de novas jazidas de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Quanto \u00e0s energias renov\u00e1veis offshore, \n\ncome\u00e7am agora a ter alguma projec\u00e7\u00e3o, mas ainda com pouco significado, o mesmo j\u00e1 n\u00e3o \n\nse pode dizer quanto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o offshore do petr\u00f3leo. Segundo O Hypercluster da \n\nEconomia do Mar, actualmente, retira-se do fundo do mar mais de 35% do petr\u00f3leo e 27% \n\ndo g\u00e1s mundial. \n\nO sector da energia, na actividade econ\u00f3mica do mundo, \u00e9 dos mais importantes, tendo \n\naumentado exponencialmente a sua procura, desde o fim da II Guerra Mundial (1950), mas \n\nos aumentos dos seus consumos continuam, n\u00e3o s\u00f3 a dever-se aos \u201cactores\u201d j\u00e1 conhecidos, \n\nE.U.A., U.E., mas tamb\u00e9m a China, a \u00cdndia e ao Brasil.  \n\nNo \u00e2mbito deste sector, podemos ver as seguintes actividades: - a explora\u00e7\u00e3o offshore de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, relacionadas com o fabrico de plataformas e navios, com a rob\u00f3tica \n\ne automa\u00e7\u00e3o para explora\u00e7\u00e3o submarina, os servi\u00e7os de apoio, seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o das \n\nplataformas, - o transporte de petr\u00f3leo e de g\u00e1s natural, - as actividades de refina\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo, desliquefa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural e de transforma\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmico, e, - as energias \n\nrenov\u00e1veis, com base no mar, esta \u00faltima, com maior destaque nos \u00faltimos tempos. \n\nContudo, a \u00e1rea que tem obtido maior crescimento \u00e9 a explora\u00e7\u00e3o offshore de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural, relacionado com o esgotamento dos recursos onshore, com o aumento da \n\n16 \n \n\n\n\nprocura de combust\u00edveis f\u00f3sseis, por parte das economias com r\u00e1pido crescimento e os \n\nprogressos t\u00e9cnicos verificados na constru\u00e7\u00e3o das plataformas. Tendo-se tornado na maior \n\nind\u00fastria ligada \u00e0 economia do mar. \n\nDe acordo, com U.S. Energy Information Administration (EIA), o consumo mundial de \n\nenergia ir\u00e1 aumentar 50%, relativamente ao 1.\u00ba quartel deste s\u00e9culo, devido em grande \n\nparte \u00e0s procuras j\u00e1 tradicionalmente elevadas, dos EUA, China e \u00cdndia. Tamb\u00e9m \n\ninteressante ser\u00e1, o facto de a procura por parte de pa\u00edses n\u00e3o membros da OCDE, ir \n\naumentar em 95% e nos pa\u00edses que pertencem \u00e0 OCDE, apenas ser esperado um aumento \n\nno consumo de 24%. \n\nMas o consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis vai continuar a aumentar, apesar do aumento \n\nsucessivo dos seus pre\u00e7os, dos custos inerentes das emiss\u00f5es de CO2, das ac\u00e7\u00f5es dos \n\nGovernos destinadas a incentivar as economias de baixa intensidade energ\u00e9tica e baixa \n\nemiss\u00e3o de CO2. \n\nDe notar, que este g\u00e9nero de consumo, deve a sua maior import\u00e2ncia ao sector dos \n\ntransportes. \u00c9 aqui, que se verifica a import\u00e2ncia da subsidia\u00e7\u00e3o dos mercados das energias \n\nalternativas, neste caso das renov\u00e1veis, levando a uma transi\u00e7\u00e3o para outras fontes de \n\nenergia e permitir uma limita\u00e7\u00e3o na subida dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis fosseis. \n\nSegundo a IEA, no seu Relat\u00f3rio World Energy Outlook 2010, a depend\u00eancia energ\u00e9tica \n\ndo petr\u00f3leo continuar\u00e1 a afectar todos, com maior preponder\u00e2ncia para os pa\u00edses \u201cgrandes \n\nconsumidores de energia\u201d. Continuaremos, por tal facto, a ver os Estados Unidos a \n\nexpandir e diversificar as suas fontes por todo a mundo, atrav\u00e9s de investimentos na \n\nR\u00fassia, na \u00c1sia Central, na zona do C\u00e1spio e na \u00c1frica, com destaque para Angola.  \n\nSendo a China o l\u00edder dos pa\u00edses \u201cgrandes consumidores de energia\u201d, esta tamb\u00e9m est\u00e1 \n\ninclu\u00edda na corrida energ\u00e9tica ao Continente Africano. Exercendo, por isso press\u00f5es altistas \n\nno pre\u00e7o do petr\u00f3leo nos mercados internacionais. \n\nAfrica tornou-se um importante actor na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, na sequ\u00eancia da descoberta \n\nde ricos po\u00e7os de petr\u00f3leo e dos que ainda se prev\u00eaem achar. Esta det\u00e9m 8% das reservas \n\nglobais de petr\u00f3leo, produz 11% do total mundial e prev\u00ea-se que a sua produ\u00e7\u00e3o continue a \n\naumentar, na ordem dos 6% ao ano. As mais importantes descobertas foram feitas em \u00e1reas \n\noffshore de Angola, Nig\u00e9ria e Guin\u00e9 Equatorial. Espera-se, tamb\u00e9m, que a \u00e1rea lus\u00f3fona de \n\nS. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe se torne em breve parte do grupo dos grandes produtores de petr\u00f3leo \n\nafricanos. \n\nTamb\u00e9m no Brasil se verifica o aumento no interesse da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo offshore, \n\nem mar, de significativa profundidade, para o qual foi usado v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento \n\n17 \n \n\n\n\ne de t\u00e9cnicas. Desde t\u00e9cnicas de prospec\u00e7\u00e3o, \u00e0 Marinha de Guerra, \u00e0 ind\u00fastria petrol\u00edfera, \n\netc.. Este pa\u00eds tamb\u00e9m solicitou junto da Na\u00e7\u00f5es Unidas a extens\u00e3o da plataforma \n\ncontinental, para assim poder aproveitar os seus recursos naturais marinhos, possibilidade \n\nprevista pelo artigo 76\u00ba, al.) 1 a 10 da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas do Direito do Mar. \n\nMas o aumento de influ\u00eancia da China no mundo dever\u00e1 ser visto com alguma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e reserva, incluindo os pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo. A exaust\u00e3o do petr\u00f3leo \n\n\u00e9 uma quest\u00e3o de tempo, progressiva e inevit\u00e1vel. Actualmente encontramo-nos a explorar \n\npo\u00e7os offshore pouco profundos, mas, quando estes se esgotarem, passaremos para mares \n\nmais profundos (mas o pre\u00e7o tamb\u00e9m sofrer\u00e1 grandes subidas). \n\nPara as energias renov\u00e1veis, isto poder\u00e1 ser favor\u00e1vel, pois \u00e0 medida que o pre\u00e7o dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis aumenta e a maturidade das t\u00e9cnicas offshore se desenvolve e permite \n\n\u00e0s energias renov\u00e1veis tornarem-se mais competitivas. Este sector \u00e9 constitu\u00eddo pela \n\nenergia do vento, das ondas, das mar\u00e9s e eventualmente, se incluir\u00e1 a energia t\u00e9rmica do \n\nfundo do mar. Actualmente a mais usada \u00e9 a energia do vento, quer atrav\u00e9s dos parques \n\ne\u00f3licos onshore ou offshore, que se situam mais longe da \u201cvista\u201d e gozam de regimes de \n\nventos mais regulares.  \n\nA t\u00edtulo de curiosidade, a seguir mostra-se uma tabela resumo, com o n\u00famero de \n\nlicenciamentos para energias renov\u00e1veis, desde antes de 2003, at\u00e9 2011. Incluindo o \n\nlicenciamento para a produ\u00e7\u00e3o de energia das ondas em Portugal. \n\n \n\nQuadro 2 - Quadro resumo do n\u00famero de licenciamentos para as energias renov\u00e1veis \n  &lt;2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 Total \n\nGrande \nH\u00eddrica (> \n10MW) \n\n4307 206   240,3 618,9  820,6 484,2 6677 \n\nH\u00eddrica \n(PCH \n\n<=10MW) \n\n366,1 20,2 1,6 16,3 42,8 4 6,2 21,9 0,5 480 \n\nE\u00f3lica 1512,2 708,7 287,5 563,9 219,1 410,1 547,6 293,6 11,6 4554 \nBiomassa \n\n(c/gera\u00e7\u00e3o) \n398,6    74 65,1 2,6 2  542 \n\nBiomassa \n(s/gera\u00e7\u00e3o) \n\n17,4   21,4 60,9 65,8 9,4 14,8 9,5 199 \n\nRes\u00edduos  \nS. U. \n\n88,1         88 \n\nBiog\u00e1s 11,5 9,8 2,3 4,5 8,1 6,6 14,4 31,8 1,4 90 \nFotovoltaica 0,3 13,6 49,3 16,3 23,9 1,4 4,8  31,3 141 \nOndas/Mar\u00e9s         3 3 \n\nTotal 6701,2 958,3 340,7 622,4 669,1 1171,9 585 1184,7 541,5 12775 \nFonte: Boletim de Dezembro de 2011- Estat\u00edsticas R\u00e1pidas da Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, a p. 21 \n\n18 \n \n\n\n\nPara a energia e\u00f3lica offshore, existe neste momento, em Portugal, um aerogerador a \n\ninjectar energia para a rede, instalado na Praia da Agu\u00e7adoura, na Povoa do Varzim, que \n\nsurgiu de uma parceria entre a Principle Power, a EDP, o programa InovCapital, Vestas \n\nWind Systems A / S, a A. Silva Matos e Fundo de Apoio \u00e0 Inova\u00e7\u00e3o, que assinaram um \n\nacordo de projecto, para o desenvolvimento por fases, de 150 MW e\u00f3licas ao largo da \n\ncosta Portuguesa. O financiamento da 1\u00aa fase foi efectuado pelo Estado Portugu\u00eas, pela \n\nEDP e outros parceiros. 8 \n\nOutro projecto muito importante, pois \u00e9 pioneiro para o seu g\u00e9nero e para o mundo, \u00e9 o \n\ntrazido pela empresa finlandesa AW Energy, e relativo \u00e0 energia das ondas, para a praia da \n\nAlmagreira, em Peniche. Segundo declara\u00e7\u00f5es do Presidente da Camara, Ant\u00f3nio Correia, \n\neste foi contactado em 2006, pelos finlandeses, que tinham a ideia, que a nossa costa teria \n\ncondi\u00e7\u00f5es interessantes para acolher este projecto. Foi-lhes tamb\u00e9m explicado que \n\npoderiam aproveitar as compet\u00eancias locais para as actividades mar\u00edtimas. A Camara agiu \n\ncomo agente facilitador com a Administra\u00e7\u00e3o Central, \u201d\u2026procurando obter as autoriza\u00e7\u00f5es \n\ne licenciamentos necess\u00e1rios numa \u00e1rea sobre a qual n\u00e3o h\u00e1 praticamente legisla\u00e7\u00e3o por ser \n\nmuito inovadora\u2026\u201d.9 \n\nO projecto foi denominado de Surge e \u201c\u2026tem como parceiros a AW Energy Oy, que \n\nlidera, e a Multimart Oy e a ABB Oy, todos finlandeses. A parte portuguesa \u00e9 composta \n\npela C\u00e2mara Municipal de Peniche, Estaleiros Navais de Peniche, Instituto Hidrogr\u00e1fico, \n\nCentro de Energia das Ondas e a empresa do grupo Lena Ene\u00f3lica. H\u00e1 ainda um parceiro \n\nalem\u00e3o (Bosch Rexroth) e outro belga (Instituut voor Infrastructuur).\u201d Projecto este \n\nfinanciado pela Comiss\u00e3o Europeia, atrav\u00e9s do 7\u00ba Programa-Quadro. \n\nAt\u00e9 Setembro de 2012, a Aw Energy conta ter instalados os dispositivos waveroller, a \n\nfuncionar e a injectar energia para a rede. A partir da\u00ed, poder-se-\u00e1 calcular a rentabilidade \n\nefectiva do projecto.  \n\nAinda baseada nas declara\u00e7\u00f5es do Sr.\u00ba Presidente da Camara: \"O avan\u00e7o para a fase \n\ncomercial depende dos resultados desta nova fase\". Podendo com certeza, o pa\u00eds tirar \n\npartido deste projecto, que se espera o seu maior sucesso.10 \n\nApesar do seu grande potencial e destes \u00faltimos avan\u00e7os, \u00e9 tudo uma quest\u00e3o de tempo. \n\nDar tempo \u00e9 estrat\u00e9gico, pois a t\u00e9cnica tem de se desenvolver convenientemente de forma \n\na se produzir a valores mais competitivos.  \n\n8 Dados retirados do sitio electr\u00f3nico: http://www.principlepowerinc.com/sitedev/portugal.html \n9 Toda a Informa\u00e7\u00e3o entre \u201c \u201d foi retirada do sitio: http://economia.publico.pt/Noticia/peniche-tem-projecto-de-energia-\ndas-ondas--1536289 \n10 Toda a Informa\u00e7\u00e3o entre \u201c \u201d foi retirada do sitio: http://economia.publico.pt/Noticia/peniche-tem-projecto-de-energia-\ndas-ondas--1536289 \n\n19 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n1.6 Conclus\u00f5es \n\nA estrat\u00e9gia energ\u00e9tica portuguesa n\u00e3o tendo sido muito consistente, existindo uma \n\ndescontinuidade de todos os padr\u00f5es de moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento aplicados pelos \n\nsucessivos governos.  \n\nA necessidade de um processo de ajustamento estrutural (real e eficaz), de novas linhas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o a uma globaliza\u00e7\u00e3o cada vez mais competitiva e de novas estrat\u00e9gias para \n\ndom\u00ednios e sectores que assumam um forte contributo para a correc\u00e7\u00e3o das actuais \n\ninsufici\u00eancias, que tenham um grande potencial de crescimento global e do emprego e que \n\npossam estimular e criar, rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o ou de alian\u00e7as internacionais, afiguram-se \n\ncomo essenciais. \n\nNeste sentido, o mar pode exercer uma for\u00e7a propulsora e catalizadora para se achar os \n\nsectores com maior potencial de crescimento, inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo, apesar de \n\nactualmente, o peso das actividades econ\u00f3micas ligadas ao mar, no PIB ainda ter um \n\ncar\u00e1cter insipiente (cerca de 2%). 11 \n\nMas o fen\u00f3meno de crise que estamos a viver nestes \u00faltimos anos \u00e9 internacional, facto que \n\nlevar\u00e1 todos que querem investir, a pensar em novos neg\u00f3cios, inovadores e de alto valor \n\nacrescentado, sendo uma boa oportunidade para o pa\u00eds se relan\u00e7ar e mostrar-se \n\ncompetitivo.  \n\nN\u00e3o se pode desprezar o efeito multiplicador da cria\u00e7\u00e3o de novas actividades econ\u00f3micas,  \n\nsobre outras e sobre o emprego, gerando maior valor acrescentado, potenciando a \n\nelimina\u00e7\u00e3o de leakage12 e proporcionando o desenvolvimento da economia.  \n\nO papel do Estado, como enquadrador e facilitador destas actividades relativamente \n\nrecentes surge como essencial, sobretudo em situa\u00e7\u00e3o de crise nacional e internacional. O \n\nest\u00edmulo para o investimento em energias renov\u00e1veis, em particular, ir\u00e1 sair refor\u00e7ado, com \n\na escalada estrutural dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, o consequente esgotamento das \n\nfontes de energia f\u00f3sseis, factos que geram incertezas e inseguran\u00e7as, por parte dos \n\noperadores econ\u00f3micos. Ainda que numa altura de crise, as mudan\u00e7as estrat\u00e9gicas de \n\ncomportamentos e os est\u00edmulos financeiros facilitar\u00e3o a op\u00e7\u00e3o pelas energias renov\u00e1veis.\n\n11 Segundo os dados do Relat\u00f3rio Final, da SAER \n12 Valor gerado pela economia mas n\u00e3o retido. \n \n\n20 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\n \n\nCAPITULO 2 - AS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS EM PORTUGAL \n\n \n\n2.1 O sector da energia em Portugal \n\nDurante muitos s\u00e9culos, a energia necess\u00e1ria ao homem era oriunda de fontes de energia \n\nrenov\u00e1vel (de for\u00e7as naturais, mais especificamente, do vento e da \u00e1gua), nomeadamente, o \n\nfogo, este foi um recurso estrat\u00e9gico, no desenvolvimento do Homem Pr\u00e9-Hist\u00f3rico, usado \n\npara a sua protec\u00e7\u00e3o, ca\u00e7a, alimenta\u00e7\u00e3o, ilumina\u00e7\u00e3o, emiss\u00e3o de calor, etc.. \n\nDepois, em tempos mais contempor\u00e2neos, verifica-se uma substitui\u00e7\u00e3o da lenha pelo \n\ncarv\u00e3o e, posteriormente, uma utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis, de energia el\u00e9ctrica e de \n\ng\u00e1s natural, atentos os aumentos consecutivos das necessidades energ\u00e9ticas. \n\nEm Portugal, desde 1944, que o Estado chamou a si a fun\u00e7\u00e3o de defini\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o e \n\ninterven\u00e7\u00e3o, da pol\u00edtica energ\u00e9tica. Tendo havido, nos anos seguintes, grandes \n\naproveitamentos hidroel\u00e9ctricos, atrav\u00e9s de concess\u00f5es, que o Estado dava a sociedades \n\nprivadas mas em regra participadas por este. \n\nEm 1975, o sector da energia foi nacionalizado, com o dom\u00ednio exclusivo de mercado, de \n\nempresas p\u00fablicas e por tempo indeterminado.  \n\nEm 1995, por consequ\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da Directiva 96/92/CE, houve novo pacote \n\nlegislativo, para o estabelecimento de regras comuns com vista ao Mercado Interno de \n\nElectricidade. Logo, se d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o do sector, com a reprivatiza\u00e7\u00e3o da \u201cEDP\u201d \n\ne com a imposi\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de liberdade de acesso \u00e0s actividades de produ\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica. Para o efeito, define-se o \u201cSistema El\u00e9ctrico Nacional\u201d, \n\nbaseado na coexist\u00eancia de dois subsistemas: o \u201cSistema El\u00e9ctrico de Servi\u00e7o P\u00fablico\u201d, \n\nrelativo ao mercado regulado e o outro, referente a um sistema el\u00e9ctrico independente ou \n\nn\u00e3o vinculado, relativo ao mercado liberalizado. Ao mesmo tempo cria-se a \u201cERSE\u201d, \n\nentidade reguladora independente do sector el\u00e9ctrico. \n\nEm 2003, d\u00e1-se in\u00edcio ao processo de liberaliza\u00e7\u00e3o global do sector el\u00e9ctrico, com a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o da Directiva 54/CE/2003, de 26 de Junho, para o ordenamento portugu\u00eas, \n\natrav\u00e9s dos Decretos-Lei n\u00ba 184/2003 e 185/2003. A cria\u00e7\u00e3o do acordo, entre Portugal e \n\nEspanha, o Mibel- Mercado Ib\u00e9rico de Electricidade, foi inspirado em tal directiva. \n\nEm 2006, o D.L. n.\u00ba 29/2006 de 15 de Fevereiro, passa a definir os princ\u00edpios gerais \n\nrelativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do sistema el\u00e9ctrico nacional, assim como, a \n\n21 \n \n\n\n\ndefini\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio das actividades de produ\u00e7\u00e3o, transporte, distribui\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de electricidade.  \n\nQuanto ao futuro deste sector, este passar\u00e1 pela integra\u00e7\u00e3o europeia dos mercados Ib\u00e9rico \n\ncom o Franc\u00eas, relativamente \u00e0 energia el\u00e9ctrica e g\u00e1s.  \n\nAssim, atento a exist\u00eancia, de dois subsistemas, mercado regulado (MR) e mercado \n\nliberalizado (ML), os consumidores podem escolher o seu comercializador de electricidade \n\n(em MR ou ML). Para a maior parte destes, poder\u00e3o faz\u00ea-lo at\u00e9 1 de Janeiro de 2013, os \n\nque t\u00eam potencia contratada inferior a 10,35kVA.  \n\n \n\nQuadro 3 - N\u00famero de clientes de energia el\u00e9ctrica \n Clientes do comercializador de \n\n\u00faltimo recurso \nClientes no mercado \n\nliberalizado \n\n2001 5541396 33 \n2002 5664655 493 \n2003 5765996 1920 \n2004 5818504 4838 \n2005 5894139 13226 \n2006 5961697 26199 \n2007 5902262 151613 \n2008 5890427 151613 \n\nFonte: Extra\u00eddo da Erse e da EDP \n\nA nacionaliza\u00e7\u00e3o/privatiza\u00e7\u00e3o deste sector acontece, porque \u00e9 estrat\u00e9gico para um \n\nPa\u00eds/Estado, manter a disponibilidade energ\u00e9tica, a pre\u00e7os constantes e o mais baixo \n\nquanto poss\u00edvel. \u00c9 um bem escasso, mas n\u00e3o inesgot\u00e1vel. Este sector \u00e9 necess\u00e1rio para \n\nquase todas as actividades econ\u00f3micas e sociais, movimentando grandes quantidades de \n\ninvestimento. \n\nAntes de mais, importa definir energia. Segundo Attali13, energia \u00e9 o \u201cpotencial que \n\npermite a desloca\u00e7\u00e3o e/ou a modifica\u00e7\u00e3o de um material\u201d, permitindo aos seus utilizadores \n\na realiza\u00e7\u00e3o de uma infinidade de tarefas. 14 \n\nPassando para a designa\u00e7\u00e3o de energia prim\u00e1ria, ela \u00e9 usada para nos referirmos \u00e0 entrada \n\nde energia no sistema energ\u00e9tico, quer oriunda da extrac\u00e7\u00e3o, ou da importa\u00e7\u00e3o. Para J. \n\nPercebois (1989)15, podem considerar-se fontes de energia prim\u00e1ria, as energias \n\nrenov\u00e1veis, os combust\u00edveis nucleares, o carv\u00e3o, petr\u00f3leo bruto e o g\u00e1s natural. Estas \n\n13 Jacques Attali, economista, professor, escritor, conselheiro honor\u00e1rio de Estado, assessor especial do Presidente da \nRep\u00fablica Franc\u00eas, de 1981 a 1991, fundador e primeiro presidente do Banco Europeu de Reconstru\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento, agora presidente da A &amp; A empresa de consultoria internacional, e presidente da PlaNet Finance. \nwww.attali.com.  \n14 Defini\u00e7\u00e3o, retirada junto do sitio  http://www.crcvirtual.org/vfs/old_crcv/biblioteca/energia/cap_1.html \n15 Autor do livro \u201cEconomie de L'Energie\u201d, Editions Economica, Paris, 1989 \n\n22 \n \n\n                                                            \n\n\n\nformas de energia ser\u00e3o transformadas em energia final e posteriormente chegar\u00e3o ao \n\nconsumidor final, em forma de energia \u00fatil (pois ao longo do percurso h\u00e1 perdas de \n\nenergia, n\u00e3o coincidindo a energia final com a energia \u00fatil).  \n\nSegundo a Comiss\u00e3o Europeia, a U.E. destina 2,5% do seu PIB (anual) para a importa\u00e7\u00e3o \n\nde energia, dos quais 270 mil milh\u00f5es de euros em petr\u00f3leo e 40 mil milh\u00f5es de euros em \n\ng\u00e1s16. De forma clara, se depreende a import\u00e2ncia internacional deste sector a n\u00edvel \n\necon\u00f3mico e social. \n\nImporta ent\u00e3o, demonstrar a situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que se vive em Portugal. Para tal ir-se-\u00e1 \n\napresentar uma tabela com os consumos globais de energia prim\u00e1ria, para um intervalo de \n\ntempo de 10 anos. \n\nQuadro 4 - Consumos de energia prim\u00e1ria \n\n Carv\u00e3o Petr\u00f3leo G\u00e1s \nNatural \n\nSaldo Imp. \n\nE. El\u00e9ctrica \n\nRenov\u00e1veis Res\u00edduos \n\nIndustriais \n\nTotal \n\n2000 3813 15568 2064 80 3728 - 25254 \n\n2001 3201 15799 2267 20 3956 - 25244 \n\n2002 3500 16417 2743 163 3511 - 26334 \n\n2003 3355 15257 2649 240 4236 - 25737 \n\n2004 3375 15411 3316 557 3785 - 26445 \n\n2005 3349 15877 3761 587 3496 18 27087 \n\n2006 3310 14305 3595 468 4267 26 25971 \n\n2007 2883 13337 3821 644 4410 25 25120 \n\n2008 2526 12365 4157 818 4316 40 24222 \n\n2009 2858 11533 4233 413 4845 40 23923 \n\n2010 1657 11245 4507 231 5229 39 22907 \n\nFonte: Extra\u00eddo da Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, unidade de energia em Ktep (em que tep, significa \ntonelada equivalente de petr\u00f3leo17 e K, kilo) \n\nDois factos que n\u00e3o se podem deixar de mencionar: a exist\u00eancia da grande seca que \n\nafectou o pa\u00eds em 2005 (intitulada por muitos como a \u201cpior seca dos \u00faltimos 60 anos\u201d, em \n\nque o m\u00eas de Janeiro foi o m\u00eas mais seco, em 100 anos18, que afectou a produ\u00e7\u00e3o de \n\n16 Dados retirados do sitio electr\u00f3nico: http://ec.europa.eu/europe2020/pdf/energy_pt.pdf \n17 \u00c9 uma unidade de energia definida como o calor libertado na combust\u00e3o de um tonelada de petroleo cru. \n18 Dados retirados do sitio electr\u00f3nico: http://www.agroportal.pt/ \n\n23 \n \n\n                                                            \n\n\n\nenergia el\u00e9ctrica e toda a actividade econ\u00f3mica) e, o 5\u00ba choque petrol\u00edfero, de 2008, em \n\nque os pre\u00e7os subiram, em virtude de grandes movimentos especulativos de n\u00edvel global. \n\nVerifica-se a exist\u00eancia de um pico de consumo de energia prim\u00e1ria em 2005, com \n\ndestaque para o consumo de petr\u00f3leo, verifica-se tamb\u00e9m, um aumento dos consumos \n\nenerg\u00e9ticos prim\u00e1rios (anuais), at\u00e9 2005, com uma revers\u00e3o da tend\u00eancia, a partir da\u00ed, tal \n\nfacto poder\u00e1 ser atribu\u00eddo a efici\u00eancia energ\u00e9tica, transforma\u00e7\u00e3o / reconvers\u00e3o da ind\u00fastria, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos consumos de petr\u00f3leo, e num momento posterior, a crise, etc.. Verifica-se \n\nainda, que o g\u00e1s natural ganhou import\u00e2ncia, pois duplicou o seu consumo; nota-se \n\ntamb\u00e9m, uma diminui\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do petr\u00f3leo nos consumos de energia, e uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do consumo do carv\u00e3o, este bastante poluente.  \n\nSer\u00e1 ainda de mencionar, o valor que assume o saldo importador de energia el\u00e9ctrica, em \n\n2008, parecendo demonstrar um efeito de substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo por energia el\u00e9ctrica. \n\nContudo, este valor denota uma tend\u00eancia decrescente, de diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica. \n\nSendo que a n\u00edvel internacional, tamb\u00e9m se verifica uma diminui\u00e7\u00e3o da intensidade \n\nenerg\u00e9tica global (devido a progressos tecnol\u00f3gicos, efici\u00eancia energ\u00e9tica, conserva\u00e7\u00e3o da \n\nenergia) e um maior peso na economia, de actividades econ\u00f3micas, que consomem menos \n\nenergia, por unidade de valor acrescentado (designadamente os servi\u00e7os). \n\nActualmente, verifica-se a instaura\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas de diversifica\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica que tamb\u00e9m contribuir\u00e3o para a diminui\u00e7\u00e3o da intensidade energ\u00e9tica do \n\npetr\u00f3leo, permitindo uma redu\u00e7\u00e3o significativa do risco de subida de pre\u00e7os e uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases poluentes para a atmosfera.  \n\nAssim, para al\u00e9m dos efeitos acima mencionados, estimulando-se a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica, atrav\u00e9s de outras fontes, nomeadamente, das energias renov\u00e1veis, diminui-se a \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica do exterior e estimulando-se as actividades econ\u00f3micas adjacentes. \n\nEstas \u00faltimas permitem uma melhoria da qualidade de vida das pessoas, quer atrav\u00e9s do \n\naumento do emprego, quer atrav\u00e9s do fornecimento de uma energia \u201cverde\u201d19. Esta \u00faltima, \n\npor sua vez permite o cumprimento de compromissos internacionais assumidos \n\nrelativamente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2. \n\n19 H\u00e1 mesmo quem fale que, com a liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado energ\u00e9tico, poder\u00e1 ser poss\u00edvel a  exist\u00eancia de \ncomercializadores de elecricidade verde, uma vez que se vender\u00e1 energia com menores impactos ambientais associados \u00e0 \nsua produ\u00e7\u00e3o.  \n  \n\n24 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\n2.2 As v\u00e1rias formas de energia renov\u00e1vel \n\nDevido \u00e0s press\u00f5es econ\u00f3micas e financeiras, num panorama de globaliza\u00e7\u00e3o, o ambiente \u00e9 \n\naquele que mais \u201csofre\u201d, pois \u00e9 a \u00faltima vari\u00e1vel a ser levada em linha de conta. Mas se \n\nesta press\u00e3o sobre o ambiente n\u00e3o for bem gerida, a procura crescente de transportes, de \n\nturismo, de desenvolvimento costeiro, de pesca e aquicultura, de seguran\u00e7a, de vigil\u00e2ncia, \n\netc., acabar\u00e1 por constituir uma s\u00e9ria amea\u00e7a para o ambiente, para a biodiversidade e at\u00e9 \n\npara a nossa exist\u00eancia. \n\nAssim, quando surge a possibilidade tecnol\u00f3gica de conciliar um crescimento econ\u00f3mico \n\nsustent\u00e1vel, com a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, h\u00e1 que a desenvolver e implementar, para \n\nal\u00e9m de fazerem aumentar a competitividade das economias.  \n\nEncontraram-se duas defini\u00e7\u00f5es para Energias Renov\u00e1veis, uma dada pelo QREN- Quadro \n\nde Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional, no seu regulamento espec\u00edfico da Energia e outra no \n\ns\u00edtio electr\u00f3nico www.minerva.uevora.pt. \n\nA defini\u00e7\u00e3o que se achou mais completa foi a seguinte: \u201cEnergias Renov\u00e1veis- as fontes de \n\nenergia inesgot\u00e1veis e cuja convers\u00e3o em energia final (electricidade, combust\u00edvel ou \n\ncalor) se traduz num processo tendencialmente n\u00e3o poluente ou de reduzido impacto \n\nambiental\u201d- artigo 4\u00ba do supra mencionado Regulamento Especifico da Energia do QREN. \n\nA defini\u00e7\u00e3o dada pelo sitio electr\u00f3nico Minerva e com a qual n\u00e3o se concorda tanto, \u00e9 a \n\nseguinte: \u201cEnergias renov\u00e1veis s\u00e3o todas aquelas formas de energia cuja taxa de utiliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 inferior \u00e0 sua taxa de renova\u00e7\u00e3o. As suas fontes podem ter origem terrestre (energia \n\ngeot\u00e9rmica), gravitacional (energia das mar\u00e9s) e, solar (energia armazenada na biomassa, \n\nenergia de radia\u00e7\u00e3o solar, energia hidr\u00e1ulica, energia t\u00e9rmica oce\u00e2nica e energia cin\u00e9tica do \n\nvento e das ondas). Tamb\u00e9m s\u00e3o consideradas fontes de energia renov\u00e1vel os res\u00edduos \n\nagr\u00edcolas, urbanos e industriais.\u201d20 \n\nImporta agora, fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o das mesmas, a saber: \n\n-Energia solar- aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar directa, que pode ser aproveitada de \n\ndiversas formas, por diversos tipos de convers\u00e3o, de uma forma geral com aplica\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9rmicas; \n\n-Energia geot\u00e9rmica- existe em grande quantidade no interior do planeta, \u00e9 libertada para a \n\ncrosta terrestre por condu\u00e7\u00e3o e representa uma pot\u00eancia de 10.000 vezes, a energia \n\nconsumida por um ano no mundo inteiro; \n\n20 Defini\u00e7\u00e3o retirada do sitio electr\u00f3nico: http://www.minerva.uevora.pt/odimeteosol/energias.htm#2. O que s\u00e3o as \nEnergias Renov\u00e1veis \n\n25 \n \n\n                                                            \n\n\n\n-Energia hidr\u00e1ulica- energia das massas de \u00e1guas, cin\u00e9tica, que as faz mover, de altitudes \n\nelevadas para os mares e oceanos, devido \u00e0 for\u00e7a gravitacional. O que permite a este ciclo \n\nser de fluxo inverso, a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, eleva\u00e7\u00e3o e transporte do vapor em forma de \n\nnuvens, completando-se com a precipita\u00e7\u00e3o das chuvas nos locais de maior altitude. Das \n\nmais antigas formas de energia, usada nas rodas de \u00e1gua e moinhos, tamb\u00e9m pode ser vista \n\nnas barragens. As hidroel\u00e9ctricas manipulam os fluxos de \u00e1guas sazonais, para fazerem \n\nface \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de \u00e1gua no rio, atrav\u00e9s do controlo de comportas, para permitir a sua \n\npassagem e a gera\u00e7\u00e3o pot\u00eancia nas turbinas; \n\n-Energia e\u00f3lica- esta forma de energia \u00e9 cin\u00e9tica, provocada pelas diferentes temperaturas \n\ndas massas de ar. Na sua forma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u201cajudam\u201d a radia\u00e7\u00e3o solar, a rota\u00e7\u00e3o da terra, \n\ndas mar\u00e9s, etc.;  \n\n-Energia dos oceanos- a forma de gera\u00e7\u00e3o desta energia \u00e9 bastante semelhante \u00e0 e\u00f3lica, \n\npois estes dois recursos s\u00e3o produzidas atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o do vento apresentando a mesma \n\nirregularidade e varia\u00e7\u00e3o sazonal. Nos dois casos extrai-se energia dum meio liquido, em \n\nmovimento e de extens\u00e3o quase ilimitada; \n\n-Biomassa- energia obtida atrav\u00e9s da combust\u00e3o de material org\u00e2nico (plantas, material \n\norg\u00e2nico, ou derivados), processo que utiliza a radia\u00e7\u00e3o solar como fonte de energia. Parte \n\nda energia gerada \u00e9 empregue no ecossistema para sua pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o. As suas \n\nvantagens s\u00e3o, o baixo custo, \u00e9 renov\u00e1vel, permite o aproveitamento de res\u00edduos. \n\nImagem 2 - Conjunto de imagens de fontes de energia renov\u00e1vel \n\n  \n\n  \nFonte: Retiradas de arquivo pessoal \n\n26 \n \n\n\n\n \n\n2.3 O sector das energias renov\u00e1veis em Portugal \n\nMuitos acreditam que estamos \u00e0 beira de uma Revolu\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica. Pois face \u00e0s novas \n\nnecessidades globais de energia que vivemos, todos t\u00eam que se adaptar. O que fez e faz \n\ncom que Portugal tenha de apostar num conjunto ambicioso de medidas para a promo\u00e7\u00e3o \n\ndas energias renov\u00e1veis, tendo inclusiv\u00e9 definido um Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para as \n\nEnergias Renov\u00e1veis de Portugal (PNAER), a fim de criar uma conjuntura clara, \n\ntransparente e segura, fomentando o seu desenvolvimento. Tornou-se, nomeadamente, uma \n\nrefer\u00eancia na \u00e1rea das e\u00f3licas. \n\nNo entanto, nos \u00faltimos meses, este plano tem sofrido altera\u00e7\u00f5es ou ajustamentos, devido \n\n\u00e0s dificuldades financeiras que o pa\u00eds est\u00e1 a atravessar, mas espera-se que este facto, n\u00e3o \n\ntenha um efeito muito acentuado, inibidor do desenvolvimento das tecnologias renov\u00e1veis. \n\nImporta agora, avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos consumos de energia prim\u00e1ria, por \n\ntipo de fonte, baseados na Tabela mencionada no ponto 4.1. extra\u00edda da Direc\u00e7\u00e3o Geral de \n\nEnergia e Geologia. Posteriormente proceder-se-\u00e1 a uma descri\u00e7\u00e3o mais pormenorizada \n\ndos pesos percentuais das FER21 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o bruta e ao saldo importador. \n\nPor uma quest\u00e3o de celeridade e de facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o do pretendido, apenas se ir\u00e1 \n\napresentar gr\u00e1ficos para os anos de 2001 e 2009. \n\nGr\u00e1fico 1 - Distribui\u00e7\u00e3o dos consumos prim\u00e1rios, por fonte de energia, para o ano 2001 \n\n \n\nFonte: Baseado no Quadro 3- Consumos Energia Prim\u00e1ria, por fonte, para o ano de 2001, extra\u00eddo da \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\n21 Fontes de Energia Renov\u00e1vel (FER) \n\n27 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\nDo gr\u00e1fico anterior, do ano de 2001, verifica-se o grande peso do petr\u00f3leo, nos consumos, \n\ncomo fonte energ\u00e9tica. Ap\u00f3s, encontramos as energias renov\u00e1veis, com 16% de \n\nimport\u00e2ncia do total, seguindo-se o carv\u00e3o e por \u00faltimo o g\u00e1s natural. \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos consumos prim\u00e1rios, por fonte de energia, para o ano 2009 \n\n \n\nFonte: Baseado no Quadro 3- Consumos Energia Prim\u00e1ria, por fonte, para o ano de 2009, extra\u00eddo da \nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia \n\nDeste gr\u00e1fico, verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o significativa, de 14%, na import\u00e2ncia energ\u00e9tica do \n\npetr\u00f3leo, 1% de redu\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, por contrapartida do aumento dos consumos de \n\nenergias renov\u00e1veis, em 4%, e do g\u00e1s natural, em 9%. Resulta disto, uma varia\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica (do mix) positiva, uma vez que se diminuiu a depend\u00eancia relativa face ao \n\nexterior de petr\u00f3leo, e consequentemente das suas varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os e dos n\u00edveis de \n\npolui\u00e7\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 3 - Consumos totais nacionais de energia prim\u00e1ria \n\n \nFonte: Baseado no Quadro 3- Consumos de Energia Prim\u00e1ria, este \u00faltimo retirado da Direc\u00e7\u00e3o Geral de \n\nEnergia e Geologia \n \n\n28 \n \n\n\n\nVemos uma diminui\u00e7\u00e3o dos consumos energ\u00e9ticos ao longo dos 11 anos, com um \n\ncomportamento linear descendente, demonstrando uma diminui\u00e7\u00e3o da intensidade \n\nenerg\u00e9tica, sobretudo, devido a progresso tecnol\u00f3gicos. \n\nQuanto \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do peso das renov\u00e1veis, na produ\u00e7\u00e3o bruta e no saldo importador (em \n\n%), para o mesmo intervalo de tempo, podemos confirmar novamente o resultado obtido \n\nna p\u00e1gina anterior, que estas tendem percentualmente a crescer, aumentando a sua \n\nimport\u00e2ncia relativa. \n\n \n\nQuadro 5 - Evolu\u00e7\u00e3o do peso das renov\u00e1veis - na produ\u00e7\u00e3o bruta+e saldo importador (em%) \n 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \nH\u00eddrica 33 20,1 9,7 21,5 19,5 13,3 16,4 29,6 22,2 \nE\u00f3lica 1 1,6 3,4 5,5 7,6 10,7 14,1 16,5 16,9 \nBiomassa+RSU+Biog\u00e1s 3,4 3,5 3,7 3,7 3,9 3,8 4,2 5 5,6 \nFotovoltaica 0 0 0 0 0 0,1 0,3 0,4 0,5 \nTotal de renov\u00e1veis  37,3 25,2 16,8 30,6 31,1 27,8 35 51,6  45,3 \n\nFonte: Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, Estat\u00edsticas R\u00e1pidas, n\u00famero 82, de Dezembro de 2011, p. 7 \n\nSegundo a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia, nas suas estat\u00edsticas regulares, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o portuguesa de electricidade, com origem em fontes de energia renov\u00e1vel, situa-se \n\nmaioritariamente no norte do pa\u00eds, nomeadamente, nos distritos de Bragan\u00e7a, Viseu, Viana \n\ndo Castelo, Coimbra, Vila Real, Castelo Branco e Braga, em 2005 Portugal foi o pa\u00eds da \n\nEuropa que mais cresceu na produ\u00e7\u00e3o de energia e\u00f3lica, Portugal \u00e9 dos pa\u00edses da U.E., com \n\nmaior potencial h\u00eddrico por explorar, a pot\u00eancia instalada e\u00f3lica, situa-se 4302MW, para o \n\nano de 2011, com 218 parques e 2240 aerogeradores e 1 offshore, na Agu\u00e7adoura e em \n\n2009, Portugal foi o 3\u00ba pa\u00eds da U.E.-15, com maior incorpora\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis. \n\n \n\n2.4 Conclus\u00f5es \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel a import\u00e2ncia da energia no desenvolvimento do Homem e da Sociedade. Na \n\n\u00faltima d\u00e9cada o cen\u00e1rio energ\u00e9tico tem sofrido altera\u00e7\u00f5es profundas. Desde a cria\u00e7\u00e3o do \n\nMercado Ib\u00e9rico de Electricidade, com vista a um mercado \u00fanico de energia el\u00e9ctrica, \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o das principais fontes energ\u00e9ticas. Substituindo-se, no todo ou em parte, por fontes \n\nde energia menos poluentes ou menos suscept\u00edveis de oscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os. Com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos consumos e com a altera\u00e7\u00e3o do mix energ\u00e9tico, conseguiu-se, em parte, \n\ncontornar o risco da instabilidade dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o por parte do Estado no desenvolvimento das diversas energias renov\u00e1veis \u00e9 \n\nlatente, nomeadamente atrav\u00e9s do Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\n29 \n \n\n\n\n(PNAEE) ou do Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o para as Energias Renov\u00e1veis (PNAER) ou ainda \n\natrav\u00e9s do Quadro de Refer\u00eancia de Estrat\u00e9gia Nacional. \n\nNo entanto, prev\u00ea-se abrandamentos e ajustamentos neste desenvolvimento, decorrente da \n\ncrise financeira que estamos a passar e das respectivas medidas de austeridade. \n\n \n\n30 \n \n\n\n\nCAPITULO 3 \u2013 ESTUDOS DE CASO \n\n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNa constitui\u00e7\u00e3o das amostras teve-se em aten\u00e7\u00e3o as empresas mencionadas no s\u00edtio \n\nelectr\u00f3nico www.apren.pt - Associa\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis e junto do s\u00edtio e2p - \n\nEnergias End\u00f3genas de Portugal22, garantindo-se assim a n\u00e3o conveni\u00eancia das mesmas. \n\nUtilizar-se-\u00e1 o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa23, a fim de se obter dados prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios. Estes ser\u00e3o obtidos com recurso a entrevistas, a relat\u00f3rios empresariais e \n\nfinanceiros. Estes \u00faltimos, solicitados a entidade independente, a Informa, a fim de se \n\ncompreender esta realidade ainda pouco estudada.  \n\nEstas amostras ser\u00e3o complementadas com um estudo macroecon\u00f3mico dos seguintes \n\nindicadores, VAB, BALAN\u00c7A DE PAGAMENTOS, D\u00c9FICE ENERG\u00c9TICO, PIB, \n\nEMPREGO E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA RENDA, para um intervalo de tempo de 2001 a 2010. \n\n \n\n3.2 A metodologia \n\nA recolha de agregados macroecon\u00f3micos pertinentes para o nosso estudo, pretende \n\nenquadrar a envolvente econ\u00f3mica e ambiental do presente estudo.  \n\nPretende-se mostrar a import\u00e2ncia que o sector da energia assume na economia portuguesa, \n\ne como a reconvers\u00e3o para as fontes de energia renov\u00e1veis poder\u00e3o ajudar nos vectores do \n\ncrescimento econ\u00f3mico e da competitividade, e no caminho da economia sustent\u00e1vel. \n\nN\u00e3o se pode deixar de mencionar a grande dificuldade de obten\u00e7\u00e3o de dados, sobretudo os \n\nprim\u00e1rios. Lamentando-se o facto de n\u00e3o se ter aprofundado mais este estudo, para uma \n\nfonte de energia renov\u00e1vel espec\u00edfica, pois devido \u00e0s leis de mercado, essas informa\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o consideradas estrat\u00e9gicas e n\u00e3o s\u00e3o fornecidas. \n\nOptou-se por estruturar a metodologia da presente disserta\u00e7\u00e3o em duas partes. Na primeira, \n\npretende-se explanar as implica\u00e7\u00f5es e a import\u00e2ncia do sector nos indicadores supra \n\nmencionados, incluindo o estudo das emiss\u00f5es de GEE, por sector de actividade. Usa-se \n\npara o efeito, indicadores de diversas \u00e1reas, dispon\u00edveis no Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica, Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente e no Gabinete de Estrat\u00e9gia e Estudos do \n\nMinist\u00e9rio da Economia, da Inova\u00e7\u00e3o e do Desenvolvimento, relativos \u00e0s emiss\u00f5es de \n\n22  Base de dados de fontes de energia renov\u00e1vel, criada em conjunto com a APREN e o INEGI. \n23 \u2026Centra-se na compreens\u00e3o dos problemas, analisando comportamentos, as atitudes ou os valores. N\u00e3o existe uma \npreocupa\u00e7\u00e3o com a dimens\u00e3o da amostra, nem com a generaliza\u00e7\u00e3o de resultados\u2026Este tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 indutivo e \ndescrito, na medida que o investigador desenvolve conceitos, ideias e entendimentos a partir de padr\u00f5es encontrados nos \ndados, em vez de recolher dados para comprovar modelos\u2026\u201d, defini\u00e7\u00e3o retirada do Livro \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o, Disserta\u00e7\u00f5es, \nTeses e Relat\u00f3rios\u201d, de Maria Jos\u00e9 Sousa e Cristina Sales Batista \n\n31 \n \n\n                                                            \n\n\n\nCO2, por sector de actividade, o seu impacto na economia, atrav\u00e9s da an\u00e1lise do VAB por \n\nsectores e o seu comportamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas. \n\nNa segunda parte, e atrav\u00e9s dos diversos estudos de caso, an\u00e1lise econom\u00e9trica, dos \n\nrelat\u00f3rios financeiros e das entrevistas, pretender-se-\u00e1 demonstrar que a estrat\u00e9gia de fazer \n\naumentar os investimentos em renov\u00e1veis, \u00e9 uma forma de assegurar o emprego, a maior \n\nautonomia energ\u00e9tica do Pa\u00eds, que por sua vez far\u00e1 aumentar o VAB, o PIB e a \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da Renda.  \n\nDiminuindo a depend\u00eancia energ\u00e9tica nacional, assim como, as implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das \n\noscila\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os dos combust\u00edveis nos mercados internacionais, bem como, ao n\u00edvel do \n\ncumprimento das metas de redu\u00e7\u00e3o de CO2 (no \u00e2mbito dos acordos ambientais \n\ninternacionais assumidos).  \n\n \n\n3.3 As emiss\u00f5es de CO2 e o VAB \n\nA biodiversidade tem valor. Valor este que, podendo ou n\u00e3o ser reflectido nos valores de \n\nmercado, implica uma maior aten\u00e7\u00e3o aos recursos naturais, em detrimento de raz\u00f5es \n\nestritamente econ\u00f3micas.  \n\nPara atingir tal objectivo teremos de identificar as actividades econ\u00f3micas que trazem mais \n\npreju\u00edzo ao meio ambiente, a fim de aumentarmos as possibilidades de resolu\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas e assim reduzirmos a perda de biodiversidade. Este conceito \u00e9 exposto por Pearce \n\ne Moran (1997)24 como o \u201cparadigma econ\u00f3mico\u201d. \n\nOs custos subjacentes \u00e0 polui\u00e7\u00e3o est\u00e3o a ser ignorados pelos poluidores, mas que afinal \n\ntodos ter\u00e3o de pagar a factura, de uma forma directa ou indirecta.  \n\nMas \u00e9 inevit\u00e1vel, pensar na maneira de como atingir uma economia funcional que consiga \n\ntranspor para o pre\u00e7o final dos produtos boa parte dos custos ambientais decorrentes da \n\nactividade econ\u00f3mica.25 \n\nDe seguida, para demonstrar a import\u00e2ncia de alcan\u00e7ar fontes energ\u00e9ticas mais limpas \n\n(verdes) iremos relacionar as emiss\u00f5es de CO2 com a actividade econ\u00f3mica do pa\u00eds. Este \n\nponto foi desenvolvido com recurso a estudos e estat\u00edsticas do Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica, da Direc\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia e da Ag\u00eancia Portuguesa do \n\nAmbiente. \n\n24 David Pearce, professor de Economia, na University Collegue London e director do Center for Social hand Economic \nResearch on the Global Environment; \nDominic Moran, membro do corpo de pesquisa do Center for Social hand Economic Research on the Global \nEnvironment, University Collegue London \n25 Aqui encontra-se presente o conceito dos pre\u00e7os hed\u00f3nicos, que tenta dar um valor adequado a todos os atributos que \nn\u00e3o se conseguem quantificar de forma directa. \n\n32 \n \n\n                                                            \n\n\n\nOs valores da tabela que se seguem foram apresentados \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas, no \u00e2mbito do \n\nquadro das altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas (UNFCCC)26, para cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es legais a \n\nque Portugal est\u00e1 adstrito. \n\nEstas emiss\u00f5es de GHG27 dizem respeito a todo o territ\u00f3rio nacional e incluem tamb\u00e9m as \n\nemiss\u00f5es oriundas do tr\u00e1fico a\u00e9reo e da navega\u00e7\u00e3o realizadas entre todas as \u00e1reas \n\nnacionais. Abrange os anos de 2001 a 2010 e a sua distribui\u00e7\u00e3o por sectores de actividade. \n \n\nQuadro 6 - Emiss\u00f5es de GHG (ou GEE- Gases de Efeito Estufa, tradu\u00e7\u00e3o para portugu\u00eas) \n Emiss\u00f5es por Equival\u00eancia de CO2 (Gg)* \n\n2001 83,212 \n2002 87,846 \n2003 82,53 \n2004 84,522 \n2005 86,54 \n2006 81,509 \n2007 79,02 \n2008 77,825 \n2009 74,372 \n2010 70,599 \n\nFonte: Adaptado da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, \u201cPortuguese National Inventory Report 2012\u201d, fls. iv. \n\n*Valores Totais (incl. CO2+CH4+N20+HFCs+PFCs+SF6), excluindo os valores LULUCF (land use, land-\n\nuse change and forestry = capacidade dos solos e florestas armazenarem carbono), em Gigagrams (unidade \n\nde massa= 1.000.000.000 gramas) \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 90, verificou-se um aumento do crescimento das emiss\u00f5es, crescimento este \n\nque se tornou mais moderado a partir do ano 2000. A partir de 2005, constata-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o significativa das emiss\u00f5es. As emiss\u00f5es dos anos 90 est\u00e3o associadas ao \n\ncrescimento da economia portuguesa, e ao aumento da procura de energia. Quanto \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de diminui\u00e7\u00e3o, a partir de 2005, poder\u00e1 a mesma ser atribu\u00edda, em parte, \u00e0 \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do uso de carv\u00e3o e do fuel\u00f3leo, nas ind\u00fastrias energ\u00e9tica e transformadora, \n\npelo g\u00e1s natural, \u00e0s adapta\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, dos equipamentos, da legisla\u00e7\u00e3o limitadora \n\ndas emiss\u00f5es e nos \u00faltimos anos pelo decr\u00e9scimo do consumo de energia decorrente da \n\ncrise mundial e nacional que se vive.  \n\n26 United Nations Framework Convention on Climate Change \n27 GHG- Green House Gases (CO2, CH4,N2O, HFC, PFC, SF6, CO, NOx, NMVOC, SOx)  \n\n33 \n \n\n                                                            \n\n\n\nQuadro 7 - Emiss\u00f5es de GHG (Green House G\u00e1s) por sector (Gg) \n  \n\nEnergia \n\n \n\nProcessos \n\nIndustriais \n\nSolventes e \nUso de Outros \nProdutos \n\n \n\nAgricultura \n\n \n\nRes\u00edduos \n\n2001 61,277 6,032 302 8,347 7,254 \n\n2002 65,172 6,353 292 8,282 7,748 \n\n2003 60,491 6,358 290 7,604 7,788 \n\n2004 62,075 6,914 315 7,891 7,326 \n\n2005 64,158 6,944 322 7,678 7,439 \n\n2006 59,526 6,729 286 7,533 7,433 \n\n2007 56,523 7,258 303 7,688 7,248 \n\n2008 55,757 7,149 266 7,540 7,113 \n\n2009 54,057 5,498 272 7,508 7,036 \n\n2010 49,654 5,756 228 7,515 7,446 \n\nFonte: Adaptado da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, mais propriamente do Portuguese National Inventory \n\nReport 2012, fls. vi, unidades por CO2 equivalente (Gg). \n\n \n\nDo quadro anterior verificamos a grande import\u00e2ncia do sector da Energia na emiss\u00e3o de \n\nGHG, que engloba no seu conjunto, as ind\u00fastrias da energia, a manufactura\u00e7\u00e3o industrial e \n\nconstru\u00e7\u00e3o, os transportes, os outros sectores e valores de emiss\u00f5es fugitivas, com valores \n\ndecrescentes, comportamento que tamb\u00e9m se verifica para quase todos os outros sectores.  \n\nPara melhor atingir a import\u00e2ncia de cada sector de actividade, ainda pouco clara, devido \u00e0 \n\ngrande abrang\u00eancia do sector da energia, apresenta-se de seguida um quadro que \n\ndemonstra, em percentagem, o contributo dos ramos de actividade e fam\u00edlias, para o \n\npotencial de efeito estufa (GWP- Global Warming Potential)28, que diz respeito aos tr\u00eas \n\nmais importantes gases, CO2, N2O, CH4 29. \n\n28 Nornalmente, para avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos ambientais pela emiss\u00e3o dos v\u00e1rios gases, faz-se a an\u00e1lise dos  tr\u00eas \nindicadores: o efeito estufa (GWP), a acidifica\u00e7\u00e3o (ACID) e a forma\u00e7\u00e3o de ozono troposf\u00e9rico (TOFP).  \n29 S\u00e3o respectivamente, Di\u00f3xido de Carbono, \u00d3xido Nitroso e Metano. \n\n34 \n \n\n                                                            \n\n\n\nQuadro 8 - Contributo dos ramos de actividade e fam\u00edlias para o potencial de efeito Estufa \n\n(% do total) \n\n 2000 2005 2009 \n\nAgricultura, Silvicultura e Pesca 13,1 11,1 12,8 \n\nInd\u00fastria 27,1 24,8 22,5 \n\nEnergia, \u00c1gua e Saneamento 28,8 32,2 31,6 \n\nConstru\u00e7\u00e3o 3,5 3,3 2,9 \n\nCom\u00e9rcio e Repara\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos; Alojamento \ne Restaura\u00e7\u00e3o \n\n4,1 5,0 4,4 \n\nTransportes e Armazenagem; Actividades de \nInforma\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n7,1 7,7 9,0 \n\nActividades Financeiras, de Seguros e \nImobili\u00e1rias \n\n0,1 0,1 0,2 \n\nOutras Actividades de Servi\u00e7os 2,6 2,7 2,6 \n\nFam\u00edlias 13,6 13,1 14,0 \n\nFonte: Extra\u00eddo do Instituto Nacional de Estat\u00edstica, Indicadores Econ\u00f3mico-ambientais- NAMEA, de 30 de \n\nSetembro de 2011, fls. 4. \n\n \n\nDo quadro antecedente verifica-se a elevada import\u00e2ncia do contributo para o GWP \n\n(Global Warming Potencial) do sector da energia, \u00e1gua e saneamento, com tend\u00eancia de \n\ncrescimento, ao longo dos tempos, seguindo-se a contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, esta com \n\ntend\u00eancia decrescente. \n\nA agricultura, silvicultura e pesca e as fam\u00edlias t\u00eam uma percentagem importante. Os \n\ntransportes, apesar de terem uma propor\u00e7\u00e3o de apenas 7,1%, no ano 2000, d\u00e3o sinais da \n\npossibilidade de aumentos acentuados. \n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, por sectores, das emiss\u00f5es GEE, resta relacionar estes \n\n\u00faltimos com o VAB, oriundo da economia, e tentar perceber os seus comportamentos. \n\n \n\n35 \n \n\n\n\n \n \n\nQuadro 9 - Valor acrescentado bruto (a pre\u00e7os de base 2006), em milh\u00f5es de \u20ac  \n  \n\n \n\nAgricultura, \nsilvicultura e \npesca \n\n \n\nInd\u00fastria, \nincluindo \nenergia, agua \ne saneamento \ne constru\u00e7\u00e3o \n\nCom\u00e9rcio e \nrepara\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos, \nalojamento e \nrestaura\u00e7\u00e3o, \ntransportes e \n\narmazenagem, \nactividades de \ninforma\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nActividades \nfinanceiras, \nde seguros e \nimobili\u00e1rias, \n\noutras \nactividades de \n\nservi\u00e7os \n\n \n\n \n\n \n\nTOTAIS \n\n2001 4033 33159 31610 49128 117930 \n\n2002 3910 33875 33119 51948 122853 \n\n2003 3896 33400 33495 54457 125248 \n\n2004 3975 34224 35381 56767 130347 \n\n2005 3659 33968 35974 59764 133365 \n\n2006 3761 35068 37361 62161 138351 \n\n2007 3515 37033 39458 66203 146209 \n\n2008 3518 36786 39993 69016 149313 \n\n2009 3411 34665 41072 69556 148704 \n\n2010 3398 35206 42290 70128 151022 \n\nFonte: Extra\u00eddo do Instituto Nacional de Estat\u00edstica, do Portugal em n\u00fameros de 2010, Edi\u00e7\u00e3o de 2012 \n\n \n\nVerifica-se um aumento no valor do Valor Acrescentado Bruto, de 2001 a 2010, de 33092 \n\nmilh\u00f5es de euros. O sector que contribui mais para o VAB \u00e9 e de \u201cActividades financeiras, \n\nde seguros e imobili\u00e1rias, outras actividades de servi\u00e7os\u201d, correspondendo a quase metade \n\ndo total, decorrente do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o acelerado da nossa economia. \n\nOs gr\u00e1ficos que se seguem t\u00eam como objectivo avaliar a efici\u00eancia ambiental da economia, \n\nem particular, no caso dos GEE. \n\n \n\n \n\n36 \n \n\n\n\n \n\n \n\nQuadro 10 - Varia\u00e7\u00f5es das \nemiss\u00f5es equivalentes de CO2 e do \nVAB, em %, em rela\u00e7\u00e3o ao ano de \n2001 \n \n\nGr\u00e1fico 4 - Evolu\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es \nequivalentes de CO2 e do VAB, em % e em \nrela\u00e7\u00e3o ao ano de 2001 \n\nANO CO2 VAB \n\n2001 100 100 \n\n2002 106 104 \n\n2003 99 106 \n\n2004 102 111 \n\n2005 104 113 \n\n2006 98 117 \n\n2007 95 124 \n\n2008 94 127 \n\n2009 89 126 \n\n2010 85 128 \n \n\n \n\nFonte: Dados adaptados do Instituto \nNacional de Estat\u00edstica; dos relat\u00f3rios \nPortugal em n\u00fameros de 2010, Edi\u00e7\u00e3o de \n2012 e do Namea (Indicadores \nEcon\u00f3mico-ambientais). \n\nFonte: Adaptado do Instituto Nacional de Estat\u00edstica; dos \nrelat\u00f3rios Portugal em n\u00fameros de 2010, Edi\u00e7\u00e3o de 2012 e \ndo Namea (Indicadores Econ\u00f3mico-ambientais). \n \n\n \n\nDe 2001 a 2005, constata-se uma tend\u00eancia para aumento, em paralelo, mas com per\u00edodos \n\nirregulares. A emiss\u00e3o de GEE parecia acompanhar o VAB, mas a partir de 2006, verifica-\n\nse um crescimento do VAB e um decr\u00e9scimo das emiss\u00f5es, demonstrando uma forte \n\ndissocia\u00e7\u00e3o entre a actividade econ\u00f3mica e a emiss\u00e3o de GEE. A inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \n\ncient\u00edfica permite o recurso a factores energ\u00e9ticos intensivamente explorados, com \n\ndecr\u00e9scimos relativos das emiss\u00f5es de GEE.  \n\nNo ano de 2001, por cada 1Gg de CO2 emitido, produzia-se 1417,23 de milh\u00f5es de euros \n\nem VAB. Em 2010, por uma unidade de CO2, produzia-se 2139,15 de milh\u00f5es de euros \n\nem VAB. Verificando-se assim uma melhoria no consumo e na efici\u00eancia energ\u00e9tica da \n\neconomia. Todos estes factores, conjugados, com as novas formas de produzir energia, \n\npoder\u00e3o levar a forte melhorias nas emiss\u00f5es de CO2. \n\n37 \n \n\n\n\nAssim, pode-se tentar conciliar a ci\u00eancia e a tecnologia, de forma a proporcionarem \n\nsolu\u00e7\u00f5es para a problem\u00e1tica do crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, em todas as \n\nactividades.  \n\nNos dias que vivemos, aproveitando a necessidade geral, da maioria dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos e n\u00e3o s\u00f3, por fontes de energias limpas, surge uma oportunidade para os \n\ndirigentes pol\u00edticos, adoptarem estrat\u00e9gias que favore\u00e7am a competitividade, pois esta \n\nmede-se pela capacidade de criar produtos e servi\u00e7os de alto valor acrescentado e baseados \n\nna investiga\u00e7\u00e3o e conhecimento. O conhecimento e inova\u00e7\u00e3o nestas \u00e1reas requerem uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o integrada, pois a sua complexidade \u00e9 extrema, e interdisciplinar.  \n\n \n\n3.4 A balan\u00e7a de pagamentos e o d\u00e9fice energ\u00e9tico \n\nA balan\u00e7a de pagamentos (BOP)30 \u00e9 um documento contabil\u00edstico onde se faz o registo \n\nregular das transac\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, realizadas entre os agentes econ\u00f3micos, em Portugal.  \n\nAssim, os saldos das diversas balan\u00e7as, que constituem a BOP tornam-se, em larga \n\nmedida, exemplificativas da estrutura produtiva de um pa\u00eds.  \n\nEnt\u00e3o, o que pretendemos analisar de seguida, ao longo dos j\u00e1 referidos 10 anos, \u00e9 a \n\nevolu\u00e7\u00e3o, da Balan\u00e7a Comercial31, do comportamento das importa\u00e7\u00f5es/exporta\u00e7\u00f5es dos \n\nprodutos energ\u00e9ticos, relacionando-os, com a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo \n\n(crude/petr\u00f3leo pre\u00e7os) nos mercados internacionais. \n\n30 BOP=Balan\u00e7a Corrente+Balan\u00e7a Capital+Balan\u00e7a Financeira+Erros ou Omiss\u00f5es \n31 Balan\u00e7a Comercial=Balan\u00e7a de Bens e Servi\u00e7os \n\n38 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Saldo da balan\u00e7a comercial, com e sem produtos energ\u00e9ticos e valor % dos \n\nenerg\u00e9ticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 balan\u00e7a comercial (em milh\u00f5es de \u20ac, de 2001-2010) \n Saldo \n\nda Balan\u00e7a \nComercial \n\nSaldo dos  \nProdutos  \n\nEnerg\u00e9ticos \n\nSaldo da Balan\u00e7a \nComercial Sem \n\nEnerg\u00e9ticos \n\nValor(em %) dos \nProdutos Energ\u00e9ticos \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Balan\u00e7a \n\nComercial \n\n2001 -17175 -3792 -13383 22,08 \n\n2002 -15068 -3551 -11517 23,57 \n\n2003 -13662 -3537 -10125 25,89 \n\n2004 -16285 -4176 -12109 25,64 \n\n2005 -18428 -5923 -12505 32,14 \n\n2006 -18589 -6215 -12374 33,43 \n\n2007 -19467 -6261 -13206 32,16 \n\n2008 -23225 -8074 -15151 34,76 \n\n2009 -18989 -4904 -14085 25,83 \n\n2010 -20291 -5862 -14429 28,89 \n\n \n\nFonte: Dados retirados e trabalhados a partir dos dados do GEE (Min. Economia), da S\u00edntese de Com\u00e9rcio \n\nInternacional, n.\u00ba 4/2010, relativamente aos dados dos anos 2001 a 2009 e da S\u00edntese de Com\u00e9rcio \n\nInternacional, n.\u00ba 8/2011, relativamente aos dados do ano 2010, em que o sinal negativo dos valores \n\nrepresenta saldo deficit\u00e1rio nas respectivas balan\u00e7as. \n\n \n\nDo quadro acima, verifica-se o valor deficit\u00e1rio que assume a balan\u00e7a comercial. \n\nRelativamente ao d\u00e9fice dos produtos energ\u00e9ticos, para o referido per\u00edodo, verifica-se que \n\neste agravou 54,59%. Quanto ao d\u00e9fice da balan\u00e7a comercial sem energ\u00e9ticos, constata-se \n\nque o mesmo n\u00e3o assume igual ritmo de crescimento e s\u00f3 aumenta 7,8%, no per\u00edodo dos \n\n10 anos. Da \u00faltima coluna, do quadro supra, verifica-se ainda que o valor percentual dos \n\nenerg\u00e9ticos em rela\u00e7\u00e3o ao saldo da balan\u00e7a comercial aumenta cerca de 7%, do ano de \n\n2001 para o ano de 2010. \n\nDa compara\u00e7\u00e3o dos Gr\u00e1ficos 3 e 5, associado ao Quadro 11, conclui-se que pa\u00eds se \n\nencontra muito dependente dos consumos de energia prim\u00e1ria, vinda do exterior.  \n\n39 \n \n\n\n\nGr\u00e1fico 5 - Valores m\u00e9dios anuais para o barril de petr\u00f3leo, anos de 2001 a 2010 (USD) \n\n \nFonte: Dados retirados do US Energy Information Administration, em USD, a partir de dados mensais. \n\n \n\nVerifica-se que em termos de quantidade (ktep) h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o, ao longo do per\u00edodo \n\nem an\u00e1lise (Gr\u00e1fico 3), por contrapartida de sucessivos aumentos, em termos de valor, \n\nconforme se pode verificar do Quadro 11, na rubrica \u201cSaldos dos Produtos Energ\u00e9ticos\u201d e \n\ndo Gr\u00e1fico 5- \u201cValores m\u00e9dios anuais para o barril do petr\u00f3leo\u201d. \n\nEste comportamento \u00e9 plenamente verificado para o ano de 2008, em que o peso \n\npercentual dos energ\u00e9ticos na balan\u00e7a comercial atingiu n\u00edveis nunca antes vistos, \n\ncoincidindo com a significativa subida dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no mercado internacional. \n\nReanalisando os Gr\u00e1ficos 1 e 2 do Cap\u00edtulo anterior, constata-se uma redistribui\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumos de energia prim\u00e1ria, em que o petr\u00f3leo tende a perder import\u00e2ncia relativa, \n\npassando de 62%, em 2001, para 48%, em 2009, no mix energ\u00e9tico portugu\u00eas. \n\nTorna-se tamb\u00e9m pertinente, dar a conhecer a depend\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds \n\nrelativamente ao exterior. Tal encontra-se demonstrado no Quadro seguinte.  \n \n\nQuadro 12 - Depend\u00eancia energ\u00e9tica \u2013 para Portugal e EU-27, em % \n 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \nPortugal 85,6 84,1 85,1 83,6 88,5 83,0 82,0 82,8 80,9 76,4 \nEU-27 47,4 47,6 49,0 50,2 52,5 53,7 53,0 54,7 53,9 - \n \n\nFonte: Dados at\u00e9 2009 retirados do Eurostat, do relat\u00f3rio anual Energy, Transport and Environment \n\nIndicators, quanto ao valor calculado para a depend\u00eancia energ\u00e9tica portuguesa em 2010, usou-se os dados \n\nrecolhidos, junto da DGEG, Energia em Portugal- principais n\u00fameros, de Fev. de 2012, com a seguinte \n\nformula: (Importa\u00e7\u00f5es Liquidas/Consumo Bruto Dom\u00e9stico de Energia)*100%. \n\n40 \n \n\n\n\nAo longo dos \u00faltimos anos tem havido v\u00e1rios esfor\u00e7os para reduzir a depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do petr\u00f3leo, nomeadamente atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o, com recurso ao g\u00e1s \n\nnatural, com refor\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9ctrica, com a aposta nas energias renov\u00e1veis e \n\ncom a obten\u00e7\u00e3o de ganhos na efici\u00eancia energ\u00e9tica, etc.. \n\nMas todas as medidas implementadas parecem ainda ser insuficientes para fazer face aos \n\naumentos sucessivos dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, que trazem risco e incerteza para todas as \n\nactividades. Estas subidas devem-se a diversas raz\u00f5es, entre as quais e a t\u00edtulo de exemplo, \n\na Guerra Ir\u00e3o/Iraque (1980), a Guerra do Golfo (1990), os v\u00e1rios cortes na produ\u00e7\u00e3o por \n\nparte da OPEP32, a fim de controlar os pre\u00e7os, a Guerra do Iraque (2003), greve na \n\nPDVSA, S.A. (2002)33, o crescimento asi\u00e1tico (2005) e a primavera \u00e1rabe (2010-2012), \n\netc..  \n\nParece ser uma inevitabilidade, a subida consecutiva dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, atento a sua \n\nnatureza, toda a instabilidade e o aumento da procura mundial. Relativamente ao pre\u00e7o \n\nm\u00e9dio verificado no ano passado, este situou-se nos 110,95\u20ac/barril e em 2012, at\u00e9 ao m\u00eas \n\nde Julho, o pre\u00e7o m\u00e9dio j\u00e1 se situava nos 112, 21\u20ac.  \n\nInteressante ser\u00e1 pensar, que se poder\u00e1 contornar este problema, a longo prazo, com o uso \n\ne aplica\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, conforme se pode verificar do Quadro 5, no Cap\u00edtulo \n\nanterior.  \n\nA pr\u00f3pria \u201ctroika\u201d, no seu memorando de entendimento, admite que o sucesso da nossa \n\npol\u00edtica energ\u00e9tica, passa por \u201c\u2026uma permanente avalia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios e custos \n\nresultantes da aplica\u00e7\u00e3o de recursos nesta \u00e1rea pela sociedade portuguesa. S\u00f3 desta forma \n\nser\u00e1 poss\u00edvel adaptar as pol\u00edticas p\u00fablicas, nomeadamente ao n\u00edvel da subsidiariza\u00e7\u00e3o \n\nfinanciada atrav\u00e9s de uma tarifa de sobrecusto cobrada aos consumidores, ao cont\u00ednuo \n\ndesenvolvimento das tecnologias de produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 necessidade de tornar mais eficiente a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de energia, tudo de forma a maximizar os benef\u00edcios para a \n\nsociedade.\u201d.34  \n\nDaqui se depreende, a import\u00e2ncia do presente assunto para a estrutura econ\u00f3mica do pa\u00eds, \n\napesar de se verificar um abrandamento no seu crescimento, devido \u00e0 crise actual, mas que \n\nn\u00e3o poder\u00e1 ser abandonado. \n\n32 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo (ou OPEC, em ingl\u00eas) criada em 1960, atrav\u00e9s da Confer\u00eancia de \nBaghdad, a fim de coordenar de forma eficaz e centralizada a pol\u00edtica petrol\u00edfera dos pa\u00edses membros a fim de travar \nqueda no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, atrav\u00e9s do control de pre\u00e7os e do volume de produ\u00e7\u00e3o. Os pa\u00edses membros s\u00e3o: Angola \n(2007), Arg\u00e9lia (1969), L\u00edbia (1962), Nig\u00e9ria (1971), Venezuela (1960), Equador (1973/2007), Ar\u00e1bia Saudita (1960), \nEmirados \u00c1rabes Unidos (1967), Ir\u00e3o (1960), Iraque (1960), Kuwait (1960), Qatar (1961). \n33 Empresa estatal Venezuelana que se dedica \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n34 Trecho retirado do GEE, do Min. Da Economia, Boletim Mensal Economia Portuguesa n.\u00ba 06, artigo \u201cPoliticas \nP\u00fablicas de Energia em Portugal\u201d.  \n\n41 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\n3.5 Produto interno bruto e o emprego \n\nEste ponto assume particular relev\u00e2ncia, pelo facto de o PIB, em regra, determinar o \n\ncomportamento do Emprego, no mesmo sentido. Isto \u00e9, se o primeiro aumentar, \u00e9 quase \n\ncerto, que o segundo tamb\u00e9m vai aumentar, excepto, se outros fen\u00f3menos influenciarem \n\noutro comportamento.  \n\nO produto interno bruto \u00e9 o valor dos bens e servi\u00e7os produzidos pelos agentes econ\u00f3micos \n\nnacionais ou n\u00e3o, dentro das fronteiras de um pa\u00eds, durante um per\u00edodo de tempo. Pode ser \n\ncalculado por tr\u00eas vias, na \u00f3ptica da produ\u00e7\u00e3o, na \u00f3ptica da despesa ou na \u00f3ptica do \n\nrendimento. Em qualquer dos casos pode ser valorizado a custo de factores (cf) ou a pre\u00e7os \n\nde mercado (pm). O primeiro apenas inclui as remunera\u00e7\u00f5es dos factores de produ\u00e7\u00e3o, o \n\nsegundo, inclui o primeiro, acrescido dos impostos indirectos e subtra\u00eddo dos subs\u00eddios. \n\nEnt\u00e3o, para o valor do PIB portugu\u00eas, comunit\u00e1rio e respectivas taxas de crescimento, \n\nencontraram-se os valores constantes da tabela seguinte. \n\n \n\nQuadro 13 - Produto interno bruto, a pre\u00e7os de mercado (pre\u00e7os correntes; anual; milh\u00f5es \n\nde \u20ac) e Taxa de Varia\u00e7\u00e3o em Valor do PIB (anual, %) \n PIB Portugal PIB UE-27 Taxa Varia\u00e7\u00e3o \n\nPortugal (%) \nTaxa Varia\u00e7\u00e3o \n\nUE-27(%) \n2001 134471,1 9584394,0 5,6 4,2 \n2002 140566,8 9935608,3 4,5 3,7 \n2003 143471,7 10104218,0 2,1 1,7 \n2004 149312,5 10606152,3 4,1 5,0 \n2005 154268,7 11072608,0 3,3 4,4 \n2006 160855,4 11701839,6 4,3 5,7 \n2007 169319,2 12406952,1 5,3 6,0 \n2008 171983,1 12475980,8 1,6 0,6 \n2009 168503,6 11751517,2 -2,0 -6,2 \n2010 172670,1p 12263831,1 2,5p 4,4 \n\nFontes: Dados relativos a Portugal retirados do INE; do Eurostat retirou-se o PIB-27, com o posterior c\u00e1lculo \n\nda respectiva taxa de varia\u00e7\u00e3o em valor; p- valor previsonal \n\n \n\nDos quadros acima, verifica-se que o PIB pm para as zonas agora em refer\u00eancia, aumenta \n\nat\u00e9 2008. Em 2009, decresce -2,0 p.p., para Portugal e para a EU-27, -6,2 p.p.. At\u00e9 2003, a \n\ntaxa de varia\u00e7\u00e3o do PIB portugu\u00eas \u00e9 maior do que a taxa de varia\u00e7\u00e3o da UE-27, explicada \n\nem parte, pela converg\u00eancia no desenvolvimento do nosso pa\u00eds, a partir de 2004, as \n\nrespectivas taxas s\u00e3o sempre inferiores, excepto para o ano de 2008, que Portugal teve uma \n\ntaxa de 1,6 p.p. e em 2009 que a taxa de varia\u00e7\u00e3o negativa foi mais favor\u00e1vel para o nosso \n\n42 \n \n\n\n\npa\u00eds. Para o ano de 2011, a taxa de varia\u00e7\u00e3o portuguesa, foi abaixo da EU-27, situando-se \n\nno valor de -1,0 p.p., enquanto que a europeia se situou nos 3,1 p.p., revelando um grande \n\nefeito negativo da crise sobre a economia portuguesa.  \n\nE uma vez que n\u00e3o existem estat\u00edsticas, que atribuam o PIB a cada sector de actividade, \n\nvai-se retroceder para o Quadro 9 (Valor Acrescentado Bruto).35 No qual se desdobra a \n\nrubrica \u201cInd\u00fastria, incluindo energia, agua e saneamento e constru\u00e7\u00e3o\u201d, em apenas \n\n\u201cEnergia, \u00e1gua e saneamento\u201d. O PIB do sector (na \u00f3ptica da produ\u00e7\u00e3o) = VAB sector + \n\nImpostos L\u00edquidos de Subs\u00eddios sobre os Produtos do sector. \n \n\nQuadro 14 \u2013 VAB do sector da \u201cenergia, \u00e1gua e saneamento\u201d, em milh\u00f5es \u20ac (anual) \n VAB Energia, \u00e1gua e saneamento Peso (%) do VAB da Energia, \u00e1gua e \n\nsaneamento, em rela\u00e7\u00e3o ao VAB Total \n\n2001 3093,9 2,6 \n\n2002 3338,2 2,7 \n\n2003 3820,6 3,1 \n\n2004 4066,2 3,1 \n\n2005 3933,0 3,0 \n\n2006 4500,5 3,3 \n\n2007 4990,3 3,4 \n\n2008 4844,6 3,2 \n\n2009 5325,1 3,6 \n\n2010 5291,3p 3,5 \n\nFonte: Extra\u00eddo e adaptado do INE, do \u201cPortugal em n\u00fameros de 2010\u201d, edi\u00e7\u00e3o de 2012 e do Quadro \n\nA.1.4.4.2- PIB a pre\u00e7os de mercado na \u00f3ptica da produ\u00e7\u00e3o-VAB por ramo de actividade, A8, a pre\u00e7os \n\ncorrentes. \n\nAssim, verifica-se de forma expl\u00edcita que o VAB do sector aumentou, tal como o seu peso \n\n% em rela\u00e7\u00e3o ao VAB Total.  \n\nQuanto ao emprego, este na hist\u00f3ria da economia, j\u00e1 foi visto de diversas maneiras. Das \n\nquais se destacam, a Teoria Cl\u00e1ssica e a Teoria Keynesiana. A primeira, caracterizada pela \n\nideia do laissez-faire, isto \u00e9, de que os neg\u00f3cios econ\u00f3micos ou a sociedade acabam \n\nsempre por cuidar de si pr\u00f3prios, sem necessidade de interfer\u00eancia de qualquer entidade. \n\nNa segunda teoria, Keynes acreditava na import\u00e2ncia da interfer\u00eancia do estado na \n\n35 Informa\u00e7\u00e3o prestada pelo INE, em 03 de Setembro de 2012, via e-mail. \n\n43 \n \n\n                                                            \n\n\n\neconomia a fim de assegurar uma distribui\u00e7\u00e3o equitativa das rendas, devendo por isso, o \n\nestado tomar medidas econ\u00f3micas anti c\u00edclicas. \n\nIndependentemente, da teoria que se defenda, o emprego continua a ser o principal recurso \n\nque a maioria das pessoas disp\u00f5em para fazer face \u00e0s suas necessidades di\u00e1rias. Pois \n\npermite-lhes interagir em sociedade, em termos sociais e econ\u00f3micos. Da\u00ed a import\u00e2ncia de \n\ncompreender um pouco melhor o fen\u00f3meno do Emprego/Desemprego. \n\nAp\u00f3s esta breve introdu\u00e7\u00e3o, importa agora fazer uma exposi\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios \n\nrelativos ao emprego/desemprego, extra\u00eddos e solicitadas ao INE e ao Observat\u00f3rio do \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, para a presente disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuadro 15 - Quadro com os principais indicadores, demogr\u00e1ficos, de emprego e de \n\ndesemprego, dados da popula\u00e7\u00e3o, em milhares, dados das taxas, em %, anuais, para \n\nPortugal. \n Popula\u00e7\u00e3o M\u00e9dia \n\nResidente \n(em milhares) \n\nPopula\u00e7\u00e3o \nActiva \n\n(em milhares) \n\nTaxa de \nEmprego \n(em %) \n\nTaxa de \nDesemprego \n\n(em %) \n2001 10294,1 5325,2 59,1 4,0 \n\n2002 10365,6 5407,8 58,9 5,0 \n\n2003 10445,1 5460,3 58,2 6,3 \n\n2004 10508,5 5487,8 57,8 6,7 \n\n2005 10563,1 5544,9 57,5 7,6 \n\n2006 10585,9 5587,3 57,7 7,7 \n\n2007 10604,4 5618,3 57,6 8,0 \n\n2008 10622,7 5624,9 57,8 7,6 \n\n2009 10638,4 5582,7 56,0 9,5 \n\n2010 10635,8 5580,7 55,2 10,8 \n\nFonte: Instituto Nacional Estat\u00edstica, s\u00e9ries de 1998, em 28.08.2011. \n\nDa an\u00e1lise do quadro anterior, verifica-se que desde 2001 para 2010, houve um acr\u00e9scimo \n\nna Popula\u00e7\u00e3o Residente de 341,7 milhares, contudo a tend\u00eancia de aumento s\u00f3 se verificou \n\nat\u00e9 2009, ano a partir do qual, a popula\u00e7\u00e3o residente come\u00e7ou a diminuir. Do ano de 2009 \n\npara 2010, diminuiu 2,6 milhares. Para o ano de 2011, com dados provis\u00f3rios e com o \n\nrecurso a uma nova s\u00e9rie, a Popula\u00e7\u00e3o Residente cifra-se em 10.561.614. N\u00e3o se compara \n\n44 \n \n\n\n\nesta nova s\u00e9rie com a anterior, por raz\u00f5es metodol\u00f3gicas, pois a forma de contagem ter\u00e1 \n\nvariado.36  \n\nAs \u00faltimas tend\u00eancias de diminui\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser explicadas por fen\u00f3menos de diminui\u00e7\u00e3o \n\nde imigra\u00e7\u00e3o e aumento da emigra\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o Activa, esta assume um comportamento similar. At\u00e9 2008 esta \n\naumenta. De 2008 para 2009, verifica-se que assume um comportamento de diminui\u00e7\u00e3o \n\n(42,2). De 2009 para 2010, diminui 2,0. Para 2011, com recurso \u00e0 j\u00e1 mencionada nova \n\ns\u00e9rie, o valor da Popula\u00e7\u00e3o activa \u00e9 de 5543,2 milhares.  \n\nEstes valores poder\u00e3o ser tamb\u00e9m explicados pelos fen\u00f3menos anteriores, assim como pelo \n\nn\u00famero de trabalhadores em idade de reforma (ou aumento de inactivos). \n\nRelativamente \u00e0 Taxa de Emprego, a tend\u00eancia \u00e9 igual, passando-se de uma taxa de 59,1%, \n\nem 2001, para uma taxa de 55,2%, em 2010. O valor da taxa, para o ano de 2011, segundo \n\no INE, \u00e9 de 53,5%, para a nova s\u00e9rie de 2011. Os factos que poder\u00e3o estar subjacentes, \u00e0s \n\ndiminui\u00e7\u00f5es mais significativas, a partir de 2008, s\u00e3o decorrentes da \u201ccrise\u201d iniciada em \n\n2007, com o aumento das fal\u00eancias e da diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, provocando diminui\u00e7\u00e3o \n\nda oferta de trabalho. \n\nPor \u00faltimo, a Taxa de Desemprego, passa de uma situa\u00e7\u00e3o de pleno emprego, para os anos \n\nde 2001 a 2003, situando-se, respectivamente nos 4,0%, 5,0% e 6,3%. Denotando-se nos \n\nvalores anteriores, uma tend\u00eancia de aumento, que se manteve at\u00e9 2007. A partir de 2009, \n\ntal tend\u00eancia acentuou-se. A taxa de desemprego, para o ano de 2011, situou-se nos 12,7 % \n\n(s\u00e9rie de 2011). Actualmente, e para o segundo trimestre de 2012, cifra-se nos 15,0 %. \n\nDe seguida vai-se efectuar uma descri\u00e7\u00e3o do emprego e desemprego por sectores de \n\nactividade, atrav\u00e9s dos quadros seguintes. \n\n36 Segundo informa\u00e7\u00f5es recolhidas, junto INE, diferentes s\u00e9ries nunca poder\u00e3o ser compar\u00e1veis por raz\u00f5es \nmetodol\u00f3gicas. \n\n45 \n \n\n                                                            \n\n\n\nQuadro 16 - Popula\u00e7\u00e3o empregada por sector de actividade (CAE- Rev. 2.1, at\u00e9 2008 e \n\nRev. 3, a partir de 2009), em milhares de indiv\u00edduos \n Agricultura, \n\nSilvicultura e \nPesca \n\nInd\u00fastria, \nConstru\u00e7\u00e3o, \n\nEnergia e \u00c1gua \n\nProdu\u00e7\u00e3o e \nDistribui\u00e7\u00e3o de \nElectricidade, \n\nG\u00e1s e \u00c1gua \n\nServi\u00e7os Total da \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nEmpregada \n\n2001 625,8 1668,4 36,2 2611,3 4905,8 \n2002 609,9 1668,0 37,9 2646,8 4924,4 \n2003 618,3 1594,2 33,7 2691,0 4903,6 \n2004 594,5 1539,7 28,6 2768,1 4904,4 \n2005 582,6 1509,1 21,8 2806,5 4900,2 \n2006 578,8 1517,6 23,4 2837,1 4934,7 \n2007 575,3 1521,2 30,7 2848,8 4946,0 \n2008 568,8 1464,1 29,6 2934,7 4968,1 \n2009 538,1 1375,2 20,3 2910,1 4823,4 \n2010 515,5 1330,7 14,4 2901,6 4747,8 \n\nFonte: Dados extra\u00eddos do Relat\u00f3rio Aspectos Estruturais do Mercado de Trabalho, do Observat\u00f3rio do \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, relativamente \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o Empregada, por sector de actividade; em que, \n\nat\u00e9 ao ano de 2008, utiliza-se o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o das actividades, com a Revis\u00e3o 2.1, a partir de 2009, \n\nutiliza-se a Revis\u00e3o 3, por tais factos as s\u00e9ries n\u00e3o s\u00e3o compar\u00e1veis.  \n\n \n\nDo quadro acima, em tra\u00e7os gerais, podemos concluir que se verifica, uma crescente e \n\nacelerada diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de empregados no sector da Agricultura, Silvicultura e \n\nPesca, tendo diminu\u00eddo cerca de 110,3 milhares (625,8-515,5), entre 2001 e 2010. \n\nRelativamente ao sector \u201cInd\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, Energia e \u00c1gua\u201d, o mesmo teve a mesma \n\ntend\u00eancia, com uma diferen\u00e7a de 337,7 milhares. Quanto ao sector da \u201cProdu\u00e7\u00e3o e \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Electricidade, G\u00e1s, \u00c1gua, desdobrando, tanto quanto o poss\u00edvel, o sector \n\nanterior, n\u00e3o se pode deixar de reparar no pouco peso em rela\u00e7\u00e3o ao \u201cTotal da Popula\u00e7\u00e3o \n\nEmpregada\u201d. Sempre tendo em aten\u00e7\u00e3o que as s\u00e9ries n\u00e3o s\u00e3o compar\u00e1veis, parece denotar \n\ntamb\u00e9m uma tend\u00eancia decrescente, com algumas oscila\u00e7\u00f5es de pequena express\u00e3o, \n\nacompanhando desta forma a tend\u00eancia do grupo em que est\u00e1 inserido. Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconfirmada pelo INE, para os anos de 2007 a 2009, atrav\u00e9s da s\u00e9rie, Pessoal ao Servi\u00e7o das \n\nEmpresas por Actividade Econ\u00f3mica e Forma Jur\u00eddica, Anual. Estes dados, relativamente \n\nao que se estava \u00e0 espera, s\u00e3o surpreendentes, pois esperava-se encontrar maior n\u00famero de \n\ntrabalhadores e sem redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos mesmos, esperava-se at\u00e9 verificar aumentos.  \n\nO sector \u201cServi\u00e7os\u201d \u00e9 o mais literal em termos de comportamento, pois \u00e9 evidente a \n\nterceiriza\u00e7\u00e3o da economia portuguesa.  \n\nPor \u00faltimo, constata-se uma diminui\u00e7\u00e3o do \u201cTotal da Popula\u00e7\u00e3o Empregada\u201d, em 158 \n\nmilhares de indiv\u00edduos, entre 2001 e 2010, confirmando a diminui\u00e7\u00e3o verificada, no \n\n46 \n \n\n\n\nQuadro 15, relativa \u00e0 Taxa de Emprego, por contraposi\u00e7\u00e3o do aumento da Taxa de \n\nDesemprego e do pr\u00f3prio aumento da Popula\u00e7\u00e3o Activa, entre 2001 e 2010, em 255,5 \n\nmilhares indiv\u00edduos. \n\n \n\nQuadro 17 - Popula\u00e7\u00e3o desempregada por sector de actividade (CAE- Rev. 2.1, at\u00e9 2007 e \n\nRev. 3, a partir de 2008), em milhares de indiv\u00edduos \n  \n\nAgricultura, \nSilvicultura e \n\nPesca \n\nInd\u00fastria, \nConstru\u00e7\u00e3o, \n\nEnergia e \n\u00c1gua \n\nProdu\u00e7\u00e3o e \nDistribui\u00e7\u00e3o \n\nElectricidade, \nG\u00e1s e \u00c1gua \n\n \nServi\u00e7os \n\n\u00c0 Procura \nde 1\u00ba \n\nEmprego \n\n \nTotal de \n\nDesemprego \nRegistado \n\n2001 16,3 104,1 0,7 155,6 26,2 316,4 \n2002 16,4 130,1 0,8 191,9 27,7 371,4 \n2003 17,2 158,5 0,8 231,8 32,6 443,1 \n2004 16,7 169,4 0,8 239,7 30,7 457,8 \n2005 17,1 173,5 0,7 244,9 31,8 468,1 \n2006 15,6 157,1 0,7 234,3 32,6 440,1 \n2007 13,6 121,8 0,5 206,3 35,3 377,4 \n2008 14,5 133,3 1 217,6 32,3 402,5 \n2009 17,4 178,4 1,4 268,8 37,6 504,8 \n2010 17,9 174,5 1,6 286,6 39,2 519,9 \n\nFonte: Dados extra\u00eddos do Relat\u00f3rio Aspectos Estruturais do Mercado de Trabalho, do Observat\u00f3rio do \n\nEmprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, relativamente ao Desemprego Registado e por Sector de Actividade; em \n\nque, at\u00e9 ao ano de 2007, utiliza-se o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o das actividades, com a Revis\u00e3o 2.1, a partir de \n\n2008, utiliza-se a Revis\u00e3o 3, por tais factos as s\u00e9ries n\u00e3o s\u00e3o compar\u00e1veis. A diferen\u00e7a entre o Total de \n\nDesemprego Registado e o valor de \u00c0 Procura de 1.\u00ba Emprego, \u00e9 igual ao n.\u00ba de trabalhadores \u00e0 procura de \n\nNovo Emprego. \n\n \n\nDa an\u00e1lise dos valores supra, verifica-se que todos os sectores de actividade sofreram \n\naumentos significativos da taxa de desemprego. Tendo por base o ano de 2001, o sector da \n\nAgricultura, Silvicultura e Pesca, sofreu um aumento da taxa de desemprego de 9,82%, o \n\nsector da Ind\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, Energia e Agua, sofreu um aumento de 67,63%, o sector \n\nda Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o Electricidade, G\u00e1s e Agua, sofreu um aumento de 128,57%, o \n\nsector dos Servi\u00e7os, sofreu um aumento de 84,19%. Quanto \u00e0 taxa de desemprego, \n\nverificada nos indiv\u00edduos \u00e0 procura de 1\u00ba emprego, em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2001, esta sofreu \n\num aumento de 49,62%, em termos globais, no total de desemprego registado, este \n\naumento situou-se nos 64,32%. \n\nN\u00e3o se pode deixar de mencionar, que a ideia pr\u00e9via subjacente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do desemprego \n\nno sector da Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o Electricidade, G\u00e1s e \u00c1gua, antes de se consultar estes \n\ndados estat\u00edsticos, era encontrar valores no sentido de comprovar que este sector de \n\n47 \n \n\n\n\nactividade n\u00e3o teria sofrido diminui\u00e7\u00f5es no n\u00famero de indiv\u00edduos que empregava e que, \n\nconsequentemente, a taxa de desemprego deste sector seria das menores. Contudo, \n\nconstatou-se precisamente o oposto: dos sectores e do subsector analisado \u00e9 aquele que \n\npossui maior aumento na taxa de Desemprego, parecendo concluir-se pela n\u00e3o aposta \n\nsustentada e coerente neste subsector de actividade das energias. \n\n \n\n3.6 Estudo de alguns agentes econ\u00f3micos do sector das energias renov\u00e1veis em \n\nPortugal \n\nPor agentes econ\u00f3micos, entende-se todos os indiv\u00edduos de natureza singular ou colectiva \n\nque de algum modo contribuem para a gera\u00e7\u00e3o da riqueza, produzindo bens ou servi\u00e7os, \n\ndistribuindo-os ou consumindo-os.  \n\nNum sistema econ\u00f3mico, existe sempre o aparelho produtor e o aparelho apropriador (ou \n\nconsumidor). Podendo os agentes econ\u00f3micos pertencer a ambos os aparelhos ao mesmo \n\ntempo.  \n\nAssim, segundo Abecassis (2001) num sistema econ\u00f3mico simplificado ou fechado o \n\naparelho produtor pagar\u00e1 em sal\u00e1rios e margens, ao aparelho apropriador, que este \u00faltimo \n\nlhe vai tornar a pagar, pela compra dos seus produtos. Tudo que \u00e9 produzido \u00e9 vendido e o \n\nsistema fica em equil\u00edbrio, sendo estes dois fluxos iguais. \n\nO problema \u00e9 que nem tudo o que \u00e9 absorvido pelos agentes econ\u00f3micos \u00e9 consumido, \n\nficando assim verbas por gastar (ou poupan\u00e7a) o que faz sair fundos do circuito \n\necon\u00f3mico. Tamb\u00e9m pode acontecer que o aparelho produtor, em vez de produzir bens de \n\nconsumo, produza bens de investimento37. Estes s\u00e3o adquiridos por quem quer aumentar a \n\nsua capacidade produtiva, investir, o que faz aumentar a capacidade produtiva do sistema. \n\nE porque nem tudo o que os agentes econ\u00f3micos t\u00eam \u00e9 gasto, parte ir\u00e1 para a poupan\u00e7a a \n\noutra parte para bens de investimento. \n\nH\u00e1 ent\u00e3o que estimular o aparelho econ\u00f3mico, por forma a ele criar mecanismos que \n\npromovam esta igualdade de fluxos. Quer atrav\u00e9s do sistema financeiro, quer atrav\u00e9s de \n\nprogramas de apoio estatais ou de medidas fiscais aos agentes econ\u00f3micos.  \n\nDe seguida, ir-se-\u00e1 fazer um estudo de v\u00e1rios casos, de empresas com interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\ndas energias renov\u00e1veis, mais propriamente, nas \u00e1reas da energia e\u00f3lica, biomassa, \n\nfotovoltaica e pequenas centrais hidroel\u00e9ctricas. Contudo, a actividade de cada uma das \n\nempresas poder\u00e1 ser exercida, em simult\u00e2neo, nas diversas \u00e1reas energ\u00e9ticas, pois n\u00e3o se \n\n37 Bens produzidos para serem usados na produ\u00e7\u00e3o de outros bens. \n\n48 \n \n\n                                                            \n\n\n\nconseguiu isolar os respectivos dados (constantes dos Relat\u00f3rios e Contas). Conseguiu-se \n\napenas quantificar, a n\u00edvel nacional, a pot\u00eancia total instalada e a quantidade de energia \n\nproduzida, por empresa, para o intervalo de tempo de 2001 a 2011.  \n\nConstituiu-se a presente amostra de empresas, com base da informa\u00e7\u00e3o dada pela APREN \n\ne constante no s\u00edtio electr\u00f3nico http://e2p.inegi.up.pt/index.asp, que \u00e9 uma base de dados \n\nde energias renov\u00e1veis, recentemente criada, em parceria com a APREN e o INEGI. \n\nPara tal procurou-se obter informa\u00e7\u00f5es acerca dos seus Volumes de Neg\u00f3cios, dos seus \n\nInvestimentos, das suas Capacidades Instaladas, das Quantidades de Energia Produzidas e \n\ndos seus N\u00fameros de Colaboradores.  \n\nPretende-se com isto, demonstrar o efeito positivo, que os investimentos em Energias \n\nRenov\u00e1veis poder\u00e3o ter, quer ao n\u00edvel da distribui\u00e7\u00e3o do rendimento, quer ao n\u00edvel  da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de energia. \n\nNo entanto, v\u00e1rias foram as dificuldades que se encontraram no decurso da recolha dos \n\npresentes dados, desde o seu n\u00e3o fornecimento pelas empresas, alegando raz\u00f5es diversas, \n\nrelat\u00f3rios de contas n\u00e3o consolidados (ou muito pouco desagregados), pouco claros e com \n\nrubricas diferentes, de uns anos para outros.  \n\nPor fim, ficou presente a ideia, que a liberaliza\u00e7\u00e3o do sector, apenas trouxe a sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, em apenas algumas empresas, e o aumento da concorr\u00eancia ficou aqu\u00e9m das \n\nexpectativas, prejudicando uma maior clareza e transpar\u00eancia e limitando os ganhos do \n\nconsumidor. As constata\u00e7\u00f5es anteriores s\u00e3o de lamentar, atento o facto do conceito de \n\nenergia sustent\u00e1vel ser universalmente aceite e dado como necess\u00e1rio, pois as Sociedades \n\nt\u00eam de tomar decis\u00f5es esclarecidas e racionais, pensando no futuro. \n\nQuanto ao ambiente macroecon\u00f3mico actual, este tamb\u00e9m n\u00e3o ajudou, pois a an\u00e1lise dos \n\nresultados empresariais, foi influenciada negativamente, em todos os seus par\u00e2metros.  \n\nPor contraposi\u00e7\u00e3o, ocorreu o terramoto/tsunami, no Jap\u00e3o, mais propriamente na Central \n\nde Fukushima, em 11 de Mar\u00e7o de 2011, que serviu para chamar \u00e0 aten\u00e7\u00e3o da necessidade \n\nde altera\u00e7\u00e3o de comportamentos ao n\u00edvel energ\u00e9tico. A Alemanha veio a anunciar o fecho \n\ngradual de todas as suas centrais nucleares at\u00e9 2022, a It\u00e1lia rejeitou as energias nucleares \n\npor referendo, a Su\u00ed\u00e7a declarou que iria encerrar, de forma faseada, as suas centrais em fim \n\nde vida e, na B\u00e9lgica foi aumentada a carga fiscal, para este tipo de energia38. Perante tais \n\nfactos, depressa se depreende, que a Europa se poder\u00e1 ver perante uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nescassez energ\u00e9tica, que muito provavelmente levar\u00e1 a um est\u00edmulo do crescimento das \n\nenergias de origem renov\u00e1vel. \n\n38 Factos parcialmente retirados do Relat\u00f3rio e Contas de 2011 da EDPR \n\n49 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\n3.6.1 Amostra e vari\u00e1veis \n\nA an\u00e1lise \u00e0s empresas iniciou-se atrav\u00e9s da recolha e an\u00e1lise de cinco vari\u00e1veis, num \n\nconjunto de tr\u00eas empresas nacionais e uma espanhola, com presen\u00e7a em Portugal, para um \n\nintervalo de tempo de 11 anos, atrav\u00e9s de medidas de estat\u00edstica descritiva. Inicialmente \n\nrecolheram-se dados para seis empresas (cinco portuguesas e uma espanhola) mas, dada a \n\ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o dispon\u00edvel para a generalidade das vari\u00e1veis, eliminaram-se da nossa \n\namostra duas das empresas suscept\u00edveis de an\u00e1lise, por via de medidas de estat\u00edstica \n\ndescritiva, explicitado nos pontos 3.6.2. e 3.6.3.. A an\u00e1lise econom\u00e9trica, com dados em \n\npainel e socorrendo-nos do modelo dos m\u00ednimos quadrados, foi ensaiada, ainda \n\nconscientes do n\u00famero reduzido de observa\u00e7\u00f5es recolhidas face ao n\u00famero de vari\u00e1veis. \n\nGujarati (2006) refira que a forma em painel de an\u00e1lise dos dados tem v\u00e1rias vantagens, \n\npois combina dados temporais com dados transversais, proporcionando mais informa\u00e7\u00e3o, \n\nmais variabilidade e efici\u00eancia.39 \n\nOs dados recolhidos s\u00e3o caracterizados por um quadro de dupla entrada, que acolhe todas \n\nas observa\u00e7\u00f5es (que seguem no Anexo I) e que contem 5 vari\u00e1veis, em que se chamou \u00e0 \n\nvari\u00e1vel M, o Volume de Neg\u00f3cios (Milhares de \u20ac); \u00e0 I, Investimentos Operacionais \n\n(Milhares de \u20ac); \u00e0 PM, a Pot\u00eancia M\u00e1xima Instalada (em MW EBITDA); \u00e0 PL, a Produ\u00e7\u00e3o \n\nLiquida de Electricidade (GWh) e L, ao n.\u00ba de Colaboradores. \n\nDos estudos de caso aqui presentes, teve-se o cuidado de verificar se a empresa em causa \n\nlaborava exclusivamente na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis, ou, quando n\u00e3o era o caso, se a \n\nmesma especificava nos seus registos contabil\u00edsticos (Relat\u00f3rios e Contas e Demonstra\u00e7\u00e3o \n\nde Resultados) dados individualizados para tal actividade. Dada a dificuldade na obten\u00e7\u00e3o \n\ndos dados no conjunto das empresas portuguesas, recorreu-se \u00e0 an\u00e1lise, \n\ncomplementarmente, de uma empresa estrangeira (no caso, espanhola) que opera em \n\nPortugal. \n\nPara melhor se compreender os dados supra mencionados, ir-se-\u00e1 fazer uma breve \n\ndescri\u00e7\u00e3o das empresas estudadas. \n\n \n\n3.6.2 Estudos de Caso - an\u00e1lise das vari\u00e1veis \n\n3.6.2.1 Estudo de caso I \n\nIremos agora estudar, a maior empresa produtora, distribuidora e comercializadora de \n\nelectricidade, em Portugal, a EDP, mais propriamente, na sua vertente Renov\u00e1vel.  \n\n39 Ideia extra\u00edda do livro \u201cEssentials of econometrics\u201d, de DamodarN. Gujarati (2006) \n\n50 \n \n\n                                                            \n\n\n\nA EDP Renov\u00e1veis tem a forma jur\u00eddica de Sociedade An\u00f3nima, com o N.I.F. n.\u00ba \n\n503161314 e Capital Social de 7.500.000,00\u20ac e opera no Sector de Actividade: 35113 - \n\nProdu\u00e7\u00e3o de electricidade de origem e\u00f3lica, geot\u00e9rmica, solar e de origem, n. e.40. \u00c9 detida, \n\nem 77,5%, pelo Grupo EDP, est\u00e1 presente em v\u00e1rios pa\u00edses, nomeadamente, na Europa \n\n(Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, B\u00e9lgica, Pol\u00f3nia e Rom\u00e9nia), nos Estados Unidos e no Brasil e \n\na sua principal fonte de energia renov\u00e1vel \u00e9 a energia e\u00f3lica, apesar de tamb\u00e9m produzir a \n\npartir de mini-h\u00eddricas e de t\u00e9rmica solar.  \n\nOs principais accionistas da EDP- Energias de Portugal, S.A. s\u00e3o, a China Three Gorges \n\nCorporation (21,35%), a Iberdrola (6,8%), o Liberbank (5,0%), Jos\u00e9 de Melo (4,8%), \n\nSenfora (4,1) e Restantes Accionistas (53,82%). \n\nAssumiram uma estrat\u00e9gia de expans\u00e3o geogr\u00e1fica seleccionando criteriosamente os seus \n\nprojectos, com as maiores rentabilidades e com um bom controlo de risco. Para o efeito \n\nt\u00eam equipas destinadas para o acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da \u201c\u2026realidade e do potencial \n\ndos diversos mercados de energia e\u00f3lica em todo o mundo. Al\u00e9m da an\u00e1lise dos \n\nindicadores macroecon\u00f3micos, s\u00e3o tamb\u00e9m avaliadas a estrutura e din\u00e2mica do mercado de \n\nenergia, a legisla\u00e7\u00e3o em vigor sobre energias renov\u00e1veis ou as propostas em discuss\u00e3o, a \n\ncredibilidade das metas oficiais de adop\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis, as previs\u00f5es a longo \n\nprazo dos pre\u00e7os da electricidade, o financiamento e, finalmente, as oportunidades \n\nespec\u00edficas de neg\u00f3cios no sector.\u201d41 Analisam tamb\u00e9m permanentemente as perspectivas \n\nde novas tecnologias, como \u00e9 o caso das e\u00f3licas offshore42, para assim detectarem novas \n\noportunidades.  \n\nFinda que foi a apresenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desta empresa, solicita-se ao leitor a consulta \n\npormenorizada e atenta, dos valores descritos, para as vari\u00e1veis mencionadas no ponto \n\n3.6.1. e descritos no painel de dados, que em segue em anexo. \n\nPara o presente estudo de caso, apenas se conseguiu encontrar valores para todas as \n\nvari\u00e1veis, a partir de 2005. Para os anos em falta, s\u00f3 se encontrou valores para a empresa \n\nEDP ou para o Grupo EDP e por isso n\u00e3o ser\u00e3o objecto de an\u00e1lise deste estudo. \n\n \n\n3.6.2.2 Estudo de caso II \n\nEste estudo de caso reporta-se \u00e0 empresa Iberwind, Sociedade An\u00f3nima, com capital social \n\nde 50.000,00\u20ac, nif.\u00ba 508772206, data de constitui\u00e7\u00e3o de 28.10.2008 e actua no sector de \n\n40 Dados retirados do sitio electr\u00f3nico https://www.racius.com/edp-renovaveis-portugal-s-a/. \n41 Trecho retirado do Relat\u00f3rio e Contas de 2011 da EDPR. \n42 Exemplo disto ser\u00e1 o projecto Windfloat, que se baseia no desenvolvimento de uma plataforma flutuante, onde assenta \numa turbina e\u00f3lica com v\u00e1rios MW de capacidade de produ\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 localizado perto da Agu\u00e7adoura, na Povoa de \nVarzim, produz 2 MW (ou o equivalente a abastecer 1.300 habita\u00e7\u00f5es de energia) e ainda se encontra em fase de teste. \n\n51 \n \n\n                                                            \n\n\n\nactividade de 74900 - Outras actividades de consultoria, cient\u00edficas, t\u00e9cnicas e similares, n. \n\ne43.. Os resultados constantes dos seus Relat\u00f3rios, reportam-se ao Grupo Iberwind, \n\ncomposto pela empresa \u201cm\u00e3e\u201d (Iberwind), a Windventure, S.G.P.S., S.A., a Iberwind II \n\nProdu\u00e7\u00e3o, Sociedade Unipessoal, Lda., o PESM - Parque E\u00f3lico da Serra das Meadas, \n\nS.A., o PESL - Parque E\u00f3lico da Serra do Larouco, S.A., a Enerflora - Produ\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia El\u00e9ctrica, Lda., o PEVB - Parque E\u00f3lico de Vila do Bispo, Lda, o PECF - Parque \n\nE\u00f3lico de Ch\u00e3o Falc\u00e3o, Lda, o PEL - Parque E\u00f3lico da Lous\u00e3, Lda, o Parque E\u00f3lico de \n\nTrevim, Lda, o PESB - Parque E\u00f3lico da Serra de Bornes, S.A., a Hidromar\u00e3o - Sociedade \n\nProdutora de Energia, S.A., o Monte Agra\u00e7o - Energias Alternativas, Lda, a Entreventos - \n\nEnergias Renov\u00e1veis, S.A., o Parque de Pampilhosa da Serra, S.A., e o Parque E\u00f3lico de \n\nMalhadas G\u00f3is, S.A.  \n\nTem como principais accionistas a Convento III, S.A.R.L (64,70%), a Espirito Santo \n\nInfraestruture Found-I-Fundo de Capital de Risco (6,37%), Fundo Albuquerque- Fundo de \n\nCapital de Risco e a Gotan, SGPS, S.A. \n\nEm 2011, apresentou em termos nacionais a segunda maior quota de mercado, com cerca \n\nde 16% da capacidade instalada em aerogeradores ligados \u00e0 rede, as restantes quotas \n\napresentam-se distribuidos da seguinte forma: -ENEOP2: 18,6%; -Iberwind: 16,1%; -EDP \n\nRenov\u00e1veis: 13,8%; -Generg: 10,0%; -EEVM: 6,7%; -Electrabel: 4,9%; -EDF EN \n\nPortugal: 3,7% e Outros: 26,2%. \n\nNo \u00e2mbito da sua actividade, podemos descrever as seguintes actividades, a saber: - \n\npromo\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos, em Portugal; - desenvolvimento de sistemas de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o aplicados \u00e0 opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos de produ\u00e7\u00e3o de \n\nelectricidade a partir de fontes renov\u00e1veis; - presta\u00e7\u00e3o interna de servi\u00e7os de valor \n\nacrescentado, nomeadamente, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos empreendimentos em \n\nexplora\u00e7\u00e3o, estudos e projectos de constru\u00e7\u00e3o de Parques E\u00f3licos de aproveitamento de \n\nfontes de energias renov\u00e1veis; e presta\u00e7\u00e3o interna de servi\u00e7os de gest\u00e3o administrativa.44 \n\nActualmente, o Grupo Iberwind, detem 31 parques e\u00f3licos, com uma capacidade instalada \n\ntotal de 683,8 MW, entre os quais, o empreendimento de Pampilhosa, com 114,0 MW, \n\nCandeeiros, com 111,0 MW, Ch\u00e3o Falc\u00e3o, com 80,5 MW, Bornes, com 60,0 MW, Lous\u00e3, \n\ncom 50,0 MW, Lous\u00e3 I, 35,0 MW, Freita, com 18,4 MW, e muitos outros. De seguida, faz-\n\nse a descri\u00e7\u00e3o do Caso III. \n\n43 Dados retirados do sitio electr\u00f3nico https://www.racius.com/iberwind-desenvolvimento-e-projectos-s-a/ \n44 Actividades retiradas do Relat\u00f3rio de Contas de 2011, este \u00faltimo retirado do sitio electr\u00f3nico: \nhttp://bo.devel7.yomocprojects.com/media/uploads/relatorio/pdfs/RC2011PTshort.pdf \n\n52 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\n3.6.2.3 Estudo de caso III \n\nVamos agora falar, do Grupo Generg, tem por miss\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de \n\naproveitamentos de produ\u00e7\u00e3o de electricidade a partir de fontes renov\u00e1veis: \u00c9 representado \n\npela Generg- Sociedade Gestora de Participa\u00e7\u00f5es de Sociais, S.A., tem a forma jur\u00eddica de \n\nsociedade an\u00f3nima, com o nif.\u00ba 504680544, e com data de constitui\u00e7\u00e3o anterior a 2006.45 \n\nO Grupo Generg re\u00fane um conjunto de cerca de 20 empresas e, no qual se encontra \n\nparcialmente inserido o cons\u00f3rcio E\u00f3licas de Portugal (ENEOP), no qual se prev\u00ea a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 1200MW e\u00f3licos. \n\nOs seus accionistas s\u00e3o a Lusenerg, com 57,5% (esta \u00faltima empresa pertencente ao Fundo \n\nNovenergia) e o Grupo GDF-SUEZ (Electrabel), com 42,5% do seu capital. \n\nTem de capacidade instalada funcional, 469,5MW, em que 436,4MW s\u00e3o e\u00f3licos, \n\n33,2MW h\u00eddricos e 18MW solares. \n\nNo seu Relat\u00f3rio e Contas, a Generg diz ter como objectivos estrat\u00e9gicos \u00e0 sua actividade, \n\nos seguintes: - apoio \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o das metas comunit\u00e1rias relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional \n\nde energias renov\u00e1veis; - apoio ao Desenvolvimento Regional; - o apoio ao \n\nDesenvolvimento Industrial; - um compromisso firme com crit\u00e9rios ambientais \n\nexigentes46. \n\nOs dados constantes da tabela foram retirados do seu Relat\u00f3rio e Contas consolidado que \n\nse pode encontrar junto do seu s\u00edtio electr\u00f3nico. \n\n \n\n3.6.2.4 Estudo de caso IV \n\nEste caso refere-se \u00e0 Acciona Energia, que tem projec\u00e7\u00e3o mundial, na \u00e1rea das energias \n\nrenov\u00e1veis e encontra-se presente em Espanha, Portugal, China, India, Coreia do Sul, \n\nEstados Unidos, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Chile, Costa Rica, Alemanha, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia, Reino \n\nUnido, Pol\u00f3nia, Cro\u00e1cia, Hungria, Turquia e Austr\u00e1lia. Tem empreendimentos na \u00e1rea das \n\nenergias e\u00f3licas, hidr\u00e1ulica, solar termoel\u00e9ctrica, fotovoltaica, biomassa.  \n\nO grupo Acciona encontra-se dividido por tipo de actividades, entre as quais Infra-\n\nestruturas, Energia, \u00c1gua, Imobili\u00e1ria, Servi\u00e7os Log\u00edsticos e de Transporte e Servi\u00e7os \n\nUrbanos e M\u00e9dio Ambientais.  \n\n45 Dados retirados do sitio eletr\u00f3nico https://www.racius.com/generg-sociedade-gestora-de-participacoes-sociais-s-a/ \n46 Objectivos estrat\u00e9gicos, retirados do sitio electr\u00f3nico da empresa http://www.generg.pt/#/O_Grupo/ \nApresentacao/. \n\n53 \n \n\n                                                            \n\n\n\nEst\u00e1 presente em Portugal, atrav\u00e9s da Acciona Energia, com o nif.\u00ba 98036972047, de \n\norigem espanhola e com uma Delega\u00e7\u00e3o em Portugal, sita na Av.\u00aa da Peregrina\u00e7\u00e3o, lote \n\n4.61.01, loja A, em Loures, Moscavide. O projecto, j\u00e1 em funcionamento, mais conhecido \n\nem Portugal \u00e9 a Central Solar Fotovoltaica de Amareleja, que produz (em pico) 45,78 \n\nmegawatt ou o consumo equivalente a 30.000 lares, teve um investimento de 261 milh\u00f5es \n\nde euros e ocupou, em obra, 350 trabalhadores e em funcionamento, ocupa 15 e tem \n\ntecnologia da Mitsubishi. \n\nA Mitsubishi \u00e9 detentora de 34% das participa\u00e7\u00f5es da empresa Amper Central Solar, S.A. \n\n(propriet\u00e1ria da Central Solar Fotovoltaica de Amareleja), que por sua vez \u00e9 filial da \n\nAcciona. Referem ainda, nos seus panfletos institucionais que tal central faz reduzir as \n\nimporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, em aproximadamente 55.000 barris anuais de petr\u00f3leo, \n\nproporcionaram tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de assemblagem de pain\u00e9is solares \n\nfotovoltaicos, com um investimento de 15 milh\u00f5es de euros e emprega mais de 100 \n\ntrabalhadores. \n\nPortugal \u00e9 segundo pa\u00eds onde a Acciona tem mais energia renov\u00e1vel, entre e\u00f3lica e solar \u00e9 \n\ndetentora de 165, 48 MW de pot\u00eancia instalada. \n\nToda a informa\u00e7\u00e3o constante do presente estudo de caso encontra-se dispon\u00edvel junto do \n\ns\u00edtio electr\u00f3nico www.acciona.com/shareholders--investors/financial-information/ \n\ncomplete -annual-reports e apenas apresentamos a partir do ano de 2005, pois nos \n\nrelat\u00f3rios anteriores n\u00e3o fazem refer\u00eancia aos dados do sector da energia. \n\n \n\n3.6.3 Breve an\u00e1lise econom\u00e9trica dos dados recolhidos \n\nNo sentido de explicar o Volume de Neg\u00f3cios (VN), consideraram-se como vari\u00e1veis \n\nexplicativas o N\u00famero de Trabalhadores (L) e a Pot\u00eancia M\u00e1xima (PM), vari\u00e1veis que \n\nrepresentam os recursos produtivos das empresas, respectivamente, o factor trabalho e o \n\nfactor capital. \n\nEstimaram-se dois modelos, recorrendo ao software EVIEWS 7. Ambos os modelos usam \n\nna especifica\u00e7\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o pot\u00eancia; da\u00ed as vari\u00e1veis serem logaritmizadas. Assim, os \n\ncoeficientes de regress\u00e3o representam as elasticidades do Volume de Neg\u00f3cios em rela\u00e7\u00e3o \n\na cada um dos factores produtivos. \n\nO primeiro modelo considera a hip\u00f3tese de homoscedasticidade, ou seja, que as vari\u00e2ncias \n\ndos termos de perturba\u00e7\u00e3o s\u00e3o constantes; os estimadores s\u00e3o, ent\u00e3o, os m\u00ednimos \n\n47 Elemento retirado junto do sito electr\u00f3nico https://www.racius.com/acciona-energia-s-a/ \n\n54 \n \n\n                                                            \n\n\n\nquadrados ordin\u00e1rios que s\u00e3o c\u00eantricos, consistentes e eficientes, admitindo-se as hip\u00f3teses \n\ncl\u00e1ssicas, entre as quais est\u00e1 a hip\u00f3tese de homoscedasticidade. \n\nContudo estimou-se o segundo modelo, uma vez que temos quatro empresas e oito anos, \n\npelo que a hip\u00f3tese mais veros\u00edmil \u00e9 a de heteroescedasticidade, pois adequa-se melhor ao \n\nfacto das quatro empresas terem estruturas distintas. \n\nOs dados s\u00e3o relativos a quatro empresas (EDP Renov\u00e1veis; Iberwind,SA; Grupo Generg; \n\nAcciona Energia) e aos anos de 2004 a 2011. O n\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es \u00e9 de 27, \n\nressalvando-se nas interpreta\u00e7\u00f5es e na qualidade das estima\u00e7\u00f5es, o seu reduzido n\u00famero. \n\nAbaixo apresentam-se os dois modelos estimados, sendo que o segundo contempla a \n\nhip\u00f3tese de heteroscedasticidade, pelo que se afigura como o mais adequado aos dados em \n\nan\u00e1lise (os resultados do primeiro modelo apresentam-se, somente, como referencia\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nModelo 1 \nDependent Variable: LOG(VN)   \nMethod: Panel Least Squares   \nSample: 2004 2011   \nPeriods included: 8   \nCross-sections included: 4   \nTotal panel (unbalanced) observations: 27  \n\n     \n     Variable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n     \n     C 5.424188 0.491236 11.04191 0.0000 \n\nLOG(L) 0.251586 0.138157 1.821008 0.0811 \nLOG(PM) 0.787562 0.148992 5.285940 0.0000 \n\n     \n     R-squared 0.919335     Mean dependent var 12.40748 \n\nAdjusted R-squared 0.912613     S.D. dependent var 1.449127 \nS.E. of regression 0.428381     Akaike info criterion 1.246832 \nSum squared resid 4.404250     Schwarz criterion 1.390814 \nLog likelihood -13.83224     Hannan-Quinn criter. 1.289646 \nF-statistic 136.7633     Durbin-Watson stat 0.469176 \nProb(F-statistic) 0.000000    \n\n     \n      \n\n \n\n55 \n \n\n\n\n \n \n\nModelo 2 \nDependent Variable: LOG(VN)   \nMethod: Panel EGLS (Cross-section weights)  \nSample: 2004 2011   \nPeriods included: 8   \nCross-sections included: 4   \nTotal panel (unbalanced) observations: 27  \nLinear estimation after one-step weighting matrix \n\n     \n     \n\nVariable Coefficient Std. Error t-Statistic Prob.   \n     \n     \n\nC 5.815508 0.517493 11.23784 0.0000 \nLOG(L) 0.275469 0.120277 2.290296 0.0311 \n\nLOG(PM) 0.725076 0.144247 5.026633 0.0000 \n     \n     \n Weighted Statistics   \n     \n     \n\nR-squared 0.921978     Mean dependent var 13.46932 \nAdjusted R-squared 0.915477     S.D. dependent var 3.828415 \nS.E. of regression 0.415432     Sum squared resid 4.142003 \nF-statistic 141.8037     Durbin-Watson stat 0.519228 \nProb(F-statistic) 0.000000    \n\n     \n     \n Unweighted Statistics   \n     \n     \n\nR-squared 0.914677     Mean dependent var 12.40748 \nSum squared resid 4.658584     Durbin-Watson stat 0.430253 \n\n     \n     \n\n \n\nAmbas as vari\u00e1veis explicativas s\u00e3o estatisticamente significativas, quer a n\u00edvel individual \n\nquer conjuntamente (ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%). O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\napresenta um valor elevado, indicando que as duas vari\u00e1veis explicativas captam 92% da \n\nvaria\u00e7\u00e3o total do Volume de Neg\u00f3cios (em logaritmos).  \n\nA elasticidade trabalho \u00e9 de 0,275, significando a varia\u00e7\u00e3o percentual do Volume de \n\nNeg\u00f3cios que decorre da varia\u00e7\u00e3o de 1% da incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho; e a elasticidade \n\ncapital \u00e9 de 0,725, significando a varia\u00e7\u00e3o percentual do Volume de Neg\u00f3cios que decorre \n\nda varia\u00e7\u00e3o de 1% da incorpora\u00e7\u00e3o do capital. \n\nConclui-se, pela compara\u00e7\u00e3o das elasticidades, que o sector das energias renov\u00e1veis \u00e9, \n\nclaramente, um sector capital intensivo. \n\n \n\n3.6.4 Conclus\u00f5es dos estudos de caso \n\nDa tabela em anexo, e para o Caso I, verifica-se que a EDP R, desde 2005 at\u00e9 2011, \n\naumentou em 7,773 vezes o valor do seu Volume de Neg\u00f3cios, o somat\u00f3rio dos seus \n\nVolume de Neg\u00f3cios para esses mesmos anos, situou-se em 3.690.611 milhares \u20ac, com \n\numa m\u00e9dia anual, para os sete anos de 527.230, 15 milhares \u20ac. \n\n56 \n \n\n\n\nPara a rubrica Investimentos verificou-se um gasto de 7.842.444 milhares \u20ac, perfazendo \n\num gasto m\u00e9dio anual de 1.120.349,14 milhares \u20ac, superior em 112,50% o valor m\u00e9dio \n\nanual das vendas. \n\nCom uma tend\u00eancia gen\u00e9rica de diminui\u00e7\u00e3o dos Investimentos, por contrapartida do \n\naumento das VN, o que faz pensar numa melhoria da efici\u00eancia da empresa na aloca\u00e7\u00e3o \n\ndos meios e recursos dispon\u00edveis. \n\nQuanto \u00e0 Pot\u00eancia M\u00e1xima, verifica-se que passa de 322 MW, em 2004, para 7073, em \n\n2011, tendo havido um acr\u00e9scimo de 6751MW, ao longo de 8 anos, ou um aumento de \n\n21,96 vezes o valor inicial. \n\nNa pot\u00eancia l\u00edquida, passa-se de 1083 para 16630 GWh, tendo o acr\u00e9scimo situando-se em \n\n15.547 GWh. \n\nNa \u00faltima r\u00fabrica, de 16 colaboradores, no ano 2002, passa-se para 805, para o ano de \n\n2011, o que se traduz num aumento de cerca de 50 vezes o valor inicial. \n\nNo Caso II, s\u00f3 se tem dados para os Volume de Neg\u00f3cios a partir de 2008. Este foi o ano, \n\nem que a empresa adquiriu a maioria dos activos e\u00f3licos anteriormente detidos pelo Grupo \n\nEnersis, assim como as empresas prestadoras de servi\u00e7os, de gest\u00e3o, de opera\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o desses mesmos activos. \n\nEnt\u00e3o constata-se que o Volume de Neg\u00f3cios aumentou, passou de 116.900 milhares \u20ac, em \n\n2008, para 151.924 milhares \u20ac, em 2011, o que significa um aumento de 1,2996 vezes o \n\nvalor inicial (de 2008). O somat\u00f3rio dos Volume de Neg\u00f3cios situa-se em 565.075 \n\nmilhares \u20ac e com um valor m\u00e9dio anual de 141.268,75 milhares \u20ac. \n\nA rubrica Investimentos n\u00e3o se encontra dispon\u00edvel nos respectivos Relat\u00f3rios &amp; Contas \n\nConsolidado. \n\nQuanto \u00e0 Pot\u00eancia M\u00e1xima, passaram de 72,1 MW, em 2003, para 683,8 MW, em 2011, \n\ntendo significado um acr\u00e9scimos de 611,7MW ou um aumento de 9,48 vezes a capacidade \n\ninicial. \n\nNa Pot\u00eancia L\u00edquida constata-se um valor de 129,7 GWh, para o ano de 2003 e para o ano \n\n2011, uma pot\u00eancia de 1552GWh, verificando-se um acr\u00e9scimo de 1422,3 GWh ou um \n\naumento de 11,96 vezes, relativamente ao ano base de 2003. \n\nPara o n\u00famero de colaboradores, verifica-se que a tend\u00eancia \u00e9 de diminui\u00e7\u00e3o, passando de \n\n114 em 2008, para 64 em 2011, contudo esta redu\u00e7\u00e3o, parece ter tornado a empresa mais \n\neficiente, pois produz/vende mais com menos. \n\nO Caso III tem dados a partir de 2003. Os Volume de Neg\u00f3cios passam de 8.971,11 \n\nmilhares \u20ac, em 2003, para 129.989 milhares \u20ac, em 2011, isto \u00e9 14,48 vezes o valor de \n\n57 \n \n\n\n\n2003. O somat\u00f3rio dos Volume de Neg\u00f3cios perfaz 598.445,09 milhares \u20ac, o que significa \n\nVolume de Neg\u00f3cios m\u00e9dios anuais de 66.493,89 milhares \u20ac, com tend\u00eancia crescente. \n\nQuanto ao total de investimento efectuado ao longo dos 9 anos, \u00e9 de 797.846,56 milhares \n\n\u20ac, com valores m\u00e9dios anuais de 88.649,61 milhares \u20ac. \n\nRelativamente aos valores da Pot\u00eancia M\u00e1xima, passa de 73,8 MW, em 2004, para 487,6 \n\nMW, em 2011, o que significa um acr\u00e9scimo total de 413,8 MW ou 6,61 vezes o valor \n\ninicial. \n\nQuanto \u00e0 Pot\u00eancia L\u00edquida, passa-se de 185,8 GWh, em 2004, para 1022 GWh, em 2011 \n\nou um acr\u00e9scimo de 836,2GWh. \n\nO n\u00famero de colaboradores tamb\u00e9m aumentou de 42, em 2004, para 69, em 2011, o que \n\nsignifica um aumento aproximado de 1,64 vezes o valor inicial. \n\nO \u00faltimo caso \u00e9 o Caso IV, que se reveste de uma natureza excepcional nesta disserta\u00e7\u00e3o, \n\npois diz respeito a uma empresa n\u00e3o nacional, espanhola, e apesar dos resultados desta \n\nempresa estarem individualizados, por sector de actividade, os mesmos n\u00e3o ser\u00e3o de \n\ncomparar, pois esta inclui nos seus resultados, todos os pa\u00edses em que est\u00e1 presente, ao \n\ncontr\u00e1rio do que acontece com a EDP R, que exclui o Brasil dos seus resultados.  \n\nApesar de tais factos, achou-se interessante fazer refer\u00eancia ao mesmo, pois engloba os \n\nresultados da Central Fotovoltaica de Amareleja, um caso de sucesso que merecer\u00e1 ser \n\nmencionado. \n\nO Volume de Neg\u00f3cios da Acciona, relativo \u00e0 venda de energias renov\u00e1veis, em 2004, foi \n\nde 317.052 e em 2011 foi de 1.650.000 milhares \u20ac, revelando um comportamento \n\ncrescente. O valor global do Volume de Neg\u00f3cios, para os 8 anos, \u00e9 de 8.971.458 milhares \n\n\u20ac, o valor m\u00e9dio anual do VN para o mesmo per\u00edodo \u00e9 de 1.121.432,25 milhares \u20ac.  \n\nRelativamente ao Investimento, este passou de 12.300 milhares \u20ac, em 2006, para 28.080, \n\nem 2011, mas com tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o desde 2010. O somat\u00f3rio dos Investimentos \n\npara os 6 anos, fica em 175.471 milhares \u20ac, em que o valor m\u00e9dio anual de I \u00e9 de \n\n29.245,16 milhares \u20ac. \n\nA Pot\u00eancia M\u00e1xima passa de 1005 MW, em 2004, para 7329, em 2011, tendo havido um \n\nacr\u00e9scimo de pot\u00eancia de 6324MW. \n\nQuanto Pot\u00eancia L\u00edquida h\u00e1 resultados desde 2001, que se situaram em 1258GWh e em \n\n2011, situou-se 15637GWh, houve um acr\u00e9scimo de 14379GWh, desde 2001. \n\nO comportamento do par\u00e2metro Colaboradores \u00e9 crescente, verifica-se em 2004, 311 e em \n\n2011, 2277. O que significa um aumento de 1966 colaboradores para o intervalo de tempo \n\nde 2004 a 2011ou, um aumento aproximado de 7,32 vezes o valor inicial. \n\n58 \n \n\n\n\nDe forma global, verifica-se que apenas uma, das quatro empresas observadas, demonstrou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do VN (Volume de Neg\u00f3cios), do ano de 2010, para 2011, esta empresa \u00e9 a \n\nIberwind. Denotando, o sector de actividade, forte resist\u00eancia \u00e0 crise. \n\nDas quatro empresas observadas, apenas 3 t\u00eam valor para o par\u00e2metro I (Investimento), em \n\nque qualquer dos casos, com tend\u00eancia decrescente. Dois dos casos, nos \u00faltimos tr\u00eas anos, \n\no par\u00e2metro I assume sempre valor inferior ao VN (no caso da Generg e da Acciona), \n\ncontudo a par\u00e2metro I, junto da EDP R, assume valores significativamente superiores ao \n\nVN. O que faz denotar a necessidade de grandes investimentos, atento o facto da \n\nnecessidade de tecnologia de ponta e de efectuar I&amp;D. \n\nVerifica-se em todas as empresas, em que se faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 Pot\u00eancia M\u00e1xima (PM) e \u00e0 \n\nProdu\u00e7\u00e3o L\u00edquida (PL), importantes acr\u00e9scimos. A empresa que tem os acr\u00e9scimos \n\nmaiores \u00e9 a EDP R, com 6751 MW de PM e de PL 15547GWh, seguida da Acciona, com \n\n6324MW de PM e de PL 14379GWh, ap\u00f3s temos a Iberwind, com 611,7 MW de PM e de \n\nPL 1422,3 GWh e por \u00faltimo temos a Generg, com 413,8 MW de PM e de PL 836,2 GWh. \n\nInteressante ser\u00e1 tamb\u00e9m, comparar os dados da PM de 2011 da EDP R com os dados da \n\ntabela que segue em anexo a este trabalho, denominada Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria da Pot\u00eancia \n\nTotal Instalada em Renov\u00e1veis e, verifica-se para o ano de 2011, que o somat\u00f3rio da PM \n\nda EDP R, de todos os pa\u00edses em que est\u00e1 presente, representa 68,43% do valor total de \n\npotencia instalada, em Portugal. \n\nRelativamente \u00e0 segunda empresa que apresenta maior pot\u00eancia e\u00f3lica instalada, em \n\nPortugal, a Iberwind, esta representa, aproximadamente, 1/6 dos 4301 MW mencionados \n\nna j\u00e1 referida tabela, para o sector e\u00f3lico, para o ano de 2011. \n\nRelativamente ao par\u00e2metro L - Colaboradores, em 2 empresas verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nde tal vari\u00e1vel, elas s\u00e3o a EDP R e a Iberwind. A primeira com a diminui\u00e7\u00e3o de 28 e a \n\nsegunda com uma diminui\u00e7\u00e3o de 3 colaboradores. Contudo, as empresas com maior taxa \n\nde crescimento m\u00e9dia de colaboradores \u00e9 a Acciona e a EDP R, com respectivamente \n\n37,25% e 33,51%, mas tais dados n\u00e3o s\u00e3o compar\u00e1veis. \n\nAnalisando o VN por L, para os \u00faltimos quatro anos, verifica-se que esta raz\u00e3o aumenta, \n\npois os Volumes de Neg\u00f3cios aumentaram em propor\u00e7\u00e3o superior aos aumentos do n\u00famero \n\nde Colaboradores. O aumento do VN tamb\u00e9m poder\u00e1 ser, numa pequena parte, atribu\u00eddo ao \n\naumento da carga fiscal, de 6% para 23%, que se verificou no \u00faltimo trimestre de 2011. \n\nContudo as empresas que det\u00eam a melhor rela\u00e7\u00e3o entre estes dois par\u00e2metros, por \n\ntrabalhador, para o ano de 2011, s\u00e3o a Iberwind, com 2.373,91 milhares \u20ac, seguida da \n\n59 \n \n\n\n\nGenerg, com 1.883,89 milhares \u20ac e por fim a EDP R, com 1.231,99 milhares \u20ac por \n\ncolaborador. \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do modelo econom\u00e9trico, que pretende explicar o \n\ncomportamento do Volume de Neg\u00f3cios pelos factores produtivos (Trabalho- N\u00famero de \n\nTrabalhadores e Capital \u2013 Pot\u00eancia M\u00e1xima), conclui-se pela signific\u00e2ncia estat\u00edstica, quer \n\na n\u00edvel individual, quer conjuntamente, de ambas as vari\u00e1veis explicativas (ao n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia de 5%). E, pela compara\u00e7\u00e3o das elasticidades, conclui-se que o sector das \n\nenergias renov\u00e1veis \u00e9 um sector capital intensivo. \n\n \n\n3.6.5 Conclus\u00f5es da an\u00e1lise dos relat\u00f3rios financeiros da empresa Informa \n\nDe seguida irar-se-\u00e1 sintetizar os dados existentes de quatro relat\u00f3rios financeiros \n\nempresariais, fornecidos pela Informa48, de quatro empresas portuguesas, da \u00e1rea da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica. \n\nTais relat\u00f3rios foram solicitados pela signat\u00e1ria, para complementar a recolha de dados j\u00e1 \n\nefectuada, tentando-se assim suprir e ultrapassar o grande problema da presente \n\nDisserta\u00e7\u00e3o, a obten\u00e7\u00e3o de dados. Demonstrando de forma mais completa, a situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica e financeira de algumas empresas do sector.  \n\nO valor das vendas das respectivas empresas, para o ano de 2011, situaram-se nos \n\nseguintes valores: 125.706.827,00\u20ac, 4.506.017,66\u20ac, 87.201.982,86\u20ac e 32.731.401,38\u20ac, \n\ntendo-se verificado que relativamente ao ano transacto, s\u00f3 uma empresa viu diminuir o seu \n\nresultado, em 13,12%. Em nosso entender, o valor das vendas destas empresas \u00e9 bastante \n\nelevado.  \n\nQuanto ao n\u00famero de trabalhadores, t\u00eam 34, 22, 0 e 2, numa das empresas verificou-se \n\numa diminui\u00e7\u00e3o de trabalhadores de 63, em 2010, para 34, em 2011. \n\nRelativamente aos seus resultados l\u00edquidos do exerc\u00edcio, estes situaram-se nos \n\n36.405.114,00\u20ac, 3.069.787,03\u20ac, 10.731.901,50\u20ac e 7.759.656,79\u20ac. Apenas uma sofreu \n\ndiminui\u00e7\u00f5es, na ordem dos 16,74%. \n\nDe seguida falar-se-\u00e1 de tr\u00eas r\u00e1cios, os dois primeiros direccionados para a estrutura da \n\nempresa, o r\u00e1cio da autonomia financeira e o r\u00e1cio de solvabilidade, o terceiro serve para \n\nmedir a rendibilidade econ\u00f3mica da empresa, o ROA- Return on Assets ou Rendibilidade \n\nOperacional do Activo. \n\n48  Empresa especializada em gest\u00e3o integral do risco comercial, que forneceu os dados de forma gratuita e numa \nperspectiva de responsabilidade social e acessivel atrav\u00e9s do sitio electr\u00f3nico www.einforma.pt. \n\n60 \n \n\n                                                            \n\n\n\nNos r\u00e1cios de autonomia financeira, determina-se a propor\u00e7\u00e3o dos activos que s\u00e3o \n\nfinanciados com capital pr\u00f3prio. Quanto mais elevado for este valor, mais estabilidade \n\nfinanceira tem a empresa e quanto mais baixo, maior a vulnerabilidade. Ent\u00e3o, o R\u00e1cio de \n\nAutonomia Financeira=(Capitais Pr\u00f3prios/Activo Liquido)*100%. \n\nNos casos em concreto verifica-se 11,39%, 66,34%, 22,43% e 11,85%. Embora n\u00e3o se \n\npossa falar de um valor universalmente aceite, h\u00e1 autores que mencionam como aceit\u00e1vel a \n\npercentagem de 35%. Posto isto, apenas duas est\u00e3o perto de tal valor, uma por excesso \n\noutra por defeito. Contudo, o excesso tamb\u00e9m pode ser prejudicial, pois pode influenciar \n\nnegativamente o R\u00e1cio da Rendibilidade Financeira. Este \u00faltimo \u00e9 igual aos Resultados \n\nL\u00edquidos/Capitais Pr\u00f3prios*100%, tamb\u00e9m designado por Rendibilidade dos Capitais \n\nPr\u00f3prios ou ROE (Retour on Equity). Este avalia o n\u00edvel de efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nCapitais dos s\u00f3cios ou accionistas, medindo o seu retorno.  \n\nQuanto ao segundo r\u00e1cio, o de Solvabilidade, este compara os n\u00edveis, ou propor\u00e7\u00f5es, de \n\nCapitais Pr\u00f3prios investidos pelos s\u00f3cios ou accionistas, com os n\u00edveis de Capitais Alheios \n\naplicados pelos credores. Alguns autores e analistas aconselham, por quest\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a, que os Capitais Pr\u00f3prios devem ser no m\u00ednimo iguais aos Capitais Alheios, isto \n\n\u00e9, a Solvabilidade = (Capitais Pr\u00f3prios/Passivo)*100% >=100%. Para estes r\u00e1cios, os casos \n\nem concreto registam, 12,85%, 197,12%, 28,91% e 13,44%. \n\nO \u00faltimo r\u00e1cio que temos para avaliar \u00e9 o da Rendibilidade do Activo ou ROA- Return on \n\nAssets, em que se pode definir da seguinte forma, ROA(net)=(Net Income/Activo \n\nTotal)*100%. Este permite avaliar a capacidade dos activos para gerar resultados. Variar\u00e1 \n\nfortemente de ind\u00fastria para ind\u00fastria e geralmente, segundo alguns autores, as empresas \n\nque necessitam de grandes investimentos iniciais t\u00eam menor retorno sobre os activos. \n\nNos casos em apre\u00e7o, verifica-se os seguintes valores 4,44%, 13,32%, 16,79% e 3,08%, \n\nsobressaindo o papel da segunda e terceira empresa, com 13,32% e 16,79% de ROA, \n\nrevelando uma forte capacidade dos activos para gerar retornos. Estas duas empresas \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o as detentoras das melhores posi\u00e7\u00f5es para os dois r\u00e1cios anteriores. \n\nDaqui se depreende, as vantagens de se estar atento a determinados r\u00e1cios e \u00e0 sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, a fim de se determinar politicas e estrat\u00e9gias adequadas \u00e0s necessidades de uma \n\nqualquer empresa. \n\nO \u00faltimo facto a frisar, \u00e9 relativo \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das vendas/compras, onde se \n\nverifica que todas as empresas vendem 100% da sua produ\u00e7\u00e3o para territ\u00f3rio nacional e \n\nrelativamente \u00e0s compras verifica-se que a primeira e a segunda empresa, compram a \n\nexclusivamente em territ\u00f3rio nacional e as outras duas, uma compra a 95,89%, em \n\n61 \n \n\n\n\nterrit\u00f3rio nacional e 4,11%, em territ\u00f3rio comunit\u00e1rio, quanto \u00e0 \u00faltima, compra na \n\npropor\u00e7\u00e3o de 33,77%, em territ\u00f3rio nacional e 66,23% em territ\u00f3rio comunit\u00e1rio. \n\nAssim, a nosso ver, fica demonstrado a muito boa rendibilidade do activo destas empresas, \n\napesar da crise, e o efeito (in)directo destas organiza\u00e7\u00f5es na economia, atento as \n\npercentagens de compras a empresas residentes em territ\u00f3rio nacional.  \n\n \n\n3.7 Entrevistas \n\n3.7.1 M\u00e9todo de recolha \n\nA an\u00e1lise das entrevistas servir\u00e1 para complementar a informa\u00e7\u00e3o retirada dos estudos de \n\ncaso antecedentes. Servindo tamb\u00e9m para confirmar, ou n\u00e3o, algumas das hip\u00f3teses de \n\npartida da presente Disserta\u00e7\u00e3o. Conforme j\u00e1 foi referido, na presente pesquisa optou-se \n\npela an\u00e1lise qualitativa, por se considerar ser o m\u00e9todo ideal para se aferir, a partir da \n\nexperi\u00eancia, quais os elementos que interferem com a actividade em causa. A efectuar \n\natrav\u00e9s de entrevistas semiestruturadas, com quest\u00f5es abertas e semiabertas dando a \n\npossibilidade ao entrevistado de se exprimir e justificar. Avaliando quest\u00f5es actuais, no seu \n\nambiente natural, para um determinado grupo de casos, a fim de se melhor compreender \n\ndeterminado fen\u00f3meno.  \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das entrevistas, contactou-se 31 empresas, associadas da APREN e \n\nmencionadas no seu s\u00edtio electr\u00f3nico.  \n\nEstas foram contactadas, em diversos momentos e de diversas formas. Numa primeira fase, \n\ncontactou-se telefonicamente e por correio electr\u00f3nico, as empresas, no sentido de apurar \n\nos seus contactos e a pessoal ideal a entrevistar (esta sempre definida pela empresa). Numa \n\nsegunda fase, o envio das entrevistas, por correio registado ou correio electr\u00f3nico, \n\nconsoante a forma previamente escolhida pela empresa. A terceira fase consistiu na recolha \n\ndas mesmas, tendo-se esta mostrado ser a mais dif\u00edcil, atento que boa parte das empresas, \n\nalegavam raz\u00f5es de disponibilidade e/ou de confidencialidade, para o n\u00e3o preenchimento \n\ndos mesmos e outra parte n\u00e3o dava qualquer raz\u00e3o para o n\u00e3o preenchimento. A quarta e \n\n\u00faltima fase foi a an\u00e1lise das entrevistas. \n\n \n\n3.7.2 An\u00e1lise dos dados e conclus\u00f5es \n\nAs entrevistas visavam efectuar uma abordagem a tr\u00eas n\u00edveis, a obten\u00e7\u00e3o de dados gerais, \n\nobten\u00e7\u00e3o de elementos atractivos, obten\u00e7\u00e3o de elementos retractivos, da actividade do \n\nsector. Seguiram a forma estruturada, com perguntas de natureza diversa. A mesma poder\u00e1 \n\nser visualizada, no Anexo II, a este trabalho. \n\n62 \n \n\n\n\nPara garantir a confidencialidade das empresas optou-se por codificar o seu nome e \n\nsubstitui-lo por empresa A, B, etc. e descritas por ordem de chegada das entrevistas. \n\nAssim, s\u00f3 4 empresas se mostraram dispon\u00edveis para a entrevista, a saber:  \n\n\u2013 empresa A, dedica-se principalmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia renov\u00e1vel, \n\nprincipalmente e\u00f3lica, grupo franc\u00eas com presen\u00e7a e projec\u00e7\u00e3o mundial, nomeadamente \n\nem Portugal; \n\n\u2013  empresa B, \u00e9 um grupo alem\u00e3o, que opera nas \u00e1reas de energia fotovoltaica, solar \n\nt\u00e9rmica e mobilidade el\u00e9ctrica, com presen\u00e7a em diversos locais, tais como a Alemanha, \n\nIt\u00e1lia, Portugal, Fran\u00e7a, B\u00e9lgica, Brasil, Om\u00e3, Reino Unido e \u00c1ustria; \n\n\u2013  empresa C, foi criada pela iniciativa de v\u00e1rios Munic\u00edpios, e tem como miss\u00e3o o \n\ndesenvolvimento de projectos, a constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de parques e\u00f3licos, \u00e9 detida por \n\num grupo franc\u00eas e por uma empresa portuguesa, em partes iguais. \n\n \u2013  empresa D, \u00e9 l\u00edder no sector fotovoltaico, as suas actividades desenvolvem-se \n\ndesde o desenvolvimento, \u00e0 consultoria financeira, \u00e0 gest\u00e3o de projecto, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nequipamento solar e de energia, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, \u00e0 opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, tem sede em \n\nPortugal, e est\u00e1 presente em mais de 20 pa\u00edses. \n\nAp\u00f3s se verificar a validade dos dados obtidos, com fontes externas, nomeadamente junto \n\ndo INE49, do estudo Principais Resultados- Bar\u00f3metro da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica \n\nPortugal50, elaborado pela PremiValor- Estudos, Investimentos e Participa\u00e7\u00f5es, em 2010, \n\nretirado do sitio electr\u00f3nico www.portal-eficienciaenergetica.com.pt e do estudo realizado \n\npelo BPI, em 2011, O Sector El\u00e9ctrico em Portugal Continental- Contributo para a \n\nDiscuss\u00e3o, da an\u00e1lise comparativa das entrevistas, concluiu-se que: \n\na) desde a data de cria\u00e7\u00e3o das empresas, at\u00e9 hoje, verificou-se um aumento do n.\u00ba \n\nde colaboradores (na propor\u00e7\u00e3o de 50%, das empresas, atento os outros 50%, n\u00e3o \n\nespecificarem o n.\u00ba de colaboradores com que indicaram a actividade), contudo de forma \n\ngeral, a tend\u00eancia do sector \u00e9 para diminui\u00e7\u00e3o, conforme os dados do INE, para os anos de \n\n2007 a 2009, atrav\u00e9s da s\u00e9rie, Pessoal ao Servi\u00e7o das Empresas por Actividade Econ\u00f3mica \n\ne Forma Jur\u00eddica, Anual; \n\nb) as habilita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos colaboradores das empresas v\u00e3o desde o limite \n\nminino, de 75% possuidores de ensino secund\u00e1rio e o limite m\u00e1ximo, de 80% ensino \n\nsuperior; \n\n49 Tendo-se usado as series de dados \u201cVolume de neg\u00f3cios das empresas por localiza\u00e7\u00e3o e actividade econ\u00f3mica\u201d e a \nserie \u201cDespesa em investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das empresas com investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento por localiza\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica e actividade econ\u00f3mica. \n50 Deste estudo usou-se os dados constantes das Fig. 2, 5, 11, 12, 18 e 19. \n\n63 \n \n\n                                                            \n\n\n\nb) n\u00e3o se conseguiu estabelecer qualquer rela\u00e7\u00e3o entre volume de neg\u00f3cios/ n.\u00ba \n\ncolaboradores/ distribui\u00e7\u00e3o das habilita\u00e7\u00f5es. Inicialmente, pensou-se que se poderia achar \n\nalgum tipo de correla\u00e7\u00e3o entre o volume de neg\u00f3cios e o n.\u00ba de colaboradores; contudo \n\npara o Volume de Neg\u00f3cios, junto do INE, de 2004 a 2009, verifica-se um aumento do \n\nmesmo at\u00e9 2008, no ano seguinte, verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 20%, relativamente \n\nao ano anterior; \n\nc) todas as empresas entrevistadas t\u00eam preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, acreditam no \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, mas no entanto, quando se pergunta que tipo de energia \n\nutilizam na sua frota de ve\u00edculos, respondem que ainda utilizam combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\naceitando que ainda existem limita\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9ctricos. Verifica-se \n\nainda que, 75% das empresas t\u00eam parceiros internacionais, a montante e a jusante, e que \n\ntodas elas, t\u00eam rela\u00e7\u00f5es comerciais internacionais, a montante. Inicialmente pensou-se que \n\nos ve\u00edculos el\u00e9ctricos estariam mais difundidos, atento estas empresas demonstrarem mais \n\nsensibilidade ambiental. A parte inicial desta al\u00ednea poder\u00e1 ser confirmada, pelo j\u00e1 supra \n\ncitado estudo da PremiValor; \n\nd) verificou-se que apenas uma empresa disse ter departamento de I&amp;D, contudo \n\njunto do INE, verifica-se que entre 2003 a 2009, houve um forte aumento dos montantes \n\ninvestidos, apesar de se verificar uma diminui\u00e7\u00e3o, no ano de 2009; \n\ne) todos eles v\u00eaem como elementos atractivos das FER, a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o \n\ndos GEE, a diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis e da depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, 25% diz ainda, que as FER faz aumentar a seguran\u00e7a do aprovisionamento \n\nenerg\u00e9tico, 25% diz que a descentraliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o faz reduzir as perdas, 50% refere a \n\ndilui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das tecnologias devido aos progressos tecnol\u00f3gicos, com a consequente \n\nbaixa de pre\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de energia, todos concordam que proporcionam maior \n\ncompetitividade internacional e maior know-how; parte dos elementos aqui referidos, \n\ntamb\u00e9m o s\u00e3o junto do estudo do BPI; \n\nf) como elementos retractivos, 50% v\u00ea a burocracia, 50% refere o quadro \n\nregulat\u00f3rio inst\u00e1vel, 25% aponta a diminui\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, 25% fala da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de cr\u00e9dito para as empresas, 25% refere a velocidade de \n\nmuta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de mercado; inicialmente, s\u00f3 se tinha pensado na diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nsubs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o; \n\ng) todos acham que as fontes energ\u00e9ticas do futuro ser\u00e3o as FER e 75% acham que \n\na pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional est\u00e1 mal orientada; resumidamente acham que o futuro \n\nenerg\u00e9tico de Portugal ter\u00e1 de passar pela continuidade, refor\u00e7o e estabilidade, das pol\u00edticas \n\n64 \n \n\n\n\nenerg\u00e9ticas, e, irar-se-\u00e1 verificar diminui\u00e7\u00e3o da procura dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, quer por \n\nvia das imposi\u00e7\u00f5es europeias e nacionais, quer por via da diminui\u00e7\u00e3o das reservas dos \n\nrecursos energ\u00e9ticos f\u00f3sseis e o consequente aumento dos custos de explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.8 Conclus\u00f5es \n\nTorna-se cada mais importante e imprescind\u00edvel pensar num desenvolvimento sustentado, \n\ntendo por foco a economia, a sociedade e o ambiente. Mas para que isto aconte\u00e7a, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio a interven\u00e7\u00e3o activa da sociedade, relacionando os comportamentos dos \n\nconsumidores, das empresas, com os comportamentos dos produtores, geradores de \n\nriqueza, e do Estado, com o seu comportamento legislador/supervisor e mediador. \n\nAssim, \u00e9 importante a identifica\u00e7\u00e3o das actividades que trazem mais preju\u00edzo ao ambiente, \n\na fim de se identificar objectivos estrat\u00e9gicos a atingir, por forma a se definir pol\u00edticas \n\nambientais que estimulem as mudan\u00e7as de comportamento dos consumidores e das \n\nempresas e que permitam maior efici\u00eancia.  \n\nDo estudo efectuado verificou-se que a partir de 2005 houve uma redu\u00e7\u00e3o importante de \n\nEmiss\u00e3o de GEE, decorrente da substitui\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas, por fontes energ\u00e9ticas \n\nmenos poluentes. Tal tamb\u00e9m poder\u00e1 ser atribu\u00eddo a avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e a legisla\u00e7\u00e3o \n\nmais limitadora. \n\nRelativamente aos sectores mais poluidores e relativamente ao ano de 2009, verifica-se que \n\ns\u00e3o, o sector da Energia, \u00c1gua e Saneamento, seguido da Ind\u00fastria e o terceiro mais \n\npoluente, s\u00e3o as Fam\u00edlias. Tamb\u00e9m n\u00e3o se pode deixar de mencionar o peso dos \n\nTransportes, que apesar de se situar em quinto lugar no Contributo para o Potencial de \n\nEfeito Estufa, nos parece o mais acess\u00edvel a uma mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica e de \n\ncomportamento. \n\nQuanto ao VAB, verifica-se que os sectores que mais contribuem s\u00e3o as Actividades \n\nFinanceiras, de Seguros e Imobili\u00e1ria, Outras Actividades de Servi\u00e7os e o Com\u00e9rcio e \n\nRepara\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos, Alojamento e Restaura\u00e7\u00e3o, Transportes e Armazenagem, \n\nActividades de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o, com tend\u00eancia crescente. \n\nRelacionando estes dois \u00faltimos indicadores, as Emiss\u00f5es de GEE e o VAB, conclui-se que \n\nambos ao longo do tempo t\u00eam comportamentos opostos, o primeiro decresce e o segundo \n\ncresce, constatando-se assim uma dissocia\u00e7\u00e3o do comportamento do primeiro em rela\u00e7\u00e3o \n\nao segundo e vice-versa. \n\n65 \n \n\n\n\nTendo os seus termos de compara\u00e7\u00e3o melhorado significativamente, por 1 Gg de CO2 \n\nemitido em 2001, produzia-se 1417,23 milh\u00f5es de euros em VAB e em 2010, por 1 Gg de \n\nCO2, produzia-se 2139,15 milh\u00f5es de euros em VAB. Tais factos indiciam que os avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos, as medidas regulamentares e de efici\u00eancia energ\u00e9tica, dos \u00faltimos anos \n\nderam resultado. \n\nAo estudar o comportamento da Balan\u00e7a de Transac\u00e7\u00f5es Correntes, a sua composi\u00e7\u00e3o e \n\nfocando a aten\u00e7\u00e3o para os produtos energ\u00e9ticos, concluiu-se que desde 2001 at\u00e9 2010, o \n\nsaldo dos produtos energ\u00e9ticos aumentou 54,59%, enquanto a BTC sem energ\u00e9ticos s\u00f3 \n\naumentou 7,8%. Concluiu-se tamb\u00e9m que o aumento sucessivo do valor das importa\u00e7\u00f5es \n\ndever-se-\u00e1 aos aumentos sucessivos dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo nos mercados internacionais e \n\nn\u00e3o a um maior consumo.  \n\nAtento o facto de n\u00e3o haver estat\u00edsticas a atribuir a % de PIB a cada sector de actividade, \n\nanalisou-se o VAB por sector, tendo-se verificado que o VAB do sector da Energia, \u00c1gua \n\ne Saneamento aumentou de valor e de propor\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Total. Passou-se de 3093,9 \n\nmilh\u00f5es de euros em 2001, que representava 2,6% do VAB Total, para 5325,1 milh\u00f5es em \n\n2009, representando 3,6% do VAB Total. Levando s\u00f3 em considera\u00e7\u00e3o, os efeitos directos \n\nda actividade. \n\nRelativamente ao Emprego, e aos Quadros 16 e 17, verifica-se uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada da Popula\u00e7\u00e3o Empregada por sector, com excep\u00e7\u00e3o do sector dos Servi\u00e7os \n\nonde se verifica um aumento, confirmando a terceiriza\u00e7\u00e3o da economia portuguesa. O \n\nsector da Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de Electricidade, G\u00e1s e Agua, passa de 36,2 milhares de \n\nindiv\u00edduos empregados em 2001, para 29,6 milhares, em 2008 e em 2010, regista 14,4 \n\nmilhares. \n\nNo Desemprego, constata-se o reflexo da situa\u00e7\u00e3o anterior. Com todos os sectores a \n\ndemonstrarem aumentos absolutos dos seus valores. O sector com maior relev\u00e2ncia em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Total \u00e9 o sector dos Servi\u00e7os e o menor, o sector da Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o \n\nElectricidade, g\u00e1s e Agua. Contudo, este \u00faltimo, e tendo por base o ano de 2001, \u00e9 o que \n\nteve um maior aumento da taxa de desemprego. Menciona-se ainda que este sector \n\nencontra-se definido para o sector da energia de forma gen\u00e9rica, n\u00e3o especificando em \n\nconcreto o comportamento do sector das Energias Renov\u00e1veis. Tais dados n\u00e3o se \n\nconseguiram encontrar ou obter, e por esta via n\u00e3o se conseguiu provar o efeito das \n\nenergias renov\u00e1veis no emprego/desemprego. \n\n66 \n \n\n\n\nConcluiu-se ent\u00e3o, que o VAB per capita (por trabalhador) do sector aumentou, passou-se \n\nde 3093,9 milh\u00f5es de euros, com 36,2 milhares de trabalhadores, em 2001, para 4844,6 \n\nmilh\u00f5es de euros, em 2008, e 29,6 milhares de trabalhadores. \n\nOs Estudos de Caso trazem-nos alguns elementos particulares, de tr\u00eas agentes econ\u00f3micos \n\nportugueses, com a finalidade de demonstrar alguns factos.  \n\nAs vari\u00e1veis que se analisaram foi o Volume de Neg\u00f3cios (VN), o Investimento (I), a \n\nPot\u00eancia M\u00e1xima Instalada (PM), a Produ\u00e7\u00e3o L\u00edquida (PL) e o n\u00famero de Colaboradores \n\n(L). \n\nQuanto ao VN, verifica-se que dos tr\u00eas casos nacionais, dois, nos tr\u00eas \u00faltimos anos, t\u00eam \n\naumentos consecutivos do seu volume, o que denota resist\u00eancia \u00e0 crise. \n\nRelativamente, \u00e0 vari\u00e1vel L, verifica-se que das tr\u00eas empresas portuguesas analisadas, \n\nduas, nos \u00faltimos tr\u00eas anos, registaram diminui\u00e7\u00f5es e uma registou aumentos de \n\ncolaboradores. Apesar destas diminui\u00e7\u00f5es, chama-se no entanto \u00e0 aten\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o \n\nda vari\u00e1vel L, ao longo dos anos dispon\u00edveis, para o caso da EDP R. \n\nContudo a empresa que det\u00e9m a melhor rela\u00e7\u00e3o entre o VN por L \u00e9 a Iberwind e em \n\nsegundo a Generg. \n\nPara as empresas portuguesas estudadas, s\u00f3 se conseguiu obter o valor dos Investimentos \n\npara duas delas. Caracterizado por valores elevados, mas com tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o nos \n\n\u00faltimos anos. \n\nQuanto \u00e0s Pot\u00eancias Instaladas e Produ\u00e7\u00f5es L\u00edquidas, verificou-se importantes aumentos, \n\nem que dos tr\u00eas casos com dados dispon\u00edveis, a EDP R assume a lideran\u00e7a. \n\nRecorrendo aos dados das quatro empresas, construiu-se um modelo explicativo do \n\nVolume de Neg\u00f3cios em que as vari\u00e1veis explicativas escolhidas (associados aos factores \n\nprodutivos Trabalho e Capital) foram estatisticamente significativas, quer a n\u00edvel \n\nindividual quer conjuntamente (ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%). O coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o apresenta um valor elevado, indicando que as duas vari\u00e1veis explicativas \n\ncaptam 92% da varia\u00e7\u00e3o total do Volume de Neg\u00f3cios (em logaritmos). A elasticidade \n\ntrabalho \u00e9 de 0,275, significando a varia\u00e7\u00e3o percentual do Volume de Neg\u00f3cios que \n\ndecorre da varia\u00e7\u00e3o de 1% da incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho;  e a elasticidade capital \u00e9 de 0,725, \n\nsignificando a varia\u00e7\u00e3o percentual do Volume de Neg\u00f3cios que decorre da varia\u00e7\u00e3o de 1% \n\nda incorpora\u00e7\u00e3o do capital. Conclui-se, pela compara\u00e7\u00e3o das elasticidades, que o sector das \n\nenergias renov\u00e1veis \u00e9 um sector capital intensivo \n\nDos Relat\u00f3rios Financeiros concluiu-se que as empresas do sector apresentam uma elevada \n\nrendibilidade do activo, apesar da crise, potenciando os efeitos directos e indirectos \n\n67 \n \n\n\n\npositivos destas organiza\u00e7\u00f5es na economia, atento as percentagens de compras a empresas \n\nresidentes em territ\u00f3rio nacional. \n\nDas Entrevistas, concluiu-se os seguintes factos emp\u00edricos, que a seguir se elencam. Em \n\n50% das empresas entrevistadas verificou-se um aumento do n\u00famero de trabalhadores. \n\nContudo tal facto parece contrariar o conte\u00fado do j\u00e1 mencionado Relat\u00f3rio Aspectos \n\nEstruturais do Mercado de Trabalho, do Observat\u00f3rio do Emprego e as estat\u00edsticas do \n\nINE, para a s\u00e9rie \u201cPessoal ao Servi\u00e7o (serie de 2007-2010) das empresas por Actividade \n\nEcon\u00f3mica (CAE- Revis\u00e3o 3) e Forma Jur\u00eddica (anual), mas ter\u00e1 que se levar em linha de \n\nconta o car\u00e1cter gen\u00e9rico dos dados, e o facto de a crise que assola o pa\u00eds e mundo \n\nocidental, influenciar negativamente qualquer resultado. \n\nInicialmente, pensou-se que as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos trabalhadores deste sector seriam \n\nrelativamente elevadas, contudo das entrevistas apenas se concluiu que h\u00e1 empresas que \n\nt\u00eam 75% dos trabalhadores com o ensino secund\u00e1rio e h\u00e1 empresas que t\u00eam 80% dos \n\ntrabalhadores com o ensino superior. Junto do INE tamb\u00e9m n\u00e3o se conseguiu qualquer \n\nelemento espec\u00edfico para o sector da Energia, a s\u00e9rie mais pr\u00f3xima que se encontrou foi a \n\nPopula\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Empregada (s\u00e9rie 1998) por Local Resid\u00eancia, Sexo, N\u00edvel de \n\nEscolaridade Mais Elevado Completo e Sector de Actividade Econ\u00f3mica (CAE- Revis\u00e3o 3, \n\nanual), em que s\u00f3 demonstra tal distribui\u00e7\u00e3o para o sector da Ind\u00fastria, Constru\u00e7\u00e3o, \n\nEnergia e \u00c1gua. \n\nQuanto aos VN anuais, verificou-se valores muito d\u00edspares entre as tr\u00eas empresas, n\u00e3o se \n\nconseguindo relacionar o VN com I, uma vez que s\u00f3 duas empresas tinham tais dados \n\ndispon\u00edveis. Por isso e a partir da Base de Dados do INE, verificou-se que os VN do sector \n\nda energia (de forma gen\u00e9rica), a partir da s\u00e9rie Volume de Neg\u00f3cios das Empresas por \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Actividade Econ\u00f3mica (anual), aumentaram significativamente \n\nde 2004 a 2008, com respectivamente 10.230.898.249 euros para 20.620.072.745 euros, \n\nem 2009, \u00faltimo ano em que se encontra dispon\u00edvel tal dado, com 16.374.371.094 euros. \n\nMas analisando em conjunto os resultados anteriores com o VAB - Por Ramo de \n\nActividade (pre\u00e7os correntes, anual) das Contas Nacionais, dispon\u00edveis no INE \n\n(mencionados no Quadro 14) verifica-se que o VAB do sector da energia tem aumentado \n\nde forma significativa, de 2001 para 2010, aumentou 71,02%, tendo aumentado o seu peso \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao VAB Total. \n\nRelativamente a preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, todas as empresas entrevistadas as disseram ter. \n\nContudo, quando indagadas sobre o tipo de energia que utilizam nos seus ve\u00edculos, \n\nresponderam que ainda usam combust\u00edveis f\u00f3sseis. Segundo o estudo efectuado pela \n\n68 \n \n\n\n\nPremivalor- Consulting, o Bar\u00f3metro da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica Portugal, o mesmo j\u00e1 n\u00e3o \n\nacontece para o investimento em sistemas de aproveitamento de energia por fontes \n\nrenov\u00e1veis ou cogera\u00e7\u00e3o, em que 46,34% das empresas inquiridas do sector da ind\u00fastria \n\nreferiram ter instalado este tipo de sistemas de aproveitamento. \n\nDas entrevistas, apenas uma empresa diz ter departamento de I&amp;D. Segundo o INE e para \n\nos anos de 2003, 2005 e 2007, no sector da Produ\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de Electricidade, de \n\nG\u00e1s, de Vapor e Agua Quente e para a s\u00e9rie Despesas em Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\ndas Empresas com Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento por Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e \n\nActividade Econ\u00f3mica (anual), informa que tiveram, respectivamente os seguintes valores, \n\n2518,1 milhares de euros, 471,3 milhares euros e 37657,4 milhares euros. Para os anos de \n\n2008 e 2009 e para a mesma s\u00e9rie, mas com a Revis\u00e3o 3 do CAE, verificou-se 75240,3 \n\nmilhares e 66177,4 milhares, respectivamente. \n\nTodos os entrevistados admitem que as FER podem trazer mais competitividade e know-\n\nhow a Portugal. \n\nV\u00eaem como elementos atractivos destas fontes energ\u00e9ticas, a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de GEE, a diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis f\u00f3sseis e da depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica, a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da tecnologias devido a progressos \n\ntecnol\u00f3gicos, falam ainda no aumento de seguran\u00e7a no aprovisionamento energ\u00e9tico. \n\nComo elementos retractivos identificaram a burocracia, o quadro regulat\u00f3rio inst\u00e1vel, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de cr\u00e9ditos das \n\nempresas e a velocidade de muta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de mercado. Parte destes efeitos \n\npoder\u00e3o, a nosso ver, ser atribu\u00eddos \u00e0 ac\u00e7\u00e3o ou inac\u00e7\u00e3o do Estado, relativamente ao seu \n\npapel legislativo e executivo, incluindo o dever de orientar e fiscalizar. N\u00e3o tendo uma boa \n\ninterven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o consegue garantir a estabilidade econ\u00f3mica, a igualdade de acesso a \n\ndireitos e o cumprimento de deveres, n\u00e3o conseguindo assim, assegurar que as leis e \n\nnormas respeitem as pessoas individuais e colectivas; caracter\u00edstica intr\u00ednseca a um Estado \n\nde Direito. S\u00f3 de forma cont\u00ednua, consistente e conjugada \u00e9 que se poder\u00e1 obter resultados \n\nsatisfat\u00f3rios para a Sociedade. \n\nDe forma un\u00e2nime, todos acreditam que o futuro energ\u00e9tico de Portugal passa por uma \n\nmaior utiliza\u00e7\u00e3o das FER, com a diminui\u00e7\u00e3o dos consumos de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Quer \n\npor via da diminui\u00e7\u00e3o das reservas, quer por via de imposi\u00e7\u00f5es de limites legais \u00e0 emiss\u00e3o \n\nde GEE. \n\n \n\n69 \n \n\n\n\nCONCLUS\u00d5ES  \n\n \n\nNa primeira parte desta disserta\u00e7\u00e3o, o objectivo foi avan\u00e7ar com os princ\u00edpios te\u00f3ricos \n\nsubjacentes \u00e0 exist\u00eancia dos clusters, \u00e0 economia do mar, \u00e0s energias renov\u00e1veis e ao \n\ndesenvolvimento sustentado.  \n\nAlguma linhas directoras podem ser apontadas: a economia do mar e o seu \n\ndesenvolvimento pode, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo dos seus clusters, ter feitos de \n\nalavancagem sobre a actividade econ\u00f3mica; o Estado, atrav\u00e9s de programas de \n\nfinanciamento \u00e0s empresas, da manuten\u00e7\u00e3o de estabilidade legislativa e da diminui\u00e7\u00e3o da \n\nburocracia51, dever\u00e1 ter uma papel proactivo, empenhado e atento, a fim de detectar novas \n\nnecessidades e oportunidades, com o objectivo de melhorar os n\u00edveis de competitividade \n\nnacional; dever\u00e1, ainda, estimular a educa\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o, a I&amp;D, a Inova\u00e7\u00e3o, a \n\ntransfer\u00eancia de conhecimentos entre universidades e organiza\u00e7\u00f5es e a cria\u00e7\u00e3o de novas \n\nempresas, como forma de estimular a actividade econ\u00f3mica e de criar emprego; tudo isto, \n\ncom uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental, acompanhada de sensibiliza\u00e7\u00e3o/ responsabiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os \u201cactores\u201d envolvidos, at\u00e9 porque, com a Cimeira de Doha, o Acordo de Quioto, \n\nsaiu renovado, at\u00e9 2020, continuando a obrigar os pa\u00edses que o ratificaram, a quotas \n\nlimitadoras de emiss\u00f5es de CO2 Torna-se cada vez mais premente a necessidade de um \n\ndesenvolvimento sustentado e, da Sociedade se adaptar a novas formas de energia, quer \n\npor via das obriga\u00e7\u00f5es legais ambientais, quer por via do elevado peso do custo energ\u00e9tico \n\nf\u00f3ssil, nos pre\u00e7os finais dos produtos. Adicionalmente o petr\u00f3leo est\u00e1 a atingir o seu Pico \n\nde Hubbert, e por isso os choques petrol\u00edferos ser\u00e3o cada vez mais frequentes, agudizando-\n\nse, em cada um deles, a nossa depend\u00eancia energ\u00e9tica. Assim, a diversifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e \n\no investimento em renov\u00e1veis, assumem-se como uma \u00f3ptima estrat\u00e9gia nacional. \n\nNuma segunda parte, emp\u00edrica, recolheram-se e analisaram-se dados que confirmassem ou \n\ninfirmassem as linhas conclusivas do enquadramento te\u00f3rico dos dois primeiros cap\u00edtulos. \n\nPara o efeito avaliaram-se alguns indicadores macroecon\u00f3micos, recorreu-se ao estudo de \n\ncaso, a entrevistas e a relat\u00f3rios financeiros, de onde se extra\u00edram novas \n\ninforma\u00e7\u00f5es/conclus\u00f5es para o caso portugu\u00eas. Fez-se, ainda, uma breve incurs\u00e3o \n\neconom\u00e9trica sobre os dados recolhidos, atrav\u00e9s do modelo de dados em painel.  \n\nRecolheram-se dados sobre as emiss\u00f5es de CO2, o VAB, o d\u00e9fice energ\u00e9tico, o emprego, o \n\nvolume de neg\u00f3cios, os investimentos, as pot\u00eancias m\u00e1ximas instaladas, as pot\u00eancias \n\n51 Tais factores tamb\u00e9m foram enumerados no \u201cThe Global Competitiveness Report 2011\u20132012\u201d, do World Economic \nForum \n\n70 \n \n\n                                                            \n\n\n\nl\u00edquidas produzidas, o n\u00famero de trabalhadores, os elementos atractivos/retractivos, a \n\nrendibilidade operacional do activo, o r\u00e1cio da solvabilidade e o r\u00e1cio da autonomia \n\nfinanceira.  \n\nDos dados analisados podem-se extrair algumas conclus\u00f5es necessariamente provis\u00f3rias, \n\ndado o dinamismo emp\u00edrico do sector.  \n\nAs emiss\u00f5es de CO2, a partir de 2005, sofreram uma diminui\u00e7\u00e3o significativa, que poder\u00e1 \n\nser atribu\u00edda a um conjunto de factores, nomeadamente: \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de fontes \n\nenerg\u00e9ticas, por outras, menos poluentes; \u00e0s adapta\u00e7\u00f5es e progressos tecnol\u00f3gicos \n\nincorporados; \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o limitadora de emiss\u00f5es e, ap\u00f3s 2007, ao abrandamento da \n\neconomia mundial; \n\nOs sectores que mais contribuem para o potencial de efeito estufa s\u00e3o a \u201cind\u00fastria\u201d, \u201ca \n\nenergia, \u00e1gua e saneamento\u201d, as \u201cfam\u00edlias\u201d, a \u201cagricultura\u201d e os \u201ctransportes e \n\narmazenagem\u201d; os que mais contribuem para o VAB s\u00e3o, as \u201cactividades financeiras, de \n\nseguros e imobili\u00e1rias, outras actividades e servi\u00e7os\u201d e o \u201ccom\u00e9rcio e repara\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos, alojamento e restaura\u00e7\u00e3o, transportes e armazenagem, actividades de informa\u00e7\u00e3o \n\ne comunica\u00e7\u00e3o\u201d. Verifica-se, assim, uma dissocia\u00e7\u00e3o dos sectores poluidores (emiss\u00f5es de \n\nCO2) e criadores de riqueza (VAB). \n\nO valor do d\u00e9ficite da balan\u00e7a comercial energ\u00e9tica tem-se agravado, devido aos aumentos \n\nsucessivos do pre\u00e7o de petr\u00f3leo, apesar da depend\u00eancia energ\u00e9tica de Portugal ter vindo a \n\ndiminuir. \n\nOs efeitos verificados no emprego/desemprego, do sector da energia, a partir de dados \n\nsecund\u00e1rios, foram surpreendentes: diminui\u00e7\u00e3o do emprego criado pelo sector e o maior \n\naumento na taxa de desemprego \u00e9 a associada ao sector energ\u00e9tico. \n\nNos estudos de caso, consideraram-se tr\u00eas empresas nacionais e uma espanhola, operando \n\nno mercado nacional. O Volume de Neg\u00f3cios tem aumentado ao longo dos anos (apenas \n\numa das empresas nacionais tem um comportamento n\u00e3o muito claro) no conjunto das \n\nquatro empresas analisadas. O n\u00famero de trabalhadores manteve-se relativamente \n\nestacion\u00e1rio nos \u00faltimos anos, para o conjunto das ampresas analisadas. Para as empresas \n\nportuguesas estudadas, s\u00f3 se conseguiu obter o valor dos Investimentos para duas delas, \n\ncom redu\u00e7\u00f5es no \u00faltimo ano recolhido (2011). Quanto \u00e0s Pot\u00eancias Instaladas e Produ\u00e7\u00f5es \n\nL\u00edquidas, verificou-se importantes aumentos, em que dos tr\u00eas casos com dados dispon\u00edveis, \n\na EDP R assume a lideran\u00e7a. \n\nRecorrendo aos dados das quatro empresas, construiu-se um modelo explicativo do \n\nVolume de Neg\u00f3cios em que as vari\u00e1veis explicativas escolhidas (associados aos factores \n\n71 \n \n\n\n\nprodutivos Trabalho e Capital) foram estatisticamente significativas, quer a n\u00edvel \n\nindividual quer conjuntamente (ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%). O coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o apresenta um valor elevado, indicando que as duas vari\u00e1veis explicativas \n\ncaptam 92% da varia\u00e7\u00e3o total do Volume de Neg\u00f3cios (em logaritmos). A elasticidade \n\ntrabalho \u00e9 de 0,275, significando a varia\u00e7\u00e3o percentual do Volume de Neg\u00f3cios que \n\ndecorre da varia\u00e7\u00e3o de 1% da incorpora\u00e7\u00e3o do trabalho; e a elasticidade capital \u00e9 de 0,725, \n\nsignificando a varia\u00e7\u00e3o percentual do Volume de Neg\u00f3cios que decorre da varia\u00e7\u00e3o de 1% \n\nda incorpora\u00e7\u00e3o do capital. Os resultados aponta, claramente, para um sector capital \n\nintensivo. \n\nDos relat\u00f3rios financeiros concluiu-se que as empresas do sector conseguem, apesar da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de crise da economia, apresentam uma elevada rendibilidade do activo, tendo um \n\nefeito de alavancagem sobre outros sectores da economia. \n\nDas entrevistas, concluiu-se que metade das empresas entrevistadas verificou-se um \n\naumento do n\u00famero de trabalhadores.  \n\nInicialmente, pensou-se que as habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos trabalhadores deste sector seriam \n\nrelativamente elevadas, contudo das entrevistas apenas se concluiu que h\u00e1 empresas que \n\nt\u00eam 75% dos trabalhadores com o ensino secund\u00e1rio e h\u00e1 empresas que t\u00eam 80% dos \n\ntrabalhadores com o ensino superior, sendo a distribui\u00e7\u00e3o muito diferenciada segundo as \n\nempresas consideradas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel estabelecer uma \u201cnorma\u201d.  \n\nEmbora nas entrevistas n\u00e3o fosse poss\u00edvel extrair dados sobre a produ\u00e7\u00e3o, analisando em \n\nconjunto a produ\u00e7\u00e3o, medida pelo VAB - Por Ramo de Actividade (pre\u00e7os correntes, \n\nanual) das Contas Nacionais, dispon\u00edveis no INE (mencionados no Quadro 14), verifica-se \n\nque o VAB do sector da energia tem aumentado de forma significativa, de 2001 para 2010, \n\naumentou 71,02%, tendo aumentado o seu peso em rela\u00e7\u00e3o ao VAB Total. \n\nAs empresas entrevistadas mostraram preocupa\u00e7\u00f5es ambientais. Contudo, continuam a \n\nrecorrer a combust\u00edveis f\u00f3sseis para abastecer os seus ve\u00edculos.  \n\nDas empresas entrevistadas, apenas uma tem departamento de I&amp;D.  \n\nTodos os entrevistados admitem que as FER (fontes de energia renov\u00e1veis) podem trazer \n\nmais competitividade e know-how a Portugal. \n\nV\u00eaem como elementos atractivos destas fontes energ\u00e9ticas, a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de GEE (gases de efeito estufa), a diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e da depend\u00eancia energ\u00e9tica, a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da tecnologias \n\ndevido a progressos tecnol\u00f3gicos. Foi real\u00e7ado pelos entrevistados, ainda, no aumento de \n\nseguran\u00e7a no aprovisionamento energ\u00e9tico pelo recurso a FER. \n\n72 \n \n\n\n\nComo elementos limitadores do crescimento da utiliza\u00e7\u00e3o das FER, os entrevistados \n\nidentificaram v\u00e1rios factores: a burocracia, o quadro regulat\u00f3rio inst\u00e1vel, a diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nsubs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade de cr\u00e9ditos das empresas e a \n\nvelocidade de variabilidade das condi\u00e7\u00f5es de mercado. Parte destes efeitos poder\u00e3o ser \n\ncorrigidos pela ac\u00e7\u00e3o do Estado, relativamente ao seu papel legislativo e executivo, \n\nincluindo o dever de orientar e fiscalizar.  \n\nTodos os entrevistados acreditam que o futuro energ\u00e9tico de Portugal passa por uma maior \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das FER, com a diminui\u00e7\u00e3o dos consumos de combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nEste estudo, inicialmente, pretendia focalizar-se numa fonte de energia renov\u00e1vel. Contudo \n\nas dificuldades, na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, sucederam-se, inviabilizando qualquer \n\ntentativa de particulariza\u00e7\u00e3o. O recurso a dados secund\u00e1rios e prim\u00e1rios, ao tratamento \n\ndesses dados socorrendo-nos de m\u00e9todos qualitativos e quantitativos, tornou o presente \n\ntrabalho mais exigente; no entanto, afigurou-se como necess\u00e1rio, dada a complexidade do \n\ntema e a exiguidade de dados. \n\nDadas as dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de dados, ficaram muitas quest\u00f5es por responder e \n\ndesenvolver, nomeadamente no que diz respeito ao impacto das empresas das renov\u00e1veis \n\nna produ\u00e7\u00e3o nacional e no mercado de trabalho, em termos consistentes, ou ainda \n\ndeterminar quais os efeitos directos e indirectos das empresas de energias renov\u00e1veis na \n\neconomia. Outras quest\u00f5es como a incorpora\u00e7\u00e3o dos custos ambientais no valor dos \n\nprodutos, a melhor forma de redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia energ\u00e9tica com o recurso a energias \n\nrenov\u00e1veis e os efeitos econ\u00f3micos dessa aposta poder\u00e3o ser objecto de posteriores \n\nestudos. \n\nAssim, o sector das energias renov\u00e1veis dever\u00e1 ser um sector de desenvolvimento \n\nestrat\u00e9gico para o nosso pa\u00eds, afigurando-se como um objecto de estudo aliciante no futuro. \n\n \n\n \n\n73 \n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nLIVROS \n\n?Abecassis, Fenando (2001), An\u00e1lise Econ\u00f3mica, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa \n\n?Amaral, Luciano (2010)- Economia Portuguesa- As \u00faltimas d\u00e9cadas- Funda\u00e7\u00e3o \n\nFrancisco Manuel dos Santos \n\n?Amaral, Lu\u00eds Mira (1997)- Ind\u00fastria e Energia- As apostas do s\u00e9culo- Bertrand Editora \n\n?Amaral, Jo\u00e3o Ferreira do, Lou\u00e7\u00e3, Francisco, Caetano, Gon\u00e7alo, Santos, Susana, Ferreira, \n\nMaria C\u00e2ndida, Fontainha, Elsa (2002)- Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Macroeconomia- Escolar Editora \n\n?Baron, Robert A. e Shane, Scott A. (2007), Empreendedorismo- Uma vis\u00e3o do processo, \n\nThomson \n\n?Braga, Jaime, Morgado, Eduardo (2012), Guia do Ambiente- Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel: Oportunidade Inadi\u00e1vel, Monitor- Projectos e Edi\u00e7\u00f5es, Lda \n\n?Burgenmeir, Beat (2009), Economia do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Ed. Instituto Piaget \n\n?Carvalho, Ruy L. F. de (1994), Investimento e Policotomia de Custos, Biblioteca de \n\nEconomia &amp; Gest\u00e3o, Editorial Noticias \n\n?Cunha, Tiago Pitta e (2011), Portugal e o Mar \u2013 \u00c0 Redescoberta da Geografia, Funda\u00e7\u00e3o \n\nFrancisco Manuel dos Santos, Rel\u00f3gio D\u2019 Agua Editores \n\n?Faucheux, Silvie e Noel, Jean- Fran\u00e7ois (1995), Economia dos Recursos Naturais e do \n\nMeio Ambiente, Instituto Piaget \n\n?Filipe, J.A, Coelho, M.F e M.A.M.Ferreira (2007), O drama dos recursos comuns, Ed. \n\nS\u00edlabo \n\n?Freire, A. (2004), Estrat\u00e9gia-Sucesso em Portugal, Verbo \n\n?Garrido, \u00c1lvaro (2006)- A Economia Mar\u00edtima Existe, Editora Ancora  \n\n?Gordon, Robert J. (2000), Macroeconomia- 7\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Bookman  \n\n?Gujarati, Damodar N. (2006), Essentials of Econometrics, Third Edition, Mc Graw Hill \n\n?Lopes, Ern\u00e2ni- (2010), A Economia No Futuro de Portugal, Saer, Edi\u00e7\u00e3o do Jornal Sol \n\n?Lopes, Ern\u00e2ni (2009)- O Hypercluster da Economia do Mar- Um dom\u00ednio de Potencial \n\nEstrat\u00e9gico para o desenvolvimento da economia Portuguesa- SAER/ACL, Lisboa  \n\n?Marconi, M.A., Lakatos, E.M. (2002), T\u00e9cnicas de Pesquisa, Ed.Atlas \n\n?Mendon\u00e7a, Ant\u00f3nio; Faustino, Hor\u00e1cio C.; Branco, Manuel; Filipe, Jo\u00e3o P. (1998), \n\nEconomia Financeira Internacional, Mc Graw Hill \n\n?Monteiro, Lu\u00eds (2010)- Os \u00daltimos 200 anos da Nossa Economia e os pr\u00f3ximos 30, \n\nBnomics \n\n?Mota, Ant\u00f3nio Gomes; Cust\u00f3dio, Cl\u00e1udia (2008), Finan\u00e7as da Empresa, Bnomics \n\n74 \n \n\n\n\n?Pearce, David e Moran, Dominic (1997), O Valor Econ\u00f3mico da Biodiversidade, \n\nInstituto Piaget \n\n?Pereira, \u00c1lvaro Santos (2011), Portugal na Hora da Verdade- como vencer a crise \n\nnacional, Gradiva \n\n?Pereira, Armando Gon\u00e7alves (1932/1941), A Economia do Mar, Oficinas Gr\u00e1ficas da \n\nSociedade Nacional de Tipografia/Livraria Morais. Lisboa. \n\n?Porter, Michael E. (1990)- A Vantagem Competitiva das Na\u00e7\u00f5es- 2\u00aa Reimpress\u00e3o, Editora \n\nCampus \n\n?Porter, Michael E. (1993)- Estrat\u00e9gia Competitiva- T\u00e9cnicas para el Analisis de los \n\nSectores Industriales Y de la Competencia- Companhia Editorial Continental, S. A.  de \n\nC.V. M\u00e9xico \n\n?Samuelson, Paul A. e Nordhaus, Willian D. (2011)- Economia- 19\u00ba Edi\u00e7\u00e3o, Mc Graw- \n\nHill de Portugal, Lda \n\n?Santos, Jorge; Braga, Jacinto; Teixeira, Manuel; Aubyn, Miguel St., (1994)- \n\nMacroeconomia- Exerc\u00edcios e Teoria, da Mc Graw- Hill de Portugal, Lda \n\n \n\nOUTRAS FONTES BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n?ADENE/INETI, F\u00f3rum energias renov\u00e1veis em Portugal \u2013 relat\u00f3rio s\u00edntese, Technical \n\nreport, INETI- Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o, (2001) \n\n?Livro Verde- Estrat\u00e9gia europeia para uma energia sustent\u00e1vel, competitiva e segura- \n\nComiss\u00e3o das Comunidades Europeias (2006) \n\n?Livro Verde- Para uma futura pol\u00edtica mar\u00edtima da Uni\u00e3o: Uma Vis\u00e3o europeia para os \n\noceanos e os mares- Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias (2006) \n\n?Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o ao Conselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social \n\nEuropeu e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, Relat\u00f3rio de progresso da Comiss\u00e3o sobre a PMI da U.E.- \n\nComiss\u00e3o das Comunidades Europeias (2009) \n\n?Resolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica n\u00famero 60-B/97, de 14 de Outubro, que aprova, \n\npara ratifica\u00e7\u00e3o, a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar e o Acordo \n\nRelativo \u00e0 Aplica\u00e7\u00e3o da Parte XI da mesma Conven\u00e7\u00e3o \n\n?Protocolo de Quioto, Conven\u00e7\u00e3o-Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a Mudan\u00e7a Clim\u00e1tica \n\n(1997) \n\n \n\nREVISTAS \n\n?Cadernos de Economia, m\u00eas de Abril/Junho de 2011, Trimestral, Ano XXIV \n\n75 \n \n\n\n\n?Cadernos de Economia, m\u00eas de Julho/Setembro de 2011, Trimestral, Ano XXIV \n\n?Leme \u2013 Bar\u00f3metro PwC da Economia do Mar- Portugal, Dezembro de 2011 \n\n?National Geographic Portugal- Energia, o Grande Dilema do Nosso Futuro, Edi\u00e7\u00e3o \n\nEspecial 2012 \n\n?Kimeraa- Maritime Clusters- Institutions and Innovation Actors in the Atlantic Area, July \n\n2011 \n\n \n\nENDERE\u00c7OS ELECTR\u00d3NICOS \n\n?European Commision: http://ec.europa.eu/energy/index_en.htm, acedido em 14.04.201; \n\nhttp://ec.europa.eu/energy/observatory/annual_reports/annual_reports_en.htm, acedido em \n\n14.05.2012; http://ec.europa.eu/europe2020/pdf/energy_pt.pdf, acedido em 21.04.2012; \n\nhttp://ec.europa.eu/maritimeaffairs/news/news/items/c(2012)_1447_en.pdf, acedido em \n\n14.04.2012; http://ec.europa.eu/maritimeaffairs/policy/index_pt.htm, acedido em \n\n14.04.2012; http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page/portal/product_details/publication \n\n?p_product_code=KS-DK-11-001, acedido em 13.05.2012 \n\n?Uni\u00e3o Europeia: http://europa.eu/legislation_summaries/maritime_affairs_and_fisheries \n\n/maritime_affairs/l66029_pt.htm, acedido em 14.04.2012 \n\n?Observat\u00f3rio do emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional: \n\nhttp://oefp.iefp.pt/Default.aspx?Tag=PUBLICATION_D&amp;Id=213, acedido em 22.08.2012 \n\n?Ag\u00eancia de Energia do Porto: www.adeporto.eu/noticias/detalhes.php?id=194, acedido \n\nem 12.10.2012 \n\n?Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente: http://www.apambiente.pt/, acedido em 14.07.2012 \n\n?Citcem (Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Transdisciplinar \u2013 Cultura, Espa\u00e7o e Mem\u00f3ria): \n\nwww.citcem.org/encontro/pdf/new_02/TEXTO%20%20Fernando%20Ant%C2%A2nio%2\n\n0Pereira%20Pinto%20-%20Economia%20do%20Mar.pdf, acedido em Outubro de 2011 \n\n? Plataforma colaborativa da Rede de Centros de Recursos em Conhecimento do \n\nInstituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional: www.crcvirtual.org/vfs/old_crcv/ \n\nbiblioteca/energia/, acedido em 15.04.2012 \n\n?Energy Information Administration: www.eia.gov/forecasts/aeo/er/early_prices.cfm, \n\nacedido em 13.05.2012 \n\n?Energias Renov\u00e1veis (s\u00edtio informativo): www.energiasrenov\u00e1veis.com, acedido em \n\nDezembro de 2011 \n\n?Eurocean (Centro Europeu de Informa\u00e7\u00e3o Marinha, Ci\u00eancia e Tecnologia): \n\nwww.eurocean.org/np4/321.html, acedido em 14.04.2012 \n\n76 \n \n\n\n\n?International Energy Agency: www.iea.org/, acedido em 22.04.2012; \n\nwww.iea.org/stats/balancetable.asp?COUNTRY_CODE=PT, acedido em 13.05.2012 \n\n?Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional: www.iefp.pt/estatisticas/Mercado \n\nEmprego/RelatoriosAnuais/Paginas/Home.aspx, acedido em 22.08.2012 \n\n?Iberwind: www.iberwind.pt/#/relatorio-e-contas, acedido a 28.10.2012 \n\n?Minerva: www.minerva.uevora.pt, acedido em 22.04.2012 \n\n?OCDE: www.oecd-ilibrary.org, acedido em 21.04.2012 \n\n?http://www.opec.org/opec_web/en/about_us/25.htm, acedido em 18.08.2012 \n\n?AICEP: www.portugalglobal.pt/PT/InvestirPortugal/PorquePortugal/Documents/O%20 \n\nsector%20electrico.pdf, acedido em 6.05.2012 \n\n?Principale Power: http://www.principlepowerinc.com, acedido em 20-05-2012 \n\n?Quadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional: www.qren.pt, acedido em Novembro de \n\n2011 \n\n?Sustainable Economic and Social Development: www.sqw.co.uk/services/energy-and-\n\ncarbon-management, acedido em Outubro de 2011 \n\n?Na\u00e7\u00f5es Unidas: www.un.org/esa/dsd/dsd_aofw_ind/ind_index.shtml?utm_source=Old \n\nRedirect&amp;utm_medium=redirect&amp;utm_content=dsd&amp;utm_campaign=OldRedirect, \n\nacedido em 14.04.2012 \n\n?Wavec- Offshore Renewables: www.wavec.org/, acedido em Outubro de 2011 \n\n?Banco Muncial: www.worldbank.org/, acedido em 13.05.2012 \n\n?Racius: www.racius.com/edp-renovaveis-portugal-s-a/, acedido em 14.10.2012 \n\n?Portal da Efici\u00eancia: www.portal-eficienciaenergetica.com.pt/pdfs/08-Sintese%20 \n\nPrincipais%20Resultados%20BEE_1%C2%AA%20Edicao.pdf \n\n?KIMERAA (plataforma de transfer\u00eancia de conhecimento para melhorar a economia \n\nmar\u00edtima): http://www.kimeraa.eu/?lang=uk&amp; \n\n?World Economic Forum: www.weforum.org/, acedido em 10-12-11 \n\n?Instituto Nacional de Estatistica: www.ine.pt, acedido o 28.08.2012 \n\n?APREN: www.apren.pt, acedido em diversas datas, nomeadamente em 22.04.2012 \n\n?INEGI: http://e2p.inegi.up.pt, acedido em diversas datas, nomeadamente em 22.04.2012 \n\n \n\n \n\n \n\n77 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n78 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\nTABELA DADOS NUM\u00c9RICOS EMPRESAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n79 \n \n\n\n\nTABELA DADOS NUM\u00c9RICOS EMPRESAS \n \n\n \nVARI\u00c1VEIS: \nVN=Volume de Neg\u00f3cios (Milhares de \u20ac);I=Investimentos Operacionais (Milhares de \u20ac); \nPM=Pot\u00eancia M\u00e1xima (em MW EBITDA);PL=Produ\u00e7\u00e3o Liquida de Electricidade (GWh);L=N\u00famero \nColaboradores; \n \nOBSERVA\u00c7\u00d5ES: \nCASO I: Todos os dados da EDP R foram retirados dos seus Relat\u00f3rios e Contas, de 2002 a 2011, excluindo, \nem qualquer dos dados, o Brasil, para os dados PM e PL, estes referem-se ao espa\u00e7o portugu\u00eas; \nCASO II: Todos os dados da Iberwind foram retirados dos seus Relat\u00f3rios e Contas, de 2008 a 2011, para o \nGrupo Iberwind, relativamente aos valores existentes, anteriores \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o, esclarece-se que os mesmos \ndizem respeito \u00e0s empresas que a Iberwind veio a comprar; \nCASO III: Todos os dados da Generg foram retirados dos seus Relatorios e Contas de 2004 a 2011; \nCASO IV:Todos os dados da Acciona Energia foram retirados dos seus Relat\u00f3rios e Contas, de 2001 a 2011, \nos valores da vari\u00e1vel PM e PL, foram calculados pela empresa, tendo em aten\u00e7\u00e3o as quotas parte de que \u00e9 \ndetentora . \n \nORIGEM DA PRODU\u00c7\u00c3O: \nCASO I e II: Produ\u00e7\u00e3o oriunda, maiorit\u00e1riamente, de energia e\u00f3lica; \nCASO III: Produ\u00e7\u00e3o oriunda, de pequenas centrais hidroel\u00e9ctricas, e\u00f3licas e solar; \nCASO IV: Produ\u00e7\u00e3o oriunda de e\u00f3lica, hidra\u00falica, solar termoel\u00e9ctrica, fotovoltaica e biomassa. \n\n \n\n  \n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \n\nCASO \nI VN n.d. n.d. n.d. n.d. 127589,00 249058,00 296485,00 532429,00 648242,00 845056,00 991752,00 \n\n  I n.d. n.d. n.d. n.d. 226184 386035 1388603 2090862 1690384 1231711 828665 \n\n  PM n.d. n.d. n.d. 322,00 337,00 1180,00 2899,00 4400,00 5476,00 6423,00 7073,00 \n\n  PL n.d. n.d. n.d. 1083 1161 1902 3777 7807 10881 14321 16630 \n\n  L n.d. 16 12 136 229 252 532 627 721 833 805 \nCASO \n\nII VN n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. 116900 138300 157951 151924 \n\n  I n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d \n\n  PM n.d. n.d. 72,1 106 317,9 461,2 524,8 539,4 680,8 680,8 683,8 \n\n  PL n.d. n.d. 129,7 189,2 433,3 900,2 1008,1 1261,1 1480 1710 1552 \n\n  L n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. 114 78 67 64 \nCASO \n\nIII VN n.d. n.d. 8971,11 7515,31 10327,67 36614 62643 100103 114321 127961 129989 \n\n  I n.d. n.d. 16964 34166 69967,56 188432 129714 97474 91400 95000 74729 \n\n  PM n.d. n.d. n.d. 73,8 105,7 283,6 389,6 469,6 481,6 482 487,6 \n\n  PL n.d. n.d. n.d. 185,8 206,4 400 656,6 1038,8 1141,6 1193,9 1022 \n\n  L n.d. n.d. n.d. 42 45 49 53 56 62 67 69 \nCASO \n\nIV VN n.d. n.d. n.d. 317052 530980 851409 1092966 1783958 1248093 1497000 1650000 \n\n  I n.d. n.d. n.d. n.d. n.d. 12300 16320 20200 57164 41407 28080 \n\n  PM n.d. n.d. n.d. 1005 1317,29 2443,08 3296 4004 6554 6704 7329 \n\n  PL 1258 1569 1561 2127 2838 4269 6614 7912 11752 16334 15637 \n\n  L n.d. n.d. n.d. 311 659 1025 1309 1981 2147 2257 2277 \n\n80 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO II \n\n \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n81 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGui\u00e3o da entrevista \n\n82 \n \n\n\n\n \n\nCONSENTIMENTO vs. APRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \nOlga Pereira Chaves, aluna do Mestrado em Empreendedorismo e Internacionaliza\u00e7\u00e3o do Instituto Superior \n\nde Contabilidade e Administra\u00e7\u00e3o do Porto, encontra-se na fase de elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o com o titulo \n\nprovis\u00f3rio \u201cEstudo Econ\u00f3mico das Energias Renov\u00e1veis: o caso portugu\u00eas. \n\nPretende-se estudar se Portugal poder\u00e1 melhorar a sua posi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e competitiva apostando nas \n\nenergias renov\u00e1veis. \n\nSendo uma \u00e1rea recente, a recolha da informa\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 tendo por base os resultados de entrevistas semi \n\nestruturadas para o estudo de caso. \n\nPara tal, solicita-se a sua preciosa colabora\u00e7\u00e3o na resposta \u00e0s quest\u00f5es agora apresentadas. \n\nGarante-se que toda a informa\u00e7\u00e3o, agora obtida, ser\u00e1 confidencial e os resultados ser\u00e3o \n\ncodificados para tratamento dos mesmos com o prop\u00f3sito \u00fanico de investiga\u00e7\u00e3o e aprendizagem \n\nno contexto da presente disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n83 \n \n\n\n\nGui\u00e3o de Entrevista \n\nEnergia Renov\u00e1veis \n\n \n\nServe o presente gui\u00e3o para recolher dados, atrav\u00e9s de entrevistas semi-estruturadas confidenciais, \n\na fim de apurar as ideias, objectivos ou ac\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes envolvidos. \u00c9 composto por \n\n20 quest\u00f5es, com o objectivo de se realizar uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa. A escolha da amostra foi \n\naleat\u00f3ria, mas com a preocupa\u00e7\u00e3o de ser representativa de todos os principais players.  \n\nTemas  \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Energias Renov\u00e1veis \n\n \n\nObjectivos \n\nTem como objectivo abordar a problem\u00e1tica e a import\u00e2ncia das energias renov\u00e1veis. Percepcionar \n\na import\u00e2ncia actual dada pelos v\u00e1rios actores da Sociedade para os temas aqui abordados, os \n\nv\u00e1rios esfor\u00e7os j\u00e1 efectuados e a efectuar, o empenhamento (quer em termos de I&amp;D, quer em \n\ntermos de empreendedorismo) que os intervenientes se prop\u00f5em realizar e que efectivam. \n\n \n\nDimens\u00e3o \n\nEconomia do desenvolvimento sustent\u00e1vel e energias renov\u00e1veis. \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o suscinta do entrevistado:  \n\nN\u00edvel et\u00e1rio (idade):_______________Sexo(M-masculino, F-femenino):___________________ \n\nHabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas (Secund\u00e1rio, Bacharelato, Licenciatura, Mestrado):___________________________ \n\nCategoria ocupada (na empresa onde trabalha actualmente):_______________________________ \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o da empresa: \n\nDenomina\u00e7\u00e3o:__________________________________________________________ \n\nC.A.E. e Local (onde a empresa desenvolve a sua actividade): ________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________________ \n\nN.\u00ba actual de colaboradores  na empresa:______________________________________ \n\nN.\u00ba de colaboradores com que iniciaram a actividade e ano:______________________ \n\nQual \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o percentual das habilta\u00e7\u00f5es m\u00e9dias dos seus colaboradores:______ \n\nVolume actual de neg\u00f3cios:_______________________________________________ \n\n \n\n84 \n \n\n\n\n \n\nRelativamente \u00e0 entrevista: \n\nMeio de comunica\u00e7\u00e3o (escrito, e-mail e telefone):___________________________________ \n\nLocal:________________________________________Hora Inicio:_______________ \n (Agradecia-se o recurso a letra leg\u00edvel, de prefer\u00eancia maiusculas, para posterior tratamento.) \n\n \n\nPerguntas de natureza diversa e abertas: \n\n \n\n1. As importa\u00e7\u00f5es de energia, em Portugal, representaram em m\u00e9dia (para o per\u00edodo de \n\n2000-2009), cerca de 80% do consumo energ\u00e9tico prim\u00e1rio, em que as importa\u00e7\u00f5es de \n\npetr\u00f3leo absorvem 60% desta anterior parcela.  \n\nQuais ser\u00e3o as vantagens e os inconvenientes do aumento de aplica\u00e7\u00e3o de energias \n\nrenov\u00e1veis. \n\nVantagens:_______________________________________________________ \n\nInconvenientes:____________________________________________________ \n\n \n\n2. Acha que se conseguir\u00e1, com o recurso crescente a energias renov\u00e1veis, aumentar ou \n\ndiminuir a nossa competitividade internacional?___________________________ \n\n \n\n3. Poder\u00e1 falar-se em Cluster52 energ\u00e9tico, em Portugal? Se sim, ter\u00e1 potencial exportador? \n\n? N\u00e3o. \n\n? Sim,______________________________________________________ \n\n \n\n4. Quais das fontes de energias renov\u00e1veis, que poder\u00e3o ser uma boa op\u00e7\u00e3o para \n\ninvestimento?  \n\n? Energia e\u00f3lica; \n\n? Energia solar; \n\n? Energia hidra\u00falica; \n\n? Energia geot\u00e9rmica; \n\n? Biomassa; \n\n? Energia das ondas; \n\n? Energia das mar\u00e9s; \n\n52 Cluster- poder\u00e1 se definir como um arranjo produtivo de empresas de atividades semelhantes ou interdependentes que se \ndesenvolvem conjuntamente, num determinado local, com elevado grau de interliga\u00e7\u00e3o entre si. Ficando assim  \nassociada a id\u00e9ia, no ambiente de neg\u00f3cios, de jun\u00e7\u00e3o, uni\u00e3o, agrega\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o, entrela\u00e7amento, afinidades, confian\u00e7a. \n\n85 \n \n\n                                                            \n\n\n\n \n\n5. Se o seu neg\u00f3cio \u00e9 na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis, porque \u00e9 que decidiu apostar nesta \n\n\u00e1rea?____________________________________________________________ \n\n \n\n6. T\u00eam departamento de Investiga\u00e7\u00e3o &amp; Desenvolvimento? Se sim, quanto gastam em m\u00e9dia \n\npor ano (de prefer\u00eancia em % da totalidade de investimento efectuado) \n\n? N\u00e3o. \n\n? Sim, gasto m\u00e9dio \u00e9:___________________________________________ \n\n \n\n7. Usaram \u201dknow how\u201d portugu\u00eas ou importado? (i.\u00e9, \u00e9 tecnologia de origem nacional ou \n\nimportada)_________________________________________________________ \n\n \n\n8. Relativamente \u00e0 entrada nesta \u00e1rea de neg\u00f3cio, quais foram os maiores obstaculos a \n\nultrapassar e os pontos que teve mais facilidade? O que mudava?  \n\n_________________________________________________________________ \n\n \n\n9. Acha que Portugal (visto de uma forma global, no contexto econ\u00f3mico, social, politico, etc.) est\u00e1 preparado \n\npara receber, implementar, desenvolver e inovar, em \u00e1reas t\u00e3o exigentes (quer a n\u00edvel de capital, \n\ncomo de \u201cknow-how\u201d, etc.) como esta? O que est\u00e1 a ser feito e o que \n\nfalta?____________________________________________________________ \n\n \n\n10. Acha que as condi\u00e7\u00f5es regulamentares existentes nestes momento, na \u00e1rea da energia, s\u00e3o \n\nsuficientes para o seu bom desenvolvimento?_____________________________ \n\n \n\n11. Tem parceiros estrangueiros? Quais as principais nacionalidades dos seus parceiros \n\nestrat\u00e9gicos (dos seus fornecedores, dos seus clientes, etc.)? Explique \n\nporqu\u00ea.___________________________________________________________ \n\n \n\n12. D\u00e1 muita import\u00e2ncia ao meio ambiente e \u00e0s energias \u201climpas\u201d? Estes factores \n\ndeterminam a sua escolha no momento da tomada de uma decis\u00e3o?____________ \n\n \n\n13. Ser\u00e1 importante um crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, com preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, de \n\nforma a assegurar o futuro das pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, ou ser\u00e1 apenas uma ideia te\u00f3rica que \n\nainda n\u00e3o se pode p\u00f4r em pr\u00e1tica?______________________________________ \n\n \n\n \n\n86 \n \n\n\n\n \n\n14. Estar\u00e1 disposto a pagar mais, por um produto limpo, com as mesmas fun\u00e7\u00f5es/finalidade? \n\n? Sim \n? N\u00e3o \n? Outra,___________________________________________________________ \n\n \n\n15. Que tipo de energia usa na frota dos veiculos da sua empresa? J\u00e1 ponderou a hip\u00f3tese de \n\ntrocar os mesmos, por veiculos el\u00e9ctricos? Quais foram os factores decisivos para a sua \n\nop\u00e7\u00e3o actual?______________________________________________________ \n\n \n\n16. Haver\u00e1 \u00e1reas estrat\u00e9gicas para a implementa\u00e7\u00e3o de consumos com origem em fontes de \n\neneria renov\u00e1vel? Se sim, quais ser\u00e3o? \n\n? N\u00e3o \n? Sim,_______________________________________________________________ \n\n \n\n17. Qual ser\u00e1, a energia renov\u00e1vel, mais \u201damiga\u201d do ambiente?___________________ \n\n \n\n18. Acha que as fontes energ\u00e9ticas, nos pr\u00f3ximos anos (10 a 20 anos), v\u00e3o mudar? Porqu\u00ea?  \n\n? N\u00e3o,__________________________________________________________ \n\n? Sim,__________________________________________________________ \n\n \n\n19. Acha que a politica nacional energ\u00e9tica est\u00e1 bem orientada? Se n\u00e3o, porqu\u00ea. \n\n? Sim;  \n\n? N\u00e3o,_________________________________________________________ \n\n \n\n20. Qual ser\u00e1 o futuro de Portugal, no sector energ\u00e9tico? E na \u00e1rea das energias \n\nrenov\u00e1veis?__________________________________________________________ \n\n************* \nSe necessitar de mais espa\u00e7o para justificar alguma das perguntas acima referidas, ou se pretender exp\u00f4r alguma situa\u00e7\u00e3o \nque ache relevante (na area deste estudo), poder\u00e1 faz\u00ea-lo neste espa\u00e7o. Se usar este espa\u00e7o, para continua\u00e7\u00e3o de alguma \nresposta, p.f. indique o n.\u00ba da pergunta respectiva._________________________________________________________ \n \nHora Fim:__________ \n \n \n \n \n\nMUITO OBRIGADA PELA ATEN\u00c7\u00c3O DISPENSADA! \n\nNota: Mais uma vez, garante-se a confidencialidade da informa\u00e7\u00e3o obtida. \n\n \n\n87 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO III \n\n \n\nAN\u00c1LISE COMPARATIVA DAS EMPRESAS ENTREVISTADAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n88 \n \n\n\n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE COMPARATIVA DAS EMPRESAS ENTREVISTADAS \n\n \n\n CAE  \n\ne \n\nLocal \n\nIn\u00edcio \n\nActividade \n\nVolume \n\nActual \n\nNeg\u00f3cios \n\nN.\u00ba  \n\nColaboradores \n\n(Inicio/Actual) \n\nDistribui\u00e7\u00e3o \n\n% das \n\nHabilita\u00e7\u00f5es \n\nColaboradores \n\nEmpresa \n\nA \n\n71129 \n\nEsposende \n\n1999 1.063.402,\n\n00\u20ac \n\n4/18 20% Ensino \n\nSecund\u00e1rio \n\n80% Ensino \n\nSuperior \n\n \n\nEmpresa \n\nB \n\n- \n\nVenda do \n\nPinheiro \n\n2005 15.000 \n\nMilh\u00f5es \n\n5/20 25% 9\u00ba Ano \n\n50% 12\u00ba ano \n\n25% Licenciatura \n\nEmpresa \n\nC \n\n35113 \n\nMon\u00e7\u00e3o \n\n- 63,6 \n\nMilh\u00f5es \u20ac \n\n-/10 50% Ensino \n\nSecund\u00e1rio \n\n10% Bacharelato \n\n30% Licenciatura \n\n10% Mestrado \n\n \n\nEmpresa \n\nD \n\n- \n\nOliveira de \n\nFrades \n\n2006 293.2 \n\nMilh\u00f5es \u20ac \n\n-/+400 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n89 \n \n\n\n\n \n\nPERGUNTA 1 \n\n \n\nQuais ser\u00e3o as vantagens e os inconvenientes do aumento de \n\naplica\u00e7\u00e3o de energias Renov\u00e1veis? \n\nEmpresa A Vantagens:  \n\nAs energias renov\u00e1veis constituem uma das principais apostas para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa e no caso particular de \n\nPortugal e Europa, para cumprir o Protocolo de Quioto.  \n\nAl\u00e9m disso a aposta nas energias renov\u00e1veis s\u00e3o um importante contributo \n\npara a seguran\u00e7a do aprovisionamento energ\u00e9tico e redu\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo.  \n\nO sector das energias renov\u00e1veis, ainda continua a gerar emprego no nosso \n\npa\u00eds.  \n\nDe referir que actualmente os recursos energ\u00e9ticos que dispomos s\u00e3o \n\nunicamente de origem renov\u00e1vel.  \n\nInconvenientes:  \n\nNo que se refere a inconvenientes, estes n\u00e3o existem. \n\nEmpresa B Vantagens: Redu\u00e7\u00e3o dos gastos com a importa\u00e7\u00e3o de produtos energ\u00e9ticos \n\ne consequente aumento da independ\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds. \n\nDo ponto de vista ambiental, redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com origem \n\nem centrais t\u00e9rmoel\u00e9trica (carv\u00e3o e g\u00e1s). Com a produ\u00e7\u00e3o descentralizada \n\nde energia, por exemplo, energia solar fotovoltaica ao ser aplicada em \n\nedif\u00edcios e habita\u00e7\u00f5es, a energia \u00e9 produzida e injectada nos locais de \n\nconsumo (centros urbanos e zonas industriais) reduzindo assim as perdas \n\ncom o transporte de energia. \n\nInconvenientes: Actualmente o custo do material pode ser elevado, no \n\nentanto, desde o in\u00edcio dos programas de incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas \n\nde energia solar fotovoltaica, os pre\u00e7os baixaram para menos de metade, e \n\nespera-se que em 1-2 anos se chegue \u00e0 paridade com a rede, ou seja, o \n\ncusto da energia por via renov\u00e1vel seja muito pr\u00f3ximo ou igual ao custo de \n\nenergia que estiver em vigor. Tornando-se suficientemente atractivo para o \n\ninvestidor. \n\nEmpresa C Vantagens: A substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, nomeadamente o \n\npetr\u00f3leo, por fontes de energia renov\u00e1veis como energia prim\u00e1ria est\u00e1 \n\nainda muito limitado por raz\u00f5es tecnol\u00f3gicas, uma vez que a maior \n\npercentagem de utiliza\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis est\u00e1 associada aos \n\ntransportes. De um modo geral, a substitui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis por \n\n90 \n \n\n\n\nenergias renov\u00e1veis contribui para a diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa de \n\num pa\u00eds, diminuindo a sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 volatilidade e incerteza a que os \n\npre\u00e7os desses combust\u00edveis est\u00e3o sujeitos, e que, no longo prazo, tendem a \n\naumentar e n\u00e3o a diminuir. As vantagens ambientais do aumento da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis s\u00e3o, hoje em dia, mais do que evidentes, \n\nquer numa escala local/regional (p.e. diminui\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e \n\nchuvas \u00e1cidas), quer numa escala global, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do efeito \n\nestufa e suas implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nInconvenientes: A disponibilidade das fontes de energia renov\u00e1veis \u00e9 \n\nirregular no tempo e no espa\u00e7o e, por essa raz\u00e3o, faz todo o sentido falar \n\nda necessidade de, existir um mix energ\u00e9tico do lado da oferta de energia, \n\nonde as energias renov\u00e1veis, sempre que poss\u00edvel, devem predominar; \n\nincrementar as redes de energia transfronteiri\u00e7a; desenvolver redes de \n\nenergia inteligente; aumentar a efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o da energia.   \n\nEmpresa D Vantagens: O aumento da aplica\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis traz v\u00e1rias \nvantagens. Al\u00e9m de ser uma energia limpa, que protege o ambiente e \n\npromove um futuro sustent\u00e1vel, permite combater a importa\u00e7\u00e3o de energia, \n\ncomo refere a quest\u00e3o. No caso do sector fotovoltaico, que permite essa \n\nmesma energia limpa, proveniente de uma fonte inesgot\u00e1vel, sem \n\nemiss\u00f5es, existem tamb\u00e9m algumas vantagens: o pre\u00e7o dos componentes \n\ntem vindo a descer e com a electricidade vendida pela rede verifica-se o \n\ninverso, pelo que, em breve, a energia fotovoltaica ser\u00e1 t\u00e3o ou mais barata \n\nque a da rede, com o benef\u00edcio de n\u00e3o prejudicar o meio ambiente. \n\nInconvenientes: N\u00e3o vejo inconvenientes. \n\n \n\nPERGUNTA 2 Acha que se conseguir\u00e1, com o recurso crescente a energias \n\nrenov\u00e1veis, aumentar ou diminuir a nossa competitividade \n\ninternacional? \n\nEmpresa A Sem d\u00favida, o recurso crescente a energias renov\u00e1veis ir\u00e1 aumentar a \nnossa competitividade internacional. Temos assistido a uma quebra \n\nconsider\u00e1vel do custo da tecnologia que transforma o recurso sol ou vento \n\nem energia el\u00e9trica. Para al\u00e9m disso h\u00e1 avan\u00e7os not\u00e1veis quanto a novos \n\nmateriais que permitir\u00e3o formas inovadoras de armazenagem e de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia. \n\nEmpresa B Com a redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de produtos energ\u00e9ticos, ficar\u00e3o \ndispon\u00edveis mais recursos financeiros que podem ser canalizados para o \n\n91 \n \n\n\n\napoio ao investimento e moderniza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. Ao mesmo tempo, \n\npoder\u00e1 inclusiv\u00e9 permitir a exporta\u00e7\u00e3o (venda) dos excedentes de energia \n\npara outros paises. \n\nEmpresa C No longo prazo sim, uma vez que ao diminuirmos a depend\u00eancia externa \nem mat\u00e9ria de energia a nossa economia ficar\u00e1 menos sujeito ao aumento \n\ndos pre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis e, consequentemente, mais \n\ncompetitiva. Al\u00e9m disso, se o pa\u00eds apostar hoje nas energias renov\u00e1veis, \n\nseja nos sectores da gera\u00e7\u00e3o de electricidade, do aquecimento ou dos \n\ntransportes, ganhar\u00e1 certamente no futuro uma maior competitividade \n\nnesses sectores.  \n\nEmpresa D Se essa energia for produzida em Portugal, em grandes dimens\u00f5es, \ndeixamos de ter tantos custos de importa\u00e7\u00e3o, logo seremos mais \n\ncompetitivos. \n\n \n\nPERGUNTA 3 Poder\u00e1 falar-se em Cluster energ\u00e9tico, em Portugal? Se sim, ter\u00e1 \n\npotencial exportador? \n\nEmpresa A Sim, j\u00e1 existe um cluster energ\u00e9tico em Viana do Castelo, que tem uma \nf\u00e1brica de aerogeradores e seus componentes, pertencente \u00e0 ENERCON e \n\nque j\u00e1 est\u00e1 nesta altura a exportar toda ou quase toda produ\u00e7\u00e3o. Estas \n\nf\u00e1bricas empregam aproximadamente directa e indirectamente 1300 \n\ntrabalhadores, permitindo que a engenharia Portuguesa nas suas v\u00e1rias \n\nespecialidades, demonstre a sua capacidade de responder com sucesso aos \n\ndesafios apresentados, exportando produtos, servi\u00e7os e conhecimento, \n\natraindo investimento estrangeiro. \n\nEmpresa B - \n\nEmpresa C Sim, O conceito de cluster energ\u00e9tico \u00e9 muito vasto, pois abrange as mais \ndiversas \u00e1reas industriais, de servi\u00e7os e de I&amp;D, mas tamb\u00e9m diferentes \n\ndom\u00ednios da engenharia e da gest\u00e3o, que Portugal tem adquirido desde h\u00e1 \n\nalgum a esta parte.   \n\nEmpresa D N\u00e3o. \n\n \n\nPERGUNTA 4 Quais das fontes de energias renov\u00e1veis, que poder\u00e3o ser uma boa \n\nop\u00e7\u00e3o para investimento? \n\nEmpresa A Energia E\u00f3lica e Solar \n\nEmpresa B Energia Solar \n\n92 \n \n\n\n\nEmpresa C Energia E\u00f3lica, Solar, Hidra\u00falica, Geot\u00e9rmica e Biomassa \n\nEmpresa D Energia Solar e Geot\u00e9rmica \n\n \n\nPERGUNTA 5 Se o seu neg\u00f3cio \u00e9 na \u00e1rea das energias renov\u00e1veis, porque \u00e9 que \ndecidiu apostar nesta \u00e1rea? \n\nEmpresa A Sendo esta empresa uma multinacional, est\u00e1 apostada na diversidade, \nsendo uma delas a e\u00f3lica. Neste momento Portugal s\u00f3 tem o neg\u00f3cio da \n\nenergia e\u00f3lica mas se o clima econ\u00f3mico o permitir pode ser que \n\nfuturamente seja feita uma aposta noutras \u00e1reas, como j\u00e1 acontece em \n\noutros pa\u00edses, onde tamb\u00e9m estamos implantados. \n\nEmpresa B Contribui para a sustentabilidade e redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de outros \ncombust\u00edveis e por essa raz\u00e3o tem grande potencial para crescimento e \n\nsustentabilidade ao longo do tempo. \n\nEmpresa C Porque acredito que o nosso futuro e o das gera\u00e7\u00f5es vindouras, passa \ninevitavelmente pelo aumento da utiliza\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis. \n\nEmpresa D A \u201cD\u201d nasceu em 2006, a partir da \u201cDM\u201d, na procura de adicionar mais \nvalor \u00e0s fachadas dos edif\u00edcios que a \u201cD\u201d constru\u00eda. Detectamos que \n\nreunia-mos uma s\u00e9rie de val\u00eancias que nos permitiam tornar num player de \n\nrefer\u00eancia no sector fotovoltaico. \n\n \n\nPERGUNTA 6 T\u00eam departamento de Investiga\u00e7\u00e3o &amp; Desenvolvimento? Se sim, \nquanto gastam em m\u00e9dia por ano? (de prefer\u00eancia em % da \ntotalidade do investimento efectuado) \n\nEmpresa A N\u00e3o. \n\nEmpresa B N\u00e3o. \n\nEmpresa C N\u00e3o. \n\nEmpresa D Sim, 1%. \n\n \n\nPERGUNTA 7 Usaram \u201dknow how\u201d portugu\u00eas ou importado? (i.\u00e9, \u00e9 tecnologia de \norigem nacional ou importada)  \n\n \nEmpresa A Na realidade parte \u00e9 nacional e outra parte \u00e9 importada. \n\nEmpresa B Importado. \n\nEmpresa C Ambos. \n\nEmpresa D Ambos, desenvolvemos tecnologia internamente e recorremos tamb\u00e9m \u00e0 \nimporta\u00e7\u00e3o de algumas tecnologias em especifico. \n\n93 \n \n\n\n\n \n\nPERGUNTA 8 Relativamente \u00e0 entrada nesta \u00e1rea de neg\u00f3cio, quais foram os \nmaiores obst\u00e1culos a ultrapassar e os pontos que teve mais facilidade? \n\nO que mudava?  \n\nEmpresa A O maior obst\u00e1culo \u00e9 o do licenciamento, onde existe todo um aspecto \nburocr\u00e1tico bastante complexo e demorado. \n\nEmpresa B - \n\nEmpresa C A burocracia administrativa foi uma das principais dificuldades, em parte \nfruto do nosso modelo de organiza\u00e7\u00e3o administrativa e de gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio. Uma das maiores facilidades foi trabalhar com pessoas que \n\ndemonstraram uma forte capacidade de trabalho e com excelentes \n\nconhecimentos em determinadas especialidades (p.e. avalia\u00e7\u00e3o de recurso \n\ne\u00f3lico, avalia\u00e7\u00e3o de impactes ambientais, engenharia eletrot\u00e9cnica e civil).       \n\nEmpresa D Uma das grandes dificuldades \u00e9 o facto de este mercado ser um mercado \nem constante muta\u00e7\u00e3o, muito vol\u00e1til, din\u00e2mico, o que faz com tenhamos \n\nque, todos os dias, estar preparados para novos desafios e para adoptarmos \n\nnovas estrat\u00e9gias. \n\n \n\nPERGUNTA 9 Acha que Portugal (visto de uma forma global, no contexto econ\u00f3mico, social, politico, \netc.) est\u00e1 preparado para receber, implementar, desenvolver e inovar, \n\nem \u00e1reas t\u00e3o exigentes (quer a n\u00edvel de capital, como de \u201cknow-how\u201d, etc.) como \n\nesta? O que est\u00e1 a ser feito e o que falta?  \n\nEmpresa A Portugal est\u00e1 preparado para o fazer, o problema \u00e9 a crise financeira atual \nque o pa\u00eds atravessa e que n\u00e3o permite subsidiar este tipo de investimentos \n\npara os tornar vi\u00e1veis.  \n\nComo \u00e9 sabido desde 2008 o sistema financeiro tem restringido \n\nenormemente o cr\u00e9dito \u00e0s empresas. Ora para as empresas deste mercado, \n\no financiamento banc\u00e1rio \u00e9 importante e condiciona-o na medida em que \n\npraticamente todo o investimento \u00e9 feito antes da opera\u00e7\u00e3o de in\u00edcio de \n\nconstru\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista politico, ter\u00e1 que existir no nosso pa\u00eds uma garantia de \n\nconsist\u00eancia das pol\u00edticas de regula\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a jur\u00eddica. \n\nEmpresa B Penso que j\u00e1 temos know how, que nos permita desenvolver a \u00e1rea, j\u00e1 \nexiste sensibilidade social para este sector das energias renov\u00e1veis, a n\u00edvel \n\npol\u00edtico falta o desenvolvimento de leis para enquadrar legalmente uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o mais abrangente de solu\u00e7\u00f5es de energias renov\u00e1veis, \n\n94 \n \n\n\n\nnomeadamente na produ\u00e7\u00e3o e venda de energia de pequenos sistemas \n\nfotovoltaicos. Actualmente a produ\u00e7\u00e3o e venda de energia \u00e9 feita apenas \n\nem regime bonificado sendo o fornecedor de energia (EDP, etc.) obrigado \n\na comprar a energia. No caso de um investidor qualquer pretender fazer \n\numa central de produ\u00e7\u00e3o de energia e n\u00e3o pretender nenhuma bonifica\u00e7\u00e3o \n\npela energia produzida, simplesmente n\u00e3o o pode fazer. \n\nEmpresa C Sim, existe em Portugal um excelente know-how em diversas \u00e1reas da \nenergia, que pode ser equiparado ao melhor que existe e se faz em \n\nqualquer parte do Mundo. N\u00e3o podemos \u00e9 retroceder, deixar de investir em \n\nI&amp;D, em forma\u00e7\u00e3o, em novas infra-estruturas ou em equipamentos mais \n\neficientes. \u00c9 preciso termos uma vis\u00e3o de longo prazo.  \n\nEmpresa D Sim. \n\n \n\nPERGUNTA 10 Acha que as condi\u00e7\u00f5es regulamentares existentes nestes momento, na \n\u00e1rea da energia, s\u00e3o suficientes para o seu bom desenvolvimento?  \n\nEmpresa A Acho que as condi\u00e7\u00f5es existentes est\u00e3o neste momento a bloquear o \ndesenvolvimento. Enquanto n\u00e3o se verificar uma estabilidade de pol\u00edticas \n\ne do quadro regulat\u00f3rio, o desenvolvimento nesta \u00e1rea continuar\u00e1 \n\ninfelizmente estagnado. \n\nEmpresa B Neste momento, face \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es impostas pela Troika, aumento do \nIVA para as Renov\u00e1veis. N\u00e3o. \n\nEmpresa C N\u00e3o. \n\nEmpresa D Se se mantiverem, sim! Mas precisamos de mais. \n\n \n\nPERGUNTA 11 Tem parceiros estrangeiros? Quais as principais nacionalidades dos \nseus parceiros estrat\u00e9gicos (dos seus fornecedores, dos seus clientes, etc.)? \n\nExplique porqu\u00ea. \n\nEmpresa A O grupo \u201cA\u201d \u00e9 um dos \u201cx\u201d  maiores grupos de energia renov\u00e1vel a n\u00edvel \ninternacional. Est\u00e1 presente em v\u00e1rios continentes e para al\u00e9m de \n\nprojetos em tecnologias mais maduras, desenvolve igualmente projetos \n\ninovadores de ponta, numa aposta consistente e de futuro na produ\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade a partir de fontes renov\u00e1veis. \n\nEmpresa B Sendo a \u201cB\u201d a sucursal ib\u00e9rica de um grupo \u201cnacionalidade\u201d, os nossos \nclientes, s\u00e3o empresas Portuguesas e espanholas. \n\nEm termos de fornecedores dividem-se basicamente, por Alemanha, \n\nJap\u00e3o, Koreia, China e Portugal \n\n95 \n \n\n\n\nEmpresa C Os fornecedores de aerogeradores s\u00e3o estrangeiros, alem\u00e3es e \ndinamarqueses. \n\nEmpresa D O facto de estarmos presentes em 24 pa\u00edses, em 4 continentes, faz com \nque tenhamos muitos parceiros, de v\u00e1rias nacionalidades e diferentes \n\ntipos. \n\n \n\nPERGUNTA 12 D\u00e1 muita import\u00e2ncia ao meio ambiente e \u00e0s energias \u201climpas\u201d? \nEstes factores determinam a sua escolha no momento da tomada de \n\numa decis\u00e3o?  \n\nEmpresa A Sem d\u00favida \u00e9 uma das grandes op\u00e7\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es da nossa empresa. \n\nEmpresa B Todos os membros da \u201cB\u201d tornam-se sens\u00edveis \u00e0s quest\u00f5es ambientais, \npor vendermos e defendermos produtos que contribuem para a \n\nsustentabilidade do planeta n\u00e3o pondo em causa as futuras gera\u00e7\u00f5es. E \u00e9 \n\ncom orgulho que lutamos diariamente para transmitir essa mensagem \n\ntamb\u00e9m aliada \u00e0 qualidade dos produtos, que \u00e9 outro dos lemas que rege \n\nas nossas escolhas de fornecedores. A sustentabilidade tamb\u00e9m depende \n\nda qualidade do que fornecemos. \n\nEmpresa C Sim, se uma das principais vantagens das energias renov\u00e1veis \u00e9 a \nvantagem ambiental, ent\u00e3o o meio ambiente n\u00e3o pode deixar de ser um \n\nfactor fundamental numa tomada de decis\u00e3o nesta \u00e1rea.  \n\nEmpresa D A \u201cD\u201d, como player de refer\u00eancia no sector \u201cy\u201d, actua no mercado das \nenergias renov\u00e1veis, \u201climpas\u201d, estando por isso inerente a import\u00e2ncia \n\ndada ao meio ambiente e a este tipo de energias. \n\n \n\nPERGUNTA 13 Ser\u00e1 importante um crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel, com \n\npreocupa\u00e7\u00f5es ambientais, de forma a assegurar o futuro das \n\npr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es, ou ser\u00e1 apenas uma ideia te\u00f3rica que ainda \n\nn\u00e3o se pode p\u00f4r em pr\u00e1tica? \n\nEmpresa A Do ponto de vista ambiental \u00e9 sobejamente conhecido o contributo da \nutiliza\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis na minimiza\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 e \n\nconsequentemente do efeito de estufa.  \n\nOs benef\u00edcios ambientais traduzem-se tamb\u00e9m na implementa\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas destinadas \u00e0 melhoria e conserva\u00e7\u00e3o dos habitats de v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies nas zonas de coabita\u00e7\u00e3o com os parques e\u00f3licos.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 de referir o grande contributo dos estudos ambientais e dos \n\n96 \n \n\n\n\nplanos de monitoriza\u00e7\u00e3o que s\u00e3o feitos no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nparques e\u00f3licos, para o conhecimento do patrim\u00f3nio ambiental aos mais \n\nvariados n\u00edveis, nomeadamente ecol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e geol\u00f3gico. \n\nEmpresa B A sustentabilidade econ\u00f3mica de um pa\u00eds, depender\u00e1 cada vez mais das \ndecis\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es que as politicas actuais ter\u00e3o perante o ambiente \n\nem todas as suas formas.  \n\nVeja-se a influ\u00eancia que a falta de preocupa\u00e7\u00f5es ambientais do passado \n\ntiveram naquilo que temos hoje. Polui\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o \n\nconsequente reflexo na qualidade de vida das pessoas, na sa\u00fade, nos \n\nrecursos h\u00eddricos, solo, ar, etc. E todos os gastos associados para \n\nminimizar esses impactes. \n\nEmpresa C N\u00e3o s\u00f3 na teoria como na pr\u00e1tica, \u00e9 inconceb\u00edvel um crescimento \necon\u00f3mico que n\u00e3o seja sustent\u00e1vel.  \n\nEsse conceito de crescimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel j\u00e1 est\u00e1 a ser posto \n\nem pr\u00e1tica, com especial relev\u00e2ncia na Europa, nas mais diversas \n\nactividades econ\u00f3micas. Mas \u00e9 um conceito muito exigente, pois obriga a \n\numa constante avalia\u00e7\u00e3o da disponibilidade de recursos e porque \n\nvivemos num Mundo cada vez mais globalizado. \n\nEmpresa D Na \u201cD\u201d, trabalhamos todos os dias para a promo\u00e7\u00e3o de um futuro \nsustent\u00e1vel. Acreditamos num novo conceito do sector energ\u00e9tico, e que \n\n\u00e9 poss\u00edvel construir um futuro verde j\u00e1 no presente. \n\n \n\nPERGUNTA 14 Estar\u00e1 disposto a pagar mais, por um produto limpo, com as mesmas \nfun\u00e7\u00f5es/finalidade? \n\nEmpresa A Sim. \n\nEmpresa B Sim. \n\nEmpresa C Sim. \n\nEmpresa D Outra - Depende do contexto. \n\n \n\nPERGUNTA 15 Que tipo de energia usa na frota dos veiculos da sua empresa? J\u00e1 \nponderou a hip\u00f3tese de trocar os mesmos, por veiculos el\u00e9ctricos? \n\nQuais foram os factores decisivos para a sua op\u00e7\u00e3o actual?  \n\nEmpresa A Nos ve\u00edculos da empresa usa-se energia de origem f\u00f3ssil. Ser\u00e1 dif\u00edcil \noptar por ve\u00edculos el\u00e9ctricos em virtude dos t\u00e9cnicos terem necessidade \n\nde se deslocarem aos montes onde se encontram os aerogeradores e onde \n\n97 \n \n\n\n\nn\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil o acesso. \n\nEmpresa B Temos uma frota de ve\u00edculos econ\u00f3micos, com a tecnologia start-stop. \nOs factores decisivos foram a redu\u00e7\u00e3o dos gastos com combust\u00edvel. Os \n\nve\u00edculos el\u00e9ctricos foram ponderados para Portugal, mas ainda existe \n\numa limita\u00e7\u00e3o na autonomia que limitaria muito o departamento \n\ncomercial. A \u201csede\u201d  adquiriu entretanto 2 ve\u00edculos el\u00e9ctricos para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o pelos funcion\u00e1rios em desloca\u00e7\u00f5es curtas. \n\nEmpresa C Utilizamos o gas\u00f3leo como combust\u00edvel, porque os ve\u00edculos de todo-o-\nterreno existentes no mercado utilizam predominantemente esse \n\ncombust\u00edvel. Os ve\u00edculos el\u00e9ctricos ainda n\u00e3o t\u00eam capacidade de \n\nautonomia suficiente para satisfazer as nossas necessidades de \n\nmobilidade.  \n\nEmpresa D No grupo \u201cD\u201d j\u00e1 temos alguns ve\u00edculos 100% el\u00e9ctricos. No entanto, \nainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel replicar esta medida em grande escala. \n\n \n\nPERGUNTA 16 Haver\u00e1 \u00e1reas estrat\u00e9gicas para a implementa\u00e7\u00e3o de consumos com \norigem em fontes de energia renov\u00e1vel? Se sim, quais ser\u00e3o? \n\nEmpresa A Sim, na microgera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso de pequenos aerogeradores ou \natrav\u00e9s de pain\u00e9is solares. \n\nEmpresa B Sim, Industrial e Servi\u00e7os. \n\nEmpresa C Sim, tendo em conta o actual desenvolvimento tecnol\u00f3gico, as \u00e1reas mais \nestrat\u00e9gicas deveriam ser o e\u00f3lico, o solar t\u00e9rmico e a biomassa para \n\naquecimento.    \n\nEmpresa D Sim, tanto na ind\u00fastria como no sector residencial. Empresas e privados \npodem tirar partido de uma aposta nas energias renov\u00e1veis, \n\nnomeadamente na energia fotovoltaica. \n\n \n\nPERGUNTA 17 Qual ser\u00e1, a energia renov\u00e1vel, mais \u201damiga\u201d do ambiente? \n\nEmpresa A N\u00e3o gostaria de apontar qual a energia renov\u00e1vel que \u00e9 mais amiga, pois \nque na minha opini\u00e3o todas s\u00e3o amigas do ambiente. \n\nEmpresa B Do meu ponto de vista a energia Solar \u00e9 a mais amiga do ambiente. \nPrimeiro, porque pode ser colocada em qualquer local exposto ao sol, \n\nn\u00e3o necessita de \u00e1reas espec\u00edficas para a sua instala\u00e7\u00e3o podendo \n\naproveitar telhados e outras coberturas j\u00e1 existentes.  J\u00e1 no caso da eolica \n\ne das h\u00eddrica necessitam de locais pr\u00f3prios para a sua instala\u00e7\u00e3o. \n\nA energia solar existe todos os dias do ano, pode e deve ser produzida \n\n98 \n \n\n\n\nnos locais onde \u00e9 consumida, reduzindo com isto as perdas com o \n\ntransporte de energia atrav\u00e9s dos cabos. \n\nEmpresa C O conceito da energia renov\u00e1vel mais amiga \u00e9 descabido, pois ter\u00edamos \nque comparar energias que s\u00e3o utilizadas para o mesmo fim e n\u00e3o de \n\numa forma gen\u00e9rica.   \n\nEmpresa D Energia Solar. \n\n \n\nPERGUNTA 18 Acha que as fontes energ\u00e9ticas, nos pr\u00f3ximos anos (10 a 20 anos), \nv\u00e3o mudar? Porqu\u00ea?  \n\nEmpresa A Sim, haver\u00e1 uma tend\u00eancia para se usar cada vez menos as fontes \nenerg\u00e9ticas de origem f\u00f3ssil. \n\nEmpresa B Sim. Por imposi\u00e7\u00f5es europeias e por altera\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas internas que \nv\u00e3o procurar a redu\u00e7\u00e3o e independ\u00eancia das fontes de energia \n\ntradicionais com origem f\u00f3ssil. \n\nEmpresa C Sim, as reservas de recursos energ\u00e9ticos de origem f\u00f3ssil, como o \npetr\u00f3leo e o g\u00e1s natural, mais acess\u00edveis tendem a diminuir, aumentando \n\no recurso a reservas mais inacess\u00edveis cujo custo de extra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsubstancialmente mais elevado. Ser\u00e1 necess\u00e1rio continuar a investir no \n\ndesenvolvimento de novas tecnologias em que a utiliza\u00e7\u00e3o das fontes de \n\nenergia renov\u00e1vel seja cada vez mais eficiente.         \n\nEmpresa D Sim, Porque a escalada do pre\u00e7o do barril do petr\u00f3leo assim o obrigam. \n\n \n\nPERGUNTA 19 Acha que a politica nacional energ\u00e9tica est\u00e1 bem orientada? Se n\u00e3o, \nporqu\u00ea. \n\nEmpresa A N\u00e3o, porque infelizmente de cada vez que se muda de governo, alteram-\nse as prioridades e a pol\u00edtica nacional energ\u00e9tica deveria ser decidida \n\ncom o consenso de todos os partidos pol\u00edticos ou pelo menos pela \n\nmaioria. \n\nEmpresa B Sim. \n\nEmpresa C N\u00e3o, porque neste momento a pol\u00edtica nacional est\u00e1 apenas orientada \nnuma perspectiva de curto prazo, de diminui\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice p\u00fablico e da \n\nd\u00edvida externa. Uma pol\u00edtica energ\u00e9tica tem que estar orientada numa \n\nperspectiva de longo prazo, porque os investimentos a realizar s\u00e3o de \n\nlongo prazo, garantindo o aprovisionamento energ\u00e9tico de um pa\u00eds, a \n\nredu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia externa e a diminui\u00e7\u00e3o dos impactes ambientais. \n\n99 \n \n\n\n\nEmpresa D N\u00e3o, Porque existem demasiadas fontes teoricamente crediveis e que \ninfluenciam as politicas existentes e dever-se-ia dar credibilidade \u00e0s \n\nverdadeiras fontes de energia e de forma sustent\u00e1vel. \n\n \n\nPERGUNTA 20 Qual ser\u00e1 o futuro de Portugal, no sector energ\u00e9tico? E na \u00e1rea das \nenergias renov\u00e1veis?  \n\nEmpresa A Nas condi\u00e7\u00f5es actuais que vivemos \u00e9 dif\u00edcil prever o futuro do sector \nenerg\u00e9tico em Portugal. Infelizmente em Portugal, em minha opini\u00e3o, \nn\u00e3o existe estrat\u00e9gia definida em rela\u00e7\u00e3o a uma continuidade segura para \n\nfuturo do setor energ\u00e9tico.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s energias renov\u00e1veis, estamos a viver um \u201cp\u00e1ra/arranca\u201d, o \n\nque n\u00e3o inspira confian\u00e7a para o futuro.  \n\nTamb\u00e9m dependemos muito da Europa e neste aspecto, o tempo \u00e9 que \n\ndir\u00e1. \n\nEmpresa B O Futuro passar\u00e1 obrigatoriamente pela continuidade e refor\u00e7o das \nenergias renov\u00e1veis. \u00c9 impens\u00e1vel outra postura pol\u00edtica que n\u00e3o esta. \n\nEmpresa C O futuro do sector energ\u00e9tico em Portugal tem inevitavelmente que \npassar pelo aumento das energias renov\u00e1veis e da efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nNo sector das energias renov\u00e1veis existe ainda muito por fazer, em \n\nparticular ao n\u00edvel do solar t\u00e9rmico para AQS, dos res\u00edduos agr\u00edcolas e \n\nflorestais para aquecimento, da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis.  \n\nEmpresa D O futuro de Portugal, energeticamente, ser\u00e1 tentar depender cada vez \nmenos do exterior, ou seja, diminuir a importa\u00e7\u00e3o de energia. Uma das \n\nformas de o conseguir ser\u00e1, certamente, optar por energias renov\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n100 \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO IV \n\n \nEVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RIA DA POT\u00caNCIA TOTAL INSTALADA EM \n\nRENOV\u00c1VEIS, \n\nEM MW \n\n \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA ENERGIA EL\u00c9CTRICA PRODUZIDA ATRAV\u00c9S \n\nDE RENOV\u00c1VEIS, EM GWh \n\n \n\nEM PORTUGAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n101 \n \n\n\n\n \n\n \nEvolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Pot\u00eancia Total Instalada em \nRenov\u00e1veis (em MW) \n\n      \n            \n\n \n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \n\nHidrica Total 4263 4288 4292 4561 4752 4784 4787 4792 4821 4837 5280 \nE\u00f3lica 114 175 253 537 1047 1681 2446 3037 3519 3863 4301 \n\nBiomassa 352 380 360 369 369 381 381 381 460 466 472 \nResiduos \nS\u00f3lidos \nUrbanos 88 88 88 88 88 88 88 88 88 88 88 \nBiog\u00e1s 1 1 1 8,2 8,2 8,2 12,4 12,4 20 28 40,2 \n\nFotovoltaica 1,3 1,5 2,1 2,9 2,9 3,4 14,5 58,5 104,1 122,9 155,3 \nOndas/Mar\u00e9s \n\n           Total 4819 4933 4996 5564 6267 6945 7729 8369 9011 9405 10336 \n\n            De 2001 a 2003, inclusiv\u00e9, utilizou-se os dados das Estatiscas R\u00e1pidas das \nRenov\u00e1veis, n.\u00ba 10, de Dezembro de 2005, da DGEG \n\n    De 2004 a 2011, inclusiv\u00e9, utilizou-se os dados das Estatiscas \nR\u00e1pidas das Renov\u00e1veis, n.\u00ba 88, de Junho de 2012, da DGEG \n\n     \n            Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica da Energia El\u00e9ctrica Produzida \natrav\u00e9s de Renov\u00e1veis (GWh) \n\n      \n            \n\n \n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \n\nHidrica Total 14240 8096 15894 10053 5000 11323 10351 7102 8717 16249 11827 \nE\u00f3lica 239 341 468 787 1741 2892 4007 5720 7506 9078 9003 \n\nBiomassa 1086,4 1207,9 1111,9 1258 1350 1380 1510 1527 1701 2191 2357 \nResiduos \nS\u00f3lidos \nUrbanos 511 518 523 475 545 532 498 441 458 455 486 \nBiog\u00e1s 2,2 2,5 2,3 14 31 33 55 67 80 97 152 \n\nFotovoltaica 1,6 1,8 2,6 3 4 4 24 41 160 213 340 \nOndas/Mar\u00e9s \n\n           Total 16080 10168 18002 12590 8671 16164 16445 14898 18622 28283 24089 \nProdu\u00e7\u00e3o \n\nBruta+Saldo \nImportador 45484 46652 48220 50017 51729 52749 52952 53558 53134 54865 53109 \n\n% de \nRenov\u00e1veis \n\n(Real) 35,4 21,8 37,3 25,2 16,8 30,6 31,1 27,8 35 51,6 45,4 \n\n            De 2001 a 2003, inclusiv\u00e9, utilizou-se os dados das Estatiscas R\u00e1pidas das \nRenov\u00e1veis, n.\u00ba 10, de Dezembro de 2005, da DGEG \n\n    De 2004 a 2011, inclusiv\u00e9, utilizou-se os dados das Estatiscas R\u00e1pidas das \nRenov\u00e1veis, n.\u00ba 88, de Junho de 2012, da DGEG \n\n      \n\n \n\n \n\n102 \n \n\n\n\tcapa_final_Olga-dr.Maria Clara\n\tOlga_Chaves_MEI_2013_vers\u00e3o_final_Dr.\u00aa\u00baMaria Clara"}]}}}