{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14329"}, {"@name": "filename", "#text": "20635_2006_Marianne%20Nassuno.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS\nDEPARTAMENTO DE SOCIOLOGIA\n\nBUROCRACIA E PARTICIPA\u00c7\u00c3O: \nA EXPERI\u00caNCIA DO OR\u00c7AMENTO PARTICIPATIVO EM PORTO ALEGRE\n\nAutor: Marianne Nassuno\n\nBras\u00edlia, 2006\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS\nDEPARTAMENTO DE SOCIOLOGIA\n\nBUROCRACIA E PARTICIPA\u00c7\u00c3O: \nA EXPERI\u00caNCIA DO OR\u00c7AMENTO PARTICIPATIVO EM PORTO ALEGRE\n\nAutor: Marianne Nassuno\n\nTese  apresentada  ao  Departamento  de \nSociologia  da  Universidade  de  Bras\u00edlia/UnB \ncomo  parte  dos  requisitos  para  obten\u00e7\u00e3o  do \nt\u00edtulo de Doutor.\n\nBras\u00edlia, agosto de 2006\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA\nINSTITUTO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS\nDEPARTAMENTO DE SOCIOLOGIA\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA\n\nTESE DE DOUTORADO\n\nBUROCRACIA E PARTICIPA\u00c7\u00c3O: \nA EXPERI\u00caNCIA DO OR\u00c7AMENTO PARTICIPATIVO EM PORTO ALEGRE\n\nAutor: Marianne Nassuno\n\nOrientador: Doutora Maria Francisca Pinheiro Coelho (UnB)\n\nBanca:\nProf.  Doutor  Luiz  Carlos  Bresser-Pereira \n(FGV)\nProf.  Doutor  Humberto  Falc\u00e3o  Martins \n(Departamento de Administra\u00e7\u00e3o - UnB)\nProf. Doutor Caetano Ernesto Pereira de Ara\u00fajo \n(Departamento de Sociologia - UnB)\nProf.  Doutor  Brasilmar  Ferreira  Nunes \n(Departamento de Sociologia \u2013 UnB) \n\n\n\n\n\nII\n\nAgradecimentos\n\nEstudo  de  caso  realizado  com  apoio  da  Coordena\u00e7\u00e3o  da  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  do \n\nDepartamento de Sociologia - UnB.\n\nEst\u00e1gio junto \u00e0 Freie Universitaet Berlin, Alemanha no per\u00edodo de agosto a novembro \n\nde 2005 apoiado pela CAPES por meio do PDEE.\n\nTexto final da tese elaborado em per\u00edodo de licen\u00e7a concedida nos termos da Portaria \n\nSEGES n. 26/2005 e autorizada em publica\u00e7\u00e3o no Boletim de Pessoal e Servi\u00e7o do Minist\u00e9rio \n\ndo Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o n. 8, de 30 de agosto de 2005.\n\n\u00c0 minha orientadora Maria Francisca Pinheiro Coelho agrade\u00e7o pela s\u00e1bia e carinhosa \n\ncondu\u00e7\u00e3o do processo que resultou na conclus\u00e3o desta tese.\n\nCom  admira\u00e7\u00e3o e  amizade, agrade\u00e7o ao professor  Luiz Carlos Bresser-Pereira, meu \n\nsempre  mestre,  que  al\u00e9m  de  participar  da  banca  de  qualifica\u00e7\u00e3o,  tem  acompanhado  minha \n\ntrajet\u00f3ria acad\u00eamica e profissional de forma generosa e inspiradora.\n\nAo  professor  Brasilmar  Ferreira  Nunes  agrade\u00e7o  pelos  coment\u00e1rios  na  banca  de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o  e  \u00e0  professora  Margarida  Pal\u00e1cios  co-orientadora  estrangeira  da  Freie  \n\nUniversitaet Berlin, pelos questionamentos que me obrigaram a refinar o tratamento dado ao \n\ntema desta tese. \n\nAgrade\u00e7o a Luis Alberto Girardi e Lauro de Carvalho Machado, da Prefeitura de Porto \n\nAlegre, que desinteressados e dedicadamente me ajudaram a coletar os documentos, agendar \n\nas  entrevistas  e  distribuir  os  question\u00e1rios,  bem  como  participar  de  assembl\u00e9ias  do  OPPA. \n\nSem o seu apoio, a coleta de dados para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso n\u00e3o teria sido poss\u00edvel. \n\nEm nome deles agrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos aqueles da Prefeitura Municipal de Porto Alegre que \n\nprestaram  depoimentos  e  forneceram  informa\u00e7\u00f5es,  mas  que  n\u00e3o  podem  ser  nominalmente \n\ncitados no trabalho.\n\nAgrade\u00e7o  a  M\u00f4nica  Aparecida  Rodrigues  e  Regina  Maria  Pozzobon  por  terem  me \n\nincentivado a realizar a pesquisa em Porto Alegre e ajudado a estabelecer os contatos iniciais \n\ncom representantes do governo municipal.\n\n\n\nIII\n\nAgrade\u00e7o a Tatiana Ferreira Dunice pela tabula\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios quantitativos e \n\nelabora\u00e7\u00e3o das tabelas.\n\n\u00c0  minha  irm\u00e3  Cristina  e  aos  sempre  amigos  Ch\u00e9len,  Diana,  Kaiser,  Marcelinho, \n\nMarcelo, Sheila e.... Juno por terem tornado o per\u00edodo da tese e minha vida como um todo t\u00e3o \n\nalegre e agrad\u00e1vel. \n\nAgrade\u00e7o ao amigo Frederico Raphael Carelli Dur\u00e3o Brito pela leitura cuidadosa das \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais da tese.\n\n\u00c0 Elisabete Ferrarezi, Bete, amiga querida desde os tempos do mestrado na GV, pela \n\ncompanhia constante na busca por uma vida cada vez mais rica e feliz.\n\nA Roniere Ribeiro do Amaral, Roni - cuja amizade \u00e9 um presente da vida - pela leitura \n\natenta e cr\u00edtica de v\u00e1rias vers\u00f5es da tese, troca de id\u00e9ias e indica\u00e7\u00f5es de leitura.\n\nE finalmente, agrade\u00e7o \u00e0 minha m\u00e3e Shizuka e ao meu pai Shunji por me darem a \n\noportunidade de iniciar algo novo, ao me trazerem ao mundo e estarem sempre ao meu lado \n\nem todos os momentos.\n\n\n\nIV\n\nResumo\nEste trabalho discute a tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o a partir da an\u00e1lise da estrutura, \n\ndos processos, documentos e das pessoas que realizaram a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\nno Or\u00e7amento Participativo de Porto Alegre (OPPA) no per\u00edodo entre 1989 e 2004. Constata-\n\nse a exist\u00eancia de um quadro administrativo participativo em Porto Alegre com caracter\u00edsticas \n\ndiversas, embora n\u00e3o opostas ao tipo ideal weberiano de burocracia. Os  elementos  do tipo \n\nideal da burocracia, embora presentes no quadro administrativo do OPPA, n\u00e3o s\u00e3o suficientes \n\npara institucionalizar a participa\u00e7\u00e3o.  A tens\u00e3o entre a burocracia e participa\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada \n\ncom uma an\u00e1lise  do  conceito  de  participa\u00e7\u00e3o segundo o pensamento de  diversos  autores  e \n\ntendo como refer\u00eancia os conceitos de igualdade e liberdade.\n\n\n\nV\n\nAbstract\nThe  aim  of  the  PhD  dissertation  is  to  discuss  the  relation  between  bureaucracy  and \n\nparticipation  considering  the  administrative  staff  created  for  the  Porto  Alegre  participatory \n\nbudgeting (OPPA) during the period within 1989 and 2004. The main finding of the case study \n\nis  that  the  administrative  staff  of  the  OPPA  is  composed  of  non-bureaucratic  participatory \n\nelements, as well as bureaucratic ones. For this reason although participatory one cannot say it \n\nopposes to the features of  the ideal type of  weberian bureaucracy. The research results are \n\nconfirmed  by  a  recollection  of  the  different  meanings  for  the  concept  of  participation \n\naccording  to  various  authors  and  by  the  analysis  of  the  relation  between  bureaucracy  and \n\nparticipation based upon notions of equality and liberty.\n\n\n\nVI\n\nResum\u00e9\nCette  dissertation  a  pour  objet  mettre  en  discussion  la  tension  entre  bureaucratie  et \n\nparticipation  \u00e0  partir  de  l\u2019analyse  de  la  structure,  des  processus,  des  documents,  et  des \n\npersonnes qui ont realis\u00e9 l\u2019institutionnalisation du Budget Participatif de Porto Alegre (OPPA) \n\ndans la p\u00e9riode entre 1989 et 2004. On y constate l\u2019existence d\u2019un cadre administrative avec \n\ndes  caract\u00e9ristiques  diff\u00e9rentes  par  rapport  au  type  weberian  id\u00e9al  de  bureaucratie.  Les \n\n\u00e9l\u00e9ments de ce type id\u00e9al-l\u00e0, bien que pr\u00e9sents dans le cadre administratif de l\u2019OPPA, ne sont \n\npas  suffisants  pour  institutionnaliser  la  participation.  La  tension  entre  bureaucratie  et \n\nparticipation  est  confirm\u00e9e  par  une  analyse  du  concept  de  participation  selon  la  pens\u00e9e  de \n\nplusieurs auteurs, en y ayant comme rep\u00e8re les concepts d\u2019\u00e9galit\u00e9 et libert\u00e9.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\nSUM\u00c1RIO                                                                                                                                       ...................................................................................................................................  7  \nLista de quadros e tabelas                                                                                                                ............................................................................................................  8  \n\u00cdndice de siglas                                                                                                                               ...........................................................................................................................  10  \nINTRODU\u00c7\u00c3O                                                                                                                             .........................................................................................................................  11  \n\nO Problema                                                                                                                                ............................................................................................................................  12  \nDesenvolvimento do tema                                                                                                          ......................................................................................................  14  \n\nCap\u00edtulo 1: participa\u00e7\u00e3o e quadro administrativo                                                                          ......................................................................  17  \n1.1. Bases para a pesquisa                                                                                                          ......................................................................................................  19  \n1.2. Metodologia                                                                                                                        ....................................................................................................................  27  \n1.3. Tratamento do Or\u00e7amento Participativo na literatura                                                         .....................................................  30  \n\nCap\u00edtulo 2. caracteriza\u00e7\u00e3o formal da burocracia                                                                            ........................................................................  44  \n2.1. Caracter\u00edsticas da burocracia                                                                                              ..........................................................................................  45  \n2.2. A Gest\u00e3o P\u00fablica e a cr\u00edtica \u00e0 burocracia                                                                           .......................................................................  61  \n2.3. Reforma do Aparelho do Estado no Brasil e o usu\u00e1rio-cidad\u00e3o                                         .....................................  68  \n\nCap\u00edtulo 3. HIST\u00d3RICO E RESULTADOS DO OR\u00c7AMENTO PARTICIPATIVO DE \nPORTO ALEGRE                                                                                                                          ......................................................................................................................  75  \n\n3.1. Hist\u00f3rico do OPPA                                                                                                             .........................................................................................................  75  \n3.2. Resultados do OPPA                                                                                                           .......................................................................................................  86  \n\nCap\u00edtulo 4. Institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o: estrutura, procedimentos, documentos e \npessoal do OPPA                                                                                                                          ......................................................................................................................  103  \n\n4.1. Estruturas                                                                                                                          ......................................................................................................................  104  \n4.2. Processo de trabalho                                                                                                         .....................................................................................................  109  \n4.3. Documentos                                                                                                                      ..................................................................................................................  110  \n\n4.3.1. O OPPA no processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional                                                         .....................................................  112  \n4.3.2. Documentos espec\u00edficos do OPPA                                                                            ........................................................................  121  \n\n4.4. O pessoal do OPPA                                                                                                           .......................................................................................................  128  \n Cap\u00edtulo 5. participa\u00e7\u00e3o e a tens\u00e3o com A burocracia                                                                ..........................................................  168  \n\n5.1. Cr\u00edtica \u00e0 democracia contempor\u00e2nea                                                                                ............................................................................  171  \n5.2. Participa\u00e7\u00e3o                                                                                                                       ...................................................................................................................  176  \n5.3. Tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o                                                                             .........................................................................  201  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                                                                       ...................................................................................................  214  \nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas                                                                                                            ........................................................................................................  224  \nAnexo I Principais mudan\u00e7as ocorridas no OPPA                                                                      ..................................................................  236  \nAnexo II. OPPA NO PLANO PLURIANUAL                                                                           .......................................................................  242  \nAnexo III. QUESTION\u00c1RIO QUANTITATIVO                                                                       ...................................................................  249  \n\n7\n\n\n\nLista de quadros e tabelas\nQuadro 1. Categoriza\u00e7\u00e3o dos aspectos formais da burocracia segundo estrutura, processos, \ndocumentos e pessoas\n\nQuadro 2. Proposta original e formato final do OPPA de acordo com a vis\u00e3o dos principais \natores\n\nTabela 1. Participantes do OPPA em 2002. Distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias relativas segundo \ng\u00eanero\n\nTabela 2. Participantes do OPPA em 2002. Distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias relativas segundo \nrenda fam\u00edlia em n\u00famero de sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\nTabela 3. Participantes do OPPA em 2002. Distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias relativas segundo \netnia. \n\nTabela 4. Participantes do OPPA em 2002. Distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancias relativas segundo \nprofiss\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o\n\nTabela 5. Participantes do OPPA. Freq\u00fc\u00eancia relativa com que costuma falar nas reuni\u00f5es \u2013 \n1998, 2000 e 2002\n\nTabela 6: Evolu\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos selecionados - 1985 a 1999 \n\nTabela 7. Rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de servidores e despesas entre atividades fim e atividades meio - \n1989 a 1999\n\nTabela 8. OPPA obras e servi\u00e7os conclu\u00eddos: participa\u00e7\u00e3o % por ano\n\nTabela 9. Despesas or\u00e7ament\u00e1rias: participa\u00e7\u00e3o % no total. Per\u00edodo: 1993 a 2003\n\nTabela 10. Despesas or\u00e7ament\u00e1rias: varia\u00e7\u00e3o % em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior acumulada. \nPer\u00edodo: 1994 a 2003\n\nTabela 11. Receitas or\u00e7ament\u00e1rias varia\u00e7\u00e3o % em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior acumulada. Per\u00edodo: \n1994 a 2003\n\nTabela 12. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria\n\nTabela 13. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por n\u00edvel de escolaridade\n\nTabela 14. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por \u00e1rea de  forma\u00e7\u00e3o\n\nTabela 15. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por tempo de servi\u00e7o\n\n8\n\n\n\nTabela 16. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por local de trabalho anterior ao GRC\n\nTabela 17. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por tempo de servi\u00e7o no GRC\n\nTabela 18. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por v\u00ednculo com a Prefeitura\n\nTabela 19. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o segundo a profiss\u00e3o do pai\n\nTabela 20. CROP. Principais elementos levados em conta na realiza\u00e7\u00e3o das suas atividades\n\nTabela 21. CROP. Caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para a equipe do GRC\n\nTabela 22. CROP. Contatos necess\u00e1rios para realiza\u00e7\u00e3o das atividades\n\nQuadro 3. Categoriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos que institucionalizam a participa\u00e7\u00e3o no OPPA\n\nQuadro 4. Elementos burocr\u00e1ticos e n\u00e3o burocr\u00e1ticos da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no \nOPPA\n\nQuadro 5. Significados da participa\u00e7\u00e3o como interven\u00e7\u00e3o dos agentes sociais nas atividades \np\u00fablicas segundo diversos autores\n\nQuadro 6. Tens\u00e3o entre diferentes significados de participa\u00e7\u00e3o com elementos da burocracia\n\nQuadro 7. Compara\u00e7\u00e3o entre conceitos de igualdade e liberdade apresentados por Bobbio e \nArendt e sua rela\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o\n\nQuadro 8. Tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o de acordo com os conceitos de liberdade e \nigualdade em Arendt\n\n9\n\n\n\n\u00cdndice de siglas\n\nOPPA Or\u00e7amento Participativo de Porto Alegre\n\nCROP Coordenador Regional do Or\u00e7amento Participativo\n\nOP Or\u00e7amento Participativo\n\nDASP Departamento de Administra\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o P\u00fablico\n\nMARE Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado\n\nNAP Nova Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\n\nAP Administra\u00e7\u00e3o Popular\n\nCAR Centro Administrativo Regional\n\nCOP Conselho do Or\u00e7amento Participativo\n\nCRC Coordena\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade, nome original do GRC\n\nGAPLAN Gabinete de Planejamento\n\nGRC Gabinete de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade\n\nIPTU Imposto Predial Territorial Urbano\n\nISS Imposto sobre Servi\u00e7os\n\nFPM Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios\n\nLDO Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n\nPI Plano de Investimentos e Servi\u00e7os\n\nPoA Porto Alegre\n\nPT Partido dos Trabalhadores\n\nRI Regimento Interno\n\nSPM Secretaria de Planejamento Municipal\n\nUAMPA Uni\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores de Porto Alegre\n\n10\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nA reflex\u00e3o que deu origem a esta tese se iniciou durante estudos sobre a burocracia no \n\ncurso de mestrado em administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, per\u00edodo de 1992 a \n\n1995, quando foi realizada uma primeira leitura de Max Weber. Aspectos que favoreciam a \n\natua\u00e7\u00e3o  dos  t\u00e9cnicos  como  um  grupo  com  aspira\u00e7\u00f5es  de  poder  pr\u00f3prio, relacionado a uma \n\ncompet\u00eancia  espec\u00edfica,  predominaram  nessa  primeira  aproxima\u00e7\u00e3o  com  o  fen\u00f4meno \n\nburocr\u00e1tico. \n\nJ\u00e1  a  preocupa\u00e7\u00e3o  com  o  tema  da  participa\u00e7\u00e3o  come\u00e7ou  a  partir  de  uma  cr\u00edtica  em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma como a quest\u00e3o era entendida no Brasil na \u00e9poca, ainda muito marcada pelo \n\nprocesso  recente  de  democratiza\u00e7\u00e3o.  Questionava-se  uma  certa  supervaloriza\u00e7\u00e3o  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o,  considerada  como  uma  esp\u00e9cie  de  solu\u00e7\u00e3o  para  diversas  situa\u00e7\u00f5es  de  mau-\n\nfuncionamento verificadas tanto no governo quanto na sociedade. \n\nA cr\u00edtica tinha como ponto de partida a percep\u00e7\u00e3o de que a obra de Mancur Olson e o \n\npressuposto de ego\u00edsmo racional dos indiv\u00edduos - os quais limitam bastante as possibilidades \n\nde ocorr\u00eancia de a\u00e7\u00f5es coletivas - n\u00e3o era levada em conta na discuss\u00e3o sobre participa\u00e7\u00e3o. E, \n\nao  n\u00e3o  se  considerar  adequadamente  a  literatura  que  analisava  as  condi\u00e7\u00f5es  ideais  de \n\nocorr\u00eancia  da  participa\u00e7\u00e3o  e  os  seus  custos  gerava-se  grande  expectativa  sobre  as \n\npossibilidades  de  ocorr\u00eancia  da  participa\u00e7\u00e3o.  Deixava-se  de  perceber  que  a  participa\u00e7\u00e3o \n\ndependia de certos requisitos para acontecer e n\u00e3o era um evento que ocorria por si mesmo \n\ncomo um ato de combust\u00e3o espont\u00e2nea. \n\nNo doutorado em sociologia na Universidade de Bras\u00edlia, o acesso \u00e0 obra de autores \n\ncomo Hannah Arendt e Juergen Habermas permitiu incorporar \u00e0 reflex\u00e3o anterior, uma outra \n\nforma  de  racionalidade,  baseada  no  discurso  voltado  para  o  entendimento  m\u00fatuo,  como \n\nelemento  explicativo  para  a  integra\u00e7\u00e3o  social.  Esses  autores  ofereciam  subs\u00eddios  para \n\ncompreender uma nova dimens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, associada ao exerc\u00edcio da liberdade p\u00fablica \n\nentre os homens convivendo em sociedade, uma concep\u00e7\u00e3o diversa do individualismo de que \n\nse reveste a liberdade privada. \n\nUm aspecto da preocupa\u00e7\u00e3o inicial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, no entanto, permaneceu \n\npresente: a convic\u00e7\u00e3o de que a participa\u00e7\u00e3o representava uma situa\u00e7\u00e3o que merecia cuidados \n\n11\n\n\n\nespeciais e que precisava ser cultivada. Essa convic\u00e7\u00e3o tornou-se mais forte \u00e0 medida que o \n\nrequisito de participa\u00e7\u00e3o foi inclu\u00eddo como componente de diversas pol\u00edticas p\u00fablicas, sem \n\nque, no entanto, a popula\u00e7\u00e3o tomasse parte efetivamente do processo. Tal fato indica que a \n\nmera men\u00e7\u00e3o em lei da necessidade de ocorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o em processos p\u00fablicos n\u00e3o \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o suficiente para ela existir de fato. Ademais, deve-se considerar a quest\u00e3o levantada \n\npor Habermas de que colocar a esfera do sistema, representada pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em \n\ncontato com um elemento do mundo da vida, como a participa\u00e7\u00e3o, pode amea\u00e7ar o processo \n\nparticipativo. \n\nNa reflex\u00e3o que se originou com uma leitura sobre a teoria da burocracia de Weber e \n\nque incorporou ao longo do tempo uma discuss\u00e3o sobre a teoria e a pr\u00e1tica da participa\u00e7\u00e3o, um \n\ntema se sobressaiu: a quest\u00e3o de que os instrumentos tradicionais de atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica n\u00e3o parecem oferecer as condi\u00e7\u00f5es e os cuidados necess\u00e1rios para que a participa\u00e7\u00e3o \n\npossa  ocorrer  e  podem  representar  eles  mesmos,  riscos  para  a  ocorr\u00eancia  da  participa\u00e7\u00e3o. \n\nNovos  elementos  ou  altera\u00e7\u00f5es  nos  instrumentos  existentes  com  os  quais  o  setor  p\u00fablico \n\ndesempenha  suas  fun\u00e7\u00f5es  deveriam  ser  pensados.  Nesse  sentido,  visando  contribuir  para  a \n\ndiscuss\u00e3o  sobre  como  a  participa\u00e7\u00e3o  pode  ser  institucionalizada  no  \u00e2mbito  do  governo  foi \n\ndesenvolvida a pesquisa emp\u00edrica e te\u00f3rica ora apresentada nesta tese.\n\nO Problema\nEsta tese tem como objeto de estudo a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no quadro \n\nadministrativo do Estado a partir de uma an\u00e1lise da experi\u00eancia do Or\u00e7amento Participativo da \n\nPrefeitura de Porto Alegre (OPPA).\n\nO quadro  administrativo \u00e9 composto pelo corpo de funcion\u00e1rios de uma institui\u00e7\u00e3o, \n\numa  pluralidade  de  agentes,  eleitos  ou  selecionados  cujas  a\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  orientadas  por  uma \n\ndire\u00e7\u00e3o comum. Em termos conceituais, entende-se aqui que o quadro administrativo cont\u00e9m e \n\nrepresenta  um  tipo  de  rela\u00e7\u00e3o  social,  definida  por  Weber  como  um  \u201ccomportamento  \n\nreciprocamente referido quanto ao seu conte\u00fado de sentido por uma pluralidade de agentes e  \n\nque se orienta por essa refer\u00eancia\u201d (Weber, 1999I: 16)1. \n\n1 O algarismo romano ap\u00f3s o ano da obra indica o volume. Na aus\u00eancia dessa numera\u00e7\u00e3o, faz-se refer\u00eancia \u00e0 obra \ncomo um todo.\n\n12\n\n\n\nPartindo dessa no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o social, pode-se dizer: (a) que a pluralidade de agentes \n\nque comp\u00f5em o quadro administrativo atua de forma coordenada, organizada e seq\u00fcenciada \n\npara que seu \u2018comportamento possa ser reciprocamente referido quanto ao seu conte\u00fado de \n\nsentido\u2019 e n\u00e3o de maneira aleat\u00f3ria e independente; e (b) que a coordena\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e o \n\nseq\u00fcenciamento  da  a\u00e7\u00e3o  dessa  pluralidade  de  agentes  n\u00e3o  acontecem  por  acaso,  mas  s\u00e3o \n\norientados por uma determinada estrutura, conjunto de processos, documentos e s\u00e3o realizados \n\npor profissionais com determinadas caracter\u00edsticas. Assim, quadro administrativo refere-se a \n\num conjunto de estrutura, processos, documentos e pessoas que possibilita a a\u00e7\u00e3o coordenada \n\ne organizada de um grupo orientado por uma refer\u00eancia de sentido. \n\nConsidera-se que o emprego da express\u00e3o quadro administrativo \u00e9 mais adequado \u00e0 \n\nan\u00e1lise da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA pelo car\u00e1ter abrangente da defini\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que o termo burocracia se encontra fortemente impregnado das caracter\u00edsticas que o \n\nassociam ao tipo ideal weberiano. Sua utiliza\u00e7\u00e3o implicaria assumir que a institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda participa\u00e7\u00e3o no OPPA, nos seus aspectos formais, se identifica com o fen\u00f4meno descrito \n\npor Weber, quando na verdade este \u00e9 o objeto da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nO que se pretende verificar nesta tese \u00e9 justamente em que medida as caracter\u00edsticas do \n\ntipo  ideal  da  burocracia,  definido  por  Weber,  est\u00e3o  presentes  na  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  no  quadro  administrativo  do  OPPA.  Caso  o  arranjo  institucional  que  criou \n\ncondi\u00e7\u00f5es  para  que  a  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA  se  materializasse  anualmente  apresente \n\nespecificidades  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  tipo  ideal  de  burocracia,  ser\u00e1  considerado  como  um  quadro \n\nadministrativo participativo, diverso de um quadro administrativo burocr\u00e1tico. \n\nAssim, o objetivo da tese \u00e9 debater a rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o a partir da \n\nan\u00e1lise  de  estruturas,  processos,  documentos  e  pessoas  utilizados  pela  Prefeitura  de  Porto \n\nAlegre para institucionalizar a participa\u00e7\u00e3o no OPPA.\n\nO per\u00edodo estudado neste trabalho situa-se entre 1989 a 2004, e corresponde a quatro \n\ngest\u00f5es consecutivas de uma coliga\u00e7\u00e3o de partidos de esquerda encabe\u00e7ada pelo Partido dos \n\nTrabalhadores.  Nesse  per\u00edodo,  o  governo  municipal  foi  assumido  por  Ol\u00edvio  Dutra  (1989-\n\n1992), Tarso Genro (1993- 1996), Raul Pont (1997-2000) e Tarso Genro/Jo\u00e3o Verle (2001 - \n\n2004).\n\n13\n\n\n\nO OPPA refere-se ao processo de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que contribui para  que as \n\ndemandas  da  popula\u00e7\u00e3o  sejam  contempladas  e  levadas  em  conta  nos  projetos  de  lei \n\nor\u00e7ament\u00e1ria enviados \u00e0 C\u00e2mara dos Vereadores e propicia o seu atendimento concreto. No \n\nOPPA a popula\u00e7\u00e3o toma parte no exerc\u00edcio de governo realizando levantamentos de obras e \n\nservi\u00e7os necess\u00e1rios, fornecendo subs\u00eddios sob a forma de informa\u00e7\u00f5es e justificativas para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das obras, acompanhando e controlando a sua execu\u00e7\u00e3o. \n\nPode-se  dizer  que  no  OPPA  a  popula\u00e7\u00e3o  est\u00e1  fortemente  associada  ao  processo  de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas tanto nas fases iniciais de diagn\u00f3stico e levantamento de demandas, quanto \n\nna  fase  intermedi\u00e1ria  de  acompanhamento  da  implementa\u00e7\u00e3o  e  na  fase  final  de  controle  e \n\navalia\u00e7\u00e3o. Embora o processo or\u00e7ament\u00e1rio tamb\u00e9m envolva uma seq\u00fc\u00eancia de fases que se \n\ndesenvolve na esfera legislativa, neste trabalho est\u00e1 sendo considerada a institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o apenas no \u00e2mbito do Poder Executivo Municipal.\n\nDesenvolvimento do tema\nO primeiro desafio desta tese foi o de construir uma investiga\u00e7\u00e3o integrada e coerente a \n\npartir  de  temas  complexos  e  abrangentes  como  burocracia,  participa\u00e7\u00e3o  e  or\u00e7amento \n\nparticipativo. Para dar conta desse desafio, foi necess\u00e1rio proceder a um recorte do objeto de \n\nestudo. O segundo desafio foi tratar a rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o sem estabelecer \n\nentre os dois conceitos uma rela\u00e7\u00e3o de causalidade, o que envolveria um controle de vari\u00e1veis \n\nque transcende o escopo do realizado neste trabalho.\n\nSendo assim, foram selecionadas duas quest\u00f5es para orientar a pesquisa realizada nesta \n\ntese. A primeira quest\u00e3o trata da identifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos pelos quais a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninstitucionalizada  no  OPPA  e  de  sua  compara\u00e7\u00e3o  com  as  caracter\u00edsticas  de  um  arranjo \n\nburocr\u00e1tico t\u00edpico. A segunda quest\u00e3o diz respeito a tentar entender porque isso ocorre.\n\nCabe ressaltar que institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 considerada pressuposto \n\nnem  condi\u00e7\u00e3o  necess\u00e1ria  ou  suficiente  para  a  participa\u00e7\u00e3o  acontecer.  A  pergunta  que  se \n\nprocura responder no estudo de caso \u00e9: tendo havido a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o, de \n\nque forma ela ocorreu e em que medida ela se aproxima (ou n\u00e3o) de um arranjo burocr\u00e1tico? \n\nA descri\u00e7\u00e3o da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA e a sua compara\u00e7\u00e3o com \n\nas caracter\u00edsticas formais do tipo ideal da burocracia constituem ponto de partida para o debate \n\n14\n\n\n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o, o que conduz \u00e0 segunda pergunta que orientou \n\na realiza\u00e7\u00e3o da tese.\n\nA  partir  das  indica\u00e7\u00f5es  obtidas  no  estudo  de  caso  sobre  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no OPPA, o tratamento adequado de tentar entender porque isso ocorre exigiria, \n\nna realidade, o desenvolvimento de uma outra tese. O  que aqui se pretende realizar  \u00e9 uma \n\nan\u00e1lise do conceito de participa\u00e7\u00e3o no que se refere aos seus v\u00e1rios significados segundo o \n\npensamento de autores selecionados e na sua rela\u00e7\u00e3o com quest\u00f5es de cunho bem amplo como \n\no tratamento da igualdade e da liberdade. Esse esfor\u00e7o est\u00e1 sendo empreendido por entender-\n\nse que sem esse tipo de investiga\u00e7\u00e3o a abordagem da rela\u00e7\u00e3o entre a burocracia e participa\u00e7\u00e3o \n\nficaria incompleta.\n\nO trabalho ser\u00e1 estruturado em cinco cap\u00edtulos. O primeiro Cap\u00edtulo elabora as bases \n\nda pesquisa, problematizando a rela\u00e7\u00e3o entre participa\u00e7\u00e3o e quadro administrativo a partir da \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre burocracia e  o fortalecimento da democracia. Apresenta a metodologia do \n\ndesenvolvimento  do  trabalho  e  uma  resenha  de  estudos  sobre  or\u00e7amento  participativo, \n\nprocurando  destacar  a  especificidade  da  pesquisa  aqui  apresentada.  O  segundo  Cap\u00edtulo \n\nanalisa o conceito de burocracia de Weber procurando relacionar com o problema estudado. \n\nPreviamente, s\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas do tipo ideal da burocracia para: (a) identificar os \n\naspectos  que  fazem  a  burocracia  funcionar  na  condi\u00e7\u00e3o  de  m\u00e1ximo  aperfei\u00e7oamento  e  (b) \n\nclassific\u00e1-las segundo as categorias estrutura, processo, documentos e pessoas. Depois, \u00e9 feito \n\num breve coment\u00e1rio sobre a cr\u00edtica \u00e0 burocracia elaborada pela concep\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o P\u00fablica. \n\nO terceiro Cap\u00edtulo cont\u00e9m o hist\u00f3rico e resultados do OPPA no per\u00edodo entre 1989 a 2004 e \n\ntraz algumas an\u00e1lises e informa\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento do processo, que autorizam o \n\npressuposto de qualific\u00e1-lo como uma experi\u00eancia participativa e permitem que a pesquisa se \n\nconcentre  nos  aspectos  relacionados  ao  quadro  administrativo.  O  quarto  Cap\u00edtulo  faz  uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o das estruturas, processos, documentos e pessoal pelos quais a participa\u00e7\u00e3o no OPPA \n\n\u00e9  institucionalizada,  que  s\u00e3o,  ao  final,  comparados  com  as  caracter\u00edsticas  do  tipo  ideal  da \n\nburocracia categorizado no Cap\u00edtulo 2. \n\nO  quinto  Cap\u00edtulo  enfoca  a  tens\u00e3o  entre  burocracia  e  participa\u00e7\u00e3o  explorando  o \n\nconceito de participa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de burocracia. Esse conceito \u00e9 discutido segundo seus diversos \n\nsignificados no pensamento de alguns autores e com refer\u00eancia a uma an\u00e1lise dos conceitos de \n\n15\n\n\n\nigualdade e liberdade visando contribuir para a explica\u00e7\u00e3o dos resultados do estudo de caso. \n\nNas Considera\u00e7\u00f5es Finais s\u00e3o retomados os principais argumentos da tese. \n\n16\n\n\n\nCap\u00edtulo 1: PARTICIPA\u00c7\u00c3O E QUADRO ADMINISTRATIVO\n O  tema  da  participa\u00e7\u00e3o  vem  recebendo  aten\u00e7\u00e3o  recentemente  tendo  em  vista  a \n\nconstata\u00e7\u00e3o  de  fragilidades  no  funcionamento  da  democracia  representativa  e  a  crescente \n\napatia  pol\u00edtica  dos  cidad\u00e3os.  As  cr\u00edticas  \u00e0  democracia  contempor\u00e2nea  apontam  para  a \n\nnecessidade de um aperfei\u00e7oamento do ponto de vista qualitativo com incentivo de uma maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na pol\u00edtica. \n\nO debate sobre o aumento da intensidade democr\u00e1tica com a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\ntem sido acompanhado pela amplia\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o no campo da sociologia pol\u00edtica sobre um \n\ntema correlato que  at\u00e9 recentemente estava  segregado  \u00e0 administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica.  Trata-se  da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o  do  quadro  administrativo  que  ir\u00e1  corresponder  \u00e0  nova  forma  de  exerc\u00edcio  de \n\npoder  representada  pela  participa\u00e7\u00e3o,  considerando  que  burocracia  -  forma  tradicional  de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Estado moderno - \u00e9 o quadro administrativo da domina\u00e7\u00e3o racional-legal que \n\nexpressa  uma  forma  de  poder  que  pressup\u00f5e  o  dom\u00ednio  de  uns  sobre  os  demais.  (Weber, \n\n1999II). \n\nRecuperar a import\u00e2ncia do envolvimento dos cidad\u00e3os nos neg\u00f3cios p\u00fablicos significa \n\ntamb\u00e9m ter que pensar uma nova forma de estruturar o aparelho do Estado com o qual ir\u00e3o \n\ninteragir.  O  desenho  do  quadro  administrativo se  insere na  discuss\u00e3o  sobre a  busca  de  um \n\nnovo modelo de democracia.\n\nMesmo que a escala e o \u00e2mbito do processo de tomada de decis\u00e3o popular seja ampliado, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio alterar as maneiras pelas quais o cumprimento das regras \u00e9 garantido e os servi\u00e7os \n\ns\u00e3o prestados, porque elas tamb\u00e9m afetam a liberdade do cidad\u00e3o. N\u00e3o se pode alimentar o \n\ntopo  de  estruturas  autorit\u00e1rias  com  decis\u00f5es  democr\u00e1ticas  e  esperar  obter  resultados \n\ndemocr\u00e1ticos2 (Hirst, 1996: 107).\n\nNo Brasil, onde se identifica um descompasso entre o Estado e a sociedade devido, \n\nsobretudo  \u00e0  \u201cextenua\u00e7\u00e3o  do  Estado  como  fator  de  conten\u00e7\u00e3o  de  uma  sociedade  civil  em  \n\nprocesso de expans\u00e3o e dotada de crescente densidade organizacional\u201d (Diniz e Boschi citado \n\npor  Diniz,  1997:  21),  com  maior  \u00eanfase  cabe  a  reflex\u00e3o  se  a  burocracia  do  setor  p\u00fablico, \n\n2 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n17\n\n\n\nfortalecida  e  ampliada,  continua  sendo  o  modelo  de  governan\u00e7a  adequado  para  atender  as \n\ndemandas de maior participa\u00e7\u00e3o por parte da sociedade, ou se precisa ser modificada e como. \n\nNovas formas de gest\u00e3o que aumentem o universo dos atores envolvidos podem trazer \n\nelementos  novos  para  a  defini\u00e7\u00e3o  de  modalidades  alternativas  de  interven\u00e7\u00e3o  p\u00fablica.  A \n\ndiscuss\u00e3o sobre  arranjos  institucionais  que viabilizem  a conviv\u00eancia do aparelho de Estado \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 aqui ainda mais merecedora de aten\u00e7\u00e3o3.\n\nEntretanto, an\u00e1lises sobre o quadro administrativo do setor p\u00fablico brasileiro (Portugal \n\nGouv\u00eaa, 1994; Schneider, 1991; Martins, 1985) enfatizaram a descri\u00e7\u00e3o de como a atua\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f4noma  da  tecnoburocracia,  para  al\u00e9m  dos  constrangimentos  e  interfer\u00eancias  de  natureza \n\npol\u00edtica, foi fundamental para o processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil. Embora de maneira \n\nn\u00e3o-intencional, esses estudos acabaram favorecendo a no\u00e7\u00e3o de que a efici\u00eancia da a\u00e7\u00e3o do \n\nEstado \u00e9  alcan\u00e7ada mediante o relativo \u2018insulamento\u2019  dos  t\u00e9cnicos  e profissionais que  nele \n\natuam.\n\nA  op\u00e7\u00e3o  pela  perspectiva  de  an\u00e1lise  desses  estudos  pode  ser  entendida  se \n\nconsiderarmos  o  tema  maior  no  qual  sua  discuss\u00e3o  se  insere:  a  persist\u00eancia  de  rela\u00e7\u00f5es \n\npatrimonialistas e clientelistas na condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos no Brasil. Nesse contexto, o \n\npredom\u00ednio da t\u00e9cnica e da impessoalidade representado pela burocracia contribui para que \n\nesta apare\u00e7a como o elemento que vai promover a transi\u00e7\u00e3o do tradicional para o moderno e \n\ncomo grande aliada da democracia. \n\nO  papel  da  burocracia  como  um  elemento  que  fortalece  a  democracia  \u00e9  inclusive \n\nreconhecido por Weber, uma vez que suas regras abstratas, universais e impessoais expressam \n\no car\u00e1ter  p\u00fablico do poder  no Estado de Direito e s\u00e3o indispens\u00e1veis  para que  os aparatos \n\nadministrativos sejam democraticamente organizados.\n\nEmbora  democracia  e  burocracia  tenham  origens  distintas  -  Weber  menciona  a \n\nexist\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica no Egito antigo e na China na \u00e9poca dos mandarins, \n\nenquanto a democracia, na forma atualmente existente, \u00e9 um produto da evolu\u00e7\u00e3o do Estado \n\n3 Conforme ser\u00e1 apresentado no Cap\u00edtulo 2, o processo de Reforma do Aparelho do Estado iniciada no primeiro \nmandato do governo Cardoso, sob a responsabilidade do Ministro Bresser-Pereira representa um dos principais \nmarcos desse debate no Brasil.\n\n18\n\n\n\nmoderno  -  existem  elementos  da  burocracia  que  contribuem  para  o  desenvolvimento  da \n\ndemocracia e o refor\u00e7am4. \n\n1.1. Bases para a pesquisa\nDois  aspectos  no  relacionamento  da  burocracia  com  a  democracia  no  contexto  da \n\ndomina\u00e7\u00e3o racional-legal podem ser destacados de acordo com a an\u00e1lise de Weber (1999): a \n\nid\u00e9ia  de  impessoalidade  e  a  resultante  igualdade  no  tratamento  de  todos  e  a  id\u00e9ia  de \n\nlegalidade/orienta\u00e7\u00e3o  segundo  normas  e  o  conseq\u00fcente  controle  de  poder  daqueles  que \n\nexercem autoridade (Nassuno, 2005).\n\nA  burocracia  contribui  para  o  fortalecimento da democracia no sentido  de  que suas \n\nregras representam um meio de controle sobre o uso de poder pelos governantes. Al\u00e9m disso, \n\no  relativo  nivelamento  social  propiciado  pela  democracia  representa  uma  circunst\u00e2ncia \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio burocr\u00e1tico da igualdade de todos perante a lei, al\u00e9m de \n\noferecer condi\u00e7\u00f5es para o recrutamento universal para os seus cargos.\n\nCunill  Grau  (1998:  240)  sintetiza  as  raz\u00f5es  pelas  quais  o  modelo  burocr\u00e1tico  foi \n\nimplantado e sustentou-se paralelamente ao desenvolvimento da democracia: \n\n[o]  valor  atribu\u00eddo  \u00e0  imparcialidade  leva  a  favorecer  a  impessoalidade.  A  preemin\u00eancia  da \n\nregra e a ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da hierarquia fazem com que as decis\u00f5es sejam adotadas longe \n\ndo  ponto  de  contato  com  o  usu\u00e1rio,  o  que  facilita  tanto  as condi\u00e7\u00f5es  para  evitar  fontes  de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o como para garantir tratamento ison\u00f4mico a todos. Os sistemas internos de controle \n\nvinculados \u00e0 ordem hier\u00e1rquica t\u00eam em si, como objetivo principal, evitar os abusos de poder e \n\na corrup\u00e7\u00e3o. A ordem hier\u00e1rquica ajuda, simultaneamente, a tomar decis\u00f5es e a fazer com que \n\nsejam  examinadas  por  pessoas  que  tenham  autoridade  e  conhecimento  especializados. \n\nConstitui,  por fim,  o mecanismo que  possibilita  que  os objetivos dos programas e  pol\u00edticas \n\ngovernamentais,  tais  como  s\u00e3o  definidos  pelos  respons\u00e1veis pelas decis\u00f5es se  traduzam  em \n\na\u00e7\u00f5es administrativas. Recupera, neste sentido, a possibilidade de que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nseja  controlada  por  representantes  eleitos  e  pela  lei.  A  via  hier\u00e1rquica  permite,  ao  mesmo \n\ntempo, transmitir as instru\u00e7\u00f5es ou as leis e tratar os casos de m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o. Por sua parte, o \n\nsistema legal colabora para evitar abusos na administra\u00e7\u00e3o.\n4 Isso  n\u00e3o  significa  dizer,  no  entanto,  que  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e  democracia  seja  sempre  positiva. \nBurocracia pode ser associada com a perda de liberdade do indiv\u00edduo, com desumaniza\u00e7\u00e3o, aspectos que ser\u00e3o \nabordados nos Cap\u00edtulos 2 e 5. \n\n19\n\n\n\nOs argumentos que destacam o papel da burocracia no fortalecimento da democracia, \n\nse desenvolvidos at\u00e9 o limite, poderiam conduzir ao resultado de que \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima \n\ndemocracia  representada  pela  participa\u00e7\u00e3o  dos  cidad\u00e3os  na  pol\u00edtica  deveria  corresponder  a \n\nburocracia na sua m\u00e1xima perfei\u00e7\u00e3o, no sentido do dom\u00ednio das  regras, da  hierarquia e da \n\nimpessoalidade.  Tal  situa\u00e7\u00e3o  \u00e9  comparada  por  Weber  com  a  situa\u00e7\u00e3o  de  m\u00e1xima \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o: a burocracia \u00e9 tanto mais perfeita quanto mais se desumaniza (Weber, 1999II: \n\n213). Ou seja, levando-se \u00e0s \u00faltimas conseq\u00fc\u00eancias o fato de a burocracia contribuir para o \n\nfortalecimento  da  democracia  poder-se-ia  chegar  \u00e0  conclus\u00e3o  de  que  quando  se  tem  a \n\ndemocracia  m\u00e1xima, a burocracia, nos seus  aspectos formais  deveria tamb\u00e9m atingir  o seu \n\nm\u00e1ximo aperfei\u00e7oamento.\n\nNo  entanto,  n\u00e3o  h\u00e1  registro  nos  dom\u00ednios  da  sociologia  e  da  pol\u00edtica  de  que \n\nhistoricamente  um  quadro  administrativo  burocr\u00e1tico  tenha  convivido  com  uma  inst\u00e2ncia \n\nparticipativa,  como  resultado  da  amplia\u00e7\u00e3o  da  democracia.  Embora,  haja  exemplos  de \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que ocorreu justamente o contr\u00e1rio: a participa\u00e7\u00e3o esteve associada a arranjos \n\nadministrativos  n\u00e3o-burocr\u00e1ticos  e  a  m\u00e1xima  burocratiza\u00e7\u00e3o  foi  observada  em  regimes \n\ntotalit\u00e1rios (Arendt, 1999). \n\nO relato da Comuna de Paris por Marx \u00e9 uma ilustra\u00e7\u00e3o da incompatibilidade entre \n\nburocracia  e  participa\u00e7\u00e3o,  com  a  men\u00e7\u00e3o  das  diversas  iniciativas  de  expuls\u00e3o  dos  antigos \n\nfuncion\u00e1rios  de  seus  postos  com  a  tomada  de  poder  pelos  oper\u00e1rios.  Quando  os  oper\u00e1rios \n\nalcan\u00e7aram  o  poder,  encontraram  resist\u00eancia  na  burocracia  para  obter  obedi\u00eancia  no \n\ncumprimento de suas ordens, contrariando a no\u00e7\u00e3o de Weber (1999II: 223) de que o aparato \n\nda  burocracia  \u201cest\u00e1  facilmente  disposto  a  trabalhar  para  qualquer  um  que  tenha  sabido  \n\napoderar-se do dom\u00ednio sobre ele\u201d. Marx descreve a situa\u00e7\u00e3o na Comuna de Paris no trecho a \n\nseguir:\n\n \n\n[a]  Comuna  era  composta  de  conselheiros  municipais  eleitos  por  sufr\u00e1gio  universal  nos \n\ndiversos distritos da cidade. Eram respons\u00e1veis e substitu\u00edveis a qualquer momento. A Comuna \n\ndevia ser, n\u00e3o um \u00f3rg\u00e3o parlamentar, mas uma corpora\u00e7\u00e3o de trabalho executiva e legislativa \n\nao mesmo tempo. Em vez de continuar sendo um instrumento do governo central, a pol\u00edcia foi \n\n20\n\n\n\nimediatamente  despojada  de  suas  atribui\u00e7\u00f5es  pol\u00edticas  e  convertida  num  instrumento  da \n\nComuna, respons\u00e1vel perante  ela e  demiss\u00edvel  a  qualquer  momento.  O mesmo foi feito em \n\nrela\u00e7\u00e3o  aos  funcion\u00e1rios  dos  demais  ramos  da  administra\u00e7\u00e3o.  A  partir  dos  membros  da \n\nComuna, todos que desempenhavam cargos p\u00fablicos deviam receber sal\u00e1rios de oper\u00e1rios. Os \n\ninteresses  criados  e  as  despesas  de  representa\u00e7\u00e3o  dos  altos  dignit\u00e1rios  do  Estado \n\ndesapareceram  com  os  pr\u00f3prios  altos  dignit\u00e1rios.  Os  cargos  p\u00fablicos  deixaram  de  ser \n\npropriedade privada dos testas-de-ferro do governo central. Nas m\u00e3os da Comuna concentrou-\n\nse n\u00e3o s\u00f3 a administra\u00e7\u00e3o municipal, mas toda iniciativa exercida at\u00e9 ent\u00e3o pelo Estado (Marx, \n\n1994: 80 e 81).\n\nA  descri\u00e7\u00e3o  do  governo  das  comunas  norte-americanas  por  Tocqueville  (2001I) \n\napresenta  uma  circunst\u00e2ncia  em  que  a  participa\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  est\u00e1  associada  ao  que  Weber \n\n(1999II) denomina administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica5 e n\u00e3o \u00e0 administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. Os pr\u00f3prios \n\ncidad\u00e3os tomam parte do governo comunal. \n\nOs  select-men s\u00e3o eleitos todos os anos no m\u00eas de abril ou de maio. A assembl\u00e9ia comunal \n\nescolhe ao mesmo tempo uma s\u00e9rie de outros magistrados municipais, encarregados de certos \n\ndetalhes  administrativos  importantes.  Uns,  com  o  nome  de  assessores,  devem  estabelecer  o \n\nimposto; outros, com o de coletores, devem arrecad\u00e1-lo. Um funcion\u00e1rio, chamado constable, \n\n\u00e9 encarregado da fun\u00e7\u00e3o de pol\u00edcia, de zelar pelos lugares p\u00fablicos e dar m\u00e3o forte \u00e0 execu\u00e7\u00e3o \n\nmaterial  das  leis.  Outro,  nomeado  escriv\u00e3o  da  comuna,  registra  todas  as  delibera\u00e7\u00f5es;  ele \n\nescritura os atestados do registro civil. Um caixa guarda os fundos comunais. Acrescentem a \n\nesses  funcion\u00e1rios  um  zelador  dos  pobres,  cujo  dever,  dific\u00edlimo  de  cumprir,  \u00e9  executar  a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o relativa aos indigentes, os comiss\u00e1rios das escolas, que dirigem a instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nos supervisores das vias p\u00fablicas, que se encarregam de todos os detalhes vi\u00e1rios, e ter\u00e3o a lista \n\ndos  principais  agentes  da  administra\u00e7\u00e3o  comunal.  Mas  a  divis\u00e3o  das  fun\u00e7\u00f5es  n\u00e3o  para  a\u00ed: \n\n5 Numa administra\u00e7\u00e3o diretamente democr\u00e1tica, todos s\u00e3o considerados igualmente qualificados para assumir a \ndire\u00e7\u00e3o dos assuntos comuns detendo para tanto poderes de mando que s\u00e3o restritos. As fun\u00e7\u00f5es administrativas \ns\u00e3o assumidas num sistema de turno, ou conferidas mediante sorteio ou elei\u00e7\u00e3o direta, para curtos per\u00edodos de \ntempo. Os membros da associa\u00e7\u00e3o tomam todas as decis\u00f5es materiais e os funcion\u00e1rios se encarregam de sua \nexecu\u00e7\u00e3o e da administra\u00e7\u00e3o dos assuntos correntes, conforme o que for disposto pela assembl\u00e9ia de membros. \nAlgumas condi\u00e7\u00f5es especiais s\u00e3o necess\u00e1rias para a ocorr\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e explicam porque \neste  tipo  de  administra\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  tende  a  se  desenvolver  numa  sociedade  de  massas:  abrang\u00eancia  territorial  da \nassocia\u00e7\u00e3o  \u00e9  limitada,  existe  pouca  diferencia\u00e7\u00e3o  social  entre  os  membros,  as  tarefas  a  serem  realizadas  s\u00e3o \nsimples e est\u00e1veis (Weber, 1999II: 193).\n\n21\n\n\n\nencontramos  ainda,  entre  os  funcion\u00e1rios  municipais,  comiss\u00e1rios  de  par\u00f3quia,  que  devem \n\ncuidar das despesas do culto e supervisores de v\u00e1rios g\u00eaneros, encarregados uns de dirigir os \n\nesfor\u00e7os dos cidad\u00e3os em caso de inc\u00eandio, outros de cuidar das colheitas; estes de suspender \n\nprovisoriamente as dificuldades que podem surgir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cercas das terras, aqueles, de \n\nvigiar a medi\u00e7\u00e3o da lenha ou fiscalizar os pesos e medidas (Tocqueville, 2001I: 74).\n\nUma outra situa\u00e7\u00e3o, o caso do Estado de Bem-Estar, mostra que a l\u00f3gica burocr\u00e1tica \n\npassou a dominar quando em contato com o espa\u00e7o participativo. De acordo  com Cohen e \n\nArato (1994: 466), o  Welfare State representou uma tentativa de proteger o mundo da vida \n\ncontra a economia capitalista, mas acabou tendo como efeito n\u00e3o-intencional a penetra\u00e7\u00e3o do \n\nmundo vivido pelo aparato administrativo. A experi\u00eancia do Welfare State ilustra a fragilidade \n\nda participa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 estrutura organizada da burocracia.\n\nNunes (1997: 53), por sua vez, apresenta um exemplo que mostra a compatibilidade \n\nentre  burocracia  e  um  regime  autorit\u00e1rio.  No  Brasil,  a  implanta\u00e7\u00e3o  da  burocracia  no  setor \n\np\u00fablico  foi  iniciada  sob  a  ditadura  de  Get\u00falio  Vargas,  com  a  cria\u00e7\u00e3o  do  Departamento  de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o  do  Servi\u00e7o  P\u00fablico  (DASP),  em  1938,  cujos  principais  objetivos  eram  a \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o, a padroniza\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o6. De acordo com o autor, o DASP constitui o \n\nmais  importante  exemplo  de  insulamento  burocr\u00e1tico7 do  per\u00edodo,  processo  que  teve  um \n\ncrescimento sem precedentes no regime militar por causa da reforma administrativa e aus\u00eancia \n\nde controle p\u00fablico sobre o governo (Nunes, 1997: 127). \n\nAdicionalmente,  muitos  autores  assumem  que  a  conviv\u00eancia  entre  a  burocracia  e  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  \u00e9  problem\u00e1tica.  A  administra\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica  passa  a  ser  crescentemente  vista \n\ncomo uma forma de gest\u00e3o inadequada num contexto onde aumenta a imprevisibilidade do \n\nambiente em que o Estado atua e onde crescem o volume e a diversidade das demandas que \n\nlhe s\u00e3o apresentadas, devido \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o dos canais de comunica\u00e7\u00e3o entre o Estado e a \n\nsociedade e ao surgimento de novos atores sociais. \n\n6 Iniciada  com  a  cria\u00e7\u00e3o  da  Comiss\u00e3o  Central  de  Compras  em  1931  e  constitui\u00e7\u00e3o  do  Conselho  Federal  do \nServi\u00e7o P\u00fablico e das Comiss\u00f5es de Efici\u00eancia em 1936 (Nunes, 1997: 53).\n7 De acordo com Nunes (1997: 34) o insulamento burocr\u00e1tico \u00e9 um processo de prote\u00e7\u00e3o do Estado nos seus \naspectos t\u00e9cnicos contra interfer\u00eancias pol\u00edticas. Traduz-se na redu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em que interesses e demandas \nda sociedade podem exercer influ\u00eancia sobre a a\u00e7\u00e3o do governo.\n\n22\n\n\n\nA  situa\u00e7\u00e3o  de  fragmenta\u00e7\u00e3o  e  subordina\u00e7\u00e3o  que  o  modelo  burocr\u00e1tico  implica,  paralisa  as \n\ncomunica\u00e7\u00f5es  e  por  fim  a  inova\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m  disso,  para  serem  inovadores  e  eficientes,  os \n\nservi\u00e7os  dependem  de  uma  compreens\u00e3o  real  (o  que  implica  saber  escutar  de  verdade)  os \n\nclientes  potenciais  e  reais,  o  que  por  sua  vez,  \u00e9  dificultado  pelo  sistema  de  mando  da \n\nburocracia8 (Crozier, 1997: 11). \n\n\u00c9 destacada, com especial relev\u00e2ncia, a inadequa\u00e7\u00e3o da forma burocr\u00e1tica de gest\u00e3o \n\npara dar resposta ao aumento da participa\u00e7\u00e3o social resultado do processo de democratiza\u00e7\u00e3o. \n\nExiste uma contradi\u00e7\u00e3o importante entre este (e o modelo burocr\u00e1tico que lhe \u00e9 funcional) e as \n\ndemandas  de  discricionariedade  -  e  de  flexibilidade,  de  um  modo  geral  -  requeridas  pelos \n\nnovos  desenvolvimentos  da  administra\u00e7\u00e3o  na  dire\u00e7\u00e3o  de  maior  efic\u00e1cia  e  efici\u00eancia.  O \n\nproblema, sem d\u00favida, aumenta frente \u00e0s demandas de participa\u00e7\u00e3o social. Torna-se claro que \n\na  interven\u00e7\u00e3o  cidad\u00e3  se  torna  uma  fal\u00e1cia  frente  a  processos  extremamente  regrados  e/ou \n\ndominados por hierarquias r\u00edgidas9 (Cunill Grau, 1995: 19). \n\nCunill Grau (1998: 266, 267) tamb\u00e9m adverte que \u00e9 preciso alterar a institucionalidade \n\nespecificamente ligada ao aparelho do Estado para poder construir f\u00f3runs p\u00fablicos em que a \n\nconstru\u00e7\u00e3o discursiva de uma perspectiva comum entre servidores p\u00fablicos e participantes da \n\nsociedade  possa  ocorrer:  revis\u00e3o  da  forma  setorial  como  est\u00e1  configurado  o  aparelho  de \n\ngoverno,  fortalecimento  das  capacidades  centrais  de  formula\u00e7\u00e3o  e  controle  das  pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, a constitui\u00e7\u00e3o de um corpo central capaz de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e identifica\u00e7\u00e3o \n\nde desenvolvimentos de pol\u00edtica que cruzem setores e departamentos e profissionaliza\u00e7\u00e3o das \n\nfun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nO  reconhecimento  de  que  os  fins,  interesses  e  objetivos  de  atividades  p\u00fablicas  n\u00e3o \n\npodem ser fixados por lei de forma precisa, dependendo cada vez mais da rela\u00e7\u00e3o entre os \n\npoderes p\u00fablicos e da colabora\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, tem como resultado uma exig\u00eancia de maior \n\ndiscricionariedade por parte dos servidores p\u00fablicos. Para viabiliz\u00e1-la, tornam-se necess\u00e1rias \n\numa diversifica\u00e7\u00e3o organizativa e do regime jur\u00eddico das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, bem como a \n\n8 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n9 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n23\n\n\n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o da autonomia e da responsabilidade dos gerentes e dos servidores em geral. O \n\ndireito  administrativo,  a  partir  do  qual  s\u00e3o  definidos  os  instrumentos  da  gest\u00e3o  p\u00fablica \n\nburocr\u00e1tica, \u00e9 fator que restringe os processos de racionaliza\u00e7\u00e3o gerencial. Est\u00e1 associado a \n\num projeto antidiscricion\u00e1rio que resolveu os problemas de legitimidade do Estado liberal de \n\ndireito, mas que tem sido indiferente ao desenvolvimento do Estado social e democr\u00e1tico, pois \n\nassocia a discricionariedade \u00e0 arbitrariedade e n\u00e3o a entende como forma de se prestar servi\u00e7o \n\nrespons\u00e1vel aos interesses gerais (Prats i Catal\u00e1, 1996).\n\nAinda, existem tamb\u00e9m indica\u00e7\u00f5es concretas de que iniciativas do setor p\u00fablico que \n\ncontam com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o exigem do setor p\u00fablico uma reorienta\u00e7\u00e3o de suas \n\nestruturas  e  sistemas,  bem  como  uma  postura  diferenciada  de  seus  servidores.  Essa \n\nreorienta\u00e7\u00e3o  diz  respeito  \u00e0  cria\u00e7\u00e3o  da  capacidade  de  resolver  problemas  espec\u00edficos  em \n\norganiza\u00e7\u00f5es  at\u00e9  ent\u00e3o  orientadas  por  processos  e  sua  preserva\u00e7\u00e3o  (Alfonso,  1981). \n\nMontgomery (1988), que descreve experi\u00eancias de reforma agr\u00e1ria em diversos pa\u00edses, afirma \n\nque,  ao  contr\u00e1rio  do  esperado,  nos  casos  bem  sucedidos  o  \u2018controle\u2019  n\u00e3o  predomina  nas \n\nrela\u00e7\u00f5es da burocracia com a comunidade local. Ao contr\u00e1rio, verifica-se a ocorr\u00eancia de uma \n\npostura  \u2018receptiva\u2019,  pela  qual  os  administradores  p\u00fablicos  s\u00e3o  capazes  de  criar  respostas \n\ninstitucionais apropriadas \u00e0s demandas.\n\nSteelman  e  Ascher  (1997:  73),  analisando  casos  em  que  o  resultado  da  experi\u00eancia \n\nparticipativa  n\u00e3o  foi  considerado  satisfat\u00f3rio  pelos  que  dela  tomaram  parte,  mencionam \n\ndiversos  aspectos  para  explicar  porque  a  conviv\u00eancia  da  burocracia  com  a  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9 \n\nconflituosa.  A  estrutura  de  incentivos  para  a  a\u00e7\u00e3o  dos  burocratas  \u00e9  incompat\u00edvel  com \n\nprogramas que incluem o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o premiam iniciativas nas quais os \n\ncidad\u00e3os t\u00eam poder de decis\u00e3o. As normas burocr\u00e1ticas que pregam a efici\u00eancia na tomada de \n\ndecis\u00e3o se colocam em conflito com normas participativas. Ademais, os cidad\u00e3os e burocratas \n\nt\u00eam no\u00e7\u00f5es diferentes sobre o que a participa\u00e7\u00e3o deve representar, o que freq\u00fcentemente leva \n\n\u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o com o resultado da experi\u00eancia participativa.\n\nA  necessidade  de  reestrutura\u00e7\u00e3o  do  aparelho  do  Estado  para  conviver  com  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  \u00e9  destacada  em  manual  da  OCDE  sobre  como  promover  o  fortalecimento  das \n\nrela\u00e7\u00f5es com o cidad\u00e3o. O processo requer que o governo desenvolva capacidades gerais para \n\n24\n\n\n\nprestar informa\u00e7\u00f5es, realizar consultas e mobilizar os cidad\u00e3os ativamente na formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas, o que envolve:\n\n\u2022 clara designa\u00e7\u00e3o de responsabilidade entre as unidades do governo pelas atividades \n\nde fortalecimento da rela\u00e7\u00e3o com o cidad\u00e3o; \n\n\u2022 compromisso da lideran\u00e7a e da alta administra\u00e7\u00e3o com o processo participativo;\n\n\u2022 exist\u00eancia de recursos financeiros e humanos;\n\n\u2022 desenvolvimento de capacidades espec\u00edficas por meio de treinamento e recrutamento \n\nde pessoal com conhecimento e experi\u00eancia adequadas;\n\n\u2022 contrata\u00e7\u00e3o  de  especialistas  externos  \u00e0  organiza\u00e7\u00e3o  para  suprir  necessidades \n\nquantitativas e qualitativas de m\u00e3o de obra;\n\n\u2022 desenvolvimento de uma cultura de transpar\u00eancia, abertura e comunica\u00e7\u00e3o no interior \n\ndo governo (OCDE, 2001). \n\nSe  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e  democracia  fosse  t\u00e3o  un\u00edvoca  no  sentido  de  que  a \n\nprimeira atua apenas no sentido de fortalecer e refor\u00e7ar a segunda, poderia ser sustentada a \n\nhip\u00f3tese  de  que  o  m\u00e1ximo  de  democracia  representado  pela  participa\u00e7\u00e3o  corresponde  o \n\nm\u00e1ximo de burocracia. No entanto, al\u00e9m de se verificar historicamente casos em que isso n\u00e3o \n\naconteceu,  essa  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e  participa\u00e7\u00e3o  tem  sido  questionada  em  diversas \n\nan\u00e1lises. \n\nFrente a  esse conjunto de constata\u00e7\u00f5es, de  um lado, que a burocracia acompanha  o \n\ndesenvolvimento e fortalece a democracia e, de outro lado, que experi\u00eancias participativas n\u00e3o \n\nforam seguidas por uma burocratiza\u00e7\u00e3o dos quadros administrativos e vice-versa, tem-se um \n\nparadoxo:  se  a  burocracia  fortalece  a  democracia,  ent\u00e3o  porque  em  situa\u00e7\u00f5es  de  m\u00e1xima \n\ndemocracia  representada  pela  participa\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  verificada  ou  esperada  a  ocorr\u00eancia  do \n\nm\u00e1ximo  de  burocracia  em  termos  de  predom\u00ednio  das  regras,  hierarquia  e  impessoalidade \n\nreferida  por  Weber?  Experi\u00eancias  concretas  mostram  que  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o permanece ainda como uma quest\u00e3o em aberto.   \n\nNo entanto, o fato de haverem casos concretos em que a burocracia convive de forma \n\ntensa  com  a  participa\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  indica,  no  entanto,  que  a  conviv\u00eancia  da  burocracia  com  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o seja imposs\u00edvel, ou seja, que a sua incompatibilidade tenha car\u00e1ter universal. Para \n\nfazer  tal  afirma\u00e7\u00e3o  seria  necess\u00e1rio  exame  das  formas  pelas  quais  a  participa\u00e7\u00e3o  foi \n\n25\n\n\n\ninstitucionalizada em situa\u00e7\u00f5es concretas como a que prop\u00f5e este trabalho. No entanto, o fato \n\nde se encontrar situa\u00e7\u00f5es concretas que contradizem o que seria esperado em termos te\u00f3ricos, \n\ncomo \u00e9 o caso da rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o e os exemplos hist\u00f3ricos referidos, \n\nindica a exist\u00eancia de um problema que merece ser investigado.\n\nConsiderando-se  a  rela\u00e7\u00e3o  enunciada  por  Weber  (1999II:  193)  de  que  domina\u00e7\u00e3o  \u00e9 \n\nadministra\u00e7\u00e3o, ou seja, a forma como a administra\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada reflete a forma de poder na \n\nqual ela est\u00e1 fundamentada, coloca-se em quest\u00e3o a viabilidade da conviv\u00eancia na pr\u00e1tica entre \n\nburocracia  e  participa\u00e7\u00e3o:  ser\u00e1  a  burocracia  uma  contrapartida  adequada  sob  a  forma  de \n\nquadro administrativo de um foro participativo de tomada de decis\u00e3o? Ser\u00e1 que a burocracia \n\ncom os seus requisitos espec\u00edficos de organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ir\u00e1 limitar o pleno desenvolvimento da \n\nforma  de  express\u00e3o  participativa?  Qual  a  l\u00f3gica  que  ir\u00e1  dominar  na  conviv\u00eancia,  a  da \n\nburocracia ou a da participa\u00e7\u00e3o? Que elementos ser\u00e3o utilizados para permitir a conviv\u00eancia? \n\nCabe  observar  que  tais  elementos  s\u00e3o  aqueles  que  permitem  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no quadro administrativo do Estado. \n\n\u00c9  sobre  esse  pano  de  fundo  que  o  presente  trabalho  pretende  analisar  o  quadro \n\nadministrativo do Or\u00e7amento Participativo de Porto Alegre e identificar os instrumentos pelos \n\nquais a participa\u00e7\u00e3o se institucionalizou no governo. \n\nA  escolha  do  OPPA  como  ponto  de  partida  para  o  estudo  da  rela\u00e7\u00e3o  burocracia  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se justifica porque o or\u00e7amento - apresentado sob a forma documento contendo a \n\nprevis\u00e3o  global  das  despesas  e  a  correspondente  estimativa  de  receitas,  apresentado  num \n\nformato  pr\u00e9-estabelecido,  elaborado  por  um  \u00f3rg\u00e3o  espec\u00edfico  que  conta  com  um  quadro \n\npr\u00f3prio  de  profissionais,  e  submetido  anualmente  pelo  Executivo  para  aprova\u00e7\u00e3o  do \n\nLegislativo  -  est\u00e1,  da  mesma  forma  que  a  burocracia,  associado  \u00e0  estrutura\u00e7\u00e3o  do  Estado \n\nmoderno e ao surgimento da democracia representativa, embora muitos de seus componentes \n\ntenham se verificado em diferentes momentos da hist\u00f3ria10.\n\nA organiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e o conjunto de profissionais especializados que elaboram o \n\nor\u00e7amento constitu\u00edram uma refer\u00eancia fundante para as caracter\u00edsticas do que Weber veio a \n\ndescrever  como  burocracia,  quadro  administrativo  da  domina\u00e7\u00e3o  racional-legal.  De  fato,  a \n\n10 Webber e Wildavsky (1986) apresentam o desenvolvimento dos diversos elementos que integram a moderna \nno\u00e7\u00e3o de or\u00e7amento.\n\n26\n\n\n\nan\u00e1lise  de  Weber  sobre  a  burocracia  foi  realizada  a  partir  do  caso  concreto  do  estado \n\nprussiano11, que tamb\u00e9m foi pioneiro em se tratando de or\u00e7amento: j\u00e1 no s\u00e9culo XVII havia \n\ndesenvolvido experi\u00eancia de previs\u00e3o de despesas (Webber e Wildavsky, 1986).\n\nDada a rela\u00e7\u00e3o de longa data existente entre burocracia e o or\u00e7amento, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num  estudo  de  caso envolvendo a fun\u00e7\u00e3o  or\u00e7amento para  identificar  poss\u00edveis  mudan\u00e7as  na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o  do  quadro  administrativo  com  a  ocorr\u00eancia  da  participa\u00e7\u00e3o,  assume  especial \n\nrelev\u00e2ncia.  Como  a  elabora\u00e7\u00e3o  do  or\u00e7amento  est\u00e1  tradicionalmente  associada  a  um  quadro \n\nadministrativo  burocr\u00e1tico,  se  forem  identificados  ind\u00edcios  de  um  formato  organizacional \n\ndiverso da burocracia no processo or\u00e7ament\u00e1rio de Porto Alegre em decorr\u00eancia da exist\u00eancia \n\nda  participa\u00e7\u00e3o,  tal  fato  ter\u00e1  um  peso  muito  maior  na  identifica\u00e7\u00e3o  de  uma  tens\u00e3o  entre  a \n\nburocracia e a participa\u00e7\u00e3o. \n\nSe fosse constatado que a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o apresenta caracter\u00edsticas \n\ndiversas da burocracia em outra fun\u00e7\u00e3o de governo, na qual a associa\u00e7\u00e3o com a burocracia est\u00e1 \n\nmenos  consolidada,  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  a  nova  configura\u00e7\u00e3o  de  quadro  administrativo  com  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  seria  menos  clara, j\u00e1  que  elementos  n\u00e3o-burocr\u00e1ticos  poderiam  estar  presentes \n\nantes mesmo do in\u00edcio da experi\u00eancia participativa. \n\nAdicionalmente,  justifica-se  a  escolha  do  OPPA  como  estudo  de  caso  para \n\nproblematizar a rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o pelo fato de que essa experi\u00eancia tem \n\nsido  apontada  na  literatura  como  ilustra\u00e7\u00e3o  da  id\u00e9ia  de  participa\u00e7\u00e3o  e  tem  apresentado \n\nresultados  concretos  em  termos  de  melhoria  da  condi\u00e7\u00e3o  de  vida  da  popula\u00e7\u00e3o.  De  certo \n\nmodo,  o  estudo  assume  que  o  OPPA  corresponde  ao  conceito  participa\u00e7\u00e3o  e  pode  se \n\nconcentrar na an\u00e1lise do quadro administrativo.\n\n1.2. Metodologia\nSer\u00e3o explicitados a seguir aspectos do m\u00e9todo para esclarecer o percurso seguido na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta tese. O trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre o tema burocracia e participa\u00e7\u00e3o e a \n\nan\u00e1lise da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no quadro administrativo do OPPA foi inspirado \n\npelos elementos da sociologia da burocracia de Weber mencionados a seguir.\n\nEm  primeiro  lugar,  adotou-se  a  estrat\u00e9gia  de  explorar  \u00e0s  \u00faltimas  conseq\u00fc\u00eancias  as \n\nimplica\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o existente entre burocracia e democracia para identificar um paradoxo \n11 Weber (1993) faz diversas refer\u00eancias \u00e0 burocracia do estado prussiano sob o governo de Bismarck.\n\n27\n\n\n\nte\u00f3rico como ponto de partida para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa: por que a m\u00e1xima democracia \n\nrepresentada pela participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 associada a quadros administrativos em que se verifica \n\na m\u00e1xima burocracia, ou seja, predom\u00ednio das regras, hierarquia e impessoalidade? \n\nEm segundo lugar, \u00e9 utilizado o conceito de rela\u00e7\u00e3o social para associar a no\u00e7\u00e3o de \n\nquadro administrativo a um conjunto de estrutura, processos, documentos e pessoas no qual a \n\na\u00e7\u00e3o de um grupo de pessoas ocorre de forma coordenada e organizada e orientada por uma \n\nrefer\u00eancia  de  sentido.  Tal  quadro  administrativo  pode  ser  burocr\u00e1tico,  quando  assume \n\ncaracter\u00edsticas  do  tipo  ideal  weberiano,  ou  participativo,  caso  se  constate  que  a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA tem especificidades.\n\nEm  terceiro  lugar,  o  tipo  ideal  da  burocracia  constitui  a  principal  refer\u00eancia  para  a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso. As caracter\u00edsticas de um arranjo burocr\u00e1tico nos seus aspectos \n\nformais  constituem  par\u00e2metro  de  compara\u00e7\u00e3o  para  an\u00e1lise  da  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no OPPA. Weber  considera a procura por  semelhan\u00e7as como o meio decisivo \n\npara  captar  aquilo  que  \u00e9  especificamente  diferente12.  Adicionalmente,  as  caracter\u00edsticas  da \n\nburocracia  apontadas  pelo  autor  ser\u00e3o  exploradas  ao  exagero  para  identificar  como  se \n\nconfiguraria a burocracia no seu estado m\u00e1ximo e colocar em quest\u00e3o a possibilidade de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o desse tipo num regime democr\u00e1tico. \n\nEm quarto lugar, busca-se apreender o sentido da a\u00e7\u00e3o social no comportamento do \n\npessoal do OPPA, por meio da investiga\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o de valor que preside a sua atua\u00e7\u00e3o. \n\nNo que se refere ao plano das orienta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o dos agentes, Max Weber procura interpretar \n\nos motivos da conduta dos homens em termos de suas inten\u00e7\u00f5es professadas ou atribu\u00eddas. \n\nEm  quinto  lugar,  procura-se  a  compreens\u00e3o  de  um  fen\u00f4meno  social  sob  uma \n\nmultiplicidade  de  aspectos.  Weber  (1992)  utiliza-se  de  conceitos  constru\u00eddos  mediante  a \n\nacentua\u00e7\u00e3o  unilateral  de  um  ou  de  v\u00e1rios  pontos  de  vista  e  mediante  o  encadeamento  de \n\ngrande quantidade de fen\u00f4menos isoladamente dados, difusos e discretos, ordenados segundo \n\npontos  de  vista  unilateralmente  acentuados  para  formar  um  quadro  homog\u00eaneo  de \n\npensamento. \n\n12 \u201cAtrav\u00e9s das semelhan\u00e7as, em contraste com elas, pode-se encontrar a origem daquilo que se particulariza em  \ncada caso: o particular, por sua vez, \u00e9 pensado como poss\u00edvel. (...) [A]trav\u00e9s de compara\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00e3o dos  \nposs\u00edveis, leva-se ao extremo aquilo que \u00e9 determinante, em qualquer sentido, para a seq\u00fc\u00eancia dos eventos\u201d \n(Jaspers, 1977: 128, 129).\n\n28\n\n\n\nEssa estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 especialmente adotada na an\u00e1lise do conceito de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, realizada por meio de uma explora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica no que se refere aos diversos \n\nsignificados que pode assumir na vis\u00e3o de diferentes autores e levando em considera\u00e7\u00e3o os \n\npar\u00e2metros  igualdade  e  liberdade.  Nessa  pesquisa,  o  paradoxo  existente  entre  burocracia  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 discutido no \u00e2mbito do conte\u00fado intr\u00ednseco dos pr\u00f3prios fen\u00f4menos visando \n\ncontribuir para esclarecer as possibilidades de sua conviv\u00eancia concreta.\n\nPara  a  descri\u00e7\u00e3o  e  an\u00e1lise  da  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA,  foram \n\nanalisados  documentos  oficiais  que  cont\u00e9m  a  estrutura  e  o  regimento  interno  das  unidades \n\nrespons\u00e1veis  pela  condu\u00e7\u00e3o  do  OPPA,  coletados  dados  quantitativos  e  realizada  entrevista \n\ncom membros das unidades. Os documentos oficiais forneceram um primeiro esbo\u00e7o sobre a \n\nforma  como  a  unidade,  o  processo  de  trabalho  e  a  hierarquia  de  responsabilidades  est\u00e3o \n\nestruturados. \n\nOs  dados  quantitativos  foram  selecionados  entre  as  diversas  medidas  operacionais \n\nmencionadas por Blau (1966) para caracterizar as organiza\u00e7\u00f5es de acordo com o seu grau de \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o. De acordo com esse autor, as organiza\u00e7\u00f5es podem ser alinhadas num cont\u00ednuo \n\nque  vai  de  um  menor  para  um  maior  grau  de  burocratiza\u00e7\u00e3o,  medido  por  um  conjunto \n\npreviamente  especificado  de  caracter\u00edsticas.  Dentre  essas  medidas  podem  ser  destacadas:  o \n\ntamanho  da  unidade,  em  termos  do  n\u00famero  de  funcion\u00e1rios;  o  grau  de  especializa\u00e7\u00e3o \n\norganizacional, medido pela distribui\u00e7\u00e3o dos membros da unidade entre as diferentes fun\u00e7\u00f5es \n\ndesempenhadas e pela quantidade de instru\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao seu desempenho; a hierarquia, \n\nem termos do n\u00famero de n\u00edveis hier\u00e1rquicos, do alcance m\u00e9dio do controle e a propor\u00e7\u00e3o de \n\npessoal em cargos de dire\u00e7\u00e3o; o grau de estabilidade na carreira, que pode ser verificado no \n\nturnover dos membros da unidade e na m\u00e9dia de perman\u00eancia no emprego.\n\nO  retrato  do  quadro  administrativo  constru\u00eddo  a  partir  desses  documentos  e  dados \n\nserviu de base para a elabora\u00e7\u00e3o de um instrumento de pesquisa quantativa que a partir de \n\nAberbach  e  outros  (1981)  procura  identificar  o  perfil  e  elementos  tanto  t\u00e9cnicos  quanto \n\npol\u00edticos  do  trabalho  desenvolvido  pelo  pessoal  do  OPPA13.  Al\u00e9m  disso,  foram  realizadas \n\nentrevistas semi-estruturadas a respeito de temas relacionados com o processo participativo \n\npara  compreender  os  motivos  da  conduta  dos  funcion\u00e1rios  respons\u00e1veis  pela  condu\u00e7\u00e3o  do \n\n13 Maiores detalhes sobre o estudo de Aberbach e outros (1981) s\u00e3o apresentados no Cap\u00edtulo 4.\n\n29\n\n\n\nOPPA, que oferecem \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es uma no\u00e7\u00e3o de sentido. Por meio da realiza\u00e7\u00e3o de entrevista \n\ncom  esses  funcion\u00e1rios  foram  obtidas  tamb\u00e9m  informa\u00e7\u00f5es  que  permitem  aprofundar  a \n\ndescri\u00e7\u00e3o  da  estrutura  e  do  processo  de  trabalho  do  governo  municipal  relacionado  com  o \n\nOPPA14. \n\n1.3. Tratamento do Or\u00e7amento Participativo na literatura\nSer\u00e1  apresentada  a  seguir  uma  breve  resenha  de  como  o  tema  do  or\u00e7amento \n\nparticipativo  tem  sido  tratado  na  literatura. Muitos  dos  textos  citados  forneceram  subs\u00eddios \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos referentes ao estudo de caso. A inten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 identificar em \n\nlinhas gerais as principais semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reflex\u00e3o proposta nesta tese e \n\nexplicitar as quest\u00f5es que singularizam o trabalho aqui realizado.\n\nNavarro (1998) considera o OPPA como um elemento da esfera p\u00fablica n\u00e3o-estatal15 \n\nprocurando identificar os pressupostos e limites da experi\u00eancia que podem orientar a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda viabilidade de sua replica\u00e7\u00e3o em outros contextos. Enfatiza na an\u00e1lise a intera\u00e7\u00e3o do OPPA \n\ncom a sociedade civil, como espa\u00e7o que n\u00e3o est\u00e1 situado nem no \u00e2mbito do governo nem do \n\nmercado.  Adota  assim  uma  perspectiva  distinta  da  desta  tese  que  quer  investigar  aqueles \n\naspectos  do  governo  que  tiveram  que  ser  alterados  para  conviver  com  a  experi\u00eancia \n\nparticipativa. Ao contr\u00e1rio, Navarro n\u00e3o percebe de modo geral grande mudan\u00e7a no governo. \n\nTrata-se,  de  fato, de um  t\u00edpico processo de descentraliza\u00e7\u00e3o que,  sem  alterar  o formato e  a \n\nenvergadura  da  m\u00e1quina  estatal  da  cidade,  reformulou,  no  entanto,  quase  completamente  a \n\nestrutura de decis\u00f5es relativa a mais central das tarefas p\u00fablicas em um munic\u00edpio, qual seja, a \n\nmontagem (e implementa\u00e7\u00e3o) de seu or\u00e7amento (Navarro, 1998: 295, grifos meus). \n\nN\u00e3o obstante, no detalhamento das condi\u00e7\u00f5es que podem tornar vi\u00e1vel a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\niniciativa, Navarro reconhece a import\u00e2ncia de um elemento central para a caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nquadro  administrativo  do  OPPA:  a  centraliza\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica,  concentrando  a  condu\u00e7\u00e3o  do \n\n14 Hall ressalta a import\u00e2ncia da entrevista para esse fim. \u201cAdmite-se que a percep\u00e7\u00e3o que os participantes t\u00eam de  \nsua organiza\u00e7\u00e3o pode estar em desacordo com a estrutura oficialmente prescrita. A estrutura oficial, contudo, s\u00f3  \n\u00e9  importante  na  medida  em  que  \u00e9  aceita.  (...)  A  mensura\u00e7\u00e3o  cuidadosa  das  percep\u00e7\u00f5es  dos  participantes  \nforneceria, por conseguinte, uma representa\u00e7\u00e3o fidedigna e v\u00e1lida da estrutura organizacional real\u201d (1966: 34).\n15 O conceito de p\u00fablico n\u00e3o-estatal reflete o reconhecimento da exist\u00eancia de um terceiro setor al\u00e9m do Estado e \ndo setor privado e ser\u00e1 discutido no Cap\u00edtulo 5.\n\n30\n\n\n\nprocesso nas m\u00e3os da lideran\u00e7a municipal. Adicionalmente, lista entre os temas controversos, \n\nque  merecem  uma  maior  pesquisa  emp\u00edrica,  a  an\u00e1lise  do  papel  de  um  grupo  especial  de \n\nservidores  p\u00fablicos  que  atuam  no  processo,  os  Coordenadores  Regionais  do  Or\u00e7amento \n\nParticipativo  (CROP).  Tais  profissionais  s\u00e3o  objeto  espec\u00edfico  de  estudo  desta  tese  e \n\nconsiderados como o pessoal do OPPA. Seu perfil, compet\u00eancias e a natureza do trabalho que \n\ndesenvolvem  juntamente  com  elementos  de  natureza  estrutural,  processos  e  documentos \n\ncomp\u00f5em o que aqui est\u00e1 sendo denominada a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA.\n\nNylen  (2003)  analisa  experi\u00eancias  de  or\u00e7amento  participativo  em  Belo  Horizonte  e \n\nBetim  do  ponto  de  vista  da  organiza\u00e7\u00e3o  da  sociedade.  Toma  como  refer\u00eancia  a  id\u00e9ia  de \n\nTocqueville de que a participa\u00e7\u00e3o contribui para o desenvolvimento de capacidades c\u00edvicas e \n\ninvestiga em que medida a participa\u00e7\u00e3o no processo do or\u00e7amento participativo contribui para \n\num  maior  engajamento  pol\u00edtico  do  indiv\u00edduo.  Pesquisa  o  comportamento  pol\u00edtico  dos \n\ndelegados  eleitos  por  meio  da  sua  afilia\u00e7\u00e3o  em  organiza\u00e7\u00f5es  da  sociedade  civil  do  tipo \n\nassocia\u00e7\u00f5es  de  moradores  e  outras.  A  partir  dos  dados  obtidos  constata  a  comprova\u00e7\u00e3o  da \n\nhip\u00f3tese  da  exist\u00eancia  de  uma  rela\u00e7\u00e3o  entre  participa\u00e7\u00e3o  no  or\u00e7amento  participativo  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. No entanto, a vincula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da maioria \n\ndos delegados antecede a sua participa\u00e7\u00e3o como representante no or\u00e7amento participativo, fato \n\nque  relativiza  o  argumento  de  que  o  or\u00e7amento  participativo  contribui  para  engajamento \n\nc\u00edvico.  \u201cDe  fato  parece  que  no  OP  h\u00e1  em  grande  medida  prega\u00e7\u00e3o  para  os  que  j\u00e1  est\u00e3o  \n\nconvertidos,  ou  seja,  para  aqueles  que  j\u00e1  se  consideram  cidad\u00e3os  e  relativamente  muito  \n\npouca conscientiza\u00e7\u00e3o de novos sujeitos sobre os seus direitos pol\u00edticos\u201d16 (Nylen, 2003: 70). \n\nDestaca, no entanto, a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o como uma forma de se exercer o controle \n\nsocial17.  O  estudo  de  Nylen  (2003)  se  concentra  nos  efeitos  pol\u00edticos  da  experi\u00eancia  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sobre os indiv\u00edduos que dela tomam parte, uma abordagem distinta desta tese que \n\nquer analisar as caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o do governo municipal que vai interagir com tais \n\nindiv\u00edduos e ser sujeito ao controle social que passam a exercer.\n\nAbers  (2000)  analisa  o  OPPA  como  um  mecanismo  que  promove  o  aumento  do \n\ncontrole da popula\u00e7\u00e3o sobre o Estado e melhora a capacidade das pessoas comuns de entender \n\n16 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n17 Participa\u00e7\u00e3o como controle social \u00e9 uma atividade que envolve diretamente os cidad\u00e3os e representa uma forma \nadicional aos mecanismos tradicionais de controle da democracia representativa. Ser\u00e1 tratada no Cap\u00edtulo 5.\n\n31\n\n\n\ne  decidir  sobre  assuntos  que  afetam  diretamente  suas  vidas.  Considera  que  o  OPPA  \u00e9  um \n\nmecanismo  de  redistribui\u00e7\u00e3o  de  recursos  para  os  segmentos  mais  pobres  da  popula\u00e7\u00e3o, \n\ncontribui para a transpar\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade, mas tamb\u00e9m promove a \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o  da  vida  c\u00edvica  na  cidade.  Reconhece  que  experi\u00eancias  participativas  podem \n\nreproduzir desigualdades sociais que s\u00e3o frutos de desigualdades econ\u00f4micas e podem assim \n\ncontribuir  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  da  injusti\u00e7a  e  que  iniciativas  organizadas  pelo  setor  p\u00fablico \n\nsempre correm o risco de coopta\u00e7\u00e3o dos participantes, criando uma apar\u00eancia de apoio popular \n\nnuma  realidade  de  desmobiliza\u00e7\u00e3o  da  organiza\u00e7\u00e3o  da  comunidade.  Quer  investigar  porque \n\nesses dois problemas n\u00e3o se verificaram em Porto Alegre e, pelo contr\u00e1rio, entender por que a \n\nexperi\u00eancia propiciou o empoderamento dos segmentos mais pobres da popula\u00e7\u00e3o e favoreceu \n\nsua capacidade reivindicativa.\n\nDa mesma forma que Nylen (2003), Abers (2000) investiga o OPPA tendo como foco \n\no desenvolvimento da cidadania. Mas, na descri\u00e7\u00e3o geral que faz do processo em Porto Alegre \n\nproblematiza a organiza\u00e7\u00e3o do governo municipal. Destaca que a necessidade burocr\u00e1tica de \n\nalcan\u00e7ar objetivos rapidamente e medir sucesso em termos de recursos e tempo despendido \n\nraramente \u00e9 compat\u00edvel com o ritmo mais lento da ocorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, as \n\nnormas  e  padr\u00f5es  uniformes  requeridos  para  a  opera\u00e7\u00e3o  da  burocracia  se  chocam  com  a \n\nflexibilidade necess\u00e1ria para programas participativos. \n\nDe acordo  com Baiocchi  (2003)  o OPPA  \u00e9 uma iniciativa que estimula  delibera\u00e7\u00e3o \n\nentre cidad\u00e3os no n\u00edvel local e transfere a essas inst\u00e2ncias poder de decis\u00e3o. As camadas mais \n\npobres e menos educadas da popula\u00e7\u00e3o participam, n\u00e3o havendo predom\u00ednio dos ricos e com \n\nmaior n\u00edvel educacional nas discuss\u00f5es. Al\u00e9m disso, o OPPA ap\u00f3ia o dinamismo da sociedade \n\ncivil  criando  uma  rede  de  di\u00e1logo,  oferecendo  treinamento  e  facilitando  a  tarefa  das \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores. Seu trabalho refor\u00e7a o argumento de que o OPPA contribui para o \n\nempoderamento dos segmentos marginalizados da popula\u00e7\u00e3o apresentado por Abers (2000), \n\nenfatizando a id\u00e9ia de que o encontro das comunidades viabilizado pelo processo propicia a \n\nforma\u00e7\u00e3o  de  alian\u00e7as  para  as  vota\u00e7\u00f5es  e  assim  s\u00e3o  superadas  considera\u00e7\u00f5es  estreitas  de \n\ninteresse pr\u00f3prio. Destaca o papel do governo municipal no treinamento da popula\u00e7\u00e3o sobre \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas do processo or\u00e7ament\u00e1rio e no apoio a iniciativas de mobiliza\u00e7\u00e3o. \n\n32\n\n\n\nSantos  (2003)  analisa  a  experi\u00eancia  de  Porto  Alegre  do  ponto  de  vista  de  sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a efici\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o das atividades do Estado. Verifica a efici\u00eancia por \n\nmeio do volume de obras e servi\u00e7os realizados concretamente durante a vig\u00eancia da iniciativa \n\ne por  meio da aloca\u00e7\u00e3o de recursos financeiros e humanos. A  partir  da constata\u00e7\u00e3o de que \n\ndurante a exist\u00eancia do OPPA tais recursos foram concentrados na realiza\u00e7\u00e3o das atividades-\n\nfim do governo municipal e n\u00e3o despendidos na manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria m\u00e1quina do governo, \n\nconclui  que  o  OPPA  contribui  para  uma  maior  efici\u00eancia  no  uso  do  dinheiro  p\u00fablico.  De \n\nacordo com Santos (2003) n\u00e3o se verifica em Porto Alegre a situa\u00e7\u00e3o de burocracia atuando \n\nem  prol  de  seu  pr\u00f3prio  interesse,  entendido  como  a  maximiza\u00e7\u00e3o  do  or\u00e7amento  que  tem \n\ndispon\u00edvel. Um ponto interessante da an\u00e1lise de Santos (2003) refere-se ao fato de questionar, \n\na partir da abordagem do principal-agente, o pressuposto da efici\u00eancia burocr\u00e1tica. Ou seja, \n\nn\u00e3o  \u00e9  necessariamente  pelo  fato  de  que  as  a\u00e7\u00f5es  foram  implantadas  por  um  quadro \n\nadministrativo  burocr\u00e1tico  que  se  pode  concluir  necessariamente  que  a  efici\u00eancia  foi \n\nalcan\u00e7ada. Ressalta que al\u00e9m dos benef\u00edcios pol\u00edticos que dela adv\u00e9m, a participa\u00e7\u00e3o tem um \n\nimportante papel a contribuir para que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica seja eficiente. Embora analise o \n\nOPPA  sob  a  perspectiva  do  governo,  Santos  enfatiza  os  resultados  alcan\u00e7ados  para  a \n\npopula\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio desta tese que analisa os meios - estruturas, processos de trabalho e \n\npessoas - burocr\u00e1ticos ou n\u00e3o que possibilitaram que tais resultados fossem alcan\u00e7ados.\n\nUtzig (s/d) analisa o impacto da experi\u00eancia OPPA para o desempenho governamental \n\nconsiderando quatro  crit\u00e9rios:  performance financeira, qualidade da presta\u00e7\u00e3o de  servi\u00e7os  \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o, impacto redistributivo e efici\u00eancia no funcionamento. Tem como objetivo mostrar \n\nque a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 incompat\u00edvel com efici\u00eancia. Aborda a quest\u00e3o de que a burocracia \n\nn\u00e3o \u00e9 necessariamente a \u00fanica alternativa poss\u00edvel para interven\u00e7\u00e3o estatal numa democracia \n\nde  massas,  identificando  a  exist\u00eancia  de  um  espa\u00e7o  para  iniciativas  de  auto-governo.  Da \n\nmesma forma que esta tese, adota como ponto de partida para sua an\u00e1lise o questionamento da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o. No entanto, restringe-se a mostrar que a participa\u00e7\u00e3o \n\npode  contribuir  para  a  qualidade  e  efici\u00eancia  da  a\u00e7\u00e3o  governamental,  ao  contr\u00e1rio  deste \n\ntrabalho que procura identificar a forma como a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 institucionalizada na estrutura \n\ndo Estado. O estudo de Utzig (s/d) \u00e9 semelhante ao trabalho de Santos (2003) que adota a \n\nperspectiva  de  governo  na  an\u00e1lise  do  OPPA  e  seus  resultados.  Traz  para  o  debate  a \n\n33\n\n\n\nimport\u00e2ncia  de  uma  adequada  gest\u00e3o  administrativa,  inclusive  no  que  se  refere  ao  uso  de \n\nrecursos financeiros para o sucesso da experi\u00eancia. \n\nVitale  (2004)  faz  uma  an\u00e1lise  comparativa  de  experi\u00eancias  com  or\u00e7amento \n\nparticipativo em seis munic\u00edpios18. Insere o or\u00e7amento participativo como uma iniciativa de \n\ndemocracia  direta,  complementar  \u00e0  representativa  no  contexto  dos  dispositivos  que \n\npossibilitam  o  exerc\u00edcio  mais  amplo  da  soberania  popular  postulados  pela  Constitui\u00e7\u00e3o  de \n\n198819.  Considera  o  or\u00e7amento  participativo  como  uma  experi\u00eancia  de  co-gest\u00e3o:  um \n\nmecanismo pelo qual os cidad\u00e3os exercem fun\u00e7\u00f5es de governo e que contribui para uma dupla \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o. De um lado, com a possibilidade de participa\u00e7\u00e3o no processo por diversos \n\nsegmentos  da  sociedade  e,  de  outro  lado,  com  a  democratiza\u00e7\u00e3o  do  acesso  aos  recursos \n\np\u00fablicos pela popula\u00e7\u00e3o menos favorecida. D\u00e1 destaque ao fato de o prefeito abrir  m\u00e3o de \n\nparte  de  seu  poder  de  destina\u00e7\u00e3o  dos  recursos  p\u00fablicos,  enfatizando  o  papel  da  vontade \n\npol\u00edtica para o sucesso das experi\u00eancias, al\u00e9m da disponibilidade de recursos financeiros para \n\no cumprimento dos compromissos estabelecidos com a popula\u00e7\u00e3o. Esta tese tamb\u00e9m enfatiza \n\no  car\u00e1ter  do  or\u00e7amento  participativo  como  elemento  de  co-gest\u00e3o,  por  meio  do  qual  os \n\ncidad\u00e3os  podem  exercer  fun\u00e7\u00f5es  do  governo  municipal,  bem  como  o  papel  de  aspectos \n\nnormativo-legais  como  parte  integrante  do  arranjo  institucional  espec\u00edfico  que  viabiliza  a \n\nexperi\u00eancia.  No  entanto,  diferentemente  de  Vitale,  nesta  tese  s\u00e3o  analisados  apenas  os \n\nelementos  espec\u00edficos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  no  \u00e2mbito  do  Poder  Executivo  Municipal. \n\nAl\u00e9m disso, como o objetivo aqui \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o institucional do governo que \n\npossibilita  o  di\u00e1logo  com  a  popula\u00e7\u00e3o,  apenas  uma  experi\u00eancia,  a  de  Porto  Alegre  ser\u00e1 \n\nanalisada. Isso porque esta \u00e9 a iniciativa que existe por mais tempo e para a melhor percep\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o institucional, o fator tempo, o grau de maturidade do processo \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o \n\nrelevante. Por essa raz\u00e3o foi utilizada para an\u00e1lise a \u00faltima vers\u00e3o dos documentos do per\u00edodo \n\npesquisado, entendendo-se que apresentam o conte\u00fado mais aperfei\u00e7oado. \n\nFedozzi (1996) considera que o OPPA implica mudan\u00e7as na forma de gest\u00e3o socio-\n\nestatal envolvendo a partilha do poder de decis\u00e3o sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos com \n\n18 Porto Alegre, Belo Horizonte, Bel\u00e9m, Itapecerica da Serra, Campina Grande e Medianeira.\n19 De acordo com Avritzer a considera\u00e7\u00e3o de tal dimens\u00e3o \u00e9 importante porque \u201ca capacidade da sociedade civil  \nbrasileira  de  recuperar  a  id\u00e9ia  da  cidadania  e  incorpor\u00e1-la  na  Constitui\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  da  participa\u00e7\u00e3o  de  \nassocia\u00e7\u00f5es e atores comunit\u00e1rios no processo de decis\u00e3o sobre quest\u00f5es locais foi de fundamental import\u00e2ncia  \npara o pr\u00f3prio processo de inova\u00e7\u00e3o institucional [do or\u00e7amento participativo]\u201d (Avritzer, 2002b: 575).\n\n34\n\n\n\na  popula\u00e7\u00e3o  e  um  processo  de  aloca\u00e7\u00e3o  desses  recursos  por  meio  de  regras  e  crit\u00e9rios \n\nobjetivos,  impessoais  e  universais.  Tal  circunst\u00e2ncia  cria  condi\u00e7\u00f5es  institucionais  para  a \n\nemerg\u00eancia da cidadania e promove uma ruptura com padr\u00f5es tradicionais de rela\u00e7\u00f5es entre \n\ngovernantes e governados nos quais predominam pr\u00e1ticas patrimonialistas. Embora como esta \n\ntese  d\u00ea  \u00eanfase  a  aspectos  institucionais  relacionados  \u00e0  opera\u00e7\u00e3o  do  OPPA,  o  trabalho  de \n\nFedozzi concentra-se na an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es institucionais para a cidadania que ocorrem no \n\nprocesso  de  intera\u00e7\u00e3o  Estado-sociedade,  considerando  que  \u00e9  neste  \u00e2mbito  que  a  inova\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional se verifica. Nesta tese, ao contr\u00e1rio, o objetivo n\u00e3o \u00e9 identificar necessariamente \n\ninova\u00e7\u00f5es, mas investigar as altera\u00e7\u00f5es que foram introduzidas no interior da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica  para  viabilizar  a  participa\u00e7\u00e3o.  \u00c9  importante  ressaltar  do  trabalho  de  Fedozzi  que, \n\nembora o autor tenha o patrimonialismo como refer\u00eancia para a leitura das rela\u00e7\u00f5es governo-\n\nsociedade no OPPA, denomina de cidadania (e n\u00e3o de burocracia, como seria de se esperar) a \n\nsitua\u00e7\u00e3o oposta que encontra em Porto Alegre. Embora identifique na situa\u00e7\u00e3o que denomina \n\ncomo de cidadania muitos elementos que podem ser considerados burocr\u00e1ticos, tais como a \n\n\u201cexist\u00eancia  de  crit\u00e9rios  impessoais,  objetivos  e  universais,  diferencia\u00e7\u00e3o  entre  o  que  \u00e9  \n\ninteresse p\u00fablico e o que \u00e9 interesse privado e/ou pessoal\u201d (Fedozzi, 1996: 154) nem por isso \n\ncaracteriza  a  institucionalidade  do  OPPA  como  uma  experi\u00eancia  burocr\u00e1tica.  Pode-se \n\nconjecturar que implicitamente, Fedozzi compartilha da hip\u00f3tese desta tese de que a realiza\u00e7\u00e3o \n\nda cidadania plena convive de forma problem\u00e1tica com a burocracia.\n\nFedozzi (2000) realiza um levantamento do desenvolvimento do OPPA apresentando \n\ninforma\u00e7\u00f5es que ilustram a sua constru\u00e7\u00e3o desde seu princ\u00edpio no contexto da hist\u00f3ria pol\u00edtica, \n\nsocial  e  cultural  da  mobiliza\u00e7\u00e3o  social  em  Porto  Alegre,  identifica  os  diversos  tipos  de \n\nconflitos, contradi\u00e7\u00f5es e dificuldades surgidas durante sua constitui\u00e7\u00e3o. Discute os limites do \n\nprocesso  no  poder  Executivo,  nas  rela\u00e7\u00f5es  estabelecidas  com  as  comunidades  e  com  o \n\nLegislativo. Considera o OPPA como o principal meio de efetiva\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica de co-\n\ngest\u00e3o  dos  recursos  p\u00fablicos.  O  levantamento  exaustivo  e  detalhado  de  Fedozzi  ofereceu \n\nimportantes insumos para a elabora\u00e7\u00e3o da parte relativa ao hist\u00f3rico do OPPA.\n\nSousa  Santos  (2002:  458)  realiza  uma  an\u00e1lise  pol\u00edtica  abrangente  do  or\u00e7amento \n\nparticipativo  de  Porto  Alegre,  referindo-o  como  \u201cuma  iniciativa  urbana  orientada  para  a  \n\nredistribui\u00e7\u00e3o dos recursos da cidade a favor dos grupos sociais mais vulner\u00e1veis, usando os  \n\n35\n\n\n\nmeios  da  democracia  participativa\u201d.  O  autor  destaca  em  seu  texto  temas,  tais  como,  a \n\nconviv\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o com a representa\u00e7\u00e3o, incluindo a rela\u00e7\u00e3o com \n\nos representantes eleitos no processo do or\u00e7amento participativo e a tens\u00e3o existente com o \n\nPoder  Legislativo;  a  quest\u00e3o  da  autonomia  e  depend\u00eancia  na  condu\u00e7\u00e3o  do  processo  pela \n\npopula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao governo; a complexidade do processo decis\u00f3rio com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios para a distribui\u00e7\u00e3o de recursos como alternativa \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o num processo \n\nburocr\u00e1tico20; o processo de aprendizagem decorrente do or\u00e7amento participativo seja no que \n\nse refere \u00e0 din\u00e2mica pr\u00f3pria da participa\u00e7\u00e3o e ao relacionamento entre os agentes, seja aos \n\naperfei\u00e7oamentos institucionais introduzidos.\n\nSousa Santos (2002) levanta um aspecto de interesse para a reflex\u00e3o sobre o tema desta \n\ntese, no que se refere ao sentido da a\u00e7\u00e3o social do pessoal do OPPA: identifica sem realizar \n\numa an\u00e1lise de maior profundidade, uma altera\u00e7\u00e3o na cultura profissional da equipe t\u00e9cnica do \n\nExecutivo com o or\u00e7amento participativo. \n\nEssa  equipe  tem  sido  submetida  a  um  processo  de  aprendizagem  profundo  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e \u00e0 argumenta\u00e7\u00e3o com cidad\u00e3os comuns. As suas recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas devem \n\nser veiculadas numa linguagem acess\u00edvel a pessoas que n\u00e3o dominam conhecimentos t\u00e9cnicos; \n\na razoabilidade dessas recomenda\u00e7\u00f5es deve ser demonstrada de modo persuasivo, em vez de \n\nser imposta de forma autorit\u00e1ria; nenhuma hip\u00f3tese ou solu\u00e7\u00e3o alternativa pode ser exclu\u00edda \n\nsem que seja mostrada sua inviabilidade. Onde antes prevalecia uma cultura tecnoburocr\u00e1tica, \n\nemergiu gradualmente uma cultura democr\u00e1tica (Sousa Santos, 2002: 539). \n\nDe outro lado, tamb\u00e9m menciona que na estrutura administrativa e jur\u00eddica do governo \n\nmunicipal, poucas  foram  as  mudan\u00e7as  verificadas  tanto  no plano organizacional  quanto no \n\nplano  cultural.  \u201c[O]  OP  democratizou  o  Estado  pol\u00edtico,  mas  n\u00e3o  democratizou  o  Estado  \n\nadministrativo-jur\u00eddico\u201d (Sousa Santos, 2002: 555). Sousa Santos (2002) no que se refere ao \n\nque ocorreu no quadro administrativo da Prefeitura de Porto Alegre identifica, de um lado, \n\numa  mudan\u00e7a  no  comportamento  dos  funcion\u00e1rios  p\u00fablicos,  mas,  de  outro  lado,  n\u00e3o \n\n20 \u201cPoder-se-ia dizer que, quando n\u00e3o evolui de forma weberiana - isto \u00e9, com um aumento de burocracia - a  \ndemocracia evolui em conjun\u00e7\u00e3o com um aumento de complexidade decisoria (...) [E]m sociedades internamente  \ndiferenciadas, quanto mais forte \u00e9 o v\u00ednculo entre democracia e justi\u00e7a distributiva, mais complexa tende a ser a  \nmetodologia que o garante\u201d (Sousa Santos, 2002: 514). \n\n36\n\n\n\nreconhece  altera\u00e7\u00f5es  importantes  no  plano  organizacional  ou  cultural.  Essa  constata\u00e7\u00e3o \n\naparentemente  contradit\u00f3ria  de  Sousa  Santos  (2002)  suscita  diversas  indaga\u00e7\u00f5es  para  o \n\ndesenvolvimento  dessa  tese  e  demonstra  como  o  tema  da  rela\u00e7\u00e3o  entre  a  burocracia  e  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o merece ser objeto de maior aten\u00e7\u00e3o e cuidado. Ao que tudo indica, a mudan\u00e7a de \n\ncomportamento  em  prol  de  uma  atitude  mais  democr\u00e1tica  ocorreu  apenas  num  grupo  de \n\nservidores,  n\u00e3o  se  configurando  numa  mudan\u00e7a  cultural  geral.  Sendo  assim,  parte  da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o realizada no estudo de caso procurou identificar qual \u00e9 esse grupo de servidores, \n\nseu perfil, caracter\u00edsticas do seu trabalho e forma de atua\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a indica\u00e7\u00e3o de Sousa \n\nSantos  de  que  a  estrutura  administrativo-jur\u00eddica  da  Prefeitura  n\u00e3o  foi  alterada,  deixa  em \n\naberto  a  quest\u00e3o  de  que  caso  n\u00e3o  tenham  sido  tomadas  iniciativas  para  compatibilizar  a \n\nestrutura  administrativa  do  governo  municipal  ao  processo  participativo,  quais  foram  as \n\nalternativas adotadas para suprir essa necessidade.\n\nRibeiro Dias (2002) analisa o OPPA do ponto de vista de seu impacto na rela\u00e7\u00e3o entre \n\no Executivo e o Legislativo, um tema extremamente importante e que \u00e9 raramente mencionado \n\nna literatura21. Embora a participa\u00e7\u00e3o ocorra numa parte do processo de elabora\u00e7\u00e3o do projeto \n\nde lei or\u00e7ament\u00e1ria que \u00e9 de prerrogativa do Executivo, que estaria assim abrindo m\u00e3o de parte \n\nde seus poderes, o fato de contar com a participa\u00e7\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o acaba por apresentar \n\num  constrangimento  para  o  processo  de  delibera\u00e7\u00e3o  que  ocorre  no  Legislativo.  Tanto  o \n\ngoverno quanto os participantes do OPPA atuam no processo de aprova\u00e7\u00e3o da lei or\u00e7ament\u00e1ria \n\nvisando evitar altera\u00e7\u00f5es no projeto de lei apresentado, o que acaba por acirrar o conflito entre \n\nos  poderes  e  dificultar  a  sua  conviv\u00eancia.  Ribeiro  Dias  (2002)  apresenta  evid\u00eancias  que \n\nconfirmam  a  avalia\u00e7\u00e3o  de  Jardim  Pinto  (2004)  de  que  a  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA  n\u00e3o  busca \n\nrefor\u00e7ar a representa\u00e7\u00e3o ou melhorar sua qualidade, mas, ao contr\u00e1rio procura reduzir o seu \n\npoder. Embora o foco da abordagem seja diverso da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida nesta tese, o \n\ntrabalho de Ribeiro Dias \u00e9 importante por apresentar elementos que relativizam a vis\u00e3o que \n\nconsidera o OPPA um processo deliberativo. Se fosse este o caso, n\u00e3o seria poss\u00edvel entender \n\nporque um ator importante como o Legislativo esteja sendo exclu\u00eddo do processo.\n\n21 Os problemas da rela\u00e7\u00e3o do Executivo com o Legislativo decorrentes do OPPA s\u00e3o mencionados apenas por \nSousa Santos (2002) e Fedozzi (2000).\n\n37\n\n\n\nAvritzer  (2002a)  analisa  de  forma  comparativa  a  experi\u00eancia  de  or\u00e7amento \n\nparticipativo  em  Porto  Alegre  e  Belo  Horizonte  visando  obter  subs\u00eddios  sobre  as \n\npotencialidades e os limites da inter-rela\u00e7\u00e3o estreita entre Estado e sociedade civil. Insere o \n\nor\u00e7amento participativo nas iniciativas que integram a terceira onda de democratiza\u00e7\u00e3o22 na \n\nqual os atores sociais tornam-se capazes de limitar o poder do Estado e, paralelamente, criar \n\nalternativas  de  organiza\u00e7\u00e3o  social  e  pol\u00edtica.  De  acordo  com  o  autor,  a  experi\u00eancia  do \n\nor\u00e7amento  participativo  introduz  uma  mudan\u00e7a  na  perspectiva  sobre  a  institucionalidade \n\ndemocr\u00e1tica.  \u201cO  problema  de  como  criar  institui\u00e7\u00f5es  est\u00e1veis  est\u00e1  muito  menos  ligado  \u00e0s  \n\nregras da competi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \u00e0s formas do sistema pol\u00edtico e muito mais \u00e0 rela\u00e7\u00e3o p\u00fablica  \n\nposs\u00edvel  de  ser  estabelecida  entre  Estado  e  sociedade\u201d  (Avritzer,  2002a:  43).  Descreve  o \n\nformato espec\u00edfico que o or\u00e7amento participativo assumiu a partir da intera\u00e7\u00e3o entre o governo \n\ne a sociedade e apresenta dados que identificam uma mudan\u00e7a na din\u00e2mica do associativismo \n\ncomunit\u00e1rio que ocorre a partir da cria\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento participativo. Os dados que apresenta \n\nsobre  as  associa\u00e7\u00f5es  a  que  pertencem  os  participantes  do  or\u00e7amento  participativo:  pr\u00e1ticas \n\nadotadas  no  relacionamento  com  o  Estado,  data  de  funda\u00e7\u00e3o,  periodicidade  dos  encontros, \n\nperfil  dos  membros  etc.  -  dialogam  com  a  an\u00e1lise  de  Nylen  (2003)  e  melhor  qualificam  a \n\nan\u00e1lise sobre a capacita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da popula\u00e7\u00e3o com um detalhamento maior de informa\u00e7\u00f5es.\n\nAvritzer  (2002b)  analisa  a  experi\u00eancia  do  OPPA  para  questionar  pressupostos  nos \n\nquais a concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica da democracia23 \u00e9 baseada: o de que a limita\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 necess\u00e1ria para a consolida\u00e7\u00e3o da democracia, dada a irracionalidade das massas e o de que \n\nformas  racionais  e  hier\u00e1rquicas  de  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica  podem  existir  somente  se  forem \n\ninsuladas  da  participa\u00e7\u00e3o.  A  partir  da  experi\u00eancia  do  OPPA  pretende  mostrar  que  a \n\npossibilidade de ocorr\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o coletiva de natureza democr\u00e1tica capaz de produzir \n\nnovos desenhos institucionais.   Embora Avritzer (2002b) considere o or\u00e7amento participativo \n\ncomo uma forma de a\u00e7\u00e3o coletiva que conseguiu se institucionalizar, restringe-se na an\u00e1lise \n\ndessa institucionaliza\u00e7\u00e3o aos elementos do espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade \n\ndeixando  de  considerar  os  elementos  espec\u00edficos  que  no  \u00e2mbito  do  aparelho  do  Estado \n\n22 A primeira onda de democratiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada ao surgimento da democracia com as revolu\u00e7\u00f5es do s\u00e9culo \nXVIII. A segunda onda de democratiza\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 dos pa\u00edses que se tornaram democr\u00e1ticos no p\u00f3s-guerra.\n23 A concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica de democracia est\u00e1 associada \u00e0 corrente de pensamento que define a democracia a \npartir de um conjunto de regras do jogo e ser\u00e1 tratada no Cap\u00edtulo 5.\n\n38\n\n\n\npossibilitam a ocorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o no processo or\u00e7ament\u00e1rio. No entanto, aponta um \n\naspecto importante da experi\u00eancia: o papel da participa\u00e7\u00e3o como elemento de controle social, \n\ncomo forma de compensar o aumento do poder do pessoal administrativo e assim recuperar \n\nparte da soberania original pelo cidad\u00e3o. \n\nAssim,  o  OP  demonstra  a  possibilidade  de  defesa  de  uma  concep\u00e7\u00e3o  intermedi\u00e1ria  entre  a \n\nposi\u00e7\u00e3o  weberiana  de  acesso  exclusivo  dos  t\u00e9cnicos  \u00e0s  arenas  de  tomada  de  decis\u00e3o  e  a \n\nconcep\u00e7\u00e3o defendida pelas vis\u00f5es participativas da democracia de aumento da participa\u00e7\u00e3o no \n\npr\u00f3prio processo administrativo (Avritzer, 2002b: 592).\n\nEm outro trabalho Avritzer (2000) caracteriza o OPPA como f\u00f3rum entre o Estado e a \n\nsociedade que constitui espa\u00e7o para a democracia deliberativa. Tal circunst\u00e2ncia \u00e9 explicada \n\npelo fato de que o OPPA implica uma cess\u00e3o de parte do poder de decis\u00e3o do Estado para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, propicia que a informa\u00e7\u00e3o relevante para a a\u00e7\u00e3o do governo seja tornada p\u00fablica e \n\ncria a possibilidade para a ado\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o. Uma \n\nquest\u00e3o espec\u00edfica parece diferenciar a an\u00e1lise de Avritzer da abordagem adotada nesta tese. \n\nTrata-se  da  \u00eanfase  dada  por  Avritzer  \u00e0  intera\u00e7\u00e3o  entre  Estado  e  sociedade  deixando  de \n\nconsiderar  os  aspectos  pr\u00f3prios  da  din\u00e2mica  estatal  que  tornam  poss\u00edvel  que  tal \n\nrelacionamento aconte\u00e7a. \u00c9 como se ao constituir o espa\u00e7o de co-gest\u00e3o com a sociedade, o \n\nEstado  perdesse  as  caracter\u00edsticas  institucionais  de  \u00e2mbito  espec\u00edfico  da  a\u00e7\u00e3o  humana \n\nestruturado  por  um  conjunto  de  regras  pr\u00f3prias.  Embora  Avritzer  (2000)  reconhe\u00e7a  que  a \n\nintera\u00e7\u00e3o com a sociedade coloca em quest\u00e3o a forma tradicional de atua\u00e7\u00e3o do Estado, n\u00e3o \n\nchega  a  especificar  as  transforma\u00e7\u00f5es  espec\u00edficas  que  ocorrem  no  interior  do  aparelho  do \n\nEstado para o desenvolvimento de uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com a popula\u00e7\u00e3o.\n\nFung e Wright (2003)  consideram o OPPA  juntamente com tr\u00eas  outras experi\u00eancias \n\ncomo um exemplo de  Empowered Participation Governance24, uma alternativa de estrat\u00e9gia \n\nde a\u00e7\u00e3o para superar as limita\u00e7\u00f5es da tradicional configura\u00e7\u00e3o de democracia representativa e \n\nadministra\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica.  Da  mesma  forma  que  esta  tese,  sua  an\u00e1lise  est\u00e1  voltada  para \n\nidentificar  alternativas  institucionais  que  convivam  de  forma  mais  adequada  com  a \n\n24 As experi\u00eancias consideradas s\u00e3o: conselhos de bairro em Chicago, planejamento para conserva\u00e7\u00e3o do meio \nambiente nos EUA, or\u00e7amento participativo de Porto Alegre e descentraliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica em Kerala.\n\n39\n\n\n\nparticipa\u00e7\u00e3o do que a burocracia. Nesse sentido apontam tr\u00eas elementos institucionais b\u00e1sicos \n\nque permitem aprofundar a pr\u00e1tica participativa: (1) a transfer\u00eancia de autoridade de decis\u00e3o \n\npara as unidades locais, (2) cria\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de responsabilidade, distribui\u00e7\u00e3o de recursos e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o que unem essas unidades locais entre si e a inst\u00e2ncias superiores centralizadas, \n\n(3)  o  uso  e  a  cria\u00e7\u00e3o  de  novas  institui\u00e7\u00f5es  estatais  para  apoiar  e  orientar  as  iniciativas \n\ndescentralizadas  de  resolu\u00e7\u00e3o  de  problemas.  Embora  o  foco  de  sua  an\u00e1lise  n\u00e3o  seja \n\npropriamente  a  estrutura  do  governo  municipal,  mas  o  espa\u00e7o  de  intera\u00e7\u00e3o  entre  Estado  e \n\nsociedade,  os  elementos  institucionais  apontados  por  Fung  e  Wright  (2003)  oferecem  um \n\nponto de partida para identificar aqueles elementos espec\u00edficos da experi\u00eancia do OPPA pelos \n\nquais  a  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9  institucionalizada  no  processo  or\u00e7ament\u00e1rio.  Tais  elementos \n\ninstitucionais  trazem  indica\u00e7\u00f5es  para  se  pensar  um  quadro  administrativo  alternativo  a  um \n\narranjo burocr\u00e1tico que no governo municipal possa conviver com a participa\u00e7\u00e3o. \n\nO  modelo  se  baseia  em  tr\u00eas  princ\u00edpios  gerais  que,  de  acordo  com  os  autores,  s\u00e3o \n\nfundamentais nas experi\u00eancias em que est\u00e3o baseados: (1) foco em problemas espec\u00edficos e \n\ntang\u00edveis, (2) envolvimento de pessoas comuns afetadas pelos problemas e servidores p\u00fablicos \n\nque tem rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com os problemas, (3) o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es por meio da \n\ndelibera\u00e7\u00e3o. O  foco em  problemas  concretos e a participa\u00e7\u00e3o dos  afetados  diretamente por \n\nesses problemas s\u00e3o fatores importantes que conferem objetividade e conduzem as discuss\u00f5es \n\nno OPPA a um encaminhamento, conforme ser\u00e1 apresentado no estudo de caso. \n\nExperi\u00eancias  de  or\u00e7amento  participativo  tem  sido  objeto  de  um  amplo  conjunto  de \n\nestudos que procuram analisar diversos aspectos do fen\u00f4meno. As v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es podem \n\nser diferenciadas entre aquelas que tem como foco analisar os aspectos relativos \u00e0 sociedade, \n\nseu dinamismo, principais atores e hist\u00f3rico da participa\u00e7\u00e3o; outras d\u00e3o \u00eanfase a fen\u00f4menos \n\nque  ocorrem  na  intersec\u00e7\u00e3o  entre  Estado  e  sociedade.  Um  n\u00famero  reduzido  delas,  ainda, \n\naborda o tema sob a perspectiva de governo. Dependendo da perspectiva adotada, os trabalhos \n\ninvestigam o OPPA de acordo com diversos temas: discuss\u00e3o da possibilidade de replica\u00e7\u00e3o \n\nda experi\u00eancia, efeito sobre o desenvolvimento da cidadania, participa\u00e7\u00e3o dos grupos menos \n\nfavorecidos da sociedade e aperfei\u00e7oamento pol\u00edtico dos participantes, resultados do processo \n\nem termos de obras e servi\u00e7os, constru\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica. \n\nA maioria dos autores tende a abordar mais de um tema.\n\n40\n\n\n\nAs  an\u00e1lises  sobre  o  OPPA  levantam  diversos  aspectos  importantes  para  o \n\ndesenvolvimento da reflex\u00e3o realizada nesta tese, tais como a import\u00e2ncia da centraliza\u00e7\u00e3o de \n\npoder e vontade pol\u00edtica para a condu\u00e7\u00e3o do processo (Navarro, 1998; Vitale, 2004); o papel \n\ndesempenhado pelos servidores que atuam no processo participativo (Navarro, 1998; Sousa \n\nSantos, 2002; Abers, 2000); a no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de Tocqueville como ponto de partida \n\npara  a  investiga\u00e7\u00e3o  (Nylen,  2003);  a  import\u00e2ncia  do  OPPA  como  mecanismo  de  controle \n\nsocial  (Nylen,  2003;  Avritzer,  2002b;  Abers,  2000);  a  problematiza\u00e7\u00e3o  da  rela\u00e7\u00e3o  entre  a \n\nburocracia e a participa\u00e7\u00e3o (Fung e Wright, 2003; Abers, 2000; Sousa Santos, 2002; Avritzer, \n\n2002a); a contribui\u00e7\u00e3o do OPPA para a performance governamental e alcance de resultados \n\n(Santos,  2003;  Utzig,  s/d);  a  import\u00e2ncia  de  elementos  normativo-legais  para  a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  da  experi\u00eancia  (Vitale,  2004);  a  conflituosa  rela\u00e7\u00e3o  com  o  Poder \n\nLegislativo  (Ribeiro  Dias,  2002;  Sousa  Santos,  2002);  o  papel  decisivo  exercido  pelos \n\nrepresentantes  do  governo  no  processo  (Sousa  Santos  2002);  o  car\u00e1ter  redistributivo  do \n\nprocesso  (Sousa  Santos,  2002;  Abers,  2000;  Utzig,  s/d;  Vitale,  2004);  o  OPPA  como  um \n\nprocesso de co-gest\u00e3o de recursos p\u00fablicos entre Prefeitura e sociedade (Vitale, 2004; Fedozzi, \n\n2000)25.  \n\nNo  entanto,  as  caracter\u00edsticas  do  quadro  administrativo  do  governo  municipal  que \n\nconvive com a participa\u00e7\u00e3o ampliada n\u00e3o s\u00e3o analisadas em maior profundidade por nenhum \n\ndos  autores, embora alguns  deles  -  Navarro  (1998),  Fedozzi  (2000),  Abers  (2000)  e  Sousa \n\nSantos (2002) - identifiquem o tema como problem\u00e1tico. Quando a rela\u00e7\u00e3o entre a burocracia \n\n25 Diversos estudos destacam, ainda, o car\u00e1ter deliberativo do OPPA (Avritzer, 2000 e 2002a; Baiocchi, 2003; \nFung e Wright, 2003) aspecto a respeito do qual, embora n\u00e3o seja objeto desta tese, podem ser feitas algumas \nconsidera\u00e7\u00f5es. O OPPA envolve a participa\u00e7\u00e3o de pessoas afetadas debatendo problemas concretos espec\u00edficos, \num dos elementos pelos quais o car\u00e1ter participativo da experi\u00eancia \u00e9 destacado. Nesse contexto, marcado pela \nbusca pelo interesse pr\u00f3prio, n\u00e3o \u00e9 evidente que a discuss\u00e3o esteja necessariamente associada \u00e0 racionalidade \ncomunicativa  orientada  pela  busca  do  melhor  argumento.  Poderia  ser  considerada  como  uma  situa\u00e7\u00e3o  mais \npr\u00f3xima da racionalidade estrat\u00e9gica. De acordo com Cunill Grau (1998: 157), \u201cperseguir o auto-interesse \u00e9 o  \nan\u00e1tema  da  racionalidade  comunicativa\u201d.  Adicionalmente,  mesmo  que  ocorra,  a  intera\u00e7\u00e3o  comunicativa  que \nocorre no OPPA est\u00e1 circunscrita a um grupo relativamente homog\u00eaneo da popula\u00e7\u00e3o, igualado pela experi\u00eancia \ncomum de exclus\u00e3o econ\u00f4mica e social. As redes de coopera\u00e7\u00e3o horizontal e alian\u00e7as constru\u00eddas ao longo do \nprocesso de participa\u00e7\u00e3o se restringem a membros desse mesmo grupo. Ademais, como aponta Ottman (2004), a \nemerg\u00eancia de uma esfera p\u00fablica relativamente aut\u00f4noma depende de fatores como expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e de \num  n\u00edvel  b\u00e1sico  de  seguran\u00e7a  financeira  e  legal.  Cabe  ressaltar  tamb\u00e9m  que  um  ator  importante  que  teria \ncondi\u00e7\u00f5es  institucionais  de  propiciar  um  debate  mais  amplo  e  de  se  contrapor  ao  poder  do  Executivo  -  o \nLegislativo - \u00e9 sistematicamente exclu\u00eddo da discuss\u00e3o em Porto Alegre, como mostra Ribeiro Dias (2002). Esses \naspectos da experi\u00eancia de Porto Alegre mostram que o car\u00e1ter deliberativo do OPPA n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o evidente e deve \nser melhor qualificado.\n\n41\n\n\n\ne a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 problematizada, a alternativa apontada refere-se \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\nespec\u00edfico formado na intersec\u00e7\u00e3o entre o Estado e a sociedade e representado pelo OPPA: um \n\nespa\u00e7o no qual a delibera\u00e7\u00e3o pode ocorrer (Avritzer, 2000; Baiocchi, 2003; Fung e Wright, \n\n2003). \n\nO que esta linha de argumenta\u00e7\u00e3o deixa em aberto \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas do aparelho do Estado que podem favorecer esse encontro com a sociedade. Da \n\nforma  como  o  tema  do  quadro  administrativo  \u00e9  desconsiderado  nas  an\u00e1lises  \u00e9  como  se \n\nhouvesse um pressuposto impl\u00edcito de que o Estado com as estruturas, processos, documentos \n\ne pessoal existente naturalmente fosse capaz de atuar de forma comunicativa desde que fosse \n\ncolocado  em  contato  com  a  popula\u00e7\u00e3o.  De  que  n\u00e3o  houvesse  necessidade  de  proceder \n\naltera\u00e7\u00f5es na sua forma de agir para viabilizar a ocorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o. Ou ainda, como se \n\no  Estado  fosse  uma  inst\u00e2ncia  unit\u00e1ria  e  neutra  que  uma  vez  politicamente  motivado  est\u00e1 \n\ncapacitado para interagir com a popula\u00e7\u00e3o.\n\nSe  for  reconhecido  que  Estado  tem  uma  l\u00f3gica  de  a\u00e7\u00e3o  que  lhe  \u00e9  pr\u00f3pria26,  sua \n\ncompatibilidade com a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 imediata nem natural e deve haver um processo de \n\nreconvers\u00e3o  da  sua  forma  de  interven\u00e7\u00e3o  para  que  a  intera\u00e7\u00e3o  com  a  sociedade  possa \n\nacontecer.  A  interven\u00e7\u00e3o  do  Estado  que  ocorre  no  OPPA  n\u00e3o  \u00e9  uma  interven\u00e7\u00e3o  gen\u00e9rica \n\nqualquer: \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o que tem uma forma peculiar de institucionaliza\u00e7\u00e3o e na qual o \n\ntrabalho daqueles que viabilizam o processo participativo assume caracter\u00edsticas espec\u00edficas.\n\n\u00c9  verdade  que  n\u00e3o  se  pode  explicar  o  OPPA  sem  considerar  a  intera\u00e7\u00e3o  com  a \n\nsociedade. No entanto, o Estado n\u00e3o deixa de ser Estado, sobretudo no caso de uma fun\u00e7\u00e3o \n\nt\u00edpica como a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento apenas porque se tornou mais perme\u00e1vel \u00e0 influ\u00eancia \n\nda popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 porque uma atividade de governo n\u00e3o se esgota no Estado e n\u00e3o \u00e9 porque \n\ntem  de  interagir  com  a  sociedade  e,  eventualmente  propiciar  a  cria\u00e7\u00e3o  de  um  f\u00f3rum \n\ndeliberativo  que  o  Estado  perde  as  caracter\u00edsticas  que  o  identificam  como  uma  esfera \n\nespec\u00edfica da a\u00e7\u00e3o humana. \n\nSeus instrumentos de a\u00e7\u00e3o permanecem sendo aqueles da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que \n\ntem por base o regramento do direito administrativo. A quest\u00e3o \u00e9 saber como tais instrumentos \n\n26 De acordo com Habermas (2003) o Estado est\u00e1 situado no \u00e2mbito do sistema, a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcionada \npelo meio de controle poder e as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o orientadas pela racionalidade estrat\u00e9gica. \n\n42\n\n\n\ns\u00e3o convertidos e ou que alternativas s\u00e3o criadas para acomodar a participa\u00e7\u00e3o ampliada da \n\npopula\u00e7\u00e3o  na  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica.  \u00c9  preciso  entender  os  instrumentos  espec\u00edficos  pelos \n\nquais a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 institucionalizada no processo or\u00e7ament\u00e1rio e qual foi a readapta\u00e7\u00e3o por \n\nparte do governo para que a participa\u00e7\u00e3o fosse incorporada.\n\n43\n\n\n\nCap\u00edtulo 2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O FORMAL DA BUROCRACIA\nEste  cap\u00edtulo  identifica  as  principais  caracter\u00edsticas  da  burocracia  em  termos  de \n\nestruturas, processos, documentos e pessoas a partir do tipo ideal definido por Weber, visando \n\no  estabelecimento  de um  par\u00e2metro  de  compara\u00e7\u00e3o  para  a  forma  como  a  participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ninstitucionalizada no OPPA. Trata-se, portanto, de caracterizar a burocracia nos seus aspectos \n\nformais. Para tanto, o tipo ideal da burocracia permanece sendo a refer\u00eancia mais importante, \n\nembora o m\u00e9todo adotado por Weber de analisar a burocracia sob m\u00faltiplos aspectos permita \n\ndiferentes leituras do objeto. \n\nWeber  entende  a  burocracia  como  um  fen\u00f4meno  multifacetado  que  relaciona  a \n\naspectos  diversos,  tais  como,  um  arranjo  institucional  determinado,  o  dom\u00ednio  do \n\nconhecimento t\u00e9cnico, um princ\u00edpio espec\u00edfico para orientar a a\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de \n\num processo de racionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, \u00e9 preciso n\u00e3o esquecer que a burocracia tal como caracterizada por Weber \n\ntem  sido  objeto  de  diversos  questionamentos:  seja  porque  apresenta  disfun\u00e7\u00f5es  (Merton, \n\n1965), seja porque se sup\u00f5e que os burocratas agem na defesa do pr\u00f3prio interesse (Downs, \n\n1994;  Niskanen,  1971),  seja  porque  det\u00e9m  conhecimento  t\u00e9cnico  especializado  que  lhes \n\nconfere  autonomia27 (Wood  e  Waterman,  1994;  Bendix,  1965;  Yates,  1982;  Marx,  1967). \n\nExiste  o  reconhecimento  das  dificuldades  inerentes  do  pr\u00f3prio  processo  de  convers\u00e3o  de \n\ndecis\u00f5es  pol\u00edticas  em  a\u00e7\u00f5es  para  sua  atua\u00e7\u00e3o  na  implementa\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas \n\n(Wanderley Reis, 1990; Yates, 1982). Tais questionamentos problematizam a no\u00e7\u00e3o de que a \n\nburocracia do setor p\u00fablico constitui um mecanismo de governo neutro, direto e inequ\u00edvoco. O \n\n\u00f3timo de efici\u00eancia do tipo ideal de burocracia parece n\u00e3o se verificar na pr\u00e1tica.\n\nRecentemente, um movimento de reestrutura\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ocorrido em \n\ndiversos  pa\u00edses, conhecido como a Nova Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica  (NAP)  ou Gest\u00e3o P\u00fablica, \n\nrefor\u00e7ou e generalizou as  cr\u00edticas ao modelo weberiano de burocracia. Com a discuss\u00e3o da \n\nGest\u00e3o  P\u00fablica  foi  iniciado  o  debate  em  torno  de  arranjos  institucionais  alternativos  \u00e0 \n\nburocracia, que no Brasil teve como um de seus marcos a proposta de Reforma do Aparelho \n\ndo Estado formulada  pelo ministro  Bresser-Pereira na primeira gest\u00e3o do governo  Cardoso \n\n(1995-1998). \n27 Nem todo autor considera tal situa\u00e7\u00e3o como negativa.\n\n44\n\n\n\nNeste cap\u00edtulo, ser\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas do tipo ideal da burocracia segundo a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Weber que, conforme dito anteriormente, permanece sendo uma refer\u00eancia para \n\na identifica\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o da burocracia nos seus aspectos formais. A partir da an\u00e1lise de \n\nWeber para quem a burocracia atinge o seu m\u00e1ximo de perfei\u00e7\u00e3o quanto mais se desumaniza, \n\nforam explorados os elementos da burocracia que a fazem funcionar no seu estado m\u00e1ximo. O \n\nobjetivo \u00e9 discutir \u00e0 luz do pensamento de Habermas e Arendt a possibilidade da ocorr\u00eancia de \n\ntal forma de organiza\u00e7\u00e3o num regime democr\u00e1tico. Em seguida, ser\u00e1 apresentada uma breve \n\nrevis\u00e3o da cr\u00edtica \u00e0 burocracia elaborada pela Gest\u00e3o P\u00fablica e a alternativa organizacional \n\nproposta  pela  Reforma  do  Aparelho  do  Estado  no  Brasil  no  que  se  refere  \u00e0  quest\u00e3o  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\nCaracter\u00edsticas  do  tipo  ideal  weberiano  s\u00e3o  importantes  para  apreender  os  aspectos \n\nformais  da  burocracia  que  permitem  compreender  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no \n\nOPPA.  Entretanto,  as  an\u00e1lises  atuais  sobre  a  burocracia  e  sobre  modelos  alternativos  de \n\ngest\u00e3o,  merecem  ser  recuperadas  porque  a  administra\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica  passou  a  ser \n\ncrescentemente vista como uma forma de gest\u00e3o inadequada, em especial, para dar resposta ao \n\naumento da participa\u00e7\u00e3o social, que requer um aumento da discricionariedade e flexibilidade \n\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica28.  \n\n2.1. Caracter\u00edsticas da burocracia\nWeber (1999) entende o fen\u00f4meno da burocratiza\u00e7\u00e3o como um elemento do processo \n\nde racionaliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio ao desenvolvimento do capitalismo na medida em que torna o \n\nresultado  da  a\u00e7\u00e3o  calcul\u00e1vel  e,  portanto,  aumenta  a  sua  previsibilidade.  A  burocratiza\u00e7\u00e3o \n\nresponde  a  condicionantes  relacionados  ao  desenvolvimento  quantitativo  e  qualitativo  das \n\ntarefas da administra\u00e7\u00e3o, para cujo equacionamento a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica mostra ser  o \n\ninstrumento tecnicamente mais eficiente. O que garante o avan\u00e7o da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\npara todas as \u00e1reas da atua\u00e7\u00e3o humana \u00e9 a sua superioridade t\u00e9cnica.\n\n28 Um projeto de pesquisa que mereceria investiga\u00e7\u00e3o seria a an\u00e1lise da compatibilidade da Gest\u00e3o P\u00fablica com a \nparticipa\u00e7\u00e3o,  em  que  pese  o  fato  de  a  Gest\u00e3o  P\u00fablica  n\u00e3o  ser  composta  por  um  conjunto  t\u00e3o  coerente  de \nelementos como o tipo ideal da burocracia de Weber. Abr\u00facio (1998) identifica na Gest\u00e3o P\u00fablica tr\u00eas vertentes \ndiferentes: gerencialismo puro, consumerism e public service orientation; Ferlie e outros (1999) percebem quatro \nmodelos  em  sua  tentativa  de  construir  uma  tipologia  de  tipos  ideais  da  Gest\u00e3o  P\u00fablica:  o  impulso  para  a \nefici\u00eancia; downsizing e descentraliza\u00e7\u00e3o; em busca da excel\u00eancia; e orienta\u00e7\u00e3o para o servi\u00e7o p\u00fablico.\n\n45\n\n\n\nO  desenvolvimento  da  t\u00e9cnica,  por  sua  vez,  atua  no  sentido  de  promover  maior \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o.   Os  meios  de  comunica\u00e7\u00f5es  eletr\u00f4nicas  possibilitaram  a  centraliza\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa  de  grandes  organiza\u00e7\u00f5es  em  substitui\u00e7\u00e3o  ao  sistema  de  produ\u00e7\u00e3o  anterior \n\nformado  por  uma  infinidade  de  unidades  de  produ\u00e7\u00e3o  independentes.  Adicionalmente,  o \n\navan\u00e7o  do  conhecimento  organizacional  tornou  dispon\u00edvel  a  tecnologia  necess\u00e1ria  para \n\nadministrar as grandes organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas modernas.\n\nAspectos  da  burocracia  contribuem  para  o  desenvolvimento  da  democracia  e  o \n\nrefor\u00e7am:  a igualdade decorrente  do  tratamento formalmente  igual  a  todos  e o  controle de \n\npoder dos ocupantes de cargos derivado da exist\u00eancia de regras que delimitam a sua esfera de \n\na\u00e7\u00e3o. No entanto, para a burocracia a democracia n\u00e3o implica um aumento da participa\u00e7\u00e3o dos \n\ndominados na domina\u00e7\u00e3o29, mas sim significa o nivelamento dos dominados diante do grupo \n\ndominante burocraticamente estruturado. \n\nA  burocracia  \u00e9  entendida  como  o  quadro  administrativo  de  um  tipo  espec\u00edfico  de \n\ndomina\u00e7\u00e3o, denominada por Weber de racional-legal. Para o autor, a no\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada a uma concep\u00e7\u00e3o de poder definido como a capacidade de uma pessoa ou grupo \n\nimpor sua pr\u00f3pria vontade a outros, neutralizando, portanto, a express\u00e3o da vontade de seu \n\noponente (Weber, 1999I)30. O sucesso dessa a\u00e7\u00e3o depende do comportamento dos outros e, \n\npara  que  seja  alcan\u00e7ado,  o  ator  deve  ter  \u00e0  sua  disposi\u00e7\u00e3o  meios  que  induzam  no  outro  o \n\ncomportamento  desejado.  Por  essa  raz\u00e3o,  toda  domina\u00e7\u00e3o  requer  um  quadro  de  pessoas \n\nidentific\u00e1veis  com  cuja  obedi\u00eancia  se  pode contar  para  a execu\u00e7\u00e3o de  disposi\u00e7\u00f5es  gerais  e \n\nordens concretas. \n\n29 Segundo  Weber  (1999),  a  massa  nunca  administra,  mas  \u00e9  administrada.  O  que  varia  \u00e9  apenas  o  grau  de \ninflu\u00eancia que a massa pode exercer na sele\u00e7\u00e3o dos chefes da administra\u00e7\u00e3o ou sobre o conte\u00fado e os rumos da \nadministra\u00e7\u00e3o por meio da opini\u00e3o p\u00fablica.\n30 A  domina\u00e7\u00e3o  depende  tamb\u00e9m  da  vontade  de  obedecer  dos  dominados.  Assim  toda  domina\u00e7\u00e3o  procura \ndespertar e cultivar a cren\u00e7a em sua legitimidade. O tipo de domina\u00e7\u00e3o varia dependendo da cren\u00e7a que d\u00e1 base \u00e0 \nlegitima\u00e7\u00e3o. \u201cA domina\u00e7\u00e3o racional \u00e9 baseada na cren\u00e7a na legitimidade das ordens estatu\u00eddas e do direito de  \nmando daqueles que em virtude dessas ordens est\u00e3o nomeados para exercer a domina\u00e7\u00e3o (domina\u00e7\u00e3o legal)\u201d \n(Weber, 1999I: 141).\n\n46\n\n\n\nBurocracia \u00e9 o quadro administrativo da domina\u00e7\u00e3o racional-legal, o meio pelo qual o \n\ndetentor do poder racional-legal vai levar os dominados a adotar determinado comportamento. \n\nWeber  (1999II)  considera  que  a  organiza\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica  devido  a  suas  caracter\u00edsticas \n\nespec\u00edficas que ser\u00e3o apresentadas a seguir, representa um instrumento \u00f3timo para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos fins da domina\u00e7\u00e3o e imposi\u00e7\u00e3o da vontade de um grupo sobre os demais. \n\nA administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \u00e9 uma administra\u00e7\u00e3o realizada segundo regras e baseada \n\nem documentos. As regras registradas em documentos (regimentos) s\u00e3o o meio pelo qual se \n\nprocura isolar o ambiente organizacional de elementos pessoais. Estas definem a divis\u00e3o do \n\ntrabalho especificando como as diversas atividades ser\u00e3o distribu\u00eddas entre os indiv\u00edduos que \n\ndet\u00e9m  conhecimentos  espec\u00edficos  para  o  desempenho  da  fun\u00e7\u00e3o.  A  burocratiza\u00e7\u00e3o  oferece \n\ncondi\u00e7\u00f5es  ideais  para  a  reparti\u00e7\u00e3o  do  trabalho  segundo  aspectos  puramente  objetivos, \n\npromovendo  a  distribui\u00e7\u00e3o  das  tarefas  entre  funcion\u00e1rios  especializados  que  se  aprimoram \n\nmediante a pr\u00e1tica cont\u00ednua.  \n\nAs regras disponibilizam os poderes de mando necess\u00e1rios para o cumprimento dos \n\ndeveres do cargo e limitam os meios coativos que podem ser empregados. Tamb\u00e9m definem \n\nas rela\u00e7\u00f5es  de mando  e subordina\u00e7\u00e3o  hier\u00e1rquica  com  a  previs\u00e3o  de supervis\u00e3o  dos  n\u00edveis \n\nsuperiores sobre os inferiores e submiss\u00e3o dos \u00faltimos a um sistema rigoroso de disciplina e \n\ncontrole do servi\u00e7o. \n\nO  t\u00edpico  burocrata  \u00e9  nomeado  por  uma  inst\u00e2ncia  superior  em  fun\u00e7\u00e3o  de  aspectos \n\nt\u00e9cnicos, de forma a garantir o rigoroso cumprimento da subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, para que \n\nsua  posi\u00e7\u00e3o  seja  devida  apenas  a  uma  influ\u00eancia  de  cima  para  baixo31.  O  fato  de  a  a\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica  obedecer  a  uma  dire\u00e7\u00e3o  \u00fanica  \u00e9  elemento  que  confere  confiabilidade  ao \n\nfuncionamento da democracia representativa, pois garante que o funcion\u00e1rio com atribui\u00e7\u00f5es \n\nlimitadas seja apenas um intermedi\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o da vontade dos representantes eleitos do \n\npovo.  Este  pode  ser  considerado  outro  aspecto  em  que  a  burocracia  contribui  para  a \n\ndemocracia.\n\n31 Conforme ser\u00e1 analisado no estudo de caso do OPPA, o fato da nomea\u00e7\u00e3o do subordinado n\u00e3o depender apenas \ndo superior, pode conferir-lhe autonomia de a\u00e7\u00e3o.\n\n47\n\n\n\nA  atitude  de  mando  do  superior,  por  sua  vez,  tamb\u00e9m  est\u00e1  baseada  numa  ordem \n\nimpessoal  que  orienta  suas  disposi\u00e7\u00f5es.  A  obedi\u00eancia  do  subordinado  s\u00f3  \u00e9  devida  a  essas \n\nordens  impessoais  que  integram  a  compet\u00eancia  objetiva  racionalmente  limitada  do  cargo. \n\nNesse  contexto,  o  dever  de  fidelidade  ao  cargo  est\u00e1  baseado  numa  finalidade  impessoal  e \n\nobjetiva e n\u00e3o em rela\u00e7\u00f5es pessoais, favor  ou gratid\u00e3o. Nesse  sentido, considera-se que  na \n\nburocracia  a  arbitrariedade  daqueles  que  det\u00e9m  autoridade  \u00e9  restrita  pelas  regras,  que \n\nfuncionam como um meio de controle de poder. \n\nAs regras que orientam a realiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e regular das atividades t\u00eam car\u00e1ter geral \n\ne s\u00e3o definidas para garantir um comportamento padronizado32. Seu conte\u00fado abstrato impede \n\na regulamenta\u00e7\u00e3o caso a caso e levando em considera\u00e7\u00e3o elementos pessoais, simpatias ou \n\nprefer\u00eancias. Predomina a impessoalidade formal  no tratamento dos  dominados  de maneira \n\nque  cada  um  e  todos  recebem  por  parte  da  burocracia  o  mesmo  tratamento  de  modo \n\nformalmente uniforme. \n\nA  objetividade  racional  formal  da  administra\u00e7\u00e3o  \u00e9  um  requisito  da  atua\u00e7\u00e3o  da \n\nburocracia que assegura a igualdade jur\u00eddica dos dominados e oferece uma garantia contra a \n\narbitrariedade, representando um elemento que permite o controle de seu poder. Este \u00e9 outro \n\naspecto da contribui\u00e7\u00e3o da burocracia para o fortalecimento da democracia. \n\nMas, embora a formaliza\u00e7\u00e3o e a democratiza\u00e7\u00e3o ofere\u00e7am garantias contra o abuso de \n\npoder na sociedade de massas, tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis pela desumaniza\u00e7\u00e3o do tratamento \n\ndado aos indiv\u00edduos pela burocracia e por essa raz\u00e3o, s\u00e3o objeto de cr\u00edticas pela popula\u00e7\u00e3o \n\n(Weber, 1999II: 217). O discurso e a atitude t\u00e9cnica da burocracia nada podem fazer, frente a \n\nsitua\u00e7\u00f5es que envolvem valores e casos concretos e n\u00e3o apenas regras impessoais.\n\nEm prol da impessoalidade tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio que as decis\u00f5es sobre situa\u00e7\u00f5es para \n\nas quais n\u00e3o existem regras, sejam tomadas por um n\u00edvel protegido contra as press\u00f5es pessoais \n\ndaqueles  que  ser\u00e3o atingidos  pelas  suas  conseq\u00fc\u00eancias. Isso implica  que o  poder  de tomar \n\ndecis\u00f5es  deve  se  afastar  do  n\u00edvel  hier\u00e1rquico  respons\u00e1vel  pela  aplica\u00e7\u00e3o  das  regras  e  que \n\n32 Segundo Merton, no entanto, o apego a essas regras pode gerar um comportamento ritualista dos funcion\u00e1rios e \nrigidez na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Ocorre um deslocamento das finalidades que leva a dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o e \nconflitos com o p\u00fablico que, por sua vez, tornam necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de novas regras e maior controle (Crozier, \n1981: 263).\n\n48\n\n\n\ndet\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre as suas implica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. A tend\u00eancia \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 tanto \n\nmaior quanto maior a press\u00e3o pela impessoalidade (Crozier33, 1981: 276).\n\nWeber  faz  a  ressalva  de  que  na  esfera  da  atividade  administrativa  as  regras  gerais \n\npodem  desempenhar  um  papel  negativo  representando  limites  \u00e0  atividade  criativa  do \n\nfuncion\u00e1rio. Na burocracia existe uma relativa liberdade e dom\u00ednio individual para a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas regras pelo funcion\u00e1rio. As regras n\u00e3o definem o \u00e2mbito do que fazer, mas determinam o \n\nque  n\u00e3o  deve  ser  feito.  Para  Weber,  o  importante  \u00e9  que  nessa  atividade  criadora  n\u00e3o  haja \n\ndom\u00ednio do livre-arb\u00edtrio e de favores pessoalmente motivados, mas que o comportamento seja \n\nnorteado pela pondera\u00e7\u00e3o racional de fins objetivos, para direcionar o seu comportamento para \n\na raz\u00e3o do Estado (Weber, 1999II: 216).\n\nExistem instrumentos espec\u00edficos para recrutamento dos burocratas que garantem que \n\nos  indiv\u00edduos  selecionados  det\u00eam  o  conhecimento  t\u00e9cnico  especializado  necess\u00e1rio  para  a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do trabalho. O dom\u00ednio do conhecimento pelo funcion\u00e1rio \u00e9 o elemento que d\u00e1 \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica o seu car\u00e1ter fundamental especificamente racional34. \n\nA  exig\u00eancia  de  atestados  de  forma\u00e7\u00e3o  e  de  exames  especiais  para  ingresso  na \n\nadministra\u00e7\u00e3o fortalece a posi\u00e7\u00e3o da burocracia por meio da garantia de acesso preferencial ao \n\npreenchimento  de  cargos,  no  sentido  da  constitui\u00e7\u00e3o  de  uma  casta  privilegiada  que \n\nmonopoliza a sua ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nComo forma de controlar o poder decorrente do conhecimento especializado que os \n\nfuncion\u00e1rios det\u00eam e impor limites \u00e0 sua liberdade de a\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia das rela\u00e7\u00f5es superior-\n\nsubordinado, ou seja, a utiliza\u00e7\u00e3o do poder hier\u00e1rquico funcional est\u00e1 disseminada no conjunto \n\nda estrutura de toda organiza\u00e7\u00e3o (Crozier, 1981: 241).\n\nO funcion\u00e1rio possui ainda o conhecimento dos fatos adquirido na execu\u00e7\u00e3o das tarefas \n\nou obtido via documenta\u00e7\u00e3o o que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas fora da vis\u00e3o do \n\n33 Para Crozier, sistema burocr\u00e1tico de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 qualquer sistema de organiza\u00e7\u00e3o no qual o circuito erros-\ninforma\u00e7\u00f5es-corre\u00e7\u00f5es n\u00e3o funciona perfeitamente (1981: 272). Embora essa id\u00e9ia contrarie a no\u00e7\u00e3o weberiana \nda superioridade t\u00e9cnica da burocracia, o autor tem como refer\u00eancia o tipo ideal de Weber no que se refere aos \naspectos formais da burocracia. Quer compreender o sistema de rela\u00e7\u00f5es de poder informal que se sobrep\u00f5e ao \narranjo  formal.  Seus  coment\u00e1rios  sobre  a  burocracia  enriquecem  a  compreens\u00e3o  do  fen\u00f4meno  e  ser\u00e3o \napresentados ao longo do texto. \n34 No entanto, para aumentar a neutralidade do especialista, a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica especializada promove a \nfragmenta\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, de acordo com Selznick. Por esse  meio, a tend\u00eancia \u00e9  que um esp\u00edrito de casta seja \ncriado entre eles e que ao seu redor sejam formadas alian\u00e7as de interesse. Tais problemas ser\u00e3o combatidos por \nmeio de maior especializa\u00e7\u00e3o que acabar\u00e1 por agrav\u00e1-los (Crozier, 1981: 264).\n\n49\n\n\n\np\u00fablico.  O  conhecimento  t\u00e9cnico  especializado  detido  pelo  funcion\u00e1rio  somado  \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es  adquiridas  na  realiza\u00e7\u00e3o  de  suas  fun\u00e7\u00f5es  resulta  que  o  \u2018senhor\u2019  ao  qual  o \n\nburocrata serve se coloca sempre na posi\u00e7\u00e3o de diletante frente ao especialista (Weber, 1999II: \n\n225). \n\nWeber identifica historicamente duas formas alternativas que foram adotadas para se \n\ncontrapor ao poder decorrente do conhecimento especializado e de fatos da burocracia, ambas \n\nenvolvendo a cria\u00e7\u00e3o de colegiados de especialistas e interessados. \n\nA consulta a interessados ou outros especialistas que n\u00e3o s\u00e3o funcion\u00e1rios ou, ao contr\u00e1rio, de \n\nrepresentantes  leigos  n\u00e3o  familiarizados  com  a  mat\u00e9ria,  a  cria\u00e7\u00e3o  de  \u00f3rg\u00e3os  deliberativos \n\nlocais, interlocais ou centrais parlamentares ou de outro modo representativos ou recrutados de \n\ngrupos profissionais parece opor-se diretamente ao aumento de poder da burocracia (Weber, \n\n1999II: 225).\n\nOu ainda, \u201c[o] gabinete, contra o qual se dirige o \u00f3dio da burocracia especializada  \n\nveio  a  ser  a  fortaleza  pessoal  \u00e0  qual,  se  retirava  o  soberano  para  fugir  do  conhecimento  \n\nespecial e da objetiva\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o\u201d (Weber, 1999II: 228).\n\n\u00d3rg\u00e3os de decis\u00e3o colegiados tornam o processo de decis\u00e3o mais complexo trazendo a \n\nnecessidade  de  considerar  diversos  pontos  de  vista.  Exigem  o  di\u00e1logo  e  o  interc\u00e2mbio  de \n\nargumentos  para  a  prepara\u00e7\u00e3o  da  decis\u00e3o  que  deixa  de  ser  tomada  de  forma  r\u00e1pida  e \n\ninequ\u00edvoca. \n\nPor outro lado, dificultam a ocorr\u00eancia do segredo. Sua estrutura \u00e9 diversa da linha \n\nunit\u00e1ria  de  comando  sem  ambig\u00fcidades  t\u00edpica  do  arranjo  burocr\u00e1tico.  Tendem  a  ser \n\nabandonados  quando  a  necessidade  de  unanimidade  na  dire\u00e7\u00e3o  da  administra\u00e7\u00e3o  devido  \u00e0 \n\ncr\u00edtica externa torna-se o principal elemento a orientar a sua a\u00e7\u00e3o, circunst\u00e2ncia que ocorre \n\nparalelamente ao desenvolvimento de institui\u00e7\u00f5es parlamentares (Weber, 1999II).\n\nO parlamento \u00e9 para Weber (1993) a inst\u00e2ncia que por excel\u00eancia \u00e9 capaz de manter \n\nlimitado o poder da burocracia e de control\u00e1-lo de maneira eficaz. O trabalho das comiss\u00f5es \n\nparlamentares exerce press\u00e3o no sentido da presta\u00e7\u00e3o de contas por parte dos burocratas de \n\nforma que tenham de disponibilizar informa\u00e7\u00f5es sobre os neg\u00f3cios da na\u00e7\u00e3o.  Por meio do \n\n50\n\n\n\ncontrole parlamentar se alcan\u00e7a a publicidade da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e pode ser exercida \n\numa influ\u00eancia orientadora sobre a atua\u00e7\u00e3o da burocracia.\n\nTodos os processos administrativos s\u00e3o objeto de documenta\u00e7\u00e3o escrita. Isso inclui as \n\nregras que devem ser registradas sob a forma de regimentos; as reuni\u00f5es e outras ocorr\u00eancias, \n\nque devem ser registradas em atas; e as comunica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao andamento do trabalho \n\nque devem ser registradas em memorandos. A documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de se garantir o \n\ncontrole.  Os  documentos  s\u00e3o  utilizados,  na  ocorr\u00eancia  de  problemas,  para  a  imputa\u00e7\u00e3o  de \n\nresponsabilidades e conseq\u00fcente aplica\u00e7\u00e3o de puni\u00e7\u00f5es.\n\nA  atividade  oficial  do  funcion\u00e1rio  \u00e9  realizada  no  escrit\u00f3rio  que  \u00e9  constitu\u00eddo  pelo \n\nconjunto de funcion\u00e1rios que trabalham numa institui\u00e7\u00e3o administrativa e tamb\u00e9m o aparato \n\ncorrespondente  de  objetos  e  documentos.  Existe  a  separa\u00e7\u00e3o  entre  a  esfera  privada  do \n\nfuncion\u00e1rio da atividade oficial. O escrit\u00f3rio \u00e9 separado da moradia, os recursos monet\u00e1rios e \n\nmeios oficiais s\u00e3o separados da propriedade privada do funcion\u00e1rio. \n\nOs meios de administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o propriedade do funcion\u00e1rio, que igualmente n\u00e3o \n\ntem direito ao cargo, situa\u00e7\u00e3o que poderia dar-lhe autonomia frente a seu superior hier\u00e1rquico. \n\nA vitaliciedade, quando ocorre, \u00e9 em fun\u00e7\u00e3o dos deveres espec\u00edficos do cargo visando oferecer \n\numa  garantia  ao  seu  cumprimento  rigorosamente  objetivo,  sem  levar  em  conta  fatores \n\npessoais. \n\nCabe  ressaltar  que  o  direito  ao  cargo  \u00e9  uma  aspira\u00e7\u00e3o  da  burocracia  no  sentido  da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma casta privilegiada que, mediante a cria\u00e7\u00e3o de um procedimento disciplinar \n\nordenado procura eliminar o poder do superior sobre o funcion\u00e1rio e assegurar sua posi\u00e7\u00e3o e \n\nascens\u00e3o regular. No entanto, o direito ao cargo dificulta o preenchimento dos postos levando \n\nem conta apenas a efici\u00eancia j\u00e1 que restringe a possibilidade de ascens\u00e3o dos mais capazes.\n\nOs  burocratas  exercem  seu  cargo  como  sua  profiss\u00e3o  principal  e  n\u00e3o  como  uma \n\natividade acess\u00f3ria, o que requer o emprego da plena for\u00e7a de trabalho por um per\u00edodo de \n\ntempo prolongado.  Recebem uma remunera\u00e7\u00e3o em forma de sal\u00e1rio fixo e assist\u00eancia para a \n\naposentadoria em retribui\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es do cargo e n\u00e3o porque dele det\u00e9m a \n\nposse. \n\nGeralmente, percorrem uma carreira pr\u00e9-definida passando por cargos de n\u00edveis mais \n\nbaixo e ascendendo a cargos de n\u00edveis mais elevados. Tal trajet\u00f3ria depende da sua capacidade \n\n51\n\n\n\npara o trabalho decorrente do conhecimento e n\u00e3o do acaso e da arbitrariedade. A exist\u00eancia \n\nde uma carreira a ser oferecida ao funcion\u00e1rio vincula-se \u00e0 id\u00e9ia da continuidade no tempo da \n\norganiza\u00e7\u00e3o  na  qual  ele  atua.  Assim  o  v\u00ednculo  empregat\u00edcio  pode  abranger  toda  a  vida \n\nfuncional do indiv\u00edduo. \n\nA burocratiza\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e um desenvolvimento no \u00e2mbito da sociedade que implica \n\nrelativo nivelamento social, possibilitando o recrutamento universal de pessoas livres para os \n\ncargos, em especial entre as classes n\u00e3o-propriet\u00e1rias. A combina\u00e7\u00e3o da n\u00e3o-propriedade dos \n\nmeios  de  administra\u00e7\u00e3o  pelo  funcion\u00e1rio,  o  fato  de  a  atividade  burocr\u00e1tica  constituir  uma \n\nprofiss\u00e3o  que  exige  dedica\u00e7\u00e3o  integral  e  o  recrutamento  de  seus  quadros  entre  os  grupos \n\ndespossu\u00eddos de propriedade faz com que o funcion\u00e1rio individual n\u00e3o possa desprender-se do \n\naparato  do  qual  faz  parte  porque  a  ele  est\u00e1  vinculado  nas  suas  necessidades  materiais  de \n\nsobreviv\u00eancia. \n\nA  liga\u00e7\u00e3o  entre  a  sobreviv\u00eancia  material  do  indiv\u00edduo  e  o  funcionamento  da \n\norganiza\u00e7\u00e3o,  explicita  as  caracter\u00edsticas  de  labor  da  atividade  burocr\u00e1tica.  De  acordo  com \n\nArendt, labor \u00e9 \u201ca atividade que corresponde ao processo biol\u00f3gico do corpo humano, cujo  \n\ncrescimento  espont\u00e2neo,  metabolismo  e  eventual  decl\u00ednio  tem  a  ver  com  as  necessidades  \n\nvitais\u201d (Arendt, 2001: 15). \n\nA  condi\u00e7\u00e3o  de  n\u00e3o-propriet\u00e1rio  de  bens  materiais  torna  o  corpo  do  indiv\u00edduo  a \n\nquintess\u00eancia de sua propriedade, j\u00e1 que \u00e9 o \u00fanico bem que ele possui e que n\u00e3o pode ser \n\ncompartilhado  com  mais  ningu\u00e9m.  A  concentra\u00e7\u00e3o  na  vida  corporal  expele  o  indiv\u00edduo \n\nradicalmente para fora do mundo (Arendt, 2001: 124), sua vida passa a se desenvolver fora do \n\nconv\u00edvio  dos  homens  e  fora  do  \u00e2mbito  da  pol\u00edtica.  A  contribui\u00e7\u00e3o  da  burocracia  para  a \n\ndemocracia  \u00e9  relativizada  quando  se  evidencia  a  associa\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e  labor.  A \n\nburocracia  pode  restringir  a  capacidade  do  indiv\u00edduo  participar  politicamente  ao  contribuir \n\npara que viva fora do conv\u00edvio dos demais.\n\n\u00c0 medida que o destino material do indiv\u00edduo se combina e depende da exist\u00eancia da \n\norganiza\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica,  passa  a  existir  uma  pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o  de  obedi\u00eancia  \u00e0s  normas  e \n\nregulamentos habituais e de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es objetivas a partir da disciplina. Se forem \n\nacrescentadas a especializa\u00e7\u00e3o e a escolaridade profissionalizante racional que os funcion\u00e1rios \n\n52\n\n\n\ndet\u00eam,  est\u00e3o  criadas  as  condi\u00e7\u00f5es  que  garantem  sua  perman\u00eancia  no  tempo  e  a  tornam \n\ninexor\u00e1vel (Weber, 1993).\n\n\u00c9 por meio da burocratiza\u00e7\u00e3o que a a\u00e7\u00e3o associativa racionalmente ordenada torna-se \n\nduradoura.  Por  isso,  Weber  (1999)  considera  a  burocracia  plenamente  realizada  como  um \n\ncomplexo social praticamente indestrut\u00edvel.\n\nWeber n\u00e3o acredita que a burocracia possa desenvolver l\u00edderes pol\u00edticos porque o tipo \n\nde responsabilidade associado ao pol\u00edtico \u00e9 diferente do associado ao burocrata35. A honra do \n\nburocrata est\u00e1 na obedi\u00eancia, na execu\u00e7\u00e3o de uma ordem sem ressentimentos e preconceitos, \n\nmesmo  que  a  considere  errada.  Esse  comportamento  difere  bastante  do  l\u00edder  pol\u00edtico  cuja \n\nprincipal  caracter\u00edstica  \u00e9  tomar  partido,  lutar  e  apaixonar-se,  norteado  por  um  princ\u00edpio  de \n\nresponsabilidade pelas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es pessoal e intransfer\u00edvel (Weber, 1993a).\n\nUm funcion\u00e1rio que receba uma ordem que considere errada pode, e deve, expor seu ponto de \n\nvista. Se a inst\u00e2ncia superior insistir na ordem, \u00e9 n\u00e3o somente sua obriga\u00e7\u00e3o, mas at\u00e9 ponto de \n\nhonra executa-la como se ela correspondesse \u00e0 sua pr\u00f3pria convic\u00e7\u00e3o e, assim, mostrar que o \n\nseu  senso  de  obriga\u00e7\u00e3o  est\u00e1  acima  de  suas  convic\u00e7\u00f5es  pessoais.  (...)  Essa  \u00e9  a  tradi\u00e7\u00e3o  da \n\nfun\u00e7\u00e3o. (...) O funcion\u00e1rio deve permanecer acima dos partidos, na verdade por\u00e9m isso quer \n\ndizer fora da luta por poder pr\u00f3prio. Por\u00e9m, para o pol\u00edtico, assim como para o empres\u00e1rio, a \n\nluta  por  um  poder  pr\u00f3prio  e  a  conseq\u00fcente  responsabilidade  advinda  desse  poder  s\u00e3o  seu \n\npr\u00f3prio elemento vital (Weber, 1993: 56).\n\nWeber percebe na impessoalidade da burocracia um car\u00e1ter  paradoxal. De um lado, \n\nimpede que a condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios ocorra em fun\u00e7\u00e3o do favor, da gra\u00e7a, outros atributos de \n\ncar\u00e1ter pessoal ou de natureza s\u00f3cio-econ\u00f4mica, refor\u00e7ando a no\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da igualdade \n\nde  todos  perante  a  lei.  De  outro  lado,  impede  que  o  comportamento  dos  funcion\u00e1rios  seja \n\norientado por valores, paix\u00e3o e responsabilidade uma vez que essa \u00e9 uma prerrogativa da a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica. \n\n35 Weber (1993) considera grave que as caracter\u00edsticas da burocracia impedem o desenvolvimento de l\u00edderes no \nseu  interior,  dado  que  os  dirigentes  pol\u00edticos  atuando  no  Parlamento,  s\u00e3o  os  \u00fanicos  elementos  capazes  de \ncontrola-la.\n\n53\n\n\n\nPor\u00e9m, acima mesmo dos princ\u00edpios de cada um, o \u00faltimo e \u00fanico valor da burocracia \n\nrefere-se ao dom\u00ednio da t\u00e9cnica e da racionalidade. Com a substitui\u00e7\u00e3o da racionalidade com \n\nrespeito a valores pela racionalidade com respeito a fins na orienta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos burocratas, \n\nWeber constata uma perda de sentido sobre o que se est\u00e1 fazendo.\n\nAs institui\u00e7\u00f5es administradas racionalmente com o predom\u00ednio de fun\u00e7\u00f5es combinadas \n\ne especializadas conduzem o homem moderno a um processo de desumaniza\u00e7\u00e3o que favorece \n\no  desenvolvimento  do  capitalismo.  Procura-se  eliminar  quaisquer  fatores  pessoais, \n\nidiossincrasias  ou  aspira\u00e7\u00f5es  espec\u00edficas  diversas  daquelas  relacionadas  apenas  com  o \n\nandamento  do  trabalho  que  interfiram  na  execu\u00e7\u00e3o  das  atividades  e  na  previsibilidade  do \n\nalcance dos resultados. \n\nEla  desenvolve  sua  peculiaridade  espec\u00edfica,  bem  vinda  ao  capitalismo,  com  tanto  maior \n\nperfei\u00e7\u00e3o quanto mais se desumaniza, vale dizer, quanto mais perfeitamente consegue realizar \n\naquela qualidade espec\u00edfica que \u00e9 louvada como sua virtude: a elimina\u00e7\u00e3o do amor, do \u00f3dio e \n\nde todos os elementos sentimentais, puramente pessoais e, de modo geral, irracionais, que se \n\nsubtraem ao c\u00e1lculo, na execu\u00e7\u00e3o das tarefas oficiais (Weber, 1999II: 213).\n\nNa burocracia, o ritmo e a seq\u00fc\u00eancia do trabalho independe da iniciativa individual e \n\nocorre de forma autom\u00e1tica. Em termos ideais, o trabalho numa organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica deve \n\nseguir o ritmo constante, regrado e controlado semelhante ao da linha de montagem de uma \n\nf\u00e1brica. N\u00e3o \u00e9 para menos que Weber denomina a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica de \u2018m\u00e1quina viva\u2019 \n\ne considera que a burocratiza\u00e7\u00e3o materializada na expropria\u00e7\u00e3o dos meios de administra\u00e7\u00e3o \n\ncomplementa o processo de expropria\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\n\nUma m\u00e1quina sem vida \u00e9 esp\u00edrito materializado. Somente esse fato d\u00e1 \u00e0 m\u00e1quina o poder de \n\nfor\u00e7ar  as  pessoas  a  ficarem  a  seu  servi\u00e7o  e  de  dominar  de  forma  trabalho  (...).  O  esp\u00edrito \n\nmaterializado tamb\u00e9m \u00e9 aquela m\u00e1quina viva, representada pela organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica com a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o de seu trabalho t\u00e9cnico escolado, a limita\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias, suas regras e \n\nsua estrutura hier\u00e1rquica (Weber, 1993: 53).\n\n54\n\n\n\nDe acordo com Habermas36 (2003II), na met\u00e1fora de Weber que considera a burocracia \n\ncomo  uma  m\u00e1quina  viva,  pode  ser  vislumbrado  o  aspecto  sist\u00eamico  do  funcionamento  da \n\nburocracia.  Tal  imagem  sugere  a  id\u00e9ia  de  uma  unidade  que  se  orienta  para  a  solu\u00e7\u00e3o  de \n\nproblemas sist\u00eamicos, estabilizando-se frente ao entorno contingente.\n\nHabermas  (2003II)  v\u00ea na  burocratiza\u00e7\u00e3o  o sinal de  um  novo  n\u00edvel  de  diferencia\u00e7\u00e3o \n\nsist\u00eamica  com  o  surgimento  dos  subsistemas  Economia  e  Estado,  \u00e2mbitos  de  a\u00e7\u00e3o \n\nformalmente organizados cuja integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorre atrav\u00e9s do mecanismo da comunica\u00e7\u00e3o e \n\nsim atrav\u00e9s dos meios de controle dinheiro e poder. Os meios de controle dinheiro e poder \n\npromovem  uma  coordena\u00e7\u00e3o  da  a\u00e7\u00e3o  descolada  de  todo  consenso  alcan\u00e7ado \n\ncomunicativamente e com isso retiram a capacidade dos agentes de responder pelas pr\u00f3prias \n\na\u00e7\u00f5es.\n\nNas organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o coordenadas por interm\u00e9dio das rela\u00e7\u00f5es \n\nfuncionais, pelo fato de que os agentes est\u00e3o sujeitos \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de pertencimento. O \n\nseu \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o est\u00e1 regulado juridicamente e as conseq\u00fc\u00eancias de suas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o al\u00e9m \n\nde sua consci\u00eancia. \n\n\u00c9  nesses  termos  que  Habermas  (2003II)  entende  a  desumaniza\u00e7\u00e3o  provocada  pela \n\nburocracia:  refere-se  a  uma  separa\u00e7\u00e3o  do  interior  do  mundo  da  vida  de  \u00e2mbitos  de  a\u00e7\u00e3o \n\nformalmente  organizados  que  ocorre  com  a  intermedia\u00e7\u00e3o  dos  meios  de  controle.  \u201cAs  \n\norganiza\u00e7\u00f5es se autonomizam por meio de uma separa\u00e7\u00e3o neutralizadora frente \u00e0s estruturas  \n\nsimb\u00f3licas do mundo da vida e com isso se tornam indiferentes \u00e0 cultura, \u00e0 sociedade e \u00e0  \n\npersonalidade\u201d37 (Habermas, 2003II: 436).\n\nNo capitalismo tardio, al\u00e9m da desumaniza\u00e7\u00e3o Habermas (1975) identifica um outro \n\ndesdobramento do dom\u00ednio da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica decorrente da burocratiza\u00e7\u00e3o de todas as \n\nesferas  de  atua\u00e7\u00e3o  humana.  A  l\u00f3gica  do  progresso  t\u00e9cnico-cient\u00edfico  aparece  como \n\n36 Habermas (2003II) prop\u00f5e a transfer\u00eancia do n\u00edvel de an\u00e1lise do plano das orienta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o dos agentes \nadotado por Weber para o plano da diferencia\u00e7\u00e3o das estruturas da sociedade segundo princ\u00edpios diversos de \nintegra\u00e7\u00e3o. Segundo esse autor, n\u00e3o se pode supor uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a racionalidade de uma organiza\u00e7\u00e3o e \na  racionalidade  da  a\u00e7\u00e3o  de  seus  membros.  Deve-se  considerar  que  os  agentes est\u00e3o  sujeitos \u00e0s  condi\u00e7\u00f5es  de \npertencimento \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, na qual o seu \u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o est\u00e1 regulado juridicamente.\n37 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n55\n\n\n\ndeterminando o desenvolvimento do sistema social38, dando \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 t\u00e9cnica o car\u00e1ter de \n\nideologia, que passam a contribuir para a despolitiza\u00e7\u00e3o das massas. \n\nA  tecnologia, de um lado, sujeita os  indiv\u00edduos a  uma repress\u00e3o no que  se refere \u00e0 \n\nsubmiss\u00e3o cada vez mais intensa ao aparato de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o e transmite a apar\u00eancia \n\nde  que  existe  uma  impossibilidade  t\u00e9cnica  do  indiv\u00edduo  ser  aut\u00f4nomo  e  de  determinar  a \n\npr\u00f3pria vida; de outro lado, proporciona a crescente produtividade e o sustento dos indiv\u00edduos \n\ndando-lhes uma vida cada vez mais confort\u00e1vel. \n\n[O] apelo feito pela propaganda ao papel da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia pode legitimar e explicar por \n\nque, nas sociedades modernas, um processo democr\u00e1tico de forma\u00e7\u00e3o de vontade deve perder \n\nsua  fun\u00e7\u00e3o  nas  quest\u00f5es  pr\u00e1ticas  e  ser  substitu\u00eddo  por  decis\u00f5es  plebiscit\u00e1rias  sobre  as \n\nalternativas equipes de dire\u00e7\u00e3o do pessoal administrativo (Habermas, 1975: 321).\n\nNo entanto, embora Weber afirme que burocracia atinge o seu m\u00e1ximo de perfei\u00e7\u00e3o \n\nquanto mais se desumaniza, para que a burocracia atinja o seu m\u00e1ximo de desumaniza\u00e7\u00e3o, as \n\ncaracter\u00edsticas do tipo ideal precisam ser  exploradas  ao limite. \u00c9 necess\u00e1rio que o controle \n\nsobre a conduta individual seja total e a amplitude de a\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma por parte do funcion\u00e1rio \n\nseja nula. \u00c9 preciso eliminar n\u00e3o apenas o livre-arb\u00edtrio e o dom\u00ednio de favores pessoalmente \n\nmotivados, mas tamb\u00e9m o comportamento da burocracia em prol da conserva\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \n\npoder.  S\u00e3o  requeridas  regras  meticulosas  esquadrinhando  toda  a  esfera  de  atua\u00e7\u00e3o  do \n\nfuncion\u00e1rio e definindo o percurso a ser seguido por suas iniciativas nos m\u00ednimos detalhes.\n\n\u00c0 medida que a burocracia atinge o seu m\u00e1ximo desenvolvimento, a atividade deve ser \n\ndividida em tantas partes min\u00fasculas que requer para seu desempenho um conhecimento cada \n\nvez  mais  especializado  e  que  pode  ser  aplicado  somente  na  execu\u00e7\u00e3o  daquela  tarefa.  De \n\nacordo  com Arendt (2001),  a introdu\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da divis\u00e3o do trabalho contribui para \n\nfortalecer o car\u00e1ter de labor das atividades da burocracia. Nenhuma das atividades em que se \n\ndivide o processo tem uma finalidade em si mesma, mas representam apenas partes de um \n\n38 Os interesses sociais espec\u00edficos que determinam a dire\u00e7\u00e3o, as fun\u00e7\u00f5es e a rapidez do progresso t\u00e9cnico e se \napropriam privadamente da valoriza\u00e7\u00e3o do capital ficam encobertos pelo interesse pela manuten\u00e7\u00e3o do sistema. O \nque aparece \u00e9 o progresso quase aut\u00f4nomo da t\u00e9cnica do qual depende o crescimento econ\u00f4mico (Habermas, \n1975).\n\n56\n\n\n\nprocesso que devem ser somadas a outras. A perda de sentido sobre o que se est\u00e1 fazendo \n\naumenta ainda mais. \n\nPara que o funcion\u00e1rio assuma na cadeia de comando uma postura inequ\u00edvoca e o fluxo \n\nde informa\u00e7\u00f5es tenha uma dire\u00e7\u00e3o \u00fanica de cima para baixo, a subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica deve \n\nser refor\u00e7ada. No limite, cada indiv\u00edduo deve ter um chefe e cada chefe um subordinado. Al\u00e9m \n\ndisso, n\u00e3o deve haver possibilidade de questionamento de uma ordem recebida: frente \u00e0 ordem \n\no \u00fanico comportamento poss\u00edvel \u00e9 a obedi\u00eancia. \n\nNo  entanto,  no  funcionamento  mais  desumanizado  da  burocracia,  aparece  uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre a regra que condiciona a m\u00e1xima subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica (a nomea\u00e7\u00e3o do \n\nsubordinado pelo superior) e os requisitos de impessoalidade e de regras para ingresso nos \n\ncargos.  Para  garantir  a  m\u00e1xima  impessoalidade  \u00e9  preciso  que  os  cargos  dos  subordinados \n\nsejam  preenchidos  mediante  procedimentos  independentes  em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s  pessoas,  inclusive \n\naos chefes. \n\nDisso resulta que a presen\u00e7a dos indiv\u00edduos na organiza\u00e7\u00e3o passa a depender de raz\u00f5es \n\ndiversas da rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, o que permite aos subordinados uma relativa autonomia de \n\na\u00e7\u00e3o frente ao seu superior. Soma-se a isso o fato de que as atividades dos subordinados est\u00e3o \n\nprevistas  em  regras  meticulosas  isso  implica  que  o  trabalho  pode  ser  desenvolvido \n\nindependentemente da presen\u00e7a da chefia.\n\nA m\u00e1xima desumaniza\u00e7\u00e3o da burocracia tem como pressuposto a id\u00e9ia de que existe \n\numa  solu\u00e7\u00e3o  \u00fanica  e  perfeita  para  cada  problema  que  possa  surgir.  S\u00f3  assim  se  consegue \n\nsuprimir  completamente  a  import\u00e2ncia  do  elemento  humano  no  funcionamento  de  uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o. \n\nDe fato, se em todos os escal\u00f5es de uma organiza\u00e7\u00e3o, e dentro do pr\u00f3prio funcionamento do \n\nconjunto, n\u00e3o pudesse existir mais do que uma solu\u00e7\u00e3o melhor (...), o comportamento de cada \n\nmembro  da  organiza\u00e7\u00e3o  seria  inteiramente  previs\u00edvel.  Cada  indiv\u00edduo  teria  sua  conduta \n\nlimitada e determinada, j\u00e1 que n\u00e3o haveria outra escolha, por\u00e9m ao mesmo tempo, como ele \n\ntamb\u00e9m poderia prever os comportamentos de seus colegas e contar com sua regularidade, n\u00e3o \n\ndependeria de qualquer deles e, desta forma, se veria liberado. Ele j\u00e1 n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de se \n\nfazer valer  no seio da organiza\u00e7\u00e3o, nem de  negociar sua participa\u00e7\u00e3o e  seu zelo pelo pre\u00e7o \n\nmais alto, mas, em compensa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o se veria obrigado a ceder \u00e0s press\u00f5es formais e \n\n57\n\n\n\ninformais de seus superiores, nem de seus colegas nem de seus subordinados (Crozier, 1981: \n\n232).\n\nA  m\u00e1xima  burocracia,  ou  seja,  o  m\u00e1ximo  de  desumaniza\u00e7\u00e3o  no  funcionamento  da \n\nburocracia \u00e9 obtido com a total exclus\u00e3o de qualquer considera\u00e7\u00e3o pessoal ou idiossincrasia no \n\nandamento do trabalho. Isso significa: controle hier\u00e1rquico cada vez mais estrito, o que entra \n\nem  contradi\u00e7\u00e3o  com  o  requisito  de  impessoalidade;  a  exist\u00eancia  de  regras  meticulosas \n\ndefinindo  em  detalhes  a  atua\u00e7\u00e3o  do  indiv\u00edduo;  a  divis\u00e3o  do  trabalho  em  partes  cada  vez \n\nmenores que requerem conhecimento cada vez mais especializado; o andamento do trabalho \n\ncomo numa linha de montagem autom\u00e1tica e a possibilidade de se encontrar a melhor solu\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel.\n\n Os requisitos e as contradi\u00e7\u00f5es envolvidos na m\u00e1xima desumaniza\u00e7\u00e3o da burocracia, \n\nque  implicam  levar  ao  exagero  as  regras  da  burocracia  voltadas  ao  controle  da  conduta \n\nindividual e que impedem a express\u00e3o de elementos pessoais no seu funcionamento, tornam \n\nquase  imposs\u00edvel  imaginar  que  uma  organiza\u00e7\u00e3o  desse  tipo  possa  existir.  E,  caso  quadro \n\nadministrativo semelhante venha a se materializar, \u00e9 mais prov\u00e1vel que seja encontrado em \n\nregimes totalit\u00e1rios. \n\nNa atua\u00e7\u00e3o da burocracia que considera como o \u2018governo de ningu\u00e9m\u2019 Arendt (2001, \n\n1999b)  considera  que  os  indiv\u00edduos  ao  inv\u00e9s  de  agirem,  se  comportam.  Atuam  segundo \n\nin\u00fameras  e  variadas  regras  que  lhes  s\u00e3o  impostas,  visando  normalizar  o  comportamento  e \n\nabolir qualquer a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou inusitada. Na burocracia, os funcion\u00e1rios se tornam opacos \n\ne  an\u00f4nimos  passando  a  serem  percebidos  apenas  como meros  instrumentos  desprovidos  de \n\nqualquer capacidade humana. \n\nNum  regime  totalit\u00e1rio,  a  burocratiza\u00e7\u00e3o  pode  levar  o  homem  \u00e0  sensa\u00e7\u00e3o  de  n\u00e3o-\n\npertencimento e de estranhamento da vida. Uma declara\u00e7\u00e3o de Eichman, oficial nazista, na \n\npris\u00e3o  durante  o  per\u00edodo  de  seu  julgamento  em  Jerusal\u00e9m  ilustra  essa  situa\u00e7\u00e3o.  Com  a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o da derrota da Alemanha em 8 de maio de 1945, Eichman se deu conta de que\n\na partir de ent\u00e3o teria de viver sem ser membro de uma coisa ou outra. Senti que teria de viver \n\numa  vida  individual  dif\u00edcil  e  sem  lideran\u00e7a,  n\u00e3o  receberia  diretivas  de  ningu\u00e9m,  nenhuma \n\n58\n\n\n\nordem, nem comando me seriam mais dados, n\u00e3o haveria mais nenhum regulamento pertinente \n\npara consultar - em resumo, havia diante de mim uma vida desconhecida (Arendt, 1999: 44). \n\nEm  uma  an\u00e1lise  dos  aspectos  negativos  da  burocracia  e  do  seu  papel  em  regimes \n\ntotalit\u00e1rios, como o nazismo e stalinismo, Arendt a v\u00ea como a \u00faltima forma do dom\u00ednio do \n\nhomem sobre o homem, e talvez a mais terr\u00edvel. \n\nNuma burocracia completamente desenvolvida, n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m com que se possa argumentar, \n\npara quem se possa apresentar queixas, ou sobre quem possa ser exercida as press\u00f5es do poder. \n\nBurocracia \u00e9 a forma de governo na qual todo mundo \u00e9 destitu\u00eddo de liberdade pol\u00edtica, do \n\npoder de agir; pois o dom\u00ednio de Ningu\u00e9m n\u00e3o \u00e9 o n\u00e3o-dom\u00ednio; e onde todos s\u00e3o igualmente \n\nimpotentes tem-se uma tirania sem tirano (Arendt, 1999b: 151).\n\nAssim,  por  absurdo,  pode-se  descartar  a  hip\u00f3tese  de  que  \u00e0  m\u00e1xima  democracia \n\nrepresentada  pela  participa\u00e7\u00e3o  corresponde  a  m\u00e1xima  burocracia  representada  pela  plena \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o,  porque  a  exist\u00eancia  concreta  de  tal  organiza\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  vi\u00e1vel  num  regime \n\ndemocr\u00e1tico.\n\nDesta forma, para a an\u00e1lise da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA que ser\u00e1 \n\nrealizada no Cap\u00edtulo seguinte, ser\u00e3o adotadas como refer\u00eancia caracter\u00edsticas do tipo ideal de \n\nburocracia, que para Weber, representa o quadro administrativo da domina\u00e7\u00e3o racional-legal, \n\nmeio pelo qual se obt\u00e9m o comportamento desejado da parte dos dominados. \n\nO grupo de pessoas que comp\u00f5em o quadro administrativo da burocracia atua de forma \n\ncoordenada, organizada e seq\u00fcenciada orientado por uma refer\u00eancia de sentido segundo uma \n\ndeterminada  estrutura,  um  conjunto  de  processos,  utilizando  certos  documentos  e  detendo \n\ncertas caracter\u00edsticas profissionais. Sendo assim, os elementos do tipo ideal da burocracia de \n\nWeber podem ser classificados como mostra o Quadro 1 a seguir.\n\n59\n\n\n\nQuadro  1.  Categoriza\u00e7\u00e3o  dos  aspectos  formais  da  burocracia  segundo  estrutura,  processos, \n\ndocumentos e pessoas\n\nCategoria Burocracia\nEstrutura - Hierarquia\n\n- Regras delimitam os poderes de mando e definem o \u00e2mbito em que a \nobedi\u00eancia \u00e9 devida \n- Tend\u00eancia \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o quanto maior o requisito de impessoalidade\n\nProcessos - Distribui\u00e7\u00e3o de atividades entre funcion\u00e1rios especializados definida por \nregras \n- Regras de car\u00e1ter geral orientam a realiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e regular das \natividades\n- Impessoalidade no tratamento da popula\u00e7\u00e3o\n\nDocumentos - Registram regras (regimentos)\n- Registram ocorr\u00eancias (atas)\n- Registram comunica\u00e7\u00f5es (memorandos)\n\nPessoas - Especialista\n- A\u00e7\u00e3o orientada segundo a racionalidade com respeito a fins\n- Comportamento de obedi\u00eancia frente \u00e0 ordem superior\n- N\u00e3o tem responsabilidade pelas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es\n- Carreira percorre n\u00edveis mais baixos aos mais altos da organiza\u00e7\u00e3o\n\nA burocracia nos seus aspectos formais se caracteriza por uma estrutura hier\u00e1rquica \n\nque garante que a ordem tenha o sentido de cima para baixo. A obedi\u00eancia \u00e9 refor\u00e7ada quando \n\no superior hier\u00e1rquico \u00e9 respons\u00e1vel pela nomea\u00e7\u00e3o do subordinado. No entanto, o poder do \n\nsuperior sobre o subordinado, bem como os meios coercitivos que pode utilizar para garantir o \n\ncumprimento das ordens est\u00e3o limitados por regras que, da mesma forma definem o \u00e2mbito no \n\nqual a obedi\u00eancia do subordinado \u00e9 devida. \n\nQuanto maior o requisito de impessoalidade maior a tend\u00eancia de que as situa\u00e7\u00f5es que \n\nn\u00e3o podem ser regulamentadas por regras sejam decididas pelo n\u00edvel hier\u00e1rquico mais distante \n\ndo  local  onde  as  conseq\u00fc\u00eancias  das  decis\u00f5es  ser\u00e3o  sentidas,  ou  seja,  maior  a  tend\u00eancia  \u00e0 \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o.\n\nNo  que  se  refere  a  processos,  existe  uma  distribui\u00e7\u00e3o  de  atividades  entre  os \n\nfuncion\u00e1rios de acordo com o conhecimento t\u00e9cnico especializado. Espera-se que as atividades \n\nsejam realizadas de forma cont\u00ednua e regular. Para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio que regras definam as \n\ntarefas  que  cada  indiv\u00edduo  deve  realizar  de  forma  que  cada  um  saiba  o  que  fazer \n\n60\n\n\n\nindependentemente do contato com os outros e independentemente das caracter\u00edsticas daquele \n\npara quem a a\u00e7\u00e3o da burocracia se dirige. Isso significa que o relacionamento da burocracia \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 marcado pela impessoalidade, pelo tratamento igual de todos perante a lei, \n\num dos pilares do Estado de direito.\n\nOs  processos  da  administra\u00e7\u00e3o  devem  ser  objeto  de  documenta\u00e7\u00e3o.  Todas  as \n\ncomunica\u00e7\u00f5es, ocorr\u00eancias  e  regras da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o registradas  em documentos escritos \n\nsob a forma de memorandos, atas e regimentos, respectivamente39. \n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  aos  burocratas,  trata-se  de  indiv\u00edduos  que  det\u00e9m  conhecimento \n\nespecializado motivados para a a\u00e7\u00e3o com base na racionalidade orientada com respeito a fins e \n\nencontram-se  isolados  dos  componentes  do  mundo  da  vida  -  cultura,  sociedade  e \n\npersonalidade.  N\u00e3o  tem  aspira\u00e7\u00e3o  pr\u00f3pria  de  poder  e  o  seu  comportamento  deve  ser  de \n\nobedi\u00eancia frente \u00e0 ordem superior, mesmo que n\u00e3o concordem com ela. Dessa maneira, est\u00e3o \n\nlivres  de  assumir  qualquer  responsabilidade  pelas  pr\u00f3prias  a\u00e7\u00f5es,  n\u00e3o  precisam  ter \n\ncompromisso com o que fazem. Geralmente, seguem uma carreira percorrendo cargos de n\u00edvel \n\nbaixo at\u00e9 os de n\u00edvel mais alto na mesma organiza\u00e7\u00e3o. \n\n2.2. A Gest\u00e3o P\u00fablica e a cr\u00edtica \u00e0 burocracia\nA  Gest\u00e3o  P\u00fablica  \u00e9  um  fen\u00f4meno  organizacional  abrangente  que  se  iniciou  na \n\nInglaterra com o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es do setor p\u00fablico durante a \n\nd\u00e9cada  de  1980.  Promoveu  a  revis\u00e3o  dos  tradicionais  paradigmas  organizacionais  do  setor \n\np\u00fablico em termos de: (a) privatiza\u00e7\u00e3o em larga escala na esfera da atividade econ\u00f4mica; (b) \n\nado\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios  de administra\u00e7\u00e3o do setor  privado no desempenho de fun\u00e7\u00f5es  sociais \n\npelo setor p\u00fablico, com tentativas crescentes de cria\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia entre fornecedores do \n\nsetor p\u00fablico; (c) \u00eanfase crescente na efici\u00eancia e no desempenho; (d) valoriza\u00e7\u00e3o do papel dos \n\ngerentes como l\u00edderes ativos do processo de mudan\u00e7a (Ferlie e outros, 1999).\n39 No caso do Poder Executivo no Brasil, institui\u00e7\u00f5es e cargos devem ser criados por lei, uma vez que impliquem \naumento de despesa or\u00e7ament\u00e1ria. No primeiro caso, a lei de cria\u00e7\u00e3o deve conter as compet\u00eancias, a estrutura e a \nrespectiva  distribui\u00e7\u00e3o  de  atividades  das  unidades  componentes,  os  cargos  de  dire\u00e7\u00e3o  e  suas  atribui\u00e7\u00f5es,  a \nnatureza jur\u00eddica da institui\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o na estrutura do governo, entre outros. No caso da cria\u00e7\u00e3o de cargos, a \nlei deve definir as atribui\u00e7\u00f5es, o local de lota\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio, a remunera\u00e7\u00e3o, a estrutura da carreira, as regras de \nprogress\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. Documentos de natureza \u2018infra-legal\u2019 como decretos podem ser utilizados se o objetivo \nfor apenas a especifica\u00e7\u00e3o ou detalhamento de atribui\u00e7\u00f5es de cargos j\u00e1 existentes ou o estabelecimento das regras \nde  funcionamento  de  institui\u00e7\u00f5es  j\u00e1  criadas.  Leis  de  cria\u00e7\u00e3o  de  institui\u00e7\u00f5es  e  cargos  s\u00e3o  de  iniciativa  do \nExecutivo, devendo ser submetidas \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Legislativo e posterior san\u00e7\u00e3o do Executivo. Documentos de \nnatureza \u2018infra-legal\u2019 como decretos s\u00e3o da compet\u00eancia do Executivo.\n\n61\n\n\n\nA  Gest\u00e3o P\u00fablica n\u00e3o \u00e9, entretanto, um  movimento brit\u00e2nico isolado. Uma  s\u00e9rie  de \n\nmedidas  est\u00e1  sendo  adotada  por  diversos  pa\u00edses  visando  o  desenvolvimento  de  um  novo \n\nmodelo de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas este n\u00e3o \u00e9 completamente coerente  e, nem todos os \n\npa\u00edses est\u00e3o seguindo a mesma estrat\u00e9gia. Ademais, o novo modelo tem incorporado diversas \n\ncr\u00edticas  \u00e0  sua  pr\u00e1tica  e  modificado  os  seus  componentes,  mostrando  grande  poder  de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o (Abr\u00facio, 1998).\n\nAlgumas  experi\u00eancias  nacionais  enfatizam  certos  aspectos  da  Gest\u00e3o  P\u00fablica  que \n\ndiferem dos destacados em outras iniciativas de reformas. Assim, a Gest\u00e3o P\u00fablica representa \n\nmais  um  conjunto  de  sistemas  alternativos  de  id\u00e9ias  -  e  n\u00e3o  um  movimento  homog\u00eaneo  e \n\ninternamente  coerente  -  que  tem  em  comum  o  distanciamento  progressivo  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica burocr\u00e1tica (Bresser-Pereira, 1998).\n\nDe acordo com Cunill Grau (1998: 218) embora a alternativa ao modelo burocr\u00e1tico \n\noferecida  pela  Gest\u00e3o  P\u00fablica  envolver  um  enfoque  de  mercado  -  que  pode  aprofundar  as \n\ndistor\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica - tamb\u00e9m pode estar contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o de \n\num enfoque efetivamente p\u00fablico que parece ser uma op\u00e7\u00e3o mais integral.\n\nAs novas propostas para a organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e3o situadas num \n\ncontexto  maior  de  reformas,  destinadas  a  dar  resposta  \u00e0  crise  do  Estado  redefinindo  suas \n\nfun\u00e7\u00f5es. Est\u00e3o associadas a tentativas de restringir o crescimento do governo, em vigor desde \n\na d\u00e9cada de 1970, representam uma rea\u00e7\u00e3o ao desencantamento da popula\u00e7\u00e3o com o papel do \n\ngoverno e com os altos n\u00edveis de impostos.\n\nA  crise  do  Estado  afetou  diretamente  a  organiza\u00e7\u00e3o  das  burocracias  p\u00fablicas.  A \n\nescassez  de  recursos  p\u00fablicos  pressionou  pela  redu\u00e7\u00e3o  dos  gastos  com  pessoal  e  pela \n\nnecessidade  de  aumentar  a  efici\u00eancia  governamental.  O  enfraquecimento  do  poder  estatal \n\ntornou  necess\u00e1ria  maior  agilidade  e  flexibilidade  do  aparato  governamental,  tanto  em  sua \n\ndin\u00e2mica interna como em sua capacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as externas. Esses fatores \n\nsomados a uma cr\u00edtica ao antigo modelo de organiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico40, a um sentimento \n40 A Gest\u00e3o P\u00fablica trouxe para a discuss\u00e3o sobre administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica uma vis\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 burocracia do setor \np\u00fablico influenciada, em princ\u00edpio, por teorias sobre o setor p\u00fablico (escolha p\u00fablica e teoria do agente) baseadas \nna abordagem da escolha racional, que assumem que os indiv\u00edduos atuam para maximizar o pr\u00f3prio bem estar. \nNo caso dos burocratas p\u00fablicos isso significa maximizar os seus interesses individuais por meio do aumento do \nor\u00e7amento  que  controlam  e  do  seu  poder  discricion\u00e1rio,  n\u00e3o  atuando  assim  em  fun\u00e7\u00e3o  do  interesse  p\u00fablico \n(Myers  e  Lacey,  1996).  A  teoria  da  escolha  p\u00fablica  tem  como  pressuposto  que  os  administradores  p\u00fablicos \nmaximizam uma fun\u00e7\u00e3o utilidade privada que depende do tamanho de suas organiza\u00e7\u00f5es, bem como do poder e \n\n62\n\n\n\nantiburocr\u00e1tico generalizado e ao avan\u00e7o de uma ideologia privatizante conduziram o modelo \n\nburocr\u00e1tico a uma profunda crise.\n\nO modelo burocr\u00e1tico foi criticado por ser excessivamente formalista, autocentrado e \n\nineficiente.  Em  especial,  a  tradicional  hierarquia  burocr\u00e1tica,  com  seus  procedimentos \n\nbaseados  em  regras  e  a  correspondente  rigidez  passou  a  ser  vista  como  superada.  O  mal-\n\nfuncionamento  da  burocracia  estatal,  sua  inflexibilidade,  a  superposi\u00e7\u00e3o  de  programas  e \n\norganiza\u00e7\u00f5es  que  atuavam  sem  coordena\u00e7\u00e3o  e  a  opera\u00e7\u00e3o  auto-centrada  de  organismos \n\np\u00fablicos passaram a ser crescentemente questionados pela popula\u00e7\u00e3o (Kettl, 1998).\n\nVerifica-se  a  substitui\u00e7\u00e3o  dos  paradigmas  tradicionais  de  gest\u00e3o  de  organiza\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas  por  novos  paradigmas,  baseados  em  conceitos  como  flexibilidade,  qualidade, \n\ncompet\u00eancia, inova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. O novo modelo para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica procura se \n\ndiferenciar do burocr\u00e1tico por meio da clara defini\u00e7\u00e3o de objetivos; do aumento da autonomia \n\ndos  administradores  para  atingir  os  objetivos  contratados;  da  implanta\u00e7\u00e3o  da  competi\u00e7\u00e3o \n\nadministrada;  da  descentraliza\u00e7\u00e3o  e  redu\u00e7\u00e3o  dos  n\u00edveis  hier\u00e1rquicos;  da  ado\u00e7\u00e3o  de  formas \n\nflex\u00edveis de gest\u00e3o; da orienta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica para resultados e pela maior influ\u00eancia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil sobre a organiza\u00e7\u00e3o. \n\nUm elemento central na mudan\u00e7a dos padr\u00f5es de gest\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u00e9 a \n\nbusca  pela  flexibilidade.  \u00c9  quase  consensual  a  no\u00e7\u00e3o  de  que  os  administradores  p\u00fablicos \n\nprecisam de maior flexibilidade para trabalhar e t\u00eam sido impedidos pelos padr\u00f5es existentes \n\nde hierarquia e controle41.\n\nAssim, um modelo no qual se promove maior delega\u00e7\u00e3o de autoridade foi proposto em \n\nresposta \u00e0 estrutura extremamente hier\u00e1rquica caracter\u00edstica do modelo burocr\u00e1tico. Com isso, \n\nprest\u00edgio  que  assumem  com  o  desempenho  de  suas  fun\u00e7\u00f5es  p\u00fablicas.  A  teoria  do  agente  utiliza  um  modelo \nconceitual geralmente identificado com o contexto de uma empresa \u2013 a rela\u00e7\u00e3o entre propriet\u00e1rios acionistas e os \nadministradores profissionais \u2013 para descrever a rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticos e burocratas. Considera que num sistema \ndemocr\u00e1tico,  a  presta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  p\u00fablicos  \u00e9  delegada  pelos  pol\u00edticos  eleitos  aos  burocratas,  criando  um \nproblema de principal-agente, uma vez que as pol\u00edticas implementadas pelos burocratas podem n\u00e3o ser aquelas \ndefinidas  pelos  pol\u00edticos.  Os  burocratas  det\u00eam  razo\u00e1vel  grau  de  discricionariedade  no  desempenho  de  suas \nfun\u00e7\u00f5es \u2013 pois \u00e9 imposs\u00edvel regulamentar sua a\u00e7\u00e3o em todas as conting\u00eancias \u2013 e podem ter objetivos pr\u00f3prios, \ndiferentes dos interesses dos cidad\u00e3os e dos pol\u00edticos que os representam (Przeworski, 1996).\n41 Lipsky (1980) e Aberbach e outros (1981) j\u00e1 haviam investigado as atribui\u00e7\u00f5es amplas e o papel exercido pela \nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nas atividades desempenhadas pelos burocratas de n\u00edvel da rua, no primeiro caso, e dos \nestratos superiores, no segundo caso. Ora, se os burocratas exercem atividades diversas das descritas no tipo ideal \nda  burocracia, parece  razo\u00e1vel supor  que  os mecanismos burocr\u00e1ticos  de  supervis\u00e3o  e  controle  n\u00e3o  s\u00e3o  mais \nadequados para garantir que atuem com responsabilidade p\u00fablica.\n\n63\n\n\n\npretende-se  que  os  gerentes  desenvolvam  habilidade  e  criatividade  para  encontrar  novas \n\nsolu\u00e7\u00f5es e para aumentar a efici\u00eancia governamental. Por meio da delega\u00e7\u00e3o de autoridade \n\nesperava-se  que  uma  altera\u00e7\u00e3o  institucional  promovesse  uma  mudan\u00e7a  cultural  (Abr\u00facio, \n\n1998). \n\nA id\u00e9ia-chave \u00e9 \u2018deixar o administrador administrar\u2019, baseada no pressuposto de que os \n\nadministradores  p\u00fablicos  sabem  o  que  fazer,  mas  as  regras,  procedimentos  e  estruturas \n\nexistentes os impedem. Para que o administrador p\u00fablico possa se concentrar nos problemas a \n\nserem resolvidos \u00e9 necess\u00e1rio que tenha maior liberdade e amplitude de a\u00e7\u00e3o42.\n\nDe acordo com Bresser-Pereira o contexto de mudan\u00e7a em que o Estado atua coloca a \n\nadministra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica numa situa\u00e7\u00e3o paradoxal, pois, de um lado, precisa ser racional, em \n\ntermos da adequa\u00e7\u00e3o de meios e fins, e, de outro lado, precisa ser legal, no sentido de que \n\ndevem haver normas que definam os padr\u00f5es de comportamento a serem adotados. \u201cOra, em  \n\num mundo em plena transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e social, \u00e9 imposs\u00edvel para o administrador  \n\nser racional sem poder adotar decis\u00f5es, sem usar de seu julgamento discricion\u00e1rio, seguindo  \n\ncegamente os procedimentos previstos em lei\u201d (1997: 41).\n\nMaior discricionariedade por parte dos servidores p\u00fablicos \u00e9 exigida pelo fato de que \n\nos fins, interesses e objetivos de atividades p\u00fablicas dependem cada vez mais da colabora\u00e7\u00e3o \n\ndos  cidad\u00e3os e n\u00e3o podem ser  fixados por  lei de  forma precisa. Torna-se necess\u00e1rio que a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica possa ter diferentes modelos organizacionais para escolher dependendo \n\nda  situa\u00e7\u00e3o  a  ser  desempenhada  e  que  os  gerentes  e  servidores  sejam  mais  aut\u00f4nomos  e \n\nrespons\u00e1veis.\n\nO  relativo  aumento  da  autonomia  do  servidor  p\u00fablico  e  a  crescente  demanda  por \n\naccountability e responsabilidade por parte dos burocratas p\u00fablicos43 - que \u00e9 a contrapartida \n\n42 Na estrat\u00e9gia de tornar a gest\u00e3o do setor p\u00fablico semelhante \u00e0 do setor privado a diretriz deixar o administrador  \nadministrar foi complementada pela diretriz obrigar o administrador a administrar com a altera\u00e7\u00e3o dos incentivos \ndados aos administradores e sua exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7as do mercado. O reconhecimento da necessidade de maior \nflexibilidade para os administradores p\u00fablicos trabalharem de forma a que possam aplicar o seu conhecimento no \ndesenvolvimento  de  novas  solu\u00e7\u00f5es  gerou  uma  tens\u00e3o  entre  os  objetivos  de  aumento  da  autoridade  e \ndiscricionaridade dos servidores p\u00fablicos, de um lado, e as demandas por maior responsabilidade pol\u00edtica e maior \nalinhamento com a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de outro. Novos mecanismos de accountability \u2013 os contratos de desempenho \n\u2013 que influenciam a avalia\u00e7\u00e3o e a remunera\u00e7\u00e3o dos dirigentes, foram desenvolvidos, substituindo a rela\u00e7\u00e3o de \nsubordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica tradicional.\n43 As possibilidades de  participa\u00e7\u00e3o e  avalia\u00e7\u00e3o dos  servi\u00e7os  p\u00fablicos foram ampliadas englobando cidad\u00e3os, \nclientes, fornecedores e outros. Os profissionais do setor p\u00fablico est\u00e3o mais vis\u00edveis e aumentou o seu papel no \nque se refere a ter de responder politicamente pelas a\u00e7\u00f5es.\n\n64\n\n\n\ndesse  processo  \u2013  tem  colocado  em  quest\u00e3o  a  postura  com  que  esses  profissionais  devem \n\ndesempenhar seu papel. Bresser-Pereira salienta a necessidade de responsabiliza\u00e7\u00e3o dos altos \n\nburocratas p\u00fablicos em decorr\u00eancia de sua maior autonomia. \n\n\u00c0 medida que a sociedade e os mercados se tornam mais complexos, o car\u00e1ter estrat\u00e9gico das \n\ndecis\u00f5es  pol\u00edticas  aumenta  e  com  isso  a  necessidade  de  autonomia  dos  dirigentes \n\ngovernamentais. No entanto, esse aumento da autonomia  dos pol\u00edticos e dirigentes p\u00fablicos \n\ndeve ser acompanhado por maior responsabiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica44 (2001: 20).\n\nO autor afirma que o servidor  p\u00fablico senior  continuar\u00e1 sendo um burocrata ou um \n\nt\u00e9cnico  no  sentido  de  que  ele  permanece  sendo  um  profissional  que  possui  conhecimento \n\nespecializado, seja t\u00e9cnico ou organizacional e continua agindo racionalmente para adequar \n\nmeios  e  fins. Entretanto, a  postura  neutra, de  mera execu\u00e7\u00e3o de  leis  ou implementa\u00e7\u00e3o  de \n\npol\u00edticas definidas pelos pol\u00edticos, movida pelo sentido da obedi\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\nque  o  servidor  p\u00fablico  senior  desempenhe  seu  papel  no  novo  Estado.  Esse  tipo  de \n\ncomportamento pode servir apenas \u00e0queles que queiram fugir \u00e0 responsabilidade pol\u00edtica de \n\nseu cargo (Bresser Pereira, 2001).\n\nPara Moore (1995: 29), os gerentes p\u00fablicos devem ser movidos pelo objetivo de criar \n\nvalor p\u00fablico em suas a\u00e7\u00f5es. Isso porque os recursos utilizados pelo Estado s\u00e3o retirados da \n\nsociedade que poderia utiliz\u00e1-los para o consumo privado, geralmente mais valorizado que o \n\nalcance  de  bens  coletivos.  J\u00e1  os  funcion\u00e1rios  precisam  dispor  de  capacidade  e  meios  para \n\nutilizar  o  m\u00e9todo  e  a  gama  de  instrumentos  mais  adaptados  ao  contexto.  S\u00e3o  requeridos \n\nfuncion\u00e1rios que saibam julgar, apreciar as situa\u00e7\u00f5es e avaliar os riscos impl\u00edcitos em cada \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Um corpo de funcion\u00e1rios devotados ao servi\u00e7o p\u00fablico, desejosos de tratar o usu\u00e1rio \n\ncomo um indiv\u00edduo adulto, habituados a negociar compromissos complexos com interesses \n\ndiferentes. Funcion\u00e1rios unidos por um verdadeiro esp\u00edrito de equipe e de solidariedade que \n\npossa ajudar a enfrentar os dilemas \u00e9ticos da nova fun\u00e7\u00e3o em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s regras escritas e \n\nexaustivas (Moore, 1995).\n\n44 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n65\n\n\n\nA  abordagem  \u2018deixar  o  administrador  administrar\u2019  est\u00e1  centrada  no  interesse  do \n\nusu\u00e1rio45:  as  organiza\u00e7\u00f5es  governamentais  devem  focar  sua  atividade  no  atendimento  das \n\nnecessidades  dos  cidad\u00e3os,  o  que  n\u00e3o  ocorre  no  padr\u00e3o  vigente  que  impede  que  os  bons \n\nfuncion\u00e1rios cumpram suas fun\u00e7\u00f5es do modo que gostariam e poderiam fazer46. \u201cO interesse  \n\npelo usu\u00e1rio dos servi\u00e7os leva os administradores a se preocuparem em oferecer servi\u00e7os, e  \n\nn\u00e3o  em  gerir  programas,  em  atender  aos  cidad\u00e3os  e  n\u00e3o  \u00e0s  necessidades  da  burocracia\u201d \n\n(Kettl, 1998: 81). \n\nIsso  \u00e9  especialmente  importante  nos  setores  em  que  o  Estado  continue  atuar  e  que \n\nconstituem monop\u00f3lios. N\u00e3o havendo a concorr\u00eancia de mercado, a melhoria de desempenho \n\npode ser promovida se os provedores dos servi\u00e7os passarem a dar maior peso \u00e0s necessidades \n\nde cidad\u00e3os-usu\u00e1rios.\n\nO controle \u00e9 substitu\u00eddo por uma orienta\u00e7\u00e3o de melhoria cont\u00ednua com a abordagem do \n\n\u2018deixar o administrador administrar\u2019, pois a busca pela qualidade est\u00e1 diretamente relacionada \n\ncom o direcionamento da produ\u00e7\u00e3o para o atendimento das necessidades dos usu\u00e1rios. Assim, \n\na  introdu\u00e7\u00e3o  da  perspectiva  da  qualidade  surgiu  quase  no  mesmo  momento  em  que  a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica voltava suas aten\u00e7\u00f5es para os cidad\u00e3os-usu\u00e1rios.\n\nBarzelay  (1992:  8,  9)  aponta,  entre  outras,  as  seguintes  diferen\u00e7as  entre  a \n\nadministra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica e a voltada para o usu\u00e1rio: \n\na organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica se fixa na rotina, a organiza\u00e7\u00e3o orientada para o usu\u00e1rio muda suas \n\nopera\u00e7\u00f5es em resposta \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na demanda por seus servi\u00e7os. A organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\npermanece  seguindo  procedimentos  padronizados.  A  organiza\u00e7\u00e3o  voltada  para  o  usu\u00e1rio \n\noferece op\u00e7\u00f5es na sua maneira de operar quando isso se torna necess\u00e1rio. Uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica  anuncia  pol\u00edticas e  planos. A organiza\u00e7\u00e3o voltada  para  o usu\u00e1rio interage  numa \n\n45 A terminologia da Gest\u00e3o P\u00fablica aqui utilizada \u00e9 distinta da adotada por Habermas (2003II) para a descri\u00e7\u00e3o \ndos pap\u00e9is sociais. Para a Gest\u00e3o P\u00fablica, usu\u00e1rio \u00e9 o destinat\u00e1rio dos servi\u00e7os p\u00fablicos, que \u00e9 denominado por \nHabermas  como  cliente.  Cliente  para  a  Gest\u00e3o  P\u00fablica  \u00e9  o  destinat\u00e1rio  de  bens  e  servi\u00e7os  fornecidos  por \nempresas no mercado, o que corresponde para Habermas ao papel de consumidor.\n46 Para Schedler a no\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o-usu\u00e1rio transcende a no\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de cidadania na qual o papel do cidad\u00e3o \nest\u00e1 limitado ao direito de decidir as atividades que o Estado deve exercer e as pol\u00edticas que deve implementar, \nsua  amplitude  e  suas  conseq\u00fc\u00eancias.  O  cidad\u00e3o-usu\u00e1rio  pode  ir  mais  al\u00e9m,  influenciando  diretamente  os \nresultados e produtos concretos dessas atividades (Bresser-Pereira, 1998: 118).\n\n66\n\n\n\nrela\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o dupla com os seus usu\u00e1rios de forma a avaliar e revisar sua \n\nestrat\u00e9gia de opera\u00e7\u00e3o47.\n\nO movimento do cidad\u00e3o-usu\u00e1rio prop\u00f5e um tipo de rela\u00e7\u00e3o de baixo para cima que \n\nparte dos cidad\u00e3os, passa pelos funcion\u00e1rios que atendem no balc\u00e3o e alcan\u00e7a os formuladores \n\nde  pol\u00edticas.  A  rela\u00e7\u00e3o  tradicional  de  poder  entre  os  que  formulam  pol\u00edticas  e  os  que  as \n\nexecutam  \u00e9  invertida,  uma  das  raz\u00f5es  pelas  quais  a  orienta\u00e7\u00e3o  para  o  usu\u00e1rio  tem  sido \n\ncriticada48. Nos programas centrados no cidad\u00e3o-usu\u00e1rio, os cidad\u00e3os estabelecem um v\u00ednculo \n\ndireto  com  a  burocracia,  que  passa  a  ser  motivada  a  atuar  de  modo  a  servir  melhor  os \n\ninteresses dos cidad\u00e3os. Os burocratas t\u00eam que considerar  as necessidades dos cidad\u00e3os  na \n\nprepara\u00e7\u00e3o  de  suas  decis\u00f5es  fundamentais  ao  inv\u00e9s  de  aguardar  o  comando  dos  n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos superiores para orientar a sua a\u00e7\u00e3o. \n\nA  abordagem  do foco no cidad\u00e3o-usu\u00e1rio foi complementada por  uma  estrat\u00e9gia de \n\ndelega\u00e7\u00e3o de autoridade, partindo do princ\u00edpio de que quanto mais pr\u00f3ximo o servi\u00e7o p\u00fablico \n\nestiver do usu\u00e1rio, maior a chance de ser fiscalizado pela popula\u00e7\u00e3o.\n\nOs usu\u00e1rios das organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicos passam a ser identificados n\u00e3o somente como os \n\ndestinat\u00e1rios  dos  servi\u00e7os,  mas  tamb\u00e9m  como  uma  parte  importante  dos  processos  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. As estruturas centralizadas s\u00e3o revistas e as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o colocadas em contato \n\nmais  pr\u00f3ximo  com  os  cidad\u00e3os.  Essa  abertura  \u00e0s  preocupa\u00e7\u00f5es  da  comunidade  coloca  as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es num novo ambiente de mudan\u00e7a: obriga as organiza\u00e7\u00f5es a manter uma capacidade \n\ncont\u00ednua de ajuste, adapta\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o acompanhando as reivindica\u00e7\u00f5es locais \n\n(Moore, 1995).\n\n47 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n48 Os  cr\u00edticos  questionam  a  abordagem  cidad\u00e3o-usu\u00e1rio  porque  os  administradores  profissionais  ficam \ndescomprometidos de qualquer responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios pol\u00edticos dos encarregados de propor \npol\u00edticas p\u00fablicas, j\u00e1 que passam a poder levar em considera\u00e7\u00e3o o desejo do cliente (Kettl, 1998). Cunill Grau \n(1998: 226) acrescenta que se a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os exercida como controle dos burocratas pelos usu\u00e1rios \nfor entendida como um princ\u00edpio de liberdade pessoal, colocar\u00e1 em risco o pluralismo pol\u00edtico, uma vez que pode \nenfraquecer a linha de autoridade que existe entre os pol\u00edticos eleitos e os burocratas e reduzir\u00e1 a import\u00e2ncia do \nvoto como manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, primeiro elemento na dire\u00e7\u00e3o de uma participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Na realidade, \nacabar\u00e1 por refor\u00e7ar a despolitiza\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e aprofundar a assimetria de poder em favor das burocracias.\n\n67\n\n\n\nAssim, a principal justificativa na defesa da estrat\u00e9gia de descentraliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o \n\nde  servi\u00e7os  ao  usu\u00e1rio  n\u00e3o  \u00e9  a  de  que  o  governo  local  representa  a  melhor  inst\u00e2ncia  para \n\nprover os servi\u00e7os p\u00fablicos necess\u00e1rios, mas sim a de que ele possibilita e capacita os cidad\u00e3os \n\na participar das decis\u00f5es que afetam suas vidas e as de suas comunidades.\n\nAs  reformas  do  Estado  dos  anos  90  tamb\u00e9m  avan\u00e7aram  na  estrat\u00e9gia  de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em outro sentido, no de que atividades sociais de \n\nnatureza  n\u00e3o-monopolista  fossem  realizadas  de  forma  competitiva  pelo  setor  p\u00fablico  n\u00e3o-\n\nestatal  e  por  ele  controladas,  embora  o  apoio  financeiro  permanecesse  estatal,  de  forma  a \n\ngarantir a amplia\u00e7\u00e3o dos direitos sociais.\n\nDe  acordo  com  Pierre  (1998:  138)  essas  novas  formas  de  participa\u00e7\u00e3o  do  cidad\u00e3o \n\nfortalecem sua posi\u00e7\u00e3o frente ao setor p\u00fablico e s\u00e3o perfeitamente consistentes com as novas \n\nformas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos que visam ampliar a escolha do consumidor. Podem \n\nser entendidas como tentativas de desenvolver novas formas de envolvimento dos cidad\u00e3os na \n\npol\u00edtica e na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. O cidad\u00e3o \u00e9 considerado em seu papel de contribuinte e \n\ncliente  dos  servi\u00e7os  p\u00fablicos  que  ocorre  paralelamente  \u00e0  maior  adapta\u00e7\u00e3o  dos  servi\u00e7os \n\np\u00fablicos \u00e0s necessidades do consumidor.\n\n2.3. Reforma do Aparelho do Estado no Brasil e o usu\u00e1rio-cidad\u00e3o\nDe acordo com o Plano Diretor da Reforma do Estado (Brasil, 1995) que introduz a \n\nGest\u00e3o P\u00fablica no setor p\u00fablico brasileiro, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial est\u00e1 focada em: \n\n(1) defini\u00e7\u00e3o precisa dos objetivos que devem ser alcan\u00e7ados pelas unidades, (2) garantia de \n\nautonomia  de  gest\u00e3o  de  recursos  humanos,  financeiros  e  materiais  ao  administrador  da \n\nunidade  de  forma  que  possa  realizar  os  objetivos  definidos,  (3)  controle  de  resultados  a  \n\nposteriori e presta\u00e7\u00e3o de contas. Paralelamente, incentiva-se a competi\u00e7\u00e3o administrada entre \n\nas  unidades  internas  ao  Estado.  Descentraliza\u00e7\u00e3o  e  redu\u00e7\u00e3o  dos  n\u00edveis  hier\u00e1rquicos  da \n\nestrutura organizacional tornam-se essenciais e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica torna-se mais aberta \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de agentes privados e de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil49.\n\n49 Seguindo as diretrizes do Plano Diretor, no Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado entre \n1995  e  1998  estavam  listados  os  seguintes  planos  priorit\u00e1rios:  reforma  da  Constitui\u00e7\u00e3o  no  cap\u00edtulo  da \nadministra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica,  elabora\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  leis  complementares  \u00e0  reforma  constitucional,  programa  de \nreestrutura\u00e7\u00e3o e qualidade nos minist\u00e9rios, programa de organiza\u00e7\u00f5es sociais, programa de ag\u00eancias executivas, \nsistema de contabilidade gerencial, sistema de informa\u00e7\u00f5es gerenciais da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, fortalecimento \ndo n\u00facleo estrat\u00e9gico por meio da pol\u00edtica de carreiras, reformula\u00e7\u00e3o do sistema de remunera\u00e7\u00e3o dos cargos em \n\n68\n\n\n\nO  paradigma  gerencial  tem  como  princ\u00edpios  a  confian\u00e7a  e  a  descentraliza\u00e7\u00e3o  dos \n\nprocessos  de  tomada  de  decis\u00e3o.  Requer  formas  flex\u00edveis  de  gest\u00e3o,  estruturas  mais \n\nhorizontais,  descentraliza\u00e7\u00e3o  das  fun\u00e7\u00f5es  e  incentivo  \u00e0  criatividade50.  Novos  princ\u00edpios  de \n\norienta\u00e7\u00e3o para o cidad\u00e3o-usu\u00e1rio, controle de resultados e competi\u00e7\u00e3o administrada passam a \n\nconviver com caracter\u00edsticas da boa administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica51.\n\nDe acordo com Bresser-Pereira (1998), uma concep\u00e7\u00e3o do Estado e de seu papel \u00e9 a \n\nbase para a reforma gerencial da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que procura colocar em quest\u00e3o as \n\natividades que o Estado deve realizar diretamente, as que deve financiar ou promover e as que \n\nn\u00e3o  s\u00e3o  de  sua  compet\u00eancia.  Sendo  assim,  no  Plano  Diretor  \u00e9  feita  a  distin\u00e7\u00e3o  de  quatro \n\nsetores  distintos  no  aparelho  do  Estado  para  os  quais  s\u00e3o  propostas  formas  de  gest\u00e3o \n\nespec\u00edficas:\n\n\u2022 o n\u00facleo estrat\u00e9gico no qual s\u00e3o formuladas as pol\u00edticas e as leis e exige a garantia de \n\nseu cumprimento. \u00c9 o setor no qual decis\u00f5es estrat\u00e9gicas s\u00e3o tomadas;\n\n\u2022 setor de atividades exclusivas de Estado engloba servi\u00e7os que apenas o Estado pode \n\nprestar, para cuja execu\u00e7\u00e3o se pressup\u00f5e o poder de Estado - de regular, fiscalizar e \n\npromover;\n\n\u2022 setor  de servi\u00e7os n\u00e3o-exclusivos de Estado corresponde ao setor no qual o Estado \n\natua  em conjunto com  outros  fornecedores p\u00fablico n\u00e3o-estatais  e privados. Para a \n\npresta\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os n\u00e3o \u00e9 requerido o poder de Estado. A presen\u00e7a do Estado \n\ncomiss\u00e3o  do  Governo  Federal,  plano  nacional  de  capacita\u00e7\u00e3o,  programa  de  redu\u00e7\u00e3o  dos  custos  de  pessoal  e \nelimina\u00e7\u00e3o  de  privil\u00e9gios,  principalmente  os  contidos  na  lei  do  Regime  Jur\u00eddico  \u00danico,  revis\u00e3o  e \ndesburocratiza\u00e7\u00e3o  da  lei  de  licita\u00e7\u00f5es,  aperfei\u00e7oamento  do  sistema  de  servi\u00e7os  gerais  do  Governo  Federal, \nestabelecimento  da  rede  do  governo  (intranet  do  Governo  Federal),  integra\u00e7\u00e3o  dos  sistemas  administrativos \ninformatizados do Governo Federal, projeto de lei sobre processo administrativo, fortalecimento da internet como \ncanal  de  comunica\u00e7\u00e3o  do  governo  com  os  cidad\u00e3os,  reestrutura\u00e7\u00e3o  e  qualidade  interna  do  MARE  (Bresser-\nPereira, 1998: 205, 206).\n50 Bresser-Pereira  (1998: 159)  faz  a  ressalva  de  que  a  autonomia  obtida  pela  delega\u00e7\u00e3o  de  autoridade  e  pela \nflexibiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a procedimentos legais e regulamentos extremamente r\u00edgidos pressup\u00f5em a autonomia \nfrente a press\u00f5es clientelistas. \n51 De acordo com o Plano Diretor da Reforma do Aparelho do Estado, embora a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial \navance e, em alguns casos, rompa com a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica burocr\u00e1tica, isso n\u00e3o significa a rejei\u00e7\u00e3o de todos \nos  seus  princ\u00edpios.  Pelo  contr\u00e1rio,  a  administra\u00e7\u00e3o  gerencial  est\u00e1  baseada  no  sistema  burocr\u00e1tico  anterior  e \nmanteve diversos de seus princ\u00edpios fundamentais, embora com um maior grau de flexibilidade, em especial os \nreferentes \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de pessoal de acordo com o m\u00e9rito, a exist\u00eancia de um sistema de carreiras, sal\u00e1rios e \npermanente avalia\u00e7\u00e3o de desempenho e treinamento constante. A diferen\u00e7a fundamental diz respeito \u00e0 forma de \ncontrole, n\u00e3o mais baseado em processos, e sim em resultados.\n\n69\n\n\n\ndesses setores se justifica pelo fato de que envolvem direitos humanos fundamentais \n\ncomo educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade e porque representam economias externas relevantes52;\n\n\u2022 setor  de  bens  e  servi\u00e7os  destinados  ao  mercado  corresponde  \u00e0  \u00e1rea  de  atividade \n\nespec\u00edfica  do  setor  privado.  S\u00e3o  geridos  pelo  Estado  porque  o  setor  privado  n\u00e3o \n\ndet\u00e9m capital para realizar investimentos ou porque s\u00e3o atividades monopolistas. S\u00e3o \n\natividades que, se privatizadas, requerem regula\u00e7\u00e3o rigorosa.\n\nNo n\u00facleo estrat\u00e9gico a qualidade da decis\u00e3o \u00e9 mais importante do que a efici\u00eancia \n\ncom que ela \u00e9 tomada. Sendo assim, prop\u00f5e-se como forma de gest\u00e3o mais adequada para este \n\nsetor  a  combina\u00e7\u00e3o  entre  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica  burocr\u00e1tica  e  a  gerencial.  Para  os  demais \n\nsetores em que o mais importante \u00e9 atender as demandas dos cidad\u00e3os com qualidade a um \n\ncusto baixo, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerencial.\n\nA Reforma do Aparelho do Estado tem como objetivo ampliar a governan\u00e7a, ou seja, \n\naumentar a capacidade de governar e melhorar as condi\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o de leis e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. Para tanto, prop\u00f5e ampliar a efici\u00eancia do setor de atividades exclusivas de \n\nEstado por meio da sua transforma\u00e7\u00e3o em entidades semi-aut\u00f4nomas denominadas Ag\u00eancias \n\nExecutivas  e  tornar  os  servi\u00e7os  sociais  competitivos  mais  eficientes  transformando-os  em \n\norganiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o-estatais denominadas Organiza\u00e7\u00f5es Sociais.\n\nO projeto das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais engloba a dimens\u00e3o do usu\u00e1rio-cidad\u00e3o no que se \n\nrefere  tanto  ao  desenvolvimento  de  formas  novas  de  envolvimento  dos  cidad\u00e3os  com  a \n\nadministra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica,  quanto  \u00e0  adequa\u00e7\u00e3o  dos  servi\u00e7os  p\u00fablicos  \u00e0s  necessidades  dos \n\nusu\u00e1rios53. As Organiza\u00e7\u00f5es Sociais constituem uma forma institucional pensada para o setor \n\nde servi\u00e7os54, tais como as \u00e1reas de ensino, pesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, cultura e sa\u00fade. A presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \u00e9 descentralizada55 para entidades de \n\npropriedade  p\u00fablica  n\u00e3o-estatal  que  foram  concebidas  para  ter  flexibilidade  de  gest\u00e3o  que \n\npermite  adequar  seus  produtos  \u00e0s  necessidades  dos  seus  usu\u00e1rios  e  s\u00e3o  geridas  por  um \n\n52 As economias geradas s\u00e3o imediatamente disseminadas para o resto da sociedade e n\u00e3o podem ser apropriadas \nprivadamente sob a forma de lucros.\n53 Sobre as realiza\u00e7\u00f5es da abordagem com foco no cidad\u00e3o-usu\u00e1rio implantadas no governo federal ver Nassuno \n(2000).\n54 Servi\u00e7os que n\u00e3o pressup\u00f5em o poder do Estado, mas no qual a presen\u00e7a do Estado se justifica porque dizem \nrespeito a direitos humanos fundamentais ou geram economias externas (Brasil, 1995).\n55 Por meio de um processo denominado publiciza\u00e7\u00e3o.\n\n70\n\n\n\nConselho de Administra\u00e7\u00e3o no qual entidades representativas da sociedade civil t\u00eam assento56 \n\n(Brasil, 1995).\n\nAl\u00e9m disso, no Plano Diretor, o controle social57 \u00e9 somado ao controle de resultados e \u00e0 \n\ncompeti\u00e7\u00e3o  administrada  para  a  melhoria  da  administra\u00e7\u00e3o  p\u00fablica.  Aponta  para  uma \n\nprogressiva  participa\u00e7\u00e3o  da  cidadania  na  defini\u00e7\u00e3o  dos  crit\u00e9rios  e  par\u00e2metros  a  serem \n\nutilizados  na  avalia\u00e7\u00e3o  e  controle  dos  servi\u00e7os  p\u00fablicos.  Entende  que  o  cidad\u00e3o  como  um \n\ncliente e como um parceiro propicia uma renova\u00e7\u00e3o \u00e9tica dos servidores p\u00fablicos e que o setor \n\np\u00fablico tem uma especificidade irredut\u00edvel pelo fato de ser eminentemente pol\u00edtico. \n\n\u201cNesse quadro, a valoriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na gest\u00e3o da coisa p\u00fablica assume \n\nalta relev\u00e2ncia. O cidad\u00e3o-cliente \u00e9 um cidad\u00e3o-cidad\u00e3o, um cidad\u00e3o pleno, que \u00e9 o objeto dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos e tamb\u00e9m o seu sujeito, na medida em que se torna part\u00edcipe na forma\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e na avalia\u00e7\u00e3o dos resultados\u201d (Bresser-Pereira, 1998: 118).\n\nUm  programa  de  medicina  preventiva  implementado  no  Cear\u00e1  na  d\u00e9cada  de  1990 \n\ndescrito por Tendler (1998) pode ser considerado como um exemplo de a\u00e7\u00e3o p\u00fablica orientada \n\npara o cidad\u00e3o bem sucedida58. A autora credita grande parte de seu sucesso a caracter\u00edsticas \n\nespec\u00edficas da gest\u00e3o de pessoal (agentes de sa\u00fade) que apresenta aspectos em comum com a \n\nGest\u00e3o P\u00fablica.\n\n56 Membros das entidades representativas da sociedade civil como membros natos podem compor de 20% a 30% \ndo  Conselho  de  Administra\u00e7\u00e3o  das  Organiza\u00e7\u00f5es  Sociais  (Lei  n.  9.637,  de  15  de  maio  de  1998).  Para  uma \ndiscuss\u00e3o sobre os avan\u00e7os e desafios do projeto das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais, ver Ferrarezi e Nassuno (1996).\n57 Segundo Bresser-Pereira, o controle social \u00e9 uma das tr\u00eas formas de coordena\u00e7\u00e3o da sociedade segundo um \ncrit\u00e9rio funcional. As demais s\u00e3o o controle hier\u00e1rquico ou administrativo e o controle econ\u00f4mico. O controle \nsocial  ou  pol\u00edtico-democr\u00e1tico,  pode  realizar-se  por  meio  dos  mecanismos  da  democracia  representativa,  da \ndemocracia direta, da transpar\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o e do controle por parte das m\u00eddias e da oposi\u00e7\u00e3o (1998: 140). \nUm significado da participa\u00e7\u00e3o como controle social ser\u00e1 apresentado no Cap\u00edtulo 5.\n58 Essa experi\u00eancia n\u00e3o fez parte da Reforma do Aparelho do Estado apresentada anteriormente que se concentrou \nno  n\u00edvel  federal,  embora  muitos  de  seus  princ\u00edpios  e  projetos  pudessem  ter  aplica\u00e7\u00e3o  em  outros  n\u00edveis  de \ngoverno. Est\u00e1 sendo inclu\u00edda aqui para exemplificar num caso pr\u00e1tico como a estrat\u00e9gia do usu\u00e1rio-cidad\u00e3o pode \nfuncionar.\n\n71\n\n\n\nO  pessoal  foi  recrutado  entre  n\u00e3o-  ou  subqualificados  que  foram  submetidos  a  um \n\nprocesso de treinamento inicial tr\u00eas  meses em per\u00edodo integral e capacita\u00e7\u00f5es posteriores59. \n\nForam  remunerados  a  um  sal\u00e1rio  m\u00ednimo,  com  contrato  tempor\u00e1rio,  sem  estabilidade  no \n\nemprego ou benef\u00edcios salariais ou trabalhistas. Deveriam residir na comunidade com a qual \n\niriam trabalhar.\n\nSeu desempenho no trabalho foi fortemente influenciado pelo prest\u00edgio conferido pelo \n\nprocesso de sele\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o do trabalho60. Al\u00e9m disso, os indiv\u00edduos foram \n\nimbu\u00eddos de uma esp\u00e9cie de senso de miss\u00e3o, o compromisso de levar a comunidade para o \n\ns\u00e9culo XX, reduzindo a mortalidade infantil e a incid\u00eancia de doen\u00e7as.\n\nOs  candidatos  n\u00e3o-selecionados  foram  instados  a  acompanhar  o  trabalho  dos \n\nselecionados  e  fazer  den\u00fancias,  pois  se  algu\u00e9m  fosse  demitido,  poderiam  ser  chamados  a \n\nocupar a vaga. Os n\u00e3o-selecionados foram envolvidos pelo programa e tamb\u00e9m informavam \n\nquando estavam satisfeitos. A supervis\u00e3o n\u00e3o era exercida por via hier\u00e1rquica: os agentes de \n\nsa\u00fade  (estaduais)  trabalhavam  sob  supervis\u00e3o  de  enfermeiras  contratadas  e  pagas  pelo \n\nmunic\u00edpio.\n\nMuitos  dos  trabalhadores  dos  munic\u00edpios  onde  o  programa  de  sa\u00fade  teve  melhores \n\nresultados  fizeram  voluntariamente  coisas  que  n\u00e3o  se  encaixavam  rigorosamente  dentro  da \n\ndefini\u00e7\u00e3o  de  seu  trabalho:  (1)  a  execu\u00e7\u00e3o  de  algumas  pr\u00e1ticas  curativas,  em  vez  de \n\npreventivas; (2) lan\u00e7amento de campanhas em toda a comunidade para reduzir os riscos da \n\nsa\u00fade p\u00fablica; e (3) a ajuda \u00e0s m\u00e3es com tarefas comuns n\u00e3o diretamente ligadas \u00e0 sa\u00fade. \n\nA  maior  ambig\u00fcidade  desses  limites  de  trabalho  poderia  tornar  aparentemente  mais \n\ndif\u00edcil a supervis\u00e3o dos trabalhadores podendo lev\u00e1-los a atuar em proveito pr\u00f3prio. Isso n\u00e3o \n\naconteceu  porque  a  comunidade  exerceu  controle  fazendo  press\u00e3o  para  garantir  um  bom \n\ndesempenho e os melhores trabalhadores ampliaram os limites de suas defini\u00e7\u00f5es de trabalho \n\npara melhor servir o p\u00fablico e com isso obterem mais satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho. Al\u00e9m disso, o \n\n59 Tendler (1998) denomina tal processo de recrutamento por m\u00e9rito, que seria uma caracter\u00edstica tipicamente \nburocr\u00e1tica.  No  entanto,  informa\u00e7\u00f5es  sobre  o  processo  de  recrutamento  indicam  que  os  indiv\u00edduos  foram \nselecionados  n\u00e3o  em  fun\u00e7\u00e3o  dos  conhecimentos  t\u00e9cnicos  especializados  que  detinham  e  mais  em  fun\u00e7\u00e3o  de \ncaracter\u00edsticas pessoais de sociabilidade e responsabilidade. \n60 O processo seletivo foi concorrido, representou um evento na vida das pessoas. Em muitas cidades foi o maior \nprocesso de contrata\u00e7\u00e3o em bloco ocorrido na hist\u00f3ria e a renda era desej\u00e1vel para os padr\u00f5es locais. O trabalho \nera integral (ocorreria o ano inteiro) sendo que o emprego caracter\u00edstico na regi\u00e3o era sazonal (na seca n\u00e3o se \ntrabalha na agricultura).\n\n72\n\n\n\nfato  de  os  agentes  de  sa\u00fade  serem  contratados  pelo  governo  estadual  os  fazia  sentirem \n\napoiados por esse n\u00edvel de governo em rela\u00e7\u00e3o aos pol\u00edticos locais e outras personalidades que \n\nestavam habituadas a desviar os programas para seus pr\u00f3prios objetivos.\n\nAl\u00e9m do fato de o recrutamento n\u00e3o ter ocorrido com base no conhecimento t\u00e9cnico \n\ndos  candidatos,  mas  pelas  caracter\u00edsticas  individuais  de  sociabilidade  e  responsabilidade,  a \n\nautora aponta as seguintes diferen\u00e7as entre o processo de gest\u00e3o de pessoal do programa e a \n\nmeritocracia: o prest\u00edgio conferido pelo processo de contrata\u00e7\u00e3o estava relacionado \u00e0 sele\u00e7\u00e3o \n\nrigorosa  e  nobre  miss\u00e3o  do  programa  e  n\u00e3o  se  baseava  no  \u00f3rg\u00e3o  espec\u00edfico  que  fazia  a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o; a execu\u00e7\u00e3o do processo de contrata\u00e7\u00e3o representou um acontecimento p\u00fablico nas \n\npr\u00f3prias \u00e1reas onde os candidatos iriam trabalhar; o status profissional n\u00e3o decorria do fato de \n\nos  agentes  de  sa\u00fade  comporem  uma  elite  educada,  a  educa\u00e7\u00e3o  \u00e9  algo  que  o  trabalho  lhes \n\nproporcionou;  a  recompensa  por  ter  sido  aprovado  no  concurso  n\u00e3o  foi  a  estabilidade  no \n\nemprego (Tendler, 1998: 53 a 56).\n\n O que a experi\u00eancia dos agentes de sa\u00fade do Cear\u00e1 ressalta al\u00e9m das diferen\u00e7as com o \n\nsistema meritocr\u00e1tico \u00e9 a exist\u00eancia de um mecanismo de controle exercido pela comunidade e \n\npelos candidatos n\u00e3o-selecionados para garantir a qualidade do desempenho. Esse \u00e9 o tipo de \n\nmedida  que  a  Gest\u00e3o  P\u00fablica  procura  introduzir  de  forma  sistem\u00e1tica  na  administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica.  No  entanto,  se  a  inova\u00e7\u00e3o  dos  agentes  de  sa\u00fade  fosse  restrita  ao  controle  social, \n\nembora  relevante,  estaria  confirmada  a  vis\u00e3o  tradicional  de  que  o  funcion\u00e1rio  p\u00fablico  age \n\nprioritariamente em interesse pr\u00f3prio e que, portanto, precisa de press\u00e3o externa para realizar \n\no seu trabalho adequadamente (Tendler, 1998). \n\nO que Tendler verifica \u00e9 que os indiv\u00edduos desenvolveram trabalho com independ\u00eancia \n\nno sentido de atender melhor a popula\u00e7\u00e3o, incorporaram outras fun\u00e7\u00f5es no seu dia-a-dia por \n\niniciativa pr\u00f3pria e n\u00e3o por estrita obedi\u00eancia \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, mas para conseguir \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas com a comunidade e tornar o trabalho mais interessante. O \n\nfato de os agentes de sa\u00fade estarem motivados pela miss\u00e3o de trazer sa\u00fade a comunidade teve \n\num papel relevante. Isso demonstra a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de um valor para a orienta\u00e7\u00e3o \n\nda  a\u00e7\u00e3o e do aumento da flexibilidade e  autonomia  pelos indiv\u00edduos  na realiza\u00e7\u00e3o de  suas \n\natividades.\n\n73\n\n\n\nAs  principais  caracter\u00edsticas  da  Gest\u00e3o  P\u00fablica  com  \u00eanfase  na  orienta\u00e7\u00e3o  para  o \n\nusu\u00e1rio-cidad\u00e3o,  aqui  esbo\u00e7adas,  foram  apresentadas  com  o  intuito  de  mostrar  uma  forma \n\nalternativa ao modelo ideal t\u00edpico da burocracia para a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos com \n\nregras  menos  r\u00edgidas,  maior  amplitude  de  a\u00e7\u00e3o  para  os  administradores,  novas  formas  de \n\ncontrole  com  a  participa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  e  que  n\u00e3o  envolvem  apenas  a  supervis\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica.  S\u00e3o  consideradas  pelos  seus  idealizadores  e  praticantes  como  uma  op\u00e7\u00e3o \n\nalternativa \u00e0 burocracia para uma organiza\u00e7\u00e3o que atenda os requisitos de uma rela\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima com o cidad\u00e3o. \n\n74\n\n\n\nCap\u00edtulo 3. HIST\u00d3RICO E RESULTADOS DO OR\u00c7AMENTO \n\nPARTICIPATIVO DE PORTO ALEGRE\nO  Or\u00e7amento  Participativo  de  Porto  Alegre  (OPPA)  \u00e9  um  processo  pelo  qual  a \n\npopula\u00e7\u00e3o e a equipe do governo municipal definem uma lista de obras e servi\u00e7os que ser\u00e3o \n\nrealizados  com recursos do or\u00e7amento e trabalham em conjunto para que sejam efetivadas. \n\nCom  o  OPPA  \u00e9  realizada  parte  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  que  \u00e9  de  responsabilidade  do \n\nExecutivo. \n\nNesse mecanismo  de  gest\u00e3o compartilhada  dos  recursos  or\u00e7ament\u00e1rios,  a  popula\u00e7\u00e3o \n\nexerce  fun\u00e7\u00f5es  de  governo  realizando  levantamentos  das  obras  e  servi\u00e7os  necess\u00e1rios, \n\nfornecendo subs\u00eddios sob a forma de informa\u00e7\u00f5es e justificativas para a realiza\u00e7\u00e3o das obras, \n\nacompanhando  e controlando a  sua  execu\u00e7\u00e3o.  Sendo assim, pode-se  dizer  que  no OPPA  a \n\npopula\u00e7\u00e3o est\u00e1 fortemente associada ao processo de pol\u00edticas p\u00fablicas tanto nas fases iniciais \n\nde diagn\u00f3stico e levantamento de demandas, quanto na fase intermedi\u00e1ria de acompanhamento \n\nda implementa\u00e7\u00e3o e na fase final do controle e presta\u00e7\u00e3o de contas.\n\n3.1. Hist\u00f3rico do OPPA\n\nA  compreens\u00e3o  do  processo  de  gesta\u00e7\u00e3o  da  forma  espec\u00edfica  pela  qual  o  OPPA \n\nfunciona  \u00e9  importante  porque  em  uma  evolu\u00e7\u00e3o  podem  ser  verificadas  as  principais \n\ncaracter\u00edsticas que o qualificam como uma iniciativa participativa. Em especial, destaca-se o \n\naprendizado vivenciado pelos atores governamentais e da sociedade sobre a forma como iriam \n\nse relacionar e viver em conjunto que foi obtida a partir da intera\u00e7\u00e3o e do di\u00e1logo. \n\nA  cria\u00e7\u00e3o  do  OPPA  pode  ser  entendida  a  partir  do  contexto  espec\u00edfico  da  primeira \n\ngest\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Popular e da hist\u00f3ria pol\u00edtica, social e cultural da cidade de Porto \n\nAlegre que precedeu a vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es de 198861. Entretanto, a din\u00e2mica da constru\u00e7\u00e3o \n\ndesse  modelo  de  democratiza\u00e7\u00e3o  de  gest\u00e3o  apresentou  diversos  desafios  \u00e0s  formas  pr\u00e9-\n\nconcebidas de participa\u00e7\u00e3o popular, por parte seja das organiza\u00e7\u00f5es populares, seja da coaliz\u00e3o \n\nque assumiu o poder a partir de ent\u00e3o.\n\nA  Administra\u00e7\u00e3o  Popular  (AP),  que  assumiu  o  governo  municipal  em  1989,  foi \n\nformada durante a gest\u00e3o da Frente Popular em Porto Alegre, uma coliga\u00e7\u00e3o entre partidos de \n\n61 O hist\u00f3rico da constitui\u00e7\u00e3o do OPPA apresentado a seguir \u00e9 baseado em Fedozzi (2000).\n\n75\n\n\n\norienta\u00e7\u00e3o socialista e comunista, o Partido dos Trabalhadores (PT) e o ex-Partido Comunista \n\nBrasileiro, e representou um fato in\u00e9dito em 220 anos de hist\u00f3ria da cidade. \n\nPreviamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do OPPA, em Porto Alegre ocorreram mobiliza\u00e7\u00f5es de parcela \n\ndas classes populares no sentido de exercer press\u00e3o sobre os \u00f3rg\u00e3os governamentais para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos e influenciar a opini\u00e3o p\u00fablica. No relacionamento com o \n\npoder p\u00fablico, a postura tradicionalmente adotada por esses movimentos e seus dirigentes era \n\na de enfrentamento e confronto, em grande parte devido \u00e0 inexist\u00eancia ou exist\u00eancia limitada \n\nde  espa\u00e7os  institucionais  para  a  express\u00e3o  de  suas  demandas62.  Adicionalmente,  havia  um \n\nsentido de urg\u00eancia na a\u00e7\u00e3o do movimento popular pela obten\u00e7\u00e3o de respostas imediatas \u00e0s \n\nreivindica\u00e7\u00f5es devido \u00e0s car\u00eancias acumuladas na vida material das comunidades mais pobres \n\nda cidade.\n\nNo entanto, em 1989 a situa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria era desfavor\u00e1vel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de novos \n\ninvestimentos  na  cidade  pelo  rec\u00e9m-empossado  governo  municipal:  a  quase  totalidade  da \n\nreceita  estava  comprometida  com  o  pagamento  dos  servidores.  Conforme  ser\u00e1  abordado \n\nadiante,  o  dilema  entre  a  utiliza\u00e7\u00e3o  dos  recursos  p\u00fablicos  para  pagamento  de  pessoal  em \n\ndetrimento  de  sua  destina\u00e7\u00e3o  para  obras  e  servi\u00e7os  demandados  pela  popula\u00e7\u00e3o  marcou  a \n\nhist\u00f3ria do OPPA e representa um elemento do conflito entre a burocracia e a participa\u00e7\u00e3o.\n\nO montante equivalente a apenas 3,2% da despesa total da administra\u00e7\u00e3o centralizada \n\npoderia ser utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o de novas obras, sendo ent\u00e3o o d\u00e9ficit or\u00e7ament\u00e1rio de \n\n35%. Essa circunst\u00e2ncia apresentava o desafio de como encontrar uma solu\u00e7\u00e3o justa para o \n\nequacionamento do dilema entre os recursos escassos e a necessidade de atender as demandas \n\nrepresadas na hist\u00f3ria da cidade.\n\nAl\u00e9m  da  aus\u00eancia  de  recursos,  tamb\u00e9m  n\u00e3o  havia  no  Executivo  um  m\u00e9todo  de \n\nplanejamento participativo capaz de viabilizar a democratiza\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. O processo de \n\ndiscuss\u00e3o  do  or\u00e7amento  p\u00fablico  adotado  acabou  reproduzindo  os  padr\u00f5es  anteriormente \n\n62 No  entanto,  Avritzer  (2002a:  28)  identifica  documento  da  Uni\u00e3o  das  Associa\u00e7\u00f5es  de  Moradores  de  Porto \nAlegre UAMPA de 1986 como o primeiro que utiliza o termo or\u00e7amento participativo e antecipa elementos de \nsua  pr\u00e1tica.  Em  termos  gerais,  Franche  (2000)  observa  que  sob  a  forma  de  planejamento  participativo,  a \nparticipa\u00e7\u00e3o teve origem na transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e contava com o apoio do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro \ncomo  um  instrumento  para  concretizar  a  oposi\u00e7\u00e3o  \u00e0  ditadura  juntamente  com  press\u00f5es  em  favor  da \ndescentraliza\u00e7\u00e3o.\n\n76\n\n\n\nvigentes63 devido \u00e0 aus\u00eancia de um procedimento que levasse em conta a linguagem, o est\u00e1gio \n\nde  organiza\u00e7\u00e3o  e  as  expectativas  do  movimento  popular.  Essa  situa\u00e7\u00e3o  foi  agravada  pela \n\ncar\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e de uma cultura de elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas alternativas \n\npor parte dos integrantes da Frente Popular. \n\nAinda foi necess\u00e1rio superar limites pol\u00edtico-program\u00e1ticos \u00e0 a\u00e7\u00e3o governamental de \n\nparte da coaliz\u00e3o governista que, sobretudo na fase eleitoral, enfatizava o desenvolvimento dos \n\nConselhos  Populares.   Impl\u00edcita  na  concep\u00e7\u00e3o  dos  Conselhos  Populares  estava  a  id\u00e9ia  de \n\nmonop\u00f3lio  da  representa\u00e7\u00e3o,  da  constitui\u00e7\u00e3o  de  um  \u2018governo  de  e  para  os  trabalhadores\u2019 \n\n(Fedozzi,  2000).  De  acordo  com  Avritzer  (2002b),  \u201co  PT  n\u00e3o  tinha  originalmente  uma  \n\nproposta  de  or\u00e7amento  participativo,  mas  apenas  uma  proposta  gen\u00e9rica  de  governo  \n\nparticipativo\u201d (Avritzer, 2002b: 574). \n\nCom o contato com a realidade complexa do munic\u00edpio, que exigiu respostas concretas \n\n\u00e0s  demandas  pol\u00edticas,  o  governo  adotou  outra  estrat\u00e9gia,  orientando-se  pelo  princ\u00edpio  da \n\nuniversalidade das a\u00e7\u00f5es e a abertura da administra\u00e7\u00e3o municipal para participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nindiv\u00edduos independentemente de seu n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o ou de sua filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria.\n\nSer\u00e3o  apresentados  a  seguir,  os  momentos  iniciais  mais  importantes  do \n\ndesenvolvimento da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no Or\u00e7amento Participativo de Porto \n\nAlegre, com vistas a evidenciar as unidades da estrutura do governo municipal, os processos, \n\nos  documentos  e  as  pessoas  necess\u00e1rios  para  a  sua  organiza\u00e7\u00e3o.  Essa  descri\u00e7\u00e3o  das  fases \n\niniciais do processo se justifica porque, segundo Fedozzi (2000), o modelo de funcionamento \n\ndo  OPPA  vigente  at\u00e9  2004  teve  como  base  a  experi\u00eancia  da  primeira  gest\u00e3o  (1989-1992), \n\nainda  que modifica\u00e7\u00f5es  importantes  tenham  surgido  ao  longo de  sua opera\u00e7\u00e3o. O  Anexo I \n\ncont\u00e9m as principais mudan\u00e7as ocorridas no processo no per\u00edodo analisado, de 1989 a 2004.\n\nA  discuss\u00e3o  p\u00fablica  do  or\u00e7amento  para  1990  foi  iniciada  em  agosto  de  1989  pela \n\nSecretaria de Planejamento Municipal (SPM). Entre os dias 14 e 18 do mesmo m\u00eas, foram \n\nrealizadas reuni\u00f5es com car\u00e1ter informativo e para a elei\u00e7\u00e3o dos representantes comunit\u00e1rios \n\nem 5 regi\u00f5es da cidade. Para ampliar o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o dos diversos bairros, o \n\nn\u00famero de microrregi\u00f5es foi ampliado para 16. E, na fase seguinte, foi iniciada a discuss\u00e3o de \n\n63 A reprodu\u00e7\u00e3o dessa l\u00f3gica ficou patente na pr\u00f3pria discuss\u00e3o do or\u00e7amento com as comunidades em 1989, \ndeterminando uma din\u00e2mica setorializada do governo que impediu a articula\u00e7\u00e3o global do planejamento com as \nprioridades definidas regionalmente pelas comunidades (Fedozzi, 2000).\n\n77\n\n\n\npropostas dos representantes das comunidades e com os t\u00e9cnicos da SPM, debate esse que foi \n\naprofundado numa segunda s\u00e9rie de encontros ocorrida entre 11 a 16 de setembro de 1989. \n\nEm decorr\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o dos representantes comunit\u00e1rios com a forma t\u00e9cnica e \n\ngeneralista  com  que  se  havia  discutido  o  or\u00e7amento,  uma  comiss\u00e3o  mista  com  dezesseis \n\nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o (um de cada regi\u00e3o) foi composta para, juntamente com t\u00e9cnicos \n\nda  Prefeitura,  elaborar  um  Plano  de  Obras  com  os  recursos  equivalentes  a  12,1%  dos \n\ninvestimentos previstos no or\u00e7amento para 1990.\n\nDurante os meses de outubro e novembro de 1989 a Comiss\u00e3o de Representantes da \n\npopula\u00e7\u00e3o definiu em conjunto com os t\u00e9cnicos da SPM as obras priorit\u00e1rias por Secretaria e \n\npor microrregi\u00e3o, al\u00e9m das prioridades gerais da cidade. Este epis\u00f3dio marcou o in\u00edcio do que \n\niria constituir o processo participativo do OPPA. O Plano de Obras que resultou desse trabalho \n\nfoi discutido com os delegados das comunidades na \u00faltima plen\u00e1ria municipal realizada em \n\n1989,  orientando  os  investimentos  priorit\u00e1rios  para  os  setores  do  saneamento  b\u00e1sico, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o de vias, regulariza\u00e7\u00e3o de terrenos, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. O trabalho da Comiss\u00e3o de \n\nRepresentantes provocou a altera\u00e7\u00e3o da proposta original do or\u00e7amento antes da vota\u00e7\u00e3o da \n\nLei or\u00e7ament\u00e1ria pela C\u00e2mara de forma a incluir algumas das decis\u00f5es tomadas64.\n\nParalelamente  \u00e0  discuss\u00e3o  do  or\u00e7amento  de  1990,  foi  identificada  uma \n\nincompatibilidade entre a estrutura administrativa municipal existente e a diretriz pol\u00edtica de se \n\nimprimir  um  car\u00e1ter  popular  \u00e0s  a\u00e7\u00f5es  da  Prefeitura.  A  identifica\u00e7\u00e3o  da  necessidade  de \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o dos  \u00f3rg\u00e3os  do governo  municipal  para adequar  sua  estrutura para uma nova \n\nrela\u00e7\u00e3o  com  a  comunidade  resultou  na  cria\u00e7\u00e3o  de  uma  Comiss\u00e3o  de  Descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nAdministrativa. Com o Decreto n. 9.583, de 1o de dezembro de 1989 teve in\u00edcio a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo plano proposto pela Comiss\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o do primeiro Centro Administrativo Regional, \n\no CAR-Restinga, vinculado ao Gabinete do Prefeito.\n\n64 A proposta era de retirar 70% dos recursos destinados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do novo Arquivo Municipal e \u00e0 reforma do \nMercado P\u00fablico, para aplica-los na constru\u00e7\u00e3o de 42 km de vias p\u00fablicas. Tamb\u00e9m propunha o corte de todos os  \nrecursos destinados \u00e0 conclus\u00e3o de um gin\u00e1sio de esportes, obra iniciada na gest\u00e3o anterior e localizada em bairro \npr\u00f3ximo  \u00e0  \u00e1rea  central  da  cidade,  realocando-os  para  a  constru\u00e7\u00e3o  de  duas  novas  escolas  municipais,  que \npossibilitariam  a  abertura  de  500  vagas.  Metade  dos  recursos  previstos  para  a  conserva\u00e7\u00e3o  de  dois  parques \ntradicionais da cidade, um localizado na regi\u00e3o central da cidade e outro em \u00e1rea de alta valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, \nforam  remanejados  para  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  32  novas  pra\u00e7as  esportivas,  situadas  na  \u00e1rea  perif\u00e9rica  da  cidade \n(Fedozzi, 2000).\n\n78\n\n\n\nAinda no que se refere \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o da estrutura administrativa da Prefeitura a uma \n\nintera\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com a popula\u00e7\u00e3o, ocorreram altera\u00e7\u00f5es que fortaleceram o comando \n\npol\u00edtico do governo, centralizando no Gabinete do Prefeito a coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es relativas \n\nao or\u00e7amento65, e que tiveram impacto sobre o processo de participa\u00e7\u00e3o popular. Foi criado \n\num  Gabinete  de  Planejamento  (GAPLAN)  ligado  \u00e0  estrutura  do  Gabinete  do  Prefeito, \n\ncomposto por  duas unidades:  a Coordena\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o do Governo  (planejamento \n\nestrat\u00e9gico)  e a Coordena\u00e7\u00e3o de Programa\u00e7\u00e3o e Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria, cujas fun\u00e7\u00f5es, at\u00e9 \n\nent\u00e3o, eram exercidas pela Secretaria de Planejamento Municipal. \n\nO centro pol\u00edtico do governo passou a ser diretamente respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso or\u00e7ament\u00e1rio. Todas as reivindica\u00e7\u00f5es feitas pela comunidade \u00e0 nova administra\u00e7\u00e3o \n\nforam  centralizadas  na  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade  (CRC)66,  ligada  ao \n\nGabinete do Prefeito que assim tornou-se central no surgimento do OPPA (Avritzer, 2002b). \n\nConstituiu-se no principal canal de comunica\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o: por interm\u00e9dio da CRC, as \n\ndemandas populares passaram a ser ouvidas no interior da administra\u00e7\u00e3o. \u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o do \n\nPlano  de  Governo  e  \u00e0  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Programa\u00e7\u00e3o  e  Execu\u00e7\u00e3o  Or\u00e7ament\u00e1ria,  ambas  do \n\nGAPLAN, coube a implanta\u00e7\u00e3o do OPPA e as fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de elabora\u00e7\u00e3o da proposta de \n\nor\u00e7amento  e  demais  documentos  necess\u00e1rios  \u00e0  sua  execu\u00e7\u00e3o  e  \u00e0  realiza\u00e7\u00e3o  do \n\nacompanhamento. \n\nEm 1991, dando prosseguimento \u00e0 montagem da estrutura que facilitasse o di\u00e1logo da \n\npopula\u00e7\u00e3o  com  a  Prefeitura,  foi  criada  a  fun\u00e7\u00e3o  de  Coordenador  Regional  do  Or\u00e7amento \n\nParticipativo (CROP) 67, assessores comunit\u00e1rios que passaram a trabalhar junto a cada uma \n\n65 A ocorr\u00eancia de tal centraliza\u00e7\u00e3o de poder chama aten\u00e7\u00e3o no contexto de um processo de democratiza\u00e7\u00e3o da \ngest\u00e3o como pretendia ser o OPPA. A democratiza\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente associada \u00e0 dire\u00e7\u00e3o oposta, a uma maior \ndescentraliza\u00e7\u00e3o de poder. Pode-se conjecturar que a centraliza\u00e7\u00e3o foi a forma encontrada pelo grupo pol\u00edtico \nmais pr\u00f3ximo ao Prefeito de fazer valer sua posi\u00e7\u00e3o na disputa das diversas fac\u00e7\u00f5es da coaliz\u00e3o governamental. \nAl\u00e9m  disso,  o  fortalecimento  da  estrutura  do  gabinete  \u00e9  uma  t\u00edpica  estrat\u00e9gia  historicamente  identificada  por \nWeber (1999) para se contrapor ao poder da burocracia, que no caso de Porto Alegre seria representada pela \nSecretaria Municipal de Planejamento. A centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pode ser considerada uma das principais raz\u00f5es \nporque o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o avan\u00e7ou, conforme ser\u00e1 comentado a seguir.\n66 A CRC j\u00e1 existia anteriormente e era a unidade do governo municipal respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de certificados \nde utilidade p\u00fablica (Avritzer, 2002b).\n67 Tendo  em  vista  o  fato  de  que  esse  foi  o  cargo  especialmente  criado  pela  Prefeitura  para  promover  a \nimplanta\u00e7\u00e3o  do  OPPA  junto  a  popula\u00e7\u00e3o,  seus  integrantes  foram  analisados  para  identifica\u00e7\u00e3o  do  pessoal  do \nOPPA.\n\n79\n\n\n\ndas microrregi\u00f5es  do OPPA  na mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do processo participativo. Esses \n\nprofissionais passaram a integrar a estrutura reformulada da CRC. \n\nAl\u00e9m das modifica\u00e7\u00f5es na estrutura e na gest\u00e3o do or\u00e7amento, foram criadas inst\u00e2ncias \n\ncolegiadas  de  dire\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica:  a  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Governo  e  a  Junta  Financeira  que  t\u00eam \n\nimpacto no encaminhamento das decis\u00f5es participativas. A Coordena\u00e7\u00e3o de Governo passou a \n\ndiscutir  encaminhamentos  e  decis\u00f5es  pol\u00edticas  sobre  temas  relevantes  do  cotidiano  da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, entre os quais, o OPPA. A Junta Financeira, sediada na Secretaria da Fazenda, \n\npassou  a  analisar  e  a  decidir  sobre  a  libera\u00e7\u00e3o  dos  recursos  solicitados  pelos  \u00d3rg\u00e3os \n\nMunicipais,  baseando-se  em  primeiro  lugar,  no  crit\u00e9rio  da  inclus\u00e3o  da  obra  no  Plano  de \n\nInvestimentos (PI) do OPPA. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de inclus\u00e3o da obra no Plano de Investimento do OPPA para a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o  da  decis\u00e3o  relativa  ao  desembolso  representou  um  elemento  normativo  para  a \n\nsolu\u00e7\u00e3o  de  disputas  intra-burocr\u00e1ticas  por  recursos.  Al\u00e9m  disso,  resolveu  o  problema \n\ndecorrente do fato de que as  despesas  do or\u00e7amento n\u00e3o s\u00e3o obrigat\u00f3rias, mas  tem car\u00e1ter \n\nautorizativo: os valores definidos no or\u00e7amento constituem apenas um teto em valor  que a \n\nPrefeitura  est\u00e1  autorizada,  mas  n\u00e3o  \u00e9  obrigada  a  gastar.  Com  a  utiliza\u00e7\u00e3o  do  crit\u00e9rio  e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o  desse  sistema  de  centraliza\u00e7\u00e3o  da  decis\u00e3o  sobre  o  uso  dos  recursos  tornou-se \n\nposs\u00edvel que os compromissos assumidos com a popula\u00e7\u00e3o fossem efetivados: ficou garantido \n\nque  os  recursos  financeiros  fossem  prioritariamente  desembolsados  para  obras  e  servi\u00e7os \n\ndemandados pela popula\u00e7\u00e3o por meio do OPPA. \n\nA partir de julho de 1990 no in\u00edcio da discuss\u00e3o do or\u00e7amento de 1991, foi realizada a \n\nprimeira a\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablica da Administra\u00e7\u00e3o Popular, com a apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndas iniciativas realizadas no ano anterior. Desde ent\u00e3o, a presta\u00e7\u00e3o de contas tornou-se um \n\nitem obrigat\u00f3rio na pauta da primeira rodada das Assembl\u00e9ias Regionais, conduzida mediante \n\na distribui\u00e7\u00e3o de documentos pelo Executivo que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o das \n\nobras e projetos previstos no Plano de Investimento executado no ano anterior.\n\nEntre os meses de agosto e setembro de 1990, ocorreram as assembl\u00e9ias populares - \n\nconsistindo de dois encontros em cada uma das 16 microrregi\u00f5es da cidade - e uma assembl\u00e9ia \n\ngeral com os delegados eleitos nessas regi\u00f5es. Na primeira etapa, realizada entre os dias 6 a 16 \n\nde agosto, a pauta das plen\u00e1rias regionais previa os seguintes temas: informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura \n\n80\n\n\n\nsobre as formas de participa\u00e7\u00e3o popular previstas na nova Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio e Lei de \n\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO); Presta\u00e7\u00e3o de Contas do andamento das obras previstas no \n\nor\u00e7amento de 1990, inclusive com a apresenta\u00e7\u00e3o do Plano de Obras e de Investimentos a ser \n\nrealizado at\u00e9 31 de dezembro do mesmo ano; solicita\u00e7\u00e3o de indica\u00e7\u00e3o de dois representantes \n\npor  microrregi\u00e3o  para  o  acompanhamento  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  junto  \u00e0  Prefeitura.  Na \n\nsegunda etapa, realizada entre 23 de agosto a 28 de setembro, foram organizadas reuni\u00f5es nas \n\nmicrorregi\u00f5es para debater o or\u00e7amento para 1991 e eleger delegados da comunidade. \n\nAinda durante o m\u00eas de setembro de 1990, a Comiss\u00e3o de Representantes em conjunto \n\ncom a equipe respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do Plano do Governo e dos 32 representantes eleitos \n\nnas microrregi\u00f5es do OPPA procederam \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos recursos de investimentos entre as \n\ndemandas da popula\u00e7\u00e3o.  Com a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios objetivos de metodologia proposta pelo \n\nGAPLAN  e  CRC68 e  adotada  com  o  consenso  dos  representantes  comunit\u00e1rios,  foram \n\nescolhidas entre as dezesseis microrregi\u00f5es da cidade, aquelas que deveriam receber a maior \n\nfatia dos recursos, conforme grau de car\u00eancias em saneamento, infra-estrutura e servi\u00e7os. \n\nAp\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o das microrregi\u00f5es, foi iniciada a fase de montagem do Plano de \n\nInvestimentos  1991,  para  compatibilizar  a  previs\u00e3o  or\u00e7ament\u00e1ria  com  as  propostas  das \n\nSecretarias  e as demandas  das  comunidades69. Pela primeira vez, o Plano de Investimentos \n\naprovado pelos representantes comunit\u00e1rios foi impresso e distribu\u00eddo para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nA cria\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal do Plano de Governo e Or\u00e7amento, sinteticamente \n\ndenominado de Conselho do Or\u00e7amento Participativo (COP)70 ocorreu durante o terceiro ano \n\nde  gest\u00e3o  da  Frente  Popular  (1991),  respondendo  \u00e0  necessidade  de  cria\u00e7\u00e3o  de  um  espa\u00e7o \n\ninstitucional de car\u00e1ter regular, previs\u00edvel e permanente para os debates com a comunidade. O \n\n68 Estabelecer  crit\u00e9rios  como  base  do  m\u00e9todo  de  planejamento  participativo  era  algo  j\u00e1  ensaiado  durante  o \nprimeiro ano de discuss\u00e3o do or\u00e7amento (1989). Na aus\u00eancia de uma metodologia acordada entre o Executivo e \nos representantes das regi\u00f5es, estes tentaram apresentar alguns crit\u00e9rios para a escolha das obras de pavimenta\u00e7\u00e3o \n(Fedozzi, 2000). De acordo com Sousa Santos (2002) e Avritzer (2002b) a ado\u00e7\u00e3o de tais crit\u00e9rios possibilitou a \nfuncionamento do OPPA como um mecanismo redistributivo introduzindo um elemento de justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o \ndos recursos e limitando a preval\u00eancia de particularismos.\n69 O setor saneamento b\u00e1sico foi escolhido como priorit\u00e1rio para os investimentos no Plano de Investimentos de \n1991, a despeito de a Administra\u00e7\u00e3o considerar o transporte coletivo como o ponto principal do seu programa de \ngoverno (Fedozzi, 2000).\n70 Este Conselho teve como embri\u00e3o a Comiss\u00e3o dos Representantes que participou do debate do or\u00e7amento em \n1989  e  1990.  Al\u00e9m  dos  representantes  das  regi\u00f5es,  contava  entre  seus  membros  com  dois  representantes  do \nExecutivo  (CRC  e  GAPLAN)  e  um  representante  da  Uni\u00e3o  das  Associa\u00e7\u00f5es  de  Moradores  de  Porto  Alegre \nUAMPA e do sindicato dos servidores municipais (Fedozzi, 2000).\n\n81\n\n\n\nCOP  tornou-se  a  inst\u00e2ncia  por  meio  da  qual  a  popula\u00e7\u00e3o  na  figura  de  seus  representantes \n\neleitos  participa  das  decis\u00f5es  relativas  ao  uso  de  recursos  or\u00e7ament\u00e1rios,  acompanha  e \n\ncontrola a execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. \n\nO  COP  manteve  o  seu  funcionamento  normal  nos  16  anos  de  exist\u00eancia  do  OPPA \n\nadotando para orientar suas a\u00e7\u00f5es o seu Regimento Interno, revisto anualmente pelos pr\u00f3prios \n\nparticipantes. O Regimento Interno tamb\u00e9m regulamenta o funcionamento do OPPA. At\u00e9 o \n\nfinal de 2004, ano em que se encerra esta pesquisa, este n\u00e3o havia sido aprovado por lei. A \n\nprimeira tentativa de regulamenta\u00e7\u00e3o legal do OPPA ocorreu em janeiro de 1992. Tal tema \n\npersistiu sendo uma pol\u00eamica ao longo dos dezesseis primeiros anos da experi\u00eancia de Porto \n\nAlegre. \n\nA C\u00e2mara dos Vereadores \u00e9 um ator importante cuja aus\u00eancia \u00e9 notada ao longo do \n\nprocesso  de  constitui\u00e7\u00e3o  do  OPPA  e  no  seu  posterior  funcionamento.  Essa  situa\u00e7\u00e3o  \u00e9 \n\nexplicada por Fedozzi (2000) pelo fato de que a decis\u00e3o espec\u00edfica de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \n\np\u00fablicos  \u00e9  de compet\u00eancia  espec\u00edfica  da  Prefeitura,  que a  regulamenta  por  meio  de ato de \n\niniciativa pr\u00f3pria. Assim, \u00e9 uma prerrogativa exclusiva do governo  municipal a decis\u00e3o de \n\nabrir a discuss\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o. \n\nNo  entanto,  o  fato  de  a  aplica\u00e7\u00e3o  de  parte  dos  recursos  p\u00fablicos  ser  definida  em \n\nconjunto com a comunidade acaba por representar um constrangimento para a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nemendas  pelos vereadores no processo de exame  e aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento que ocorre na \n\nC\u00e2mara  dos  Vereadores.  De  acordo  com  Ribeiro  Dias  (2002),  caso  os  vereadores  queiram \n\nfazer  valer  suas  prerrogativas  institucionais  e  propor  emendas  ao  or\u00e7amento71,  t\u00eam  de  se \n\nindispor  tanto  com  o  Executivo  quanto  com  os  participantes  do  OPPA,  pois  ambos  tem \n\ninteresse em restringir ao m\u00e1ximo as altera\u00e7\u00f5es no processo legislativo e garantir os recursos \n\nnecess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os acordados na inst\u00e2ncia participativa. \n\nPara  reduzir  a  margem  de  manobra  dos  vereadores  no  processo  or\u00e7ament\u00e1rio,  a \n\nPrefeitura faz uso dos vereadores da bancada governista e em \u00faltimo caso de seu poder de \n\nveto. J\u00e1 os participantes do OPPA usam de estrat\u00e9gias de press\u00e3o popular, estando presentes \n\n71 De  acordo  dispositivo  da  Lei  de  Responsabilidade  Fiscal  para  restringir  o  aumento  da  d\u00edvida  p\u00fablica  na \nelabora\u00e7\u00e3o de uma emenda que crie despesa obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter continuado, deve ser demonstrada a origem \ndos recursos para seu custeio. Na maioria das vezes, isso se refere a apontar a despesa do projeto do Executivo na  \nqual recursos dever\u00e3o ser liberados j\u00e1 que a outra alternativa de compensa\u00e7\u00e3o da despesa \u00e9 o aumento da receita, \num processo que \u00e9 muito mais dif\u00edcil.\n\n82\n\n\n\nnas sess\u00f5es  da  C\u00e2mara  dos  Vereadores  em  que  o  or\u00e7amento  \u00e9  votado  e  acompanhando de \n\nperto cada etapa da tramita\u00e7\u00e3o.\n\nO  impedimento  da  participa\u00e7\u00e3o  dos  vereadores  no  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  -  que  se \n\nverifica inclusive na  negativa  do Executivo de enviar  o Plano de Investimentos  e  Servi\u00e7os \n\ndefinido no OPPA para a discuss\u00e3o legislativa - redundou num aumento do conflito entre os \n\ndois  poderes  e  numa  organiza\u00e7\u00e3o  crescente  da  oposi\u00e7\u00e3o,  o  que  dificultou  sobremaneira  a \n\ntramita\u00e7\u00e3o e debate de documentos de interesse do governo municipal (Ribeiro Dias, 2002)72. \n\nEm vista disso, parece acertada a avalia\u00e7\u00e3o de Jardim Pinto (2004) de que a participa\u00e7\u00e3o no \n\nOPPA n\u00e3o visa o fortalecimento da representa\u00e7\u00e3o, mas ocorre, de certa forma, em detrimento \n\na ela.\n\nEm 1994, foram criadas no processo do OPPA as plen\u00e1rias tem\u00e1ticas com o objetivo \n\nde incluir no processo de discuss\u00e3o do or\u00e7amento uma reflex\u00e3o sobre a cidade como um todo e \n\nconsiderando  a  transversalidade  de  certos  temas.  At\u00e9  ent\u00e3o  o  debate  era  marcado  pela \n\nsegmenta\u00e7\u00e3o regional.\n\nA  partir  do  hist\u00f3rico  de  constru\u00e7\u00e3o  do  OPPA  \u00e9  poss\u00edvel  identificar  algumas \n\ncaracter\u00edsticas  marcantes  da  experi\u00eancia  que  influenciaram  a  sua  exist\u00eancia  ao  longo  de \n\ndezesseis  anos. O  OPPA  \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de iniciativa da  Administra\u00e7\u00e3o Municipal, o que n\u00e3o \n\npoderia ser diferente por referir-se ao or\u00e7amento p\u00fablico, uma fun\u00e7\u00e3o t\u00edpica de governo. \n\nDa  parte  do  governo  houve  o  esfor\u00e7o  de  construir  paulatinamente,  ao  longo  do \n\ndesenvolvimento do processo, institui\u00e7\u00f5es - sob a forma de unidades de governo (estruturas), \n\nprocessos, documentos e quadro de pessoal - para atender o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es \n\nnecess\u00e1rio  para  dar  andamento  \u00e0s  demandas  participativas.  Apesar  disso,  no  processo  de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o  e  funcionamento  do  OPPA  n\u00e3o  \u00e9  o  governo  isoladamente  que  deu  o  tom  ou \n\ndefiniu o conte\u00fado e a forma da participa\u00e7\u00e3o. \n\nDe  acordo  com  Abers  (2000),  embora  o  OPPA  envolva  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  uma \n\nestrat\u00e9gia de participa\u00e7\u00e3o \u2018de cima para baixo\u2019, n\u00e3o se verifica coopta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por \n\n72 Da parte  do Legislativo  tal situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m teve  como  resposta  a  progressiva  ren\u00fancia  dos  vereadores de \nexercer sua prerrogativa institucional de propor emendas ao or\u00e7amento e quando estas foram propostas tiveram \ncomo fonte o corte de recursos das despesas de publicidade do Executivo. Al\u00e9m disso, os vereadores adotaram a \nestrat\u00e9gia  de  definir  a  destina\u00e7\u00e3o  de  recursos  por  meio  de  emendas  na  Lei  de  Diretrizes  Or\u00e7ament\u00e1rias, \ndistorcendo  de  certo  modo  o  prop\u00f3sito  original  de  tal  documento  que  \u00e9  oferecer  a  orienta\u00e7\u00e3o  geral  para  a \nelabora\u00e7\u00e3o do projeto de lei do or\u00e7amento. \n\n83\n\n\n\nparte  do  governo  municipal.  Isso  \u00e9  explicado  pelo  fato  de  que  a  legitimidade  do  governo \n\npopular residia em parte no fato de promover a democratiza\u00e7\u00e3o de sua administra\u00e7\u00e3o. \n\nPara tanto, criou um grupo espec\u00edfico de funcion\u00e1rios, os coordenadores regionais do \n\nor\u00e7amento  participativo  CROP,  cuja  atua\u00e7\u00e3o  estava  exatamente  voltada  para  promover  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da comunidade em regi\u00f5es em que a mobiliza\u00e7\u00e3o para o OPPA era incipiente. A \n\npartir  do  momento  em  que  os  grupos  da  popula\u00e7\u00e3o  se  organizaram,  passaram  a  expressar \n\nabertamente tanto suas demandas quanto suas cr\u00edticas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o municipal.\n\nO governo, ao iniciar o processo de planejamento e or\u00e7amento da Prefeitura, embora \n\nmovido  pela  inten\u00e7\u00e3o  de  promover  a  participa\u00e7\u00e3o  da  sociedade,  agiu  da  maneira  como \n\nnormalmente os governos agem: de forma segmentada, preservando a divis\u00e3o de sua estrutura \n\nentre as v\u00e1rias Secretarias e \u00f3rg\u00e3os, e pressupondo o conhecimento t\u00e9cnico do processo por \n\nparte  de  seus  interlocutores  da  popula\u00e7\u00e3o.  A  popula\u00e7\u00e3o,  descontente  com  essa  forma  de \n\natua\u00e7\u00e3o do governo municipal, reagiu exigindo mudan\u00e7as para que pudessem atuar e discutir \n\nsobre quest\u00f5es concretas do gasto p\u00fablico que os afetasse diretamente, numa linguagem que \n\nlhes fosse compreens\u00edvel. \n\nE foi a partir dessa intera\u00e7\u00e3o com a sociedade que o OPPA assumiu a forma como foi \n\nconduzido ao longo dos diversos anos. Nessa conviv\u00eancia de dezesseis anos pode-se perceber \n\nque  o di\u00e1logo e  o aprendizado a partir  da experi\u00eancia concreta de relacionamento entre os \n\ndiferentes atores - inerentes a qualquer experi\u00eancia participativa - estiveram sempre presentes. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respectivas concep\u00e7\u00f5es iniciais de participa\u00e7\u00e3o - participa\u00e7\u00e3o por meio \n\nde conselhos por parte da prefeitura e participa\u00e7\u00e3o reivindicativa por parte da popula\u00e7\u00e3o - o \n\nOPPA assumiu uma configura\u00e7\u00e3o bastante diversa. Por um lado, for\u00e7ou a Prefeitura a dar um \n\ncar\u00e1ter  universal  \u00e0s  suas  a\u00e7\u00f5es  e  a  realizar  modifica\u00e7\u00f5es  na  sua  estrutura.  Foram  criadas \n\nunidades e inst\u00e2ncias colegiadas no Gabinete do Prefeito de forma a centralizar o processo de \n\nplanejamento  e  or\u00e7amento  e  dar  conseq\u00fc\u00eancia  \u00e0s  decis\u00f5es  tomadas  com  a  participa\u00e7\u00e3o  da \n\npopula\u00e7\u00e3o. As unidades da estrutura do Gabinete do Prefeito \u2013 o GAPLAN, o CRC - e os \n\nprofissionais  CROP s\u00e3o aqueles que at\u00e9 2004 permaneceram diretamente respons\u00e1veis pela \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do OPPA.\n\nPor outro lado, a popula\u00e7\u00e3o incorporou na sua postura anteriormente reivindicativa, um \n\nelemento  de  constru\u00e7\u00e3o  de  um  espa\u00e7o  de  participa\u00e7\u00e3o  e  discuss\u00e3o  do  uso  dos  recursos \n\n84\n\n\n\nor\u00e7ament\u00e1rios  em  conjunto  com  a  equipe  do  governo  municipal  no  qual  suas  demandas \n\npudessem ser apresentadas. O fato de o funcionamento do OPPA n\u00e3o ser definido por lei, mas \n\ndepender  de  regulamenta\u00e7\u00e3o  interna  que  \u00e9  revista  anualmente  pelos  participantes  torna \n\nnecess\u00e1rio  que  os  atores  do  governo  e  popula\u00e7\u00e3o  cheguem  a  um  entendimento  sobre  o \n\nprocesso  participativo,  sua  opera\u00e7\u00e3o  e  perman\u00eancia  no  tempo,  que  transcende  o  objetivo \n\nimediato que cada um quer alcan\u00e7ar tomando parte no processo. \n\nO Quadro 2 a seguir sintetiza as posi\u00e7\u00f5es iniciais adotadas pelos atores do governo e da \n\nsociedade e o formato final do OPPA que resultou da negocia\u00e7\u00e3o. Pode-se perceber que n\u00e3o \n\nhouve predom\u00ednio da proposta original de nenhum dos interessados. Pelo contr\u00e1rio, ocorreu \n\num  processo  de  engenharia  institucional  que  permitiu  acomodar  nas  diferentes  etapas  do \n\nOPPA  as  diversas  vis\u00f5es  sobre  o  que  deveria  constituir  a  participa\u00e7\u00e3o  no  processo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio.\n\nQuadro 2. Proposta original e formato final do OPPA de acordo com a vis\u00e3o dos principais \natores\n\nProposta original Forma de \ndelibera\u00e7\u00e3o\n\nDesenho final\n\nAssocia\u00e7\u00f5es de \nmoradores\n\nAssembl\u00e9ias locais e \ncontrole pela \npopula\u00e7\u00e3o das \ndecis\u00f5es sobre \nor\u00e7amento\n\nBaseada na \ndelibera\u00e7\u00e3o direta \nem n\u00edvel local\n\nProposta das associa\u00e7\u00f5es de \nmoradores prevalece em n\u00edvel \nlocal\n\nPartido dos \nTrabalhadores\n\nConselhos de \ntrabalhadores e um \nmecanismo para a \nelei\u00e7\u00e3o de um \nconselho municipal\n\nBaseada em \ndelegados elegendo \nnovos delegados\n\nProposta do Partido dos \nTrabalhadores prevalece no \nn\u00edvel intermedi\u00e1rio (Conselho \ndo Or\u00e7amento Participativo)\n\nAdministra\u00e7\u00e3o \nlocal\n\n- Invers\u00e3o de \nprioridades no \nprocesso de tomada de \ndecis\u00f5es\n- Concentra\u00e7\u00e3o das \nreivindica\u00e7\u00f5es no \nn\u00edvel da CRC\n\nBaseada em uma \ncombina\u00e7\u00e3o entre \nparticipa\u00e7\u00e3o e \nadministra\u00e7\u00e3o\n\nProposta da administra\u00e7\u00e3o \nmunicipal manteve a conex\u00e3o \nentre a participa\u00e7\u00e3o e a \nopera\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \nadministrativas (GAPLAN, \nCRC, CROP)\n\nFonte: Avritzer (2002a: 30)\n\n85\n\n\n\nA  exist\u00eancia  do  OPPA  est\u00e1  baseada  no  interesse  do  governo  que  aspira  obter \n\nlegitimidade para as suas a\u00e7\u00f5es como um governo popular e da popula\u00e7\u00e3o que espera obter a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida (Abers, 2003). A partir dessa base de interesses pr\u00f3prios foi \n\nposs\u00edvel construir um consenso de opini\u00f5es sobre a forma de relacionamento entre governo e \n\nsociedade que garantiu a exist\u00eancia do espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora o OPPA envolva um processo de disputa de interesses em torno da aloca\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos p\u00fablicos escassos em obras e servi\u00e7os, foi poss\u00edvel mediante o di\u00e1logo voltado \n\npara o entendimento entre popula\u00e7\u00e3o e governo, a defini\u00e7\u00e3o de um conjunto de regras que \n\norienta a realiza\u00e7\u00e3o da disputa e determina como os diversos interesses s\u00e3o apresentados. \n\nDesta  forma,  pode-se  dizer  que  o  OP-PoA  \u00e9  resultante  basicamente  de  dois  movimentos \ndialeticamente relacionados na pr\u00e1xis de sua constru\u00e7\u00e3o: o movimento de dentro para fora do \n\nEstado, representado pelo conjunto de a\u00e7\u00f5es e de pol\u00edticas da AP para reformar essa fra\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, a fim de tornar a administra\u00e7\u00e3o municipal apta a receber os inputs da cidadania, suas \n\ndemandas e propostas; e o movimento cuja for\u00e7a foi de sentido inverso, ou seja, de fora para \n\ndentro  do  Estado,  representado  por  uma  cidadania  exigente  e  indignada,  em  suas  m\u00faltiplas \n\nformas  associativas  e  movimentos,  individual  ou  coletivamente,  que  em  v\u00e1rios  momentos \n\ndemonstrou a import\u00e2ncia da press\u00e3o pol\u00edtica e do controle social sobre o Estado como fator \n\ndecisivo  para  quebrar  as  barreiras  burocr\u00e1ticas  que  o  separam  da  sociedade,  obrigando-o  a \n\nfazer as coisas acontecerem (Fedozzi, 2000: 172).\n\n3.2. Resultados do OPPA\n\nNos dezesseis anos de exist\u00eancia do OPPA que s\u00e3o objeto desta pesquisa, verificam-se \n\nmelhorias na vida da popula\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia de sua participa\u00e7\u00e3o no processo or\u00e7ament\u00e1rio. \n\nS\u00e3o esses resultados concretos no que se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, aliados a \n\numa  participa\u00e7\u00e3o  abrangente  da  popula\u00e7\u00e3o  e  ao  tempo  de  dura\u00e7\u00e3o  da  experi\u00eancia  que \n\npermitem  considerar  o  OPPA  como  uma  experi\u00eancia  relativamente  consolidada  de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\nO OPPA vem mobilizando participa\u00e7\u00e3o crescente da popula\u00e7\u00e3o. O n\u00famero agregado de \n\nparticipantes  em Porto  Alegre  cresceu ano  a  ano, passando  de aproximadamente  1.000 em \n\n86\n\n\n\n1990,  para  cerca  da  15.000,  em  200473.  Esse  maior  volume  de  pessoas  representa  tamb\u00e9m \n\nmaior oportunidade de integra\u00e7\u00e3o ao processo de grupos tradicionalmente marginalizados da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com dados de 2002, verifica-se predom\u00ednio das mulheres inclusive entre os \n\ndirigentes de Associa\u00e7\u00f5es de Moradores, Delegados e Conselheiros (Tabela 1). A maioria dos \n\nparticipantes  do  OPPA  encontra-se  nas  faixas  de  renda  familiar  de  at\u00e9  4  sal\u00e1rios  m\u00ednimos \n\n(Tabela 2) e a etnia negra tem participa\u00e7\u00e3o maior, inclusive nas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias, que a \n\npropor\u00e7\u00e3o  de  negros  entre  a  popula\u00e7\u00e3o  da  cidade  na  mesma  faixa  et\u00e1ria  (Tabela  3).  Os \n\ntrabalhadores manuais sem qualifica\u00e7\u00e3o e o segmento \u2018do lar\u2019 s\u00e3o os grupos de participa\u00e7\u00e3o \n\nmais expressiva de acordo com a profiss\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o (Tabela 4) (Cidade, 2003)74. Os dados \n\nrefletem o esfor\u00e7o de priorizar o atendimento da popula\u00e7\u00e3o carente e/ou exclu\u00edda da cidade no \n\nrelacionamento com a popula\u00e7\u00e3o no OPPA. Tal esfor\u00e7o de focaliza\u00e7\u00e3o \u00e9, ali\u00e1s, respons\u00e1vel \n\npelo sucesso da experi\u00eancia em termos redistributivos e participativos.\n\nTabela  1.  Participantes  do  OPPA  em  2002.  Distribui\u00e7\u00e3o  de  freq\u00fc\u00eancias  relativas  segundo \ng\u00eanero\ng\u00eanero Total Dirigentes \n\nA.M.*\nDelegados Conselheiros\n\nFeminino 56,4 55,7 60,6 52,5\nMasculino 43,3 44,3 39,4 47,5\nN\u00e3o respondeu 0,4 - - -\nTotal 100,0 100,0 100,0 100,0\n* Associa\u00e7\u00e3o de Moradores\nFonte: Cidade (2003)\n\n73 De  acordo  com  Avritzer  (2002b),  dois  fatores  explicam  a  mobiliza\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  no  OPPA:  a  tradi\u00e7\u00e3o \nassociativa pr\u00e9via e a percep\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do processo.\n74 Centro de Assessoria e Estudos Urbanos, instituto de pesquisas de Porto Alegre.\n\n87\n\n\n\nTabela  2.  Participantes  do  OPPA  em  2002.  Distribui\u00e7\u00e3o  de  freq\u00fc\u00eancias  relativas  segundo \nrenda familiar em n\u00famero de sal\u00e1rios m\u00ednimos\nRenda familiar Total Dirigentes \n\nA.M.*\nDelegados Conselheiros\n\nMenos 2 sm** 39,4 25,9 23,7 21,7\nDe 2 a 4 sm 29,9 37,4 31,8 28,3\nDe 4 a 8 sm 18,4 19,1 25,3 21,7\nDe 8 a 12 sm 5,1 8,4 9,0 13,3\nMais de 12 sm 6,8 8,4 10,2 15,0\nN\u00e3o sabe 0,4 0,8 - -\nTotal 100,0 100,0 100,0 100,0\n* Associa\u00e7\u00e3o de Moradores\n** sal\u00e1rio m\u00ednimo\nFonte: Cidade (2003)\n\nTabela  3.  Participantes  do  OPPA  em  2002.  Distribui\u00e7\u00e3o  de  freq\u00fc\u00eancias  relativas  segundo \netnia. \nEtnia Total Dirigentes \n\nA.M.*\nDelegados Conselheiros\n\nBranco 60,4 62,6 61,4 55,7\nNegro 28,1 26,0 24,0 23,0\nOriental 0,6 0,8 0,4 -\n\u00cdndio 3,6 3,1 4,1 6,6\nOutro 7,3 7,6 10,2 14,8\nN\u00e3o respondeu 0,1 - - -\nTotal 100,0 100,0 100,0 100,0\n* Associa\u00e7\u00e3o de Moradores\nFonte: Cidade (2003)\n\n88\n\n\n\nTabela  4.  Participantes  do  OPPA  em  2002.  Distribui\u00e7\u00e3o  de  freq\u00fc\u00eancias  relativas  segundo \nprofiss\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o\nProfiss\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o Total Dirigentes \n\nA.M.*\nDelegados Conselheiros\n\nServi\u00e7o manual sem qualifica\u00e7\u00e3o 24,0 27,2 24,2 17,9\nDo lar 12,8 6,1 7,1 1,8\nServi\u00e7o n\u00e3o manual c/qual. secund\u00e1ria 8,5 14,0 17,1 14,3\nTrabalhadores dom\u00e9sticos 8,0 2,6 4,7 8,9\nServi\u00e7o n\u00e3o manual sem qualifica\u00e7\u00e3o 7,4 9,6 6,2 3,6\nMercado informal 6,9 2,6 5,2 5,4\nTrabalhadores da constru\u00e7\u00e3o civil 5,3 5,3 3,3 1,8\nProfessores 4,6 2,6 6,6 7,1\nEstudantes 4,4 0,9 1,9 3,6\nServi\u00e7o  n\u00e3o  manual  c/qual. \nuniversit\u00e1ria\n\n4,0 4,4 5,7 10,7\n\nFuncion\u00e1rios p\u00fablicos 4,0 8,8 8,1 12,5\nTrabalhadores do com\u00e9rcio 2,4 - 0,9 1,8\nTrabalhadores da ind\u00fastria 1,7 1,8 1,4 -\nServi\u00e7o manual com qualifica\u00e7\u00e3o 1,1 - 0,5 1,8\nMicroempres\u00e1rios 0,9 1,8 0,9 1,8\nComerciantes aut\u00f4nomos 0,9 7,0 1,4 1,8\nAgricultura ou pecu\u00e1ria 0,5 1,8 0,9 -\nCooperativados 0,3 0,9 0,5 -\nReligiosos 0,2 - - -\nOutros 1,6 2,6 2,8 5,4\nN\u00e3o respondeu 0,6 - 0,5 -\nTotal 100,0 100,0 100,0 100,0\n* Associa\u00e7\u00e3o de Moradores \nFonte: Cidade (2003)\n\nDe acordo com Abers (2000), que analisa o perfil dos participantes do OPPA segundo \n\nrenda,  g\u00eanero  e  hist\u00f3rico  organizacional,  contrariando  as  expectativas  da  literatura \n\nespecializada  sobre  participa\u00e7\u00e3o,  o  processo  n\u00e3o  propiciou  o  surgimento  de  uma  elite \n\nparticipativa n\u00e3o havendo dom\u00ednio dos debates por pessoas com maior n\u00edvel educacional ou \n\nrenda. \u201cAo contr\u00e1rio, estimulou concretamente a emerg\u00eancia uma participa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os  \n\nde  grande  amplitude  que  era  mais  igualit\u00e1ria  e  abrangente  que  muitas  experi\u00eancias  de  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no governo\u201d75 (Abers, 2000: 132).\n\nVerifica-se tamb\u00e9m que ao longo do tempo aumentou a qualidade da participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o nos diversos encontros em termos de sua disposi\u00e7\u00e3o efetiva para tomar parte das \n\n75 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n89\n\n\n\ndiscuss\u00f5es. As  reuni\u00f5es  do OPPA  s\u00e3o organizadas  de  modo a incentivar  os  participantes  a \n\nmanifestar suas opini\u00f5es com liberdade. \n\nDe  acordo  com  a  Tabela 5,  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  freq\u00fc\u00eancia com  que costumam  falar  nas \n\nreuni\u00f5es, embora a op\u00e7\u00e3o \u2018nunca falar\u2019 ser ainda a alternativa que agrega maior n\u00famero de \n\nrespostas,  o  percentual  dos  que  informam  falar  na  maioria  das  reuni\u00f5es  vem  aumentando \n\npaulatinamente e, ao se comparar com os resultados da pesquisa de 1998, em 2002 houve uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nos percentuais de participantes que nunca falam (Cidade, 2003).\n\nTabela 5. Participantes do OPPA. Freq\u00fc\u00eancia relativa com que costuma falar nas reuni\u00f5es \u2013 \n1998, 2000 e 2002\nCostuma  falar  nas  reuni\u00f5es  do \nOP\n\n1998\n%\n\n2000\n%\n\n2002\n%\n\nNa maioria 5,9 10,0 12,2\nEm algumas 6,8 18,3 14,2\nEm poucas 18,7 15,8 21,8\nNunca 62,8 49,8 51,8\nN\u00e3o respondeu 5,8 6,1 -\nTotal 100,0 100,0 100,0\nFonte: Cidade, 2003\n\nTamb\u00e9m existem ind\u00edcios de que o OPPA promove aperfei\u00e7oamentos no movimento \n\npopular que dele toma parte. Segundo Kunrath Silva (2002), o processo do OPPA propiciou \n\ndesenvolvimentos que contribu\u00edram tanto para a organiza\u00e7\u00e3o quanto para a democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento popular (da Vila Jardim) que analisa.\n\n \n\nEm  primeiro  lugar,  criou  um  canal  publicamente  reconhecido  para  o  encaminhamento  e \n\nprocessamento  das  demandas  da  regi\u00e3o  no  que  se  refere  a  investimentos  p\u00fablicos.  Nesse \n\nsentido,  organizou  a  a\u00e7\u00e3o  reivindicat\u00f3ria,  agora  submetida  a  um  processo  com  regras  e \n\ndin\u00e2mica  de  dom\u00ednio  p\u00fablico.  (...)  Outra  decorr\u00eancia  importante  do  OP,  em  rela\u00e7\u00e3o  ao \n\nmovimento  de  Vila  Jardim,  foi  a  consolida\u00e7\u00e3o  de  uma  organiza\u00e7\u00e3o  flex\u00edvel,  ancorada  num \n\ngrande  n\u00famero  de  lideran\u00e7as  localizadas  e  articuladas  por  um  conjunto  de  lideran\u00e7as \n\nreconhecidas pelos moradores como sendo do movimento, independentemente da ocupa\u00e7\u00e3o ou \n\nn\u00e3o de cargo de dire\u00e7\u00e3o em alguma entidade formal (Kunrath Silva, 2002: 95, 96).\n\n90\n\n\n\nAbers (2000) e Baiocchi (2003) fornecem exemplos de como ao longo do processo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o foram formadas redes horizontais de coopera\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ncomunidades.  Em  alguns  casos,  foram  estabelecidas  alian\u00e7as  entre  os  grupos  de  diversas \n\nregi\u00f5es de forma a garantir vit\u00f3ria de suas propostas nas vota\u00e7\u00f5es; em outros casos, segmentos \n\nde participantes abdicaram de incluir sua demanda na lista de prioridades em reconhecimento \n\ndas necessidades mais prementes de outros grupos. \n\nSegundo  Abers,  muitos  participantes  consideravam  que  a  mobiliza\u00e7\u00e3o  em  torno  do \n\nOPPA  proporcionou  o  desenvolvimento  de  la\u00e7os  sociais  de  solidariedade  e  reciprocidade, \n\nal\u00e9m  de  amizade  e  status.  \u201cEles  perceberam  a  participa\u00e7\u00e3o  num  processo  de  tomada  de  \n\ndecis\u00e3o generoso como parte do que fazia a experi\u00eancia valer a pena\u201d76 (Abers, 2000: 193).\n\nO  car\u00e1ter  relativamente  bem  sucedido  do  OPPA  tamb\u00e9m  se  revela  no  fato  de  que \n\nproduziu resultados efetivos em termos de atendimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o. Ou \n\nseja, pode-se identificar uma melhoria dos servi\u00e7os prestados pela Prefeitura durante o per\u00edodo \n\nde opera\u00e7\u00e3o do OPPA tratado nesta pesquisa. \n\nA partir de dados disponibilizados na Presta\u00e7\u00e3o de Contas do Or\u00e7amento Participativo \n\nda Prefeitura de Porto Alegre, verifica-se que entre 1994 e 2004 foram realizados 167 km de \n\npavimenta\u00e7\u00e3o de vias urbanas77, 159 km de rede de esgoto e 649 km de rede de \u00e1gua.\n\nDe  acordo  com  dados  de  Marquetti  citados  por  Santos  (2003),  o  OPPA  propiciou \n\naumento na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Em 1999 o volume de lixo coletado e o n\u00famero \n\nde  l\u00e2mpadas  adicionais  instaladas  praticamente  dobrou  em  rela\u00e7\u00e3o \u00e0  m\u00e9dia  anual  anual  do \n\nper\u00edodo 1985-88, anterior \u00e0 exist\u00eancia do OPPA (Tabela 6).\n\n76 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n77 Mais  do  que  a  coloca\u00e7\u00e3o  de  pavimento,  as  obras  do  programa  incluem  toda  a  infra-estrutura  b\u00e1sica \n(asfaltamento, macrodrenagem e ilumina\u00e7\u00e3o) (Prefeitura de Porto Alegre, Presta\u00e7\u00e3o de Contas 1995).\n\n91\n\n\n\nTabela 6: Evolu\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos selecionados - 1985 a 1999 \nAno Coleta de lixo\n\n(tonelada)\nIlumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\n(l\u00e2mpadas adicionais \ninstaladas)\n\n1985 145.094 714\n1986 126.188 925\n1987 151.062 852\n1988 147.258 736\n1989 179.448 435\n1990 186.118 1.371\n1991 224.066 2.537\n1992 184.005 5.843\n1993 203.793 2.278\n1994 204.928 2.848\n1995 232.749 2.247\n1996 261.087 2.130\n1997 284.080 1.725\n1998 296.970 2.758\n1999 273.201 1.574\nFonte: Marquetti, 2001 citado por Santos (2003: 18)\n\nSantos  (2003)  tamb\u00e9m  afirma  que  o  OPPA  promoveu  melhorias  na  efici\u00eancia \n\nburocr\u00e1tica  ao  aumentar  a  aloca\u00e7\u00e3o  de  recursos  financeiros  e  de  pessoal  na  presta\u00e7\u00e3o  de \n\nservi\u00e7os em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o. Verifica em Porto Alegre um aumento na concentra\u00e7\u00e3o \n\nde servidores e recursos financeiros destinados \u00e0s atividades-fim (presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os) da \n\nPrefeitura em 1999 em rela\u00e7\u00e3o a 1989. \n\nA  propor\u00e7\u00e3o  entre  o  n\u00famero  de  servidores  p\u00fablicos  atuando  em  atividades-fim  e  o \n\nn\u00famero de servidores p\u00fablicos atuando em atividades-meio aumentou de 3,7 em 1989 para 5,5 \n\nem 1999. Da mesma forma, a rela\u00e7\u00e3o entre as despesas com atividade fim e as despesas com \n\natividades meio aumentou de 2,1 para 7,2 no mesmo per\u00edodo (Tabela 7). \n\nDe acordo com Santos (2003), esses dados mostram que em Porto Alegre a burocracia \n\ndo governo  municipal n\u00e3o fez uso de seu poder para ampliar o or\u00e7amento que controla ou \n\nampliar o seu quadro de pessoal de forma aut\u00f4noma. Os aumentos verificados ocorreram nas \n\natividades-fim, voltadas para a popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o nas atividades-meio que s\u00e3o geralmente as \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria burocracia. \n\n92\n\n\n\nTabela 7. Rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de servidores e despesas entre atividades fim e atividades meio - \n1989 a 1999\nAno 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999\nN\u00famero de \nservidores \natividade \nfim/meio\n\n3,7 4,1 4,3 4,6 4,7 4,7 5,0 5,1 5,2 5,3 5,5\n\nDespesas \natividade \nfim/meio\n\n2,1 3,0 4,1 4,0 3,4 4,2 3,9 5,0 6,6 7,2 7,2\n\nFonte: Marquetti, 2001 citado por Santos (2003: 21)\n\nEm decorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o popular que vem sendo mobilizada na sua opera\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo de segmentos exclu\u00eddos da popula\u00e7\u00e3o e de seus resultados concretos em termos de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os para as comunidades carentes, a experi\u00eancia do OPPA al\u00e9m de \n\nparticipativa,  tem  sido  destacada  pelo  seu  car\u00e1ter  redistributivo  (Utzig,  s/d;  Abers,  2000; \n\nSousa Santos, 2002 e Vitale 2004). \n\nEm vista da ampla participa\u00e7\u00e3o que mobiliza, seu car\u00e1ter redistributivo, perman\u00eancia \n\nno tempo e os resultados obtidos em termos de obras e servi\u00e7os para a popula\u00e7\u00e3o, o OPPA \n\nobteve  reconhecimento  internacional.  Foi  selecionada  pelas  Na\u00e7\u00f5es  Unidas  como  uma  das \n\nquarenta melhores interven\u00e7\u00f5es urbanas merecedoras de apresenta\u00e7\u00e3o, em 1995, na Segunda \n\nConfer\u00eancia Mundial sobre Habita\u00e7\u00e3o Humana (Habitat II), realizada em Istambul. (Fedozzi, \n\n2000: 13). \n\nO  OPPA  foi  tamb\u00e9m  citado  no  relat\u00f3rio  do  Banco  Mundial  como  um  exemplo  de \n\natividade  p\u00fablica  que  tem  alcan\u00e7ado  resultados  expressivos  em  termos  de  realiza\u00e7\u00f5es \n\nconcretas. \n\nAo  propiciar  uma  melhor  identifica\u00e7\u00e3o  de  prioridades  e  investimentos  mais  efetivos,  o \n\nprocesso  participativo  promove  o  uso  mais  adequado  dos  recursos.  Os  resultados  foram \n\nsurpreendentes.  Em  1996,  os  servi\u00e7os  de  esgoto  foram  expandidos  para  cobrir  98%  dos \n\ndomic\u00edlios (saindo de uma situa\u00e7\u00e3o de cobertura de cerca de 50% em 1989). Metade das ruas \n\nda cidade foram asfaltadas e dobrou o n\u00famero de estudantes inscritos nas escolas de primeiro e \n\nsegundo grau78 (World Bank, 1999: 14). \n\n78 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n93\n\n\n\nA Uni\u00e3o Europ\u00e9ia destinou ao munic\u00edpio, em 2003, recursos para constituir uma rede \n\nde  interc\u00e2mbio  entre  cidades  para  a  difus\u00e3o  e  implanta\u00e7\u00e3o  de  experi\u00eancias  de  or\u00e7amento \n\nparticipativo.  Em  2004,  a  rede  contava  com  125  cidades  latino-americanas  e  55  europ\u00e9ias \n\nassociadas, entre elas, S\u00e3o Paulo, Buenos Aires, Montevid\u00e9u, Barcelona e Madri. (Texto de \n\napresenta\u00e7\u00e3o do PI 2004).\n\nUma  quest\u00e3o  que  surge  ap\u00f3s  a  apresenta\u00e7\u00e3o  desses  dados  diz  respeito  \u00e0  sua \n\nrepresentatividade em termos de cumprimento dos compromissos com a popula\u00e7\u00e3o. Afinal, \n\ndizer que houve melhoria ou aumento na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o necessariamente \n\nassocia o resultado com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. As benfeitorias  podem ter se originado \n\nda a\u00e7\u00e3o de um governante bem intencionado ou bem preparado79. \n\nPara uma melhor qualifica\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados e identifica\u00e7\u00e3o dos limites da \n\nexperi\u00eancia foram colhidos alguns dados adicionais. O primeiro e principal deles refere-se ao \n\ngrau de efetiva\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 decidido no OPPA, medido por meio da participa\u00e7\u00e3o das \n\nobras  e  servi\u00e7os  conclu\u00eddos  e  n\u00e3o  conclu\u00eddos  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  valor  total  dos  recursos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios  distribu\u00eddos  de  forma  participativa.  Esta  representa  uma  vari\u00e1vel  chave  para \n\navaliar em que medida as demandas da popula\u00e7\u00e3o expressas no OPPA est\u00e3o sendo atendidas.\n\nNa presta\u00e7\u00e3o de contas divulgada no final de 2004 verifica-se que 83,3% do total de \n\nrecursos or\u00e7ament\u00e1rios alocados pelo OPPA ao longo do per\u00edodo entre 1993 a 2003 resultaram \n\nem obras e servi\u00e7os conclu\u00eddos80. Se forem considerados valores anuais, ao final de 2004, as \n\nobras e servi\u00e7os constantes nos PIs de 1993 a 1998 haviam alcan\u00e7ado taxa de conclus\u00e3o igual \n\nou pr\u00f3xima a 100% (Tabela 8). E, de acordo com informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura na presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas do  site do OPPA (http://www.portoalegre.rs.gov.br/op_prestacao), o tempo m\u00e9dio de \n\nconclus\u00e3o do atendimento de uma obra \u00e9 estimado em 26 meses. \n\n79 Conforme ser\u00e1 apresentado no Cap\u00edtulo 5, Mill faz a defesa da participa\u00e7\u00e3o mesmo se tal \u2018d\u00e9spota benevolente\u2019 \npudesse cuidar bem dos neg\u00f3cios do governo.\n80 Os  itens  dos  diversos  Planos  de  Investimento  que  no  Acompanhamento  de  Obras  e  Servi\u00e7os  do  site  da \nPrefeitura de Porto Alegre em 5/1/2005 constam como em andamento ou outros foram classificados como n\u00e3o \nconclu\u00eddos. \n\n94\n\n\n\nTabela 8. OPPA obras e servi\u00e7os conclu\u00eddos: participa\u00e7\u00e3o % por ano\n1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\n\nn\u00e3o conclu\u00eddo 0,00 0,14 0,00 2,49 3,05 2,64 22,55 27,39 42,56 73,71 87,78\nconclu\u00eddo 100,00 99,86100,00 97,51 96,95 97,36 77,45 72,61 57,44 26,29 12,22\nTotal 100,00100,00100,00100,00100,00100,00100,00100,00100,00100,00 100,00\nFonte: PI, diversos anos e Acompanhamento de Obras e Servi\u00e7os em 05/01/2005, Prefeitura \nde Porto Alegre. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o valor das obras e servi\u00e7os conclu\u00eddos e o valor total demandado pela \n\npopula\u00e7\u00e3o  piora  sensivelmente  a  partir  de  2002  quando  se  verificam  taxas  de  efetiva\u00e7\u00e3o \n\ninferior a 30%, o que \u00e9 coerente com a taxa m\u00e9dia de 26 meses para o t\u00e9rmino de uma obra. \n\nMesmo assim, as obras realizadas em 2002 mostram um conjunto de a\u00e7\u00f5es qualitativamente \n\nimportantes  para  a  melhoria  da  qualidade  de  vida  da  cidade:  constru\u00e7\u00e3o  de  duas  creches, \n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  6  unidades  habitacionais,  diversas  a\u00e7\u00f5es  de  ilumina\u00e7\u00e3o  p\u00fablica,  implanta\u00e7\u00e3o \n\nmediante  conv\u00eanio  de  sete  unidades  de  assist\u00eancia  social  e  manuten\u00e7\u00e3o  e  reforma  de  duas \n\nescolas. \n\nOs dados apresentados sobre o OPPA permitem fazer algumas qualifica\u00e7\u00f5es sobre o \n\nverdadeiro resultado alcan\u00e7ado com a sua opera\u00e7\u00e3o sem, no entanto, desqualificar a melhoria \n\nnas condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o por ele produzida. Os resultados s\u00e3o decorr\u00eancia menos \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os medida pela taxa de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria anual (% dos \n\nrecursos  previstos  para  o  ano  que  s\u00e3o  nele  executados),  mas,  sobretudo,  do  fato  de  que \n\nrecursos or\u00e7ament\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os iniciados serem garantidos nos \n\nanos  seguintes  at\u00e9  a  sua  conclus\u00e3o,  disciplinando  a  Prefeitura  na  utiliza\u00e7\u00e3o  do  dinheiro \n\np\u00fablico. \n\nEssa  disciplina  produzida  nas  finan\u00e7as  municipais  ressalta  a  import\u00e2ncia  da \n\nperman\u00eancia  do  OPPA  no  tempo,  tendo  em  vista  que  uma  das  raz\u00f5es  para  que  ela  ocorra \n\ndecorre do acompanhamento da popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 a conclus\u00e3o das obras, que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se os \n\nrecursos necess\u00e1rios s\u00e3o alocados no or\u00e7amento, em m\u00e9dia, por tr\u00eas anos consecutivos. O que \n\nse destaca \u00e9 o alcance do percentual de execu\u00e7\u00e3o de 83,3% do total de recursos or\u00e7ament\u00e1rios \n\nalocados pelo OPPA ao longo do per\u00edodo entre 1993 a 2003 que resultou em obras e servi\u00e7os \n\nconclu\u00eddos, e n\u00e3o a taxa de execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento anual. Essa taxa apresenta nos \u00faltimos \n\ncinco anos do per\u00edodo analisado um comportamento de queda progressiva. \n\n95\n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao prazo m\u00e9dio para a conclus\u00e3o de uma obra de 26 meses, este chama a \n\naten\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  porque  \u00e9  especialmente  r\u00e1pido;  mas,  porque  a  perman\u00eancia  no  tempo  da \n\nexperi\u00eancia do OPPA o torna vi\u00e1vel. Iniciar uma obra cuja conclus\u00e3o ir\u00e1 ocorrer apenas em 26 \n\nmeses significa comprometer o or\u00e7amento municipal de tr\u00eas anos consecutivos para aporte dos \n\nrecursos necess\u00e1rios para a sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nTal disciplina no uso do recurso p\u00fablico tem por base o compromisso de realiza\u00e7\u00e3o das \n\nobras estabelecido com a popula\u00e7\u00e3o e \u00e9 apoiada pela estrutura centralizada no Gabinete do \n\nPrefeito criada para elaborar o OPPA e dar conseq\u00fc\u00eancia \u00e0s decis\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o81. \n\nFoi  analisado, ainda,  o quadro  maior  da  disputa por  recursos  p\u00fablicos  escassos  que \n\nocorreu  durante  a  vig\u00eancia  do OPPA.  Em  primeiro  lugar,  analisou-se  o comportamento  da \n\ndespesa. Percebe-se que o valor das despesas discutidas no OPPA e inscritas no or\u00e7amento \n\nalcan\u00e7ou ordem de grandeza equivalente a 2,42% e 2,24% ao total das despesas executadas em \n\n2002  e  2003,  respectivamente  (Tabela  9).  J\u00e1  o  item  despesas  com  pessoal  apresentou  um \n\ncrescimento paulatino de 1998 a 2003 tendo atingido neste \u00faltimo ano pouco mais da metade \n\ndas despesas or\u00e7ament\u00e1rias realizadas (53,86%).\n\n81 Al\u00e9m  de  regra  inclu\u00edda  na  Lei  de  Diretrizes  Or\u00e7ament\u00e1rias  que  garante  recursos  para  a  conclus\u00e3o  dos \ninvestimentos, uma vez iniciados. Ver, a respeito o Cap\u00edtulo 4.\n\n96\n\n\n\nTabela 9. Despesas or\u00e7ament\u00e1rias: participa\u00e7\u00e3o % no total\nPer\u00edodo: 1993 a 2003\npart. % no total despesas 1993 1994 1995 1996 1998 1999 2000 2001 2002 2003\n3. Despesas Correntes 94,03 71,39 82,10 89,14 87,56 89,28 90,11 90,87 89,46 91,64\n3.1 Despesas com Pessoal nd nd nd nd 37,52 41,00 42,81 45,34 47,50 53,86\nPessoal Ativo nd nd nd nd 26,24 28,30 30,09 31,05 28,02 34,89\nInativos e Pensionistas nd nd nd nd 9,30 10,27 10,32 11,75 13,57 15,62\nOutras Despesas com pessoal nd nd nd nd 1,98 2,44 2,39 2,54 5,91 3,35\n3.2 Outras Despesas Correntes nd nd nd nd 50,05 48,28 47,30 45,53 41,96 37,78\nJuros Pagos nd nd nd nd 0,93 1,08 1,36 1,50 1,42 2,18\nDemais Despesas Correntes nd nd nd nd 49,12 47,20 45,94 44,03 40,53 35,60\n4. Despesas de Capital 5,97 28,61 17,90 10,86 12,44 10,72 9,89 9,13 10,54 8,36\nInvestimentos 4,22 25,65 12,23 6,94 11,23 9,67 9,00 8,09 7,71 6,30\nAmortiza\u00e7\u00f5es Pagas nd 2,87 4,46 3,86 1,11 0,81 0,72 0,89 2,77 2,04\nOutras Despesas de Capital nd 0,09 1,21 0,06 0,10 0,23 0,17 0,16 0,07 0,03\n  Total PI OPPA** nd 0,61 1,82 10,92 2,70 4,14 4,33 4,48 2,42 2,24\nTotal das Despesas 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00 100,00\n* Valores deflacionados para reais de 2000\n** Corresponde \u00e0 ordem de grandeza e n\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o % no total\nFonte: Finbra, Prefeitura de Porto Alegre, elaborado pela autora\n\nEm  segundo  lugar,  foi  calculada  a  taxa  acumulada  de  varia\u00e7\u00e3o  anual  dos  itens \n\ncomponentes da despesa e receita no per\u00edodo 1994 a 2003, divido em duas fases de 1994 a \n\n1998 e de 1999 a 2003. \n\nTabela 10. Despesas or\u00e7ament\u00e1rias: varia\u00e7\u00e3o % em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior acumulada. \nPer\u00edodo: 1994 a 2003\nItem 1994-1996 e 1998*1999-2003\n3. Despesas Correntes 344% -7%\n3.1 Despesas com Pessoal Nd 27%\nPessoal Ativo Nd 18%\nInativos e Pensionistas Nd 49%\nOutras Despesas com pessoal Nd 51%\n3.2 Outras Despesas Correntes Nd -33%\nJuros Pagos Nd 108%\nDemais Despesas Correntes Nd -36%\n4. Despesas de Capital 820% -40%\nInvestimentos 888% -50%\nAmortiza\u00e7\u00f5es Pagas Nd 63%\nOutras Despesas de Capital Nd -74%\nTotal Plano Investimentos OPPA 1.753% -26%\nTotal das Despesas 373% -11%\n* dados de 1997 n\u00e3o dispon\u00edveis, valores deflacionados em reais de 2000\nFonte: Finbra, Prefeitura de Porto Alegre, elaborado pela autora\n\n97\n\n\n\nTabela 11. Receitas or\u00e7ament\u00e1rias varia\u00e7\u00e3o % em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior acumulada\nPer\u00edodo: 1994 a 2003\nItem 1994-1998 1999-2003\n1. Receitas Correntes 618% -15%\n1.1 Receitas Pr\u00f3prias 452% 9%\nIPTU 722% 26%\nISS 528% -18%\nOutras Receitas Pr\u00f3prias 2.672% 17%\n1.2 Transfer\u00eancias 876% -35%\nFPM 268% -18%\nOutras Transfer\u00eancias 970% -36%\n2. Receitas de Capital 1.720% -21%\nOpera\u00e7\u00f5es de Cr\u00e9dito 3.256% -24%\nAliena\u00e7\u00e3o de Bens 849% -25%\nOutras Receitas de Capital -38% 232%\nTotal das Receitas (1+2) 632% -15%\nFonte: Finbra, Prefeitura de Porto Alegre, elaborado pela autora\n\nOs dados dispon\u00edveis para o per\u00edodo de 1994 a 1998 mostram uma diferen\u00e7a marcante \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos do per\u00edodo entre 1999 a 2003 no que se refere \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da despesa e da \n\nreceita medida pela taxa acumulada de varia\u00e7\u00e3o anual. Enquanto que na primeira fase todos os \n\nitens da despesa para os quais existem informa\u00e7\u00f5es e todos os itens da receita, com exce\u00e7\u00e3o de \n\n\u2018outras  receitas  de  capital\u2019  apresentaram crescimento,  na segunda  fase,  a maioria dos  itens \n\napresentou comportamento de queda.\n\nConsiderando apenas as taxas de varia\u00e7\u00e3o anual acumuladas do per\u00edodo 1999 a 2003, \n\nverifica-se  o  crescimento  das  seguintes  despesas:  despesas  com  pessoal,  incluindo  ativos, \n\ninativos  e  pensionistas  e  outras  despesas  com  pessoal;  juros  pagos  e  amortiza\u00e7\u00f5es  pagas, \n\nenquanto que os demais itens, incluindo os recursos do Plano de Investimento do OPPA se \n\nreduziram (Tabela 10). Entre as receitas, apenas IPTU e outras receitas pr\u00f3prias  mant\u00eam o \n\ncrescimento verificado no per\u00edodo 1994-1998. Outras receitas de capital tamb\u00e9m apresentam \n\nvaria\u00e7\u00e3o positiva. Os demais itens de receita se reduziram (Tabela 11).\n\nNo per\u00edodo analisado, juros e amortiza\u00e7\u00f5es e outras receitas de capital s\u00e3o itens que \n\nt\u00eam participa\u00e7\u00e3o pequena no total das despesas (inferior a 2%) e das receitas (pr\u00f3ximo a zero), \n\nrespectivamente. Sendo assim, quando se considera o quadro geral do or\u00e7amento, obt\u00e9m-se \n\n98\n\n\n\nindica\u00e7\u00f5es  de  que  o  aumento  da  receita  relativa  \u00e0  taxa\u00e7\u00e3o  sobre  a  propriedade  predial  e \n\nterritorial urbana foi utilizado prioritariamente no pagamento de pessoal do setor p\u00fablico. \n\nEvidentemente,  o  pagamento  dos  servidores  p\u00fablicos  resulta  tamb\u00e9m  em  benef\u00edcios \n\npara  a  popula\u00e7\u00e3o  da  cidade  sob  a  forma  de  diversos  atendimentos  que  s\u00e3o  geralmente \n\nintensivos  em  trabalho.  Adicionalmente,  grande  parte  as  obras  e  servi\u00e7os  do  OPPA  t\u00eam \n\ncaracter\u00edsticas de bens p\u00fablicos82, ou seja, seu consumo n\u00e3o \u00e9 excludente e, em tese, toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o se beneficia com a sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nNo  entanto,  embora  a  melhoria  do  servi\u00e7o  prestado  a  popula\u00e7\u00e3o  possa  implicar \n\naumento do gasto com pessoal, se o crescimento desta despesa n\u00e3o for contido, isto \u00e9, se n\u00e3o \n\nforem obtidos ganhos de efici\u00eancia na gest\u00e3o do setor p\u00fablico pode-se chegar a uma situa\u00e7\u00e3o \n\nem que o aumento da press\u00e3o exercida pela popula\u00e7\u00e3o sobre o governo n\u00e3o encontre resposta \n\nem  termos  de  bens  e  servi\u00e7os  e  constitua,  ela  mesma,  em  um  desincentivo  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o \n\norganizada. A expans\u00e3o dos gastos com pessoal pode representar um fator limitador para a \n\nocorr\u00eancia  da  participa\u00e7\u00e3o  no  or\u00e7amento,  pois  reduz  o  montante  de  recursos  dispon\u00edveis  a \n\nserem alocados pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nCom a \u00eanfase que est\u00e1 sendo dada \u00e0 quest\u00e3o do crescimento das despesas de pessoal \n\nem  Porto  Alegre  n\u00e3o  se  pretende  caracterizar  a  situa\u00e7\u00e3o  do  munic\u00edpio  como  um  caso \n\nexcepcional.  No  momento  atual,  o  tema  despesas  de  pessoal,  em  especial  com  inativos  e \n\npensionistas, representa um dos principais problemas das finan\u00e7as p\u00fablicas em todos os n\u00edveis \n\nde governo83. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrar que nas despesas com pessoal transparece um aspecto da \n\ntens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o84.\n\nA  redu\u00e7\u00e3o  da  parcela  de  recursos  dispon\u00edveis  para  o  atendimento  das  demandas \n\nformuladas de forma participativa pode ter impacto sobre a mobiliza\u00e7\u00e3o das pessoas, uma vez \n\nque  a  realiza\u00e7\u00e3o  concreta  das  obras  e  servi\u00e7os  tem  sido  importante  para  tanto.  \u2018Conseguir \n\n82 Saneamento b\u00e1sico, pavimenta\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria s\u00e3o as \u00e1reas nas quais os recursos do OPPA foram \nmais aplicados. Somadas representam 82% do total. \n83 Tanto assim que para equacionar o problema o art. 169 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 imp\u00f5e limites \u00e0 despesa com \npessoal ativo e inativo que, de acordo com o art. 19 da Lei de Responsabilidade Fiscal, no caso dos munic\u00edpios \ncorresponde a 60% da receita corrente l\u00edquida em cada per\u00edodo de apura\u00e7\u00e3o.\n84 As despesas associadas a uma carreira burocr\u00e1tica t\u00edpica est\u00e3o associadas a uma carreira que prev\u00ea um v\u00ednculo \npermanente com a institui\u00e7\u00e3o, com aumentos de remunera\u00e7\u00e3o cont\u00ednuos decorrentes de progress\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o e \ndireito a aposentadoria no per\u00edodo de inatividade. \n\n99\n\n\n\nobras  ou  servi\u00e7os\u2019  (65,1%)  e  \u2018ajudar  a  comunidade  ou  comunidade\u2019  (59,1%)  foram  as \n\nprincipais raz\u00f5es apontadas pela popula\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o no OPPA (Cidade, 2003).\n\nHavia consci\u00eancia por parte da equipe da Prefeitura em rela\u00e7\u00e3o ao problema, conforme \n\nconsta em material distribu\u00eddo na 2a Rodada de Assembl\u00e9ias do OPPA para 2002. \n\nOutro aspecto relevante a ser salientado diz respeito ao crescimento das despesas de custeio do \n\nMunic\u00edpio de Porto Alegre, sobretudo nas categorias de pessoal85 e servi\u00e7os. (...) Os gastos de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o  e  opera\u00e7\u00e3o  dos  equipamentos  p\u00fablicos  v\u00eam  sofrendo  eleva\u00e7\u00e3o  constante  nos \n\n\u00faltimos  anos,  na  medida  em  que  a  cidade  ganha  melhorias  no  atendimento  dos  servi\u00e7os \n\nprestados \u00e0  popula\u00e7\u00e3o86,  a  partir das defini\u00e7\u00f5es de  investimentos elencados pelo Or\u00e7amento \n\nParticipativo e executados pela Administra\u00e7\u00e3o Popular. (...) Nesse sentido, o momento atual \n\nexige  uma  desacelera\u00e7\u00e3o  no  ritmo  dos  investimentos  do  governo,  a  fim  de  possibilitar  a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o  e  a  opera\u00e7\u00e3o  dos  investimentos  j\u00e1  executados  em  n\u00edveis  satisfat\u00f3rios  para  a \n\ncomunidade, bem como no intuito de evitar a desestabiliza\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as municipais, o que \n\npoderia  no m\u00e9dio prazo configurar uma  situa\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria,  em preju\u00edzo tanto dos servi\u00e7os \n\nquanto dos pr\u00f3prios investimentos futuros para a cidade (OPPA 2002. Eu tamb\u00e9m fa\u00e7o Porto \n\nAlegre, 2001). \n\nA tend\u00eancia de desacelera\u00e7\u00e3o dos  investimentos  em decorr\u00eancia do crescimento das \n\ndespesas de custeio pode indicar a necessidade de uma poss\u00edvel mudan\u00e7a de rumo no OPPA, \n\npara al\u00e9m  do  per\u00edodo  analisado  nesta  tese,  para  que  a  participa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  possa  ter \n\ncontinuidade. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pelo fato de que no per\u00edodo entre 1999 e 2003 a despesa de \n\npessoal que mais cresceu foi a relativa ao pagamento de inativos e pensionistas (49%)87. Isso \n\nsignifica  que  a  redu\u00e7\u00e3o  dos  recursos  or\u00e7ament\u00e1rios  dispon\u00edveis  para  serem  alocados  pela \n\n85 O n\u00famero de servidores p\u00fablicos aumentou de 9.293 para 12.876 entre 1989 e 1999. Os setores educa\u00e7\u00e3o e \nsa\u00fade  foram  os  principais  respons\u00e1veis  pelo  aumento.  De  acordo  com  Santos  (2003)  a  partir  de  dados  do \nGAPLAN, em 1999 7.822 servidores estavam alocados nesses setores.\n86 A  afirma\u00e7\u00e3o  de  que  a  melhoria  no  atendimento  prestado  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  \u00e9  respons\u00e1vel  pelo  crescimento  das \ndespesas de custeio do munic\u00edpio \u00e9, no entanto, uma meia verdade, devido ao crescimento mais acentuado das \ndespesas com inativos e pensionistas, conforme analisado a seguir.\n87 Embora o item outras despesas com pessoal tenha apresentado no per\u00edodo uma taxa de crescimento acumulada \nmaior,  a  participa\u00e7\u00e3o  deste  item  no  total  das  despesas  or\u00e7ament\u00e1rias  \u00e9  relativamente  reduzida  e,  portanto,  o \nimpacto do seu aumento \u00e9 menor.\n\n100\n\n\n\npopula\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  est\u00e1  sendo  totalmente  empregada  no  aumento  ou  melhoria  da  presta\u00e7\u00e3o  de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, mas para o pagamento de indiv\u00edduos que n\u00e3o est\u00e3o trabalhando.\n\nEsses dados relativizam as an\u00e1lises de Santos (2003) de que os recursos or\u00e7ament\u00e1rios \n\nest\u00e3o  sendo  concentrados  nas  atividades-fim  da  Prefeitura  e  de  Utzig  (s/d)  sobre  a  maior \n\nefici\u00eancia  do  uso  dos  recursos  p\u00fablicos  propiciada  pelo  OPPA.  O  acelerado  aumento  das \n\ndespesas com inativos e pensionistas mostra que parte dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios est\u00e1 sendo \n\ndirecionada para fins n\u00e3o relacionados com a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mas \n\npara atender interesses da pr\u00f3pria burocracia. \n\nOs  dados  apresentados  mostram  que  o  fator  mais  importante  para  o  OPPA  ter \n\npromovido a realiza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os para a comunidade das diversas regi\u00f5es da cidade \n\n\u00e9  a  sua  perman\u00eancia  no  tempo,  embora  sua  perspectiva  futura  seja  incerta  pela  tend\u00eancia \n\ndeclinante dos recursos dispon\u00edveis.\n\nAo conseguir incluir determinada obra ou servi\u00e7o na lista de demandas, a comunidade \n\ntem  que esperar  em m\u00e9dia dois  anos  e meio para que seja executada. Tal situa\u00e7\u00e3o a torna \n\ndiretamente interessada na continuidade do processo. Isso faz com que durante esses dois anos \n\ne meio sua atua\u00e7\u00e3o para manter o espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o representado pelo OPPA significa \n\ntamb\u00e9m lutar em prol de seu pr\u00f3prio interesse. Esse \u00e9 outro tipo de interesse que pode explicar \n\na postura da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do OPPA no tempo.\n\nAssim, o resultado que se destaca da experi\u00eancia do OPPA \u00e9 a sua capacidade de por \n\ndezesseis  anos  mobilizar  e  possibilitar  a  interlocu\u00e7\u00e3o  entre  a  popula\u00e7\u00e3o  e  a  equipe  da \n\nPrefeitura88, sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, mesmo que tais recursos tenham uma participa\u00e7\u00e3o \n\nlimitada no conjunto do or\u00e7amento. \n\nO  OPPA  al\u00e9m  de  representar  um  meio  para  o  alcance  de  determinados  fins  -  a \n\nobten\u00e7\u00e3o  de  obras  e  servi\u00e7os  para  melhorar  a  qualidade  de  vida  nas  diversas  regi\u00f5es  - \n\nenvolveu um esfor\u00e7o conjunto entre governo  e popula\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do \n\npr\u00f3prio espa\u00e7o para a ocorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 mesmo porque a sua perman\u00eancia no \n\ntempo \u00e9 uma forma de garantir a realiza\u00e7\u00e3o de obras e servi\u00e7os demandados. O esfor\u00e7o m\u00fatuo \n\n88 Nylen (2003) tamb\u00e9m ressalta a import\u00e2ncia da exist\u00eancia do or\u00e7amento participativo no tempo no sentido de \nque  representa  um  importante  espa\u00e7o  para  a\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  e  permite  a  forma\u00e7\u00e3o  de  redes  de  solidariedade \nhorizontal, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o do capital social existente. Segundo o autor, esse aspecto relativiza o \nimpacto  do  fato  de  que  o  processo  n\u00e3o  tem  papel  decisivo  na  forma\u00e7\u00e3o  de  novos  cidad\u00e3os,  mobilizando \nbasicamente indiv\u00edduos j\u00e1 engajados para a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n101\n\n\n\nao garantir a continuidade do OPPA possibilita um permanente aperfei\u00e7oamento ao longo do \n\ntempo, proporciona a crescente mobiliza\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa da popula\u00e7\u00e3o e assegura \n\na conclus\u00e3o das obras e servi\u00e7os. \n\n102\n\n\n\nCap\u00edtulo 4. INSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O DA PARTICIPA\u00c7\u00c3O: \n\nESTRUTURA, PROCEDIMENTOS, DOCUMENTOS E PESSOAL DO \n\nOPPA\nEste  Cap\u00edtulo  trata  de  como  a  popula\u00e7\u00e3o  se  insere  no  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  do \n\ngoverno  municipal  em  Porto  Alegre.  O  objetivo  \u00e9  identificar  os  elementos  formais,  os \n\ninstrumentos pelos quais a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica atua, que propiciaram a institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda  participa\u00e7\u00e3o da  popula\u00e7\u00e3o no OPPA e  compar\u00e1-los  com as caracter\u00edsticas  da burocracia \n\ntipo ideal conforme categorizadas no Cap\u00edtulo 2.\n\nConforme  mencionado  na  Introdu\u00e7\u00e3o,  embora  o  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  tamb\u00e9m \n\nenvolva uma seq\u00fc\u00eancia de fases que se desenvolve na esfera legislativa, neste trabalho est\u00e1 \n\nsendo considerada a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o apenas no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nPrefeitura de Porto Alegre, ou seja, do Poder Executivo Municipal. \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o que constitui objeto espec\u00edfico de estudo desta \n\ntese refere-se ao conjunto de estrutura, processos de trabalho, documentos e quadro de pessoal \n\ndo  Poder  Executivo  Municipal  que  criam  condi\u00e7\u00f5es  para  que  o  OPPA  se  materialize \n\nanualmente e para que as demandas da popula\u00e7\u00e3o sejam contempladas e levadas em conta no \n\nprojeto  de  lei  or\u00e7ament\u00e1ria  que  \u00e9  enviado  \u00e0  C\u00e2mara  dos  Vereadores  e,  posteriormente, \n\nresultem em bens e servi\u00e7os realizados pela Prefeitura.\n\nA  inten\u00e7\u00e3o  \u00e9  que  a  partir  da  caracteriza\u00e7\u00e3o  ideal-t\u00edpica  da  burocracia  se  possa \n\nestabelecer  em  que  medida  as  estruturas,  processos,  documentos  e  pessoal  das  unidades \n\nrespons\u00e1veis pelo OPPA na Prefeitura de Porto Alegre se aproximam ou n\u00e3o de um arranjo \n\nburocr\u00e1tico. Desta forma, o conceito weberiano ser\u00e1 utilizado como orienta\u00e7\u00e3o geral para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso, o qual ter\u00e1 como objetivo maior identificar o que a experi\u00eancia \n\nde Porto Alegre tem de espec\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o aos elementos e rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o destacados no \n\ntipo ideal.\n\nEntende-se  que  um  conjunto  de  estruturas,  processos  de  trabalho,  documentos  e \n\npessoas garantiu a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA, possibilitando por dezesseis \n\nanos a ocorr\u00eancia do processo por parte do governo municipal. Ao analisar esse conjunto de \n\nelementos procura-se identificar aqueles pelos quais a participa\u00e7\u00e3o passou a ser integrada na \n\n103\n\n\n\nordem estatu\u00edda e a constituir um par\u00e2metro de orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o do governo municipal. \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o desse conjunto de elementos possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o das diversas assembl\u00e9ias \n\nno  cronograma  necess\u00e1rio  para  obedecer  aos  prazos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  e  criou \n\ncondi\u00e7\u00f5es  para  que  a  intera\u00e7\u00e3o  entre  representantes  do  governo  municipal  e  da  sociedade \n\npudesse acontecer. \n\nPara obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es aqui analisadas foi feita uma coleta de documentos e \n\npublica\u00e7\u00f5es  oficiais,  um  levantamento  de  dados  quantitativos  por  meio  de  question\u00e1rio  e \n\nrealizadas entrevistas com a equipe do Gabinete de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade89 (GRC). A \n\npartir da an\u00e1lise desse grupo de profissionais foram levantadas as caracter\u00edsticas do pessoal do \n\nOPPA90. \n\n4.1. Estruturas91\n\nNa  estrutura  da  Prefeitura,  duas  unidades  est\u00e3o  diretamente  relacionadas  com  a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do OPPA: o Gabinete de Planejamento (GAPLAN) e o Gabinete de Rela\u00e7\u00f5es com \n\na  Comunidade  (GRC).  Embora  as  a\u00e7\u00f5es  concretas  que  essas  unidades  realizam  se \n\ninterpenetrem e estejam inter-relacionadas, o GAPLAN concentra suas fun\u00e7\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o \n\nda pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria e o GRC na organiza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. \n\nO GAPLAN \u00e9 respons\u00e1vel por elaborar a proposta or\u00e7ament\u00e1ria, a Lei de Diretrizes \n\nOr\u00e7ament\u00e1rias (LDO), o Plano Plurianual e o Plano de Investimento e Servi\u00e7os (PI), levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o as demandas da comunidade e as propostas dos diversos \u00f3rg\u00e3os componentes \n\ndo governo municipal. \u00c9 o \u00f3rg\u00e3o competente pela coordena\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento \n\nmunicipal.\n\nO  GAPLAN  \u00e9  a  unidade  que  assumiu  as  fun\u00e7\u00f5es  da  Secretaria  Municipal  de \n\nPlanejamento no processo de elabora\u00e7\u00e3o do OPPA, tendo sido criado na segunda gest\u00e3o em \n\nque o processo participativo esteve em opera\u00e7\u00e3o, pela Lei n. 7.439, de 17 de junho de 1994. \n\n89 Novo nome da antiga Coordena\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade CRC.\n90 Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a metodologia adotada para a pesquisa de pessoal est\u00e3o disponibilizadas na parte \nreferente ao pessoal do OPPA.\n91 Barcel\u00f3 e Pimentel (2002) consideram tr\u00eas tipos de institui\u00e7\u00e3o nas quais o governo e a sociedade civil atuam no \nOPPA: as que pertencem \u00e0 esfera aut\u00f4noma da sociedade civil; as unidades da administra\u00e7\u00e3o ligadas ao OPPA - \nGAPLAN e GRC; e as inst\u00e2ncias de delibera\u00e7\u00e3o pr\u00f3prias do OPPA (as assembl\u00e9ias, os foros delegados regionais \ne o COP). Este trabalho, por tratar da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA d\u00e1 maior relev\u00e2ncia \u00e0 estrutura \ndo governo.\n\n104\n\n\n\nEsse  mesmo  documento  tamb\u00e9m  extinguiu  a  Supervis\u00e3o  de  Planejamento  e  Programa\u00e7\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica da Secretaria do Planejamento Municipal. \n\nO GAPLAN \u00e9 diretamente subordinado ao Prefeito Municipal e tem como finalidades: \n\n\u2022 elaborar e coordenar a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Governo Municipal, compatibilizando-o \n\ncom as pol\u00edticas nacional, estadual e metropolitana de desenvolvimento; \n\n\u2022 coordenar  os  planos  e  programas  de  trabalho elaborados  pelos  diversos  \u00f3rg\u00e3os  da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Centralizada e Descentralizada do Munic\u00edpio; \n\n\u2022 elaborar  as  propostas  do  Plano  Plurianual,  das  Diretrizes  Or\u00e7ament\u00e1rias  e  dos \n\nOr\u00e7amentos Anuais da Administra\u00e7\u00e3o Centralizada e promover a sua consolida\u00e7\u00e3o \n\ncom as da Administra\u00e7\u00e3o Descentralizada. \n\nA  estrutura  do  GAPLAN,  conforme  o  decreto  n.  11.055,  de  6  de  julho  de  1994,  \u00e9 \n\ncomposta  por  3  n\u00edveis  hier\u00e1rquicos:  Coordenador-Geral;  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Planejamento \n\nEstrat\u00e9gico  com  2  unidades:  Plano  de  Governo  e  Ger\u00eancia  de  Projeto;  e  Coordena\u00e7\u00e3o  de \n\nOr\u00e7amento com 2 unidades: Programa\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria e Estat\u00edstica. \n\nO  GRC  \u00e9  o  \u00f3rg\u00e3o  respons\u00e1vel  por  coordenar  politicamente  as  rela\u00e7\u00f5es  do  governo \n\nmunicipal  com  a  comunidade.  Tamb\u00e9m  est\u00e1  incumbido  do  processo  do  Or\u00e7amento \n\nParticipativo em termos  da mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de coordenar os \n\nCentros Administrativos Regionais (CAR) e o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa.\n\nA  exist\u00eancia  do  GRC  como  um  \u00f3rg\u00e3o  cuja  compet\u00eancia  est\u00e1  relacionada  com  o \n\nprocesso participativo foi formalizada apenas em 200392, com a edi\u00e7\u00e3o do Decreto n. 14.393, \n\nde  5  de  dezembro  de  2003,  que  institui  o  Gabinete  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade, \n\nsubordinado  diretamente  ao  Prefeito  e  extingue  a  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a \n\nComunidade.  De  acordo  com  o  Decreto  que  o  institui,  a  estrutura  respons\u00e1vel  pela \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o  do  OPPA  tem  tr\u00eas  n\u00edveis  hier\u00e1rquicos:  Coordena\u00e7\u00e3o  Geral;  Ger\u00eancia \n\nExecutiva  e  Centro  Administrativo  Regional.  \u00c9  na  equipe  do  GRC  que  est\u00e3o  alocados  os \n\nCoordenadores Regionais do Or\u00e7amento Participativo (CROP), grupo de profissionais entre os \n\nquais ser\u00e3o identificadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do pessoal do OPPA.\n\n92 Anteriormente a unidade atuou informalmente com a estrutura da Coordena\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade \nCRC.\n\n105\n\n\n\nChama aten\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o que trata da estrutura do governo  municipal envolvida \n\ncom o processo participativo que n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia expl\u00edcita ao OPPA. N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o ao \n\nOPPA nas compet\u00eancias do GAPLAN, que, no entanto, fazem refer\u00eancia aos documentos do \n\nprocesso or\u00e7ament\u00e1rio tradicional. Al\u00e9m disso, n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o em institucionalizar \n\npor  meio  de  documentos  legais  as  atividades  e  a  estrutura  das  unidades  da  Prefeitura \n\nrespons\u00e1veis pela sua operacionaliza\u00e7\u00e3o - GAPLAN e GRC - concomitantemente com o in\u00edcio \n\nde seu trabalho e aumento de sua import\u00e2ncia no processo do OPPA. Esses \u00f3rg\u00e3os tiveram \n\npapel  central  na  elabora\u00e7\u00e3o  do  OPPA  desde  o  come\u00e7o  de  sua  implanta\u00e7\u00e3o.  No  entanto,  o \n\nGAPLAN foi formalizado na 2a gest\u00e3o e, o GRC, apenas no 15o ano de exist\u00eancia do OPPA, \n\ntendo at\u00e9 ent\u00e3o funcionado num formato provis\u00f3rio. \n\nN\u00e3o  foi  livre  de  problemas  a  exist\u00eancia  relativamente  informal  do  GRC,  que  teve \n\ndurante muito tempo que contar com cargos e quadros emprestados por outros \u00f3rg\u00e3os, tema \n\nque  geralmente  gerou  conflitos  considerando  a  sua  relativa  escassez  no  setor  p\u00fablico.  Ao \n\nlongo do tempo a estrutura do GRC sofreu in\u00fameras altera\u00e7\u00f5es93, indicando a ocorr\u00eancia de \n\ndiversas tentativas para acomodar tal situa\u00e7\u00e3o previamente \u00e0 sua estrutura\u00e7\u00e3o oficial em 2003. \n\nParalelamente ao desenvolvimento do GRC e GAPLAN foi realizado um esfor\u00e7o de \n\nreorganizar  os  demais  \u00f3rg\u00e3os  e  entidades  da  Prefeitura  para  uma  nova  rela\u00e7\u00e3o  com  a \n\ncomunidade. Uma Comiss\u00e3o de Descentraliza\u00e7\u00e3o Administrativa definiu duas linhas de a\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 alterar a rela\u00e7\u00e3o do executivo com a comunidade, facilitando-lhe o acesso, evitando \n\ndeslocamentos e permitindo seu engajamento nas decis\u00f5es locais; e\n\n\u2022 dar uma resposta pol\u00edtica \u00e0 inoper\u00e2ncia das estruturas de balc\u00f5es para recebimento de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es.\n\nA implanta\u00e7\u00e3o do plano proposto pela Comiss\u00e3o teve in\u00edcio com o Decreto n. 9.583, de \n\n1o de  dezembro  de  1989  que  criou  o  primeiro  Centro  Administrativo  Regional,  o  CAR-\n\nRestinga,  vinculado  ao  Gabinete  do  Prefeito.  At\u00e9  2004,  foram  criados  nove  centros \n\nadministrativos regionais.\n\nHavia inten\u00e7\u00e3o na Prefeitura de se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima na intera\u00e7\u00e3o \n\ncom a comunidade por meio da descentraliza\u00e7\u00e3o. O trabalho desenvolvido no CAR-Restinga, \n\n93 Em  levantamento  da  legisla\u00e7\u00e3o  existente  foram  contabilizadas  58  altera\u00e7\u00f5es  na  estrutura  do  Gabinete  do \nPrefeito unidade da qual o GRC fazia parte at\u00e9 2004. \n\n106\n\n\n\nque \u00e9 considerado exemplar e tendo alcan\u00e7ado os objetivos da descentraliza\u00e7\u00e3o, ilustra como o \n\ngoverno municipal entendia uma organiza\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima \u00e0 comunidade. Nele foi realizada \n\numa experi\u00eancia-piloto de equipe multifuncional, ou multisetorial que consiste na execu\u00e7\u00e3o \n\ndas  mais  variadas  tarefas  demandadas  ao  CAR  por  grupos  de  \u2018oper\u00e1rios\u2019  generalistas, \n\nindependentemente da compet\u00eancia de seu \u00f3rg\u00e3o de origem e das atribui\u00e7\u00f5es de seu cargo de \n\nprovimento efetivo, a partir da troca de conhecimentos e experi\u00eancias. Vincula-se a esta forma \n\nde trabalho a possibilidade de criarem grupos ou turmas de \u2018oper\u00e1rios\u2019 multisetoriais o que \n\npossibilitaria  um  desempenho  mais  racional  e  menos  fragmentado.  (Prefeitura  de  Porto \n\nAlegre, Programa de Descentraliza\u00e7\u00e3o Administrativa, s/d: 13).\n\nO processo de descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve uma implanta\u00e7\u00e3o ampla e homog\u00eanea em todo \n\no governo municipal, ficando restrito a algumas experi\u00eancias isoladas. At\u00e9 porque, havia um \n\nmovimento em sentido contr\u00e1rio, de maior centraliza\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o pol\u00edtica na condu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso or\u00e7ament\u00e1rio no Gabinete do Prefeito, que acabou esvaziando de sentido iniciativas \n\nque conferissem maior autonomia a unidades locais. Al\u00e9m disso, os diversos \u00f3rg\u00e3os-fim da \n\nPrefeitura,  voltados  para  a  presta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os,  adotavam  matrizes  de  regionaliza\u00e7\u00e3o \n\nbaseadas  em  crit\u00e9rios  t\u00e9cnicos  -  relevo,  caracter\u00edsticas  hidrogr\u00e1ficas  -  que  nem  sempre \n\ncoincidiam entre si ou com as regi\u00f5es definidas segundo crit\u00e9rios pol\u00edticos para o processo \n\nparticipativo. Tal situa\u00e7\u00e3o dificultou o agrupamento das demandas e o acompanhamento das \n\nmesmas  para  o  seu  devido  atendimento  pelos  centros  administrativos  regionais.  Essas \n\ndefici\u00eancias contribuem para a avalia\u00e7\u00e3o de que\n\n \n\na descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa tem sido uma experi\u00eancia que n\u00e3o se firmou como diretriz \n\npol\u00edtica da AP. Esse fato pode, (...) ter contribu\u00eddo como ponto obstaculizante na efetiva\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto democr\u00e1tico-popular haja vista que muitas das demandas da popula\u00e7\u00e3o, que poderiam \n\nter  se  transformado  em  instrumento  educativo  de  supera\u00e7\u00e3o  dos  interesses  meramente \n\nparticularistas,  deixaram  de  ser  atendidas  ou  ent\u00e3o  demonstraram  n\u00e3o  ser  prioridade  pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os  competentes  em  virtude  da  pr\u00f3pria  centraliza\u00e7\u00e3o  muitas  vezes  burocratizante \n\n(Prefeitura de Porto Alegre, Programa de Descentraliza\u00e7\u00e3o Administrativa, s/d: 17).\n\n107\n\n\n\nNo que se refere \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o nas unidades respons\u00e1veis pelo \n\nOPPA na estrutura da Prefeitura percebe-se um alto grau de informalidade. Na experi\u00eancia de \n\nPorto Alegre houve menor preocupa\u00e7\u00e3o em incorporar formalmente na estrutura da Prefeitura \n\nas atividades relacionadas ao OPPA por meio da publica\u00e7\u00e3o de decretos que estabelecessem as \n\ncompet\u00eancias  do  GAPLAN  e  GRC  relativamente  ao  processo  participativo.  A \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do OPPA na Prefeitura n\u00e3o ocorreu com uma mudan\u00e7a de sua estrutura, \n\nmas  envolveu  altera\u00e7\u00f5es  nos  documentos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio,  al\u00e9m  da  adapta\u00e7\u00e3o  do \n\ncronograma  do  OPPA  aos  prazos  e  necessidades  de  informa\u00e7\u00e3o  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio, \n\nconforme ser\u00e1 apresentado a seguir.\n\nCabe  tamb\u00e9m  destacar  que  o  desenho  institucional  proposto  com  o  processo  de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o foi implantado integralmente, se aproxima das caracter\u00edsticas do que \n\nWeber denomina de uma administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica94, como se verifica no exemplo do CAR-\n\nRestinga. As  mais  variadas  tarefas  foram  realizadas  por  grupos  de  \u2018oper\u00e1rios\u2019  generalistas, \n\nindependentemente da compet\u00eancia de seu \u00f3rg\u00e3o de origem e das atribui\u00e7\u00f5es de seu cargo de \n\nprovimento  efetivo,  a  partir  da  troca  de  conhecimentos  e  experi\u00eancias.  Tal  forma  de \n\norganiza\u00e7\u00e3o  do  trabalho,  segundo  Pateman  (1999)  possibilita  o  desenvolvimento  de \n\ncapacidades pol\u00edticas no indiv\u00edduo95. Quest\u00e3o em aberto \u00e9 se a estrat\u00e9gia de descentraliza\u00e7\u00e3o \n\n94 Para caracteriza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de Weber, ver Cap\u00edtulo 1.\n95 De acordo com Pateman (1999), a participa\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho pode assumir tr\u00eas formas distintas: (a) \naumento do controle do indiv\u00edduo sobre o conte\u00fado de seu trabalho, (b) mudan\u00e7a na estrutura de autoridade no \n\u00e2mbito do processo rotineiro de trabalho, e (c) novos estilos de supervis\u00e3o no \u00e2mbito de empresa como um todo. \nO processo pelo qual o conte\u00fado da tarefa \u00e9 ampliado permitindo um melhor uso das habilidades do trabalhador, \nconhecido como  job enlargement \u00e9 citado como um exemplo de participa\u00e7\u00e3o no local de trabalho do primeiro \ntipo. Nessa circunst\u00e2ncia, o indiv\u00edduo passa a deter uma gama mais variada e ampla de atribui\u00e7\u00f5es deixando de \nexercer mecanicamente sempre a mesma atividade. Como exemplo da segunda forma a autora cita a situa\u00e7\u00e3o na \nqual os grupos de trabalhadores se auto-disciplinam exercendo controle total sobre suas atividades numa \u00e1rea \ndeterminada. Nesse contexto, a divis\u00e3o de trabalho r\u00edgida \u00e9 abolida, toda a escala de compet\u00eancias do indiv\u00edduo \u00e9 \nutilizada sem distin\u00e7\u00e3o permitindo que as tarefas sejam alocadas para o mais capacitado para exerc\u00ea-la a partir de \numa defini\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios trabalhadores. Como novo estilo de supervis\u00e3o a autora indica a circunst\u00e2ncia na qual \na  estrutura  de  gest\u00e3o da empresa \u00e9 organizada em grupos de  trabalho definidos de forma  participativa. Esses \ngrupos s\u00e3o  ligados  \u00e0  administra\u00e7\u00e3o  central  por  meio  de  indiv\u00edduos que  det\u00e9m  fun\u00e7\u00f5es  sobrepostas,  sendo  ao \nmesmo tempo supervisores de um grupo e subordinados de outro. Os n\u00edveis hier\u00e1rquicos da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \nconcebidos  de  acordo  com  o  grau  de  autoridade,  mas  de  acordo  com  a  quantidade  de  grupos  com  os  quais \ndeterminado grupo de trabalho est\u00e1 ligado. De acordo com os exemplos apresentados por Pateman, os elementos \nda organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que favorecem o desenvolvimento da capacidade pol\u00edtica dos indiv\u00edduos s\u00e3o aqueles \nque propiciam o aumento do controle do trabalho que realiza; mudan\u00e7a na estrutura da autoridade com menor \n\u00eanfase na hierarquia; aumento do gradiente de atividades de responsabilidade de um trabalhador individual que \npassam a ter compet\u00eancias mais abrangentes e conseq\u00fcentemente uma divis\u00e3o menos estrita do trabalho a ser \nexecutado.\n\n108\n\n\n\nproposta  daria  conta  da  estrutura\u00e7\u00e3o  da  Prefeitura  como  um  todo  para  uma  rela\u00e7\u00e3o  mais \n\npr\u00f3xima com a popula\u00e7\u00e3o, conforme requerida pelo OPPA.\n\n4.2. Processo de trabalho96\n\nO OPPA \u00e9 um processo pelo qual a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 envolvida em etapas do ciclo de \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas:  participa  da  defini\u00e7\u00e3o  sobre  as  obras  e  servi\u00e7os  nos  quais  os  recursos \n\np\u00fablicos ser\u00e3o aplicados e acompanha e controla a sua execu\u00e7\u00e3o. Envolve um ciclo anual de \n\nencontros  diversos  que  re\u00fane  representantes  da  Prefeitura  e  da  comunidade  para  fazer  um \n\nlevantamento  das  necessidades  e  decidir  sobre  a  inclus\u00e3o  de  recursos  que  atender\u00e3o  as \n\ndemandas da popula\u00e7\u00e3o no projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria. A seq\u00fc\u00eancia de etapas e reuni\u00f5es do \n\nprocesso  participativo  encontra-se  definida  no  Regimento  Interno,  que  \u00e9  um  documento \n\nrevisto e aprovado anualmente pela Prefeitura e popula\u00e7\u00e3o, e \u00e9 compat\u00edvel com o cronograma \n\nde fases do processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional97.\n\nInicia-se  com  as  reuni\u00f5es  preparat\u00f3rias  nas  quais  ocorre  a  presta\u00e7\u00e3o  de  contas  do \n\nexerc\u00edcio  passado  e  a  apresenta\u00e7\u00e3o  do  Plano  de  Investimentos  e  Servi\u00e7os  (PI)  para  o  ano \n\ncorrente. Representantes das secretarias municipais e autarquias tomam parte dessas reuni\u00f5es, \n\nprestando esclarecimentos sobre os crit\u00e9rios que norteiam o processo e oferecendo indica\u00e7\u00f5es \n\nsobre a viabilidade das demandas. Nesses eventos, s\u00e3o questionados publicamente sobre as \n\na\u00e7\u00f5es que n\u00e3o puderam ser realizadas ou que est\u00e3o atrasadas, tendo que oferecer explica\u00e7\u00f5es \n\nconvincentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.\n\nNas assembl\u00e9ias regionais e tem\u00e1ticas, que se realizam de abril a maio, a popula\u00e7\u00e3o \n\nelege as suas prioridades em termos de obras e servi\u00e7os a serem demandados, especificando \n\ncom detalhes a lista de suas necessidades, escolhe seus conselheiros e define o n\u00famero dos \n\ndelegados que atuar\u00e3o nos f\u00f3runs regionais e grupos de discuss\u00e3o tem\u00e1tica.\n\nO  f\u00f3rum  de  delegados  \u00e9  respons\u00e1vel  pela defini\u00e7\u00e3o, por  ordem  de  import\u00e2ncia, das \n\nobras e servi\u00e7os  de cada regi\u00e3o que ser\u00e3o discutidos no per\u00edodo de maio a julho. Tamb\u00e9m \n\nanalisa e aprova a lista elaborada pelo governo municipal consolidando as demandas da sua \n\nregi\u00e3o ou tem\u00e1tica que ser\u00e3o executadas. \n\n96 Informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do site do OPPA: http://www.portoalegre.rs.gov.br/op/\n97 O Regimento Interno do OPPA ser\u00e1 apresentado no item 4.3.2.\n\n109\n\n\n\nAs  listas  de  prioridades  e  obras  s\u00e3o  enviadas  ao  Executivo  (GAPLAN)  que  as \n\nconsolida e elabora um diagn\u00f3stico das demandas segundo sua import\u00e2ncia e viabilidade. As \n\ndemandas  selecionadas  pelas  comunidades  s\u00e3o  compatibilizadas  com  as  demandas \n\ninstitucionais apresentadas pelos diversos \u00f3rg\u00e3os e entidades do governo municipal. A partir \n\ndesta compatibiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida a proposta or\u00e7ament\u00e1ria que cont\u00e9m os grandes agregados \n\nde  receita  e despesa  previstos  para o ano  seguinte, sem  o  detalhamento  das  obras  a  serem \n\nefetuadas.  Tal  detalhamento  inicia-se  ap\u00f3s  a  entrega  do  projeto  de  lei  or\u00e7ament\u00e1ria  para \n\naprecia\u00e7\u00e3o do Legislativo.\n\nO  conte\u00fado  da  discuss\u00e3o  e  o  tempo  de  dura\u00e7\u00e3o  das  diversas  etapas  do  ciclo  do \n\nOr\u00e7amento  Participativo  s\u00e3o  estabelecidos  levando  em  considera\u00e7\u00e3o  os  prazos  e  as \n\nnecessidades  de  informa\u00e7\u00e3o  para  a  elabora\u00e7\u00e3o  da  proposta  de  or\u00e7amento.  Uma  vez  que  a \n\ndin\u00e2mica  do  or\u00e7amento  \u00e9  externa  ao  OPPA,  ou  seja,  o  or\u00e7amento  poder\u00e1  existir \n\nindependentemente de ter havido ou n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o, \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o que tem que se adaptar \n\n\u00e0s necessidades do processo or\u00e7ament\u00e1rio. \n\nO tempo de discuss\u00e3o no ciclo do OPPA deve ser compatibilizado com as etapas do \n\nprocesso  de  elabora\u00e7\u00e3o  or\u00e7amento,  de  forma  a  produzir  nos  prazos  pr\u00e9-definidos  as \n\ninforma\u00e7\u00f5es  necess\u00e1rias  para  a  elabora\u00e7\u00e3o  da  proposta  or\u00e7ament\u00e1ria.  Para  o  OPPA,  \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel que o volume de recursos necess\u00e1rio para atender as demandas da popula\u00e7\u00e3o \n\nseja  incorporado  no  montante  previsto  no  anteprojeto  de  lei  or\u00e7ament\u00e1ria,  caso  contr\u00e1rio, \n\nperde a sua pr\u00f3pria raz\u00e3o de ser. Assim, a necessidade de que sejam apresentados documentos \n\ncom conte\u00fado determinado de informa\u00e7\u00f5es e  sejam tomadas decis\u00f5es  em tempo h\u00e1bil para \n\nserem incorporados ao or\u00e7amento confere ao OPPA uma relativa objetividade e ritmo. Existe \n\numa  certa  press\u00e3o  para  que  os  debates  se  mantenham  em  torno  de  um  conjunto  de \n\nrelativamente  limitado  de  temas  e  que  as  discuss\u00f5es  sejam  encaminhadas  para  decis\u00f5es, \n\ndecorrido determinado per\u00edodo de tempo.\n\n4.3. Documentos\nO  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  \u00e9  complexo,  requer  a  coleta  e  consolida\u00e7\u00e3o  regular  de \n\ninforma\u00e7\u00f5es  e  deve  obedecer  dispositivos  constitucionais,  leis  e  normas.  O  processo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio  tradicional  \u00e9  regulamentado  pelo  art.  165  da  Constitui\u00e7\u00e3o  de  1988;  Lei \n\n110\n\n\n\nComplementar  n.  101,  de  4  de  maio  de  2002,  tamb\u00e9m  conhecida  como  Lei  de \n\nResponsabilidade Fiscal e Lei n. 4.320, de 17 de mar\u00e7o de 1964. \n\nO  art.  165  da  Constitui\u00e7\u00e3o  de  1988  define  a  legisla\u00e7\u00e3o  envolvida  no  processo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio - Plano Plurianual, Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias e Lei do Or\u00e7amento anual - \n\nde iniciativa do Poder Executivo. O Plano Plurianual cont\u00e9m as diretrizes, objetivos e metas \n\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica para as despesas com investimentos e com programas de dura\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada. Planos e programas setoriais devem ser formulados consoante o Plano Plurianual \n\ne  aprovados  pelo  Poder  Legislativo.  As  diretrizes  or\u00e7ament\u00e1rias  compreendem  as  metas  e \n\nprioridades do governo e as orienta\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria anual e para \n\naltera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. A Lei Or\u00e7ament\u00e1ria anual trata da previs\u00e3o da receita e fixa \n\na despesa para o exerc\u00edcio seguinte, tanto da administra\u00e7\u00e3o direta quanto indireta.\n\nA  Lei  Complementar  n.  101,  de  4  de  maio  de  2002,  estabelece  orienta\u00e7\u00f5es \n\ncomplementares \u00e0s constitucionais para a elabora\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias e Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria anual. Tem como foco o equil\u00edbrio entre a receita e a despesa, o controle de \n\ncustos, o estabelecimento de metas, a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados dos programas financiados com \n\nrecursos dos or\u00e7amentos e os requisitos de presta\u00e7\u00e3o de contas visando transpar\u00eancia da gest\u00e3o \n\nfinanceira98.  Define  tamb\u00e9m  procedimentos  para  a  execu\u00e7\u00e3o  or\u00e7ament\u00e1ria:  o  Executivo  at\u00e9 \n\ntrinta dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos deve estabelecer a programa\u00e7\u00e3o financeira e o \n\ncronograma de execu\u00e7\u00e3o mensal de desembolso e publicar, at\u00e9 trinta dias ap\u00f3s o encerramento \n\nde cada bimestre, o relat\u00f3rio resumido da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. Estabelece ainda que se a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da receita for inferior impedindo o cumprimento da meta de resultado fiscal, poder\u00e1 \n\nhaver pelo Executivo, limita\u00e7\u00e3o de empenho e movimenta\u00e7\u00e3o financeira. N\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas \n\nnessa limita\u00e7\u00e3o as despesas relativas a obriga\u00e7\u00f5es constitucionais e legais, as destinadas ao \n\npagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida, e outras que a lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias estabelecer.\n\nA Lei n. 4.320, de 17 de mar\u00e7o de 1964, determina os conte\u00fados da lei do or\u00e7amento \n\nem  termos  de  discrimina\u00e7\u00e3o  da  receita  e  despesa.  A  despesa  dever\u00e1  ser  classificada  nas \n\n98 A Lei Complementar n. 101, de 2002, incentiva inclusive a participa\u00e7\u00e3o popular e realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias \np\u00fablicas,  durante  os  processos  de  elabora\u00e7\u00e3o  e  de  discuss\u00e3o  dos  planos,  lei  de  diretrizes  or\u00e7ament\u00e1rias  e \nor\u00e7amentos.  A  an\u00e1lise  da  contribui\u00e7\u00e3o  da  experi\u00eancia  do  OPPA  para  a  inclus\u00e3o  desse  dispositivo,  embora \ninteressante, n\u00e3o \u00e9 objeto deste trabalho.\n\n111\n\n\n\ncategorias econ\u00f4micas: despesas correntes (despesas de custeio e transfer\u00eancias correntes99), \n\ndespesas  de  capital  (investimentos,  invers\u00f5es  financeiras  e  transfer\u00eancias  de  capital100).  As \n\ndespesas de custeio dividem-se em pessoal (civil e militar), material de consumo, servi\u00e7os de \n\nterceiros  e  encargos  diversos. Nas  transfer\u00eancias  correntes  est\u00e3o  alocados  os  pagamentos  a \n\ninativos e pensionistas, as contribui\u00e7\u00f5es de previd\u00eancia social e os juros da d\u00edvida p\u00fablica, \n\nentre outros (Lei n. 4.320, de 1964, art. 13). \n\nA Lei n. 4.320, de 1964, agrega a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio entre os documentos do \n\nprocesso  or\u00e7ament\u00e1rio  tradicional  ao  dispor  que  nela  ser\u00e1  estabelecido  o  prazo  para \n\nencaminhamento da proposta or\u00e7ament\u00e1ria ao Poder Legislativo pelo Executivo. No que se \n\nrefere  \u00e0 execu\u00e7\u00e3o  or\u00e7ament\u00e1ria,  a  Lei  n.  4.320,  de  1964, tamb\u00e9m  define  um  procedimento \n\nadicional para o Executivo: aprovar imediatamente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Or\u00e7amento \n\ne  com  base  nos  limites  nela  fixados,  um  quadro  de  cotas  trimestrais  da  despesa  que  cada \n\nunidade or\u00e7ament\u00e1ria fica autorizada a utilizar.\n\nEm  Porto  Alegre,  os  documentos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  tradicional  incluem \n\nrequisitos  especiais  para  dar  conta  das  necessidades  do  OPPA.  Al\u00e9m  dos  documentos  do \n\nprocesso  or\u00e7ament\u00e1rio  tradicional,  o  OPPA  tamb\u00e9m  requer  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  documentos \n\nespec\u00edficos:  o  Regimento  Interno  (RI),  revisto  anualmente,  e  o  Plano  de  Investimento  e \n\nServi\u00e7os (PI), conforme ser\u00e1 descrito a seguir.\n\n4.3.1. O OPPA no processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional\n\nA  Constitui\u00e7\u00e3o  Brasileira  no  seu  art.  30,  inciso  III  determina  que  compete  aos \n\nMunic\u00edpios  \u201cinstituir  e  arrecadar  os  tributos  de  sua  compet\u00eancia,  bem  como  aplicar  suas  \n\nrendas, sem preju\u00edzo da obrigatoriedade de prestar contas e publicar balancetes nos prazos  \n\nfixados  em  lei\u201d.  E,  de  acordo  com  o  art.  165  da  Constitui\u00e7\u00e3o,  os  documentos  pr\u00f3prios  do \n\n99 Classificam-se como Despesas de Custeio as dota\u00e7\u00f5es para manuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os existentes, inclusive as que \natendem obras de conserva\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis. Classificam-se como Transfer\u00eancias Correntes as \ndota\u00e7\u00f5es  para  despesas  sem  contrapresta\u00e7\u00e3o  direta  em  bens  ou  servi\u00e7os,  inclusive  para  contribui\u00e7\u00f5es  e \nsubven\u00e7\u00f5es a outras entidades de direito p\u00fablico ou privado (Lei n. 4.320, 1964, art. 12).\n100 Classificam-se como investimentos as dota\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o de obras, incluindo a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis \nnecess\u00e1rios  a  sua  realiza\u00e7\u00e3o,  bem  como  aquisi\u00e7\u00e3o  de  instala\u00e7\u00f5es,  equipamentos  e  material  permanente  e \nconstitui\u00e7\u00e3o  ou  aumento  do  capital  de  empresas.  Classificam-se  como  Invers\u00f5es  Financeiras  as  dota\u00e7\u00f5es \ndestinadas a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis, ou de bens de capital j\u00e1 em utiliza\u00e7\u00e3o; aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos representativos do \ncapital de empresas constitu\u00eddas, que n\u00e3o importe aumento do capital; constitui\u00e7\u00e3o ou aumento do capital de \nempresas com objetivos comerciais ou financeiros. S\u00e3o Transfer\u00eancias de Capital as dota\u00e7\u00f5es para investimentos \nou invers\u00f5es financeiras de outras pessoas de direito p\u00fablico ou privado, sem contrapresta\u00e7\u00e3o direta em bens ou \nservi\u00e7os, bem como as dota\u00e7\u00f5es para amortiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica (Lei n. 4.320, 1964, art 12).\n\n112\n\n\n\nprocesso  de  elabora\u00e7\u00e3o  do  or\u00e7amento  s\u00e3o:  o  Plano  Plurianual,  a  Lei  de  Diretrizes \n\nOr\u00e7ament\u00e1rias  (LDO),  a  Lei  Or\u00e7ament\u00e1ria  anual,  de  iniciativa  do  Poder  Executivo.  Al\u00e9m \n\ndisso, existem os documentos que d\u00e3o encaminhamento \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do governo \n\nmunicipal  de Porto Alegre, as Ordens  de Servi\u00e7o. A Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio consolida \n\ndiretrizes e prazos relativos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o destes documentos. \n\nA  participa\u00e7\u00e3o  aparece  de  forma  gen\u00e9rica  na  Lei  Org\u00e2nica  do  Munic\u00edpio  de  Porto \n\nAlegre,  de  1990101 em  uma  s\u00e9rie  de  dispositivos:  lista  a  participa\u00e7\u00e3o  popular  entre  os \n\ncompromissos fundamentais para administra\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio; garante a participa\u00e7\u00e3o popular \n\nnas diversas esferas de discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o do processo de planejamento permanente que \n\norganiza  a  administra\u00e7\u00e3o  e  execu\u00e7\u00e3o  das  atividades  do  Munic\u00edpio;  agrega  a  participa\u00e7\u00e3o \n\npopular nas decis\u00f5es do Munic\u00edpio, no aperfei\u00e7oamento democr\u00e1tico de suas institui\u00e7\u00f5es e na \n\na\u00e7\u00e3o fiscalizadora  sobre  a  administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica entre  as  formas  de  exerc\u00edcio da soberania \n\npopular.\n\nMais  especificamente  no  que  se  refere  ao  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  tradicional,  a  Lei \n\nOrg\u00e2nica do Munic\u00edpio garante a participa\u00e7\u00e3o da comunidade das regi\u00f5es do Munic\u00edpio nas \n\netapas  de  elabora\u00e7\u00e3o,  defini\u00e7\u00e3o  e  acompanhamento  da  execu\u00e7\u00e3o  do  plano  plurianual,  das \n\ndiretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e do or\u00e7amento anual102. A Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio tamb\u00e9m define \n\nos  prazos  para  envio  dos  respectivos  projetos  de  lei  \u00e0  C\u00e2mara  Municipal103,  bem  como  os \n\nprazos  para o  encaminhamento dos  projetos  de  lei relativos  ao  processo or\u00e7ament\u00e1rio  pela \n\nC\u00e2mara de Vereadores para san\u00e7\u00e3o do Prefeito104. \n\n101 Conforme  mencionado  anteriormente,  optou-se  por  utilizar  a  \u00faltima  vers\u00e3o  dos  documentos  do  per\u00edodo \nestudado  porque  entende-se  que  eles  representam  a  tentativa  mais  consolidada  de  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da \nparticipa\u00e7\u00e3o.\n102 \u201cArt. 116, par\u00e1grafo 1o Fica garantida a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, a partir das regi\u00f5es do Munic\u00edpio, nas  \netapas  de  elabora\u00e7\u00e3o,  defini\u00e7\u00e3o  e  acompanhamento  do  plano  plurianual,  de  diretrizes  or\u00e7ament\u00e1rias  e  do  \nor\u00e7amento anual\u201d (Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio).\n103 Os prazos para envio ao Legislativo s\u00e3o: I \u2013 o projeto de lei do plano plurianual: at\u00e9 30 de abril do primeiro  \nano do  mandato do Prefeito; II  \u2013 os projetos de  lei dos or\u00e7amentos anuais:  at\u00e9  30 de  setembro, devendo ser \nvotados at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas de novembro; III \u2013 o projeto de lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias: at\u00e9 1\u00ba de  \njunho de cada ano.\n104 Os prazos para a C\u00e2mara enviar para a san\u00e7\u00e3o do prefeito estabelecidos s\u00e3o: I \u2013 o projeto de lei do plano \nplurianual: at\u00e9 30 de junho do primeiro ano do mandato do Prefeito; II \u2013 os projetos de lei dos or\u00e7amentos anuais: \nat\u00e9 10 de dezembro de cada ano; III \u2013 o projeto de lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias: at\u00e9 75 (setenta e cinco) dias \ncorridos ap\u00f3s a data de seu encaminhamento \u00e0 C\u00e2mara Municipal.\n\n113\n\n\n\nOs dispositivos da Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio n\u00e3o fazem men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita ao OPPA. \n\nColocam  a  participa\u00e7\u00e3o  popular  genericamente  entre  os  princ\u00edpios  de  atua\u00e7\u00e3o  do  governo \n\nmunicipal  e  definem  as  datas  limites  para  o  Executivo  encaminhar  e  para  o  Legislativo \n\nanalisar e se manifestar sobre os documentos do processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional. Conforme \n\nmencionado  anteriormente,  essas  datas  t\u00eam  implica\u00e7\u00f5es  sobre  o  processo  participativo  na \n\nmedida em que definem o per\u00edodo de tempo que existe para o Executivo elaborar as diferentes \n\npe\u00e7as do processo or\u00e7ament\u00e1rio, estabelecendo um ritmo para a operacionaliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias \n\netapas do OPPA. Os prazos do processo or\u00e7ament\u00e1rio permitem planejar os momentos em que \n\na  participa\u00e7\u00e3o  popular  dever\u00e1  acontecer  e  chegar  a  algum  tipo  de  acordo.  A  participa\u00e7\u00e3o \n\nmobilizada  pelo  OPPA  deve  ser  estruturada  de  tal  forma  que  nas  datas  definidas  pela  Lei \n\nOrg\u00e2nica Municipal para o processo or\u00e7ament\u00e1rio, a lista de obras e servi\u00e7os demandada pela \n\npopula\u00e7\u00e3o possa ser apresentada.\n\nPlano Plurianual\n\nA  Lei  n.  8.748,  de  20  de  julho  de  2001  disp\u00f5e  sobre  o  Plano  Plurianual  para  o \n\nquadri\u00eanio de 2002/2005, \u00faltima gest\u00e3o do per\u00edodo analisado neste trabalho em que o OPPA \n\nesteve  em  opera\u00e7\u00e3o.  O  art.  4o define  que  fica  garantida  a  participa\u00e7\u00e3o  da  comunidade  na \n\nelabora\u00e7\u00e3o  e  acompanhamento  das  Leis  de  Diretrizes  Or\u00e7ament\u00e1rias  e  or\u00e7amento  anual. \n\nAdicionalmente,  o  Or\u00e7amento  Participativo  \u00e9  objeto  de  diretrizes  espec\u00edficas,  objetivos  e \n\nmetas  no  Plano  Plurianual  para  o  Gabinete  do  Prefeito,  Gabinete  de  Planejamento,  para  a \n\nSecretaria do Governo Municipal e diversas Secretarias (ver Anexo II para a lista completa).\n\nNo  Plano  Plurianual,  o  OPPA  \u00e9  mencionado  como  objeto  de  atua\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  do \n\nGAPLAN,  Gabinete  do  Prefeito  e,  em  menor  grau,  da  Secretaria  de  Governo  Municipal, \n\n\u00f3rg\u00e3os cuja atua\u00e7\u00e3o abrange a Prefeitura como um todo e cujas a\u00e7\u00f5es delineiam a orienta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-estrat\u00e9gica da Prefeitura. Nas diretrizes, objetivos e metas do Plano Plurianual desses \n\n\u00f3rg\u00e3os, o OPPA aparece como:\n\n(a)  instrumento  para  o  alcance  de  um  objetivo  maior  de  democratiza\u00e7\u00e3o, \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica;\n\nEx.: Secretaria de Governo\n\nDiretriz: 002 \n\n114\n\n\n\nAmpliar  e  aprofundar  o  processo  de  democracia  participativa  do  poder  p\u00fablico \n\nmunicipal.\n\nObjetivo: 002.0009.001 \n\nAmpliar  e  qualificar,  em  conjunto  com  o  Gabinete  de  Planejamento  GAPLAN  e  a \n\nCRC, o Or\u00e7amento Participativo da Cidade.\n\n(b)  um  processo  com  etapas  que  devem  ocorrer  regularmente,  sujeito  a \n\naperfei\u00e7oamento, amplia\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o permanentes; e \n\nEx.: GAPLAN\n\nObjetivo: 002.0079.002\n\nCoordenar o processo de planejamento do governo, articulando as propostas dos \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais,  f\u00f3runs,  conselhos  municipais,  com  as  decis\u00f5es  estabelecidas  pelo \n\nOr\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 002.0079.002.003\n\nElaborar  anualmente  o  Plano  de  Investimentos  da  Prefeitura,  articulando  \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais e inst\u00e2ncia do Or\u00e7amento Participativo.\n\nObjetivo: 002.0079.003\n\nPromover  em  conjunto  com  a  CRC,  a  Comiss\u00e3o  de  Coordena\u00e7\u00e3o  e  o  Conselho  do \n\nOr\u00e7amento  Participativo  um  cont\u00ednuo  ajuste  cr\u00edtico  do  processo  do  Or\u00e7amento \n\nParticipativo, visando ao seu constante aperfei\u00e7oamento.\n\nMeta: 002.0079.003.001\n\nPromover a revis\u00e3o anual do Regimento Interno, Normas e Crit\u00e9rios de funcionamento \n\ndo Or\u00e7amento Participativo.\n\n(c) um processo que deve ter conseq\u00fc\u00eancias sobre a forma como a Prefeitura realiza \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. \n\nEx.: GAPLAN\n\nObjetivo: 002.0079.008\n\nPlanejar,  analisar  e  controlar  a  execu\u00e7\u00e3o  or\u00e7ament\u00e1ria  anual  a  partir  das  decis\u00f5es \n\nestabelecidas pelas inst\u00e2ncias do Governo e do OP.\n\nMeta: 002.0079.008.002\n\n115\n\n\n\nAssegurar,  atrav\u00e9s  da  utiliza\u00e7\u00e3o  dos  instrumentos  de  planejamento  adequados,  os \n\nrecursos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da cidade, bem como para as obras \n\ndo Plano de Investimentos, decididas pelo Or\u00e7amento Participativo.\n\nPara  as  demais  unidades  da  Prefeitura  de  Porto  Alegre,  que  atuam  setorialmente,  o \n\nOPPA constitui:\n\n(a) uma refer\u00eancia espacial para distribui\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio da cidade por meio \n\nde suas regi\u00f5es;\n\nEx.:  Secretaria  Municipal  de  Esportes,  Recrea\u00e7\u00e3o  e  Lazer,  meta  001.0018.001.007: \n\nampliar o programa \u2018Em cada campo uma escolinha\u2019 por regi\u00e3o do OPPA;\n\n(b) uma orienta\u00e7\u00e3o para a defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que \n\natendam a demanda popular mobilizada pelo OPPA;\n\nEx.: Departamento Municipal de \u00c1guas e Esgoto, objetivo 003.0073.003: ampliar os \n\nsistemas de coleta e bombeamento de esgotos em resposta \u00e0s demandas do OPPA; e \n\n(c)  um objeto de  a\u00e7\u00f5es  de  integra\u00e7\u00e3o  com outras  inst\u00e2ncias  de  decis\u00e3o  coletiva  por \n\nmeio do processo participativo que o caracteriza.  \n\nEx.: Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o: meta 005.0009.002.002: continuar e qualificar \n\no  planejamento  e  or\u00e7amento  participativo  nas  escolas  como  instrumento  de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o  e  participa\u00e7\u00e3o  no  processo  de  delibera\u00e7\u00e3o,  articulando  uma  maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o com o or\u00e7amento participativo da cidade. \n\nVerifica-se que existe no Plano Plurianual do governo municipal uma preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nespecificar  detalhadamente  a  interface  dos  diversos  programas,  objetivos  e  metas  com  o \n\nprocesso  participativo.  No  Plano  Plurianual  os  \u00f3rg\u00e3os  respons\u00e1veis  pela  coordena\u00e7\u00e3o  do \n\nOPPA  registram  o  seu  compromisso  com  aquelas  que  constituem  as  suas  caracter\u00edsticas \n\nprincipais:  democratiza\u00e7\u00e3o  e  moderniza\u00e7\u00e3o  da  gest\u00e3o  p\u00fablica  viabilizada  por  um  ciclo  de \n\nencontros  regulares  em  permanente  aperfei\u00e7oamento  e  gerando  melhorias  concretas  para  a \n\nvida  da  popula\u00e7\u00e3o.  As  demais  unidades  da  Prefeitura,  respons\u00e1veis  por  atividades-fim, \n\nexplicitam como sua a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 organizada para atender \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDesta  forma  o  OPPA  deixa  de  ser  uma  mera  declara\u00e7\u00e3o  de  inten\u00e7\u00f5es  passando  a \n\ndirecionar efetivamente a a\u00e7\u00e3o concreta dos diversos \u00f3rg\u00e3os da Prefeitura. Pode-se dizer que \u00e9 \n\npor meio do Plano Plurianual que ocorre a adapta\u00e7\u00e3o da estrutura da Prefeitura ao processo \n\n116\n\n\n\nparticipativo com a aloca\u00e7\u00e3o das diversas atividades e respectivos objetivos e metas que est\u00e3o \n\nrelacionadas ao OPPA entre as v\u00e1rias unidades da Prefeitura. \n\n\u00c9 no Plano Plurianual que \u00e9 feita a divis\u00e3o de trabalho, a distribui\u00e7\u00e3o das atividades \n\ndas v\u00e1rias unidades da Prefeitura relacionadas com a participa\u00e7\u00e3o. A refer\u00eancia exaustiva ao \n\nOPPA no Plano Plurianual contrasta fortemente com a menor \u00eanfase dada \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os - GAPLAN e GRC - que s\u00e3o respons\u00e1veis pelo processo participativo na estrutura da \n\nPrefeitura. No momento em que  o Plano Plurianual  em an\u00e1lise foi elaborado, o GRC  nem \n\nexistia formalmente e os objetivos e metas a ele correspondentes foram inclu\u00eddos no Gabinete \n\ndo Prefeito, o qual tinha como meta a pr\u00f3pria formaliza\u00e7\u00e3o do Gabinete de Rela\u00e7\u00f5es com a \n\nComunidade105. \n\nO fato de o Plano Plurianual suprir a necessidade de institucionaliza\u00e7\u00e3o do processo \n\nparticipativo na estrutura da Prefeitura tem implica\u00e7\u00f5es importantes. Em primeiro lugar, \u00e9 um \n\ndocumento  v\u00e1lido  pelo  per\u00edodo  de  uma  gest\u00e3o,  podendo  ser  alterado  no  in\u00edcio  de  cada \n\ngoverno,  o  que  propicia  flexibilidade  na  divis\u00e3o  de  trabalho  entre  as  unidades  do  governo \n\nmunicipal para se adaptar \u00e0s necessidades do processo participativo. Em segundo lugar, o fato \n\nde o Plano Plurianual ser aprovado a cada nova gest\u00e3o confere import\u00e2ncia ao OPPA j\u00e1 que \n\nsinaliza um compromisso de cada novo governo com o processo. Em terceiro lugar, por meio \n\ndo Plano Plurianual a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 inserida de forma est\u00e1tica na estrutura da Prefeitura \n\ncomo  seria  o  caso  se  fosse  institucionalizada  mediante  os  decretos  de  compet\u00eancias  das \n\nunidades. O planejamento \u00e9 um processo que orienta a a\u00e7\u00e3o, uma vez que \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \n\natividades associa a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos necess\u00e1rios para realiz\u00e1-las.\n\nAo  inv\u00e9s  de  definir  a  compet\u00eancia  das  unidades  da  Prefeitura  relativa  ao  processo \n\nparticipativo nos decretos que regem a estrutura organizacional da Prefeitura, a forma como \n\ncada unidade ir\u00e1 interagir com o OPPA est\u00e1 definida no Plano Plurianual. O Plano Plurianual \n\ncont\u00e9m  a  distribui\u00e7\u00e3o  das  atividades  das  unidades  do  governo  municipal  de  forma  a  dar \n\nconseq\u00fc\u00eancias \u00e0s decis\u00f5es tomadas pela popula\u00e7\u00e3o e a implementar o processo participativo. \n\nAssim, o planejamento deixa de ser um instrumento meramente t\u00e9cnico e abstrato e passa a \n\ndirecionar  a  a\u00e7\u00e3o  das  diversas  unidades  da  Prefeitura  no  seu  relacionamento  com  a \n\n105 Ver Anexo II, Gabinete do Prefeito, meta 005.0010.003.\n\n117\n\n\n\ncomunidade.  Por  meio  do  Plano  Plurianual  a  participa\u00e7\u00e3o  no  governo  municipal  torna-se \n\ninstitucionalizada.\n\nLei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n\nA  Lei  de  Diretrizes  Or\u00e7ament\u00e1rias  (LDO)  \u00e9  publicada  anualmente  para  orientar  a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento do ano seguinte. A t\u00edtulo de exemplo, ser\u00e1 utilizada a Lei n. 9.205, \n\nde 2 de setembro de 2003, que norteou a formula\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento de 2004. \n\nAs diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias para o or\u00e7amento de 2004 garantem que a sociedade civil, \n\nisoladamente  ou  atrav\u00e9s  de  suas  entidades  representativas  participar\u00e1  na  elabora\u00e7\u00e3o  dos \n\nprojetos de lei or\u00e7ament\u00e1ria, na fixa\u00e7\u00e3o dos seus programas, projetos, objetivos e metas. \n\nTamb\u00e9m define que as despesas decorrentes de obriga\u00e7\u00f5es constitucionais e legais, as \n\ndestinadas  ao  pagamento  do  servi\u00e7o  da  d\u00edvida,  ao  pagamento  das  despesas  de  pessoal  n\u00e3o \n\nser\u00e3o objeto de limita\u00e7\u00e3o de empenho. O Executivo poder\u00e1 definir outras despesas n\u00e3o sujeitas \n\n\u00e0 limita\u00e7\u00e3o de empenho no Cronograma de Execu\u00e7\u00e3o Mensal106. \n\nNa  LDO  s\u00e3o  estabelecidos  os  temas  para  a  distribui\u00e7\u00e3o  de  recursos  na  Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria Anual, ressalvando que a sociedade civil, atrav\u00e9s do OPPA, seja por meio de \n\nsuas entidades representativas, representantes eleitos ou dos pr\u00f3prios eleitores, poder\u00e1 alterar \n\nos temas e objetivos definidos nas diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias107 e que a programa\u00e7\u00e3o de novos \n\nprojetos n\u00e3o poder\u00e1 ocorrer \u00e0 custa de anula\u00e7\u00e3o de dota\u00e7\u00f5es destinadas aos investimentos em \n\nandamento.\n\nA LDO se relaciona com o OPPA de diversas maneiras. Em primeiro lugar explicita a \n\ngarantia de que a popula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 ouvida no processo or\u00e7ament\u00e1rio na elabora\u00e7\u00e3o dos projetos \n\nde  lei or\u00e7ament\u00e1ria,  na  fixa\u00e7\u00e3o dos  seus  programas,  projetos, objetivos  e  metas, e  inclui  o \n\nOPPA  entre  um  dos  meios  \u00e0  disposi\u00e7\u00e3o  da  comunidade  para  alterar  os  temas  e  objetivos \n\nelencados nas diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias. \n\n106 Tais dispositivos regulamentam artigo da Lei de Responsabilidade Fiscal.\n107 Nas  diretrizes  or\u00e7ament\u00e1rias  para  o  or\u00e7amento  de  2004,  os  temas  eram:  sa\u00fade;  educa\u00e7\u00e3o;  transportes  e \ncircula\u00e7\u00e3o urbana; organiza\u00e7\u00e3o da cidade; assist\u00eancia social; desenvolvimento econ\u00f4mico; interven\u00e7\u00f5es urbanas; \ncultura; habita\u00e7\u00e3o; esporte, recrea\u00e7\u00e3o e lazer; moderniza\u00e7\u00e3o administrativa; funcionalismo; direitos humanos e \nseguran\u00e7a  urbana;  e  apoio  \u00e0  organiza\u00e7\u00e3o  popular.  J\u00e1  as  prioridades  tem\u00e1ticas  definidas  para  o  Plano  de \nInvestimento  do  OPPA  relativo  a  2004  foram:  habita\u00e7\u00e3o,  educa\u00e7\u00e3o,  pavimenta\u00e7\u00e3o,  assist\u00eancia  social,  sa\u00fade, \nsaneamento  b\u00e1sico  e  desenvolvimento  econ\u00f4mico,  indicando  que  a  sociedade  civil  no  OPPA  utilizou-se  da \nprerrogativa de alterar os temas elencados nas diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias que a lei lhe faculta.\n\n118\n\n\n\nMas, em segundo lugar, limita o escopo da participa\u00e7\u00e3o ao definir um teto em valor \n\npara as despesas do OPPA ao estabelecer um conjunto de despesas que n\u00e3o poder\u00e3o ser objeto \n\nde restri\u00e7\u00e3o de empenho. O teto em valor para as despesas do OPPA \u00e9 calculado subtraindo da \n\nprevis\u00e3o  de  receita  as  despesas  decorrentes  de  obriga\u00e7\u00f5es  constitucionais  e  legais,  as \n\ndestinadas ao pagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida, ao pagamento das despesas de pessoal e a dar \n\ncontinuidade  a  investimentos  que  estejam sendo  realizados.  Em  terceiro  lugar,  garante que \n\numa obra demandada pela popula\u00e7\u00e3o seja executada at\u00e9 a conclus\u00e3o ao impedir a anula\u00e7\u00e3o de \n\ndota\u00e7\u00f5es  destinadas  aos  investimentos  em  andamento  para  propiciar  o  in\u00edcio  de  novos \n\nprojetos. \n\nAssim, embora a LDO imponha limites para o exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o, ao priorizar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o  das  despesas  de  maior  montante  e  garantir  a  manuten\u00e7\u00e3o  de  equil\u00edbrio  entre  as \n\nreceitas e despesas e cumprimento das metas fiscais, ela permite n\u00e3o apenas a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o  na  discuss\u00e3o  do  or\u00e7amento,  mencionando  explicitamente  o  OPPA,  mas  tamb\u00e9m \n\npossibilita que tal discuss\u00e3o tenha conseq\u00fc\u00eancias ao assegurar o fluxo de recursos para que as \n\nobras iniciadas por demanda da popula\u00e7\u00e3o (e outras) sejam realizadas at\u00e9 a sua conclus\u00e3o.\n\n\u00c9  por  meio  do  cumprimento  pelo  governo  municipal  do  dispositivo  da  LDO  que \n\nimpede  a  anula\u00e7\u00e3o  de  dota\u00e7\u00f5es  destinadas  aos  investimentos  em  andamento,  garantindo \n\nrecursos at\u00e9 a sua conclus\u00e3o que se obt\u00e9m a disciplina fiscal necess\u00e1ria para que o processo do \n\nOPPA  possa  ter  alcan\u00e7ado  no  per\u00edodo  analisado  a  elevada  taxa  de  efetiva\u00e7\u00e3o  (83,3%)  do \n\natendimento das demandas da popula\u00e7\u00e3o em obras e servi\u00e7os concretos, conforme apresentado \n\nno Cap\u00edtulo 3.\n\nLei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual\n\nA Lei n. 9.318, de 16 de dezembro de 2003, que estima a receita e fixa a despesa do \n\nmunic\u00edpio  de  Porto  Alegre  para  o  exerc\u00edcio  financeiro  de  2004  n\u00e3o  faz  refer\u00eancia \n\nespecificamente  ao OPPA. Cont\u00e9m  entre seus  anexos  o quadro  das despesas  or\u00e7ament\u00e1rias \n\nespecificadas por \u00f3rg\u00e3o denominado matriz or\u00e7ament\u00e1ria, que \u00e9 o elo de liga\u00e7\u00e3o entre a Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria Anual e o OPPA. \n\nA  matriz  or\u00e7ament\u00e1ria  especifica  os  valores  previstos  para  pessoal,  custeio  e \n\ninvestimentos  dos  \u00f3rg\u00e3os  e  entidades  do  governo  municipal.  Nos  valores  das  despesas \n\ndefinidas para cada \u00f3rg\u00e3o est\u00e1 inclu\u00eddo o montante necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o das \n\n119\n\n\n\nobras  e  servi\u00e7os  demandados  pela  popula\u00e7\u00e3o,  geralmente  entre  as  despesas  de  custeio  e \n\ninvestimento.\n\nNo  entanto,  a  lei  or\u00e7ament\u00e1ria  \u00e9  importante  para  o  OPPA  porque,  conforme \n\nmencionado  anteriormente,  a  necessidade  de  apresenta\u00e7\u00e3o  de  seu  projeto  de  lei  at\u00e9  30  de \n\nsetembro  ao  Legislativo  tem  impacto  sobre  o  cronograma  de  fases  de  organiza\u00e7\u00e3o  da \n\ndiscuss\u00e3o do or\u00e7amento com a popula\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista do processo de participa\u00e7\u00e3o, por \n\nocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria, a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 deve ter apresentado a \n\nlista  de  obras  e  servi\u00e7os  priorit\u00e1rios  de  forma  que  o  governo  municipal  possa  fazer  uma \n\nestimativa em termos agregados do gasto a ela correspondente para que esses valores possam \n\nser incorporados na matriz or\u00e7ament\u00e1ria108.\n\nOrdem de Servi\u00e7o n. 3, de 29 de abril de 2004\n\n\u00c9 o documento que d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. Assinada pelo Prefeito, define \n\nas  regras  segundo  as  quais  os  compromissos  financeiros  do  governo  municipal  ser\u00e3o \n\ncumpridos,  inclusive  no  que  se  refere  aos  desembolsos  necess\u00e1rios  para  o  atendimento  de \n\ndemandas estabelecidas no OPPA. Informa que as solicita\u00e7\u00f5es de pagamento para execu\u00e7\u00e3o de \n\nquaisquer investimentos ou servi\u00e7os devem ser autorizadas pela Junta Financeira, na qual o \n\nGAPLAN tem assento. \n\nDe  acordo  com  Fedozzi  (2000),  a  inclus\u00e3o  da  obra  ou  servi\u00e7o  no  Plano  de \n\nInvestimentos e Servi\u00e7os elaborado no processo do OPPA109, \u00e9 um crit\u00e9rio adotado pela Junta \n\npara  priorizar  a  libera\u00e7\u00e3o  de  recursos.  Este  \u00e9  um  crit\u00e9rio  fundamental  para  a  solu\u00e7\u00e3o  de \n\ndisputas  intra-burocr\u00e1ticas  por  recursos  e  para  resolver  o  car\u00e1ter  autorizativo  da  lei \n\nor\u00e7ament\u00e1ria,  garantindo  a  implanta\u00e7\u00e3o  das  demandas  aprovadas  pela  popula\u00e7\u00e3o  e  fazendo \n\ncom que o processo participativo tenha conseq\u00fc\u00eancias.\n\nEmbora  sejam  importantes  para  promover  a  divis\u00e3o  de  tarefas  entre as  unidades  da \n\nPrefeitura  relativas  ao  processo  participativo,  definir  um  ritmo  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  das \n\n108 No decorrer das diversas fases do OPPA, em fun\u00e7\u00e3o das prioridades tem\u00e1ticas eleitas pela popula\u00e7\u00e3o e da lista \nde investimentos e servi\u00e7os apresentadas \u00e9 poss\u00edvel esbo\u00e7ar o valor dos recursos necess\u00e1rios para o atendimento \ndas demandas  da  popula\u00e7\u00e3o.  Estimada  a  receita  e  exclu\u00eddos  os  montantes  referentes  \u00e0s  despesas  obrigat\u00f3rias \nestipuladas na LDO, obt\u00e9m-se o montante de recursos dispon\u00edvel para o atendimento das demandas da popula\u00e7\u00e3o \ne a realiza\u00e7\u00e3o das obras e servi\u00e7os institucionais. A concilia\u00e7\u00e3o dos montantes dispon\u00edveis com os necess\u00e1rios \npossibilita a determina\u00e7\u00e3o do valor aproximado para cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade do governo municipal dar conta das \nsolicita\u00e7\u00f5es de investimentos e servi\u00e7os apresentados no OPPA.\n109 O Plano de Investimentos e Servi\u00e7os ser\u00e1 apresentado no item 4.3.2.\n\n120\n\n\n\nassembl\u00e9ias  do  OPPA  e  assegurar  os  recursos  financeiros  para  o  cumprimento  dos \n\ncompromissos  com a popula\u00e7\u00e3o, os documentos do processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional tanto \n\nporque o seu objeto \u00e9 diverso quanto porque tem a sua exist\u00eancia restrita ao per\u00edodo de um \n\nmandato, caso do plano plurianual e de um processo legislativo, caso da LDO, n\u00e3o disp\u00f5em \n\nsobre a perman\u00eancia do OPPA no tempo, nem sobre o processo de trabalho espec\u00edfico pelo \n\nqual ele se realiza. Mencionam apenas a forma como o governo municipal por meio de suas \n\na\u00e7\u00f5es ir\u00e1 interagir com a popula\u00e7\u00e3o e suas demandas. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do processo participativo na forma de uma seq\u00fc\u00eancia pr\u00e9-determinada \n\nde reuni\u00f5es e eventos com participantes, finalidades e regras especificadas como ocorre no \n\nOPPA  \u00e9 objeto de documentos  que s\u00e3o discutidos  diretamente com  a popula\u00e7\u00e3o, conforme \n\napresentado a seguir.\n\n4.3.2. Documentos espec\u00edficos do OPPA\n\nPlano de Investimentos e Servi\u00e7os (PI)\n\u00c9 o documento que resulta da apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das demandas da comunidade \n\nrealizada no OPPA. Cont\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o dos projetos de investimentos e atividades por regi\u00e3o - \n\n\u00f3rg\u00e3o, n\u00famero da demanda, descri\u00e7\u00e3o e recurso or\u00e7ament\u00e1rio - e para toda a cidade, al\u00e9m de \n\noutras informa\u00e7\u00f5es que as inserem no contexto do planejamento e or\u00e7amento110 e o nome e \n\ncontatos  de  todos  os  participantes  do  processo  -  conselheiros,  delegados  e  equipes  do \n\nGAPLAN e GRC.\n\nO PI \u00e9 elaborado a partir da matriz or\u00e7ament\u00e1ria que integra a lei or\u00e7ament\u00e1ria anual a \n\nqual cont\u00e9m os valores previstos para pessoal, custeio e investimentos dos \u00f3rg\u00e3os e entidades \n\ndo governo municipal. \n\n\u00c9 importante observar que a discrimina\u00e7\u00e3o da despesa constante na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria \n\nAnual \u00e9 diversa da definida no Plano de Investimento e Servi\u00e7os. No PI, observando a l\u00f3gica \n\nde discuss\u00e3o do OPPA, as despesas s\u00e3o organizadas de forma que a informa\u00e7\u00e3o fa\u00e7a sentido \n\npara  os  que  participaram  do  processo:  por  regi\u00e3o  e  por  tema  e,  para  cada  tema,  s\u00e3o \n110 Essas  informa\u00e7\u00f5es  incluem  os  principais  investimentos  e  servi\u00e7os  listados  organizados  de  acordo  com  os \ntemas priorit\u00e1rios eleitos pelas regi\u00f5es, discriminados em obras, constru\u00e7\u00f5es novos (PI do ano), equipamentos e \nmaterial permanente, continuidade de projetos ou decis\u00f5es de PI anos anteriores; matriz Or\u00e7ament\u00e1ria, parte das \ndespesas do Quadro (inciso IV, par\u00e1grafo 1, art. 2, Lei n. 4.320, 1964) Demonstrativo Consolidado das Dota\u00e7\u00f5es \npor  \u00d3rg\u00e3os do Governo e da  Administra\u00e7\u00e3o, abertos nos itens pessoal, custeio, investimento total, reserva  de \nconting\u00eancia  e  total;  discrimina\u00e7\u00e3o  de  investimentos  e  servi\u00e7os  das  plen\u00e1rias  tem\u00e1ticas  para  toda  cidade  por \ntem\u00e1tica e \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel; Prioridades Tem\u00e1ticas do OPPA, de acordo com as regi\u00f5es e plen\u00e1rias tem\u00e1ticas.\n\n121\n\n\n\nespecificados detalhadamente as obras ou servi\u00e7os a serem realizados, o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel e o \n\nmontante de recursos alocados para tanto. \n\nNa Lei Or\u00e7ament\u00e1ria anual, esses montantes s\u00e3o agregados e apresentados no que se \n\nrefere \u00e0s categorias econ\u00f4micas, sob a forma de despesas de custeio - sobretudo, sob a forma \n\nde  despesa de pessoal  e material de consumo -  e  despesas de  investimentos  e inseridos  na \n\nmatriz or\u00e7ament\u00e1ria. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o regular do PI ao final das diversas etapas do ciclo do OPPA \n\nde forma a que possa ser aplicado no momento em que se inicia o processo de realiza\u00e7\u00e3o dos \n\ngastos  do  governo,  ou  seja,  que  esteja  conclu\u00eddo  em  prazo  compat\u00edvel  com  o  in\u00edcio  do \n\nprocesso de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, \u00e9 outro fator que contribui para conferir car\u00e1ter concreto \n\nao  processo  participativo  de  Porto  Alegre.  Embora  o  encontro  e  o  debate  propiciado  pelo \n\nOPPA  tenha  valor  em  si  mesmo,  existe  o  risco  de  que  as  discuss\u00f5es  sejam  est\u00e9reis  e \n\nintermin\u00e1veis,  o  que  aumentaria  excessivamente  o  chamado  \u2018custo  de  oportunidade\u2019  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o111. \n\nO  fato  de  que  ao  final  do  ciclo  anual  de  encontros  existe  um  documento  bastante \n\nminucioso e detalhado a ser apresentado, que faz sentido para os participantes na medida que \n\ncria possibilidades efetivas de melhoria nas condi\u00e7\u00f5es materiais de vida da popula\u00e7\u00e3o, confere \n\nbastante  objetividade  aos  debates  travados  no  OPPA,  de  maneira  a  ocorrer  um \n\nencaminhamento das discuss\u00f5es. \n\nRegimento Interno do Conselho do OPPA\n\nO Regimento Interno  (RI) \u00e9 o documento que define as regras para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nOPPA em cada ano, devendo ser revisto anualmente. Trata das compet\u00eancias do Conselho do \n\nOr\u00e7amento Participativo (COP); composi\u00e7\u00e3o e forma de indica\u00e7\u00e3o de seus membros; qu\u00f3rum \n\nm\u00ednimo  para  o in\u00edcio dos  trabalhos  do  COP  e  a  regra para  tomada  de  decis\u00e3o;  per\u00edodo  de \n\nmandato  dos  Conselheiros  e  situa\u00e7\u00f5es  que  justificam  a  perda  do  cargo;  atribui\u00e7\u00e3o  da \n\nresponsabilidade de coordena\u00e7\u00e3o do COP e da organiza\u00e7\u00e3o interna; periodicidade das reuni\u00f5es \n\ne  atribui\u00e7\u00f5es  dos  Conselheiros.  Define  tamb\u00e9m  o  ciclo  de  assembl\u00e9ias  que  comp\u00f5em  o \n\nprocesso participativo112. \n\n111 O que \u00e9 especialmente verdadeiro para as comunidades carentes que participam do OPPA e que dependem de \nsua energia f\u00edsica e mental diariamente para garantir condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de vida.\n112 Detalhes sobre o ciclo do processo participativo foram apresentados no item 4.2.\n\n122\n\n\n\nNo  que  se  refere  \u00e0  din\u00e2mica  do  OPPA,  o  RI  define  datas  limite  para  o  in\u00edcio  de \n\ndiversas etapas do OPPA de forma a garantir tempo adequado para a apresenta\u00e7\u00e3o e debate \n\ndas demandas populares e o cumprimento dos prazos do processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional; \n\nestabelece a forma de encaminhamento das decis\u00f5es do COP ao Executivo e de veto; e fixa \n\ndata para a realiza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas. \n\nO RI traz tamb\u00e9m os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos para a an\u00e1lise das demandas da popula\u00e7\u00e3o. Os \n\ncrit\u00e9rios  gerais  possibilitam  a  identifica\u00e7\u00e3o  das  regi\u00f5es  que  dever\u00e3o  ser  priorizadas  na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos, de acordo com a pol\u00edtica global do governo municipal para o ano em \n\nquest\u00e3o;  os  crit\u00e9rios  espec\u00edficos  s\u00e3o  definidos  pelos  \u00f3rg\u00e3os  setoriais  e  permitem  an\u00e1lise  da \n\nviabilidade t\u00e9cnica de implanta\u00e7\u00e3o das demandas da popula\u00e7\u00e3o do ponto de vista setorial. \n\nO  RI,  na  medida  em  que  \u00e9  discutido  e  revisto  a  cada  ano  foi  objeto  de  diversas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es  ao  longo  do  tempo.  As  altera\u00e7\u00f5es  no  texto  do  RI  referem-se  basicamente  a \n\nquest\u00f5es  operacionais  e  mudan\u00e7as  na  forma  de  funcionamento  do  Conselho113.  De  especial \n\nimport\u00e2ncia  destaca-se  a  altera\u00e7\u00e3o  na  responsabilidade  pela  coordena\u00e7\u00e3o  do  COP,  que \n\ninicialmente era exercida  pelo Executivo e passou a ser  realizada  por  um grupo  que inclui \n\nrepresentantes do Executivo e da sociedade em participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria114. \n\nAl\u00e9m disso, entre as incumb\u00eancias do Executivo foi inclu\u00edda a realiza\u00e7\u00e3o de atividades \n\nde capacita\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o e foi incorporada a defini\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es dos Coordenadores \n\nRegionais  do  Or\u00e7amento  Participativo  (CROP),  profissionais  que  atuam  no  Gabinete  de \n\nRela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade  e  s\u00e3o  respons\u00e1veis  pela  interface  da  Prefeitura  com  a \n\ncomunidade. \n\nA  natureza  minuciosa  das  mudan\u00e7as  processadas  no  RI  ao  longo  da  exist\u00eancia  do \n\nOPPA evidencia que o processo participativo no OPPA tem um car\u00e1ter concreto. As altera\u00e7\u00f5es \n\npropostas  n\u00e3o  tratam  de  discuss\u00f5es  meramente  conceituais  correndo  o  risco  de  uma  certa \n\nesterilidade,  mas  sim  de  tentativas  concretas  de  aperfei\u00e7oamento  de  um  processo  que  se \n\nencontra  efetivamente  em  opera\u00e7\u00e3o  e  que  faz  sentido  para  os  que  dele  tomam  parte.  Isso \n\n113 Foram analisados os RI de 1995 a 2003.\n114 A coordena\u00e7\u00e3o do COP \u00e9 uma inst\u00e2ncia chave para o funcionamento do OPPA. Garante a inser\u00e7\u00e3o do OPPA \nno processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional, \u00e0 medida que tem a compet\u00eancia de estabelecer o ritmo em que as fases do \nciclo  do  OPPA dever\u00e3o  ocorrer,  definir  a  agenda  das discuss\u00f5es  e  dar  conseq\u00fc\u00eancia \u00e0s  decis\u00f5es  do  processo \nparticipativo, por meio da defini\u00e7\u00e3o do cronograma e pauta das reuni\u00f5es e de encaminhamento das decis\u00f5es do \nCOP ao governo municipal.\n\n123\n\n\n\ncontribui para que o RI seja uma refer\u00eancia viva para os participantes do OPPA. As regras \n\nacordadas  s\u00e3o  citadas  nas  discuss\u00f5es  e  ajudam  a  conduzir  o  debate,  o  que  demonstra  a \n\nlegitimidade daquilo que foi estabelecido no RI. \n\nEm uma  reuni\u00e3o realizada  para  discuss\u00e3o e  aprova\u00e7\u00e3o do  PI  2005  da Regi\u00e3o  Leste \n\npode  ser  constatada  a  natureza  da  intera\u00e7\u00e3o  entre  os  representantes  da  Prefeitura  e  a \n\npopula\u00e7\u00e3o, bem como a import\u00e2ncia e o significado do RI para os participantes115. \n\nA  reuni\u00e3o  foi  organizada e  conduzida  pelos  Conselheiros  da  Regi\u00e3o  para  analisar  a \n\nlista  consolidada  de  obras  e  servi\u00e7os  a  serem  realizados  no  pr\u00f3ximo  ano.  Tal  documento \n\nrepresenta o resultado do processo de elabora\u00e7\u00e3o do OPPA nas suas diversas fases realizado \n\ndurante aquele ano. Nessa reuni\u00e3o, al\u00e9m de representantes do GAPLAN e do GRC, estiveram \n\npresentes representantes de outras Secretarias da Prefeitura de Porto Alegre, para explicar os \n\ncrit\u00e9rios t\u00e9cnicos para an\u00e1lise das demandas e apresentar as raz\u00f5es para o n\u00e3o-atendimento de \n\ndemandas espec\u00edficas. \n\nA reuni\u00e3o transcorreu de acordo com uma agenda pr\u00e9-definida. Em primeiro lugar, o \n\nrepresentante do GRC deu explica\u00e7\u00f5es sobre os crit\u00e9rios utilizados para a prioriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndas demandas e apresentou as prioridades eleitas pela cidade. Em seguida, foi apresentada a \n\nlista de servi\u00e7os e obras que seria atendida pelos \u00f3rg\u00e3os singulares. Nessa apresenta\u00e7\u00e3o, os \n\nrepresentantes  dos  \u00f3rg\u00e3os  deram  detalhes  sobre  o  processo  t\u00e9cnico  de  verifica\u00e7\u00e3o  da \n\nviabilidade  das  demandas,  apresentando  relato  das  visitas  realizadas  com  a  comiss\u00e3o  de \n\nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o e explicando as raz\u00f5es pelas quais determinadas demandas n\u00e3o \n\npuderam ser atendidas. \n\nOs  delegados  presentes  fizeram  interven\u00e7\u00f5es  diversas:  criticaram  representante  do \n\ngoverno  envolvido  em  epis\u00f3dio  de  uso  indevido  de  recursos  p\u00fablicos,  expressaram \n\ndescontentamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de representante de um \u00f3rg\u00e3o, convocaram para os \n\npresentes  se  mobilizarem  para  garantir  a  execu\u00e7\u00e3o  do  PI  2005  pelo  novo  governo, \n\napresentaram queixa sobre o n\u00e3o-atendimento de determinada demanda. \n\nO RI foi mencionado diversas vezes ao longo da reuni\u00e3o, para justificar a ado\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminado  procedimento,  crit\u00e9rio  ou  decis\u00e3o;  para  solucionar  controv\u00e9rsia,  permitindo  o \n\n115 Reuni\u00e3o  ocorrida  nas  depend\u00eancias  do  Centro  Administrativo  Regional  CAR  Leste,  tendo  como  objeto  a \ndiscuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Investimentos em Obras e Servi\u00e7os, no dia 6 de dezembro de 2004 com in\u00edcio: \n19h00.\n\n124\n\n\n\nencaminhamento do debate, dando-lhe fluidez116. A reuni\u00e3o transcorreu segundo regras estritas \n\n(ata e participantes pr\u00e9-definidos, tempo regulado para interven\u00e7\u00e3o etc.). \n\nOs  crit\u00e9rios  t\u00e9cnicos  legitimados  pela  visita  da  obra  ou  servi\u00e7o  objeto  da  demanda \n\nfazem com que falas gen\u00e9ricas de descontentamento ou de natureza exclusivamente pol\u00edtica \n\nn\u00e3o prosperem nesse ambiente e contribuem para que esta consiga alcan\u00e7ar o objetivo pelo \n\nqual foi organizada: a discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Investimentos. \n\nQuando  se  considera  a  forma  tradicional  como  o  setor  p\u00fablico  atua,  percebe-se  a \n\nsingularidade  do  RI.  \u00c9  um documento  discutido anualmente com  a popula\u00e7\u00e3o que  trata  de \n\ntemas que normalmente s\u00e3o de prerrogativa do Executivo. Nele est\u00e3o contidas informa\u00e7\u00f5es \n\ncomo a atribui\u00e7\u00e3o de um cargo p\u00fablico - o dos CROP. Al\u00e9m disso, o RI consagra como o \n\nExecutivo ir\u00e1 exercer uma responsabilidade que lhe \u00e9 pr\u00f3pria, a de decidir sobre a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos or\u00e7ament\u00e1rios. \n\nAnalisando-se o RI pode-se perceber que muitos dos dispositivos que permanecem ao \n\nlongo do tempo poderiam compor um texto legal, enquanto que as altera\u00e7\u00f5es foram propostas \n\nem  detalhes  de  funcionamento  do  OPPA  que  teriam  num  instrumento  de  compet\u00eancia  do \n\nExecutivo, tais como decreto ou portaria, a sua forma de express\u00e3o mais adequada. \n\nA hist\u00f3ria do surgimento do RI ajuda a entender o fato de parte de seu conte\u00fado ter-se \n\nmantido ao longo do tempo. O RI foi a forma encontrada pelo governo municipal de superar a \n\ndificuldade pol\u00edtica que impediu a apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto de lei regulamentando o OPPA. \n\nAssim, o conte\u00fado do que seria o texto legal foi inclu\u00eddo num documento que regulamenta a \n\nexist\u00eancia do OPPA que \u00e9 discutido anualmente com a popula\u00e7\u00e3o e que por essa raz\u00e3o tem \n\ngrande legitimidade entre os participantes.\n\nA  an\u00e1lise  das  estruturas,  processo  de  trabalho  e  documentos  do  OPPA  realizada \n\noferece uma no\u00e7\u00e3o da forma como a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 institucionalizada no governo municipal. A \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  do  OPPA  no  quadro  administrativo  da  Prefeitura  se  revela  bastante \n\npeculiar. A unidade do governo municipal respons\u00e1vel pela rela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o trabalhou \n\nmuito tempo de maneira informal e o processo participativo n\u00e3o foi definido por lei ou ato de \n\ngoverno, mas num documento discutido anualmente com a popula\u00e7\u00e3o. \n\n116 A impress\u00e3o foi a de se estar presenciando o exerc\u00edcio da verdadeira liberdade nos termos de Rousseau \u201ca \nliberdade do indiv\u00edduo de se submeter a regras que ele mesmo definiu\u201d.\n\n125\n\n\n\nAdicionalmente,  a  proposta  de  descentraliza\u00e7\u00e3o  administrativa  que  iria  promover  a \n\nconvers\u00e3o  do  quadro  administrativo  da  Prefeitura  para  um  conv\u00edvio  mais  pr\u00f3ximo  com  a \n\npopula\u00e7\u00e3o visava implantar uma administra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica.\n\nA fragilidade institucional do OPPA \u00e9 compensada por um processo de centraliza\u00e7\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poder para a condu\u00e7\u00e3o do processo or\u00e7ament\u00e1rio e participativo no Gabinete \n\ndo  Prefeito.  No  caso  de  Porto  Alegre,  tal  centraliza\u00e7\u00e3o  mais  do  que  promover  a  troca  de \n\nexperi\u00eancias entre as unidades, elemento enfatizado por Fung e Wright (2003), foi uma forma \n\nde se obter controle sobre o processo or\u00e7ament\u00e1rio (antes dominado pela SPM) pela dire\u00e7\u00e3o \n\ndo governo e \u00e9 fator que garante os recursos necess\u00e1rios para a concretiza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es. \n\nEssa  centraliza\u00e7\u00e3o  possibilita  que  as  decis\u00f5es  tomadas  pela  popula\u00e7\u00e3o  tenham \n\nconseq\u00fc\u00eancia sob a forma  de realiza\u00e7\u00e3o de obras  e servi\u00e7os. Assim, a inclus\u00e3o da  obra ou \n\nservi\u00e7o no PI como resultado da discuss\u00e3o no OPPA propicia um crit\u00e9rio normativo para a \n\nsolu\u00e7\u00e3o  de  conflitos  intraburocr\u00e1ticos  por  recursos  na  medida  em  que  obras  e  servi\u00e7os \n\ndefinidos pela popula\u00e7\u00e3o t\u00eam prioridade na execu\u00e7\u00e3o.\n\nN\u00e3o  \u00e9  pela  estrutura,  mas  por  um  processo  de  trabalho  que  a  participa\u00e7\u00e3o  se \n\ninstitucionaliza  no  OPPA  e  se  torna  objeto  concreto  de  a\u00e7\u00f5es  do  governo  municipal.  Sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  ocorre  por  interm\u00e9dio  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio.  \u00c9  nos  documentos  do \n\nprocesso  or\u00e7ament\u00e1rio  que  ocorre  a  divis\u00e3o  de  trabalho  entre  as  unidades  da  Prefeitura, \n\ncriando uma esp\u00e9cie de \u2018estrutura\u2019 necess\u00e1ria para cumprir os compromissos com a popula\u00e7\u00e3o, \n\ne \u00e9 definido o valor do gasto correspondente. Adicionalmente, \u00e9 o cronograma de apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndo  projeto  de  lei  or\u00e7ament\u00e1ria  ao  Legislativo  que  d\u00e1  o  ritmo  e  define  o  conte\u00fado  para  o \n\nprocesso decis\u00f3rio no OPPA.\n\nA inser\u00e7\u00e3o de requisitos espec\u00edficos referentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o nos documentos pr\u00f3prios \n\ndo processo or\u00e7ament\u00e1rio mostra o cuidadoso esfor\u00e7o de tecer um arcabou\u00e7o institucional que \n\nd\u00ea materialidade para a diretriz pol\u00edtica de fazer com que a popula\u00e7\u00e3o participe da elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo or\u00e7amento. As datas limite e etapas do processo or\u00e7ament\u00e1rio definem um conte\u00fado e um \n\nritmo para a ocorr\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o. \n\nO plano plurianual estabelece como as diversas unidades da Prefeitura ir\u00e3o atender \u00e0s \n\ndemandas apresentadas com o processo participativo e como ele ser\u00e1 implantado pelo governo \n\nmunicipal. Nos documentos elaborados para o processo or\u00e7ament\u00e1rio tamb\u00e9m s\u00e3o explicitadas \n\n126\n\n\n\nregras que d\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia \u00e0s decis\u00f5es tomadas com a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, obrigando \n\na  disponibiliza\u00e7\u00e3o  de  recursos  para  a  execu\u00e7\u00e3o  at\u00e9  a  conclus\u00e3o  dos  investimentos  e \n\npriorizando  a  libera\u00e7\u00e3o  de  recursos  financeiros  para  obras  e  servi\u00e7os  demandados  pela \n\npopula\u00e7\u00e3o.  Os  documentos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  tradicional  s\u00e3o  importantes  porque \n\ndirecionam  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  a\u00e7\u00f5es  das  unidades  da  Prefeitura  e  a  elas  alocam  recursos \n\nfinanceiros, fazendo com que inten\u00e7\u00f5es sejam transformadas em pr\u00e1ticas. \n\nO OPPA encontra-se mencionado apenas nas leis do processo or\u00e7ament\u00e1rio, que tem \n\nobjeto  pr\u00f3prio  e  diverso  da  institui\u00e7\u00e3o  do  processo  participativo  e  mesmo  essas  leis  s\u00e3o \n\ndocumentos que t\u00eam vig\u00eancia restrita no tempo. N\u00e3o existe assim um mecanismo legal que \n\ngaranta a manuten\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ou ao OPPA nos documentos legais que \n\nsuceder\u00e3o tais leis. \n\nO  processo  do  OPPA  \u00e9  institu\u00eddo  por  um  documento  -  o  Regimento  Interno  -  que \n\ndepende  da  vontade  do  governo  municipal  e  da  popula\u00e7\u00e3o  para  existir,  uma  vez  que  \u00e9 \n\ndiscutido e revisto anualmente. A legisla\u00e7\u00e3o municipal n\u00e3o menciona explicitamente a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo OPPA ou o processo de trabalho espec\u00edfico pelo qual se desenvolve. Na aus\u00eancia de uma \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o que d\u00ea um car\u00e1ter permanente ao OPPA, \u00e9 como se o espa\u00e7o p\u00fablico no \n\nqual a participa\u00e7\u00e3o se realiza tivesse que ser refundado continuamente a cada nova rodada de \n\ndiscuss\u00f5es.\n\nFedozzi (1996) considera problem\u00e1tica a inexist\u00eancia de uma regulamenta\u00e7\u00e3o legal do \n\nOPPA porque nela identifica um descompasso entre o n\u00edvel institucional e o n\u00edvel social. De \n\nacordo com o autor, o grau de legitimidade obtido junto aos participantes pelas regras do RI \n\nseria suficiente para garantir que a aplica\u00e7\u00e3o de tal lei n\u00e3o ficaria distante da pr\u00e1tica. \n\nEmbora reconhe\u00e7a os riscos que a formaliza\u00e7\u00e3o do processo participativo pode trazer \n\nno sentido de empobrecimento do significado das manifesta\u00e7\u00f5es sociais e do engessamento \n\nimpeditivo do aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo do processo, adverte que\n\n \n\na  inexist\u00eancia  de  garantias  legais  (universais)  no  sistema  pol\u00edtico  do  munic\u00edpio  poder\u00e1 \n\nrepresentar a depend\u00eancia do sistema do Or\u00e7amento Participativo ou ao partido pol\u00edtico que o \n\nimplantou  ou  aos  governantes  de  ocasi\u00e3o.  Na  preval\u00eancia  de  ambas  as  hip\u00f3teses  (que \n\nprovavelmente  ocorreriam  juntas),  a  experi\u00eancia  n\u00e3o  seria  universalizada  como  forma  de \n\n127\n\n\n\ngest\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica do Munic\u00edpio - pelo menos no sistema de direitos legais - \n\npois estaria apropriada por grupos pol\u00edtico-partid\u00e1rios (Fedozzi, 1996: 282, 283).\n\nPela  an\u00e1lise  aqui  realizada  sobre  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA, \n\nembora o argumento de Fedozzi no sentido de apropria\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de grupos pol\u00edtico-\n\npartid\u00e1rios do processo seja importante, questiona-se se a transforma\u00e7\u00e3o do RI em lei seria a \n\n\u00fanica solu\u00e7\u00e3o para tal problema. Um documento legal poderia limitar um dos elementos mais \n\nimportantes  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no  tempo  -  a  possibilidade  de  permanente \n\nrenova\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso reconhecer que o uso pol\u00edtico da mobiliza\u00e7\u00e3o popular pode \n\nocorrer por outros meios como, por exemplo, utiliza\u00e7\u00e3o da press\u00e3o da comunidade para evitar \n\naltera\u00e7\u00f5es na proposta or\u00e7ament\u00e1ria (Ribeiro Dias, 2002) e atua\u00e7\u00e3o dos CROP, conforme ser\u00e1 \n\ncomentado a seguir. \n\n4.4. O pessoal do OPPA\n\nA exist\u00eancia do OPPA depende em grande parte da vontade da popula\u00e7\u00e3o de tomar \n\nparte no processo. Sem a crescente aflu\u00eancia qualitativa e quantitativa de pessoas \u00e0s diversas \n\nassembl\u00e9ias  e  encontros  que  constituem  o  processo  participativo,  este  seria  esvaziado  de \n\nsentido,  a  despeito  de  qualquer  esfor\u00e7o  de  institucionaliza\u00e7\u00e3o  do  OPPA  pelo  governo \n\nmunicipal.\n\nPara fomentar e apoiar o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e incrementar a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  no  processo  de  discuss\u00e3o  do  or\u00e7amento,  foi  criada  uma  fun\u00e7\u00e3o  espec\u00edfica  no \n\nquadro  de  pessoal  da  Prefeitura,  a  de  Coordenador  Regional  do  Or\u00e7amento  Participativo \n\n(CROP). \n\nTrata-se  de  um  cargo  em  comiss\u00e3o  de  livre  provimento  que  atua  como  assessor  da \n\npopula\u00e7\u00e3o e  tem  atribui\u00e7\u00f5es  definidas  no  Regimento Interno  do  OPPA.  Como mencionado \n\nanteriormente,  esses  cargos  est\u00e3o  alocados  no  Gabinete  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade, \n\nunidade  do  Gabinete  do  Prefeito  incumbida  do  estabelecimento  de  uma  rela\u00e7\u00e3o  de  maior \n\nproximidade com a popula\u00e7\u00e3o. \n\nEsta parte do Cap\u00edtulo trata dos CROP: seu perfil, as caracter\u00edsticas do trabalho que \n\ndesenvolvem e suas compet\u00eancias espec\u00edficas. As atividades desempenhadas por esse grupo de \n\nprofissionais est\u00e3o associadas exclusivamente ao OPPA desde 1991, praticamente o in\u00edcio de \n\n128\n\n\n\nsua opera\u00e7\u00e3o. \u00c9 esse conjunto de indiv\u00edduos que disponibiliza as condi\u00e7\u00f5es para que sejam \n\ndesenvolvidas as diversas etapas do OPPA. A cria\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de CROP para atuar como \n\nassessor  da  comunidade  visou  suprir  uma  lacuna  em  termos  de  presta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  da \n\nPrefeitura relativamente ao processo participativo, na medida em que o CROP \u00e9 um servidor \n\np\u00fablico que tem como incumb\u00eancia apoiar a organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o.\n\nTendo em vista que o OPPA \u00e9 elaborado na conflu\u00eancia de dois processos, um que se \n\nrealiza  no  \u00e2mbito  do  Estado  -  a  fun\u00e7\u00e3o  or\u00e7amento  -  e  outro  na  sociedade  -  o  processo \n\nparticipativo - foi necess\u00e1rio proceder a um recorte para selecionar o grupo de profissionais \n\nque comp\u00f5em o quadro de pessoal do OPPA, uma vez que os t\u00e9cnicos do or\u00e7amento tamb\u00e9m \n\nest\u00e3o envolvidos, em maior ou menor grau, no processo do OPPA. No entanto, suas atividades \n\nos situam numa \u00e1rea cinzenta: participam do processo de discuss\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o, mas com \n\no  objetivo  de  elaborar  os  documentos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio,  uma  fun\u00e7\u00e3o  tipicamente \n\nburocr\u00e1tica. \n\nOutro  grupo  refere-se  aos  assessores  comunit\u00e1rios,  representantes  das  unidades  da \n\nPrefeitura que avaliam as demandas da popula\u00e7\u00e3o do ponto de vista t\u00e9cnico para sua inclus\u00e3o \n\nou  n\u00e3o  no  PI.  No  entanto,  como  estes  se  encontram  dispersos  no  interior  da  institui\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental,  poderiam  n\u00e3o  representar  um  grupo  homog\u00eaneo,  pois  seu  comportamento \n\npoderia  ser  sujeito  a  influ\u00eancias  diversas,  relacionadas  \u00e0s  peculiaridades  da  unidade  de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em que est\u00e3o alocados. \n\nNesta pesquisa optou-se por concentrar a an\u00e1lise nos CROP uma vez que sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nespec\u00edfica  ao  processo  participativo  e  o  objetivo  aqui  \u00e9  a  identifica\u00e7\u00e3o  das  caracter\u00edsticas \n\nsingulares  necess\u00e1rias  para  o  trabalho  com  a  popula\u00e7\u00e3o.  \u00c9  essa  equipe,  que  da  parte  do \n\ngoverno  viabiliza  a  ocorr\u00eancia  regular  das  diversas  etapas  do  ciclo  participativo  e  fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es para subsidiar os debates, a respons\u00e1vel pelo principal resultado do OPPA: sua \n\nperman\u00eancia ao longo do tempo com a participa\u00e7\u00e3o de segmentos exclu\u00eddos da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es dos CROP est\u00e3o expressas no RI relativo ao OPPA de 2005 da seguinte \n\nforma: (a) estar presente a todas as reuni\u00f5es do f\u00f3rum de Delegados; (b) colaborar com a mesa \n\nna condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos; (c) contribuir com subs\u00eddios e informa\u00e7\u00f5es atualizadas no sentido \n\nde auxiliar no trabalho dos Conselheiros; (d) informar a posi\u00e7\u00e3o do Governo sobre assuntos de \n\ninteresse  da  regi\u00e3o;  (e)  informar  a  situa\u00e7\u00e3o  das  atividades  e  obras  de  interesse  das \n\n129\n\n\n\ncomunidades e da regi\u00e3o; (f) prestar apoio material ao trabalho dos Conselheiros (Regimento \n\nInterno OPPA, 2004). \n\nPara  levantamento  das  caracter\u00edsticas  do  quadro  de  pessoal  que  interage  com  a \n\npopula\u00e7\u00e3o  foi  aplicado  um  question\u00e1rio  quantitativo  e  foram  realizadas  entrevistas  em \n\nprofundidade com a equipe do GRC. Os question\u00e1rios foram respondidos por 29 pessoas e 21 \n\nentrevistas foram realizadas de um total de 40 servidores. As entrevistas foram realizadas sob \n\na forma de depoimentos semi-estruturados a respeito de temas relacionados com o processo \n\nparticipativo:  projeto  pol\u00edtico  do  OPPA,  vis\u00e3o  do  cidad\u00e3o,  influ\u00eancia  do  OPPA  na  gest\u00e3o \n\nmunicipal, perspectivas  para  o  futuro.  A  transcri\u00e7\u00e3o  dos  depoimentos  n\u00e3o ser\u00e1  identificada \n\nporque esta foi uma condi\u00e7\u00e3o oferecida na realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas.\n\nO instrumento de pesquisa quantitativa foi elaborado com base em estudo de Aberbach \n\ne outros  (1981).  Esses autores  investigam o papel assumido pelos burocratas e pol\u00edticos na \n\nformula\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas  e  realizam  um  levantamento  de  dados  com  pol\u00edticos  e  servidores \n\np\u00fablicos senior de sete pa\u00edses desenvolvidos. Embora a pesquisa de Aberbach e outros (1981) \n\ntrate de um grupo distinto de servidores p\u00fablicos e de um outro contexto, o instrumento de \n\npesquisa adotado por eles \u00e9 de interesse para esta tese na medida em que permite a percep\u00e7\u00e3o \n\nde elementos tanto t\u00e9cnicos quanto pol\u00edticos do trabalho desenvolvido117. \n\nO question\u00e1rio elaborado para a pesquisa quantitativa aborda os seguintes aspectos: (a) \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos e da carreira profissional, (b) papel que exercem e estilo com \n\nque desempenham suas atividades, (c) compet\u00eancias necess\u00e1rias para o ocupante do cargo, (d) \n\npadr\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es profissionais, (e) qualifica\u00e7\u00e3o da forma como entendem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o estatal e (f) compromisso com princ\u00edpios democr\u00e1ticos (Aberbach e outros, 1981). \n\nA combina\u00e7\u00e3o das respostas a esses diferentes temas pode oferecer um retrato mais detalhado \n\nsobre quem s\u00e3o os profissionais do OPPA (O question\u00e1rio consta do Anexo III).\n\n117 O  estudo  tem  como  ponto  de  partida  a  indaga\u00e7\u00e3o  sobre  as  similaridades  e  distin\u00e7\u00f5es  entre  pol\u00edticos  e \nburocratas  atuando  como  formuladores  de  pol\u00edticas.  Para  orientar  sua  an\u00e1lise,  os  autores  consideram  quatro \nposs\u00edveis imagens  do  que  poderia  consistir  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  pol\u00edticos  e  burocratas.  De  acordo  com a  primeira \nimagem, pol\u00edticos formulam pol\u00edticas que  s\u00e3o implementadas por burocratas; na segunda imagem, pol\u00edticos e \nburocratas atuam na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, mas os primeiros aportam insumos pol\u00edticos e os segundos aspectos \nt\u00e9cnicos e factuais. A terceira imagem \u00e9 de que ambos formulam pol\u00edticas e defendem interesses, mas os pol\u00edticos \natendem  a  interesses  gerais  da  sociedade  e  os  burocratas  a  grupos  espec\u00edficos.  Na  quarta  imagem  n\u00e3o  h\u00e1 \ndistin\u00e7\u00f5es entre burocratas e pol\u00edticos - imagem h\u00edbrido puro - se verificam plenamente tanto a politiza\u00e7\u00e3o da \nburocracia quanto a burocratiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica (Aberbach e outros, 1981).\n\n130\n\n\n\nDe acordo com os dados obtidos com o question\u00e1rio, o grupo de profissionais que atua \n\nno GRC, no que se refere \u00e0 origem e perfil, se caracteriza por: \n\n\u2022 Maior concentra\u00e7\u00e3o nas faixas et\u00e1rias m\u00e9dias, entre 36 e 47 anos (Tabela 12);\n\n\u2022 Predomin\u00e2ncia de homens (69%);\n\n\u2022 N\u00edvel de escolaridade elevado, de no m\u00ednimo de 2o grau completo, com predomin\u00e2ncia \n\n(65%) de escolaridade de n\u00edvel superior (Tabela 13);\n\n\u2022 Ci\u00eancias humanas e sociais aplicadas s\u00e3o as \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o majorit\u00e1rias  (Tabela \n\n14);\n\n\u2022 Maior  n\u00famero  de  indiv\u00edduos  com  tempo  de  servi\u00e7o  igual  ou  superior  a  doze  anos \n\n(Tabela 15);\n\n\u2022 A profiss\u00e3o do pai da maioria \u00e9 de funcion\u00e1rio p\u00fablico civil ou militar, ou trabalho de \n\nnatureza t\u00e9cnica, manual ou n\u00e3o (Tabela 16).\n\nTabela 12. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria\nIdade Freq\u00fc\u00eancia %\n30 a 35 4 13,79\n36 a 41 8 27,59\n42 a 47 10 34,48\n48 a 53 3 10,34\n54 a 59 3 10,34\nMais de 60 1 3,45\nTotal 29 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nTabela 13. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por n\u00edvel de escolaridade\nEscolaridade Freq\u00fc\u00eancia %\nSegundo grau 10 34,48\nN\u00edvel superior 19 65,52\nTotal 29 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\n131\n\n\n\nTabela 14. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea de Forma\u00e7\u00e3o (n\u00edvel superior) Freq\u00fc\u00eancia %\nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, Ci\u00eancias \nCont\u00e1beis e Economia 4 21,05\nCi\u00eancias Sociais, Filosofia e Hist\u00f3ria 7 36,84\nEduca\u00e7\u00e3o e Pedagogia 3 15,79\nOutros 4 21,05\nSem resposta 1 5,26\nTotal 19 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nTabela 15. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por tempo de servi\u00e7o\nTempo de Servi\u00e7o (ano)Freq\u00fc\u00eancia %\n0 a 5 4 13,79\n6 a 11 3 10,34\n12 a 17 7 24,14\n18 a 23 4 13,79\n24 a 29 7 24,14\n30 ou mais 2 6,90\nSem resposta 2 6,90\nTotal 29 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nTabela 16. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por local de trabalho anterior ao GRC\nOnde trabalhava antes de ingressar no \nGRC Freq\u00fc\u00eancia %\nOutra unidade da Prefeitura 12 41,38\nOutro setor p\u00fablico 7 24,14\nEntidade representativa de interesses de \ncomunidade espec\u00edfica 1 3,45\nSetor Privado 4 13,79\nIgreja 2 6,90\nRespostas n\u00e3o v\u00e1lidas 2 6,90\nSem resposta 1 3,45\nTotal 29 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\n132\n\n\n\nTabela 17. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por tempo de servi\u00e7o no GRC\nTempo de Servi\u00e7o no GRC (ano) Freq\u00fc\u00eancia %\n0 a 2 15 51,72\n3 a 5 8 27,59\n6 a 8 4 13,79\n9 a 11 1 3,45\nMais de 12 1 3,45\nTotal 29 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nTabela 18. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o por v\u00ednculo com a Prefeitura\nV\u00ednculo com a Prefeitura Freq\u00fc\u00eancia %\nCargo efetivo 2 6,90\nCargo em comiss\u00e3o 24 82,76\nCargo efetivo e cargo em comiss\u00e3o 3 10,34\nTotal 29 100,00\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nTabela 19. CROP. Distribui\u00e7\u00e3o segundo a profiss\u00e3o do pai\nProfiss\u00e3o do Pai/ principal atividade \nremunerada exercida pelo pai Freq\u00fc\u00eancia %\n\nServidor p\u00fablico \u2013 civil e militar 11 38\nManual/ t\u00e9cnico 5 17\nN\u00e3o manual/ t\u00e9cnico 5 17\nManual/ n\u00e3o t\u00e9cnico 2 7\nN\u00e3o manual/ n\u00e3o t\u00e9cnico 2 7\nSem resposta 4 14\nTotal 29 100\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nEsses profissionais desenvolveram sua carreira basicamente no setor p\u00fablico municipal \n\nou estadual (Tabela 16) e o tempo de servi\u00e7o no GRC \u00e9 relativamente baixo: 23 indiv\u00edduos \n\npassaram  a  atuar  no  GRC  nos  \u00faltimos  5  anos.  A  maioria  n\u00e3o  trabalhava  l\u00e1  nas  gest\u00f5es \n\nanteriores (Tabela 17). Apenas uma pessoa integrou a equipe que participou do OPPA desde o \n\nin\u00edcio da sua implanta\u00e7\u00e3o. Somente dois dos pesquisados s\u00e3o ocupantes de cargo efetivo, parte \n\nmajorit\u00e1ria do grupo (83%) ocupa apenas cargo em comiss\u00e3o (Tabela 18). \n\nApesar  de  terem  tomado  parte  do  movimento  popular,  os  CROP  n\u00e3o  pertencem  ao \n\nmesmo extrato s\u00f3cio-econ\u00f4mico da maioria dos participantes do OPPA. Sua origem, conforme \n\npode ser lido a partir da profiss\u00e3o do pai (Tabela 19), \u00e9 de classe m\u00e9dia e sua escolaridade \u00e9 \n\n133\n\n\n\nelevada com forma\u00e7\u00e3o em \u00e1reas que podem ser consideradas como mais generalistas do que \n\npropriamente t\u00e9cnico-especializadas. \n\nO  grupo  dos  CROP  tamb\u00e9m  n\u00e3o apresenta a mesma tend\u00eancia  igualit\u00e1ria verificada \n\nentre os participantes do OPPA, no que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os sexos, sendo a maioria \n\ndeles composta por homens. Assim, mesmo que possa ter origem no movimento comunit\u00e1rio, \n\nos CROP parecem corresponder a um grupo de elite. Conforme relatado nas entrevistas pode-\n\nse  perceber  que  muitos  desenvolveram  uma  carreira  que  intercala  atua\u00e7\u00e3o  junto  com  a \n\ncomunidade com o trabalho no governo.\n\n\u201cComecei com o OP em fun\u00e7\u00e3o de uma necessidade do bairro. Ent\u00e3o era  \n\nvice-presidente da associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria do bairro e vi dentro do OP  \n\numa perspectiva, uma possibilidade de que a comunidade pudesse buscar  \n\nrecursos para resolver um problema da comunidade que era o problema  \n\ndo arroio arei\u00e3o que ficava no bairro(...) . Participei v\u00e1rios anos como  \n\ndelegado,  representando  a  associa\u00e7\u00e3o.  Depois  por  duas  gest\u00f5es  fui  \n\nconselheiro  do  OP  representando  a  comunidade  no  COP,  fui  tamb\u00e9m  \n\nconselheiro do meio ambiente para a quest\u00e3o do arroio tamb\u00e9m por duas  \n\ngest\u00f5es  e  depois  de  um  certo  tempo  fui  convidado  a  participar  da  \n\ninstitui\u00e7\u00e3o como coordenador do OP de uma das regi\u00f5es de Porto Alegre,  \n\na regi\u00e3o centro-sul, onde nos \u00faltimos tr\u00eas anos tenho atuado.\u201d \n\n\u201cMinha experi\u00eancia no OP vem desde 89, in\u00edcio do OP de Porto Alegre.  \n\nPrimeiras reuni\u00f5es n\u00f3s j\u00e1 nos reunimos com algumas entidades da regi\u00e3o  \n\nleste e propusemos fazer na \u00e9poca a uni\u00e3o de vilas que desencadeou todo  \n\no processo de organiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o do OP na regi\u00e3o leste. At\u00e9 2000  \n\neu participei ativamente com a comunidade do OP fui conselheiro do OP,  \n\n134\n\n\n\nfui delegado e agora a partir de 2001 at\u00e9 31 de dezembro de 2004 eu sou  \n\ncoordenador do OP na regi\u00e3o leste.\u201d \n\nNo que se refere ao(s) principal(is) elemento(s) levado(s) em conta na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades foi assinalado, de um lado, a import\u00e2ncia da media\u00e7\u00e3o de conflitos e da formula\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas e em menor grau a defesa do bem estar geral da sociedade (Tabela 20). \n\nDe outro lado, foi dada pouca relev\u00e2ncia a aspectos t\u00e9cnicos (de forma at\u00e9 mais acentuada do \n\nque  o  conhecimento  de  aspectos  legais),  o  que  \u00e9  coerente  com  a  \u00e1rea  de  forma\u00e7\u00e3o  mais \n\ngeneralista da maioria dos CROP. Tamb\u00e9m n\u00e3o foram muito consideradas as quest\u00f5es que t\u00eam \n\ncomo  refer\u00eancia  interesses  de  grupos  ou  indiv\u00edduos  espec\u00edficos  o  que  pode  indicar  que  a \n\natua\u00e7\u00e3o dos CROP est\u00e1 voltada para a mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade como um todo. \n\nTabela 20. CROP. Principais elementos levados em conta na realiza\u00e7\u00e3o das suas atividades\nPrincipais elementos levados em conta na \nrealiza\u00e7\u00e3o das suas atividades\n\nMarcaram essa \nop\u00e7\u00e3o %\n\nMedia\u00e7\u00e3o de conflitos 24 83\nFormula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica 24 83\nDefesa do bem estar geral da sociedade 18 62\nAspectos legais 13 45\nAspectos pol\u00edtico partid\u00e1rios 13 45\nRepresenta\u00e7\u00e3o dos interesses do Estado 10 34\nAspectos t\u00e9cnicos 8 28\nOutro 3 10\nProte\u00e7\u00e3o de interesses de um grupo espec\u00edfico 2 7\nEspecificidade de interesses individuais 1 3\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nOs  elementos  que  os  CROP  levam  em  conta  na  realiza\u00e7\u00e3o  de  suas  atividades  s\u00e3o \n\ncondizentes  com  a  gama  de  tarefas  -  garantir  o  debate  democr\u00e1tico,  fornecer  informa\u00e7\u00f5es, \n\nestimular  forma\u00e7\u00e3o  de  comiss\u00f5es,  fazer  o  contato  da  popula\u00e7\u00e3o  com  o  governo,  construir \n\nprocessos  cooperativos  etc.  -  que  eles  devem  desempenhar  junto  \u00e0  comunidade  como \n\ndemonstra o depoimento a seguir.\n\n135\n\n\n\nOs Coordenadores Regionais do Or\u00e7amento Participativo s\u00e3o quadros pol\u00edticos do governo, \n\nvinculados  \u00e0  Coordena\u00e7\u00e3o  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade.  Atuam  desde  1991  e  t\u00eam  tr\u00eas \n\ntarefas b\u00e1sicas:\n\n\u2022 Monitorar,  em  cada  regi\u00e3o  do  Or\u00e7amento  Participativo,  o  processo  de  discuss\u00e3o  do \n\nor\u00e7amento, sem interferir diretamente nas decis\u00f5es, mas garantindo o debate democr\u00e1tico e \n\nprestando esclarecimentos quanto aos crit\u00e9rios que norteiam a defini\u00e7\u00e3o dos investimentos. \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m uma das fontes de informa\u00e7\u00f5es sobre a execu\u00e7\u00e3o do Plano de Investimentos, \n\nestimulando a cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es de acompanhamento de obras.\n\n\u2022 Globalizar  as  a\u00e7\u00f5es  de  governo  na  regi\u00e3o,  incidindo  assim  contra  a  fragmenta\u00e7\u00e3o  da \n\nestrutura  administrativa.  O  CROP  ajuda  a  programar  o  contato  da  popula\u00e7\u00e3o  com  o \n\ngoverno, por meio de reuni\u00f5es como as dos f\u00f3runs de servi\u00e7os, que tratam da conserva\u00e7\u00e3o \n\ne da manuten\u00e7\u00e3o. Ao longo do tempo, fomos assumindo pap\u00e9is al\u00e9m das quest\u00f5es apenas \n\nde or\u00e7amento. O CROP passou a ser um \u2018centro administrativo ambulante\u2019, principalmente \n\nnas regi\u00f5es onde n\u00e3o havia \u00e0 \u00e9poca, Centros Administrativos constitu\u00eddos.\n\n\u2022 Outra  tarefa  do  CROP  \u00e9  preservar  e  difundir  determinados  valores.  O  Or\u00e7amento \n\nParticipativo  exige  que  se  tenha  a  inten\u00e7\u00e3o  de  construir  processos  cooperativos  e  de \n\nsolidariedade, caso contr\u00e1rio estabelece-se a l\u00f3gica da competi\u00e7\u00e3o e do levar vantagem, do \n\nganho a qualquer pre\u00e7o, gerando processos de exclus\u00e3o. Portanto, negocia\u00e7\u00f5es inspiradas \n\nnuma pr\u00e1tica solid\u00e1ria devem ser uma constante na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que o CROP exerce \n\njunto \u00e0  cidadania  (depoimento de  Maria Eunice de Andrade Ara\u00fajo em Genro e Souza, \n\n1997: 30).\n\nOs pesquisados indicaram at\u00e9 seis caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para a equipe do GRC de \n\numa lista previamente definida (Tabela 21). Foram destacadas, em especial: capacidade de dar \n\nretorno  e  prestar  contas;  capacidade  de  media\u00e7\u00e3o,  barganha  e  concilia\u00e7\u00e3o;  habilidades \n\ngerenciais e organizacionais; interesse na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. \n\nTais  caracter\u00edsticas  s\u00e3o  necess\u00e1rias  para  media\u00e7\u00e3o  de  conflitos  e  formula\u00e7\u00e3o  de \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas  (especialmente  no  que  se  refere  aos  seus  aspectos  pol\u00edticos),  principais \n\nelementos levados em conta pelos CROP na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades. Em compensa\u00e7\u00e3o, \n\npouca \u00eanfase foi dada ao car\u00e1ter e reputa\u00e7\u00e3o pessoal, \u00e0 capacidade t\u00e9cnica, ao apoio para os \n\nn\u00edveis hier\u00e1rquicos superiores e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o neutra de leis.\n\n136\n\n\n\nTabela 21. CROP. Caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para a equipe do GRC\nCaracter\u00edsticas desej\u00e1veis para a equipe do GRC Marcaram essa op\u00e7\u00e3o %\n\nCapacidade de dar retorno e prestar contas 26 90\nCapacidade de media\u00e7\u00e3o, barganha e concilia\u00e7\u00e3o 22 76\nHabilidades gerenciais e organizacionais 21 72\nInteresse na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas 19 66\nSociabilidade e rela\u00e7\u00f5es pessoais 17 59\nLideran\u00e7a e carisma 14 48\nCompromisso com ideais e sua defesa 14 48\nCapacidade intelectual 10 34\nCar\u00e1ter e reputa\u00e7\u00e3o pessoal 8 28\nCapacidade t\u00e9cnica 5 17\nApoio aos n\u00edveis hier\u00e1rquicos superiores 5 17\nImplementa\u00e7\u00e3o neutra de leis 1 3\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\nAs caracter\u00edsticas apontadas como desej\u00e1veis para a equipe do GRC s\u00e3o necess\u00e1rias \n\npara o desempenho das atividades do CROP, conforme depoimento transcrito a seguir.\n\n\u201cA  principal  fun\u00e7\u00e3o  enquanto  agente  foi  tentar  fazer  em  termos  de  \n\ncoordena\u00e7\u00e3o  de  reuni\u00f5es  tentar  colocar  as  posi\u00e7\u00f5es  de  governo,  \n\napresentar  informes,  fazer  o  meio  de  campo  em  quest\u00f5es  de  servi\u00e7os,  \n\nquest\u00f5es pol\u00edticas com os \u00f3rg\u00e3os da prefeitura e at\u00e9 com o prefeito. (...)  \n\nOrganizar  as  preparat\u00f3rias:  conversar  com  as  pessoas  \u2018\u00f3  se  voc\u00eas  \n\ntiverem  alguma  d\u00favida,  j\u00e1  discutam  com  as  comunidades  o  que  voc\u00eas  \n\ndesejam  demandar.  Vamos  marcar  [reuni\u00f5es  com]  as  secretarias  nas  \n\nregi\u00f5es de voc\u00eas, junto com a associa\u00e7\u00e3o de voc\u00eas, para que quando o  \n\nchegue o dia da vota\u00e7\u00e3o as pessoas saibam exatamente em que votar e  \n\nn\u00e3o fiquem perdidas\u2019. As preparat\u00f3rias servem exatamente para isso. (...)  \n\nEnt\u00e3o preparado isso eles v\u00e3o para a reuni\u00e3o chamada rodada \u00fanica j\u00e1  \n\nmais  ou  menos  articulados  entre  regi\u00f5es  inclusive  para  uma  apoiar  a  \n\noutra.  (...)  Uma  experi\u00eancia  interessante  tamb\u00e9m  foi  organizar  \n\n137\n\n\n\nassocia\u00e7\u00f5es  nas  comunidades.  Elas  me  procuraram porque  n\u00e3o sabiam  \n\ncomo fazer ou n\u00e3o conheciam o OP. Ent\u00e3o [falei] o seguinte: \u2018\u00f3 v\u00e3o l\u00e1 na  \n\nsua comunidade organizar o pessoal ou v\u00e3o reativar uma associa\u00e7\u00e3o ou  \n\nv\u00e3o montar uma associa\u00e7\u00e3o\u2019 (...).\u201d \nRefor\u00e7ando a vis\u00e3o dos CROP sobre as qualidades necess\u00e1rias para o desenvolvimento \n\nde seu trabalho, manual da OCDE sobre como fortalecer o relacionamento do Estado com o \n\ncidad\u00e3o  destaca  que  o  apoio  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o  requer  capacidades  espec\u00edficas  dos  servidores \n\np\u00fablicos:  \u201cabrange  compet\u00eancias  estrat\u00e9gicas,  pol\u00edticas  e  especializadas,  desenho  de  \n\nprocessos,  habilidades  para  modera\u00e7\u00e3o  e  facilita\u00e7\u00e3o  e  capacidades  gerenciais\u201d118 (OCDE, \n\n2001: 39).\n\nAs atividades dos CROP s\u00e3o desenvolvidas com contatos freq\u00fcentes com a popula\u00e7\u00e3o, \n\nseja com os conselheiros do COP, representantes de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, cidad\u00e3os \n\nindividualmente, ou delegados regionais ou tem\u00e1ticos, embora haja predom\u00ednio de contatos \n\nintra-GRC, uma vez que \u00e9 esta a unidade da Prefeitura na qual est\u00e3o alocados (Tabela 22). \n\nChama aten\u00e7\u00e3o o fato de que mant\u00e9m contatos freq\u00fcentes com interlocutores em outras \n\nsecretarias e com cargos de n\u00edvel superior como o Prefeito ou Secret\u00e1rios, o que indica que os \n\nCROP  representam  um  importante  elemento  de  horizontaliza\u00e7\u00e3o  das  rela\u00e7\u00f5es  internas  \u00e0 \n\nPrefeitura, al\u00e9m de serem um elo de liga\u00e7\u00e3o com a comunidade.\n\nA fragilidade institucional do GRC contribui para aumentar a autonomia dos CROP. \n\nComo os cargos em comiss\u00e3o que os CROP ocupam s\u00e3o, na maioria das vezes, emprestados \n\nde outras unidades da Prefeitura, aqueles que os ocupam n\u00e3o devem sua posi\u00e7\u00e3o unicamente \u00e0 \n\ninflu\u00eancia do chefe do GRC119 mas, a algum integrante do grupo de apoio pol\u00edtico ao Prefeito. \n\n118 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n119 Conforme indicado no Cap\u00edtulo 2, Weber dava grande import\u00e2ncia \u00e0 nomea\u00e7\u00e3o pelo superior para garantir a \nsubordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica.\n\n138\n\n\n\nTabela 22. CROP. Contatos necess\u00e1rios para realiza\u00e7\u00e3o das atividades\n\nFreq\u00fc\u00eancia de contatos necess\u00e1ria \npara a realiza\u00e7\u00e3o das suas atividades \n\n0 \n(nenhum)\n\n- de 1 \nvez ano\n\n+ de 1 \nvez ano\n\n+ de 1 \nvez m\u00eas\n\n+ de 1\nvez \n\nsemana\n\n+ de 1 \nvez dia\n\nSem \nresposta Total\n\nEquipe de outras unidades da \nprefeitura 1 5 5 9 7 2 29\nDirigente da CRC 2 15 8 2 2 29\nChefe imediato ou ocupante de \noutro cargo de chefia da CRC 1 11 11 5 1 29\nOutros t\u00e9cnicos da equipe da CRC 1 4 12 6 5 1 29\nEquipe do GAPLAN ou Secretaria \nde Planejamento Municipal 1 11 10 5 1 1 29\nEquipe da Secretaria de \nPlanejamento Municipal 2 3 12 6 2 4 29\nAssessores de planejamento \n\u2018Asseplas\u2019 1 4 10 8 4 2 29\nOutros secret\u00e1rios 1 11 13 2 1 1 29\nPrefeito ou seus assessores diretos 2 11 10 4 1 1 29\nVereadores 8 4 10 3 1 3 29\nDelegados regionais ou tem\u00e1ticos 3 4 7 8 6 1 29\nConselheiros do COP 2 4 2 12 4 5 29\nRepresentantes de outros grupos \norganizados da sociedade 4 6 5 9 4 1 29\nOutros cidad\u00e3os 5 2 4 6 9 3 29\nOutro 1 28 29\nFonte: question\u00e1rio pr\u00f3prio\n\n\u00c9 fundamental, para a tarefa do CROP, que ele conhe\u00e7a o interior do governo e a din\u00e2mica da \n\nm\u00e1quina administrativa. Ele n\u00e3o substitui as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias, mas auxilia na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre poder p\u00fablico e popula\u00e7\u00e3o, encurtando caminhos. Outro atributo importante no CROP \n\ndeve ser, al\u00e9m do respeito que necessita ter junto ao primeiro escal\u00e3o do governo, a capacidade \n\nde interlocu\u00e7\u00e3o com todos os setores da sociedade, pois em situa\u00e7\u00e3o de conflito muitas vezes \u00e9 \n\nchamado a uma a\u00e7\u00e3o mediadora. (Maria Eunice de Andrade Ara\u00fajo em Genro e Souza, 1997: \n\n31).\n\nOs  CROP  t\u00eam  uma  postura  eminentemente  pro-ativa  na  mobiliza\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o, \n\nbastante diferente do papel de assessor fornecedor de informa\u00e7\u00f5es e de infra-estrutura para as \n\nassembl\u00e9ias  que  se  pode  antever  da  descri\u00e7\u00e3o  do  cargo  contida  no  RI.  Realizam \n\nvoluntariamente atividades que n\u00e3o se encaixavam rigorosamente dentro da defini\u00e7\u00e3o de seu \n\ntrabalho.\n\n139\n\n\n\n\u201c\u00c9 papel [do CROP] estabelecer di\u00e1logo com a comunidade, fornecendo  \n\ninforma\u00e7\u00e3o, apresentando o que \u00e9 o OP, como ele funciona. Por exemplo,  \n\nse uma comunidade n\u00e3o participa do processo do OP, mas ela demanda  \n\nda Prefeitura servi\u00e7os ent\u00e3o a gente tem que estar organizando reuni\u00f5es  \n\nl\u00e1 na comunidade, podendo estar apresentando qual \u00e9 o processo. Ou se  \n\nporventura uma demanda da comunidade n\u00e3o foi acolhida, n\u00e3o foi aceita,  \n\n\u00e9 papel do CROP ir at\u00e9 a comunidade, estar fazendo enfim esta parte.\u201d \n\nTais  caracter\u00edsticas  dos  CROP  e  do  trabalho  que  desenvolvem  \u00e9  coerente  com  a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de Abers (2000) a respeito das atividades que desenvolvem: \n\no  Gabinete  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade  e  os  CROP  adotaram  a  pr\u00e1tica  de  apoiar \n\nindiv\u00edduos  que  com  queixas  menores  com  a  Prefeitura  a  organizar-se  com  seus  vizinhos  e \n\ncome\u00e7ar  a  articular  demandas  mais  abrangentes.  Os  CROP  n\u00e3o  aguardavam  as  pessoas \n\nchegarem a eles: eles se dirigiam aos bairros cujos residentes n\u00e3o estavam participando das \n\nassembl\u00e9ias do or\u00e7amento participativo, identificavam l\u00edderes em potencial e os ajudavam a \n\norganizar a comunidade120 (Abers, 2000: 224). \n\nOs CROP t\u00eam experi\u00eancia, forma\u00e7\u00e3o, e inclina\u00e7\u00e3o para atuar na \u00e1rea social, que s\u00e3o na \n\nrealidade  compat\u00edveis  com  o  que  seria  de  se  esperar  daqueles  que  trabalham  com  a \n\ncomplexidade e potencial de conflito envolvido no estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de natureza \n\npol\u00edtica com a popula\u00e7\u00e3o e na formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica. Esses profissionais entendem \n\nque o conflito \u00e9 da natureza do pr\u00f3prio trabalho que realizam.\n\n\u201cTem ainda muito problema que a gente n\u00e3o conseguiu atender. E isso  \n\ntamb\u00e9m  criou  aquela  hist\u00f3ria  da  cobran\u00e7a.  Isso  \u00e9  uma  coisa  que  o  \n\npr\u00f3prio or\u00e7amento tem porque as vezes quando tu atender ele \u00e9 ruim. As  \n120 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n140\n\n\n\npessoas  dizem  isso  ai \u00e9  mentira,  isso  n\u00e3o  funciona.  Tu  acabas  criando  \n\nproblema  para  a administra\u00e7\u00e3o  mesmo. \u00c0s  vezes  ele  [o  OP] gera  uma  \n\nanimosidade  entre  a  comunidade  e  o  poder  p\u00fablico.  Outro  dia  o  \n\nsecret\u00e1rio  na  aprova\u00e7\u00e3o  do  plano  de  investimentos  2005  falou:  olha  a  \n\ngente vem aqui botar a cara.  A gente \u00e9 cobrado mas quando \u00e9 cobrado  \n\nnuma certa tranquilidade, com respeito acho que isso \u00e9 v\u00e1lido. S\u00f3 que tem  \n\ngente que se banca em cima disso.\u201d \n\n\u201cSuponhamos  que  uma  comunidade  se  mobilizou  e  foi  numa  reuni\u00e3o  e  \n\nsua demanda ficou em quarto lugar, ela n\u00e3o ter\u00e1 sua demanda atendida.  \n\nIsso  de  alguma  forma  tamb\u00e9m  causa  uma  frustra\u00e7\u00e3o  nas  pessoas  e  ai  \n\ntamb\u00e9m acaba causando uma dificuldade no agente pol\u00edtico que \u00e9 quem  \n\nest\u00e1 representando o governo que \u00e9 de conseguir restabelecer a rela\u00e7\u00e3o  \n\nnovamente  porque  tu  tens  que  ir  at\u00e9  l\u00e1  e  explicar  para  essas  pessoas  \n\nporque  sua  demanda  n\u00e3o  foi  atendida  segundo  as  regras  do  processo.  \n\nEnt\u00e3o  \u00e9  um  processo  que  acaba  sendo  mais  intenso  porque  tem  que  \n\nexplicar.  Num  primeiro  momento  tu  \u2018diz\u2019  para  as  pessoas  que  devem  \n\nparticipar do OP, que devem ir at\u00e9 l\u00e1, que funciona assim, assim. Ai as  \n\npessoas v\u00e3o e n\u00e3o tem a sua demanda atendida e tu tens que retornar at\u00e9  \n\nl\u00e1 para enfim poder retomar todo este processo.\u201d \n\nAssim, um elemento importante para realizar suas atividades torna-se a media\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos  e  por  essa  raz\u00e3o  consideram  como  ideais  compet\u00eancias  relacionadas  com  a \n\ncapacidade de media\u00e7\u00e3o, barganha e concilia\u00e7\u00e3o, capacidade de dar retorno e prestar contas, \n\nao  inv\u00e9s  do  conhecimento  t\u00e9cnico  ou  normativo-legal.  Em  vista  do  fato  de  o  processo  de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o  administrativa  n\u00e3o  ter  sido  completamente  implementado,  o  CROP  acaba \n\n141\n\n\n\nsendo o elemento de contato da Prefeitura com todo o tipo de demanda da comunidade da \n\nregi\u00e3o pela qual \u00e9 respons\u00e1vel. \n\n\u201cTem  gente  que  diz  que  se  voc\u00ea  n\u00e3o  tem  nada  para  fazer  na  vida,  vai  \n\ntrabalhar  de  CROP.  Porque  \u00e9  uma  fun\u00e7\u00e3o  que  puxa  muito  at\u00e9  porque  \n\nvoc\u00ea acaba n\u00e3o trabalhando s\u00f3 com or\u00e7amento, acaba trabalhando com  \n\ntodas aquelas quest\u00f5es que envolvem a regi\u00e3o. Ent\u00e3o voc\u00ea pega servi\u00e7o,  \n\ntudo que \u00e9 demanda que passa tu acabas tomando as r\u00e9deas, indo para a  \n\nponta, porque voc\u00ea est\u00e1 na ponta ent\u00e3o tu acabas te envolvendo com tudo  \n\nque acontece na regi\u00e3o. Isso puxa muito.\u201d \n\n\u201cTem muita gente em secretaria que n\u00e3o sabe o que \u00e9 CAR. Isso tamb\u00e9m  \n\n\u00e9  uma  coisa  que  influencia  e  assim  a  pr\u00f3pria  descentraliza\u00e7\u00e3o  \n\nadministrativa.  Eu  estou  l\u00e1  vendo  o  problema,  mas  eu  nunca  consigo  \n\ndeterminar [a sua solu\u00e7\u00e3o] nem o meu coordenador o Airto. Ele tem que  \n\npedir ai quem decide \u00e9 o secret\u00e1rio se vai se n\u00e3o d\u00e1. \u00c0s vezes com muita  \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, com muita ida principalmente na quest\u00e3o de servi\u00e7os, mais  \n\npontual  que  a  gente  sofre  o  p\u00eanalti.  Tem  que  ter  muita  conversa  para  \n\nresolver o problema e as vezes tu n\u00e3o \u2018consegue\u2019...\u201d \n\nOs CROP mencionaram em entrevista algumas caracter\u00edsticas do trabalho no OPPA e o \n\nperfil do profissional que \u00e9 considerado adequado para o trabalho com a popula\u00e7\u00e3o que geram \n\ndificuldades no relacionamento com servidores efetivos: \n\n\u2022 seu  car\u00e1ter  flex\u00edvel  \u201ctem  que  ter  muito  jogo  de  cintura  para  atuar  com  a  \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d;\n\n\u2022 seus requisitos espec\u00edficos de compet\u00eancia:  \u201c\u00e9 preciso preparo para trabalhar  \n\ncom as pessoas, para conviver com cr\u00edticas severas e \u00e0s vezes injustas,  \n\n142\n\n\n\ncom  o  desrespeito\u201d;  \u201cobriga  servidor  a  negociar,  se  expor\u201d;  \u201crequer  \n\ncriatividade  para  implantar  a\u00e7\u00f5es.  A  estrutura  do  Estado  foi  pensada  \n\npara a\u00e7\u00f5es definidas por um grupo pequeno da sociedade. O conjunto de  \n\nregras \u00e9 mais f\u00e1cil de aplicar sem que a comunidade esteja pr\u00f3xima\u201d;\n\n\u201cNa  minha  avalia\u00e7\u00e3o  tem  um  problema  inclusive  do  ponto  de  vista  da  \n\nsele\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico porque ele faz o concurso, na verdade \u00e9 uma  \n\nprova eliminat\u00f3ria e nessa prova n\u00e3o se tem nenhum tipo de qualifica\u00e7\u00e3o  \n\npara saber se a pessoa quer de fato prestar servi\u00e7o ao cidad\u00e3o. O grande  \n\nproblema  que  a  gente  fala  da  burocracia  do  Estado  na  verdade  \u00e9  um  \n\npouco isso, tu tens uma pessoa que se preparou para passar numa prova  \n\nn\u00e3o  para  prestar  servi\u00e7os  \u00e0  comunidade.  Isso  a  gente  percebe  muito  \n\nclaramente quando tu tens um conjunto de servidores que tem dentro de  \n\nseu expediente muitas vezes do seu pr\u00f3prio voluntariado trabalhar com o  \n\nor\u00e7amento  participativo.  E  tem  servidores  que  de  fato  n\u00e3o  querem.  As  \n\npessoas dizem que n\u00e3o gostam, que n\u00e3o tem jeito... \u00e9 isso, trabalhar com  \n\npessoas \u00e9 algo que a gente tem que exercitar no cotidiano\u201d. \n\n\u201cEsse  processo  d\u00e1  um  volume  de  trabalho  muito  maior  para  o  quadro  \n\ninstitucional.  Porque  uma  coisa  \u00e9  o  secret\u00e1rio  e  o  prefeito  sentam  e  \n\ndiscutem vamos fazer isso e transforma isso em projeto. Outra coisa \u00e9 a  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  que  cria  coisas  que  nem  existem,  que  \u00e9  a  necessidade.  A  \n\nresist\u00eancia que se tem \u00e9 pelo volume de trabalho que aumenta. (...) Mas a  \n\nresist\u00eancia que h\u00e1 \u00e9 aquela famosa quest\u00e3o do saber t\u00e9cnico - eu sei e  \n\nent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o cara l\u00e1 da vila que vai me ensinar. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o  \n\ndelicada para lidar. Ent\u00e3o essa \u00e9 a resist\u00eancia maior (...) At\u00e9 porque s\u00e3o  \n\n143\n\n\n\npessoas  que  n\u00e3o  tinham  feito  essa  experi\u00eancia  [antes]  elas  ficavam  \n\ncompletamente naquilo que sempre foi o trabalho: sentar e executar. Sair  \n\ndos gabinetes era uma coisa que incomodava\u201d. \n\nOs CROP se diferenciam do padr\u00e3o de comportamento do servidor p\u00fablico tradicional. \n\nDe  acordo  com  Abers  (2000),  embora  os  servidores  p\u00fablicos121 n\u00e3o  tenham  abertamente \n\nboicotado o OPPA, estando abertos a atender e prestar esclarecimentos aos cidad\u00e3os no seu \n\nlocal de trabalho e durante o hor\u00e1rio do expediente, n\u00e3o se dispunham a trabalhar nas diversas \n\nreuni\u00f5es e assembl\u00e9ias que comp\u00f5em o processo participativo que se realizavam \u00e0 noite e nos \n\nfins de semana. Al\u00e9m disso, ofereciam resist\u00eancia \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de projetos que contrariavam \n\nnormas t\u00e9cnicas122. Em rela\u00e7\u00e3o aos servidores p\u00fablicos, cabe tamb\u00e9m ressaltar que o Sindicato \n\ndos Municip\u00e1rios teve escassa e intermitente participa\u00e7\u00e3o no COP (Fedozzi, 2000). \n\nA ades\u00e3o menos efetiva dos servidores p\u00fablicos aos trabalhos requeridos pelo processo \n\nparticipativo somada ao fato de que a eleva\u00e7\u00e3o do gasto com pessoal - que em grande medida \n\n\u00e9 decorr\u00eancia das despesas com funcion\u00e1rios p\u00fablicos (sobretudo com inativos e pensionistas) \n\n- tende a reduzir os recursos p\u00fablicos dispon\u00edveis para as decis\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o, evidencia um \n\ndos aspectos da tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o.\n\nRessalta  que  os  contatos  dos  CROP  com  a  equipe  do  GAPLAN  s\u00e3o  relativamente \n\nmenos  freq\u00fcentes  (predom\u00ednio  de  contatos  anuais  e  mensais).  Tal  fato  pode  indicar  que  a \n\nnatureza  do  trabalho  que  os  CROP  desenvolvem  \u00e9  distinta  da  realizada  pelos  t\u00e9cnicos  do \n\nor\u00e7amento. Os CROP atuam de forma abrangente em \u00e2mbito regional e seu trabalho \u00e9 flex\u00edvel, \n\nreagindo a cada situa\u00e7\u00e3o concreta, enquanto que os t\u00e9cnicos do or\u00e7amento t\u00eam um trabalho \n\nestruturado de acordo com sua compet\u00eancia t\u00e9cnica e regrado. \n\nPara os profissionais do or\u00e7amento, aparentemente, o OPPA aparece como uma etapa \n\nespec\u00edfica a ser cumprida, uma das fontes de insumos para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Os demais \n\ninsumos  para a  elabora\u00e7\u00e3o da proposta de or\u00e7amento ou s\u00e3o definidos  com base  na l\u00f3gica \n121 A Prefeitura da Porto Alegre tem um quadro de cargos definidos por profiss\u00e3o (economista, engenheiro etc.) \nou fun\u00e7\u00e3o (fiscal), que gozam de estabilidade, tem a trajet\u00f3ria profissional definida por uma carreira e direito \u00e0 \naposentadoria.\n122 Segundo Abers (2000), o fato de terem sido implantados projetos na primeira gest\u00e3o independentemente de \nconsidera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas foi um importante elemento para a consolida\u00e7\u00e3o do OPPA junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Demonstrou \na import\u00e2ncia que o governo estava dando a participa\u00e7\u00e3o e contribuiu para a legitima\u00e7\u00e3o do OPPA.\n\n144\n\n\n\necon\u00f4mico-financeira  ou  obedecem  a  dispositivos  normativo-legais  que  regulamentam  o \n\nprocesso or\u00e7ament\u00e1rio. \n\nAparentemente, entendem que a maior parte do or\u00e7amento \u00e9 definida por in\u00e9rcia, j\u00e1 \n\nque  \u00e9  constitu\u00edda  por  despesas  rotineiras.  Assim,  consideram  que  a  discuss\u00e3o  do  OPPA  \u00e9 \n\nmarginal, pois abrange os recursos que sobraram. Al\u00e9m disso, avaliam que o OPPA \u201cd\u00e1 muito  \n\ntrabalho\u201d.  J\u00e1  para  os  CROP,  o  trabalho  do  OPPA  constitui  a  raz\u00e3o  da  exist\u00eancia  de  sua \n\nfun\u00e7\u00e3o, o que faz com que lhe confiram import\u00e2ncia maior123.\n\nExiste  o  reconhecimento  de  que  n\u00e3o  houve  uma  estrat\u00e9gia  para  dar  conta  do \n\nrelacionamento do quadro de servidores da Prefeitura e sua forma tradicional de atua\u00e7\u00e3o com \n\no processo participativo.\n\n\u201cMudou pouco para dentro da Prefeitura. Algumas estruturas ainda n\u00e3o  \n\nfuncionam nas secretarias. Internamente como os \u00f3rg\u00e3os da prefeitura se  \n\nrelacionam  \u00e9  ainda  muito,  de  uma  maneira  muito  digamos  tradicional.  \n\nIsso foi uma coisa talvez que n\u00f3s avan\u00e7amos menos nos \u00faltimos dezesseis  \n\nanos.\u201d \n\n\u201cMas  mesmo  assim  eu  acho  que  para  qualificar  o  processo  de  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular de constru\u00e7\u00e3o do sujeito pol\u00edtico, enfim, tem que ter  \n\numa  forma  espec\u00edfica  de  tratar  essa  quest\u00e3o  administrativa,  de  como  \n\naproximar...  e  essa  forma  n\u00f3s  n\u00e3o  constitu\u00edmos.  (...)  N\u00f3s  temos  \n\ndificuldade...  Na  minha  mesa  deve  ter  sei  l\u00e1  dez,  doze  processos  que  \n\nficaram quatro  anos  parados  num  \u00f3rg\u00e3o,  o  que  \u00e9  complicado.  (...)  Em  \n\n123 No sentido de identificar diferen\u00e7as de postura entre as equipes do GRC e do GAPLAN, \u00e9 digna de relato a \nrea\u00e7\u00e3o em resposta a esta pesquisa. Enquanto que foi f\u00e1cil estabelecer contato com o GRC e poss\u00edvel conversar e \nobter retorno dos question\u00e1rios de grande n\u00famero de CROP, encontrou-se maior dificuldade com o GAPLAN, a \ndespeito dos in\u00fameros esfor\u00e7os da pessoa de contato. Um profissional graduado do GAPLAN que desmarcou a \nentrevista expressou receio e desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos da pesquisa. Tais comportamentos podem \nindicar uma postura menos aberta ao di\u00e1logo desses profissionais.  \n\n145\n\n\n\nresumo  n\u00f3s  fomos  um  pouco  bons,  ou  muito  bons  na  pol\u00edtica,  mas  na  \n\nburocracia do Estado n\u00f3s nos perdemos um pouco.\u201d \n\n\u201cTem que preparar a institui\u00e7\u00e3o para esse tipo de participa\u00e7\u00e3o. Porque o  \n\nor\u00e7amento p\u00fablico sempre foi tratado como uma coisa de t\u00e9cnico, que a  \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de discutir. E isso talvez sempre seja uma  \n\nlacuna  nas  experi\u00eancias  de  or\u00e7amento.  Que  a  popula\u00e7\u00e3o  participa  \n\nativamente, ela vai dominando as estruturas existentes, mas a prepara\u00e7\u00e3o  \n\ndentro  do  corpo  principalmente  de  funcion\u00e1rios  \u00e0s  vezes  isso  acontece  \n\nmuito pouco ou \u00e0s vezes n\u00e3o acontece. Ent\u00e3o acaba sendo uma imposi\u00e7\u00e3o  \n\nda  pol\u00edtica  e  do  governo  que  assume.  Essa  prepara\u00e7\u00e3o  a  gente  vem  \n\ndiscutindo que \u00e9 necess\u00e1ria, hoje j\u00e1 h\u00e1 uma abertura maior. Mas antes de  \n\nse  conquistar  o  p\u00fablico  externo  para  uma  nova  forma  de  gest\u00e3o  e  de  \n\nrelacionamento, o trabalho preliminar deveria ser ou concomitante [com]  \n\no [do] pr\u00f3prio corpo funcional.\u201d \n\nO n\u00famero reduzido de anos que a maioria dos pesquisados  trabalha no GRC  indica \n\numa taxa de renova\u00e7\u00e3o do quadro relativamente elevada. E, se considerarmos o atraso com \n\nque foi formalizada a estrutura do GRC como unidade da Prefeitura, chama a aten\u00e7\u00e3o que o \n\ntrabalho tenha tido continuidade nessas condi\u00e7\u00f5es. O desenvolvimento do trabalho do CROP \n\nacaba tendo um alto grau de dedica\u00e7\u00e3o e um comprometimento com a a\u00e7\u00e3o. Seu trabalho pode \n\nser descrito como o de um militante, com um n\u00edvel elevado de compromisso pessoal.\n\nAl\u00e9m  de  quest\u00f5es  relacionadas  \u00e0  rotina  de  trabalho  tais  como  atendimento  da \n\npopula\u00e7\u00e3o  na  pr\u00f3pria  regi\u00e3o  de  moradia  e  n\u00e3o  em  escrit\u00f3rio,  hor\u00e1rio  de  trabalho  mais \n\nprolongado  e  intensivo,  um  elemento  diferenciador  da  atua\u00e7\u00e3o  dos  CROP  em  rela\u00e7\u00e3o  aos \n\nservidores p\u00fablicos parece ser o valor que eles conferem \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, que traduz o sentido \n\nde sua a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o podia ser diferente uma vez que a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \u00e9 a raz\u00e3o de ser \n\ndo seu trabalho.\n\n146\n\n\n\n\u201cE quando tu tens um compromisso pol\u00edtico, n\u00e3o s\u00f3 pol\u00edtico partid\u00e1rio,  \n\nmas com o processo efetivo de participa\u00e7\u00e3o e de democracia isso muitas  \n\nvezes isso te deixa angustiada. Porque tu quer dar conta de poder cada  \n\nvez mais estar indo nas comunidades e fazer essa pauta [esclarecer sobre  \n\no OP e a estrutura da prefeitura existente na regi\u00e3o para interagir com a  \n\ncomunidade]  de  explicar,  enfim  de  poder  informar  as  pessoas  isso  em  \n\nalguns momentos traz uma certa frustra\u00e7\u00e3o de n\u00e3o conseguir muitas vezes  \n\nter  pernas  para  dar  conta  de  tudo  que  precisaria  fazer.  Enquanto  \n\nprofissional  essa  \u00e9  uma  das  dificuldades  que  a  gente  sente.  E  tamb\u00e9m  \n\nporque quem acaba assumindo esta tarefa, este papel passa a viver isso  \n\nde uma forma assim muito integral. Ent\u00e3o tu tens reuni\u00e3o praticamente  \n\nquase  todas  as  noites,  tu  tens  reuni\u00f5es  nos  finais  de  semana  ent\u00e3o  tu  \n\nenquanto  pessoa,  enquanto  indiv\u00edduo  neste  compromisso  tu  acabas  \n\ndedicando muito de tua vida neste processo.\u201d \n\n\u201cPorque a estrutura ela n\u00e3o existia. Essa estrutura organizacional: n\u00f3s  \n\nvamos implantar o or\u00e7amento participativo vai ter isso, isso e isso... N\u00f3s  \n\nchegamos e fomos fazendo. Talvez por isso tenha dado certo tanto tempo.  \n\nPorque  t\u00ednhamos  esse  compromisso,  essa  tarefa  ent\u00e3o  vamos  chegar  e  \n\nvamos fazer. Os meios (...) depois a gente vai organizando. O que \u00e9 um  \n\npouco isso que tem que ser feito mesmo. \u00c9 necess\u00e1rio planejamento, sou  \n\nadepta do planejamento de longo prazo, \u00e9 isso que tem que fazer... mas  \n\ntamb\u00e9m  tem  que  iniciar  de  alguma  forma.  Se  a  gente  vai  esperar  a  \n\nestrutura ideal para fazer as coisas, ent\u00e3o n\u00e3o se faz nada nesta vida.\u201d \n\n147\n\n\n\nUm alto grau de envolvimento pessoal com o trabalho por parte dos CROP pode ter \n\nsido o elemento que ajudou o GRC a superar a fragilidade institucional decorrente do fato de \n\nter sido estruturado apenas em 2003. Considerando-se ainda o elevado grau de rotatividade de \n\nsua equipe, foi levantada a hip\u00f3tese de que a continuidade do trabalho da unidade possa ter \n\ntido por base um conjunto de ideais a serem alcan\u00e7ados compartilhados por todos. \n\nSeria de se esperar que uma institui\u00e7\u00e3o com baixo grau de formaliza\u00e7\u00e3o como o GRC, \n\nque  n\u00e3o  opera  baseada  em  normas  e  procedimentos  detalhados  e  exaustivos  nem  com  um \n\ncontrole hier\u00e1rquico r\u00edgido, dependeria da capacidade de sua equipe de agir orientada por um \n\narcabou\u00e7o implicitamente consensado de valores, que comporia o sentido da a\u00e7\u00e3o social do \n\ngrupo. \n\nPara tentar obter algumas indica\u00e7\u00f5es sobre a vis\u00e3o de mundo dos servidores da GRC, \n\nao  final  do  question\u00e1rio  foram  apresentadas  algumas  quest\u00f5es  sobre  qual  entendiam  ser  o \n\npapel do cidad\u00e3o na pol\u00edtica, o papel do Estado e manifestar concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia em \n\nrela\u00e7\u00e3o a algumas afirma\u00e7\u00f5es relacionadas a esses temas.\n\nMaior  n\u00famero  de  pesquisados  assinalou  que  o  cidad\u00e3o  deve  participar  da  pol\u00edtica \n\ndiretamente,  atuando  em  partidos,  associa\u00e7\u00f5es  ou  no  governo  de  sua  comunidade  e  que  o \n\nEstado deve atuar de forma ampla, inclusive no setor produtivo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a uma lista de afirma\u00e7\u00f5es apresentadas, mais concordaram que discordaram \n\nde  \u2018a  vida  tem  sentido  apenas  se  buscamos  um  ideal  ou  lutamos  por  uma  causa\u2019  que  \u00e9 \n\ncompat\u00edvel com a \u00eanfase dada ao envolvimento pessoal e compromisso para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades.  Tamb\u00e9m  houve  maior  concord\u00e2ncia  do  que  discord\u00e2ncia  em  rela\u00e7\u00e3o  a  \u2018poucas \n\npessoas conhecem aquilo que \u00e9 de seu real interesse no longo prazo\u2019. Essa vis\u00e3o pode ajudar a \n\nexplicar  a  import\u00e2ncia  que  conferem  ao  OPPA  como  um  mecanismo  de  qualifica\u00e7\u00e3o  dos \n\ncidad\u00e3os: como as pessoas n\u00e3o conhecem seu interesse no longo prazo, \u00e9 preciso capacit\u00e1-las \n\npara adquirir tal consci\u00eancia.\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  a  outro  elenco  de  afirma\u00e7\u00f5es,  apresentaram  \u2018maior  discord\u00e2ncia  que \n\nconcord\u00e2ncia\u2019 em rela\u00e7\u00e3o a: \n\n\u2022 A  crescente  interven\u00e7\u00e3o  do  Estado  na  vida  econ\u00f4mica  e  social  traz  incertezas  e \n\nriscos;\n\n148\n\n\n\n\u2022 No contexto  socioecon\u00f4mico  atual  aspectos  t\u00e9cnicos  devem  ser  levados  em  conta \n\nmais do que fatores pol\u00edticos;\n\n\u2022 Os partidos pol\u00edticos tendem a acirrar conflitos pol\u00edticos desnecessariamente;\n\n\u2022 O  aumento  do  controle  dos  cidad\u00e3os  sobre  o  setor  p\u00fablico  n\u00e3o  faz  sentido  num \n\ncontexto complexo como o atual. \n\nA partir dessas respostas, pode-se perceber que o sentido da a\u00e7\u00e3o social dos CROP, sua \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para agir est\u00e1 fundamentada em valores pol\u00edticos que envolvem o reconhecimento \n\nda import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o do Estado e do controle dos cidad\u00e3os sobre o setor p\u00fablico, \n\nmais do que a valoriza\u00e7\u00e3o de elementos t\u00e9cnicos. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o sobre como o  entrevistado entende o projeto pol\u00edtico do OPPA  foram \n\nidentificados elementos que o caracterizam como um processo pol\u00edtico que \u201cd\u00e1 ao cidad\u00e3o  \n\no  poder  de  decis\u00e3o  e  gest\u00e3o  sobre  a  utiliza\u00e7\u00e3o  do  recurso  p\u00fablico\u201d,  \u201cum  \n\nmecanismo de qualifica\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o\u201d seja em rela\u00e7\u00e3o aos seus direitos e necessidade \n\nde  organiza\u00e7\u00e3o,  seja  sobre  o  funcionamento  do  Estado,  representando  um  \u201cespa\u00e7o  de  \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  e  exerc\u00edcio  de  solidariedade,  de  resgate  da  cidadania\u201d ao  mesmo \n\ntempo em que \u00e9 \u201ccampo de disputa pol\u00edtica qualitativamente superior \u00e0 da pol\u00edtica  \n\ntradicional\u201d.\n Foram  tamb\u00e9m  mencionados  aspectos  relativos  ao  OPPA  como  um  processo  de \n\nmelhoria da gest\u00e3o p\u00fablica com o objetivo de  \u201cmostrar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o como a m\u00e1quina  \n\nfunciona  e  o  que  est\u00e1  sendo  feito  com  o  dinheiro  p\u00fablico\u201d,  \u201cmelhorar  a  \n\nqualidade do gasto p\u00fablico\u201d, possibilitar  o  \u201calcance de reivindica\u00e7\u00f5es materiais  \n\nda popula\u00e7\u00e3o carente\u201d.  \nAinda, existe a vis\u00e3o do OPPA como um mecanismo que possibilita o controle social. \n\nO cidad\u00e3o \u00e9 considerado aquele \u201cque decide sobre os bens e servi\u00e7os que recebe do  \n\nEstado\u201d e \u201cos entende como direitos\u201d. Esse segundo conjunto de percep\u00e7\u00f5es dos CROP \na respeito do OPPA coincide de certa forma com o ide\u00e1rio da Gest\u00e3o P\u00fablica na perspectiva \n\n149\n\n\n\ndo usu\u00e1rio-cidad\u00e3o124: o cidad\u00e3o \u00e9 entendido como contribuinte e como destinat\u00e1rios dos bens \n\ne servi\u00e7os produzidos pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\n\u201cA gest\u00e3o p\u00fablica deve ser compartilhada como um controle porque se o  \n\ncidad\u00e3o participa ele tem mais for\u00e7a de controle dos gastos, de onde est\u00e1  \n\nindo o dinheiro. Essa forma de participar no or\u00e7amento permite isso. N\u00e3o  \n\nbasta  apenas  a  pessoa  pedir  a  obra.  N\u00e3o,  ela  tem  que  acompanhar  o  \n\ndesenvolvimento. Ela vai acompanha, se n\u00e3o saiu a obra porque n\u00e3o saiu.  \n\nQuando sai a obra tem que acompanhar passo a passo da obra. Se atrasa  \n\numa obra  tem  que saber  o porque, tem que estar informada e sabendo  \n\nporque dessas coisas. Isso \u00e9 uma forma de gest\u00e3o que aqui deu certo.\u201d \n\nO cidad\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 visto como um  \u201cagente de transforma\u00e7\u00e3o\u201d, que  \u201cluta por  \n\num  ideal\u201d e  que  tem  \u201cconsci\u00eancia  do  poder  de  sua  organiza\u00e7\u00e3o\u201d.  Que  \u201cao  \n\nparticipar  do  governo  da  cidade\u201d pode  \u201cinterferir  nos  seus  rumos\u201d.  Em  sentido \noposto, alguns entrevistados qualificaram o cidad\u00e3o como imediatista (ou seja, n\u00e3o conhece \n\nseus  interesses  no  longo  prazo),  n\u00e3o  conseguindo  estabelecer  la\u00e7os  permanentes  de \n\nsolidariedade.  Identificam  o  cidad\u00e3o  com  a  popula\u00e7\u00e3o  pobre,  carente,  o  que  justifica  a \n\nnecessidade da interven\u00e7\u00e3o do Estado, atuando para a sua forma\u00e7\u00e3o em sujeitos pol\u00edticos em \n\nsua plenitude.\n\nOs profissionais pesquisados conciliam a cren\u00e7a na participa\u00e7\u00e3o direta do cidad\u00e3o com \n\na no\u00e7\u00e3o de que o Estado deve atuar de forma abrangente. N\u00e3o compartilham da vis\u00e3o liberal \n\nde  que  a  atua\u00e7\u00e3o  do  Estado  pode  representar  um  limite  \u00e0  a\u00e7\u00e3o  individual.  Acreditam  na \n\npossibilidade de engajamento individual na luta pol\u00edtica, na vis\u00e3o de que indiv\u00edduos ou grupos \n\nde indiv\u00edduos serem reposit\u00f3rios de poder, sem que representem um substituto \u00e0 exist\u00eancia do \n\nEstado ou \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o em um amplo espectro de setores, incluindo o produtivo. O papel que o \n\n124 Embora a Gest\u00e3o P\u00fablica d\u00ea menor \u00eanfase a quest\u00f5es redistributivas.\n\n150\n\n\n\nEstado tem a cumprir \u00e9 fortalecido pela necessidade de salvaguardar os interesses de longo \n\nprazo dos indiv\u00edduos. \n\nOs entrevistados v\u00eaem o OPPA, al\u00e9m de como um instrumento de gest\u00e3o que melhora \n\na qualidade do gasto num contexto de recursos escassos, como um processo pol\u00edtico no qual \n\ntanto o Estado,  quanto a  sociedade  tem  um  papel  a  cumprir.  Seu  papel  n\u00e3o  \u00e9  mutuamente \n\nexcludente e \u00e9 da mobiliza\u00e7\u00e3o dessas duas esferas que o processo participativo depende para \n\nsobreviver no tempo. Identificam no OPPA tanto uma pr\u00e1tica que tem objetivos pol\u00edticos e \n\nsociais  a  alcan\u00e7ar  quanto  um  processo  que  envolve  capacidade  de  aprender  e  possibilita  a \n\nintera\u00e7\u00e3o humana. \n\nO car\u00e1ter pol\u00edtico do OPPA tamb\u00e9m transparece nos coment\u00e1rios dos CROP a respeito \n\nda perspectiva futura do OPPA com a elei\u00e7\u00e3o de um candidato representando outro grupo de \n\npartidos  que  n\u00e3o  o  liderado  pelo  Partido  dos  Trabalhadores125.  Alguns  acreditam  que  o \n\nprocesso  ser\u00e1  modificado  e  esvaziado  \u201ccom  dom\u00ednio  de  aspectos  t\u00e9cnicos\u201d,  que  o \n\n\u201cnovo  governo  dever\u00e1  introduzir  novos  atores  no  processo\u201d promovendo \n\n\u201cretomada  de  poder  da  C\u00e2mara  dos  Vereadores\u201d.  \u201cO  slogan  vai  permanecer  \n\nporque  foi  incorporado  na  vida  da  cidade,  mas  os  instrumentos  v\u00e3o  ser  \n\nalterados  paulatinamente  at\u00e9  perderem  sua  consist\u00eancia\u201d,  \u201cvai  permanecer  o  \n\nrito burocr\u00e1tico, mas no OP o que importa s\u00e3o as pessoas\u201d. \nEntre  os  entrevistados  que  afirmaram  n\u00e3o  acreditar  que  o  OPPA  ir\u00e1  continuar  foi \n\nmencionado: (a) OP \u00e9 processo, aprendizado; o novo governo n\u00e3o teve essa experi\u00eancia. A \n\nvota\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas um aspecto: as plen\u00e1rias, discuss\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas s\u00e3o igualmente \n\nimportantes; (b) OP implica um projeto pol\u00edtico diferenciado, n\u00e3o compartilhado pelo novo \n\ngoverno. \n\nOs  argumentos  a  favor  da  continuidade  do  OPPA  destacaram  aspectos  de  natureza \n\nformal,  ao  fato  de  ele  estar  conectado  a  processos  concretos  (a)  j\u00e1  est\u00e1  estruturado,  foram \n\nconstitu\u00eddos instrumentos que garantem a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. O PI 2005 j\u00e1 est\u00e1 pronto, \u00e9 s\u00f3 \n\nacessar  o  sistema  e  implementar;  e  (b)  a  continuidade  da  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9  requisito  dos \n\n125 Em 2005, o governo foi assumido por candidato de outra coliga\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria diversa da AP.\n\n151\n\n\n\nempr\u00e9stimos  internacionais  contra\u00eddos.  Esses  argumentos  n\u00e3o  destacam  a  import\u00e2ncia  do \n\nprocesso participativo.\n\nNas declara\u00e7\u00f5es dos CROP a respeito das perspectivas futuras do OPPA encontramos \n\numa  situa\u00e7\u00e3o  contradit\u00f3ria.  Muitos  dos  que  acreditam  que  ele  n\u00e3o  ir\u00e1  ter  continuidade \n\njustificam tal vis\u00e3o com base na cren\u00e7a de que o processo n\u00e3o depende de elementos formais, \n\nmas sim das pessoas e do aprendizado conjunto que elas realizaram. J\u00e1 os que entendem que o \n\nprocesso permanecer\u00e1, valorizam a institucionaliza\u00e7\u00e3o do processo. Afirmam que devido \u00e0 sua \n\nformaliza\u00e7\u00e3o, o processo j\u00e1 est\u00e1 pronto, \u201c\u00e9 s\u00f3 chegar e operar\u201d. \n\nEssa diverg\u00eancia de opini\u00e3o, al\u00e9m de revelar diferen\u00e7as no valor relativo dado ao papel \n\nda  institucionaliza\u00e7\u00e3o  do  OPPA,  pode  indicar  a  fragilidade  institucional  do  processo  no \n\nsentido  de  que  a  sua  exist\u00eancia  formal  n\u00e3o  era  percebida  igual  e  facilmente  por  todos. \n\nTransparece  tamb\u00e9m  nos  coment\u00e1rios  de  alguns  a  menor  import\u00e2ncia  dada  ao  Poder \n\nLegislativo no processo o que  refor\u00e7a a  percep\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o existente entre o Executivo e \n\nLegislativo identificada por Ribeiro Dias (2002).\n\nO sentido da a\u00e7\u00e3o social, os valores que orientam a atua\u00e7\u00e3o, identificados na fala dos \n\nCROP s\u00e3o coerentes com as caracter\u00edsticas do processo descritas no material de divulga\u00e7\u00e3o do \n\nOPPA. A an\u00e1lise de um diversificado conjunto de materiais de divulga\u00e7\u00e3o (cartilhas, folders, \n\ntextos  de  apresenta\u00e7\u00e3o  dos  Planos  de  Investimento  etc.)  permitiu  coletar  um  conjunto  de \n\nid\u00e9ias-chave que embasam a realiza\u00e7\u00e3o do OPPA. \n\nO OPPA ora \u00e9 considerado na sua dimens\u00e3o pol\u00edtica como experi\u00eancia de radicaliza\u00e7\u00e3o \n\nda  democracia,  que  combina  a  democracia  representativa  com  a  democracia  direta  de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria126, respons\u00e1vel por estabelecer uma nova rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o \n\nEstado; ora como um processo inovador de gest\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas no qual a popula\u00e7\u00e3o \n\nparticipa nas decis\u00f5es relativas \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios e fiscaliza, contribuindo \n\npara o controle dos gastos p\u00fablicos e transpar\u00eancia. \n\nTamb\u00e9m  \u00e9  caracterizado  pelos  resultados  concretos  em  termos  de  justi\u00e7a,  inclus\u00e3o \n\nsocial e solidariedade que ir\u00e1 promover ou pela sua contribui\u00e7\u00e3o para o aprofundamento da \n\n126 Conforme  mencionado  anteriormente,  Ribeiro  Dias  (2002)  contesta  tal  vis\u00e3o  afirmando  que  a  atua\u00e7\u00e3o  do \ngoverno e dos participantes do OPPA, procurando evitar altera\u00e7\u00f5es no projeto de lei apresentado ao Legislativo, \nacaba por acirrar o conflito entre os poderes. Jardim Pinto (2004) avalia que a participa\u00e7\u00e3o no OPPA n\u00e3o busca \nrefor\u00e7ar a representa\u00e7\u00e3o ou melhorar sua qualidade, mas, ao contr\u00e1rio procura reduzir o seu poder.\n\n152\n\n\n\ncidadania e pelo seu car\u00e1ter educativo na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os. Existe ainda preocupa\u00e7\u00e3o em \n\ninserir adequadamente o OPPA no contexto da situa\u00e7\u00e3o fiscal e financeira do munic\u00edpio. \n\nO  fato  de existirem  valores  comuns  que  podem  orientar  o trabalho  dos  CROP,  n\u00e3o \n\nimplica, no entanto, que o seu envolvimento pessoal n\u00e3o esteja isento de riscos \u00e9ticos como \n\nmostram  os  depoimentos  a  seguir.  Tais  riscos  s\u00e3o  agravados  pela  circunst\u00e2ncia  de  que  os \n\nCROP  constituem  uma  elite  em  termos  educacionais  e  de  renda  frente  \u00e0  popula\u00e7\u00e3o  que \n\nparticipa  no  OPPA.  Soma-se  a  isso  sua  condi\u00e7\u00e3o  de  ocupantes  de  cargo  em  comiss\u00e3o, \n\nnomeados  politicamente  e  pode-se  ter  como  resultado  uma  situa\u00e7\u00e3o  problem\u00e1tica  de \n\ndirecionamento pol\u00edtico na organiza\u00e7\u00e3o da comunidade.\n\nPodem ocorrer problemas e desvios no trabalho do CROP. Por exemplo, assumir o papel de \n\ndirigente  comunit\u00e1rio,  desrespeitando  a  autonomia  dos  movimentos  organizados,  ou  fazer \n\npaternalisticamente  tarefas  que  cabem  \u00e0  comunidade,  s\u00e3o  desvios  para  os  quais  precisamos \n\nsempre estar atentos. Rela\u00e7\u00f5es de tutela, geradoras de subordina\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia, ainda s\u00e3o \n\npresentes  em  nossa  cultura  pol\u00edtica.  Outro  desvio,  mediado  por  uma  hist\u00f3ria  de  milit\u00e2ncia \n\nanterior  na  regi\u00e3o  \u00e9  assumir  atitudes  de  parcialidade,  contrariando  o  perfil  de  isen\u00e7\u00e3o  e \n\nuniversalidade que a fun\u00e7\u00e3o exige (depoimento de Maria Eunice de Andrade Ara\u00fajo em Genro \n\ne Souza, 1997: 31).\n\n\u201cH\u00e1  uma  press\u00e3o  forte  por  parte  desse  conjunto  de  lideran\u00e7as  mesmo  \n\nconhecedores  do  regimento  do  or\u00e7amento,  das  regras  do  or\u00e7amento,  \n\nmesmo sabendo que ao final de cada ano eles podem revisar o regimento  \n\ninterno  do  OP.  (...)  Existe  uma  caracter\u00edstica  muito  forte  de  tentar  \n\nresolver  e  encaminhar,  ter  um  retorno  r\u00e1pido  para  a  sua  demanda.  \u00c9  \n\naquela velha hist\u00f3ria do jeitinho. As pessoas tentam isso (...) Tu tens que  \n\nter  um certo  cuidado, como se  fosse  uma auto-vigil\u00e2ncia. (...) N\u00e3o  tem  \n\nessa  coisa  de  que  enquanto  coordenador  eu  tenho  caracter\u00edsticas  \n\ndiferentes ou alguma coisa que diferencie em termos de qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9tica  \n\n153\n\n\n\nou moral. Na verdade \u00e9 um exerc\u00edcio di\u00e1rio de aprendizagem, de pr\u00e1tica  \n\nda democracia e da discuss\u00e3o da decis\u00e3o coletiva.\u201d \n\nAs informa\u00e7\u00f5es relativas ao perfil e caracter\u00edsticas do trabalho dos CROP indicam que \n\nconstituem  um  grupo  singular  de  profissionais.  Muitos  deles  alternaram  sua  carreira  entre \n\ntrabalhos com a comunidade e trabalho no governo, mas representam uma elite em rela\u00e7\u00e3o ao \n\np\u00fablico que participa do OPPA. Em virtude dos contatos apontados como necess\u00e1rios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de seu trabalho, a posi\u00e7\u00e3o dos CROP na estrutura hier\u00e1rquica n\u00e3o \u00e9 clara. \n\nEmbora sejam do n\u00edvel do governo que tem v\u00ednculo mais direto com a popula\u00e7\u00e3o, os \n\nCROP  desenvolvem  atividades,  t\u00eam  qualifica\u00e7\u00f5es  e,  sobretudo,  t\u00eam  uma  rede  de  rela\u00e7\u00f5es \n\ngeralmente associada a n\u00edveis elevados dos estratos burocr\u00e1ticos127. T\u00eam consci\u00eancia de que o \n\nconflito  e  a  sua  media\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  partes  importantes  do  trabalho  que  realizam.  Adotam  uma \n\npostura pro-ativa na realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades, que n\u00e3o se restringem \u00e0quelas definidas \n\npelo  Regimento  Interno.  Desempenham  informalmente  as  fun\u00e7\u00f5es  de  centro  administrativo \n\nregional nas regi\u00f5es em que o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi conduzido a contento. \n\nOs CROP realizam suas atividades porque t\u00eam compromisso com o processo do OPPA \n\ne  n\u00e3o  necessariamente  em  seguimento  a  regras  escritas  e  exaustivas  ou  em  resposta  \u00e0 \n\nsupervis\u00e3o  hier\u00e1rquica.  A  fragilidade  institucional  do  GRC  contribui  para  aumentar  a \n\nautonomia dos CROP. Como a unidade na qual atuam foi oficialmente institucionalizada e \n\norganizada apenas em 2003, foram nomeados para cargos em comiss\u00e3o emprestados de outras \n\nunidades da Prefeitura, n\u00e3o devendo sua posi\u00e7\u00e3o unicamente \u00e0 influ\u00eancia do chefe do GRC. \n\nAssim, em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho dos CROP \u201cvale a pena destacar que o seu trabalho ocorreu  \n\ndevido ao intenso compromisso pessoal, mais do que em decorr\u00eancia de uma pol\u00edtica bem-\n\narticulada da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d128 (Abers, 2000: 152).\n\nPode-se conjecturar que, da mesma forma que no caso dos agentes de sa\u00fade descrito \n\npor Tendler (1998), dois fatores contribuem para que n\u00e3o hajam abusos na relativa autonomia \n\ngozada pelos CROP: o fato de trabalharem junto com a comunidade, que pode exercer uma \n\nesp\u00e9cie de controle social sobre o seu desempenho e o fato de que sua motiva\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o \n127 No que se refere \u00e0s atividades da burocracia do n\u00edvel de rua, a originalidade do trabalho de Lipsky (1980) foi  \njustamente mostrar que eles exerciam uma gama abrangente e que n\u00e3o se restringia \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do seu cargo.\n128 Tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n154\n\n\n\nest\u00e1 baseada no valor que conferem \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e na cren\u00e7a de que o Estado tem um papel a \n\ncumprir na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora  exista  o  risco  de  arbitrariedade  no  trabalho  dos  CROP  este  se  mant\u00e9m \n\nrelativamente sob controle porque existe uma intera\u00e7\u00e3o permanente com a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\npela qual s\u00e3o respons\u00e1veis. O controle exercido pela comunidade sobre o trabalho dos CROP \n\ns\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque o seu n\u00edvel de contato \u00e9 bastante elevado. Dai a import\u00e2ncia do car\u00e1ter \n\nlocal da experi\u00eancia129. Dificilmente tal grau de intera\u00e7\u00e3o seria poss\u00edvel em outra dimens\u00e3o \n\nterritorial. A import\u00e2ncia da proximidade da conviv\u00eancia com a popula\u00e7\u00e3o indicada pelo caso \n\ndos  CROP  (e  tamb\u00e9m  pelos  agentes  de  sa\u00fade  do  Cear\u00e1)  oferece  um  elemento  para \n\naperfei\u00e7oamento do mecanismo de controle social previsto pela Gest\u00e3o P\u00fablica130.\n\nAl\u00e9m disso, o controle social possibilitado pela conviv\u00eancia pr\u00f3xima pode ser efetivo \n\nna  medida  em  que  encontra  no  indiv\u00edduo  a  contrapartida  sob  a  forma  da  import\u00e2ncia  que \n\nconferem  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o.  N\u00e3o  apenas  o  grupo  for\u00e7a  o  indiv\u00edduo  a  agir  certo,  mas  este, \n\norientado  por  valores,  quer  agir  certo.  O  sentido  de  sua  a\u00e7\u00e3o  social  orienta  o  seu \n\ncomportamento na dire\u00e7\u00e3o requerida para a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. Mais do que \n\nservidores p\u00fablicos que obedecem ordens, os CROP s\u00e3o dotados de iniciativa, autonomia de \n\na\u00e7\u00e3o e valores que os levam a promover o processo participativo. \n\nNo entanto, os CROP exercem uma atividade de natureza diferente da realizada pelos \n\nagentes de sa\u00fade do Cear\u00e1. A mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da sociedade promovida pelos CROP \n\ns\u00e3o  distintas  da  dissemina\u00e7\u00e3o  de  a\u00e7\u00f5es  de  sa\u00fade  preventiva  executada  pelos  \u00faltimos. \n\nConsiderando ainda que os CROP representam uma elite intelectual e econ\u00f4mica em rela\u00e7\u00e3o \n\naos  participantes  do  OPPA  e  s\u00e3o  nomeados  politicamente,  existe  um  grande  risco  de \n\ncoopta\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  na  sua  atua\u00e7\u00e3o.  Para  minimizar  esse  risco,  o  controle  social,  mesmo \n\nexercido mediante intera\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas com a popula\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser suficiente. Os meios de \n\ncontrole tradicional da democracia representativa precisam tamb\u00e9m ser fortalecidos.\n\n129 Agrade\u00e7o ao professor Brasilmar Ferreira Nunes por ter chamado aten\u00e7\u00e3o \u00e0 import\u00e2ncia do car\u00e1ter local da \nexperi\u00eancia do OPPA para o tratamento do tema desta tese na banca de qualifica\u00e7\u00e3o.\n130 Nassuno  (1999a)  tamb\u00e9m  chama  a  aten\u00e7\u00e3o  para  a  necessidade  de  proximidade  daqueles  que  exercem  o \ncontrole  social.  Prop\u00f5e  que entidades  representativas dos interesses  dos usu\u00e1rios da  institui\u00e7\u00e3o  participem do \nConselho de Administra\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais para que o mecanismo previsto de controle social funcione \nadequadamente.\n\n155\n\n\n\nO OPPA \u00e9 apoiado por institui\u00e7\u00f5es de natureza singular, quando se considera o modelo \n\ntradicional de atua\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e a import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica - o or\u00e7amento - que por ele \u00e9 realizada. Ao contr\u00e1rio de um arranjo burocr\u00e1tico t\u00edpico \n\nno  qual  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  desempenha  o  papel  de  garantir  a  perman\u00eancia131,  a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do OPPA enfrenta o desafio de conciliar a perman\u00eancia com a mudan\u00e7a. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o do OPPA existe uma clara orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o e com isso, aspectos \n\ninstitucionais  ficam  em  segundo  plano.  Aparentemente,  teme-se  que  a  excessiva \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  reduza  a  fluidez  do  processo  e  restrinja  uma  de  suas  caracter\u00edsticas \n\nmarcantes: a permanente renova\u00e7\u00e3o. \n\nO OPPA \u00e9 constru\u00eddo na medida em que a rela\u00e7\u00e3o Estado-sociedade se estabelece e se \n\ndesenvolve.  Embora  no  in\u00edcio  de  sua  cria\u00e7\u00e3o  houvesse  um  ambiente  e  uma  expectativa \n\nfavor\u00e1vel  para  a  participa\u00e7\u00e3o,  o  contexto  concreto  em  que  a  experi\u00eancia  foi  desenvolvida \n\nobrigou a revis\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as na estrat\u00e9gia dos atores. \n\nAo  introduzir  o  processo  participativo  na  a\u00e7\u00e3o  concreta  dos  diversos  \u00f3rg\u00e3os  da \n\nPrefeitura acaba-se por constituir uma teia de rela\u00e7\u00f5es com a comunidade que garante que as \n\ndecis\u00f5es tomadas pela popula\u00e7\u00e3o sejam cumpridas. Essa rede de rela\u00e7\u00f5es, derivada da a\u00e7\u00e3o e \n\nmut\u00e1vel  segundo  as  determina\u00e7\u00f5es  do  processo  participativo  acaba  suprindo  a  aus\u00eancia  da \n\ninser\u00e7\u00e3o formal do OPPA na estrutura da Prefeitura.\n\nDe acordo com os indicadores definidos por Blau (1966), o GRC onde os CROP est\u00e3o \n\nalocados n\u00e3o se caracteriza como uma unidade com alto grau de burocratiza\u00e7\u00e3o. A unidade \u00e9 \n\npequena, tem cerca de quarenta funcion\u00e1rios e faz uso de trabalho volunt\u00e1rio em momentos \n\nespec\u00edficos do processo participativo132; o grau de especializa\u00e7\u00e3o organizacional \u00e9 pequeno, \n\numa vez que o escopo das atividades realizadas \u00e9 abrangente: a divis\u00e3o de trabalho tem como \n\nrefer\u00eancia  espacial  a  regi\u00e3o  e  n\u00e3o  o  conhecimento  t\u00e9cnico  especializado.  O  grau  de \n\nestabilidade no  desempenho da  fun\u00e7\u00e3o  \u00e9  pequeno  tendo  em  vista  o relativamente  reduzido \n\n131 De acordo com Crozier (1981: 284, 285) \u00e9 imposs\u00edvel conceber nas organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas uma pol\u00edtica de \nmudan\u00e7a gradual e permanente. Isso porque a busca pela impessoalidade exige que as decis\u00f5es sejam tomadas \npor n\u00edveis centralizados, afastados daqueles que ser\u00e3o afetados por suas conseq\u00fc\u00eancias. Assim, os dirigentes n\u00e3o \npodem  receber  informa\u00e7\u00f5es  antecipadas  e  quando  s\u00e3o  finalmente  informados,  o  n\u00edvel  de  disfun\u00e7\u00e3o  existente \natingiu um n\u00edvel elevado de gravidade que pode amea\u00e7ar a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o, requerendo \nmedidas  extremas.  \u201cO  ritmo  essencial  que  caracteriza  uma  organiza\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica  \u00e9,  particularmente,  a  \naltern\u00e2ncia de longos per\u00edodos de estabilidade e curtos espa\u00e7os de crise e mudan\u00e7a\u201d (Crozier, 1981: 285). \n132 Nas assembl\u00e9ias, para cadastramento dos presentes e recolhimento e apura\u00e7\u00e3o das c\u00e9dulas de vota\u00e7\u00e3o.\n\n156\n\n\n\ntempo de trabalho dos pesquisados no GRC e o fato de a maioria de seus servidores ocupar \n\ncargo em comiss\u00e3o em muitos casos emprestado de outros \u00f3rg\u00e3os.\n\n\u00c0  luz  das  caracter\u00edsticas  do  tipo  ideal  da  burocracia  categorizadas  em  estrutura, \n\nprocessos, documentos e pessoas apresentado no Cap\u00edtulo 2, verifica-se na institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nda participa\u00e7\u00e3o no OPPA a situa\u00e7\u00e3o apresentada no Quadro 3 a seguir.\n\n157\n\n\n\nQuadro 3. Categoriza\u00e7\u00e3o dos instrumentos que institucionalizam a participa\u00e7\u00e3o no OPPA\n\nCategoria Burocracia tipo ideal OPPA\nEstrutura - Hierarquia\n\n- Tend\u00eancia \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o \nquanto maior o requisito de \nimpessoalidade\n- Regras limitam poderes de \nmando e circunscrevem a \nobedi\u00eancia devida\n\n- Car\u00e1ter informal da estrutura do GRC\n- Centraliza\u00e7\u00e3o do processo no Gabinete do \nPrefeito\n- Descentraliza\u00e7\u00e3o (incompleta) da presta\u00e7\u00e3o \nde servi\u00e7os \n- Menor \u00eanfase \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica\n- Controle social \n\nProcessos - Distribui\u00e7\u00e3o de atividades \nentre funcion\u00e1rios \nespecializados definida por \nregras \n- Regras de car\u00e1ter geral \norientam a realiza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \ne regular das atividades\n- Impessoalidade no \nrelacionamento com a \npopula\u00e7\u00e3o\n\n- Ritmo de realiza\u00e7\u00e3o das atividades do OPPA \ndefinido por cronograma do processo \nor\u00e7ament\u00e1rio \n- Divis\u00e3o das atividades entre unidades da \nPrefeitura definida em documento do processo \nor\u00e7ament\u00e1rio (PPA)\n- Regras que definem fun\u00e7\u00f5es dos CROP s\u00e3o \ndiscutidas com a popula\u00e7\u00e3o\n- Focaliza\u00e7\u00e3o no atendimento da popula\u00e7\u00e3o \ncarente da cidade\n\nDocumentos - Registro de todos atos, fatos e \nregras em documentos\n\n- Documentos do processo or\u00e7ament\u00e1rio de \ncar\u00e1ter tempor\u00e1rio garantem participa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o no processo\n- Documentos do processo or\u00e7ament\u00e1rio \ncont\u00e9m dispositivos que acabam por inserir o \nOPPA na estrutura da Prefeitura\n- Documento RI discutido anualmente com a \npopula\u00e7\u00e3o institui e disp\u00f5e sobre o \nfuncionamento do OPPA\n- Documento PI cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es que \nfazem sentido \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\n\nPessoas - Especialista\n- Atividades de car\u00e1ter t\u00e9cnico \ndefinidas por regras \n- A\u00e7\u00e3o orientada segundo a \nracionalidade com respeito a \nfins\n- Comportamento de \nobedi\u00eancia frente \u00e0 ordem \nsuperior\n- N\u00e3o assumem \nresponsabilidade pelo que \nfazem\n- Carreira percorrendo cargos \nnuma mesma organiza\u00e7\u00e3o\n\n- Generalista, com atribui\u00e7\u00f5es abrangendo uma \nregi\u00e3o\n- Atividades realizadas extrapolam as fun\u00e7\u00f5es \ndescritas para o cargo\n-  A\u00e7\u00e3o  orientada  pelo  valor  conferido  \u00e0 \nparticipa\u00e7\u00e3o\n-  Compromisso  com  a  fun\u00e7\u00e3o  que \ndesempenham\n-  Comportamento  aut\u00f4nomo,  capacidade  de \niniciativa\n-  Carreira  alterna  per\u00edodos  no  governo  e  no \nmovimento comunit\u00e1rio\n-  Comunidade  atua  como  pessoal  do  Estado \nfazendo  diagn\u00f3stico de  demandas,  levantando \ninforma\u00e7\u00f5es,  realizando  acompanhamento  e \ncontrole da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\n\n158\n\n\n\nA  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA  apresenta  diversos  aspectos  - \n\nestruturas, documentos e pessoas que a distanciam de um arranjo burocr\u00e1tico t\u00edpico - e alguns \n\ndocumentos  e  processos  da  fun\u00e7\u00e3o  or\u00e7amento  que  apresentam  elementos  caracter\u00edsticos  da \n\nburocracia. Sendo assim, pode-se dizer que a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA \u00e9 \n\npromovida por um quadro administrativo participativo, mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos \n\nespec\u00edficos (n\u00e3o-burocr\u00e1ticos). \n\nOs  elementos  formais  de  uma  burocracia  t\u00edpica  n\u00e3o  s\u00e3o  suficientes  para  atender  as \n\nnecessidades  institucionais  da  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA.  Al\u00e9m  disso,  verifica-se  o  paulatino \n\naumento das despesas com pagamento de servidores p\u00fablicos que pode reduzir o espa\u00e7o para \n\nexerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o. Levando em considera\u00e7\u00e3o esses dois fatores \u00e9 que se pode falar em \n\numa tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o no caso de Porto Alegre.\n\nEntretanto, embora uma tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o seja percebida, n\u00e3o se \n\ntrata  de  uma  oposi\u00e7\u00e3o  entre  o  quadro  administrativo  burocr\u00e1tico  e  quadro  administrativo \n\nparticipativo no OPPA, uma vez que tanto elementos burocr\u00e1ticos, quanto n\u00e3o-burocr\u00e1ticos \n\ncontribuem para que a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o se materialize no processo or\u00e7ament\u00e1rio e \n\ntenha conseq\u00fc\u00eancias concretas em termos de bens e servi\u00e7os.\n\nNo que se refere \u00e0 estrutura, verifica-se um alto grau de informalidade que contrasta \n\ncom o car\u00e1ter hierarquicamente estruturado de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. Em Porto Alegre, \n\nhouve menor preocupa\u00e7\u00e3o de incorporar as unidades que participam do OPPA - GAPLAN e, \n\nsobretudo,  GRC  -  na  estrutura  da  Prefeitura  por  meio  de  leis  ou  decretos.  Verifica-se  a \n\nocorr\u00eancia  de  centraliza\u00e7\u00e3o,  mas  esta  parece  estar  mais  no  sentido  do  fortalecimento  do \n\ngabinete para se contrapor ao poder decorrente do conhecimento especializado e de fatos da \n\nburocracia apontado por Weber (1999), do que da busca por maior impessoalidade destacada \n\npor Crozier (1981).\n\nAinda  no  que  se  refere  \u00e0  estrutura  houve  a  tentativa  de  implantar  um  processo  de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de centros administrativos regionais como forma de alterar a \n\nrela\u00e7\u00e3o do Executivo com a comunidade. Nessas unidades, o trabalho seria desenvolvido por \n\ngrupos de \u2018oper\u00e1rios\u2019 generalistas, independentemente da compet\u00eancia de seu \u00f3rg\u00e3o de origem \n\ne das atribui\u00e7\u00f5es de seu cargo de provimento havendo troca de experi\u00eancias e conhecimentos, \n\numa  configura\u00e7\u00e3o  que  se  aproxima  da  descri\u00e7\u00e3o  de  Weber  (1999)  de  administra\u00e7\u00e3o \n\n159\n\n\n\ndemocr\u00e1tica  e  que  segundo  Pateman  (1999)  pode  desenvolver  qualidades  pol\u00edticas  nos \n\ntrabalhadores.\n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o promovida pelo OPPA foi realizada por meio de \n\naltera\u00e7\u00f5es nos documentos do processo or\u00e7ament\u00e1rio, elabora\u00e7\u00e3o de documentos espec\u00edficos \n\nem conjunto com a popula\u00e7\u00e3o e por meio da adapta\u00e7\u00e3o do processo participativo ao ritmo e o \n\nconte\u00fado dos documentos or\u00e7ament\u00e1rios. Desta forma, documentos e um processo de trabalho \n\nespec\u00edfico  s\u00e3o  importantes  para  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  do  OPPA,  da  mesma \n\nforma  que  num  arranjo  burocr\u00e1tico  t\u00edpico.  O  processo  de  trabalho  refere-se  \u00e0  fun\u00e7\u00e3o \n\nor\u00e7amento, tipicamente burocr\u00e1tica. \n\nMas,  no  caso  dos  documentos,  embora  alguns  deles  fa\u00e7am  parte  do  processo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio,  tiveram  que  sofrer  altera\u00e7\u00f5es  para  acomodar  a  participa\u00e7\u00e3o  e  com  essas \n\naltera\u00e7\u00f5es, passaram a suprir a inexist\u00eancia de maior formaliza\u00e7\u00e3o do processo na estrutura da \n\nPrefeitura.  Sua  exist\u00eancia  independe  do  processo  participativo  e  assim  constituem  uma \n\nrefer\u00eancia  s\u00f3lida  para  conferir  materialidade  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m  disso,  s\u00e3o  documentos \n\norientados para a a\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que alocam recursos para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades que distribuem \n\ne t\u00eam prazo de validade limitado no tempo, o que permite sua revis\u00e3o caso sejam identificadas \n\nnovas  necessidades  no  processo  participativo.  J\u00e1  outros  documentos  do  OPPA  t\u00eam \n\ncaracter\u00edsticas ainda mais singulares, uma vez que seu conte\u00fado \u00e9 discutido com a popula\u00e7\u00e3o, \n\nfato n\u00e3o muito comum numa burocracia, onde tende a predominar o segredo. \n\nOs  documentos  relativos  ao  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  tradicional,  tanto  garantem  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no processo or\u00e7ament\u00e1rio de forma geral, quanto fazem  men\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica  ao  OPPA  e  essas  s\u00e3o  as  formas  pelas  quais  promovem  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  do \n\nprocesso participativo.\n\nO  Plano  Plurianual  faz  cuidadosa  distribui\u00e7\u00e3o  de  atividades  entre  unidades  da \n\nPrefeitura evidenciando a preocupa\u00e7\u00e3o em especificar detalhadamente a responsabilidade dos \n\ndiversos  \u00f3rg\u00e3os  governamentais  frente  ao  processo  participativo,  seja  no  que  se  refere  a \n\nrealizar o ciclo de encontros e promover o permanente aperfei\u00e7oamento da participa\u00e7\u00e3o, seja \n\nno que diz respeito a organizar sua a\u00e7\u00e3o para responder \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO  compromisso  dos  \u00f3rg\u00e3os  do  governo  municipal  com  o  processo  participativo  \u00e9 \n\nfortalecido  com  a  regra  de  tomada  de  decis\u00e3o  de  que  os  projetos  inclu\u00eddos  no  PI  ter\u00e3o \n\n160\n\n\n\nprioridade  na  libera\u00e7\u00e3o  de  recursos.  Tal  regra  coloca  recursos  \u00e0  disposi\u00e7\u00e3o  dos  diferentes \n\n\u00f3rg\u00e3os para que realizem as a\u00e7\u00f5es planejadas de atendimento \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o. O \n\nPlano Plurianual tem vig\u00eancia por apenas quatro anos, o per\u00edodo de um mandato. Isso propicia \n\nmais flexibilidade na distribui\u00e7\u00e3o de atividades entre as unidades da Prefeitura e direciona a \n\naloca\u00e7\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios, sinalizando uma orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o maior do que as \n\nleis e decretos relativos a estrutura. \n\nA Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias confere \u00e0 popula\u00e7\u00e3o a prerrogativa de alterar temas \n\ne  objetivos  definidos  nas  diretrizes  or\u00e7ament\u00e1rias  por  meio  do  OPPA,  um  mecanismo  que \n\nfortalece a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o. No entanto, ao definir despesas que n\u00e3o podem ser \n\nobjeto de restri\u00e7\u00e3o de empenho, limita o valor dispon\u00edvel para a aloca\u00e7\u00e3o por meio de decis\u00f5es \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado, a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias tem um dispositivo importante de \n\ndisciplina  fiscal  que  garante  que  recursos  para  investimentos  uma  vez  iniciados  sejam \n\nliberados  at\u00e9  a  sua  conclus\u00e3o.  A  garantia  de  recursos  at\u00e9  a  conclus\u00e3o  dos  projetos  \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo resultado mais importante do OPPA do ponto de vista da participa\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo analisado nesta tese: a taxa de conclus\u00e3o de 83,3% dos bens e servi\u00e7os demandados \n\npela popula\u00e7\u00e3o entre 1993 a 2003. \n\nOs  principais  documentos  do  OPPA  t\u00eam  car\u00e1ter  singular  que  os  diferencia  dos \n\ndocumentos  burocr\u00e1ticos  pelo  fato  de  que  s\u00e3o  discutidos  com  a  popula\u00e7\u00e3o  e  alterados \n\nanualmente. Esses documentos referem-se ao Plano de Investimentos e Servi\u00e7os que cont\u00e9m a \n\nlista de obras e servi\u00e7os demandados pela popula\u00e7\u00e3o incluindo detalhes como o local, o \u00f3rg\u00e3o \n\ne o custo do projeto o que permite que sejam compreendidos e acompanhados na sua execu\u00e7\u00e3o \n\npela popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO Regimento Interno \u00e9 outro documento ainda mais importante que institui e define o \n\nciclo de assembl\u00e9ias e a forma pela qual a popula\u00e7\u00e3o toma parte na discuss\u00e3o do or\u00e7amento. \n\nTem  sido  alterado  anualmente  principalmente  em  aspectos  operacionais,  indicando  que \n\nrepresenta uma refer\u00eancia viva para a opera\u00e7\u00e3o do processo e que tem grande legitimidade \n\nfrente os participantes. A necessidade de discutir o RI com a popula\u00e7\u00e3o anualmente, obriga o \n\ngoverno a entrar em acordo com a comunidade a respeito das regras que ir\u00e3o orientar a sua \n\nconviv\u00eancia.  A  discuss\u00e3o  faz  com  que  o  espa\u00e7o  p\u00fablico  compartilhado  tenha  de  ser \n\n161\n\n\n\npermanentemente  refundado  e  transcende  considera\u00e7\u00f5es  estreitas  de  interesse  pr\u00f3prio  dos \n\nparticipantes. \n\nO  ciclo  anual  de  encontros  do  OPPA  \u00e9  compat\u00edvel  com  o  cronograma  de  fases  do \n\nprocesso or\u00e7ament\u00e1rio tradicional. O conte\u00fado da discuss\u00e3o e o tempo de dura\u00e7\u00e3o das diversas \n\netapas  do  ciclo  do  OPPA  s\u00e3o  estabelecidos  levando  em  considera\u00e7\u00e3o  os  prazos  e  as \n\nnecessidades de informa\u00e7\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o da proposta de or\u00e7amento. Como a din\u00e2mica do \n\nor\u00e7amento \u00e9 externa ao OPPA, \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o que a ele tem que se adaptar para que possa \n\nalcan\u00e7ar o objetivo de incluir recursos necess\u00e1rios para atender as demandas da popula\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria. \n\nAssim,  um  processo  burocr\u00e1tico  (o  or\u00e7ament\u00e1rio)  oferece  um  suporte  para  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  no  sentido de manter  os  debates  em  torno  de  um conjunto limitado de  temas, \n\ngarantir a objetividade dos participantes e encaminhar as discuss\u00f5es para decis\u00f5es, decorrido \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo. \n\nEm outro aspecto, que trata do relacionamento com a popula\u00e7\u00e3o, o processo do OPPA \n\nse distingue da burocracia tipo ideal. Enquanto que na burocracia vigora a impessoalidade - \n\nprinc\u00edpio que, de acordo com Weber, entrava em conflito com quest\u00f5es de justi\u00e7a - no OPPA \n\nverifica-se um esfor\u00e7o de focaliza\u00e7\u00e3o das atividades junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carente e/ou exclu\u00edda \n\nda  cidade,  ou  seja,  uma  tentativa  de  promover  igualdade  de  oportunidades  por  meio  da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o  de  um  tratamento  que  favorece  a  participa\u00e7\u00e3o  dos  segmentos  marginalizados  no \n\nprocesso133.   Esta  focaliza\u00e7\u00e3o  \u00e9,  ali\u00e1s,  respons\u00e1vel  pelo  sucesso  da  experi\u00eancia  em  termos \n\nredistributivos e participativos.\n\nNo que se refere ao pessoal do OPPA nesta tese representado pelos CROP, verifica-se \n\nque apresentam caracter\u00edsticas que os distinguem de um quadro tipicamente burocr\u00e1tico nos \n\nseus aspectos formais. Da mesma forma que os burocratas do n\u00edvel da rua de Lipsky (1980) e \n\nos agentes de sa\u00fade de Tendler (1998) os CROP n\u00e3o se restringem a descri\u00e7\u00e3o de sua fun\u00e7\u00e3o \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades e gozam de certa autonomia. \n\nA  diferen\u00e7a  \u00e9  que  a  descri\u00e7\u00e3o  das  fun\u00e7\u00f5es  dos  CROP  consta  do  RI,  documento \n\ndiscutido com a popula\u00e7\u00e3o, os CROP t\u00eam uma rede de contatos ampla em todos os n\u00edveis do \n\n133 A igualdade de oportunidades visa igualar a posi\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que se encontram em situa\u00e7\u00e3o desigual por \nqualquer motivo. Ser\u00e1 tratada no Cap\u00edtulo 5.\n\n162\n\n\n\ngoverno  municipal  e  sua  autonomia  pode  ser  explicada  pela  fragilidade  institucional  do \n\nGabinete  de  Rela\u00e7\u00f5es  com  a  Comunidade,  o  que  faz  com  que  sua  nomea\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  dependa \n\nexclusivamente do chefe da unidade na qual est\u00e3o alocados. \n\nO  fato  de  a  unidade  onde  trabalham  ter  permanecido  tanto  tempo  na  informalidade \n\ncontribui  para  que  a  refer\u00eancia  de  sentido  que  orienta  a  a\u00e7\u00e3o  dos  CROP  seja  o  valor  que \n\nconferem  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o  e  ao  estabelecimento  de  rela\u00e7\u00f5es  com  a  comunidade  e  n\u00e3o  a \n\nracionalidade  orientada  segundo  fins  da  burocracia.  Em  alguns  casos, o papel  que d\u00e3o  ao \n\nOPPA  e  a  forma  que  encaram  o  cidad\u00e3o  -  gastar  bem  o  dinheiro  do  contribuinte  para  lhe \n\nproporcionar  os  bens  e  servi\u00e7os  a  que  tem  direito  -  aproximam  a  sua  vis\u00e3o  de  mundo  da \n\nabordagem do usu\u00e1rio-cidad\u00e3o da Gest\u00e3o P\u00fablica. \n\nPela  sua  \u00e1rea  de  forma\u00e7\u00e3o  podem  ser  classificados  mais  propriamente  como \n\ngeneralistas  do  que  detentores  de  conhecimento  t\u00e9cnico-especializado.  Sua  aloca\u00e7\u00e3o  ocorre \n\nn\u00e3o  em  decorr\u00eancia  de  sua  especialidade,  mas  pelo  crit\u00e9rio  da  regi\u00e3o  pela  qual  se  tornam \n\nrespons\u00e1veis. Desenvolvem uma carreira que alterna per\u00edodos de trabalho no setor p\u00fablico e \n\noutros junto aos movimentos sociais. \n\nS\u00e3o  comprometidos  com  o  trabalho  que  desenvolvem  e  assumem  responsabilidade \n\npelas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es. Muitas vezes tem que responder perante a popula\u00e7\u00e3o sobre as atividades \n\nda Prefeitura como um todo ao atuar como um centro administrativo regional informal. N\u00e3o \n\napresentam  resist\u00eancia  a  desenvolver  suas  atividades  fora  do  local  de  trabalho  e  al\u00e9m  do \n\nhor\u00e1rio do expediente como a maioria dos servidores p\u00fablicos. \n\nUm  \u00faltimo  elemento  diferenciador  do  quadro  de  pessoal  do  OPPA  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 \n\nburocracia t\u00edpica refere-se ao papel desempenhado pela popula\u00e7\u00e3o. De um lado, a popula\u00e7\u00e3o \n\nexerce controle social sobre a atua\u00e7\u00e3o dos CROP garantindo que n\u00e3o ocorram abusos na sua \n\natua\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma, risco bastante elevado - mesmo que todos d\u00eaem valor \u00e0 participa\u00e7\u00e3o - dado \n\no fato de que eles constituem uma elite econ\u00f4mica e intelectual em rela\u00e7\u00e3o aos participantes \n\ndo  OPPA  e  pertencem  ao  grupo  de  apoio  pol\u00edtico  ao  Prefeito,  podendo  direcionar  a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para fins pol\u00edticos. \n\nDe outro lado, a pr\u00f3pria comunidade faz parte do trabalho do pessoal do OPPA numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o semelhante ao papel desempenhado pelos cidad\u00e3os no governo das comunas norte-\n\n163\n\n\n\namericanas  descrito  por  Tocqueville  (2001)134.  A  comunidade  exerce  fun\u00e7\u00f5es  de  governo \n\natuando  em  fases  do  processo  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas,  fazendo  diagn\u00f3stico  de  demandas, \n\nlevantando  informa\u00e7\u00f5es  para  subsidiar  decis\u00f5es,  realizando  acompanhamento  das  obras  e \n\ncontrolando a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n\nA partir dessa descri\u00e7\u00e3o das estruturas, processos, documentos e pessoas pelas quais a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no OPPA  se institucionaliza, pode-se verificar  que  alguns  aspectos formais  da \n\nburocracia t\u00eam mais import\u00e2ncia e que outros sofreram altera\u00e7\u00f5es ou tiveram sua finalidade \n\nalterada para acomodar  a participa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m  existe um  outro  conjunto de  elementos  da \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA  que  tem  caracter\u00edsticas  espec\u00edficas,  n\u00e3o  se \n\nidentificando com o tipo ideal da burocracia weberiana, conforme mostra o Quadro 4 a seguir.\n\n134 O trabalho dos cidad\u00e3os nas comunas descrito por Tocqueville foi apresentado no Cap\u00edtulo 1.\n\n164\n\n\n\nQuadro 4. Elementos burocr\u00e1ticos e n\u00e3o-burocr\u00e1ticos da institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no \nOPPA \nBurocr\u00e1tico Burocr\u00e1tico com inclus\u00e3o de \n\ndispositivos  especiais  ou \naltera\u00e7\u00e3o de finalidade\n\nN\u00e3o-burocr\u00e1tico\n\nCentraliza\u00e7\u00e3o  da \ncoordena\u00e7\u00e3o  do  processo \nor\u00e7ament\u00e1rio  e  tomada  de \ndecis\u00e3o  sobre  execu\u00e7\u00e3o \nfinanceira  no  Gabinete  do \nPrefeito\n\nLei  Org\u00e2nica  do  Munic\u00edpio \ngarante  participa\u00e7\u00e3o  no \nprocesso or\u00e7ament\u00e1rio \n\nPouca  import\u00e2ncia \nestrutura\u00e7\u00e3o  unidades \nrespons\u00e1veis OPPA \n\nProcesso  or\u00e7ament\u00e1rio \ndefine ritmo e conte\u00fado dos \nencontros\n\nPlano  Plurianual  define \ndivis\u00e3o  de  trabalho  das \nunidades  da  Prefeitura \nrelativamente ao OPPA\n\nLista  de  obras  e  servi\u00e7os \ndiscutida anualmente com a \npopula\u00e7\u00e3o\n\nLei  de  Diretrizes \nOr\u00e7ament\u00e1rias  garante \nrecursos  para  a  conclus\u00e3o \ndas obras iniciadas\n\nLei  de  Diretrizes \nOr\u00e7ament\u00e1rias  garante  a \nparticipa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o \nno  OPPA  e  na  inclus\u00e3o  de \ntemas  que  orientar\u00e3o  a \nelabora\u00e7\u00e3o do anteprojeto de \nlei or\u00e7ament\u00e1ria\n\nRegimento  interno  do \nOPPA discutido anualmente \ncom a popula\u00e7\u00e3o\n\nPessoal do OPPA orientado \npor valores, suas atividades \nextrapolam  compet\u00eancias \ndefinidas com popula\u00e7\u00e3o\nControle  pr\u00f3ximo  da \npopula\u00e7\u00e3o  sobre  o  pessoal \nOPPA\nPopula\u00e7\u00e3o executa partes do \nprocesso pol\u00edticas p\u00fablicas\nInclus\u00e3o de obra ou servi\u00e7o \nno  PI  para  a  solu\u00e7\u00e3o  de \nconflitos  intra-burocr\u00e1ticos \npor recursos\n\nExistem aspectos positivos e negativos para a garantia da participa\u00e7\u00e3o no fato da sua \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  no  OPPA  apresentar  caracter\u00edsticas  em  alguns  casos  semelhantes  e  em \n\noutros distintos de um arranjo burocr\u00e1tico t\u00edpico.\n\nComo  aspectos  positivos  de  caracter\u00edsticas  n\u00e3o-burocr\u00e1ticas  do  processo  podemos \n\ndestacar  que  documentos  importantes  do  processo  participativo  -  o  documento  que  cria  o \n\n165\n\n\n\nOPPA e define as regras de seu funcionamento e a lista de bens e servi\u00e7os que ser\u00e3o realizados \n\n- s\u00e3o definidos em conjunto com a popula\u00e7\u00e3o e discutidos anualmente. Desta forma, eles se \n\ntornam  uma  refer\u00eancia  viva  para  a  opera\u00e7\u00e3o  do  processo  e  gozam  de  grande  legitimidade \n\nfrente os participantes, uma vez que o seu conte\u00fado faz sentido para eles.\n\n\u00c9  positivo  o  uso  de  documentos  do  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  (burocr\u00e1tico)  com \n\nadapta\u00e7\u00f5es para garantir a participa\u00e7\u00e3o e suprir aus\u00eancia de uma estrutura que fa\u00e7a a divis\u00e3o \n\ndas atividades relativas ao OPPA entre as unidades da Prefeitura. Como a exist\u00eancia desses \n\ndocumentos independe do processo participativo, representam uma base de apoio permanente \n\npara acomodar a participa\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, t\u00eam prazo de validade limitado no tempo e \n\npermitem  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  altera\u00e7\u00f5es  na  divis\u00e3o  de  compet\u00eancias,  caso  sejam  identificadas \n\nnovas necessidades no processo participativo. Ainda, como direcionam a aloca\u00e7\u00e3o de recursos \n\n\u00e0s atividades que distribuem, t\u00eam uma clara orienta\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o.\n\nAdicionalmente,  a  adapta\u00e7\u00e3o  do  processo  participativo  ao  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  \u00e9 \n\npositiva, pois a necessidade de atender o ritmo de elabora\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado dos documentos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios  embora  seja  definida  externamente  ao  processo  participativo,  d\u00e1  ritmo  e \n\nobjetividade  aos  debates  e  contribui  para  que  a  delibera\u00e7\u00e3o  seja  conduzida  para  forma\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica de opini\u00f5es que podem influenciar a a\u00e7\u00e3o do Estado.\n\nA exist\u00eancia de um quadro de pessoal com caracter\u00edsticas distintas da burocracia aliada \n\n\u00e0  informalidade  institucional  da  unidade  respons\u00e1vel  pela  rela\u00e7\u00e3o  com  a  comunidade  t\u00eam \n\nimplica\u00e7\u00f5es  contradit\u00f3rias.  De  um  lado,  no  sentido  positivo,  permite  que  esse  grupo  de \n\nprofissionais  cujo  sentido  da  a\u00e7\u00e3o  est\u00e1  voltado  para  a  participa\u00e7\u00e3o  e  que  interage  com  a \n\ncomunidade realize suas atividades com autonomia. A orienta\u00e7\u00e3o por valores para a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos que interagem com o p\u00fablico parece ser um elemento fundamental para o trabalho com a \n\npopula\u00e7\u00e3o  e  pode  indicar  a  necessidade  de  sua  incorpora\u00e7\u00e3o  em  propostas  que  pretendam \n\nalterar a rela\u00e7\u00e3o entre o aparelho de Estado e a sociedade. Sobretudo, quando se considera que \n\no crescimento permanente da despesa de  pessoal pode reduzir  os  recursos dispon\u00edveis  para \n\naloca\u00e7\u00e3o  por  meio  da  participa\u00e7\u00e3o.  De  outro  lado,  no  sentido  negativo,  como  esses \n\nprofissionais  constituem  uma  elite  econ\u00f4mica  e  intelectual  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  participantes  do \n\nOPPA  e s\u00e3o nomeados  politicamente,  podem promover  a  organiza\u00e7\u00e3o  da  comunidade para \n\nfins pol\u00edticos.\n\n166\n\n\n\nUm  aspecto  n\u00e3o-burocr\u00e1tico  da  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  do  OPPA  -  o \n\ncontrole  social  -  pode  contrabalan\u00e7ar  parcialmente  esse  aspecto  negativo  do  car\u00e1ter  n\u00e3o-\n\nburocr\u00e1tico do pessoal do OPPA. A intera\u00e7\u00e3o estreita com a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo que \n\npode garantir que a arbitrariedade no trabalho dos CROP seja mantida sob controle, o que s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel devido ao contato pr\u00f3ximo entre os dois atores dado o car\u00e1ter local da experi\u00eancia. A \n\nnecessidade  de  uma  proximidade  de  conviv\u00eancia  entre  os  que  controlam  com  os  que  s\u00e3o \n\ncontrolados, evidenciada pela experi\u00eancia de Porto Alegre, pode contribuir para aperfei\u00e7oar o \n\nmecanismo de controle social proposto pela Gest\u00e3o P\u00fablica.\n\nNo entanto, o risco de manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos CROP sobre os participantes do OPPA \n\ns\u00f3  pode  ser  limitado  se  forem  tamb\u00e9m  fortalecidos  os  meios  tradicionais  de  controle  da \n\ndemocracia representativa. E, nesse sentido, o acirramento do conflito entre o Executivo e o \n\nLegislativo que resulta da exist\u00eancia do OPPA (Ribeiro Dias, 2002), pouco contribui nesse \n\nsentido, dificultando o desenvolvimento de um di\u00e1logo produtivo entre os dois Poderes.\n\nFinalmente,  a  atua\u00e7\u00e3o  da  comunidade  no  exerc\u00edcio  de  fun\u00e7\u00f5es  de  governo,  fazendo \n\ndiagn\u00f3stico  de  demandas,  levantando  informa\u00e7\u00f5es  para  subsidiar  decis\u00f5es,  realizando \n\nacompanhamento e controlando a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os exercendo, em parte, papel que seria \n\ndestinado \u00e0 burocracia pode contribuir para dar in\u00edcio ao processo de que os cidad\u00e3os passem \n\nver \u2018os neg\u00f3cios da p\u00e1tria como fossem seus\u2019 como quer Tocqueville (2001). A participa\u00e7\u00e3o \n\nno OPPA pode contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os de forma a popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda que dele \n\ntoma parte venha alcan\u00e7ar plenamente sua condi\u00e7\u00e3o de sujeito pol\u00edtico135.\n\n135 A import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \u00e9 destacada por Rousseau (2003), Mill (1991) e \nTocqueville (2001) e ser\u00e1 tratada no Cap\u00edtulo 5.\n\n167\n\n\n\n Cap\u00edtulo 5. PARTICIPA\u00c7\u00c3O E A TENS\u00c3O COM A BUROCRACIA  \nEste cap\u00edtulo discute o conceito de participa\u00e7\u00e3o buscando contribuir para compreender \n\na tens\u00e3o at\u00e9 agora identificada entre a burocracia e a participa\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o presente Cap\u00edtulo a \n\ndiscuss\u00e3o sobre  o conceito  de  participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi  aprofundada, uma vez que  se  partiu  do \n\npressuposto  que  o  OPPA  representa  uma  experi\u00eancia  participativa  bem-sucedida  e,  no \n\nCap\u00edtulo 3, foram apresentados dados quantitativos contribuem para fortalecer tal percep\u00e7\u00e3o. \n\nNo  entanto,  entende-se  que  a  investiga\u00e7\u00e3o  sobre  a  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  requer  ainda  uma  explora\u00e7\u00e3o  conceitual,  que  possa  ajudar  a  explicar  a \n\nconviv\u00eancia tensa constatada entre a burocracia e a participa\u00e7\u00e3o. Conforme argumentado no \n\nCap\u00edtulo 2, o desenvolvimento m\u00e1ximo da burocracia em termos do dom\u00ednio de regras que \n\nretirem  do  seu  funcionamento  qualquer  influ\u00eancia  humana  pode  ser  incompat\u00edvel  com  a \n\ndemocracia. E, caso tal organiza\u00e7\u00e3o venha a existir, parece ser mais prov\u00e1vel que se configure \n\ncomo  quadro  administrativo  de  regimes  totalit\u00e1rios.  As  exig\u00eancias  em  termos  de  controle \n\nhier\u00e1rquico, regulamenta\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do trabalho, n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o e o pressuposto da \n\n\u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel dificultam a ocorr\u00eancia de tal organiza\u00e7\u00e3o num regime democr\u00e1tico. \n\nNo  Cap\u00edtulo  4  foram  apresentados  ind\u00edcios  num  caso  concreto  -  o  Or\u00e7amento \n\nParticipativo de Porto Alegre - que sugerem que elementos burocr\u00e1ticos n\u00e3o s\u00e3o suficientes \n\npara  dar  conta  das  necessidades  colocadas  pela  participa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  no  processo  de \n\npol\u00edticas  p\u00fablicas.  De  um  lado,  percebe-se  que  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  foi \n\nrealizada  por  meio  de  estruturas,  documentos  e  quadro  de  pessoal  que  n\u00e3o  podem  ser \n\nidentificados formalmente com o tipo ideal da burocracia. De outro lado, verifica-se que os \n\ndocumentos burocr\u00e1ticos sofreram adapta\u00e7\u00f5es para acomodar a participa\u00e7\u00e3o e o aumento das \n\ndespesas  com  pagamento  de  servidores  p\u00fablicos  pode  reduzir  o  espa\u00e7o  para  exerc\u00edcio  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. \n\nTendo  sido  encontrados  indica\u00e7\u00f5es  sobre  a  exist\u00eancia  de  tens\u00e3o  entre  burocracia  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, o passo seguinte refere-se a investigar as raz\u00f5es que expliquem tal situa\u00e7\u00e3o. A \n\npartir de uma an\u00e1lise conceitual podem ser descobertas propriedades espec\u00edficas impl\u00edcitas na \n\nconcep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da participa\u00e7\u00e3o que levantam quest\u00f5es sobre a sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\n168\n\n\n\nConforme  mencionado  no  Cap\u00edtulo  1,  entende-se  que  participa\u00e7\u00e3o  est\u00e1  associada  \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima democracia. Refere-se \u00e0 participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sem incluir a participa\u00e7\u00e3o \n\nmediada  por  partidos  pol\u00edticos  e  tampouco  a  que  o  cidad\u00e3o  exerce,  quando  elege  as \n\nautoridades. Expressa em suas m\u00faltiplas dimens\u00f5es, a interven\u00e7\u00e3o direta dos agentes sociais \n\nem atividades p\u00fablicas (Cunill Grau, 1998: 67).\n\nComo entendemos que participa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 m\u00e1xima democracia, para comentar \n\ntal conceito de participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado um conceito de democracia de Bobbio (1996: 8, 9), \n\nelaborado a partir de seus princ\u00edpios inspiradores. \n\n[A] democracia \u00e9 (...) uma sociedade regulada de tal modo que os indiv\u00edduos que a comp\u00f5em \n\ns\u00e3o mais livres e iguais do que em qualquer outra forma de conviv\u00eancia. (...) Caracter\u00edstica da \n\nforma democr\u00e1tica de governo \u00e9 o sufr\u00e1gio universal, ou seja, a extens\u00e3o a todos os cidad\u00e3os, \n\nou, pelo menos, \u00e0 esmagadora maioria (...), do direito de voto. (...) [\u00c9] tamb\u00e9m uma aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo princ\u00edpio de liberdade, entendida a liberdade, em sentido forte, como direito de participar \n\nno poder pol\u00edtico, ou seja, como autonomia.\n\nA no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o como a interven\u00e7\u00e3o direta dos agentes sociais em atividades \n\np\u00fablicas  aqui  utilizada,  relativiza  a  no\u00e7\u00e3o  de  Bobbio  de  que  a  democracia  do  sufr\u00e1gio \n\nuniversal corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em que o indiv\u00edduo goza de maior liberdade e igualdade. Em \n\nprimeiro  lugar,  o  sufr\u00e1gio  universal  n\u00e3o  \u00e9  a  situa\u00e7\u00e3o  em  que  se  \u00e9  mais  igual  do  que  em \n\nqualquer outra, uma vez que o sufr\u00e1gio universal cria uma nova desigualdade, a dos que votam \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos que s\u00e3o votados (e a dos que podem intervir nos neg\u00f3cios p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \n\naos que n\u00e3o podem faz\u00ea-lo). \n\nEm segundo lugar, o exerc\u00edcio do direito de voto, embora importante, n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica \n\nnem a mais avan\u00e7ada possibilidade do indiv\u00edduo de participar do poder pol\u00edtico. Em terceiro \n\nlugar, o sufr\u00e1gio universal representa uma situa\u00e7\u00e3o de mais liberdade e igualdade em rela\u00e7\u00e3o a \n\numa situa\u00e7\u00e3o em que o direito de votar \u00e9 restrito, mas n\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de maior liberdade e \n\nigualdade poss\u00edvel. A interven\u00e7\u00e3o direta dos agentes sociais em atividades p\u00fablicas representa \n\ntanto  a  possibilidade  mais  avan\u00e7ada  do  indiv\u00edduo  participar  do  poder  pol\u00edtico,  quanto  a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de maior liberdade e igualdade poss\u00edvel.\n\n169\n\n\n\nCom base na defini\u00e7\u00e3o de democracia de Bobbio \u00e9 poss\u00edvel entender porque para o \n\nautor, a situa\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima democracia corresponde \u00e0 democracia social e n\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o, \n\nconforme aqui definido. Como o autor entende o sufr\u00e1gio universal como o instrumento que \n\nproporciona  a  m\u00e1xima  liberdade  e  igualdade,  a  extens\u00e3o  do  processo  de  democratiza\u00e7\u00e3o \n\npassaria do aumento do contingente de \u2018quem vota\u2019  para a amplia\u00e7\u00e3o das esferas \u2018onde  se \n\nvota\u2019136 (Bobbio, 2000: 40). A democracia n\u00e3o se restringiria apenas ao campo pol\u00edtico, mas \n\npassaria  a  abranger  o  campo  social,  envolvendo  os  m\u00faltiplos  pap\u00e9is  desempenhados  pelo \n\nindiv\u00edduo nas suas rela\u00e7\u00f5es sociais: filho, pai, c\u00f4njuge, estudante, empres\u00e1rio, trabalhador etc. \n\n(Bobbio, 2000: 54). \n\nAo contr\u00e1rio da no\u00e7\u00e3o de Bobbio, a m\u00e1xima democracia representada pela participa\u00e7\u00e3o \n\naqui  compreendida  se  restringe  ao  campo  da  pol\u00edtica137.  A  interven\u00e7\u00e3o  direta  dos  agentes \n\nsociais  em  atividades  p\u00fablicas  constitui  uma  forma  de  aprofundar,  nas  suas  m\u00faltiplas \n\ndimens\u00f5es, as possibilidades de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica daqueles que votam. \n\nPodemos  dizer,  no  entanto,  que  o  que  se  entende  por  participa\u00e7\u00e3o  neste  trabalho  \u00e9 \n\nsemelhante ao que Bobbio (1996)  define como democracia, ou seja, \u2018a situa\u00e7\u00e3o em que os \n\nindiv\u00edduos s\u00e3o mais livres e iguais do que em qualquer outra forma de conviv\u00eancia\u2019, embora \n\nneste trabalho a conviv\u00eancia se restrinja ao campo pol\u00edtico, sem incluir a participa\u00e7\u00e3o mediada \n\npor partidos pol\u00edticos e a exercida por meio de voto para a elei\u00e7\u00e3o de autoridades138.\n\nPartindo-se da no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o como uma atividade pol\u00edtica que se expressa por \n\nmeio  da  interven\u00e7\u00e3o  direta  dos  agentes  sociais  em  atividades  p\u00fablicas,  \u00e9  objetivo  deste \n\nCap\u00edtulo  apresentar  as  m\u00faltiplas  dimens\u00f5es  de  interven\u00e7\u00e3o  direta  dos  cidad\u00e3os  a  que  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se refere. Em seguida, ser\u00e1 discutida a tens\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o aqui \n\nadotada e a burocracia tendo como par\u00e2metro os conceitos de igualdade e liberdade, uma vez \n\nque conforme dito anteriormente, a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como a situa\u00e7\u00e3o na qual vigora \n\na  maior  igualdade  e  liberdade  e  a  burocracia  onde  vigoram  hierarquia  e  regras  pode  ser \n\n136 Bobbio  faz  a  ressalva  de  que  o  que  ele  entende  por  votar  corresponde  ao  \u201cato  t\u00edpico  e  mais  comum  do  \nparticipar\u201d (2000: 56). No entanto, a sua defini\u00e7\u00e3o de democracia destaca a import\u00e2ncia do sufr\u00e1gio universal.\n137 Por essa raz\u00e3o, a teoria da democracia participativa de Pateman (1999) e a democracia social de Bobbio (2000) \nn\u00e3o foram consideradas. \n138 Embora n\u00e3o seja o objetivo deste Cap\u00edtulo, considera-se que tal concep\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 adequada para a \ncompreens\u00e3o de um fen\u00f4meno com as caracter\u00edsticas do OPPA em que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 envolvida diretamente na \nescolha  das  obras  e  servi\u00e7os  que  ser\u00e3o  realizadas  com  os  recursos  or\u00e7ament\u00e1rios  e  controla  a  sua  execu\u00e7\u00e3o, \nrealizando fun\u00e7\u00f5es de governo.\n\n170\n\n\n\ninterpretada como circunst\u00e2ncia oposta. Nessa discuss\u00e3o ser\u00e3o utilizadas e questionadas em \n\nprimeiro lugar, as no\u00e7\u00f5es de igualdade de direito e de oportunidade, e de liberdade negativa e \n\npositiva. Em segundo lugar, ser\u00e1 adotado o conceito de liberdade de Arendt, uma vez que este \n\npermite a conviv\u00eancia da m\u00e1xima igualdade com a m\u00e1xima liberdade.\n\nPreviamente,  no  entanto,  ser\u00e1  apresentado  um  breve  coment\u00e1rio  sobre  o  debate \n\ncontempor\u00e2neo  da  democracia  no  qual  o  tema  da  participa\u00e7\u00e3o  tem  adquirido  crescente \n\nimport\u00e2ncia. Isso significa explicitar a situa\u00e7\u00e3o alternativa a que se faz refer\u00eancia, quando se \n\ntrata da participa\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica. Desta forma, a participa\u00e7\u00e3o deixa de ser apenas um conceito \n\nisolado para se inserir no contexto de um di\u00e1logo maior. \n\n5.1. Cr\u00edtica \u00e0 democracia contempor\u00e2nea\nA breve refer\u00eancia \u00e0 cr\u00edtica da democracia contempor\u00e2nea ter\u00e1 como ponto de partida \n\noutra defini\u00e7\u00e3o de democracia de Bobbio (2000: 30), o conceito m\u00ednimo de democracia, que \u00e9, \n\nde acordo com o autor, \u201co \u00fanico modo de chegar a um acordo quando se fala de democracia,  \n\nentendida  como  contraposta  a  todas  as  formas  de  governo  autocr\u00e1tico\u201d.  Paradoxalmente, \n\nenquanto a defini\u00e7\u00e3o de democracia de Bobbio a partir de seus princ\u00edpios inspiradores foi base \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da aqui tratada concep\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o, a outra defini\u00e7\u00e3o de Bobbio sobre \n\ndemocracia  -  a  procedimental  -  representa  a  situa\u00e7\u00e3o  que  se  contrap\u00f5e  a  essa  no\u00e7\u00e3o  de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o139. \n\nDe acordo com a defini\u00e7\u00e3o com base em procedimentos, a democracia se caracteriza \n\npor  tr\u00eas  regras  b\u00e1sicas  que  estabelecem:  (1)  quem  est\u00e1  autorizado  a  tomar  as  decis\u00f5es \n\ncoletivas;  (2)  quais  os  procedimentos  a  serem  utilizados  no  processo  decis\u00f3rio;  e  (3)  que \n\ngarantias devem ser asseguradas \u00e0queles que s\u00e3o chamados a decidir. Bobbio considera que as \n\nregras  (1)  e  (2)  correspondem  \u00e0s  regras  do  jogo,  enquanto  que  a  regra  (3)  \u00e9  uma  regra \n\npreliminar que permite o desenrolar do jogo (2000: 32) e ressalta a sua import\u00e2ncia ao afirmar \n\nque elas \u201cintroduziram pela primeira vez na hist\u00f3ria as t\u00e9cnicas de conviv\u00eancia, destinadas a  \n\nresolver os conflitos sociais sem o recurso \u00e0 viol\u00eancia\u201d (Bobbio, 2000: 51).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a quem est\u00e1 autorizado a tomar  as  decis\u00f5es coletivas, numa democracia \n\nesse poder \u00e9 conferido a um n\u00famero muito elevado de membros do grupo. Bobbio reconhece \n139 Tal fato indica que o conceito de democracia segundo seus princ\u00edpios inspiradores s\u00f3 equivale ao conceito \nprocedimental de democracia se for adotado o pressuposto de que o voto universal corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de \nm\u00e1xima igualdade e liberdade no \u00e2mbito da pol\u00edtica.\n\n171\n\n\n\nque esta \u00e9 uma formula\u00e7\u00e3o vaga, mas afirma que a defini\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos que tem direito a \n\nvoto n\u00e3o pode ser feita com base em princ\u00edpios e, de qualquer forma, identifica historicamente \n\num aumento progressivo do contingente dos que podem votar (2000: 31).\n\nA  regra  fundamental  da  democracia  \u00e9  a  regra  da  maioria  no  que  diz  respeito  aos \n\nprocedimentos  a  serem  utilizados  no  processo  decis\u00f3rio.  Decis\u00f5es  tomadas  pela  maioria \n\npodem ser consideradas como decis\u00f5es coletivas e t\u00eam, portanto, car\u00e1ter vinculante para todo \n\no grupo (Bobbio, 2000: 31).\n\nFinalmente, para que a democracia possa existir, \u00e9 necess\u00e1rio que aqueles que tomam \n\ndecis\u00f5es gozem dos chamados direitos civis - liberdade de opini\u00e3o, de express\u00e3o das pr\u00f3prias \n\nopini\u00f5es,  de  reuni\u00e3o  e  de  associa\u00e7\u00e3o  -  que  est\u00e3o  na  base  do  Estado  liberal  de  direito.  \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio o reconhecimento de que existem direitos inviol\u00e1veis do indiv\u00edduo que interp\u00f5em \n\nlimites \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Estado (Bobbio, 2000: 32).\n\nNuma avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da democracia, no entanto, Bobbio (2000: 34 a 45) \n\nidentifica  um  \u201ccontraste  entre  os  ideais  democr\u00e1ticos  e  a  democracia  real\u201d  e  elenca  um \n\nconjunto de situa\u00e7\u00f5es que pode ser utilizado para descrever a chamada crise da democracia \n\ncontempor\u00e2nea.\n\nEm primeiro lugar, a democracia real \u00e9 pluralista: s\u00e3o os grupos e n\u00e3o os indiv\u00edduos os \n\nsujeitos pol\u00edticos mais relevantes. Deixa de prevalecer a hip\u00f3tese da democracia ideal na qual \n\no  indiv\u00edduo  \u00e9  soberano  e  este,  entrando  em  acordo  com  outros  indiv\u00edduos  igualmente \n\nsoberanos, cria uma sociedade pol\u00edtica sem intermedi\u00e1rios.\n\nEm  segundo  lugar,  como  o  povo  n\u00e3o  constitui  a  soma  dos  indiv\u00edduos,  mas  est\u00e1  na \n\nrealidade dividido em grupos contrapostos e concorrentes, a representa\u00e7\u00e3o passou a significar \n\na defesa de interesses particulares de grupos e n\u00e3o dos interesses da na\u00e7\u00e3o. Nessas condi\u00e7\u00f5es, \n\no  governo  que  deveria  idealmente  representar  os  interesses  nacionais,  passa  unicamente  a \n\nmediar os interesses das partes.\n\nEm terceiro  lugar,  a  democracia  representativa, que  \u00e9  a \u00fanica  forma  de democracia \n\nexistente, fere o princ\u00edpio que garante a soberania individual pelo qual os que elaboram as leis \n\ns\u00e3o  tamb\u00e9m  aqueles  que  a  elas  se  submetem  e  segundo  o  qual  inexiste  a  distin\u00e7\u00e3o  entre \n\ngovernantes e governados. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 agravada pelo fato de que a principal caracter\u00edstica \n\nda democracia real refere-se \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre elites pela conquista do voto do indiv\u00edduo.\n\n172\n\n\n\nEm quarto lugar, \u00e9 um ideal da democracia dar vida a um governo cujas a\u00e7\u00f5es sejam \n\ndesenvolvidas  publicamente,  com  transpar\u00eancia  de  poder,  o  que  representa  uma  forma  de \n\ncontrole. No entanto, o que se verifica com o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico \u00e9 justamente o contr\u00e1rio: \n\naumentam os meios pelos quais os detentores de poder podem controlar a popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o \n\nmaior controle do poder por parte dos cidad\u00e3os.\n\nEm quinto lugar, havia uma cren\u00e7a de que com o exerc\u00edcio da pr\u00e1tica democr\u00e1tica, os \n\ncidad\u00e3os  seriam  educados  para  a  democracia.  Na  realidade,  nas  democracias  mais \n\nconsolidadas  constata-se  o  fen\u00f4meno  da  apatia  pol\u00edtica  e,  entre  os  que  n\u00e3o  renunciam  ao \n\npr\u00f3prio direito de  votar,  verifica-se  um aumento com  comportamento de apoio pol\u00edtico em \n\ntroca de favores pessoais.\n\nEm  sexto  lugar,  o  que  Bobbio  aponta  mais  como  inconseq\u00fc\u00eancia  do  que  como \n\nirrealiza\u00e7\u00e3o da democracia, existe o fato de ela ter  sido \u201cmenos capaz  de  ocupar  todos os  \n\nespa\u00e7os nos quais se exerce um poder que toma decis\u00f5es vinculat\u00f3rias para um inteiro grupo  \n\nsocial\u201d (2000: 40). A democracia se restringiu ao campo da pol\u00edtica entendido como governo e \n\nao indiv\u00edduo como cidad\u00e3o, desconsiderando a multiplicidade de pap\u00e9is que o sujeito pode \n\nassumir nas suas rela\u00e7\u00f5es sociais.\n\nBobbio (2000: 46 a 49) considera que o projeto democr\u00e1tico n\u00e3o se concretizou como \n\nidealizado porque foi concebido para uma sociedade menos complexa que a atual e indica tr\u00eas \n\nobst\u00e1culos decorrentes da transforma\u00e7\u00e3o da sociedade civil para explicar porque a democracia \n\nreal n\u00e3o corresponde \u00e0 ideal.  \n\nO primeiro obst\u00e1culo diz respeito ao aumento da necessidade de compet\u00eancias t\u00e9cnicas \n\nque exigem especialistas para a solu\u00e7\u00e3o de problemas pol\u00edticos, com o desenvolvimento de \n\numa  economia  regulada  e  planificada.  A  necessidade  do  especialista  impossibilita  que  a \n\nsolu\u00e7\u00e3o  possa  vir  a  ser  encontrada  pelo  cidad\u00e3o  comum.  N\u00e3o  se  aplica  mais  a  hip\u00f3tese \n\ndemocr\u00e1tica de que todos podem decidir a respeito de tudo.\n\nO  segundo  obst\u00e1culo  refere-se  ao  crescimento  da  burocracia,  um  aparato  de  poder \n\nordenado hierarquicamente de cima para baixo, em dire\u00e7\u00e3o, portanto, completamente oposta \n\nao  sistema  de  poder  democr\u00e1tico.  Apesar  de  terem  caracter\u00edsticas  contradit\u00f3rias,  o \n\ndesenvolvimento da burocracia \u00e9, em parte, decorrente do desenvolvimento da democracia. A \n\npartir do momento que os n\u00e3o-propriet\u00e1rios, os que tinham como propriedade apenas a for\u00e7a \n\n173\n\n\n\nde trabalho adquiriram o direito de voto, passaram a demandar do Estado um conjunto de bens \n\ne servi\u00e7os sociais que vieram a ser prestados por organiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas.\n\nO terceiro obst\u00e1culo traduz uma tens\u00e3o intr\u00ednseca \u00e0 pr\u00f3pria democracia. \u00c0 medida que \n\no  processo  de  democratiza\u00e7\u00e3o  evoluiu  promovendo  a  emancipa\u00e7\u00e3o  da  sociedade  civil, \n\naumentou a quantidade e a qualidade de demandas dirigidas ao Estado gerando a necessidade \n\nde fazer op\u00e7\u00f5es que resultam em descontentamento pelo n\u00e3o-atendimento ou pelo atendimento \n\nn\u00e3o-satisfat\u00f3rio.  Existe,  como  agravante,  o  fato  de  que  os  procedimentos  de  resposta  do \n\nsistema pol\u00edtico democr\u00e1tico s\u00e3o lentos relativamente \u00e0 rapidez com que as novas demandas \n\ns\u00e3o dirigidas ao governo.\n\nSousa Santos e Avritzer (2002) associam a crise contempor\u00e2nea da democracia ao fato \n\nde que o que denominam a teoria hegem\u00f4nica da democracia140 n\u00e3o consegue dar conta de tr\u00eas \n\nquest\u00f5es. Em primeiro lugar, o funcionamento da democracia como um processo de elei\u00e7\u00e3o de \n\nelites n\u00e3o oferece uma solu\u00e7\u00e3o convincente ao problema do esgotamento dos procedimentos \n\nde  autoriza\u00e7\u00e3o por  parte dos cidad\u00e3os e ao problema do esgotamento da  representa\u00e7\u00e3o das \n\ndiferen\u00e7as. Em segundo lugar, a substitui\u00e7\u00e3o dos meios de exerc\u00edcio da soberania por parte dos \n\ncidad\u00e3os pelo aumento do controle da burocracia sobre a pol\u00edtica n\u00e3o responde ao crescente \n\nceticismo quanto \u00e0 capacidade da burocracia de atuar criativamente e dar conta do conjunto \n\ndas informa\u00e7\u00f5es envolvidas na gest\u00e3o p\u00fablica. Em terceiro lugar, a considera\u00e7\u00e3o do tema da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o apenas sob o ponto de vista das escalas e, portanto, como autoriza\u00e7\u00e3o, ignora \n\nduas outras fun\u00e7\u00f5es que devem ser cumpridas pela representa\u00e7\u00e3o - a identidade e a presta\u00e7\u00e3o \n\nde contas - mas que, no entanto, ela \u00e9 incapaz de realizar.  Como resultado, tem-se a situa\u00e7\u00e3o \n\nde que\n\n \n\n[n]os pa\u00edses centrais verifica-se a ocorr\u00eancia de uma crise da democracia liberal decorrente de \n\numa dupla patologia: a patologia da participa\u00e7\u00e3o, sobretudo em vista do aumento dram\u00e1tico do \n\n140 Souza Santos e Avritzer (2002) utilizam a denomina\u00e7\u00e3o concep\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica da democracia para designar \num  modelo  de  democracia  fundado  na  solu\u00e7\u00e3o  elitista  proposta  por  Schumpeter  para  a  forma  da  democracia \nconstru\u00edda em resposta aos problemas enfrentados na Europa no per\u00edodo entre guerras. Os principais elementos \ndessa concep\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u2018a contradi\u00e7\u00e3o entre mobiliza\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o (...); a valoriza\u00e7\u00e3o positiva da apatia \npol\u00edtica (...); a concentra\u00e7\u00e3o do debate democr\u00e1tico na quest\u00e3o dos desenhos eleitorais das democracias (...); o \ntratamento  do  pluralismo  como  forma  de  incorpora\u00e7\u00e3o  partid\u00e1ria  e  disputa  entre  as  elites  (...)  e  a  solu\u00e7\u00e3o \nminimalista para o problema da participa\u00e7\u00e3o pela via da discuss\u00e3o das escalas e da complexidade (...)\u2019 (Sousa \nSantos e Avritzer, 2002: 42).\n\n174\n\n\n\nabstencionismo; e a patologia da representa\u00e7\u00e3o, o fato de os cidad\u00e3os se considerarem cada vez \n\nmenos representados por aqueles que elegeram (Sousa Santos e Avritzer, 2002: 42).\n\n \n\nA crise da democracia contempor\u00e2nea envolve assim fen\u00f4menos como a apatia c\u00edvica e \n\npol\u00edtica.  Na esfera da representa\u00e7\u00e3o, caem os n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es, aumenta o \n\nn\u00famero de votos nulos e brancos e cada vez menos os cidad\u00e3os tratam seus representantes \n\ncomo leg\u00edtimos detentores de um poder que lhes foi outorgado. A in\u00e9rcia pol\u00edtica do indiv\u00edduo \n\n\u00e9 valorizada positivamente e a participa\u00e7\u00e3o restrita ao momento do voto na elei\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes \n\na quem cabe tomar as decis\u00f5es. \n\nA pol\u00edtica tem crescentemente se referido a um jogo de press\u00f5es que poderia muito \n\nbem se dar, e de fato freq\u00fcentemente se d\u00e1 sem nenhuma interfer\u00eancia dos cidad\u00e3os. O fato de \n\nminorias  poderem  ser  prejudicadas  \u00e9  subestimado:  sup\u00f5e-se  que  a  oferta  alternada  e \n\ndiversificada  de  programas  de  governo  pode  proporcionar  o  paulatino  atendimento  das \n\nnecessidades de todos os grupos da popula\u00e7\u00e3o. Por sua vez, as inst\u00e2ncias de representa\u00e7\u00e3o se \n\nmostram  cada  vez  mais  fracas  diante  dos  \u00f3rg\u00e3os  administrativos  e  da  comunidade  dos \n\nneg\u00f3cios  e  as  campanhas  eleitorais  s\u00e3o  direcionadas  por  princ\u00edpios  de  marketing  e  pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de campanha.\n\nSousa Santos e Avritzer (2002: 54) destacam que a crise da democracia contempor\u00e2nea \n\naumentou  a  import\u00e2ncia  da  participa\u00e7\u00e3o.  O  debate  pelo  significado  da  democracia  foi \n\nreavivado  com  a  inser\u00e7\u00e3o  de  novos  atores  na  cena  pol\u00edtica  em  virtude  dos  processos  de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o  na  Am\u00e9rica  Latina  e  constitui\u00e7\u00e3o  de  uma  nova  gram\u00e1tica  social.  Com  a \n\ngrande  participa\u00e7\u00e3o  dos  movimentos  sociais  nos  processos  de  redemocratiza\u00e7\u00e3o  foi \n\nidentificada  a  necessidade  de  mudan\u00e7a  nas  rela\u00e7\u00f5es  de  g\u00eanero,  de  ra\u00e7a,  de  etnia  e  na \n\napropria\u00e7\u00e3o  privada  dos  recursos  p\u00fablicos,  colocando  em  quest\u00e3o  a  gram\u00e1tica  social  e  a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade ent\u00e3o existentes. \n\nSoma-se a isso, o fato de que o sucesso da maior parte das experi\u00eancias participativas \n\nnos  pa\u00edses  rec\u00e9m-democratizados  est\u00e1  relacionado  com  a  capacidade  dos  atores  sociais \n\ntransferirem pr\u00e1ticas e informa\u00e7\u00f5es do n\u00edvel social para o n\u00edvel administrativo. Percebeu-se \n\ntamb\u00e9m que a defesa de interesses e identidades marginalizadas poderia ser realizada de forma \n\nmais  efetiva  por  arranjos  que  articulassem  democracia  representativa  e  democracia \n\n175\n\n\n\nparticipativa.  Em  vista  disso,  concluem  os  autores,  \u201c[p]or  essas  raz\u00f5es,  a  democracia  \n\nparticipativa \u00e9 considerada neste projeto de pesquisa um dos grandes cinco campos sociais e  \n\npol\u00edticos nos quais, no in\u00edcio do novo s\u00e9culo, est\u00e1 sendo reinventada a emancipa\u00e7\u00e3o social\u201d \n\n(Sousa Santos e Avritzer, 2002: 55). \n\nA crise contempor\u00e2nea da democracia aqui brevemente esbo\u00e7ada traz elementos para a \n\nreflex\u00e3o  sobre  burocracia  e  participa\u00e7\u00e3o.  Em  primeiro  lugar,  a  burocracia  est\u00e1  direta  ou \n\nindiretamente associada a duas das raz\u00f5es porque a democracia real n\u00e3o alcan\u00e7ou seus ideais: \n\na  necessidade  crescente  de  especialistas  para  a  resolu\u00e7\u00e3o  de  problemas  pol\u00edticos  reduziu  o \n\nespa\u00e7o  do  cidad\u00e3o  comum  no  processo  de  tomada  de  decis\u00f5es  e  o  desenvolvimento  de \n\norganiza\u00e7\u00f5es em que o poder \u00e9 exercido de forma hier\u00e1rquica ocorreu em resposta \u00e0 expans\u00e3o \n\nda  democracia  (Bobbio,  2000).  Al\u00e9m  disso,  o  aumento  do  controle  da  burocracia  sobre  a \n\npol\u00edtica est\u00e1 sendo acompanhado por um crescente ceticismo por parte da popula\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nsua capacidade de solu\u00e7\u00e3o de problemas (Sousa Santos e Avritzer, 2002).  Em segundo lugar, \n\na participa\u00e7\u00e3o desempenha papel importante no desenho de alternativas \u00e0 crise da democracia \n\ncomo uma forma de dar express\u00e3o \u00e0 pluralidade humana (Sousa Santos e Avritzer, 2002).\n\n5.2. Participa\u00e7\u00e3o\nTendo  definido  a  participa\u00e7\u00e3o  como  a  interven\u00e7\u00e3o  direta  dos  agentes  sociais  em \n\natividades p\u00fablicas - sem incluir a participa\u00e7\u00e3o, tendo em vista representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mediada \n\npor  partidos  pol\u00edticos  e  tampouco  a  que  o  cidad\u00e3o  exerce,  quando  elege  as  autoridades \n\npol\u00edticas - a an\u00e1lise sobre participa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 investigar quais s\u00e3o as m\u00faltiplas dimens\u00f5es que tal \n\nconceito pode assumir, segundo o pensamento de diversos autores. O crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o de \n\nautores utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o dessa se\u00e7\u00e3o foi obter o aporte de diferentes perspectivas \n\nque pudessem conversar entre si para a compreens\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o houve inten\u00e7\u00e3o de \n\nacompanhar  o  desenvolvimento  hist\u00f3rico  da  id\u00e9ia  de  participa\u00e7\u00e3o  nem  de  se  fazer  um \n\nlevantamento exaustivo. \n\nPara Rousseau, a participa\u00e7\u00e3o - entendida como a associa\u00e7\u00e3o de cada um com todos os \n\nseus direitos a toda a comunidade - \u00e9 o verdadeiro fundamento da sociedade.  Tal ato produz \n\num corpo moral e coletivo e determina a passagem do estado natural para o estado civil.  Com \n\no estado civil, o homem adquire uma liberdade que \u00e9 definida como a obedi\u00eancia a regras que \n\n176\n\n\n\ns\u00e3o definidas por si mesmo e fica livre da servid\u00e3o decorrente da submiss\u00e3o \u00fanica e exclusiva \n\na apetites decorrentes de sua condi\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de animal (Rousseau, 2003: 26).  Al\u00e9m da \n\nliberdade, com a associa\u00e7\u00e3o de todos com todos os indiv\u00edduos passam por conven\u00e7\u00e3o a ter \n\ndireito  \u00e0  igualdade  moral  e  leg\u00edtima  que  substitui  a  desigualdade  f\u00edsica  na  qual  eles  se \n\nencontram no estado de natureza (Rousseau, 2003: 30).\n\nA participa\u00e7\u00e3o de todos, necess\u00e1ria para a constitui\u00e7\u00e3o do corpo coletivo e defini\u00e7\u00e3o \n\ndas leis que expressam a vontade geral \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 id\u00e9ia de representa\u00e7\u00e3o. Uma vez que as \n\nleis  representam  as  condi\u00e7\u00f5es  da  associa\u00e7\u00e3o  civil,  apenas  os  seus  membros  devem  ser \n\nrespons\u00e1veis pela sua defini\u00e7\u00e3o. \u201c[A] soberania, sendo apenas o exerc\u00edcio da vontade geral,  \n\nnunca  pode  alienar-se,  e  que  o  soberano,  n\u00e3o  passando  de  um  ser  coletivo,  s\u00f3  pode  ser  \n\nrepresentado por si mesmo (...)\u201d (Rousseau, 2003: 33). \n\nA participa\u00e7\u00e3o de todos garante a qualidade da legisla\u00e7\u00e3o. Assegura que os interesses \n\ngerais predominem sobre os particulares e, desta forma, que a lei seja mais racional. \n\nOs particulares v\u00eaem o bem que rejeitam, o p\u00fablico quer o bem que n\u00e3o v\u00ea. (...) \u00c9 preciso \n\nobrigar uns a conformar suas vontades \u00e0 raz\u00e3o e ensinar o outro a conhecer o que deseja. Ent\u00e3o \n\ndas luzes p\u00fablicas resulta a uni\u00e3o do entendimento e da vontade no corpo social, da\u00ed o exato \n\nconcurso das partes e, enfim, a maior for\u00e7a do todo\u201d (Rousseau, 2003: 49).\n\nEmbora  Rousseau  considere  que  a  participa\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  possa  ser  ben\u00e9fica  para  o \n\ngoverno  e  n\u00e3o  se  restrinja  ao  processo  legislativo,  julga  que  a  participa\u00e7\u00e3o  de  todos  no \n\ngoverno - que corresponderia ao seu conceito de democracia - \u00e9 imposs\u00edvel, pois requer muitas \n\ncondi\u00e7\u00f5es  dif\u00edceis  de  serem  reunidas.  Por  essa  raz\u00e3o,  considera  que  nunca  existiu  uma \n\nverdadeira democracia (Rousseau, 2003: 84).\n\nRousseau entende que n\u00e3o \u00e9 suficiente que o povo se re\u00fana uma vez para sancionar um \n\ncorpo de leis e para proceder \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do governo. Al\u00e9m de assembl\u00e9ias extraordin\u00e1rias que \n\ntratem de casos imprevistos, deve haver previs\u00e3o de reuni\u00f5es fixas e peri\u00f3dicas nas quais a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o possa ser permanentemente exercitada (Rousseau, 2003: 109).\n\nA  no\u00e7\u00e3o  de  controle de  poder  n\u00e3o \u00e9 importante  para  Rousseau  no  que  se  refere ao \n\npoder legislativo, j\u00e1 que este deve ser exercido pelo povo, que n\u00e3o pode fazer mal a si mesmo. \n\n177\n\n\n\nNo  caso  do  poder  executivo,  como  este  \u00e9  exercido  em  comiss\u00e3o,  pode  ser  limitado, \n\nmodificado  e  reassumido  quando  o  povo  assim  o  quiser.  Entretanto,  reconhece  que  no \n\nexerc\u00edcio  da  fun\u00e7\u00e3o  de  governo  pode  constituir-se  um  poder  aut\u00f4nomo,  o  qual  deve  ser \n\ncontrolado para \u201cque ele, numa palavra, esteja pronto sempre a sacrificar o governo ao povo,  \n\ne n\u00e3o o povo ao governo\u201d (Rousseau, 2003: 77). \n\nEm contrapartida,  o soberano deve  dispor  de formas  de  controle  sobre  o indiv\u00edduo, \n\numa vez que este pode ter uma vontade particular, diversa da vontade geral que tem como \n\ncidad\u00e3o.  Segundo Arendt (1988: 62) Rousseau desejava encontrar  um princ\u00edpio unificador \n\ndentro  da pr\u00f3pria na\u00e7\u00e3o, uma vontade geral que inspirasse e dirigisse a na\u00e7\u00e3o como se ela \n\nfosse uma s\u00f3 pessoa, como um substituto te\u00f3rico da vontade soberana do monarca absoluto. \n\nA participa\u00e7\u00e3o no ato que funda a sociedade e na elabora\u00e7\u00e3o das leis que definem a \n\nvontade  geral  produz  uma  mudan\u00e7a  no  comportamento  do  indiv\u00edduo  promovendo  o  seu \n\ndesenvolvimento moral, subjugando a vontade individual e conferindo-lhe maior racionalidade \n\nno sentido de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 vontade geral. \n\nS\u00f3  ent\u00e3o,  assumindo  a  voz  do  dever  o  lugar  do  impulso  f\u00edsico,  e  o  direito  o  do  apetite,  o \n\nhomem, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o levara em conta sen\u00e3o a si mesmo, se viu obrigado a agir com base \n\nem outros princ\u00edpios e a consultar sua raz\u00e3o antes de ouvir seus pendores. Conquanto nesse \n\nestado  se  prive  de  muitas  vantagens  concedidas  pela  natureza,  ganha  outras  de  igual \n\nimport\u00e2ncia:  suas  faculdades  se  exercem  e  desenvolvem,  suas  id\u00e9ias  se  alargam,  seus \n\nsentimentos se enobrecem, toda a sua alma se eleva (...) (Rousseau, 2003: 26)141.\n\n \n\nNa  obra  de  Rousseau  s\u00e3o  explicitados  os  principais  temas  com  os  quais  a  id\u00e9ia  de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 associada. A participa\u00e7\u00e3o de todos deve ser garantida, em princ\u00edpio, no processo \n\nde elabora\u00e7\u00e3o de leis de forma que todos sejam for\u00e7ados a obedec\u00ea-las. Desta forma, as leis \n\ncorrespondem  \u00e0  vontade  geral  e  adquirem  um  car\u00e1ter  mais  racional.  O  autor  entende  a \n\n141 Pateman  considera  que  o  efeito  da  participa\u00e7\u00e3o  como  forma  de  propiciar  o  desenvolvimento  moral  dos \nindiv\u00edduos \u00e9 o elemento mais importante da obra de Rousseau. \u201cO efeito psicol\u00f3gico das institui\u00e7\u00f5es sociais e  \npol\u00edticas \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o de Rousseau. A principal fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na teoria de Rousseau \u00e9  \neducativa:  desenvolver  a  a\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  respons\u00e1vel  do  ponto  de  vista  do  indiv\u00edduo  e  da  sociedade.  (...)  Ele  \ndescobre que deve levar em conta quest\u00f5es mais amplas do que os seus interesses pr\u00f3prios imediatos se quiser  \nobter a coopera\u00e7\u00e3o dos outros e aprende que os interesses p\u00fablicos e privados est\u00e3o interligados\u201d (tradu\u00e7\u00e3o \nlivre) (Pateman, 1999: 25). \n\n178\n\n\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os como um processo permanente de discuss\u00e3o e que contribui para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os. \n\nEmbora  com  menos  relev\u00e2ncia,  Rousseau  menciona  o  papel  da  participa\u00e7\u00e3o  como \n\nforma de controle de poder e o papel da participa\u00e7\u00e3o no governo. No primeiro caso, d\u00e1 maior \n\n\u00eanfase  ao  controle  do  indiv\u00edduo  pelo  soberano,  de  forma  a  garantir  a  orienta\u00e7\u00e3o  de  seu \n\ncomportamento de  acordo  com  a  vontade de  todos.  O  controle do  governo  pelo  cidad\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio porque aqueles que o exercem em comiss\u00e3o podem atuar em seu pr\u00f3prio bem em \n\ndetrimento  do  interesse  do  povo.  Como  considera  a  participa\u00e7\u00e3o  de  todos  no  governo \n\n(democracia) imposs\u00edvel, acredita que o governo tende a ser sempre exercido em comiss\u00e3o. \n\nA import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o no pensamento de J. S. Mill est\u00e1 relacionada ao fato de \n\nque propicia a express\u00e3o de uma diversidade de opini\u00f5es que s\u00f3 pode ocorrer em condi\u00e7\u00f5es de \n\nliberdade.  Sua  principal  preocupa\u00e7\u00e3o  \u00e9  com  a  ocorr\u00eancia  da  tirania  da  maioria  numa \n\ndemocracia. \n\nEmbora reconhe\u00e7a que na democracia o povo seja soberano e este, em princ\u00edpio, \u201cn\u00e3o  \n\nprecise ser protegido contra sua pr\u00f3pria vontade\u201d, com a aplica\u00e7\u00e3o da regra da maioria para a \n\ntomada de decis\u00f5es pode ocorrer que a vontade da parte mais ativa do povo ou daqueles que \n\nconseguem ser aceitos como maioria prevale\u00e7a, oprimindo a outra parte \u201ce s\u00e3o necess\u00e1rias  \n\ntantas precau\u00e7\u00f5es contra isto como contra qualquer outro abuso do poder\u201d (Mill, 1991: 213). \n\nA liberdade \u00e9 necess\u00e1ria porque possibilita a diversidade de opini\u00f5es, a qual n\u00e3o deve \n\nser  suprimida  pela  autoridade,  sob  pena  de  induzir  ao  erro  e  de  prejudicar  o  alcance  da \n\nverdade. \u201cSe a opini\u00e3o \u00e9 correta, eles s\u00e3o privados da oportunidade de trocar o erro pela  \n\nverdade; se \u00e9 err\u00f4nea, eles perdem - o que \u00e9 quase um t\u00e3o grande benef\u00edcio - a percep\u00e7\u00e3o  \n\nmais clara e a impress\u00e3o mais v\u00edvida da verdade, produzidas por sua colis\u00e3o com o erro\u201d \n\n(Mill, 1991: 213).\n\nMill faz a defesa da participa\u00e7\u00e3o ao contradizer a opini\u00e3o de que \u201cse um bom d\u00e9spota  \n\npudesse ser encontrado, a monarquia seria a melhor forma de governo\u201d. Supondo que fosse \n\nposs\u00edvel  para  o  d\u00e9spota  al\u00e9m  de  ser  bom,  ser  onisciente,  haveria  uma  segunda  dificuldade \n\ndecorrente da limita\u00e7\u00e3o das faculdades morais e da intelig\u00eancia do povo que estaria sujeito a \n\ntal  d\u00e9spota:  \u201cn\u00e3o  teriam  voz  sobre  o  seu  destino,  n\u00e3o  exercitariam  nenhuma  vontade  em  \n\nrela\u00e7\u00e3o aos seus interesses coletivos e tudo seria decidido para eles por uma vontade que n\u00e3o  \n\n179\n\n\n\n\u00e9  a deles\u201d  (Mill, 1991:  217).  Ou seja, Mill entende a  participa\u00e7\u00e3o como um elemento que \n\npropicia o desenvolvimento de qualidades de cidadania142.\n\nPara Mill, o principal elemento de um bom governo \u00e9 o desenvolvimento do pr\u00f3prio \n\npovo. Um bom governo \u00e9 aquele que promove a boa administra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios da sociedade \n\nutilizando as faculdades morais, intelectuais e ativas existentes nos seus membros e fomenta a \n\nmelhoria dessas faculdades. Assim, a forma ideal de governo \u00e9 a na qual os cidad\u00e3os podem \n\nparticipar (Mill, 1991: 220). Para o autor, a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das leis. \n\nTomar parte ativa do governo ou realizar pessoalmente alguma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 importante \n\npara o aperfei\u00e7oamento do povo.\n\nO exerc\u00edcio pelos cidad\u00e3os de alguma fun\u00e7\u00e3o de governo gera os mesmos benef\u00edcios da \n\nliberdade  que  s\u00e3o  decorrentes  do  interc\u00e2mbio  de  diversas  opini\u00f5es  e  podem  conduzir  \u00e0 \n\nverdade.  Al\u00e9m  disso,  \u00e9  importante  para  a  instru\u00e7\u00e3o  moral  do  cidad\u00e3o  porque  permite  ao \n\nindiv\u00edduo  ter  contato  com  interesses  diferentes  dos  seus  e  guiar  seu  comportamento  por \n\nprinc\u00edpios e m\u00e1ximas que tem como fim o bem comum. O indiv\u00edduo passa a ser uma parte do \n\np\u00fablico e adquire um dever com a sociedade que transcende a mera obedi\u00eancia \u00e0s leis. \n\nAinda  mais  salutar  \u00e9  o  lado  moral  da  instru\u00e7\u00e3o  propiciada  pela  participa\u00e7\u00e3o  do  cidad\u00e3o \n\nindividual  em  fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas,  por  mais rara  que  esta  seja.  Quando assim  engajado,  ele  \u00e9 \n\nchamado a pesar interesses que n\u00e3o s\u00e3o seus; a guiar-se, no caso de pleitos conflitantes, por \n\noutra regra que n\u00e3o as suas parcialidades pessoais; a aplicar, em todos os casos, princ\u00edpios e \n\nm\u00e1ximas que t\u00eam como raz\u00e3o de ser o bem comum; e ele geralmente ter\u00e1 a seu lado pessoas \n\nmais familiarizadas com essas id\u00e9ias e opera\u00e7\u00f5es, cujo conv\u00edvio lhe proporcionar\u00e1 raz\u00f5es para \n\nseu entendimento e est\u00edmulo para o seu senso do bem p\u00fablico. Ele aprende a se sentir como \n\nparte do p\u00fablico e a fazer do interesse p\u00fablico o seu interesse. Onde n\u00e3o existir essa escola de \n\nesp\u00edrito p\u00fablico, dificilmente se instalar\u00e1 qualquer senso de que os indiv\u00edduos que n\u00e3o ocupam \n\nnenhuma posi\u00e7\u00e3o social eminente tenham quaisquer deveres para com a sociedade, exceto o de \n\nobedecerem \u00e0s leis e submeterem-se ao governo (Mill, 1991: 223).\n\n142 Pateman (1999) destaca este aspecto da obra de Mill para elaborar sua teoria da democracia participativa.\n\n180\n\n\n\nO  pensamento  de  Mill  \u00e9  geralmente  identificado  com  a  defesa  da  liberdade  e  do \n\ngoverno representativo143. No entanto, nos trechos de sua obra aqui analisados encontramos \n\nrefer\u00eancias  valorizando  a  participa\u00e7\u00e3o  dos  cidad\u00e3os  no  governo,  al\u00e9m  dos  j\u00e1  conhecidos \n\nargumentos em favor da participa\u00e7\u00e3o como exerc\u00edcio da liberdade de expressar opini\u00f5es.\n\nIsso indica que para Mill o tema mais importante \u00e9 o combate \u00e0 tirania da maioria e o \n\nautor  entende  que  as  precau\u00e7\u00f5es  contra  esse  abuso  de  poder  podem  ser  diversas.  A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  como  liberdade  de express\u00e3o  garante que  a  opini\u00e3o de  todos  e n\u00e3o apenas  da \n\nmaioria  seja  ouvida,  sendo  que  essa  diversidade  de  opini\u00f5es  evita  o  erro  e  possibilita  a \n\naproxima\u00e7\u00e3o  com  a  verdade.  A  participa\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  promove  o  desenvolvimento  das \n\nfaculdades morais e da intelig\u00eancia do povo contribuindo para reduzir a possibilidade de que \n\nexistam grupos submetidos \u00e0 opress\u00e3o pela maioria. A participa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo no governo, \n\nal\u00e9m de gerar benef\u00edcios semelhantes ao exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o, permite que o \n\nindiv\u00edduo passe a ser parte do p\u00fablico, desenvolvendo qualidades morais. \n\nTocqueville (2001) analisa o papel da participa\u00e7\u00e3o na democracia norte-americana sob \n\nduas perspectivas: a primeira, mais conhecida de todas, trata da vitalidade da sociedade norte-\n\namericana para formar associa\u00e7\u00f5es civis e com isso evitar a ocorr\u00eancia da tirania da maioria144. \n\nA  segunda  refere-se  ao  exerc\u00edcio  pelos  cidad\u00e3os  de  fun\u00e7\u00f5es  no  governo  das  comunas145 \n\nconstituindo um poder que pode se contrapor ao poder centralizado.\n\nEssas modalidades de participa\u00e7\u00e3o em conjunto com a \u2018situa\u00e7\u00e3o particular e acidental \n\nem  que  a  Provid\u00eancia  colocou  os  americanos\u2019  \u2013  situa\u00e7\u00e3o  geogr\u00e1fica,  caracter\u00edsticas  dos \n\nhomens  que a povoaram, condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds rec\u00e9m-criado \u2013 e outros  h\u00e1bitos e costumes s\u00e3o \n\nmeios que contrabalan\u00e7am os riscos da democracia (Tocqueville, 2001I).\n\nTocqueville est\u00e1 interessado na an\u00e1lise do poder, do ponto de vista do indiv\u00edduo, para \n\ncompreender as condi\u00e7\u00f5es que garantem o funcionamento da democracia. Preocupa-se com os \n\nfatores que evitam os aspectos negativos da democracia: quer combater a acomoda\u00e7\u00e3o e apatia \n\ndo  indiv\u00edduo  preservando-lhe  o  exerc\u00edcio  do  poder.  Por  essa  raz\u00e3o,  d\u00e1  import\u00e2ncia  aos \n\n143 Esta \u00e9 a vis\u00e3o de Balbachevsky (1991), por exemplo.\n144 Este  aspecto  da  concep\u00e7\u00e3o  de  participa\u00e7\u00e3o  de  Tocqueville  \u00e9  destacado,  por  exemplo,  por  Arendt  (1999a), \nPutnam (1991) e Nylen (2003).\n145 Nesse sentido, Tocqueville (2001) aprofunda e exemplifica o argumento apenas indicado por Rousseau e Mill.\n\n181\n\n\n\nelementos \u2013 entre eles a participa\u00e7\u00e3o - existentes na sociedade norte-americana que propiciam \n\na sua transforma\u00e7\u00e3o em cidad\u00e3os.\n\nTocqueville  (2001II)  entende  que  capacidade  de  formar  associa\u00e7\u00f5es  \u00e9  elemento \n\nindispens\u00e1vel para a defesa da liberdade num governo democr\u00e1tico j\u00e1 que nele cada cidad\u00e3o \n\ntornou-se individualmente mais fraco. Al\u00e9m disso, as associa\u00e7\u00f5es promovem a renova\u00e7\u00e3o dos \n\nsentimentos  e  das  id\u00e9ias  e  o  desenvolvimento do esp\u00edrito humano,  papel  que  n\u00e3o pode  ser \n\nassumido pelo governo. O receio \u00e9 de que se os cidad\u00e3os descuidarem das atividades pol\u00edticas, \n\no Estado aos poucos tomar\u00e1 conta de todas as atividades, decidindo sobre todos os assuntos \n\np\u00fablicos e restringir\u00e1 a liberdade individual146. \n\nDe  acordo  com  Tocqueville  (2001I:  93),  o  que  move  os  norte-americanos  a \n\nparticiparem do governo das comunas \u00e9 o mesmo esp\u00edrito que os leva a se associar: a cren\u00e7a \n\nde que cada indiv\u00edduo \u2018\u00e9 o melhor juiz do que concerne apenas a si mesmo e \u00e9 quem est\u00e1 em  \n\nmelhores  condi\u00e7\u00f5es  de  prover  as  suas  necessidades  particulares\u2019147.   E,  por  esse  meio \n\nassumem  a  sua  condi\u00e7\u00e3o  de  soberanos  na  condu\u00e7\u00e3o  dos  neg\u00f3cios  da  p\u00e1tria  e  podem  se \n\ncontrapor ao poder centralizado. \n\nPara  Tocqueville, a cidadania  n\u00e3o se  esgota  no  mero  exerc\u00edcio  do  ato  de  votar.  Ao \n\ncontr\u00e1rio, a cidadania pressup\u00f5e um exerc\u00edcio c\u00edvico constante, que se expressa entre outros, \n\nna responsabilidade assumida pelos cidad\u00e3os na gest\u00e3o dos neg\u00f3cios da comuna. \n\n \n\nNessa  esfera  restrita  que  est\u00e1  a  seu  alcance,  ele  tenta  governar  a  sociedade,  habitua-se  \u00e0s \n\nformas sem as quais a liberdade s\u00f3 procede por meio de revolu\u00e7\u00f5es, imbui-se do esp\u00edrito delas, \n\ntoma  gosto  pela  ordem,  compreende  a  harmonia  dos  poderes  e  re\u00fane  enfim  id\u00e9ias claras  e \n\npr\u00e1ticas  sobre  a  natureza  de  seus  deveres,  bem  como  sobre  a  extens\u00e3o  de  seus  direitos \n\n(Tocqueville, 2001I: 80).\n\n146 No  entanto,  Tocqueville  reconhece  que  h\u00e1  riscos  na  liberdade  ilimitada  de  formar  associa\u00e7\u00f5es:  ela  pode \nredundar em anarquia. \u201cN\u00e3o podemos dissimular que a liberdade ilimitada de associa\u00e7\u00e3o, em mat\u00e9ria pol\u00edtica, \u00e9,  \nde todas as liberdades, a \u00faltima que um povo pode suportar. Se ela n\u00e3o o faz cair na anarquia, o faz toc\u00e1-la por  \nassim dizer a cada instante\u201d (Tocqueville, 2001I: 224).\n147 Exemplificando com o caso da forma\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o peculiar de cem mil homens que se abstiveram de \nconsumir  bebidas  fortes,  faz  uma  compara\u00e7\u00e3o  desse  esp\u00edrito  com  o  reinante  na  Fran\u00e7a  da  \u00e9poca.  \u201cAcabei  \ncompreendendo que esses cem mil americanos, assustados com o aumento da embriaguez \u00e0 sua volta, tinham  \ndesejado patrocinar a sobriedade. (...) \u00c9 de crer que, tivessem esses cem mil homens vivido na Fran\u00e7a, cada um  \ndeles  teria  se  dirigido  individualmente  ao  governo  para  pedir  que  este  fiscalizasse  os  cabar\u00e9s  em  toda  a  \nsuperf\u00edcie do reino\u201d (Tocqueville, 2001II: 135).\n\n182\n\n\n\nA participa\u00e7\u00e3o na democracia norte-americana segundo Tocqueville tem como ponto \n\nde partida a id\u00e9ia de Rousseau (2003) de que a soberania n\u00e3o se aliena nem se representa. \n\nNa comuna, onde a a\u00e7\u00e3o legislativa e governamental \u00e9 mais pr\u00f3xima dos governados, a lei da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9  admitida.  N\u00e3o h\u00e1  conselho municipal; o corpo dos eleitores, depois de \n\nnomear seus magistrados, dirige-os ele mesmo em tudo o que n\u00e3o \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o pura e simples \n\ndas leis do Estado\u201d (Tocqueville, 2001I: 73). \n\n\u00c9  como  se  por  meio  do  trabalho  na  administra\u00e7\u00e3o  das  comunas  os  cidad\u00e3os \n\nretomassem  a  soberania  original  que  abriram  m\u00e3o  ao  escolher  seus  representantes  para  a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o do poder  centralizado. Assim entendido, o trabalho nas  comunas d\u00e1 aos \n\nindiv\u00edduos  a  consci\u00eancia  de  sua  condi\u00e7\u00e3o  de  sujeito  do  poder:  permite  reviver \n\npermanentemente o ato inicial constitutivo do viver em conjunto e que deu origem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nde  poder.  Tal  condi\u00e7\u00e3o  \u00e9  constantemente  colocada  em  xeque  com  o  funcionamento  da \n\ndemocracia representativa e dom\u00ednio do governo centralizado. \n\nPara  o autor,  a descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa tem efeitos  pol\u00edticos. Os particulares \n\nn\u00e3o julgam  que  os  seus  deveres  cessaram  porque  o  representante  administrador  p\u00f4s-se  em \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nNos Estados Unidos, a p\u00e1tria se faz sentir em toda a parte. \u00c9 um objeto de solicitude desde a \n\ncidadezinha at\u00e9 a uni\u00e3o inteira. O habitante se apega a cada um dos interesses de seu pa\u00eds como \n\nse fossem os seus. Ele se glorifica  com a  gl\u00f3ria da na\u00e7\u00e3o; nos sucessos que ela  obt\u00e9m, cr\u00ea \n\nreconhecer sua pr\u00f3pria obra e eleva-se com isso; ele se rejubila com a prosperidade geral de \n\nque aproveita (Tocqueville, 2001I: 107).\n\nA  no\u00e7\u00e3o  de  participa\u00e7\u00e3o  em  Tocqueville  est\u00e1  associada  ao  processo  de  capacitar  o \n\ncidad\u00e3o comum para conviver ou mesmo se contrapor ao poder constitu\u00eddo que \u00e9 representado \n\npelo governo centralizado na democracia norte-americana. Trata-se de um tipo de poder que \u00e9 \n\nexercido  por  meio  da  sua  participa\u00e7\u00e3o  na  administra\u00e7\u00e3o  da  comuna  ou  na  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nassocia\u00e7\u00f5es civis e traduz a soberania do indiv\u00edduo, sua capacidade de contar consigo mesmo \n\n183\n\n\n\npara \u2018enfrentar  os  males  e  embara\u00e7os  da  vida\u2019.  Nesse  particular,  seu  pensamento contrasta \n\ncom a no\u00e7\u00e3o de Rousseau de que a soberania \u00e9 exercida apenas na elabora\u00e7\u00e3o de leis e com a \n\npresen\u00e7a de todos.\n\nTocqueville  tendo  como  refer\u00eancia  o  governo  de  uma  comuna  da  Nova  Inglaterra \n\noferece uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho que possibilita a participa\u00e7\u00e3o do \n\ncidad\u00e3o: os cargos respons\u00e1veis pelas diversas fun\u00e7\u00f5es do governo s\u00e3o preenchidos mediante \n\nelei\u00e7\u00e3o anual; os eleitos desempenham as atividades comprometendo a sua responsabilidade \n\npessoal, sendo sujeitos pessoalmente a penalidades caso n\u00e3o as cumpram; a cada um deles \u00e9 \n\natribu\u00eddo todo o poder de que necessita para fazer o que \u00e9 destinado a executar e contam com \n\num  gradiente  de a\u00e7\u00e3o: s\u00e3o fixados  princ\u00edpios  para  orientar  sua  a\u00e7\u00e3o,  cada  um  seleciona  os \n\nmeios para melhor execut\u00e1-la. \n\nN\u00e3o  existe  supervis\u00e3o  hier\u00e1rquica,  s\u00e3o  funcion\u00e1rios  independentes  e  o  \u00fanico \n\nmecanismo de controle sobre a qualidade do trabalho \u00e9 a possibilidade de n\u00e3o ser reeleito; o \n\nn\u00e3o-cumprimento dos deveres do cargo ou a realiza\u00e7\u00e3o de atos il\u00edcitos est\u00e1 sujeita a multas \n\nmediante  controle  judicial;  os  que  desempenham  fun\u00e7\u00f5es  do  governo  das  comunas  n\u00e3o \n\nrecebem um vencimento fixo, sendo remunerados proporcionalmente ao seu trabalho. \n\nTocqueville  tamb\u00e9m  apresenta  em  detalhes  o  tipo  de  atividade  com  as  quais  os \n\ncidad\u00e3os  se  ocupam  quando  participam  do  governo  das  comunas.  Trata-se  de  atividades \n\nadministrativas  rotineiras  realizadas  pelos  cidad\u00e3os  que contribuem para que se constitua o \n\npoder descentralizado.\n\nPor  meio  da  descri\u00e7\u00e3o  do  trabalho  desenvolvido  pelos  cidad\u00e3os  no  governo  das \n\ncomunas,  Tocqueville  oferece  uma  nova  perspectiva  para  entender  a  cria\u00e7\u00e3o  de  poder, \n\ncontribuindo  para  desmistific\u00e1-la.  Refere-se  a  indiv\u00edduos  imbu\u00eddos  do  esp\u00edrito  de  que  os \n\nneg\u00f3cios da p\u00e1tria tamb\u00e9m s\u00e3o seus, exercendo atividades rotineiras de governo: a coleta de \n\nimpostos, a pol\u00edcia, a escritura\u00e7\u00e3o etc. N\u00e3o \u00e9 por meio de \u2018feitos her\u00f3icos\u2019 mas de \u2018h\u00e1bitos \n\ntranquilos\u2019 que o poder \u00e9 criado. A participa\u00e7\u00e3o no governo das comunas norte-americanas \n\ntem como pressuposto que cada indiv\u00edduo \u00e9 t\u00e3o esclarecido, virtuoso e forte quanto qualquer \n\noutro de seus semelhantes (Tocqueville, 2001I: 75). Para Tocqueville, se n\u00e3o houvesse essa \n\nesfera restrita na qual o indiv\u00edduo pudesse contribuir para o governo da sociedade, a liberdade \n\ns\u00f3 poderia ser por ele exercida por meio de revolu\u00e7\u00f5es. \n\n184\n\n\n\nA  participa\u00e7\u00e3o  para  Tocqueville  assume  dois  significados  principais:  a  atua\u00e7\u00e3o  do \n\nindiv\u00edduo  na  forma\u00e7\u00e3o  de  associa\u00e7\u00f5es  civil  para  a  resolu\u00e7\u00e3o  de  problemas  coletivos  e  na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o  de  fun\u00e7\u00f5es  no  governo  comunal.  Essas  s\u00e3o  duas  maneiras  que  garantem  que  o \n\nindiv\u00edduo fique alerta contra o dom\u00ednio do Estado em todas as esferas de atividade humana e \n\nconstituem,  portanto,  fatores  importantes  para  a  manuten\u00e7\u00e3o  da  liberdade.  Por  meio  da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  em  uma  de  suas  duas  formas,  o  indiv\u00edduo  adquire  qualidades  c\u00edvicas  que  o \n\ntransformam em  cidad\u00e3o, de maneira que  para al\u00e9m dos  interesses pr\u00f3prios, eles  passam a \n\nassumir  para  si  pr\u00f3prios  a  condu\u00e7\u00e3o  dos  assuntos  que  dizem  respeito  aos  interesses  da \n\ncoletividade. \n\nHannah Arendt por meio dos conceitos de a\u00e7\u00e3o e discurso que toma como refer\u00eancia da \n\nexperi\u00eancia  da  polis  grega,  oferece  uma  contribui\u00e7\u00e3o  importante  para  a  identifica\u00e7\u00e3o  dos \n\naspectos espec\u00edficos que constituem o fen\u00f4meno da participa\u00e7\u00e3o. Procura recuperar o valor da \n\natividade pol\u00edtica, naquilo que depende apenas da presen\u00e7a constante dos indiv\u00edduos  sem a \n\nmedia\u00e7\u00e3o  das  coisas,  ou  seja,  das  atividades  do  labor  e  do  trabalho.  Considera  que  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos neg\u00f3cios p\u00fablicos significa mais do que a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os e a cria\u00e7\u00e3o \n\nde condi\u00e7\u00f5es para a obedi\u00eancia \u00e0s leis que possibilitam a vida em comunidade.\n\nSeu pensamento tem como ponto de partida a diferencia\u00e7\u00e3o que os gregos faziam entre \n\nas coisas da natureza que s\u00e3o orientadas pelo ciclo biol\u00f3gico que se repete circularmente e \n\nque, portanto, est\u00e1 destinado \u00e0 perman\u00eancia e \u00e0 imortalidade e as coisas humanas que s\u00e3o a \n\npalavra falada e todas a a\u00e7\u00f5es e feitos destinadas ao esquecimento, \u00e0 mortalidade, \u00e0 futilidade \n\nque seguem um caminho retil\u00edneo e precisam ser recordadas para permanecerem no mundo \n\n(Arendt, 1972).\n\nSegundo  a  autora,  o  paradoxo  grego  residia  no  fato  de  que  a  grandeza  era \n\ncompreendida  em  termos  de perman\u00eancia no tempo, mas  a  grandeza  humana  era  vista  nas \n\natividades mais f\u00fateis e menos duradouras dos homens (Arendt, 1972: 75). Supunham que a \n\ngrandeza  de  uma  pessoa  est\u00e1  na  sua  identidade  revelada  pela  a\u00e7\u00e3o  e  pelo  discurso,  que \n\ntranscende em  import\u00e2ncia  tudo o que  ela possa  fazer  ou  produzir.  Este  era considerado o \n\nelemento indispens\u00e1vel da dignidade humana (Arendt, 2001: 223). \n\nA a\u00e7\u00e3o decorre do fato de que os homens s\u00e3o capazes de dar in\u00edcio a um novo come\u00e7o \n\npor serem, eles pr\u00f3prios novos come\u00e7os. S\u00e3o inovadores pelo fato de terem nascido (Arendt, \n\n185\n\n\n\n1988:  169).  A  a\u00e7\u00e3o  est\u00e1  intimamente  relacionada  com  a  condi\u00e7\u00e3o  humana  da  natalidade. \n\nInerente  a  cada  nascimento  existe  embrionariamente  um  novo  come\u00e7o  para  realizar-se  no \n\nmundo porque o rec\u00e9m-chegado det\u00e9m a capacidade de iniciar algo novo (Arendt, 2001: 17).\n\nOs neg\u00f3cios humanos seguiriam a lei da mortalidade e cumpririam o percurso de uma \n\nvida limitada entre o nascimento e a morte se os homens n\u00e3o detivessem a capacidade de agir. \n\nA faculdade de agir interrompe o curso inexor\u00e1vel e c\u00edclico da vida biol\u00f3gica. \u201cOs homens  \n\nembora devam morrer, n\u00e3o nascem para morrer, mas para come\u00e7ar\u201d (Arendt, 2001: 258). \n\nA a\u00e7\u00e3o ocorre sobre uma teia de rela\u00e7\u00f5es humanas que faz com que seus resultados \n\nsejam imprevis\u00edveis. O m\u00e1ximo em termos de conseq\u00fc\u00eancias que alcan\u00e7a \u00e9 deixar atr\u00e1s de si \n\n\u201cuma nova e intermin\u00e1vel cadeia de acontecimentos\u201d que \u00e9 imposs\u00edvel de ser controlada ou \n\nconhecida de antem\u00e3o por aquele que age148 (Arendt, 1972: 91). \n\nA categoria de meios e fins n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o porque ela \u00e9 realizada \n\npor meio da virtude, uma qualidade que \u00e9 por si mesma uma realidade 149(Arendt, 2001: 219). \n\nA medida de perfei\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrada no seu pr\u00f3prio desempenho e sua qualidade \u00e9 a \n\nvirtuosidade, a excel\u00eancia que \u00e9 atribu\u00edda \u00e0s artes de realiza\u00e7\u00e3o (Arendt, 1972b: 199). \n\nPor essa raz\u00e3o, o \u00fanico crit\u00e9rio de julgamento que pode ser utilizado para avaliar a a\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9  o  de  grandeza  porque  ela  por  sua  pr\u00f3pria  natureza  tende  a  transcender  os  padr\u00f5es \n\nconsagrados e as verdades da vida cotidiana, alcan\u00e7ando o plano do extraordin\u00e1rio (Arendt, \n\n2001: 217). \u201cO fato de que o homem \u00e9 capaz de agir significa que se pode esperar dele o  \n\ninesperado, que ele \u00e9 capaz de realizar o infinitamente improv\u00e1vel\u201d (Arendt, 2001: 191).\n\nArendt (1988: 95) exemplifica a grandeza associada \u00e0 a\u00e7\u00e3o no comportamento p\u00fablico \n\ndos norte-americanos por ocasi\u00e3o de sua revolu\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia.\n\n \n\nA quest\u00e3o \u00e9 que os americanos sabiam que a liberdade p\u00fablica consistia em haver participa\u00e7\u00e3o \n\nna  gest\u00e3o  p\u00fablica,  e  que  as  atividades  ligadas  a  essa  gest\u00e3o  n\u00e3o  consistiam  um  \u00f4nus,  mas \n148 Nesse sentido a no\u00e7\u00e3o arendtiana de a\u00e7\u00e3o se aproxima do conceito de democracia de Souza Santos e Avritzer  \npara quem a  gram\u00e1tica  democr\u00e1tica  produz  uma  indetermina\u00e7\u00e3o  que  n\u00e3o  se restringe  ao  desconhecimento  de \nquem ser\u00e1 o novo ocupante de uma posi\u00e7\u00e3o de poder (Sousa Santos e Avritzer, 2002: 52).\n149 Arendt recusa a motiva\u00e7\u00e3o - gerada na esfera da necessidade - meramente interessada e ego\u00edsta da a\u00e7\u00e3o do  \nindiv\u00edduo do liberalismo, e situa a virtude da a\u00e7\u00e3o num plano cosmopolita e n\u00e3o no plano da comunidade moral \nespec\u00edfica da qual a pessoa \u00e9 membro. Sua concep\u00e7\u00e3o de virtude p\u00fablica deriva da honra, da gl\u00f3ria, do amor \u00e0 \nigualdade,  e  at\u00e9  mesmo  do  \u00f3dio,  do  medo  ou  da  desconfian\u00e7a.  A  principal  caracter\u00edstica  desses  princ\u00edpios \ninspiradores  \u00e9  a  sua  universalidade  que  faz  com  que  as  motiva\u00e7\u00f5es  da  a\u00e7\u00e3o  possam  ser  compreendidas  por \nqualquer um (Eisenberg, 2003: 167, 168).\n\n186\n\n\n\ndavam \u00e0queles que as exerciam em p\u00fablico um sentimento de felicidade que n\u00e3o usufruiriam \n\nem  nenhum  outro  lugar.  O  povo  comparecia  \u00e0s  assembl\u00e9ias  municipais,  (...)  n\u00e3o \n\nexclusivamente  por  se  tratar  de  uma  obriga\u00e7\u00e3o,  e  muito  menos  para  servir  aos  pr\u00f3prios \n\ninteresses, mas, acima de tudo, porque apreciavam as discuss\u00f5es, as delibera\u00e7\u00f5es e a tomada de \n\ndecis\u00e3o. O que os unia era o mundo e o interesse p\u00fablico pela liberdade (Harrington), e o que \n\nos impulsionava era a paix\u00e3o pela distin\u00e7\u00e3o  (grifos meus).\n\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o estreita entre a a\u00e7\u00e3o e o discurso. Tanto os atos quanto as palavras \n\ns\u00e3o reveladores da identidade de quem algu\u00e9m \u00e9, n\u00e3o apenas como um objeto f\u00edsico que \u00e9 \n\ndiferente. A a\u00e7\u00e3o por representar o in\u00edcio, \u00e9 correspondente ao fato do nascimento e promove a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o humana da natalidade. J\u00e1 o discurso, tem a capacidade de revelar a \n\ndistin\u00e7\u00e3o  individual  no  contexto  do  conv\u00edvio  entre  iguais  e  realiza  a  condi\u00e7\u00e3o  humana  da \n\npluralidade150 (Arendt, 2001: 191).\n\nA a\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica atividade que requer a companhia e se exerce direta e exclusivamente \n\nentre os homens na sua pluralidade, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de toda vida pol\u00edtica (Arendt, 2001: 15). \n\nA pluralidade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o essencialmente pol\u00edtica porque possibilita que as coisas sejam \n\nvistas na variada perspectiva de muitas pessoas, nas suas diversas facetas. Permite que todos, \n\nembora saibam que v\u00eaem o mesmo, o percebam na sua mais completa diversidade. Ver e ser \n\nvisto  e  ouvido  por  outros  \u00e9  importante  pelo  fato  de  que  todos  v\u00eaem  e  ouvem  de  \u00e2ngulos \n\ndiferentes. \u00c9 este o significado da vida p\u00fablica. \u00c9 somente desta maneira que a realidade do \n\nmundo pode manifestar-se de maneira real e fidedigna151 (Arendt, 2001: 67). \n\nOs homens que agem necessitam de um espa\u00e7o organizado formado pela presen\u00e7a de \n\noutros ante os quais  possam aparecer  (Arendt, 1972b:  201);  depende da  exist\u00eancia de  uma \n\nesfera  p\u00fablica152 (Arendt,  2001:  61).   Esse  \u00e9  o  espa\u00e7o  da  apar\u00eancia  criado  pela  a\u00e7\u00e3o  e  o \n\n150 Cabe  ressaltar  que  Arendt associa  a pluralidade  tamb\u00e9m a  a\u00e7\u00e3o. Um  indiv\u00edduo, entendido como  um novo \ncome\u00e7o n\u00e3o \u00e9 \u201cexatamente igual a qualquer pessoa que tenha existido, exista ou venha a existir\u201d (Arendt, 2001: \n16)\n151 Nesse sentido, a abordagem de Arendt concorda com a no\u00e7\u00e3o de Mill (1991) sobre a import\u00e2ncia da liberdade \nde opini\u00e3o para que se possa ter a maior diversidade de perspectivas poss\u00edvel e assim aproximar-se da verdade.\n152 De acordo com Seyla Benhabib, na obra de Hannah Arendt existem dois modelos distintos de espa\u00e7o p\u00fablico, \num que se afasta e outro que se aproxima da teoria liberal. No primeiro, a exist\u00eancia do espa\u00e7o p\u00fablico depende \nde uma unidade moral entre os membros e tem como refer\u00eancia a busca por excel\u00eancia e o reconhecimento inter \npares da polis grega. O segundo, est\u00e1 associado a uma no\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o em conjunto de cidad\u00e3os livres que se  \nassociam (Eisenberg, 2003: 169).\n\n187\n\n\n\ndiscurso entre as partes, no qual cada um aparece para os demais, ao inv\u00e9s de se contentar em \n\nexistir meramente como coisa viva ou inanimada (Arendt, 2001: 211).\n\nArendt  (1988:  202)  enfatiza,  ainda,  o  papel  do  espa\u00e7o  p\u00fablico  para  o  exerc\u00edcio  do \n\ncontrole,  como  forma  de  prevenir  a  apropria\u00e7\u00e3o  privada  do  poder  p\u00fablico.  \u201cOs  \u00fanicos  \n\nrecursos  contra  o  mau  uso  do  poder  p\u00fablico  pelos  indiv\u00edduos  se  encontram  no  pr\u00f3prio  \n\ndom\u00ednio p\u00fablico, na luz que exige cada ato efetuado dentro de suas fronteiras, na pr\u00f3pria  \n\nvisibilidade \u00e0 qual ficam expostos todos os que l\u00e1 penetram\u201d.\n\nO fato de que os homens agem e falam diretamente uns com os outros d\u00e1 origem a uma \n\nmedia\u00e7\u00e3o subjetiva constitu\u00edda de atos e palavras e constitui uma teia de rela\u00e7\u00f5es humanas, de \n\nqualidade  intang\u00edvel  (Arendt,  2001:  195).  Essa  teia  de  rela\u00e7\u00f5es  onde  fins  numerosos  e \n\nantag\u00f4nicos de diversos agentes s\u00e3o perseguidos geralmente impede que a a\u00e7\u00e3o alcance sua \n\ninten\u00e7\u00e3o original e que uma vez iniciada, a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o possa ser mais interrompida. Quem inicia \n\num ato apenas come\u00e7ou algo cujo fim n\u00e3o pode predizer, embora o seu pr\u00f3prio feito tenha j\u00e1 \n\nalterado todas as coisas e se tornado tudo ainda mais imprevis\u00edvel (Arendt, 1972: 120). \n\nComo resposta a esse car\u00e1ter duplamente inevit\u00e1vel - irrevers\u00edvel e imprevis\u00edvel - da \n\na\u00e7\u00e3o,  Arendt  contrap\u00f5e  respectivamente  as  faculdades  humanas  de  perdoar  e  de  fazer  e \n\ncumprir promessas. Sem o perd\u00e3o, nossa capacidade de agir ficaria limitada a um \u00fanico ato de \n\ncujas conseq\u00fc\u00eancias ser\u00edamos eternamente v\u00edtimas. A capacidade de perdoar nos liberta. Se \n\nn\u00e3o cumpr\u00edssemos nossas promessas n\u00e3o nos seria confiado o poder t\u00e3o grande de come\u00e7ar \n\nalgo novo (Arendt, 2001: 249, 252).\n\nArendt  (2001,  1999b)  entende  que  a  participa\u00e7\u00e3o  cria  poder  referido  \u00e0  capacidade \n\nhumana n\u00e3o apenas de agir, mas de agir de comum acordo. O fen\u00f4meno fundamental do poder \n\nconsiste  na  forma\u00e7\u00e3o  de  uma  vontade  comum  numa  comunica\u00e7\u00e3o  orientada  para  o \n\nentendimento  rec\u00edproco  e  n\u00e3o  para  o  alcance  de  determinados  fins.  O  poder  nunca  \u00e9 \n\npropriedade de um indiv\u00edduo, mas pertence a um grupo e existe somente enquanto o grupo se \n\nconserva  unido  pela  for\u00e7a  da  promessa  ou  contrato  m\u00fatuo.  O  \u00fanico  fator  material \n\nindispens\u00e1vel  para  a  ocorr\u00eancia  do  poder  \u00e9  a  conviv\u00eancia  entre  homens  livres  e  iguais  no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico. \n\nAssim definido, o poder \u00e9 um fim em si mesmo, serve para preservar a pr\u00e1xis da qual \n\nse originou. A legitimidade do poder deriva do in\u00edcio da a\u00e7\u00e3o conjunta, da sua funda\u00e7\u00e3o. A \n\n188\n\n\n\na\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  subseq\u00fcente  acrescenta  atrav\u00e9s  de  fatos  e  acontecimentos,  import\u00e2ncia  \u00e0 \n\nfunda\u00e7\u00e3o da comunidade pol\u00edtica e d\u00e1 vida \u00e0s suas institui\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 o apoio do povo que empresta poder \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de um pa\u00eds, e este apoio n\u00e3o \u00e9 mais que a  \n\ncontinua\u00e7\u00e3o  do  consentimento que,  de  in\u00edcio,  deu  origem  \u00e0s leis.  (...)  Todas as  institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es e materializa\u00e7\u00f5es de poder; petrificam e decaem quando o poder \n\nvivo do povo cessa de lhes sustentar (Arendt, 1999b: 120). \n\nEmbora as pessoas ajam de comum acordo para alcan\u00e7ar determinados objetivos que \n\ntraduzem  a  vontade  comum,  a  estrutura  de  poder  em  si  precede  e  pode  durar  mais  que \n\nqualquer meta. O poder n\u00e3o pode ser armazenado e o seu potencial somente existe na medida \n\nem que se realiza.\n\nAo tentar recuperar o brilho da atividade pol\u00edtica na sociedade contempor\u00e2nea e situ\u00e1-\n\nla  numa  esfera  separada  daquela  em  que  a  sobreviv\u00eancia  \u00e9  garantida,  Arendt  acaba  n\u00e3o-\n\nintencionalmente por afastar a possibilidade de a\u00e7\u00e3o nas atividades rotineiras realizadas pelos \n\nhomens. Eisenberg (2003: 174) afirma que a invoca\u00e7\u00e3o por grandes homens e grandes feitos \n\nfeita por Arendt representa um horizonte normativo fecundo para os dilemas da apatia pol\u00edtica \n\ncontempor\u00e2nea,  dilemas  esses  que  a  no\u00e7\u00e3o  de  liberal  de  direitos  e  a  vis\u00e3o  republicana  de \n\ndeveres n\u00e3o permitem equacionar. Por meio da admira\u00e7\u00e3o pelo her\u00f3i153, Arendt problematiza a \n\nnatureza sem sentido e cotidiana da vida da massa, na qual n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para realiza\u00e7\u00f5es \n\nreveladoras da vontade criativa (O\u2019Sullivan, 1982: 227). \n\nPode-se entender o brilho que Arendt confere \u00e0 atividade pol\u00edtica e o destaque que d\u00e1 \u00e0 \n\ncapacidade humana de iniciar algo novo pelo seu diagn\u00f3stico da sociedade moderna, na qual \n\nidentifica o dom\u00ednio de temas relacionados \u00e0 sobreviv\u00eancia que impelem o homem a se isolar \n\ndo conv\u00edvio com outros homens no espa\u00e7o p\u00fablico e a se adequar a tend\u00eancias niveladoras que \n\nrestringem \u201ca a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea ou a rea\u00e7\u00e3o inusitada\u201d no campo pol\u00edtico (Arendt, 2001: 50). \n\n153 Cabe tamb\u00e9m ressaltar que a pr\u00f3pria Arendt relativiza essa no\u00e7\u00e3o na medida em que considera que o indiv\u00edduo \nque age n\u00e3o precisa ter qualidades her\u00f3icas. A coragem j\u00e1 est\u00e1 presente \u201cna mera disposi\u00e7\u00e3o de agir e falar, de  \ninserir-se  no  mundo  e  come\u00e7ar  uma  hist\u00f3ria  pr\u00f3pria.  (...)  O  pr\u00f3prio  ato  do  homem  que  abandona  seu  \nesconderijo para mostrar quem \u00e9, para revelar e exibir sua individualidade, j\u00e1 denota coragem e at\u00e9 mesmo  \nousadia\u201d (Arendt, 2001: 199).\n\n189\n\n\n\nEmbora a a\u00e7\u00e3o e o discurso na esfera da liberdade representada pela polis sejam os \n\nelementos  que  singularizam  o  conceito  de  participa\u00e7\u00e3o  de  Arendt,  podemos  perceber  nos \n\ntrechos  selecionados  de  sua  obra  a retomada  de  temas  que  s\u00e3o caros  a  outros  autores, tais \n\ncomo a import\u00e2ncia da express\u00e3o de opini\u00f5es diversas para a percep\u00e7\u00e3o da realidade em v\u00e1rias \n\nperspectivas e para a aproxima\u00e7\u00e3o da verdade e o papel desempenhado pelo espa\u00e7o p\u00fablico no \n\ncontrole do uso do poder p\u00fablico.\n\nPor  outro  lado, ao  entender  a  a\u00e7\u00e3o  como um  fim em  si  mesmo,  tamb\u00e9m  acaba  por \n\ndesconsiderar outros aspectos com os quais a participa\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada no pensamento de \n\noutros  autores.  Ao  contr\u00e1rio  de  Rousseau,  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  leis  para  Arendt  \u00e9  um  ato  pr\u00e9-\n\npol\u00edtico: tem import\u00e2ncia menor154 e \u00e9 comparada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos muros ao redor da cidade \n\nque garantem a exist\u00eancia de um lugar definido para que o encontro entre os homens aconte\u00e7a. \n\nAntes que os homens come\u00e7assem a agir, era necess\u00e1rio assegurar um lugar definido e nele \n\nerguer uma estrutura dentro da qual se pudessem exercer todas as a\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes; o espa\u00e7o \n\nera  a  esfera  p\u00fablica da  polis e  a  estrutura  era  a  sua  lei; legislador e  arquiteto pertenciam  \u00e0 \n\nmesma categoria (Arendt, 2001: 207). \n\nPara Arendt, a quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ou \u00e9 um fen\u00f4meno pr\u00e9-pol\u00edtico, no sentido de que \n\nrepresenta um pr\u00e9-requisito para o ingresso dos indiv\u00edduos no espa\u00e7o p\u00fablico, ou representa \n\num risco de domina\u00e7\u00e3o. Tendo como refer\u00eancia a experi\u00eancia da antiguidade romana na qual \n\nos antepassados representavam o exemplo de grandeza para as gera\u00e7\u00f5es subsequentes, afirma \n\nque  \u201c[s]empre  que  o  modelo  de  educa\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  da  autoridade,  sem  essa  convic\u00e7\u00e3o  \n\nfundamental,  foi  sobreposto  ao  reino  da  pol\u00edtica  (...),  serviu  basicamente  para  obscurecer  \n\npretens\u00f5es reais ou ambicionadas ao poder, e fingiu querer educar quando na realidade tinha  \n\nem mente dominar\u201d (Arendt, 1972a: 161). \n\nFinalmente, Arendt problematiza a no\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o como exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de \n\ngoverno. Afirma que a administra\u00e7\u00e3o das coisas de interesse p\u00fablico \u00e9 de natureza diferente da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nos neg\u00f3cios p\u00fablicos.  \n\n154 As leis t\u00eam menor import\u00e2ncia para Arendt porque, embora garantam as condi\u00e7\u00f5es materiais para que a a\u00e7\u00e3o \nocorra, ao contr\u00e1rio da a\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o. A mudan\u00e7a em si \u00e9 sempre resultado de uma a\u00e7\u00e3o \nextra-legal (Arendt, 1999b: 73).\n\n190\n\n\n\nA  raz\u00e3o  disso  \u00e9  que  as  qualidades  do  estadista  ou  do  pol\u00edtico  e  as  do  empres\u00e1rio  e \n\nadministrador  s\u00e3o  n\u00e3o  apenas  diferentes,  como  ainda  muito  dif\u00edceis  de  serem  encontradas \n\nnuma mesma pessoa; um deve saber lidar com indiv\u00edduos no terreno das rela\u00e7\u00f5es humanas, \n\ncujo princ\u00edpio \u00e9 a liberdade, e o outro deve ser capaz de administrar coisas e pessoas numa \n\nesfera de vida cujo princ\u00edpio \u00e9 a necessidade (Arendt, 1988: 219).\n\nPara  fins  de  compreens\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o,  Habermas  d\u00e1  continuidade  \u00e0  reflex\u00e3o  de \n\nArendt.  Leva  em  considera\u00e7\u00e3o  a  exist\u00eancia  de  indiv\u00edduos  capazes  de  agir  e  falar  para \n\nespecificar  as  condi\u00e7\u00f5es  nas  quais  a  participa\u00e7\u00e3o  corresponde  \u00e0  racionalidade  que  lhe  \u00e9 \n\nespec\u00edfica, diferente da que ocorre nas intera\u00e7\u00f5es no governo ou no mercado. \n\nTrata-se  da  racionalidade  comunicativa,  orientada  para  o  entendimento,  diversa  da \n\nracionalidade estrat\u00e9gica, voltada para o alcance de determinados fins. Habermas estabelece \n\numa  distin\u00e7\u00e3o  entre  as  intera\u00e7\u00f5es  humanas  que  s\u00e3o  realizadas  com  vistas  ao  alcance  do \n\ninteresse  pr\u00f3prio  e,  portanto,  motivadas  pelo  atendimento  de  determinadas  necessidades \n\ndaquelas voltadas para o entendimento, que s\u00e3o motivadas pelo alcance da verdade.\n\nPara Habermas, na medida em que a sociedade se desenvolve ocorre um processo de \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o  e  diferencia\u00e7\u00e3o  interna.  A  unidade  entre  cultura,  sociedade  e  personalidade \n\npassa a ser crescentemente problematizada e sujeita a uma justificativa racional. Para que a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja sobrecarregada no seu papel de meio de coordena\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso de um \n\nlado, a constitui\u00e7\u00e3o de uma base de conhecimento compartilhada por todos os membros da \n\nsociedade e que garante uma compreens\u00e3o comum dos fatos. Essa \u00e9 a esfera do mundo vivido. \n\nDe outro lado, certas \u00e1reas da a\u00e7\u00e3o humana s\u00e3o separadas e neutralizadas do ponto de \n\nvista  de  valores  n\u00e3o  necessitando  atender  a  demandas  por  justifica\u00e7\u00e3o.  Os  meios  de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o  dinheiro  e  poder  assumem  o  papel  dos  argumentos  e  tornam-se \n\ninstitucionalizados, constituindo a esfera do sistema. Em especial, Habermas (2003II) afirma \n\nque a economia de mercado e o aparato pol\u00edtico-administrativo podem ser compreendidos na \n\nperspectiva de sistema. Ao liberar a a\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es de valores na esfera do sistema, a \n\na\u00e7\u00e3o orientada para o sucesso \u00e9 separada da a\u00e7\u00e3o orientada para o entendimento.\n\n191\n\n\n\nA  teoria  de Habermas ressalta  determinadas  qualidades formais da linguagem e das \n\nrela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o estabelecidas quando \u00e9 utilizada para exercer uma fun\u00e7\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Este efeito \u00e9 alcan\u00e7ado porque aspectos da utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem fazem com que os \n\natores  racionalmente  se  comportem  de  determinada  maneira.  Para  que  o  di\u00e1logo  possa  ser \n\npercebido  como  tendo  sentido,  as  interlocu\u00e7\u00f5es  devem  atender  a  determinados  crit\u00e9rios  de \n\nvalidade,  que  s\u00e3o  tr\u00eas:  (1)  a  afirma\u00e7\u00e3o  \u00e9  verdadeira  de  acordo  com  o  conjunto  de \n\nconhecimento  existente;  (2)  o  conte\u00fado  do  que  \u00e9  dito  \u00e9  correto  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  contexto \n\nnormativo  corrente;  e  (3)  quem  fala  est\u00e1  de  fato  expressando  a  sua  inten\u00e7\u00e3o  (Habermas, \n\n2003I).\n\nNo entanto, de acordo com Habermas, discursos n\u00e3o governam. A forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o \n\npor meio da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se poder decidir o que fazer; no \n\nentanto, a comunica\u00e7\u00e3o em si mesma n\u00e3o pode realizar objetivos ou resolver conflitos. Isso s\u00f3 \n\npode ocorrer por meio de um processo pol\u00edtico institucionalizado no qual por meio da lei e do \n\npoder as  a\u00e7\u00f5es dos  participantes  s\u00e3o comprometidas. E para  a implementa\u00e7\u00e3o das  decis\u00f5es \n\ntomadas e concretizadas sob a forma de leis existe a esfera do governo no \u00e2mbito do sistema \n\nonde se atua com base na racionalidade estrat\u00e9gica. \n\nHabermas  ressalta  que  a  participa\u00e7\u00e3o  dos  atores  da  sociedade  civil  -  atrav\u00e9s  de \n\niniciativas  de  inclus\u00e3o  de  novos  grupos  e  temas  como  situa\u00e7\u00f5es-problema  na  discuss\u00e3o  no \n\nmundo vivido - contribui para amplia\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica155 (Costa, 1999: 99). \n\nOs  processos  de  entendimento  m\u00fatuo  podem  ocorrer  tanto  informalmente  na  rede  de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o representada pela opini\u00e3o p\u00fablica pol\u00edtica, quanto de forma institucionalizada no \n\nLegislativo. Essas interlocu\u00e7\u00f5es constituem arenas nas quais pode ocorrer a forma\u00e7\u00e3o mais ou \n\nmenos racional da opini\u00e3o e da vontade acerca de temas relevantes para o todo social e sobre \n\nmat\u00e9rias carentes de regulamenta\u00e7\u00e3o (Habermas, 2002: 281). \n\n\u201cA influ\u00eancia p\u00fablica \u00e9 transformada em poder administrativo somente depois que ela  \n\npassa  pelos  filtros  dos  procedimentos  institucionalizados  da  forma\u00e7\u00e3o  democr\u00e1tica  da  \n155 O  modelo  de  Habermas  concilia  as  formas  comunicativas  pelas  quais  se  constitui  uma  vontade  comum, \nmediante um auto-entendimento m\u00fatuo de car\u00e1ter \u00e9tico com as que buscam equil\u00edbrio entre interesses divergentes \ne estabelecimento de acordos, por meio da escolha de instrumentos racional e voltada a um fim espec\u00edfico da \nconcep\u00e7\u00e3o liberal. As delibera\u00e7\u00f5es podem permitir a conviv\u00eancia do aspecto comunicativo com o instrumental, \nem determinadas condi\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o e procedimento nas quais a forma\u00e7\u00e3o institucionalizada da opini\u00e3o e \nda vontade tem for\u00e7a leg\u00edtima e o processo pol\u00edtico \u00e9 capaz de alcan\u00e7ar resultados racionais (Habermas, 2002: \n277).\n\n192\n\n\n\nopini\u00e3o e da vontade pol\u00edtica e se transforma, por meio dos debates parlamentares, em uma  \n\nforma  leg\u00edtima  de  legisla\u00e7\u00e3o\u201d  (Habermas  citado  por  Avritzer,  2000).  Apenas  por  meio  da \n\nmedia\u00e7\u00e3o  dos  processos  institucionais  de  forma\u00e7\u00e3o  de  opini\u00e3o  e  da  vontade,  o  poder  de \n\ninflu\u00eancia da sociedade civil chega ao Estado, cujas compet\u00eancias funcionais e pol\u00edticas s\u00e3o \n\ndelimitadas pelo direito e pela lei (Costa, 1999: 99). \n\nPara  Habermas,  a  participa\u00e7\u00e3o  \u00e9  entendida  como  o  engajamento  em  atos  de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o  que  envolve  a  troca  de  argumentos  justificados  e  est\u00e1  voltada  para  o \n\nentendimento m\u00fatuo. Recupera a no\u00e7\u00e3o de discurso de Arendt no duplo sentido de revela\u00e7\u00e3o \n\ndaquele  que  age  e  de  descoberta  da  verdade.  No  primeiro  caso,  refere-se  \u00e0  amplia\u00e7\u00e3o  e \n\nrenova\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica propiciada pela inclus\u00e3o de novos temas e problemas  que tem \n\ncomo refer\u00eancia a singulariza\u00e7\u00e3o de novas identidades. \n\nNo segundo caso, trata da discuss\u00e3o voltada para a forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o sobre novos \n\ntemas  relevantes  para  o  todo  social  e  sobre  mat\u00e9rias  carentes  de  regulamenta\u00e7\u00e3o.  Nesse \n\nsentido,  participa\u00e7\u00e3o  para  Habermas  tamb\u00e9m  est\u00e1  relacionada  com  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  leis  da \n\nmesma forma que para Rousseau. No entanto, a rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduo e elabora\u00e7\u00e3o de lei em \n\nHabermas  \u00e9  menos  direta.  Pelo  fato  de  os  atos  de  comunica\u00e7\u00e3o  terem  uma  racionalidade \n\npr\u00f3pria, a  forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o e vontade deve ser  intermediada  pela  rede de comunica\u00e7\u00e3o \n\nrepresentada pela opini\u00e3o p\u00fablica pol\u00edtica e pela forma institucionalizada  representada pelo \n\nLegislativo  para  que  o  poder  de  influ\u00eancia  da  sociedade  civil  chegue  ao  Estado,  onde  a \n\nintegra\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada no meio de controle poder e domina a racionalidade estrat\u00e9gica.\n\nA  interven\u00e7\u00e3o  dos  agentes  sociais  em  atividades  p\u00fablicas  aqui  conceituada  como \n\nparticipa\u00e7\u00e3o assume ainda dois  outros  significados  com a  discuss\u00e3o do p\u00fablico n\u00e3o-estatal: \n\ncomo controle social e como produ\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos a partir da sociedade. O p\u00fablico n\u00e3o-\n\nestatal refere-se a organiza\u00e7\u00f5es ou formas de controle voltadas ao interesse geral, mas que n\u00e3o \n\nfazem parte do aparato do Estado. Tamb\u00e9m pode ser entendido como terceiro setor na medida \n\nem que sugere uma terceira forma de propriedade entre a privada e a estatal no que tange \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos (Bresser-Pereira e Cunill Grau, 1999: 16 e 17).  \n\n193\n\n\n\nO p\u00fablico n\u00e3o-estatal parte do reconhecimento de que o que \u00e9 p\u00fablico, n\u00e3o se esgota no \n\nEstado nem tampouco na sociedade civil156 e de que o oposto do estatal n\u00e3o \u00e9 necessariamente \n\no privado. Isso implica dizer que na amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades do p\u00fablico - que concerne a \n\ntodos  e  a  todos  interessa  -  a  democratiza\u00e7\u00e3o  das  institui\u00e7\u00f5es  pol\u00edticas  e  da  sociedade  s\u00e3o \n\nprocessos interdependentes (Bresser-Pereira e Cunill Grau, 1999: 20). \n\nBresser-Pereira  (2004)  enfatiza  a  import\u00e2ncia  da  participa\u00e7\u00e3o  como  instrumento  de \n\ncontrole social e defesa da res publica. Considera a participa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a prote\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos  republicanos  que  conceitua  como  direitos  dos  cidad\u00e3os  de  um  dado  Estado  contra \n\nindiv\u00edduos ou grupos que querem capturar o patrim\u00f4nio p\u00fablico157. \n\nEmbora as sociedades modernas tenham sido relativamente bem sucedidas na prote\u00e7\u00e3o \n\ndos  direitos  civis,  o  problema  da  prote\u00e7\u00e3o  da  res  publica  permanece,  n\u00e3o  sendo \n\nadequadamente  equacionado  pelos  sistemas  judici\u00e1rios.  Estes  geralmente  n\u00e3o  possuem \n\ncrit\u00e9rios  claros  para  julgar  transfer\u00eancias  econ\u00f4micas  realizadas  pelo  Estado  ou  processos \n\ncontra o Estado158 (Bresser-Pereira, 2004: 93). \n\nO  controle  social \u00e9  entendido como uma  forma  adicional ao controle representativo \n\ncl\u00e1ssico, estabelecido pelo equil\u00edbrio entre poderes, atrav\u00e9s do qual a sociedade pode controlar \n\ndiretamente  o  Estado  (Bresser-Pereira  e  Cunill  Grau,  1999:  24).  Em  rela\u00e7\u00e3o  ao  controle \n\nrepresentativo  cl\u00e1ssico,  Weber  (1993)  considerava  o  controle  exercido  pelas  comiss\u00f5es  no \n\nParlamento como o \u00fanico instrumento capaz de obrigar a burocracia estatal a prestar contas de \n\nsuas a\u00e7\u00f5es. E, no governo  das comunas  norte-americano analisado por  Tocqueville (2001I: \n\n93), o controle judicial vinculado a um sistema de multas foi a forma encontrada para obrigar \n\nos administradores eleitos a cumprirem a lei.\n\n156 De acordo com Bresser-Pereira e  Cunill Grau (1999), a  sociedade civil \u00e9 um conceito pol\u00edtico. O grau de \norganiza\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos e indiv\u00edduos varia de acordo com o respectivo poder relativo.\n157 O  autor  identifica  diversas  formas  pelas  quais  o  patrim\u00f4nio  p\u00fablico  pode  ser  dilapidado:  sob  as  formas \ncl\u00e1ssicas de corrup\u00e7\u00e3o, nepotismo e evas\u00e3o fiscal; ganhos decorrentes de processos injustificados (mas vitoriosos) \ncontra  o  Estado;  realiza\u00e7\u00e3o  de  transfer\u00eancias  ou  concess\u00e3o  de  subs\u00eddios  inadequados;  presta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os \np\u00fablicos ineficientes e descontrole na folha de pessoal (Bresser-Pereira, 2004: 92, 93).\n158 Isso  acontece  segundo  Bresser-Pereira  porque  em  pleno  s\u00e9culo  XX,  o  direito  administrativo  permanece \nvinculado  \u00e0s suas origens do  s\u00e9culo  XIX,  quando  a  maior  preocupa\u00e7\u00e3o consistia  na  defesa  dos direitos  civis \ncontra o governo desp\u00f3tico. Com a emerg\u00eancia do Estado do Bem-Estar e incorpora\u00e7\u00e3o dos novos direitos sociais \nna agenda p\u00fablica, o direito administrativo passou a enfrentar um paradoxo. De um lado, afirma a supremacia do \ninteresse p\u00fablico, mas, de outro lado, acaba por desconsiderar os novos direitos republicanos, a despeito do fato \nda alta carga de impostos ter tornado os direitos referentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico t\u00e3o importantes. Ao \ninv\u00e9s disso, os juristas administrativos permanecem concentrados na defesa dos direitos civis e sociais contra o \nEstado (Bresser-Pereira, 2004: 94).\n\n194\n\n\n\nA import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o dos direitos republicanos na acep\u00e7\u00e3o de \n\nBresser-Pereira pode ser refor\u00e7ada se considerarmos a preocupa\u00e7\u00e3o de Jefferson na revolu\u00e7\u00e3o \n\namericana de que com a expans\u00e3o constante do dom\u00ednio privado, seria mais prov\u00e1vel que o \n\nrisco de corrup\u00e7\u00e3o e pervers\u00e3o se originasse do setor privado (Arendt, 1988: 202). \n\nEmbora o voto secreto ainda n\u00e3o fosse uma pr\u00e1tica, Jefferson se preocupava com o \n\naumento  da  participa\u00e7\u00e3o  do  povo  no  poder  p\u00fablico  sem  que  lhe  fossem  oferecidas,  em \n\ncontrapartida, outras oportunidades de express\u00e3o pol\u00edtica para al\u00e9m dos dias de elei\u00e7\u00e3o. No \n\nseu  entender,  conferir  todo  o  poder  aos  cidad\u00e3os  sem  lhes  dar  a  possibilidade  de  serem \n\nrepublicanos e de agirem como cidad\u00e3os representaria um perigo mortal para a rep\u00fablica159. \n\nPara  ele,  a  ess\u00eancia  da  moralidade  p\u00fablica  e  privada  era  \u201cAme  o  seu  pr\u00f3ximo  como  a  si  \n\nmesmo, e a seu pa\u00eds mais do que a si pr\u00f3prio\u201d (Arendt, 1988: 202).\n\nO fortalecimento do controle da sociedade \u00e9 requerido tamb\u00e9m pela exist\u00eancia do risco \n\nde exposi\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o apenas a um processo de dom\u00ednio e captura por interesses do setor \n\nprivado como temia Jefferson, mas tamb\u00e9m pela pr\u00f3pria burocracia p\u00fablica. E mesmo nesse \n\ncaso, o controle social tem um papel a desempenhar e pode contribuir para o aperfei\u00e7oamento \n\ndo controle do Legislativo sobre o Executivo. \n\n[O]s  cidad\u00e3os,  para  os  quais  os  servi\u00e7os  p\u00fablicos  s\u00e3o  prestados,  t\u00eam  informa\u00e7\u00f5es  sobre  o \n\ndesempenho  dos  burocratas  na  implementa\u00e7\u00e3o  de  pol\u00edticas  p\u00fablicas  (...).  Com  base  nas \n\ninforma\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios  dos servi\u00e7os p\u00fablicos,  os burocratas podem  ser  controlados  pelos \n\npol\u00edticos.  A  participa\u00e7\u00e3o  dos  cidad\u00e3os  representa  uma  fonte  de  informa\u00e7\u00e3o  sobre  o \n\ndesempenho dos burocratas e sobre a qualidade dos servi\u00e7os (Nassuno, 1999: 344).  \n\nAssim,  a  participa\u00e7\u00e3o  dos  cidad\u00e3os  sob  a  forma  de  controle  social  pode  refor\u00e7ar  o \n\ncontrole  representado  pelo  equil\u00edbrio  de  poderes  da  democracia  representativa  e  contribuir \n\n159 A preocupa\u00e7\u00e3o de Jefferson com os termos da Constitui\u00e7\u00e3o norte-americana pode ser explicada pelo fato de \nque  n\u00e3o  percebia  instrumentos  que  permitissem  aos cidad\u00e3os  daquele  pa\u00eds o  exerc\u00edcio  de  uma  das  principais \nvirtudes pol\u00edticas para os gregos, o autocontrole. Plat\u00e3o afirmava que apenas aqueles que eram capazes de se \ngovernar tinham o direito de governar a outros e se livrarem da obriga\u00e7\u00e3o da obedi\u00eancia. Embora tenha perdido \nposteriormente  import\u00e2ncia,  o  autocontrole  continuou  sendo  uma  das  virtudes  especificamente  pol\u00edticas  por \nrepresentar um esfor\u00e7o de fazer praticamente coincidir o quero e o posso (Arendt, 1972b: 207). Bresser-Pereira \n(2004: 138)  confirma  a  necessidade  de  cidad\u00e3os  virtuosos  para  o  funcionamento  da  democracia  republicana: \n\u201cquando  afirmo  que  uma  democracia  republicana  est\u00e1  surgindo,  estou  assumindo  a  exist\u00eancia  de  cidad\u00e3os  \ndotados de virtudes republicanas\u201d (tradu\u00e7\u00e3o livre).\n\n195\n\n\n\npara a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico de forma que n\u00e3o seja apropriado nem por interesses \n\nprivados nem por interesses da pr\u00f3pria burocracia p\u00fablica.\n\nNo  quadro  de  refer\u00eancia  do  p\u00fablico  n\u00e3o-estatal,  a  participa\u00e7\u00e3o  entendida  como \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de interesse coletivo mostra que o Estado e o mercado n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas \n\nop\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Podem existir associa\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos que atuam em prol do interesse \n\np\u00fablico sem haver um sentido de propriedade ou de lucro entre seus membros160. \n\nSua  configura\u00e7\u00e3o  institucional  peculiar  as  permite  desenvolver  pap\u00e9is  que  nem  o \n\nEstado  nem  o  mercado  podem  desempenhar.  De  um  lado,  essas  institui\u00e7\u00f5es  disp\u00f5em  de \n\nflexibilidade, experi\u00eancia especializada e habilidade para chegar a clientes dif\u00edceis de alcan\u00e7ar, \n\nn\u00e3o  encontrados  no  setor  p\u00fablico;  de  outro  lado,  orientam  sua  a\u00e7\u00e3o  por  valores  como \n\nconfian\u00e7a,  dedica\u00e7\u00e3o  e  solidariedade,  que  n\u00e3o  prevalecem  no  setor  lucrativo.  Tais \n\ncaracter\u00edsticas as possibilita adaptar os servi\u00e7os que prestam \u00e0s necessidades dos destinat\u00e1rios \n\nespec\u00edficos,  contribuindo  para  apoiar  a  diversidade  democr\u00e1tica  (Bresser-Pereira  e  Cunill \n\nGrau, 1999: 34).\n\nAs  vantagens  para a  presta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  do setor  p\u00fablico n\u00e3o-estatal  verificam-se \n\nprincipalmente  nas  organiza\u00e7\u00f5es  de  auto-ajuda  -  inclusive  o  voluntariado  -  que  tem  como \n\nobjetivo a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades p\u00fablicas com base na solidariedade. S\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter  horizontal  e  sua  atua\u00e7\u00e3o  \u00e9  basicamente  circunscrita  a  p\u00fablicos  limitados  e  a \n\ninterven\u00e7\u00f5es imediatas. Al\u00e9m disso, essas vantagens podem estender-se \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais que al\u00e9m de prestar um servi\u00e7o, contribuam para a auto-organiza\u00e7\u00e3o social \n\ndos setores mais vulner\u00e1veis. \n\nComo as atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que s\u00e3o desenvolvidas no setor p\u00fablico \n\nn\u00e3o-estatal  est\u00e3o  geralmente vinculadas  a  direitos  sociais  que  implicam  valores  humanos  e \n\n160 Associa\u00e7\u00f5es corporativas delas se distinguem pelo fato de perseguirem interesses de um grupo ou corpora\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfico.\n\n196\n\n\n\nexternalidades positivas, justificam o financiamento p\u00fablico estatal161 (Bresser-Pereira e Cunill \n\nGrau, 1999). \n\nUma parte das a\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que \u00e9 realizada no \u00e2mbito da sociedade \n\ntem por origem um projeto de limitar a influ\u00eancia tanto do Estado quanto do mercado sobre a \n\nvida  social  e  n\u00e3o  propriamente  suprir  suas  defici\u00eancias  e  atuar  em  espa\u00e7os  por  eles  n\u00e3o \n\ncobertos.  Nesse  caso,  a  participa\u00e7\u00e3o  assume  caracter\u00edsticas  do  ativismo  c\u00edvico  referido  por \n\nTocqueville. \n\nPor  outro  lado,  pol\u00edticas  governamentais  e  de  ag\u00eancias  multilaterais  em  resposta  ao \n\nagravamento da crise fiscal do Estado tamb\u00e9m contribu\u00edram para promover a transfer\u00eancia de \n\natividades p\u00fablicas para a sociedade. Trata-se de uma participa\u00e7\u00e3o que envolve a popula\u00e7\u00e3o no \n\nexerc\u00edcio  de  fun\u00e7\u00f5es  de  governo  e  que  se  identifica  com  o  segundo  tipo  de  participa\u00e7\u00e3o \n\nanalisado por Tocqueville162.\n\nPode-se  perceber  mesmo  com  esse  pequeno  grupo  de  autores  selecionados,  que \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, ainda que limitada ao \u00e2mbito pol\u00edtico - que se refere \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de agentes \n\nsociais em atividades p\u00fablicas - pode assumir diversos significados, sintetizados no Quadro 5, \n\na seguir: tomar parte na elabora\u00e7\u00e3o de leis que sujeitem o indiv\u00edduo \u00e0 liberdade (Rousseau), \n\nlivre  express\u00e3o  de  suas  opini\u00f5es  como  forma  de  chegar  \u00e0  verdade  (Mill),  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nassocia\u00e7\u00f5es  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  atividades  coletivas  e  exerc\u00edcio  de  fun\u00e7\u00f5es  de  governo \n\n(Tocqueville), express\u00e3o de sua singularidade como cidad\u00e3o por meio da a\u00e7\u00e3o e do discurso \n\n(Arendt), comunica\u00e7\u00e3o voltada para o entendimento tendo em vista a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o e da \n\nvontade  que  possa  influenciar  os  \u00e2mbitos  institucionalizados  de  tomada  de  decis\u00e3o \n\n(Habermas), meio para o exerc\u00edcio de controle que proteja o Estado dos riscos da exposi\u00e7\u00e3o a \n\ninteresses privados (Bresser-Pereira), presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos que representam direitos \n\nsociais alternativamente ao mercado e ao Estado (Bresser-Pereira e Cunill Grau).  \n\n161 \u00c9 na depend\u00eancia do financiamento p\u00fablico estatal que Bresser-Pereira e Cunill Grau (1999: 39, 40) percebem \nos maiores problemas de desnaturaliza\u00e7\u00e3o das finalidades do setor p\u00fablico n\u00e3o-estatal. Esse risco \u00e9 maior no caso \ndas  organiza\u00e7\u00f5es  n\u00e3o-governamentais  que  enfrentam  o  desafio  de  preservar  a  fun\u00e7\u00e3o  de  promo\u00e7\u00e3o  da  auto-\norganiza\u00e7\u00e3o dos setores vulner\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias dos financiadores p\u00fablicos. Ao mesmo tempo, \no Estado tem que zelar pelo uso respons\u00e1vel dos recursos p\u00fablicos, sem afetar a contribui\u00e7\u00e3o que podem dar para \na  diversidade.  No  caso  das  associa\u00e7\u00f5es  volunt\u00e1rias,  quando  s\u00e3o  utilizadas  na  implanta\u00e7\u00e3o  de  programas  de \ngoverno existe o risco de que o seu papel como inst\u00e2ncia de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o seja prejudicado frente \u00e0s  \nnecessidades da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os (Cunill Grau, 1998).\n162 A pertin\u00eancia dos dois conceitos de participa\u00e7\u00e3o de Tocqueville para a compreens\u00e3o do p\u00fablico n\u00e3o-estatal \nilustra a atualidade de seu pensamento, identificada por Cohn (2000).\n\n197\n\n\n\nExistem  alguns  temas  que  est\u00e3o  presentes,  com  maior  ou  menor  destaque,  no \n\npensamento de mais de um autor. Entre eles, a rela\u00e7\u00e3o entre participa\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de leis \n\n(Rousseau,  Tocqueville  e  Habermas),  o  papel  da  participa\u00e7\u00e3o  no  desenvolvimento  de \n\nqualidades morais nos cidad\u00e3os (Rousseau, Mill, Tocqueville), a import\u00e2ncia do conhecimento \n\nde diversas perspectivas sobre o mesmo assunto para se aproximar da verdade (Mill, Arendt e, \n\nde certa forma, Habermas), a participa\u00e7\u00e3o como exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de governo (Rousseau, \n\nMill, Tocqueville, Bresser-Pereira e Cunill Grau), participa\u00e7\u00e3o como forma controle de poder \n\n(Rousseau, Mill, Tocqueville, Arendt, Bresser-Pereira). \n\nMas tamb\u00e9m se constata a ocorr\u00eancia de diverg\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a alguns temas. A \n\nelabora\u00e7\u00e3o de leis e a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os s\u00e3o consideradas por Arendt como fen\u00f4menos \n\npr\u00e9-pol\u00edticos; e o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de governo uma atividade diversa da pol\u00edtica porque \n\nassociada a quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia. \n\n198\n\n\n\nQuadro 5. Significados da participa\u00e7\u00e3o como interven\u00e7\u00e3o dos agentes sociais nas atividades \n\np\u00fablicas segundo diversos autores\n\nRousseau Mill Tocqueville Arendt Habermas Bresser Bresser \ne Cunill\n\nElabora\u00e7\u00e3o  de \nleis\n\nX X - X* X\n\nLivre  express\u00e3o \nde opini\u00f5es\n\nX X X\n\nForma\u00e7\u00e3o  de \nassocia\u00e7\u00f5es civis\n\nX X\n\nExerc\u00edcio  de \nfun\u00e7\u00f5es  de \ngoverno\n\nX - X\n\nDistin\u00e7\u00e3o  como \ncidad\u00e3o\n\nX\n\nEntendimento \nm\u00fatuo\n\nX X X\n\nControle  de \npoder\n\nX X\n\nPresta\u00e7\u00e3o  de \nservi\u00e7os p\u00fablicos\n\nX X\n\nDesenvolvimento \ncidad\u00e3os\n\nX X X - X\n\nControle  de \npoder\n\nX X X X X\n\n * O sinal (-) indica que a autora considera esse significado um fen\u00f4meno pr\u00e9-pol\u00edtico ou n\u00e3o \npol\u00edtico\n\nNa multiplicidade de aspectos que a participa\u00e7\u00e3o pode ser entendida como interven\u00e7\u00e3o \n\nem  atividades  p\u00fablicas  s\u00e3o  identificados  elementos  que  contribuem  para  entender  a  tens\u00e3o \n\nentre  burocracia  e  participa\u00e7\u00e3o.  A  participa\u00e7\u00e3o  na  elabora\u00e7\u00e3o  de  leis  e  express\u00e3o  livre  de \n\nopini\u00f5es  na  busca  da  verdade  fica  prejudicada  na  medida  em  que  crescentemente  s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios conhecimentos t\u00e9cnicos para resolver problemas pol\u00edticos e aumenta a necessidade \n\nde  especialistas.  Coloca  em  quest\u00e3o  uma  id\u00e9ia  democr\u00e1tica  (e  participativa)  b\u00e1sica  de  que \n\ntodos podem decidir a respeito de tudo (Rousseau, Mill, Bobbio, Tocqueville). \n\nA necessidade de controle social questiona o pressuposto de superioridade t\u00e9cnica da \n\nburocracia  -  que  como  Weber  menciona  \u00e9  o  principal  elemento  que  conduz  ao  seu \n\ndesenvolvimento em todas as \u00e1reas de atividade humana - e a postura de segredo assumida \n\n199\n\n\n\npelos  burocratas.  As  regras  definindo  a  distribui\u00e7\u00e3o  de  atividades  entre  indiv\u00edduos  com \n\nconhecimento  especializado  e  a  realiza\u00e7\u00e3o  regular  das  atividades,  bem  como,  o  controle \n\nhier\u00e1rquico n\u00e3o s\u00e3o suficientes para que os burocratas p\u00fablicos desempenhem suas fun\u00e7\u00f5es em \n\nprol  do  interesse  p\u00fablico.  Torna-se  necess\u00e1rio  um  contato  pr\u00f3ximo  com  a  popula\u00e7\u00e3o  que \n\ngaranta a adequa\u00e7\u00e3o de seu comportamento. O controle social tamb\u00e9m problematiza e indica a \n\ninsufici\u00eancia dos meios de controle tradicional da democracia representativa. A popula\u00e7\u00e3o tem \n\nque contribuir para evitar a apropria\u00e7\u00e3o privada da res publica, uma vez que os controles, tanto \n\no judici\u00e1rio, quanto  o legislativo s\u00e3o insuficientes para tanto (Bresser-Pereira).\n\nO  conceito  de  participa\u00e7\u00e3o  como  exerc\u00edcio  de  fun\u00e7\u00f5es  de  governo  j\u00e1  de  sa\u00edda \n\nestabelece  uma rela\u00e7\u00e3o tensa com  a burocracia porque coloca  mais  um grupo  de  atores no \n\ncampo  de  atua\u00e7\u00e3o  que  at\u00e9  ent\u00e3o  era  exclusivo  da  burocracia.  Al\u00e9m  disso,  a  forma\u00e7\u00e3o  de \n\nassocia\u00e7\u00f5es  para  realizar  atividades  coletivas  permite  o  exerc\u00edcio  de  valores  c\u00edvicos  que \n\nconfiram \u00e0 a\u00e7\u00e3o tanto da sociedade, quanto dos servidores p\u00fablicos, uma orienta\u00e7\u00e3o para o \n\nbem comum. Em conjunto com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos pelo setor p\u00fablico n\u00e3o-estatal, \n\na  forma\u00e7\u00e3o  de  associa\u00e7\u00f5es  demonstra  a  possibilidade  concreta  de  formas  alternativas  \u00e0 \n\nburocr\u00e1tica  na  realiza\u00e7\u00e3o  de  atividades  que  disp\u00f5em  de  flexibilidade,  experi\u00eancia \n\nespecializada e habilidade para chegar a clientes dif\u00edceis de alcan\u00e7ar e orientam sua a\u00e7\u00e3o por \n\nvalores  como  confian\u00e7a,  dedica\u00e7\u00e3o  e  solidariedade  (Tocqueville,  Bresser-Pereira  e  Cunill \n\nGrau).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de agir representada pela participa\u00e7\u00e3o, de revelar-se como \n\ncidad\u00e3o singular entre iguais no espa\u00e7o da pol\u00edtica, conforme mencionado no Cap\u00edtulo 2, o \n\nuniverso burocr\u00e1tico de regras, hierarquia, impessoalidade e o comportamento de obedi\u00eancia \n\nfrente a ordem que retira do burocrata qualquer responsabilidade pelos seus atos, faz com que \n\nna burocracia prevale\u00e7a o oposto, uma rela\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter an\u00f4nimo entre os indiv\u00edduos, que s\u00e3o \n\ndiferentes em suas especialidades e em suas posi\u00e7\u00f5es de poder. Al\u00e9m disso, \u00e0 medida que a \n\nsobreviv\u00eancia  material  do  indiv\u00edduo  se  torna  intimamente  conectada  ao  funcionamento  da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, o trabalho na burocracia assume caracter\u00edsticas do labor, equivalente ao processo \n\nbiol\u00f3gico do corpo humano, excluindo o indiv\u00edduo da conviv\u00eancia livre (e pol\u00edtica) com outros \n\nhomens (Arendt). E finalmente, na intera\u00e7\u00e3o despersonalizada entre indiv\u00edduos que ocorre na \n\nburocracia, as rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o integradas pelos meios de controle e baseadas na racionalidade \n\n200\n\n\n\nestrat\u00e9gica, na sele\u00e7\u00e3o de meios para o alcance de determinados fins e n\u00e3o pela solidariedade e \n\npela  comunica\u00e7\u00e3o  voltada  para  o  entendimento, o  que  leva  a  burocracia a  um  processo de \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o163 (Habermas).\n\nQuadro 6. Tens\u00e3o entre diferentes significados de participa\u00e7\u00e3o com elementos da burocracia\n\nBurocracia Participa\u00e7\u00e3o \nNecessidade de conhecimentos t\u00e9cnicos\nDom\u00ednio dos especialistas\n\nElabora\u00e7\u00e3o de leis pelo cidad\u00e3o comum\nLivre express\u00e3o de opini\u00f5es\n\nSuperioridade t\u00e9cnica da burocracia\nPostura de segredo da burocracia\n\nControle de poder\n\nFun\u00e7\u00f5es  de  governo  como  monop\u00f3lio  da \nburocracia\n\nExerc\u00edcio  de  fun\u00e7\u00f5es  de  governo  pelos \ncidad\u00e3os\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica como \u00fanica forma \ninstitucional  poss\u00edvel  para  a  presta\u00e7\u00e3o  de \nservi\u00e7os\n\nForma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de \natividades coletivas\nPresta\u00e7\u00e3o  de  servi\u00e7os  pelo  setor  p\u00fablico \nn\u00e3o-estatal\n\nAnonimidade  do  burocrata,  isen\u00e7\u00e3o  de \nresponsabilidade pelo que faz\n\nDistin\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o no campo pol\u00edtico\n\nExclus\u00e3o do mundo Conviv\u00eancia livre entre iguais\nIntera\u00e7\u00e3o  baseada  no  meio  de  controle \npoder\n\nIntera\u00e7\u00e3o baseada na solidariedade\n\nRacionalidade estrat\u00e9gica Racionalidade comunicativa\nAperfei\u00e7oamento  da  t\u00e9cnica  e  das \nhabilidades para o trabalho\n\nDesenvolvimento de cidad\u00e3os\n\n5.3. Tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o\nNo  projeto  que  deu  origem  \u00e0  realiza\u00e7\u00e3o  desta  tese,  a  tens\u00e3o  entre  a  burocracia  e  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  foi  explorada  a  partir  dos  diferentes  conceitos  de  poder  que  fundamentam  os \n\nfen\u00f4menos. Tomou-se como refer\u00eancia os conceitos de burocracia de Weber e de participa\u00e7\u00e3o \n\nde  Tocqueville.  Resumindo  o  argumento  apresentado,  o  que  se  pretendia  era  mostrar  que \n\nburocracia e participa\u00e7\u00e3o est\u00e3o baseadas em concep\u00e7\u00f5es diferentes de poder.\n\n163 Embora  reconhe\u00e7a  que  o  uso  da  racionalidade  comunicativa  numa  organiza\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica  \u00e9  restrito,  no \nmodelo dual de sociedade de Habermas o importante \u00e9 que em cada esfera seja respeitada a racionalidade que lhe \n\u00e9  pr\u00f3pria.  Problemas  surgem quando  a  racionalidade  estrat\u00e9gica  e  os  meios de  coordena\u00e7\u00e3o dinheiro e  poder \npassam a ser utilizados para a coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do mundo da vida, o que o autor denomina a coloniza\u00e7\u00e3o do \nmundo da vida pelo sistema.\n\n201\n\n\n\nEm  Weber,  a  id\u00e9ia  da  burocracia  como  quadro  administrativo,  como  meio  mais \n\neficiente que possibilita o alcance dos fins da domina\u00e7\u00e3o racional-legal tem como base uma \n\nno\u00e7\u00e3o de instrumental de poder e que pressup\u00f5e a exist\u00eancia de uma desigualdade entre os \n\nindiv\u00edduos:  h\u00e1  os  que  mandam  e  os  que  obedecem.  Burocracia  \u00e9  o  meio  pelo  qual  os \n\ndominantes procuram obter obedi\u00eancia por parte dos dominados.\n\nA no\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em Tocqueville, por sua vez, est\u00e1 associada ao processo de \n\ncapacitar o cidad\u00e3o comum para conviver ou mesmo se contrapor ao poder constitu\u00eddo que \u00e9 \n\nrepresentado pelo governo centralizado na democracia norte-americana. Trata-se de um tipo \n\nde  poder  que  corresponde  a  uma  rela\u00e7\u00e3o  sim\u00e9trica  e,  de  certa  forma,  recria  a  condi\u00e7\u00e3o  de \n\nsoberania individual existente no in\u00edcio da vida em sociedade. Nessa concep\u00e7\u00e3o de poder, o \n\nfen\u00f4meno  fundamental  n\u00e3o  consiste  na  instrumentaliza\u00e7\u00e3o  da  vontade  alheia  para  os  fins \n\n(pr\u00f3prios  ou  exclusivos  de  um  grupo),  mas  na  forma\u00e7\u00e3o  de  uma  vontade  comum  numa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o  orientada  para  o  entendimento.  Esta  no\u00e7\u00e3o  de  poder  foi  aprofundada  no \n\npensamento de Hannah Arendt e Juergen Habermas.\n\nEsta se\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo procura avan\u00e7ar na explora\u00e7\u00e3o sobre a tens\u00e3o entre burocracia e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, agora usando como refer\u00eancia as no\u00e7\u00f5es de liberdade e igualdade, uma vez que, \n\nconforme mencionado no in\u00edcio, participa\u00e7\u00e3o \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o na qual igualdade e liberdade s\u00e3o as \n\nmaiores poss\u00edveis. Al\u00e9m disso, a estrutura hier\u00e1rquica da burocracia que se traduz na intera\u00e7\u00e3o \n\nentre superiores e subordinados e a exist\u00eancia de regras para orientar o comportamento dos \n\nburocratas,  que  impedem  o  comportamento  aut\u00f4nomo  do  indiv\u00edduo,  podem  gerar  uma \n\npercep\u00e7\u00e3o  de  que  a  burocracia  representa  a  situa\u00e7\u00e3o  oposta.  A  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o sob a perspectiva da igualdade e da liberdade merece ser analisada.\n\nA investiga\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 em duas etapas. Na primeira, ser\u00e3o utilizados e questionados \n\nos conceitos de igualdade de direito e de oportunidades e de liberdade negativa e positiva para \n\ndistinguir a burocracia da participa\u00e7\u00e3o. Na segunda, ser\u00e1 utilizado o conceito de liberdade de \n\nArendt que permite a conviv\u00eancia da igualdade com a liberdade e \u00e9 coerente com o conceito \n\nde participa\u00e7\u00e3o entendido como m\u00e1xima igualdade e liberdade. \n\nDe acordo com Bobbio (1996) igualdade indica uma rela\u00e7\u00e3o. Para falar em igualdade \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio  especificar  entre  quem  e  em  que  a  igualdade  existe.  A  igualdade  \u00e9  geralmente \n\nconsiderada  equivalente  \u00e0  justi\u00e7a  no  sentido  de  uma  virtude  ou  princ\u00edpio  que  garante  a \n\n202\n\n\n\nharmonia  ou  o  equil\u00edbrio  em  um  todo164.  Sendo  assim,  para  se  fazer  justi\u00e7a,  a  primeira \n\niniciativa consiste em \u201cestabelecer como um determinado indiv\u00edduo deve ser tratado para ser  \n\ntratado de modo justo\u201d (Bobbio, 1996: 21).\n\nA  igualdade  que  afirma  que  todos  os  homens  s\u00e3o  iguais  perante  a  lei,  que  rejeita \n\nqualquer tipo de discrimina\u00e7\u00e3o n\u00e3o-justificada, \u00e9 um tipo de igualdade universalmente aceita. \n\nJ\u00e1 a igualdade nos  direitos  significa mais  que igualdade perante a  lei: significa que alguns \n\ndireitos  fundamentais  garantidos  na  constitui\u00e7\u00e3o  est\u00e3o  assegurados  a  todos  os  cidad\u00e3os \n\n(Bobbio, 1996: 29). Esses s\u00e3o os chamados direitos civis - liberdade de opini\u00e3o, de express\u00e3o \n\ndas pr\u00f3prias opini\u00f5es, de reuni\u00e3o e de associa\u00e7\u00e3o -  que est\u00e3o na base do Estado liberal de \n\ndireito e que interp\u00f5em limites \u00e0 a\u00e7\u00e3o do Estado (Bobbio, 2000: 32). \n\nA  express\u00e3o igualdade  de  direito \u00e9  usada  em  contraposi\u00e7\u00e3o  \u00e0  igualdade de  fato, ou \n\nigualdade  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  bens  materiais  (ou  igualdade  material)  (Bobbio,  1996:  29).  As \n\nexig\u00eancias de direitos sociais surgiram da cr\u00edtica das doutrinas igualit\u00e1rias contra a concep\u00e7\u00e3o \n\ne a pr\u00e1tica do Estado liberal (Bobbio, 1996: 42).  Em sua caracteriza\u00e7\u00e3o da burocracia, Weber \n\n(1999) j\u00e1 enfatizava o conflito criado pelas necessidades de justi\u00e7a material com o formalismo \n\ne a objetividade das regras da administra\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, que expressam a igualdade de direito, \n\ngerando tens\u00f5es entre a burocracia e as massas. \n\nParticularmente para as massas n\u00e3o-possuidoras (...) o direito e a administra\u00e7\u00e3o tem que estar a \n\nservi\u00e7o  do  nivelamento  das  oportunidades  de  vida  econ\u00f4micas  e  sociais  diante  dos \n\npossuidores, e esta fun\u00e7\u00e3o, eles apenas podem exercer quando adotam, em grande parte, um \n\ncar\u00e1ter informal (...), devido ao seu conte\u00fado \u00e9tico. N\u00e3o apenas toda forma de justi\u00e7a popular - \n\nque n\u00e3o costuma preocupar-se com raz\u00f5es e normas racionais - como tamb\u00e9m toda forma de \n\ninflu\u00eancia  intensa  da  administra\u00e7\u00e3o  pela  chamada  opini\u00e3o  p\u00fablica  (...)  malogram  o  decurso \n\nracional da justi\u00e7a e da administra\u00e7\u00e3o (Weber, 1999II: 217). \n\nO princ\u00edpio da igualdade das oportunidades tem como objetivo colocar em condi\u00e7\u00f5es \n\niguais de partida todos os membros de uma determinada sociedade que estejam participando \n\n164 A  equival\u00eancia  entre  igualdade  e  justi\u00e7a  ser\u00e1  substitu\u00edda  por  equival\u00eancia  entre  igualdade  e  liberdade  no \npensamento de Arendt (1972b).\n\n203\n\n\n\nda competi\u00e7\u00e3o pela vida ou pela conquista do que \u00e9 vitalmente mais significativo165 (Bobbio, \n\n1996: 31).\n\nObjetivo da igualdade de oportunidades \u00e9 igualar a posi\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o \n\ndesigual por nascimento, ra\u00e7a, sexo, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica ou outro aspecto. Para criar a \n\nigualdade  de  oportunidades,  pode  ser  necess\u00e1rio  introduzir  artificialmente,  ou \n\nimperativamente  discrimina\u00e7\u00f5es  que  venham  a  favorecer  uns  em  detrimento  de  outros166. \n\nDesse modo, a introdu\u00e7\u00e3o de uma desigualdade torna-se um instrumento de igualdade porque \n\npermite  corrigir  uma  desigualdade  anterior:  uma  nova  igualdade  resulta  porque  uma \n\ndesigualdade compensa a outra (Bobbio, 1996: 32).\n\nO papel dado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na corre\u00e7\u00e3o de desigualdades explica a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\ngrande parte da literatura a respeito do dom\u00ednio do espa\u00e7o participativo por elites educadas ou \n\ncom melhores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Pois, caso o espa\u00e7o participativo venha a ser dominado \n\npor  tais  elites,  a  participa\u00e7\u00e3o  deixaria  de  cumprir  o  seu  papel  na  garantia  de  igualdade  de \n\noportunidades.\n\nPara  Bobbio, liberdade indica um  estado ou um  atributo que determinado indiv\u00edduo \n\ndet\u00e9m. A liberdade \u00e9 negativa quando existe um \u00e2mbito para o indiv\u00edduo no qual ele pode \n\natuar sem ser impedido ou onde pode n\u00e3o agir sem ser obrigado por outros sujeitos. Uma vez \n\nque em sociedade os limites \u00e0s a\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidos por normas, \u201ca liberdade negativa consiste  \n\nem fazer (ou n\u00e3o fazer) tudo o que as leis permitem (ou n\u00e3o pro\u00edbem)\u201d (Bobbio, 1996: 49).\n\nA liberdade positiva tamb\u00e9m \u00e9 denominada de autodetermina\u00e7\u00e3o ou autonomia. Nessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o  o  indiv\u00edduo  pode  orientar  a  sua  vontade  no  sentido  de  uma  finalidade,  de  tomar \n\ndecis\u00f5es,  sem  ser  determinado  pelo  querer  de  outros.  A  dificuldade  da  liberdade  positiva \n\nreside em definir o momento no qual se pode dizer que uma vontade \u00e9 determinada por si \n\nmesma. A no\u00e7\u00e3o de liberdade positiva est\u00e1 baseada no pensamento de Rousseau para quem a \n\nassocia\u00e7\u00e3o do homem a todos os homens que cria o estado civil possibilita uma liberdade que \n\nconsiste em n\u00e3o obedecer a outros e sim a si mesmo por meio de leis que s\u00e3o elaboradas com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos (Bobbio, 1996: 51).\n\n165 A igualdade de oportunidade \u00e9 um dos pilares da democracia social segundo Bobbio.\n166 Para a no\u00e7\u00e3o de igualdade de oportunidades, a cria\u00e7\u00e3o do estado civil proporcionaria a igualdade dos homens \napenas  no  que  se  refere  \u00e0s  suas  distin\u00e7\u00f5es  naturais  (for\u00e7a,  altura  etc.)  mas  n\u00e3o  seria  suficiente  para  corrigir \ndistor\u00e7\u00f5es de natureza social.\n\n204\n\n\n\nSegundo Bobbio (1996), a liberdade negativa representa a liberdade do cidad\u00e3o face ao \n\nEstado burgu\u00eas. Nessa circunst\u00e2ncia, o indiv\u00edduo singular tem preservada sua esfera privada \n\nde  aspira\u00e7\u00f5es  e  interesses  da  interven\u00e7\u00e3o  do  Estado.  J\u00e1  a  liberdade  positiva  representa  a \n\nliberdade  no  Estado.  A  situa\u00e7\u00e3o  na  qual  o  indiv\u00edduo  como  cidad\u00e3o  toma  parte  de  uma \n\ntotalidade e participa de delibera\u00e7\u00f5es que a organizam.\n\nBobbio avan\u00e7a ainda na discuss\u00e3o da liberdade entendendo-a como uma supera\u00e7\u00e3o de \n\nobst\u00e1culos  (pot\u00eancia)  que  se  sucedem  historicamente.  Na  sociedade  moderna  identifica  a \n\nocorr\u00eancia da tecnocracia, a necessidade crescente do conhecimento t\u00e9cnico para desenvolver \n\ntodos  os  recursos  da  pr\u00f3pria  natureza  e  resolver  os  problemas  pol\u00edticos  como  obst\u00e1culo  \u00e0 \n\nliberdade. \n\n\u201cA pot\u00eancia que caracteriza a sociedade tecnocr\u00e1tica \u00e9 a pot\u00eancia do conhecimento  \n\nque assegura o dom\u00ednio mais irresist\u00edvel sobre a natureza e sobre os outros homens\u201d (Bobbio, \n\n1996: 87). O dom\u00ednio do conhecimento t\u00e9cnico, por sua vez, contribui para que a t\u00e9cnica e a \n\nci\u00eancia assumam o papel de ideologia gerando a apatia pol\u00edtica das massas (Habermas, 1975).\n\nDe  maneira  bastante  preliminar  e  esquem\u00e1tica,  uma  chave  para  a  compreens\u00e3o  da \n\ntens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o tendo como refer\u00eancia igualdade e liberdade, refere-se \n\n\u00e0s diferentes acep\u00e7\u00f5es que igualdade e liberdade podem assumir. Igualdade pode ser de direito \n\nou de oportunidades. Liberdade pode ser negativa ou positiva. A burocracia com as regras que \n\ndefinem  o  controle  de  poder,  a  hierarquia  e  as  rela\u00e7\u00f5es  de  impessoalidade  tende  a  estar \n\nassociada \u00e0 liberdade negativa e \u00e0 igualdade de direito. As regras da burocracia, que definem o \n\ncomportamento  do  quadro  administrativo  da  domina\u00e7\u00e3o  racional-legal  no  sentido  de  obter \n\nobedi\u00eancia dos dominados definem uma esfera na qual o indiv\u00edduo (dominado) \u00e9 livre para \n\nagir ou para n\u00e3o agir. Ou seja, a obedi\u00eancia do dominado (e tamb\u00e9m do subordinado) s\u00f3 \u00e9 \n\ndevida  no  \u00e2mbito  restrito  definido  pelas  regras.  A  igualdade  de  direito  traduz-se  pelo \n\ncomportamento  de  impessoalidade  da  burocracia,  do  tratamento  igual  de  todos  sem \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a caracter\u00edsticas pessoais, diferen\u00e7as de ordem s\u00f3cio-econ\u00f4mica, favor ou gra\u00e7a. \n\nConforme assinala Bobbio (1996) esse representa um importante avan\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o ao Estado \n\nestamental.  No  entanto,  segundo  Weber,  a  postura  que  garante  a  igualdade  de  direito \n\nassegurada pela burocracia leva a conflitos com a popula\u00e7\u00e3o na democracia de massas no que \n\nse  refere  \u00e0  igualdade  material,  quando  est\u00e3o  em  foco  quest\u00f5es  relacionadas  a  uma  pessoa \n\n205\n\n\n\nconcreta  numa  situa\u00e7\u00e3o  concreta.  Nesse  caso,  a  aspira\u00e7\u00e3o  \u00e9  de  que  haja  um  tratamento \n\ndiscricion\u00e1rio.\n\nJ\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 liberdade positiva, conceito que tem por base a id\u00e9ia de \n\nRousseau de que a verdadeira liberdade consiste em obedecer a leis prescritas a si mesmo, \n\ncondi\u00e7\u00e3o essa na qual n\u00e3o existem governantes nem governados. Participa\u00e7\u00e3o se fundamenta \n\nno pressuposto de que indiv\u00edduo \u00e9 capaz de tomar decis\u00f5es sem ser determinado pelo querer \n\ndos outros, de que o indiv\u00edduo tem uma vontade que pode ser orientada na dire\u00e7\u00e3o de um fim e \n\nque essa vontade \u00e9 soberana. \n\nA  participa\u00e7\u00e3o  implica  o  reconhecimento  de  que  nem  todos  se  encontram  em  igual \n\nsitua\u00e7\u00e3o  de  partida  na  competi\u00e7\u00e3o  pela  vida  e  de  que  na  sociedade  civil  os  grupos  det\u00eam \n\ncapacidades de organiza\u00e7\u00e3o diferentes, dependendo dos recursos e poder que disp\u00f5em. Assim, \n\numa forma de igualar a posi\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o desigual \u00e9 favorecer a participa\u00e7\u00e3o \n\nde  determinados  segmentos  da  popula\u00e7\u00e3o,  como  mostra  a  experi\u00eancia  do  OPPA.  Para  o \n\natendimento  de  grupos  marginalizados  da  sociedade,  a  igualdade  de  direito  pode  n\u00e3o  ser \n\nsuficiente:  \u00e9  preciso  haver  justi\u00e7a  de  oportunidades.  Para  que  haja  justi\u00e7a  sob  a  forma  de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos \u00e9 preciso tratar desiguais de forma desigual de modo que \n\nas desigualdades possam se compensar e gerar uma situa\u00e7\u00e3o de igualdade. \n\nIgualdade  e  liberdade  em  abstrato  n\u00e3o  contribuem  para  explicar  a  tens\u00e3o  entre \n\nburocracia e participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio qualificar o significado que est\u00e1 sendo atribu\u00eddo a cada \n\num  desses  conceitos  para  que  a  diferen\u00e7a  possa  ser  delimitada.  No  entanto,  pode  haver \n\nproblemas na conviv\u00eancia da m\u00e1xima igualdade com a m\u00e1xima liberdade, situa\u00e7\u00e3o que aqui \n\nest\u00e1 sendo definida como sendo participa\u00e7\u00e3o. Isso decorre do fato de a liberdade representar o \n\natributo de um indiv\u00edduo e a igualdade constituir uma rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos no que se refere \n\na alguma coisa. A m\u00e1xima liberdade positiva, ou seja, o exerc\u00edcio m\u00e1ximo da vontade por um \n\nindiv\u00edduo, a concretiza\u00e7\u00e3o do querer m\u00e1ximo por um indiv\u00edduo pode ser incompat\u00edvel com o \n\nquerer (e poder) m\u00e1ximo dos demais indiv\u00edduos. Ou seja, a m\u00e1xima liberdade positiva leva a \n\numa situa\u00e7\u00e3o de desigualdade que a igualdade de oportunidades n\u00e3o \u00e9 suficiente para resolver. \n\n206\n\n\n\nArendt (1972b: 210) critica a no\u00e7\u00e3o de liberdade como autodetermina\u00e7\u00e3o, como uma \n\nliberdade da vontade justamente porque que acaba por redundar em soberania e dom\u00ednio. Isso \n\nporque o \u2018eu quero\u2019 equivale a \u2018voc\u00ea n\u00e3o pode\u2019, porque sen\u00e3o \u2018eu n\u00e3o posso\u2019. A realiza\u00e7\u00e3o da \n\nvontade de um implica a impossibilidade de concretiza\u00e7\u00e3o do poder realizar do outro.  Isso \n\nsignifica que, embora os conceitos de igualdade e liberdade apresentados por Bobbio possam \n\najudar  a  distinguir  a  burocracia  da  participa\u00e7\u00e3o,  n\u00e3o  s\u00e3o  compat\u00edveis  com  a  defini\u00e7\u00e3o  de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o como m\u00e1xima igualdade e liberdade. \n\nAdicionalmente,  as  doutrinas  igualit\u00e1rias  que  defendem  a  igualdade  entre  o  maior \n\nn\u00famero de homens para o maior n\u00famero de bens conferem maior \u00eanfase ao homem como ser \n\ngen\u00e9rico como membro de uma comunidade, sem destacar as caracter\u00edsticas individuais pelas \n\nquais um homem se distingue do outro. Nas doutrinas que destacam a liberdade, por outro \n\nlado, a finalidade principal \u00e9 a expans\u00e3o da personalidade individual considerada em abstrato \n\ncomo um valor em si. Para o igualit\u00e1rio, a finalidade principal refere-se alcan\u00e7ar a harmonia \n\nda comunidade por meio da equaliza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as (Bobbio, 1996: 42). \n\nSendo assim, para avan\u00e7ar na discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o \n\na partir dos par\u00e2metros igualdade e liberdade recorreu-se ao pensamento de Hannah Arendt. O \n\nconceito  de  liberdade  em  Arendt  est\u00e1  baseado  na  tradi\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  e  pr\u00e9-filos\u00f3fica  da \n\nantiguidade que entendia a liberdade vivenciada apenas no processo de a\u00e7\u00e3o (Arendt, 1972b: \n\n213). Arendt considera que a liberdade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na condi\u00e7\u00e3o de igualdade, quando n\u00e3o h\u00e1 \n\ndom\u00ednio nem se \u00e9 dominado. Define a liberdade e a igualdade como uma rela\u00e7\u00e3o entre homens \n\nque  ocorre  no  espa\u00e7o  p\u00fablico.  Por  essa  raz\u00e3o,  o  seu  pensamento  permite  a  ocorr\u00eancia  da \n\nm\u00e1xima liberdade com a m\u00e1xima igualdade (Quadro 7).\n\n207\n\n\n\nQuadro 7. Compara\u00e7\u00e3o entre conceitos de igualdade e liberdade apresentados por Bobbio e \n\nArendt e sua rela\u00e7\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o\n\nBobbio Arendt\nIgualdade De  oportunidades  (rela\u00e7\u00e3o \n\nentre pontos de partida)\nPertencer  a  um  corpo  de \npares  (rela\u00e7\u00e3o  ison\u00f4mica \nentre indiv\u00edduos)\n\nLiberdade Liberdade  individual:  auto-\ndetermina\u00e7\u00e3o (livre-arb\u00edtrio)\n\nLiberdade  p\u00fablica:  a\u00e7\u00e3o  e \ndiscurso no espa\u00e7o p\u00fablico\n\nConviv\u00eancia  da  m\u00e1xima \nigualdade  e  liberdade \n(participa\u00e7\u00e3o)\n\nImposs\u00edvel  (m\u00e1xima  liberdade \ncria desigualdade)\n\nPoss\u00edvel no espa\u00e7o p\u00fablico\n\nA  consci\u00eancia  da  liberdade  ocorre  no  relacionamento  com  os  outros,  e  n\u00e3o  no \n\nrelacionamento solit\u00e1rio com n\u00f3s mesmos. A liberdade pode ser entendida como o estado que \n\ncapacita o homem a se mover, a se afastar de casa, a sair para o mundo e a se encontrar com \n\noutras pessoas em palavras e a\u00e7\u00f5es. (Arendt, 1972b: 194).\n\nPara  os  gregos,  nem  a  igualdade  nem  a  liberdade  eram  vistas  como  qualidades \n\ninerentes \u00e0 natureza humana. Eram consideradas produtos do esfor\u00e7o humano e faziam parte \n\ndo  mundo  feito  pelos  homens.  S\u00f3  existiam  nesse  campo  especificamente  pol\u00edtico  onde  os \n\nhomens  conviviam  uns  com  os  outros  como  cidad\u00e3os,  e  n\u00e3o  como  pessoas  privadas.  Os \n\nhomens  eram  investidos  da  igualdade  que  era  atributo  da  polis  pela  cidadania  e  n\u00e3o  pelo \n\nnascimento (Arendt, 1988: 25).\n\nArendt  considera  que  a  liberdade,  a  experi\u00eancia  de  ser  livre  \u00e9  trazida  \u00e0  luz  com  a \n\nrevolu\u00e7\u00e3o (Arendt, 1988: 27). A liberdade relacionada com a pol\u00edtica representa a capacidade \n\nde trazer \u00e0 exist\u00eancia o que antes n\u00e3o existia: n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno da vontade ou do intelecto. \n\n\u201cSer livre e agir s\u00e3o a mesma coisa\u201d167. \n\nA  a\u00e7\u00e3o  deve  ser  livre  de  motivos  e  de  ter  um  fim  intencionado  como  resultado \n\nprevis\u00edvel. Pelo contr\u00e1rio, a liberdade existe quando a a\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de transcender seus fatores \n\ndeterminantes: motivos e objetivos (Arendt, 1972b: 198, 199).\n\n167 Ao igualar liberdade e a\u00e7\u00e3o e ao definir o espa\u00e7o p\u00fablico como o resultado da realiza\u00e7\u00e3o efetiva da capacidade \nde agir, Arendt est\u00e1 implicitamente reconhecendo que \u00e9 o conflito, e n\u00e3o o consenso, o principal resultado da \na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, e que portanto, as intera\u00e7\u00f5es livres entre os sujeitos humanos dependem de normas liberais que \nregulem os mecanismos de toler\u00e2ncia que permitem surgir um espa\u00e7o p\u00fablico entre eles (Eisenberg, 2003: 170).\n\n208\n\n\n\nNas cidades-estado gregas, a liberdade era representada por uma forma de organiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica  em  que  n\u00e3o  havia  distin\u00e7\u00e3o  entre  governantes  e  governados.  Prevalecia  entre  os \n\ncidad\u00e3os a situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-mando168. Assim, na polis a igualdade era id\u00eantica \u00e0 liberdade e n\u00e3o \n\nera relacionada com a justi\u00e7a. N\u00e3o era igualdade de condi\u00e7\u00e3o, mas a igualdade de pertencer a \n\num corpo de pares (Arendt, 1988: 24). A polis era diferente da fam\u00edlia porque nela conviviam \n\napenas iguais. O estado de liberdade significava al\u00e9m de n\u00e3o estar sujeito \u00e0s necessidades da \n\nvida,  n\u00e3o  estar  sujeito  ao  comando  de  outro  e  tamb\u00e9m  n\u00e3o  comandar.  \u201cN\u00e3o  significava  \n\ndom\u00ednio nem submiss\u00e3o\u201d (Arendt, 2001: 41).\n\nCom esse conceito de liberdade, Arendt faz uma cr\u00edtica ao conceito de liberdade da era \n\nmoderna segundo o qual a liberdade constitui o limite da vida individual que o governo n\u00e3o \n\ndeve transpor  sob risco de por  em jogo a pr\u00f3pria vida e suas necessidades imediatas. Para \n\nArendt (1988: 175) a verdadeira liberdade pol\u00edtica n\u00e3o deve ser confundida com os direitos \n\ncivis. Embora os direitos civis juntamente com as aspira\u00e7\u00f5es a sermos libertados da pen\u00faria e \n\ndo  medo  possam  ser  considerados  conquistas  importantes,  s\u00e3o,  de  fato,  essencialmente \n\nnegativas; elas s\u00e3o produtos da liberta\u00e7\u00e3o (Arendt, 1988: 26). Est\u00e3o circunscritos na esfera do \n\ngoverno  limitado  cujas  leis  garantem  direitos  de  car\u00e1ter  negativo,  incluindo  o  direito  de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o  em  mat\u00e9ria  de  taxa\u00e7\u00e3o,  transformado  mais  tarde,  em  direito  ao  voto.  N\u00e3o \n\nrepresentam poderes propriamente ditos, mas simplesmente uma isen\u00e7\u00e3o contra os abusos do \n\npoder.  N\u00e3o  reivindicam  uma  participa\u00e7\u00e3o  no  governo,  mas  uma  salvaguarda  contra  ele \n\n(Arendt, 1988: 115).\n\nA  participa\u00e7\u00e3o  nas  coisas  p\u00fablicas,  a  admiss\u00e3o  ao  mundo  pol\u00edtico  constitui  o \n\nverdadeiro conte\u00fado da liberdade (Arendt, 1988: 26). A no\u00e7\u00e3o de liberdade de Arendt est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 liberdade p\u00fablica, a que ocorre no espa\u00e7o da polis. Embora a autora n\u00e3o fa\u00e7a \n\numa  descri\u00e7\u00e3o  sistem\u00e1tica  de  como  ela  ocorre,  existem  indica\u00e7\u00f5es  em  sua  obra  sobre  as \n\ncondi\u00e7\u00f5es  nas  quais  tal  liberdade  pode  existir.  Em  primeiro  lugar,  tem  como  requisito  a \n\nexist\u00eancia de um espa\u00e7o p\u00fablico delimitado pelos muros da cidade e pelas leis. Em segundo \n\nlugar, se verifica na conviv\u00eancia entre pares e ocorre por meio da a\u00e7\u00e3o e do discurso \u00e0 luz da \n\npublicidade  que  envolve  as  coisas  que  ocorrem  no  espa\u00e7o  p\u00fablico.  Em  terceiro  lugar,  tais \n\n168 Os gregos consideravam a polis uma isonomia e n\u00e3o uma democracia. A palavra democracia era utilizada \npelos cr\u00edticos da isonomia que nela viam uma esp\u00e9cie de poder, o dom\u00ednio pelo demos (Arendt, 1988: 24).\n\n209\n\n\n\na\u00e7\u00f5es s\u00e3o orientadas por um princ\u00edpio de virtude que tem car\u00e1ter universal. Em quarto lugar, \n\nrequer uma pluralidade de perspectivas para que se alcance a verdade169.\n\nA liberdade resultante do direito de acesso do cidad\u00e3o \u00e0 esfera p\u00fablica d\u00e1 aos que a \n\nexercem  uma  felicidade  p\u00fablica,  em  contraposi\u00e7\u00e3o  \u00e0  felicidade  privada  que  se  realiza \n\nindividualmente  e consiste em ter  os  direitos, amplamente reconhecidos e de ser  protegido \n\n(Arendt, 1988: 102).\n\nArendt  apresenta  como  ilustra\u00e7\u00e3o  de  liberdade  a  no\u00e7\u00e3o  de  virtu  de  Maquiavel:  \u201ca  \n\nexcel\u00eancia com que o homem responde \u00e0s oportunidades que o mundo abre ante ele \u00e0 guisa  \n\nde fortuna\u201d (1972b: 199).\n\nSe entendermos o pol\u00edtico no sentido da polis, sua finalidade ou raison d\u2019\u00eatre seria estabelecer \n\ne manter em exist\u00eancia um espa\u00e7o em que a liberdade, enquanto virtuosismo pudesse aparecer. \n\n\u00c9 este o \u00e2mbito em que a liberdade constitui uma realidade concreta, tang\u00edvel em palavras que \n\npodemos  escutar,  em  feitos  que  podem  ser  vistos  e  em  eventos  que  s\u00e3o  comentados, \n\nrelembrados e transformados em est\u00f3rias antes de se incorporarem por fim ao grande livro da \n\nhist\u00f3ria humana (Arendt, 1972b: 201).\n\nO Pacto do Mayflower corresponde a uma situa\u00e7\u00e3o na qual liberdade e igualdade na \n\nacep\u00e7\u00e3o de Arendt (1988: 133, 134) se verificam. A liberdade se configura na confian\u00e7a de \n\nque os homens em conjunto representam um poder. A igualdade se verifica no momento em \n\nque esses homens livres por meio de promessas m\u00fatuas constituem um corpo civil, no qual \n\nn\u00e3o h\u00e1 governantes nem governados. \n\nO Pacto do Mayflower foi esbo\u00e7ado no navio e assinado por ocasi\u00e3o do desembarque. (...) [Os \n\nperegrinos]  receavam  o  assim  chamado  estado  de  Natureza,  os  ermos  inexplorados,  as \n\nvastid\u00f5es  sem  fronteira,  assim  como  temiam  o  \u00edmpeto  desenfreado  de  homens  libertos  de \n\nqualquer lei. (...) O fato realmente espantoso nessa hist\u00f3ria toda \u00e9 que o inequ\u00edvoco temor que \n\ntinham  um  do  outro  era  acompanhado  de  uma  n\u00e3o  menos  firme  confian\u00e7a  em  seu  pr\u00f3prio \n\npoder,  n\u00e3o  garantido  nem  confirmado  por  ningu\u00e9m,  e,  at\u00e9  ent\u00e3o,  ainda  n\u00e3o  imposto  por \n\nnenhum meio de viol\u00eancia, e que os levou a congregarem-se num corpo pol\u00edtico civil, o qual, \n\n169 Agrade\u00e7o a Roniere Ribeiro do Amaral por essa sistematiza\u00e7\u00e3o do conceito de liberdade em Arendt.\n\n210\n\n\n\nmantido  coeso  apenas  pela  for\u00e7a  da  m\u00fatua  promessa feita  na  presen\u00e7a  de  Deus  e  uns  dos \n\noutros, se supunha ser suficientemente forte para promulgar, constituir e estruturar todas as leis \n\ne instrumentos necess\u00e1rios ao governo\u201d (grifos meus).\n\nUsando  o  universo  conceitual  arendtiano  tamb\u00e9m  \u00e9  poss\u00edvel  compreender  a  tens\u00e3o \n\nentre burocracia e participa\u00e7\u00e3o (Quadro 8). Muitos dos argumentos j\u00e1 foram mencionados ao \n\nlongo  deste  e  do  Cap\u00edtulo  2  e  ser\u00e3o  apenas  brevemente  retomados.  Se  de  um  lado,  na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  verifica-se  a  ocorr\u00eancia  da  igualdade  no  sentido  de  isonomia;  na  burocracia, \n\nexiste a hierarquia. Se a participa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da pol\u00edtica permite o exerc\u00edcio da liberdade \n\np\u00fablica; a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com a burocracia est\u00e1 vinculada com a sobreviv\u00eancia e visa a \n\nliberta\u00e7\u00e3o:  seja  porque  a  organiza\u00e7\u00e3o  burocr\u00e1tica  \u00e9  respons\u00e1vel  pela  produ\u00e7\u00e3o  dos  bens  e \n\nservi\u00e7os que suprem as necessidades materiais da vida humana, seja porque a atividade do \n\nindiv\u00edduo  tem  nela  car\u00e1ter  de  labor.  Na  participa\u00e7\u00e3o,  os  cidad\u00e3os  por  meio  da  a\u00e7\u00e3o  e  do \n\ndiscurso  no  espa\u00e7o  p\u00fablico  se  distinguem  como  agentes  pol\u00edticos;  na  burocracia  os \n\nespecialistas contribuem anonimamente para o funcionamento da organiza\u00e7\u00e3o como na linha \n\nde  produ\u00e7\u00e3o  de  uma  f\u00e1brica.  A  participa\u00e7\u00e3o  representa  um  fim  em  si  mesmo,  deve  ser \n\nrealizada livre de fins e de motivos; j\u00e1 a burocracia representa um meio para o alcance de \n\ndeterminados fins. \n\nA participa\u00e7\u00e3o pode ser avaliada em fun\u00e7\u00e3o da virtuosidade daquele que realiza a a\u00e7\u00e3o \n\ne  enuncia  o  discurso;  o  par\u00e2metro  de  medida  da  atua\u00e7\u00e3o  do  burocrata  \u00e9  a  efici\u00eancia.  Se  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se orienta por princ\u00edpios morais que tem car\u00e1ter universal, a burocracia se move \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o interesses dos detentores do poder, frente a quem assume a postura \n\nde obedi\u00eancia. A participa\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter imprevis\u00edvel e intermin\u00e1vel: uma vez realizada, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  inicia  uma  cadeia  infinita  de  a\u00e7\u00f5es  igualmente  imprevis\u00edveis.  Arendt  (2001) \n\nsugere a capacidade humana de fazer e cumprir promessas e de perdoar como forma de limitar \n\nesse car\u00e1ter inevit\u00e1vel da participa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no comportamento da burocracia o que se procura \u00e9 \n\na  previsibilidade,  e  por  essa  raz\u00e3o  existe  o  controle  hier\u00e1rquico,  as  regras  definindo  a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das atividades  e sua forma de  realiza\u00e7\u00e3o e os  documentos  que registram todas \n\nocorr\u00eancias. Tal previsibilidade \u00e9 a caracter\u00edstica que torna tal tipo de organiza\u00e7\u00e3o t\u00e3o cara \n\npara o desenvolvimento do capitalismo.\n\n211\n\n\n\nQuadro 8. Tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o de acordo com os conceitos de igualdade e \n\nliberdade em Arendt\n\nBurocracia Participa\u00e7\u00e3o\nHierarquia Isonomia\nLiberta\u00e7\u00e3o (sobreviv\u00eancia)\nLiberdade de pensamento\n\nLiberdade p\u00fablica\n\nAnonimidade do burocrata na t\u00e9cnica Distin\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na pol\u00edtica\nMeio para o alcance de fins Fim em si mesmo (livre de fins\n\ne de motivos)\nEfici\u00eancia Virtuosidade\nInteresse\nObedi\u00eancia\n\nPrinc\u00edpio\n\nPrevisibilidade do comportamento Imprevisibilidade da a\u00e7\u00e3o\n\n A no\u00e7\u00e3o de liberdade de Arendt se diferencia do conceito filos\u00f3fico de liberdade que \n\ncorresponde ao fen\u00f4meno do pensamento e se realiza no di\u00e1logo interior (Arendt, 1972b: 204). \n\nNo entanto, a autora reconhece que \u00e0 medida que a burocracia se estende a todas as esferas de \n\natividade humana, resta residualmente para o homem apenas o pensamento como espa\u00e7o de \n\nliberdade,  que  \u00e9  um  espa\u00e7o  n\u00e3o-pol\u00edtico.  \u201cAs  experi\u00eancias  de  liberdade  interior  s\u00e3o  \n\nderivativas no sentido de que pressup\u00f5em sempre uma retirada do mundo onde a liberdade  \n\nfoi negada para uma interioridade na qual ningu\u00e9m mais tem acesso\u201d (Arendt, 1972b: 192). \n\nE, na burocracia de um governo totalit\u00e1rio, mesmo essa liberdade de pensamento pode deixar \n\nde existir. Essa \u00e9 em suma a explica\u00e7\u00e3o de Arendt (1999: 310) para a banalidade do mal, a \n\nexplica\u00e7\u00e3o de porque um homem comum como Eichman pode perpetrar atos terr\u00edveis: \u201cele  \n\nsimplesmente nunca percebeu o que estava fazendo\u201d.\n\nUma  vez  que  foi  encontrado  um  conceito  de  liberdade  que  convive  no  seu  estado \n\nm\u00e1ximo  com  a  igualdade,  cabe  lembrar  os  tipos  de  atividade  que  s\u00e3o  consideradas  como \n\ninterven\u00e7\u00e3o em atividades p\u00fablicas segundo o pensamento do mesmo autor. Os conceitos de \n\nliberdade e igualdade pass\u00edveis de conviv\u00eancia no estado m\u00e1ximo s\u00e3o aqueles de Arendt, que \n\nassocia participa\u00e7\u00e3o a atividades como a livre express\u00e3o de opini\u00f5es que permite a distin\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos como cidad\u00e3os, leva ao entendimento m\u00fatuo e propicia o controle social sobre \n\no exerc\u00edcio do poder. \n\n212\n\n\n\nArendt qualifica como pr\u00e9-pol\u00edticas a elabora\u00e7\u00e3o de leis e as atividades voltadas para a \n\nforma\u00e7\u00e3o  dos  cidad\u00e3os.  Sua  no\u00e7\u00e3o  de  participa\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  \u00e9  diversa  do  desempenho  de \n\nfun\u00e7\u00f5es  de  governo,  significado  que  vem  assumindo  maior  relev\u00e2ncia  na  cr\u00edtica  recente  \u00e0 \n\ndemocracia contempor\u00e2nea. Associa tal atividade ao labor, que por estar vinculado a quest\u00f5es \n\nde sobreviv\u00eancia, exclui o indiv\u00edduo do conv\u00edvio pol\u00edtico com outros homens.\n\nEmbora  afirme  que  \u201cliberdade  pol\u00edtica  significa  participar  do  governo  ou  n\u00e3o  \n\nsignifica  nada\u201d  (Arendt,  1988:  175),  o  que  descreve  como  exemplo  de  participa\u00e7\u00e3o  no \n\ngoverno s\u00e3o os  conselhos que surgiram espontaneamente na  experi\u00eancia das revolu\u00e7\u00f5es  do \n\ns\u00e9c.  XIX.  Esses  conselhos  eram  os  \u00fanicos  \u00f3rg\u00e3os  pol\u00edticos  acess\u00edveis  \u00e0s  pessoas  que  n\u00e3o \n\npertenciam a qualquer partido e geraram a expectativa de transforma\u00e7\u00e3o do Estado em uma \n\nnova forma de governo que permitisse a cada membro da sociedade igualit\u00e1ria moderna se \n\ntornar um participante dos assuntos p\u00fablicos (Arendt, 1988: 210, 211). \n\nO  fato  de  que  o  pensamento  de  Arendt  permitir  associar  participa\u00e7\u00e3o  \u00e0  liberdade  e \n\nigualdade  na  sua  condi\u00e7\u00e3o  m\u00e1xima,  mas  n\u00e3o  permitir  compreender  a  participa\u00e7\u00e3o  como \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em atividades p\u00fablicas de uma forma ampla tem implica\u00e7\u00f5es sobre \n\nexperi\u00eancias  concretas  de  participa\u00e7\u00e3o.  Pode  significar  que  o  escopo  de  atividades  que \n\ncorrespondem  \u00e0  participa\u00e7\u00e3o  como  simultaneamente  m\u00e1xima  liberdade  e  igualdade  e  a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos nos assuntos p\u00fablicos seja restrito. O car\u00e1ter t\u00e9cnico da burocracia \n\ne o fato de que esta representa um poder constituem um fator de risco permanente quando \n\ncolocados em contato com a participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 refor\u00e7ada a percep\u00e7\u00e3o de que cuidados especiais \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios ao trazer a participa\u00e7\u00e3o para conviver com os meios tradicionais ou n\u00e3o de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Estado.\n\nNo caso do OPPA, por exemplo, onde a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 envolvida em fases do processo \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas, Sousa Santos (2002: 486) observa que o Executivo desempenha papel \n\ndecisivo ao longo do processo e que os representantes do governo t\u00eam um papel mais ativo na \n\ncoordena\u00e7\u00e3o porque t\u00eam acesso privilegiado \u00e0s informa\u00e7\u00f5es relevantes. Al\u00e9m disso, embora o \n\npessoal  do  OPPA  n\u00e3o  tenha  caracter\u00edsticas  tipicamente  burocr\u00e1ticas,  existe  o  perigo  de  o \n\ngoverno monopolizar os debates do OPPA e mesmo manipular a mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\npor ter como seus representantes um grupo como os CROP que tem maior n\u00edvel educacional e \n\nrenda em rela\u00e7\u00e3o aos demais participantes e \u00e9 nomeado politicamente. \n\n213\n\n\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO objetivo desta tese foi contribuir para a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o a partir da an\u00e1lise das estruturas, processos, documentos e pessoas utilizados pelo \n\ngoverno de Porto Alegre para institucionalizar a participa\u00e7\u00e3o no OPPA.\n\nA investiga\u00e7\u00e3o realizada teve como ponto de partida para a reflex\u00e3o o tipo ideal de \n\nburocracia enunciado por Weber, embora se reconhe\u00e7a que ela foi objeto de diversas cr\u00edticas, \n\ninclusive a de um movimento recente de reforma do aparelho do Estado que pretende oferecer \n\numa alternativa de organiza\u00e7\u00e3o para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA  quest\u00e3o  da  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o no OPPA, entretanto,  trata  de  uma \n\nan\u00e1lise dos aspectos formais, e para tanto, o modelo da burocracia de Weber permanece como \n\num par\u00e2metro fundamental. Na tese, o tipo ideal da burocracia foi utilizado para a defini\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos que fazem a burocracia funcionar no seu m\u00e1ximo desenvolvimento; serviu de \n\nbase  para  a  compara\u00e7\u00e3o  com  os  elementos  institucionais  do  OPPA;  e  foi  contraposto  ao \n\nconceito de participa\u00e7\u00e3o nos significados diversos que pode assumir segundo v\u00e1rios autores, e \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s no\u00e7\u00f5es de igualdade e liberdade, num esfor\u00e7o de levantar explica\u00e7\u00f5es para os \n\nresultados obtidos no estudo de caso.\n\nPara encerrar esta tese, ser\u00e3o retomados os principais argumentos apresentados no que \n\nse refere a: (1) o que foi acrescentado ao conhecimento existente sobre o OPPA; e (2) qual a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o  para  a  compreens\u00e3o  da  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e  participa\u00e7\u00e3o.  Ao  final,  ser\u00e1 \n\napresentado um tema que a investiga\u00e7\u00e3o realizada levanta para estudos posteriores.\n\nA  contribui\u00e7\u00e3o  desta  tese  para  o  conhecimento  existente  sobre  o  OPPA  refere-se  a \n\ndestacar a import\u00e2ncia do \u00e2mbito do Estado e da dimens\u00e3o institucional como foco de an\u00e1lise. \n\nEst\u00e1 sendo reconhecido que o OPPA n\u00e3o seria poss\u00edvel sem a participa\u00e7\u00e3o da sociedade. No \n\nentanto,  o  que  o  estudo  mostra  \u00e9  que  tamb\u00e9m  foi  necess\u00e1ria  uma  altera\u00e7\u00e3o  no  quadro \n\nadministrativo do governo municipal para que esta participa\u00e7\u00e3o fosse institucionalizada. N\u00e3o \u00e9 \n\nporque uma atividade de governo n\u00e3o se esgota no Estado e n\u00e3o \u00e9 porque ele tem que interagir \n\ncom a sociedade e, eventualmente, propiciar a cria\u00e7\u00e3o de um f\u00f3rum deliberativo que o Estado \n\nperde as suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas como esfera de atua\u00e7\u00e3o.\n\n214\n\n\n\nO fato de a participa\u00e7\u00e3o ocorrer numa fun\u00e7\u00e3o t\u00edpica de Estado como o or\u00e7amento \u00e9 \n\nmais uma raz\u00e3o que fortalece a vis\u00e3o de que o OPPA n\u00e3o representa uma inst\u00e2ncia alternativa \n\n\u00e0 institucionalidade estatal como querem alguns autores, mas sim que a complementa e tem \n\nque com ela conviver para que o setor p\u00fablico desempenhe melhor sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nPara o governo interagir com a popula\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o t\u00edpica de Estado \n\ncomo  o  or\u00e7amento,  \u00e9  necess\u00e1rio  haver  estruturas,  processos,  documentos  e  pessoas  que \n\npropiciem  a  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o.  Os  pr\u00f3prios  documentos  do  processo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio podem oferecer um ponto de partida adequado para tal institucionaliza\u00e7\u00e3o desde \n\nque incorporem dispositivos especiais que garantam a ocorr\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o no processo \n\nor\u00e7ament\u00e1rio, distribuam as atividades relativas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o entre as unidades da Prefeitura \n\ne assegurem o direito da popula\u00e7\u00e3o de opinar sobre os temas para a destina\u00e7\u00e3o de recursos no \n\nprojeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria. \n\nO fato de a participa\u00e7\u00e3o estar associada a um processo burocr\u00e1tico que tem ritmo e \n\nconte\u00fado definido pelas necessidades de informa\u00e7\u00e3o dos documentos or\u00e7ament\u00e1rios contribui \n\npara  que  a  participa\u00e7\u00e3o  se  desenvolva  com  um  certo  ritmo  e  objetividade  e  evita  que  as \n\ndiscuss\u00f5es  durem  interminavelmente,  direcionando-se  \u00e0  tomada  de  decis\u00e3o  decorrido  certo \n\nper\u00edodo de tempo. Isso garante que o processo de forma\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o e vontade que ocorre \n\nno OPPA possa influenciar a a\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia administrativa. \n\nDuas  regras  contribuem  para  garantir  que  a  influ\u00eancia  da  participa\u00e7\u00e3o  na  a\u00e7\u00e3o  do \n\ngoverno seja efetiva. A primeira se refere a um dispositivo da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias \n\nque assegura a continuidade do fluxo de recursos at\u00e9 a conclus\u00e3o dos investimentos, uma vez \n\niniciados.  A  segunda  \u00e9  a  regra  utilizada  para  a  solu\u00e7\u00e3o  de  conflitos  intraburocr\u00e1ticos  por \n\nrecursos segundo a qual obras e servi\u00e7os demandados pela popula\u00e7\u00e3o e inclu\u00eddos no PI tem \n\nprioridade na libera\u00e7\u00e3o de recursos na fase de execu\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria.\n\nMas,  para  que  o  processo  permane\u00e7a  vivo  e  seja  considerado  leg\u00edtimo  pelos  seus \n\nparticipantes  existe  um  documento  que  regula  o  funcionamento  do  OPPA,  o  Regimento \n\nInterno.  O  RI  tem  caracter\u00edsticas  especiais  porque  \u00e9  discutido  e  revisto  anualmente  pela \n\npopula\u00e7\u00e3o e representa uma refer\u00eancia concreta para a realiza\u00e7\u00e3o dos debates. Outro elemento \n\nque  indica  o  cuidado com  o  qual  a participa\u00e7\u00e3o \u00e9  tratada  no OPPA  \u00e9 a  elabora\u00e7\u00e3o de  um \n\ndocumento o Plano de Investimentos e Servi\u00e7os que registra o resultado das delibera\u00e7\u00f5es e \u00e9 \n\n215\n\n\n\norganizado  de  forma  a  ser  compreendido  pela  comunidade.  Apresenta  a  lista  de  obras  e \n\nservi\u00e7os que ser\u00e3o executados e o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel, de forma a permitir o acompanhamento \n\nde sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nA  possibilidade  de  revis\u00e3o  permanente  das  regras  de  opera\u00e7\u00e3o  do  OPPA  exige  do \n\nponto  de  vista  da  institucionaliza\u00e7\u00e3o,  uma  flexibilidade  na  estrutura  de  governo  que  ir\u00e1 \n\nacomodar  a  divis\u00e3o  de  trabalho  entre  as  unidades  da  Prefeitura,  visando  atender  as \n\nnecessidades  do  processo  participativo.  Por  essa  raz\u00e3o  \u00e9  importante  que  documentos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios  -  que  tem  prazo  de  vig\u00eancia  limitado  e  orienta\u00e7\u00e3o  para  a\u00e7\u00e3o,  uma  vez  que \n\nalocam recursos \u00e0s atividades - criem uma esp\u00e9cie de \u2018estrutura\u2019 no governo municipal para \n\ndistribuir as atividades relativas ao processo participativo entre as unidades da Prefeitura.\n\nPara  garantir  a aflu\u00eancia  quantitativa  e  qualitativa  da popula\u00e7\u00e3o  nas  assembl\u00e9ias  do \n\nOPPA, o que confere \u00e0 experi\u00eancia o seu car\u00e1ter redistributivo e participativo foi necess\u00e1rio \n\nconstituir uma equipe de profissionais cujo perfil, natureza da atividade, estrutura de carreira, \n\ncompromisso  com  a  fun\u00e7\u00e3o,  orienta\u00e7\u00e3o  para  a  a\u00e7\u00e3o  baseada  em  valores  os  diferencia  dos \n\nservidores p\u00fablicos t\u00edpicos da Prefeitura e os coloca muitas vezes em conflito com eles. No \n\nentanto, para restringir a arbitrariedade na atua\u00e7\u00e3o desses profissionais, uma vez que o car\u00e1ter \n\ninformal  da  unidade  onde  trabalham  os  libera  do  controle  hier\u00e1rquico,  \u00e9  importante  a \n\nexist\u00eancia de um mecanismo n\u00e3o-burocr\u00e1tico - o controle social - com a conviv\u00eancia pr\u00f3xima \n\ndos CROP com a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o na qual atuam.\n\nA experi\u00eancia do OPPA mostra ainda que a \u00eanfase no controle apenas n\u00e3o basta para \n\ngarantir que os servidores p\u00fablicos atuem na busca do interesse p\u00fablico. \u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m \n\nque adotem um comportamento orientado por valores e que os leve \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Do contr\u00e1rio, tem-\n\nse uma espiral crescente de controle que gera o imobilismo, na exist\u00eancia da qual, a melhor \n\natitude a tomar \u00e9 n\u00e3o fazer nada. Al\u00e9m de meios de controle ou de regras que impedem que as \n\npessoas ajam errado, \u00e9 preciso que as pessoas queiram agir certo, sob pena de que a tentativa \n\nde evitar o descontrole gere a absoluta paralisia.\n\nA qualifica\u00e7\u00e3o do controle social para uma maior proximidade com os cidad\u00e3os, al\u00e9m \n\ndo reconhecimento de que deve ser acompanhado por uma mudan\u00e7a na postura dos servidores \n\np\u00fablicos em termos de atuar orientados por valores s\u00e3o dois aspectos da experi\u00eancia do OPPA \n\nque podem contribuir para o aperfei\u00e7oamento da Gest\u00e3o P\u00fablica.\n\n216\n\n\n\nEntretanto, uma vez que os CROP constituem uma elite intelectual e s\u00f3cio-econ\u00f4mica \n\nem  rela\u00e7\u00e3o  aos  participantes  do  OPPA  e  s\u00e3o  nomeados  politicamente,  existe  o  risco  de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o  na  mobiliza\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  que  realizam,  contra  a  qual  o  controle  social \n\npr\u00f3ximo,  n\u00e3o  \u00e9  suficiente  para  dar  conta.  Sendo  assim,  faz-se  necess\u00e1rio  tamb\u00e9m  o \n\nfortalecimento  dos  meios  tradicionais  de  controle  da  democracia  representativa,  numa \n\nilustra\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o complementar que precisa existir entre a participa\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o. \n\nNesse  quesito,  por\u00e9m  a  experi\u00eancia  de  Porto  Alegre  n\u00e3o  representa  uma  situa\u00e7\u00e3o \n\nexemplar, tendo em vista que conforme mostra Ribeiro Dias (2002), o incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ndireta da popula\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento resultou em restri\u00e7\u00e3o do poder dos vereadores \n\nde fazer altera\u00e7\u00f5es na pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria, agravando o conflito entre o Legislativo e Executivo \n\ne impedindo o desenvolvimento de um di\u00e1logo construtivo entre os poderes. Pelo contr\u00e1rio, o \n\nOPPA  \u00e9  considerado  por  Jardim  Pinto  (2004)  como  uma  experi\u00eancia  de  participa\u00e7\u00e3o  que \n\nenfraqueceu a representa\u00e7\u00e3o.\n\nA an\u00e1lise da experi\u00eancia do OPPA mostra tamb\u00e9m a rela\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o com dois \n\ntemas  cujo tratamento  que  tem  sido restrito  ao  \u00e2mbito das  finan\u00e7as  p\u00fablicas:  a quest\u00e3o da \n\ndisciplina fiscal e os gastos com pessoal.\n\nA disciplina fiscal \u00e9 importante porque est\u00e1 relacionada com a perman\u00eancia do OPPA \n\nno tempo, que se destaca na experi\u00eancia analisada. A continuidade do OPPA garante que as \n\nobras  solicitadas  pela  popula\u00e7\u00e3o,  que  levam  em  m\u00e9dia  26  meses  para  serem  conclu\u00eddas, \n\npossam  ser  finalizadas.  Assim,  existe  interesse  por  parte  da  popula\u00e7\u00e3o  que  o  governo \n\nmunicipal obede\u00e7a ao dispositivo da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias que assegura recursos at\u00e9 \n\na  conclus\u00e3o  dos  investimentos  iniciados.  A  press\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  contribui  para  que  a \n\nPrefeitura de Porto Alegre cumpra a sua parte desse acordo e reserve recursos do or\u00e7amento \n\npor  tr\u00eas  anos  consecutivos.  Por  outro  lado,  para  que  a  comunidade  possa  acompanhar  a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das obras e exigir do Poder Executivo o seu t\u00e9rmino, \u00e9 necess\u00e1rio que o espa\u00e7o de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o permane\u00e7a existindo, o que implica o estabelecimento de um acordo cont\u00ednuo a \n\nrespeito das regras de conviv\u00eancia m\u00fatua. \n\nTamb\u00e9m no que se refere \u00e0 continuidade, a experi\u00eancia de Porto Alegre parece mostrar \n\nque  no  interesse  da  participa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  em  fun\u00e7\u00f5es  do  governo,  o  ideal  \u00e9  que  seja \n\nalcan\u00e7ado um portf\u00f3lio diversificado composto por algumas obras e servi\u00e7os que possam ser \n\n217\n\n\n\nexecutados  rapidamente  para  demonstrar  que  a  participa\u00e7\u00e3o  tem  resultados  e  outros  que \n\nnecessitem de um per\u00edodo de tempo superior ao de um mandato para se concretizar. Se, de um \n\nlado, todas as demandas pudessem ser imediatamente atendidas, poderia haver uma tend\u00eancia \n\nsubseq\u00fcente de esvaziamento da participa\u00e7\u00e3o. Se, de outro lado, o atendimento das demandas \n\ndemorasse a acontecer, aumentaria a descren\u00e7a no processo participativo.   \n\nA quest\u00e3o dos gastos com pessoal n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o grave nem um tema exclusivo da situa\u00e7\u00e3o \n\nde  Porto  Alegre,  mas  tem  implica\u00e7\u00f5es  sobre  o  processo  participativo.  O  aumento  da \n\ndestina\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios para o item recursos humanos resulta em redu\u00e7\u00e3o nos \n\nrecursos dispon\u00edveis para serem alocados pela popula\u00e7\u00e3o. A eleva\u00e7\u00e3o dos gastos de pessoal \n\npode  ser,  em  parte,  resultado  da  participa\u00e7\u00e3o  ampliada  da  popula\u00e7\u00e3o  pressionando  por \n\naumentos na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os intensivos em trabalho. No entanto, os gastos com pessoal \n\npodem  tamb\u00e9m  apresentar  um  crescimento  que  independe  da  amplia\u00e7\u00e3o  da  presta\u00e7\u00e3o  de \n\nservi\u00e7os, como resultado do atual regime previdenci\u00e1rio dos servidores p\u00fablicos. \n\nNo  que  diz  respeito  \u00e0  rela\u00e7\u00e3o  entre  burocracia  e  participa\u00e7\u00e3o,  o  debate  recente  da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica ressalta a rigidez, falta de flexibilidade e aus\u00eancia de discricionariedade \n\ncomo  elementos  que  dificultam  a  conviv\u00eancia  da  burocracia  com  a  participa\u00e7\u00e3o  e  tornam \n\nnecess\u00e1rio  que  iniciativas  participativas  como  o  OPPA,  tenham  de  ser  acompanhadas  por \n\noutros tipos de arranjos organizativos. \n\nConforme verificado, no caso de Porto Alegre a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no \n\nOPPA  apresenta  caracter\u00edsticas  diversas  de  um  arranjo  burocr\u00e1tico  t\u00edpico  e  documentos  e \n\nprocessos da fun\u00e7\u00e3o or\u00e7amento que s\u00e3o t\u00edpicos da burocracia. Desta forma, considera-se que a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o  no  OPPA  representa  um  quadro  administrativo \n\nparticipativo, uma vez que faz uso de instrumentos espec\u00edficos (n\u00e3o-burocr\u00e1ticos). \n\nEntretanto,  o  quadro  administrativo  participativo  encontrado  no  OPPA  n\u00e3o  se \n\nconfigura  como  o  oposto  de  um  quadro  administrativo  burocr\u00e1tico,  pois  tanto  elementos \n\nburocr\u00e1ticos (ainda que sofrendo adequa\u00e7\u00f5es), quanto n\u00e3o-burocr\u00e1ticos contribuem para que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o  da  popula\u00e7\u00e3o  se  materialize  no  processo  or\u00e7ament\u00e1rio  e  tenha  conseq\u00fc\u00eancias \n\nconcretas em termos de bens e servi\u00e7os. \n\nA necessidade de promover altera\u00e7\u00f5es nos instrumentos burocr\u00e1ticos ou utilizar outros \n\ninstrumentos n\u00e3o-burocr\u00e1ticos para a institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o no OPPA mostra que \n\n218\n\n\n\nos elementos formais da burocracia tipo ideal n\u00e3o s\u00e3o suficientes para atender as necessidades \n\ninstitucionais  da  participa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m  disso,  verifica-se  que  o  aumento  das  despesas  com \n\npagamento de servidores p\u00fablicos pode reduzir o espa\u00e7o para exerc\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o. Esses \n\nelementos caracterizam a tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o identificada no caso de Porto \n\nAlegre.\n\nUma an\u00e1lise conceitual sobre burocracia e participa\u00e7\u00e3o pode contribuir para explicar \n\nessa tens\u00e3o. Se de um lado a burocracia se fundamenta no conceito de poder que repousa no \n\ndom\u00ednio de uns sobre outros e se traduz na ocorr\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas, a participa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 baseada numa concep\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de poder, que s\u00f3 pode ocorrer na presen\u00e7a de homens \n\nlivres e iguais. A burocracia tem como pressuposto que os indiv\u00edduos s\u00e3o ego\u00edstas racionais \n\nque devem ser sujeitos ao poder instrumental; j\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o tem como pressuposto a id\u00e9ia \n\nde que os indiv\u00edduos est\u00e3o abertos ao di\u00e1logo, numa concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o-instrumental de poder. \n\nNa burocracia predomina o conhecimento t\u00e9cnico especializado, que contribui para a \n\ndespolitiza\u00e7\u00e3o  das  massas;  na  participa\u00e7\u00e3o,  o  pressuposto  \u00e9  de  que  todos  s\u00e3o  capazes  de \n\ndecidir a respeito de tudo. Assim, na burocracia atua o especialista e a participa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nexercida pelo cidad\u00e3o comum. A burocracia \u00e9 entendida como o meio tecnicamente superior \n\npara  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  atividades  humanas;  a  participa\u00e7\u00e3o  mostra  que  existem  formas \n\nalternativas para alcance dos mesmos objetivos e que associam resultados com valores c\u00edvicos \n\ne de solidariedade. \n\nA postura de segredo da burocracia \u00e9 limitada com a necessidade de contato pr\u00f3ximo \n\ncom  a  popula\u00e7\u00e3o  que  \u00e9  colocada  pela  participa\u00e7\u00e3o,  como  um  complemento  aos  meios  de \n\ncontrole  tradicional  da  democracia  representativa.  Enquanto  que  na  burocracia  s\u00e3o \n\nestabelecidas  rela\u00e7\u00f5es  an\u00f4nimas  entre  os  indiv\u00edduos  e  com  o  p\u00fablico  porque  o  trabalho \n\ntranscorre de forma cont\u00ednua sem a necessidade de contato de uns com os outros e porque os \n\nindiv\u00edduos n\u00e3o precisam assumir  responsabilidade pelo que fazem; a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio \n\npelo qual as pessoas podem manifestar sua capacidade de a\u00e7\u00e3o e do discurso perante outros \n\nhomens no espa\u00e7o p\u00fablico e deixar o registro do novo come\u00e7o que trouxeram ao mundo ao \n\nnascer. \n\nO  trabalho  na  burocracia  assume  as  caracter\u00edsticas  de  labor  na  medida  em  que  o \n\nindiv\u00edduo est\u00e1 associado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o por quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia, de car\u00e1ter pr\u00e9-pol\u00edtico e \n\n219\n\n\n\nque o afastam da conviv\u00eancia com outros homens; a participa\u00e7\u00e3o, uma vez que representa o \n\nexerc\u00edcio da liberdade p\u00fablica pressup\u00f5e a conviv\u00eancia no espa\u00e7o p\u00fablico entre homens livres \n\ne iguais. Se o crit\u00e9rio para avaliar a atua\u00e7\u00e3o da burocracia, como um meio para o alcance de \n\num fim, \u00e9 a efici\u00eancia; a participa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um fim em si mesmo, \u00e9 avaliada pelo crit\u00e9rio que \n\ndefine as artes de realiza\u00e7\u00e3o, o virtuosismo.\n\nSe na burocracia a previsibilidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para permitir o funcionamento \n\ndas  institui\u00e7\u00f5es  no  capitalismo,  sendo  garantida  pela  exist\u00eancia  de  regras;  na  participa\u00e7\u00e3o, \n\nexiste o reconhecimento da imprevisibilidade da a\u00e7\u00e3o humana e os \u00fanicos fatores que podem \n\nlidar com ela s\u00e3o a capacidade humana de perdoar e de fazer promessas. Assim, a burocracia \n\nse  caracteriza  pela  conserva\u00e7\u00e3o  do  status  quo;  a  participa\u00e7\u00e3o  pela  possibilidade  de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o.\n\nSe no \u00e2mbito da burocracia domina a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, na participa\u00e7\u00e3o predomina a \n\nintera\u00e7\u00e3o por meio da a\u00e7\u00e3o comunicativa, com a utiliza\u00e7\u00e3o respectivamente dos mecanismos \n\nde  coordena\u00e7\u00e3o:  poder  e  solidariedade.  Para  o  trabalho  da  burocracia  pressup\u00f5e-se  que  as \n\nprefer\u00eancias  individuais  s\u00e3o  dadas  e  fixas;  a  participa\u00e7\u00e3o  pressup\u00f5e  a  possibilidade  de \n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  interesses  comuns  por  meio  do  di\u00e1logo.  Se  na  burocracia  a  busca  \u00e9  por \n\nuniformidade, como uma decorr\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o da regra da impessoalidade; na participa\u00e7\u00e3o \n\ntem-se o respeito \u00e0 pluralidade, que admite o tratamento discricion\u00e1rio.\n\nTendo em conta que participa\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m entendida como a situa\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima \n\nigualdade e liberdade, foi feita uma discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o \n\nconsiderando  igualdade  e  liberdade  como  par\u00e2metros  de  refer\u00eancia.  A  burocracia  est\u00e1 \n\nassociada \u00e0s no\u00e7\u00f5es de igualdade perante a lei, que traduz a impessoalidade no tratamento dos \n\ndominados  e  subordinados  e  a  de  liberdade  negativa,  que  permite  que  o  indiv\u00edduo  atue \n\nlivremente nos \u00e2mbitos n\u00e3o proibidos pela lei. Assim, a burocracia n\u00e3o \u00e9 o oposto da liberdade \n\ne igualdade, sua diferen\u00e7a da participa\u00e7\u00e3o reside em como esses conceitos s\u00e3o qualificados. O \n\ncontrole  de  poder  e  o  tratamento  igual  de  todos  perante  a  lei  exercidos  pela  burocracia  a \n\nrelacionam \u00e0 no\u00e7\u00e3o de liberdade negativa e de igualdade de direito e s\u00e3o esses aspectos da \n\nburocracia, ali\u00e1s, que a permitem contribuir para o fortalecimento da democracia.\n\nJ\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 associada \u00e0 igualdade de oportunidades e \u00e0 liberdade positiva. \n\nNo entanto, como igualdade representa uma rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos e a liberdade o estado de \n\n220\n\n\n\num  indiv\u00edduo  pode  haver  problemas  na  conviv\u00eancia  da  m\u00e1xima  igualdade  com  a  m\u00e1xima \n\nliberdade, ou seja, a situa\u00e7\u00e3o que aqui est\u00e1 sendo definida como sendo participa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nimposs\u00edvel. A m\u00e1xima liberdade entendida como a m\u00e1xima liberdade de querer pode implicar \n\nem  desigualdade.  O  exerc\u00edcio  m\u00e1ximo  da  vontade  de  querer  por  uns  pode  resultar  no \n\nimpedimento de querer pelos demais.\n\nPor  essa  raz\u00e3o,  recorreu-se  ao  pensamento  de  Hannah  Arendt  que  considera  que  a \n\nliberdade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel na condi\u00e7\u00e3o de igualdade, quando n\u00e3o h\u00e1 dom\u00ednio nem se \u00e9 dominado. \n\nEmbora os conceitos de liberdade e igualdade de Arendt sejam pass\u00edveis de conviv\u00eancia no \n\nestado m\u00e1ximo, a autora associa a participa\u00e7\u00e3o a um conjunto restrito de atividades como a \n\nlivre express\u00e3o de opini\u00f5es  que permite a distin\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos como cidad\u00e3os, leva ao \n\nentendimento m\u00fatuo e propicia o controle social sobre o exerc\u00edcio do poder. Qualifica como \n\npr\u00e9-pol\u00edticas  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  leis  e  as  atividades  voltadas  para  a  forma\u00e7\u00e3o  dos  cidad\u00e3os  e \n\ndesconsidera  o  desempenho  de  fun\u00e7\u00f5es  de  governo  como  manifesta\u00e7\u00e3o  da  participa\u00e7\u00e3o.  O \n\npensamento de  Arendt  refor\u00e7a  a  preocupa\u00e7\u00e3o  em  rela\u00e7\u00e3o  aos  riscos  para a  participa\u00e7\u00e3o  do \n\ncontato com a t\u00e9cnica e o poder representado pelo quadro administrativo do Estado, seja ele \n\nburocr\u00e1tico ou participativo.\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  ao  tema  que  a  investiga\u00e7\u00e3o  realizada  levanta  para  estudos  posteriores, \n\nconsidera-se  importante  retomar  a  Teoria  da  Democracia  Participativa  de  Carole  Pateman \n\n(1999), uma refer\u00eancia para o estudo da participa\u00e7\u00e3o, que foi exclu\u00edda deste trabalho devido \u00e0 \n\nnecessidade  de  realizar  um  recorte  para  tornar  a  pesquisa  com  os  temas  burocracia, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento participativo.\n\nPateman  (1999:  43)  afirma  que  para  o  funcionamento  da  democracia  n\u00e3o  basta  a \n\nexist\u00eancia  das  institui\u00e7\u00f5es  representativas  no  n\u00edvel  nacional.  \u00c9  necess\u00e1rio  um  treinamento \n\nsocial de participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de assuntos rotineiros de trabalho para que as atitudes e as \n\nqualidades adequadas sejam desenvolvidas no indiv\u00edduo. \n\nTendo analisado nesta tese os elementos formais que institucionalizam a participa\u00e7\u00e3o \n\nno governo municipal, parece pertinente apontar como tema para estudo posterior o papel da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho para  o desenvolvimento de  funcion\u00e1rios  p\u00fablicos  que \n\nexecutem suas tarefas como cidad\u00e3os virtuosos. Isto \u00e9, para desenvolver servidores p\u00fablicos \n\ncujo sentido da a\u00e7\u00e3o os fa\u00e7a \u2018amar sua p\u00e1tria mais do que a si mesmos\u2019. \n\n221\n\n\n\nA teoria da democracia participativa procura analisar a compatibilidade de uma forma \n\nde organiza\u00e7\u00e3o do trabalho com uma forma de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A autora concentra sua an\u00e1lise \n\nnas organiza\u00e7\u00f5es do setor produtivo. Sua an\u00e1lise poderia ser estendida para as organiza\u00e7\u00f5es do \n\nsetor  p\u00fablico.  Pois,  de  acordo  com  Hirst  (1996:  107),  a  sustentabilidade  do  processo  de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o ir\u00e1 depender da capacidade de definir formas alternativas e mais democr\u00e1ticas \n\nde  provis\u00e3o  de  servi\u00e7o,  o  que  exige  criar  a  possibilidade  de  participa\u00e7\u00e3o  no  interior  das \n\npr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es.\n\nTal pesquisa implica aplicar a teoria da democracia participativa de Pateman sobre o \n\ncomportamento do indiv\u00edduo no mesmo local em que ele ir\u00e1 ocorrer - a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es em que o trabalho no setor p\u00fablico tenha o seu conte\u00fado enriquecido, a \n\nresponsabilidade  do  indiv\u00edduo  que  o  realiza  ampliada,  com  possibilidade  de  atua\u00e7\u00e3o  em \n\ngrupos multifuncionais pode desenvolver no funcion\u00e1rio qualidades que o permitam trabalhar \n\nmais  adequadamente  em  fun\u00e7\u00e3o  do  interesse  de  todos.  Cabe  ressaltar,  que  a  teoria  da \n\ndemocracia participativa de Pateman questiona a no\u00e7\u00e3o de labor  de Arendt.  Pateman v\u00ea a \n\npossibilidade de desenvolvimento de capacidades pol\u00edticas pelo indiv\u00edduo no labor, atividade \n\nque, segundo Arendt,  exclui  o  indiv\u00edduo  do  conv\u00edvio  dos  demais  homens.  Essa seria  outra \n\nquest\u00e3o a ser enfrentada no desenvolvimento de tal projeto de pesquisa.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o inicial que orientou o desenvolvimento desta tese esteve relacionada \n\ncom a percep\u00e7\u00e3o de que a participa\u00e7\u00e3o requeria cuidados especiais para acontecer e que os \n\nmeios tradicionais de atua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica pareciam n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de oferecer \n\ne, pelo contr\u00e1rio, poderiam coloc\u00e1-la  em  risco. E, de fato, o trabalho obteve  indica\u00e7\u00f5es na \n\nteoria e na pr\u00e1tica a respeito da exist\u00eancia de uma tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o: os \n\ninstrumentos  caracter\u00edsticos  da  burocracia  tipo  ideal  n\u00e3o  s\u00e3o  suficientes  para  atender  as \n\nnecessidades  institucionais  da  participa\u00e7\u00e3o  e  precisam  ser  complementados  por  outros.  Tal \n\nconstata\u00e7\u00e3o conduz para a retomada da discuss\u00e3o sobre a burocracia.\n\nNum  momento  como  o  vivido  atualmente  no  Brasil,  em  que  a  corrup\u00e7\u00e3o  na  esfera \n\npol\u00edtica  foi  trazida  a  p\u00fablico  em  n\u00edveis  praticamente  sem  precedentes  na  hist\u00f3ria  do  pa\u00eds, \n\ncresce a demanda por meios de controle burocr\u00e1ticos para a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico. A \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico parece se constituir numa nova panac\u00e9ia.\n\n222\n\n\n\nA burocracia contribui para o fortalecimento da democracia representativa, uma vez \n\nque est\u00e1 associada aos conceitos de liberdade negativa e igualdade de todos perante a lei. Mas, \n\ncabe lembrar que, de acordo com Habermas, o dom\u00ednio do conhecimento e da t\u00e9cnica e sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em ideologia, decorrentes da burocratiza\u00e7\u00e3o, resulta na crescente despolitiza\u00e7\u00e3o \n\ndas massas. Al\u00e9m disso, existem evid\u00eancias de que o desenvolvimento m\u00e1ximo da burocracia \n\ncompartilha muitos aspectos em comum com regimes totalit\u00e1rios. \n\n\u00c9 da natureza do poder que a \u00fanica forma de control\u00e1-lo n\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica, mas outro \n\npoder, como descobriu Montesquieu. Problemas pol\u00edticos requerem solu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Essa \u00e9 \n\na  \u00fanica  maneira  de  o  poder  n\u00e3o  ser  destru\u00eddo  e  ser  substitu\u00eddo  pela  impot\u00eancia.  \u00c9  s\u00f3  no \n\ndom\u00ednio p\u00fablico, na luz que torna vis\u00edvel cada ato efetuado dentro de suas fronteiras, que se \n\npode  combater  o  mau  uso  do  poder  (e  dos  recursos  p\u00fablicos).  Para  al\u00e9m  da  liberdade \n\nindividual existe uma liberdade p\u00fablica a ser cultivada.\n\n223\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nABERBACH, J. D.; R. D. PUTNAM e B. A. ROCKMAN (1981): Bureaucrats and Politicans  \n\nin Western Democracies. Cambridge: Harvard University Press \n\nABERS, R. N. (2003): Reflections on what makes empowered participatory governance \n\nhappen in FUNG, A. e E. O. WRIGHT (eds.): Deepening Democracy. Institutional  \n\nInnovations in Empowered Participatory Governance. Londres: Verso\n\nABERS, R. N. (2000): Inventing Local Democracy. Grassroots Politics in Brazil. Boulder: \n\nLynne Rienner Publishers\n\nABR\u00daCIO, F. (1998): Os avan\u00e7os e os dilemas do modelo p\u00f3s-burocr\u00e1tico: a reforma da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0 luz da experi\u00eancia internacional recente in BRESSER-PEREIRA, L. \n\nC. e P. SPINK (orgs.): Reforma do Estado e Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Gerencial. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\n\nALFONSO, F. B. (1981): Assisting farmer controlled development of communal irrigation \n\nsystems in KORTEN, D. C. e F. B. ALFONSO (eds.): Bureaucracy and the Poor. Closing the  \n\nGap. Asian Institute of Management, Manila. New York: Mcgraw-Hill.\n\nARENDT, H. (2001): A Condi\u00e7\u00e3o Humana. 10a edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria\n\nARENDT, H. (1999): Eichman em Jerusal\u00e9m: um Relato sobre a Banalidade do Mal. S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia das Letras\n\nARENDT, H. (1999a): Desobedi\u00eancia civil in Crises da Rep\u00fablica. 2a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Perspectiva\n\nARENDT, H. (1999b): Da viol\u00eancia in Crises da Rep\u00fablica. 2a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nPerspectiva\n\nARENDT, H. (1988): Da Revolu\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia\n\nARENDT, H. (1972): O conceito de hist\u00f3ria - antigo e moderno in Entre o Passado e o  \n\nFuturo. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva\n\nARENDT, H. (1972a): Que \u00e9 autoridade in Entre o Passado e o Futuro. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nPerspectiva\n\nARENDT, H. (1972b): Que \u00e9 liberdade in Entre o Passado e o Futuro. S\u00e3o Paulo: Editora \n\nPerspectiva\n\n224\n\n\n\nAVRITZER, L. (2000): Teoria democr\u00e1tica e delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Lua Nova n. 50\n\nAVRITZER, L. (2002a): O or\u00e7amento participativo: as experi\u00eancias de Porto Alegre e Belo \n\nHorizonte in DAGNIGNO, E. (org.): Sociedade Civil e Espa\u00e7os P\u00fablicos no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Paz e Terra\n\nAVRITZER, L. (2002b): Modelos de delibera\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica: uma an\u00e1lise do or\u00e7amento \n\nparticipativo no Brasil in SOUSA SANTOS, B. (org.): Democratizar a Democracia: Os  \n\nCaminhos da Democracia Participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira\n\nBAIOCCHI, G. (2003): Participation, activism, and politics: the Porto Alegre experiment in \n\nFUNG, A. e E. O. WRIGHT (eds.): Deepening Democracy. Institutional Innovations in  \n\nEmpowered Participatory Governance. Londres: Verso\n\nBALBACHEVSKY (1991): Stuart Mill: Liberdade e Representa\u00e7\u00e3o in WEFFORT, F. C. \n\n(org.): Os Cl\u00e1ssicos da Pol\u00edtica 2. S\u00e3o Paulo: Editora Atica\n\nBARCEL\u00d3, S. e Z. PIMENTEL (2002): Radicalizar la Democracia. Porto Alegre um modelo  \n\nde munic\u00edpio participativo. Madri: Catarata\n\nBARZELAY, M. (1992): Breaking through Bureaucracy. Berkeley: University of California \n\nPress\n\nBENDIX, R. (1965): Bureaucracy and the problem of power in MERTON, R. K. e outros \n\n(eds.): Reader in Bureaucracy. New York: Free Press\n\nBLAU, P. M. (1966): O estudo comparativo das organiza\u00e7\u00f5es in CAMPOS, E. (org.): \n\nSociologia da Burocracia. Rio de Janeiro: Zahar Editores\n\nBOBBIO, N. (2000): O Futuro da Democracia. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra\n\nBOBBIO, N. (1996): Igualdade e Liberdade. Rio de Janeiro: Ediouro\n\nBRASIL, C\u00e2mara da Reforma do Estado (1995): Plano Diretor do Aparelho da Reforma do \n\nEstado. Bras\u00edlia\n\nBRESSER-PEREIRA, L. C. (2004): Democracy and Public Management Reform: Building  \n\nthe Republican State. New York: Oxford University Press\n\nBRESSER-PEREIRA, L. C. (2001): A new management for a new State: liberal, social and \n\nrepublican. Paper apresentado na The 2001 Manion Lecture, promovida pelo Canadian Centre \n\nfor Management Development, Ottawa, May 3\n\n225\n\n\n\nBRESSER-PEREIRA, L. C. (1998): Reforma do Estado para a Cidadania. A Reforma  \n\nGerencial Brasileira na Perspectiva Internacional. S\u00e3o Paulo: Editora 34; Bras\u00edlia: ENAP\n\nBRESSER-PEREIRA, L. C. (1997): A reforma do Estado nos anos 90: l\u00f3gica e mecanismos \n\nde controle. Cadernos MARE n. 1. Bras\u00edlia: MARE\n\nBRESSER-PEREIRA, L. C. e N. CUNILL GRAU (1999): Entre o Estado e o mercado: o \n\np\u00fablico n\u00e3o-estatal in BRESSER-PEREIRA, L. C. e N. CUNILL GRAU (orgs.): O P\u00fablico  \n\nn\u00e3o-Estatal na Reforma do Estado. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\n\nCIDADE Centro de Assessoria de Estudos Urbanos (2003): Quem \u00e9 o P\u00fablico do Or\u00e7amento \n\nParticipativo 2002. Porto Alegre: Cidade\n\nCOHEN, J. L. e A. ARATO (1994): Civil Society and Political Theory. Cambridge: the MIT \n\nPress \n\nCOHN, G. (2000): Perfis em teoria social. Tocqueville e Weber, duas voca\u00e7\u00f5es in \n\nAVRITZER, L. e J. M. DOMINGUES (orgs.): Teoria Social e Modernidade no Brasil. Belo \n\nHorizonte: Editora UFMG\n\nCOSTA, S. (1999): La esfera p\u00fablica y las mediaciones entre cultura y pol\u00edtica: el caso de \n\nBrasil in Metapol\u00edtica. Revista Trimestral de Teor\u00eda y Ciencia de la Politica vol. 3, num. 9, \n\nEnero-Marzo\n\nCROZIER, M. (1997): La transici\u00f3n del paradigma burocr\u00e1tico a una cultura de gesti\u00f3n \n\np\u00fablica. Reforma y Democracia. CLAD (7), janeiro\n\nCROZIER, M. (1981): O Fen\u00f4meno Burocr\u00e1tico. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia\n\nCUNILL GRAU, N. (1998): Repensando o P\u00fablico atrav\u00e9s da Sociedade: Novas Formas de  \n\nGest\u00e3o P\u00fablica e Representa\u00e7\u00e3o Social. Bras\u00edlia: ENAP\n\nCUNILL GRAU, N. (1995): La rearticulaci\u00f3n de las relaciones Estado-sociedad: em b\u00fasqueda \n\nde nuevos sentidos. Reforma y Democracia. CLAD (4), julho\n\nDINIZ, E. (1997): Governabilidade, democracia e reforma do Estado: os desafios da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova ordem no Brasil dos anos 90 in DINIZ, E. e S. de AZEVEDO (orgs.): \n\nReforma do Estado e Democracia no Brasil. Bras\u00edlia: Editora UnB\n\nDOWNS, A. (1994): Inside Bureaucracy. Boston: Little, Brown\n\n226\n\n\n\nEISENBERG, J. (2003): Comunidade ou rep\u00fablica? Hannah Arendt e as linguagens do \n\npensamento pol\u00edtico contempor\u00e2neo in JARDIM DE MORAES, E. e N. BIGNOTTO (orgs.): \n\nHannah Arendt: Di\u00e1logos, Reflex\u00f5es e Mem\u00f3rias. Belo Horizonte: Editora UFMG\n\nFEDOZZI, L. J.  (2000): O Poder da Aldeia: G\u00eanese e Hist\u00f3ria do Or\u00e7amento Participativo  \n\nde Porto Alegre. Porto Alegre: Tomo Editorial \n\nFEDOZZI, L. J. (1996): Do Patrimonialismo \u00e0 Cidadania. Participa\u00e7\u00e3o Popular na Gest\u00e3o  \n\nMunicipal: o caso do Or\u00e7amento Participativo de Porto Alegre. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em \n\nSociologia. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul\n\nFERLIE, E.; L. ASBURNER; L. FITZGERALD e A. PETTIGREW (1999): A Nova  \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica em A\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Editora UnB, ENAP\n\nFERRAREZI, E. e M. NASSUNO (1996): Desafios para Implanta\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o \n\nGerencial: o Projeto das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais e Ag\u00eancias Executivas. Mimeo\n\nFRANCHE, M. (2000): Concertaci\u00f3n y Acuerdos: La Experiencia de Porto Alegre. La Paz: \n\nPNUD \n\nFUNG, A. e E. O. WRIGHT (2003): Thinking about empowered participatory governance in \n\nFUNG, A. e E. O. WRIGHT (eds.): Deepening Democracy. Institutional Innovations in  \n\nEmpowered Participatory Governance. Londres: Verso\n\nGENRO, T. e U. SOUZA (1997): Or\u00e7amento Participativo. A experi\u00eancia de Porto Alegre. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo\n\nHABERMAS J. (2003): Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa. Volume I Racionalidad de la  \n\nacci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n social; volume II Cr\u00edtica de la raz\u00f3n funcionalista. Buenos Aires: \n\nTaurus\n\nHABERMAS, J. (2002): Tr\u00eas modelos normativos de democracia in A Inclus\u00e3o do Outro:  \n\nEstudos de Teoria Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola\n\nHABERMAS, J. (1975): T\u00e9cnica e ci\u00eancia como ideologia. Os Pensadores XLVIII. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Abril\n\nHALL, R. H. (1966): O conceito de burocracia: uma contribui\u00e7\u00e3o emp\u00edrica in CAMPOS, E. \n\n(org.): Sociologia da Burocracia. Rio de Janeiro: Zahar Editores\n\nHIRST, P. Q. (1996): Democracy and civil society in HIRST, P. e S. KHILNANI (eds.): \n\nReinventing Democracy. Oxford: Blackwell Publishers  \n\n227\n\n\n\nJARDIM PINTO, C. R. (2004): Espa\u00e7os deliberativos e a quest\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o. Revista  \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais n. 54, fevereiro \n\nJASPERS, K. (1977): M\u00e9todo e vis\u00e3o do mundo em Weber in COHN, G. (org.): Sociologia.  \n\nPara Ler os Cl\u00e1ssicos. Rio de Janeiro: Editora Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos\n\nKETTL, D. F. (1998): A revolu\u00e7\u00e3o global: reforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do setor p\u00fablico \n\nin BRESSER-PEREIRA, L. C. e P. SPINK (orgs.): Reforma do Estado e Administra\u00e7\u00e3o  \n\nP\u00fablica Gerencial. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas \n\nKUNRATH SILVA, M. (2002): Cidadania e exclus\u00e3o. Os movimentos sociais urbanos e a  \n\nexperi\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o municipal de Porto Alegre. Porto Alegre: UFRGS \n\nEditora\n\nLIPSKY, M. (1980): Street Level Bureaucracy. New York: Russell Sage Foundation\n\nMARTINS, L. (1985): Estado Capitalista e Burocracia no Brasil P\u00f3s 64. S\u00e3o Paulo: Paz e \n\nTerra\n\nMARX, F. M. (1967): The higher civil service as an action group in western political \n\ndevelopment in LA PALOMBARA, J. (ed.): Bureaucracy and Political Development. \n\nPrinceton: Princeton University Press\n\nMARX, K. (1994): Manifesto do Conselho Geral da Associa\u00e7\u00e3o Internacional dos \n\nTrabalhadores sobre a guerra civil na Fran\u00e7a em 1871 in Marx, K. e F. Engels: Obras  \n\nEscolhidas. Volume 2. S\u00e3o Paulo: Editora Alfa-\u00d4mega\n\nMERTON, R. K. (1965): Bureaucratic structure and personality in MERTON, R. K. e outros \n\n(eds.): Reader in Bureaucracy. New York: Free Press\n\nMILL, J. S. (1991): Sobre a liberdade in WEFFORT, F. C. (org.): Os Cl\u00e1ssicos da Pol\u00edtica 2. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Atica\n\nMONTGOMERY, J. D. (1988): Bureaucrats and the People. Grassroots Participation in the  \n\nThird World Development. London: Johns Hopkins University Press\n\nMOORE, M. H. (1995): Creating Public Value: Strategic Management in Government. \n\nCambridge: Harvard University Press\n\nMYERS, R. e R. LACEY (1996): Consumer satisfaction, performance and accountability in \n\nthe public sector. International Review of Administrative Sciences, v. 62, n. 3, sep.\n\n228\n\n\n\nNASSUNO, M. (2005): Participa\u00e7\u00e3o no pensamento de Weber: a contribui\u00e7\u00e3o da burocracia \n\npara o desenvolvimento da democracia. Paper apresentado em Semin\u00e1rio \n\nForschungskolloquium zur Sociologie, professora Margarida Palacios na FU Berlin, no dia 17 \n\nde novembro de 2005\n\nNASSUNO, M. (2000): A administra\u00e7\u00e3o com foco no usu\u00e1rio-cidad\u00e3o: realiza\u00e7\u00f5es no \n\ngoverno federal brasileiro nos \u00faltimos 5 anos. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico ano 51, n\u00famero 4. \n\nOutubro-Dezembro\n\nNASSUNO, M. (1999): O controle social nas organiza\u00e7\u00f5es sociais no Brasil in BRESSER-\n\nPEREIRA, L. C. e N. CUNILL GRAU (orgs.): O P\u00fablico n\u00e3o-Estatal na Reforma do Estado. \n\nRio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\n\nNASSUNO, M. (1999a): Organiza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o e controle das \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais in PETRUCCI, V. e L. SCHWARZ (orgs.): Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica  \n\nGerencial: a Reforma de 1995. Ensaios sobre a Reforma Administrativa Brasileira no Limiar  \n\ndo S\u00e9culo XXI. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, ENAP\n\nNAVARRO, Z. (1998): Democracia e controle social de fundos p\u00fablicos \u2013 o caso do \n\nor\u00e7amento participativo de Porto Alegre (Brasil) in BRESSER PEREIRA, L. C. e N. CUNILL \n\nGRAU (orgs.): O P\u00fablico n\u00e3o-Estatal na Reforma do Estado. Rio de Janeiro: Editora \n\nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas\n\nNISKANEN, W. (1971): Bureaucracy and Representative Government. Chicago: Aldine-\n\nAtherton\n\nNUNES, E. (1997): A Gram\u00e1tica Pol\u00edtica do Brasil. Clientelismo e Insulamento Burocr\u00e1tico. \n\nRio de Janeiro: Jorge Zahar Editor; Bras\u00edlia: ENAP\n\nNYLEN, W. R. (2003): Participatory Democracy versus Elitist Democracy: Lessons from  \n\nBrazil. Nova York: Palgrave Macmillan\n\nO\u2019SULLIVAN, N. (1982): Hannah Arendt: A nostalgia hel\u00eanica e a sociedade industrial in \n\nCRESPIGNY, A. e K. R. MINOGUE (orgs.): Filosofia Pol\u00edtica Contempor\u00e2nea. Bras\u00edlia: \n\nEditora Universidade de Bras\u00edlia \n\nOCDE (2001): Citizens as Partners. OCDE Handbook on Information, Consultation and  \n\nPublic Participation in Policy-Making. Paris: OCDE\n\n229\n\n\n\nOTTMAN, G. (2004): Habermas e a esfera p\u00fablica no Brasil: considera\u00e7\u00f5es conceituais. \n\nNovos Estudos CEBRAP n. 68. Mar\u00e7o de 2004\n\nPATEMAN, C. (1999): Participation and Democratic Theory. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press \n\nPIERRE, J. (1998): Public consultation and citizen participation: dilemmas of policy advice in \n\nPETERS, G. e D. J. SAVOIE (eds.): Taking Stock: Assessing Public Sector Reforms. CCMD \n\nseries on governance and public management. Montreal: McGill-Queen\u2019s University Press\n\nPORTUGAL GOUV\u00caA, G. F. (1994): Burocracia e Elites Burocr\u00e1ticas no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nPaulic\u00e9ia\n\nPRATS I CATAL\u00c1, J. P. (1996): Direito e gerenciamento nas administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \u2013 notas \n\nsobre a crise e renova\u00e7\u00e3o dos respectivos paradigmas. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico (2) maio/ago\n\nPRZEWORSKI, A. (1996): On the design of the State: a principal-agent perspective. Paper \n\napresentado no Semin\u00e1rio A Reforma do Estado na Am\u00e9rica Latina e no Caribe: Rumo a uma \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Gerencial. Bras\u00edlia\n\nPUTNAM, R. D. (1991): Making Democracy Work. Civic traditions in modern Italy. \n\nPrinceton: Princeton University Press \n\nRIBEIRO DIAS, M. (2002): Sob o Signo da Vontade Popular. O Or\u00e7amento Participativo e o  \n\nDilema da C\u00e2mara Municipal de Porto Alegre. Rio de Janeiro: IUPERJ\n\nROUSSEAU, J-. J. (2003): Do Contrato Social. Princ\u00edpios do Direito Pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes\n\nSANTOS, C. (2003): Buerokratische Effizienz durch Partizipation? Der Or\u00e7amento \n\nParticipativo von Porto Alegre im Lichte der oekonomischen Theorie der Buerokratie. \n\nLateinamerika Analysen 5, Junho\n\nSCHNEIDER, B. R. (1991): Politics within the State: Elite bureaucrats and Industrial Policy  \n\nin Authoritarian Brazil. University of Pittsburgh Press\n\nSOUSA SANTOS, B. (2002): Or\u00e7amento participativo em Porto Alegre: para uma democracia \n\nredistributiva in SOUSA SANTOS, B. (org.): Democratizar a Democracia. Os Caminhos da  \n\nDemocracia Participativa. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira\n\n230\n\n\n\nSOUSA SANTOS, B. e L. AVRITZER (2002): Para ampliar o c\u00e2none democr\u00e1tico in SOUSA \n\nSANTOS, B. (org.): Democratizar a Democracia. Os Caminhos da Democracia Participativa. \n\nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira\n\nSTEELMAN, T. A. e W. ASCHER (1997): Public involvement methods in natural resource \n\npolicy making: advantages, disadvantages and trade-offs. Policy Sciences 30\n\nTENDLER, J. (1998): Bom Governo nos Tr\u00f3picos: uma Vis\u00e3o Cr\u00edtica. Bras\u00edlia: ENAP\n\nTOCQUEVILLE, A. (2001): A Democracia na Am\u00e9rica. Livro I Leis e Costumes; Livro II  \n\nSentimentos e Opini\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes\n\nUTZIG, J. E. (s/d): Or\u00e7amento Participativo e Performance Governamental. Mimeo\n\nVITALE, D. (2004): Democracia e poder local: a experi\u00eancia brasileira do Or\u00e7amento \n\nParticipativo in COELHO, V. S. P. e M. NOBRE (orgs.): Participa\u00e7\u00e3o e Delibera\u00e7\u00e3o: Teoria  \n\nDemocr\u00e1tica e Experi\u00eancias Institucionais no Brasil Contempor\u00e2neo. S\u00e3o Paulo: Editora 34\n\nWANDERLEY REIS, F. (1990): Cidadania democr\u00e1tica, corporativismo e pol\u00edtica social no \n\nBrasil. Para a D\u00e9cada de 90 - Prioridades e perspectivas de pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: IPEA\n\nWEBBER, C. e A. WILDAVSKY (1986): A History of Taxation and Expenditure in the  \n\nWestern World. New York: Simon and Schuster\n\nWEBER, M. (1999): Economia e Sociedade. Volumes 1 e 2. Bras\u00edlia: Editora UnB\n\nWEBER, M. (1993): Parlamento e Governo na Alemanha Reordenada. Cr\u00edtica Pol\u00edtica do  \n\nFuncionalismo e da Natureza dos Partidos. Petr\u00f3polis: Editora Vozes\n\nWEBER, M. (1993a): Ci\u00eancia e Pol\u00edtica duas Voca\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Editora Cultrix\n\nWEBER, M. (1992): A objetividade do conhecimento na ci\u00eancia social e na ci\u00eancia pol\u00edtica - \n\n1904 in Metodologia das Ci\u00eancias Sociais, parte 1. Campinas: Editora da Universidade \n\nEstadual de Campinas\n\nWOOD, B. D. e R. W. WATERMAN (1994): Bureaucratics Dynamics. \n\nThe Role of Bureaucracy in a Democracy. Boulder: Westview Press\n\nWORLD BANK (1999): World Development Report 1998/99. Knowledge for Development.  \n\nSummary. Washington: Oxford University Press\n\nYATES, D. (1982): Bureaucratic Democracy. The Search for Democracy and Efficiency in  \n\nAmerican Government. Cambridge: Harvard University Press\n\n231\n\n\n\nLegisla\u00e7\u00e3o consultada\n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988\n\nLei Complementar n. 101, de 4 de maio de 2002 Lei de Responsabilidade Fiscal\n\nLei n. 4.320, de 17 de mar\u00e7o de 1964\n\nLei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio de Porto Alegre, de 11 de junho de 2004\n\nLei municipal n. 8.748, de 20 de julho de 2001 Plano Plurianual para o per\u00edodo 2002 a 2005\n\nLei municipal n. 9.205, de 2 de setembro de 2003 Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias para o \n\nOr\u00e7amento de 2004\n\nLei municipal n. 9.318, de 16 de dezembro de 2003, que estima a receita e fixa a despesa do \n\nmunic\u00edpio de Porto Alegre para o exerc\u00edcio financeiro de 2004 \n\nLei municipal n. 7.439, de 17 de junho de 1994, extingue a Supervis\u00e3o de Planejamento e \n\nPrograma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Secretaria do Planejamento Municipal e cria o Gabinete de \n\nPlanejamento\n\nDecreto municipal n. 11 de fevereiro de 1998, define a estrutura do Gabinete de Planejamento\n\nDecretos municipais n. 11.910 de 17 de fevereiro de 1998 CC; n. 12.008, de 22 de junho de \n\n1998 CC; n. 13.057, de 17 de dezembro de 2000 FG; n. 13.511, de 19 de novembro de 2001 \n\nFG; n. 13.616, de 21 de janeiro de 2002 CC; lotam ou alteram lota\u00e7\u00e3o de cargos em favor do \n\nGAPLAN\n\nDecreto municipal n. 14.393, de 5 de dezembro de 2003, institui o Gabinete de Rela\u00e7\u00f5es com \n\na Comunidade no GP\n\nOrdem de Servi\u00e7o n. 6, de 14 de julho de 2004, estabelece as regras e prazos para elabora\u00e7\u00e3o \n\nda proposta or\u00e7ament\u00e1ria 2005 pelas unidades da Prefeitura\n\nOrdem de Servi\u00e7o n. 3, de 29 de abril de 2004, estabelece as regras para a execu\u00e7\u00e3o do \n\nOr\u00e7amento 2004\n\nLei federal n. 9.637, de 15 de maio de 1998 Projeto das Organiza\u00e7\u00f5es Sociais\n\n232\n\n\n\nDocumentos consultados\n\nRegimento Interno OPPA para os anos 1995, 1996, 1997, 1998; 2000, 2001, 2002, 2004 e \n\n2005\n\nPlano de Investimentos para os anos 1991, 1993, 1994, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999, 2000, \n\n2001, 2002, 2004, 2005\n\nGrupo de Trabalho de Moderniza\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento Participativo (2001): Rompendo nossos \n\nlimites: uma primeira avalia\u00e7\u00e3o dos pontos de estrangulamento que vivemos no processo do \n\nor\u00e7amento participativo de Porto Alegre. Mimeo\n\nPrefeitura de Porto Alegre (2002): Material Semin\u00e1rio Interno sobre Or\u00e7amento, junho Mimeo\n\nPrefeitura de Porto Alegre (2001): Presta\u00e7\u00e3o de Contas. Porto Alegre: Prefeitura Municipal de \n\nPorto Alegre\n\nPrefeitura de Porto Alegre (2000): Presta\u00e7\u00e3o de Contas. Porto Alegre: Prefeitura Municipal de \n\nPorto Alegre\n\nPrefeitura de Porto Alegre (1995): Presta\u00e7\u00e3o de Contas. Porto Alegre: Prefeitura Municipal de \n\nPorto Alegre\n\nPrefeitura de Porto Alegre (s/d): PDA Programa de Descentraliza\u00e7\u00e3o Administrativa. Mimeo \n\nPrefeitura de Porto Alegre (s/d): Semin\u00e1rio Forma\u00e7\u00e3o FASCOM 2003. Mimeo \n\nPrefeitura de Porto Alegre (s/d): Hist\u00f3rico do Or\u00e7amento Participativo de Porto Alegre \n\nMimeo. \n\nMaterial de divulga\u00e7\u00e3o consultado\n\nCalend\u00e1rio e Pauta das Plen\u00e1rias Regionais e Tem\u00e1ticas para o OP dos anos de 2002, 2003, \n\n2004 e 2005. Os dois \u00faltimos anos incluem calend\u00e1rio e local de realiza\u00e7\u00e3o para cada Regi\u00e3o e \n\nPlen\u00e1ria\n\n233\n\n\n\nCartazes de divulga\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o das Plen\u00e1rias para o OP dos anos de 2002, \n\n2003 e 2005. O \u00faltimo ano inclui informa\u00e7\u00e3o (a ser preenchida) de regi\u00e3o/tem\u00e1tica, data/hora e \n\nlocal\n\nDiagramas do Ciclo Or\u00e7ament\u00e1rio vigente de 1998 at\u00e9 2001 e a partir de 2001\n\nCartilha do Or\u00e7amento Participativo, junho 1999\n\nOr\u00e7amento Participativo. Modelo de Gest\u00e3o Participativa: A experi\u00eancia de Porto Alegre, \n\n2003\n\nOr\u00e7amento Participativo. Assembl\u00e9ia Municipal Receitas e Despesas, 2003\n\nExemplares de Boletim dos CAR Centros Administrativos Regionais \u2013 Partenon/Lomba do \n\nPinheiro, Norte/Eixo-Baltazar; Noroeste/Humait\u00e1-Navegantes Ano 2, Abril/2003\n\nOPPA 2002. Eu tamb\u00e9m fa\u00e7o Porto Alegre. Material de divulga\u00e7\u00e3o da segunda rodada, 2001\n\nArgumento XXI. Or\u00e7amento Participativo. Democracia Participativa. Maio de 1999, n. 1 \n\nOr\u00e7amento Participativo. Aqui a participa\u00e7\u00e3o fala mais alto (s/d)\n\nPorto Alegre resiste e constr\u00f3i/resists and builds (s/d)\n\nFormul\u00e1rios \n\nFicha de credenciamento Assembl\u00e9ia Regional e Tem\u00e1tica\n\nOrienta\u00e7\u00f5es sobre como votar nas Prioridades tem\u00e1ticas das Regi\u00f5es OP relativo a 2005\n\nOrienta\u00e7\u00f5es sobre como votar nas Plen\u00e1rias Tem\u00e1ticas OP relativo a 2005\n\nC\u00e9dula de vota\u00e7\u00e3o de Conselheiros (as)\n\nC\u00e9dula de vota\u00e7\u00e3o Prioridades Regionais\n\nC\u00e9dula de vota\u00e7\u00e3o Prioridades Tem\u00e1ticas\n\nFicha de descri\u00e7\u00e3o de cada Demanda Regional e respectiva hierarquia\n\nFicha de descri\u00e7\u00e3o das demandas de cada Assembl\u00e9ia Tem\u00e1tica e respectiva hierarquia\n\n234\n\n\n\nRelat\u00f3rio consolidando resultado de vota\u00e7\u00e3o de demandas regionais e de assembl\u00e9ia tem\u00e1tica\n\nRelat\u00f3rio consolidando resultado de elei\u00e7\u00e3o de Conselheiros\n\nProposta para Plano de Investimentos 2005 regi\u00e3o Leste\n\nPedido de libera\u00e7\u00e3o de recursos or\u00e7ament\u00e1rios para comprometimento de valores referentes \u00e0 \n\nobra/a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (GOR) de Secretaria fim para GAPLAN\n\nSites consultados na internet\n\nhttp://www.portoalegre.rs.gov.br/op_prestacao\n\nhttp://www.portoalegre.rs.gov.br/op/\n\n235\n\nhttp://www.portoalegre.rs.gov.br/op/\nhttp://www.portoalegre.rs.gov.br/op_prestacao\n\n\nAnexo I PRINCIPAIS MUDAN\u00c7AS OCORRIDAS NO OPPA\n\n1989\n\n1o governo  da  Frente  Popular  -  coliga\u00e7\u00e3o  de  partidos  de  esquerda.  Plataforma  principal: \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre Estado e sociedade civil\n\nPrimeira proposta de Or\u00e7amento Participativo: discuss\u00e3o p\u00fablica do or\u00e7amento e recursos para \n\ninvestimento - coordenado pela Secretaria Municipal de Planejamento\n\nProposta da Prefeitura de regionaliza\u00e7\u00e3o do OPPA - 5 regi\u00f5es\n\nDebate com as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e sindicais - defini\u00e7\u00e3o das 16 regi\u00f5es\n\n1a reuni\u00e3o do OPPA - Zona Norte no Sindicato dos Metal\u00fargicos - 200 participantes\n\n1990\n\nAprova\u00e7\u00e3o da Lei Org\u00e2nica Municipal em 03/10/1990\n\nO OPPA passa a ser coordenado pela CRC. \n\nCria\u00e7\u00e3o do GAPLAN, mudando o padr\u00e3o tradicional  de fazer  o or\u00e7amento. O  GAPLAN  e \n\nCRC est\u00e3o vinculados diretamente ao Gabinete do Prefeito\n\nCria\u00e7\u00e3o do Conselho Municipal do Plano de Governo e Or\u00e7amento\n\nCrit\u00e9rios para elei\u00e7\u00e3o de delegados na 1a rodada - 5 pessoas: 1 delegado\n\nCrit\u00e9rio  para  distribui\u00e7\u00e3o  de  recursos  nas  regi\u00f5es:  popula\u00e7\u00e3o  carente,  popula\u00e7\u00e3o  total, \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a organiza\u00e7\u00e3o da cidade, mobiliza\u00e7\u00e3o popular e car\u00eancia de infra-estrutura\n\n1991\n\nDistribui\u00e7\u00e3o  dos  recursos  por  setor  de  atividade  ao  inv\u00e9s  da  pol\u00edtica  de  concentra\u00e7\u00e3o  dos \n\ninvestimentos nas \u00e1reas de car\u00eancia m\u00e1xima\n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o\n\nDois  crit\u00e9rios  foram  abandonados:  mobiliza\u00e7\u00e3o  popular  e  import\u00e2ncia  da  regi\u00e3o  para  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da cidade. Novo crit\u00e9rio: prioridade da regi\u00e3o\n\nCrit\u00e9rios  para  distribui\u00e7\u00e3o  de  recursos:  car\u00eancia  de  servi\u00e7os  ou  infra-estrutura  urbana  da \n\nregi\u00e3o,  popula\u00e7\u00e3o  em  \u00e1rea  de  car\u00eancia  m\u00e1xima  de  servi\u00e7os  ou  infra-estrutura  da  regi\u00e3o, \n\npopula\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o e prioridade da regi\u00e3o\n\n236\n\n\n\nCria\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Regional do Or\u00e7amento Participativo - FROP\n\n1992\n\nCria\u00e7\u00e3o do Coordenador Regional do Or\u00e7amento Participativo - CROP\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  de  7  temas  para  hierarquiza\u00e7\u00e3o:  saneamento  b\u00e1sico,  regulariza\u00e7\u00e3o  fundi\u00e1ria, \n\ntransportes, sa\u00fade, organiza\u00e7\u00e3o da cidade, pavimenta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o\n\n1993\n\n2a gest\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Popular\n\nNovo nome para o tema pavimenta\u00e7\u00e3o: Pavimenta\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria\n\nPlano Plurianual elaborado internamente pelo governo \u00e9 apresentado para aprova\u00e7\u00e3o no COP\n\nI Congresso da cidade - aprova\u00e7\u00e3o das diretrizes, projetos e a\u00e7\u00f5es da cidade que se deseja\n\n1994\n\nCria\u00e7\u00e3o  das  Tem\u00e1ticas:  Circula\u00e7\u00e3o  e  Transporte,  Sa\u00fade  e  Assist\u00eancia  Social,  Educa\u00e7\u00e3o, \n\nCultura  e  Lazer,  Desenvolvimento  Econ\u00f4mico  e  Tributa\u00e7\u00e3o  e  Organiza\u00e7\u00e3o  da  Cidade  e \n\nDesenvolvimento Urbano\n\nPrimeira discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Regimento Interno  no Conselho Municipal do Plano de \n\nGoverno e Or\u00e7amento\n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Parit\u00e1ria que coordena e planeja as atividades do Conselho, com 4 \n\nrepresentantes do governo e 4 conselheiros eleitos\n\nCria\u00e7\u00e3o  da  Comiss\u00e3o  Tripartite  composta  por  Governo,  Conselho  e  Sindicato  dos \n\nMunicip\u00e1rios (SIMPA) que trata sobre o ingresso de pessoal na administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio\n\nIn\u00edcio da discuss\u00e3o dos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e gerais no Conselho de forma sistem\u00e1tica\n\nRedefini\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de elei\u00e7\u00e3o para delegados: 20 participantes - 1 delegado e a fra\u00e7\u00e3o \n\nmaior  do  que  dez.  Parcela  dos  delegados  \u00e9  tirada  tamb\u00e9m  nas  reuni\u00f5es  intermedi\u00e1rias:  10 \n\nparticipantes - 1 delegado na reuni\u00e3o de maior qu\u00f3rum\n\n1a prioridade de toda a cidade: regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria\n\n1995\n\n237\n\n\n\nAltera\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios gerais do OP: \u00e9 exclu\u00eddo o crit\u00e9rio \u2018popula\u00e7\u00e3o carente da regi\u00e3o\u2019\n\nO Regimento Interno passa a ter formato pr\u00f3prio e \u00e9 publicado\n\nComiss\u00e3o Parit\u00e1ria e a Tripartite constam no Regimento Interno\n\nRealiza\u00e7\u00e3o do II Congresso da Cidade: in\u00edcio das discuss\u00f5es sobre a reformula\u00e7\u00e3o do Plano \n\nDiretor de Desenvolvimento Urbano\n\n1996\n\nMudan\u00e7a  dos  nomes  dos  temas  de  hierarquiza\u00e7\u00e3o:  transporte  passa  a  ser  transporte  e \n\ncircula\u00e7\u00e3o e retira-se o termo comunit\u00e1ria da pavimenta\u00e7\u00e3o\n\nMudan\u00e7a nos crit\u00e9rios de elei\u00e7\u00e3o para delegados: introdu\u00e7\u00e3o do sistema de faixas\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  de  uma  tabela  de  proporcionalidade  no  Regimento  Interno  para  a  elei\u00e7\u00e3o  dos \n\nconselheiros quando tiver mais de uma chapa\n\nMudan\u00e7a no nome do Conselho: Conselho Municipal do Or\u00e7amento Participativo\n\nOPPA apresentado no Habitat II em Istambul com a participa\u00e7\u00e3o de conselheiro do OP\n\n1997\n\n3a gest\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Popular\n\nElabora\u00e7\u00e3o do Plano Plurianual com participa\u00e7\u00e3o popular: discutido nos F\u00f3runs do OP\n\nAltera\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio de elei\u00e7\u00e3o dos delegados: oito faixas de proporcionalidade\n\nA rodada passa a ser chamada de Assembl\u00e9ia Geral Popular\n\nOs participantes da 1a rodada s\u00e3o identificados para a escolha dos delegados\n\nIntroduz-se oficialmente o nome de Rodadas Intermedi\u00e1rias\n\nCria\u00e7\u00e3o  da  Comiss\u00e3o  de  Tripartite  II  composta  pelo  conselho,  Secretaria  Municipal  da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Conselho Municipal dos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente que trata sobre o \n\nconv\u00eanio das creches comunit\u00e1rias\n\nCria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o do Conselho\n\nMudan\u00e7a nos crit\u00e9rios gerais (pesos, notas e faixas): car\u00eancia dos servi\u00e7o ou infra-estrutura \n\n(peso 4 e 5), popula\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o (peso 2 e 4 notas) e prioridade tem\u00e1tica da regi\u00e3o (peso \n\n4 e 5 notas)\n\n238\n\n\n\nNovo  tema  de  hierarquiza\u00e7\u00e3o  (total  de  8  temas):   assist\u00eancia  social,  amplia\u00e7\u00e3o  do  tema \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria que passa a chamar-se pol\u00edtica habitacional abrangendo: regulariza\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria, reassentamento, urbaniza\u00e7\u00e3o e unidades habitacionais\n\n1a prioridade de toda cidade: pol\u00edtica habitacional\n\n1998\n\nAltera\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio de elei\u00e7\u00e3o dos delegados: quatro faixas de proporcionalidade\n\nConselheiros organizam pauta de reuni\u00f5es para discutir o seu papel\n\nNovos  temas  de  hierarquiza\u00e7\u00e3o  (total  de  12  temas):  \u00e1reas  de  lazer,  esporte  e  lazer; \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e cultura\n\nO tema desenvolvimento econ\u00f4mico tem crit\u00e9rios t\u00e9cnicos definidos no Regimento Interno\n\nImplanta\u00e7\u00e3o  de  grandes  empreendimentos  na  cidade  deve  ser  submetida  \u00e0s  diretrizes  do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico\n\n1a prioridade de toda a cidade: pavimenta\u00e7\u00e3o\n\nInclu\u00edda no Regimento Interno a garantia de int\u00e9rprete da L\u00edngua Brasileira de Sinais\n\n1999\n\nNovo nome do Conselho: Conselho do Or\u00e7amento Participativo (COP)\n\nInclu\u00eddo no Regimento Interno artigo tratando sobre as reuni\u00f5es dos Conselheiros\n\nIdentifica-se  necessidade  de  divulgar  as  delibera\u00e7\u00f5es  e  encaminhamentos  das  reuni\u00f5es  da \n\nComiss\u00e3o Tripartite\n\nInclui-se  no  Regimento  Interno  a  possibilidade  de  constituir  comiss\u00e3o  especial  para \n\nacompanhar a real car\u00eancia de cada regi\u00e3o\n\n1a prioridade de toda a cidade: saneamento b\u00e1sico\n\n2000\n\nAltera\u00e7\u00e3o no crit\u00e9rio de elei\u00e7\u00e3o dos delegados: 10 participantes - 1 delegado\n\nAltera\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios para elei\u00e7\u00e3o dos delegados nas intermedi\u00e1rias\n\nNa ficha de credenciamento dos participantes nas rodadas acrescenta-se a express\u00e3o segmento \n\nao qual a pessoa pertence\n\n239\n\n\n\nPara elei\u00e7\u00e3o de delegados nas rodadas intermedi\u00e1rias determina-se reuni\u00e3o espec\u00edfica para este \n\nfim\n\nCoordena\u00e7\u00e3o do COP substitui a Comiss\u00e3o Parit\u00e1ria, composta de 4 representantes do governo \n\ne 8 conselheiros\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos da Assist\u00eancia Social\n\nAltera\u00e7\u00e3o  nos  crit\u00e9rios  gerais:  car\u00eancia  de  servi\u00e7o  ou  infra-estrutura  (peso  4  e  4  notas); \n\nprioridade da regi\u00e3o (peso 5 e 4 notas)\n\nCria\u00e7\u00e3o de nova tem\u00e1tica: cultura\n\nInclui-se  no  Regimento  Interno:  obras  institucionais  que  exigirem  recursos  or\u00e7ament\u00e1rios \n\npr\u00f3prios ou financiamentos de organismos nacionais ou internacionais dever\u00e3o ser debatidas \n\npreviamente com a comunidade\n\n1a prioridade de toda a cidade: pol\u00edtica habitacional\n\nIII Congresso da Cidade: 2 eixos de enfoque: gest\u00e3o participativa e qualidade de vida\n\nInaugura\u00e7\u00e3o do Audit\u00f3rio Popular no Mercado P\u00fablico - local para as reuni\u00f5es do Or\u00e7amento \n\nParticipativo\n\n2001\n\n4a gest\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Popular\n\nNovo tema de hierarquiza\u00e7\u00e3o (total de 13 temas): saneamento ambiental; mudan\u00e7a nos nomes \n\ndo  tema  pol\u00edtica  habitacional  para  a  habita\u00e7\u00e3o  e  organiza\u00e7\u00e3o  da  cidade  para  ilumina\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica\n\nInclui-se no regimento interno que o acompanhamento das obras pode ser feito pela Comiss\u00e3o \n\nde Obras independente de sua fase, devendo o governo providenciar transporte\n\nInclu\u00eddo no Regimento Interno a linguagem Braile nas plen\u00e1rias\n\nCria\u00e7\u00e3o da Tripartite III: discuss\u00e3o das pol\u00edticas de assist\u00eancia social\n\nCriada no COP a Comiss\u00e3o de obras, habita\u00e7\u00e3o e \u00e1rea social\n\nInclui-se  nos  crit\u00e9rios  t\u00e9cnicos  da  Habita\u00e7\u00e3o:  necessidade  de  um  cadastramento  junto  \u00e0 \n\ncomunidade nos casos dos projetos habitacionais, evitando a grilagem e a venda de terrenos\n\nInclui-se  no  regimento  interno:  governo  dever\u00e1  responder  aos  conselheiros  das \n\nregi\u00f5es/tem\u00e1ticas sobre as quest\u00f5es levantadas nos informes das reuni\u00f5es\n\n240\n\n\n\nOP-internet: possibilidade de enviar sugest\u00f5es via internet com an\u00e1lise pr\u00e9via do governo e \n\nsendo obrigat\u00f3ria a avalia\u00e7\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o nos F\u00f3runs de Delegados do OP\n\nDiscuss\u00e3o da proposta no Plano Plurianual pela popula\u00e7\u00e3o em geral, nas inst\u00e2ncias de base do \n\nOP, no Plano Diretor de Desenvolvimento e Urbano e Ambiental e Conselhos Setoriais\n\nCria\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho Moderniza\u00e7\u00e3o do OP - internamente ao governo - para propor \n\nmelhorias\n\nAprova\u00e7\u00e3o da proposta de realiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o sobre o OPPA\n\n2002 a 2004\n\nUnifica\u00e7\u00e3o da 1a e 2a rodada para haver mais tempo para as assembl\u00e9ias intermedi\u00e1rias\n\nCria\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Municipal que re\u00fane o conjunto de delegados regionais e tem\u00e1ticos do \n\nOPPA na qual s\u00e3o hierarquizadas as obras e servi\u00e7os\n\nPresta\u00e7\u00e3o de contas do OPPA \u00e9 divulgada na internet\n\nAdotada  a  pol\u00edtica  indicativa  de  que  na  nominata  das  chapas  que  concorrem  a  vaga  de \n\nconselheiro esteja previsto que nenhum g\u00eanero tenha representa\u00e7\u00e3o inferior a 40%\n\n241\n\n\n\nAnexo II. OPPA NO PLANO PLURIANUAL\n\n- Para o Gabinete do Prefeito\n\nDiretriz: 005\n\nAmpliar  e  aprofundar  o  processo  de  democratiza\u00e7\u00e3o  do  Poder  P\u00fablico  Municipal, \n\nqualificando  canais  j\u00e1  existentes  e  constituindo  instrumentos  capazes  de  assegurar  a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular nas decis\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es do governo, bem como sua transpar\u00eancia quanto \n\nao planejamento e execu\u00e7\u00e3o.\n\nObjetivo: 005.0010.002\n\nAprofundar  o  processo  de  Descentraliza\u00e7\u00e3o  Administrativa,  refor\u00e7ando  pol\u00edtica  e \n\nadministrativamente os Centros Administrativos Regionais.\n\nMeta: 005.0010.002.003\n\nConsolidar formalmente a Coordena\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade CRC.\n\nObjetivo: 005.0010.003\n\nAmpliar e modernizar o Or\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 005.0010.003.001\n\nAmpliar a participa\u00e7\u00e3o popular no Or\u00e7amento Participativo tanto atrav\u00e9s da frequ\u00eancia \n\n\u00e0s suas reuni\u00f5es, como atrav\u00e9s de mecanismos de manifesta\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o e/ou demanda.\n\nMeta: 005.0010.003.002\n\nViabilizar  os  meios,  diretamente  ou atrav\u00e9s  de  conv\u00eanios  com  institui\u00e7\u00f5es  p\u00fablicas, \n\npara o desenvolvimento de pesquisas sobre o Or\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 005.0010.003.004\n\nManter rela\u00e7\u00f5es permanentes e qualificadas de di\u00e1logo e colabora\u00e7\u00e3o com entidades e \n\nmovimentos representativos da comunidade.\n\n- Para o Gabinete de Planejamento GAPLAN\n\n242\n\n\n\nDiretriz: 002\n\nExecutar o planejamento estrat\u00e9gico do Governo, compatibilizar as decis\u00f5es pol\u00edticas \n\ndo  Governo,  os  planejamentos  dos  diversos  \u00f3rg\u00e3os  da  Administra\u00e7\u00e3o  Municipal  e  as \n\nprioridades  apresentadas  pelas  comunidades,  incorporando  as  contribui\u00e7\u00f5es  das  diversas \n\ninst\u00e2ncias  atrav\u00e9s  do  processo  do  Or\u00e7amento  Participativo,  e  promovendo  a  transpar\u00eancia \n\nadministrativa indicada na Lei de Responsabilidade Fiscal.\n\nObjetivo: 002.0079.001\n\nAmpliar a participa\u00e7\u00e3o no Or\u00e7amento Participativo\n\nMeta: 002.0079.001.001\n\nIncluir, em conjunto com a CRC, novos setores sociais, principalmente os grupos em \n\ndesvantagem  social  e  o  p\u00fablico  das  entidades  profissionais  e  sindicais  no  processo  do \n\nOr\u00e7amento Participativo.\n\nObjetivo: 002.0079.002\n\nCoordenar o processo de planejamento do governo, articulando as propostas dos \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais,  f\u00f3runs,  conselhos  municipais,  com  as  decis\u00f5es  estabelecidas  pelo  Or\u00e7amento \n\nParticipativo.\n\nMeta: 002.0079.002.003\n\nElaborar  anualmente  o  Plano  de  Investimentos  da  Prefeitura,  articulando  \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais e inst\u00e2ncia do Or\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 002.0079.002.004\n\nContribuir  no  processo  de  discuss\u00e3o  do  Or\u00e7amento  Participativo,  realizando  a \n\nmedia\u00e7\u00e3o  e  compatibiliza\u00e7\u00e3o  entre  os  recursos  existentes,  as  iniciativas  institucionais  e  as \n\ndemandas da comunidade.\n\nMeta: 002.0079.002.005\n\nContribuir  para agiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise das  demandas  da comunidade  pelos \u00f3rg\u00e3os  do \n\ngoverno.\n\n243\n\n\n\nMeta: 002.0079.002.006\n\nPromover a integra\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o das Assessorias de Planejamento de cada \u00f3rg\u00e3o, \n\nafirmando-as como instrumentos de planejamento interno articulados com a implementa\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento do Or\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 002.0079.002.007\n\nCoordenar,  em conjunto  com  a  CRC,  a  qualifica\u00e7\u00e3o  e amplia\u00e7\u00e3o  das  Comiss\u00f5es  de \n\nObras e Servi\u00e7os.\n\nObjetivo: 002.0079.003\n\nPromover  em  conjunto  com  a  CRC,  a  Comiss\u00e3o  de  Coordena\u00e7\u00e3o  e  o  Conselho  do \n\nOr\u00e7amento Participativo um cont\u00ednuo ajuste cr\u00edtico do processo do Or\u00e7amento Participativo, \n\nvisando ao seu constante aperfei\u00e7oamento.\n\nMeta: 002.0079.003.001\n\nPromover a revis\u00e3o anual do Regimento Interno, Normas e Crit\u00e9rios de funcionamento \n\ndo Or\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 002.0079.003.002\n\nImplantar,  em  conjunto  com  a  CRC,  semin\u00e1rios  de  atualiza\u00e7\u00e3o  sobre  o  Or\u00e7amento \n\nP\u00fablico para os CROP\u2019s.\n\nMeta: 002.0079.003.003\n\nParticipar  da  elabora\u00e7\u00e3o  de  propostas  de  reformas  e  modifica\u00e7\u00f5es  do  Or\u00e7amento \n\nParticipativo (...).\n\nObjetivo: 002.0079.004\n\nQualificar e modernizar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n\nMeta: 002.0079.004.001\n\nQualificar (...) a p\u00e1gina do OP na internet.\n\nMeta: 002.0079.004.002\n\n244\n\n\n\nRealizar  (...)  cursos  sobre  o  Or\u00e7amento  Participativo  para  os  funcion\u00e1rios  da \n\nadministra\u00e7\u00e3o.\n\nObjetivo: 002.0079.005\n\nConstruir os canais e mecanismos necess\u00e1rios para o aperfei\u00e7oamento do Or\u00e7amento \n\nParticipativo, dos Conselhos Municipais, Regionais e Setoriais.\n\nMeta: 002.0079.005.001\n\nRealizar Semin\u00e1rios P\u00fablicos sobre Or\u00e7amento Participativo aberto para o p\u00fablico em \n\ngeral.\n\nMeta: 002.0079.005.002\n\nCriar um Centro de Refer\u00eancia de Documenta\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento Participativo (...).\n\nMeta: 002.0079.005.003\n\nImplantar o uso do geoprocessamento no encaminhamento, an\u00e1lise e acompanhamento \n\ndas demandas do Or\u00e7amento Participativo.\n\nMeta: 002.0079.005.004\n\nRealizar  anualmente,  em  conjunto  com  a  CRC,  semin\u00e1rios  de  capacita\u00e7\u00e3o  de \n\nDelegados e Conselheiros em Or\u00e7amento P\u00fablico e Din\u00e2mica do Or\u00e7amento Participativo.\n\nObjetivo: 002.0079.007\n\nPromover a consolida\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas pertinentes \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Governo e \n\ndas demandas da comunidade.\n\nMeta: 002.0079.007.001\n\nAperfei\u00e7oar  o  sistema  GPR  (Gerenciamento  de  Projetos)  de  forma  a  possibilitar  o \n\nmonitoramento  do  planejamento  e  do  controle  da  execu\u00e7\u00e3o,  com  acesso  da  comunidade \n\natrav\u00e9s dos Centros Administrativos Regionais e de p\u00e1gina na internet.\n\nMeta: 002.0079.007.002\n\n245\n\n\n\nConsolidar os Planos de Investimentos anuais, discriminando os cronogramas f\u00edsico-\n\nfinanceiros de obras e atividades.\n\nObjetivo: 002.0079.008\n\nPlanejar,  analisar  e  controlar  a  execu\u00e7\u00e3o  or\u00e7ament\u00e1ria  anual  a  partir  das  decis\u00f5es \n\nestabelecidas pelas inst\u00e2ncias do Governo e do OP.\n\nMeta: 002.0079.008.002\n\nAssegurar,  atrav\u00e9s  da  utiliza\u00e7\u00e3o  dos  instrumentos  de  planejamento  adequados,  os \n\nrecursos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da cidade, bem como para as obras do Plano \n\nde Investimentos, decididas pelo Or\u00e7amento Participativo.\n\nDiretriz: 003\n\nDesenvolver o Planejamento Or\u00e7ament\u00e1rio na Administra\u00e7\u00e3o Municipal\n\nObjetivo: 003.0020.001\n\nCapacitar os \u00f3rg\u00e3os na elabora\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria\n\nMeta: 003.0020.001.002\n\nMunir  o  Conselho  do  Or\u00e7amento  Participativo  de  material  t\u00e9cnico  acess\u00edvel  para  a \n\nan\u00e1lise da Proposta Or\u00e7ament\u00e1ria do Poder Executivo.\n\n- Para a Secretaria do Governo Municipal\n\nDiretriz: 002 \n\nAmpliar  e  aprofundar  o  processo  de  democracia  participativa  do  poder  p\u00fablico \n\nmunicipal.\n\nObjetivo: 002.0009.001\n\nAmpliar  e  qualificar,  em  conjunto  com  o  Gabinete  de  Planejamento  GAPLAN  e  a \n\nCRC, o Or\u00e7amento Participativo da Cidade.\n\nMeta: 002.0009.001.001\n\n246\n\n\n\nCoordenar estudos em conjunto com o Gabinete do Prefeito, Gabinete de Planejamento \n\ne Coordena\u00e7\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es com a Comunidade para ampliar  e qualificar  a participa\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o no Or\u00e7amento Participativo.\n\nSecretaria Municipal de Esportes, Recrea\u00e7\u00e3o e Lazer, meta 001.0018.001.007: ampliar \n\no programa \u2018Em cada campo uma escolinha\u2019 por regi\u00e3o do OPPA; meta 001.0019.002.003: \n\nimplementar o conjunto de equipamentos esportivos existentes ampliando-os para integra\u00e7\u00e3o \n\ndas comunidades  escolares de  acordo  com  as  defini\u00e7\u00f5es  do Or\u00e7amento Participativo anual; \n\nmeta 001.0029.001.002: cercar  e  iluminar  pra\u00e7as  esportivas, de acordo  com as decis\u00f5es  do \n\nOPPA; meta 001.0069.001.001: adaptar um espa\u00e7o por regi\u00e3o do OPPA; \n\nSecretaria Municipal da Cultura, meta 001.0022.001: realizar espet\u00e1culos art\u00edsticos de \n\nacordo  com  as  demandas  do  OPPA;  meta  001.0022.001.002:  realizar  oficinas  culturais  em \n\ntodas  as  \u00e1reas  de  acordo  com  as  demandas  do  OPPA;  meta  001.0022.001.003:  realizar  o \n\nfestival  de  m\u00fasica  em  todas  as  regi\u00f5es  do  OP;  meta  002.0009.001.002:  considerar  as \n\nresolu\u00e7\u00f5es  das  confer\u00eancias  municipais  de  cultura,  bem  como,  os  pareceres  do  Conselho \n\nMunicipal de Cultura nas discuss\u00f5es do OPPA e nas a\u00e7\u00f5es da Secretaria; \n\nSecretaria  Municipal  de  Obras  e  Via\u00e7\u00e3o,  meta  004.0033.001.002:  aumentar \n\nprogressivamente a capacidade de pavimenta\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o permanente de acordo com as \n\ndecis\u00f5es do OPPA e matriz or\u00e7ament\u00e1ria; \n\nSecretaria  Municipal  de  Educa\u00e7\u00e3o,  meta  001.0005.001.002:  construir  creches  de \n\nacordo  com  as  decis\u00f5es  do  OPPA;  meta  001.0005.001.002:  conveniar  15  creches/ano, \n\nestabelecendo, quando necess\u00e1rio, conv\u00eanios espec\u00edficos, de acordo com as decis\u00f5es do OPPA \n\ne  an\u00e1lise  t\u00e9cnica  de  (...)  e  Conselheiros  do  OPPA,  conforme  resolu\u00e7\u00e3o  vigente;  meta \n\n002.0042.002.002: construir ou ampliar e reconstruir escolas de educa\u00e7\u00e3o fundamental a partir \n\ndas defini\u00e7\u00f5es  no OPPA; meta 002.0042.003.001: expandir  as totalidades  iniciais do SEJA \n\npara toda a RME, com implanta\u00e7\u00e3o gradativa nas escolas, conforme demandas do OPPA; meta \n\n002.0042.003.002:  expandir  as  totalidades  finais  do  SEJA  para  toda  a  RME,  de  forma \n\ngradativa,  conforme  demandas  do  OPPA;  meta  005.0009.002.002:  continuar  e  qualificar  o \n\nplanejamento  e  or\u00e7amento  participativo  nas  escolas  como  instrumento  de  mobiliza\u00e7\u00e3o  e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no processo de delibera\u00e7\u00e3o, articulando uma maior integra\u00e7\u00e3o com o or\u00e7amento \n\n247\n\n\n\nparticipativo  da  cidade;  meta  008.0009.001.001  construir  banco  de  dados  \u00fanico, \n\ninformatizado, definindo indicadores por bairro e regi\u00e3o do OP; \n\nSecretaria Municipal dos Transportes, objetivo 001.0051.002: executar obras corretivas \n\nnos pontos cr\u00edticos da cidade, apontadas por consultoria e aprovadas no OPPA, para facilitar a \n\nfluidez e a seguran\u00e7a; \n\nSecretaria Municipal de Sa\u00fade, meta 008.0083.009.001: estudar a viabilidade t\u00e9cnica e \n\nfinanceira de implanta\u00e7\u00e3o de atendimento 24 horas na Lomba do Pinheiro, de acordo com as \n\nprioridades anuais do Or\u00e7amento Participativo; meta 012.0087.001 divulgar semestralmente o \n\nn\u00famero de \u00f3rteses e pr\u00f3teses solicitadas e o n\u00famero fornecido pelo Sistema P\u00fablico, atrav\u00e9s \n\ndo Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, ao Conselho Municipal de Sa\u00fade e em documentos do OPPA; \n\nSecretaria  Municipal  do  Meio  Ambiente,  meta:  008.  0058.004.001:  construir  novas \n\npra\u00e7as de acordo com as demandas do OPPA; meta 012.0096.001.001: reassentar ou relocar \n\nfam\u00edlias  em  situa\u00e7\u00e3o  ou  \u00e1reas  de  risco,  em  conjunto  com  o  DEMHAB,  conforme  as \n\nprioridades do OPPA e/ou situa\u00e7\u00f5es emergenciais; meta 013.0058.002.001: formar comiss\u00f5es \n\nde meio ambiente nas 16 regi\u00f5es do OPPA; \n\nDepartamento Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, meta 003.0072.001.001: constituir comiss\u00f5es \n\nde habita\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es do OPPA; \n\nDepartamento  Municipal  de  \u00c1guas  e  Esgoto,  objetivo  003.0073.003:  ampliar  os \n\nsistemas de coleta e bombeamento de esgotos em resposta \u00e0s demandas do OPPA; \n\nDepartamento  Municipal  de  Limpeza  Urbana,  meta  001.0071.009.002:  expandir  a \n\ncoleta seletiva em toda a cidade de acordo com a viabilidade t\u00e9cnica, financeira e prioriza\u00e7\u00e3o \n\ndo OPPA.\n\n248\n\n\n\nAnexo III. QUESTION\u00c1RIO QUANTITATIVO\nEste question\u00e1rio foi utilizado em estudo sobre quadro administrativo realizado em diversos \npa\u00edses, adaptado para a situa\u00e7\u00e3o de Porto Alegre. \nInstru\u00e7\u00f5es: Favor usar letra de forma e caneta. \nData de retorno: \nObserva\u00e7\u00e3o: Os dados s\u00e3o confidenciais, tabula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 agregada. A identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria \napenas para controle das entradas. \nD\u00favidas: (61) 3162270/2273 mnassuno@gmail.com\n\nDADOS PESSOAIS\n\n1- Nome completo: ____________________________________________________\n\n____________________________________________________________________\n\n2- Idade: ________ anos\n\n3- G\u00eanero: (   ) feminino      (   ) masculino\n\n4- Escolaridade: \n(   ) 1o grau  (   ) 2o grau  (   ) Superior, \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o: _____________________\n\n____________________________________________________________________\n\n5- Profiss\u00e3o do pai/principal atividade remunerada exercida pelo pai: ____________\n\n____________________________________________________________________\n\n6- Parente pr\u00f3ximo tem ou teve atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ativa?  (   ) sim   (   ) n\u00e3o\n\nDADOS PROFISSIONAIS\n\n7- Tempo de servi\u00e7o: ________\n\n8- Tempo de servi\u00e7o no CRC: ________ \n\n9- V\u00ednculo com a Prefeitura: \n(   )cargo efetivo   (   )cargo em comiss\u00e3o   (   )contrato terceirizado   (   )outro, qual? _____\n\n__________________________________________________________________________\n\n10- Onde trabalhava antes de ingressar no CRC:\n(   ) GAPLAN       (   ) Secretaria Planejamento Municipal  (   )  Asseplas ou crops\n\n249\n\n\n\n(   ) outra unidade da Prefeitura  \n(   ) entidade representativa de interesses de comunidade espec\u00edfica  \n(   ) outro, qual? ____________________________________________________________\n\n11- Cargo ou fun\u00e7\u00e3o que ocupa no CRC: (   ) T\u00e9cnico  (   ) Chefia, qual? ________________\n\n__________________________________________________________________________\n12- Principais atividades desempenhadas no CRC: __________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________\n\n13- Principal(is) elemento(s) levado(s) em conta na realiza\u00e7\u00e3o das suas atividades\n(\u00e9 poss\u00edvel assinalar at\u00e9 4):\n\n(   ) aspectos t\u00e9cnicos;\n(   ) aspectos legais;\n(   ) media\u00e7\u00e3o de conflitos;\n(   ) defesa do bem estar geral da sociedade;\n(   ) prote\u00e7\u00e3o de interesses de um grupo espec\u00edfico;\n(   ) aspectos pol\u00edtico partid\u00e1rios;\n(   ) formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica;\n(   ) representa\u00e7\u00e3o dos interesses do Estado;\n(   ) especificidade de interesses individuais;\n(   ) outro, qual? \n_____________________________________________________________________\n\n14- Freq\u00fc\u00eancia de contatos necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o das suas atividades:\nAssinale com um X a tabela de acordo com a escala:\n0 (nenhum); 1(menos de uma vez por ano); 2(mais de uma vez por ano); 3(mais de uma vez  \npor m\u00eas); 4(mais de uma vez por semana); 5(mais de uma vez por dia)\n\nContato 0 1 2 3 4 5\nDirigente da CRC\nChefe imediato ou ocupante de outro cargo chefia da CRC\nOutros t\u00e9cnicos da equipe da CRC\nEquipe do GAPLAN ou Secretaria Planejamento Municipal\nEquipe da Secretaria Planejamento Municipal\nAssessores de Planejamento \u201casseplas\u201d\n\n250\n\n\n\nCoordenadores regionais do or\u00e7amento participativo \u201ccrops\u201d\nOutros Secret\u00e1rios\nEquipe de outras unidades da Prefeitura\nPrefeito ou seus assessores diretos\nVereadores\nDelegados regionais ou tem\u00e1ticos\nConselheiros do COP\nRepresentantes de outros grupos organizados da sociedade\nOutros cidad\u00e3os \nOutro, qual?__________________________________________\n\n15- Qual o principal problema enfrentado atualmente pela CRC? \n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________\n\n16- Caracter\u00edsticas desej\u00e1veis para a equipe da CRC:\n(\u00e9 poss\u00edvel assinalar at\u00e9 6)\n\n(   ) habilidades gerenciais e organizacionais\n(   ) capacidade de media\u00e7\u00e3o, barganha e concilia\u00e7\u00e3o\n(   ) sociabilidade e rela\u00e7\u00f5es pessoais\n(   ) capacidade intelectual\n(   ) lideran\u00e7a e carisma\n(   ) capacidade de dar retorno e prestar contas\n(   ) car\u00e1ter e reputa\u00e7\u00e3o pessoal\n(   ) interesse na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas\n(   ) compromisso com ideais e sua defesa\n(   ) capacidade t\u00e9cnica\n(   ) apoio aos n\u00edveis hier\u00e1rquicos superiores\n(   ) implementa\u00e7\u00e3o neutra de leis\n(   ) outra, qual? \n_____________________________________________________________________\n\n17- O que pretende fazer em termos profissionais nos pr\u00f3ximos anos? \n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n\n251\n\n\n\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________\n\nOPINI\u00d5ES\n18- Qual deve ser o papel do cidad\u00e3o comum na arena pol\u00edtica?\n\n(   ) exercer o direito de voto\n(   ) interessar-se por temas pol\u00edticos e manter contato com o representante que elegeu\n(   ) participar diretamente atuando em partidos, associa\u00e7\u00f5es ou no governo de sua \ncomunidade\n(   ) outro, qual?_________________________________________________________\n______________________________________________________________________\n\n19- Papel do Estado na economia\n(   ) exercer controle geral da atividade econ\u00f4mica\n(   ) atuar de forma ampla, inclusive no setor produtivo\n(   ) realizar investimento limitado em setores espec\u00edficos\n(   ) fornecer incentivo a setores espec\u00edficos\n(   ) estabelecer diretrizes a serem seguidas voluntariamente\n(   ) nenhum\n(   ) outro, qual? ______________________________________________________\n____________________________________________________________________\n\nLeia as frases abaixo e assinale a alternativa que mais corresponde \u00e0 sua opini\u00e3o\n20- A liberdade de fazer propaganda pol\u00edtica n\u00e3o deve ser absoluta; o Estado deve controlar \npara evitar o seu abuso\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n21- Na sociedade contempor\u00e2nea \u00e9 o conflito social que conduz ao progresso\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n22- A crescente interven\u00e7\u00e3o do Estado na vida econ\u00f4mica e social traz incertezas e riscos\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n23- No contexto socio-econ\u00f4mico atual aspectos t\u00e9cnicos devem ser levados em conta mais do \nque fatores pol\u00edticos\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n24- A vida tem sentido apenas se buscamos um ideal ou lutamos por uma causa\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n25- De forma geral, posi\u00e7\u00f5es extremas devem ser evitadas em controv\u00e9rsias pol\u00edticas. O meio \ntermo \u00e9 geralmente mais acertado.\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n252\n\n\n\n26- Apesar de sua import\u00e2ncia no contexto democr\u00e1tico, os partidos pol\u00edticos tendem a acirrar \nconflitos pol\u00edticos desnecessariamente\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n27- A autoridade e a efici\u00eancia de um governo \u00e9 mais importante que uma atua\u00e7\u00e3o orientada \npor programas\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n28- Poucas pessoas conhecem aquilo que \u00e9 de seu real interesse no longo prazo\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n29- O aumento do controle dos cidad\u00e3os sobre o setor p\u00fablico n\u00e3o faz sentido num contexto \ncomplexo como o atual\n(   ) mais  concorda que discorda   (   ) mais discorda que concorda\n\n253\n\n\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tAbstract\n\tSUM\u00c1RIO\n\tLista de quadros e tabelas\n\t\u00cdndice de siglas\n\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\tO Problema\n\tDesenvolvimento do tema\n\n\tCap\u00edtulo 1: participa\u00e7\u00e3o e quadro administrativo\n\t1.1. Bases para a pesquisa\n\t1.2. Metodologia\n\t1.3. Tratamento do Or\u00e7amento Participativo na literatura\n\n\tCap\u00edtulo 2. caracteriza\u00e7\u00e3o formal da burocracia\n\t2.1. Caracter\u00edsticas da burocracia\n\t2.2. A Gest\u00e3o P\u00fablica e a cr\u00edtica \u00e0 burocracia\n\t2.3. Reforma do Aparelho do Estado no Brasil e o usu\u00e1rio-cidad\u00e3o\n\n\tCap\u00edtulo 3. HIST\u00d3RICO E RESULTADOS DO OR\u00c7AMENTO PARTICIPATIVO DE PORTO ALEGRE\n\t3.1. Hist\u00f3rico do OPPA\n\t3.2. Resultados do OPPA\n\n\tCap\u00edtulo 4. Institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o: estrutura, procedimentos, documentos e pessoal do OPPA\n\t4.1. Estruturas91\n\t4.2. Processo de trabalho96\n\t4.3. Documentos\n\t4.3.1. O OPPA no processo or\u00e7ament\u00e1rio tradicional\n\tPlano Plurianual\n\tLei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias\n\tLei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual\n\tOrdem de Servi\u00e7o n. 3, de 29 de abril de 2004\n\n\t4.3.2. Documentos espec\u00edficos do OPPA\n\tPlano de Investimentos e Servi\u00e7os (PI)\n\tRegimento Interno do Conselho do OPPA\n\n\n\t4.4. O pessoal do OPPA\n\n\t Cap\u00edtulo 5. participa\u00e7\u00e3o e a tens\u00e3o com A burocracia  \n\t5.1. Cr\u00edtica \u00e0 democracia contempor\u00e2nea\n\t5.2. Participa\u00e7\u00e3o\n\t5.3. Tens\u00e3o entre burocracia e participa\u00e7\u00e3o\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\tAnexo I Principais mudan\u00e7as ocorridas no OPPA\n\tAnexo II. OPPA NO PLANO PLURIANUAL\n\tAnexo III. QUESTION\u00c1RIO QUANTITATIVO"}]}}}