{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08427"}, {"@name": "filename", "#text": "13262_231732.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICO \n\nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DO  \nCAPITALISMO CONTEMPOR\u00c2NEO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADROALDO ALVES MARTINS \n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00d3CIO-ECONOMIA DO CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA:  \n \n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO ESTUDO DE SUA TRAJET\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2005\n\n\n\n \n\n \n\nADROALDO ALVES MARTINS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00d3CIO-ECONOMIA DO CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA:  \n \n\nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO ESTUDO DE SUA TRAJET\u00d3RIA \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia da \nUniversidade Federal de Santa \nCatarina como requisito parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nEconomia. \n\n \n \n \n\nOrientador: Prof. Hoy\u00eado Nunes Lins, Dr. \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, agosto de 2005. \n\n\n\n \n\n \n\nS\u00d3CIO-ECONOMIA DO CARV\u00c3O EM SANTA CATARINA:  \nUMA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O AO ESTUDO DE SUA TRAJET\u00d3RIA \n\n \n\nAdroaldo Alves Martins \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nEconomia (\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Transforma\u00e7\u00f5es do Capitalismo \n\nContempor\u00e2neo) e aprovada, na sua forma final, pelo Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEconomia da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n \n\n \n\n________________________________________ \n\nProf. Celso Leonardo Weydmann, Dr. \n\nCoordenador do Curso \n\n \n\n \n\n \n\nApresentada \u00e0 Comiss\u00e3o Examinadora integrada pelos seguintes professores: \n\n \n\n \n\n__________________________________ \nProf. Dr. Hoy\u00eado Nunes Lins \n\nDepto. de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas \u2013 UFSC \nPresidente \n\n \n\n \n\n__________________________________ \nProf. Dr. Helton Ricardo Ouriques \n\nDepto. de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas \u2013 UFSC \nMembro Titular \n\n \n\n \n\n__________________________________ \nProf. Dr. Alcides Goulart Filho \n\nUNESC \nMembro Titular \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPara meus pais, Francisco e Maria das Neves, \nque n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para me ajudar a \ncumprir mais este objetivo. A meus irm\u00e3os, \nAgnaldo e Thais. E \u00e0 minha esposa Gisele que \nsempre est\u00e1 ao meu lado, junto com a J\u00falia e a \nLaura, nossas filhas amadas. \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \nAgora ao final desta disserta\u00e7\u00e3o penso no esfor\u00e7o que foi realizado para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \nA princ\u00edpio, a paci\u00eancia e apoio que alguns professores me ofereceram \n\nquando solicitei a matr\u00edcula em determinadas disciplinas como aluno ouvinte.   \nAgrade\u00e7o o esfor\u00e7o de minha sogra Mafalda, que ajudou a cuidar de nossa \n\nfilha J\u00falia durante o come\u00e7o do mestrado, algo que foi fundamental para que eu \npudesse me deslocar de Ararangu\u00e1 para Florian\u00f3polis. \n\nDevo forte agradecimento ao Professor Hoyedo, que aceitou prontamente ser \nmeu orientador e me apoiou durante toda a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, sem jamais \ndeixar de me atender \u00e0s quintas-feiras \u00e0 tarde.  \n\nFico feliz e agradecido por ter conhecido a Evelise, uma pessoa maravilhosa \nque gosto muito, sempre mostrando os caminhos a seguir e puxando a orelha \nquando necess\u00e1rio. \n\nA minha esposa Gisele, que nunca demonstrou cansa\u00e7o, corrigindo e me \norientado na reda\u00e7\u00e3o deste trabalho, sem ela eu teria dificuldades maiores. \n\nAgrade\u00e7o ao professor Alcides Goularti Filho, colega da Unesc, que aceitou \nparticipar da banca examinadora e fez observa\u00e7\u00f5es de grande relev\u00e2ncia no intuito \nde contribuir com este trabalho. \n\nAo professor Helton Ouriques, que aceitou o convite para participar da banca \nexaminadora e foi fundamental em suas observa\u00e7\u00f5es.  \n\nA todos aqueles que de uma forma contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desta \ndisserta\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n \n\nMARTINS, Adroaldo Alves. S\u00f3cio-economia do carv\u00e3o em Santa Catarina: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o ao estudo de sua trajet\u00f3ria. Florian\u00f3polis, 2005. 186f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Economia \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es do Capitalismo Contempor\u00e2neo) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2005. \n \n \nOrientador: Prof. Dr. Hoy\u00eado Nunes Lins \n\n \n \n\nAproveitando o fato de ser elaborada pr\u00f3ximo ao local onde se desenvolveu a \nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, esta disserta\u00e7\u00e3o apresenta uma reconstitui\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, uma an\u00e1lise amparada em \nacontecimentos marcantes em sua trajet\u00f3ria. O envolvimento entre o estado \nbrasileiro e o desenvolvimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera no Brasil possibilitou a esta \ncrescer em momentos adversos. Contendo as maiores reservas de carv\u00e3o mineral \ndo pa\u00eds, a regi\u00e3o Sul de Santa Catarina \u00e9 o local que sofre o grande impacto social e \nambiental decorrente das atividades da ind\u00fastria carbon\u00edfera. A forma\u00e7\u00e3o do \nComplexo Carbon\u00edfero Catarinense, constitu\u00eddo pela extra\u00e7\u00e3o, beneficiamento e \ntransporte do carv\u00e3o, atrav\u00e9s de diversas empresas, \u00e9 analisada com base hist\u00f3rica. \nAs origens dos empres\u00e1rios e dos trabalhadores da ind\u00fastria carbon\u00edfera s\u00e3o as \nmigra\u00e7\u00f5es regionais, que ocorrem entre as cidades litor\u00e2neas e a regi\u00e3o carbon\u00edfera. \nO movimento sindical que surge no Sul de Santa Catarina tem forte express\u00e3o. \nIniciado na d\u00e9cada de 40 sobreviveu a interven\u00e7\u00f5es governamentais e fortes \nembates com propriet\u00e1rios de minas e o pr\u00f3prio estado, tendo no surgimento da \nCooperminas um dos destaques da sua hist\u00f3ria. O per\u00edodo de auge da ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera \u00e9 caracterizado pelo forte apoio do Estado, em resposta \u00e0s crises \nmundiais do petr\u00f3leo. Este apoio deixe de existir no final da d\u00e9cada de 80, \ncaracterizando um novo momento para a ind\u00fastria, chamado de crise. Este per\u00edodo \nde crise gera altera\u00e7\u00f5es na qualidade de vida do trabalhador, que s\u00e3o analisadas \natrav\u00e9s de pesquisa de campo, onde os trabalhadores descrevem as diferen\u00e7as \nentre os per\u00edodos e como est\u00e1 a qualidade de vida atualmente. O futuro da ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera na regi\u00e3o sul depende da manuten\u00e7\u00e3o do consumo de carv\u00e3o atual. \nPara isso \u00e9 necess\u00e1ria a abertura de novas minas, o que coloca as classes patronal \ne trabalhadora em conflito com a sociedade civil e os movimentos ambientalistas. \n \n \nPalavras chave: Ind\u00fastria carbon\u00edfera. Complexo Carbon\u00edfero Catarinense \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \nMARTINS, Adroaldo Alves. S\u00f3cio-economia do carv\u00e3o em Santa Catarina: uma \ncontribui\u00e7\u00e3o ao estudo de sua trajet\u00f3ria. Florian\u00f3polis, 2005. 186f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Economia \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es do Capitalismo Contempor\u00e2neo) \u2013 \nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2005. \n \n \nOrientador: Prof. Dr. Hoy\u00eado Nunes Lins \n \n \nWith the convenience of being elaborated close to the place where the coal industry \nos Santa Catarina grew, this dissertation introduces a historical reconstitution of such \nindustry, an analysis based on marked facts of its trajectory. The involvement \nbetween the Brazilian government and the development of the carboniferous industry \nin Brazil allowed this to grow in adverse moments. With largest reservations of \nmineral coal of the country, the South area of Santa Catarina suffers the most social \nand environmental impact due to the activities of the coal industry. The formation of \nthe Coal Complex of Santa Catarina, constituted by the extraction, improvement and \ntransport of the coal, by several companies, is analyzed with historical base. The \nentrepreneurs and workers of the coal industry originated in the regional migrations, \noccured between the coastal cities and the coal complex area. The syndical \nmovement emerged in the South of Santa Catarina is very expressive. Initiate in the \n40\u2019s, stood up to government interventions and hard clashes with proprietors of \ncoalmines and government.The creation of Cooperminas is one of the prominences \nof its history. The acme period of the coal industry is characterized by the large \ngovernmental support, in response to the world crisis of the petroleum. This support \nstops existing in the end of the 80\u2019s, characterizing a new moment for the industry, \nthe crisis period. This crisis period caused changes worker's life quality, what is \nanalyzed by field research, in which workers describe the differences among the \nperiods and how is their life quality in these days. The future of the coal industry in \nthe South depends on the maintenance of the current coal consumption. Therefore \nit\u2019s necessary new coal mine excavating, what leads the employers and employees \nclasses up to conflict with the civil society and environmental movements. \n \n \nKey-words: Coal Industry. Coal Complex of Santa Catarina. \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS    \n\n \n\nTABELA 1. Produ\u00e7\u00e3o anual de carv\u00e3o dos principais produtores mundiais (2002)..18 \n\nTABELA 2. Tend\u00eancias globais no uso de energia 1990-2000 ................................19 \n\nTABELA 3. M\u00e3o-de-obra empregada na ind\u00fastria carbon\u00edfera em Santa Catarina. .22 \n\nTABELA 4. Atividade portu\u00e1ria entre 1918 e 1924. ..................................................43 \n\nTABELA 5. Investimentos previstos para infra-estrutura no II PND........................102 \n\nTABELA 6. A produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o bruto (toneladas) \u2013 1949 a 1968. .....................105 \n\nTABELA 7. A Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o bruto (toneladas) \u2013 1976 a 1994......................108 \n\nTABELA 8. M\u00e3o-de-obra empregada na ind\u00fastria carbon\u00edfera em Santa Catarina \n\u2013 1970 a 1995 ....................................................................................111 \n\nTABELA 9. Sal\u00e1rios em alguns setores de atividades na regi\u00e3o carbon\u00edfera (piso \nde abril/93 em sal\u00e1rios m\u00ednimos) .......................................................113 \n\nTABELA 10. Balan\u00e7a comercial de Santa Catarina (1992-2004) (em US$ mil \nFOB)...................................................................................................133 \n\nTABELA 11. Balan\u00e7a comercial brasileira (1993-2004) (em US$ mil FOB) ...........134 \n\nTABELA 12. Resultado das privatiza\u00e7\u00f5es pelo PND no \u00e2mbito federal \u2013 \n1991/2001 (US$ bilh\u00f5es)....................................................................138 \n\nTABELA 13. N\u00famero de empregados na ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. .........140 \n\nTABELA 14. Destino da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o catarinense por setores (2004). ......141 \n\nTABELA 15. N\u00famero de trabalhadores nas principais atividades industriais na \nregi\u00e3o sul de Santa Catarina 1950 - 2000..........................................142 \n\nTABELA 16. N\u00famero de solicita\u00e7\u00f5es de seguro desemprego no per\u00edodo de 1986 \na 1995, em Crici\u00fama e na regi\u00e3o carbon\u00edfera ....................................145 \n\nTABELA 17. Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Brasil, no per\u00edodo de 1985 a 1998, por setor \nde consumo........................................................................................149 \n\n\n\n \n\n \n\nTABELA 18. Composi\u00e7\u00e3o da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d na ind\u00fastria carbon\u00edfera no \nper\u00edodo entre 1986 a 2001 (valores expressos em moeda corrente \n\nda \u00e9poca) ...........................................................................................150 \n\nTABELA 19. O piso salarial dos mineiros da regi\u00e3o de Crici\u00fama em rela\u00e7\u00e3o ao \nsal\u00e1rio m\u00ednimo: 1981 - 2005 (valores expressos em moeda corrente \n\ndo per\u00edodo). ........................................................................................156 \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFIGURA 1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da regi\u00e3o carbon\u00edfera (MAPA DAS REGI\u00d5ES \nDE SANTA CATARINA, 2005) .............................................................16 \n\nFIGURA 2. Participa\u00e7\u00e3o por g\u00eanero no total do emprego formal na Associa\u00e7\u00e3o \ndos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera (AMREC), de 1985 a 2003. ..114 \n\nFIGURA 3. Procedimento de sondagem. ................................................................117 \n\nFIGURA 4. Mineiros utilizando o Stratascope. ........................................................117 \n\nFIGURA 5. Trabalho de perfura\u00e7\u00e3o no interior da mina. .........................................118 \n\nFIGURA 6. Limpeza da rafa. ...................................................................................120 \n\nFIGURA 7. Marion, m\u00e1quina extratora de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. .............................120 \n\nFIGURA 9. Taxa de desemprego no Brasil de 1986 a 1994 ...................................131 \n\nFIGURA 10. Al\u00edquotas nominais m\u00e9dias de importa\u00e7\u00e3o. ........................................132 \n\nFIGURA 11. \u00cdndices de privatiza\u00e7\u00e3o federal, por setor, de 1991 a 1997. ...............138 \n\nFIGURA 12. Evolu\u00e7\u00e3o da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d na industria carbon\u00edfera no \nper\u00edodo entre 1986 a 2001 .................................................................151 \n\n \n\nQUADRO 1. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Complexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda: \netapas I, II, III, IV e IV \u2013 1965 a 2004 ...................................................50 \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................ 12 \n\n1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA...............................................................12 \n\n2 Objetivos ..........................................................................................................23 \n\n2.1 Objetivo Geral:...............................................................................................23 \n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos: ...................................................................................24 \n\n3 METODOLOGIA.....................................................................................................24 \n\n4. ESTRUTURA DO TRABALHO ..............................................................................25 \n\nCAP\u00cdTULO I  A FORMA\u00c7\u00c3O DO COMPLEXO CARBON\u00cdFERO \nCATARINENSE............................................................................................... 26 \n\n1.1 DA DESCOBERTA DO CARV\u00c3O AO POVOAMENTO.......................................26 \n\n1.2 SURGEM AS PRIMEIRAS MINAS ......................................................................29 \n\n1.3 A FERROVIA TEREZA CRISTINA ......................................................................34 \n\n1.4 O PORTO DE IMBITUBA ....................................................................................38 \n\n1.5 O LAVADOR DE CAPIVARI................................................................................44 \n\n1.6 A TERMOEL\u00c9TRICA JORGE LACERDA - UTJC ...............................................48 \n\n1.6.1 Do In\u00edcio da Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u00e0 Cidade de Capivari ................48 \n\n1.6.2 A Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Complexo Termel\u00e9trico........................................50 \n\n1.7 A IND\u00daSTRIA CARBOQU\u00cdMICA CATARINENSE \u2013 ICC ....................................58 \n\nCAP\u00cdTULO II MINERADORES E MINEIROS NO SUL DE SANTA \nCATARINA ...................................................................................................... 63 \n\n2.1 A ORIGEM DA FOR\u00c7A DE TRABALHO MINEIRA .............................................63 \n\n\n\n \n\n \n\n2.1.1 A For\u00e7a de Trabalho At\u00e9 a D\u00e9cada de 30 ..................................................64 \n\n2.1.2 A For\u00e7a de Trabalho Ap\u00f3s a D\u00e9cada de 30 ...............................................65 \n\n2.2 O EMPRESARIADO DA MINERA\u00c7\u00c3O ...............................................................68 \n\n2.3 AS CONDI\u00c7\u00d5ES DE TRABALHO NAS MINAS CATARINENSES. ....................72 \n\n2.3.1 O Trabalho do Minerador ...........................................................................74 \n\n2.3.2 O Sal\u00e1rio do Minerador ..............................................................................81 \n\n2.4 A FORMA\u00c7\u00c3O DE BAIRROS OPER\u00c1RIOS .......................................................83 \n\n2.5 A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO MINEIRO....................................................87 \n\n2.5.1 O Surgimento do Sindicato dos Trabalhadores na Ind\u00fastria do Carv\u00e3o.....87 \n\n2.5.2 A Fase do Peleguismo (1944-1957) ...........................................................88 \n\n2.5.3 A Verdadeira Milit\u00e2ncia Sindical (1957-1964).............................................90 \n\n2.5.4 O Sindicato de Rio Maina e a Repress\u00e3o Militar. .......................................93 \n\nCAP\u00cdTULO III  O AUGE DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE. 96 \n\n3.1 O CEN\u00c1RIO ECON\u00d4MICO MUNDIAL................................................................96 \n\n3.2 A RESPOSTA BRASILEIRA: PLANOS DE DESENVOLVIMENTO ....................99 \n\n3.3 O AQUECIMENTO DA ATIVIDADE MINERADORA EM SANTA CATARINA \n\n(1965-1985) .......................................................................................................103 \n\n3.3.1 Crescimento Restringido (1965-1974) ......................................................104 \n\n3.3.2 Expans\u00e3o Acelerada (1975-1985) ............................................................106 \n\n3.4 AS RELA\u00c7\u00d5ES DE TRABALHO NO AUGE DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA 110 \n\n3.4.1 A Demanda de M\u00e3o-de-Obra na Ind\u00fastria Durante o Per\u00edodo 1970-1990110 \n\n3.4.2 A introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e equipamentos na ind\u00fastria ..................114 \n\n3.4.3 O Movimento Sindical no Per\u00edodo de Auge da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera ......121 \n\n\n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV   A CRISE DO SETOR CARBON\u00cdFERO CATARINENSE.... 126 \n\n4.1 A ECONOMIA MUNDIAL E OS REFLEXOS NA ECONOMIA BRASILEIRA A \n\nPARTIR DA D\u00c9CADA DE 90. ...........................................................................127 \n\n4.2 A ABERTURA ECON\u00d4MICA BRASILEIRA E OS REFLEXOS SOBRE A \n\nIND\u00daSTRIA NACIONAL....................................................................................130 \n\n4.3 O PROGRAMA DE PRIVATIZA\u00c7\u00d5ES ..............................................................135 \n\n4.4 A CRISE DO CARV\u00c3O E SEUS REFLEXOS NO TRABALHO .........................140 \n\n4.4.1 As Altera\u00e7\u00f5es no N\u00edvel de Emprego na Ind\u00fastria Carbon\u00edfera .................142 \n\n4.4.2 A Evolu\u00e7\u00e3o da \u201cTaxa de Explora\u00e7\u00e3o\u201d no per\u00edodo que envolve a crise da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense............................................................148 \n\n4.4.3 O Processo de Absor\u00e7\u00e3o da CBCA Pelos Trabalhadores (Cooperminas)160 \n\n4.4.4 A Luta Pela Abertura de Novas Minas, Sindicatos X Ambientalistas........162 \n\nCONCLUS\u00c3O................................................................................................ 170 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................. 175 \n\nANEXOS........................................................................................................ 180 \n\nANEXO A  EVOLU\u00c7\u00c3O DA COMPOSI\u00c7\u00c3O ACION\u00c1RIA DAS CARBON\u00cdFERAS.181 \n\nANEXO B  QUESTION\u00c1RIO DA PESQUISA DE CAMPO (ENTREVISTAS)..........185 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1 CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\nO envolvimento do carv\u00e3o mineral, como uma das fontes de energia mais \n\nutilizadas no mundo, surge no s\u00e9culo XVI, oriundo da escassez de florestas, como \n\nfruto do uso desenfreado do carv\u00e3o vegetal. Logo, os ingleses come\u00e7aram a utilizar \n\na hulha para alimentar suas m\u00e1quinas, em substitui\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o vegetal. Foi em \n\n1698, que surgiu a primeira m\u00e1quina a vapor para fins industriais utilizando j\u00e1 o \n\ncarv\u00e3o mineral em substitui\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o vegetal.  \n\nTodavia, conforme observa Braudel (1996, v. 3), embora o empres\u00e1rio ingl\u00eas \n\nAbraham Darby, por volta de 1709, tenha aperfei\u00e7oado a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nmineral nos fornos de sua f\u00e1brica na Inglaterra, nenhum outro empres\u00e1rio ingl\u00eas ou \n\nde outra nacionalidade o seguiu neste caminho nos anos seguintes, demonstrando, \n\nportanto, as dificuldades de introdu\u00e7\u00e3o de um novo insumo energ\u00e9tico na produ\u00e7\u00e3o. \n\nO que se observa, portanto, \u00e9 que a necessidade de buscar fontes \n\nenerg\u00e9ticas caminha lado a lado com o desenvolvimento humano. A pr\u00f3pria \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, que surge na Inglaterra, segundo a historiografia tradicional, \n\nn\u00e3o seria poss\u00edvel sem fontes de energia que possibilitassem o uso das m\u00e1quinas, \n\ntendo o papel do carv\u00e3o mineral nesse processo sido de ineg\u00e1vel import\u00e2ncia. \n\nMas percebe-se igualmente que o surgimento de um novo insumo energ\u00e9tico \n\ncertamente enfrenta obst\u00e1culos \u00e0 sua efetiva utiliza\u00e7\u00e3o, como: a transforma\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria \u00e0s m\u00e1quinas para receberem seu novo combust\u00edvel, a garantia de oferta \n\ndeste combust\u00edvel para que a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja paralisada e a pr\u00f3pria adapta\u00e7\u00e3o \n\nna organiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inova\u00e7\u00f5es que surgem no ambiente industrial, vale destacar a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de Braudel (1996, v. 3, p. 529) sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial: \n\n[A] Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \u00e9 um processo cont\u00ednuo que teve de se inventar a \ncada passo do seu percurso e est\u00e1 como que na expectativa da inova\u00e7\u00e3o \nque ir\u00e1 chegar, que dever\u00e1 chegar. A adi\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre incompleta. E o \n\u00faltimo progresso \u00e9 que justifica, que d\u00e1 sentido aos que os precederam. O \ncarv\u00e3o, o coque, a fundi\u00e7\u00e3o do ferro e o a\u00e7o, s\u00e3o personagens muito \nimportantes. Mas, afinal, o vapor justifica-os de certo modo \u2013 o vapor \ntamb\u00e9m demorou a encontrar seu verdadeiro lugar com a m\u00e1quina rotativa \nde Watt, \u00e0 espera das estradas de ferro. \n\nAssim, a industrializa\u00e7\u00e3o, de um modo geral, aumenta a import\u00e2ncia das \n\nfontes de energia na hist\u00f3ria. Essa aparente regra n\u00e3o se revela desmentida no \n\nBrasil, caracterizado, como de industrializa\u00e7\u00e3o tardia. \n\nAssim, em qualquer pa\u00eds com pretens\u00f5es de expans\u00e3o industrial, o dom\u00ednio \n\nsobre fontes de energ\u00e9ticas \u2013 e, em termos hist\u00f3ricos, sobre fontes ligadas ao \n\ncarv\u00e3o mineral \u2013 tornou-se uma iniciativa decisiva e estrat\u00e9gica. A trajet\u00f3ria dos \n\n\u201ccapitalismos\u201d industriais mais precoces foi sugestiva sobre essa import\u00e2ncia. \n\nO Brasil n\u00e3o foi exce\u00e7\u00e3o na busca de fatores que possibilitassem uma melhor \n\ninser\u00e7\u00e3o na economia mundial, e a explora\u00e7\u00e3o das reservas carbon\u00edferas do pa\u00eds \n\nmostrou-se essencial para a constitui\u00e7\u00e3o de uma base industrial desde as primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX: aspirar a uma melhor inser\u00e7\u00e3o na economia mundial \n\nimplicava, para pa\u00edses como o Brasil, trilhar o caminho para a industrializa\u00e7\u00e3o, e no \n\ncome\u00e7o do s\u00e9culo XX o carv\u00e3o parecia ser um importante coadjuvante nessa \n\nevolu\u00e7\u00e3o. \n\nNessa trajet\u00f3ria, e em outras trajet\u00f3rias industriais (Fran\u00e7a, Alemanha e \n\nB\u00e9lgica), o carv\u00e3o mineral despontou como insumo energ\u00e9tico essencial; durante \n\nmuito tempo foi (e em diferentes sentidos continua a ser) um insumo decisivo para a \n\nind\u00fastria, at\u00e9 mesmo com a dissemina\u00e7\u00e3o do \u00f3leo combust\u00edvel (produzido a partir do \n\npetr\u00f3leo).  \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nNo Brasil, a descoberta de carv\u00e3o mineral ocorreu nos tr\u00eas estados do Sul, \n\nmas foi no sul do Estado de Santa Catarina que esta descoberta proporcionou uma \n\nforte transforma\u00e7\u00e3o no ambiente. Esta transforma\u00e7\u00e3o ocorre devido ao surgimento \n\nde um complexo industrial, composto de empreendimentos e ind\u00fastrias ligadas \u00e0 \n\nextra\u00e7\u00e3o ao transporte e ao beneficiamento do carv\u00e3o mineral. \n\nA descoberta do carv\u00e3o mineral ocorreu em 1827 na localidade de Guat\u00e1, que \n\nhoje pertence ao munic\u00edpio de Lauro M\u00fcller, situado no sul de Santa Catarina. Mas \n\nsomente a partir das I e II Guerras Mundiais \u00e9 que a ind\u00fastria do carv\u00e3o se \n\nestabeleceu de forma importante no Brasil, centralizada nessa regi\u00e3o, devido \u00e0 \n\nqualidade \u00fanica que o carv\u00e3o catarinense apresentava no pa\u00eds, vale saber, a \n\npossibilidade de ser coqueific\u00e1vel. \n\nA escalada na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o n\u00e3o ocorreu, ap\u00f3s a Segunda Guerra, por \n\nacaso. Com o surgimento da Companhia Sider\u00fargica Nacional, e com as \n\nimpossibilidades de importa\u00e7\u00e3o de mercadorias que a guerra representou, o carv\u00e3o \n\ncatarinense surge como fonte de energia (coque) para concretizar o interesse \n\ngovernamental na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e na forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura de \n\nbase energ\u00e9tica para pa\u00eds. \n\nInaugurada em 1884, a ferrovia Tereza Cristina, at\u00e9 os dias atuais em \n\nfuncionamento, embora na atualidade esteja longe do seu auge, foi parte integrante \n\ndo Complexo Carbon\u00edfero Catarinense, que s\u00f3 viria a se ampliar d\u00e9cadas mais tarde. \n\nNo princ\u00edpio o Porto de Laguna foi o respons\u00e1vel pelo embarque do min\u00e9rio que \n\nchegava pela ferrovia, mas problemas geogr\u00e1ficos e pol\u00edticos impediram sua \n\namplia\u00e7\u00e3o, tornado-se necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de um novo atracadouro que \n\npermitisse o tr\u00e2nsito de navios modernos, de grande porte. Este novo porto foi \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\nconstru\u00eddo em Imbituba1, que, apesar de estar mais distante do local de extra\u00e7\u00e3o do \n\nmin\u00e9rio, apresentava melhores condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas para tal empreendimento. \n\nPortanto, ap\u00f3s um per\u00edodo em que as necessidades brasileiras de carv\u00e3o \n\nforam atendidas sem maiores entraves por min\u00e9rio importado, o Brasil voltou as \n\nsuas aten\u00e7\u00f5es para as reservas nacionais. Tais reservas encontram-se nos tr\u00eas \n\nestados da Regi\u00e3o Sul. Todavia, conforme j\u00e1 indicado, somente Santa Catarina \n\npossu\u00eda carv\u00e3o para o duplo uso desse mineral: gera\u00e7\u00e3o de termeletricidade e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7o. Os demais estados abrigavam, como abrigam, carv\u00e3o para \n\ntermeletricidade, mas o min\u00e9rio para uso sider\u00fargico era, como \u00e9, uma prerrogativa \n\ndo subsolo catarinense. \n\nAssim, quando o Brasil voltou seu olhar para o carv\u00e3o nacional, em meio \u00e0s \n\naspira\u00e7\u00f5es de avan\u00e7o na industrializa\u00e7\u00e3o, foi para Santa Catarina que sua aten\u00e7\u00e3o \n\nse voltou, tendo em vista que desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX se sabia que havia tal \n\nmin\u00e9rio em territ\u00f3rio catarinense. E em Santa Catarina, a regi\u00e3o implicada \u00e9 o Sul do \n\nEstado, composta por 8 munic\u00edpios, conforme o mapa da Figura 1. \n\nDesde ent\u00e3o se instalou trajet\u00f3ria no bojo da qual erigiu-se um verdadeiro \n\ncomplexo carbon\u00edfero no sul catarinense. Tanto assim que a hist\u00f3ria da Regi\u00e3o Sul, \n\nem termos s\u00f3cio-econ\u00f4micos, confunde-se amplamente com a hist\u00f3ria da \u201cs\u00f3cio-\n\neconomia do carv\u00e3o\u201d. Esse complexo acabou composto por v\u00e1rios integrantes, com \n\ndisposi\u00e7\u00e3o espacial que abrange diferentes munic\u00edpios: \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o, local de \n\nbeneficiamento (lava\u00e7\u00e3o), com separa\u00e7\u00e3o da parte coqueific\u00e1vel, e infra-estrutura de \n\nembarque desta fra\u00e7\u00e3o para as sider\u00fargicas instaladas na Regi\u00e3o Sudeste, com \n\ndestaque para a CSN2 em Volta Redonda, no Estado do Rio de Janeiro.  \n\n                                            \n\n1 Munic\u00edpio situado ao norte de Laguna, e desmembrado desta no s\u00e9culo XIX.  \n2 Companhia Sider\u00fargica Nacional. \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\nFIGURA 1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da regi\u00e3o carbon\u00edfera (MAPA DAS REGI\u00d5ES DE \nSANTA CATARINA, 2005) \n\n \n1a. Estado de Santa Catarina, dividido em regi\u00f5es, com destaque para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o carbon\u00edfera. \n \n\n \n1b. Munic\u00edpios que comp\u00f5em a regi\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera \n \n\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera apresentou seu \u00e1pice na d\u00e9cada de 1970, quando \n\nexperimentou um r\u00e1pido crescimento em resposta \u00e0 crise mundial do petr\u00f3leo. Mas, \n\ndurante todo o s\u00e9culo passado, movidas pela \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d, muitas cidades \n\nnasceram, cresceram e vilas se emanciparam, como Candiota, Hulha Negra, Minas \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\ndo Le\u00e3o, Buti\u00e1 e Arroio dos Ratos, no Rio Grande do Sul, e Crici\u00fama, Lauro M\u00fcller e \n\nSider\u00f3polis, em Santa Catarina.  \n\nHoje, estima-se que as reservas de carv\u00e3o no Brasil sejam da ordem de 32,4 \n\nbilh\u00f5es de toneladas. Por\u00e9m, devido ao seu baixo teor cal\u00f3rico e ao alto teor de \n\ncinzas e enxofre, o carv\u00e3o nacional \u00e9 pouco competitivo na siderurgia. E s\u00f3 \u00e9 \n\ncompetitivo na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, quando as usinas termoel\u00e9tricas ficam \n\npr\u00f3ximas ao ponto de extra\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel. S\u00e3o as chamadas Usinas de Boca \n\nde Mina3. \n\nJ\u00e1 o mercado mundial oferece grande variedade de carv\u00f5es para exporta\u00e7\u00e3o, \n\nmais baratos e melhores que o brasileiro. Com a abertura do mercado e a \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o do setor carbon\u00edfero na d\u00e9cada de 90, qualquer usina ou \n\ncompanhia no Brasil pode passar a usar carv\u00e3o importado para reduzir custos. Isso \n\nsignificou a retirada da maior parte dos subs\u00eddios \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera e o \n\nconseq\u00fcente desmonte do complexo carbon\u00edfero catarinense. \n\nAs evid\u00eancias de que a atividade carbon\u00edfera, e conseq\u00fcentemente o carv\u00e3o, \n\n\u00e9 pouco competitiva com rela\u00e7\u00e3o a outras fontes de energia colocam em discuss\u00e3o a \n\ncontinuidade dos esfor\u00e7os governamentais em busca da expans\u00e3o de tal fonte de \n\nenergia. Outros fatores de import\u00e2ncia ainda maior, que podem ser relacionados, \n\ns\u00e3o os custos sociais, ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica oriundos da explora\u00e7\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera, muito mais altos que os custos ligados ao uso de combust\u00edveis e de \n\ntecnologias renov\u00e1veis na produ\u00e7\u00e3o de energia. \n\nEmbora o presente trabalho esteja relacionado, em termos gerais, \u00e0 ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera brasileira e a seus reflexos no meio social, \u00e9 importante observar que a \n\natividade carbon\u00edfera no Brasil ocupa hoje uma posi\u00e7\u00e3o menos expressiva que no \n                                            \n\n3 Termo utilizado quando a Usina Termoel\u00e9trica est\u00e1 pr\u00f3xima a mina de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\npassado. \n\nO carv\u00e3o nacional hoje tem seu uso direcionado principalmente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica atrav\u00e9s de um item do complexo carbon\u00edfero, a termoqu\u00edmica, \n\nmostrando-se praticamente abandonado na siderurgia. Em outros pa\u00edses, como  \n\nChina, EUA, o carv\u00e3o ainda representa uma forma importante de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, conforme se observa na Tabela 1: \n\nTABELA 1. Produ\u00e7\u00e3o anual de carv\u00e3o dos principais produtores mundiais (2002) \n\nPosi\u00e7\u00e3o Pa\u00eds Milh\u00f5es de toneladas anuais \n1\u00ba China 1,171 \n2\u00b0 EUA 899 \n3\u00ba \u00cdndia 310 \n4\u00ba Austr\u00e1lia 238 \n5\u00ba \u00c1frica do Sul 225 \n6\u00ba R\u00fassia 169 \n7\u00ba Pol\u00f4nia 102 \n8\u00ba Ucr\u00e2nia 81 \n9\u00ba Indon\u00e9sia 79 \n10\u00ba Cazaquist\u00e3o 71 \n\nFonte: WORLD Coal Producers, [S. l.]: UK Coal, 2002 apud MONTEIRO, \n2004, p. 12. \n\n \n\nDe fato, a atividade mineradora apresenta-se intensa em algumas economias. \n\n\u00c9 o caso da China, que exige a crescente amplia\u00e7\u00e3o de sua base energ\u00e9tica, fruto \n\nde um forte crescimento, e dos EUA, pa\u00eds que pertence ao n\u00facleo central da \n\neconomia mundo capitalista, com uma enorme produ\u00e7\u00e3o de mercadorias e \n\nconseq\u00fcentemente um forte consumo de energia. \n\nOutras fontes de energia t\u00eam ocupado importante espa\u00e7o na constru\u00e7\u00e3o da \n\nbase energ\u00e9tica das na\u00e7\u00f5es, como \u00e9 poss\u00edvel observar atrav\u00e9s das tend\u00eancias \n\nglobais de uso de energia, analisada atrav\u00e9s da taxa m\u00e9dia de crescimento anual \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\ndas fontes de energia, demonstrada na Tabela 2. \n\nTABELA 2. Tend\u00eancias globais no uso de energia 1990-2000 \n\nTipo de energia Taxa m\u00e9dia de  crescimento anual (%) \nEnergia E\u00f3lica 25,1 \nEnergia Solar 20,1 \nG\u00e1s Natural 1,6 \n\nPetr\u00f3leo 1,2 \nEnergia Nuclear 0,6 \n\nCarv\u00e3o - 1,0 \nFonte: World Watch Institute, 2001 apud MONTEIRO, 2004, p. 19  \n\n \n\nAo observar a Tabela 2, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o carv\u00e3o est\u00e1 na contram\u00e3o \n\ndo desenvolvimento mundial, apresentando decrescimento anual, enquanto outras \n\nfontes, como a e\u00f3lica e a solar, est\u00e3o em franco desenvolvimento.  \n\nDeve-se observar que os custos sociais e ambientais da produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nconvencional, baseada no carv\u00e3o mineral, como a polui\u00e7\u00e3o do ar, do solo e da \u00e1gua, \n\ndo impacto na sa\u00fade humana e a destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas, raramente s\u00e3o \n\ncomputados nos pre\u00e7os da energia. Nas termel\u00e9tricas, soma-se o impacto ambiental \n\nda minera\u00e7\u00e3o, do processamento e da combust\u00e3o do carv\u00e3o ao enorme consumo de \n\n\u00e1gua, um bem cada vez mais escasso. \n\nSobre a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e demais fontes de energia prim\u00e1ria, Montibeller-\n\nFilho (2001, p. 255) observa: \n\nDuas das maiores fontes de energia prim\u00e1ria das economias s\u00e3o o petr\u00f3leo \ne o carv\u00e3o: Mais de 90% da demanda de energia prim\u00e1ria comercial do \nmundo s\u00e3o atendidas por combust\u00edveis f\u00f3sseis, 7% por energia nuclear e \n3% por hidroeletricidade. Dentre os combust\u00edveis f\u00f3sseis, o petr\u00f3leo e o \ncarv\u00e3o s\u00e3o os principais (o outro \u00e9 o g\u00e1s natural). Estes s\u00e3o, igualmente, \nfontes de enorme potencial de impacto adverso sobre o meio ambiente. \n\nPor esses motivos, pa\u00edses desenvolvidos buscam alternativas de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. Estimativas preocupantes sobre o aumento do consumo global de energia, \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\ncrescimento populacional, urbaniza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o industrial exigem medidas de \n\nplanejamento e, principalmente, de conserva\u00e7\u00e3o e uso eficiente de energia. Ao que \n\nparece, o processo de mudan\u00e7a j\u00e1 come\u00e7ou, da era do combust\u00edvel f\u00f3ssil para a era \n\ndos renov\u00e1veis, como j\u00e1 estaria indicado pelas taxas de crescimento destas fontes \n\nde energia (Tabela 2), observadas j\u00e1 na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo passado. \n\nNa d\u00e9cada de 1980, estava instalada em Santa Catarina uma grande \n\nind\u00fastria, composta por v\u00e1rias partes, podendo tamb\u00e9m ser chamadas de elos, como \n\na minera\u00e7\u00e3o, envolta em um processo que ora requer t\u00e9cnicas apuradas de \n\nperfura\u00e7\u00e3o de solo, ora desdenha de alta tecnologia por encontrar o min\u00e9rio quase \n\nexposto ao sol; a ferrovia, liga\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que a atividade fosse pr\u00f3spera e \n\nmais rent\u00e1vel; o porto, fundamental para que o carv\u00e3o retirado do subsolo \n\ncatarinense chegasse ao Rio de Janeiro, podendo ser utilizado na cidade do a\u00e7o, \n\nVolta Redonda. A l\u00f3gica deixa claro que estes tr\u00eas elos do complexo carbon\u00edfero \n\nencontram-se, indo e vindo, num processo de cria\u00e7\u00e3o e desmonte ao longo dos \n\nanos, agregando outros itens como a termel\u00e9trica, a carboqu\u00edmica e o lavador. \n\nDesse modo, por conta de processos em curso de determina\u00e7\u00e3o bastante \n\namplas \u2013 o Estado-na\u00e7\u00e3o brasileiro, com as aspira\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o industrial (para \n\no que era necess\u00e1rio um forte setor de base), e a economia mundial, onde as \n\noscila\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas repercutiam na forma de incertezas quanto ao \n\nabastecimento de carv\u00e3o, assim como praticamente \u201cimpunham\u201d a industrializa\u00e7\u00e3o \n\ncomo requisito para um melhor do pa\u00eds no sistema internacional -, combinados com \n\nespecificidades locais \u2013 a presen\u00e7a de carv\u00e3o energ\u00e9tico e tamb\u00e9m coqueific\u00e1vel -, \n\na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina foi modelada social e economicamente.  \n\nO que ocorreu historicamente nessa regi\u00e3o \u00e9 indissoci\u00e1vel desse quadro mais \n\namplo, inclusive no que concerne aos movimentos mais recentes da ind\u00fastria: o seu \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\ndram\u00e1tico decl\u00ednio tem na origem uma mudan\u00e7a radical no modo como o Estado \n\nbrasileiro encarava a import\u00e2ncia do uso do carv\u00e3o nacional. \n\nNeste ambiente, de ascens\u00e3o e queda da ind\u00fastria carbon\u00edfera, tamb\u00e9m \n\nparticipam outros importantes atores, que s\u00e3o: o Estado, os empres\u00e1rios, os \n\nmineiros, a comunidade e o movimento ambientalista. O grau de envolvimento de \n\ncada classe de atores, na hist\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, sofre \n\nvaria\u00e7\u00f5es ao longo da hist\u00f3ria.  \n\nEm torno da atividade mineira catarinense aglutinaram-se milhares de \n\ntrabalhadores, de diversas origens, principalmente rurais, que migraram de suas \n\nregi\u00f5es estimuladas pelas novas oportunidades de trabalho representadas na regi\u00e3o \n\nde Crici\u00fama pelas minas de carv\u00e3o.  \n\nNa d\u00e9cada de 70, milhares de pessoas dependiam direta ou indiretamente da \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o carbon\u00edfera. Em 1970, seis mil \n\ntrabalhavam nas empresas mineradoras; em 1989, a ind\u00fastria carbon\u00edfera oferecia \n\n13.735 empregos diretos (Tabela 3): \n\nOs dados da Tabela 3 indicam que houve altera\u00e7\u00f5es significativas nos \u00edndices \n\nde emprego nas minas de carv\u00e3o. Chama a aten\u00e7\u00e3o tanto o crescimento quanto o \n\nfato de que em 1990, houve forte redu\u00e7\u00e3o no uso de m\u00e3o-de-obra na atividade \n\nmineira, fruto das mudan\u00e7as na orienta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com abandono dos mais \n\ndiversos subs\u00eddios orientados para a atividade carbon\u00edfera. Como conseq\u00fc\u00eancia \n\ndeste processo, fortes impactos sociais foram registrados na regi\u00e3o carbon\u00edfera. Em \n\ndiversas fam\u00edlias, mulheres e filhos de mineiros foram obrigados a buscar ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nmuitas vezes prematuramente ou sem qualifica\u00e7\u00e3o, certamente alterando a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\nTABELA 3. M\u00e3o-de-obra empregada na ind\u00fastria carbon\u00edfera em Santa Catarina. \n\nAno N\u00b0 de Trabalhadores \n1970 6.000 \n1979 8.192 \n1980 10.863 \n1981 9.322 \n1982 10.147 \n1985 10.536 \n1987 9.129 \n1988 12.785 \n1989 13.735 \n1990 4.632 \n1991 4.412 \n1992 3.453 \n1993 3.558 \n1994 3.275 \n1995 3.210 (*) \n\nFonte: 1. Para os anos de 1970 e 1979, VOLPATO, 1984 \n2. Para os anos de 1980 a 1987, informativo anual da Ind\u00fastria \nCarbon\u00edfera, ano base 1981, 1982, 1985 e 1987, Bras\u00edlia, DNPM. \n3. Para os anos de 1990 a 1995, SIECESC. \nObs.: (*) refere-se ao m\u00eas de fevereiro de 1995 \n(apud SANTOS, 1997, p. 125) \n\n \n\nCom o passar dos anos, a inconstante situa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\ndemonstrou envolvimento \u00edntimo com a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Por exemplo, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e equipamentos respondeu \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da atividade \n\nmineradora, proporcionando o aumento da produtividade. \n\nDe outra parte a forma\u00e7\u00e3o sindical, as greves, as reivindica\u00e7\u00f5es e as \n\nconquistas alcan\u00e7adas durante a hist\u00f3ria recente da ind\u00fastria carbon\u00edfera s\u00e3o a base \n\nde apoio para se entender at\u00e9 onde a organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora mineira \n\nalcan\u00e7ou resultados importantes em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\nEsse quadro constitui o pano de fundo, ou o marco de refer\u00eancia, para a \n\npesquisa de que se tratam esta disserta\u00e7\u00e3o. Se o carv\u00e3o vincou irremediavelmente o \n\nsul catarinense, por conta de determinantes gerais e particulares, cabe refletir sobre \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\nos reflexos, sobretudo sociais de tal processo. E este \u00e9 o principal foco de aten\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo proposto: as repercuss\u00f5es da trajet\u00f3ria cumprida pela ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera regional na m\u00e3o-de-obra ocupada nas minas. Essa \u00e9 uma forma de \n\npensar sobre a situa\u00e7\u00e3o regional \u2013 sobre a sociedade local-regional \u2013 em rela\u00e7\u00e3o \n\ncom for\u00e7as de determina\u00e7\u00e3o mais estruturais. \n\nNo fundo, trata-se de, concretamente, refletir sobre a situa\u00e7\u00e3o do trabalhador \n\ndo carv\u00e3o: a constitui\u00e7\u00e3o desse proletariado; a evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nvistas em conex\u00e3o com as mudan\u00e7as protagonizadas na extra\u00e7\u00e3o/beneficiamento do \n\nmin\u00e9rio (surtos de investimentos, novas tecnologias, expans\u00e3o das frentes de \n\nminera\u00e7\u00e3o...); a din\u00e2mica da interloca\u00e7\u00e3o social, contrapondo mineiros e \n\nmineradores, com a media\u00e7\u00e3o do Estado. Como a \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d apresenta \n\ncomportamento mais ou menos err\u00e1tico, com per\u00edodos de maior ou menor \n\nintensidade (em termos de produ\u00e7\u00e3o, incentivos, gera\u00e7\u00e3o de empregos, \n\ninvestimentos etc), o olhar sobre a situa\u00e7\u00e3o deste proletariado ser\u00e1 estendido no \n\ntempo, mas colocando-se \u00eanfase (a) no per\u00edodo em que as condi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas \n\ninternacionais (crise do petr\u00f3leo nos anos 70) impulsionaram a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\ne (b) no per\u00edodo de decl\u00ednio e de crise aberta na \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d (segunda \n\nmetade dos anos 80 e anos 90).  \n\n2 Objetivos \n\n2.1 Objetivo Geral: \n\nEstudar o surgimento e evolu\u00e7\u00e3o de um \u201cproletariado do carv\u00e3o\u201d no sul de \n\nSanta Catarina, considerando a trajet\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera neste local. \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\n2.2 Objetivos Espec\u00edficos: \n\na) reconstituir os principais passos e analisar a forma\u00e7\u00e3o do Complexo \n\nCarbon\u00edfero de Santa Catarina, entendido como reflexo do esfor\u00e7o de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional; \n\n \n\nb) identificar as origens s\u00f3cio-espaciais dos empres\u00e1rios e trabalhadores da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera, observando a evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nnas minas e do movimento sindical; \n\n \n\nc) caracterizar o funcionamento da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, e os \n\nreflexos na esfera do trabalho, no per\u00edodo de auge das atividades \n\ncorrespondentes: anos 1970-80; \n\n \n\nd) descrever o momento atual da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, \n\ndestacando a situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e procurando vislumbrar \n\npossibilidades futuras.  \n\n3 METODOLOGIA \n\nO trabalho que est\u00e1 sendo proposto, por sua natureza, envolve a necessidade \n\nde uma ampla pesquisa bibliogr\u00e1fica, amparada principalmente na literatura \n\nespecializada sobre o tema. Esta literatura \u00e9 acess\u00edvel na regi\u00e3o mineira \n\n(principalmente Crici\u00fama), por este ser o local de maior interesse \u00e0 pesquisa de tal \n\nassunto. \n\nA pesquisa tamb\u00e9m envolve a necessidade de realizar busca a acervos de \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\njornais da regi\u00e3o a fim de obter subs\u00eddios importantes para o trabalho. \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de obter informa\u00e7\u00f5es mais precisas sobre temas espec\u00edficos, \n\ns\u00e3o realizadas cerca de 15 entrevistas, divididas entre trabalhadores, sindicalistas, \n\nambientalistas e l\u00edderes comunit\u00e1rios da regi\u00e3o carbon\u00edfera, atrav\u00e9s de visitas a \n\nsindicatos, empresas e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais ligadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o. \n\n4. ESTRUTURA DO TRABALHO \n\nAl\u00e9m desta introdu\u00e7\u00e3o, onde se identifica o foco de interesse da pesquisa e \n\nse apontam os objetivos da disserta\u00e7\u00e3o, o trabalho cont\u00e9m quatro cap\u00edtulos, como \n\nsegue: \n\nO cap\u00edtulo I apresenta uma reconstru\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria do complexo \n\ncarbon\u00edfero catarinense, procurando-se mostrar o envolvimento do Estado brasileiro \n\nna forma\u00e7\u00e3o deste complexo, base do surgimento de uma \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d no \n\nSul de Santa Catarina. \n\nNo cap\u00edtulo II abordam-se as origens s\u00f3cio-espaciais dos empres\u00e1rios e \n\ntrabalhadores da ind\u00fastria carbon\u00edfera, e discute-se a evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho nas minas e do movimento sindical. \n\nO cap\u00edtulo III trata do per\u00edodo de auge da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, \n\nobservando os reflexos na esfera do trabalho, tendo como base altera\u00e7\u00f5es ocorridas \n\nno \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o como reflexo de sua expans\u00e3o. \n\nO cap\u00edtulo IV analisa o per\u00edodo de crise da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, \n\ncaracterizando as altera\u00e7\u00f5es na esfera do trabalho e problemas recentes \n\nenvolvendo as rela\u00e7\u00f5es entre sindicatos, ONGs e a comunidade, de um modo geral. \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\nCAP\u00cdTULO I  \n\nA FORMA\u00c7\u00c3O DO COMPLEXO CARBON\u00cdFERO CATARINENSE \n\nO intuito de relacionar a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense com \n\nacontecimentos atuais exige que se entenda sobre a forma\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria e, \n\nprincipalmente sobre a forma\u00e7\u00e3o do complexo carbon\u00edfero catarinense, no qual ela \n\nse insere. \n\nPor esta raz\u00e3o, este cap\u00edtulo ser\u00e1 elaborado no sentido de descrever, como \n\nocorre \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do complexo carbon\u00edfero catarinense, considerando os fatos que \n\ntem rela\u00e7\u00e3o direta com os objetivos do presente trabalho.  \n\nAssim, aborda-se o surgimento das primeiras minas, a constru\u00e7\u00e3o da Ferrovia \n\nTereza Cristina, do Porto de Imbituba, do Lavador de Capivari, da Termoel\u00e9trica \n\nJorge Lacerda e da Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense (ICC).  \n\n1.1 DA DESCOBERTA DO CARV\u00c3O AO POVOAMENTO. \n\nA hist\u00f3ria do carv\u00e3o no Estado de Santa Catarina se inicia pelo \n\ndescobrimento do min\u00e9rio e o in\u00edcio de sua explora\u00e7\u00e3o. A importante descoberta do \n\ncarv\u00e3o mineral em territ\u00f3rio sul catarinense ocorreu logo no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e foi \n\nmotivada pela circula\u00e7\u00e3o de tropeiros entre Lages, cidade hist\u00f3rica do planalto, e \n\nLaguna que oferecia o contato com o mar e os benef\u00edcios que este promovia. Nesse \n\ncaminho os homens cortavam a regi\u00e3o de Lauro M\u00fcller em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 serra. E assim, \n\nNa d\u00e9cada de 30 do s\u00e9culo XIX foram feitas v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o a \nfim de pesquisar a qualidade do mineral descoberto. Na d\u00e9cada de 50 \ninicia-se de forma artesanal e em pequena escala a explora\u00e7\u00e3o nas \nproximidades de Laguna (GOULARTI FILHO, 2002, p. 86). \n\n\n\n \n\n \n\n27\n\nMas, sem d\u00favida, a rica hist\u00f3ria do carv\u00e3o em solo brasileiro n\u00e3o se restringe \n\napenas ao Sul de Santa Catarina. Outros estados como Rio Grande do Sul, Paran\u00e1 \n\ne at\u00e9 mesmo S\u00e3o Paulo atestaram a presen\u00e7a do carv\u00e3o em seu subsolo ao longo \n\nda hist\u00f3ria. Vale lembrar que a descoberta de carv\u00e3o mineral nos estados do sul do \n\nBrasil ocorreu de forma quase simult\u00e2nea. \n\nO conhecimento da exist\u00eancia de carv\u00e3o de pedra no Brasil data do in\u00edcio do \n\ns\u00e9culo XIX. Em 1825, o naturalista Friedrich Sellow, viajou para o sul e examinou o \n\ncarv\u00e3o do Rio Grande do Sul. Em 1832 faz o mesmo com o carv\u00e3o catarinense \n\n(VOLPATO, 1984). \n\nTalvez pela falta de documentos, alguns escritores divergem com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nper\u00edodo de inicio da explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio. Para Volpato (1984), a explora\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o em Santa Catarina inicia nas m\u00e3os de Augusto Kersting por volta de 1837, \n\nmas apesar de ter recebido o t\u00edtulo de primeiro explorador de carv\u00e3o mineral do \n\nBrasil, seu investimento n\u00e3o lhe permitiu o retorno necess\u00e1rio para seguir o neg\u00f3cio, \n\nsendo que o motivo principal de seu insucesso foi algo que somente por volta de 60 \n\nanos depois foi resolvido: o transporte do carv\u00e3o na longa dist\u00e2ncia entre a boca da \n\nmina e o porto de Laguna. \n\nDois anos ap\u00f3s o empreendimento de Kersting, surge o engenheiro Jules \n\nParigot, como atesta Volpato (1984, p. 32): \n\nEm 1839, o engenheiro Jules Parigot \u00e9 encarregado de estudar o carv\u00e3o em \nSanta Catarina e publica, no ano seguinte, uma mem\u00f3ria sobre o estudo. \nVolta em 1842 a repetir o estudo, quando o governo imperial o encarrega de \niniciar a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. Dificuldades financeiras, por\u00e9m, impedem tal \nempreendimento.  \n\nConforme Volpato (1984), o governo imperial encarregou Jules Parigot a \n\nexplorar o min\u00e9rio carv\u00e3o, mas, ocorreu novamente um fracasso. Ainda assim, fica \n\nclaro o in\u00edcio de uma participa\u00e7\u00e3o ativa do Estado na explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral, \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\nmesmo no s\u00e9culo XIX. \n\nAl\u00e9m de analisar os fatos que propiciaram o inicio da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no \n\nSul do Brasil, \u00e9 tamb\u00e9m importante entender como a regi\u00e3o se desenvolveu \n\nentrela\u00e7ada \u00e0 \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d apresentando um crescimento demogr\u00e1fico e o \n\nsurgimento de vilas que se transformaram em cidades no sul de Santa Catarina. \n\nA regi\u00e3o carbon\u00edfera nos dias atuais compreende importantes munic\u00edpios, \n\nmas cabe lembrar que muitos deles n\u00e3o existiam na \u00e9poca do descobrimento do \n\ncarv\u00e3o, como atesta Santos (1997, p. 25): \n\nDos munic\u00edpios produtores de carv\u00e3o, Urussanga foi o primeiro a ser \npovoado (1878), em terras do munic\u00edpio de Tubar\u00e3o, desmembrando-se em \n1900. De Urussanga surgiram tr\u00eas vilas, que mais tarde se transformariam \nem munic\u00edpios; Nova Belluno, hoje Sider\u00f3polis, colonizado em 1891 e \nemancipado em 1958, Morro da Fuma\u00e7a, ocupado em 1910 e emancipado \nem 1962 e Cocal do Sul, fundada em 1895 e emancipado em 1991. \n\nO setor carbon\u00edfero se caracteriza como um vetor b\u00e1sico da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nespacial, comprovado pelo crescimento acelerado das cidades onde o min\u00e9rio foi \n\nexplorado. \n\nAt\u00e9 mesmo a cidade p\u00f3lo e ber\u00e7o dos empres\u00e1rios ligados ao carv\u00e3o ao longo \n\nda hist\u00f3ria, - Crici\u00fama - foi fundada ap\u00f3s a descoberta do min\u00e9rio, sendo chamada \n\nem sua funda\u00e7\u00e3o (1880) de S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama: \u201cem 06 de janeiro de 1880, dois \n\nanos ap\u00f3s Urussanga, \u00e9 fundada S\u00e3o Jos\u00e9 de Cresci\u00fama, hoje Crici\u00fama, que teve \n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o inicial por italianos. Recebe, pouco depois, a contribui\u00e7\u00e3o dos \n\npoloneses (1891) e, mais tarde (1912), de alem\u00e3es\u201d. (SANTOS, 1997, p. 25). \n\nA funda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jose de Cresci\u00fama n\u00e3o significou a sua r\u00e1pida \n\nemancipa\u00e7\u00e3o. O futuro munic\u00edpio continuou sendo uma vila pertencente a \n\nArarangu\u00e1, cidade localizada no extremo sul de Santa Catarina e que se apresenta, \n\nnaquele momento, como coadjuvante na explora\u00e7\u00e3o do mineral que mudou a \n\nhist\u00f3ria do sul de Santa Catarina. O nome Cresci\u00fama, respeitando sua denomina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\ninicial, surge em decorr\u00eancia da enorme quantidade de arbustos Cresci\u00fama \n\nencontrados na regi\u00e3o. \n\nA partir de Crici\u00fama surgem outras cidades: \u201cde Crici\u00fama surgem tr\u00eas vilas, \n\nque depois de passarem a ser distritos, tornaram-se munic\u00edpios: Nova Veneza, \n\nemancipada em 1859, I\u00e7ara em 1961 e Forquilhinha em 1989\u201d. (SANTOS, 1997, p. \n\n26). \n\nEmbora tenha ocorrido tamanha influ\u00eancia da atividade mineradora no sul de \n\nSanta Catarina, apenas uma cidade teve sua origem ligada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. \n\nLauro M\u00fcller foi o nome dado \u00e0 pequena cidade que se originou na regi\u00e3o trilhada \n\npor tropeiros que se deslocavam \u00e0 Serra do Doze (Serra do Rio do Rastro). O nome \n\nLauro M\u00fcller n\u00e3o foi o primeiro dado \u00e0 vila, que anteriormente se chamou Esta\u00e7\u00e3o \n\ndas Minas: \n\nAntes de sua funda\u00e7\u00e3o (Lauro M\u00fcller) a regi\u00e3o era trilhada por tropeiros que \ndesciam a Serra do Doze rumo a Laguna. A vila foi fundada em 1885, ano \nem que teve inicio a explora\u00e7\u00e3o, com o nome de Esta\u00e7\u00e3o das Minas. Em \n1921 \u00e9 elevada a categoria de distrito e, em 1956, \u00e9 emancipada de Orleans \n(SANTOS, 1997, p. 26). \n\nAntes do surgimento da atividade carbon\u00edfera, a regi\u00e3o hoje mineira tinha \n\ncomo primeira atividade econ\u00f4mica a agricultura, a pecu\u00e1ria tinha tamb\u00e9m grande \n\nimport\u00e2ncia, mas, em segundo plano como atividade de subsist\u00eancias as fam\u00edlias. \n\nPortanto, a trama do n\u00facleo de ocupa\u00e7\u00e3o derivou da distribui\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias \n\nde imigrantes, que passaram a cultivar a terra. O carv\u00e3o surgiu ao \u201clado\u201d disso, e \n\ncausou pequena influ\u00eancia na modelagem espacial original. \n\n1.2 SURGEM AS PRIMEIRAS MINAS \n\nEm 1842, o engenheiro Jules Parigot foi encarregado pelo governo imperial a \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\niniciar a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina. Mesmo n\u00e3o alcan\u00e7ando sucesso, \n\neste relata ao governo imperial, segundo Bossle (1981, p. 16): \n\nO carv\u00e3o aparece na serra do Passa Dois, \u00e0s cabeceiras do Rio Tubar\u00e3o, \ncom veios de tr\u00eas p\u00e9s de espessura, sendo camada de boa qualidade, \napresentando tamb\u00e9m uma camada de ferro. Est\u00e3o reunidos na regi\u00e3o \ncomo o est\u00e3o na Inglaterra.  \n\nIn\u00fameras tentativas de explora\u00e7\u00e3o durante o s\u00e9culo XIX fracassaram por \n\nproblemas diversos, tais como: falta de recursos, dist\u00e2ncia das minas aos \n\nescoadouros, demora por parte do governo em liberar concess\u00f5es, bem como \n\nmercado consumidor (SANTOS, 1997, p. 27).  \n\nParigot alegou problemas financeiros, que tamb\u00e9m poderiam ser amenizados \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro que ligasse a mina ao porto, que naquele \n\nmomento era localizado em Laguna. \n\nOutro importante personagem na hist\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense \n\nfoi Felisberto Caldeira Brant Pontes, tamb\u00e9m conhecido como Bar\u00e3o de Barbacena. \n\nNascido em 20 de julho de 1802, o Visconde de Barbacena tinha la\u00e7os estreitos com \n\no governo imperial e importante influ\u00eancia em Londres, pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios \n\npara trazer um ge\u00f3logo ingl\u00eas ao Brasil e criar um ambiente positivo para o \n\ninvestimento ingl\u00eas no carv\u00e3o brasileiro. \n\nO relat\u00f3rio de Johnson1 foi o marco inaugural do interesse ingl\u00eas pelo carv\u00e3o \n\ncatarinense: \n\nJohnson assegurou existir dez l\u00e9guas quadradas de terrenos carbon\u00edferos, \ncalculando cada jazida c\u00fabica de uma tonelada de carv\u00e3o, com produ\u00e7\u00e3o \npor l\u00e9gua de 12.750 toneladas, \u00e0 vista da espessura de 30 palmos, segundo \nos veios que examinou (BOSSLE, 1981, p. 16).  \n\nO objetivo tinha se realizado, pois companhias inglesas ficaram interessadas \n\nna explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o catarinense. Logo, o Visconde providenciou a compra dos \n                                            \n\n1 Ge\u00f3logo ingl\u00eas, contratado para atestar a presen\u00e7a de carv\u00e3o em solo catarinense. \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\nterrenos no local onde foi atestada a presen\u00e7a de carv\u00e3o, regi\u00e3o do Passa Dois2: \n\n\u201cem novembro de 1860, o Visconde de Barbacena, encaminhou ao conselho do \n\nestado pedido de aquisi\u00e7\u00e3o de terras e forma\u00e7\u00e3o de uma companhia para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, recebendo parecer favor\u00e1vel\u201d (BOSSLE, 1981, p.16). \n\nCoube ao Visconde de Barbacena, em 1861, a miss\u00e3o de iniciar a minera\u00e7\u00e3o \n\nem Santa Catarina, conforme observa Goularti Filho (2002, p. 86): \n\nEm fevereiro de 1861 foi aprovado o decreto 2.737 no qual \u00e9 dada ao \nVisconde de Barbacena concess\u00e3o para explorar e minerar o carv\u00e3o \ncatarinense nas margens do Passa Dois. [...] Por dez vezes a concess\u00e3o \npara minerar foi prorrogada, sendo a ultima em 19 de junho de 1976. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, parecia que realmente seria poss\u00edvel a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, uma vez atestada sua presen\u00e7a na regi\u00e3o, principalmente \n\npelo aparecimento do Visconde de Barbacena. Mas n\u00e3o foi o que aconteceu, devido \n\na motivos comuns \u00e0s tentativas anteriores, conforme observa Santos (1997, p. 26): \n\nEm 1860, o Visconde de Barbacena funda uma companhia para a \nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral descoberto no futuro munic\u00edpio de Lauro \nM\u00fcller, mas, n\u00e3o inicia as atividades em fun\u00e7\u00e3o das dificuldades de \ntransporte. Por esta raz\u00e3o, solicita \u00e0 Coroa a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de \nferro, ligando Lauro M\u00fcller ao porto. \n\nNesse momento se caracteriza o in\u00edcio de uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, pois, mesmo o Visconde de \n\nBarbacena, no final do s\u00e9culo XIX, j\u00e1 solicita a interven\u00e7\u00e3o do Estado por meio da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de investimentos necess\u00e1rios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. \n\nOutra vez foi frustrada a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em solo catarinense, agora nas \n\nm\u00e3os do Visconde de Barbacena, mas novos atores surgem para participar da \n\nhist\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, conforma observa Goularti Filho (2002, \n\np. 86): \n\n                                            \n\n2 Local pr\u00f3ximo \u00e0 bacia do Rio Tubar\u00e3o, munic\u00edpio de Tubar\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\nNo final do s\u00e9culo o carv\u00e3o catarinense despertou o interesse dos ingleses \nque, por interm\u00e9dio do Visconde de Barbacena, organizaram em 1876 a \nempresa The Thereza Christina Railway Company Limited para construir a \nferrovia, e em 1883 a The Tubar\u00e3o Brazilian Coal Mining Company Limited \npara explorar o carv\u00e3o. Ambas tiveram vida curta: a primeira foi dissolvida \nem 1903 e a segunda abandonada em 1887. \n\nO motivo que levou os ingleses a abandonar o empreendimento no Brasil, foi \n\na constata\u00e7\u00e3o de que o carv\u00e3o catarinense n\u00e3o tinha a qualidade necess\u00e1ria, \n\nprincipalmente se comparado ao carv\u00e3o Cardiff 3, comercializado na Inglaterra, al\u00e9m \n\ndas mesmas dificuldades encontradas pelos exploradores anteriores.  \n\nO Visconde de Barbacena tinha enormes privil\u00e9gios entre as companhias \n\ninglesas, tais como, ser o representante da companhia no Brasil com direito de \n\nadministrar todos os seus neg\u00f3cios e, ainda, ser agregado vital\u00edcio da diretoria \n\ncomposta de sete membros. \n\nA s\u00e9rie de estudos, que envolvia a busca de reconhecimento das \n\npropriedades do carv\u00e3o catarinense n\u00e3o parou, mesmo ap\u00f3s as investidas \n\npatrocinadas pelo governo imperial, atrav\u00e9s do Visconde de Barbacena, buscando \n\ninteresse dos ingleses: \u201cem 1878, mais estudos foram feitos sobre o carv\u00e3o \n\ncatarinense, por Vaughan, que, ent\u00e3o, mencionou a exist\u00eancia das camadas barro e \n\nbonito\u201d (VOLPATO, 1984, p. 32). Logo, em 1880, dois anos ap\u00f3s o estudo realizado \n\npor Vaughan, dando mostras do interesse governamental, o ent\u00e3o ministro Francisco \n\nGlic\u00e9rio constitui uma comiss\u00e3o comandada por Gonzaga de Campos para estudar o \n\nproblema da minera\u00e7\u00e3o, desde sua explora\u00e7\u00e3o at\u00e9 o transporte ferrovi\u00e1rio e \n\nmar\u00edtimo para tentar entender o motivo do insucesso das tentativas anteriores. Os \n\nestudos forneceram elementos de compreens\u00e3o sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o e ao transporte do carv\u00e3o. \n\nA explica\u00e7\u00e3o para o interesse na explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em solo catarinense, \n                                            \n\n3 Carv\u00e3o produzido na Inglaterra e exportado ao Brasil.  \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\nmesmo com tantos problemas que colocavam em risco a viabilidade de tais \n\ninvestimentos, nos remete \u00e0 conclus\u00e3o que o carv\u00e3o foi, naquele per\u00edodo, e em certa \n\ndimens\u00e3o ainda \u00e9, um importante combust\u00edvel para a ind\u00fastria, que no Brasil estava \n\nprestes a se desenvolver.  \n\nO desenvolvimento da ind\u00fastria, e a necessidade de fabricar insumos como \n\na\u00e7o e energia el\u00e9trica, provavelmente impulsionavam os investidores na busca de \n\nsucesso na explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, al\u00e9m da prov\u00e1vel substitui\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nimportado da Europa.  \n\nEstes interesses fizeram que Henrique Lage4, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\njuntamente com seu tio Antonio Lage, que recebeu a concess\u00e3o pertencente ao \n\nVisconde de Barcelona, organizassem a firma Lage e Irm\u00e3os. Entre os investimentos \n\nrealizados por Lage destaca-se a cria\u00e7\u00e3o do Porto de Imbituba, abertura de minas, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de lavadores e cria\u00e7\u00e3o de mercado para o carv\u00e3o nas f\u00e1bricas de g\u00e1s e \n\ncompanhias de transporte mar\u00edtimo e ferrovi\u00e1rio. \n\nA atividade mineradora, entre a primeira guerra mundial e 1922, j\u00e1 era \n\nexplorada por empresas bem organizadas, como: Companhia Brasileira Carbon\u00edfera \n\nArarangu\u00e1 SA, Companhia Carbon\u00edfera Urussanga SA, Companhia Carbon\u00edfera \n\nPr\u00f3spera SA, Companhia Carbon\u00edfera \u00cdtalo Brasileira Ltda e Companhia Nacional \n\nMinera\u00e7\u00e3o Barro Branco. \n\nA atividade das companhias carbon\u00edferas citadas foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao \n\nsurgimento da estrada de ferro Dona Tereza Cristina, uma obra que contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Estado e principalmente com capital estrangeiro, representado por \n\ncompanhias inglesas dispostas a explorar o min\u00e9rio catarinense.  \n\n                                            \n\n4 Empres\u00e1rio carioca ligado \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia e transporte mar\u00edtimo entre outros.  \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\n1.3 A FERROVIA TEREZA CRISTINA \n\nDiante do insucesso das expedi\u00e7\u00f5es anteriores e do diagn\u00f3stico que \n\ndemonstrava ser a dist\u00e2ncia entre a boca da mina e o porto o motivo dos fracassos, \n\na partir de 1880, passou a ser fundamental a constru\u00e7\u00e3o de uma ferrovia que \n\npossibilitasse um \u201catalho\u201d ao sucesso da sonhada explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. O futuro \n\nmostraria que outras dificuldades iriam surgir, mas, naquele momento o que mais \n\nparecia ser um gargalo ao livre desenvolvimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera realmente \n\nera a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro. Como observa Bossle (1981, p. 19):  \n\nPara a explora\u00e7\u00e3o e o transporte do carv\u00e3o era necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de \numa estrada de ferro que ligasse o interior ao litoral. O Visconde de \nBarbacena, que j\u00e1 havia recebido permiss\u00e3o para construir uma estrada de \nferro nas terras de sua propriedade, atrav\u00e9s da condi\u00e7\u00e3o terceira do referido \ndecreto de 1961, valeu-se do decreto que concedia subven\u00e7\u00e3o quilom\u00e9trica \nou garantias de juros \u00e0s companhias que constru\u00edssem estradas de ferro \npor prazo de trinta anos, e que n\u00e3o excedesse aos juros de 7% ao ano. \nAssim, pleiteou do governo imperial, a implanta\u00e7\u00e3o dos trilhos entre as \ncabeceiras do Rio Cubat\u00e3o, da prov\u00edncia de Santa Catarina e o lugar \ndenominado Passo do Gado, ou, onde come\u00e7a a navega\u00e7\u00e3o do mesmo \nnome, com prolongamento at\u00e9 Laguna. \n\nO pedido do Visconde outra vez foi aceito e, pela lei provincial de 1874, ficou \n\na presid\u00eancia de Santa Catarina autorizada a contratar a referida ferrovia, \n\nestabelecendo um privil\u00e9gio de explora\u00e7\u00e3o ao seu fabricante, de oitenta anos. \n\nAssim, estava autorizada a constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Dona Thereza Christina, \n\nficando direcionado ao concession\u00e1rio da estrada de ferro tamb\u00e9m o Porto de \n\nImbituba, para a constru\u00e7\u00e3o de um ramal, este com o resgate ou direito de uso de \n\ntrinta anos. \n\nOs motivos que direcionaram o investimento portu\u00e1rio para Imbituba em \n\ndetrimento a Laguna ser\u00e3o observados a seguir.  \n\nO governo brasileiro, atrav\u00e9s das concess\u00f5es emitidas e da solicita\u00e7\u00e3o para \n\nobservar que problema afetava a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em solo catarinense, \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\ndemonstra interesse no sucesso da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, talvez projetando o auto-\n\nabastecimento do min\u00e9rio. \n\nNesse sentido, para a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro surgiu uma companhia \n\ninglesa, formada justamente para a execu\u00e7\u00e3o da obra: \u201cpara o fim de obten\u00e7\u00e3o de \n\nprivil\u00e9gios, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o desta estrada, foi em Londres formada uma companhia, \n\nrecebendo o nome de The Donna Thereza Christina Railway Company Limited, cuja \n\nsociedade foi permitida funcionar no imp\u00e9rio em 1876...\u201d (BOSSLE, 1981, p. 20). \n\nDemonstrando que o interesse dos ingleses se restringia \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do privilegio de  \n\nexplora\u00e7\u00e3o oferecido pelo imp\u00e9rio, a companhia inglesa contratou uma segunda \n\ncompanhia para executar a obra, chamada James Perry &amp; Company. \n\nEm 18 de dezembro de 1880, foi iniciada a constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro, \n\nsob a dire\u00e7\u00e3o do engenheiro Henry Gal\u00e9, sob fiscaliza\u00e7\u00e3o da companhia inglesa e \n\ndo governo imperial. O governo imperial preferiu, naquele momento, direcionar \n\npoucos investimentos financeiros ao desenvolvimento da regi\u00e3o carbon\u00edfera. Desta \n\nforma, a pol\u00edtica de privil\u00e9gios de uso parecia ser eficiente e poupadora de recursos \n\npor parte do governo, inclusive direcionando o risco do investimento a companhias \n\nprivadas. \n\nEm 1\u00b0 de setembro de 1884, praticamente quatro anos ap\u00f3s o inicio das \n\nobras, foi entregue a ferrovia ao tr\u00e1fego, momento destinado \u00e0 sua inaugura\u00e7\u00e3o. \n\nPoucos anos ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o, a companhia inglesa propriet\u00e1ria da estrada de \n\nferro, e dependente da explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o para ser rent\u00e1vel, luta com dificuldades \n\ndiante da pequena utiliza\u00e7\u00e3o da ferrovia. A constru\u00e7\u00e3o da estrada de ferro buscava \n\nresponder aos anseios dos exploradores, sendo tamb\u00e9m uma resposta \u00e0s \n\nconclus\u00f5es dos relat\u00f3rios solicitados pelo imp\u00e9rio, e sua utilidade era \n\nexclusivamente transportar carv\u00e3o, n\u00e3o possibilitando sua utiliza\u00e7\u00e3o para outro fim. \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\nOs atracadouros utilizados apresentavam problemas:  \n\nEra necess\u00e1ria \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um quebra mar na Enseada de Imbituba, \nonde existia apenas um trapiche que n\u00e3o satisfazia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de um \nbom atracadouro, s\u00f3 podendo receber navios em tempo calmo. Laguna \ncomo escoadouro tamb\u00e9m apresentava dificuldades, pois navios n\u00e3o \npodiam calar mais de 12 palmos por falta de \u00e1gua na barra. (BOSSLE, \n1981, p. 21). \n\nPor volta de 1883, cerca de um ano antes que a companhia inglesa The \n\nDonna Thereza Christina Railway Company Limited entregasse \u00e0 ferrovia Tereza \n\nChristina para a inaugura\u00e7\u00e3o, foi criada pela mesma companhia a The Tubar\u00e3o \n\nBrazilian Coal Mining Company Limited para explorar o carv\u00e3o na regi\u00e3o. Ambas as \n\ncompanhias inglesas tiveram vida curta levando em considera\u00e7\u00e3o o capital investido. \n\nA The Donna Thereza foi encerrada em 1903, e a Brazilian Coal, mais rapidamente \n\nainda, por volta de 1887. \n\nA passagem dos ingleses pelo sul de Santa Catarina n\u00e3o seria esquecida, \n\npois, os investimentos realizados foram fundamentais para a continua\u00e7\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o nos anos seguintes. As companhias realizaram uma \n\nverdadeira retirada, conforme observa Goularti Filho (2002, p. 86):  \n\nNo relat\u00f3rio apresentado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras \nP\u00fablicas em 1890, pelos engenheiros Campos, Messeder e Rego observa-\nse a seguinte conclus\u00e3o sobre o abandono das minas em 1887: tendo \nresolvido suspender os trabalhos em 1887, a The Tubar\u00e3o Brazilian Coal \nentrou em liquida\u00e7\u00e3o, abandonando de vez o campo de lavra em dezembro \ndo mesmo, sem comunica\u00e7\u00e3o alguma ao governo. A concess\u00e3o deve ser \ndeclarada caduca. Foi tamb\u00e9m deixado em abandono na localidade material \nde minera\u00e7\u00e3o em boa c\u00f3pia, cuja conserva\u00e7\u00e3o, devida aos esfor\u00e7os do Sr. \nEngenheiro fiscal da estrada de ferro, e em parte onerosa \u00e0quela \ncompanhia, pelo espa\u00e7o ocupado em edif\u00edcio seu; outra parte encontra-se \nem abrigo j\u00e1 em ru\u00ednas. Parece-nos, portanto que o melhor alvitre seria \nvender aquele material e por a disposi\u00e7\u00e3o de quem de direito o produto da \nvenda.  \n\nO prov\u00e1vel motivo que levou a Tubar\u00e3o Brazilian Coal Mining a abandonar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o catarinense foi a baixa qualidade do mineral, principalmente \n\nse comparado ao carv\u00e3o Cardiff ingl\u00eas, que era o concorrente do carv\u00e3o brasileiro,  \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\no carv\u00e3o, por sua vez, apresentava grande percentagem de pirita, exigindo \nseu beneficiamento atrav\u00e9s de m\u00e3o-de-obra especializada e de instala\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas eficientes, para deix\u00e1-lo em condi\u00e7\u00f5es de ser exportado, \nconcorrendo assim com o carv\u00e3o Cardiff ingl\u00eas (BOSSLE, 1981, p. 21).  \n\nOutro fato que se coloca como motivador do insucesso ingl\u00eas foram as \n\nconstantes enchentes do Rio Tubar\u00e3o, visto que os trilhos da estrada de ferro \n\natravessavam o rio abaixo do n\u00edvel das cheias. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o, que as firmas inglesas somente verificaram a m\u00e1 qualidade \n\ndo carv\u00e3o catarinense ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do investimento, embora v\u00e1rias pesquisas \n\nj\u00e1 tivessem sido realizadas nos anos anteriores. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel supor que o \n\nVisconde de Barbacena, articulador do investimento ingl\u00eas, tenha superestimado a \n\nqualidade do min\u00e9rio nacional aos investidores ingleses. \n\nDurante a sua curta exist\u00eancia, a Tubar\u00e3o Brazilian Coal Mining, apresentou \n\nalguns resultados: \u201cempregou 265 mineiros, que extra\u00edam 700 toneladas de carv\u00e3o, \n\ndestinadas a Buenos Aires\u201d (GOULARTI FILHO, 2002, p. 87). Realmente a baixa \n\nqualidade do carv\u00e3o catarinense, melhor comprovada posteriormente, foi a principal \n\nrespons\u00e1vel pelo fechamento da companhia Tubar\u00e3o Brazilian Coal Mining, pois, \n\nconforme relat\u00f3rio realizado em 1890, o carv\u00e3o catarinense se dividia em camada de \n\nbarro branco novo, com 76,8% de carv\u00e3o, 10,8% de pirita e 12,4% de xisto; e \n\ncamada de barro branco velho, com 65% de carv\u00e3o, 28,2% de xisto e 6,8% de pirita. \n\nProvavelmente como reflexo da localiza\u00e7\u00e3o das minas brasileiras e, talvez, da \n\ndemanda externa, a firma inglesa chegou a exportar o carv\u00e3o brasileiro para o \n\nArgentina, podendo-se supor um forte interesse com rela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de \n\ncarv\u00e3o tamb\u00e9m a pa\u00edses vizinhos. \n\nAntes de encerrar suas atividades, a Tubar\u00e3o Brazilian Coal Mining \n\ndemonstrou n\u00e3o ter interesse em construir um quebramar em Imbituba, muito menos \n\nem empregar maior quantidade de m\u00e3o-de-obra, devido ao fato de que somente \n\n\n\n \n\n \n\n38\n\nhavia realizado uma explora\u00e7\u00e3o, que resultou em fracasso. \u201cEm 1886, a companhia \n\nenviou ao Rio da Prata 1.750 toneladas de carv\u00e3o, tal como mineraram, ao pre\u00e7o de \n\nUS$ 6.000, por tonelada. O resultado da venda foi nulo, pois o mesmo concorria com \n\nsimilares de melhor qualidade e mais baratos\u201d (BOSSLE, 1981, p.23). \n\nAs dificuldades que a estrada de ferro encontrava lhe direcionavam para o \n\nmesmo caminho da Tubar\u00e3o Brazilian Coal Mining, pois, devido \u00e0s enchentes de \n\n1887, a estrada de ferro ficou com tr\u00e1fego provis\u00f3rio visto que sua linha em parte \n\nficou destru\u00edda. Nesta \u00e9poca a estrada de ferro j\u00e1 utilizava apenas uma m\u00e1quina, \n\npercorrendo o trecho entre Piedade e Orleans. \n\nA companhia The Donna Thereza Christina Railway Company Limited, que foi \n\ncriada com iniciativa do Visconde de Barbacena, permaneceu funcionando at\u00e9 1902, \n\nsendo posteriormente resgatada pelo governo. \n\nMesmo diante dos fracassos nas tentativas de explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em solo \n\ncatarinense, observadas no decorrer do texto, come\u00e7a a surgir o chamado de \n\nComplexo Carbon\u00edfero Catarinense: \u201cno ano de 1920 j\u00e1 havia em Santa Catarina \n\nelementos de um complexo carbon\u00edfero, minas, ferrovia e porto, apesar de o \u00faltimo \n\nelemento ainda n\u00e3o estar definido, sendo disputado entre os portos de Imbituba e \n\nLaguna\u201d (MORAES, 2003, p. 92) \n\n1.4 O PORTO DE IMBITUBA \n\nCom o abandono da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o pelos ingleses, surgiria um espa\u00e7o \n\npara a entrada de novos investimentos, e estes investimentos realmente iriam \n\nocorrer, apresentando o Visconde de Barbacena ainda como personagem envolvido. \n\nAs minas constru\u00eddas pelos ingleses, e tendo no Visconde de Barbacena o \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nseu representante, foram transferidas ainda em 1886 para a conceituada firma Lage \n\n&amp; Irm\u00e3os, por\u00e9m um ano antes do abandono definitivo pelos ingleses. Logo, a Lage \n\n&amp; Irm\u00e3os iria adquirir por escritura de compra e venda os terrenos na cabeceira do \n\nRio Tubar\u00e3o, tendo agora o Visconde de Barbacena como seu s\u00f3cio e recebendo, \n\npor isso, tamb\u00e9m o direito de explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. \n\nNo ano seguinte, 1887, foi efetivada a sa\u00edda dos ingleses e o Visconde de \n\nBarbacena resolve se desfazer de sua parte na sociedade da Lage &amp; Irm\u00e3os, \n\ntransferindo todo dom\u00ednio e posse dos terrenos situados na enseada de Imbituba e \n\nna cabeceira do Rio Tubar\u00e3o. Desse modo, \u201ccom o abandono da \u00e1rea pelos \n\ningleses, a concess\u00e3o das terras foi transferida \u00e0 firma carioca Lage &amp; Irm\u00e3os e a \n\nferrovia encampada pelo governo federal e repassada \u00e0 Cia. EF S\u00e3o Paulo \u2013 Rio \n\nGrande e em seguida para a CBCA5\u201d (GOULARTI FILHO, 2002, p. 87). \n\nO aparecimento da firma Lage &amp; Irm\u00e3os foi importante n\u00e3o somente para \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera nascente, mas tamb\u00e9m para o \n\ndesenvolvimento da economia regional no Sul do estado se Santa Catarina, pois, na \n\nesteira dos investimentos da Lage &amp; Irm\u00e3os, representada por Henrique Lage, surge \n\no Porto de Imbituba. A firma Lage &amp; Irm\u00e3os tinha v\u00ednculos com diversos ramos, \n\ncomo observa Bossle, (1981, p. 24): \n\nA firma Lage, desde a \u00e9poca de D. Jo\u00e3o no Brasil, j\u00e1 se encontrava no Rio \nde Janeiro, com neg\u00f3cios de carv\u00e3o Cardiff ingl\u00eas e servi\u00e7os de estiva. Em \n1882, Martins Lage Filho e seus irm\u00e3os Roberto e Am\u00e9rico, formaram a \nfirma Lage &amp; Irm\u00e3os. Neste mesmo ano, o comendador Ant\u00f4nio Martins \nLage Filho, adquiriu no Rio de Janeiro a Ilha de Viana, com que entrara para \na forma\u00e7\u00e3o do capital social da firma. Na ilha, foi instalado um estaleiro \nnaval, com servi\u00e7os de oficina e estiva, sendo ali constru\u00eddas pequenas \nembarca\u00e7\u00f5es. Com a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, o governo exigiu a \nnacionaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de navega\u00e7\u00e3o e cabotagem com sede no \nBrasil. A firma Lage &amp; Irm\u00e3os aproveitou o momento para ampliar sua \nempresa comprando a firma Norton Negan &amp; Co., representantes das \ncompanhias estrangeiras, todo o seu acervo, composto de quatro vapores \nchamados: Cabral, Caseus, Chatton, Canning e um rebocador, como \n\n                                            \n\n5 Companhia Brasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1. \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\ntamb\u00e9m toda sua freguesia. \n\nOs la\u00e7os da firma Lage &amp; Irm\u00e3os com a navega\u00e7\u00e3o, demonstrados n\u00e3o \n\napenas pela posse de um estaleiro naval no Rio de Janeiro, mas tamb\u00e9m pela \n\naquisi\u00e7\u00e3o da empresa Norton Negan &amp; Co., foram fundamentais para o surgimento \n\ndo Porto de Imbituba, uma vez que a Lage &amp; Irm\u00e3os, a partir de 1887, havia \n\nadquirido as terras em torno do atracadouro de Imbituba e demonstrava interesse \n\nem ampli\u00e1-lo para o transporte de carv\u00e3o ao Rio de Janeiro. \n\nA inten\u00e7\u00e3o inicial da Lage &amp; Irm\u00e3os com a posse das minas de carv\u00e3o n\u00e3o foi \n\nexplor\u00e1-las de forma comercial, mas, sim, usar o carv\u00e3o na ilha de Viana e nos \n\nnavios da Companhia Nacional de Navega\u00e7\u00e3o Costeira. Logo, a Lage &amp; Irm\u00e3os, \n\nainda sob a responsabilidade do Comendador Ant\u00f4nio Martins Lage Filho, \u00e9 a \n\npr\u00f3xima \u201cv\u00edtima\u201d dos problemas quanto ao transporte do min\u00e9rio: \u201cImbituba possu\u00eda \n\napenas um trapiche de ferro constru\u00eddo pelos ingleses. Era Laguna incapaz de \n\nreceber navios em sua barra. A Estrada de Ferro Donna Thereza Christina, ligando \n\napenas Imbituba \u00e0s minas, tinha, portanto, um diminuto raio de a\u00e7\u00e3o\u201d (BOSSLE, \n\n1981, p. 27).  \n\nA incapacidade dos portos de Imbituba e Laguna sempre foi um entrave de \n\nrespeito ao desenvolvimento da industria carbon\u00edfera. Imbituba era uma enseada \n\naberta, com abrigo restrito e incerto, mas tendo como importante vantagem o acesso \n\nimediato com grandes profundidades d\u2019\u00e1gua no ancoradouro, propiciando o acesso \n\nde navios de grande porte. O porto de Laguna era acess\u00edvel apenas a navios de \n\npequeno calado, servia mais ao com\u00e9rcio como entreposto mar\u00edtimo. O incremento \n\nda produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o passava pela amplia\u00e7\u00e3o dos portos.  \n\nImbituba necessitava da constru\u00e7\u00e3o de um quebra-mar de mil metros, \nabrigando a enseada dos fortes ventos norte e nordeste, e da constru\u00e7\u00e3o de \n300 metros de cais. Feito isso, o porto de tornaria vi\u00e1vel passando a receber \ncarvoeiros com maior seguran\u00e7a e maior capacidade de tonelagem \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\n(BOSSLE, 1981, p. 39). \n\nJ\u00e1 o porto de Laguna, necessitava de constantes drenagens em fun\u00e7\u00e3o de \n\nreceber embarca\u00e7\u00f5es com apenas 10 p\u00e9s de calado, embora tivesse a seu favor a \n\nprote\u00e7\u00e3o natural dos ventos. \n\nA discuss\u00e3o pol\u00edtica em torno na amplia\u00e7\u00e3o do Porto de Laguna ou cria\u00e7\u00e3o de \n\num porto em Imbituba estendeu-se por aproximadamente 40 anos, quando foi \n\ndecidida a cria\u00e7\u00e3o de um porto em Imbituba. \n\nDesde 1882 o governo imperial admitia a necessidade de melhorar ambos os \n\nportos, mas buscava descobrir qual porto oferecia melhores condi\u00e7\u00f5es naturais para \n\nser merecedor dos investimentos que seriam direcionados a apenas um porto. Os \n\ninteresses pol\u00edticos e particulares foram outro entrave que surgiu, como observa \n\nBossle (1981, p. 40): \n\nDesde 1882, cogitava-se aparelhar Laguna ou Imbituba, para servir ao \ntransporte de carv\u00e3o. Engenheiros t\u00e9cnicos foram indicados pelo governo \npara proceder estudos no sentido de aparelhar o porto que melhores \ncondi\u00e7\u00f5es reunisse. Mas estes estudos continuaram a ser realizados numa \nluta incessante entre Laguna e Imbituba, onde interesses pol\u00edticos e \nparticulares, com prefer\u00eancia por um dos portos, impediram a realiza\u00e7\u00e3o \ndestes melhoramentos, retardando, desta forma, n\u00e3o s\u00f3 o desenvolvimento \nda industria carbon\u00edfera e o com\u00e9rcio, mas tamb\u00e9m a economia sul \ncatarinense. \n\nO porto de Imbituba tivera recebido prefer\u00eancia da The Brazilian Coal Mining \n\nCompany Limited que construiu a estrada de ferro Donna Thereza Christina, ligando \n\nImbituba a Lauro M\u00fcller, por volta de 1880, direcionando o transporte de carv\u00e3o ao \n\nporto que melhores condi\u00e7\u00f5es oferecia, apesar de estar mais distante das minas. \n\nCom a aquisi\u00e7\u00e3o dos terrenos de marinha, junto ao Visconde de Barbacena, \n\nterrenos que cercavam o atracadouro de Imbituba, al\u00e9m do interesse oriundo da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, a firma Lage &amp; Irm\u00e3os buscou investir, agora, no atracadouro \n\nde Imbituba. \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\nMuitos anos depois, j\u00e1 em 1917, Henrique Lage, \u00e0 frente da Lage &amp; Irm\u00e3os, \n\nresolveu solicitar uma autoriza\u00e7\u00e3o ao governo federal para providenciar as melhorias \n\nnecess\u00e1rias ao atracadouro de Imbituba, mesmo consciente do jogo de interesses \n\nque havia naquele momento. Fez esta solicita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de um requerimento \n\nenviado ao Congresso Nacional. Seu interesse era construir, tendo uso e gozo do \n\nporto de Imbituba, sem garantias de juros pelo prazo de 90 anos, sem \u00f4nus para a \n\nna\u00e7\u00e3o. \n\nA resposta dada foi negativa. A comiss\u00e3o formada para discutir o assunto \n\nmostrou-se contr\u00e1ria \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para o melhoramento do atracadouro de \n\nImbituba, mas autorizou, no mesmo momento, fazer tais melhoramentos no Porto de \n\nLaguna. Em 1919, o pedido foi formalmente indeferido pela Inspetoria dos Portos, \n\nvia Minist\u00e9rio da Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas. \n\nOs interesses pol\u00edticos e privados pareciam ter conseguido impedir que o \n\ntransporte de cargas fosse direcionado para Imbituba, o que seria realmente \n\nprejudicial para Laguna que, al\u00e9m de ser umas das cidades mais antigas do estado, \n\nmantinha um importante com\u00e9rcio de mercadorias sendo reduto de poderosos \n\ncomerciantes. \n\nPor volta de 1919, mesmo ano em que o pedido de Henrique Lage foi \n\nindeferido, o empres\u00e1rio iniciou por conta pr\u00f3pria e sem garantias, atrav\u00e9s da Lage &amp; \n\nIrm\u00e3os, os investimentos necess\u00e1rios ao Porto de Imbituba, visto que detinha de \n\nforte poder econ\u00f4mico e interesses comerciais que trariam vantagem financeira em \n\nlongo prazo, embora n\u00e3o recebesse garantias do governo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse do \n\nporto. Al\u00e9m do porto, foram muitas as melhorias realizadas em Imbituba. Como se \n\nn\u00e3o bastasse construir a principal obra, que seria o quebra-mar, foi tamb\u00e9m \n\ninstalada uma usina el\u00e9trica de ar comprimido, uma rede de canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\npot\u00e1vel e linha telegr\u00e1fica. Sem \u00f4nus para o governo e, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nnecessidade para o porto, foi constru\u00eddo um farol e uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica; por \n\nfim foi constru\u00edda tamb\u00e9m uma f\u00e1brica de cer\u00e2micas, destinada a fabricar loucas e \n\nsanit\u00e1rios para uso dos pr\u00f3prios navios da Companhia de Navega\u00e7\u00e3o Costeira. \n\nFoi assim, sem \u201cnenhuma\u201d garantia por parte do governo brasileiro, que \n\nHenrique Lage, atrav\u00e9s da Lage &amp; Irm\u00e3os, concluiu o investimento no porto de \n\nImbituba, sacramentando o neg\u00f3cio ao fundar a Companhia Docas de Imbituba S/A, \n\ncom sede social no Rio de Janeiro, como observa Bossle (1981, p. 42): \n\nMesmo sem ter obtido o consentimento para a constru\u00e7\u00e3o, uso e gozo do \nPorto de Imbituba, em 31 de novembro de 1922, a firma Lage &amp; Irm\u00e3os, \nrepresentada por Henrique Lage, fundou a Companhia Docas de Imbituba \nS/A, com sede social no Rio de Janeiro, com a finalidade de dar \ncontinuidade a constru\u00e7\u00e3o de um quebra-mar e de execu\u00e7\u00e3o de obras de \naparelhamentos necess\u00e1rios ao Porto de Imbituba, al\u00e9m de exercer o \ncomercio em geral. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do Porto de Imbituba ap\u00f3s os investimentos necess\u00e1rios foi \n\nacrescida de forma impressionante, apresentando um aumento significativo, \n\nobservado na Tabela 4: \n\nTABELA 4. Atividade portu\u00e1ria entre 1918 e 1924. \n\nAnos Toneladas Navios \n1918 9.296 93 \n1919 23.619 86 \n1920 26.462 93 \n1921 21.594 88 \n1922 38.625 116 \n1923 43.625 134 \n1924 69.820 157 \n\nFonte: CARVALHO, O. \u201cMovimento de Exporta\u00e7\u00e3o\u201d, Jornal O \nImbituba, 15 de agosto de 1925, p.1 apud BOSSLE, 1981 p. 42 \n\n \n\nHenrique Lage demonstrou ser um empreendedor acima de sua \u00e9poca, pois, \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\ncredenciado pela sua capacidade individual de financiamento, possibilitou o \n\nsurgimento de um dos portos mais importantes do sul do Brasil, com potencial para \n\naumentar rapidamente sua capacidade, crescendo em 6 anos cerca de 650%, \n\nconforme a Tabela 4. \n\nForam poucos anos para que um novo item surgisse no Complexo \n\nCarbon\u00edfero Catarinense. Impulsionado pela necessidade de produzir a\u00e7o no Brasil, \n\no Complexo ganhou o Lavador de Capivari, que foi constru\u00eddo pela CSN para \n\nqualificar o carv\u00e3o utilizado como mat\u00e9ria-prima nos seus fornos.  \n\n1.5 O LAVADOR DE CAPIVARI \n\nO complexo carbon\u00edfero do sul de Santa Catarina estava se desenvolvendo \n\ncomo fruto do interesse tanto estatal como dos empres\u00e1rios ligados \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do \n\ncarv\u00e3o.  \n\nEmbora os ingleses tenham abandonado o investimento por acreditarem na \n\nprecariedade do carv\u00e3o sul catarinense, tanto o Estado brasileiro quanto o \n\nempresariado envolvido na explora\u00e7\u00e3o passaram a acreditar na ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera. O primeiro, por entender que havia a necessidade de gera\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria prima nacional e, portanto, menor depend\u00eancia do exterior no processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o; o segundo, por ter o Estado como incentivador, atrav\u00e9s de \n\ninvestimentos diretos e gera\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios. \n\nO complexo se estendia \u00e0 medida que eram descobertas novas \n\noportunidades de ganhos financeiros com o min\u00e9rio e seu res\u00edduo, como a gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica, e \u00e0 medida que os problemas surgiam, como os relacionados ao \n\ntransporte, criando a necessidade da expans\u00e3o do complexo, tendo como exemplo a \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nlava\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em Tubar\u00e3o6. \n\nNo Brasil, o a\u00e7o consumido pela ind\u00fastria nascente era fruto de importa\u00e7\u00e3o, \n\nque nos momentos de guerra, eram totalmente prejudicadas por barreiras criadas \n\npelo conflito, tais como dificuldade de navega\u00e7\u00e3o segura, e a rela\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel entre \n\nas na\u00e7\u00f5es que realizam trocas de mercadorias e at\u00e9 mesmo a necessidade do a\u00e7o \n\npara fins armamentistas. \n\nNa Segunda Guerra Mundial foi sentido no Brasil, assim como na Primeira \n\nGuerra, uma defici\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o de a\u00e7o. Provavelmente, devido aos gargalos \n\nna oferta do produto, o Estado brasileiro buscou negociar durante na Segunda \n\nGuerra Mundial, com os pa\u00edses envolvidos, a instala\u00e7\u00e3o de uma usina sider\u00fargica no \n\nBrasil, em troca do apoio brasileiro no conflito.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o de uma usina sider\u00fargica de grande porte no Brasil foi uma \n\nprioridade ao governo de Get\u00falio Vargas no in\u00edcio da d\u00e9cada de 40, juntamente com \n\no in\u00edcio da segunda guerra mundial, conforme verifica Farias (2004, p. 169): \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de uma usina sider\u00fargica estatal virou quest\u00e3o nacional, \nencampada por um governo autorit\u00e1rio com trunfos pol\u00edticos para negociar \ncom os detentores da tecnologia \u2013 os americanos. Os Estados Unidos \npossu\u00edam a tecnologia da siderurgia, necess\u00e1ria ao Brasil, em contrapartida, \no Brasil tinha pontos estrat\u00e9gicos em seu territ\u00f3rio, interessantes \nmilitarmente aos americanos, em guerra com o eixo. Get\u00falio Vargas \nsimpatizava com os regimes ditatoriais, e, jogando duro com os americanos, \nconseguiu o apoio t\u00e9cnico e recursos para implementar um ambicioso plano \nde ind\u00fastria de base no Brasil. \n\nLogo, em 11 de dezembro de 1941 era criada a CSN \u2013 Companhia \n\nSider\u00fargica Nacional, com tecnologia e recursos americanos, para produzir em larga \n\nescala o a\u00e7o necess\u00e1rio ao desenvolvimento industrial brasileiro.  \n\nA Segunda Guerra Mundial foi importante para que o Brasil negociasse \n\ntecnologia e capital necess\u00e1rio \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o da usina sider\u00fargica de Volta Redonda, \n                                            \n\n6 Lavar o carv\u00e3o em Tubar\u00e3o (Lavador de Capivari), possibilitava transportar o carv\u00e3o mais \ndirecionado ao consumo. \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nrespondendo aos anseios governamentais de obter maior independ\u00eancia com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de mat\u00e9ria-prima a ind\u00fastria nascente.  \n\nO a\u00e7o \u00e9 inegavelmente um insumo de grande import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, e produzir este insumo internamente, diminuindo a depend\u00eancia externa, \n\nera um importante objetivo do Estado brasileiro naquele momento. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da CSN foi estrategicamente pensada, ou seja, era necess\u00e1rio \n\num local pr\u00f3ximo \u00e0s mat\u00e9rias primas. Como isso n\u00e3o era poss\u00edvel, pois o min\u00e9rio de \n\nferro vinha de Minas Gerais e o carv\u00e3o metal\u00fargico de Santa Catarina, estados \n\ndistantes entre si, a cidade de Volta Redonda no Rio de Janeiro foi eleita.  \n\nAlguns investimentos deveriam ser feitos para viabilizar a oferta de mat\u00e9ria \n\nprima para usina, e neste momento surge a necessidade de criar um mecanismo \n\nque possibilitasse qualificar o carv\u00e3o que chegaria aos fornos da CSN, transportando \n\nde Santa Catarina ao Rio de Janeiro apenas o min\u00e9rio j\u00e1 preparado para o consumo, \n\nsem res\u00edduos, diminuindo assim o custo de transporte. \n\nNovamente foi necess\u00e1rio pensar estrategicamente sobre onde instalar o \n\nlavador, que \u00e9 como se chama a unidade respons\u00e1vel pela qualifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nbruto sa\u00eddo das minas. Como o Porto localizava-se em Imbituba e as minas em \n\nCrici\u00fama, logo foi pensado em Tubar\u00e3o, munic\u00edpio que al\u00e9m de estar entre as duas \n\ncidades, possu\u00eda bons mananciais e era contemplado pela rota da estrada de ferro \n\nDona Tereza Cristina. \n\nA CSN adquiriu uma \u00e1rea de terra na localidade de Capivari de Baixo, que \n\nnaquele momento era apenas um bairro de Tubar\u00e3o, e iniciou em 11 de dezembro \n\nde 1941 a constru\u00e7\u00e3o do Lavador de Capivari, conforme observa Farias (2004, p. \n\n170): \n\nO carv\u00e3o bruto sa\u00eddo das minas precisava ser tratado de forma industrial, \npara viabilizar a separa\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es metal\u00fargico e vapor, este \u00faltimo de \n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nmenor valor comercial, conhecido por carv\u00e3o vapor. Tal tarefa era \nfundamental \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de uma mat\u00e9ria prima de qualidade, para garantir a \nprodu\u00e7\u00e3o do a\u00e7o dentro das especifica\u00e7\u00f5es exigidas. O Decreto 3.920, \nautorizando a desapropria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de 1.089.181,50 m\u00b2 de terras \nlocalizadas em Capivari, interessava a CSN, e foi assinado em 11 de \ndezembro de 1941, pelo Presidente Get\u00falio Vargas, assegurando as terras \nnecess\u00e1rias a instala\u00e7\u00e3o do Complexo Carbon\u00edfero Lavador de Capivari, \nespecializado no beneficiamento do carv\u00e3o metal\u00fargico. \n\nDurante aproximadamente 4 anos a comunidade de Capivari conviveu com \n\num enorme canteiro de obras, que proporcionou a gera\u00e7\u00e3o de empregos e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda no futuro munic\u00edpio de Capivari de Baixo. \n\nEm 1945 entrou em opera\u00e7\u00e3o o lavador, e a pequena comunidade de Capivari \n\nviu sua caracter\u00edstica eminentemente agr\u00edcola se transformando em industrial, \n\nrecebendo com isso os benef\u00edcios da ind\u00fastria, como a gera\u00e7\u00e3o de emprego e \n\nrenda, e os problemas comuns \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera, como a polui\u00e7\u00e3o formada \n\npelo res\u00edduo do processo de beneficiamento do carv\u00e3o. \n\nO denominado Lavador de Capivari estava composto por m\u00e1quinas que \n\nseparavam do carv\u00e3o mineral o carv\u00e3o metal\u00fargico, britadores, peneiras vibrat\u00f3rias, \n\nMoema, ciclones, al\u00e9m da ATCA \u2013 Usina Termel\u00e9trica de Capivari que \n\nproporcionava energia para o perfeito funcionamento dos equipamentos do lavador. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos componentes do lavador e seu funcionamento Farias (2004, \n\np.172) observa: \n\nO lavador era composto basicamente por duas casas, a primeira era a casa \nde britagem. Todo o carv\u00e3o que vinha das minera\u00e7\u00f5es de Crici\u00fama era \ntransportado para o p\u00e1tio acima da casa de britagem. O carv\u00e3o era pesado \ne descarregado no setor chamado \u201cmoema\u201d e dali as correias \ntransportadoras levavam de arrasto para silos atrav\u00e9s de uma v\u00e1lvula de \nimpulso. Mais tarde surgiram os \u201cciclones\u201d. O carv\u00e3o vinha para a figue e ali \nera lavado com \u00e1gua e ar. Trabalhavam com o rejeito de ferro que vinha das \nminera\u00e7\u00f5es. O circuito de beneficiamento era cont\u00ednuo, por\u00e9m era dividido \nem v\u00e1rias etapas: a) recebimento do carv\u00e3o e descarga, dos vag\u00f5es da \nestrada de ferro Tereza Cristina; b) peneiramento e britagem, a uma \ngranulometria de 1,1/2 x 0; c) mistura com l\u00edquido denso (densidade 1,50) \nformado com magnetita ultra fina; d) bombeada a mistura, em um conjunto \nde aparelhos chamados de \u201ccilindros lavadores a meio denso\u201d. Passando \nem peneiras. Os produtos over-flow do aparelho: carv\u00e3o metal\u00fargico e \nunder-flow do aparelho, chamado carv\u00e3o vapor, eram desaguados em \npeneiras vibrat\u00f3rias, cujos over-flow eram encaminhados direto aos vag\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nda RFTC e levados a seus destinos. \n\nO Lavador de Capivari esteve em funcionamento durante aproximadamente \n\n45 anos, tendo suas atividades sido finalizadas em 1\u00ba de novembro de 1990. \n\nDurante este per\u00edodo, ofereceu mat\u00e9ria prima qualificada para a Companhia \n\nSider\u00fargica Nacional de Volta Redonda e outras pequenas sider\u00fargicas brasileiras. \n\nComo j\u00e1 foi observado, sua mat\u00e9ria prima era o carv\u00e3o da regi\u00e3o sul de Santa \n\nCatarina, rico em enxofre e outros elementos qu\u00edmicos nocivos ao meio ambiente.  \n\n\u00c9 importante observar que a UTLA como ficou conhecida a Usina \n\nTermel\u00e9trica de Capivari, foi constru\u00edda com tecnologia e capital americanos e \n\nprojetada apenas para a demanda local do lavador, mas acabou sendo o marco \n\ninicial para a cria\u00e7\u00e3o de um novo \u201celo\u201d do Complexo Carbon\u00edfero Catarinense, a \n\nTermel\u00e9trica Jorge Lacerda. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Termel\u00e9trica Jorge Lacerda ser\u00e1 o pr\u00f3ximo item do Complexo \n\nCarbon\u00edfero Catarinense a ser analisado. A princ\u00edpio observa-se que ela surge a \n\npartir do Lavador de Capivari, buscando resolver problemas relacionados \u00e0 oferta de \n\nenergia el\u00e9trica e ao carv\u00e3o dispon\u00edvel em solo catarinense. \n\n1.6 A TERMOEL\u00c9TRICA JORGE LACERDA - UTJC \n\n1.6.1 Do In\u00edcio da Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \u00e0 Cidade de Capivari \n\nNo Brasil, o in\u00edcio da utiliza\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica ocorreu em 1879, atrav\u00e9s \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o de seis l\u00e2mpadas na Esta\u00e7\u00e3o da Corte da Estrada de Ferro Dom Pedro \n\nII, (hoje Central do Brasil). \n\nNos anos seguintes s\u00e3o criadas muitas pequenas unidades de gera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\nenergia el\u00e9trica no Brasil, movidas a \u00f3leo, carv\u00e3o e \u00e1gua, criadas normalmente para \n\no uso em resid\u00eancias, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e bondes el\u00e9tricos. \n\nO Complexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda surge no final da d\u00e9cada de 50, \n\nmeio s\u00e9culo ap\u00f3s o surgimento da energia no Brasil, momento em que j\u00e1 se colhiam \n\nos frutos dos esfor\u00e7os realizados no sentido de substituir importa\u00e7\u00f5es e que a \n\nind\u00fastria nascente passava a ser uma realidade. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o que ocorre em Capivari de Baixo, na dire\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de um \n\ncomplexo gerador de energia el\u00e9trica, tem como motiva\u00e7\u00e3o pontos comuns com \n\noutros componentes com Complexo Carbon\u00edfero Catarinense. Um destes pontos \u00e9 \n\nsem d\u00favida a enorme quantidade de carv\u00e3o vapor depositado em Capivari de Baixo \n\nap\u00f3s ser separado do carv\u00e3o metal\u00fargico. O carv\u00e3o metal\u00fargico era transportado \n\npara CSN em Volta Redonda e o carv\u00e3o vapor ficava depositado e sub utilizado em \n\nCapivari de Baixo, sendo a mat\u00e9ria-prima para a termoel\u00e9trica.  \n\nOutro ponto de motiva\u00e7\u00e3o para a evolu\u00e7\u00e3o da termoel\u00e9trica de Capivari foi a \n\nconstante necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica para uma ind\u00fastria \n\nnascente e para o crescimento natural de centros urbanos no sul do Brasil.  \n\nConforme observa Farias (2004, p. 49): \n\nCapivari de Baixo, com enormes reservas de carv\u00e3o vapor, acumuladas a \nc\u00e9u aberto, pela Companhia Sider\u00fargica Nacional \u2013 Complexo Carbon\u00edfero \nLavador de Capivari e larga experi\u00eancia no trabalho com este tipo de \nmineral se tornou p\u00f3lo natural para implementar um grande complexo \ntermoel\u00e9trico para a gera\u00e7\u00e3o de energia a partir do aproveitamento do \ncarv\u00e3o como mat\u00e9ria-prima. A implanta\u00e7\u00e3o, de forma progressiva, do \nComplexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda, provou a validade da id\u00e9ia e a \nimport\u00e2ncia estrat\u00e9gica que passou a ter este complexo gerador na pol\u00edtica \nenerg\u00e9tica brasileira at\u00e9 os dias atuais. \n\nO Complexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda passou a ser o maior conjunto \n\ngerador de energia el\u00e9trica da Am\u00e9rica Latina, tendo como mat\u00e9ria-prima o carv\u00e3o. \n\nAlgo bastante audacioso, pois tanto os equipamentos necess\u00e1rios como a m\u00e3o-de-\n\nobra e a acessoria t\u00e9cnica eram proveniente de outros pa\u00edses. \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\nNesse momento \u00e9 poss\u00edvel observar que o Estado brasileiro mantinha um \n\nprojeto nacional de desenvolvimento de longo prazo, pois os investimentos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma obra de tamanha envergadura, exigiam \n\nfinanciamentos s\u00f3 poss\u00edveis atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o dos governos estadual e federal. \n\nOs reflexos na economia regional s\u00e3o observados at\u00e9 os dias atuais, desde a \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos at\u00e9 a estabilidade no fornecimento energ\u00e9tico, que no Brasil \n\ntem sofrido muito nos \u00faltimos anos em raz\u00e3o da falta de chuvas, j\u00e1 que o \n\nfornecimento de energia em outros estados depende da gera\u00e7\u00e3o por via hidrel\u00e9trica. \n\n1.6.2 A Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Complexo Termel\u00e9trico \n\nO projeto de gerar energia el\u00e9trica em larga escala a partir do carv\u00e3o vapor \n\nrecebeu o nome de Sotelca, Sociedade Termoel\u00e9trica de Capivari, apresentado no \n\nm\u00eas de abril de 1957 na cidade de Crici\u00fama e elaborado pela Societa\u2019Edison, de \n\nMil\u00e3o \u2013 It\u00e1lia. \n\nEmbora, estivessem presentes em Tubar\u00e3o no dia 1\u00ba de julho de 1957, para \n\ninstalar oficialmente a Sotelca, o Governador do Estado Jorge Lacerda e o Ministro \n\nda Justi\u00e7a Nereu Ramos, entre outros, foram necess\u00e1rios oito anos para que a \n\nimporta\u00e7\u00e3o dos equipamentos e o t\u00e9rmino das obras civis do primeiro projeto fossem \n\nalcan\u00e7ados. \n\nComo demonstra o Quadro 1, de 1965 at\u00e9 1997 houve a constante amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda, e o claro aumento da capacidade \n\ngeradora de cada nova unidade, que, ao somar-se \u00e0s unidades existentes, \n\npossibilitavam uma oferta de energia importante. No decorrer dos anos, o Complexo \n\nTermoel\u00e9trico apresentou altera\u00e7\u00f5es no seu controle acion\u00e1rio, come\u00e7ando com a \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nSotelca. Logo ap\u00f3s, por volta de 1975, o controle passou a Eletrosul e nos dias \n\natuais o Complexo \u00e9 controlado pela Tractebel Energia.  \n\nQUADRO 1. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Complexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda: etapas I, \nII, III, IV e IV \u2013 1965 a 2004 \n\nAno \n\nJorge \nLacerda \nI, II, II, IV \nEtapas de \n\nConstru\u00e7\u00e3o \n\nUnidade \ninstalada/ \ngeradores  \n\nPotencial \nde \n\ngera\u00e7\u00e3o \nem MW \n\nCapacidade \ninstalada \nem MW \n\nGera\u00e7\u00e3o \nde \n\nenergia \nbruta no \n\nano \nseq\u00fcente \nem MWh  \n\nConsumo \nde carv\u00e3o \n\nno ano \nseq\u00fcente \n\nem \ntoneladas \n\nCons\u00f3rcio \nconstrutor \n\nEmpresa \ncontroladora \n\n1965 \nJorge \n\nLacerda I \nUTLA \n\n1\u00aa \nunidade 50 MW 50 - - \n\nBrow Boveri \u2013 \nalem\u00e3o Solteca  \n\n1966 \nJorge \n\nLacerda I \nUTLA \n\n2\u00aa \nunidade 50 MW 100 203.020 114.251 \n\nBrow Boveri \u2013 \nalem\u00e3o Solteca \n\n1975 \nJorge \n\nLacerda II \nUTLA \n\n3\u00aa e 4\u00aa \nunidades \n\n(2 X 66 \nMW) = \n\n132 \n232 783.259 521.294 Ansaldo \u2013 italiano Eletrosul \n\n1979 \nJorge \n\nLacerda III \nUTLB \n\n5\u00aa \nunidade 131 MW 363 1.626.876 938.343 \n\nSkoda Export \u2013 \ntchecoslov\u00e1quio \n\ne nacional \n(30%) \n\nEletrosul \n\n1980 \nJorge \n\nLacerda III \nUTLB \n\n6\u00aa \nunidade 131 MW 494 2.282.489 1.335.845 \n\nSkoda Export \u2013 \ntchecoslov\u00e1quio \n\ne nacional \n(30%) \n\nEletrosul \n\n1997 \nJorge \n\nLacerda IV \nUTLC \n\n7\u00aa \nunidade 363 MW 857 3.269.302 2.072.908  Eletrosul \n\nFonte: Relat\u00f3rios do Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda. (FARIAS, 2004, p.75) \n\n1.6.2.1 A Sotelca e a Jorge Lacerda I (UTLA Unidades 1 e 2) \n\nFoi apenas em 1962 que as primeiras obras do Complexo de Gera\u00e7\u00e3o e \n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Energia da Sotelca foram inauguradas, constitu\u00eddas pelas linhas de \n\ntransmiss\u00e3o e subesta\u00e7\u00f5es. No mesmo ano, a Eletrobr\u00e1s passou a ser acionista, \n\n(21,20%) propiciando mais aten\u00e7\u00e3o ao Complexo por parte do governo federal. \n\nNo ano de 1964 ocorre no Brasil o golpe militar, e o Brasil passa a ser \n\ngovernado pelo regime ditatorial dos generais, algo comum aos pa\u00edses sul-\n\namericanos, mas, os planos de desenvolvimento e aumento da oferta energ\u00e9tica n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\ns\u00e3o afetados. Logo, no mesmo ano do golpe o presidente da rep\u00fablica e General \n\nCastelo Branco inaugura a primeira obra de gera\u00e7\u00e3o de energia do governo militar, a \n\nJorge Lacerda 1 e 2. A respeito da UTLA 1 e 2 ou Jorge Lacerda I, Farias (2004, p. \n\n95) comenta: \n\nA Jorge Lacerda I, atual UTLA 1 e 2, foram as primeiras unidades \ntermel\u00e9tricas a carv\u00e3o a gerar 100 kW de energia el\u00e9trica no Brasil. Foi para \na \u00e9poca um acontecimento de primeira linha. A manuten\u00e7\u00e3o funcional \ndestes equipamentos de alta tecnologia, n\u00e3o produzidos no Brasil, exigiu a \npresen\u00e7a de m\u00e3o-de-obra estrangeira, dificultando o aprendizado dos \nt\u00e9cnicos nacionais. Somente em 1972, por necessidade, e fruto da \naprendizagem junto aos especialistas estrangeiros, foi realizada, pela \nprimeira vez, a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos do Complexo Termel\u00e9trico \nJorge Lacerda por t\u00e9cnicos brasileiros. \n\nA partir de 1972, a manuten\u00e7\u00e3o da Jorge Lacerda I foi realizada por t\u00e9cnicos \n\nbrasileiros, treinados junto \u00e0s f\u00e1bricas fornecedoras dos equipamentos, propiciando \n\no in\u00edcio de uma atividade que no futuro dependeria apenas destes. \n\nA configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da Jorge Lacerda I tinha a seguinte composi\u00e7\u00e3o: \n\na) Fabricante: MAN \n\nb) Pot\u00eancia Nominal: 50.000 kW cada. \n\nc) Combust\u00edvel usado: carv\u00e3o com 40 a 42% de cinzas. \n\n\u00c9 importante entender que a Jorge Lacerda I era composta por duas \n\nunidades, ou seja, UTLA 1 e UTLA 2, que foram inauguradas subseq\u00fcentemente em \n\n1965 e 1967. \n\n1.6.2.2 A Jorge Lacerda II (UTLA Unidades 3 e 4) \n\nQuando foram inauguradas as unidades 1 e 2, j\u00e1 se comentava a \n\nnecessidade de expans\u00e3o do Complexo Termoel\u00e9trico. A produ\u00e7\u00e3o de 100 kW j\u00e1 \n\nparecia ser pequena, visto o tempo que a obra levou para ser realizada e o \n\nconseq\u00fcente aumento da demanda de energia, considerando o per\u00edodo de \n\n\n\n \n\n \n\n53\n\ncrescimento econ\u00f4mico que o Brasil apresentou, conhecido como Milagre \n\nEcon\u00f4mico. \n\nConforme observa o relat\u00f3rio da diretoria da Sotelca, em dezembro de 1970: \n\nConclu\u00eddos o julgamento das propostas da concorr\u00eancia internacional para \no fornecimento e montagem dos equipamentos, referentes a amplia\u00e7\u00e3o da \nUsina, para mais duas unidades de 66 kW cada uma, foi assinado a \n03/10/1969, o contrato com afirma vencedora da concorr\u00eancia, GIE \u2013 Grupo \nIndustrie Elettro Meccaniche per Impianti All\u2019Estero S.p.a, de Mil\u00e3o, It\u00e1lia, \nque dever\u00e1 entregar a primeira unidade de 66 MW pronta para o in\u00edcio das \nprimeiras provas preliminares de aceita\u00e7\u00e3o, dentro de trinta meses da data \nde assinatura do contrato, e a segunda unidade, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es, \ndentro de 32 meses. Foram elaboradas as especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a \nconcorr\u00eancia das obras civis e hidr\u00e1ulicas, referentes a amplia\u00e7\u00e3o da usina, \nprocedida a sele\u00e7\u00e3o das firmas participantes da concorr\u00eancia, tendo sido \nfixada, para a entrega das respectivas propostas, a data de 05/12/1969 \n(Relat\u00f3rio da Diretoria. Sotelca. Tubar\u00e3o, dezembro de 1970 apud FARIAS, \n2004, p. 98). \n\nO relat\u00f3rio acima demonstra o interesse do governo federal de aumentar \n\nrapidamente a oferta de energia, visto que, apenas dois anos ap\u00f3s a inaugura\u00e7\u00e3o da \n\nJorge Lacerda I, os tr\u00e2mites necess\u00e1rios ao in\u00edcio das obras da Jorge Lacerda II j\u00e1 \n\nestavam em andamento, solicitando uma composi\u00e7\u00e3o superior a anterior, ou seja, \n\ncom a oferta de 66 MW por unidade, enquanto as unidades anteriores ofereciam 50 \n\nMW. \n\nA UTLA \u2013 unidade 3, teve seu primeiro sincronismo, (termo utilizado para \n\nindicar o funcionamento da turbina geradora) realizado em 19 de fevereiro de 1974, \n\ne a UTLA \u2013 unidade 4, um pouco antes, no ano de 1973, momento em que o \n\ngoverno Militar completava aproximadamente 10 anos no poder e o Brasil era \n\nafetado pela primeira crise mundial do petr\u00f3leo, o que representava mais um motivo \n\npara comemorar a inaugura\u00e7\u00e3o da Jorge Lacerda II.  \n\nA configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da Jorge Lacerda II tinha a seguinte composi\u00e7\u00e3o: \n\na) Fabricante: Ansalmo Meccanino Nucleare \n\nb) Pot\u00eancia Nominal: 66 MW cada. \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\nc) Combust\u00edvel usado: carv\u00e3o com 40 a 42% de cinzas. \n\nNo dia 24 de setembro de 1976, com a presen\u00e7a do Presidente da Rep\u00fablica \n\ndo Brasil, General Ernesto Geisel, entrou em opera\u00e7\u00e3o a segunda etapa da UTLA, \n\nconstitu\u00edda das unidades 3 e 4. \n\nO evento foi publicado no jornal \u201cO Estado\u201d, de Florian\u00f3polis, de 25 de \n\nsetembro de 1976: \n\nTubar\u00e3o \u2013 \u2018O governo existe para o povo\u2019 \n\nDe surpresa, Geisel falou por cinco minutos, justificando sua presen\u00e7a em \nTubar\u00e3o (...) ouvido por mais de 10 mil pessoas concentradas frente ao \npalanque oficial. (...) o pronunciamento presidencial ocorreu durante as \nsolenidades de inaugura\u00e7\u00e3o da segunda etapa da usina Jorge Lacerda, em \ntubar\u00e3o, onde chegou por volta das 10h23 minutos, desembarcando do \nB\u00fafalo da FAB em companhia do governador Konder Reis, dos ministros do \ninterior, minas e energia e da casa militar da Presid\u00eancia. Ap\u00f3s deixar o \naeroporto, Geisel seguiu pelas ruas centrais da cidade, em dire\u00e7\u00e3o a usina \nJorge Lacerda, onde cerca de 20.000 pessoas o aplaudiram, postadas \nnuma extens\u00e3o de 10 quil\u00f4metros, entre o aeroporto e a usina (Jornal \u201cO \nEstado\u201d, 1976 apud FARIAS, 2004, p. 102). \n\nA justificativa utilizada pelo Estado brasileiro para novamente ampliar o \n\nComplexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda foi a euforia do Milagre Econ\u00f4mico e a \n\nfacilidade em obter financiamentos internacionais. \n\n1.6.2.3 A Jorge Lacerda III (UTLB Unidades 5 e 6) \u2013 1979/1980. \n\nO projeto para a instala\u00e7\u00e3o da Jorge Lacerda III com as unidades 5 e 6, j\u00e1 \n\nestava no papel, mesmo antes da inaugura\u00e7\u00e3o das unidades 3 e 4, mas sem data \n\npara ser executado. \n\nPela primeira vez, o projeto apresentava um esfor\u00e7o para ser menos \n\nprejudicial ao meio ambiente. Na d\u00e9cada de 70 surgem no Brasil os primeiros \n\npassos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental, com o surgimento de v\u00e1rias ONGs e \n\n\u00f3rg\u00e3os de defesa do meio ambiente, talvez em resposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es impostas \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\npelos \u00f3rg\u00e3os internacionais de financiamento, que exigem esfor\u00e7os em defesa do \n\nmeio ambiente nos projetos a serem financiados. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, Farias (2004, p. 103) observa: \n\nOs problemas ambientais causados \u00e0s comunidades de Tubar\u00e3o e Capivari \nde Baixo, pelos res\u00edduos industriais das cinzas, preocupavam, mas n\u00e3o \nimpediria a execu\u00e7\u00e3o do projeto estrat\u00e9gico, pois trazia novas tecnologias \ncapazes de solucionar os problemas causados pelos res\u00edduos s\u00f3lidos \n(cinzas secas) expelidos pelas chamin\u00e9s.... Eram equipamentos de \u00faltima \ngera\u00e7\u00e3o, trazendo como grande novidade a incorpora\u00e7\u00e3o dos poderosos e \nvaliosos \u201cprecipitadores eletrost\u00e1ticos\u201d, tornando o processo de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia uma atividade ambientalmente correta, com a reten\u00e7\u00e3o de mais de \n98% das cinzas secas, que antes eram lan\u00e7adas na atmosfera. \n\nAs unidades 5 e 6, que formariam a Jorge Lacerda III, atual UTLB, \n\nduplicariam a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia de todo o Complexo instalado e, \n\nem 1979 j\u00e1 estavam em fase de testes os equipamentos necess\u00e1rios ao seu \n\nfuncionamento, assim como a equipe que trabalharia neste novo item do complexo.  \n\nA configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da Jorge Lacerda III tinha a seguinte composi\u00e7\u00e3o: \n\na) Fabricante: SKODA \n\nb) Pot\u00eancia Nominal: 131 MW cada. \n\nc) Combust\u00edvel usado: carv\u00e3o com 40 a 42% de cinzas. \n\nOs testes foram bem sucedidos, com a vantagem da enorme redu\u00e7\u00e3o do \n\nimpacto ambiental e o aumento dos lucros, oriundo do aproveitamento comercial das \n\ncinzas secas antes lan\u00e7adas na atmosfera.  \n\nA inaugura\u00e7\u00e3o n\u00e3o fugiu a regra, ou seja, contou novamente com a presen\u00e7a \n\ndo Presidente da Rep\u00fablica, General Jo\u00e3o Baptista de Oliveira Figueiredo, \n\nacompanhado pelo ent\u00e3o governador de Santa Catarina, Jorge Konder Bornhausen, \n\nentre outros ministros.  \n\nEmbora houvesse sido dobrada a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia do \n\nComplexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda, o governo federal novamente estudava a \n\namplia\u00e7\u00e3o do Complexo. Desta vez com uma unidade geradora que superaria \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\nqualquer outra, sendo projetada para gerar 350 MW, que no futuro, atrav\u00e9s de uma \n\nrepotencializa\u00e7\u00e3o chegou a produzir 363 MW. \n\n1.6.2.4 A Jorge Lacerda IV (UTLC Unidade 7) \u2013 1997. \n\nNo decorrer dos anos, as unidades que eram implantadas traziam avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos que possibilitavam maior capacidade e menor desgaste ambiental, \n\ncomo foi o caso das unidades 5 e 6, que possibilitavam a reten\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos nas chamin\u00e9s melhorando a qualidade do ar e conseq\u00fcentemente da vida da \n\ncomunidade vizinha a Termoel\u00e9trica. \n\nA unidade 7 tamb\u00e9m seguiu esta l\u00f3gica de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, pois, \n\nal\u00e9m das tecnologias comuns \u00e0s demais unidades, esta diferia no tocante ao \n\nconsumo de \u00e1gua, por se processar em regime fechado com a recupera\u00e7\u00e3o de vapor \n\ndas caldeiras, condensados e devolvidos ao circuito de circula\u00e7\u00e3o. \n\nAs obras come\u00e7aram em 1985, ano em que se encerrava o regime militar, \n\ndemonstrando neste momento que a cria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do Complexo Termel\u00e9trico \n\nJorge Lacerda fez parte da hist\u00f3ria econ\u00f4mica recente do Brasil, ultrapassando \n\ngovernos, inclusive todo o per\u00edodo militar. \n\nDevido \u00e0s exig\u00eancias cobradas pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais, as obras civis \n\nsofreram sucessivos atrasos, portanto, a previs\u00e3o de t\u00e9rmino da obra, que datava de \n\n1989, acabou sendo prorrogada para 1997.  \n\nOs valores gastos na constru\u00e7\u00e3o da unidade 7 foram significativos, chegando \n\na atingir a cifra de U$$ 650 milh\u00f5es de d\u00f3lares, considerando todos os custos \n\nnecess\u00e1rios ao seu pronto funcionamento. \n\nA configura\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da Jorge Lacerda III tinha a seguinte composi\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\na) Fabricante: ANSALDO \n\nb) Pot\u00eancia Nominal: 363 MW. \n\nc) Combust\u00edvel usado: carv\u00e3o com 40 a 42% de cinzas. \n\nA inaugura\u00e7\u00e3o da nova usina proporcionou a Capivari de Baixo a visita de \n\nmais um presidente, este, por\u00e9m, o primeiro n\u00e3o militar a inaugurar uma unidade do \n\ncomplexo Termoel\u00e9trico de Capivari de Baixo, Presidente Fernando Henrique \n\nCardoso.  \n\nConfirma-se, ent\u00e3o, que mesmo durante os mais dif\u00edceis momentos que o \n\npa\u00eds passou, observando-se entre outros, crises do petr\u00f3leo e sucessivos planos \n\necon\u00f4micos, as pol\u00edticas estatais sempre buscavam a amplia\u00e7\u00e3o da oferta \n\nenerg\u00e9tica e a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o nacional. \n\n1.6.2.5 Empresas que Controlaram a Jorge Lacerda \n\nSotelca \n\nConstitu\u00edda em mar\u00e7o de 1957 com o intuito de construir e explorar uma usina \n\ntermoel\u00e9trica em Capivari de Baixo. Em 1962, tornou-se associada a Eletrobr\u00e1s e 10 \n\nanos ap\u00f3s foi incorporada a Eletrosul.  \n\n \n\nEletrosul \n\nA Eletrosul foi uma grande conquista para a regi\u00e3o sul, incorporando \n\nempresas menores possibilitou a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas energ\u00e9ticas de largo impacto. \n\nEm 1998 foi privatizado o seu setor de gera\u00e7\u00e3o de energia passando a responder \n\napenas pela sua distribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\nGerasul \n\nA empresa surgiu com a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrosul, em 1998, utilizando o \n\nnome Gerasul, embora, seu capital social pertencesse a Tractebel Energia desde \n\naquele ano.  \n\n \n\nTractebel Energia \n\nHoje \u00e9 uma das maiores empresas de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do Brasil, \n\nsua atua\u00e7\u00e3o surgiu em Santa Catarina com a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrosul em 1998. Seu \n\ncapital \u00e9 franco-belga e se divide no Brasil entre diversas termoel\u00e9tricas e \n\nhidrel\u00e9tricas.  \n\n1.7 A IND\u00daSTRIA CARBOQU\u00cdMICA CATARINENSE \u2013 ICC  \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense, um novo componente do \n\nComplexo Carbon\u00edfero, foi a realiza\u00e7\u00e3o de um desejo que ultrapassou governos, \n\ngovernantes e o pr\u00f3prio tempo. A polui\u00e7\u00e3o gerada pela explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o (pirita) \n\naliado \u00e0 necessidade de gerar oferta interna de enxofre foram os pr\u00e9-requisitos que \n\nse uniram e provocou uma grande oferta de trabalhos cient\u00edficos que indicavam a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de enxofre como a solu\u00e7\u00e3o para ambos os problemas. \n\nDesde 1934, j\u00e1 se realizavam pesquisas que buscavam comprovar a \n\npossibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o da pirita como mat\u00e9ria-prima nacional para a obten\u00e7\u00e3o de \n\nenxofre, conforme observa Moraes (2004, p 248): \n\nOs primeiros estudos sobre o aproveitamento do enxofre contido na pirita do \ncarv\u00e3o nacional referiam-se a redu\u00e7\u00e3o do seu teor de carbono, buscando a \nconcentra\u00e7\u00e3o do rejeito piritoso. O primeiro foi elaborado em 1934, por Silvio \nFlores de Abreu e Agnaldo Queiroz de Oliveira, sob o t\u00edtulo \u201cPirita\u201d publicado \nnuma mem\u00f3ria do Instituto Nacional de Tecnologia. Em 1943 foi publicado o \nsegundo estudo, com o mesmo enfoque, feito pelo Laborat\u00f3rio da Produ\u00e7\u00e3o \nMineral (LPM) \u2013 pertencente ao Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\nMineral (DNPM). Nesta mesma \u00e9poca, a Companhia Sider\u00fargica Nacional \n(CSN) investigava nos EUA as possibilidades de recupera\u00e7\u00e3o da pirita do \ncarv\u00e3o. \n\nA quest\u00e3o da oferta interna de enxofre foi fundamental para o surgimento da \n\nICC, considerando que desde o governo Vargas, j\u00e1 se discutia a necessidade de tal \n\nfeito, baseado, provavelmente, na l\u00f3gica de auferir menor depend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \n\nao mercado externo, na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico. \n\nPortanto, o territ\u00f3rio brasileiro n\u00e3o oferecia reservas de enxofre7 que \n\npossibilitassem sua explora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria. Como conseq\u00fc\u00eancia disto, e \n\naliado ao interesse de utilizar o rejeito piritoso, se direcionam as aten\u00e7\u00f5es \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nda ICC. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes para o mercado interno, com base no \u00e1cido \n\nsulf\u00farico proveniente do rejeito piritoso, foi o alicerce para o surgimento da \n\nFertilizantes Santa Catarina S.A. (Fertisul), que no futuro viria a ser anexada a \n\nSidesc (Sider\u00fargica de Santa Catarina). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de enxofre e \u00f3xido de ferro com uso da pirita apresentou grande \n\nprodu\u00e7\u00e3o j\u00e1 no ano de 1967, conforme observa Moraes (2004, p. 256): \n\nDepois de modificados os rumos da Sidesc, seria inconveniente a exist\u00eancia \nda Fertisul, isto porque ambas seriam constru\u00eddas com recursos p\u00fablicos. \nSendo a Fertisul incapaz de atender a demanda crescente de fertilizantes, o \ngoverno federal decidiu que ela deveria ser adquirida pela Sidesc. Para \nisso, foi realizada uma Assembl\u00e9ia Geral Extraordin\u00e1ria para mudar o \nestatuto da Fertisul, transformando-a numa subsidi\u00e1ria da Sidesc. Em 1967, \nera prevista para a Sidesc a produ\u00e7\u00e3o de 130.000 t/ ano de enxofre ou de \nderivados e 170.000 t/ano de \u00f3xido de ferro, consumindo 300.000 t/ ano de \nconcentrado piritoso. \n\nDiante da demanda de \u00e1cido sulf\u00farico e enxofre no mercado nacional, e da \n\nenorme oferta de mat\u00e9ria-prima (pirita), surge o projeto para a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\ncarboqu\u00edmica, e diante de todas as empresas que detinham tecnologia para \n\n                                            \n\n7 Utilizado como mat\u00e9ria-prima para a fabrica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico.  \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nconstru\u00ed-la, empresas de diversas nacionalidades (inglesas, alem\u00e3s, italianas, \n\nfrancesas, americanas e japonesas), foi contratada a Mitsubishi Shoji Kaisha Ltd. \n\nempresa japonesa que ofereceu melhor custo para a realiza\u00e7\u00e3o da obra. \n\nSurge ent\u00e3o uma pergunta: onde construir a ind\u00fastria? Existiam algumas \n\ncandidatas, como Crici\u00fama e Tubar\u00e3o, a primeira tinha como vantagens o fato de \n\npossuir m\u00e3o-de-obra e liga\u00e7\u00f5es com os pontos de extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o; a segunda \n\noferecia \u00e1gua, mat\u00e9ria-prima e m\u00e3o-de-obra, mas, foi Imbituba a cidade \n\n\u201ccontemplada\u201d com a ind\u00fastria. \n\nA cidade de Imbituba oferecia como diferencial a proximidade com o porto e a \n\nliga\u00e7\u00e3o com a ferrovia, mas, embora a ind\u00fastria fosse direcionada para Imbituba, \n\noutras unidades da futura ICC ficariam localizadas em Crici\u00fama e Tubar\u00e3o. \n\nEm 1969, a Sidesc teve sua raz\u00e3o social e miss\u00e3o alteradas, transformando-\n\nse em Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense (ICC) e prometendo, com o apoio do \n\ngoverno, criar um distrito industrial, que entre empresas p\u00fablicas e privadas \n\nproduziria \u00e1cido fosf\u00f3rico, fertilizantes, \u00e1cido fluor\u00eddrico, criolita, alum\u00ednio met\u00e1lico, \n\nsiderurgia, cimento posol\u00e2mico, pain\u00e9is e pr\u00e9-fabricados de gesso, fosfato de \n\nmonoam\u00f4nio (MAP), fosfato de diam\u00f4nio, entre outros. \n\nO \u00e1cido sulf\u00farico, que seria produzido pela ICC, era a mat\u00e9ria-prima utilizada \n\npelas empresas fabricantes de adubos e fertilizantes para obter o \u00e1cido fosf\u00f3rico \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm dado momento, quando a constru\u00e7\u00e3o da ICC j\u00e1 era uma realidade, notou-\n\nse que muitos dos seus prov\u00e1veis clientes passaram a optar pela importa\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1cido fosf\u00f3rico em detrimento da sua fabrica\u00e7\u00e3o, dispensando a compra do \u00e1cido \n\nsulf\u00farico como mat\u00e9ria-prima. \n\nEm 1972, a Uni\u00e3o transferiu uma \u00e1rea que inicialmente pertencia \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\nCompanhia Docas de Imbituba para a ICC, um espa\u00e7o que representava 106.407 \n\nm\u00b2, onde a Mitsubishi construiria a Carboqu\u00edmica para \u00e1cido sulf\u00farico, e, nos anos \n\nseguintes, passou a recolher propostas para a instala\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de \u00e1cido \n\nfosf\u00f3rico em anexo \u00e0 de \u00e1cido sulf\u00farico. \n\nDurante a d\u00e9cada de 70, a ICC foi constru\u00edda e suas fontes de mat\u00e9ria-prima \n\nforam consolidadas, j\u00e1 que o Lavador de Capivari, que inicialmente forneceria a pirita \n\npara a ICC, anunciou que n\u00e3o poderia faz\u00ea-lo. Logo, a Carbon\u00edfera Metropolitana \n\nS.A. passou a substitu\u00ed-la como fornecedora. \n\nSem d\u00favida, a constru\u00e7\u00e3o deste componente do Complexo Carbon\u00edfero \n\nCatarinense foi beneficiado pelo II PND, j\u00e1 que as obras necess\u00e1rias para o \n\nfuncionamento da ICC foram realizadas tamb\u00e9m durante o per\u00edodo p\u00f3s 1974 e a \n\nexpans\u00e3o da ind\u00fastria qu\u00edmica era uma das metas do governo autorit\u00e1rio da \u00e9poca. \n\nA unidade respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico, que tivera suas \n\nobras iniciadas anteriormente, foi inaugurada em 1979, e a unidade produtora de \n\n\u00e1cido fosf\u00f3rico iniciou suas atividades um ano depois, a partir de 1980. \n\nO in\u00edcio das atividades da ICC ficou marcado por um epis\u00f3dio desastroso, ou \n\nseja, o lan\u00e7ador de gases da ind\u00fastria n\u00e3o dispunha de um equipamento necess\u00e1rio \n\n\u00e0 filtragem do ar, ocorrendo \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de um p\u00f3 vermelho (\u00f3xido de ferro) que viria \n\na ser denominado pela popula\u00e7\u00e3o como \u201ca maldi\u00e7\u00e3o do p\u00f3 vermelho\u201d. \n\nA quest\u00e3o da disponibilidade de mat\u00e9ria-prima passou a ser o futuro problema \n\nda ICC, e a forma adotada para resolver este problema foi fabricar em Crici\u00fama a \n\nsua pr\u00f3pria unidade de beneficiamento, enviando a pirita nas determina\u00e7\u00f5es \n\ncorretas atrav\u00e9s da Estrada de Ferro Tereza Cristina. \n\nA Carboqu\u00edmica apresentou altos e baixos em seu faturamento, \n\ndemonstrando lucros em alguns anos e preju\u00edzos em outros. Por sorte, a ind\u00fastria \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\ncarbon\u00edfera como um todo atravessou um momento de auge no in\u00edcio dos anos 80, e \n\nisso foi importante para a ICC. Mas, com exce\u00e7\u00e3o de 1988, a segunda metade da \n\nd\u00e9cada de 80 foi de preju\u00edzos para a Carboqu\u00edmica.  \n\n\u00c9 importante observar que, apesar da polui\u00e7\u00e3o que a ICC causou a Imbituba, \n\nal\u00e9m do impacto visual que permanece at\u00e9 os dias atuais, ela foi respons\u00e1vel pela \n\nretirada de 2,3 milh\u00f5es de toneladas de pirita da regi\u00e3o carbon\u00edfera.  \n\nO fato da ICC n\u00e3o apresentar lucros constantes, somado ao abandono \n\ngovernamental, comprovado atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o da al\u00edquota de importa\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1cido fosf\u00f3rico de 45% para 5% em 1990, tornou o produto da ICC muito caro em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o \u00e1cido fosf\u00f3rico importado. Isso ajudou a colocar a ICC no rol das \n\nempresas estatais que seriam fruto de privatiza\u00e7\u00e3o.  \n\nTodas as estatais do setor de fertilizantes foram privatizadas, logo, a \n\ndepend\u00eancia nacional aos fertilizantes passou a apresentar \u00edndices elevados a partir \n\nde 1991. A ICC paralisou suas atividades em abril de 1992 entrando em liquida\u00e7\u00e3o \n\nem mar\u00e7o de 1994, demonstrando que o sucateamento do Complexo Carbon\u00edfero \n\nCatarinense foi uma realidade ap\u00f3s a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e a ado\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica neoliberal como base para a administra\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\n*    *    * \n\nO presente cap\u00edtulo procurou reconstituir os principais passos na forma\u00e7\u00e3o do \n\nComplexo Carbon\u00edfero Catarinense, sempre procurando encontrar na sua forma\u00e7\u00e3o, \n\na participa\u00e7\u00e3o do Estado como reflexo do interesse desenvolvimentista que \n\nultrapassou governos e governantes durante o per\u00edodo de constitui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera. \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\nCAP\u00cdTULO II \n\nMINERADORES E MINEIROS NO SUL DE SANTA CATARINA \n\nUma an\u00e1lise adequada sobre os atores mais importantes na ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera exige periodizar a hist\u00f3ria da ind\u00fastria e observar os movimentos mais \n\nimportantes, procurando identificar a origem desses atores e os fatos marcantes na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre eles. \n\n2.1 A ORIGEM DA FOR\u00c7A DE TRABALHO MINEIRA \n\nAlguns acontecimentos foram cruciais para fomentar a atividade mineradora \n\nde carv\u00e3o no Brasil, em especial no sul de Santa Catarina. Entre estes \n\nacontecimentos, situam-se, conforme j\u00e1 assinalado neste estudo, as duas grandes \n\nguerras mundiais, que se caracterizaram como um marco para a hist\u00f3ria recente das \n\nna\u00e7\u00f5es. Outro acontecimento importante foi o processo de substitui\u00e7\u00e3o de \n\nimporta\u00e7\u00f5es desenvolvido pelo Estado brasileiro, que causou impacto direto na \n\nforma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. \n\nAp\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, surge o interesse do Estado brasileiro, \n\ngovernado por Get\u00falio Vargas, em fomentar a atividade industrial brasileira, \n\ninteresse este que decorre justamente das restri\u00e7\u00f5es oriundas dos grandes conflitos \n\nmundiais. \n\nA atividade carbon\u00edfera \u00e9 atingida em cheio por este processo de busca de \n\n\u201cauto-sufici\u00eancia\u201d em que o Brasil se inseria, servindo como fonte prim\u00e1ria de \n\nenergia para a ind\u00fastria nascente, seja como insumo para a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7o ou \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\nCom o surgimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, amparada no apoio \n\ndo Estado, surge tamb\u00e9m uma classe de trabalhadores que se vinculam \u00e0 \n\nminera\u00e7\u00e3o, mas, de diferentes origens, apresentando a agr\u00edcola como a mais \n\nimportante. \n\n2.1.1 A For\u00e7a de Trabalho At\u00e9 a D\u00e9cada de 30 \n\nA atividade mineradora at\u00e9 a d\u00e9cada de 30 apresentou-se de forma menos \n\nexpressiva, composta por formas rudimentares de extra\u00e7\u00e3o e basicamente utilizando \n\npouca m\u00e3o-de-obra. V\u00e1rios fatores atestam esta sonol\u00eancia, mas, a falta de infra-\n\nestrutura para o transporte e a pequena demanda do min\u00e9rio foram os principais. \n\nConforme observam Goularti Filho e Livramento (2004, p. 39): \n\nComo a minera\u00e7\u00e3o na localidade de Lauro Muller foi abandonada ainda no \nfinal do s\u00e9culo XIX, ficando apenas algumas iniciativas isoladas de \naventureiros, o sistema col\u00f4nia-venda e as pequenas atividades artesanais \ne manufatureiras predominaram nos n\u00facleos coloniais. At\u00e9 1914, o mosaico \necon\u00f4mico no sul do Estado era o seguinte: pequenas atividades de \nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o de forma isolada e rudimentar; atividades pesqueiras, \ntendo Ararangu\u00e1 e Laguna como centros maiores; atividades comerciais \nfeitas pelos tropeiros que sa\u00edam de Lages em dire\u00e7\u00e3o a Tubar\u00e3o; e a \npequena produ\u00e7\u00e3o mercantil nos n\u00facleos coloniais.  \n\nAlgumas minas foram abertas e posteriormente fechadas; motivos n\u00e3o \n\nfaltaram para o abandono. A partir do final da Primeira Guerra Mundial, a demanda \n\npor carv\u00e3o come\u00e7a a ser maior, substanciada pela chegada ao estado de \n\ninvestidores como Henrique Lage, empres\u00e1rio que propiciou a amplia\u00e7\u00e3o do Porto \n\nde Imbituba al\u00e9m de investir diretamente na minera\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 foi abordado.  \n\nLogo, como reflexo da expans\u00e3o da atividade mineira, cresce o n\u00famero de \n\ntrabalhadores nas minas de carv\u00e3o. A princ\u00edpio, as contrata\u00e7\u00f5es eram realizadas \n\ncom for\u00e7a de trabalho local, que era distribu\u00edda entre v\u00e1rias etnias: luso-brasileira, \n\nitaliana, alem\u00e3, polonesa, espanhola, e outras.  \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\nNo tocante \u00e0s etnias, Goularti Filho e Livramento (2004, p. 40) observam: \n\nEntre os anos 1918 e 1924, h\u00e1 um predom\u00ednio dos imigrantes e \ndescendentes de imigrantes sobre os luso-brasileiros. Os alem\u00e3es e \npoloneses aparecem em maior n\u00famero no primeiro sub-per\u00edodo, em \ncompara\u00e7\u00e3o com o restante do per\u00edodo 1924-1929. Quando come\u00e7a a \naumentar a demanda por m\u00e3o-de-obra, paulatinamente come\u00e7a a aumentar \na presen\u00e7a de Luso-brasileiros entre os trabalhadores da CCU; \u00e9 o in\u00edcio da \nvinda dos moradores que viviam mais pr\u00f3ximos ao litoral, que eram todos \nde origem Luso-brasileira. Por\u00e9m, a vinda intensa de moradores do litoral \nsul, na sua grande maioria pescadores, dos munic\u00edpios de Jaguaruna, \nLaguna, Imbituba e Imaru\u00ed, para trabalharem nas minas de carv\u00e3o, deu-se \nsomente ap\u00f3s 1930. \n\nDurante o per\u00edodo que antecedeu a revolu\u00e7\u00e3o de 30, a m\u00e3o-de-obra utilizada \n\nnas minas de carv\u00e3o no Sul de Santa Catarina foi eminentemente local, e composta \n\npor etnias que j\u00e1 se destacavam nesta economia, seja ela agr\u00edcola ou urbana. \n\nEsta realidade se transforma nos anos seguintes: uma nova composi\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho come\u00e7a a surgir, com origens e atividades profissionais diferentes. \n\n2.1.2 A For\u00e7a de Trabalho Ap\u00f3s a D\u00e9cada de 30 \n\nA composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho mineira demonstrou-se bastante variada \n\ndurante o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Motivada por esta variedade de etnias que \n\nse assalariaram nas minas, surgem nomes bastante comuns nas folhas de \n\npagamento das mineradoras da d\u00e9cada de 20, conforme observam Goularti Filho e \n\nLivramento (2004, p. 40): \n\nEntre os italianos, os nomes mais freq\u00fcentes eram: Buratti, Savi, Ferraro, \nBez Batti, Zannata, Tomazi, Dal Fara, Brognoli, Sartor, Contessi, Comin, \nMoreti, Baldessar, Burigo, Marangoni, Bortoluzzi, Cossa, Cordela, Cancellier \ne Damian. Entre os Alem\u00e3es: Keller, Hillman, Knorr, Krisc, Langer, Hering, \nMenger, Scheffler e Richter. Entre os poloneses: Posick, Nowak, Zuderlik, e \nSpatzek. E entre os espanh\u00f3is: Espinosa, Vargas e Santiago. \n\nAp\u00f3s os anos 30 a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense se desenvolve como \n\nreflexo de um processo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es e de conseq\u00fcente incentivo \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\nindustrializa\u00e7\u00e3o nacional, necessitando, portanto, contratar um maior n\u00famero de \n\ntrabalhadores para executar atividades que n\u00e3o exigiam m\u00e3o-de-obra qualificada.  \n\nFoi neste momento, que se iniciou a transforma\u00e7\u00e3o da configura\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho no sul de santa Catarina. Ou seja, o agricultor da regi\u00e3o carbon\u00edfera tornou-\n\nse assalariado, dando in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma classe que se organizou ao longo \n\ndo tempo, conquistando vit\u00f3rias e derrotas, desde a forma\u00e7\u00e3o sindical at\u00e9 a luta pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos empregos nas minas. \n\nEm entrevista ao Sr. Euclides Zeferino Martins1, trabalhador nas minas de \n\nCrici\u00fama nas d\u00e9cadas de 30 e 40, foi poss\u00edvel obter melhores informa\u00e7\u00f5es acerca da \n\nmigra\u00e7\u00e3o que ocorreu neste per\u00edodo.  \n\nSegundo o entrevistado, era bastante comum que jovens agricultores \n\nabandonassem o campo, principalmente na Regi\u00e3o de Laguna, Cabe\u00e7uda e Imaru\u00ed. \n\nO destino destes trabalhadores era Crici\u00fama, onde havia emprego nas minas de \n\ncarv\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o verbal)2. \n\nA contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores ocorria diariamente na boca da mina, \n\nobrigando os aspirantes a um emprego, a estarem ao amanhecer \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de \n\nobservadores que realizavam a escolha dos trabalhadores.  \n\nSegundo observa o trabalhador entrevistado, era bastante comum que \n\nparentes e amigos j\u00e1 empregados, hospedassem os futuros mineiros durante este \n\nper\u00edodo de aloca\u00e7\u00e3o, possibilitando ao trabalhador, tempo para que este pudesse \n\ninserir na ind\u00fastria.  \n\nOs reflexos desse amplo e prolongado processo foram observados inclusive \n\nem n\u00edvel demogr\u00e1fico, Miranda e Selau (2003, p. 22) fazem algumas observa\u00e7\u00f5es \n\n                                            \n\n1 Euclides Zeferino Martins, mineiro na d\u00e9cada de 30 e 40, em entrevista concedida ao autor em 06 \nde mar\u00e7o de 2005. \n\n2 Id. \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\nsobre o aumento populacional de Crici\u00fama na d\u00e9cada de 40: \n\nO estabelecimento das empresas mineradoras na cidade atraiu muitas \npessoas, aumentando consideravelmente a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Essa \natividade econ\u00f4mica trouxe para Crici\u00fama pessoas vindas de outras cidades \ne de outros Estados (principalmente), para exercerem as fun\u00e7\u00f5es de \nt\u00e9cnicos nessas empresas, tais como engenheiros, contadores e \nadministradores. Por outro lado, dirigiu-se para Crici\u00fama, no mesmo \nper\u00edodo, uma popula\u00e7\u00e3o pobre oriunda de outras cidades da regi\u00e3o, atra\u00edda \npela oportunidade de emprego nas carbon\u00edferas estabelecidas na cidade. \u00c9 \nimportante ressaltar que o crescimento econ\u00f4mico de Crici\u00fama deu-se \nprincipalmente a partir de incentivos do governo federal, ou seja, da \naplica\u00e7\u00e3o de verbas publicas nesta atividade econ\u00f4mica. \n\nConforme observam Miranda e Selau (2003), os cargos que requeriam maior \n\n\u201cqualifica\u00e7\u00e3o\u201d (gerentes, supervisores) eram normalmente ocupados por \n\ntrabalhadores de outros Estados e os cargos mais simples, ou seja, que requeriam \n\nmenos qualifica\u00e7\u00e3o, eram preenchidos por trabalhadores das cidades vizinhas a \n\nCrici\u00fama. \n\nSem d\u00favida, na d\u00e9cada e 30 e 40, houve um acr\u00e9scimo nas vagas de \n\nemprego ofertadas pela ind\u00fastria carbon\u00edfera, que provocou a migra\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores de outras regi\u00f5es. Portanto, considerando que estes trabalhadores \n\ntinham em grande parte origem agr\u00edcola e pesqueira, observa-se que a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\numa nova vaga de trabalho na Ind\u00fastria Carbon\u00edfera de Crici\u00fama, podia, at\u00e9 certo \n\nponto, representar o aumento no abandono do campo e das atividades pesqueiras \n\nna regi\u00e3o sul. \n\nCompreender at\u00e9 onde o abandono do campo, neste per\u00edodo foi prejudicial ao \n\ndesenvolvimento da agricultura familiar, ou at\u00e9 mesmo se foi prejudicial, \u00e9 uma \n\ntarefa dif\u00edcil, mas, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas na ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\nprovavelmente deixavam a desejar em rela\u00e7\u00e3o a vida no campo.  \n\nCom base nos relatos do mineiro entrevistado, anteriormente referido, na \n\nd\u00e9cada de 40, a insalubridade nas minas era o principal motivo para o abandono do \n\nemprego nas minas de carv\u00e3o, gerando uma grande rotatividade e possibilidade de \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\nnovas contrata\u00e7\u00f5es, atra\u00eddas, entre outros motivos, pelos bons sal\u00e1rios oferecidos. \n\nBuscando entender a r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o da pequena Crici\u00fama, no que hoje \n\nse pode chamar de um p\u00f3lo de desenvolvimento sul catarinense, observam-se \n\nMiranda e Selau (2003, p. 32) quando estes se referem \u00e0 economia criciumense em \n\nmeados do s\u00e9culo XX: \n\nCrici\u00fama, em meados do s\u00e9culo XX, era uma cidade que se transformava \nprogressivamente. A minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o trouxe consigo o \ndesenvolvimento do capitalismo industrial, e a cidade passou a funcionar de \nacordo com o modelo e a disciplina da f\u00e1brica. O som que acordava a \ncidade n\u00e3o era mais o canto dos galos ou os sinos da matriz, mas as \nsirenes das mineradoras, indicando aos oper\u00e1rios o hor\u00e1rio para descerem \nao subsolo em busca do precioso combust\u00edvel f\u00f3ssil. A fumegante \u201cMaria \nFuma\u00e7a\u201d, o grande s\u00edmbolo do capitalismo no s\u00e9culo XIX, estremecia o \npequeno centro urbano no seu hor\u00e1rio preestabelecido. Ao meio dia, \nnovamente as sirenes, os meninos nas bocas das minas levando marmitas \naos pais. Final de tarde, as esposas aguardavam os maridos para lavar-lhes \nas costas. \n\nAs pol\u00edticas adotadas pelo governo Vargas, nas d\u00e9cadas de 30 e 40, de \n\ncunho protecionista, destinadas ao desenvolvimento nacional, proporcionaram o \n\ncrescimento do setor carbon\u00edfero regional, transformando o pequeno agricultor em \n\nassalariado e acelerando a expans\u00e3o urbana de Crici\u00fama e regi\u00e3o de forma \n\ndesordenada. \u00c9 importante destacar que, impulsionado pela a\u00e7\u00e3o governamental \n\n(subs\u00eddios a ind\u00fastria carbon\u00edfera), surge uma classe dominante composta por \n\npropriet\u00e1rios de mineradoras, de origem, na sua maioria, local. Ao lado desta, tomou \n\nforma uma classe prolet\u00e1ria composta por trabalhadores oriundos de Crici\u00fama e de \n\nmunic\u00edpios vizinhos. \n\n2.2 O EMPRESARIADO DA MINERA\u00c7\u00c3O \n\nHoje \u00e9 bastante comum, para quem visita Crici\u00fama, encontrar nomes de ruas, \n\npra\u00e7as e at\u00e9 est\u00e1dios de futebol como homenagens a alguns empres\u00e1rios do setor \n\ncarbon\u00edfero que representaram o papel de empreendedores no passado, e que \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\npossibilitaram a perpetua\u00e7\u00e3o de alguns nomes na economia do sul do estado at\u00e9 os \n\ndias atuais. \n\nOs sobrenomes Zanette, Beneton, Bortoluzzi, Freitas, Guglielmi, entre outros, \n\ns\u00e3o comuns entre a classe dominante criciumense. Os nomes Henrique Lage e Jo\u00e3o \n\nZanette foram dados a algumas das principais ruas de Crici\u00fama, e Heriberto Hulse \n\nfoi contemplado com o nome do est\u00e1dio de futebol onde o time da cidade se \n\napresenta. \n\nHeriberto Hulse foi presidente da Companhia Carbon\u00edfera S\u00e3o Marcos na \n\nd\u00e9cada de 40, mesma \u00e9poca em que Francisco Meller e Ernesto Lacombe \n\npresidiram a mina Jo\u00e3o Pessoa. A d\u00e9cada de 40 foi impar no tocante ao surgimento \n\nde novas empresas mineradoras, como observam Belolli, Quadros e Guidi (2002, p. \n\n195): \n\nNesse processo de altera\u00e7\u00f5es nos contratos sociais das empresas, a \nSociedade Carbon\u00edfera Pr\u00f3spera foi a que mais sofreu mudan\u00e7as. Depois \nde passar por diversas m\u00e3os, finalmente firmou-se como grande empresa a \npartir de 1942. [...] Entre os fatores mais relevantes que deram origem ao \nnascimento de outras empresas de minera\u00e7\u00e3o de grande porte, destaca-se \na cess\u00e3o de \u00e1reas a terceiros por parte da Companhia Metropolitana, \nocorrida no in\u00edcio dos anos 40. Nessa \u00e9poca al\u00e9m de entrar em opera\u00e7\u00e3o a \npr\u00f3pria concession\u00e1ria, agora transformada em Companhia Carbon\u00edfera, \nentraram tamb\u00e9m em atividade as Companhias Carbon\u00edferas Rio Maina, \nCatarinense e S\u00e3o Marcos, todas localizadas na mesma regi\u00e3o. Ali, sob a \nlideran\u00e7a de Jo\u00e3o Zanette, Luiz Pirola, Luiz Barato, Dino Gorini e outros \nforam adquiridas novas \u00e1reas para um maior desenvolvimento da ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera. \n\nA d\u00e9cada de 40 se destacou pelo surgimento de v\u00e1rias empresas de \n\nminera\u00e7\u00e3o no Sul de Santa Catarina, ampliando as rela\u00e7\u00f5es deste local com o \n\nrestante do pa\u00eds. Isso deu-se em resposta \u00e0 necessidade nacional de aumentar sua \n\noferta end\u00f3gena de mat\u00e9ria-prima \u00e0 ind\u00fastria nascente. Como foi observado \n\nanteriormente, as restri\u00e7\u00f5es oriundas das duas grandes guerras, em especial a \n\nsegunda, em conson\u00e2ncia com o interesse do estado de projetar-se como na\u00e7\u00e3o \n\nmenos dependente, propiciaram o surgimento e expans\u00e3o de v\u00e1rias mineradoras no \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\nsul de Santa Catarina, gerando a \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d e alterando a composi\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho na regi\u00e3o. \n\nA d\u00e9cada de 40 estava realmente aberta \u00e0s fus\u00f5es entre empresas, talvez \n\ncomo fruto do aumento da demanda por carv\u00e3o e do incentivo governamental \u00e0 \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera. Foi neste per\u00edodo que os empres\u00e1rios Diom\u00edcio Freitas e \n\nSantos Guglielmi iniciaram sua participa\u00e7\u00e3o na minera\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o; primeiramente \n\nformaram a Carbon\u00edfera Caet\u00e9 e logo ap\u00f3s a Carbon\u00edfera Cocal. \n\nA atua\u00e7\u00e3o empresarial de Freitas e Guglielmi n\u00e3o se limitou a esses \n\nempreendimentos, pois fundaram posteriormente a Carbon\u00edfera Crici\u00fama e, assim, \n\ncontribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o de um forte grupo empresarial no setor carbon\u00edfero \n\ncatarinense. \n\nVerificando o per\u00edodo mais recente, nota-se que a ind\u00fastria carbon\u00edfera na \n\nd\u00e9cada de 80 era constitu\u00edda por 11 empresas, todas de capital nacional, tendo uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de (73%) em capital privado e (23%) em capital estatal. Dessas \n\nempresas algumas datam sua funda\u00e7\u00e3o do in\u00edcio do s\u00e9culo XX, como a Companhia \n\nMetropolitana e a Companhia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Barro Branco.  \n\nEntre o per\u00edodo de 1980 a 1993 entram em opera\u00e7\u00e3o novas empresas, tendo \n\ncomo propriet\u00e1rios: fam\u00edlia Cat\u00e3o e Campos; fam\u00edlia Zanette e Santos; fam\u00edlia \n\nSalvaro; Pacheco e Nunes. \n\nDurante a d\u00e9cada de 80, algumas mineradoras fecharam, sinal de que n\u00e3o \n\neram todas as mineradoras que obtinham sucesso, ou por quest\u00e3o estrat\u00e9gica, \n\nrespondendo aos sinais de que a ind\u00fastria caminhava em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 crise. Entre as \n\nempresas que fecharam, destacam-se a Carbon\u00edfera Palermo (1987) e a Ind\u00fastria \n\nCarbon\u00edfera Rio Deserto, que operou entre 1983 e 1991. \n\nEntre os principais atores da classe patronal, ganhou destaque o senhor \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\nFidelis Barato Filho, que al\u00e9m de ser propriet\u00e1rio, na d\u00e9cada de 90, da Carbon\u00edfera \n\nCatarinense, adquiriu a Cia. Nacional de Minera\u00e7\u00e3o Barro Branco e a Carbon\u00edfera \n\nTreviso S/A.  \n\nConforme observa o pr\u00f3prio senhor Fid\u00e9lis Barato Filho, em entrevista \n\nrealizada no dia 05.05.95 no escrit\u00f3rio da sua empresa, \u00e9poca em que este \n\nacumulava os cargos de presidente da SIECESC3 e do grupo Fidelis Barato: \n\nCompramos porque precis\u00e1vamos de novas jazidas para explorar e de \nequipamentos, e a Barro Branco tinha as jazidas e a Treviso, os \nequipamentos que quer\u00edamos. A Barro branco possui a maior jazida a c\u00e9u \naberto da regi\u00e3o. (SANTOS, 1997, p. 64) \n\nComprova-se assim a necessidade constante de aumento da \u00e1rea explorada, \n\nfazendo com que aquisi\u00e7\u00f5es ocorressem neste meio, principalmente na explora\u00e7\u00e3o a \n\nc\u00e9u aberto4. \n\nUm outro grupo que demonstra destaque na ind\u00fastria carbon\u00edfera \u00e9 o Zanette, \n\nconforme observa Santos (1997, p. 64): \n\nEm sua trajet\u00f3ria, desde 1918, quando foi criada a CCU (Companhia \nCarbon\u00edfera Urussanga), a fam\u00edlia Zanette vem investindo na abertura de \nnovas empresas, todas, a princ\u00edpio, para prestar servi\u00e7o a mineradora. \nAssim foram criadas a Coque Rio Deserto, a Transportadora Rio Deserto, o \nCentro Industrial Rio Deserto, a El\u00e9trica Magliole e a Metal\u00fargica Millano. \nCom a crise de 1985, estas empresas foram redimensionadas e passaram a \nprestar servi\u00e7os a outras ind\u00fastrias. Al\u00e9m disso, a mineradora passou a \nexplorar outros minerais, tais como o Fonolito, em Correia Pinto (SC), rocha \nutilizada pelo setor de cer\u00e2mica e vidros. Passou a produzir tamb\u00e9m carv\u00e3o \nutilizado no tratamento de \u00e1gua, com o qual o grupo det\u00e9m 80% do \nmercado nacional, e a extrair o carv\u00e3o Cardiff, utilizado em fundi\u00e7\u00f5es, \ndetendo 85% do mercado nacional, tendo como principais clientes a Tupi, \nFiat e GM. \n\nFoi comum, durante a trajet\u00f3ria da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera, que capitais se \n\ndeslocassem para outras ind\u00fastrias. Isso ocorreu tamb\u00e9m, devido ao momento de \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o que as empresas passaram, adotando elas mesmas, a \n\n                                            \n\n3 Sindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina. \n4 Quando o carv\u00e3o est\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie. \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\nresponsabilidade sobre o transporte e outras atividades que hoje deixaram de ser \n\nexecutados, optando ent\u00e3o, pela terceiriza\u00e7\u00e3o. \n\nA diversifica\u00e7\u00e3o produtiva da regi\u00e3o mineira surge em grande parte como \n\nderivada da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Alguns dos empres\u00e1rios da ind\u00fastria cer\u00e2mica e \n\npl\u00e1stica tem vincula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. \n\n\u00c9 importante relatar que foram muitos os empres\u00e1rios que participaram da \n\nInd\u00fastria Carbon\u00edfera, s\u00f3 os principais foram aqui assinalados. O Anexo 1 permite \n\nanalisar a evolu\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria das carbon\u00edferas de Santa Catarina.  \n\n2.3 AS CONDI\u00c7\u00d5ES DE TRABALHO NAS MINAS CATARINENSES. \n\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera difere das demais ind\u00fastrias no tocante \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho, pois, ao contr\u00e1rio das outras, ela n\u00e3o tem estrutura f\u00edsica composta por \n\npavilh\u00f5es ou pr\u00e9dios, onde se acumulam trabalhadores fazendo fun\u00e7\u00f5es \u201cest\u00e1ticas\u201d, \n\ncomo nas ind\u00fastrias do vestu\u00e1rio e mec\u00e2nica. \n\nNa ind\u00fastria carbon\u00edfera utilizam-se equipamentos n\u00e3o est\u00e1ticos, ou seja, os \n\ntrabalhadores avan\u00e7am sempre, abrindo o solo, e a cada dia est\u00e3o em lugares \n\ndiferentes, apoiados pelos trilhos, vagonetes e explosivos, entre outros, para que \n\nseja poss\u00edvel retirar do subsolo o carv\u00e3o-de-pedra. \n\nS\u00e3o duas as formas de se explorar o carv\u00e3o: a c\u00e9u aberto, quando o carv\u00e3o \n\nest\u00e1 quase \u00e0 superf\u00edcie do solo, e atrav\u00e9s das minas de po\u00e7o, quando o carv\u00e3o est\u00e1 \n\nenterrado a centenas de metros de extens\u00e3o.  \n\nAmbas as formas de extra\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes no territ\u00f3rio catarinense. Na \n\ncidade de Crici\u00fama a minera\u00e7\u00e3o ocorre na sua maioria atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de \n\nminas na forma de po\u00e7os; na regi\u00e3o de Sider\u00f3polis, munic\u00edpio vizinho, \u00e9 mais \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\ncomum a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em minas a c\u00e9u aberto. \n\nEm Sider\u00f3polis foi comum o uso de escavadeiras possantes, como a famosa \n\nMarion5, que rasgam o solo em vales de at\u00e9 40 metros de profundidade. Essa \n\nm\u00e1quina consegue, em poucas horas, retirar do solo quase mil metros c\u00fabicos de \n\nterra e pedra, para deixar a superf\u00edcie pr\u00f3pria para a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, que \u00e9 \n\nlogo executada por tratores que retiram e depositam o min\u00e9rio em caminh\u00f5es para \n\nque sejam transportados aos jigues6. \n\nOs locais por onde passara a Marion ficaram totalmente desnudos de \n\nqualquer vegeta\u00e7\u00e3o, tornando-se um deserto negro pela pirita. Vale lembrar que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que outrora fez parte do ambiente destru\u00eddo era respons\u00e1vel por oxigenar \n\no ar e propiciar um espa\u00e7o para outras culturas agr\u00edcolas ou at\u00e9 mesmo para o lazer \n\ne bem estar da popula\u00e7\u00e3o. Com a minera\u00e7\u00e3o, tornou-se um local polu\u00eddo que vem a \n\natentar contra a sa\u00fade das pessoas que residem nesses locais, sem considerar que \n\na polui\u00e7\u00e3o visual est\u00e1 presente at\u00e9 os dias atuais. \n\nJ\u00e1 no munic\u00edpio de Crici\u00fama, as minas apresentam, como se falou, a forma \n\npo\u00e7o, podendo variar de 100 a 400 metros de profundidade, conforme verificou \n\nVolpato (1984, p. 40): \n\nO carv\u00e3o no munic\u00edpio de Crici\u00fama, que abriga sete das 11 empresas \nmineradoras catarinenses, \u00e9 extra\u00eddo em minas de po\u00e7o. A comunica\u00e7\u00e3o da \nsuperf\u00edcie com a jazida, no sub-solo \u00e9 preparada atrav\u00e9s de duas vias. Uma, \nno plano inclinado, onde os oper\u00e1rios construtores da mina escavam um \nt\u00fanel, cujo comprimento pode variar de 100 a 400 metros. Neste t\u00fanel de \naproximadamente 16\u00ba de inclina\u00e7\u00e3o e cinco por dois metros, os \ntrabalhadores instalam a correia que transportar\u00e1 o carv\u00e3o bruto, quando a \nmina estiver produzindo. Mas, o acesso principal a jazida, por onde entram \nos trabalhadores e o material para o trabalho, \u00e9 o po\u00e7o. Durante v\u00e1rios \nmeses e at\u00e9 anos, os oper\u00e1rios constroem o po\u00e7o de 40, 80 ou mais de 100 \nmetros, at\u00e9 perfurarem o banco de carv\u00e3o no subsolo. A abertura do po\u00e7o \nvertical que os mineiros chamam de boca de mina mede aproximadamente \n4m x 8m... outro compartimento \u00e9 o buraco, por onde centenas de mineiros \nmergulham, diariamente em troca da sobreviv\u00eancia. \n\n                                            \n\n5 M\u00e1quina respons\u00e1vel pela limpeza do terreno para a retirada do carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. \n6 M\u00e1quina em formato de funil, que recebe o carv\u00e3o para benefici\u00e1-lo. \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nOs engenheiros de minas s\u00e3o os respons\u00e1veis pela dire\u00e7\u00e3o que as \n\nescava\u00e7\u00f5es devem seguir, levando sempre em considera\u00e7\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \n\nno subsolo. O sistema \u00e9 chamado de \u201cc\u00e2maras e pilares\u201d e as minas podem ter 3 ou \n\n4 km de percurso. \n\nAs medidas podem variar de acordo com a apresenta\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e o tipo \n\nde minera\u00e7\u00e3o. No caso da minera\u00e7\u00e3o mecanizada, a largura das minas chega a \n\ncinco metros, e nas manuais, varia de 2,5 a 3,5 metros. Enquanto na primeira o \n\nescoramento \u00e9 feito com parafusos de ferro, na segunda \u00e9 realizado com \n\nmadeiramento.  \n\nA identifica\u00e7\u00e3o no subsolo \u00e9 realizada por n\u00fameros e letras. Portanto \u00e9 \n\ncomum se encontrar nas minas identifica\u00e7\u00f5es do tipo \u201c3C4\u201d. Isso \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndevido \u00e0 constante abertura de canais em dire\u00e7\u00f5es diferentes. Sem este sistema de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o poderia ocorrer comprometimento da agilidade dentro das minas.  \n\n2.3.1 O Trabalho do Minerador \n\nO trabalho nas carbon\u00edferas se divide em setor administrativo e setor \n\nprodutivo, onde a for\u00e7a de trabalho se divide da seguinte forma, 10% ao setor \n\nadministrativo e 90% ao setor produtivo. Existe tamb\u00e9m a divis\u00e3o em minas n\u00e3o \n\nmecanizadas e minas mecanizadas. Nesse sentido \u00e9 importante ressaltar que o \n\nEstado brasileiro, atrav\u00e9s do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, exigiu na d\u00e9cada de 70 \n\nque as minas da regi\u00e3o fossem mecanizadas7. Durante a primeira metade da \n\nd\u00e9cada de 70 nada foi alterado, mas, nos anos seguintes os propriet\u00e1rios de minas \n\ncome\u00e7aram a mecanizar as minas por setores, \u00e0 medida que isso representasse \n\n                                            \n\n7 No cap\u00edtulo III, este assunto ser\u00e1 melhor tratado.  \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\nmaior vantagem ao empregador. \n\nA mecaniza\u00e7\u00e3o das minas, com a tend\u00eancia a diminuir o quadro de \n\nempregados nas mineradoras, surge como reflexo da necessidade de aumentar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, amparada pelo interesse governamental, visto que a crise do \n\npetr\u00f3leo afetou diretamente os pa\u00edses que n\u00e3o tem auto-sufici\u00eancia na sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do Brasil. As dificuldades encontradas para a abertura de \n\nnovas minas, sejam pelo movimento ambiental ou comunit\u00e1rio8, s\u00e3o outros motivos \n\nque podem induzir o empres\u00e1rio a introduzir formas de aumentar a produ\u00e7\u00e3o, com \n\ndestaque para a mecaniza\u00e7\u00e3o. \n\nO trabalho na mina mecanizada tem caracter\u00edsticas diferentes em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0quele nas minas manuais. Os turnos de trabalhos s\u00e3o alterados, passando a haver \n\nquatro turnos, devido ao aumento da produtividade que as m\u00e1quinas oferecem, \n\napenas trocando os operadores a cada seis horas. \n\nIsso permite que ap\u00f3s pequenos per\u00edodos de treinamento um trabalhador \n\npossa substituir outro no trabalho mecanizado, indicando que as habilidades \n\npessoais deixam de ter o devido reconhecimento.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o do trabalho mineiro permite uma jornada de 6 horas di\u00e1rias, \n\npossibilitando que existam quatro turnos e o funcionamento da mina durante 24 \n\nhoras. Isso \u00e9 comum no caso das minas mecanizadas, que t\u00eam 3 turnos para o \n\ntrabalho de minera\u00e7\u00e3o e 1 turno para a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos. \u00c9 neste \n\nmomento que entram nas minas os oper\u00e1rios de manuten\u00e7\u00e3o \u2013 eletricistas, \n\ncarpinteiros, mec\u00e2nicos, pedreiros, soldadores, serventes e diaristas.   \n\nNo processo de lavra mecanizada os trabalhadores trabalham em conjuntos, \n\nconforme observa Volpato (1984, p. 46): \n                                            \n\n8 No cap\u00edtulo IV, este assunto ser\u00e1 melhor tratado. \n\n\n\n \n\n \n\n76\n\nOs trabalhadores, no processo de lavra mecanizada, trabalham em \nconjuntos. Cada conjunto \u00e9 formado por 17 homens, cujas tarefas \nespec\u00edficas est\u00e3o bem definidas e cronometradas. O ciclo de opera\u00e7\u00f5es de \ncada conjunto mecanizado compreende cinco opera\u00e7\u00f5es fundamentais, que \ns\u00e3o seq\u00fc\u00eancias, complementares e simult\u00e2neas. Os 17 homens trabalham \nnum total de 10 a 14 frentes, nas galerias e travess\u00f5es, uma vez que em \ncada frente se pode desenvolver uma das opera\u00e7\u00f5es. \n\nAs opera\u00e7\u00f5es observadas s\u00e3o: corte, fura\u00e7\u00e3o, desmonte, carregamento e \n\ntransporte, opera\u00e7\u00e3o do alimentador e escoramento. A seguir ser\u00e1 indicado o tipo de \n\ntrabalho realizado em cada opera\u00e7\u00e3o: \n\na) o corte: \u00e9 a primeira opera\u00e7\u00e3o do ciclo, trata-se de operar uma m\u00e1quina \n\ncom uma lan\u00e7a e uma esp\u00e9cie de W\u00eddia9 na sua ponta, capaz de perfurar \n\n15 cm, onde o trabalhador faz uma perfura\u00e7\u00e3o no formato de U; \n\nb) a fura\u00e7\u00e3o: com auxilio de um ajudante o mineiro perfurador faz em torno \n\nde 12 furos ao longo do corte executado anteriormente, furos estes que \n\nchegam a 2,5 metros; \n\nc) o desmonte: neste momento o mineiro respons\u00e1vel coloca dinamites e \n\nestopim, estes em tamanhos diferentes para que a detona\u00e7\u00e3o ocorra em \n\ndiferentes momentos. Neste momento, os mineradores afastam-se. Logo \n\nap\u00f3s a explos\u00e3o, \u00e0 frente de trabalho aguarda aproximadamente 12 \n\nminutos. Na volta ao local, encontra-se muita fuma\u00e7a proveniente da \n\nexplos\u00e3o al\u00e9m de poeira de carv\u00e3o, que \u00e9 respirada pelos mineradores. \n\nIsso \u00e9 a principal causa da pneumoconiose10, t\u00e3o comum entre eles, uma \n\ndas pneumopatias respons\u00e1veis por 24,54% (MILIOLI, 1999) das \n\ninterna\u00e7\u00f5es em hospitais de Crici\u00fama em 1982, per\u00edodo de grande \n\nexpans\u00e3o na ind\u00fastria carbon\u00edfera; \n\n                                            \n\n9 A W\u00eddia trata-se de uma ferramenta de a\u00e7o cortante em formato de bast\u00e3o. \n10 O termo pneumoconiose foi criado por Zenker (m\u00e9dico alem\u00e3o), em 1866, para designar um grupo \n\nde doen\u00e7as que se originam de exposi\u00e7\u00e3o a poeiras fibrosantes. \n\n\n\n \n\n \n\n77\n\nd) o carregamento e transporte: o estrondo pode produzir em torno de 50 \n\ntoneladas de ROM11 (Run Of Mine) \u2013 carv\u00e3o bruto, que \u00e9 carregado pela \n\nLoader \u2013 m\u00e1quina carregadora \u2013 e colocado no sistema de correias que \n\ntransporta por sua vez at\u00e9 o Schuttlecar, que agora carrega 10 toneladas, \n\npor vez, at\u00e9 o alimentador (quebrador); \n\ne) a opera\u00e7\u00e3o do alimentador \u2013 quebrador: trata-se de uma m\u00e1quina que, \n\napoiada no processo que usa pinos de impacto, tritura o carv\u00e3o em \n\npequenos gr\u00e3os de 8 polegadas, que s\u00e3o posteriormente lan\u00e7ados numa \n\nesteira que leva o carv\u00e3o at\u00e9 o exterior da mina; \n\nf) o escoramento: \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o extremamente importante a seguran\u00e7a do \n\ntrabalho, sendo executada por dois mineiros munidos de uma furadeira. O \n\nprocesso consiste em colocar parafusos de ferro e pranchas de madeira \n\nno teto da mina, buscando evitar problemas com desmoronamento.  \n\nNa mina mecanizada, cada ciclo de opera\u00e7\u00f5es, verificadas acima, deve durar \n\n25 minutos, para que ocorra em harmonia com as demais frentes de trabalho. Nos \n\ndias atuais, por mais que tenham ocorrido esfor\u00e7os no sentido de evitar a respira\u00e7\u00e3o \n\nde res\u00edduos de carv\u00e3o, como a exig\u00eancia do uso de m\u00e1scara e outros equipamentos, \n\nfica claro que s\u00e3o esfor\u00e7os apenas atenuantes, uma vez que o ambiente se mant\u00e9m \n\npolu\u00eddo durante todo o expediente. \n\nNeste processo os oper\u00e1rios s\u00e3o meros operadores de m\u00e1quinas, e sofrem \n\npela exig\u00eancia de produtividade cobrada pelos pr\u00f3prios colegas de trabalho, uma \n\nvez que o sal\u00e1rio \u00e9 estipulado pela quantidade de min\u00e9rio retirado do subsolo. \n\n\u00c9 importante observar a rela\u00e7\u00e3o entre a crise do petr\u00f3leo e a mecaniza\u00e7\u00e3o \n\ndas minas, causando reflexos no ambiente do trabalho. No artigo abaixo, editado no \n                                            \n\n11 \u00c9 o min\u00e9rio bruto, obtido diretamente da mina, sem sofrer nenhum tipo de beneficiamento. \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\ndia 21-05-2004, no Jornal Tribuna do Dia, de Crici\u00fama observa-se: \n\nMuitas pessoas que n\u00e3o conheceram Realdo Guglielmi pessoalmente ou o \ntrabalho dele deveriam estar questionando agora: Realdo Guglielmi, um \nempreendedor? Sim, ele foi um empreendedor e o respons\u00e1vel direto pela \nevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das minas de carv\u00e3o no Sul de Santa Catarina. \n\nA possibilidade de crescer tecnologicamente surgiu quando, no in\u00edcio de \n1973, o Minist\u00e9rio das Minas e Energia convidou todas as empresas a \nparticipar de uma licita\u00e7\u00e3o para implantar tr\u00eas unidades mineiras \nmecanizadas. A crise de petr\u00f3leo no final daquele ano fez com que o \nMinist\u00e9rio aumentasse para cinco unidades o plano de mecaniza\u00e7\u00e3o das \nminas. A proposta era de iniciar a produ\u00e7\u00e3o em janeiro de 1977. \n\nNo entanto, em pronunciamento proferido na Comiss\u00e3o das Minas e Energia \nda C\u00e2mara de Deputados, em 5 de junho de 1979, Realdo Guglielmi \nconfirmava que at\u00e9 aquela data apenas duas empresas haviam atingido a \nmeta oficial. E a Carbon\u00edfera Metropolitana era uma delas. A mecaniza\u00e7\u00e3o \ndas minas elevou a produtividade e a produ\u00e7\u00e3o das minas, ultrapassando \nat\u00e9 mesmo os \u00edndices norte americanos. Os textos de pronunciamento feitos \nna C\u00e2mara dos Deputados em junho de 1979 e no Congresso de \nMinera\u00e7\u00e3o, em Ouro Preto, em agosto de mesmo ano, poderiam ter partes \nadaptadas para a realidade atual. J\u00e1 naquela \u00e9poca, Guglielmi pleiteava \numa pol\u00edtica nacional para o carv\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o do governo para esta fonte \nde energia (FABRIS, 2004).  \n\nO artigo acima descreve a atua\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio Guglielmi no processo de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o das minas, demonstrando tamb\u00e9m o interesse do Minist\u00e9rio de Minas \n\ne Energia no aumento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, para dar resposta \u00e0 crise do petr\u00f3leo, \n\nalgo que passaria necessariamente pela introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e \n\nequipamentos. \n\nA minera\u00e7\u00e3o mecanizada proporcionou o aumento da incid\u00eancia de doen\u00e7as, \n\npois o trabalho \u00e9 exaustivo e busca o sincronismo de fun\u00e7\u00f5es, algo que promove a \n\nprodutividade, mas n\u00e3o respeita a necessidade de aguardar um certo tempo para a \n\nacomoda\u00e7\u00e3o das part\u00edculas expelidas pelo trabalho anterior. \n\nA atividade mineradora apresenta formas pr\u00e1ticas para diminuir a \n\ninsalubridade no seu exerc\u00edcio, como atrav\u00e9s do uso de m\u00e1scaras, luvas e botas. \n\nMas a obrigatoriedade do uso destes equipamentos e a fiscaliza\u00e7\u00e3o foram por longo \n\nper\u00edodo inexistentes. Assim, o cumprimento das normas de seguran\u00e7a somente \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nforam \u201catendidas\u201d nas \u00faltimas d\u00e9cadas, embora, sendo objeto de muitas \n\ncontrov\u00e9rsias. \n\nDe acordo com relatos dos pr\u00f3prios trabalhadores, o uso das mascaras n\u00e3o \n\nimpede que estes sejam afetados pela pneumoconiose, sendo que em alguns casos \n\no seu uso impede a boa respira\u00e7\u00e3o. Outros observam que no passado havia mais \n\nrespeito ao mineiro, e que a incid\u00eancia de doen\u00e7as era menor devido a menor \n\nintensidade da explora\u00e7\u00e3o. \n\nEsta afirma\u00e7\u00e3o indica que a mecaniza\u00e7\u00e3o das minas exige uma produtividade \n\ndo trabalho maior, acelerando o ritmo de trabalho e causando maior exposi\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador \u00e0 polui\u00e7\u00e3o.  \n\nPol\u00eamica \u00e0 parte, fica claro que por mais que existam processos que \n\nbusquem proteger o trabalhador, a atividade mineradora \u00e9 altamente insalubre. Hoje, \n\npor exemplo, tem-se tornado comuns, not\u00edcias de desastres que ocorrem nas minas \n\nchinesas, pa\u00eds onde a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a base para gera\u00e7\u00e3o de insumos energ\u00e9ticos.  \n\nA mecaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 causadora n\u00e3o apenas de doen\u00e7as, mas tamb\u00e9m de \n\ndesemprego, conforme o relato de um trabalhador: \n\n\u201cOlha, vou dizer uma coisa pra senhora, uma m\u00e1quina trabalha por 50 \nhomens; tira muita vaga. Pro mineiro a m\u00e1quina trouxe o desemprego. A \nm\u00e1quina \u00e9 necess\u00e1ria s\u00f3 pros donos. \u00c9 isso a\u00ed. Pode escrever\u201d (VOLPATO, \n1984 p. 50) \n\nOutro trabalhador opina sobre o mesmo assunto: \n\n\u201cA mecaniza\u00e7\u00e3o na mina colocou muito mineiro pra rua. Quer dizer, quando \ncome\u00e7am com a mecaniza\u00e7\u00e3o na mina, eles dispensam o pessoal. Ali, eles \nmandam embora os que criam caso e tamb\u00e9m o pessoal com problemas de \npulm\u00e3o\u201d (VOLPATO, 1984 p. 50) \n\nAp\u00f3s ter analisado o trabalho do minerador nas minas mecanizadas, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio conhecer a realidade das minas manuais. Alguns processos s\u00e3o \n\nsemelhantes nos dois tipos de minera\u00e7\u00e3o, como o formato das minas, que difere \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\nbem pouco, e a seq\u00fc\u00eancia de tarefas. \n\nAs opera\u00e7\u00f5es realizadas s\u00e3o basicamente: escoramento do teto, fura\u00e7\u00e3o da \n\nfrente, detona\u00e7\u00e3o e limpeza das frentes: \n\na) o escoramento do teto: no processo manual, os trabalhadores \n\nrespons\u00e1veis por esta tarefa s\u00e3o chamados de madeireiros, isso, por usar \n\neucaliptos para formar os p\u00e9s direitos que sustentam as travessas, \n\ntamb\u00e9m de madeira, respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a da mina; \n\nb) a fura\u00e7\u00e3o da frente: semelhante ao processo realizado na mina \n\nmecanizada, os trabalhadores respons\u00e1veis pela fura\u00e7\u00e3o fazem \n\naproximadamente 12 furos de 2,5m de profundidade, aptos para serem \n\ncompletos com dinamites; \n\nc) a detona\u00e7\u00e3o: detonadores \u00e9 o nome dado aos oper\u00e1rios que trabalham \n\ncom as dinamites, sempre preocupados com o comprimento dos estopins, \n\nevitando uma \u00fanica explos\u00e3o; \n\nd) a limpeza das frentes: esta fun\u00e7\u00e3o \u00e9 exercida pelos mineiros \u201cpuxadores\u201d, \n\nque munidos de p\u00e1, marreta e vagoneta, trabalham 6 horas di\u00e1rias, \n\nlimpando o que as dinamites detonaram.  \n\nO fato de existir um dispositivo chamado \u201csal\u00e1rio produ\u00e7\u00e3o\u201d, faz que v\u00e1rios \n\nmineradores permane\u00e7am durante muitas horas al\u00e9m das obrigat\u00f3rias, buscando \n\nagregar um maior rendimento ao or\u00e7amento familiar.  \n\nA discuss\u00e3o que norteia a insalubridade entre a minera\u00e7\u00e3o mecanizada e a \n\nmanual, recebe um novo ingrediente quando o trabalhador da mina manual excede o \n\nn\u00famero de horas obrigat\u00f3rias. Pois, a maior cr\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mina mecanizada, \n\ncorresponde \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o permanente dos trabalhadores quando se privilegia a \n\nprodutividade. Portanto, se o trabalho for executado por v\u00e1rias horas, o trabalhador \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\nda mina manual estar\u00e1 exposto ao mesmo grau de polui\u00e7\u00e3o que o trabalhador da \n\nmina mecanizada. \n\n2.3.2 O Sal\u00e1rio do Minerador \n\nMuitos trabalhadores preferem as minas mecanizadas, n\u00e3o por acreditarem \n\nque estas lhe oferecem melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, mas porque os sal\u00e1rios do \n\nminerador s\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. Assim, minas \n\nmecanizadas propiciam maior produtividade que se reflete no sal\u00e1rio. \n\nA produ\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada pelo n\u00famero de carrinhos de carv\u00e3o expedidos, \n\npromovendo uma corrida do trabalhador para aumentar a produ\u00e7\u00e3o e \n\nconseq\u00fcentemente seu sal\u00e1rio. O maior problema se relaciona \u00e0 incapacidade de \n\naumentar ou manter a produ\u00e7\u00e3o como reflexo de problemas relacionados \u00e0 sa\u00fade, \n\npodendo levar o mineiro doente \u00e0 demiss\u00e3o por deixar de cumprir com a \n\nprodutividade m\u00ednima exigida.  \n\nO sal\u00e1rio do minerador, portanto, \u00e9 composto de um valor fixo e outro \n\nreferente \u00e0 produtividade alcan\u00e7ada, conforme verifica Volpato (1984, p. 56): \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre sal\u00e1rio e produ\u00e7\u00e3o aparece, com algumas \nvaria\u00e7\u00f5es, nas diversas companhias carbon\u00edferas e segundo os sistemas de \nlavras empregados na empresa. Uma coisa, por\u00e9m, \u00e9 certa. A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a \nbase para definir os sal\u00e1rios. Na carbon\u00edfera Pr\u00f3spera, por exemplo, nas \nminas mecanizadas de subsolo, h\u00e1 um sal\u00e1rio base que corresponde \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o ton.ROM/homem/turno, nos conjuntos mecanizados. Toda a \nprodu\u00e7\u00e3o que exceder \u00e0 quantia m\u00ednima fixada \u00e9 paga, por metragem, aos \noperadores de m\u00e1quinas e a seus ajudantes. Comparando-se ao sal\u00e1rio \nm\u00ednimo vigente na regi\u00e3o a m\u00e9dia mensal que um operador de m\u00e1quina \nrecebe de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 equivalente a dois ou dois e meio sal\u00e1rios-m\u00ednimos; o \najudante recebe o equivalente a um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Essas quantias s\u00e3o \npagas como adicionais ao sal\u00e1rio. \n\nUma antiga reivindica\u00e7\u00e3o do minerador diz respeito \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o total do sal\u00e1rio. \n\nSegundo os trabalhadores, caso o sal\u00e1rio n\u00e3o estivesse direcionado pela produ\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\nocorreriam menos acidentes de trabalho, resultado de um trabalho mais eficiente.   \n\n\u00c9 um papel do sindicato lutar pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, mas \n\nesta reivindica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi atendida. Nos dias atuais o mineiro recebe um sal\u00e1rio fixo, \n\nacrescido das mais variadas gratifica\u00e7\u00f5es, como: aumento de prospec\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o \n\nexercida, horas trabalhadas, volume produzido, entre outras. \n\nOutro motivo que prejudica os trabalhadores diz respeito a problemas \n\nreferentes \u00e0 sa\u00fade, como se n\u00e3o bastasse a insalubridade oferecida pelo pr\u00f3prio \n\ntrabalho. Quando um minerador falta ao trabalho por motivo de sa\u00fade, este recebe \n\napenas o sal\u00e1rio base, fixado em carteira, ou seja, n\u00e3o recebe o \u201cacr\u00e9scimo\u201d \n\nreferente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 verdadeira a afirma\u00e7\u00e3o de que os sal\u00e1rios oferecidos aos mineradores s\u00e3o \n\nsuperiores aos sal\u00e1rios das demais profiss\u00f5es de mesma exig\u00eancia qualificativa da \n\nregi\u00e3o. Mas, a atividade mineradora n\u00e3o oferece ao trabalhador a possibilidade de \n\nchegar ao fim da vida com sa\u00fade como a grande maioria das demais profiss\u00f5es. \n\nIsso se comprova ao constatar que um minerador se aposenta com apenas 15 anos \n\nde trabalho, ao contr\u00e1rio dos demais. \n\nOs sal\u00e1rios superiores aos demais na regi\u00e3o serviam de amortecedor \u00e0s \n\nreivindica\u00e7\u00f5es trabalhistas, principalmente levando em conta a enorme procura de \n\ntrabalho nas minas. Na hist\u00f3ria da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera n\u00e3o h\u00e1 momentos em que \n\nse demonstre falta de m\u00e3o-de-obra. Pelo contr\u00e1rio, mesmo durante o auge da \n\nind\u00fastria, a oferta de trabalho n\u00e3o foi um entrave ao desenvolvimento da Ind\u00fastria \n\nCarbon\u00edfera. \n\nTalvez este fato esteja relacionado ao \u00eaxodo rural que a Ind\u00fastria Carbon\u00edfera \n\ncausou, reproduzindo localmente a realidade observada no Brasil durante o per\u00edodo \n\nde substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, onde o deslocamento do colono para os centros \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nurbanos propiciou o fortalecimento da ind\u00fastria nacional, amparada em \n\ntrabalhadores de baixa qualifica\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentemente pequenos sal\u00e1rios.  \n\nO deslocamento ou \u00eaxodo que ocorreu principalmente durante o per\u00edodo que \n\ncompreende o in\u00edcio da atividade mineradora industrial, ou seja, p\u00f3s anos 30, \n\nfavoreceu a forma\u00e7\u00e3o de bairros oper\u00e1rios em Crici\u00fama e, da\u00ed a import\u00e2ncia de \n\nentender a forma\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. \n\n2.4 A FORMA\u00c7\u00c3O DE BAIRROS OPER\u00c1RIOS \n\nComo \u00e9 comum nas grandes cidades, a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das atividades \n\nurbanas atrav\u00e9s do tempo, faz que no centro das cidades permane\u00e7am apenas os \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, comerciais e financeiros. Logo, ao redor do centro, surgem as \n\nresid\u00eancias das fam\u00edlias com melhor renda e, nas periferias, surgem bairros \n\npopulosos geralmente pr\u00f3ximos \u00e0s ind\u00fastrias, quando este tipo de atividade tem \n\npresen\u00e7a na \u00e1rea. \n\nOs bairros oper\u00e1rios surgem como resposta \u00e0 expans\u00e3o industrial, formando-\n\nse normalmente pr\u00f3ximos \u00e0s ind\u00fastrias. Esta forma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica n\u00e3o \u00e9 \n\nestabelecida por nenhuma lei ou ordem, embora o zoneamento do espa\u00e7o urbano, \n\nefetivado pelo Estado, represente alguma influ\u00eancia. Ela se estabelece pela \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada \u00e1rea, e tamb\u00e9m por outros motivos outros, como a \n\nprostitui\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo a viol\u00eancia que se instaura em determinados locais.  \n\nEm Crici\u00fama, as pessoas que chegaram em busca de emprego n\u00e3o tinham \n\nonde morar, chegando a se abrigar em casas de barro. Mas na d\u00e9cada de 40 \n\nalgumas vilas j\u00e1 se faziam presentes, como a Vila Oper\u00e1ria Pr\u00f3spera, constru\u00edda \n\npr\u00f3xima \u00e0 boca da mina. \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nAinda no in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Crici\u00fama, o grupo Lage e Irm\u00e3os \n\ncriou uma vila oper\u00e1ria, conforme Ostetto, Costa e Bernardo (2004, p. 105) \n\nO grupo Lage e Irm\u00e3os eram mineradores que exploravam carv\u00e3o em Lauro \nMuller e Crici\u00fama, ent\u00e3o, podemos perceber que em Lauro Muller, em 1917, \nj\u00e1 havia uma vila oper\u00e1ria no modelo capitalista vivenciado na Europa. \nModelo que mostra como tudo na \u201cvila oper\u00e1ria\u201d pertencia \u00e0 Companhia \nMineradora: casas, farm\u00e1cia, a\u00e7ougue, armaz\u00e9m. \n\nPortanto, o modelo de vilas oper\u00e1rias introduzido na regi\u00e3o carbon\u00edfera foi \n\ntrazido da Europa, com a mineradora concentrando a propriedade sobre as casas e \n\nestabelecimentos instalados. Atualmente existem relatos de que todas as compras \n\nnos a\u00e7ougues e armaz\u00e9ns eram descontadas do sal\u00e1rio do trabalhador, e que no \n\nfuturo, as fam\u00edlias tiveram de comprar as casas junto \u00e0s mineradoras. \n\nAs vilas ou bairros oper\u00e1rios eram compostos por ruas escuras de p\u00f3 de \n\ncarv\u00e3o, cobrando dos seus moradores uma adapta\u00e7\u00e3o ao novo modo de vida. Uma \n\nvida de esfor\u00e7o em torno do pr\u00f3prio trabalho, que acabava envolvendo tamb\u00e9m o \n\nlocal de moradia. \n\nHoje, existem em Crici\u00fama v\u00e1rios bairros que tiveram a sua origem ligada \u00e0 \n\nm\u00e3o-de-obra mineira em conjunto com outras atividades, como a constru\u00e7\u00e3o civil e a \n\ncer\u00e2mica. Existe uma divis\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das cidades e na localiza\u00e7\u00e3o \n\nde determinadas classes, existe tamb\u00e9m, uma divis\u00e3o intraclasse, ou seja, mesmo \n\ndentro de bairros oper\u00e1rios \u00e9 poss\u00edvel verificar divis\u00f5es. \n\nO melhor exemplo em Crici\u00fama trata-se do Bairro Pinheirinho, onde se \n\nlocaliza a Universidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 UNESC, que \u00e9 um bairro de \n\norigem oper\u00e1ria, mas se divide internamente. Este bairro tem diferentes espa\u00e7os. \n\nUm \u00e9 formado por terreno alagadi\u00e7o, que sofre com os resqu\u00edcios piritosos e com a \n\nfalta de tratamento de \u00e1gua e esgoto. Este espa\u00e7o se denomina Vila Manaus, onde \n\nresidem essencialmente oper\u00e1rios da ind\u00fastria cer\u00e2mica e da constru\u00e7\u00e3o civil, que \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nobt\u00e9m remunera\u00e7\u00e3o baixa e apresentam pouca qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\nLogo, no mesmo bairro, se localiza a cidade mineira, espa\u00e7o que desfruta de \n\nlocal mais elevado e protegido de alagamentos. Os moradores deste espa\u00e7o s\u00e3o \n\neminentemente mineradores, uma categoria com rendimentos salariais mais \n\nelevados, provando que o rendimento salarial define diretamente a qualidade de \n\nvida, como conseq\u00fc\u00eancia da localiza\u00e7\u00e3o onde a fam\u00edlia reside.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o dos bairros oper\u00e1rios foi mais intensa nas d\u00e9cadas em que se \n\nconcentrou o forte crescimento da atividade carbon\u00edfera, com a conseq\u00fcente \n\nmigra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de trabalho para a cidade de Crici\u00fama. \n\nO aspecto habitacional foi um problema para uma ind\u00fastria que utilizava for\u00e7a \n\nde trabalho de diversas regi\u00f5es. No in\u00edcio do s\u00e9culo, estes trabalhadores \n\nprocuravam morar junto \u00e0s minas. Era comum que as mineradoras constru\u00edssem \n\ncasas para seus trabalhadores, com exce\u00e7\u00e3o dos trabalhadores envolvidos na \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos ramais ferrovi\u00e1rios, que moravam em barracas m\u00f3veis, devido ao \n\navan\u00e7o dos trabalhos.  \n\nSegundo observam Belolli, Quadros e Guidi (2002, p. 274): \n\nEm 1920, em terras da Companhia Brasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1, foi \nconstru\u00edda uma vila oper\u00e1ria, com 80 casas para os trabalhadores dessa \nempresa, sobre as minas da Companhia Carbon\u00edfera de Urussanga, o jornal \n\u201cA Imprensa\u201d de Tubar\u00e3o, de 11 de novembro de 1923, se reportou: \u201cpara \nconforto aos seus oper\u00e1rios, tem-se constru\u00eddo uma vila oper\u00e1ria, onde se \nprocura cercar o trabalhador do maior conforto poss\u00edvel, instalando-se luz \nel\u00e9trica, \u00e1gua encanada e esgoto. Conta atualmente com 50 habita\u00e7\u00f5es, \ntodas de madeira, sendo que a constru\u00e7\u00e3o de novas casas vai continuando \nativamente, estando muito em breve duplicado o n\u00famero de edif\u00edcios. A vila \noper\u00e1ria apresenta, logo a primeira vista, um aspecto surpreendente\u201d. \n\nEm 1938, no bairro Pr\u00f3spera, havia aproximadamente 100 casas, ocupadas \n\npor trabalhadores de mina e da administra\u00e7\u00e3o, casas bem feitas e pintadas com tinta \n\nvermelha obtida do pr\u00f3prio carv\u00e3o. Na Vila Oper\u00e1ria, em terrenos que pertenciam a \n\nCompanhia Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1, havia 49 casas distintas, onde trabalhadores \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\ngozavam de relativo conforto, incluindo luz el\u00e9trica. \n\nA constru\u00e7\u00e3o de vilas oper\u00e1rias foi bastante comum, embora tenha sido um \n\nprocesso tempor\u00e1rio. Com o crescimento da cidade, e o surgimento do transporte \n\ncoletivo, houve um gradativo abandono por parte das mineradoras na quest\u00e3o de \n\nbuscar habita\u00e7\u00e3o aos seus trabalhadores, cabendo aos pr\u00f3prios trabalhadores \n\nprover tal espa\u00e7o. \n\nLogo, no per\u00edodo que compreende o auge da atividade mineradora, \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar, atrav\u00e9s de pesquisa realizada na d\u00e9cada de 80, que a qualidade de vida \n\nnos bairros oper\u00e1rios era muito ruim.  \n\nNestes bairros oper\u00e1rios, formados por trabalhadores da atividade mineira, \n\nobserva-se na d\u00e9cada de 80, a falta de estrutura, como: a) a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\nn\u00e3o era realizada em 8% das resid\u00eancias e 26% da popula\u00e7\u00e3o considerava regular \n\nou p\u00e9ssima, b) o servi\u00e7o de esgoto n\u00e3o era oferecido a 65% da popula\u00e7\u00e3o, c) com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s ruas, 65% destas n\u00e3o tinham qualquer tipo de cal\u00e7amento, d) a \n\nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica atingia apenas 59% das resid\u00eancias, e) 74% dos moradores \n\nreclamavam da inexist\u00eancia de policiamento nos bairros oper\u00e1rios. \n\nO crescimento dos bairros oper\u00e1rios ou vilas oper\u00e1rias foi grande, sempre \n\nacompanhando a passos largos o crescimento da atividade mineradora, como \n\nobserva Campos (2001, p. 31): \n\nA popula\u00e7\u00e3o das cidades e das vilas oper\u00e1rias crescia. O com\u00e9rcio crescia, \no dinheiro corria, os neg\u00f3cios prosperavam. Era um agito, uma convuls\u00e3o \ncoletiva. Minas eram abertas em qualquer afloramento, em cada encosta, \nem cada plano inclinado. Junto \u00e0s minas, casinhas de madeira de 4mx5m, \n5mx5m, 6mx5m, com fileiras de latrinas ao fundo dos lotes. Campos de \nfutebol, clubes, igrejas, canchas de bocha, era um progresso desordenado \nque acabou por criar e deixar seq\u00fcelas que perduram at\u00e9 hoje. Falta de \n\u00e1gua, nenhum plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, falta de energia. Luz, a de lampi\u00e3o de \ncarbureto, usado no fundo das minas com o seu cheiro forte e caracter\u00edstico. \n\nO abandono do Estado \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera, fato que tem maior peso pela \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o da atividade mineradora, favoreceu o esfriamento da forma\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n87\n\nbairros eminentemente oper\u00e1rios em Crici\u00fama. Nos dias atuais constata-se que a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos bairros difere gradativamente, tendo um car\u00e1ter mais gen\u00e9rico e \n\ndeixando de ser eminentemente oper\u00e1rio para abrigar trabalhadores do com\u00e9rcio e \n\nprestadores de servi\u00e7o. \n\n2.5 A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO MINEIRO \n\n2.5.1 O Surgimento do Sindicato dos Trabalhadores na Ind\u00fastria do Carv\u00e3o \n\nO sindicato dos mineiros no sul de Santa Catarina surge no final da segunda \n\nguerra mundial. \u00c9 importante observar o contexto maior em que isso ocorre; durante \n\nos anos de 1944 e 1945, surge no Brasil um movimento que buscava a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do Estado, em resposta ao regime ditatorial imposto pelo ent\u00e3o \n\npresidente Get\u00falio Vargas. Este movimento utilizava todos os meios para caminhar \n\nao lado de um movimento maior, que buscava a democratiza\u00e7\u00e3o mundial ap\u00f3s a \n\nqueda do regime nazista. \n\nO surgimento do Partido Trabalhista Brasileiro (PTB), em 1945, apoiando o \n\ngoverno de Get\u00falio Vargas, foi crucial como alicerce para este impulso democr\u00e1tico \n\ntrabalhista, conforme verifica Volpato (1984, p. 110): \n\nNo in\u00edcio de 1945 come\u00e7am a se formar os primeiros partidos pol\u00edticos; \nentre eles, o Partido Trabalhista Brasileiro [PTB] que congrega grupos \nfavor\u00e1veis a Get\u00falio no poder. \u201cPara isso estavam sendo mobilizados, \u00e0 luz \ndo dia, sindicatos Pelegos e os grupos \u201cQueremistas\u201d, os quais j\u00e1 \ncome\u00e7avam a figurar pelas ruas, em marcha cadenciada ao som do N\u00f3s \nqueremos Get\u00falio. A movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional tomava vulto em dois \nsentidos. Crescia a filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, liderada pela Uni\u00e3o Democr\u00e1tica \nNacional (UDN) e pelo Partido Social Democr\u00e1tico (PSD), que defendiam \nelei\u00e7\u00f5es livres e a forma\u00e7\u00e3o de uma constituinte, com vistas a substitui\u00e7\u00e3o \nde Vargas no poder. Por outro lado, o Partido Trabalhista, que \narregimentava trabalhadores, favorecia a associa\u00e7\u00e3o dos mesmos em torno \nde associa\u00e7\u00f5es e sindicatos, fortalecendo a corrente de apoio a Vargas. \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\nFoi neste ambiente, muito bem descrito por Volpato (1984), que surge a \n\nassocia\u00e7\u00e3o dos mineiros, em 1944. Em maio de 1945, esta mesma associa\u00e7\u00e3o se \n\ntransforma em sindicato, dando in\u00edcio a uma das entidades mais combativas de \n\nSanta Catarina, e que durante sua hist\u00f3ria de lutas obteve muitas vit\u00f3rias e algumas \n\nderrotas. \n\nDesta forma, com o apoio do Estado, surgiu o sindicato, mais precisamente \n\ncom a iniciativa do Minist\u00e9rio do Trabalho, talvez expondo o interesse Getulista em \n\naglutinar apoio entre as classes mais exploradas. A iniciativa governamental causou \n\ngrande repercuss\u00e3o entre os trabalhadores, que observavam com desconfian\u00e7a o \n\nr\u00e1pido interesse do Estado em organizar a classe trabalhadora em sindicatos.  \n\n2.5.2 A Fase do Peleguismo (1944-1957)  \n\nAgora, sem a necessidade da clandestinidade que obrigava os mineiros a \n\nfazerem suas reuni\u00f5es \u00e0s escondidas12, surge um processo de r\u00e1pida filia\u00e7\u00e3o e \n\nconseq\u00fcente funda\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Trabalhadores da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o do \n\nCarv\u00e3o de Crici\u00fama, que ocorreu no ano de 1945. \n\nO sindicalismo mineiro em Crici\u00fama atravessou diferentes fases, entre elas, \n\nocupando aproximadamente os primeiros 15 anos do sindicato, a do Peleguismo. \n\nEste termo, Peleguismo, surge, entre outras raz\u00f5es, pela rela\u00e7\u00e3o de submiss\u00e3o que \n\nocorria entre trabalhadores e patr\u00f5es, rela\u00e7\u00e3o organizada por l\u00edderes sindicais que \n\nnormalmente eram eleitos com o apoio da classe patronal. \n\nDurante os primeiros 17 anos de sindicalismo mineiro em Crici\u00fama, foram \n\n                                            \n\n12 Mesmo antes da cria\u00e7\u00e3o do sindicato j\u00e1 ocorriam pequenas reuni\u00f5es entre os trabalhadores, \nembora clandestinas. \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\nconstantes os atritos entre os pr\u00f3prios mineiros, fruto da insatisfa\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores com rela\u00e7\u00e3o aos passos dados pelo sindicato, cada vez mais em \n\ndire\u00e7\u00e3o dos interesses patronais. \n\nSobre a fase conhecida como Peleguismo, Leo Laps (1994) afirma: \n\nEm 1945 surgiu o Sindicato dos Trabalhadores da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o do \nCarv\u00e3o de Crici\u00fama, numa conjuntura hist\u00f3rica de organiza\u00e7\u00e3o geral, via \nEstado. At\u00e9 1957, a diretoria do sindicato foi formada exclusivamente por \npelegos, ao agrado dos mineradores, propondo sempre medidas \nconciliat\u00f3rias, de negocia\u00e7\u00e3o dos mineiros com os patr\u00f5es. A aus\u00eancia de \ntrabalhadores nas reuni\u00f5es do sindicato, que exigiam posi\u00e7\u00f5es mais \ndefinidas e decisivas, como greves, evitando a passividade nestes anos \ntodos da n\u00e3o-representatividade da diretoria, revelava o car\u00e1ter \ncorporativista das diretorias que chegavam a delatar os l\u00edderes de todas as \ngreves aos donos das empresas. \n\nFoi o resultado das elei\u00e7\u00f5es sindicais de 1957 que estabeleceu uma nova \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o sindicato e a classe patronal. Existiam tr\u00eas chapas, uma composta \n\npor candidatos apoiados pelos patr\u00f5es; outra com representantes aut\u00eanticos da \n\nclasse oper\u00e1ria, e uma terceira chapa composta por dissidentes, que n\u00e3o apoiavam \n\nas chapas anteriores. O resultado foi a favor da terceira chapa, sendo o divisor de \n\n\u00e1guas que estabelecia o final do Peleguismo e o in\u00edcio de um movimento trabalhista \n\ncombativo em defesa do interesse dos trabalhadores.  \n\nEnquanto o sindicato foi dirigido pelos \u201cpelegos\u201d, se cumpriram os interesses \n\ndo governo, que eram de organizar a classe trabalhadora de forma passiva, evitando \n\natritos que pudessem prejudicar a fase de prosperidade econ\u00f4mica que o Estado \n\nbrasileiro buscava.  \n\nO governo Dutra trouxe maior repress\u00e3o ao movimento sindical, proibindo a \n\nexist\u00eancia do Movimento Unificador dos Trabalhadores (MUT) e determinando a \n\nilegalidade do Partido Comunista Brasileiro (PCB). Este governo demonstrou ser \n\nantidemocr\u00e1tico, e afetou a forma\u00e7\u00e3o sindical, principalmente pela proibi\u00e7\u00e3o imposta \n\n\u00e0s elei\u00e7\u00f5es sindicais. \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\nMas, apesar do vi\u00e9s que representou o governo Dutra, o movimento sindical \n\nem Crici\u00fama cresceu, principalmente durante o segundo governo Vargas, quando \n\nforam lan\u00e7adas as cartas para um novo momento, determinado pelo final do \n\npeleguismo. \n\n2.5.3 A Verdadeira Milit\u00e2ncia Sindical (1957-1964) \n\nO per\u00edodo relativo ao final da d\u00e9cada de 50 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 60 marcou o \n\nmovimento trabalhador de Crici\u00fama atrav\u00e9s do sindicato dos mineiros. Foi o per\u00edodo \n\nonde realmente havia luta em busca de melhorias na qualidade do ambiente de \n\ntrabalho, quando se recebiam as reclama\u00e7\u00f5es e tomavam-se atitudes em nome dos \n\ntrabalhadores. \n\nNesse per\u00edodo constatava-se uma enorme precariedade nas condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, denunciada pelos pr\u00f3prios trabalhadores, que sofriam pelo risco de \n\ndesmoronamentos e pneumoconiose, que foi e ainda \u00e9 a maior inimiga do mineiro. \n\nLaps (2004) trata com aten\u00e7\u00e3o este per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o do sindicato dos \n\nmineiros de Crici\u00fama: \n\nMas o movimento aut\u00eantico dos mineiros crescia, ano a ano, e pressionava \nas diretorias sindicais a ponto de, em 1957, haver uma ren\u00fancia coletiva da \nchapa eleita. Uma nova elei\u00e7\u00e3o foi realizada. Os aut\u00eanticos e combativos \noper\u00e1rios passaram a compor a nova diretoria do sindicato. Formou-se, \nvisivelmente, nas palavras da pesquisadora Terezinha Gascho Volpato, um \n\u201cfoco gerador e irradiador de revolta do trabalho contra o capital\u201d. \n\nNeste per\u00edodo, pr\u00e9-governo militar, o sindicato foi operante e utilizava sempre \n\nque necess\u00e1rio sua maior arma, a greve. O novo presidente do sindicato, e \n\nrespons\u00e1vel pela nova postura e fim do Peleguismo, em 1957, foi Ant\u00f4nio Parente. A \n\npartir de ent\u00e3o, o presidente deixou de ser aliado do patr\u00e3o, encerrando uma era de \n\nsindicalismo simb\u00f3lico, organizado e amparado pelo estado. \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\nA classe patronal mudou totalmente seu perfil com o final do Peleguismo, \n\ndificultando a a\u00e7\u00e3o do sindicato e reprimindo os mineiros atrav\u00e9s de amea\u00e7as. Um \n\nbom exemplo deste momento foi \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o, a partir de 1957, de que fossem feitas \n\ninspe\u00e7\u00f5es pelo sindicato no interior das minas, algo comum na fase do Peleguismo.  \n\nO sindicato passou a defender suas bandeiras, sendo as principais: 1) \n\ngarantias e fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre as empresas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 higiene e seguran\u00e7a no \n\ntrabalho; 2) sal\u00e1rio insalubridade; 3) lei de amparo ao trabalhador menor; 4) \n\naproveitamento pelas empresas dos oper\u00e1rios incapacitados para o subsolo, na \n\nsuperf\u00edcie, sem redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios; 5) refeit\u00f3rios nas emboca\u00e7\u00f5es das minas; 6) \n\nfornecimento de luz nas vilas oper\u00e1rias. Algumas destas reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nbandeiras defendidas at\u00e9 os dias de hoje, mas, ser\u00e3o abordadas mais \u00e0 frente.  \n\nNeste per\u00edodo as greves eram comuns, demonstrando que as negocia\u00e7\u00f5es \n\nentre a classe patronal e sindical n\u00e3o rendiam resultados satisfat\u00f3rios, com rela\u00e7\u00e3o \n\nprincipalmente a reajustes salariais, sem que acontecessem greves. Nesta fase do \n\nsindicato, ocorreram v\u00e1rias greves, algumas que se aproximavam de 30 dias, como \n\nobserva Volpato (1984, p. 116): \n\n1958 -  22 de abril a 9 de maio. \n\n1959 -  2 de maio a 20 de maio. \n\n1960 -  4 de janeiro a 28 de janeiro. \n\n1961 -  in\u00edcio em 28 de maio. \n\n1963 -  1 de fevereiro a 8 de fevereiro. \n\nA periodicidade das greves demonstra que estas foram realizadas em \n\npraticamente todos os anos anteriores ao regime militar, normalmente no primeiro \n\nquadrimestre do ano, momento em que se decidia o percentual dos reajustes \n\nsalariais. As greves eram realizadas pelos mineradores com mais experi\u00eancia e com \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nestabilidade no emprego, sendo que normalmente os mineradores de uma \n\ncompanhia faziam greve em outra, evitando retalia\u00e7\u00f5es diretas dos patr\u00f5es e \n\ncapatazes.  \n\nMas nem todas as greves enfrentavam a f\u00faria dos patr\u00f5es. Algumas vezes, \n\ncomo observa Volpato (1984, p. 116), era interessante \u00e0 classe patronal que os \n\nmineradores pleiteassem reajustes salariais, possibilitando assim reajustes de igual \n\nporte no pre\u00e7o do carv\u00e3o, regulado pelo estado brasileiro: \n\nUm fato a se registrar \u00e9 que, em certas ocasi\u00f5es, as greves dos \ntrabalhadores parecem ser insufladas pelos empres\u00e1rios. Essa posi\u00e7\u00e3o \nassumida pelos mineradores se justifica face \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o do produto. \nO carv\u00e3o n\u00e3o sofria oscila\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do mercado, mas era, como ainda \nhoje, administrado pelo governo brasileiro, que taxa seus pre\u00e7os baseado \nem crit\u00e9rios que se fundamentam em custos de produ\u00e7\u00e3o. Ora, aumento de \nsal\u00e1rio significava acr\u00e9scimo nos custos e \u00f3timo pretexto para pleitear o \naumento dos pre\u00e7os do carv\u00e3o. \n\nUma das greves que maior impacto causou foi a realizada em 1960. \n\nReivindicava a insalubridade que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era paga pelas mineradoras, e \n\nchegou a durar 28 dias, provocando a interven\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito, que nas ruas chegou \n\na realizar pris\u00f5es. Logo, com o final da greve, aconteceram demiss\u00f5es, inclusive de \n\nmineradores que detinham \u201cestabilidade\u201d. O saldo positivo foi o aumento em 43% \n\npara os trabalhadores de superf\u00edcie e 48% para os de subsolo. Sobre este \n\nmovimento grevista, Laps (2004) observa: \n\nEm 1960 \u00e9 deflagrada uma das mais significativas greves da categoria que \nse estendeu por 28 dias de numerosos confrontos com as for\u00e7as policiais. \nCorajosos piquetes impediram que caminh\u00f5es trouxessem trabalhadores \nnovatos, desesperados diante da imin\u00eancia de perder seus empregos em \noutras regi\u00f5es caso n\u00e3o chegassem \u00e0s minas. Os novatos entenderam que \npodiam sustentar a t\u00e1tica de que haviam feito o poss\u00edvel para trabalhar. Os \npatr\u00f5es se deparavam com provas irrefut\u00e1veis de que os grevistas a tudo \nestavam dispostos para fazer valer seus direitos. \n\nEm 1961, a presid\u00eancia do sindicato trocaria de m\u00e3os. Novamente \n\naconteceram elei\u00e7\u00f5es e outra vez existiam chapas pelegas e chapas aut\u00eanticas. \n\nFato curioso \u00e9 que a Igreja Cat\u00f3lica participou intensamente desta elei\u00e7\u00e3o, se \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\nposicionando a favor da chapa pelega, dirigindo padres \u00e0s ruas para discursar em \n\nfavor do candidato apoiado pela classe patronal. \n\nNovamente a vit\u00f3ria ficou com a chapa aut\u00eantica, passando a presid\u00eancia de \n\nAnt\u00f4nio Parente para Manoel Ribeiro. Em 1963 novamente ocorre elei\u00e7\u00e3o e desta \n\nvez se repete o resultado a favor dos aut\u00eanticos, assumindo o sindicato Jorge \n\nFeliciano. Todavia, este mandato sofreria as persegui\u00e7\u00f5es do governo militar, que \n\nprendeu em 1964 aproximadamente 42 integrantes do sindicato dos mineiros de \n\nCrici\u00fama.  \n\nA repress\u00e3o militar que surge em 1964 transforma o sindicato, causando a \n\ninterrup\u00e7\u00e3o de todos os trabalhos e prejudicando temporariamente o movimento dos \n\ntrabalhadores.  \n\n2.5.4 O Sindicato de Rio Maina e a Repress\u00e3o Militar. \n\nAs elei\u00e7\u00f5es sindicais de 1961 tiveram efeitos maiores que os descritos at\u00e9 \n\nagora. Foi como resposta a esta elei\u00e7\u00e3o que surgiu o Sindicato dos Trabalhadores \n\nnas Minas de Rio Maina. \n\nCom a derrota nas urnas, em 1961, do candidato pelego, a classe patronal \n\nbuscou alternativas que possibilitassem a reprodu\u00e7\u00e3o de um movimento barrado \n\ndesde o surgimento do verdadeiro sindicalismo. \n\nA alternativa encontrada por Diom\u00edcio Freitas (propriet\u00e1rio de mineradora) e \n\nseus aliados foi criar um novo sindicato, em Rio Maina, distrito distante apenas 9 km \n\nda sede do sindicato de Crici\u00fama, e que abrange 4 mineradoras. \n\nO sindicato foi formado com um conjunto de interesses, sindicalistas pelegos, \n\npoder pol\u00edtico oriundo do mandato de deputado federal exercido por Freitas e a \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\npossibilidade de obter o apoio do governo militar. \n\nEm 7 de novembro de 1961 foi criada a Associa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na \n\nInd\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Rio Maina, que logo deixaria de ser associa\u00e7\u00e3o \n\ne passaria a ter status de sindicato. Com o poder pol\u00edtico de Diom\u00edcio Freitas, junto \u00e0 \n\nesfera federal, em 1962 a Associa\u00e7\u00e3o passa a chamar-se Sindicato dos \n\nTrabalhadores na Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o do Rio Maina. \n\nA a\u00e7\u00e3o do governo militar foi totalmente diferenciada com rela\u00e7\u00e3o aos dois \n\nsindicatos em Crici\u00fama. Ao mesmo tempo em que o sindicato de crici\u00fama tinha seus \n\nl\u00edderes presos em Curitiba, o sindicato de Rio Maina continuava suas atividades \n\nnormalmente, demonstrando o quanto o governo militar agiu de forma pol\u00edtica e \n\ndirecionada a favor da classe patronal. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao movimento militar e a conseq\u00fcente interven\u00e7\u00e3o realizada no \n\nsindicato de Crici\u00fama, Volpato (1984, p. 125) assim se manifesta: \n\nEm nome da ordem social, muitos dirigentes sindicais foram presos e os \nsindicatos passaram a ser administrados por juntas interventoras, cuja \nfinalidade principal era banir a subvers\u00e3o e fazer da organiza\u00e7\u00e3o trabalhista \num instituto de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. O \nsindicato dos mineiros de Crici\u00fama esteve entre os primeiros a sofrer \ninterven\u00e7\u00e3o. Na segunda semana do golpe, o Minist\u00e9rio do Trabalho j\u00e1 \nhavia nomeado a junta interventora. Este fato imprimiu um tipo de a\u00e7\u00e3o \ntotalmente inversa a que vinha se desenvolvendo naquele \u00f3rg\u00e3o de classe. \n\nO primeiro per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o durou aproximadamente 2 anos, \n\npatrocinando atividades sindicais inexpressivas, agindo apenas no sentido \n\nburocr\u00e1tico administrativo. Mas, no final de 1966, a Delegacia Regional do Trabalho \n\nautoriza elei\u00e7\u00f5es gerais, que seriam realizadas com duas chapas inscritas e traria \n\nmais uma vez ao poder a chapa composta pelos mineiros aut\u00eanticos. \n\nAo mesmo tempo em que o sindicato dos mineiros de Crici\u00fama sofria a \n\ninterven\u00e7\u00e3o do governo militar, os sindicatos do ABC paulista cresciam em \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es e greves, contribuindo para a redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, conforme \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nobserva o site Hist\u00f3riaNet (2005): \n\nDesde o final dos anos 70, com a retomada das lutas contra a ditadura \nmilitar, o movimento sindical se reorganizou e cumpriu papel fundamental no \nprocesso de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. As greves de 78 e 79, e dos anos \nposteriores foram respons\u00e1veis pelo surgimento de novas lideran\u00e7as no \nmeio sindical, com a preocupa\u00e7\u00e3o de organizar os trabalhadores e lutar por \nseus direitos, se contrapondo a pol\u00edtica do governo militar e do \nempresariado que o apoiava, assim como a pol\u00edtica de predom\u00ednio do \ncapital internacional.  \n\nEm Crici\u00fama, o novo presidente do sindicato se chamava Walter Henrich Willy \n\nHorn \u2013 o alem\u00e3o, que permaneceria durante os pr\u00f3ximos 5 anos, apoiado pelo \n\nmovimento dos mineiros aut\u00eanticos. Este per\u00edodo se caracterizou pela constante \n\nrepress\u00e3o aos l\u00edderes sindicais, mas n\u00e3o ao ponto de evitar a luta cont\u00ednua pelos \n\ndireitos dos trabalhadores.  \n\nEm 1971, houve novamente elei\u00e7\u00f5es e, o vencedor foi outra vez o alem\u00e3o. \n\nDesta vez seu mandato n\u00e3o aconteceria, pois, sua candidatura foi impugnada e uma \n\nnova junta interventora assumiu o sindicato, s\u00f3 que desta vez por 8 anos. \n\n*    *    * \n\nO presente cap\u00edtulo procurou identificar as origens dos empres\u00e1rios e \n\ntrabalhadores da ind\u00fastria do carv\u00e3o, observando a evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre estas classes. A presen\u00e7a de carv\u00e3o mineral em solo catarinense alterou \n\ndefinitivamente a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na regi\u00e3o sul, deslocando pequenos \n\nagricultores e pescadores de suas regi\u00f5es em busca de oportunidades de trabalho \n\nnas minas de carv\u00e3o. \n\nO \u00eaxodo dos trabalhadores rurais, a forma\u00e7\u00e3o dos bairros oper\u00e1rios e o \n\nmovimento sindical forte e combativo s\u00e3o resultados da uni\u00e3o entre o interesse \n\ngovernamental na gera\u00e7\u00e3o de energia e a presen\u00e7a de carv\u00e3o mineral no sul de \n\nSanta Catarina.  \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\nCAP\u00cdTULO III  \n\nO AUGE DA IND\u00daSTRIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE \n\nO per\u00edodo que compreende a d\u00e9cada de 70 e boa parte da d\u00e9cada de 80 \u00e9 \n\ncaracterizado como de auge da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. Isso deve-se ao \n\nfato de tal per\u00edodo apresentar uma consider\u00e1vel reestrutura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica na \n\nind\u00fastria e um aumento na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o sem precedentes. \n\nO presente cap\u00edtulo buscar\u00e1 analisar a din\u00e2mica da ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\ncatarinense, e os reflexos na esfera do trabalho no per\u00edodo de auge, realizando \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica e entrevista a atores da \u00e9poca e atuais.  \n\nSer\u00e1 feita inicialmente uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o da economia mundial e \n\nnacional daquele per\u00edodo, buscando encontrar elos de envolvimento entre tais \n\neconomias, principalmente no que diz respeito decis\u00f5es estrat\u00e9gicas do Estado. \n\nLogo, ser\u00e1 analisada a expans\u00e3o da ind\u00fastria atrav\u00e9s de indicadores de produ\u00e7\u00e3o e \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico; a parte final do cap\u00edtulo analisar\u00e1 os reflexos deste aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o na esfera do trabalho. \n\n3.1 O CEN\u00c1RIO ECON\u00d4MICO MUNDIAL \n\nO t\u00edtulo Desenvolvimento em Crise utilizado por Carneiro (2002) para \n\ncontemplar sua obra, que examina a trajet\u00f3ria da economia brasileira no \u00faltimo \n\nquartel do s\u00e9culo XX, poderia contemplar tamb\u00e9m o momento pelo qual passou a \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense no decorrer dos anos 70 e 80.  \n\nIniciava, no decorrer dos anos 70, uma crise de propor\u00e7\u00e3o global, \n\nrepresentada, em linhas gerais, por um esgotamento no ciclo de crescimento \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\necon\u00f4mico mundial e por um questionamento da hegemonia americana.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a essa crise mundial, Carneiro (2002, p. 48) observa: \n\nA d\u00e9cada de 1970, particularmente a sua segunda metade, marca um \nesgotamento de um longo ciclo de prosperidade do capitalismo sob a \u00e9gide \nda ordem de Breton Woods. Os principais indicadores econ\u00f4micos revelam \na exaust\u00e3o do dinamismo deste padr\u00e3o pela desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento \ndo produto nos principais pa\u00edses industrializados, pela conseq\u00fcente perda \nde dinamismo do com\u00e9rcio mundial e pelo aumento da infla\u00e7\u00e3o, \nsimultaneamente \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros. \n\nAlguns autores argumentam que a crise mundial tratava-se de uma crise do \n\nregime de acumula\u00e7\u00e3o prevalecente desde o p\u00f3s-guerra, entre eles, figura Lipietz \n\n(1988), que argumenta estar relacionada esta crise \u00e0 marcada desacelera\u00e7\u00e3o geral \n\ndos ganhos de produtividade, que inicia no final da d\u00e9cada de sessenta e afeta at\u00e9 \n\nos ramos mais tipicamente fordistas, como a ind\u00fastria automobil\u00edstica. \n\nO primeiro choque do petr\u00f3leo, aumentou a crise j\u00e1 existente na economia \n\nmundial, principalmente pela crescente depend\u00eancia a este insumo, pois outras \n\nfontes de energia, entre elas o carv\u00e3o, haviam sido deixadas de lado em face da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo nas mais variadas formas. \n\nEsta lenta mudan\u00e7a na base energ\u00e9tica mundial ao longo dos anos cria uma \n\nmaior depend\u00eancia ao petr\u00f3leo, aumentando a crise que se instaurava pelo final do \n\nregime de acumula\u00e7\u00e3o e pelo choque do petr\u00f3leo. De fato, o choque de pre\u00e7os de \n\nmat\u00e9rias primas na d\u00e9cada de 70, em especial o petr\u00f3leo, contribuiu para uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na taxa de lucros e um conseq\u00fcente esfriamento nos investimentos \n\nprodutivos em n\u00edvel de empresas. \n\nOs pa\u00edses centrais, em resposta \u00e0 queda dos investimentos no setor \n\nprodutivo, buscam manter a demanda agregada com base nos gastos p\u00fablicos, \n\naumentando seus d\u00e9ficits. \n\nConforme Carneiro (2002), nos pa\u00edses perif\u00e9ricos os problemas foram de \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\nduas ordens: a eleva\u00e7\u00e3o brusca no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, no que ficou conhecido como \n\n\u201cprimeiro choque do petr\u00f3leo\u201d, e o aumento das taxas de juros. O pre\u00e7o do petr\u00f3leo, \n\nem 1974, subiu de US$ 3 para algo pr\u00f3ximo de US$ 12, permanecendo neste \n\npatamar at\u00e9 1979, quando subiu para US$ 37 at\u00e9 1981.  \n\nOs choques no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, em 1974 e 1978, foram cruciais para que \n\nos pa\u00edses em desenvolvimento, n\u00e3o produtores de petr\u00f3leo ou n\u00e3o auto-suficientes \n\nna sua produ\u00e7\u00e3o, perdessem parcelas importantes nas suas rela\u00e7\u00f5es de troca. Isso \n\nocorreu, devido ao aumento generalizado de pre\u00e7os nos produtos importados dos \n\npa\u00edses centrais, que observavam no aumento dos pre\u00e7os uma forma de manter sua \n\nrentabilidade frente \u00e0 crise.  \n\nNo tocante \u00e0s taxas de juros, estas subiram no decorrer dos anos 70 e in\u00edcio \n\ndos anos 80, algo verificado na economia americana, sobretudo na economia \n\nbrasileira, prejudicando o padr\u00e3o nacional de financiamento, baseado na obten\u00e7\u00e3o \n\nde recursos do setor externo. Neste sentido Belluzzo (2002, p. 11) observa: \n\nO ano de 1979 marca o in\u00edcio do fim do padr\u00e3o de financiamento externo \nque sustentou, por mais de uma d\u00e9cada, o crescimento e o prec\u00e1rio regime \nde baixa infla\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica latina. Foi em outubro de 1979 que o chairman \ndo Federal Reserve, Paul Volker, decidiu impor ao mundo e, \nparticularmente, aos pa\u00edses devedores a carga da defesa do d\u00f3lar e da \neconomia americana. O enfraquecimento do d\u00f3lar como padr\u00e3o monet\u00e1rio \ninternacional obrigou os Estados Unidos a um exerc\u00edcio extremo de poder, \nconcentrado na defesa da fun\u00e7\u00e3o de reserva universal de sua moeda \nnacional. Esse movimento significou, sobretudo para os pa\u00edses endividados, \na irrup\u00e7\u00e3o de crises cambiais e fiscais profundas, acompanhadas da \namea\u00e7a de destrui\u00e7\u00e3o de seus respectivos sistemas monet\u00e1rios nacionais. \n\nAos pa\u00edses subdesenvolvidos coube tomar uma s\u00e9rie de medidas, entre elas \n\na desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda local, caso brasileiro, no intuito de favorecer sua balan\u00e7a \n\ncomercial, embora esta medida tenha proporcionado no Brasil o in\u00edcio de um per\u00edodo \n\nde hiperinfla\u00e7\u00e3o. \n\nA desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento do produto interno bruto \u2013 PIB dos pa\u00edses \n\nindustrializados e do com\u00e9rcio internacional, assim como a perda das rela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\ntroca oriunda do choque do petr\u00f3leo e a diminui\u00e7\u00e3o das formas de financiamento, \n\nforam os principais percal\u00e7os para a periferia do mundo capitalista (CARNEIRO, \n\n2002). \n\n3.2 A RESPOSTA BRASILEIRA: PLANOS DE DESENVOLVIMENTO \n\nEm 1968, o governo Costa e Silva cria um dos primeiros programas \n\nestrat\u00e9gicos de desenvolvimento, chamava-se PED (Programa Estrat\u00e9gico de \n\nDesenvolvimento), que continha elementos fundamentais \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um programa \n\nde investimento nas \u00e1reas consideradas estrat\u00e9gicas, a programa\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos financeiros e um conjunto de instrumentos de a\u00e7\u00e3o direta sobre o setor \n\nprivado.  \n\nAs principais metas do PED foram a retomada dos investimentos, a expans\u00e3o \n\ndos mercados interno e externo e a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do BNDES \n\n(Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social), financiando a \n\npetroqu\u00edmica, a pesquisa e extra\u00e7\u00e3o mineral, agropecu\u00e1ria, mec\u00e2nica, \n\ncomunica\u00e7\u00f5es etc. \n\nO plano seguinte se chamava MBAG (Metas e Bases para a A\u00e7\u00e3o do \n\nGoverno) e foi lan\u00e7ado em 1970 durante o governo M\u00e9dici. O MBAG estabeleceu \n\ncomo prioridades nacionais para o per\u00edodo 1970 a 1973 (auge do milagre \n\necon\u00f4mico), as seguintes: investimentos em sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, saneamento, \n\nagricultura e o avan\u00e7o no desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico.  \n\nNo ano de 1972, o governo brasileiro lan\u00e7a o I PND (Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento), com os seguintes objetivos nacionais: colocar o Brasil na \n\ncategoria de na\u00e7\u00e3o desenvolvida; duplicar at\u00e9 1980 a renda per capita do pa\u00eds; \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\ninvestimentos nas \u00e1reas de petroqu\u00edmica, siderurgia, transporte, constru\u00e7\u00e3o naval, \n\nenergia el\u00e9trica e minera\u00e7\u00e3o; entre outros. \n\nO I PND concedeu maior \u00eanfase \u00e0 ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis, \n\nliderada pela ind\u00fastria automobil\u00edstica. Mas apesar de haver um forte crescimento \n\necon\u00f4mico neste per\u00edodo, o plano aumentou as distor\u00e7\u00f5es distributivas no pa\u00eds. Com \n\no primeiro choque do petr\u00f3leo o I PND passa a ter problemas de financiamento, \n\ncombinados com o crescimento inflacion\u00e1rio, abrindo espa\u00e7o para o surgimento do II \n\nPND. \n\nO II PND \u00e9 lan\u00e7ado em 1975 se prolongando at\u00e9 1979, se constituindo como \n\no mais articulado plano de desenvolvimento desde o Plano de Metas. O II PND foi \n\nlan\u00e7ado no per\u00edodo de crise mundial e alterou significativamente as prioridades de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o brasileira: do setor de bens de consumo dur\u00e1veis para o setor de \n\nbens de produ\u00e7\u00e3o, principalmente a ind\u00fastria sider\u00fargica, m\u00e1quinas, equipamentos e \n\nfertilizantes.  \n\nO plano pretendia transformar o Brasil em uma \u201cpot\u00eancia emergente\u201d \n\ndeslocando-o do terceiro mundo para um espa\u00e7o entre as na\u00e7\u00f5es industrializadas.  \n\nA crise mundial est\u00e1 entre a causa de desacelera\u00e7\u00e3o do II PND, al\u00e9m dos \n\nlimites estruturais do pr\u00f3prio plano. Segundo Lessa (1982), o II PND era imposs\u00edvel \n\nde ser implementado, em fun\u00e7\u00e3o do seu gigantismo e da crise econ\u00f4mica mundial, \n\numa vez que se tratava de um verdadeiro projeto de Na\u00e7\u00e3o-Pot\u00eancia, n\u00e3o apoiado \n\npelas bases de sustenta\u00e7\u00e3o do regime militar. J\u00e1 Castro (1985), considerava que os \n\ngrandes projetos do II PND, pela sua complexidade e longo prazo de manuten\u00e7\u00e3o \n\nteriam come\u00e7ado a produzir resultados vis\u00edveis somente a partir de 1983 e 1984. \n\nPara Pereira (1998), o plano n\u00e3o reconheceu que o Brasil (e o mundo) \n\nentravam naquele momento em uma fase de decl\u00ednio ou desacelera\u00e7\u00e3o c\u00edclica que \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\ntornava invi\u00e1vel a maioria de suas metas. No entanto este foi importante para \n\nestimular de forma definitiva a implanta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de bens de capital no Brasil. \n\nO governo militar subestimou a primeira crise do petr\u00f3leo e seus \n\ndesdobramentos, assim como o agravamento no curto prazo da situa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o \n\nde pagamentos e o excessivo papel da participa\u00e7\u00e3o do Estado como protagonista \n\ndos projetos (CARNEIRO, 2002). \n\nEntre os problemas que o Governo Geisel enfrentou estavam os herdados do \n\ngoverno anterior, ou seja, uma ind\u00fastria com pouca capacidade ociosa, a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das bases de troca como fruto de um c\u00e2mbio valorizado e a forte \n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo (REGO &amp; MARQUES, 2003). \n\nCom o objetivo de ampliar as fontes alternativas de energia para fazer frente \u00e0 \n\nCrise do Petr\u00f3leo, os investimentos se estenderam para o setor energ\u00e9tico: iniciou-\n\nse um programa visando \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um combust\u00edvel alternativo \u00e0 gasolina, o \n\n\u00e1lcool. Surgiu ent\u00e3o o Pro\u00e1lcool (Programa Nacional do \u00c1lcool), ao mesmo tempo \n\nque desencadeou um campanha de racionamento de combust\u00edveis. Acompanhando \n\nisso, criou-se o Procarv\u00e3o (Programa Nacional de Carv\u00e3o), visando \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do \n\n\u00f3leo combust\u00edvel. Ainda na \u00e1rea de energia, foi aprovado em 1975 o Programa \n\nNuclear Brasileiro, uma alian\u00e7a com os alem\u00e3es que previa a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nusina de enriquecimento de ur\u00e2nio, al\u00e9m de centrais Termonucleares. \n\nPortanto, o governo precisava financiar estes setores e, para tal fim, utilizou \n\nos bancos de fomento e algumas formas de subs\u00eddios, com destaque para o \n\ntransporte e a compra, especificamente para o setor carbon\u00edfero. O setor carbon\u00edfero \n\nfoi contemplado neste momento, devido ao papel que representava na quest\u00e3o da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nO BNDES foi o agente institucional implicado nesse processo, orientando \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nseus financiamentos, suas participa\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias e demais incentivos para os \n\nsetores priorit\u00e1rios. \n\nTal empreitada exigiu uma reordena\u00e7\u00e3o financeira que criou condi\u00e7\u00f5es para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das metas. Antes mesmo de anunciar o II PND o governo transferiu \n\nda Caixa Econ\u00f4mica Federal para o BNDES os fundos do PIS/PASEP, duplicando \n\nos recursos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do banco e tornando-o o principal agente financeiro do II \n\nPND. Entre 1973 e 1975 as aplica\u00e7\u00f5es do BNDES aumentaram em mais de 500%. \n\nAinda neste per\u00edodo o banco era proibido de financiar empresas estrangeiras, mas o \n\nsetor privado nacional absorveu, na m\u00e9dia do per\u00edodo, 75% dos empr\u00e9stimos \n\naprovados (DEPARTAMENTO..., 1999) \n\nTABELA 5. Investimentos previstos para infra-estrutura no II PND \n\nSetores US$ milh\u00f5es % do investimento \nEnergia  30.776  44 % \nEl\u00e9trica e Nuclear  18.676  27 % \nPetr\u00f3leo, Carv\u00e3o e G\u00e1s  12.100  17 % \nTransportes  27.338  39 % \nFerrovias  6.875  10 % \nConstru\u00e7\u00e3o Naval  3.656  5 % \nRodovias  8.125  12 % \nPortos  1.538  2 % \nTransporte A\u00e9reo  1.375  2 % \nReparo Naval  119  0 % \nOutros  5.650  8 % \nComunica\u00e7\u00f5es  12.268  17 % \nTelefonia  8.313  12 % \nCorreios  1.330  2 % \nOutros  2.625  4 % \nTotal  70.381  100 % \n\nFonte: BNDES, 1974 Apud PINTO, 2004, p. 58, grifo nosso. \n \n\nA Tabela 5 comprova a import\u00e2ncia atribu\u00edda ao setor energ\u00e9tico, onde \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\npetr\u00f3leo, carv\u00e3o e g\u00e1s receberam 17% do volume de investimentos do II PND. Al\u00e9m \n\ndisso, o carv\u00e3o est\u00e1 relacionado com a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, que por sua vez, \n\nrecebeu investimentos que chegaram a 27% dos recursos do II PND. \n\nO II PND, ao direcionar grande parte de sua aten\u00e7\u00e3o ao setor sider\u00fargico e \n\nel\u00e9trico, permitiu que estes setores se desenvolvessem com forte subs\u00eddio \n\ngovernamental, alcan\u00e7ado principalmente diante da oferta abundante de recursos \n\nprovenientes do BNDES. Portanto, a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense durante a \n\nd\u00e9cada de 70 e 80, alcan\u00e7ou n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o muito elevados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nper\u00edodos anteriores, destacando que a \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d foi favorecida pelo II \n\nPND. \n\nOs investimentos do Estado brasileiro no setor energ\u00e9tico, procurando obter \n\nmenor depend\u00eancia externa dos bens de produ\u00e7\u00e3o, demonstra que existe uma \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o entre as transforma\u00e7\u00f5es na economia mundial, nesse caso refletida \n\nnos choques do petr\u00f3leo; a economia nacional, que procura alternativas internas \u00e0 \n\ncrise energ\u00e9tica mundial, e a regi\u00e3o sul de Santa Catarina, especificamente a regi\u00e3o \n\nmineira, que apresenta o min\u00e9rio que possibilitava ao Estado atingir seus objetivos.    \n\nA seguir se buscar\u00e1 analisar a atividade mineradora em Santa Catarina no \n\nper\u00edodo de 1965 a 1985, considerado como o de maior expans\u00e3o do setor.  \n\n3.3 O AQUECIMENTO DA ATIVIDADE MINERADORA EM SANTA \n\nCATARINA (1965-1985) \n\nA \u201ceconomia do carv\u00e3o\u201d apresentou um crescimento importante entre 1965 e \n\n1985. Esse per\u00edodo pode ser dividido em duas partes, uma de crescimento \n\nrestringido e outra de expans\u00e3o acelerada, a fim de proporcionar uma melhor \n\nan\u00e1lise. \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\n3.3.1 Crescimento Restringido (1965-1974) \n\nA atividade mineradora alcan\u00e7ou um importante crescimento durante o II \n\nPND, momento denominado por Santos (1997) como Expans\u00e3o Acelerada. \n\nConforme esse autor, entre 1965 e 1974, o per\u00edodo foi de crescimento \u201crestringido\u201d \n\ne, entre 1975 e 1985, o per\u00edodo foi de expans\u00e3o acelerada. O primeiro per\u00edodo \n\nreflete o per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o manual das minas e de uma pol\u00edtica nacional mais \n\ndirecionada \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de fontes energ\u00e9ticas. \n\nDurante a fase de crescimento \u201crestringido\u201d, alguns acontecimentos \n\ncolaboraram para a amplia\u00e7\u00e3o da atividade mineradora no sul de Santa Catarina. \n\nUm deles foi a inaugura\u00e7\u00e3o da SOLTECA, analisada no cap\u00edtulo I deste trabalho, \n\ncontribuindo para a amplia\u00e7\u00e3o do consumo de carv\u00e3o metal\u00fargico pela Companhia \n\nSider\u00fargica Nacional, em Volta Redonda - RJ. \n\nO PED, observado anteriormente, formulado em 1968, foi um dos planos \n\narticulados pelo Estado brasileiro no intuito de desenvolver o pa\u00eds, o que torna \n\ncorreto afirmar que, ao contemplar a ind\u00fastria carbon\u00edfera, o plano foi importante \n\npara a fase de crescimento restringido que a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense \n\nregistrou.  \n\nO fato de Santa Catarina ser o \u00fanico produtor nacional de carv\u00e3o mineral \n\nmetal\u00fargico proporcionou o aquecimento da atividade na regi\u00e3o de Crici\u00fama, em \n\ncompasso com a fase do \u201cMilagre Brasileiro\u201d que ocorre entre 1967 e 1973, onde a \n\ntaxa de crescimento do PIB brasileiro alcan\u00e7ou 11,2% aa. \n\nOs dados da Tabela 6 possibilitam verificar que entre 1949 e 1963 a produ\u00e7\u00e3o \n\nanual de carv\u00e3o sofre pequenas oscila\u00e7\u00f5es, n\u00e3o caracterizando um momento de \n\ncrescimento significativo em compara\u00e7\u00e3o com os dados de 1965 a 1968, que \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\ndemonstram um importante crescimento, embora inferior \u00e0 d\u00e9cada seguinte.  \n\nTABELA 6. A produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o bruto (toneladas) \u2013 1949 a 1968. \n\nAno Santa Catarina Brasil \nParticipa\u00e7\u00e3o de Santa \nCatarina na Produ\u00e7\u00e3o \n\nNacional (%) \n1949 1.125.908 2.128.868 52,89 \n1950 1.005.174 1.958.649 51,32 \n1951 983.619 1.963.168 50,10 \n1952 892.821 1.959.522 45,56 \n1953 943.504 2.024.989 46,59 \n1954 996.013 2.055.467 48,46 \n1955 1.325.512 2.348.712 56,44 \n1956 1.326.452 2.285.642 58,03 \n1957 1.245.791 2.116.196 58,87 \n1958 1.406.079 2.202.501 63,84 \n1959 1.436.398 2.148.999 66,84 \n1960 1.439.434 2.160.232 66,63 \n1961 1.461.554 2.241.437 65,21 \n1962 1.561.696 2.436.301 64,10 \n1963 1.581.052 2.571.109 61,49 \n1964 2.123.213 3.246.106 65,41 \n1965 2.240.140 3.371.364 66,45 \n1966 2.575.657 3.665.651 70,26 \n1967 3.097.300 4.338.787 71,39 \n1968 3.489.543 4.827.590 72,28 \n\nFonte:  Baptista, Benjamin M\u00e1rio. Pol\u00edtica de produ\u00e7\u00e3o e consumo do carv\u00e3o nacional. \nConfer\u00eancia realizada na qualidade de Secret\u00e1rio-Geral do Minist\u00e9rio das Minas e \nEnergia, em Curitiba, em 04/12/69 (SANTOS, 1997, p. 43) \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina na produ\u00e7\u00e3o nacional de carv\u00e3o cresce \n\nanualmente, chegando a 72,28% da produ\u00e7\u00e3o nacional em 1968. Isso possibilita \n\nacreditar que o fato de apenas Santa Catarina possuir carv\u00e3o sider\u00fargico a torna \n\ndiferenciada, pois o Estado brasileiro buscava aumentar a oferta de bens de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que dependiam do carv\u00e3o sider\u00fargico. \n\nO primeiro choque do petr\u00f3leo, ocorrido em 1973, marca o final do \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\ncrescimento \u201crestringido\u201d e conseq\u00fcentemente o in\u00edcio da expans\u00e3o acelerada. Em \n\nresumo, este per\u00edodo (1965-1974), sinaliza o in\u00edcio do que seria o auge da Ind\u00fastria \n\nCarbon\u00edfera Catarinense, apoiado pela minera\u00e7\u00e3o mecanizada e pelo incentivo \n\ngovernamental.  \n\n3.3.2 Expans\u00e3o Acelerada (1975-1985) \n\nO modelo utilizado pelo Estado brasileiro, no tocante ao fornecimento de \n\nenergia, privilegiou durante a d\u00e9cada de 60 a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo para \n\npossibilitar o crescimento sustent\u00e1vel da economia brasileira. O que o governo \n\nmilitar n\u00e3o esperava, nem os pa\u00edses em desenvolvimento, era que ocorresse a \n\neleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo a patamares expressivos.  \n\nO primeiro choque desencadeou uma crise mundial em termos energ\u00e9ticos. \n\nEsta crise se agravou, ao passo em que os pa\u00edses centrais buscavam proteger seus \n\ninteresses comerciais aumentando suas barreiras e pre\u00e7os, enquanto os pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos tamb\u00e9m procuravam alternativas para evitar a expans\u00e3o da crise \n\ninternamente.  \n\nNo Brasil n\u00e3o foi diferente. O governo brasileiro procurou agir no sentido de \n\nse proteger da crise energ\u00e9tica mundial, conforme verifica Santos (1997, p. 44): \n\nA partir da crise de 1973, com a ocorr\u00eancia do primeiro choque do petr\u00f3leo, \no governo buscou outras fontes de energia, tais como a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, \nque veio como alternativa para substituir a gasolina, e o carv\u00e3o, para \nsubstituir o \u00f3leo combust\u00edvel, utilizado no setor industrial. Para estimular os \nempres\u00e1rios para trocar o \u00f3leo diesel pelo carv\u00e3o mineral em combustores e \ngaseificadores, foram criados incentivos especiais, tais como \nfinanciamentos sem corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria parcial, juros baixos e prazos de \ncar\u00eancia alongados para a implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de substitui\u00e7\u00e3o de \ncombust\u00edvel. \n\nConforme Santos (1997), neste cen\u00e1rio de crise mundial, alguns fatores foram \n\npositivos \u00e0 expans\u00e3o da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Catarinense, como o incentivo estatal \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\n\u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo pelo carv\u00e3o, al\u00e9m da necessidade do aumento do \n\nfornecimento de energia el\u00e9trica. Assim, a incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 Eletrosul, em 1971, da \n\nSotelca, e sua amplia\u00e7\u00e3o em 1975 (duas unidades geradoras de 66 Mwh), melhor \n\nanalisadas no cap\u00edtulo I deste trabalho, foram importantes para a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de carv\u00e3o.  \n\nLogo, em 1980, foram constru\u00eddas outras duas unidades de 125 Mwh, \n\nelevando o Complexo Termoel\u00e9trico Jorge Lacerda a uma capacidade instalada de \n\n482 Mwh, transformando-se no maior Complexo Termoel\u00e9trico a Carv\u00e3o da Am\u00e9rica \n\nLatina e exigindo uma produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o elevada. \n\nO mercado do carv\u00e3o, que at\u00e9 a d\u00e9cada de 70 resumia-se \u00e0 termoel\u00e9trica e \n\nsiderurgia, tem nestes dois mercados uma forte amplia\u00e7\u00e3o, e ganha novos \n\nconsumidores nos setores industriais da petroqu\u00edmica, cimento, alimenta\u00e7\u00e3o, papel, \n\ncelulose, fumo, cer\u00e2mica e outros. A conseq\u00fc\u00eancia disso \u00e9 um salto de 1,6 milh\u00e3o de \n\ntoneladas vendidas em 1975, para 7,1 milh\u00f5es, em 1986 (SANTOS, 1997). \n\nApesar destes novos clientes para o carv\u00e3o, nota-se que o setor el\u00e9trico tem \n\nse destacado sobre os demais, se tornando o maior consumidor do carv\u00e3o produzido \n\nem Santa Catarina. Os demais consumidores s\u00e3o pouco expressivos diante do \n\nconsumo do setor el\u00e9trico, embora atualmente algumas carbon\u00edferas tenham se \n\nespecializado em vender carv\u00e3o para consumidores espec\u00edficos como a carbon\u00edfera \n\nPalermo, que apenas atende o setor el\u00e9trico e de alimentos.  \n\nOutras carbon\u00edferas preferem atender v\u00e1rios consumidores. \u00c9 o caso atual da \n\nCopelmi, que atende os setores de alimentos, cer\u00e2mico, cimento, papel celulose, \n\npetroqu\u00edmico, sider\u00fargico, entre outros (SINDICATO..., [2005?]a). \n\nA Tabela 7 demonstra o crescimento na produ\u00e7\u00e3o bruta de carv\u00e3o em Santa \n\nCatarina. Atrav\u00e9s dela \u00e9 poss\u00edvel observar que houve um forte crescimento da \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no per\u00edodo analisado, confirmando os motivos que fizeram \n\nSantos (1997) considerar este per\u00edodo como o de expans\u00e3o acelerada da ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera. \n\nTABELA 7. A Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o bruto (toneladas) \u2013 1976 a 1994. \n\nAno Santa Catarina Brasil \nParticipa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina \n\nna Produ\u00e7\u00e3o Nacional (%) \n1976 6.635.196 7.876.081 84,24 \n1977 8.430.019 10.045.302 83,92 \n1978 9.591.223 11.816.259 81,17 \n1979 11.637.616 13.942.867 83,47 \n1980 13.167.950 16.066.235 82,32 \n1981 14.266.134 17.434.051 82,30 \n1982 15.601.414 19.150.137 81,16 \n1983 16.314.156 21.387.660 76,16 \n1984 17.820.068 22.825.225 77,77 \n1985 19.781.089 24.908.142 78,84 \n1986 17.436.795 22.700.236 76,81 \n1987 13.425.603 18.115.355 74,11 \n1988 16.437.114 20.984.357 78,33 \n1989 13.924.819 18.196.082 76,53 \n1990 7.484.098 11.512.534 65,01 \n1991 6.684.243 10.417.027 64,17 \n1992 5.531.404 9.207.115 59,70 \n1993 6.044.844 9.624.577 62,81 \n1994 5.699.942 9.752.702 58,44 \n\nFonte: Informativo anual da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera, ano base 1981, 1982, 1985, 1987 e 1993  \napud SANTOS, 1997, p. 47 \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o de Santa Catarina na produ\u00e7\u00e3o nacional de carv\u00e3o diminuiu \n\ngradativamente, com destaque para o per\u00edodo a partir de 1990, devido ao t\u00e9rmino da \n\ncrise energ\u00e9tica mundial, proporcionada pelo choque do petr\u00f3leo, e a diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nincentivos governamentais \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera, que atingiu seu auge no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 90. \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\nEmbora tenha ocorrido um pequeno acr\u00e9scimo na produ\u00e7\u00e3o nacional entre \n\n1992 e 1994, a produ\u00e7\u00e3o catarinense permaneceu em queda, algo explicado pela \n\npeculiaridade do carv\u00e3o catarinense, que deixou de ser usado nas sider\u00fargicas \n\ncomo obrigatoriedade1. Algo que ser\u00e1 verificado no cap\u00edtulo seguinte.  \n\nConclui-se, portanto, que o primeiro choque do petr\u00f3leo, atrav\u00e9s das \n\nrestri\u00e7\u00f5es financeiras oriundas do seu encarecimento, proporcionaram ao sul de \n\nSanta Catarina um outro \u201cchoque\u201d, este de crescimento acelerado da atividade \n\nmineradora. \n\nO segundo choque do petr\u00f3leo (1979), incentivou o governo brasileiro a criar \n\no Programa de Mobiliza\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica (PME), para estimular ainda mais o uso do \n\ncarv\u00e3o energ\u00e9tico como combust\u00edvel. Mas a ado\u00e7\u00e3o no final da d\u00e9cada de 80 de \n\npol\u00edticas de cunho neoliberal, que direcionavam o Estado a uma menor participa\u00e7\u00e3o \n\nna economia, juntamente com a crise financeira que o Brasil enfrentava, \n\nreorganizaram a rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. \n\nA Comiss\u00e3o Nacional de Energia passa a diminuir gradualmente os incentivos \n\n\u00e0 atividade carbon\u00edfera, retirando em 1983 os subs\u00eddios do pre\u00e7o de venda, \n\npermanecendo apenas o subs\u00eddio ao transporte, que seria gradualmente diminu\u00eddo \n\nnos meses seguintes (SANTOS, 1997). \n\nA seguir ser\u00e3o analisadas as rela\u00e7\u00f5es de trabalho que ocorreram no auge da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. \n\n                                            \n\n1 As sider\u00fargicas nacionais compravam, por lei, 20% do seu consumo das mineradoras catarinenses. \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n3.4 AS RELA\u00c7\u00d5ES DE TRABALHO NO AUGE DA IND\u00daSTRIA \n\nCARBON\u00cdFERA \n\n3.4.1 A Demanda de M\u00e3o-de-Obra na Ind\u00fastria Durante o Per\u00edodo 1970-1990 \n\nO per\u00edodo que compreende o auge da atividade carbon\u00edfera pode ser \n\nconsiderado mais extenso, se for admitido como base para tal avalia\u00e7\u00e3o o n\u00famero \n\nde empregados da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera em Santa Catarina. Como \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar na Tabela 8, no ano de 1970, momento considerado como o in\u00edcio de auge \n\nda ind\u00fastria carbon\u00edfera, o setor empregava 6.000 trabalhadores; logo entre 1989 e \n\n1990, este n\u00famero cai de 13.735 para 4.632, mantendo esta m\u00e9dia durante os anos \n\nseguintes. \n\nIsto demonstra que o momento de auge, pelo n\u00famero de empregados, pode \n\nser prolongado at\u00e9 1990, observando que em termos de produ\u00e7\u00e3o, esta apresentava \n\nem 1985 uma quantia de 19.781.019 toneladas, sofrendo uma queda anual que \n\ndemonstrou uma produ\u00e7\u00e3o em 1990 de 7.484.098 toneladas.  \n\nObserva-se, atrav\u00e9s da Tabela 8, que a produ\u00e7\u00e3o diminuiu gradualmente \n\nenquanto o n\u00famero de trabalhadores se manteve est\u00e1vel e at\u00e9 aumentou no per\u00edodo \n\n1985-1990. Esta estabilidade pode estar relacionada \u00e0 luta sindical pela manuten\u00e7\u00e3o \n\ndos postos de trabalho e \u00e0 cren\u00e7a do empresariado na recupera\u00e7\u00e3o do setor.   \n\nOs dados da Tabela 8 demonstram que houve pequenas oscila\u00e7\u00f5es no \n\nvolume de carv\u00e3o extra\u00eddo por trabalhador, na d\u00e9cada de 80, considerando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o total e o n\u00famero de trabalhadores da ind\u00fastria. Durante todo este per\u00edodo, \n\nas altera\u00e7\u00f5es no volume de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o foram acompanhadas \n\nproporcionalmente pelas altera\u00e7\u00f5es no n\u00famero de trabalhadores na ind\u00fastria, \n\nmantendo o volume de carv\u00e3o extra\u00eddo por trabalhador pr\u00f3ximo \u00e0 m\u00e9dia de 1.424,42 \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\ntoneladas. \n\nTABELA 8. M\u00e3o-de-obra empregada na ind\u00fastria carbon\u00edfera em Santa Catarina \u2013 \n1970 a 1995 \n\nAno N\u00famero de trabalhadores \nProdu\u00e7\u00e3o \n\ncatarinense ( ton.) \nProdu\u00e7\u00e3o per \n\ncapita \n1970 6.000 5.827.590 971,27 \n1979 8.192 11.637.616 1.420,61 \n1980 10.863 13.167.950 1.212,18 \n1981 9.322 14.266.134 1.530,37 \n1982 10.147 15.601.417 1.537,54 \n1985 10.536 19.781.089 1.877,48 \n1987 9.129 13.425.603 1.470,65 \n1988 12.785 16.437.114 1.285,66 \n1989 13.735 13.924.819 1.013,82 \n1990 4.632 7.484.098 1.615,74 \n1991 4.412 6.684.243 1.515,01 \n1992 3.453 5.531.404 1.601,91 \n1993 3.558 6.044.844 1.698,94 \n1994 3.275 5.699.942 1.740,44 \n1995 3.210 4.988.321 1.553,99 \n1996 3.127 3.547.697 1.134,54 \n1997 3.699 4.464.877 1.207,05 \n1998 3.657 4.468.689 1.221,95 \n1999 3.164 4.484.073 1.417,22 \n2000 3.623 6.639.019 1.832,46 \n2001 3.191 7.193.189 2.254,21 \n2002 3.407 5.959.933 1.749,32 \n2003 3.269 5.329.023 1.630,17 \n2004 3.764 7.342.993 1.950,85 \n\nFonte: 1. Para os dados de 1070 e 1979, VOLPATO, 1984, apud SANTOS, 1997, p. 125 \n           2. Para os anos de 1980 a 1987, informativo anual da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera, ano \n\nbase 1981, 1982, 1985 e 1987, Bras\u00edlia, DNPM apud SANTOS, 1997, p. 125 \n           3. Para os anos de 1990 a 2004, SIECESC, [2005?] \n           grifo nosso \n\n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, com o abandono aos subs\u00eddios direcionados \u00e0 \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera, a redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de trabalhadores foi superior \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndo volume de produ\u00e7\u00e3o, invertendo a realidade da d\u00e9cada anterior e elevando a \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\nquantidade de carv\u00e3o extra\u00eddo por trabalhador consideravelmente.  \n\nA queda no n\u00famero de trabalhadores na ind\u00fastria carbon\u00edfera no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 90 incentivou a altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na regi\u00e3o \n\ncarbon\u00edfera, que era predominantemente masculina, e acelerou a entrada das \n\nmulheres no mercado de trabalho, oriunda da necessidade de aumento da renda \n\nfamiliar. A Figura 2 sugere a ocorr\u00eancia desse processo. \n\nConforme observa Santos (1977, p. 124): \n\nSegundo os dados da d\u00e9cada de 70, 23.440 pessoas eram dependentes da \natividade de minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, sendo que seis mil trabalhavam nas \nempresas mineradoras. Em 1989, a ind\u00fastria carbon\u00edfera oferecia 13.735 \nempregos diretos. \u00c9 importante ressaltar que, a partir de 1989, a ind\u00fastria \ncarbon\u00edfera come\u00e7a a perder vaga no mercado de trabalho, chegando a \napenas 3.210 empregos diretos em fevereiro de 1995, o que significa uma \nredu\u00e7\u00e3o na oferta de empregos de 77% em rela\u00e7\u00e3o a 1989. \n\nA entrada das mulheres dos mineiros no mercado de trabalho n\u00e3o solucionou \n\ntotalmente a quest\u00e3o da renda familiar, uma vez que os sal\u00e1rios pagos \u00e0s mulheres \n\neram inferiores ao sal\u00e1rio dos homens. Principalmente, observando que a entrada \n\ndas mulheres no mercado de trabalho coincidiu com o crescimento do setor t\u00eaxtil, \n\nque \u00e9 o setor de menor remunera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o mineira (TEIXEIRA, 1996). \n\nA Tabela 9 demonstra a diferen\u00e7a entre os sal\u00e1rios pagos nos diversos \n\nsetores na regi\u00e3o carbon\u00edfera, demonstrando que a entrada das mulheres no \n\nmercado de trabalho atenuou a queda da renda familiar, proporcionada pelo \n\ndesemprego na ind\u00fastria carbon\u00edfera, embora os sal\u00e1rios pagos na ind\u00fastria do \n\nvestu\u00e1rio estivessem muito abaixo dos sal\u00e1rios pagos na minera\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme Santos (1997), a entrada das mulheres no mercado de trabalho \n\ncoincidiu com o crescimento do setor vestuarista em Crici\u00fama. O setor cresceu 30% \n\nao ano, de 1990 a 1992, e em 1993, o crescimento foi maior, com o surgimento de \n\ncerca de 100 novas empresas. Essa recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do setor do vestu\u00e1rio \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\nse deu no final do Governo Collor, justamente no momento da crise aguda dos \n\nsetores tradicionalmente fortes da economia regional, o carbon\u00edfero e o cer\u00e2mico. \n\nDa\u00ed a import\u00e2ncia da referida recupera\u00e7\u00e3o, que representou o aproveitamento de \n\nnumerosa m\u00e3o-de-obra desempregada. \n\nTABELA 9. Sal\u00e1rios em alguns setores de atividades na regi\u00e3o carbon\u00edfera (piso de \nabril/93 em sal\u00e1rios m\u00ednimos) \n\nSetor N\u00ba de sal\u00e1rios m\u00ednimos \nMineiros 6,8 \nCeramistas 6,7 \nConstru\u00e7\u00e3o civil 5,4 \nMetal\u00fargicos e motoristas 4,5 \nHospitais 3,1 \nQu\u00edmicos e pl\u00e1sticos 1,9 \nT\u00eaxtil 1,8 \n\nDados de maio de 1993 \nFonte: Sindicato dos vestuaristas de Crici\u00fama e regi\u00e3o, segundo \no di\u00e1rio catarinense de 23/05/1993 apud SANTOS, 1997, p.??. \n\n \n\nA Figura 2 demonstra como se alterou a composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na \n\nregi\u00e3o carbon\u00edfera ap\u00f3s a d\u00e9cada de 90. \n\nA composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na regi\u00e3o mineira apresenta consider\u00e1vel \n\naltera\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo observado na Figura 2. Embora, em 1991 esta altera\u00e7\u00e3o \n\nse demonstrou maior, devido a crise na ind\u00fastria carbon\u00edfera, que resultou em forte \n\ndemiss\u00e3o de trabalhadores, na sua maioria do sexo masculino.  \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do sexo masculino no total de empregos formais \n\nna regi\u00e3o mineira, no per\u00edodo observado acima, foi acompanhada pelo crescimento \n\nda participa\u00e7\u00e3o do sexo feminino no mesmo per\u00edodo e regi\u00e3o. Desta forma, \n\nencontram-se evid\u00eancias de que a crise na ind\u00fastria carbon\u00edfera influenciou na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na regi\u00e3o mineira. \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\nFIGURA 2. Participa\u00e7\u00e3o por g\u00eanero no total do emprego formal na Associa\u00e7\u00e3o dos \nMunic\u00edpios da Regi\u00e3o Carbon\u00edfera (AMREC), de 1985 a 2003. \n\n65,3065,93\n69,1974,22\n\n62,62\n\n34,7034,0730,81\n25,78\n\n37,38\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n1985 1986 1986 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003\n\n% Masculino % Feminino\n \n\nFonte: TISCOSKI, 2005, p. 75 \n\n3.4.2 A introdu\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e equipamentos na ind\u00fastria \n\nDurante o auge da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense o aumento da produ\u00e7\u00e3o \n\nexigiu uma melhor capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das minas, a fim de auferir melhor \n\nprodutividade em resposta \u00e0 necessidade de carv\u00e3o oriunda de um novo patamar de \n\ndemanda nacional, explicada pelo II PND e as crises mundiais do petr\u00f3leo. \n\nAnteriormente \u00e0 d\u00e9cada de 70, os trabalhadores da ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\nutilizavam t\u00e9cnicas e equipamentos mais rudimentares, proporcionando uma menor \n\nprodutividade do trabalho e danos f\u00edsicos ao trabalhador. \n\nEm entrevista realizada no dia 02 de julho de 2005, com o atual presidente do \n\nSindicato dos Mineiros de Crici\u00fama, este observa: \n\nNo in\u00edcio os servi\u00e7os eram realizados com p\u00e1s, vagonetas, botas que \nenchiam d\u2019\u00e1gua. A perfura\u00e7\u00e3o era realizada a seco sendo posteriormente \ntransferida para perfura\u00e7\u00e3o a ar. Com a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias \naumentou a produtividade da mina e com isso surge a tabela de produ\u00e7\u00e3o, \nque exigia 13 carrinhos de produ\u00e7\u00e3o por dia, tendo um acr\u00e9scimo salarial \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\npara cada carrinho acima da tabela (informa\u00e7\u00e3o verbal)2.  \n\nO presidente do Sindicato dos mineiros observou v\u00e1rios aspectos importantes \n\ndurante a entrevista, abordando a quest\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da tabela de produ\u00e7\u00e3o, fato \n\nque ocorre na d\u00e9cada de 70. A interpreta\u00e7\u00e3o do sindicalista \u00e9 de que a tabela de \n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o altera o n\u00edvel de explora\u00e7\u00e3o sobre a for\u00e7a de trabalho. \n\nO surgimento da tabela de produ\u00e7\u00e3o exigia uma produ\u00e7\u00e3o m\u00ednima, \n\noferecendo sal\u00e1rios extras proporcionais \u00e0 quantidade de carv\u00e3o minerada acima da \n\ntabela. Neste mesmo per\u00edodo surgem os quatro turnos de 6 horas, em substitui\u00e7\u00e3o \n\nao turno de oito horas utilizado at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\nOs trabalhadores eram instigados, atrav\u00e9s do aumento da remunera\u00e7\u00e3o pelo \n\ncumprimento e acr\u00e9scimo da tabela, a aumentar tamb\u00e9m seu ritmo de trabalho, \n\nprovavelmente cumprindo com o interesse dos patr\u00f5es. Nesse contexto a exposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar no interior das minas aumentou, n\u00e3o apenas pelo n\u00famero de horas \n\ntrabalhadas, mas pela intensidade do trabalho.  \n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que ocorre na ind\u00fastria carbon\u00edfera surge de \n\nforma lenta, embora incentivada pelo Estado na formula\u00e7\u00e3o do II PND, que destinou \n\na maior parte dos seus recursos ao setor energ\u00e9tico. \n\nOs financiamentos p\u00fablicos atrav\u00e9s do BNDES foram abundantes no per\u00edodo \n\nque compreende o auge da ind\u00fastria carbon\u00edfera, com o intuito de incentivar o \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico e o aumento da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, conforme foi verificado no \n\nin\u00edcio deste cap\u00edtulo. \n\nAl\u00e9m dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, que ser\u00e3o observados a seguir, alguns \n\nm\u00e9todos de trabalho foram alterados em favor do aumento na produ\u00e7\u00e3o. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da tabela de produ\u00e7\u00e3o, citada acima, foi uma forma de incentivar o \n                                            \n\n2  Entrevista concedida por Ailson Valentin Tournier ao autor em 02 de julho de 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\naumento da produtividade dos trabalhadores. \n\nA altera\u00e7\u00e3o da forma de perfura\u00e7\u00e3o foi ben\u00e9fica aos trabalhadores, mas \n\ntamb\u00e9m ofereceu melhorias na produtividade do trabalho, atrav\u00e9s do menor \u00edndice \n\nde doen\u00e7as que este tipo de perfura\u00e7\u00e3o proporciona, como ser\u00e1 observado a seguir. \n\nOutra altera\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho nas minas que favoreceu o \n\naumento da produtividade foi a introdu\u00e7\u00e3o dos quatro turnos de 6 horas em \n\ndetrimento ao turno de 8 horas, fazendo que houvesse explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mais \n\nintensa por um maior per\u00edodo. \n\nEm termos de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, algumas m\u00e1quinas foram incorporadas \n\nao trabalho no interior das minas, como ser\u00e1 observado a seguir. \n\nA lavra3 passa a ser totalmente mecanizada. Na companhia Carbon\u00edfera \n\nMetropolitana, empresa de minera\u00e7\u00e3o em atividade, por exemplo, cada frente de \n\nextra\u00e7\u00e3o opera um conjunto mecanizado constitu\u00eddo pelos seguintes equipamentos: \n\na) duas perfuratrizes de teto; \n\nb) uma cortadeira de carv\u00e3o; \n\nc) uma perfuratriz de frente; \n\nd) dois carregadores \u2013 Loader; \n\ne) tr\u00eas carros transportadores \u2013 Shuttle-Car;  \n\nf) um alimentador; \n\ng) um centro de for\u00e7a. \n\nO efetivo m\u00e9dio de cada conjunto \u00e9 de 15 pessoas e as minas chegam a \n\natingir 450 metros de comprimento (CARBON\u00cdFERA... [200-]). \n\nA Figura 3 demonstra um mineiro realizando a sondagem, necess\u00e1ria para \n\nobter informa\u00e7\u00f5es sobre a dire\u00e7\u00e3o e profundidade que a mina pode oferecer.  \n                                            \n\n3 Termo utilizado para a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\nFIGURA 3. Procedimento de sondagem. \n\nFonte: CARBON\u00cdFERA... [200-] \n \n\nA tecnologia dispon\u00edvel \u00e0 ind\u00fastria favoreceu a execu\u00e7\u00e3o de um mapeamento \n\nmineiro de detalhe em cada frente de extra\u00e7\u00e3o, desenvolvendo-se tamb\u00e9m outras \n\nt\u00e9cnicas que v\u00e3o desde as convencionais sondagens verticais de superf\u00edcie, at\u00e9 as \n\nsondagens horizontais no subsolo, utilizando-se adicionalmente um equipamento \n\nespecialmente desenvolvido para investiga\u00e7\u00f5es mineiras denominado Stratascope, \n\nconforme demonstra a Figura 4. \n\nFIGURA 4. Mineiros utilizando o Stratascope. \n\nFonte: CARBON\u00cdFERA... [200-] \n \n\nNa Figura 5 observa-se um trabalhador operando uma perfuratriz de grande \n\nporte que, juntamente com outros equipamentos, favorece o aumento na produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\nfazendo parte da reestrutura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da ind\u00fastria. \n\nFIGURA 5. Trabalho de perfura\u00e7\u00e3o no interior da mina.  \n\n \nFonte: CARBON\u00cdFERA... [200-] \n\n \n\nAs formas de perfura\u00e7\u00e3o fomentaram o combate sindical, que buscava \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas minas. A greve que reivindicou a altera\u00e7\u00e3o na \n\nperfura\u00e7\u00e3o a seco4 para a \u00famida5 na d\u00e9cada de 60 foi crucial para diminuir a \n\ninsalubridade nas minas. O sindicato tamb\u00e9m conseguiu criar leis que obrigavam os \n\npatr\u00f5es a manterem est\u00e1veis os funcion\u00e1rios que adquirissem doen\u00e7as nas minas. \n\nEstes trabalhariam fora da mina, se poss\u00edvel, recebendo sal\u00e1rios iguais aos mineiros \n\nna ativa, o que proporcionou um maior interesse nos patr\u00f5es pelo cumprimento das \n\nnormas de seguran\u00e7a. \n\nA perfura\u00e7\u00e3o a seco expelia mais poeira, permitindo que o trabalhador \n\npermanecesse exposto a tal polui\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio da perfura\u00e7\u00e3o \u00famida, quando a \n\n                                            \n\n4 Tipo de perfura\u00e7\u00e3o que o mineiro precisa fazer furos a seco na parede de rocha para colocar \ndinamites.  \n\n5 Perfura\u00e7\u00e3o com o auxilio de \u00e1gua, facilitando a perfura\u00e7\u00e3o e diminuindo a poeira. \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n\u00e1gua evita que a perfura\u00e7\u00e3o na parede emita uma quantidade maior de poeira de \n\ncarv\u00e3o.  \n\nNa vis\u00e3o do presidente do sindicato, os patr\u00f5es somente passaram a \n\nimportar-se com a prote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores quando eram multados ou obrigados \n\na cumprir determinada legisla\u00e7\u00e3o, isso possibilitou que os trabalhadores fossem \n\nobrigados pelos patr\u00f5es a usar equipamentos de seguran\u00e7a. \n\nOs trabalhadores, provavelmente por falta de orienta\u00e7\u00e3o e desconforto no \n\nuso, n\u00e3o usavam os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios, somado a isso, n\u00e3o \n\neram coibidos de trabalhar desta forma pelos patr\u00f5es.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso dos equipamentos de seguran\u00e7a, o sindicalista observa: \n\nTrabalhar na mina \u00e9 algo extremamente dif\u00edcil, o ambiente \u00e9 artificial, \u00e9 \nnecess\u00e1rio o uso de m\u00e1scara, abafadores de som, capacete de seguran\u00e7a, \nbota, e dependendo do local de trabalho usa-se tamb\u00e9m \u00f3culos de \nprote\u00e7\u00e3o. Mesmo com estas dificuldades o servi\u00e7o da mina \u00e9 bom, e a \nabertura de novas minas pode gerar novos empregos (informa\u00e7\u00e3o verbal)6. \n\nDurante o auge da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera, mais precisamente no in\u00edcio dos \n\nanos 70, surgem algumas m\u00e1quinas que iriam alterar a din\u00e2mica do trabalho nas \n\nminas, como a Bob Catch7 e a Marion. A primeira trabalha nas minas e faz a fun\u00e7\u00e3o \n\nde aproximadamente 4 homens, dependendo da sua configura\u00e7\u00e3o, podendo ser \n\nmais produtiva; seu combust\u00edvel, a energia el\u00e9trica, possibilita haver menor emiss\u00e3o \n\nde poluentes; ela faz a limpeza da rafa, ou seja, ap\u00f3s a explos\u00e3o na parede, ela \n\nlimpa o ch\u00e3o e coloca os min\u00e9rios sobre as esteiras para que possam ser levados \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie (Figura 6). Em 1971, foi lan\u00e7ada a Mini-Bob, uma m\u00e1quina menor que se \n\nadequava melhor ao trabalho realizado no interior das minas de carv\u00e3o.  \n\n                                            \n\n6 Ailson Valentin Tournier. Entrevista cit. \n7 Em 1970, a Companhia Melroe Manufecturing, atualmente a Companhia BobCat, lan\u00e7a o sistema \n\nBob-Tach de encaixe r\u00e1pido para carregadeiras de dire\u00e7\u00e3o deslizante.  \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\nFIGURA 6. Limpeza da rafa. \n\nFonte: CARBON\u00cdFERA... [200-] \n \n\nA segunda m\u00e1quina, chamada Marion, tem fun\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o a \n\nc\u00e9u aberto e \u00e9 apontada como respons\u00e1vel pela maior parte da polui\u00e7\u00e3o observada \n\nhoje em localidades como o Rio Maina, distrito de Crici\u00fama. Esta m\u00e1quina \u00e9 \n\ncomposta de uma grande concha que arranca da superf\u00edcie toda a vegeta\u00e7\u00e3o local, \n\npermitindo que o carv\u00e3o fique exposto para sua explora\u00e7\u00e3o, como se observa na \n\nFigura 7. \n\nFIGURA 7. Marion, m\u00e1quina extratora de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto. \n\n \nFonte: SANTA CATARINA..., 2002 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Marion, o Prof. Oswaldo Sev\u00e1 Filho, da Unicamp - SP, observa \n\nno relat\u00f3rio que fez ap\u00f3s visitar a regi\u00e3o mineira, principalmente \u00e0 cidade de \n\nSider\u00f3polis: \n\nEm Sider\u00f3polis, e por onde esteve em sua excurs\u00e3o devoradora, o rastro da \npassagem da Marion \u00e9 bem t\u00edpico: as pilhas c\u00f4nicas de descartes \nrochosos da escava\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto, (arenito, siltito e outros, tudo com \npirita incrustada) (SEV\u00c1 FILHO, 2001, p. 7, grifo do autor), \n\nA m\u00e1quina Marion poderia ser usada para devolver ao meio ambiente o \n\nmaterial recolhido pela mesma, devidamente depositado, mas, a partir da extra\u00e7\u00e3o \n\ndo carv\u00e3o, deixa de ser rent\u00e1vel ao explorador tomar medidas compensat\u00f3rias, \n\ndeixando este encargo para que o Estado cumpra no futuro. \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas, equipamentos e m\u00e9todos de trabalho na \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense durante a d\u00e9cada de setenta e oitenta, foram \n\nimportantes para aumentar a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e responder aos est\u00edmulos que o \n\nEstado brasileiro estava proporcionando atrav\u00e9s dos planos nacionais de \n\ndesenvolvimento, por\u00e9m, os danos aos trabalhadores e ao meio ambiente ficaram \n\nevidentes estando presente at\u00e9 os dias atuais.  \n\n3.4.3 O Movimento Sindical no Per\u00edodo de Auge da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera \n\nO movimento sindical na ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense se destacou pela \n\nforte atua\u00e7\u00e3o frente a quest\u00f5es marcantes durante sua exist\u00eancia. O marco hist\u00f3rico \n\nda transforma\u00e7\u00e3o do movimento mineiro foi a retomada da dire\u00e7\u00e3o do sindicato pelos \n\nmineiros comprometidos com os interesses dos trabalhadores, chamados tamb\u00e9m \n\nde sindicalistas aut\u00eanticos, a partir de 1958.  \n\nDeste ent\u00e3o, at\u00e9 1964, o sindicato reivindicaria, com for\u00e7a, melhores sal\u00e1rios \n\ne melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e, na medida em que atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es com \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\na entidade patronal n\u00e3o conseguia avan\u00e7os significativos, e a partir do momento em \n\nque se frustravam todas a tentativas de acordo, os mineiros recorriam \u00e0 greve como \n\n\u00fanico recurso capaz de fazer com que suas propostas fossem acatadas e cumpridas \n\npelas empresas mineradoras. \n\nConforme foi observado no cap\u00edtulo II deste trabalho, as d\u00e9cadas de 50 e 60 \n\nmarcaram fortemente o movimento dos trabalhadores pela grande quantidade de \n\ngreves que ocorreram neste per\u00edodo. Foram realizadas greves nos anos de 1958 a \n\n1963, com exce\u00e7\u00e3o apenas do ano de 1962. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho que ocasionavam alto grau de periculosidade e o \n\nalto \u00edndice de incid\u00eancia de doen\u00e7a profissional (pneumoconiose) t\u00eam certamente \n\ncontribu\u00eddo para elevar o n\u00edvel de combatividade destes trabalhadores que atrav\u00e9s \n\ndas suas lutas buscavam estabelecer condi\u00e7\u00f5es de vida diferentes das que \n\npossu\u00edam. \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de 1958 a 1964, o movimento grevista n\u00e3o voltou a existir de \n\nforma expressiva. Para justificar tal fato, observa-se que os governos militares \n\nintervieram no sindicato durantes muitos anos, reprimindo qualquer tipo de \n\nmovimento. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o militar no sindicato dos trabalhadores, Volpato \n\n(1984, p. 136) observa: \n\nO modelo elaborado pelo governo foi imposto e seguido pela administra\u00e7\u00e3o \nsindical interventora. O sindicato de Crici\u00fama, enquanto durou a interven\u00e7\u00e3o \n(de 1964 a 1967 e, depois de 1971 a 1979), concentrou suas atividades \nquase exclusivamente na amplia\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os assistenciais. J\u00e1 o \nsindicato do Rio Maina nasceu com a finalidade de assistir o trabalhador e \norientou essencialmente suas a\u00e7\u00f5es no sentido de equiparar-se com a infra-\nestrutura para cumprir esta meta. Toda a organiza\u00e7\u00e3o do sindicato de \nCrici\u00fama, constru\u00edda na luta, foi dispersa atrav\u00e9s da pris\u00e3o de seus l\u00edderes e \nabafada pela repress\u00e3o. \n\nEm 1971, \u00e9 decretada pela segunda vez a interven\u00e7\u00e3o militar no sindicato dos \n\nmineiros, que desta vez duraria oito anos. Em 1978 a categoria se mobilizou e \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nrealizou uma greve vitoriosa por melhorias salariais, e finalmente em 1981 a vida \n\nsindical volta \u00e0 normalidade quando toma posse a diretoria eleita pela maioria dos \n\ntrabalhadores (RODRIGUES E WITTMANN, 1990 p. 45). \n\nA interven\u00e7\u00e3o militar no Sindicato dos Mineiros foi estrat\u00e9gica para o Estado \n\nbrasileiro. Assim, n\u00e3o haveria resist\u00eancia ao aumento da explora\u00e7\u00e3o sobre a for\u00e7a de \n\ntrabalho, refletida no aumento da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d, que constar\u00e1 no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo. O acirramento do conflito capital/trabalho apenas volta a ser demonstrado \n\nna d\u00e9cada de 80.  \n\nAp\u00f3s um per\u00edodo de reorganiza\u00e7\u00e3o do sindicato, surgem novas greves, a \n\npartir do final de 1986, quando as exig\u00eancias conforme Rodrigues e Wittmann (1990 \n\np. 45) eram: \n\na) mudan\u00e7a do rel\u00f3gio ponto para a superf\u00edcie (o trabalhador perdia todo dia \n\n10 minutos da jornada); \n\nb) \u00f4nibus para transporte dos mineiros; \n\nc) pagamento do dia 28-01-87 do pr\u00eamio \u2013 freq\u00fc\u00eancia conforme decis\u00e3o do \n\nTribunal Regional do Trabalho (TRT); \n\nd) o ponto ser batido sempre no hor\u00e1rio, independente da falta de luz ou \n\ninunda\u00e7\u00e3o da mina que foi o motivo inicial da revolta dos trabalhadores \n\nposto que a dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhes permitia acesso ao cart\u00e3o ponto enquanto \n\nn\u00e3o pudessem trabalhar; \n\ne) pagamento dos dias parados (culpa da empresa). \n\nUm dos movimentos grevistas de maior repercuss\u00e3o ocorreu em maio de \n\n1987, quando os trabalhadores da Companhia Brasileira Carbon\u00edfera de Ararangu\u00e1 \n\n(CBCA), resolveram parar suas atividades posto que a empresa h\u00e1 dois meses n\u00e3o \n\npagava seus sal\u00e1rios. Ap\u00f3s um primeiro acordo com a empresa eles voltaram a \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\ntrabalhar, logo depois a empresa pede fal\u00eancia e n\u00e3o cumpre o acordo feito \n\nanteriormente. \n\nOs dirigentes ap\u00f3s assumirem que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de pagar os sal\u00e1rios \n\nem atraso, prop\u00f5em que os trabalhadores assumam a dire\u00e7\u00e3o e a d\u00edvida da \n\nempresa. \n\nAlguns dirigentes sindicais v\u00e3o a Bras\u00edlia para solicitar apoio financeiro e \n\ninstitucional, amea\u00e7ando impedir o transporte ferrovi\u00e1rio de todas as empresas caso \n\nn\u00e3o fossem atendidos. Durante este per\u00edodo muitos confrontos ocorreram entre os \n\ntrabalhadores e a pol\u00edcia, o maior deles quando os trabalhadores arrancaram os \n\ntrilhos da estrada de ferro para impedir o transporte de carv\u00e3o, sendo reprimidos \n\nviolentamente pela pol\u00edcia.  \n\nEm 1989, outro movimento grevista surge em Crici\u00fama, quando os \n\ntrabalhadores resolvem parar suas atividades para pressionar os patr\u00f5es a garantir \n\npoder a comiss\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o salarial. \n\nOs trabalhadores voltam ao trabalho mesmo diante da constata\u00e7\u00e3o do n\u00e3o \n\ncumprimento das decis\u00f5es do T.R.T. que garantiu reposi\u00e7\u00e3o salarial da ordem de \n\n103% mais pagamento dos dias parados (RODRIGUES &amp; WITTMANN, 1990 p. 46). \n\nLogo, os trabalhadores resolvem parar mais uma vez, decidindo que uma vez \n\nn\u00e3o atendidas as reivindica\u00e7\u00f5es inundariam todas as minas o que faria deixar de \n\nexistir a atividade mineradora na regi\u00e3o. \n\nAp\u00f3s viajem a Bras\u00edlia, os sindicalistas invadem o escrit\u00f3rio do Ministro da \n\nFazenda e com forte press\u00e3o conseguem algumas promessas que foram \n\nparcialmente cumpridas. \n\nAs vit\u00f3rias alcan\u00e7adas durante as \u00faltimas d\u00e9cadas foram importantes para \n\nconsolidar o respeito ao movimento dos trabalhadores, logo, os movimentos atuais \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\nprescindem de lutas mais r\u00edspidas. \n\nO auge da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera Catarinense foi reflexo da maior participa\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado na economia, logo, muitos foram os acontecimentos relacionados a este \n\ninteresse governamental. Nesse per\u00edodo, n\u00e3o houve um forte aumento na \n\nprodutividade por trabalhador, que passa a aumentar a partir de 1991, quando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o diminui menos drasticamente que o n\u00famero de trabalhadores. \n\nO avan\u00e7o tecnol\u00f3gico que ocorre principalmente na d\u00e9cada de 70 acontece \n\njuntamente com a maior contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores, refletindo na estabilidade da \n\nprodutividade por trabalhadores durante a d\u00e9cada de 80. \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo do trabalho enfocar\u00e1 o momento de crise do setor \n\ncarbon\u00edfero, a luz das privatiza\u00e7\u00f5es e do abandono do Estado aos subs\u00eddios \n\noferecidos ao setor mineiro, caracterizando uma forte altera\u00e7\u00e3o na \u201ceconomia do \n\ncarv\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\nCAP\u00cdTULO IV   \n\nA CRISE DO SETOR CARBON\u00cdFERO CATARINENSE \n\nDurante a d\u00e9cada de 70 e especialmente a d\u00e9cada de 80, a ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera catarinense viveu um momento de auge, comprovado pelo forte aumento \n\nna produ\u00e7\u00e3o, como reflexo, entre outras quest\u00f5es, das crises energ\u00e9ticas mundiais \n\nrelacionadas ao petr\u00f3leo, e do envolvimento do Estado no que se chamou de II \n\nPlano Nacional de Desenvolvimento.  \n\nEste crescimento na produ\u00e7\u00e3o, observado no cap\u00edtulo anterior, pode \n\nocasionar altera\u00e7\u00f5es na \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d sobre a for\u00e7a de trabalho, que \u00e9 \n\ncalculada atrav\u00e9s do quociente lucro/total de sal\u00e1rios da ind\u00fastria carbon\u00edfera, e que \n\nser\u00e1 calculada posteriormente neste cap\u00edtulo. O est\u00e1gio de desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico em que se encontra a ind\u00fastria, pode certamente ser decisivo no c\u00e1lculo \n\nda \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica pode alterar o n\u00edvel de \n\nemprego e sal\u00e1rios.  \n\nEste per\u00edodo de auge que a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense experimentou \n\nse encerrou a partir do momento em que o Estado brasileiro passava a se \n\nredemocratizar, abandonando os governos autorit\u00e1rios. Este per\u00edodo, meados da \n\nd\u00e9cada de 80 e anos 90, foi repleto de crises econ\u00f4micas nos espa\u00e7os nacional e \n\ninternacional, oriundas, no primeiro caso, do alto endividamento, constituindo a crise \n\nda d\u00edvida e do processo inflacion\u00e1rio que sobreviveu a diversos planos econ\u00f4micos. \n\nEstava ent\u00e3o se iniciando uma nova fase da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, \n\nconstitu\u00edda por uma crise. Os problemas econ\u00f4micos que perduraram durante a \n\nd\u00e9cada de 80 e 90, juntamente com a ado\u00e7\u00e3o do modelo neoliberal pelo estado \n\nbrasileiro, foram cruciais para o abandono dos subs\u00eddios e protecionismos \u00e0 ind\u00fastria \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\nbrasileira, e conseq\u00fcentemente \u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, que dependia \n\ndiretamente destes para ser competitiva, por mais que esta competitividade se \n\ncaracterize como esp\u00faria, ou seja, derivada de subs\u00eddios governamentais.  \n\nA retirada dos subs\u00eddios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral em Santa Catarina \n\nproporcionou altera\u00e7\u00f5es importantes na ind\u00fastria, analisadas no presente cap\u00edtulo. \n\nEste novo momento se caracteriza pelo aumento da combatividade em defesa da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da atividade mineradora, envolvendo os sindicatos dos trabalhadores e \n\npatronais al\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os de defesa do meio ambiente e a comunidade.  \n\n4.1 A ECONOMIA MUNDIAL E OS REFLEXOS NA ECONOMIA BRASILEIRA \n\nA PARTIR DA D\u00c9CADA DE 90. \n\nDurante os anos 80 e 90, ocorre um movimento de abertura comercial e \n\nfinanceira, o que proporcionou uma diversifica\u00e7\u00e3o maior no portf\u00f3lio dos investidores \n\ninternacionais. No Brasil, a abertura comercial e financeira, que ocorre na maioria \n\ndos pa\u00edses neste per\u00edodo, encontra um Estado que adota pol\u00edticas neoliberais. O \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00f5es que ocorre no Brasil favorece a chegada de capitais, n\u00e3o \n\napenas direcionados aos investimentos produtivos, mas principalmente ao mercado \n\nfinanceiro.  \n\nNeste sentido, os anos 90 recolocam os pa\u00edses emergentes na rota dos \n\ninvestimentos internacionais. Estes investimentos, na sua maioria de origem privada, \n\nvoltam aos pa\u00edses perif\u00e9ricos ap\u00f3s um abandono, que no caso brasileiro durou \n\naproximadamente dez anos, ou seja, o per\u00edodo que corresponde \u00e0 \u201cd\u00e9cada perdida\u201d, \n\nquando o Estado brasileiro estava se redemocratizando, vivendo a crise da d\u00edvida e \n\nv\u00e1rios insucessos nos planos de estabiliza\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria. \n\nAo analisar a crise financeira mundial, Lipietz (1988, p.189) observa: \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nQuanto aos devedores, se de um lado o M\u00e9xico aceita se submeter \u00e0s \nhumilha\u00e7\u00f5es do FMI, de outro lado o Brasil, depois de v\u00e1rias promessas de \nsaneamento econ\u00f4mico, declara em dezembro de 1982 que n\u00e3o vai pagar \nmais nade este ano (ali\u00e1s, o servi\u00e7o da d\u00edvida alcan\u00e7a a ordem de grandeza \nde suas exporta\u00e7\u00f5es!) assina junto ao FMI uma carta de inten\u00e7\u00e3o em \njaneiro, carta esta que ser\u00e1 denunciada pelo FMI que constata, em maio e \ndepois em agosto de 1983, que ela n\u00e3o surtiu efeitos, assinando uma nova \ncarta de inten\u00e7\u00e3o em setembro etc. Assim, de amea\u00e7as de morat\u00f3ria \nunilateral e medidas de rigor econ\u00f4mico rapidamente retiradas frente \u00e0s \ninsurrei\u00e7\u00f5es urbanas que elas provocam, o Brasil arranca do FMI e do BIS \nsucessivas linhas de cr\u00e9dito, cada uma dando o sinal verde para a \nrecondu\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos pelos bancos privados. \u00c9 aquilo que o ministro \nDelfim Neto chama de \u201cempurrar a d\u00edvida com a barriga\u201d.  \n\nOs pa\u00edses perif\u00e9ricos que promovem uma maior abertura comercial e \n\nfinanceira, e realizam ajustes macroecon\u00f4micos, orientados de fora para dentro, \n\npelos fundos internacionais de financiamento, s\u00e3o alvos preferenciais da \n\nespecula\u00e7\u00e3o internacional, e entre tais pa\u00edses destaca-se o Brasil. Conforme \n\nobserva Lipietz (1988), o Brasil obteve, em 1983, linhas de financiamento junto ao \n\nFundo Monet\u00e1rio Internacional, diante da promessa de seguir uma postura \n\necon\u00f4mica ditada pelo FMI. \n\nA abertura financeira e comercial no Brasil promove uma forma de gest\u00e3o da \n\neconomia direcionada \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de recursos externos, onde o protecionismo \u00e0 \n\nind\u00fastria e a participa\u00e7\u00e3o direta do Estado na economia deixam de ser um \n\nimportante foco de a\u00e7\u00e3o, caracterizando o Estado como menos participativo. \n\nA pol\u00edtica de juros altos que o Brasil adota na d\u00e9cada de 90, a fim de receber \n\ncapitais especulativos e promover o refinanciamento de sua d\u00edvida, impossibilita o \n\npa\u00eds de buscar vantagens frente ao quadro de \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d, como fizeram os tigres \n\nasi\u00e1ticos. Sobre este assunto, Tavares (1999, p. 23) observa: \n\nComo pa\u00eds continental e relativamente industrializado, o Brasil teria \ncondi\u00e7\u00f5es de posicionar-se frente ao quadro da globaliza\u00e7\u00e3o financeira \nsegundo crit\u00e9rios relativamente aut\u00f4nomos, como fizeram a \u00cdndia, a China e \na primeira gera\u00e7\u00e3o de Tigres Asi\u00e1ticos. No entanto, o governo brasileiro \noptou por uma ades\u00e3o pura e simples aos ditames do capital financeiro \ninternacional com o objetivo de promover uma estabiliza\u00e7\u00e3o interna \n\"milagrosa\", cujas pol\u00edticas monet\u00e1ria e cambial de sustenta\u00e7\u00e3o est\u00e3o nos \nconduzindo a um impasse. Em conseq\u00fc\u00eancia, somos hoje prisioneiros do \nc\u00e2mbio e dos juros, e mais dependentes das oscila\u00e7\u00f5es dos mercados \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\ninternacionais do que qualquer pa\u00eds menor de economia aberta \u2013 com o \ndetalhe de que ao contr\u00e1rio dos pa\u00edses mais avan\u00e7ados de moeda \nhistoricamente convers\u00edvel, n\u00e3o temos a mesma capacidade de resposta \ncomercial ou financeira, ou a mesma influ\u00eancia nos foros internacionais.  \n\nComo observa Tavares (1999), o Brasil tornou-se prisioneiro da sua pol\u00edtica \n\nde juros altos, ficando assim, mais vulner\u00e1vel \u00e0s crises financeiras internacionais, \n\ncomuns principalmente durante a d\u00e9cada de 90 e que provocavam forte abalo \u00e0 \n\neconomia brasileira, mais dependente do investimento externo. \n\nO Estado brasileiro, ao adotar tal pol\u00edtica, prejudica fortemente sua \n\ncompetitividade, devido, entre outros motivos, ao forte aporte de capital necess\u00e1rio \n\nao pagamento de juros da d\u00edvida, prejudicando o investimento em infra-estrutura \n\nnecess\u00e1ria ao aumento da competitividade das ind\u00fastrias nacionais. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncompetitividade e \u00e0s pol\u00edticas adotadas pelo Estado brasileiro, Tavares (1999, p. 23) \n\nobserva: \n\nAs a\u00e7\u00f5es \"liberalizantes\" do governo brasileiro est\u00e3o centradas no objetivo \nde garantir o ingresso de capitais externos, para fechar as contas do \nbalan\u00e7o de pagamentos. A mais recente novidade seria a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\"c\u00e2mara de compensa\u00e7\u00e3o\" que garantiria os grandes bancos norte-\namericanos contra o risco de uma poss\u00edvel desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial. Estas \npol\u00edticas de atra\u00e7\u00e3o de capitais a qualquer custo pouco contribuem para o \nt\u00e3o alardeado aumento da nossa competitividade. Atualmente, o perfil do \ninvestimento externo resume-se fundamentalmente \u00e0s seguintes aplica\u00e7\u00f5es: \nporta-f\u00f3lio (a\u00e7\u00f5es, t\u00edtulos, etc.) que v\u00eam em busca dos ganhos especulativos \nou de arbitragem propiciados por uma taxa de juros muito acima da \ninternacional; neg\u00f3cios bancados em grande parte pelo dinheiro p\u00fablico, \ncomo no caso dos enormes incentivos credit\u00edcios e fiscais concedidos \u00e0s \nmontadoras multinacionais; simples transfer\u00eancia da propriedade de \npatrim\u00f4nio p\u00fablico financiada (pasme-se!) com a poupan\u00e7a for\u00e7ada dos \ntrabalhadores. \n\nDe fato, as pol\u00edticas \u201cliberalizantes\u201d n\u00e3o apenas foram est\u00e9reis na gera\u00e7\u00e3o de \n\ncompetitividade como abalaram diretamente a ind\u00fastria nacional. Salvo algumas \n\nexce\u00e7\u00f5es, a ind\u00fastria brasileira n\u00e3o apresentava condi\u00e7\u00f5es de competir com as \n\nmercadorias vindas de outros pa\u00edses, sofrendo um verdadeiro choque de \n\ncompetitividade.  \n\nNa ind\u00fastria carbon\u00edfera n\u00e3o foi diferente no in\u00edcio dos anos 90 com o \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\nabandono dos subs\u00eddios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e venda do carv\u00e3o nacional; este choque foi \n\nquase fatal, diminuindo drasticamente a produ\u00e7\u00e3o e aumentando o n\u00famero de \n\ndesempregados na regi\u00e3o sul de Santa Catarina.  \n\n\u00c9 importante deixar claro que o Estado brasileiro foi, em grande parte, \n\nrespons\u00e1vel pela trajet\u00f3ria que a ind\u00fastria carbon\u00edfera desempenhou. Esta trajet\u00f3ria \n\nrefletiu os interesses governamentais em busca de melhor inser\u00e7\u00e3o na economia \n\nmundial; para tanto, era necess\u00e1rio desenvolver a oferta interna de mat\u00e9ria-prima \n\npara a ind\u00fastria nascente, entre elas, as relacionadas com o carv\u00e3o mineral do sul \n\nde Santa Catarina, portanto, o a\u00e7o e a energia el\u00e9trica. \n\n4.2 A ABERTURA ECON\u00d4MICA BRASILEIRA E OS REFLEXOS SOBRE A \n\nIND\u00daSTRIA NACIONAL \n\nOs questionamentos sobre a pol\u00eamica abertura da economia dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, incluindo a brasileira, refere-se basicamente a forma como esta \n\nabertura ocorreu. O Brasil promoveu uma abertura comercial r\u00e1pida e sem \n\nprecedentes, n\u00e3o criando uma organiza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica necess\u00e1ria nos \n\nmomentos de enfrentamento ao capital internacional.  \n\nPara obter tal organiza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, seria necess\u00e1rio pensar em uma \n\ntaxa de juros e c\u00e2mbio que n\u00e3o tornasse t\u00e3o atrativa a entrada de mercadorias de \n\norigem externa. O c\u00e2mbio valorizado e as taxas de juros altas jogaram contra a \n\nind\u00fastria nacional. \n\nA abertura econ\u00f4mica brasileira provocou reflexos dr\u00e1sticos em v\u00e1rios \n\naspectos, tendo como principal afetado o n\u00edvel de emprego, que reduziu, segundo a \n\nFedera\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria do Estado de S\u00e3o Paulo (Fiesp), em aproximadamente \n\n500.000 postos de trabalho durante o per\u00edodo de 1991 e 1992. O c\u00e2mbio valorizado \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nassociado \u00e0 abertura econ\u00f4mica brasileira da d\u00e9cada de 90 propiciou a invas\u00e3o de \n\nprodutos de origem importada, causando o esfriamento da atividade industrial \n\ninterna (REGO E MARQUES, 2003). \n\nA abertura comercial e a pol\u00edtica de juros altos foram dr\u00e1sticas para a classe \n\ntrabalhadora, que viu o n\u00edvel de emprego diminuir fortemente durante o in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 90, como demonstra a Figura 9. \n\nFIGURA 9. Taxa de desemprego no Brasil de 1986 a 1994 \n\n3,59 3,73\n3,85\n\n3,35\n\n4,28\n4,83\n\n5,97\n5,32 5,06\n\n1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994\n \n\nFonte: Revista Conjuntura Econ\u00f4mica apud Silva, [200-] \n \n\nA ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de abertura comercial, flexibiliza\u00e7\u00e3o das leis \n\ntrabalhistas, privatiza\u00e7\u00e3o de empresas e redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal tem sua origem no \n\nConsenso de Washington1, atribuindo tais medidas \u00e0 necessidade de mudar o \n\ncen\u00e1rio apresentado na Am\u00e9rica Latina na \u00e9poca, ou seja, d\u00edvida externa elevada, \n\nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, infla\u00e7\u00e3o crescente, recess\u00e3o e desemprego. \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es dirigidas pelo Consenso de Washington e adotadas em grande \n\nparte no Brasil e v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina demonstram a influ\u00eancia que os \n\npa\u00edses centrais exercem sobre a periferia, ou seja, a ado\u00e7\u00e3o de tais medidas se faz \n\n                                            \n\n1 Reuni\u00e3o que ocorre em 1989 em Washington \u2013 EUA, para discutir reformas para a economia da \nAm\u00e9rica Latina, sendo o termo Consenso de Washington atribu\u00eddo ao economista ingl\u00eas John \nWilliamson. \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\nfor\u00e7ada pela necessidade de constantes financiamentos junto aos \u00f3rg\u00e3os \n\ninternacionais de financiamento (FMI), que sofrem influ\u00eancia direta dos pa\u00edses \n\ncentrais e obrigam os tomadores (caso do Brasil) a adotar tais pol\u00edticas neoliberais.  \n\nDesta forma, as orienta\u00e7\u00f5es do Consenso de Washington nada mais s\u00e3o do \n\nque formas de garantir ou criar liquidez para o recebimento das d\u00edvidas acumuladas \n\npelos pa\u00edses que comp\u00f5em a Am\u00e9rica Latina. \n\nA atual experi\u00eancia de abertura econ\u00f4mica ocorrida no Brasil teve como base \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o o abandono dos subs\u00eddios \u00e0 ind\u00fastria nacional e a dr\u00e1stica \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas de importa\u00e7\u00e3o, causando uma forte crise \u00e0 ind\u00fastria \n\nbrasileira e catarinense.  \n\nNa Figura 10 se observa a r\u00e1pida interven\u00e7\u00e3o nas al\u00edquotas de importa\u00e7\u00e3o \n\npraticadas pelo Estado brasileiro, no per\u00edodo que compreende os anos de 1988 a \n\n1992. Portanto, a soma desta redu\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas de importa\u00e7\u00e3o ao abandono \n\ndas barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias, constitui-se uma forte caracter\u00edstica da abertura \n\necon\u00f4mica brasileira e os motivos para o aumento do desemprego. \n\nFIGURA 10. Al\u00edquotas nominais m\u00e9dias de importa\u00e7\u00e3o.  \n\n41 39,5\n\n32,2\n\n25,3\n20,8\n\n16,5\n13,5 13 13,6 13,8\n\n16,7\n\n1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998\n\n \n\nFonte: MINIST\u00c9RIO DA FAZENDA. Exposi\u00e7\u00e3o de motivos interministerial n. \n205. Bras\u00edlia,, 1994 apud REGO &amp; MARQUES, 2003, p. 202 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia catarinense, a Tabela 10 demonstra que durante o \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 90, a balan\u00e7a comercial sofreu constante queda, incentivada \n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\npelo forte aumento das importa\u00e7\u00f5es. Esta queda deixou de existir, devido \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nas importa\u00e7\u00f5es a partir de 1998, quando o Estado brasileiro desvaloriza \n\no c\u00e2mbio e tornava menos atraente a importa\u00e7\u00e3o de mercadorias.  \n\nTABELA 10. Balan\u00e7a comercial de Santa Catarina (1992-2004) (em US$ mil FOB) \n\nAno Exporta\u00e7\u00f5es Importa\u00e7\u00f5es Saldo \n1992 1.789.684 408.927 1.380.937 \n1993 2.198.136 491.469 1.706.667 \n1994 2.404.689 877.909 1.526.780 \n1995 2.652.025 1.198.541 1.453.484 \n1996 2.637.308 1.232.083 1.405.225 \n1997 2.805.719 1.406.807 1.398.912 \n1998 2.605.306 1.270.243 1.335.063 \n1999 2567.364 883.448 1.683.916 \n2000 2.711.703 957.117 1.754.586 \n2001 3.028.399 860.372 2.167.982 \n2002 3.157.065 931.554 2.225.511 \n2003 3.695.786 993.641 2.702.145 \n2004* 4.384.511 1.335.416 3.049.095 \n\nFonte: MDIC/SECEX apud Portal FIESC NET, [2004?]b \n*Janeiro a Novembro  \n\n \n\nA balan\u00e7a comercial catarinense foi positiva durante toda a d\u00e9cada de 90, fato \n\nque n\u00e3o ocorre com a balan\u00e7a comercial brasileira, que a partir de 1995 demonstra \n\ndados negativos e comprova que a pol\u00edtica adotada pelo Estado brasileiro (c\u00e2mbio \n\nvalorizado e abertura comercial) foi respons\u00e1vel pelo aumento do desemprego em \n\nfun\u00e7\u00e3o do aumento das importa\u00e7\u00f5es e conseq\u00fcente diminui\u00e7\u00e3o da atividade \n\nindustrial no Brasil. A Tabela 11 demonstra que assim como a balan\u00e7a comercial \n\ncatarinense, a balan\u00e7a comercial brasileira recupera-se a partir de 1998, \n\nsolidificando-se com a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial de 1999. \n\nO governo Collor buscou, atrav\u00e9s da medida provis\u00f3ria 158 publicada em 15 \n\nde mar\u00e7o de 1990, iniciar uma nova pol\u00edtica industrial, focada em algumas \n\n\n\n \n\n \n\n134 \n\nestrat\u00e9gias que aumentariam a efici\u00eancia da ind\u00fastria nacional, utilizando como \n\nargumento a necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o do parque industrial brasileiro. \n\nTABELA 11. Balan\u00e7a comercial brasileira (1993-2004) (em US$ mil FOB) \n\nAno Exporta\u00e7\u00f5es Importa\u00e7\u00f5es Saldo \n1993 38.554.769 25.256.001 13.298.768 \n1994 43.545.149 33.078.690 10.466.459 \n1995 46.506.282 49.971.896 - 3.465.614 \n1996 47.746.728 53.345.767 - 5.599.039 \n1997 52.982.726 59.747.227 - 6.764.501 \n1998 51.139.862 57.763.476 - 6.623.614 \n1999 48.011.444 49.294.639 - 1.283.195 \n2000 55.085.595 55.838.590 - 752.995 \n2001 58.222.642 55.572.176 2.650.466 \n2002 60.361.786 47.240.488 13.121.298 \n2003 73.084.140 48.280.635 24.803.505 \n2004* 87.280.722 57.094.508 30.186.214 \n\nFonte: MDIC/SECEX apud Portal FIESC NET, [2004?]a \n*Janeiro a Novembro \n\n \n\nEste interesse do Estado caracterizado na medida provis\u00f3ria 158 ocorreu \n\ntardiamente, uma vez que neste per\u00edodo, a ind\u00fastria nacional j\u00e1 sofria a concorr\u00eancia \n\ndireta proporcionada pela abertura comercial. Portanto, buscar o aumento da \n\nefici\u00eancia da ind\u00fastria nacional deveria ser algo que precedesse a abertura comercial \n\nproporcionando melhores condi\u00e7\u00f5es de enfrentamento ao capital internacional, e \n\nmenores possibilidades de impactos negativos como o desemprego. \n\nEntre tais estrat\u00e9gias estavam: a redu\u00e7\u00e3o progressiva do n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o \n\ntarif\u00e1ria, a elimina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o indiscriminada e n\u00e3o transparente de incentivos \n\ne subs\u00eddios e o fortalecimento dos mecanismos de defesa da concorr\u00eancia. \n\nA retirada dos subs\u00eddios e barreiras \u00e0 importa\u00e7\u00e3o ocasionou o \u201cchoque de \n\ncompetitividade\u201d que o governo buscava, apresentando forte depress\u00e3o na atividade \n\n\n\n \n\n \n\n135 \n\nindustrial. O \u201cchoque\u201d foi forte, a ponto de gerar um enorme aumento nas taxas de \n\ndesemprego, que n\u00e3o foi sentido apenas na regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds, pois Santa \n\nCatarina e o Rio Grande do Sul tamb\u00e9m apresentaram significativa depress\u00e3o na \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial, tendo na ind\u00fastria carbon\u00edfera e cal\u00e7adista, respectivamente, \n\nfortes exemplos de recess\u00e3o. \n\nPode-se concluir ent\u00e3o, que o \u201cchoque de competitividade\u201d que o Estado \n\nafirmava estar proporcionando poderia ser denominado de outra forma, ou seja, um \n\nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva ao longo dos anos 90. \n\n4.3 O PROGRAMA DE PRIVATIZA\u00c7\u00d5ES \n\nO programa de privatiza\u00e7\u00e3o adotado pelos governos das \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nsempre foi motivo de grande pol\u00eamica, diante do questionamento sobre o que \n\ndeveria ser privatizado e as formas de pagamentos recebidas. No mais, a pr\u00f3pria \n\nid\u00e9ia de privatiza\u00e7\u00e3o, componente do Consenso de Washington, sempre foi motivo \n\nde discuss\u00f5es. \n\nDurante a d\u00e9cada de 80, se iniciou a venda de estatais e participa\u00e7\u00f5es do \n\nEstado brasileiro em empresas, caracterizando o pontap\u00e9 inicial de um afastamento \n\nr\u00e1pido do Estado no setor produtivo. \n\nO processo de afastamento que o Estado brasileiro promove j\u00e1 ocorre durante \n\na d\u00e9cada de 80. Neste sentido Rego e Marques (2003, p. 212) observam: \n\nNa d\u00e9cada de 80, a privatiza\u00e7\u00e3o caracterizou-se como uma fase de \nreprivatiza\u00e7\u00e3o de empresas que haviam sido absorvidas pelo Estado, \ngeralmente em fun\u00e7\u00e3o de dificuldades financeiras. Por outro lado, ainda n\u00e3o \nhavia a inten\u00e7\u00e3o de se criar um programa definido, em larga escala, pois o \nprincipal objetivo n\u00e3o era a gera\u00e7\u00e3o de receitas para o Tesouro, mas sim \nevitar que o governo ampliasse ainda mais sua presen\u00e7a no setor produtivo. \nO resultado obtido com a reprivatiza\u00e7\u00e3o de 38 empresas de pequeno porte \nfoi a arrecada\u00e7\u00e3o de cerca de US$ 780 milh\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n136 \n\nLogo, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, o governo criou o Programa Nacional de \n\nDesestatiza\u00e7\u00e3o (PND), que foi parte integrante das reformas econ\u00f4micas dos \n\ngovernos daquele per\u00edodo. Com o apoio do BNDES e uma s\u00e9rie de auditores e \n\nconsultores, foram elaborados os pre\u00e7os m\u00ednimos de venda das 68 empresas que \n\nseriam vendidas durante o primeiro momento.  \n\nO setor el\u00e9trico e sider\u00fargico, que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com a ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera catarinense e, portanto como o presente trabalho, foi um dos setores \n\nmais visados no caminho das privatiza\u00e7\u00f5es.  \n\nSomente durante 1991 e 1992, Rego e Marques (2003) observam que foram \n\ndesestatizadas 18 empresas no setor de siderurgia, fertilizantes e petroqu\u00edmica, \n\nincluindo a sider\u00fargica Usiminas, que foi vendida por US$ 2,31 bilh\u00f5es em 1991.  \n\nEntre 1993 e 1994, per\u00edodo que j\u00e1 se caracterizava como de crise da \n\natividade carbon\u00edfera em Santa Catarina, o processo de privatiza\u00e7\u00e3o do setor \n\nsider\u00fargico havia terminado, com a venda de mais 15 empresas, somando uma \n\n\u201creceita\u201d de US$ 4,5 bilh\u00f5es.  \n\nRefletindo sobre o processo de privatiza\u00e7\u00e3o ocorrido no Brasil e a rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a liberaliza\u00e7\u00e3o dos investimentos externos, Tavares (1999, p. 33) observa: \n\nParte importante das \u201cnossas\u201d reformas \u2013 j\u00e1 aprovadas pelo rolo \ncompressor da maioria governamental (sem regula\u00e7\u00e3o apropriada) \u2013 e \noutras medidas em processo de negocia\u00e7\u00e3o \u2013 como a privatiza\u00e7\u00e3o da infra-\nestrutura energ\u00e9tica e de transporte, a abertura do sistema financeiro, a \nvenda da Vale do Rio Doce etc. \u2013 correspondem, na pr\u00e1tica, \u00e0 antecipa\u00e7\u00e3o \nde objetivos da proposta de estabelecimento do sistema global de \nliberaliza\u00e7\u00e3o do investimento externo. \n\nPara Tavares (1999), o Estado brasileiro foi r\u00e1pido, amparado pela maioria \n\ngovernamental, na gest\u00e3o do processo de privatiza\u00e7\u00e3o, apresentando como exemplo \n\no setor de infra-estrutura energ\u00e9tica, que engloba o interesse na produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o. Portanto, n\u00e3o haveria interesse do Estado na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para \n\n\n\n \n\n \n\n137 \n\ntermoeletricidade, uma vez que a l\u00f3gica do per\u00edodo se direcionava para a retirada do \n\nEstado da economia, e conseq\u00fcentemente o fim dos subs\u00eddios \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o. \n\nNeste per\u00edodo, observa-se que o processo de retirada do Estado brasileiro da \n\neconomia, ou Estado m\u00ednimo, segue a l\u00f3gica neoliberal mundial, ditada pelos pa\u00edses \n\nque fazem parte do centro da economia capitalista. Este processo de retirada \n\npromove efeitos em cadeia, ou seja, a privatiza\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico e sider\u00fargico, \n\nenvolve diretamente a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, que em diferentes per\u00edodos \n\nteria sido apoiada pelo Estado e nas d\u00e9cadas de 80 e 90 foi \u201cabandonada\u201d pelo \n\nmesmo. \n\nAs privatiza\u00e7\u00f5es, at\u00e9 1997, inclu\u00edram v\u00e1rias empresas estaduais e neste \n\nmomento muitas das companhias de eletricidade foram vendidas, com destaque \n\npara a Companhia de Eletricidade do Rio de Janeiro (CERJ), a Companhia de \n\nEletricidade do Estado da Bahia (Coelba) e as Companhias de Distribui\u00e7\u00e3o Norte-\n\nNordeste e Centro-Oeste da CEEE, caracterizando a altera\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas do \n\nEstado brasileiro direcionadas aos setores considerados no passado como \n\nestrat\u00e9gicos. Na Figura 11, nota-se como os setores relacionados com a ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera foram afetados com o processo de privatiza\u00e7\u00f5es at\u00e9 1997. \n\nAtrav\u00e9s da Tabela 12 \u00e9 poss\u00edvel observar o montante das arrecada\u00e7\u00f5es que o \n\nEstado brasileiro obteve com a venda de estatais e participa\u00e7\u00f5es em empresas. Esta \n\narrecada\u00e7\u00e3o se constitui durante toda a d\u00e9cada de 90, apresentando picos em 1996 \n\ne 1997, portanto, \u00e9 importante considerar que a privatiza\u00e7\u00e3o do setor sider\u00fargico foi \n\num dos passos do Estado no sentido de distanciar-se da participa\u00e7\u00e3o no setor \n\nprodutivo. Outros passos, como j\u00e1 foram observados, foram a retirada dos subs\u00eddios \n\n\u00e0 importa\u00e7\u00e3o e o abandono \u00e0s barreias n\u00e3o tarif\u00e1rias, que apoiavam diretamente o \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nsetor carbon\u00edfero catarinense. \n\nFIGURA 11. \u00cdndices de privatiza\u00e7\u00e3o federal, por setor, de 1991 a 1997. \n\nA\u00e7o\n32%\n\nPetroqu\u00edmico\n16%\n\nFertilizantes\n2%\n\nEl\u00e9trico\n17%\n\nFerrovi\u00e1rio\n9%\n\nMinera\u00e7\u00e3o\n19%\n\nOutros\n5%\n\n \nFonte: BRASIL, 1997. \n\n \n\nTABELA 12. Resultado das privatiza\u00e7\u00f5es pelo PND no \u00e2mbito federal \u2013 1991/2001 \n(US$ bilh\u00f5es) \n\nPer\u00edodo N\u00b0 de privatiza\u00e7\u00f5es \nResultados de \n\nvendas \nTransfer\u00eancia \n\nde d\u00e9bitos Total \n\n1991 4 1,61 0,37 1,98 \n1992 14 2,40 0,98 3,38 \n1993 6 2,62 1,56 4,18 \n1994 9 1,96 0,35 2,31 \n1995 8 1,00 0,63 1,63 \n1996 11 4,08 0,67 4,75 \n1997 4 4,26 3,56 7,82 \n1998 5 1,66 1,08 2,74 \n1999 2 0,13 0,00 0,13 \n2000 3 7,67 0,00 7,67 \n2001 2 1,19 0,00 1,19 \nTotal 68 28,48 9,20 37,78 \n\nFonte BNDES apud REGO &amp; MARQUES, 2003, p. 215 \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o do setor de minera\u00e7\u00e3o, Rego e Marques (2003, p. \n\n216) observam: \n\n\n\n \n\n \n\n139 \n\nEntre 1991 e 2001, o setor sider\u00fargico foi aquele que mais gerou receitas \npara as privatiza\u00e7\u00f5es (aproximadamente 22%), seguido pelo setor de \nminera\u00e7\u00e3o (com cerca de 19%, sobretudo devido a venda da Companhia \nVale do Rio Doce), o setor de energia (15%) e o setor de petr\u00f3leo/g\u00e1s \n(13%). Os pagamentos foram realizados, em sua maioria, em dinheiro \n(68%), seguidos de t\u00edtulos de D\u00e9bitos Federais (15%), Certificados de \nPrivatiza\u00e7\u00e3o (5,4%), Deb\u00eantures da Siderbras (5,2%) e outras formas de \npagamento (6,4%). \n\nTorna-se claro que a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas neoliberais no Brasil, no momento \n\nem que o ambiente econ\u00f4mico mundial j\u00e1 havia se direcionado para a abertura \n\ncomercial pautada pela globaliza\u00e7\u00e3o, foi a principal motiva\u00e7\u00e3o para que a ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera catarinense se dirigisse ao ostracismo atual. \n\nO processo de privatiza\u00e7\u00e3o, conforme Tavares (1999), pode representar ou \n\ntransfer\u00eancia do monop\u00f3lio p\u00fablico pelo privado ou abandono do planejamento \n\nestrat\u00e9gico, que ocorreu no caso brasileiro. Alguns setores privatizados podem \n\ncaracterizar a primeira hip\u00f3tese, caso do setor el\u00e9trico. Com rela\u00e7\u00e3o aos impactos \n\ndas privatiza\u00e7\u00f5es em determinados setores e regi\u00f5es, Tavares (1999, p. 129) \n\nobserva: \n\nAs experi\u00eancias internacionais de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os b\u00e1sicos t\u00eam \nsido ou a substitui\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio p\u00fablico pelo monop\u00f3lio privado ou a \nruptura do planejamento estrat\u00e9gico [...]. Em ambos os casos a sociedade \nn\u00e3o se beneficiou. No primeiro caso, os acionistas aumentaram \ndesproporcionalmente seus lucros e, no segundo, os impactos sobre alguns \nsetores industriais e regi\u00f5es foram claramente negativos, gerando \ndesemprego ou o deslocamento de atividades industriais. \n\nO auge do setor carbon\u00edfero no sul de Santa Catarina, como foi tratado no \n\nCap\u00edtulo III deste trabalho, teve como impulso \u201crespostas\u201d internas a altera\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas mundiais, que naquele momento refletiam a crise energ\u00e9tica baseada \n\nno pre\u00e7o do petr\u00f3leo e a crise no fordismo. Logo, a crise da ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\nteve como principal motivo, agora, o abandono do Estado como \u201cpatrocinador\u201d da \n\natividade, retirando subs\u00eddios e barreiras \u00e0 concorr\u00eancia, e respondendo novamente \n\na altera\u00e7\u00f5es na economia mundial. O Estado, neste per\u00edodo (crise), voltou a ter \n\n\n\n \n\n \n\n140 \n\nimportante papel, mas jogando contra a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, quando \n\nseguiu um modelo (neoliberal) que exigia o abandono ao planejamento estrat\u00e9gico \n\npelo qual passava a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. \n\nA trajet\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense seguiu passo a passo os \n\nincentivos governamentais, sendo respostas a momentos de crise ou expans\u00e3o na \n\neconomia mundo capitalista. Estes incentivos, caracterizam o anseio do Estado \n\nbrasileiro pela obten\u00e7\u00e3o de menor depend\u00eancia econ\u00f4mica e possibilitando assim, \n\numa participa\u00e7\u00e3o mais importante na economia mundo capitalista. \n\n4.4 A CRISE DO CARV\u00c3O E SEUS REFLEXOS NO TRABALHO \n\nAs pol\u00edticas adotadas pelo governo no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 provocam uma \n\ncrise na atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina, afetando diretamente as \n\nfam\u00edlias que dependem da atividade carbon\u00edfera. \n\nEsta crise traz uma altera\u00e7\u00e3o significativa na oferta de empregos do setor \n\ncarbon\u00edfero na regi\u00e3o de Crici\u00fama, motivando, assim, a uma verdadeira luta \n\npromovida pelo Sindicato dos Mineiros de Crici\u00fama juntamente com o sindicato \n\npatronal (SIECESC) contra os \u00f3rg\u00e3os de defesa do meio ambiente, que buscam \n\nencerrar a abertura de minas para a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na regi\u00e3o de Crici\u00fama.  \n\nTABELA 13. N\u00famero de empregados na ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. \n\nAno N\u00ba de trabalhadores Produ\u00e7\u00e3o (ton)  \n2000 3.623 6.639.019 \n2001 3.191 7.193.189 \n2002 3.407 5.959.933 \n2003 3.269 5.329.023 \n2004 3.764 7.342.993 \n\nFonte: SINDICATO... [2005?]a \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\n \n\n\u00c9 importante observar que mesmo com a atividade carbon\u00edfera atravessando \n\num per\u00edodo de crise, continua existindo o interesse da classe patronal por abrir \n\nnovas minas e aumentar a explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, para responder \u00e0s demandas \n\noriginadas principalmente pelas termoel\u00e9tricas. A Tabela 13, que caracteriza apenas \n\no per\u00edodo ap\u00f3s a crise no setor, demonstra haver aumentado a produ\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos \n\nanos, com destaque para 2004, quando o aumento da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhado \n\npelo aumento no n\u00famero de empregados na ind\u00fastria. \n\nTABELA 14. Destino da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o catarinense por setores (2004). \n\nEmpresa SIECESC (tonel) Percentual \nAlimentos 39.332 1,40% \nCer\u00e2mico 98.862 3,53% \nCimento   \nInd\u00fastria 618 0,02% \nCoque 214.911 7,66% \nEl\u00e9trico 2.450.513 87,38% \nAgropecu\u00e1ria   \nPapel Celulose   \nOutros 43 0,00% \nTOTAL 2.804.279 100,00% \n\nFonte: SINDICATO... [2005?]a \n \n\nA Tabela 14 demonstra que a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense direcionou em \n\n2004, 87,38% de sua produ\u00e7\u00e3o ao consumo termoel\u00e9trico. Ao contr\u00e1rio do passado, \n\na produ\u00e7\u00e3o catarinense de carv\u00e3o \u00e9 pouco superior \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do mesmo min\u00e9rio \n\nno Rio Grande do Sul, e o principal motivo para tal altera\u00e7\u00e3o foi a mudan\u00e7a no uso \n\ndo min\u00e9rio. Hoje, o carv\u00e3o produzido no sul do Brasil tem uso termoel\u00e9trico, ao \n\ncontr\u00e1rio do passado quando seu destino era a siderurgia, e o carv\u00e3o catarinense se \n\ndestacava pelas suas caracter\u00edsticas diferenciadas. \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o no perfil da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina \n\nproporcionou uma forte crise na ind\u00fastria carbon\u00edfera, ocasionando uma dr\u00e1stica \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de empregados nesta ind\u00fastria, como demonstra a Tabela 13. \n\nNo ano de 2004, a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense empregava 3.764 \n\ntrabalhadores, n\u00famero menor que no ano de 1950, conforme a tabela 15. Outros \n\nfatores como a inser\u00e7\u00e3o de tecnologia e novos m\u00e9todos podem ser respons\u00e1veis por \n\ntamanha altera\u00e7\u00e3o, mas se compararmos o n\u00famero de trabalhadores de 2004 (3764) \n\ncom 1985 (10.536), verifica-se que houve uma queda de 6.772 postos de trabalho. \n\n4.4.1 As Altera\u00e7\u00f5es no N\u00edvel de Emprego na Ind\u00fastria Carbon\u00edfera \n\nAs altera\u00e7\u00f5es no n\u00famero de trabalhadores empregados na ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera foram dr\u00e1sticas a partir do final da d\u00e9cada de 80, como se pode observar \n\nna Tabela 15: em 1985 existiam 10.536 trabalhadores ligados \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, \n\nlogo este n\u00famero sofreu uma queda para 2.752 no ano de 2000. \n\nTABELA 15. N\u00famero de trabalhadores nas principais atividades industriais na regi\u00e3o \nsul de Santa Catarina 1950 - 2000 \n\nAno Carv\u00e3o Cer\u00e2mica Vestu\u00e1rio Cal\u00e7ado Mat\u00e9rias Pl\u00e1sticas \nMetal- \n\nmec\u00e2nico \nTintas e  \nvernizes Molduras \n\n1950 5.500 140       \n1965 6.778 385 80 547 10 120   \n1970 8.676 843 420 750 23 250   \n1975 7.500 1.900 650 1.000 220 1.200   \n1980 9.322 6.440 1.200 2.000 900 2.400   \n1985 10.536 7.340 4.000 5.500 1.400 2.750   \n1990 4.530 7.000 5.500 4.100 2.000 3.000 80  \n1995 3.210 5.100 7.300 4.000 3.300 3.300 280 1.500 \n2000 2.752 5.300 6.300 650 4.700 3.700 700 1.800 \n\n   Fonte: GOULARTI FILHO, 2005, p. 25 \n \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\nA Tabela 15 demonstra que ocorreu forte queda no n\u00edvel de emprego a partir \n\ndo final da d\u00e9cada de 80 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 90. Neste sentido, um ex-mineiro2 \n\nobserva, em entrevista realizada no dia 15 de setembro de 2005 diante do \n\nquestionamento sobre o motivo deste ter abandonado a minera\u00e7\u00e3o: \n\nEu trabalhei de 1984 a 1990, na metropolitana... nesta \u00e9poca eram mais de \n1000 trabalhadores. Em apenas um corte foram 440 trabalhadores. Eu \nainda n\u00e3o fui nessa, sa\u00ed 30 dias depois, quando saiu menos. Em 1990 eu j\u00e1 \nestava na Scardueli, que \u00e9 a Treviso. Sa\u00ed por que ela praticamente fechou.  \n\nO relato do ex-mineiro, no decorrer da entrevista, demonstra grande tristeza \n\nem n\u00e3o ter seguido a carreira de mineiro, pois enquanto este foi empregado na \n\nminera\u00e7\u00e3o tinha uma qualidade de vida bem superior \u00e0 atual, como pedreiro na \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil de Crici\u00fama. \n\nAo fazer compara\u00e7\u00f5es entre os dois per\u00edodos distintos, ou seja, per\u00edodo em \n\nque trabalhou na mina e o per\u00edodo atual como pedreiro, outro ex-mineiro3 observa: \n\nA renda familiar baixou, na \u00e9poca em que eu trabalhava na mina minha \nesposa n\u00e3o trabalhava e eu passeava. Eu tinha casa, carro, sempre meu \ndinheirinho depositado e depois que vim pra c\u00e1... hoje se me virar de perna \npra cima, s\u00f3 vira o bolso do avesso, n\u00e3o cai uma moeda. Se minha esposa \nn\u00e3o trabalhar passamos fome, eu tenho dois filhos, um casado e um \nsolteiro, e se um falhar no servi\u00e7o j\u00e1 d\u00e1 \u201czebra\u201d na comida. \n\nO ex-mineiro Pedro termina a entrevista dizendo ser um \u00e1rduo defensor da \n\nminera\u00e7\u00e3o em Crici\u00fama, por achar que esta trouxe o progresso \u00e0 regi\u00e3o, fazendo \n\ninclusive uma compara\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o de Laguna, que ao seu entender, ficou \n\nparada no tempo. \n\nNa Tabela 15, observa-se que durante o per\u00edodo que compreende o \n\nesfriamento da atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina, se consolidam neste \n\nmesmo ambiente outras ind\u00fastrias que promoveram a gera\u00e7\u00e3o de emprego, com \n\n                                            \n\n2 Pedro Paulo Jacinto. Entrevista concedida ao autor em 15 de setembro de 2005  \n3 Id. \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\ndestaque para a ind\u00fastria do vestu\u00e1rio, mat\u00e9rias pl\u00e1sticas e metal mec\u00e2nica.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a tal diversifica\u00e7\u00e3o de atividades na regi\u00e3o \u201cmineira\u201d, Goularti \n\nFilho (2005, p. 22), observa: \n\nO ano de 1990 marca uma nova etapa para o carv\u00e3o e para as demais \natividades. As atividades carbon\u00edferas deixaram de ser o principal m\u00f3vel de \nacumula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e o espa\u00e7o passou a ser ocupado por outras \nind\u00fastrias, que assumiram o comando no processo de indu\u00e7\u00e3o de renda, \nlideradas principalmente pelas grandes ind\u00fastrias do setor cer\u00e2mico. Nos \nanos 90, tamb\u00e9m se consolida a ind\u00fastria qu\u00edmica e de moldura, esta \u00faltima \nnas cidades de Bra\u00e7o do Norte, Orleans e Gr\u00e3o Par\u00e1.  \n\nDurante o per\u00edodo que compreende a abertura comercial brasileira, todos os \n\nsetores da economia foram afetados, mas de forma diferente; alguns setores \n\nobtiveram ganhos, como o cer\u00e2mico, que p\u00f4de se modernizar atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde novos equipamentos, m\u00e1quinas e insumos, al\u00e9m do deslocamento de \n\nfornecedores devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de p\u00f3lo industrial cer\u00e2mico. \n\nA ind\u00fastria de mat\u00e9rias pl\u00e1sticas tamb\u00e9m se projetou fortemente durante a \n\nd\u00e9cada de 90, tornando-se respons\u00e1vel por 85% da produ\u00e7\u00e3o nacional de copos e \n\nbandejas descart\u00e1veis e, com isso, gerando empregos, que cresceram de 2.000 em \n\n1990 para 4.700 empregos no ano 2.000. Outros setores que cresceram durante as \n\nduas \u00faltimas d\u00e9cadas, ou seja, posteriormente \u00e0 crise do setor carbon\u00edfero, foram o \n\nsetor do vestu\u00e1rio e metal-mec\u00e2nico que aumentaram sua oferta de emprego em 1.5 \n\nmil vagas (GOULARTI FILHO, 2005).  \n\nCom a ascens\u00e3o de alguns setores e queda de outros, como o carbon\u00edfero, \n\nhouve uma altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na regi\u00e3o mineira. Entre \n\n1989 e 1995, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 77% no total de empregos ofertados pela \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera, obrigando mulheres e filhos de mineiros a ingressar no \n\nmercado de trabalho, conforme observa Santos (1997, p. 126): \n\nA mulher entra no mercado de trabalho, principalmente, pela dificuldade de \nrecoloca\u00e7\u00e3o do mineiro em outros setores da atividade econ\u00f4mica e por \n\n\n\n \n\n \n\n145 \n\ncoincidir com o momento de expans\u00e3o da ind\u00fastria de confec\u00e7\u00f5es, \ntradicional absorvedora de m\u00e3o-de-obra feminina. \u00c9 claro que o ingresso da \nmulher no mercado de trabalho n\u00e3o resolveu o problema da renda familiar; \nprimeiro, porque nem todas conseguiram entrar no mercado de trabalho; \nsegundo, porque os sal\u00e1rios pagos pelos demais setores da economia s\u00e3o \nbem menores do que o dos mineiros. \n\nA Tabela 16 demonstra, pela solicita\u00e7\u00e3o do abono de seguro desemprego, \n\nque a crise se inicia no final da d\u00e9cada de 80, apresentando o ano de 1991 como o \n\nde maior express\u00e3o no total de desempregados. Os dados se referem ao universo \n\nde empresas e com\u00e9rcios da regi\u00e3o mineira, comprovando que a crise no trabalho \n\nafetou diversos segmentos. \n\nTABELA 16. N\u00famero de solicita\u00e7\u00f5es de seguro desemprego no per\u00edodo de 1986 a \n1995, em Crici\u00fama e na regi\u00e3o carbon\u00edfera \n\nAno Crici\u00fama Regi\u00e3o carbon\u00edfera \n1986 133 221 \n1987 1.879 2.488 \n1988 1.935 2.684 \n1989 3.510 5.368 \n1990 7.427 10.952 \n1991 10.715 14.020 \n1992 8.939 12.151 \n1993 6.526 9.373 \n1994 7.311 10.876 \n1995* 1.233 2.507 \n\nFonte:  SANTOS, 1997 \n* Dados at\u00e9 25 maio 1995. \n\n \n\nDurante entrevista realizada com o presidente do Sindicato dos Mineiros de \n\nCrici\u00fama no dia 02 de julho de 2005, este observa que depois de desempregados \n\nv\u00e1rios foram os destinos dos mineiros. Alguns retornaram \u00e0s cidades de onde vieram \n\ncomo Imaru\u00ed, Ararangu\u00e1, Turvo e Meleiro voltando a trabalhar na agricultura. Outros \n\n\u201coptaram\u201d por trabalhar como prestadores de servi\u00e7o, em especial como serventes \n\n\n\n \n\n \n\n146 \n\nou pedreiros na constru\u00e7\u00e3o civil em Crici\u00fama (informa\u00e7\u00e3o verbal)4.  \n\nDurante entrevistas realizadas com alguns ex-mineiros, foi poss\u00edvel observar \n\nque muitos, embora aposentados, est\u00e3o trabalhando, com destaque para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. \u00c9 o que observa o ex-mineiro5, que trabalhou na CBCA e \n\nposteriormente na Cooperminas6: \n\nSa\u00ed da mina aposentado numa ter\u00e7a e peguei aqui [constru\u00e7\u00e3o civil] na \nsegunda-feira, meu irm\u00e3o j\u00e1 trabalhava aqui tamb\u00e9m. Com o sal\u00e1rio de \naposentado dava pra viver, mas n\u00e3o para manter um padr\u00e3o bom de vida. O \naposentado da mina s\u00f3 faz algo no final do ano com o d\u00e9cimo terceiro, tem \nmuitos que saem da mina aposentados e n\u00e3o conseguem mais trabalhar, \nat\u00e9 por parar e ficar sem atividade depois da mina, come\u00e7am a engordar e \nficar doentes. \n\nOutro efeito que o desemprego no setor carbon\u00edfero causou foi o \u00eaxodo \n\ninternacional, que fez de Crici\u00fama uma das cidades no Brasil que mais perde \n\nresidentes com destino aos EUA e outros pa\u00edses da Europa. A crise na ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera foi um dos fatores importantes para que esta migra\u00e7\u00e3o ocorresse, devido \n\n\u00e0 queda na renda familiar, conforme verifica a cita\u00e7\u00e3o a seguir: \n\nJornalista Eurico Ferreira Jr. (ex DC) vive atualmente em Boston, Estados \nUnidos. L\u00e1 abriu um jornal, o Brasil Today (GA), ap\u00f3s descobrir uma \nverdadeira mina para o ramo. N\u00e3o s\u00e3o apenas os 200 mil emigrantes de \nGovernador Valadares (MG) que invadiram o estado, mas est\u00e3o juntos com \n30 mil Criciumenses e emigrantes de outras regi\u00f5es do pa\u00eds. (...) o \u00eaxodo \npara os Estados Unidos tem uma s\u00f3 origem: a crise que h\u00e1 anos se abate \nna Regi\u00e3o Sul do Estado, principalmente Crici\u00fama, com a decad\u00eancia da \nexplora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o (Di\u00e1rio Catarinense, 28 ago. 1994 apud SANTOS, \n1997, p.127, grifo do autor). \n\nS\u00e3o alguns os motivos que dificultam a recoloca\u00e7\u00e3o do mineiro no mercado \n\nde trabalho no per\u00edodo de crise do setor carbon\u00edfero, entre eles: o trabalho nas \n\nminas como a sua \u00fanica forma\u00e7\u00e3o profissional; a queda de setores como a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, que n\u00e3o exigem grande qualifica\u00e7\u00e3o profissional; e a sa\u00fade do \n\n                                            \n\n4 Ailson Valentin Tournier. Entrevista cit. \n5 Altair Feltrin. Entrevista concedida ao autor em outubro de 2005 \n6 O processo de cria\u00e7\u00e3o da Cooperminas ser\u00e1 tratado posteriormente na se\u00e7\u00e3o 4.4.3. \n\n\n\n \n\n \n\n147 \n\nmineiro, que em alguns casos impossibilitava o acesso a determinados tipos de \n\ntrabalho. \n\nEsta dificuldade na recoloca\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, que foi exclu\u00edda em \n\ngrande parte pelas pol\u00edticas tra\u00e7adas pelo Consenso de Washington e adotadas pelo \n\nEstado brasileiro, como as privatiza\u00e7\u00f5es e afastamento do Estado da economia, n\u00e3o \n\ncondiz com um dos objetivos do Consenso, ou seja, diminuir o desemprego nos \n\npa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. \n\nNovamente os v\u00ednculos entre os reflexos locais, as pol\u00edticas nacionais e \n\nglobais est\u00e3o expostas, seja pela pol\u00edtica de ado\u00e7\u00e3o do Estado M\u00ednimo no Brasil, ou \n\npela abertura comercial e financeira, que ocorrem simultaneamente. \n\nAs oportunidades de trabalho que no passado eram ofertadas pelo pr\u00f3prio \n\nEstado, quando este participava diretamente na esfera produtiva, deixam de existir, \n\nassim como os empregos que dependiam indiretamente do incentivo governamental, \n\ncaso da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Para estes trabalhadores, a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nneoliberais pelo Estado brasileiro foi algo crucial para sua sobreviv\u00eancia. \n\nDiante do aumento do desemprego e da diminui\u00e7\u00e3o da atividade mineradora \n\nna regi\u00e3o de Crici\u00fama, surgem movimentos que procuram manter a ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera ativa. Estes movimentos s\u00e3o promovidos: pelos trabalhadores, \n\nrepresentados pelo seu sindicato e pelos seus representantes pol\u00edticos; pelos \n\npropriet\u00e1rios de minas, representados da mesma forma que a classe trabalhadora; e \n\nem contrapartida pelo movimento ambientalista, representado pelas ONGs e pelas \n\ncomunidades envolvidas. \n\nCom a altera\u00e7\u00e3o do perfil do carv\u00e3o consumido no Brasil, quando este deixa \n\nde ser para uso sider\u00fargico e termoel\u00e9trico, passando a ser usado em quase toda a \n\nsua totalidade para o uso na termoeletricidade, a regi\u00e3o mineira do sul de Santa \n\n\n\n \n\n \n\n148 \n\nCatarina, objeto de estudo deste trabalho, passa a perder seu diferencial de \u00fanico \n\nprodutor nacional de carv\u00e3o metal\u00fargico.  \n\nEsta altera\u00e7\u00e3o no perfil do consumo de carv\u00e3o no Brasil faz com que as \n\nmineradoras de Crici\u00fama e regi\u00e3o passem a concorrer com mineradoras de outras \n\nregi\u00f5es, fazendo aumentar a preocupa\u00e7\u00e3o com a continuidade da atividade na \n\nregi\u00e3o sul catarinense. \n\n4.4.2 A Evolu\u00e7\u00e3o da \u201cTaxa de Explora\u00e7\u00e3o\u201d no per\u00edodo que envolve a crise da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense \n\nA partir da metade da d\u00e9cada de 80 e durante a maior parte dos anos 90, \n\nper\u00edodo que se constitui como de crise para a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, \n\nocorre uma importante altera\u00e7\u00e3o no que se chama a seguir de \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d \n\nnessa ind\u00fastria. \n\nO que se est\u00e1 designando como \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o quociente da \n\ndivis\u00e3o do total de lucros pelo total de sal\u00e1rios pagos na ind\u00fastria carbon\u00edfera. Trata-\n\nse, portanto, como \u00e9 evidente, de uma mera aproxima\u00e7\u00e3o a formula\u00e7\u00e3o de Marx. De \n\nfato, conceitualmente, o lucro n\u00e3o \u00e9 mais do que uma fra\u00e7\u00e3o da mais-valia. Assim, \n\nusa-se a express\u00e3o entre aspas para deixar claro que se manuseia aqui um \n\nindicador que apenas evoca o conte\u00fado daquela formula\u00e7\u00e3o, como procedeu Lins \n\n(2003) a respeito da ind\u00fastria t\u00eaxtil-vestuarista catarinense. \n\nA crise do setor carbon\u00edfero no Brasil apresentou conseq\u00fc\u00eancias mais graves \n\n\u00e0 ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, pois este estado era o \u00fanico fornecedor de \n\ncarv\u00e3o mineral para uso sider\u00fargico, portanto, maior afetado pela crise indiretamente \n\ncriada pelo Estado brasileiro. \n\n\n\n \n\n \n\n149 \n\nA Tabela 17 demonstra que, a partir de 1989, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral \n\npara uso sider\u00fargico sofre forte queda, sofrida tamb\u00e9m pelo carv\u00e3o para uso \n\nenerg\u00e9tico, por\u00e9m com menor intensidade. Entretanto, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para \n\nuso energ\u00e9tico, ap\u00f3s a queda, manteve-se est\u00e1vel e com tend\u00eancia de crescimento \n\nnos anos seguintes. \n\nA estabilidade na produ\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o de uso energ\u00e9tico, decorrente da \n\nimport\u00e2ncia da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \u00e9 o principal motivo pelo qual os \n\nempres\u00e1rios investem na continuidade da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o em Santa Catarina.  \n\nTABELA 17. Produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Brasil, no per\u00edodo de 1985 a 1998, por setor de \nconsumo \n\nAno  Metal\u00fargico (ton) Energ\u00e9tico (ton) \n1985 1.396 6.253 \n1986 1.416 6.025 \n1987 1.053 5.004 \n1988 1.185 6.243 \n1989 1.006 6.247 \n1990 535 4.167 \n1991 162 4.254 \n1992 143 4.081 \n1993 227 4.483 \n1994 118 4.645 \n1995 25 5.525 \n1996 70 4.788 \n1997 91 5.847 \n1998 90 5.382 \n1999 50 6.013 \n2000 50 6.924 \n2001 50 5.700 \n2002 50 5.600 \n2003 50 4.700 \n\nFonte:  BRASIL, [200-] \n \n\nA \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 quer dizer, um indicador que pretende ser, t\u00e3o-\n\n\n\n \n\n \n\n150 \n\nsomente uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 id\u00e9ia de taxa de explora\u00e7\u00e3o conforme concebido por \n\nMarx \u2013 apresentada na Tabela 18 n\u00e3o sugere, por si s\u00f3, a exist\u00eancia de crise no sul \n\nde Santa Catarina, devido ao fato de agregar os dois tipos de carv\u00e3o, e ser \n\ncalculada com base na produ\u00e7\u00e3o total de carv\u00e3o do pa\u00eds. Embora isso ocorra, o forte \n\ndecl\u00ednio da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense proporciona algumas indica\u00e7\u00f5es sobre \n\na altera\u00e7\u00e3o no que est\u00e1 aqui designado como \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d: ocorre \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do emprego no setor, mas a queda na produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o acompanha \n\nproporcionalmente essa queda no emprego. A \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d cresce a partir \n\nde 1989, espelhando uma tend\u00eancia de regress\u00e3o continuada na situa\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores. Esta regress\u00e3o pode constatada atrav\u00e9s de pesquisa de campo.  \n\nTABELA 18. Composi\u00e7\u00e3o da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d na ind\u00fastria carbon\u00edfera no \nper\u00edodo entre 1986 a 2001 (valores expressos em moeda corrente da \n\u00e9poca) \n\nAno  Pessoal  Ocupado \nTotal de  \nSal\u00e1rios*  \n\nTotal de \n Lucro* \u201cTaxa de Explora\u00e7\u00e3o\u201d ** \n\n1986 13.952 608 2.184 3,50 \n1987 12.368 1.577 6.528 4,13 \n1988 9.807 10.136 35.672 3,50 \n1989 7.558 101.525 524.123 5,40 \n1990 6.688 2.138.047 9.302.582 4,35 \n1992 4.206 97.503 457.603 4,69 \n1993 5.233 2.555 11.890 4,65 \n1994 4.391 16.713 72.190 4,31 \n1995 3.866 24.417 101.789 4,16 \n1996 3.912 34.378 151.966 4,42 \n1997 3.879 40.238 240.883 5,98 \n1998 3.763 40.864 232.001 5,67 \n1999 3.561 38.020 236.946 6,23 \n2000 4.437 50.282 353.112 7,02 \n2001 4.119 52.799 340.254 6,44 \n\nFonte: IBGE, [1996?], [2003?] \n* Moeda corrente de cada per\u00edodo.  \n**Quociente total de lucro / total de sal\u00e1rios.. \n \n\n\n\n \n\n \n\n151 \n\nOutra quest\u00e3o importante \u00e9 que a \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d tende a crescer \u00e0 \n\nmedida que a ind\u00fastria emprega menos m\u00e3o-de-obra, aumentando a sua \n\nprodutividade. O aumento na produtividade \u00e9 observado na Tabela 8 no terceiro \n\ncap\u00edtulo deste trabalho.  \n\nFIGURA 12. Evolu\u00e7\u00e3o da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d na industria carbon\u00edfera no per\u00edodo \nentre 1986 a 2001 \n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n1986 1987 1988 1989 1990 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001\n\n\u201cTaxa de Explora\u00e7\u00e3o\u201d *\n \n\nFonte: o autor. * Quociente total de lucro / total de sal\u00e1rios. \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de cunho neoliberal pelo Estado brasileiro, refletindo o \n\ninteresse de posicionar-se em conformidade com a economia mundo capitalista, \n\ninfluenciou a vida de muitos trabalhadores, n\u00e3o apenas da ind\u00fastria carbon\u00edfera, \n\nmas, de diversas outras. Al\u00e9m da grande quantidade de desempregos que tal \n\npol\u00edtica propiciou, houve uma forte tend\u00eancia ao aumento da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nconstatada n\u00e3o apenas na ind\u00fastria carbon\u00edfera, como tamb\u00e9m na ind\u00fastria t\u00eaxtil, \n\nconforme Lins (2003, p.170): \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre lucros e sal\u00e1rios, designada como \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d, \nampliou-se consideravelmente nos tr\u00eas grupos de atividades [ind\u00fastrias de \ntransforma\u00e7\u00e3o, fabrica\u00e7\u00e3o de produtos t\u00eaxteis, confec\u00e7\u00e3o de artigos de \nvestu\u00e1rio e acess\u00f3rios], com expans\u00e3o particularmente destacada na \nind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. Examinando junto com o coeficiente de \ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, isso estaria a espelhar uma representativa tend\u00eancia \nde regress\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \n\n\n\n \n\n \n\n152 \n\nAtrav\u00e9s de entrevistas com mineiros e ex-mineiros que participaram da \n\ntrajet\u00f3ria mais recente da ind\u00fastria carbon\u00edfera, n\u00e3o apenas atrav\u00e9s das companhias \n\nprivadas, mas tamb\u00e9m da cooperativa (Cooperminas), ser\u00e1 poss\u00edvel verificar na \n\nrealidade os resultados alcan\u00e7ados na Tabela 18, atrav\u00e9s da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d. A \n\nan\u00e1lise do piso salarial dos mineiros com rela\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo ao longo dos \n\n\u00faltimos 25 anos poder\u00e1 ilustrar melhor a situa\u00e7\u00e3o atual dos mineiros apresentando \n\nsuporte para a mesma an\u00e1lise em torno da  \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nAs respostas encontradas nas entrevistas foram importantes para verificar \n\nque o crescimento da \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d, principalmente a partir de 1995, reflete \n\nrealmente a regress\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de vida dos trabalhadores da ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera. \n\nTorna-se necess\u00e1rio observar que as respostas oriundas dos trabalhadores \n\nda Cooperminas normalmente divergem das respostas dos trabalhadores das \n\ncompanhias privadas, principalmente quando as perguntas s\u00e3o direcionadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\ndo sindicato ou do n\u00edvel salarial.  \n\nQuando questionados sobre poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es na renda nos \u00faltimos anos, \n\nos trabalhadores da Cooperminas foram un\u00e2nimes em afirmar que os sal\u00e1rios \n\nsofrem aumentos proporcionais ao aumento do pre\u00e7o do carv\u00e3o, e que estes \n\naumentos s\u00e3o repassados de forma integral nos diss\u00eddios coletivos anuais. Do \n\ncontr\u00e1rio, os trabalhadores das mineradoras privadas afirmam que o sal\u00e1rio tem \n\nperdido poder de compra ao longo dos anos, como fruto de reajustes inferiores aos \n\n\u00edndices de aumento do carv\u00e3o ou da infla\u00e7\u00e3o.  \n\nEnquanto os trabalhadores da Cooperminas relatam determinado \n\ncontentamento com rela\u00e7\u00e3o a sua remunera\u00e7\u00e3o, os trabalhadores das mineradoras \n\nprivadas observam que ap\u00f3s estarem aposentados e at\u00e9 mesmo durante o exerc\u00edcio \n\n\n\n \n\n \n\n153 \n\nda profiss\u00e3o, eram obrigados a buscar alternativas para o aumento da renda, \n\nconforme observa o mineiro7, que trabalhou na carbon\u00edfera CBCA e na Catarinense, \n\nquando questionado sobre as altera\u00e7\u00f5es na remunera\u00e7\u00e3o do mineiro ap\u00f3s a crise da \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera: \n\nQuando peguei ali [mina] meu primeiro sal\u00e1rio dava pra comprar uma moto \nzerada. O piso hoje \u00e9 R$ 862,00 pra quem n\u00e3o tem profiss\u00e3o na mina, eu \ntrabalho de mec\u00e2nico da\u00ed j\u00e1 \u00e9 mais de R$ 1.000,00. Comecei como \najudante, ganhando o piso na mina, hoje um profissional era pra ganhar \nmais de R$ 3.000,00. \n\nAssim como h\u00e1 diferen\u00e7a salarial entre os trabalhadores da Cooperminas e \n\ndas companhias privadas, a qualidade de vida de cada mineiro tamb\u00e9m sofre \n\naltera\u00e7\u00f5es, conforme observa o mineiro8, ex-funcion\u00e1rio da CBCA, CCU e \n\nCooperminas, que atualmente est\u00e1 aposentado: \n\nA n\u00e3o ser a Cooperminas (e nas outras pode ser que tenha melhorado, mas \neu n\u00e3o estou acompanhando) nas outras minas, a n\u00e3o ser que a mulher do \ncara trabalhasse ou o cara fizesse um bico, passava necessidade mesmo. \nNa \u00e9poca em que trabalhei na CBCA e na CCU, todas as mulheres \ntrabalhavam, por que o marido trabalhava s\u00f3 6 horas e facilitava. Mas viver \ns\u00f3 do sal\u00e1rio era dif\u00edcil. \n\nO mesmo mineiro demonstra haver importante diferen\u00e7a entre a qualidade de \n\nvida do mineiro da Cooperminas e das demais mineradoras. Esta diferen\u00e7a \u00e9 \n\ninfluenciada pela diferen\u00e7a salarial e tamb\u00e9m, pela assist\u00eancia que a cooperativa \n\npresta a seus funcion\u00e1rios, como o plano de sa\u00fade. \n\nA Cooperminas tem, de acordo com os trabalhadores entrevistados, um plano \n\nde sa\u00fade para toda a fam\u00edlia ao contr\u00e1rio dos trabalhadores das companhias \n\nprivadas que dependem do mau atendimento do SUS. Outro mineiro9, que trabalha \n\nna Cooperminas, faz a seguinte observa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios recebidos \n\nda cooperativa: \n                                            \n\n7 Jaime de Oliveira. Entrevista concedida ao autor em setembro de 2005 \n8 Altair Feltrin. Entrevista cit. \n9 Valdemar Patr\u00edcio. Entrevista concedida ao autor em outubro de 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n154 \n\nOs cooperados t\u00eam plano de sa\u00fade familiar, n\u00e3o dependem do SUS (eu j\u00e1 \nfiz uma cirurgia que me custaria R$ 35.000,00, rompimento da segunda \nv\u00e9rtebra dirigindo trator embaixo da mina). H\u00e1 cooperado que acha que o \nlucro n\u00e3o \u00e9 todo repassado, mas \u00e9 por que \u00e9 pago o plano de sa\u00fade. \n\nSegundo o relato de alguns trabalhadores das companhias privadas, o \n\nsurgimento da Cooperminas foi ben\u00e9fico para a melhoria da qualidade de vida dos \n\ntrabalhadores desta companhia, mas, ao mesmo tempo em que apresentou tais \n\nresultados positivos, provocou uma regress\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores das \n\ndemais companhias, pois na vis\u00e3o dos trabalhadores, o sindicato tem forte \n\nenvolvimento com a cooperativa, em detrimento a defesa aos demais trabalhadores.  \n\nO ex-mineiro10, hoje aposentado, mas que trabalhou na Cooperminas e na \n\nCCU, observa o seguinte quando questionado sobre a import\u00e2ncia do sindicato \n\ncomo representante dos trabalhadores: \n\nO sindicato era ativo antes da Cooperminas. Depois que a Cooperativa \ndeixou de ser massa falida, o sindicato esqueceu das outras minas, pois a \nmaioria [dos sindicalistas] sobrevive da Cooperminas. Esse abandono \nocorreu depois que o Jos\u00e9 Paulo Serafim saiu e se criou a Cooperminas. A \nCooperminas \u00e9 do sindicato.  \n\nQuando questionado tamb\u00e9m sobre o movimento sindical, o mineiro11, que \n\ntrabalha atualmente na Cooperminas observa: \n\nNosso sindicato [Crici\u00fama], hoje, \u00e9 a nossa empresa, a \u00fanica mina que o \nsindicato tem \u00e9 a Cooperminas. A mina Crici\u00fama pertence ao munic\u00edpio de \nForquilhinha apesar de n\u00f3s estarmos na Forquilhinha tamb\u00e9m. O sindicato \najudou a Cooperminas desde o come\u00e7o, ela \u00e9 a \u00fanica mineradora \ncooperativa no Brasil, com direito a aposentadoria em 15 anos. E as greves \nn\u00e3o t\u00eam mais acontecido. \n\nDe acordo com os relatos dos mineiros de ambas as companhias, \u00e9 poss\u00edvel \n\nconcluir que a satisfa\u00e7\u00e3o com o sindicato e a situa\u00e7\u00e3o de vida do trabalhador \u00e9 \n\noposta, demonstrando haver atualmente uma diferen\u00e7a importante entre a qualidade \n\nde vida dos mineiros cooperados e dos n\u00e3o-cooperados. \n                                            \n\n10 Altair Feltrin. Entrevista cit. \n11 Valdemar Patr\u00edcio. Entrevista cit. \n\n\n\n \n\n \n\n155 \n\nO mineiro aposentado12, que trabalhou durante 15 anos na Carbon\u00edfera \n\nCatarinense, observa de forma bem mais cr\u00edtica a atua\u00e7\u00e3o do sindicato: \n\nPra mim o movimento sindical n\u00e3o representou bem o trabalhador. Durante \neste tempo todo na mina n\u00e3o consegui pegar f\u00e9rias, era s\u00f3 greve, greve, \ngreve e nunca ganhei nada. Acho que a fal\u00eancia das minas come\u00e7ou com \naquilo ali. Enquanto tiver mais procura de emprego que oferta, n\u00e3o adianta, \no patr\u00e3o vai fazer o que ele quer, vai manipular sindicato, manipular \nempregado, todo mundo.  \n\nFoi poss\u00edvel constatar que as respostas oriundas dos trabalhadores da \n\nCooperminas foram direcionadas a enaltecer o sindicato, demonstrando a \n\nimport\u00e2ncia deste no surgimento da Cooperminas e na manuten\u00e7\u00e3o dos empregos, \n\nentretanto, as respostas dos trabalhadores oriundos das mineradoras privadas foram \n\nbastante cr\u00edticas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual a\u00e7\u00e3o do sindicato, como se observa na \n\nresposta do trabalhador Jo\u00e3o Batista. \u00c9 importante observar que s\u00e3o alguns os \n\nsindicatos que representam os trabalhadores na regi\u00e3o carbon\u00edfera, n\u00e3o apenas o \n\nsindicato de Crici\u00fama. \n\nO piso salarial dos mineiros, de acordo com as observa\u00e7\u00f5es deste trabalho, \n\ncontinua a ser superior \u00e0 maioria dos sal\u00e1rios recebidos em outros setores da \n\neconomia local. A Tabela 19 compara a evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio pago na ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera com rela\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel verificar na Tabela 19, o piso salarial do mineiro tem sofrido \n\nreajuste menor que o sal\u00e1rio m\u00ednimo, isto demonstra que este piso tem perdido \n\npoder de compra, uma vez que o sal\u00e1rio m\u00ednimo busca reproduzir anualmente seu \n\npoder de compra. A m\u00e9dia do piso salarial dos mineiros alcan\u00e7ada nos \u00faltimos 24 \n\nanos foi de 3,21 sal\u00e1rios m\u00ednimos, o que comprova que o piso salarial do mineiro \n\nsofreu perdas ao longo dos \u00faltimos anos, pois em 2005 este soma 2,88 sal\u00e1rios \n\n                                            \n\n12 Jo\u00e3o Batista dos Santos. Entrevista concedida ao autor em outubro de 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n156 \n\nm\u00ednimos, algo pr\u00f3ximo da m\u00e9dia dos \u00faltimos 5 anos. \n\nTABELA 19. O piso salarial dos mineiros da regi\u00e3o de Crici\u00fama em rela\u00e7\u00e3o ao \nsal\u00e1rio m\u00ednimo: 1981 - 2005 (valores expressos em moeda corrente do \nper\u00edodo). \n\nAno Piso mineiro Sal\u00e1rio m\u00ednimo Piso/SM \n1981 16.140,30 5.788,80 2,79 \n1982 35.337,00 11.928,00 2,96 \n1983 72.645,00 23.568,00 3,08 \n1984 196.825,00 57.120,00 3,45 \n1985 580,043 166.560 3,48 \n1986 2.178,00 600.000,00 - \n1987 3.828,00 964,80 3,97 \n1988 21.335,40 4.500,00 4,74 \n1989 208,80 63,90 3,27 \n1990 5.079,24 1.283,95 3,96 \n1991 32.060,10 12.325,60 2,60 \n1992 191.098,71 96.037,33 1,99 \n1993 3.862.465,20 1.250.700,00 3,09 \n1994 123.180,20 32.882,00 3,75 \n1995 263,95 70,00 3,77 \n1996 370,15 112,00 3,30 \n1997 403,91 120,00 3,37 \n1998 427,90 130,00 3,29 \n1999 436,45 136,00 3,21 \n2000 473,24 151,00 3,13 \n2001 511,10 180,00 2,84 \n2002 559,33 200,00 2,80 \n2003 662,60 240,00 2,45 \n2004 742,11 260,00 2,85 \n2005 862,90 300,00 2,88 \n\nFonte: AG\u00caNCIA ESTADO, [2005?]; SINDICATO... [2005?]b \n\n \n\nA queda do piso diante do sal\u00e1rio m\u00ednimo, que ocorre nos \u00faltimos 10 anos, \n\ndemonstra que ap\u00f3s os anos 90, o poder de compra do sal\u00e1rio do mineiro diminuiu. \n\nIsso estaria a dar, de algum modo, sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s observa\u00e7\u00f5es da Tabela 18, onde \n\na \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d sofre aumento nos \u00faltimos anos, sugerindo perda na \n\n\n\n \n\n \n\n157 \n\nqualidade de vida dos mineiros. \n\nTodavia, quando questionados diretamente sobre a qualidade de vida dos \n\nmineiros antes e ap\u00f3s a crise da ind\u00fastria carbon\u00edfera, as respostas foram bastante \n\ndispersas. N\u00e3o houve influ\u00eancia aparente neste momento da entrevista, do tipo da \n\nempresa com o qual o mineiro tem v\u00ednculo, como ocorreu em rela\u00e7\u00e3o as outras \n\nquest\u00f5es. \n\nOutro mineiro13, que est\u00e1 preste a se aposentar na Cooperminas e n\u00e3o \n\ntrabalhou em outra mineradora, observa, diante do questionamento sobre a \n\nqualidade de vida do mineiro, que: \n\nO mineiro hoje n\u00e3o consegue ter um padr\u00e3o de vida igual \u00e0quele que \ntrabalhava na d\u00e9cada de 80; com o sal\u00e1rio da \u00e9poca comprava-se um carro. \nMeu tio, que era mineiro, era dono de uma quadra inteira. O mineiro que \nn\u00e3o faz parte da cooperativa tem uma diferen\u00e7a de sal\u00e1rio consider\u00e1vel, \nganha bem menos. \n\nNa vis\u00e3o de um t\u00e9cnico de minera\u00e7\u00e3o14, que h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas \n\ntrabalha com a minera\u00e7\u00e3o e, atualmente, atua como t\u00e9cnico em seguran\u00e7a do \n\ntrabalho, a qualidade de vida piorou: \n\nEm meados da d\u00e9cada de 80, \u00e9poca em que a minera\u00e7\u00e3o estava em ritmo \nascendente, o poder aquisitivo do mineiro em si era maior; logo nos anos \nseguintes houve piora na qualidade de vida; nos \u00faltimos anos o quadro teve \numa melhora, mas n\u00e3o muito significativa. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia da entrevista, o t\u00e9cnico em seguran\u00e7a explica a diferen\u00e7a entre \n\nos tipos de carv\u00e3o consumidos no Brasil, e a sua impress\u00e3o sobre o novo ambiente \n\nque surge com a paralisa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para uso sider\u00fargico. Este \n\nainda observa que logo, ap\u00f3s o governo Collor, as mineradoras vendiam carv\u00e3o com \n\npre\u00e7os inferiores, n\u00e3o depositando o Fundo de Garantia dos trabalhadores e \n\npagando baixos sal\u00e1rios.   \n\n                                            \n\n13 Valdemar Pat\u00edcio. Entrevista cit. \n14 Amarildo Mendes Reinol. Entrevista concedida ao autor em outubro de 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n158 \n\nOutro mineiro15, que trabalhou 12 anos na carbon\u00edfera catarinense, observa \n\nque os sal\u00e1rios pagos na d\u00e9cada de 80 eram muito superiores aos pagos \n\natualmente: \n\nA d\u00e9cada de 80 foi uma \u00e9poca bem melhor; eu ganhava muito mais \ndinheiro. Eu trabalhava em uma oficina, sa\u00ed e fui para a Carbon\u00edfera \nCatarinense, fazendo horas extras; tripliquei meu sal\u00e1rio... Hoje eu trabalho \nna Dimol [mec\u00e2nica de ve\u00edculos] e ganho bem mais do que na mineradora. \nTem um ditado que diz: antigamente quando um mineiro chegava no \ncom\u00e9rcio, eles fechavam os olhos e vendiam, hoje n\u00e3o. \n\nAlguns mineiros observam que houve melhora na qualidade de vida dos \n\nmineiros nos \u00faltimos anos, mas argumentam que esta melhora decorre da \n\npossibilidade de poderem exercer outras profiss\u00f5es fora da mina, principalmente \n\nap\u00f3s a aposentadoria. Entre outros, este \u00e9 o caso de outro mineiro16, que trabalhou \n\nna CBCA e na Carbon\u00edfera Catarinense: \n\nA qualidade de vida melhorou porque n\u00e3o parei, trabalho at\u00e9 hoje, al\u00e9m da \naposentadoria. Duas rendas facilitam um pouquinho mais. Depois de me \naposentar j\u00e1 fiz de tudo, pintor, pedreiro, carpinteiro, numa associa\u00e7\u00e3o da \nAnjo [empresa do setor de tintas e solventes] dois anos, vendedor de \ncigarros.  \n\nAo constatar que houve melhora decorrente da possibilidade de exercer outra \n\nprofiss\u00e3o ap\u00f3s estar aposentado, o mineiro entrevistado demonstra que, na \n\nrealidade, a situa\u00e7\u00e3o piorou, pois, com uma remunera\u00e7\u00e3o que lhe oferecesse \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida digna, este possivelmente n\u00e3o necessitaria buscar outra atividade \n\nap\u00f3s a aposentadoria.   \n\nOutro mineiro17, que trabalha na Carbon\u00edfera Rio Deserto, come\u00e7ou a \n\ntrabalhar em 1989. Portanto, iniciou no per\u00edodo de maior impacto sofrido pela \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera. Ele observa que houve melhora na qualidade de vida, mas sua \n\nan\u00e1lise carece de perspectiva, pois n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo anterior de \n                                            \n\n15 Jucemar Bonfante. Entrevista cit. \n16 Jaime de Oliveira. Entrevista cit. \n17 Cledio Durante. Entrevista concedida ao autor em outubro de 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n159 \n\ncrescimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera. Segundo esse mineiro: \n\nHoje a coisa est\u00e1 melhor para o mineiro, mais f\u00e1cil. Em 90 era mais sofrido, \nprincipalmente quando entrou o Collor, com o corte do carv\u00e3o e deu um \ndesemprego grande. Foi um pessoal no Porto de Imbituba impedir um \ndescarregamento de carv\u00e3o. O deputado Serafim est\u00e1 respondendo \nprocesso at\u00e9 hoje. \n\nAs respostas dos entrevistados quanto \u00e0 qualidade de vida sempre s\u00e3o \n\nrespondidas com base na quest\u00e3o salarial. Isso n\u00e3o parece incorreto, pois a \n\nqualidade de vida est\u00e1 fortemente relacionada \u00e0 renda. \n\nQuando questionados sobre as altera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas \n\nminas entre as d\u00e9cadas de 80, 90 e na atual, os mineiros e ex-mineiros respondiam \n\nem sua maioria, que a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologia nas minas representou o aumento \n\nda polui\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o, embora tenha facilitado o trabalho para o mineiro. \n\nEm resposta \u00e0 quest\u00e3o sobre a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias nas minas, \n\num outro mineiro18 observou: \n\nA tecnologia melhorou para o trabalhador mineiro; hoje ele quase n\u00e3o faz \nesfor\u00e7o na mina. Quando eu comecei, tinha pe\u00e7a que n\u00f3s carreg\u00e1vamos em \n14, 15 pessoas; se fazia for\u00e7a, n\u00e3o podia arriar. Hoje \u00e9 tudo mais f\u00e1cil, tem \nguincho, m\u00e1quina [...] A d\u00e9cada de 80 foi uma \u00e9poca bem melhor, se \nganhava muito mais dinheiro, se fazia mais hora extra e se trabalhava mais, \nmas se triplicava o sal\u00e1rio. \n\nFoi comum observar nas respostas dos entrevistados, que o aumento do n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico na minera\u00e7\u00e3o proporciona aumento tanto na produ\u00e7\u00e3o quanto na \n\npolui\u00e7\u00e3o, pois as m\u00e1quinas passam a trabalhar continuamente mantendo o ar \n\npolu\u00eddo durante todo o per\u00edodo.   \n\nAtrav\u00e9s das entrevistas foi poss\u00edvel constatar que a qualidade de vida atual \u00e9 \n\ninferior \u00e0 da d\u00e9cada de 80, mas que houve melhora com rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de \n\nmaior impacto da crise da ind\u00fastria carbon\u00edfera, ou seja, final da d\u00e9cada de 80 e \n\n                                            \n\n18 Jucemar Bonfante. Entrevista concedida ao autor em outubro de 2005 \n\n\n\n \n\n \n\n160 \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 90. \n\nAtualmente os mineiros aposentados, em sua maioria, t\u00eam outras ocupa\u00e7\u00f5es, \n\nno intuito de aumentar suas disponibilidades financeiras. Dois s\u00e3o os motivos para \n\nque isso aconte\u00e7a: o primeiro \u00e9 que os mineiros se aposentam com 15 anos de \n\ntrabalho e, quando t\u00eam sa\u00fade, podem exercer outra profiss\u00e3o; o segundo \u00e9 que se \n\ntrata de necessidade, pois no passado os sal\u00e1rios permitiam que o trabalhador \n\nsustentasse a fam\u00edlia apenas com o trabalho na mina, mas hoje \u00e9 comum que a \n\nesposa trabalhe e o mineiro busque outra profiss\u00e3o, como foi observado na pesquisa \n\nde campo. \n\nAtualmente, o n\u00famero de trabalhadores na ind\u00fastria carbon\u00edfera \u00e9 bem inferior \n\nao passado, e a realidade atual mostra que a Cooperminas oferece condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho superiores \u00e0s demais companhias, tornando-se um desejo para o mineiro \n\nencontrar uma oportunidade de emprego nesta cooperativa. \n\n4.4.3 O Processo de Absor\u00e7\u00e3o da CBCA Pelos Trabalhadores (Cooperminas) \n\nO surgimento da Cooperminas em 29 de agosto de 1988 foi um importante \n\nacontecimento no contexto do cooperativismo no Brasil, e marcou o in\u00edcio do \n\nmovimento dos trabalhadores no sentido de manter a atividade carbon\u00edfera est\u00e1vel e \n\nconseq\u00fcentemente o n\u00edvel de emprego. \n\nEste movimento se caracteriza pela luta que os trabalhadores se envolveram \n\npela poss\u00edvel obten\u00e7\u00e3o da CBCA, que manteria, al\u00e9m dos seus empregos, a \n\ncontinuidade da explora\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o naquela empresa. \n\nA CBCA (Companhia Brasileira Carbon\u00edfera Ararangu\u00e1) foi constitu\u00edda em \n\n12/07/1917, com sede no Rio de Janeiro e tinha v\u00e1rios s\u00f3cios, por\u00e9m, no ano \n\n\n\n \n\n \n\n161 \n\nseguinte, em 19/07/1918 a empresa foi incorporada por Henrique Lage que logo \n\narrendou a Estrada de Ferro Dona Thereza Cristina. Ap\u00f3s o falecimento de Henrique \n\nLage, em 02/07/1941, a CBCA passa a pertencer a v\u00e1rios s\u00f3cios, tendo 52% de seu \n\npatrim\u00f4nio destinados \u00e0 vi\u00fava Gabriela Benzanzoni. \n\nEntre 1942 e 1945, a CBCA passa \u00e0s m\u00e3os do Estado, ap\u00f3s o final do \n\ngoverno Vargas. Durante os anos seguintes, a empresa foi dirigida por Francisco \n\nCat\u00e3o seu acionista majorit\u00e1rio, mas, em 28/04/1968 a empresa foi adquirida por \n\n\u00c1lvaro Cat\u00e3o e Sebasti\u00e3o Netto Campos que dirigiriam a empresa at\u00e9 sua fal\u00eancia, \n\nem julho de 1987 (CAMPOS, 2001, p.231). \n\nOs mesmos propriet\u00e1rios da CBCA possu\u00edam tamb\u00e9m a Carbon\u00edfera Barro \n\nBranco, para onde dirigiram seus investimentos e muitas das m\u00e1quinas e \n\nequipamentos que possu\u00edam, ap\u00f3s perceberem que a CBCA caminhava em dire\u00e7\u00e3o \n\na fal\u00eancia. No final da d\u00e9cada de 80, alguns subs\u00eddios j\u00e1 haviam deixado de existir e \n\na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para uso sider\u00fargico esta declinando. \n\nA fal\u00eancia da CBCA foi decretada pelo Juizado da 2\u00aa Vara, por\u00e9m, com a \n\nperman\u00eancia no trabalho, e tentando nomear como S\u00edndico da massa falida o seu \n\nprincipal credor, o Banco Bradesco, que n\u00e3o aceitou. A dire\u00e7\u00e3o da massa falida \n\nacabou ficando a cargo da Cooperminas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao momento de decreta\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia da CBCA, Campos \n\n(2001, p. 233) observa: \n\nToda e qualquer solu\u00e7\u00e3o que surgisse, era logo descartada pelos \ninteressados, em face das violentas rea\u00e7\u00f5es e press\u00f5es dos mineiros \ncomandados pelo sindicato, com apedrejamento nos vidros das janelas do \nF\u00f3rum em Crici\u00fama, deixando o juizado apreensivo, pois o sindicato \npregava que a empresa era dos mineiros, amea\u00e7ando com greves e todo o \ntipo de press\u00e3o para evitar solu\u00e7\u00f5es aventadas, ainda mais quando, de um \nmodo muito singular, o Governo Federal havia lhes enviado a fundo perdido, \na substancial import\u00e2ncia de CZ$ 120.000.000,00, que lhes permitiu saldar \nos sal\u00e1rios vencidos, sobrando-lhes para investimento. \n\nNa cita\u00e7\u00e3o acima, Campos (2001), que era um dos propriet\u00e1rios da CBCA, \n\n\n\n \n\n \n\n162 \n\nobserva como singular o envio de tamanha verba federal para a Cooperminas, mas, \n\nao analisar os benef\u00edcios que a ind\u00fastria carbon\u00edfera recebeu ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria, a termo singular deixa de ter sentido. \n\nEmbora existisse uma rela\u00e7\u00e3o ruim entre os propriet\u00e1rios da CBCA e a \n\nCooperminas, mediado por \u00f3rg\u00e3os governamentais, foi realizado um acerto em \n\n22/12/1997, e a CBCA foi vendida \u00e0 Cooperminas.  \n\nLogo, a CBCA passou a ser chamada de Cooperminas, pertencendo ao \n\nmunic\u00edpio de Forquilhinha.  \n\nCom a nova administra\u00e7\u00e3o, a empresa passou a ser gerida de forma mais \n\ndemocr\u00e1tica, onde assembl\u00e9ias gerais decidiam as diretrizes a ser seguidas, uma \n\nforma de administra\u00e7\u00e3o que surgiu na pr\u00e1tica, sem precedentes no Brasil.  \n\nEm 2005, a Cooperminas \u00e9 fornecedora de carv\u00e3o mineral para a Tractebel \n\n(termoel\u00e9trica localizada em Tubar\u00e3o), chegando a fornecer em 2004 o total de \n\n331.248 toneladas de carv\u00e3o, 12,55% da produ\u00e7\u00e3o total da regi\u00e3o, sendo a terceira \n\nempresa mineradora da regi\u00e3o carbon\u00edfera em n\u00famero de trabalhadores, \n\napresentando 709 funcion\u00e1rios cooperados.  \n\n4.4.4 A Luta Pela Abertura de Novas Minas, Sindicatos X Ambientalistas. \n\nNo per\u00edodo atual, a ind\u00fastria carbon\u00edfera encontra um novo obst\u00e1culo a sua \n\ncontinuidade no sul de Santa Catarina atrav\u00e9s da abertura de novas minas: trata-se \n\ndo movimento ambientalista, que defende, al\u00e9m da prote\u00e7\u00e3o ambiental, os \n\ninteresses das comunidades afetadas pelas futuras minas.  \n\nDesta forma surge uma nova fase na interlocu\u00e7\u00e3o social que gira em torno do \n\ncarv\u00e3o. As lutas registradas na hist\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense sempre \n\n\n\n \n\n \n\n163 \n\napresentaram dois atores principais, os patr\u00f5es e os trabalhadores, organizados em \n\nsindicatos, brigando por quest\u00f5es salariais ou de condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Agora \n\nsurgem dois \u201cnovos\u201d atores, os \u00f3rg\u00e3os de defesa do meio ambiente, representados \n\npelas ONGs, e a comunidade civil organizada, unidos pela preserva\u00e7\u00e3o do \n\necossistema local, que passa pelo impedimento da abertura de novas minas de \n\ncarv\u00e3o. \n\nAp\u00f3s um longo per\u00edodo de antagonismo entre patr\u00f5es e trabalhadores, a fase \n\natual demonstra haver uma sintonia de interesses entre estas duas classes. Ambos \n\nbuscam a continuidade da atividade carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina, cada qual \n\ncom seus objetivos, chegando a dividir a mesma posi\u00e7\u00e3o diante da necessidade de \n\nabertura de novas minas.  \n\nEste confronto ocorre h\u00e1 muitos anos, com alguns epis\u00f3dios de grande \n\nrelev\u00e2ncia, como o caso do Morro Albino em Crici\u00fama que ocorreu em 1994, e o \n\ncaso recente de Esplanada que ocorreu em 2005 no munic\u00edpio de I\u00e7ara, sendo estes \n\ncasos alguns dos que receberam maior aten\u00e7\u00e3o por parte da m\u00eddia. \n\nO que ocorreu no Morro Albino foi fundamental para que as comunidades \n\npassassem a ter seus direitos respeitados, freando o movimento de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovas minas que se proliferou durante muitas d\u00e9cadas. Os problemas para a \n\ncomunidade de Morro Estev\u00e3o e Morro Albino iniciam com a venda da CSN e a \n\ncompra do direito de minerar na regi\u00e3o pela empresa Nova Pr\u00f3spera de propriedade \n\nde Realdo Santos Guglielmi19. \n\nNaquele per\u00edodo, 1990, foi criada a Lei municipal 2.559, que protegia o topo \n\ndo Morro Albino, mas durante os anos de 1991 a 1994 n\u00e3o houve iniciativa de \n\nminera\u00e7\u00e3o no local. Logo, no final de 1994, surgem boatos de que a mineradora \n                                            \n\n19 Empres\u00e1rio propriet\u00e1rio de mineradora.  \n\n\n\n \n\n \n\n164 \n\nNova Pr\u00f3spera abriria minas no Morro Albino, causando preocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade \n\nlocal, que busca informa\u00e7\u00f5es na c\u00e2mara de vereadores e nos \u00f3rg\u00e3os de defesa do \n\nmeio ambiente. \n\nA resposta na c\u00e2mara de vereadores n\u00e3o podia ser pior, pois os agricultores e \n\nmoradores da localidade foram hostilizados conforme verifica a l\u00edder comunit\u00e1ria \n\nValdina Dagostin Gomes (informa\u00e7\u00e3o verbal)20: \n\nComo surgiu a discuss\u00e3o de abertura da mina, n\u00f3s fomos \u00e0 c\u00e2mara pedir \nesclarecimentos e solicitando debates, mas, os vereadores tiraram sarro \nalvoro\u00e7ando a comunidade. A\u00ed n\u00f3s procuramos o Dr. Jacson (promotor) que \nfoi pronto a ajudar e nos mostrar nossos direitos, e quando n\u00f3s fomos \u00e0 \ncomunidade procurar constatar os problemas com a \u00e1gua e as rachaduras \nnas casas, o movimento aumentou rapidamente. \n\nA partir deste momento a comunidade foi amparada pelo promotor p\u00fablico e \n\nconseguiu realizar um laudo t\u00e9cnico que mostrava ser necess\u00e1rio proteger a base do \n\nMorro Albino e n\u00e3o apenas seu topo. Conseguem ent\u00e3o aprovar a Lei 3.179, que \n\npro\u00edbe a explora\u00e7\u00e3o em toda a \u00e1rea.  \n\nA Lei 3.179 foi o estopim para o in\u00edcio dos conflitos, pois a c\u00e2mara de \n\nvereadores, com lideran\u00e7a do ent\u00e3o vereador Jos\u00e9 Paulo Serafim, l\u00edder dos mineiros \n\ne hoje deputado estadual, procurou votar a altera\u00e7\u00e3o desta Lei 3.179 no sentido de \n\npermitir a explora\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o causando o confronto direto com a comunidade local \n\norganizada e o movimento ambiental.  \n\nA se\u00e7\u00e3o do dia na c\u00e2mara de vereadores foi transferida para o F\u00f3rum de \n\nCrici\u00fama, pois o espa\u00e7o da c\u00e2mara n\u00e3o permitia tamanha aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas. \n\nNo F\u00f3rum estavam, al\u00e9m dos vereadores, os principais interessados na se\u00e7\u00e3o do \n\ndia, ou seja, l\u00edderes sindicais e ambientais, a comunidade e muitos mineiros com \n\n                                            \n\n20 Valdina Dagostin Gomes. Entrevista concedida ao autor em 07 de julho de 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n165 \n\nm\u00e1quinas e equipamentos, liderados pelo vereador Serafim21. \n\nO movimento ambiental e a comunidade n\u00e3o se intimidam com o movimento \n\ndos mineiros e de seu sindicato, que neste momento j\u00e1 tinha o apoio dos patr\u00f5es, \n\ncaracterizando o in\u00edcio da \u201cparceria\u201d entre patr\u00f5es e empregados na quest\u00e3o da \n\nabertura de novas minas. \n\nNo momento em que o vereador que defendia o interesse dos sindicatos \n\npercebeu estar perdendo a possibilidade de reverter \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, este solicita da \n\njanela do F\u00f3rum, que os mineiros invadam o espa\u00e7o, algo que acabou provocando \n\natos de vandalismo e confronto direto. \n\nOutro movimento recente que reproduz o ambiente criado em 1994 foi \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o sobre a possibilidade de minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Esplanada, na cidade de \n\nI\u00e7ara \u2013 SC. Com rela\u00e7\u00e3o ao acorrido em Esplanada, Juliana Vamerlati dos Santos22 \n\n(2004, p. 50) observa: \n\nDestaque tamb\u00e9m as audi\u00eancias p\u00fablicas sobre a mina de Esplanada, \nrealizadas no munic\u00edpio de I\u00e7ara, em Santa Catarina. Os \u201cS\u00f3cios da \nNatureza\u201d (ONG) incentivaram e ajudaram na mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade \ncivil, no caso espec\u00edfico, dos agricultores da localidade de Esplanada que \nter\u00e3o sua agricultura prejudicada, caso seja liberada a abertura desta mina. \nSegundo o coordenador do movimento Tadeu dos Santos: se o movimento \nambientalista encontra a resist\u00eancia da sociedade civil para com poss\u00edveis \ndanos ambientais, \u00e9 onde o movimento ambientalista se fortalece. \n\nNas audi\u00eancias p\u00fablicas, que tratam da abertura de novas minas, fica a cargo \n\ndo Sindicato das Ind\u00fastrias da Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o de Santa Catarina (SIECESC) \n\ndefender os interesses da classe patronal, os interesses dos trabalhadores s\u00e3o \n\ndefendidos pelo Sindicato dos Mineiros e a comunidade e meio ambiente tem ONGs \n\ne associa\u00e7\u00f5es locais que os defende. \n\n                                            \n\n21 Jos\u00e9 Paulo Serafim, vereador e l\u00edder sindical no per\u00edodo.  \n22 Pesquisadora dos assuntos que envolvem a minera\u00e7\u00e3o e o meio ambiente, bacharel em Geografia \n\npela Universidade Federal de Santa Catarina e filha do presidente da ONG S\u00f3cios da Natureza, \nTadeu dos Santos.  \n\n\n\n \n\n \n\n166 \n\n\u00c9 importante observar que o mercado para o carv\u00e3o para uso termoel\u00e9trico \n\ntem apresentado estabilidade nos \u00faltimos anos, com destaque para o ano de 2004, \n\nquando a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o aumentou em torno de 10%, instigando a classe \n\npatronal a aumentar a produ\u00e7\u00e3o. \n\nMas a uni\u00e3o entre os sindicatos dos trabalhadores e patronal, em \n\ncontrapartida ao movimento ambientalista e comunit\u00e1rio, promove um acontecimento \n\n\u00edmpar, pois com o passar dos anos vem aumentando os confrontos entre estes \n\n\u00f3rg\u00e3os representativos.  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, o SIECESC tem direcionado seu trabalho no sentido de \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es de continuidade da atividade mineradora no Sul de Santa Catarina, \n\nsendo que para alcan\u00e7ar sucesso tem buscado apoio frente \u00e0 classe pol\u00edtica e \n\natrav\u00e9s do convencimento da sociedade de que a atividade hoje pode ser menos \n\npoluidora e importante para o desenvolvimento regional. \n\nComo \u00f3rg\u00e3o de defesa da classe dominante, o SIECESC tem procurado \n\norganizar um comit\u00ea de defesa da ind\u00fastria carbon\u00edfera formado principalmente por \n\ndeputados estaduais e federais, para assim obter apoio pol\u00edtico nas quest\u00f5es que \n\nenvolvem a minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, conforme se observa abaixo: \n\nREPRESENTATIVIDADE. Deve ser anunciada, segunda-feira, a instala\u00e7\u00e3o \nde uma frente parlamentar do sul do pa\u00eds em defesa dos interesses do \ncarv\u00e3o. Ser\u00e1 dia 16 de agosto. A articula\u00e7\u00e3o \u00e9 m\u00e9rito do secret\u00e1rio-\nexecutivo do sindicato das carbon\u00edferas, Fernando Zancan (MESSER, \n2005). \n\nEste apoio pol\u00edtico ocorre durante toda a hist\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\ncatarinense, inclusive com v\u00e1rios propriet\u00e1rios de minas e seus representados \n\nocupando cargos pol\u00edticos de grande import\u00e2ncia. \n\nAPOIO CONFIRMADO. Presidente do Sindicato das Ind\u00fastrias de Extra\u00e7\u00e3o \nde Carv\u00e3o de Santa Catarina (SIECESC), Engenheiro Ruy Hulse, e \nsecret\u00e1rio-executivo, Fernando Zancan conversaram ontem com o senador \nJorge Bornhausen, assunto: apoio ao setor carbon\u00edfero. Empresas lutam par \n\n\n\n \n\n \n\n167 \n\nque o governo federal adote uma pol\u00edtica s\u00e9ria para o setor. Bornhausen se \ncomprometeu a ajudar (MANARIN, 2005). \n\nO sindicato dos mineiros, no intuito de manter o n\u00edvel de emprego e \n\nconseq\u00fcentemente defender os interesses dos trabalhadores, se envolve a favor do \n\nSIECESC na luta pela abertura de novas minas, algo constrangedor como o pr\u00f3prio \n\npresidente atual do sindicato afirma: \n\nUnir-se com o SIECESC nos gera enorme constrangimento, pois queremos \na abertura de novas minas, mas gerando empregos, pois hoje, quando se \nabre uma nova mina \u00e9 feita avalia\u00e7\u00e3o de quantos empregos ser\u00e3o gerados. \nN\u00f3s defendemos que a cada tonelada extra\u00edda se gere 16 empregos, algo \nque est\u00e1 sendo alcan\u00e7ado atualmente (informa\u00e7\u00e3o verbal)23. \n\nSem d\u00favida, a miss\u00e3o na qual o SIECESC se envolveu, de defender a \n\ncontinuidade da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o energ\u00e9tico na Brasil, \u00e9 muito dif\u00edcil. Hoje, em \n\n2005, o movimento ambiental tem fortes evid\u00eancias da precariedade da explora\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00e3o, atrav\u00e9s da polui\u00e7\u00e3o causada ao longo dos anos, al\u00e9m das possibilidades \n\npara gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica que est\u00e3o evidentes no Brasil, como a hidrel\u00e9trica e \n\na e\u00f3lica. \n\nO sindicato dos mineiros de Crici\u00fama defende a abertura de novas minas, por \n\nacreditar que estas podem gerar novos empregos, al\u00e9m de preservar os que hoje \n\nexistem. Mas para isso exige o cumprimento das normas de seguran\u00e7a dos \n\ntrabalhadores e do meio ambiente, alegando ser poss\u00edvel manter a atividade \n\nmineradora de uma forma que cause menos impacto. \n\n\u00c8 pouco prov\u00e1vel que o sindicato dos mineiros acredite na produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o de forma limpa, como pregam hoje os propriet\u00e1rios de minas. O movimento \n\nambientalista denuncia freq\u00fcentemente o descaso dos \u00f3rg\u00e3os de defesa do meio \n\nambiente, entre eles a F\u00e1tima e o Ibama, frente \u00e0s mineradoras. Evidenciando o n\u00e3o \n\n                                            \n\n23 Ailson Valentin Tournier. Entrevista cit. \n\n\n\n \n\n \n\n168 \n\ncumprimento das promessas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das nascentes dos rios e \n\ndemais ecossistemas afetados pela minera\u00e7\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s do depoimento do atual presidente do sindicato dos mineiros, \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar os interesses do sindicato: \n\nEu n\u00e3o defendo a empresa por defender, eu defendo que ela abra, se ela \nprometer que vai cumprir seus compromissos... nas reuni\u00f5es que vamos eu \nvejo aquela gente, aqueles companheiros, e digo: que quem ta indo nas \nvilas, ta vendo o desemprego, n\u00e3o deve se prender nisso, e impedir que se \nabra uma nova frente de trabalho (informa\u00e7\u00e3o verbal)24. \n\nPortanto, a partir a partir de 1990, observa-se que ocorrem muitas altera\u00e7\u00f5es \n\nna ind\u00fastria carbon\u00edfera, algumas como reflexo das pol\u00edticas adotadas pelos \n\ngovernos liberais, e que provocaram a diminui\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, a fal\u00eancia \n\nde muitas empresas e o conseq\u00fcente aumento do desemprego no setor; outras que \n\nocorrem pelo crescimento do movimento ambientalista e do esclarecimento das \n\ncomunidades agr\u00edcolas com rela\u00e7\u00e3o aos problemas que a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o traz.  \n\nNeste sentido, torna-se percept\u00edvel o confronto entre os movimentos que \n\ndiscutem a atividade carbon\u00edfera no Sul de Santa Catarina, confronto este que \n\nprovavelmente tende a expandir-se como reflexo da necessidade de amplia\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea explorada para que a atividade permane\u00e7a existindo.  \n\nHoje, existem discuss\u00f5es para que volte a ocorrer a explora\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es \n\nabandonadas e novas regi\u00f5es como Ararangu\u00e1, onde \u00e9 conhecimento p\u00fablico que \n\nexistem reservas de carv\u00e3o de f\u00e1cil acesso. Portanto, os conflitos entre os \n\ninteressados pela continuidade da atividade carbon\u00edfera e os que querem seu fim, \n\ntendem a se estender por muitos anos.  \n\nUma das bandeiras atuais do SIECESC trata-se da implanta\u00e7\u00e3o das \n\ntermel\u00e9tricas de boca de mina, algo que o movimento ambientalista parece acreditar \n\n                                            \n\n24 Id. \n\n\n\n \n\n \n\n169 \n\nque seja imposs\u00edvel de ocorrer, visto a obsolesc\u00eancia desta forma de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, o impacto ambiental causado e as possibilidades que a regi\u00e3o oferece para \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia de forma menos agressiva ao meio ambiente. \n\n*    *    * \n\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense apresentou forte \u201cabalo\u201d, durante e logo \n\nap\u00f3s a abertura comercial e financeira. Foi fortemente atingida pela ado\u00e7\u00e3o do \n\nEstado brasileiro de pol\u00edticas neoliberais dr\u00e1sticas, refletidas no abandono do apoio \n\na ind\u00fastria, durante as d\u00e9cadas de 80 e 90 principalmente. \n\nEste \u201cabalo\u201d que a ind\u00fastria sofre, \u00e9 respons\u00e1vel pela nova fase que esta \n\natravessa, apresentando uma \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d mais elevada e uma maior \n\nindepend\u00eancia ao Estado, representada diretamente no fato de o maior consumidor \n\nda sua produ\u00e7\u00e3o ser uma empresa privada. \n\nO aparecimento de dois novos atores foi fundamental para inaugurar esta \n\nnova fase da ind\u00fastria, que ainda busca apoio governamental para respaldar a \n\nabertura de novas minas, mas esbarra na quest\u00e3o ambiental. \n\nEmbora a crise dos anos 90 tenha prejudicado a ind\u00fastria carbon\u00edfera \n\ncatarinense, o que se observa atualmente \u00e9 uma ind\u00fastria em busca de solidez, que \n\ns\u00f3 ser\u00e1 alcan\u00e7ada \u201cdefinitivamente\u201d, quando o uso do carv\u00e3o for essencial a gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica, algo que s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer com a amplia\u00e7\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia por termoeletricidade.  \n\nA for\u00e7a de trabalho, representada por seu sindicato maior, o Sindicato dos \n\nMineiros, luta diretamente pela continuidade da atividade mineradora, abandonando \n\ntemporariamente a luta por ganhos salariais, que nesse momento parece ficar em \n\nsegundo plano. \n\n\n\n \n\n \n\n170 \n\nCONCLUS\u00c3O \n\nA trajet\u00f3ria da ind\u00fastria carbon\u00edfera Catarinense \u00e9 muito rica e complexa, \n\nmotivando o surgimento de muitos trabalhos, acad\u00eamicos ou n\u00e3o, que foram \n\nelaborados ao longo dos anos. \n\nA forma\u00e7\u00e3o de um Complexo Carbon\u00edfero em Santa Catarina se tornou uma \n\nrealidade. A localiza\u00e7\u00e3o deste complexo n\u00e3o permite destacar apenas uma cidade \n\nou micro-regi\u00e3o; v\u00e1rias cidades foram afetadas pela sua composi\u00e7\u00e3o. \n\nFoi poss\u00edvel constatar que o Estado brasileiro foi de fundamental import\u00e2ncia \n\npara a forma\u00e7\u00e3o deste complexo, incentivando desde os primeiros passos, at\u00e9 a \n\ncria\u00e7\u00e3o de empresas como a ICC. O Estado demonstrou estar extremamente \n\ninteressado na gera\u00e7\u00e3o interna de mat\u00e9ria-prima, importante para o desenvolvimento \n\nindustrial brasileiro. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o no Brasil, poss\u00edvel principalmente pela constru\u00e7\u00e3o da \n\nCSN, - que contou com o decisivo envolvimento do setor p\u00fablico -, indica o interesse \n\ndo Estado em incentivar a gera\u00e7\u00e3o de energia internamente, procurando reduzir a \n\ndepend\u00eancia do Brasil diante de outros pa\u00edses na quest\u00e3o do fornecimento de \n\nmat\u00e9ria-prima e insumos \u00e0 ind\u00fastria nascente.  \n\n\u00c9 importante observar, que v\u00e1rios foram os empreendedores que souberam \n\nse favorecer deste interesse estatal. Um dos que apresentou maior destaque foi \n\nHenrique Lage. Este se destacou pelo envolvimento na forma\u00e7\u00e3o do Complexo \n\nCarbon\u00edfero Catarinense, principalmente atrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o do Porto de Imbituba.    \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que alguns dos objetivos do Estado foram alcan\u00e7ados, \n\ncomo possibilitar a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica via termoel\u00e9tricas e diminuir a \n\ndepend\u00eancia do carv\u00e3o importado, mas outros n\u00e3o apresentaram bons resultados, \n\n\n\n \n\n \n\n171 \n\ncomo foi o caso da ICC, que representa, at\u00e9 os dias atuais, um dos maiores \n\nfracassos do Estado nesta fase de envolvimento direto na economia. \n\nOs principais participantes da atividade mineradora de carv\u00e3o em Santa \n\nCatarina at\u00e9 o per\u00edodo de auge s\u00e3o os propriet\u00e1rios de mineradoras e os \n\ntrabalhadores (mineiros). O cap\u00edtulo II procurou identificar a origem destes atores e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre eles. Constatou-se que o empresariado teve origem \n\nlocal na sua maioria, embora se tratasse de descendentes de europeus. J\u00e1 os \n\ntrabalhadores eram de origem local, provenientes sobretudo de cidades vizinhas \n\ncomo: Laguna, Tubar\u00e3o, Imaru\u00ed e Ararangu\u00e1.  \n\nA an\u00e1lise da origem dos trabalhadores desta ind\u00fastria permite afirmar de que \n\ngrande parte dessa m\u00e3o-de-obra sobrevivia anteriormente da agricultura familiar e \n\nda pesca. Seu deslocamento para Crici\u00fama e sua regi\u00e3o foi motivado pela busca de \n\nnovas oportunidades.  \n\nA posterior organiza\u00e7\u00e3o destes trabalhadores foi respons\u00e1vel pelo surgimento \n\nde um forte movimento oper\u00e1rio. O Sindicato dos Mineiros surgiu na d\u00e9cada de 40 \n\ncom o apoio governamental, apresentou um hist\u00f3rico de vit\u00f3rias e derrotas durante \n\nsua exist\u00eancia e, ainda hoje, permanece funcionando, apesar de n\u00e3o ter mudado \n\nsua forma de atua\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que esse sindicato teve como principal \n\nluta, nos \u00faltimos anos, a defesa da continuidade da atividade mineradora na regi\u00e3o \n\nde Crici\u00fama.  \n\nOs per\u00edodos de interven\u00e7\u00e3o praticados pelos governos militares talvez \n\nrepresentem as principais derrotas do movimento oper\u00e1rio da ind\u00fastria carbon\u00edfera, e \n\na absor\u00e7\u00e3o da CBCA pelos mineiros na d\u00e9cada de 80 pode representar um das suas \n\nmaiores vit\u00f3rias. \n\nA ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense se destacou novamente diante dos \n\n\n\n \n\n \n\n172 \n\ninteresses estrat\u00e9gicos do Estado durante a d\u00e9cada de 70 e 80. Os sucessivos \n\nplanos de desenvolvimento que ocorrem principalmente neste per\u00edodo \n\ncontemplavam, a ind\u00fastria carbon\u00edfera, pois esta poderia significar algum n\u00edvel de \n\nprote\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional diante dos choques do petr\u00f3leo.  \n\nEste per\u00edodo \u00e9 chamado de \u201cauge\u201d da trajet\u00f3ria do setor, devido ao aumento \n\nna produ\u00e7\u00e3o e na contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores. O aumento na produ\u00e7\u00e3o relacionou-\n\nse a um avan\u00e7o tecnol\u00f3gico nas atividades de extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento que contou \n\ncom apoio estatal, principalmente em termos de facilidade para obten\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos p\u00fablicos.  \n\nNesse per\u00edodo, o movimento oper\u00e1rio foi repelido pelas interven\u00e7\u00f5es militares \n\nno Sindicato dos Mineiros. A produtividade do trabalho se manteve est\u00e1vel e a \n\ninsalubridade aumentou como reflexo da intensifica\u00e7\u00e3o da atividade. \n\n\u00c9 poss\u00edvel concluir que a interven\u00e7\u00e3o militar no sindicato foi uma estrat\u00e9gia do \n\nEstado para possibilitar um aumento r\u00e1pido da produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e interromper um \n\nper\u00edodo de constantes greves, que perturbavam a livre produ\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, a fim de \n\nsubstituir o petr\u00f3leo. No in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, quando o segundo choque do \n\npetr\u00f3leo perde sua intensidade, o movimento dos trabalhadores tem sua autonomia \n\ndevolvida e volta a ser combativo, podendo ser considerada uma ilustra\u00e7\u00e3o disso, a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Cooperminas. \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo do presente trabalho analisa a fase de crise e da ind\u00fastria \n\ncarbon\u00edfera. O Estado brasileiro, no final da d\u00e9cada de 80, passa a adotar pol\u00edticas \n\nde cunho neoliberal, abandonando os subs\u00eddios \u00e0 ind\u00fastria e promovendo uma forte \n\nabertura comercial e financeira. \n\nNo final da d\u00e9cada de 80, a ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense entra em crise e \n\npromove uma forte diminui\u00e7\u00e3o do quadro de trabalhadores. A partir da diminui\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n \n\n \n\n173 \n\nn\u00famero de trabalhadores observa-se uma altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho na regi\u00e3o mineira, quando as mulheres aceleram sua entrada no mercado \n\nde trabalho como reflexo da necessidade de aumento da renda familiar, isso \u00e9 \n\ncomprovado atrav\u00e9s das entrevistas realizadas com os mineiros, que afirmam ter \n\nsofrido forte redu\u00e7\u00e3o salarial neste per\u00edodo. \n\nA \u201ctaxa de explora\u00e7\u00e3o\u201d aumenta consideravelmente durante os anos \n\nposteriores ao auge da crise (1990), e os sal\u00e1rios sofrem queda, se comparados ao \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo durante os \u00faltimos anos, caracterizando uma regress\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o \n\nde vida dos trabalhadores.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas possibilitou verificar que, ap\u00f3s o final da d\u00e9cada \n\nde 80 at\u00e9 os dias atuais, houve um envolvimento maior do sindicato dos mineiros de \n\nCrici\u00fama com a Cooperminas, em detrimento das demais mineradoras. Os \n\ntrabalhadores das mineradoras de capital privado reclamam da falta de \n\nrepresentatividade atrav\u00e9s do sindicato, assinalando uma proximidade muito forte \n\nentre este e a Cooperminas: enquanto os interesses da cooperminas e do sindicato \n\nseriam fortemente vinculados, os mineiros que trabalham em empresas de capital \n\nprivado estariam se sentindo \u201cdesamparados\u201d pela representa\u00e7\u00e3o sindical.   \n\nCom o aumento das leis de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, surgiram novos \n\nparticipantes no debate sobre a continuidade da minera\u00e7\u00e3o no Sul catarinense. \n\nTrata-se de ONGs e tamb\u00e9m da comunidade civil organizada, que se posicionam de \n\nforma oposta aos sindicatos patronais e trabalhistas. O interesse na continuidade na \n\nextra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, defendido por estes, tem a ver com a utiliza\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio na \n\ntermoeletricidade, forma esta que garante demanda para o min\u00e9rio, instigando dessa \n\nforma, o empresariado do carv\u00e3o a promover sua amplia\u00e7\u00e3o. \n\nO movimento ambiental representado pelas ONGs e a comunidade civil \n\n\n\n \n\n \n\n174 \n\norganizada passam a defender a descontinuidade da atividade mineradora em Santa \n\nCatarina, devido aos seus danosos impactos ao meio ambiente.  \n\nPor estes fatos, se conclui que atualmente ocorre um novo conflito na \n\nind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense. Agora n\u00e3o mais entre patr\u00f5es e empregados, mas \n\nentre dois p\u00f3los, representados, de um lado, pelos sindicatos patronal e dos \n\ntrabalhadores e, por outro lado, pelas ONGs e a comunidade civil organizada. \n\nEste conflito, no \u00e2mbito do qual se discute a abertura de novas minas, \n\napresentou momentos de forte acirramento. Um exemplo, talvez o mais importante, \n\nfoi o epis\u00f3dio que envolveu a minera\u00e7\u00e3o no Morro Albino e, mais recentemente, na \n\ncidade de I\u00e7ara.  \n\nAtualmente a atividade mineradora depende da manuten\u00e7\u00e3o e aumento da \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por vias termoel\u00e9tricas, algo que o SIECESC tem \n\nbuscado com a cria\u00e7\u00e3o de uma base pol\u00edtica de apoio, composta por pol\u00edticos de \n\ntodas as esferas.  \n\nA atividade mineradora de carv\u00e3o no Sul de Santa Catarina foi \u00fatil ao Estado \n\nbrasileiro durante a maior parte de sua exist\u00eancia. Atualmente, a atividade n\u00e3o \n\ndemonstra a for\u00e7a que apresentou no passado, pois outras ind\u00fastrias apresentou \n\nmais import\u00e2ncia na economia da regi\u00e3o mineira, empregando mais trabalhadores.   \n\nCom base nesse estudo, \u00e9 poss\u00edvel considerar que a extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no \n\nSul de Santa Catarina n\u00e3o est\u00e1 com seus dias contados, apesar da crise vivenciada. \n\nA estabilidade atual que vive a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, vinculada \u00e0 necessidade \n\nconstante de gera\u00e7\u00e3o e aumento no fornecimento de energia el\u00e9trica, leva a pensar \n\nque a possibilidade de continuidade da ind\u00fastria carbon\u00edfera no Sul catarinense \n\nconstitui realidade.    \n\n\n\n \n\n \n\n175 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAG\u00caNCIA ESTADO. Finan\u00e7as Pessoais. Hist\u00f3rico. Sal\u00e1rio M\u00ednimo. [2005?] \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.estadao.com.br/ext/economia/financas/historico/ \nsalariominimo.htm> Acesso em: set. 2005 \n\nBELOLLI, M\u00e1rio; QUADROS, Joice; GUIDI, Ayser. Hist\u00f3ria do Carv\u00e3o de Santa \nCatarina: 1790-1950. Crici\u00fama : IOESC, 2002. 296p. il. Vol I. \n\nBELLUZZO, Luiz Gonzaga de Mello; ALMEIDA, Julio Gomes de. Depois da Queda: \nA Economia Brasileira da Crise da D\u00edvida aos Impasses do Real. Rio de Janeiro : \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002. 412 p. ISBN 8520005888 \n\nBOSSLE, Ondina Pereira. Henrique Lage e o Desenvolvimento Sul Catarinense. \nFlorian\u00f3polis : Ed. Da UFSC, 1981. 79p. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o \nMineral. Sum\u00e1rio Mineral. [200-]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dnpm.gov.br/portal/ \nconteudo.asp?IDSecao=68&amp;IDPagina=64> Acesso em: ago. 2005. \n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. Tr\u00eas Anos \nde Real: Construindo um Pa\u00eds Melhor. Bras\u00edlia, 1997. Dispon\u00edvel em: https://www. \nplanalto.gov.br/publi_04/COLECAO/3ANOS.HTM> Acesso em: ago. 2005 \n\nBRAUDEL, Fernand. Civiliza\u00e7\u00e3o Material, Economia e capitalismo: S\u00e9culos XV \u2013 \nXVIII. Traducao Telma Costa. Sao Paulo : Martins Fontes, 1996, v. 3 \n\nCAMPOS, Sebasti\u00e3o Netto. Uma Biografia com um Pouco da Hist\u00f3ria do Carv\u00e3o \nCatarinense. Florian\u00f3polis : Insular, 2001. 264p. :il. ISBN 8574741035 \n\nCARBON\u00cdFERA METROPOLITANA. M\u00e9todo Minera\u00e7\u00e3o. [200-]. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.carboniferametropolitana.com.br/default.htm> Acesso em: ago. 2005. \n\nCARNEIRO, Ricardo. Desenvolvimento em Crise: A Economia no \u00daltimo Quarto do \nS\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo : Editora UNESP, IE \u2013 Unicamp, 2002. Cole\u00e7\u00e3o Economia \nContempor\u00e2nea. ISBN 8571394040 \n\nCASTRO, Antonio Barros de; SOUZA, Francisco Eduardo Pires da. A Economia \nBrasileira em Marcha For\u00e7ada. 2ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985. 217p. \n\nDEPARTAMENTO INTERSINDICAL DE ESTAT\u00cdSTICA E ESTUDOS S\u00d3CIO-\nECON\u00d4MICOS. Notas Sobre o Desempenho do BNDES no 1\u00ba semestre de 1999. \nS\u00e3o Paulo, dezembro de 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cnbcut.com.br/dieese/ \nO%20BNDES%20em%2019991.doc> Acesso em: ago. 2005. \n\nFABRIS, Andressa. Pioneiro na Mecaniza\u00e7\u00e3o das Minas. Jornal Tribuna do Dia. \nCrici\u00fama/SC. 21 maio 2004. Empreendedores. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.siecesc. \n\n\n\n \n\n \n\n176 \n\ncom.br/noticias/2004/2004_192.htm> Acesso em: ago. 2005. \n\nFARIAS, Vilson Francisco de. Capivari de Baixo: Capital Termel\u00e9trica da Am\u00e9rica \nLatina \u2013 40 Anos do Complexo Termel\u00e9trico Jorge Lacerda. Florian\u00f3polis : Editora do \nautor, 2004. 252 p. : il.; color.  \n\nGOULARTI FILHO, Alcides. Forma\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica de Santa Catarina. Florian\u00f3polis : \nCidade Futura, 2002. 504p. :il., Graf., tabs. + anexos. \n\nGOULARTI FILHO, Alcides; LIVRAMENTO, \u00c2ngela Maria Antunes. Rela\u00e7\u00f5es de \nTrabalho e Forma\u00e7\u00e3o da M\u00e3o-de-Obra Mineira em Santa Catarina, 1918-1929. In: \nGOULARTI FILHO, Alcides (org). Mem\u00f3ria e Cultura do Carv\u00e3o em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis : Cidade Futura, 2004. p. 35-47. ISBN 8587757431 \n\nGOULARTI FILHO, Alcides. Diversifica\u00e7\u00e3o Produtiva no Sul de Santa Catarina: Uma \nContribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica Regional. In: GOULARTI FILHO, Alcides (org). \nEnsaio Sobre a Economia Sul-Catarinense II. Crici\u00fama : UNESC, 2005, p. 13-27. \n\nHISTORIANET:A Nossa Hist\u00f3ria. Peleguismo. 30 maio 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http: \n//www.historianet.com.br/conteudo/default.aspx?codigo=705> Acesso em: 01 ago. \n2005. \n\nIBGE. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Dire\u00e7\u00e3o de \nPesquisa. Departamento de Industria. Pesquisa Industrial Anual \u2013 1986/1995. \n[1996?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/industria/ \npia/empresas/default.shtm> Acesso em: ago. 2005 \n\nIBGE. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Dire\u00e7\u00e3o de \nPesquisa. Departamento de Industria. Pesquisa Industrial Anual \u2013 1996/2001. \n[2003?]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/industria/ \npia/empresas/defaultempresa.shtm> Acesso em: ago. 2005 \n\nLAPS, Leo. Breve Relato Sobre os Trabalhadores do Carv\u00e3o. A Nova Democracia. \nano 2, n. 17, mar 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anovademocracia.com.br/1708. \nhtm> Acesso em: 01 ago. 2005. \n\nLESSA, Carlos. Quinze Anos de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1982.  \n\nLINS, Hoy\u00eado Nunes. Chips &amp; Sweting Sistems: Met\u00e1foras Para a Reestrutura\u00e7\u00e3o \nProdutiva. Ensaios FEE, Porto Alegre, v.42. n.1, p.151-176, 2003. \n\nLIPIETZ, Alain. Miragens e milagres: problemas da industrializa\u00e7\u00e3o no Terceiro \nMundo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1988. 231p.  \n\nMAPA DAS REGI\u00d5ES DE SANTA CATARINA. Dispon\u00edvel em:<http://www.turismoca \ntarinense.tur.br/mapas/maparegioes.htm> Acesso em: ago. 2005. \n\nMANARIN, Karina. Apoio Confirmado. Jornal da Manh\u00e3. Crici\u00fama/SC. 26 jun. 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.siecesc.com.br/noticias/2004/2004_535.htm> Acesso \nem: ago. 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n177 \n\nMARX, Karl. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. Rio de Janeiro : Bertrand Brasil, \n1994, vol. 1.  \n\nMESSER, Jo\u00e3o Paulo. Representatividade. Di\u00e1rio de Crici\u00fama. Crici\u00fama/SC. 18 jun. \n2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.siecesc.com.br/noticias/2004/2004_533.htm> \nAcesso em: ago. 2005. \n\nMILIOLI, Geraldo. Abordagem Ecossist\u00eamica Para a Minera\u00e7\u00e3o: Uma Perspectiva \nComparativa Entre Brasil e Canad\u00e1. 1999. Tese apresentada para obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Gest\u00e3o da qualidade ambiental, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 1999. Dispon\u00edvel em: &lt;http:// \nwww.eps.ufsc.br/teses99/milioli/> Acesso em: ago. 2005.  \n\nMIRANDA, Antonio Luiz de ; SELAU, Maur\u00edcio da Silva. Bairro da Juventude: 50 \nAnos de Hist\u00f3ria \u2013 A Filantropia na Poeira do Carv\u00e3o. Crici\u00fama : Editora da Unesc, \n2003. 129p. : il. : 22 cm. \n\nMONTEIRO, Kathia Vasconcelos (Coord.). Carv\u00e3o : o Combust\u00edvel de Ontem. Porto \nAlegre : N\u00facleo Amigos da Terra Brasil, 2004. \n\nMONTIBELLER-FILHO, Gilberto. O Mito do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Meio \nAmbiente e Custos Sociais no Moderno Sistema Produtor de Mercadorias. \nFlorian\u00f3polis : Ed. da UFSC, 2001. 306p. ISBN 8532802125   \n\nMORAES, F\u00e1bio Farias. O Carv\u00e3o Catarinense e o Planejamento Estatal. In: \nGOULARTI FILHO, Alcides (org). Ensaio Sobre a Economia Sul-Catarinense. \nCrici\u00fama : UNESC, 2003. p. 91-108 \n\nMORAES, F\u00e1bio Farias. A Ind\u00fastria Carboqu\u00edmica Catarinense (ICC): Uma Solu\u00e7\u00e3o \nou um Problema?  In: GOULARTI FILHO, Alcides (org). Mem\u00f3ria e Cultura do \nCarv\u00e3o em Santa Catarina. Florian\u00f3polis : Cidade Futura, 2004. p. 247-291 \n\nOSTETTO, Lucy Cristina; COSTA, Marli de Oliveira; BERNARDO, Roseli. A Casa e \na Vila: A Fam\u00edlia Oper\u00e1ria e a Moradia na Regi\u00e3o Carbon\u00edfera, 1913-1930. In: \nGOULARTI FILHO, Alcides (org). Mem\u00f3ria e Cultura do Carv\u00e3o em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis : Cidade Futura, 2004. p. 99-113. ISBN 8587757431 \n\nPEREIRA, Luiz Carlos Bresser. Economia Brasileira: uma Introdu\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica. 3ed. \nS\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1998.  \n\nPINTO, Marco Aur\u00e9lio Cabral. O BNDES e o Sonho do Desenvolvimento: 30 Anos \ndo II PND. Revista do BNDES. Rio de Janeiro, v. 11, n. 22, p. 51-79, dez. 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.bndes.gov.br/conhecimento/revista/rev2203.pdf> Acesso \nem: ago. 2005. \n\nPORTAL FIESC NET. Not\u00edcias da Ind\u00fastria. Balan\u00e7a Comercial Santa Catarina \u2013 \nEvolu\u00e7\u00e3o Anual. [2004?]a Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.fiesc.com.br/> Acesso em: \nago. 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n178 \n\nPORTAL FIESC NET. Not\u00edcias da Ind\u00fastria. Balan\u00e7a Comercial Santa Catarina \u2013 \nEvolu\u00e7\u00e3o Anual. [2004?]b Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.fiesc.com.br/> Acesso em: \nago. 2005. \n\nREGO, Jos\u00e9 M\u00e1rcio; MARQUES, Rosa Maria (orgs). Economia Brasileira. 2ed. S\u00e3o \nPaulo : Saraiva, 2003. \n\nRODRIGUES, Edson Carlos; WITTMANN, Lauro Carlos; Universidade Federal de \nSanta Catarina. A educa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores das minas no interior das lutas da \ncategoria : em busca da educa\u00e7\u00e3o do educador. 1990. 136f Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Centro Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\nSANTA CATARINA, de Oeste para Leste : Um cicloturismo de 2338 km. 2002, \nDispon\u00edvel em:&lt;http://bikecanal.cosmo.com.br/roteiro/oeste_leste_sc/oeste_leste \n_sc.shtm> Acesso em: ago. 2005 \n\nSANTOS, Juliana Vamerlati. Atua\u00e7\u00e3o de uma ONG na Luta Pela Conscientiza\u00e7\u00e3o e \nPreserva\u00e7\u00e3o Ambiental no Sul de Santa Catarina. 2004. Trabalho de conclus\u00e3o de \ncurso apresentado para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Hist\u00f3ria. Curso de \nHist\u00f3ria, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2004.  \n\nSANTOS, Maur\u00edcio Aur\u00e9lio. Crescimento e Crise na Regi\u00e3o Sul de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis : UDESC, 1997. 155p. \n\nSEV\u00c1 FILHO, Oswaldo. Num Para\u00edso da \u00c1gua e da Mata, o Inferno da Pedra F\u00f3ssil. \nUnicamp, Campinas, Vers\u00e3o 2, 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.fem.unicamp.br/ \n~seva/paraisoinfer.pdf> Acesso em 15 ago. 2005. \n\nSILVA, Anderson Santos. Norma T\u00e9cnica para Avalia\u00e7\u00e3o da Incapacidade: \nPneumoconiode. Ordem de servi\u00e7o INSS/DSS n\u00ba 609. [2005?] Dispon\u00edvel em: \n<http://nr7.sat.sites.uol.com.br/pneumoco.htm> Acesso em: 05 ago. 2005 \n\nSILVA, Paulo Cezar Ribeiro da. Estat\u00edsticas do Desemprego Aberto no Brasil. [200?] \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.geocities.com/Paris/Rue/5045/EMPREG1.HTM> Acesso \nem 15 ago. 2005 \n\nSILVER, Beverly J., SLATER, Eric. As Origens Sociais das Hegemonias Mundiais. \nIn: ARRIGHI, Giovanni; SILVER, Beverly J. Caos e Governabilidade: no Moderno \nSistema Mundial. Rio de Janeiro : Contraponto; Editora UFRJ, 2001. p. 161-225 \n\nSINDICATO DA IND\u00daSTRIA DA EXTRA\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O DO ESTADO DE \nSANTA CATARINA. Carv\u00e3o Mineral : Estat\u00edsticas. [2005?]a. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.siecesc.com.br/estatisticas/default.htm> Acesso em: ago. 2005. \n\nSINDICATO DOS MINEIROS DE CRICIUMA. Declara\u00e7\u00e3o dos pisos salariais da \ncategoria mineira. [2005?]b  \n\nTAVARES, Maria da Concei\u00e7\u00e3o. Destrui\u00e7\u00e3o n\u00e3o criadora : mem\u00f3rias de um mandato \npopular contra a recess\u00e3o, o desemprego e a globaliza\u00e7\u00e3o subordinada. Rio de \nJaneiro: Record, 1999. 300p.  \n\n\n\n \n\n \n\n179 \n\nTEIXEIRA, Jos\u00e9 Paulo. Os Donos da Cidade. Florian\u00f3polis : Insular, 1996. 244p. \nISBN 8585949147 \n\nTHEIS, Ivo Marcos. Crescimento Econ\u00f4mico e Demanda de Energia no Brasil. \nFlorian\u00f3polis : Ed. da UFSC; Blumenau:Ed. da FURB, 1990. 203p.:tabs.  \n\nTISCOSKI, Cl\u00e1udia Roberta Schimendes. Mudan\u00e7a do Perfil do Mercado de \nTrabalho Formal na AMREC: 1985 \u2013 2003. 2005. 75p. Trabalho de conclus\u00e3o de \ncurso apresentado para obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas. \nCurso de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Universidade do Extremo Sul Catarinense, \nCrici\u00fama, 2005. \n\nVOLPATO, Terezinha Gascho. A Pirita Humana: os Mineiros de Crici\u00fama.  \nFlorian\u00f3polis : Ed. da UFSC / Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Santa Catarina, \n1984. 160p. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n180 \n\nANEXOS \n\n\n\n \n\n \n\n181 \n\nANEXO A  \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O DA COMPOSI\u00c7\u00c3O ACION\u00c1RIA DAS CARBON\u00cdFERAS \n\n \n\nCarbon\u00edfera Pr\u00f3spera S/A  \n  \nEm 1981  \n- CSN 99,59% \n- Cia. Sider\u00fargica de Mogi das Cruzes 0,27% \n  \nEm 1993  \n- Realdo Santos Guglielmi 90,00% \n- Outros membros da fam\u00edlia Guglielmi 10,00% \n  \nCarbon\u00edfera Metropolitana S/A  \n  \n1981/1993  \n- Realdo Santos Guglielmi 25,00% \n- Reginaldo Santos Guglielmi 25,00% \n- Outros membros da fam\u00edlia Guglielmi 50,00% \n  \nCarbon\u00edfera Crici\u00fama S/A  \n  \nEm 1981  \n- Agripina Francioni de Freitas 10,60% \n- Manoel Dilor de Freitas 10,60% \n- Jos\u00e9 Francisco de Freitas 10,60% \n- Hil\u00e1rio Accioly de Freitas 10,60% \n- Francisco D\u00edlson de Freitas 10,60% \n- Paulo Agr\u00edcio de Freitas 10,60% \n- Maria Dilza de Freitas 5,80% \n- Balne\u00e1rio Conventos Ltda. 0,60% \n\n \nEm 1982, dos acionistas acima, restou Paulo Agr\u00edcio Freitas com 90,13%, \n\nsurgindo como novos acionistas Ind e Com. De Coque S/A e Insumos B\u00e1sicos S/A e \npassa a ser acionista o BNDESPAR \u2013 BNDS Participa\u00e7\u00f5es com 4,6%. J\u00e1 em 1993, \nparticipavam com 31,65% cada, Alfredo Fl\u00e1vio Gazzolla, Wolfgang Friedrich e Jos\u00e9 \nLuiz de Castro. \n\n \n \nGRUPO ZANETTI \n \n\nCompanhia Carbon\u00edfera de Urussanga - CCU  \n  \nEm 1981  \n- Heitor Agenor Zanette 13,0% \n\n\n\n \n\n \n\n182 \n\n- Jo\u00e3o Zanette  13,0% \n- Jorge Cechinel Filho 8,0% \n- Geraldo Cechinel 8,0% \n- Rubens Ant\u00f4nio de Lucca 8,0% \n- Gabriel Zanette 6,0% \n\n \nEm 1982, houve pouca altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria da empresa, \n\nhavendo movimenta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es entre os acionistas de 1981. em 1985, Jorge e \nGeraldo Cechinel bem como Rubens de Lucca, deixaram de ser acionistas. Os \nZanette aumentaram sua participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria e surgem seis novos acionistas, \ntodos com 6,46%. Em 1993, os Zanette aumentam sua participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria, \nficando Jo\u00e3o e Heitor Zanette com 39,5% cada e Gabriel com 19,77%. \n\n \nInd\u00fastria Carbon\u00edfera Rio Deserto Ltda.  \n\n \nTanto em 1985 (99,95%) como em 1993 (95,73%) \u00e9 o principal acionista a \n\nCompanhia Carbon\u00edfera de Urussanga, que pertence \u00e0 fam\u00edlia Zanette. \n \n \nGRUPO FID\u00c9LIS BARATO \n \nO Grupo Fid\u00e9lis Barato \u00e9 composto pela Companhia Carbon\u00edfera Catarinense, \n\nCia. Nacional de Minera\u00e7\u00e3o do Barro Branco e Carbon\u00edfera Treviso S/A. \n \n\nCompanhia Carbon\u00edfera Catarinense  \n  \nEm 1982  \n- Ov\u00eddio Nevio Lazzarin 22,52% \n- Fid\u00e9lis Barato 21,78% \n- Ophelio Beneton 17,56% \n  \nEm 1993  \n- Fid\u00e9lis Barato participa\u00e7\u00f5es Ltda 67,95% \n- Ophelio Beneton 17,95% \n- Dilma Beneton 3,16% \n- Am\u00e9lia C. Castel\u00e3 1,94% \n- H\u00e9lvio Beneton 1,72% \n- Outros 0,58% \n  \nCia. Nacional de Minera\u00e7\u00e3o do Barro Branco  \n  \nEm 1981  \n- Cia. Sider\u00fargica de Mogi das Cruzes 49,00% \n- Cia. Sider\u00fargica Nacional 50,96% \n  \nEm 1982  \n- \u00c1lvaro Luiz Bocay\u00fava Cat\u00e3o  51,00% \n- Sebasti\u00e3o Neto Campos 48,98% \n  \n\n\n\n \n\n \n\n183 \n\nEm 1993  \n- Companhia Carbon\u00edfera Catarinense 81,92% \n- Gerson Lisboa Garcia 18,07 \n- Outros  0,01% \n  \nCarbon\u00edfera Treviso S/A  \n\n \nEm 1981 eram acionistas, al\u00e9m da Irimar Adm. de Bens Part. Ltda. (11,7%), \n\nCristina, Carmem, Estela e Augusto Batista Pereira. Em 1993, a composi\u00e7\u00e3o \nacion\u00e1ria passou a ser a seguinte: \n\n \n- Fid\u00e9lis Barato Participa\u00e7\u00f5es Ltda. 67,87% \n- Jos\u00e9 Augusto B. P. Estr\u00e1zulas 18,25% \n- Outros 13,88% \n  \nCBCA  \n  \nEm 1981  \n- \u00c1lvaro Luiz Bocay\u00fava Cat\u00e3o 51,00% \n- Sebasti\u00e3o Neto Campos 43,39% \n\n \nEm julho de 1997 \u00e9 decretada a fal\u00eancia da Empresa, sendo o Sindicato dos \n\nMineiros de Crici\u00fama nomeado como s\u00edndico da massa falida. Em julho de 1993 \u00e9 \nsubstitu\u00eddo pelo engenheiro Carlyle Torre Bezerra de Menezes, mas o controle da \nEmpresa continua nas m\u00e3os dos empregados. \n\n \nIbramil \u2013 Ibracoque Minera\u00e7\u00e3o Ltda.  \n  \nEm 1982  \n- Ind. Brasileira de Coque S/A, IBRACOQUE 85,00% \n- \u00c1lvaro Luiz Bocayuva Cat\u00e3o 5,15% \n- Sebasti\u00e3o Neto Campos 5,05% \n- Jos\u00e9 Carlos Aires Campos 4,80% \n  \nEm 1993  \n- Celso Renato Ramos 59,79% \n- S\u00e9rgio Fontes Ramos 0,35% \n  \nCoque Catarinense Ltda. (Cocalit)  \n  \nEm 1981  \n- Edgar Antonio Martins 30% \n- Luiz Nunes 30% \n- Celso Luiz Nunes 10% \n- Francisco Ant\u00f4nio Martins 10% \n\n \nEm 1985, Luiz, Gabriel, Gilson Heitor e Gilberto Luiz Zanette possuem a \n\ntotalidade das a\u00e7\u00f5es. Em 1993 v\u00e3o dividir entre eles a totalidade das a\u00e7\u00f5es mais \ndois Zanette: Silvia Regina e S\u00f4nia Maria. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n184 \n\nCarbon\u00edfera Belluno Ltda.  \n  \n\nEm 1993  \n- Henrique Salvaro 90% \n- Linto Salvaro 5% \n- Armelindo Salvaro 5% \n  \n\nMinera\u00e7\u00e3o P\u00e9rola Ltda  \n  \n-Cyro Manoel Pacheco 60% \n- Alemir Feliciano Nunes  40% \n  \nCarbon\u00edfera Palermo Ltda.  \n  \n\nEm 1981  \n- Valmor Dar\u00f3s 32% \n- Raimundo Jorge Peres 16% \n- Jo\u00e3o A\u00e9cio Correia Fabr\u00edcio 18% \n- Lourival Abreu 1% \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n185 \n\nANEXO B  \n\nQUESTION\u00c1RIO DA PESQUISA DE CAMPO (ENTREVISTAS) \n\n \n \n \n1. Nome: \n \n\n2. Trabalha atualmente na minera\u00e7\u00e3o? / Quando trabalhou? \n \n\n3. Em que mineradora? \n \n\n4. Houve altera\u00e7\u00e3o na qualidade de vida ap\u00f3s os anos 90? \n \n\n5. Quais as alternativas adotadas para manter a renda familiar? \n \n\n6. A introdu\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas e equipamentos alterou o ambiente de \ntrabalho? De que forma? \n\n \n\n7. A remunera\u00e7\u00e3o no mineiro sofreu altera\u00e7\u00f5es durante os \u00faltimos anos? \n \n\n8. O movimento sindical tem representado bem os mineiros?"}]}}}