{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05946"}, {"@name": "filename", "#text": "10417_Marta%20Isabel%20dos%20Santos%20Fernandes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "\u25a0\n-r z\\\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\nUMinho 12013\tMarta Isabel dos Santos Fernandes Experimenta\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e\ndescobertas sobre o mundo f\u00edsico\nMarta Isabel dos Santos Fernandes\nExperimenta\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e descobertas sobre o mundo f\u00edsico\n\u2022\t\n\tz\\\nUniversidade do Minho\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o\nMarta Isabel dos Santos Fernandes\nExperimenta\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e descobertas sobre o mundo f\u00edsico\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar\nTrabalho realizado sob orienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Doutora Maria de F\u00e1tima Vieira\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nNome Marta Isabel dos Santos Fernandes\nEndere\u00e7o electr\u00f3nico: martaisf.2@gmail.corn\nTelefone:___________________/___________________\nN\u00famero do Bilhete de Identidade: 13776817\nT\u00edtulo relat\u00f3rio de est\u00e1gio\nExperimenta\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e descobertas sobre o mundo f\u00edsico\nOrientador(es):\nProfessora Doutora Maria de F\u00e1tima Vieira\nAno de conclus\u00e3o: Fevereiro de 2013\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado:\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DESTE RELAT\u00d3RIO APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE;\nUniversidade do Minho, /\t/_______\nAssinatura:\nAGRADECIMENTOS\nO meu processo de crescimento pessoal e profissional teve a contribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios intervenientes aos quais gostaria de agradecer.\n\u00c0 professora F\u00e1tima, pela orienta\u00e7\u00e3o, apoio e suporte na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e na elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio.\n\u00c0s educadoras cooperantes pelo acolhimento no seu ambiente educativo, pela abertura ao questionamento e levantamento de d\u00favidas, pelos di\u00e1logos e opini\u00f5es partilhadas e pelos in\u00fameros conhecimentos que desenvolvi.\n\u00c0s crian\u00e7as de ambos os contextos, pela simplicidade e pela forma calorosa como me acolheram nas suas salas e pelas aprendizagens que proporcionaram.\n\u00c0s colegas do curso, Ana Martins e Paula Couto pela partilha e debate de ideias que nos fez crescer como profissionais.\nAos meus pais por tudo o que me ensinaram pelo apoio incondicional.\nAo meu namorado Ricardo, pelo apoio, motiva\u00e7\u00e3o, carinho e encorajamento para nunca desistir, sem ele n\u00e3o teria chegado at\u00e9 aqui.\nRESUMO\nO presente relat\u00f3rio tem como tema - Experimenta\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e descobertas sobre o mundo f\u00edsico, sendo o objetivo do mesmo, documentar a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica realizada em contexto de creche e jardim de inf\u00e2ncia com crian\u00e7as de 3 e 4 anos de idade e seguidamente em contexto de creche com crian\u00e7as de 1 ano de idade.\nEm contexto de Jardim de Inf\u00e2ncia, a interven\u00e7\u00e3o focou-se na proposta de atividades de experimenta\u00e7\u00e3o de modo a promover h\u00e1bitos de pensamento, rotinas de pesquisa, bem como a compreens\u00e3o de conceitos cient\u00edficos e o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o. Por sua vez, em contexto de creche, a interven\u00e7\u00e3o foi pautada pela reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico ampliando as possibilidades de brincadeira e pela proposta de actividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial, visando novas descobertas e estimulando a curiosidade sobre o mundo que rodeia as crian\u00e7as.\nEm Jardim de Inf\u00e2ncia o grupo desenvolveu uma maior curiosidade e interesse sobre fen\u00f3menos naturais, sendo not\u00f3ria uma maior motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de experimenta\u00e7\u00f5es, que os tornou mais capazes de observar, reflectir as experi\u00eancias, sistematizar ideias e conclus\u00f5es e ainda a progressos na capacidade de expressar e debater ideias com os pares. A interven\u00e7\u00e3o permitiu tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos por parte das crian\u00e7as.\nPor sua vez, em creche, o impacto positivo no ambiente f\u00edsico de aprendizagem contribuiu para uma melhoria nas rela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as entre si, a realiza\u00e7\u00e3o de actividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial promoveram o desenvolvimento de no\u00e7\u00f5es emergentes de espa\u00e7o e n\u00famero e por fim, foi not\u00f3rio um maior envolvimento das crian\u00e7as nas actividades.\nABSTRACT\nThis report has as its theme - Experimentations, explorations and discoveries about the physical world, with the goal of, documenting the educational intervention conducted in the context of day care and kindergarten with children aged 3 and 4 years old and then in the context of day care with children of 1 year old.\nIn the context of kindergarten, the intervention focused on the proposal of activities of experimentation in order to promote habits of thought, search routines, as well as the understanding of scientific concepts and the development of communication skills. In turn, in the context of day care, the intervention was guided by the reorganization of educational space expanding the possibilities for fun and by the proposal of activities of sensory exploration, seeking new discoveries and stimulating curiosity about the world that surrounds children.\nAfter the intervention in both contexts, and based on an evaluation supported by theoretical assumptions, can be affirmed that groups of children developed skills within the knowledge of the world, achieving the proposed goals. In kindergarten the group developed a greater interest and curiosity about natural phenomena, being notorious greater motivation to perform experimentations that made them more able to observe, to reflect on experiences, to systematize ideas and conclusions and still progression in the ability to express and discuss ideas with peers. The intervention also allowed clarification and construction of scientific knowledge on the part of children.\nIn day care, the positive impact on the physical environment and learning contributed to an improvement in relations between children themselves and the materials, conducting sensory experiences promoted the development of emerging notions of space and number and finally, was notorious a greater involvement of the children in the activities.\n\u00cdNDICE\nAGRADECIMENTOS................................................................. iii\nRESUMO.......................................................................... iv\nABSTRACT......................................................................... v\nINTRODU\u00c7\u00c3O....................................................................... 1\nPrimeira Parte - Enquadramento Te\u00f3rico\n1.\tA import\u00e2ncia das ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar........................ 3\n2.\tA curiosidade e a aprendizagem das crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar.......... 6\n3.\tA abordagem experimental das ci\u00eancias para crian\u00e7as....................... 7\n4.\tAtividades experimentais e experi\u00eancias sensoriais como oportunidade de\ndescobrir o mundo f\u00edsico.................................................. 9\n4.1.\tO espa\u00e7o pedag\u00f3gico facilitador das explora\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as........ 10\n5.\tO papel do adulto nas atividades experimentais........................... 12\nSegunda Parte - Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica\n1.\tA dimens\u00e3o investigativa da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica....................... 16\nCapitulo I\nContexto de Interven\u00e7\u00e3o - Jardim de Inf\u00e2ncia\n2.\tO contexto educativo..................................................... 18\n2.1.\tO grupo de crian\u00e7as e adultos da sala............................... 18\n3.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica................................................ 19\n3.1.\tEspa\u00e7o Pedag\u00f3gico................................................... 19\n3.2.\tRotina Di\u00e1ria....................................................... 21\n3.3.\tIntera\u00e7\u00f5es Sociais.................................................. 22\n4.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica............................................ 23\n5.\tObjetivos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas.................................... 23\n5.1.\tAtividades experimentais.................................................. 24\n6.\tDescri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de atividades............................................ 26\n7.\tAvalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o em Jardim de Inf\u00e2ncia................................. 36\nCapitulo II\nContexto de Interven\u00e7\u00e3o - Creche\n8.\tO contexto educativo........................................................... 40\n8.1.\tO grupo de crian\u00e7as e adultos da sala..................................... 40\n9.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica...................................................... 41\n9.1.\tEspa\u00e7o Pedag\u00f3gico......................................................... 41\n9.2.\tRotina Di\u00e1ria............................................................. 43\n9.3.\tIntera\u00e7\u00f5es Sociais........................................................ 44\n10.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica................................................. 45\n11.\tObjetivos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas................................... 46\n11.1.\tEstrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o no ambiente de aprendizagem................... 47\n11.2.\tAtividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial....................................... 53\n12.\tDescri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de actividades.......................................... 54\n13.\tAvalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o em\tCreche............................................ 61\nCap\u00edtulo III\n14.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais.......................................................... 65\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................................. 68\nANEXOS\nANEXO I - Rotina Di\u00e1ria: Jardim de Inf\u00e2ncia........................................ 72\nANEXO II - Rotina Di\u00e1ria: Creche................................................... 74\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNo \u00e2mbito do Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar, foi desenvolvido um est\u00e1gio profissionalizante ao qual resultou o relat\u00f3rio de est\u00e1gio que tem como tema - Experimenta\u00e7\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e descobertas sobre o mundo f\u00edsico - sendo o resultado de uma interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica realizada em contexto de Creche e Jardim de Inf\u00e2ncia, com crian\u00e7as de 1 anos e 3/4anos respetivamente.\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica enquadra-se na \u00e1rea de conte\u00fado do conhecimento do mundo que segundo as Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares, integra a sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias por oferecer \u00e0s crian\u00e7as experi\u00eancias relacionadas com os diferentes dom\u00ednios do conhecimento humano que englobam \u201cprocessos de aprender: capacidade de observar, desejo de experimentar, a curiosidade de saber e a atitude cr\u00edtica.\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.85)\nO trabalho desenvolvido em ambos os contextos teve como base a curiosidade que a crian\u00e7a tem em torno do mundo f\u00edsico, como algo natural que a leva a observar o que se passa \u00e0 sua volta e a ter desejo de realizar explora\u00e7\u00f5es e experimenta\u00e7\u00f5es. Tal como Martins et al (2009) afirmam, \u201cInicialmente, atrav\u00e9s do seu brincar e, posteriormente, de forma mais sistematizada quando acompanhada pelo adulto, a crian\u00e7a vai estruturando a sua curiosidade e o desejo de saber mais sobre o mundo que a rodeia.\u201d (p.13)\nEm Jardim de Inf\u00e2ncia, o trabalho visou promover aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de observa\u00e7\u00e3o e de pensamento acerca do mundo, a aprendizagem de rotinas de pesquisa, a compreens\u00e3o de conceitos cient\u00edficos e o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de atividades de experimenta\u00e7\u00e3o.\nEm Creche, a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica focalizou-se na reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico de modo a ampliar as possibilidades de explora\u00e7\u00e3o e descoberta das crian\u00e7as e a incentivar a sua curiosidade em torno do mundo que a rodeia. As crian\u00e7as pequenas sentem o desejo de observar, tocar, cheirar e saborear objetos alimentos que chamam \u00e0 sua aten\u00e7\u00e3o e despertam a sua curiosidade. H\u00e1 em cada crian\u00e7a um \u201cespirito de descobridor\u201d inato e intrinsecamente enraizado nas suas a\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o e os materiais que t\u00eam ao seu dispor. (Zabalza, 1992)\nAtrav\u00e9s de uma escuta cuidada e documentada e com base numa interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica intencional, as crian\u00e7as desenvolvem o pensamento e o racioc\u00ednio l\u00f3gico e reflexivo, \u201ctransformando\u201d o olhar sobre os factos naturais que ocorrem no dia a dia, progredindo deste\nmodo a sua natural curiosidade e espirito critico sobre o mundo. Neste dom\u00ednio, o educador, age sobre o espa\u00e7o pedag\u00f3gico, organizando-o de acordo com a cultura, interesses e necessidades do grupo tornando o ambiente facilitador e promotor das explora\u00e7\u00f5es e descobertas das crian\u00e7as. (Oliveira-Formosinho, 2011)\nNa primeira parte do presente relat\u00f3rio ser\u00e1 feita uma abordagem te\u00f3rica, onde \u00e9 referida a import\u00e2ncia das ci\u00eancias em idade pr\u00e9-escolar (ponto 1); a curiosidade e a aprendizagem em crian\u00e7as com idade pr\u00e9-escolar (ponto 2). De seguida \u00e9 descrita a abordagem experimental das ci\u00eancias para crian\u00e7as (ponto 3), estando nesta abordagem experimental a proposta de atividade experimentais e experi\u00eancias sensoriais como forma de descobrir o mundo f\u00edsico (ponto 4). Neste ponto surge um t\u00f3pico sobre a import\u00e2ncia do espa\u00e7o pedag\u00f3gico como facilitador das explora\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as (4.1) que se revela a base de todo o trabalho pedag\u00f3gico desenvolvido pelo educador no \u00e2mbito do conhecimento do mundo. Por \u00faltimo \u00e9 referido e descrito o papel e interven\u00e7\u00e3o do adulto nas atividades experimentais (ponto 5).\nNa segunda parte do relat\u00f3rio ser\u00e3o apresentadas e descritas as interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas em ambos os contextos educativos onde foi realizado o est\u00e1gio, sendo o cap\u00edtulo I dedicado ao contexto de jardim de inf\u00e2ncia e o cap\u00edtulo II ao contexto de creche. Em ambos os contextos \u00e9 feita uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as e adultos da sala, do ambiente educativo, englobando o espa\u00e7o pedag\u00f3gico, da rotina di\u00e1ria e das intera\u00e7\u00f5es sociais. Seguidamente s\u00e3o descritos os objetivos e as estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o desenvolvidas de modo a atingir os objetivos propostos. Segue-se uma descri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de duas atividades realizadas dando uma vis\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o realizada em ambos os contextos. Por fim, \u00e9 feita uma avalia\u00e7\u00e3o reflexiva da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nPor \u00faltimo, no cap\u00edtulo III s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais sobre a interven\u00e7\u00e3o, referindo a sua pertin\u00eancia para os contextos e considerando as conquistas adquirdas no \u00e2mbito do est\u00e1gio da consequente realiza\u00e7\u00e3o do presente relat\u00f3rio, demonstrando o percurso desenvolvido, pautado pela articula\u00e7\u00e3o constante entre teoria e pr\u00e1tica.\nPrimeira Parte - Enquadramento Te\u00f3rico\nCap\u00edtulo I\n\u201cScience is part of our everyday /\u00a1ves, and every day is filled with science possibilites. \u201d (Bosse, Jacobs, &amp; Anderson, 2009)\n1. A import\u00e2ncia das ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar\nSendo a ci\u00eancia parte integrante das nossas vidas, a sua incorpora\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo revela-se indispens\u00e1vel, para que este se torne relevante e imprescind\u00edvel para as crian\u00e7as. Para Peixoto (2005), com base em B\u00f3o (2000) \u201cA ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar deve ser entendida como a aprendizagem de uma s\u00e9rie de atitudes (como a curiosidade) e compet\u00eancias (como questionar e testar) (...) \u00e9 fundamental que nestas idades se fa\u00e7am emergir, refor\u00e7ar e desenvolver atitudes e compet\u00eancias que ser\u00e3o uteis para a crian\u00e7a ao longo da sua vida.\u201d (p.106)\nUma educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias desde cedo \u00e9 fundamental, uma vez que as crian\u00e7as desenvolvem capacidades de resolver problemas por si pr\u00f3prias. Eshach (2006) aponta v\u00e1rias raz\u00f5es para a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias nos primeiros anos de vida:\nS As crian\u00e7as gostam naturalmente de observar e tentar interpretar a natureza e os fen\u00f3menos que observam no seu dia a dia;\nS A educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias contribui para uma imagem positiva e refletida acerca da ci\u00eancia;\nS Uma exposi\u00e7\u00e3o precoce a fen\u00f3menos cient\u00edficos favorece uma melhor compreens\u00e3o dos conceitos apresentados mais tarde, no ensino b\u00e1sico;\nS A utiliza\u00e7\u00e3o de uma linguagem cientificamente adequada com crian\u00e7as pequenas pode influenciar o desenvolvimento de conceitos cient\u00edficos;\nS As crian\u00e7as s\u00e3o capazes de compreender alguns conceitos cient\u00edficos elementares e pensar cientificamente;\nJ A educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias favorece o desenvolvimento da capacidade de pensar cientificamente.\nAo viverem situa\u00e7\u00f5es diversificadas no seu dia a dia, \u00e9 despertado nas crian\u00e7as o interesse e a curiosidade pela explora\u00e7\u00e3o do mundo que as rodeia, neste sentido, devem ser proporcionadas aprendizagens ao n\u00edvel do conhecimento do mundo que fomentem o interesse pela ci\u00eancia, construindo assim, desde cedo, uma imagem positiva deste dom\u00ednio. Estas aprendizagens resultam de observa\u00e7\u00f5es e explora\u00e7\u00f5es que envolvem conhecimentos anteriores, o confronto como novas situa\u00e7\u00f5es possibilita a reconstru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, levando \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de novos conceitos. Nestas descobertas, a linguagem \u00e9 o mediador principal e a condi\u00e7\u00e3o essencial para o crescimento cognitivo. Desta forma, a crian\u00e7a aumenta o seu vocabul\u00e1rio, e atrav\u00e9s de di\u00e1logos onde se discutem opini\u00f5es, desenvolve a sua capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o e racioc\u00ednio, aprendendo a organizar os seus pensamentos e a sequ\u00eancia de acontecimentos.\nCom todo este processo, torna-se assim poss\u00edvel a compreens\u00e3o de conceitos cient\u00edficos e a capacidade de pensar cientificamente.\nSegundo Glaurert (2004), na ci\u00eancia existem quatro \u00e1reas-chave de desenvolvimento:\nJ Conhecimento e compreens\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos, desenvolvidos pelas crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao meio envolvente;\nJ Capacidade, processos e conhecimento dos procedimentos relacionados com a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que s\u00e3o utilizados no desenvolvimento e na verifica\u00e7\u00e3o das ideias das crian\u00e7as;\nJ Atitudes em ci\u00eancia, que desempenham um papel vital na aprendizagem, tais como, curiosidade, flexibilidade e reflex\u00e3o;\nJ Ideias acerca da ci\u00eancia e dos cientistas, uma vez que atrav\u00e9s das experi\u00eancias as crian\u00e7as come\u00e7am a formar ideias acerca da ci\u00eancia e do seu impacto na vida quotidil.. Por sua vez, o contacto direto com cientistas, promove uma nova conce\u00e7\u00e3o acerca dos mesmos, havendo a perda de ideias estereotipadas acerca dos mesmos (homens de bata branca, com \u00f3culos e cabelo grisalho e levantado).\nA aprendizagem das ci\u00eancias \u00e9 importante a n\u00edvel pessoal e social uma vez que a n\u00edvel pessoal, desde cedo a crian\u00e7a desenvolve uma natural curiosidade pelo mundo que a rodeia, \u00e0 medida que vai crescendo e atrav\u00e9s de uma a\u00e7\u00e3o sistematizada e acompanhada pelo adulto, a crian\u00e7a cria condi\u00e7\u00f5es para realizar as suas pr\u00f3prias investiga\u00e7\u00f5es. \u00c9 igualmente importante a\nn\u00edvel social na medida em que as crian\u00e7as, desde cedo contactam com este dom\u00ednio, sentindo o desejo de aprofundar os seus conhecimentos ao longo do seu percurso acad\u00e9mico, podendo enveredar por esse caminho profissionalmente, o que levar\u00e1 \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas a n\u00edvel global.\nAtrav\u00e9s de uma abordagem experimental reflexiva (Glauret, 2004) das ci\u00eancias, as crian\u00e7as desenvolvem v\u00e1rias compet\u00eancias, como linguagem, racioc\u00ednio l\u00f3gico com base em associa\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es desenvolvidas atrav\u00e9s dos fen\u00f3menos inerentes \u00e0 atividade, e racioc\u00ednio reflexivo desenvolvido atrav\u00e9s de respostas dadas a quest\u00f5es do tipo - Como? e Porqu\u00ea?, bem como capacidades de observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o.\nNo processo de investiga\u00e7\u00e3o e descoberta desenvolvido pelas crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, as ci\u00eancias tomam um papel importante uma vez que, estando os processos de observar e interpretar fen\u00f3menos est\u00e3o intrinsecamente envolvidos, permitem uma vis\u00e3o global e uma explora\u00e7\u00e3o total do mundo que as rodeia. Com as ci\u00eancias, s\u00e3o desenvolvidos novos conceitos que ir\u00e3o alargar os conhecimentos e compet\u00eancias ao n\u00edvel lingu\u00edstico e sobretudo, desenvolvem a capacidade de pensar cientificamente, ganhando a crian\u00e7a aptid\u00f5es para pensar e refletir, criando as suas pr\u00f3prias ideias e suposi\u00e7\u00f5es sobre fen\u00f3menos naturais que lhes suscitem curiosidade.\nHarlen (1989) salienta que o ensino das ci\u00eancias concede oportunidades \u00e0s crian\u00e7as para investigarem d\u00favidas a partir das quais desenvolvam ideias uteis, oferece igualmente oportunidade para a explica\u00e7\u00e3o e proposta de solu\u00e7\u00f5es, para a previs\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es.\nPor sua vez, tamb\u00e9m as Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar preconizam a sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias no \u00e2mbito do dom\u00ednio do conhecimento do mundo com base na curiosidade e desejo das crian\u00e7as em saberem mais, permitindo assim um contacto com atitudes e experi\u00eancias cient\u00edficas, proporcionando \u00e0s crian\u00e7as conhecimentos pertinentes e com significado e \u201cprocessos de aprender: a capacidade de observar, o desejo de experimentar, a curiosidade de saber, a atitude cr\u00edtica.\u201d (Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.85)\nTal como Joaquim S\u00e1 (2000) afirma, \u201ca Ci\u00eancia para crian\u00e7as \u00e9 importante n\u00e3o tanto em fun\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia, mas primordialmente em fun\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, ou seja, do seu desenvolvimento intelectual, pessoal e social\u201d. (p.3)\n2.\tA curiosidade e aprendizagem das crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar\nAo longo dos s\u00e9culos, v\u00e1rios autores t\u00eam defendido a import\u00e2ncia da observa\u00e7\u00e3o atenta e detalhada por parte do adulto dos \u201csinais\u201d que a crian\u00e7a lhes transmite. O seu elevado grau de curiosidade acerca do mundo que as rodeia \u00e9 dos sinais mais importantes para o adulto, na medida em que se podem desenvolver um conjunto de estrat\u00e9gias a adotar com as crian\u00e7as possibilitando-lhes o desenvolvimento a todos os n\u00edveis do saber. As crian\u00e7as sentem um enorme desejo de saber e conhecer, devendo este ser orientado de modo a produzir conhecimento cient\u00edfico, adequado ao seu n\u00edvel de compreens\u00e3o.\nAs crian\u00e7as s\u00e3o curiosas e criativas, experimentam e atrav\u00e9s destes processos constroem teorias e desenvolvem a sua aprendizagem em colabora\u00e7\u00e3o com pares, sendo eles crian\u00e7as ou adultos. (Chaill\u00e9 &amp; Britain, 2003 citado por Peixoto, 2005) A curiosidade estimula nas crian\u00e7as o desejo de tentar encontrar resposta para as suas d\u00favidas e observa\u00e7\u00f5es.\nTamb\u00e9m para Harlen (1989) a crian\u00e7a, para aprender, apoia-se na constru\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria vis\u00e3o do mundo que a rodeia, atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o e ativi\u00e7\u00e3o de diferentes forma de pensar e explorar os objetos.\nDos 0 aos 3 anos de idade, a curiosidade das crian\u00e7as e o desenvolvimento das suas aprendizagens ocorre primordialmente, atrav\u00e9s dos cinco sentidos. Com estes, a crian\u00e7a descobre e apropria-se do mundo que a rodeia e desde tenra idade desenvolve as suas compet\u00eancias sensoriais, beneficiando destas na aprendizagem ao longo de toda a sua vida. A sua intera\u00e7\u00e3o com o mundo \u00e9 feita atrav\u00e9s do ver, ouvir, tocar, cheirar e saborear, desenvolvendo assim um maior conhecimento sobre si pr\u00f3prias. Para Johnston (1996) citado por Peixoto (2005), os sentidos e as a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as sobre o mundo f\u00edsico desencadeiam as primeiras aprendizagens, possibilitando a constru\u00e7\u00e3o das primeiras ideias cient\u00edficas.\nNa mesma linha de pensamento \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as crian\u00e7as precisam do envolvimento em aprendizagens pr\u00e1ticas para se sentirem confiantes, uma vez que nos primeiros aos de vida, corpo e mente funcionam em un\u00edssono, sendo as experi\u00eancias diretas que envolvem os cinco sentidos o modo de descobrir tudo \u00e0 sua volta. (B\u00f3o, 2000 &amp; Jonhtson, 1996 citado por Peixoto, 2005)\n\u201cA crian\u00e7a descobre sensa\u00e7\u00f5es novas em toda a diversidade de materiais e brinquedos, mas, essencialmente, descobre-se a si mesma como fonte de transforma\u00e7\u00f5es dos objetos e como agente das suas pr\u00f3prias performances.\u201d (Carvalho, 2005, p.134)\nA abordagem das ci\u00eancias intensifica a curiosidade das crian\u00e7as, suscitando um maior gosto em aprender e o desenvolvimento de novas aprendizagens acerca de fen\u00f3menos do dia a dia. \u201cCuriosidade que \u00e9 fomentada e alargada na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar atrav\u00e9s de oportunidades de contactar com novas situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o simultaneamente ocasi\u00f5es de descoberta e de explora\u00e7\u00e3o do mundo.\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.79)\n3.\tA abordagem experimental das ci\u00eancias para crian\u00e7as\nUma educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias desde cedo e uma interven\u00e7\u00e3o consciente do educador s\u00e3o fundamentais porque, \u201cem idade pr\u00e9-escolar, as crian\u00e7as est\u00e3o predispostas para aprendizagens de ci\u00eancias, cabe aos(\u00e0s) educadores(as) conceber e dinamizar atividades promotoras de literacia cientifica, com vista ao desenvolvimento de cidad\u00e3os mais competentes nas suas dimens\u00f5es pessoal, interpessoal, social e profissional.\u201d (Zabala &amp; Arnau, 2007 citado por Martins et al, 1997, p.15)\nO ensino experimental das ci\u00eancias pode ser uma forma muito eficaz para o desenvolvimento de compet\u00eancias de pensamento, proporcionando oportunidades para se desenvolver um processo de ensino-aprendizagem centrado na a\u00e7\u00e3o e na reflex\u00e3o sobre esta.\nA import\u00e2ncia do trabalho pr\u00e1tico e experimental \u00e9 bastante reconhecido como componente essencial da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Este trabalho permite \u00e0s crian\u00e7as a aprendizagem do conhecimento conceptual, o desenvolvimento de compet\u00eancias procedimentais e a promo\u00e7\u00e3o da aprendizagem dos processos cient\u00edficos (Martins et al., 2009).\nA abordagem experimental das ci\u00eancias deve partir do interesse das crian\u00e7as, com base nos contextos que lhes s\u00e3o pr\u00f3ximos, devendo sempre surgir de uma situa\u00e7\u00e3o contextualizada, onde \u00e9 definida a quest\u00e3o problema a abordar. No centro desta abordagem constam os processos e a qualidade do pensamento, de modo a que hajam garantias de desenvolvimento do conhecimento e compreens\u00e3o. Os processos s\u00e3o utilizados no desenvolvimento e na constata\u00e7\u00e3o de ideias e entre estes constam, a observa\u00e7\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, a previs\u00e3o, a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, a investiga\u00e7\u00e3o, a interpreta\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o, que se desenvolvem ao longo das v\u00e1rias fases da atividade experimental.\nEm idade pr\u00e9-escolar, a abordagem experimental das ci\u00eancias \u00e9 por excel\u00eancia a melhor forma de fazer ci\u00eancia uma vez que, \u201cto do science ir to predict, test, measure, count, record,\ndate one's work, collaborate and communicate. \u201d (Brenneman, 2004 citado por Hohmann, Weikart &amp; Epstein, 2008, p.443)\nA atividade experimental surge de forma contextualizada de modo a ter significado para as crian\u00e7as, despertando-lhes a curiosidade e o interesse. Esta inicia-se com uma quest\u00e3o-problema que incentiva a procura de resposta.\nDepois de definida a quest\u00e3o-problema e de planificado o momento pelo adulto, a atividadeinicia-se com uma conversa, onde as crian\u00e7as comunicam as suas ideias pr\u00e9vias acerca do assunto. Segue-se a fase de experimenta\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o postos em pr\u00e1tica processos como observa\u00e7\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, investiga\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, onde h\u00e1 lugar para a aprendizagem de procedimentos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas cient\u00edficas, surgindo assim a resposta \u00e0 quest\u00e3o-problema. O registo e an\u00e1lise dos dados recolhidos a partir das evid\u00eancias observadas \u00e9 a fase seguinte, onde as crian\u00e7as comparam e discutem os resultados com as suas ideias pr\u00e9vias. Nas atividades experimentais torna-se imprescind\u00edvel a sistematiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens desenvolvidas, onde se partilha e discute o trabalho realizado, recapitulando todas as fases de desenvolvimento, que previs\u00e3o foi feita, que procedimentos foram adotados, que registos foram realizados e a que conclus\u00f5es chegaram. Esta sistematiza\u00e7\u00e3o permite \u00e0 crian\u00e7a centrar-se nas ideias-chave da proposta, consolidando assim, os seus conhecimentos. (Martins et al., 2009) Ap\u00f3s estes momentos, surge o registo da atividadeatrav\u00e9s de um desenho livre, que tal como Piaget e Inhelder afirmam, citados por Peixoto (2005), \u201cNo dom\u00ednio das ci\u00eancias f\u00edsicas o aspeto figurativo tem particular relev\u00e2ncia, j\u00e1 que as crian\u00e7as podem representar, atrav\u00e9s do desenho, as suas ideias, experi\u00eancias e representa\u00e7\u00f5es interiores.\u201d (p.74)\nEm toda esta abordagem, preconiza-se um processo experimental reflexivo das ci\u00eancias, caracterizado por uma liberdade de comunica\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o, onde as crian\u00e7as discutem as opini\u00f5es ente si e com o adulto, onde experimentam as suas ideias pr\u00e9vias com base em processos cient\u00edficos, onde realizam registos das atividadese procedem a avalia\u00e7\u00f5es das suas teorias, promovendo assim compet\u00eancias de pensamento e coopera\u00e7\u00e3o com os pares e adulto. Tal como S\u00e1 (2000) afirma, \u201cpreconizamos um ensino experimental reflexivo das Ci\u00eancias entendido como um todo em que pensamento e a\u00e7\u00e3o se combinam de forma circular e recorrente.\u201d (p.50)\n4.\tAtividades experimentais e experi\u00eancias sensoriais como oportunidade de descobrir o mundo f\u00edsico\nEm idade pr\u00e9-escolar, a proposta de atividades experimentais faz todo o sentido uma vez que, as crian\u00e7as t\u00eam uma predisposi\u00e7\u00e3o natural para a explora\u00e7\u00e3o, havendo um elevado n\u00edvel interrogativo e potencial de criatividade, sendo as suas ideias e esquemas mentais facilmente adapt\u00e1veis, conduzindo a uma elevada capacidade reflexiva, este \u00e9 um per\u00edodo \u00f3timo de aprendizagem e desenvolvimento por via do processo experimental. (S\u00e1, 2000)\nAssim sendo, situa\u00e7\u00f5es diversificadas de aprendizagem que requerem explora\u00e7\u00e3o e pensamento cr\u00edtico aumentam a compreens\u00e3o do real, e se forem do interesse das crian\u00e7as, provocar\u00e3o uma vontade de descobrir o mundo e alargar os seus conhecimentos cient\u00edficos. Para Johnston (2002) citado por Peixoto (2005), as situa\u00e7\u00f5es que envolvem explora\u00e7\u00f5es possibilitam \u00e0s crian\u00e7as a forma\u00e7\u00e3o do seu conhecimento pessoal acerca do mundo f\u00edsico e o modo como ele atua.\nAs atividades experimentais s\u00e3o ideais para crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar por\u00e9m, em idades mais tenras, faz todo o sentido falar em experi\u00eancias sensoriais uma vez que,\n\u201cAo longo dos dois primeiros anos de vida do ser humano os sentidos s\u00e3o ve\u00edculos fundamentais ao seu desenvolvimento, mas tamb\u00e9m ao estabelecimento de aspetos fundamentais da sua personalidade, do temperamento e das rea\u00e7\u00f5es emocionais.\u201d (Diamond &amp; Hopson, 2000 citado por Carvalho, 2005, p. 130)\nEntre os 0 e os 2 anos, as crian\u00e7as encontram-se no per\u00edodo sens\u00f3rio motor, caracterizado pela ocorr\u00eancia de atividadescognitivas baseadas em experi\u00eancias atrav\u00e9s dos sentidos, onde a crian\u00e7a conhece o mundo que a rodeia com base nas a\u00e7\u00f5es que estabelece sobre o meio atrav\u00e9s de experi\u00eancias imediatas. (Piaget, 1970 citado por Vieira e Lino, 2007, p.207)\nNeste sentido, e de modo a fornecer momentos de descoberta e prazer surgem as experi\u00eancias sensoriais que valorizam todos os sentidos externos da crian\u00e7a atrav\u00e9s do contacto e explora\u00e7\u00e3o de diversos materiais, havendo lugar para a constru\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos acerca do mundo e de si mesmas, sendo facilitadores de todo o desenvolvimento cognitivo, f\u00edsico, social e emocional da crian\u00e7a: Tal como Brazelton e Greenspan (2002) citados por Peixoto (2005) afirmam \u201c\u00e9 nos primeiros anos de vida que se estabelecem as bases para o desenvolvimento intelectual, emocional e moral. Se n\u00e3o for nessa fase, \u00e9 certo que uma crian\u00e7a\nem desenvolvimento pode ainda vir a adquiri-las, mas a um pre\u00e7o muito mais elevado e com hip\u00f3teses de sucesso que v\u00e3o diminuindo \u00e0 medida que decorre cada ano.\u201d (p.78)\nAs experi\u00eancias sensoriais possibilitam uma infinidade de sensa\u00e7\u00f5es, uma vez que a crian\u00e7a se relaciona com os materiais e as restantes crian\u00e7as, experimentando, criando e inventando novas formas de explora\u00e7\u00e3o autonomamente pois, \u00e9 nesta faixa et\u00e1ria onde as crian\u00e7as procuram o conhecimento do mundo atrav\u00e9s do seu corpo. Com estas, s\u00e3o criadas novas oportunidades de jogo, brincadeira, descoberta e aprendizagem pessoal, que s\u00e3o t\u00e3o importantes para a vida das crian\u00e7as. \u201cO brincar na inf\u00e2ncia, no seu sentido mais amplo, \u00e9 a forma por excel\u00eancia de conhecer as pessoas e o mundo circundante, sendo uma atividade indispens\u00e1vel ao desenvolvimento de seres humanos mais atuantes, mais interveniente e mais perspicazes.\u201d (Carvalho, 2005, p.150)\nAqui, as intera\u00e7\u00f5es socais tomam um papel fundamental porque, para que haja desenvolvimento cognitivo, a crian\u00e7a necessita de estabelecer rela\u00e7\u00f5es com pares, observando e \u201cimitar\u201d as suas a\u00e7\u00f5es. Desta forma, a crian\u00e7a aprende novas potencialidades dos materiais, come\u00e7ando a dar significado \u00e0s suas capacidades e limita\u00e7\u00f5es e direcionando a sua aten\u00e7\u00e3o para determinados est\u00edmulos que para ela s\u00e3o gratificantes.\n4.1.\tO espa\u00e7o pedag\u00f3gico facilitador das explora\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as\nA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico desempenha um papel fulcral no desenvolvimento das crian\u00e7as atrav\u00e9s do tipo de explora\u00e7\u00f5es que proporciona.\nMalaguzzi, 1984 citado por Lino, 2007 considera o espa\u00e7o o \u201c3\u00b0Educador\u201d pelo importante papel educacional que desempenha, criando um ambiente familiar favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem atrav\u00e9s da sua organiza\u00e7\u00e3o com materiais cuidadosamente selecionados pelo adulto e de acordo com a cultura envolvente, os interesses e necessidades de desenvolvimento da crian\u00e7a. Para Gandini, (2008), o espa\u00e7o atua \u201ccomo um educador para a crian\u00e7a, que precisa de ser flex\u00edvel; deve passar por uma modifica\u00e7\u00e3o frequente pelas crian\u00e7as e pelos professores a fim de permanecer atualizado e sens\u00edvel \u00e0s suas necessidades de serem protagonistas na constru\u00e7\u00e3o de seu conhecimento\u201d (p.157).\nAssim sendo, preconiza-se um ambiente f\u00edsico devidamente organizado, com \u00e1rea de brincadeira e cuidados distintas, com material adequado e que proporcione conforto e seguran\u00e7a promovendo a \u201cintera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as pelas v\u00e1rias linguagens\u201d. (Oliveira-Formosinho, 2011, p.11) A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por \u00e1reas de interesse bem definidas e a sele\u00e7\u00e3o de materiais vis\u00edveis, acess\u00edveis e etiquetados \u201cajudam a mediar as rela\u00e7\u00f5es entre pares, desenvolvendo a identidade da crian\u00e7a\u201d e permite \u201cexperienciar o mundo de diversos \u00e2ngulos\u201d, fazendo desta experi\u00eancia uma \u201caprendizagem significativa\u201d. (Oliveira-Formosinho, 2011, p.12)\nZabalza, (1992) defende um espa\u00e7o bidimensional integrando por um lado o contexto de aprendizagem e o crescimento pessoal e por outro, o contexto de significados. O primeiro est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 aprendizagem potenciada pela organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que limita ou facilita explora\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias diversificadas para a crian\u00e7a. O segundo contexto refere-se ao \u201ccen\u00e1rio onde atuam as figuras das mensagens educativas\u201d (p.121) onde as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas sobre o espa\u00e7o permitem dar sentido \u00e0s pr\u00f3prias atua\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as.\nO autor, no que concerne \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, principalmente para crian\u00e7as pequenas, argumenta que este deve favorecer a autonomia pela necessidade que estas t\u00eam em se movimentar, estabelecer rela\u00e7\u00f5es quer com adultos e pares, quer com os materiais, permitindo assim explora\u00e7\u00f5es individuais ou em grupo.\nEm idade pr\u00e9-escolar, a crian\u00e7a age com base numa forte rela\u00e7\u00e3o de descoberta do mundo atrav\u00e9s da sua curiosidade. Deste modo, o espa\u00e7o deve possibilitar diversos est\u00edmulos, facilitando o desenvolvimento das crian\u00e7as.\nA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico mediante estes princ\u00edpios favor e a tomada de decis\u00e3o autonoma bem como a iniciativa da crian\u00e7a, criando oportunidades de atua\u00e7\u00e3o sobre os objetos que potenciam experi\u00eancias sens\u00f3rio motoras, um desenvolvimento a todos os n\u00edveis e um espirito critico acerca do mundo, onde prevalece a curiosidade e a vontade de descoberta das coisas e dos fen\u00f3menos que ocorrem no seu dia a dia.\n5.\tO papel do adulto nas atividades experimentais\nO adulto, deve conhecer o modo como as crian\u00e7as desenvolvem o seu conhecimento, identificando-o da melhor forma para ser capaz de desenvolver propostas de modo a complexificar esse conhecimento, deve ainda ser conhecedor do percurso seguido pelas crian\u00e7as, auxiliando-as nas decis\u00f5es e atua\u00e7\u00f5es no momento certo. (Peixoto, 2005, p.125)\nCom base nestes conhecimentos, o adulto deve propor atividades experimentais que suscitem interesse nas crian\u00e7as, partindo de contextos que lhes s\u00e3o pr\u00f3ximos, e surgindo de uma situa\u00e7\u00e3o contextualizada, onde \u00e9 definida a quest\u00e3o problema a abordar.\nO educador dialoga com o grupo indicando a quest\u00e3o que se pretende ser resolvida, neste momento s\u00e3o apresentados e reconhecidos todos os materiais necess\u00e1rios. Seguidamente elabora-se um registo escrito ou mental das ideias pr\u00e9vias das crian\u00e7as, sendo lan\u00e7ada uma nova quest\u00e3o - O que poderemos fazer, atrav\u00e9s destes materiais para resolver o nosso problema?, as crian\u00e7as manifestam as suas ideias avan\u00e7ando com uma primeira explica\u00e7\u00e3o. Depois desta abordagem, segue-se a experimenta\u00e7\u00e3o onde as crian\u00e7as exploram os materiais e \u00e0 medida que realizam descobertas come\u00e7am a formar-se novas ideias e teorias sobre a quest\u00e3o.\nPor fim, h\u00e1 lugar para uma sistematiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens desenvolvidas para se recapitular a quest\u00e3o problema, os procedimentos utilizados e as conclus\u00f5es a que chegou. Desta forma, as crian\u00e7as t\u00eam a possibilidade de sistematizar aquilo que aprenderam e consolidar os novos conhecimentos j\u00e1 adquiridos.\nNa aprendizagem das ci\u00eancias e concretamente em propostas de atividades experimentais, o adulto observa cuidadosamente as a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, explorando os seus interesses e ideias, refletindo sobre eles de modo a planificar atividades que v\u00e3o de encontro aos seus interesses e necessidades. Na planifica\u00e7\u00e3o das atividades, cabe ao adulto determinar a dura\u00e7\u00e3o do momento, definir o espa\u00e7o onde decorrer\u00e1, selecionar os materiais necess\u00e1rios \u00e0 proposta, determinar o momento do dia onde ser\u00e1 realizada e definir os objetivos e estrat\u00e9gias a adotar. Ao planificar cuidadosamente o momento, o adulto proporciona recursos materiais e apoio individualizado para que a crian\u00e7a se torne capaz de atingir um n\u00edvel de conhecimento mais elevado. Na planifica\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta o ambiente onde a proposta ser\u00e1 desenvolvida, de modo a que se torne convidativa \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e desenvolvimento de ideias. (Bosse, Jacobs, &amp; Anderson, 2009)\nNa atividade, o adulto tem um papel ativo dialogando com o grupo e iniciando a realiza\u00e7\u00e3o da mesma. O adulto encoraja as crian\u00e7as a manipular os objetos e lan\u00e7a quest\u00f5es que suscitam a explora\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o, devendo ser de variadas categorias dependendo do n\u00edvel onde a crian\u00e7a se encontra. Podem ser quest\u00f5es para focar a aten\u00e7\u00e3o do grupo, ou para que as crian\u00e7as comparem ou se foquem nalguma caracter\u00edstica dos recursos envolvidos na proposta, quest\u00f5es que levem a crian\u00e7a a interrogar-se acerca da a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a decorrer ou ainda, quest\u00f5es que fa\u00e7am a crian\u00e7a pensar e refletir acerca dos problemas existentes na atividade, possibilitando-lhe um caminho para a sua resolu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \u00e9 fundamental dar tempo \u00e0s crian\u00e7as para pensarem na sua resposta uma vez que o sil\u00eancio pode n\u00e3o significar a falta de conhecimentos para responder mas sim a incompreens\u00e3o da quest\u00e3o colocada. Estas quest\u00f5es tomam um papel important\u00edssimo no desenvolvimento da aprendizagem, uma vez que conduzem as unidades tem\u00e1ticas que se pretendem abordar. (Howe, 2010)\nDurantes as atividades, o adulto cria um clima positivo de aprendizagem, onde valoriza os contributos das crian\u00e7as, elogiando-as face \u00e0s suas aprendizagens e resolu\u00e7\u00f5es de problemas, fazendo com que se sintam capazes e confiantes para arriscar novas descobertas. Neste clima positivo, o adulto serve de modelo para as crian\u00e7as, mostrando-se interessado e entusiasmado com toda a atividade, estando dispon\u00edvel, para responder a quest\u00f5es e atento a novas ideias, valorizando-as e experimentando-as. Apoia assim as crian\u00e7as a desenvolverem ideias e explica\u00e7\u00f5es, servindo como intermedi\u00e1rio na significa\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o da nova informa\u00e7\u00e3o, e fornecendo ferramentas de experimenta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de teorias (Vosniadou ,2002 citado por Peixoto , 2005),.\nDesta forma, h\u00e1 lugar a um desenvolvimento de capacidades e processos e a promo\u00e7\u00e3o de atitudes positivas atrav\u00e9s de experi\u00eancias estimulantes, onde as crian\u00e7as demonstram um interesse imediato e se questionam por tudo o que observam, sentindo-se confiantes para experimentar, questionar e refletir. As crian\u00e7as que n\u00e3o o fazem de uma forma t\u00e3o natural, sabem que ter\u00e3o o adulto para as apoiar nas suas primeiras explora\u00e7\u00e3o, desenvolvendo assim confian\u00e7a para experimentar novas ideias sozinhas.\nTal como S\u00e1 (2000) afirma,\n\u201cO professor/educador \u00e9 o catalisador indispens\u00e1vel para que o cont\u00ednuo fluxo de pensamento e a\u00e7\u00e3o na sala de aula aconte\u00e7a; requer-se uma clara intencionalidade pedag\u00f3gica do adulto e o dom\u00ednio de compet\u00eancias, designadamente a compet\u00eancia de questionamento pertinente que em cada\nsitua\u00e7\u00e3o e momento fornece o est\u00edmulo intelectual e a adequa\u00e7\u00e3o do grau de dificuldade, indispens\u00e1veis para que a crian\u00e7a v\u00e1 evoluindo para patamares cada vez mais elevados. (p.61)\nSucintamente, em todo este processo, o adulto realiza tr\u00eas tarefas fundamentais para o desenvolvimento do conhecimento do seu grupo: realiza uma planifica\u00e7\u00e3o rigorosa da atividade, especificando objetivos que pretende serem alcan\u00e7ados pelas crian\u00e7as, estrat\u00e9gias a adotar e recursos necess\u00e1rio. Em segundo lugar, surgem as observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es que adv\u00e9m dos acontecimentos acorridos durante a atividade. O adulto observa e regista as a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as e posteriormente, reflete com base nas experi\u00eancias-chave High/Scope (Hohmann &amp; Weikart, 2009), bem como nos objetivos propostos, de modo a avaliar as aprendizagens de cada crian\u00e7a. Por \u00faltimo, a atua\u00e7\u00e3o do adulto durante o momento, que se deve revelar diversificada em prol da planifica\u00e7\u00e3o realizada e dos objetivos propostos, ou seja, o adulto adapta a sua interven\u00e7\u00e3o de acordo com o ritmo e caminho que as crian\u00e7as tomam, de modo a que n\u00e3o percam o fio condutor, tirando o m\u00e1ximo proveito da atividade.\nAtrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com o adulto, \u00e9 poss\u00edvel criar zonas de desenvolvimento proximal que, segundo Vygotsky (1978) se define como uma \u00e1rea potencial de desenvolvimento cognitivo, delineada pela dist\u00e2ncia que medeia entre o n\u00edvel atual de desenvolvimento da crian\u00e7a, determinado pela sua capacidade atual de resolver problemas individualmente, e o n\u00edvel de desenvolvimento potencial, determinado atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o de problemas sob orienta\u00e7\u00e3o de adultos ou em colabora\u00e7\u00e3o com pares mais capazes. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel delinear o futuro imediato da crian\u00e7a e o seu estado din\u00e2mico de desenvolvimento.\nO adulto deve ajudar a crian\u00e7a a criar ZDP, propondo um variado leque de atividade se de conte\u00fados para que as crian\u00e7as desenvolvam a sua aprendizagem de uma forma natural. Por\u00e9m, propor atividades ao n\u00edvel da zona de desenvolvimento pr\u00f3ximo das crian\u00e7as, implica ter em considera\u00e7\u00e3o 2 fatores; em primeiro lugar, os conhecimentos que as crian\u00e7as possuem relativamente aos conte\u00fados de aprendizagem em quest\u00e3o, tomando-os como ponto de partida. Em segundo lugar, as atividades devem ser desafiantes de modo a que a crian\u00e7a questione os conhecimentos pr\u00e9vios, sendo estimulada a resolver os seus problemas, conseguindo-o primeiro com pares mais capazes e posteriormente por si s\u00f3, complexificando assim os seus conhecimentos acerca do conte\u00fado abordado. Desta forma, s\u00e3o adquiridas novas possibilidades\nde descoberta e atua\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, que permitem \u00e0 crian\u00e7a realizar tarefas cada vez mais complexas.\nDeste modo, a abordagem das ci\u00eancias e nomeadamente a proposta de atividades experimentais ou experi\u00eancias sensoriais faz todo o sentido, uma vez que estimula a crian\u00e7a a desenvolver os seus conhecimentos, evoluindo para o \u201cpatamar\u201d superior, onde cabe ao adulto propor novas atividades que sejam desafiantes e estimulantes para a crian\u00e7a.\nAs intera\u00e7\u00f5es sociais que a crian\u00e7a desenvolve com o adulto e os pares \u00e9 fundamental na cria\u00e7\u00e3o de ZDP uma vez que, atrav\u00e9s do di\u00e1logo \u00e9 poss\u00edvel colocar em quest\u00e3o diferentes pontos de vista. A crian\u00e7a explica a sua opini\u00e3o, escuta os colegas, desenvolvendo a sua linguagem, capacidade de argumenta\u00e7\u00e3o e de reflex\u00e3o acerca de todos os acontecimentos ocorridos uma vez que, para argumentar, necessita de reconsiderar e rel.lisar a informa\u00e7\u00e3o que pretende transmitir, levando assim a uma reconstru\u00e7\u00e3o dos seus esquemas de conhecimento. Ao interagir com os seus pares, as crian\u00e7as t\u00eam a possibilidade de receber e oferecer apoio de forma cont\u00ednua, favorecendo o desenvolvimento de capacidades, que individualmente n\u00e3o seriam capazes de atingir.\nSegunda Parte - Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\n1. A dimens\u00e3o investigativa da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica\nA interven\u00e7\u00e3o realizada ao longo do est\u00e1gio desenvolvido em contexto de creche e jardim de inf\u00e2ncia centrou-se no processo de Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, que se define como sendo em que o adulto formula quest\u00f5es no \u00e2mbito da sua pr\u00e1tica, identifica objetivos e define estrat\u00e9gias a adotar, operacionaliza com a proposta de diversas atividades e documenta reflexivamente todo o processo. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel desenvolver os saberes te\u00f3rico e pr\u00e1tico relativos \u00e0 aprendizagem e desenvolvimento da crian\u00e7a.\nTal como Oliveira-Formosinho e Formosinho (2008) afirmam, \u201cA investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o parte do pressuposto de que o profissional \u00e9 competente e capacitado para formular quest\u00f5es relevante no \u00e2mbito da sua pr\u00e1tica, para identificar objetivos a prosseguir e escolher as estrat\u00e9gias e metodologias apropriadas, para monitorizar tanto os processos como os resultados.\u201d (p.23)\nDesta forma, o trabalho realizado nos dois contextos pedag\u00f3gicos, desenvolveu-se com base numa dimens\u00e3o investigativa, partindo de uma observa\u00e7\u00e3o cuidada, reflexiva e centrada nos interesses, atividades e brincadeiras do grupo. Posteriormente, e com base nesta observa\u00e7\u00e3o e no di\u00e1logo com as educadoras cooperantes, definiu-se a tem\u00e1tica que suscitava interesse no grupo, tendo sido planificadas diversas atividades.\nA planifica\u00e7\u00e3o de atividades era elaborada seml.lmente, tendo sempre como base as propostas anteriores, as reflex\u00f5es que advinham das mesmas, refletindo sobre as atitudes tomadas pelo grupo, o n\u00edvel de envolvimento, as compet\u00eancias adquiridas, bem como os seus interesses demonstrados ao longo do tempo.\nAssim sendo, a dimens\u00e3o investigativa acompanhou todo o est\u00e1gio, originando um ciclo\nReflex\u00e3o\nPlanifica\u00e7\u00e3o\nAtrav\u00e9s deste ciclo, foi poss\u00edvel desenvolver um trabalho coerente, centrado no grupo de crian\u00e7as e na crian\u00e7a individualmente, de modo a que desenvolvessem compet\u00eancias e adquirissem conhecimentos na sua \u00e1rea de interesse.\nCap\u00edtulo I\nContexto de Interven\u00e7\u00e3o - Jardim de Inf\u00e2ncia\n2.\tO contexto educativo\nA institui\u00e7\u00e3o onde decorreu o est\u00e1gio na val\u00eancia de Jardim de Inf\u00e2ncia era uma Institui\u00e7\u00e3o Particular de Solidariedade Social (IPSS) que se situava no concelho de Guimar\u00e3es. Foi fundada em 1974 com o objetivo de dar resposta social aos filhos dos trabalhadores da empresa. Atualmente a institui\u00e7\u00e3o recebe cerca de 140 crian\u00e7as; pertencendo 45 \u00e0 val\u00eancia de creche e 95 distribu\u00eddas nas salas de jardim de inf\u00e2ncia. Relativamente aos espa\u00e7os, a institui\u00e7\u00e3o era dotada de duas salas de creche, uma de ber\u00e7\u00e1rio e quatro salas de jardim de inf\u00e2ncia, possu\u00eda dois refeit\u00f3rios e a respetiva cozinha, bem como um espa\u00e7o exterior amplo em que as crian\u00e7as usufru\u00edam frequentemente.\n2.1.\tO grupo de crian\u00e7as e adultos da sala\nNa sala de jardim de inf\u00e2ncia onde decorreu a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, o grupo era constitu\u00eddo por 24 crian\u00e7as, 19 meninas e 5 meninos. O grupo integrava ainda duas crian\u00e7as com necessidades educativas especiais. Estas crian\u00e7as recebiam o apoio de uma profissional de educa\u00e7\u00e3o especial que visitava a institui\u00e7\u00e3o duas vezes por semI..\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o de quatro crian\u00e7as que ingressaram, este ano, pela primeira vez no jardim de inf\u00e2ncia, as restantes frequentam a institui\u00e7\u00e3o desde a creche, tendo sido sempre acompanhadas pela mesma educadora. Permanentemente, tr\u00eas adultos acompanham o grupo, uma educadora de inf\u00e2ncia e duas auxiliares de a\u00e7\u00e3o educativa.\nO grupo caracterizava-se pela heterogeneidade de idades, integrando crian\u00e7as de duas faixas et\u00e1rias, nomeadamente, 3 e 4 anos, sendo que a m\u00e9dia de idades se situava nos 4 anos. A constitui\u00e7\u00e3o de grupos heterog\u00e9neos \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o, pelo que todas as salas, desde creche, at\u00e9 jardim de inf\u00e2ncia, incluem crian\u00e7as com diferentes idades. As crian\u00e7as\ncaracterizavam-se como sendo muito ativas, com interesse em dar resposta \u00e0s suas quest\u00f5es, mostrando-se sempre interessadas em realizar novas experi\u00eancias.\nDevido \u00e0 heterogeneidade, a totalidade do grupo n\u00e3o participava em todos os momentos da rotina di\u00e1ria, uma vez que as oito crian\u00e7as mais novas, depois do almo\u00e7o, realizavam a sesta. As restantes crian\u00e7as mantinham-se na sala realizando atividades planeadas por si pr\u00f3prias.\n3.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica\nO contexto pedag\u00f3gico, foi organizado e definido pela educadora de acordo com os interesses e necessidades do grupo, tendo como base os referenciais te\u00f3ricos do modelo curricular - Pedagogia-em-Participa\u00e7\u00e3o - op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica adotada pela institui\u00e7\u00e3o. Desta forma, a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico e da rotina di\u00e1ria seguem os princ\u00edpios e bases sugeridos por esta abordagem pedag\u00f3gica.\n3.1.\tEspa\u00e7o pedag\u00f3gico\nO espa\u00e7o encontra-se dividido em \u00e1reas de interesse que contemplam aspetos b\u00e1sicos do jogo e do desenvolvimento das crian\u00e7as, assim sendo, na sala est\u00e3o presentes seis \u00e1reas de interesse, a \u00e1rea das express\u00f5es, da biblioteca, dos jogos calmos, da casa, das ci\u00eancias e experi\u00eancias e das constru\u00e7\u00f5es. A exist\u00eancia destas \u00e1reas vai de encontro \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico sugerido pela Pedagogia-em-Participa\u00e7\u00e3o (Oliveira-Formosinho, 2011). Por\u00e9m, s\u00e3o vis\u00edveis algumas diferen\u00e7as. Na sala observada n\u00e3o existe mediateca, uma vez que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a aquisi\u00e7\u00e3o de meios audiovisuais para todas as salas da institui\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea da biblioteca surge assim, para suprir esta inexist\u00eancia, e nela est\u00e3o presentes uma grande diversidade de livros e tamb\u00e9m um computador onde as crian\u00e7as podem jogar ou desenvolver outro tipo de atividades do seu interesse. A \u00e1rea dos jogos calmos n\u00e3o est\u00e1 contemplada na Pedagogia-em-Participa\u00e7\u00e3o como sendo uma \u00e1rea aut\u00f3noma, estando englobada na \u00e1rea do faz de conta. Por op\u00e7\u00e3o da educadora e sempre com base nos interesses das crian\u00e7as, a \u00e1rea do faz de conta dividiu-se em \u00e1rea da casa e dos jogos calmos, assim, as crian\u00e7as que pretendem\ntrabalhar com puzzles, blocos l\u00f3gicos e outros jogos que requerem uma maior concentra\u00e7\u00e3o, permanecem numa mesa, onde h\u00e1 espa\u00e7o para jogarem e, organiza\u00e7\u00e3o para puderem estarem concentrados. Por sua vez, a \u00e1rea da casa \u00e9 prop\u00edcia a uma maior intera\u00e7\u00e3o entre pares, provocando barulho, que n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel para as crian\u00e7as que pretendem montar um puzzle, uma vez que esta \u00e9 uma atividade, maioritariamente individual.\nA localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse est\u00e1 cuidadosamente planeada de modo a proporcionar espa\u00e7o adequado. A educadora organizou o espa\u00e7o da sala com base na observa\u00e7\u00e3o dos interesses das crian\u00e7as e na negocia\u00e7\u00e3o com as mesmas. As crian\u00e7as tiveram possibilidade de debater a organiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e de decidir o n\u00famero m\u00e1ximo de crian\u00e7as presentes em cada \u00e1rea.\nSegue a planta da sala:\n1\t- \u00c1rea da Casinha\n2\t- \u00c1rea dos Jogos Calmos\n3\t- \u00c1rea da Express\u00e3o Pl\u00e1stica\n4\t- \u00c1rea das Ci\u00eancias e Experi\u00eancias\n5- \u00c1rea das Constru\u00e7\u00f5es\n6\t- \u00c1rea da Biblioteca\nTodas as \u00e1reas s\u00e3o de f\u00e1cil acesso, sendo as atividades compat\u00edveis em \u00e1reas subjacentes, por exemplo, a \u00e1rea dos jogos calmos partilha uma mesa com a \u00e1rea das express\u00f5es, e em ambas, se desenvolvem atividades maioritariamente individuais.\nRelativamente aos materiais, estes est\u00e3o organizados e acess\u00edveis \u00e0s crian\u00e7as. Uma estante com uma sele\u00e7\u00e3o de livros de educadora livros n\u00e3o estava ao alcance das mesmas Todos os materiais est\u00e3o devidamente etiquetados, com recurso a imagens e \u00e0 linguagem escrita, sendo vis\u00edvel que todas as crian\u00e7as dominam essa etiquetagem, uma vez que, ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o de um material, o arrumam no devido lugar, sem a interven\u00e7\u00e3o do adulto. Esta organiza\u00e7\u00e3o e acessibilidade \u00e9 fundamental para a crian\u00e7a, tal como refere Oliveira-Formosinho, citado por Andrade, 2011, p.12,\n\u201cA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com os respetivos materiais vis\u00edveis, acess\u00edveis e etiquetados \u00e9 uma forma poderos\u00edssima de passar mensagens impl\u00edcitas \u00e0 crian\u00e7a. Com esta organiza\u00e7\u00e3o fala-se menos de ordem e antes se propicia um quotidiano ordenado em que a crian\u00e7a possa ser aut\u00f3noma e cooperativa.\u201d\n3.2.\tRotina di\u00e1ria\nO dia do grupo no Jardim de Inf\u00e2ncia inicia-se com o acolhimento, entendido como um tempo de transi\u00e7\u00e3o (casa-escola), onde a crian\u00e7a \u00e9 estimulada a comunicar ideias e experi\u00eancias e a acolher as dos colegas. Ap\u00f3s o acolhimento, surge o ciclo: planifica\u00e7\u00e3o/atividades e projetos. O ciclo tem in\u00edcio com a planifica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as do que pretendem fazer nas \u00e1reas da sala. Os adultos escutam e registam as inten\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as. Seguem-se as atividades e projetos e o ciclo termina com a reflex\u00e3o das crian\u00e7as sobre processos e realiza\u00e7\u00f5es individuais e coletivas. Estes momentos ocorrem com grande tranquilidade, onde todas as crian\u00e7as se mant\u00eam em sil\u00eancio e interessadas no que o colega est\u00e1 a dizer.\nAp\u00f3s o termo do ciclo, segue-se um momento de pequeno grupo, onde se realizam atividades planificadas pela educadora, que v\u00e3o de encontro aos interesses e necessidades das crian\u00e7as neste, h\u00e1 lugar para alargar e sistematizar experi\u00eancias de aprendizagem. Depois deste momento segue-se o almo\u00e7o e seguidamente a higiene oral.\nRelativamente ao tempo exterior, as crian\u00e7as usufruem deste tempo durante o recreio, seguido do almo\u00e7o, e quando as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas o permitem, as crian\u00e7as passam grande parte do dia no exterior, onde brincam e desenvolvem atividades planificadas pela educadora, sendo na maioria, de car\u00e1ter experimental, onde exploram \u00e1gua, areia e outros materiais que poder\u00e1 ser dif\u00edcil permanecerem na sala.\nA rotina \u00e0 tarde inicia-se com o momento (inter)cultural - hora de..., um tempo em grande grupo que pode incluir a leitura de hist\u00f3rias, jogos no exterior ou atividades de m\u00fasica. Segue-se o tempo em conselho, onde, em grande grupo, se reflete em torno das aprendizagens realizadas ao longo do dia e se projetam novas para o futuro.\nO grupo conhece a sequ\u00eancia dos momentos da rotina di\u00e1ria e mostra-se confiante no desenvolvimento das v\u00e1rias atividades que ela proporciona.\n3.3.\tIntera\u00e7\u00f5es sociais\nNuma sala onde \u00e9 implementada a Pedagogia-em-Participa\u00e7\u00e3o, pretende-se que o adulto e as crian\u00e7as partilhem o controlo sobre o processo de ensino e aprendizagem. Com esta partilha, complexificam-se rela\u00e7\u00f5es entre as crian\u00e7as bem como, entre o adulto e as crian\u00e7as.\nPartindo deste clima de apoio as crian\u00e7as sentem-se mais seguras e capazes de discutir as suas escolhas e op\u00e7\u00f5es com o adulto, tendo assim a perce\u00e7\u00e3o daquilo que podem fazer e qual \u00e9 o seu limite.\n\u201cOs \u00abencontros\u00bb adulto-crian\u00e7a, crian\u00e7a-crian\u00e7a e adulto-adulto s\u00e3o espa\u00e7os comunicativos onde o conhecimento se constr\u00f3i, os afetos se desenvolvem, onde a crian\u00e7a cresce e se apropria da cultura envolvente.\u201d (Oliveira-Formosinho, 1996, p.54)\nO ambiente educativo da sala de jardim de inf\u00e2ncia revelava-se agrad\u00e1vel sendo calmo, onde as crian\u00e7as desenvolviam as suas inten\u00e7\u00f5es de forma alegre e calma.\nAs intera\u00e7\u00f5es adulto-crian\u00e7a desenvolveram-se de uma forma natural, onde as crian\u00e7as procuravam o adulto para ajudar em tarefas, acompanhar nas brincadeiras ou simplesmente, para conversar. Este era um ambiente educativo onde a crian\u00e7a se sente segura e capaz de expor as suas ideias ao adulto em qualquer momento do dia, havendo partilha de controlo, que proporciona nos descobertas e por consequ\u00eancia novas aprendizagens \u00e0s crian\u00e7as.\nRelativamente \u00e0s intera\u00e7\u00f5es crian\u00e7a-crian\u00e7a, estas desenvolviam-se igualmente de uma forma harmoniosa, onde existia respeito e preocupa\u00e7\u00e3o pelo bem estar de todos, principalmente dos mais novos. Por se tratar de uma sala heterog\u00e9nea, onde havia crian\u00e7as com 3 e 4 anos de idade, as crian\u00e7as mais velhas desenvolveram um sentido de prote\u00e7\u00e3o pelas mais novas, partilhando os seus brinquedos, auxiliando em tarefas e relembrando regras e momentos da rotina.\n4.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica\nNeste contexto de Jardim de Inf\u00e2ncia, ap\u00f3s um per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, foi-me poss\u00edvel definir uma \u00e1rea onde as crian\u00e7as revelavam interesse e curiosidade - a realiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais.\nTal interesse foi identificado na primeira semana de observa\u00e7\u00e3o, onde foi realizada uma atividade experimental - O ba/\u00e3o-foguet\u00e3o - onde a quest\u00e3o central se prendia com o movimento irregular do bal\u00e3o provocado pela sa\u00edda de ar, sendo not\u00e1vel um grande envolvimento das crian\u00e7as, que expressaram vontade de a repetir. Apesar deste interesse, e atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da forma como as crian\u00e7as usavam os espa\u00e7os da sala, percebi que existia uma contradi\u00e7\u00e3o, apesar da \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias se encontrar bem apetrechada, as crian\u00e7as desenvolviam poucas explora\u00e7\u00f5es com materiais que l\u00e1 se encontravam.\n5.\tObjetivos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas\nO projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica neste contexto partiu da identifica\u00e7\u00e3o de um evidente interesse das crian\u00e7as por atividades experimentais e visou promover os seguintes objetivos:\nAssim sendo, todo o trabalho realizado teve por base os seguintes objetivos:\n\u2022\tAmpliar o interesse e o desejo de trabalhar na \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias;\n\u2022\tCriar oportunidades de experimenta\u00e7\u00e3o e descoberta no \u00e2mbito das atividades experimentais;\n\u2022\tEstimular h\u00e1bitos de pensamento e rotinas de pesquisa (observa\u00e7\u00e3o, questionamento, previs\u00e3o, discuss\u00e3o e reflex\u00e3o);\n\u2022\tPromover a compreens\u00e3o de alguns conceitos cient\u00edficos levando as crian\u00e7as a relacionar as suas teorias com os factos que observam;\n\u2022\tFomentar o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o de ideias a outros.\nO tema do projeto enquadra-se na \u00e1rea de conhecimento do mundo e centra-se no dom\u00ednio das ci\u00eancias experimentais. Apesar de focar a minha interven\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio das\nci\u00eancias e experi\u00eancias procurei promover a articula\u00e7\u00e3o entre as aprendizagens neste e noutros dom\u00ednios curriculares.\nComo estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolvi v\u00e1rias atividades de experimenta\u00e7\u00e3o que se revelaram pertinentes e interessantes para as crian\u00e7as. Umas propostas foram desenvolvidas em pequeno grupo, uma vez que esta organiza\u00e7\u00e3o proporciona um ambiente calmo, prop\u00edcio \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, \u00e0 partilha e debate de teorias e previs\u00f5es e \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses. Outras atividades, mais orientadas para a sistematiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens, decorreram nos tempos de grande grupo dando possibilidade \u00e0s crian\u00e7as de rever previs\u00f5es e procedimentos adotados nas experi\u00eancias realizadas e partilhar descobertas e conclus\u00f5es.\n5.1.\tAtividades Experimentais\nDe modo a dar resposta ao interesse revelado pelo grupo, desenvolveram-se estrat\u00e9gias ao n\u00edvel do conhecimento do mundo, nomeadamente no dom\u00ednio das ci\u00eancias. Assim sendo, foram planeadas um conjunto de atividades experimentais que surgiram com a observa\u00e7\u00e3o e acompanhamento das crian\u00e7as nas diferentes \u00e1reas de interesse. Bem como no di\u00e1logo com a educadora cooperante, onde se procurou definir um conjunto de propostas pertinentes para a faixa et\u00e1ria do grupo.\nEm contextos de educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia as atividades relacionadas com as ci\u00eancias estimulam o interesse e a vontade de descobrir o mundo e alargar conhecimentos sobre o mesmo. As a\u00e7\u00f5es que a crian\u00e7a realizada desenvolvem compet\u00eancias de explora\u00e7\u00e3o e alargam o conhecimento pessoal, criando situa\u00e7\u00f5es diversificadas de aprendizagem que envolvem a explora\u00e7\u00e3o, o pensamento cr\u00edtico, a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, aumentando assim a compreens\u00e3o do real e provocando um interesse por novos assuntos, despertando na crian\u00e7a uma curiosidade e necessidade em saber mais acerca do mundo que a rodeia. (Peixoto, 2005)\nAs atividades experimentais foram realizadas em pequeno grupo, possibilitando \u00e0s crian\u00e7as a partilha e o debate de teorias, a realiza\u00e7\u00e3o de previs\u00f5es, a experimenta\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, e a explora\u00e7\u00e3o de materiais e ideias. Nestes momentos, as crian\u00e7as tiveram acesso a recursos variados, quer do \u00e2mbito familiar, como arroz, sumo em p\u00f3, frutos, gelo e outros materiais, quer do \u00e2mbito laboratorial, como por exemplo \u00edmanes ou corantes alimentares.\nPor sua vez, em grande grupo as crian\u00e7as tiveram a oportunidade de expor as suas ideias e descobertas realizadas em pequeno grupo, e rever todo o processo inerente \u00e0 atividade experimental - previs\u00f5es feitas inicialmente; procedimentos adotados; registos efetuados, e por fim, comunicar as conclus\u00f5es obtidas.\nNos tempos de grande grupo tamb\u00e9m se promovem conversas em torno de quest\u00f5es das crian\u00e7as sobre temas que lhes suscitam interesse, como estrat\u00e9gia de apoio \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o de aprendizagens e de estimula\u00e7\u00e3o do desejo de realizar novas experi\u00eancias de modo a encontrar resposta para os seus interesses e d\u00favidas.\nPara que o grupo, tivesse a possibilidade de consolidar conhecimentos e desenvolver aprendizagens novas, fazendo uma ponte entre as atividades experimentais realizadas em momentos de pequeno grupo e a concretiza\u00e7\u00e3o das suas inten\u00e7\u00f5es nos momentos de atividades e projetos, alguns dos materiais utilizados nas atividades experimentais foram introduzidos na \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias. Com a inclus\u00e3o destes materiais verificou-se uma maior aflu\u00eancia a esta \u00e1rea e o surgimento de novas quest\u00f5es, explora\u00e7\u00f5es e descobertas. Procurou-se ainda realizar um maior acompanhamento das crian\u00e7as de modo a complexificarem as suas brincadeiras.\nSegue o quadro geral de atividades desenvolvidas:\nQuadro Geral de Atividades\nJardim de Inf\u00e2ncia\nAtividades experimentais\nGermina\u00e7\u00e3o do Feij\u00e3o\nQue materiais s\u00e3o atra\u00eddos pelo \u00edman?\nDissolver ou n\u00e3o dissolver na \u00e1gua?\nVamos fazer sumo de laranja e de lim\u00e3o com gelo Tingimento de cravos\n6.\tDescri\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de atividades\nAtividade 1 - Germina\u00e7\u00e3o de Feij\u00e3o\nDe modo a dar uma vis\u00e3o panor\u00e2mica da interven\u00e7\u00e3o desenvolvida no contexto, selecionei duas actividades que considero as mais significativas pelas aprendizagens desenvolvidas pelo grupo de crian\u00e7as.\nA primeira atividade apresentada consiste na audi\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria - Jo\u00e3o e o P\u00e9 de Feij\u00e3o e consequente realiza\u00e7\u00e3o da atividade experimental - Germina\u00e7\u00e3o do Feij\u00e3o. Esta revelou-se pertinente por englobar v\u00e1rias \u00e1reas de conte\u00fado e pelas aprendizagens desenvolvidas, uma vez que tinha como objetivos o desenvolvimento da capacidade de descrever e reconhecer objetos, acontecimentos e rela\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o dos materiais necess\u00e1rios, das suas suposi\u00e7\u00f5es relativamente ao resultado final e a perce\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua e da luz no processo de crescimento do p\u00e9 de feij\u00e3o.\nA atividade experimental da germina\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o surgiu a partir de uma conversa com a educadora, onde discut\u00edamos os interesses das crian\u00e7as, nomeadamente, as atividades que lhes despertavam mais interesse e, naquele momento, mediante a faixa et\u00e1ria do grupo (3 e 4 anos), lhes proporcionava mais descobertas. A educadora revelou que a atividade havia sido dinamizada no ano anterior mas, que o grupo j\u00e1 n\u00e3o se recordava, e existiam crian\u00e7as que n\u00e3o a tinham realizado. Por esses fatores, pelo interesse do grupo em descobrir e perceber o porqu\u00ea das coisas, e pela pertin\u00eancia desta experi\u00eancia no conhecimento de fen\u00f3menos f\u00edsicos naturais, optou-se por desenvolv\u00ea-la junto do grupo.\nPara que a atividade experimental n\u00e3o surgisse descontextualizada, optei por come\u00e7ar com a hist\u00f3ria, Jo\u00e3o e o p\u00e9 de feij\u00e3o que foi escutada em formato \u00e1udio, prendendo-se esta op\u00e7\u00e3o pelo interesse das crian\u00e7as em ouvir hist\u00f3rias atrav\u00e9s de cd's. Depois da audi\u00e7\u00e3o, houve lugar para uma conversa sobre a hist\u00f3ria servindo de mote introdut\u00f3rio para a germina\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o. Neste momento, e ainda antes de falar da atividade experimental em si, uma crian\u00e7a interv\u00e9m dizendo - \u201cEm minha casa a m\u00e3e iavou um copo do iogurte e pusemos l\u00e1 dentro um bocadinho de algod\u00e3o e feij\u00f5es, depois eu deitei \u00e1gua e pus ao sol, passado muito tempo o feij\u00e3o cresceu\u201d (I.). Partindo desta interven\u00e7\u00e3o propus a realiza\u00e7\u00e3o da atividade experimental. Todos se revelaram entusiasmados para come\u00e7ar.\nNa atividade experimental comecei por perguntar - \u201cEnt\u00e3o que materiais s\u00e3o necess\u00e1rios?\u201d - \"Precisamos de um copo e um feij\u00e3o. \u201cE tamb\u00e9m de algod\u00e3o e \u00e1gua.\u201d, ap\u00f3s estas interven\u00e7\u00f5es dispus os materiais na mesa e as crian\u00e7as identificavam-nos - \u201cisso s\u00e3o os copos para p\u00f4r o feij\u00e3o.\u201d; \u201cisso \u00e9 algod\u00e3o, \u00e9 fof\u00ednho.\u201d.\nPosteriormente foram descritos mais uma vez os passos da atividade, \u201cNo copo pomos algod\u00e3o, feij\u00e3o e depois \u00e1gua\u201d e seguidamente, todos come\u00e7aram a atividade, colocaram o algod\u00e3o no fundo do copo, escolheram um feij\u00e3o, uma vez que existiam tr\u00eas variedades de feij\u00f5es e no final colocaram \u00e1gua. Optei por disponibilizar tr\u00eas variedades de feij\u00f5es para que as crian\u00e7as tivessem a perce\u00e7\u00e3o de que existem v\u00e1rios tipos de feij\u00e3o, sendo que cada um deles possui uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria, depois de germinados t\u00eam um aspeto diferente, e tamb\u00e9m para que tenham liberdade de escolha sobre o feij\u00e3o que querem germinar.\nDurante a escolha do feij\u00e3o fui questionando as crian\u00e7as acerca do que achavam que iria acontecer com o feij\u00e3o e o facto de ser diferente dos outros que resultado traria, as crian\u00e7as disseram - \u201cEu quero o azul porque \u00e9 o mais bonito. Eu acho que eie vai crescer igual aos outros. \u201d; \u201cEu quero o azul porque quando fiz com a minha m\u00e3e era branco. Eu acho que o azul vai crescer mais r\u00e1pido.\u201d; \u201cEu quero o vermelho porque eie vai ficar maior que os outros\u201d. Optei por n\u00e3o dar informa\u00e7\u00e3o acerca das caracter\u00edsticas dos feij\u00f5es, para que, num momento posterior, j\u00e1 com o feij\u00e3o germinado, as crian\u00e7as possam observar e tirar as suas pr\u00f3prias conclus\u00f5es. Nestas explora\u00e7\u00f5es, o levantamento de hip\u00f3teses revela-se fundamental, uma vez que permite identificar os conhecimentos das crian\u00e7as e identificar liga\u00e7\u00f5es, quando existentes, entre as novas propostas e as realizadas anteriormente. (Harlen, 1989) O questionamento \u00e9 igualmente importante para o progresso do di\u00e1logo entre as crian\u00e7as e entre o adulto e as crian\u00e7as, contribuindo deste modo, para um ensino mais significativo, uma vez que estas estimulam a pesquisa e a desenvolvimento de mais explora\u00e7\u00f5es.\nNo decorrer do momento, as crian\u00e7as foram dando sugest\u00f5es do que iria acontecer ao seu feij\u00e3o e o porqu\u00ea de estarmos a colocar algod\u00e3o, \u00e1gua bem como a import\u00e2ncia do sol:\n\u201cO algod\u00e3o \u00e9 a caminha do feij\u00e3o. \u201d\n\u201cO feij\u00e3o vai crescer muito. \u201d\n\u201cVai demorar muito at\u00e9 crescer.\u201d\nFig.1 - Realiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos\n\u201cPara ele crescer precisa de \u00e1gua.\u201d \u201cO feij\u00e3o vai beber a \u00e1gua toda. \u201d \u201cTemos que p\u00f4r ao sol porque ele seca a \u00e1gua.\u201d \u201cO meu feij\u00e3o vai crescer mas tenho que p\u00f4r \u00e1gua.\u201d\nDe modo a abordar um dos objetivos da proposta - perce\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua e da luz no processo de crescimento do p\u00e9 de feij\u00e3o - depois de todos terem colocado o seu feij\u00e3o no copo perguntei - \u201cE agora o que fazemos?\u201d prontamente as crian\u00e7as responderam -\u201cTemos que p\u00f4r \u00e1gua.\u201d, Porqu\u00ea? perguntei eu - \u201cPara ele crescer precisa de \u00e1gua.\u201d, eu respondei - \u201cExatamente, tal como n\u00f3s, que para crescermos precisamos de nos alimentar, o feij\u00e3o tamb\u00e9m precisa de \u00e1gua para crescer. \u201d. No que diz respeito \u00e0 import\u00e2ncia da luz solar, a quest\u00e3o surgiu ap\u00f3s o levantamento de hip\u00f3teses acerca do melhor local para colocar o copo com o feij\u00e3o, ent\u00e3o questionei - \u201cE agora, realizamos todo o processo, o que fazemos com os copos?\u201d, neste momento houveram algumas d\u00favidas, algumas crian\u00e7as disseram que n\u00e3o sabiam, outras que pod\u00edamos p\u00f4r em qualquer s\u00edtio, a resposta n\u00e3o era consensual, havendo muitas d\u00favidas ent\u00e3o perguntei - \u201cAs plantas da nossa saia o que precisam para crescer?\u201d, logo responderam - \u201cPrecisam de \u00e1gua.\u201d; \u201cEde apanharsoi\u201d; \u201cAsplantas em casa tamb\u00e9m ficam ao sol.\u201d, ent\u00e3o disse - \u201cPois, os vasos precisam do sol para crescerem, sem o sol eles morrem.\u201d - \u201cFicam com as folhas assim pequeninas\u201d, disse uma crian\u00e7a; \u201cExatamente. Ent\u00e3o e o nosso feij\u00e3o?\u201d perguntei - \u201cAh, eie tamb\u00e9m precisa de apanhar sol se n\u00e3o, n\u00e3o cresce.\u201d; \u201cPois \u00e9, sem o sol ele fica pequenino.\u201d; \u201cTemos que p\u00f4r ao sol, na janeiai\u201d.\nPerante estas afirma\u00e7\u00f5es, o local para deixar o copo com o feij\u00e3o ficou claro, pelo que seguidamente, todas as crian\u00e7as colocaram o seu feij\u00e3o junto \u00e0 janela da sala.\nNo momento de grande grupo durante a tarde do\nmesmo dia, foi levada a cabo uma conversa com o grupo, estrat\u00e9gia esta que tinha como objetivos ajudar as crian\u00e7as a recordar e descrever as sequ\u00eancias dos acontecimentos, de modo a rever toda a atividade e consolidar ou adquiri conhecimentos inerentes \u00e0 proposta.\nDeste modo, iniciou-se a conversa com a revis\u00e3o dos materiais utilizados, onde o grupo verbalizou e visualizou os recursos utilizados. Seguidamente foi lan\u00e7ada uma quest\u00e3o pelo adulto\nFig.2 - Coloca\u00e7\u00e3o do copo junto \u00e0 janela\n- \u201cO que dizemos com estes materiais?\u2019, a partir desta obtive v\u00e1rias respostas atrav\u00e9s de um di\u00e1logo entre as crian\u00e7as, onde estas complementavam a informa\u00e7\u00e3o dada pelos colegas - uma crian\u00e7a come\u00e7ou por dizer \u201cN\u00f3s fizemos a experi\u00eancia do feij\u00e3o.\u201d E logo outras lhe seguiram completando assim a sequ\u00eancia dos acontecimentos, \u201cUsamos \u00e1gua, algod\u00e3o, um copo e feij\u00f5es. \u201d; \u201cPusemos o algod\u00e3o no copo, depois o feij\u00e3o e a \u00e1gua.\u201d; A \u00e1gua \u00e9 para o feij\u00e3o crescer\u201d; \u201cDepois pusemos o copo na janela para apanhar sol.\u201d; \u201cS\u00f3 com o sol \u00e9 que eie cresce.\u201d; \u201cMas vai demorar muito a crescer porque ainda \u00e9 pequeno.\u201d; \u201cO meu vai ficar grande, vai ser o maior\u201d; \u201cO meu at\u00e9 vai sair do copo.\u201d; \u201cVai crescer uma coisinha verde como no meu\nque est\u00e1 l\u00e1 em casa.\u201d.\nEm atividade experimental, torna-se importante levar as crian\u00e7as a refletirem sobre o momento, uma vez que ao verbalizarem os acontecimentos e pensarem no \u201cporqu\u00ea\u2019 de tal fen\u00f3meno, \u201ca crian\u00e7a cria um campo temporal que he \u00e9 t\u00e3o percetivo e real como o visual, conseguindo assim alongar esse campo temporal tanto para o futuro como para o passado\", permitindo assim realizar conex\u00f5es com aprendizagens adquiridas anteriormente e criando bases para conhecimentos futuros. (Piaget &amp; Vigotsky, 1998, citado por Peixoto, 2005, p.77)\nA reflex\u00e3o da experi\u00eancia \u00e9 um momento importante, uma vez que permite \u00e0 crian\u00e7a centrar-se nas ideias-chave da proposta, consolidando assim, os seus conhecimentos. O registo da atividade \u00e9 igualmente um momento importante para enraizamento dos conhecimentos, uma vez que as crian\u00e7as recapitulam mentalmente os acontecimentos ocorridos.\nO registo foi realizado no dia seguinte num momento de pequeno grupo, onde as crian\u00e7as dialogaram no seio do seu grupo, expressando as suas ideias acerca do que iam desenhar e reviram todo o processo da atividade. Como por exemplo, uma crian\u00e7a come\u00e7ou por dizer - \u201cEu vou desenhar a mim e \u00e0 Marta, eu tenho o copo com o meu feij\u00e3o na m\u00e3o.\", depois\nde desenhar o que pretendia disse - \u201c Vou fazer uma casa que \u00e9 a escola.\u2019\u2019 E posteriormente\navan\u00e7ou - \u201c O meu copo tinha algod\u00e3o, vou fazer o frasquinho do algod\u00e3o.\", terminou o desenho com uma flor dizendo - \u201cO meu feij\u00e3o tamb\u00e9m vai crescer como esta flor.\".\nO registo desta crian\u00e7a permite afirmar que foi capaz de recapitular a sequ\u00eancia dos acontecimentos demonstrando assim que adquiriu conhecimentos.\nFig.3 - Registo da atividade realizado pela B.\nAo longo da semi. foram realizadas observa\u00e7\u00f5es aos feij\u00f5es, onde as crian\u00e7as puderam verificar o seu estado de crescimento - \u201cO meu ainda n\u00e3o cresceu. \u201d; \u201cO meu feij\u00e3o ainda est\u00e1 pequenino.\u201d; \u201cO feij\u00e3o demora muito a crescer\u201d; \u201cN\u00e3o est\u00e1 sol, o feij\u00e3o n\u00e3o cresce.\u201d\nDevido ao mau tempo, os feij\u00f5es n\u00e3o germinaram no tempo previsto. At\u00e9 ao \u00faltimo dia de est\u00e1gio, apenas alguns tinham come\u00e7ado a germinar, pelo que n\u00e3o foi poss\u00edvel fazer uma reflex\u00e3o final com as crian\u00e7as para discutir o processo de crescimento do feij\u00e3o, nem observar as caracter\u00edsticas do p\u00e9 de feij\u00e3o com as lupas da \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias como estava planificado. Assim, ficou acordado com a educadora cooperante dar continuidade \u00e0 atividade, propondo a visualiza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o final sobre o crescimento dos feij\u00f5es.\nAtividade 2 - Que materiais s\u00e3o atra\u00eddos pelo \u00edman?\nA proposta para a presente atividade experimental surgiu durante o ciclo - planifica\u00e7\u00e3o/ actividades e projetos, momento este onde as crian\u00e7as planificavam as suas inten\u00e7\u00f5es junto da educadora e posteriormente dirigiam-se para as \u00e1reas de interesse de modo a concretizarem o\nseu plano.\nNo tempo de atividades e projetos, na \u00e1rea dos jogos calmos, tr\u00eas crian\u00e7as brincavam\ncom puzzles e jogos de encaixe. A A. explorava um jogo de\nencaixe, onde o objetivo se prendia em colocar as pe\u00e7as no lugar\ncom o aux\u00edlio da garra de um cami\u00e3o que cont\u00e9m um \u00edman de\nmodo a atrair a pe\u00e7a. Ao explorar esta garra, apercebe-se que o\nseu gancho de metal \u00e9 atra\u00eddo por ela, dizendo - \u201cO meu gancho\nficou colado ao cami\u00e3o!\nPorqu\u00ea?\u201d As crian\u00e7as que se encontravam na mesma mesa\nFig.4 - Jogo de Encaixe - Pe\u00e7a em \u00edman rodeada a vermelho\ninterromperam os seus trabalhos e permaneceram atentos ao que estava a acontecer, at\u00e9 que a\nM. retira o seu gancho dizendo - V\u00ea se o meu tamb\u00e9m cola\u201d, para grande espanto de todos, o\ngancho \u201ccolou\u201d no cami\u00e3o. Ent\u00e3o\nresposta lan\u00e7o uma nova quest\u00e3o,\ncrian\u00e7as experimentem todas as\na I. coloca a quest\u00e3o - \u201cPorqu\u00ea que colou Marta?\u201d, em\n\"O la\u00e7o do gancho da Bb. cola ao cami\u00e3o?\u2019\u2019, para que as\npossibilidades que t\u00eam no momento de modo a que\nautonomamente encontrem uma solu\u00e7\u00e3o. Tal como sugerido, a Bb. retira o seu gancho e\noferece-o \u00e0 I. para esta experimentar, ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que aquele\ngancho colava ao cami\u00e3o, mas como n\u00e3o conseguiram chegar a uma conclus\u00e3o, logo\nexperimentaram mais objetos, que por sua n\u00e3o eram atra\u00eddos pelo \u00edman. Ap\u00f3s esta\nexperimenta\u00e7\u00e3o, voltaram a questionar-me - \u201cPorqu\u00ea que os ganchos colam e os blocos n\u00e3o?\u2019.\nDevolvi a quest\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as e, lancei-lhes um desafio - \u201cGostavam de fazer uma atividade para\ntentar descobrir a raz\u00e3o de os ganchos colarem e os biocos n\u00e3o?\u201dTodos responderam que sim,\npelo que ficou acordado realizar a proposta num momento de pequeno grupo.\nPartindo desta conversa, planifiquei a atividade, tendo como objetivos:\nS\tPromover a descri\u00e7\u00e3o de objetos acontecimentos e rela\u00e7\u00f5es;\nP Identificar os materiais utilizados ao longo da atividade e na reflex\u00e3o em tempo de grande grupo;\nP Descrever as sequ\u00eancias de acontecimentos e as aprendizagens que adquiriram\nJ Descrever semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as - onde as crian\u00e7as atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o dos materiais, descobrem as suas caracter\u00edsticas, potencialidades, diferen\u00e7as e atributos;\nJ Desenvolver a comunica\u00e7\u00e3o e partilha de ideias com pares;\nJ Descobrir a propriedade que os materiais devem ter para serem atra\u00eddos pelo \u00edman.\nA atividade teve lugar em momentos de pequeno grupo, e iniciou-se com a identifica\u00e7\u00e3o\nmateriais?\u201d. A crian\u00e7a que se havia interessado pelo \u00edman do cami\u00e3o na \u00e1rea dos jogos calmos avan\u00e7ou com uma sugest\u00e3o, \u201cVamos ver se estes objetos colam no \u00edman? No outro dia o meu gancho colou no cami\u00e3o!\u201d. Ap\u00f3s esta interven\u00e7\u00e3o, e antes de iniciar a experi\u00eancia em si,\natra\u00eddo e disse - \u201cA piiha cola ao \u00edman.\u2019\u2019, seguiu-se a I. que experimentou o marcador - \u201cOh, o marcador n\u00e3o cola ao \u00edman, n\u00e3o \u00e9 iguai \u00e0 piiha. O marcador fica deste iado e a piiha desse.\". A expiora\u00e7\u00e3o desenvoiveu-se da mesma forma at\u00e9 que se formaram dois grupos de materiais distintos, os que \u201ccolavam\" ao gancho e os que n\u00e3o colavam.\nPerante esta divis\u00e3o questionei o grupo - \u201cPorqu\u00ea que este colam ao \u00edman e estes n\u00e3o coiam?\u201d. As respostas eram variadas e inconclusivas, alguns diziam \u201cN\u00e3o sei.\" Outros afirmavam \u201cEstes n\u00e3o coiam porque s\u00e3o diferentes dos que coiam, mas n\u00e3o sei porqu\u00ea.'\u201d, \u201c \u201cO \u00edman cola aos que s\u00e3o de pedra, os outros n\u00e3o s\u00e3o, por isso que n\u00e3o cola.\u201d Com esta afirma\u00e7\u00e3o\na crian\u00e7a demonstra que reconhece a necessidade do material ter uma caracter\u00edstica espec\u00edfica para o \u00edman o atrair. Apenas n\u00e3o dominava o termo correto, o grupo revelou-se unanime concordando com a opini\u00e3o.\nDepois de ouvidas as opini\u00f5es lancei o desafio - \u201cAcham que o \u00edman \u00e9 atra\u00ed as pedras, ent\u00e3o vamos experimentar?, todos concordaram e a L. ofereceu-se para o fazer dizendo - \u201cEu posso experimentar? Tenho aqui pedras \u00e0 minha beira na Capeia de S. Miguei que fizemos\", a crian\u00e7a levantou-se e experimentou dizendo \u201cO\u00edman n\u00e3o cola \u00e0pedra, n\u00e3o d\u00e1, n\u00e3o cola.\u201d, todo o grupo permaneceu em silencio a observar ent\u00e3o lancei de novo uma quest\u00e3o - \u201cO \u00edman n\u00e3o cola \u00e0 pedra, o que quer isto dizer?\u201d, a I. avan\u00e7a com uma resposta - \u201cQuer dizer que n\u00e3o \u00e9 a pedra que cola ao \u00edman, \u00e9 outra coisa mas n\u00e3o sei o que \u00e9\u201d, \u201cAlgu\u00e9m tem uma ideia\", questionei. Por\u00e9m n\u00e3o obtive resposta, as crian\u00e7as observavam os materiais e o \u00edman mas n\u00e3o conseguiam chegar a uma conclus\u00e3o.\nAssim sendo, optei por avan\u00e7ar com a solu\u00e7\u00e3o para o problema dizendo que os materiais atra\u00eddos pelo \u00edman t\u00eam uma caracter\u00edstica especial mas n\u00e3o s\u00e3o de pedra e sim de metal, mostrando um a um todos os objetos de metal e dizendo \u201cEstes objetos s\u00e3o de metal, os outros s\u00e3o de madeira, pl\u00e1stico ou mesmo pedra.\" Esta explica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das atividades experimentais revela-se fundamental para que as crian\u00e7as compreendam os fen\u00f3menos f\u00edsicos que acontecem diante dos seus olham, dando assim nome e significado a estes acontecimentos e criando possibilidades de complexifica\u00e7\u00e3o das descobertas acerca do mundo que as rodeia e tanta curiosidade lhes suscita.\nAp\u00f3s este breve momento, lancei um novo desafio ao grupo - \u201cQuerem voitar a experimentar o \u00edman e os materiais?\u2019. Todos responderam afirmativamente e retomaram a explora\u00e7\u00e3o. O G. come\u00e7ou por dizer - \u201cEu j\u00e1 sei que o l\u00e1pis n\u00e3o vai colar porque \u00e9 de madeira.\" E a M. interv\u00e9m - \u201cPois n\u00e3o, mas a minha tesoura cola, mas s\u00f3 aqui (aponta para a extremidade de metal) porque \u00e9 metal, daquele lado n\u00e3o cola.\u201d. A explora\u00e7\u00e3o continua! As crian\u00e7as t\u00eam em mente as caracter\u00edsticas dos materiais, percebendo agora o porqu\u00ea dos fen\u00f3menos ocorridos, observando e explorando com outro olhar, tal como conclui a I. - \u201cO marcador e a forma de plasticina n\u00e3o colam ao \u00edman, j\u00e1 experimentei. E agora o gancho vai colar porque \u00e9 de metal.\nNo decorrer na explora\u00e7\u00e3o, uma crian\u00e7a que explora o \u00edman lan\u00e7a a quest\u00e3o - \u201cO \u00edman cola a outro \u00edman?\u201d. As crian\u00e7as diziam que sim e n\u00e3o hesitaram em experimentar. O resultado foi o previsto, o \u00edman colou mas todos afirmavam que tal aconteceu porque era iguais. Ent\u00e3o, voltei a desafiar o grupo a experimentar aproximar imanes com formatos diferentes\nExperimentaram e ficaram espantados porque tamb\u00e9m se colavam uns aos outros. \u201cPorqu\u00ea que ta/ aconteceu?\u201d A pergunta pairava no ar e ningu\u00e9m avan\u00e7ava com uma solu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que o E. que at\u00e9 ent\u00e3o permanecia a observar os \u00edmanes disse - \u201cEles co/am porque por dentro s\u00e3o iguais.\u201d. Com esta afirma\u00e7\u00e3o a crian\u00e7a demonstrou compreender que, apesar da forma, a composi\u00e7\u00e3o dos \u00edmanes \u00e9 igual. Deste modo procedi \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o dizendo - \u201cO E. tem raz\u00e3o, os \u00edmanes s\u00e3o iguais, se retirarmos esta pel\u00edcula cinzenta e vermelha, v\u00e3o ficar iguais porque s\u00e3o feitos do mesmo material\u2019.\nA mesma crian\u00e7a que avan\u00e7ou com a sugest\u00e3o questionou-se sobre as cores do \u00edman e tentou aproximar o norte do \u00edman com o norte do outro \u00edman, ambos de cor vermelha. Para seu espanto n\u00e3o conseguia que se tocassem e perguntou porqu\u00ea que tal acontecia. Nenhuma crian\u00e7a sabia responder mas todos associavam tal acontecimento \u00e0 cor do lado que tentavam aproximar, uma vez que vermelho com vermelho e cinzento com cinzento era imposs\u00edvel de aproximar - \u201cAs cores iguais n\u00e3o co/am, t\u00eam que ser diferentes\u201d dizia a M.. Perante esta explica\u00e7\u00e3o que, demonstra a perce\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a acerca do funcionamento do \u00edman e que clarificou a d\u00favida de todos, resolvi intervir e clarificar o fen\u00f3meno. Deste modo avancei dizendo que tal fen\u00f3meno n\u00e3o se deve \u00e0s cores mas sim ao polo norte e ao polo sul do \u00edman, que naquele caso se encontravam sinalizados por cores mas que existem \u00edmanes da mesma cor que acontece o mesmo.\nNo mesmo dia, no momento do Conselho, foi realizada uma conversa sobre a atividade, onde as crian\u00e7as recapitularam os materiais e os procedimentos utilizados, dizendo \u201cN\u00f3s usamos \u00edmanes, l\u00e1pis, marcadores, tesouras\u201d. \u201cUsamos tamb\u00e9m a afa dos l\u00e1pis, os ganchos, as formas da plasticina.\u201d \u201cAs colheres, a pilha e os clipes\u201d, no seguimento da conserva questionei - \u201cE o que fizemos com esses materiais?\u201d, todos queriam intervir - \u201cN\u00f3s vimos aqueles que colavam ao \u00edman.\", \u201cO l\u00e1pis n\u00e3o colou mas a tesoura sim.\", as crian\u00e7as complementavam as opini\u00f5es uns dos outros dando o seu contributo \u00e0 conversa - \u201cA tesoura cola porque \u00e9 de metal, mas o l\u00e1pis n\u00e3o.\", \u201cE a pedra tamb\u00e9m n\u00e3o cola.'\u201d. \u201cO \u00edman cola ao gancho mas n\u00e3o cola ao marcador do Leonardo.\u201d; \u201cO \u00edman n\u00e3o prende no marcador mas na afia sim.\u201d; \u201cA pilha l\u00e1 dentro tem metal, \u00e9 por isso que cola.\u201d; \u201cO l\u00e1pis n\u00e3o cola ao \u00edman. \u201d; \u201cO marcador n\u00e3o tem meta/.\u201d; \u201cA parte do \u00edman vermelha n\u00e3o cola \u00e0 outra vermelha, t\u00eam que ser diferentes.\u201d- Atrav\u00e9s destas afirma\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel constatar que o grupo compreendeu que o \u00edman atrai objetos de metal, os restantes n\u00e3o s\u00e3o atra\u00eddos.\nDepois de ouvidas todas as opini\u00f5es do grupo lancei um desafio \u00e0s crian\u00e7as que descobriram os p\u00f3los do \u00edman, uma vez que esta descoberta surgiu apenas no seio de um pequeno grupo, dizendo - \u201cOs amigos daquela mesa descobriram uma caracter\u00edstica nova dos imanes quando os estavam a explorar. Querem contar aos vossos colegas?\". A M. disse que sim e prontamente se disponibilizou para explicar - \u201cN\u00f3s vimos que o vermelho e o vermelho dos imanes n\u00e3o colam.\". O E. interv\u00e9m - \u201cE eles n\u00e3o colam porque a cor igual n\u00e3o d\u00e1, tem que ser diferente.\" Neste momento, as crian\u00e7as n\u00e3o conseguiram desenvolver a sua explica\u00e7\u00e3o, pelo que sugeri a experimenta\u00e7\u00e3o. Todos experimentaram dizendo - \u201cN\u00e3o colam.\u201d, \u201cEu estou a fazer muita for\u00e7a e n\u00e3o d\u00e1.\". No final, e tal como havia feito no pequeno grupo, e com o mesmo objetivo, esclarecer as crian\u00e7as e dar a conhecer no\u00e7\u00f5es cientificas, avancei com a explica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 exist\u00eancia de dois polos, o norte e o sul que est\u00e3o representados pela cor vermelha e cinzenta. Neste momento o E. interv\u00e9m dizendo - \u201cO polo norte, que \u00e9 o vermelho n\u00e3o cola ao\noutro vermelho porque tamb\u00e9m \u00e9 p\u00f3lo norte.\u201d\nTal como foi realizado na atividade anterior, no dia seguinte foi proposta \u00e0s crian\u00e7as, a elabora\u00e7\u00e3o do registo da mesma, onde as crian\u00e7as puderam, mais uma vez, observar os materiais envolvidos e desenvolver um di\u00e1logo acerca dos mesmos e dos acontecimentos ocorridos na atividade experimental. Como por exemplo, a I. que volta a identificar todos os materiais, reorganizando-os pelas caracter\u00edsticas -metal e n\u00e3o metal e elabora\u00e7\u00e3o de seguida\no desenho, assim sendo diz \u201cEstes aqui, o l\u00e1pis, o marcador e a forma n\u00e3o colam ao \u00edman e\neste colam porque s\u00e3o de metal. Eu vou desenhar os \u00edmanes colados a eles.\"\nEsta atividade corrobora a opini\u00e3o de Harlen (1989) de que as crian\u00e7as perante um novo\nfen\u00f3meno tentam de imediato explic\u00e1-lo de acordo com os seus conhecimentos e experi\u00eancias\npessoais anteriores, sendo este um importante dado para o educador, que pode desafiar as\ncrian\u00e7as na \u201czona de desenvolvimento proximal\" para que que se complexifiquem os\nconhecimentos das crian\u00e7as.\nAlguns materiais, como os \u00edmanes, pilhas, ganchos e forma de plasticina, foram introduzidos na \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias possibilitando a consolida\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o das aprendizagens referentes ao t\u00f3pico em quest\u00e3o, deste modo s\u00e3o ampliadas as oportunidade de descoberta nesta \u00e1rea de interesse, aumento assim a aflu\u00eancia no presente espa\u00e7o da sala.\n7.\tAvalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em Jardim de Inf\u00e2ncia\nO trabalho desenvolvido em contexto de jardim de inf\u00e2ncia revelou-se pertinente na medida em que criou situa\u00e7\u00f5es que levaram as crian\u00e7as a refletirem e a desenvolver conhecimentos sobre o mundo f\u00edsico.\nDe modo a aferir os interesses e necessidades para posteriormente definir um conjunto de objetivos e estrat\u00e9gias a implementar, foi desenvolvida uma observa\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o e posterior reflex\u00e3o dos momentos de brincadeiras com as crian\u00e7as em tempos onde as suas inten\u00e7\u00f5es s\u00e3o levadas a cabo.\n\u201cObservar cada crian\u00e7a e o grupo para conhecer as suas capacidades, interesses e dificuldades, recolher as informa\u00e7\u00f5es sobre o contexto familiar e o meio em que as crian\u00e7as vivem, s\u00e3o pr\u00e1ticas necess\u00e1rias para compreender melhor as caracter\u00edsticas das crian\u00e7as e adequar o processo educativo \u00e0s suas necessidades.\u201d (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 1997, p.25)\nDeste modo, a observa\u00e7\u00e3o permitiu perceber os interesses, motiva\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es sociais desenvolvidas pelo grupo, percebendo assim que a sala possu\u00eda um bom ambiente educativo onde as crian\u00e7as autonomamente resolviam os seus problemas e conflitos. E quando os mais novos precisavam de ajuda, porque esta era uma sala heter\u00f3gena, os mais velhos prontamente se disponibilizavam para ajudar criando um sentido de prote\u00e7\u00e3o e afinidade entre o grupo.\nRelativamente aos seus interesses, com a observa\u00e7\u00e3o do grupo, foi poss\u00edvel constatar que existia uma grande curiosidade em perceber o mundo que os rodeia, questionando os adultos acerca de acontecimentos f\u00edsicos ocorridos diariamente. Por\u00e9m, este interesse n\u00e3o se transportava para as planifica\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, estas tinham prefer\u00eancia pelas \u00e1reas da casa,\njogos calmos e express\u00f5es, sendo as restantes frequentadas, e no que diz respeito \u00e1 \u00e1rea das ci\u00eancias/experiencias esta era a menos planeada pelo grupo.\nPartindo desta observa\u00e7\u00e3o foram definidos um conjunto de objetivos e estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o relacionados com o dom\u00ednio das ci\u00eancias, tais como, ampliar o interesse e o desejo de trabalhar na \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias; promover oportunidades de explora\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o e descoberta no \u00e2mbito das atividades relacionadas com as ci\u00eancias; estimular h\u00e1bitos de pensamento e rotinas de pesquisa (observa\u00e7\u00e3o, questionamento, previs\u00e3o, discuss\u00e3o e reflex\u00e3o); promover a compreens\u00e3o de alguns conceitos cient\u00edficos levando as crian\u00e7as a relacionar as suas teorias com os factos que observam; fomentar o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o de ideias e pontos de vista.\nAo longo da interven\u00e7\u00e3o foram desenvolvidas atividades experimentais que proporcionaram oportunidades de explora\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o e consequente descoberta de fen\u00f3menos naturais a partir dos interesses das crian\u00e7as.\nTodas as atividades experimentais propostas tiveram o mesmo seguimento l\u00f3gico -in\u00edcio com uma conversa informal seguida da fase de experimenta\u00e7\u00e3o e posterior an\u00e1lise dos dados recolhidos onde, em pequeno grupo, as crian\u00e7as trocavam opini\u00f5es de modo a encontrar respostas para as suas quest\u00f5es. Seguia-se a fase de partilha e sistematiza\u00e7\u00e3o das aprendizagens, onde em grande grupo as crian\u00e7as desenvolveram compet\u00eancias de s\u00edntese, uma vez que encadeavam mentalmente a informa\u00e7\u00e3o. Desenvolviam igualmente capacidades de comunicar oralmente. A proposta culminava num registo da atividade, atrav\u00e9s do desenho, onde novamente em pequeno grupo, as crian\u00e7as trocavam opini\u00f5es e dialogavam abertamente sobre a atividade \u00e0 medida que realizavam o seu desenho.\nEste processo revelou-se ben\u00e9fico para o grupo, que com o avan\u00e7ar da interven\u00e7\u00e3o desenvolveu compet\u00eancias de pensamento cr\u00edtico e reflexivo e interiorizaram as fases pelas quais se desenvolve uma atividade experimental, sendo vis\u00edvel um aumento na coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es e um sentido cr\u00edtico na resposta e na procura de solu\u00e7\u00f5es para as suas d\u00favidas. Por sua vez, tamb\u00e9m o poder de reflex\u00e3o e s\u00edntese nos momentos de grande grupo sofreu evolu\u00e7\u00e3o, sendo not\u00f3rio um aumento na capacidade de condu\u00e7\u00e3o dos seus pensamentos, atrav\u00e9s do levantamento de quest\u00f5es e sucessiva procura de resposta, sendo posteriormente comunicado ao grupo. Deste modo, as crian\u00e7as foram estimuladas a criar h\u00e1bitos de pensamento e rotinas de pesquisa que se revelaram uteis para as suas explora\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas do mundo que os rodeia.\nO desenvolvimento destas compet\u00eancias vem confirmar em termos pr\u00e1ticos a opini\u00e3o de autores como Glauret (2004) que defende a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias de linguagem e racioc\u00ednio l\u00f3gico e reflexivo atrav\u00e9s da abordagem experimental das ci\u00eancias.\nCom base nas experi\u00eancias-chave High/Scope (Hohman &amp; Weikart, 2009) foi poss\u00edvel avaliar as a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, e perceber que desenvolveram compet\u00eancias al\u00e9m dos objetivos propostos. Ao longo de todas as propostas, as crian\u00e7as desenvolveram compet\u00eancias de representa\u00e7\u00e3o criativa, pelo reconhecimento de objetos realizado no in\u00edcio de cada atividade, e pelo desenho elaborado no final; de linguagem e literacia onde falaram com outros sobre experi\u00eancias com significado pessoal e descreveram objetos, acontecimentos e rela\u00e7\u00f5es; de iniciativa e rela\u00e7\u00f5es interpessoais atrav\u00e9s da express\u00e3o de escolhas, planos e decis\u00f5es, da resolu\u00e7\u00e3o de problemas experimentados ao brincar e no desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es com crian\u00e7as e adultos; de classifica\u00e7\u00e3o uma vez que as crian\u00e7as exploraram e descreveram semelhan\u00e7as, diferen\u00e7as e atributos dos objetos, distinguiram e descreveram formas bem como caracter\u00edsticas que uma coisa n\u00e3o possui, ou a classe a que n\u00e3o pertence; de seria\u00e7\u00e3o, com base nas a\u00e7\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o de atributos; de n\u00famero onde compararam o n\u00famero de objetos em dois conjuntos; de espa\u00e7o e tempo onde encheram e esvaziaram e anteciparam, recordaram e descreveram sequ\u00eancias de acontecimentos.\nNas explora\u00e7\u00f5es do quotidiano, as crian\u00e7as tiveram a possibilidade de relacionar teorias, conhecimentos e conceitos cient\u00edficos adquiridos nas atividades experimentais com factos que observavam ao longo das suas brincadeiras.\nAs rela\u00e7\u00f5es existentes entre os conceitos desenvolvidos no \u00e2mbito de propostas planeadas pelo adultos com os factos observados e explorados pelas crian\u00e7as no decorrer da concretiza\u00e7\u00e3o dos seus planos e projetos complexificou os di\u00e1logos e as intera\u00e7\u00f5es entre os pares, uma vez que as crian\u00e7as procuravam os colegas para discutirem, explorarem e descobrirem em conjunto a resposta para as suas quest\u00f5es.\nTodo este processo e principalmente o \u201cdespertar para a ci\u00eancia\u201d que a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica suscitou no grupo, aleado a um apoio do adulto personalizado e constante, conduziu a um maior interesse pela \u00e1rea das ci\u00eancias e experi\u00eancias, onde as crian\u00e7as frequentemente a procuravam para explorar os novos materiais e \u201cFazer experi\u00eancias com a Marta\", tal como algumas crian\u00e7as diziam.\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica demonstrou em termos pr\u00e1ticos a adequa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pressupostos te\u00f3ricos. Autores como S\u00e1 (2000), Glaurert (2004), Eshach (2006) e mesmo\nHarlen (2007) defendem uma educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias desde cedo como promotora de pensamento cientifico, critico e reflexivo, bem como impulsionadora de um aumento da curiosidade e interesse por interpretar a natureza e os fen\u00f3menos que observam no seu dia a dia, promovendo deste modo uma complexifica\u00e7\u00e3o e uma maior intencionalidade nas brincadeiras e intera\u00e7\u00f5es com pares, adultos e materiais.\nCap\u00edtulo II\nContexto de Interven\u00e7\u00e3o - Creche\n8.\tO Contexto Educativo\nA institui\u00e7\u00e3o onde decorreu o est\u00e1gio na val\u00eancia de creche era uma Institui\u00e7\u00e3o Particular de Solidariedade Social (IPSS), situada no conselho de Braga. Foi fundada em 1988, fazendo parte de um conjunto de institui\u00e7\u00f5es criadas para dar resposta a v\u00e1rios n\u00edveis sociais. Atualmente, na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, recebe cerca de 280 crian\u00e7as, em que 80 est\u00e3o na val\u00eancia de creche e 200 em jardim de inf\u00e2ncia. No que diz respeito aos espa\u00e7os, a institui\u00e7\u00e3o cont\u00e9m duas salas de ber\u00e7\u00e1rio, quatro salas de creche, nove salas de jardim de inf\u00e2ncia, tr\u00eas refeit\u00f3rios e a respetiva cozinha, bem como um espa\u00e7o exterior, que atualmente se encontra reduzido devido a obras.\n8.1.\tO grupo de crian\u00e7as e adultos da sala\nA sala onde de creche era constitu\u00edda por 14 crian\u00e7as, sendo 5 meninas e 9 meninos. Era um grupo homog\u00e9neo, com idades compreendidas entre 1 e 2 anos. oito crian\u00e7as frequentaram a institui\u00e7\u00e3o no ano transato, na sala de ber\u00e7\u00e1rio e a restantes seis crian\u00e7as iniciaram a frequ\u00eancia pela primeira vez.\nA equipa educativa constitu\u00eda-se pela educadora e uma auxiliar de a\u00e7\u00e3o educativa. Este \u00e9 o primeiro ano com a respetiva educadora, tendo sido a integra\u00e7\u00e3o no ambiente educativo e a adapta\u00e7\u00e3o ao adulto realizada de forma tranquila e bastante positiva. Por sua vez, a auxiliar de a\u00e7\u00e3o educativa acompanha as crian\u00e7as desde o ber\u00e7\u00e1rio. O grupo caracteriza-se como sendo muito alegre, com um enorme interesse em explorar e descobrir o mundo que o rodeia.\n9.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica\n9.1.\tEspa\u00e7o Pedag\u00f3gico\nEm contexto de creche o espa\u00e7o pedag\u00f3gico deve proporcionar um ambiente seguro, saud\u00e1vel, acolhedor e com boa luminosidade, deve ser um espa\u00e7o aberto a viv\u00eancias e interesses das crian\u00e7as, que promove o progresso no desenvolvimento f\u00edsico, cognitivo e social. (Post &amp; Hohmann, 2011)\nNa presente sala de creche, o espa\u00e7o pedag\u00f3gico proporciona um ambiente seguro e saud\u00e1vel \u00e0s crian\u00e7as por\u00e9m, revela-se pequeno para as 14 crian\u00e7as que o partilham diariamente.\nEste encontra-se organizado por \u00e1reas de interesse, tal como indica a seguinte planta da sala, em que cada n\u00famero representa uma \u00e1rea distinta. Deste modo, 1 refere-se \u00e0 \u00c1rea dos Jogos; 2 - \u00c1rea dos Livros e Fantoches; 3 - \u00c1rea do Movimento; 4 - \u00c1rea dos Livros e Fantoches; 5 - \u00c1rea do Faz de Conta; 6 - Local onde \u00e9 realizado o acolhimento e momento de grande grupo, e por fim, 7 - \u00c1rea de Cuidados Pessoais.\nApesar desta organiza\u00e7\u00e3o, as crian\u00e7as movimentam-se por toda a sala transportando os materiais de uma \u00e1rea para outra. Este acontecimento surgia por dois motivos, as crian\u00e7as n\u00e3o tinham a real perce\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da sala por \u00e1reas de interesse, e tamb\u00e9m decido \u00e0\nsobrelota\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Esta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o ocorria frequentemente na \u00e1rea dos jogos, onde v\u00e1rias crian\u00e7as, perante a total lota\u00e7\u00e3o deste local, pegavam no jogo que pretendiam e dirigiam-se para a mesa da biblioteca, encontrando a\u00ed espa\u00e7o para o realizar.\nRelativamente aos materiais da sala, estes sofrem algumas car\u00eancias, existindo em pouca variedade e n\u00famero, originando v\u00e1rias disputas por objetos entre as crian\u00e7as.\nNo que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea, a \u00e1rea dos jogos situa-se no in\u00edcio da sala, contendo puzzles e outros jogos de encaixe do interesse das crian\u00e7as, havendo uma grande aflu\u00eancia a esta \u00e1rea, sendo caracterizada por curtos per\u00edodos de tempo em que as crian\u00e7as realizam um a dois jogos e dirigem-se para outra \u00e1rea. Quando um adulto se encontra presente a apoiar as produ\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, estas desenvolvem mais jogos mantendo-se motivadas para terminar o jogo e iniciar outro.\nA \u00e1rea dos livros e fantoches encontra-se imediatamente ap\u00f3s a \u00e1rea dos jogos, sendo um espa\u00e7o amplo e devidamente separado das restantes \u00e1reas, com um sof\u00e1, um puf e uma mesa que convidam a sentar e folhear um livro sem que haja interrup\u00e7\u00f5es com brincadeiras de outras crian\u00e7as. Esta \u00e1rea \u00e9 a mais carenciada ao n\u00edvel de material, existindo pouca variedade e quantidade de livros, prevalecendo os ilustrativos e estando, na sua maioria, um pouco degradados.\nA \u00e1rea do movimento encontra-se ao fundo da sala, contendo um escorrega e v\u00e1rios blocos de esponja, que fornecem uma multiplicidade de combina\u00e7\u00f5es onde permitiriam \u00e0 crian\u00e7a realizar uma infinidade de movimentos. Por\u00e9m, e devido \u00e0s reduzidas dimens\u00f5es da sala, esta \u00e1rea n\u00e3o tinha espa\u00e7o suficiente para as crian\u00e7as poderem tomar o m\u00e1ximo partido deste material.\nPor sua vez, a \u00e1rea dos blocos encontra-se igualmente ao fundo da sala, sendo a mais frequentada, onde as crian\u00e7as realizam constru\u00e7\u00f5es com blocos de diferentes caracter\u00edsticas, fazem encaixes com cones e t\u00eam a possibilidade de desenvolver brincadeiras com carros e animais.\nPor \u00faltimo, a \u00e1rea do faz de conta \u00e9 uma zona ampla e com v\u00e1rios materiais, sendo a mais bem equipada, que permitia \u00e0s crian\u00e7as desenvolver v\u00e1rios jogos simb\u00f3licos, ocorrendo maioritariamente em pares, situa\u00e7\u00e3o esta que nas outras \u00e1reas n\u00e3o era t\u00e3o vis\u00edvel. Aqui, as crian\u00e7as procuravam um amigo para brincar ao \u201ccuciJ\u2019, para ser o seu beb\u00e9 e cobrir com o cobertor.\n9.2.\tRotina Di\u00e1ria\nEm contexto de creche o tempo pedag\u00f3gico deve estar organizado de forma consciente e previs\u00edvel e ainda suficientemente flex\u00edvel para dar resposta \u00e0s necessidades de cada crian\u00e7a. /Post &amp; Hohmann, 2011)\nA rotina di\u00e1ria da sala seguia o princ\u00edpio acima citado, sendo organizada em v\u00e1rios momentos que se repetiam diariamente, de forma regular e flex\u00edvel, permitindo \u00e0s crian\u00e7as desenvolveram diferentes intera\u00e7\u00f5es, quer com os materiais e espa\u00e7os da sala, quer com os adultos e restantes crian\u00e7as.\nA rotina di\u00e1ria de uma sala de creche integrava os tempos de cuidados pessoais -higiene e alimenta\u00e7\u00e3o, que ocupam grande parte do tempo, por\u00e9m ao longo do dia, existiam tamb\u00e9m momentos de explora\u00e7\u00e3o livre da sala, atividades de grande e pequeno grupo, e momentos de m\u00fasica e movimento, ocorrendo estes \u00faltimos em dias espec\u00edficos da semana.\nA rotina procurava ser consistente, atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o di\u00e1ria dos momentos, e simultaneamente flex\u00edvel, onde se procuravam respeitar os interesses do grupo e o ritmo individual de cada crian\u00e7a. Deste modo, o dia do grupo na sala de creche iniciava-se com o acolhimento, onde as crian\u00e7as se reuniam em grande grupo para o lanche da manh\u00e3 e os \u201cbons dias\u201d, seguidamente havia lugar para um momento de grande ou pequeno dependendo do dia da semana, ap\u00f3s o termino deste momento seguia-se o tempo de escolha livre onde as crian\u00e7as levavam a cabo as suas inten\u00e7\u00f5es pelas diversas \u00e1reas da sala. Depois deste, surgia o tempo de arrumar e cuidados pessoais, tempo este que antecipa o almo\u00e7o. No final da refei\u00e7\u00e3o o grupo dirigia-se para a sala onde havia um novo momento de cuidados pessoais, seguido do descanso. Segue-se o momento de despertar, vestir e higiene e de novo uma refei\u00e7\u00e3o, desta vez, o lanche. Seguidamente as crian\u00e7as para a sala onde mais uma vez se dava lugar \u00e0 higiene para de seguida e at\u00e9 ao final do tempo pedag\u00f3gico, permanecerem em tempo de brincadeira livre. Ap\u00f3s e ao final do dia havia lugar para atividades socioeducativas.\nTal como referido em cima, a rotina revelava-se flex\u00edvel, sendo vis\u00edvel em momentos de escolha livre e tempo de grande e pequeno grupo, que poderiam prolongar ou diminuir de acordo com o grau de envolvimento das crian\u00e7as.\nRelativamente aos momentos de almo\u00e7o e descanso, a rotina n\u00e3o se revelava t\u00e3o flex\u00edvel, uma vez que todos almo\u00e7avam e se deitavam ao mesmo tempo. Se uma crian\u00e7a n\u00e3o\ndemonstrasse sono, teria que se deitar tal como as outras crian\u00e7as e permanecer no seu catre at\u00e9 ao momento de despertar, vestir e higiene.\nNo que diz respeito ao dom\u00ednio dos momentos da rotina di\u00e1ria, as crian\u00e7as demonstravam saber em que momento se encontravam e qual o que se seguia. Por\u00e9m principalmente as mais pequenas, por vezes sentiam-se confusas em rela\u00e7\u00e3o ao momento que se seguia. Por exemplo, depois do acolhimento muitas crian\u00e7as dirigiam-se para a mesa, pensando que se seguiria um momento de pequeno grupo, quando estava previsto tempo de escolha livre.\nTodos os momentos do dia se desenvolvem de forma tranquila, mesmo o tempo de arrumar, onde as crian\u00e7as, atrav\u00e9s de uma can\u00e7\u00e3o s\u00e3o avisadas de que este momento est\u00e1 a chegar, devendo terminar as suas brincadeiras. No geral, o grupo participa neste momento, em que os adultos s\u00e3o os principais intervenientes, dando um grande aux\u00edlio nessa tarefa. Por\u00e9m, o tempo de transi\u00e7\u00e3o para o almo\u00e7o \u00e9 o momento do dia mais conturbado, uma vez que as crian\u00e7as permanecem sentadas, em grande grupo para que a sala possa ser preparada para o descanso. A educadora, procura dinamizar estes momentos, atrav\u00e9s de can\u00e7\u00f5es ou pequenos jogos mas o grupo mantem-se sempre desconcentrado e intranquilo, demonstrando um grande desejo de ir almo\u00e7ar.\nA presente rotina di\u00e1ria n\u00e3o contempla um tempo de exterior, uma vez que as condi\u00e7\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem que as crian\u00e7as da val\u00eancia de creche usufruam do exterior, sendo apenas destinado \u00e0s crian\u00e7as do jardim de inf\u00e2ncia.\n9.3.\tIntera\u00e7\u00f5es Sociais\nPara que as participa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a com os seus pares e os adultos prosperem, \u00e9 necess\u00e1rio reconhecer que a participa\u00e7\u00e3o ativa da crian\u00e7a na aprendizagem depende do ambiente educativo e dos processos que desenvolve. (Oliveira-Formosinho, 1996)\nNeste processo e para que a crian\u00e7a desenvolva v\u00e1rias potencialidades, \u00e9 fundamental um apoio atento e cuidado por parte do adulto, proporcionando assim, um sentido de confian\u00e7a no ambiente onde a crian\u00e7a est\u00e1 inserida, uma autonomia e iniciativa que lhe permitem novas descobertas e uma autoconfian\u00e7a que a faz acreditar nas suas compet\u00eancias. Tal como Hohmann e Weikart (2009) afirmam, \u201cDesde o in\u00edcio da sua vida as experi\u00eancias da crian\u00e7a com\nas pessoas significativas que a rodeiam influenciam a maneira como a crian\u00e7a se v\u00ea a si pr\u00f3pria e, consequentemente, a maneira como interage com as pessoas em diferentes situa\u00e7\u00f5es.\u201d (p.64)\nAs intera\u00e7\u00f5es entre os adultos e as crian\u00e7as desenvolviam-se positivamente. O grupo sentia uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima pelos adultos presentes na sala, havendo um sentimento de seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o. Todos os momentos do dia se revelavam prop\u00edcios a intera\u00e7\u00f5es entre os adultos e as crian\u00e7as, principalmente nos tempos de escolha livre, os adultos acompanhavam as crian\u00e7as nas suas explora\u00e7\u00f5es, colocando-se ao seu n\u00edvel e participando das suas brincadeiras, reunindo por vezes todas as crian\u00e7as numa s\u00f3 brincadeira (por exemplo - \u201ccucu\u201d). As crian\u00e7as tamb\u00e9m procuram o adulto como companheiro, pedindo para ler um livro, para montar um puzzle ou simplesmente para dar um abra\u00e7o.\nNo que diz respeito \u00e0s intera\u00e7\u00f5es entre as crian\u00e7as, apesar da tenra idade, que se caracteriza pela predomin\u00e2ncia de brincadeira individuais, as crian\u00e7as procuravam a companhia dos seus colegas para realizarem brincadeiras. Isto acontecia principalmente na \u00e1rea do faz de conta onde as crian\u00e7as procuravam um companheiro para o jogo simb\u00f3lico.\nAs intera\u00e7\u00f5es entre as crian\u00e7as eram fortemente marcadas pela ocorr\u00eancia de conflitos, tendo origem na disputa de materiais. Nestas situa\u00e7\u00f5es, as crian\u00e7as tentavam atingir os seus objetivos usando estrat\u00e9gias impulsivas de agress\u00e3o f\u00edsica. Com frequ\u00eancia o adulto necessitava de intervir para que as crian\u00e7as n\u00e3o se magoassem. A interven\u00e7\u00e3o da educadora nestes momentos revelava-se fundamental, uma vez que, na maioria das situa\u00e7\u00f5es as crian\u00e7as n\u00e3o conseguiam resolver a situa\u00e7\u00e3o autonomamente. Aqui, a educadora reagia de forma calma, colocando-se ao n\u00edvel das crian\u00e7as e dialogando com ambas de forma a encontrar uma solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o fosse a de magoar o colega.\n10.\tIdentifica\u00e7\u00e3o da Problem\u00e1tica\nEm contexto de creche, ap\u00f3s a primeira fase de observa\u00e7\u00e3o, focada nos interesses e necessidades do grupo, percebendo a din\u00e2mica da sala, foi poss\u00edvel identificar a problem\u00e1tica deste grupo de crian\u00e7as.\nCom base na observa\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel perceber que a organiza\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico de aprendizagem apresentava algumas lacunas referentes ao espa\u00e7o pedag\u00f3gico, nomeadamente:\nS Organiza\u00e7\u00e3o dos materiais nalgumas \u00e1reas de interesse;\nS Quantidade de materiais, n\u00e3o existindo em n\u00famero suficiente;\nS Diversidade dos materiais, havendo principalmente, pouca variedade de puzzles e jogos de encaixe na \u00e1rea dos jogos.\nOs contextos de educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia devem deste modo, favorecer explora\u00e7\u00f5es pondo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as espa\u00e7os e materiais de jogo interessantes, diversificados, organizados e acess\u00edveis. (Oliveira-Formosinho, 2011) Deste modo, concluiu-se que as lacunas existentes ao n\u00edvel do espa\u00e7o pedag\u00f3gico criavam algumas limita\u00e7\u00f5es no que diz respeito \u00e0s possibilidades de jogo e atividades explorat\u00f3rias espont\u00e2neas. As crian\u00e7as eram curiosas e ativas nas suas brincadeiras mas a disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e a falta de material provocava situa\u00e7\u00f5es de conflito entre elas.\nDe modo a dar resposta aos interesses e necessidades do grupo, foi pensada uma interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do ambiente de aprendizagem, com a finalidade de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o com os objetos e os pares e promover a resolu\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma de problemas. Foram ainda propostas atividades de explora\u00e7\u00e3o apelando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos sentidos uma vez que este tipo de experi\u00eancias s\u00e3o indispens\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre as propriedades dos materiais, sobre fen\u00f3menos naturais e ao desenvolvimento da curiosodade. As crian\u00e7as em idade de creche s\u00e3o exploradoras natas e est\u00e3o a aprender novas coisas todos os dias. S\u00e3o naturalmente curiosas acerca dos seus ambientes e \u00e0 medida que crescem tornam-se cada vez mais capazes de explorar o mundo \u00e0 sua volta. (Peixoto, 2005)\n11.\tObjetivos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gicas\nO projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em contexto de creche partiu de necessidades e interesses do grupo de crian\u00e7as e assumiu como objetivos:\n\u2022\tIntroduzir melhorias na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico;\n\u2022\tPromover oportunidades de explora\u00e7\u00e3o sensorial;\n\u2022\tPromover a capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas;\n\u2022\tEstimular a curiosidade e o desejo de saber mas acerca do mundo\nPretendi ainda criar um clima positivo de aprendizagens atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o dos contributos das crian\u00e7as e das suas descobertas, onde elas se sentem seguras e cada vez mais capazes de resolver problemas e ter uma atitude positiva frente a obst\u00e1culos.\nDesenvolvi estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica amplas para que as crian\u00e7as pudessem tamb\u00e9m decidir o rumo a tomar nas atividades. Estas estrat\u00e9gias foram pensadas como hip\u00f3teses de trabalho semana a semana, salvaguardando sempre a possibilidade de serem alteradas em fun\u00e7\u00e3o dos interesses das crian\u00e7as e da avalia\u00e7\u00e3o de cada atividade desenvolvida.\nNo \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico , realizei altera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel do espa\u00e7o pedag\u00f3gico de modo a criar novas oportunidades de explora\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o do jogo das crian\u00e7as.\nAs estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica centraram-se tamb\u00e9m num conjunto de atividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial.\n11.1.\tEstrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do espa\u00e7o de aprendizagem\nA observa\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com o espa\u00e7o pedag\u00f3gico tornou percet\u00edvel as \u00e1reas de interesse mais frequentadas, os materiais mais disputados e os locais onde os conflitos interpessoais ocorriam com maior frequ\u00eancia.\nAs crian\u00e7as escolhiam todas as \u00e1reas de interesse da sala mas procuravam com maior regularidade a \u00e1rea das constru\u00e7\u00f5es e a \u00e1rea do faz-de-conta. A disputa pelos materiais era frequente nestas \u00e1reas envolvendo comportamentos impulsivos e implicando a interven\u00e7\u00e3o dos adultos de modo a assegurar a seguran\u00e7a das crian\u00e7as e auxiliar na resolu\u00e7\u00e3o do conflito.\nEstas disputas trouxeram um ambiente atribulado e pouco prop\u00edcio \u00e0 progress\u00e3o de brincadeiras. As crian\u00e7as que levavam a cabo as suas inten\u00e7\u00f5es com estes brinquedos, eram v\u00e1rias vezes interrompidas por outras crian\u00e7as que desejavam o material em quest\u00e3o, ou simplesmente n\u00e3o se mantinham muito tempo concentradas na brincadeira olhavam v\u00e1rias vezes em redor para assegurar que nenhuma outra crian\u00e7a lhe retirava o brinquedo. Apesar de nestas duas \u00e1reas permanecerem a maioria dos conflitos interpessoais, estes ocorriam ao longo de todo o espa\u00e7o pedag\u00f3gico. Deste modo, ap\u00f3s com a primeira fase de observa\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel determinar as origens dos conflitos e definir um conjunto de estrat\u00e9gias a desenvolver.\nAssim sendo, come\u00e7ou-se por selecionar um conjunto de materiais que foram inclu\u00eddos em todas as \u00e1reas de interesse, procurando responder \u00e0 necessidade de existirem materiais em maior quantidade e variedade. Os materiais - blocos, cones e pe\u00e7as grandes de encaixe foram englobados na \u00e1rea das constru\u00e7\u00f5es; livros com v\u00e1rias texturas foram inclu\u00eddos na \u00e1rea dos livros e fantoches; copos, talheres, beb\u00e9s e telefones brinquedo foram englobados na \u00e1rea do faz de conta; v\u00e1rios jogos de encaixe forma colocados na \u00e1rea dos jogos - foram selecionados de forma a existirem em variedade e n\u00famero suficiente para que possibilitasse a presen\u00e7a de v\u00e1rias crian\u00e7as na mesma \u00e1rea de interesse.\nDepois de selecionados, os materiais foram colocados nas \u00e1reas durante a hora do descanso. A integra\u00e7\u00e3o de novos materiais na sala deve ser realizada de forma gradual e em presen\u00e7a das crian\u00e7as para que estas possam observar e acompanhar as mudan\u00e7as na sala bem como \u201caprender\u201d a brincar com os materiais por\u00e9m, e devido ao reduzido tempo de interven\u00e7\u00e3o, optamos por introduzir de uma s\u00f3 vez todos os materiais, uma vez que esta medida se revelava urgente para um melhor ambiente de sala.\nRelativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, apenas a \u00e1rea dos jogos sofreu uma ligeira altera\u00e7\u00e3o, como se constatou que a mesa desta \u00e1rea era pequena e v\u00e1rias crian\u00e7as optavam por pegar no jogo e transport\u00e1-lo para a mesa da \u00e1rea da biblioteca de modo a ter espa\u00e7o para o concretizar, foi colocada uma mesa adicional que se juntou \u00e0 anterior, criando mais dois lugares\nna mesa.\nAp\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es realizadas ao espa\u00e7o pedag\u00f3gico, foi realizado um acompanhamento, por parte do adulto, um grande apoio. Numa primeira fase de explora\u00e7\u00e3o, penso que a presen\u00e7a do adulto \u00e9 fundamental para que a crian\u00e7a, tal como afirmei em cima, aprenda a brincar com o objeto, sentindo-se assim capaz de realizar determinadas a\u00e7\u00f5es e para n\u00e3o fazer uso impr\u00f3prio\ndos materiais, como por exemplo, bater aos amigos.\nO trabalho do A.S. no tempo de brincadeira livre, \u00e9 um exemplo daquilo que foi dito em cima, segue-se a descri\u00e7\u00e3o desse momento.\nDurante o tempo de brincadeira livre, o A.S. permanece na \u00e1rea dos blocos explorando alguns dos novos materiais da sala, cones e tubos. Inicialmente observa-os, explora-os com as m\u00e3os e a boca numa tentativa de perceber o que poder\u00e1 fazer com eles. Sento-me ao seu lado, pego em alguns tubos e come\u00e7o a disp\u00f4-los\nFig.8 - A.S. na \u00e1rea das constru\u00e7\u00f5es\nparalelamente no ch\u00e3o. O A.S. observa com muita aten\u00e7\u00e3o as minhas a\u00e7\u00f5es e decide repetir os meus movimentos, disp\u00f5e alguns tubos no ch\u00e3o, depois pega nos cones e come\u00e7a a empilhar, formando uma torre, de seguida pega novamente num tubo e tenta encaix\u00e1-lo nos cones, v\u00ea que n\u00e3o consegue devido ao seu tamanho, ent\u00e3o f\u00e1-lo deslizar at\u00e9 ao topo do tubo que estava no ch\u00e3o, come\u00e7ando assim a fazer uma nova torre.\nA sua explora\u00e7\u00e3o desperta o interesse do R. e o A. que se aproximam, sentam-se e come\u00e7am tamb\u00e9m a explorar. O A.S. sorri para eles e d\u00e1-lhes um tubo, convidando-os para a sua brincadeira, as crian\u00e7as em conjunto fazem v\u00e1rias torres at\u00e9 que chega o tempo de arrumar e toda a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 desfeita por eles, sendo os materiais arrumados na caixa.\nFig.9 - A.S., A. e R. a brincar em grupo.\nO A.S. ao iniciar a sua explora\u00e7\u00e3o dos novos materiais expressa iniciativa, explora objetos com as m\u00e3os, boca e olhos. Quando come\u00e7a a empilhar os cones tentado seguidamente empilhar um tubo, o A.S. resolve problemas com que se depara ao explorar e brincar, uma vez que inicialmente n\u00e3o estava a conseguir mas depois descobriu uma forma de utilizar aquele tubo na sua constru\u00e7\u00e3o; explora e repara em como as coisas podem ser iguais ou diferentes, uma vez que reparou que aquele tubo n\u00e3o servia para empilhar nos cones uma vez que era diferente. Neste momento tamb\u00e9m experimenta \u201cmais\u201d, ao dispor v\u00e1rios cones e tubos.\nNo momento em que os dois amigos se aproximam e o A.S. oferece um tubo, permitindo que brinquem em conjunto, est\u00e1 a criar rela\u00e7\u00f5es com os pares, desenvolvendo o jogo social.\nEsta \u00e9 apenas uma situa\u00e7\u00e3o exemplo, ao longo do est\u00e1gio foi vis\u00edvel um ambiente de sala mais calmo, com menos conflitos ao n\u00edvel dos materiais. Estes conflitos n\u00e3o deixaram de\nexistir na sala mas o grupo passou a desenvolver as suas brincadeiras de uma forma mais tranquila, podendo v\u00e1rias crian\u00e7as trabalhar com o mesmo material.\nA etiquetagem dos materiais da sala foi a mudan\u00e7a que se seguiu, esta era uma medida que a educadora cooperante j\u00e1 havia pensado mas n\u00e3o tinha surgido oportunidade para a implementar, pelo que com a integra\u00e7\u00e3o de novos materiais se revelou ainda mais urgente.\nPara tal, foram pensadas, em conjunto com a educadora cooperante, duas estrat\u00e9gias de etiquetagem que oferecem m\u00faltiplas oportunidades de aprendizagem. A etiquetagem atrav\u00e9s das cores prende-se com o interesse e a descobertas das cores pelas crian\u00e7as, que se interessam por descobrir e verbalizar a cor, fazer correspond\u00eancia \u201cum para um\u201d e associa\u00e7\u00e3o entre o livro e a respetiva estante. A fotografia permite \u00e0 crian\u00e7a visualizar a imagem e colocar o respetivo objeto no local correto, sendo uma op\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e de r\u00e1pida perce\u00e7\u00e3o por parte da crian\u00e7a.\nNa \u00e1rea dos livros e fantoches, os livros est\u00e3o etiquetados por cores, tendo a crian\u00e7a que colocar o livro na prateleira da cor respetiva. A etiquetagem por fotografia n\u00e3o foi op\u00e7\u00e3o para esta \u00e1rea de interesse devido \u00e0 necessidade de os livros serem frequentemente renovados.\nFig.10 - Etiquetagem na \u00e1rea dos livros e fantoches\nNas restantes \u00e1reas a etiquetagem \u00e9 feita atrav\u00e9s da fotografia dos materiais. Estas op\u00e7\u00f5es de etiquetagem prendem-se pela constante regularidade de desinfe\u00e7\u00e3o de materiais e pelo espa\u00e7o na \u00e1rea dos livros impossibilitar a coloca\u00e7\u00e3o de fotografias, sendo ent\u00e3o a associa\u00e7\u00e3o da cor uma boa forma de a crian\u00e7a lidar com estrat\u00e9gias diferentes, enriquecendo\nassim o seu dom\u00ednio matem\u00e1tico, uma vez que experimentam correspond\u00eancia \u201cum para um\" e come\u00e7am ou continuam a sua descoberta e verbaliza\u00e7\u00e3o das cores.\nFig.11 - Etiquetagem na \u00e1rea do faz-de-conta\nAs \u00e1reas foram devidamente etiquetadas durante a hora do descanso e nos momentos seguintes da semana, de tempos e explora\u00e7\u00f5es brincadeiras livres, sempre com o apoio do adulto, o grupo foi-se familiarizando com o novo m\u00e9todo de arruma\u00e7\u00e3o.\nPerante esta organiza\u00e7\u00e3o dos materiais, o grupo, com o apoio do adulto, que auxiliava e incentivava na tarefa de arruma\u00e7\u00e3o da sala, foi interiorizando este novo m\u00e9todo de arruma\u00e7\u00e3o e gradualmente desenvolvendo compet\u00eancias para arrumar os materiais autonomamente.\nPor exemplo, na \u00e1rea dos livros e fantoches que est\u00e1 etiquetada por cores, o T. identifica e verbaliza as cores existentes, de seguida observa o livro que tem na m\u00e3o, identifica a sua cor e arruma-o na estante respetiva. Este jogo de associa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea dos livros foi estimulante para a crian\u00e7a, uma vez que sentiu interesse em descobrir o m\u00e9todo de arruma\u00e7\u00e3o e por consequ\u00eancia desenvolveu v\u00e1rias compet\u00eancias, como correspond\u00eancia \u201cum para um\" e progress\u00e3o no conhecimento das cores. Ap\u00f3s v\u00e1rias repeti\u00e7\u00f5es da tarefa de arrumar com o apoio do adulto, o T. desenvolveu a compet\u00eancia de arrumar os livros autonomamente, verbalizando sempre a cor a que corresponde ao livro - \u201cO livro \u00e9 no amarelo.\u201d.\nNas restantes \u00e1reas, a tarefa revelou-se igualmente interessante e motivadora para o grupo uma vez que, todas as crian\u00e7as conseguem arrumar os materiais no devido lugar. Neste processo, a crian\u00e7a permanece com o objeto na m\u00e3o, visualiza o espa\u00e7o, encontra a fotografia correspondente e coloca o material no lugar.\nFig.12 - S. a arrumar o jogo de encaixe.\nNo que concerne aos momentos de explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, tempos estes onde os conflitos\nsurgiam com maior frequ\u00eancia, foi adotada a estrat\u00e9gia de apoiar as crian\u00e7as nas suas explora\u00e7\u00f5es, permanecendo pelo menos dois adultos nestes tempos. Depois da altera\u00e7\u00e3o realizada ao espa\u00e7o pedag\u00f3gico, uma presen\u00e7a constante nos momentos de explora\u00e7\u00e3o do\nespa\u00e7o fez todo o sentido de modo a apoiar as crian\u00e7as na explora\u00e7\u00e3o e descoberta dos novos\nmateriais, bem como no apoio ao momento de arrumar de forma a que o grupo se familiarizasse\ncom a etiquetagem.\nO apoio do adulto, ou simplesmente a sua companhia fez com que o envolvimento das crian\u00e7as nas suas explora\u00e7\u00f5es aumentasse e ao permanecerem concentradas e envolvidas numa atividade desenvolvida por si pr\u00f3prias, as crian\u00e7as gradualmente se envolviam menos em conflitos, melhorando assim o ambiente da sala e tornando-o prop\u00edcio ao desenvolvimento de compet\u00eancias e conhecimentos para todas as crian\u00e7as.\nPor\u00e9m, os conflitos n\u00e3o deixaram de existir e perante a ocorr\u00eancia destes, se as crian\u00e7as n\u00e3o o conseguissem resolver pediam auxilio a um adulto onde este intervinha numa tentativa de mediar o conflito, e quando poss\u00edvel, para que as pr\u00f3prias crian\u00e7as o resolvessem.\nPor fim, de modo a que o grupo dominasse todos os momentos do dia, desenvolvendo assim um sentimento de calma e seguran\u00e7a \u00e0 crian\u00e7a, por saber o tempo em que se encontra, o que o precedeu e o tempo que se segue, foi introduzido o quadro da rotina di\u00e1ria com imagens reais dos v\u00e1rios momentos do dia numa coluna, e na outra um espa\u00e7o para assinalar o\nmomento presente.\n11.2.\tAtividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial\nA realiza\u00e7\u00e3o de atividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial visou proporcionar \u00e0s crian\u00e7as a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes experi\u00eancias-chave de aprendizagem:\nJ Explorar com as m\u00e3os, p\u00e9s, boca, olhos e ouvidos;\nJ Reparar e explorar em como as coisas podem ser iguais ou diferentes;\nJ Repetir uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, experimentando a sua causa e efeito.\nAs experi\u00eancias sensoriais valorizam todos os sentidos externos que a crian\u00e7a possui atrav\u00e9s do contacto e explora\u00e7\u00e3o de diversos materiais. Aqui, constroem-se e reconstroem-se conhecimentos acerca do mundo e de si mesmas, sendo facilitadores de todo o desenvolvimento cognitivo, f\u00edsico, social e emocional da crian\u00e7a. (Carvalho, 2005)\nDeste modo, foram levadas a cabo um conjunto de experi\u00eancias sensoriais variadas ao n\u00edvel dos materiais e sentidos externos que estas envolviam.\nDe modo a sistematizar as experi\u00eancias e os sentidos nela envolvidos, apresento o seguinte Quadro:\nSentidos envolvidos\t\t\t\t\t\n\tVis\u00e3o\tAudi\u00e7\u00e3o\tPaladar\tOlfato\tTato\nFolhas de \u00e1rvores\tx\tx\t\tX\tX\nPasta de farinha com carimbagem de legumes\tx\tx\tX\tX\tX\nChantilly\tx\tx\tX\tX\tx\nAreia\tx\tx\t\tX\tX\nPl\u00e1stico com bolhas de ar\tx\tX\t\t\tx\n\u00c1gua com papel de crepe e shampoo\tX\tx\tX\tX\tX\nNota: O X representa o sentido mais relevante na experi\u00eancia sensorial.\nOs materiais foram selecionados tendo em conta diferentes caracter\u00edsticas e a diversidade de explora\u00e7\u00f5es que poderiam proporcionar. No \u00e2mbito destas experi\u00eancias tentei promover a proximidade como novos materiais permitindo \u00e0s crian\u00e7as aceder \u00e0 compreens\u00e3o dos seus atributos mediante a sua investiga\u00e7\u00e3o ativa e l\u00fadica. (Carvalho, 2005)\nAs atividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial foram realizadas dentro e fora da sala, dando ao grupo a oportunidade de permanecer num local diferente. Tal op\u00e7\u00e3o teve a ver com a natureza dos materiais utilizados nalgumas atividades (por exemplo, \u00e1gua e areia) e com a inten\u00e7\u00e3o de\nestender a atividade das crian\u00e7as para ai\u00e9m da saia dado que o grupo n\u00e3o tinha acesso di\u00e1rio ao espa\u00e7o exterior.\nMediante as estrat\u00e9gias pianeadas, foram ievadas a cabo um conjunto de propostas com o grupo. Segue um quadro gerai das atividades reaiizadas em contexto de creche, estas eram pianeadas semi. a semi. em conjunto com a educadora cooperante, para propor \u00e1s crian\u00e7as para momentos de grande e pequeno grupo.\nQuadro Geral de Atividades\n\tAtividades\t\nCreche\tExperi\u00eancias Sensoriais\tExperi\u00eancias sensoriais: - Como s\u00e3o as foihas das \u00e1rvores? -\tPasta de farinha com carimbagem de iegumes -\tChantiiiy -\tAreia -\t\u00c1gua m\u00e1gica -Expiora\u00e7\u00e3o de pi\u00e1stico com boihas de ar\n12.\tDescri\u00e7\u00e3o e avaiia\u00e7\u00e3o de atividades\nDo conjunto de atividades reaiizadas, seiecionei duas atividades de expiora\u00e7\u00e3o sensoriai que demonstram as oportunidades oferecidas ao grupo ao n\u00edvei da expiora\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o e resoiu\u00e7\u00e3o de probiemas na intera\u00e7\u00e3o e conhecimento do mundo.\nDeste modo, seiecionei a Explora\u00e7\u00e3o de Areia, peio conjunto de experi\u00eancias e descobertas reaiizadas peio grupo, bem como peio entusiasmo e vivacidade com que as crian\u00e7as experienciaram o momento.\nA presente atividade surge no seguimento do trabaiho at\u00e9 ent\u00e3o desenvoivido referente \u00e0s expiora\u00e7\u00f5es sensoriais, tendo como objetivo promover a reaiiza\u00e7\u00e3o das seguintes experi\u00eancias-chave de aprendizagem:\nS Expressar iniciativa;\nS Resoiver probiemas com que se depara ao expiorar e ao brincar;\nS Expiorar objetos com as m\u00e3os, p\u00e9s, boca, oihos, ouvidos e nariz;\nS Encher e esvaziar, p\u00f4r dentro e tirar para fora;\nJ Repetir uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, experimentando a sua causa e efeito.\nInicialmente, as crian\u00e7as observaram o recipiente que continha a areia e perguntaram, \u201cO que \u00e9 isto?' (A.G.) o T. responde \u201c\u00c9 tartaruga.\", ent\u00e3o perguntei, \u201cQuerem ver o que tem l\u00e1 dentro?\u2019, todos disseram que sim ent\u00e3o retirei a tampa. As crian\u00e7as observaram e come\u00e7aram logo a explorar, colocaram as m\u00e3os e perguntaram \u201cO que \u00e9 isto?', eu disse \"N\u00e3o sei, o que ser\u00e1?\u2019. O T. lan\u00e7ou uma sugest\u00e3o \u201c \u00c9 chocolate.\", levando o dedo \u00e0 boca e provando. Voltei a perguntar, \u201cSer\u00e1 chocolate?\u201d, a quest\u00e3o pairava no ar. O grupo ficou a observar e permaneceram mais um tempo a explorar at\u00e9 que a C. arrisca \u201c\u00c9 caf\u00e9\u201d. Todos concordaram, e neste momento volto a questionar \u201cSer\u00e1 caf\u00e9?\u201d. As crian\u00e7as respondem afirmativamente, voltando a explorar, deste modo opto por afirmar \u201cIsto n\u00e3o \u00e9 caf\u00e9, n\u00e3o sabem o que \u00e9?\u201d, o T. responde \u201cN\u00e3o sei.\u201d. Perante estas respostas, decido explorar tamb\u00e9m a areia, pegando num pouco e deixando cair dizendo \u201cIsto \u00e9 areia\u201d, o A.G. reage de imediato \u201cAh \u00e9 areia!\u201d, o T. tamb\u00e9m repete \u201c\u00c9 areia\u201d e o A.G. acrescenta \u201c\u00c9 na praia.\u201d\nDepois desta primeira explora\u00e7\u00e3o introduzo dois tipos de recipientes, tigelas e copos, bem como colheres com v\u00e1rias medidas. Todas as crian\u00e7as selecionam um ou dois objetos e complexificam a sua explora\u00e7\u00e3o, realizando v\u00e1rios movimentos de encher e esvaziar.\nMais uma vez, centrei a minha aten\u00e7\u00e3o para duas crian\u00e7as, fazendo o seu registo da sua atividade explorat\u00f3ria.\nQuando os materiais foram introduzidos, o A.G. pegou numa tigela cor de laranja e come\u00e7ou a mexer na areia, enchendo e esvaziando o recipiente, repetindo estes movimentos v\u00e1rias vezes. Depois, decide pegar numa colher e encher o recipiente, no final diz \u201c Tem muita!\", esvaziando de seguida e sorrindo ao ver a areia cair, quando j\u00e1 n\u00e3o tem diz \u201cN\u00e3o tem mais.\", voltando a encher. Neste momento, enche apenas um pouco e diz \u201cOiha, tem pouquinha.\", mostrando o recipiente a todos os amigos. Depois retoma a sua a\u00e7\u00e3o dizendo, \u201cAgoa vou p\u00f4 muita.\" Repete estes movimentos v\u00e1rias vezes, fazendo-o tamb\u00e9m com outros recipientes.\nAp\u00f3s um tempo de explora\u00e7\u00e3o, introduzi garrafas. O A.G. pega numa, retira a rolha e tenta encher com a m\u00e3o. Depois de algumas tentativas, verifica que n\u00e3o consegue ent\u00e3o, interrompe a sua a\u00e7\u00e3o, olha para todos os materiais e pega numa colher, enche-a a tenta esvaziar para a garrafa. Ap\u00f3s algumas tentativas consegue que parte\nFig.13 - A.G. a encher a garrafa\nda areia entre na garrafa, sorri e repete a a\u00e7\u00e3o v\u00e1rias vezes. De seguida coloca a rolha na garrafa dizendo \u201cJ\u00e1 t\u00e1, tem aeia!\u201d mostrando a garrafa. De seguida abre a garrafa, retira toda a areia e diz \u201cJ\u00e1 n\u00e3o tem.\". Ap\u00f3s esta a\u00e7\u00e3o perde o interesse pela garrafa e inicia uma nova explora\u00e7\u00e3o da areia com as m\u00e3os.\nDecido explorar tamb\u00e9m a areia, fazendo duas formas com as colheres (castelos de areia) que resultam em duas produ\u00e7\u00f5es de diferente tamanho. O A.G. observa a minha constru\u00e7\u00e3o e interv\u00e9m \u201cEta \u00e9 gande e eta \u00e9 pequenina.\", apontando para as formas Posto isto, pega numa colher e tenta repetir a minha a\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s algumas tentativas, pede ajuda e consegue fazer uma forma dizendo \u201cOha um castelo.\", de imediato o destr\u00f3i e abandona a explora\u00e7\u00e3o.\nO A.G. ao explorar a areia e ao escolher uma tigela expressa iniciativa. Experimentando outros recipientes expressa o desejo de repetir a a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, descobrindo rela\u00e7\u00f5es causa - efeito. Ao encher e esvaziar o recipiente e comunicando verbalmente a quantidade de areia que cont\u00e9m, desenvolve no\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e de quantidade. No momento em que observa o espa\u00e7o e seleciona uma colher para encher a garrafa, resolve problemas com que se depara ao explorar e brincar, reparando tamb\u00e9m na localiza\u00e7\u00e3o dos objetos. Por fim, quando observa os \u2018castelos' de areia e interv\u00e9m dizendo \u201cEsta \u00e9grande e esta \u00e9pequenina.\", demonstra que repara em como as coisas podem ser iguais ou diferentes, tendo sempre presente a no\u00e7\u00e3o de quantidade.\nPor sua vez, O F. come\u00e7a a sua explora\u00e7\u00e3o pegando num pouco de areia, observa-a e prova-a numa tentativa de descobrir o que tem em m\u00e3os. Deixa cair a areia e insere a m\u00e3o no recipiente, mexendo-a. Pega novamente num pouco, coloca-a na cabe\u00e7a e sorri quando sente a areia cair, espalhando-se por todo o corpo.\nDepois de introduzidos os materiais, o F. pega numa tigela e de imediato come\u00e7a a encher com a m\u00e3o, depois de algumas repeti\u00e7\u00f5es deste movimento, pega no recipiente, entornando toda a areia. De seguida, fica interessado por um copo que se encontra longe da sua posi\u00e7\u00e3o, levanta-se, dirige-se ao local, pega no copo e volta para a sua posi\u00e7\u00e3o. Com o copo na m\u00e3o, come\u00e7a novamente a encher com a m\u00e3o mas, ap\u00f3s algumas repeti\u00e7\u00f5es, decide pegar numa colher e encher com esta, repete a a\u00e7\u00e3o at\u00e9 esvaziar o recipiente e centrar-se na explora\u00e7\u00e3o apenas com a colher. Neste\nFig.14 - F. a explorar no recipiente\nmomento, o F. entra no recipiente, mantendo-se de joelhos e explorando assim com todo o corpo. Aqui, pega em areia e deixa-a cair na cabe\u00e7a, sorri e mantem-se parado para a areia n\u00e3o cair.\nAo seu lado, a S. diz que n\u00e3o tem espa\u00e7o, pelo que optamos por falar com o F. para que volte \u00e0 posi\u00e7\u00e3o inicial, uma vez que os amigos n\u00e3o conseguem explorar. A crian\u00e7a aceitou e voltou para o seu lugar mas, pouco tempo depois voltou a entrar\nno recipiente, desta vez, permaneceu um pouco a explorar, sorria e com movimentos alongados dos bra\u00e7os, espalhava a areia pr\u00f3xima de si. Os amigos voltam a protestar, pelo que foi necess\u00e1ria uma nova interven\u00e7\u00e3o do adulto.\nO F. aceita a situa\u00e7\u00e3o e permanece no seu lugar, esvaziando e enchendo recipientes, at\u00e9 que se levanta, terminado a explora\u00e7\u00e3o.\nFazendo a an\u00e1lise da a\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a, \u00e9 poss\u00edvel constatar que O F. inicia a sua explora\u00e7\u00e3o com todos os sentidos, sente, cheira, prova e observa a areia, sente prazer em explor\u00e1-la uma vez que sorri quando esta permanece na sua cabe\u00e7a deste modo, faz coisas por si pr\u00f3prio. Ao selecionar os materiais com que explora, expressa iniciativa e inicia o jogo de encher e esvaziar, e quando repete estas a\u00e7\u00f5es, estando sempre atento ao movimento da areia a sair do recipiente, o F. repete uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, experimentando a sua causa e efeito. No momento em que entra no recipiente da areia, explora e movimenta-se com o corpo todo.\nDevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que t\u00ednhamos em m\u00e3o, n\u00e3o foi poss\u00edvel propor a atividade num local mais amplo, com um recipiente maior, para que as crian\u00e7as tivessem a possibilidade de explorar com todo o corpo, tal como o F. desejava. Por\u00e9m, para colmatar esta situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o depende do adulto, poder-se-ia repetir a experi\u00eancia ao longo do ano, em momentos de pequeno grupo de 3 ou 4 crian\u00e7as.\nA Explora\u00e7\u00e3o de Pasta de Farinha com Carimbagem de Pimentos e Cebolas foi uma outra experi\u00eancia sensorial proposta em momentos de pequeno grupo, tendo como objetivos promover a realiza\u00e7\u00e3o das seguintes experi\u00eancias-chave de aprendizagem:\nS Expressar iniciativa;\nS Explorar objetos com as m\u00e3os, p\u00e9s, boca, olhos, ouvidos e nariz;\nJ Repetir uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, experimentando a sua causa e efeito.\nA experi\u00eancia sensorial, teve in\u00edcio com a apresenta\u00e7\u00e3o dos materiais necess\u00e1rios, onde as crian\u00e7as pegaram numa folha de papel e escolheram a pasta de farinha.\nTodos iniciaram a explora\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o da pasta de farinha na folha de papel exceto uma crian\u00e7a que optou, por primeiro observar os amigos e s\u00f3 depois tocar, foi tamb\u00e9m a \u00fanica crian\u00e7a a n\u00e3o provar a pasta de farinha. As restantes crian\u00e7as de imediato come\u00e7aram a explora\u00e7\u00e3o, tocando primeiro com um dedo e levando-o \u00e0 boca para provar, e depois colocando a m\u00e3o, sentindo a textura da pasta de farinha. A crian\u00e7a inicial, ap\u00f3s uns momentos de observa\u00e7\u00e3o dos amigos, olhou para a pasta de farinha e tocou superficialmente com o dedo, olhou para o seu dedo, que ficou cor de laranja e voltou a introduzi-lo na pasta de farinha levando-o de seguida \u00e0 boca, depois disse \u201c\u00c9 bom.\", sorriu e voltou a p\u00f4r o dedo na pasta, fazendo movimentos circulares.\nAp\u00f3s uma primeira explora\u00e7\u00e3o, introduzi os pimentos e a cebola, as crian\u00e7as pegaram, alguns cheiraram, sentiram a textura, mas todos os colocaram na pasta de farinha, explorando as suas potencialidades.\nDurante este momento, o A.G., optou por deixar as rodelas de cebola na pasta de farinha, dizendo \u201cN\u00e3o est\u00e1\", neste momento o A.G. fazia o jogo das escondidas, porque a cebola na pasta de farinha verde ficava quase impercet\u00edvel e ele apercebeu-se dessa caracter\u00edstica, dizendo que tinha desaparecido, tal como faz no \u201cCu-Cu\" com o len\u00e7o, depois centrou-se no pimento, colocou-o na pasta de farinha, olhou para ver o resultado e de seguida aproximou-o da folha, deixando uma marca de pasta de farinha nesta dizendo, \u201cEst\u00e1 aqui!, eu disse, \u201cFizeste uma car\u00edmbagem\ncom o pimento.\", ele repetiu a palavra carimbagem, olhando muito satisfeito para o resultado obtido, de seguida voltou a carimbar por toda a folha, nunca deixando de explorar com a outra m\u00e3o a pasta de farinha.\nDe modo a proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o mais rigorosa da atividade, optei por fazer registos de incidentes cr\u00edticos, observando todas as crian\u00e7as, mas centrando-me apenas numa crian\u00e7a em cada grupo. Seguem-se os registos de incidentes cr\u00edticos.\nFig.15 - A.G. a explorar pasta de farinha\nO T., ap\u00f3s ter colocado a pasta de farinha na sua folha,\nde imediato iniciou a sua explora\u00e7\u00e3o. Primeiro olhou para\npasta, p\u00f4s o dedo e logo o levou \u00e0 boca, ficou uns instantes\nsaborear e repetiu o gesto, depois introduziu toda a m\u00e3o\nsorriu. Mostrou a m\u00e3o com a pasta de farinha aos amigos\ndizendo com muita satisfa\u00e7\u00e3o, \u201cMuita!, explorou a pasta com\ntoda a m\u00e3o, espalhando-a pela folha.\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o dos pimentos e da cebola, pegou no\na\na\ne\ne\nFig.16 - T. na sua\nexplora\u00e7\u00e3o\npimento vermelho e disse, \u201c Vermelho\", permaneceu uns instantes a\nobserv\u00e1-lo e logo o colocou na pasta de farinha, retirou-o, voltou a\nobservar e carimbou-o na\nfolha, sorrindo disse, \u201cOlha, est\u00e1 aqui!, apontando para a pasta de farinha que ficou na folha.\nNeste momento eu disse, \u201c O teu pimento vermelho ficou carimbado na folha.\u201d De seguida pegou\nna cebola e fez o mesmo, repetindo este processo v\u00e1rias vezes e explorando sempre com a\nm\u00e3o, gostando de sentir o seu sabor.\nAp\u00f3s a explora\u00e7\u00e3o com a cebola pediu mais pasta de farinha, desta vez a verde dizendo,\n\u201cQuero mais, agora esta. T. p\u00f5e.\", quis ser a ele a entornar a pasta para a folha, pegou no\nrecipiente e muito devagar deixou-a cair na sua folha por\u00e9m caiu demais e muito sorridente diz,\n\u201cEh tanta!\", levando de imediato a m\u00e3o e sentindo o seu sabor. Enquanto explorava com a m\u00e3o\nesta nova pasta, permanecia a observar a M. que descobriu a carimbagem com a m\u00e3o, depois\nde a M. realizar todo o procedimento, o Tomas olha para a sua pasta, introduz a m\u00e3o, de\nseguida olha para ela e coloca-a na folha, v\u00ea o resultado e muito satisfeito diz, \u201cCarimbagem\ncom a m\u00e3o!\u201d, mostra aos amigos o que fez e repete-o v\u00e1rias vezes.\nDepois da carimbagem com a m\u00e3o, o T. observa a sua folha procurando um espa\u00e7o livre para carimbar com o pimento, n\u00e3o encontra e pede outra folha. Com a folha nova pede a pasta de farinha cor de laranja e retoma a sua explora\u00e7\u00e3o com as m\u00e3os e os pimentos, at\u00e9 que olha para a sua folha e diz, \u201cJ\u00e1 est\u00e1, T. lavar as m\u00e3os!.\nAo longo da atividade, o T. expressa iniciativa ao escolher a pasta de farinha e os\npimentos que explora, simultaneamente, faz coisas por si pr\u00f3prio uma vez que utiliza os m\u00faltiplos sentidos (tato, olfato, paladar, audi\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o), sentindo prazer nesta explora\u00e7\u00e3o.\nEm todo o momento, o T. expressa emo\u00e7\u00f5es, mostrando-se radiante quando v\u00ea a sua\nm\u00e3o repleta de pasta de farinha, ou quando observa o resultado da carimbagem com a m\u00e3o.\nAqui, cria reia\u00e7\u00f5es com os pares, uma vez que interage com os amigos, diaiogando e trocando gestos.\nAo explorar a pasta de farinha e fazer carimbagem com as m\u00e3os, os pimentos e a cebola, o T. explora materiais de express\u00e3o art\u00edstica, onde repara tamb\u00e9m, em como as coisas podem ser iguais ou diferentes, nomeadamente os pimentos, que t\u00eam a mesma forma mas cores diferentes, que ele pr\u00f3prio identificou. Ao carimbar com os alimentos, repete uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, experimentando a sua causa e efeito.\nAtrav\u00e9s das suas interven\u00e7\u00f5es com os colegas e o adulto, a crian\u00e7a participa na comunica\u00e7\u00e3o dar-e-receber, tendo a possibilidade e tomar decis\u00f5es e expressar os seus sentimentos verbalmente. Por exemplo, quando pede mais pasta de farinha, comunica com o adulto e\nsimultaneamente experimenta \u201cmais\u201d.\nPor fim, repara no final de um intervalo de tempo, quando termina a sua explora\u00e7\u00e3o dizendo, \u201cJ\u00e1 est\u00e1, T. lavar as m\u00e3os.\", mostrando que terminou um momento e que para iniciar outro - tempo de escolha livre - \u00e9 necess\u00e1rio lavar as m\u00e3os.\nPor sua vez, o A., logo que coloquei a pasta de farinha na sua folha iniciou a explora\u00e7\u00e3o colocando a m\u00e3o toda na pasta e levando-a de imediato \u00e0 boca, depois repetiu estes movimentos espalhando a pasta por toda a folha.\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o dos pimentos, ele pegou num vermelho, observou-o vendo-o dos dois lados e de seguida colocou-o na pasta de farinha, depois voltou a observ\u00e1-lo, levando-o de seguida \u00e0 boca. De seguida, pegou numa outra rodela pimento, igualmente vermelha e voltou a introduzir na pasta, olhando depois para a pasta de farinha que ficou na rodela e de imediato a lambeu. Permaneceu algum tempo a sentir o sabor e a textura da pasta de farinha, at\u00e9 que se\ncentra no pimento, fazendo carimbagem.\nDepois de carimbar tr\u00eas vezes na folha, olha para a rodela de pimento que tem na m\u00e3o, cortou-a, apertou o peda\u00e7o cortado na m\u00e3o e viu a pasta de farinha escorrer por entre a m\u00e3o, seguidamente, corta o resto da rodela em peda\u00e7os mais pequeno e observaos ca\u00eddos na folha.\nTerminada esta explora\u00e7\u00e3o do pimento, o A.\nievanta-se e dirige-se \u00e0 casa de banho para iavar as m\u00e3os.\tFig.17 - A. a explorar os pimentos\nCom a atividade, \u00e9 poss\u00edvel determinar um conjunto de aprendizagens desenvolvidas pela crian\u00e7a. Ao iniciar a explora\u00e7\u00e3o colocando toda a m\u00e3o na pasta de farinha, o A. expressa iniciativa e faz coisas por si pr\u00f3prio, utilizando principalmente o sentido do tato e do paladar, sendo este \u00faltimo o mais presente, \u00e9 vis\u00edvel a sua satisfa\u00e7\u00e3o em provar todos os recursos presentes na mesa. Em todo o momento, manteve-se sempre a sentir o sabor da pasta de farinha, bem como do pimento, levando-o \u00e0 boca e mordendo-o. Comunica n\u00e3o verbalmente, sorrindo para o adulto e apontando para os materiais, expressando as suas escolhas e decis\u00f5es. Quando carimba com o pimento, repete uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer, experimentando a sua causa e efeito. Ao tomar a iniciativa de se levantar e dirigir para a casa de banho, o A. repara no final de um intervalo de tempo.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos presentes registos de incidentes cr\u00edticos e de uma observa\u00e7\u00e3o atenta de todos os momentos da proposta, \u00e9 poss\u00edvel dizer crian\u00e7as do grupo desenvolveram um conjunto de compet\u00eancias e conhecimentos acerca do mundo, explorando com todos os sentidos as v\u00e1rias potencialidade dos materiais que tinham em m\u00e3os; sentiram o sabor, a textura e o cheiro dos pimentos, das cebolas e das pastas de farinha, viram as diferentes tonalidades e repararam em como as coisas podem ser iguais ou diferentes, repetiram in\u00fameras vezes v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es fazendo com que algo volte a acontecer, experimentando a rela\u00e7\u00e3o causa e efeito.\nAs experi\u00eancias sensoriais nesta faixa et\u00e1ria revelam-se fundamentais para o desenvolvimento da crian\u00e7a, tendo os sentidos externos (vis\u00e3o, olfato, paladar, audi\u00e7\u00e3o, tato e cheiro) um papel chave uma vez que, \u00e9 atrav\u00e9s destes que as crian\u00e7as descobrem, conhecem e exploram o mundo que as rodeia.\n13.\tAvalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o em creche\nO projeto de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em creche pretendeu proporcionar ao grupo um ambiente de aprendizagem favor\u00e1vel \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, descoberta e cria\u00e7\u00e3o de novas oportunidades de jogo. A defini\u00e7\u00e3o de objetivos e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o baseou-se na observa\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da sala e das intera\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com os seus pares e com os materiais existentes nas v\u00e1rias \u00e1reas de atividade.\nRelativamente ao ambiente f\u00edsico, foram realizadas altera\u00e7\u00f5es que proporcionaram a descoberta de novas potencialidades dos materiais, contribuindo para uma melhoria nas rela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as entre si e os materiais, sendo assim criadas novas possibilidades de jogo num espa\u00e7o onde existiam materiais em maior quantidade e diversidade. A etiquetagem revelou-se tamb\u00e9m imprescind\u00edvel para o desenvolvimento da autonomia e resolu\u00e7\u00e3o de problemas por parte de todos os elementos do grupo. Tal como Oliveira-Formosinho (2010) afirma, \u201cA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com os respetivos materiais vis\u00edveis, acess\u00edveis e etiquetados \u00e9 uma forma poderos\u00edssima de passar mensagens impl\u00edcitas \u00e0 crian\u00e7a.\u201d (p.12)\nAinda no espa\u00e7o pedag\u00f3gico, a \u00e1rea dos jogos e das constru\u00e7\u00f5es revelaram uma din\u00e2mica diferente. A \u00e1rea dos jogos passou a ser mais frequentada e durante um maior per\u00edodo de tempo, e com a inclus\u00e3o de uma mesa que alargou o n\u00famero poss\u00edvel de frequ\u00eancias, deu origem a uma maior procura e \u00e0 possibilidade de 6 crian\u00e7as frequentarem o espa\u00e7o. Aqui, a etiquetagem teve um impacto muito positivo, gradualmente os jogos deixaram de se acumular na mesa, e \u00e0 medida que as crian\u00e7as desenvolviam as suas brincadeiras arrumavam os jogos no local correto, fazendo-o com agrado.\nPor sua vez, na \u00e1rea das constru\u00e7\u00f5es, foi not\u00f3ria uma diminui\u00e7\u00e3o dos conflitos, estes tinham a sua principal origem na disputa pelos blocos e com o aumento em n\u00famero dos mesmos e a inclus\u00e3o de novos materiais de constru\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea de interesse permitiu um novo tipo de explora\u00e7\u00f5es a um maior n\u00famero de crian\u00e7as.\nTodas as \u00e1reas de interesse sofreram altera\u00e7\u00f5es, o que conduziu a um aumento de oportunidades de jogo em condi\u00e7\u00f5es mais adequadas, com materiais em maior quantidade, qualidade e devidamente organizados, possibilitando a minimiza\u00e7\u00e3o dos conflitos e o surgimento de oportunidades de interajuda no seio do grupo.\nA presen\u00e7a de mais um adulto nos tempos de explora\u00e7\u00e3o livre, possibilitou ao grupo um apoio localizado e frequente nas explora\u00e7\u00f5es dos novos materiais, para que lhes fosse dado o fim ao qual estes estavam habilitados e n\u00e3o a sua utiliza\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es menos pr\u00f3pria, como bater no amigo. Permitiu tamb\u00e9m, uma interven\u00e7\u00e3o no processo de arruma\u00e7\u00e3o da sala com o m\u00e9todo da etiquetagem.\nPor parte do grupo foi vis\u00edvel uma maior procura do adulto no aux\u00edlio \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, onde as crian\u00e7as chamavam a aten\u00e7\u00e3o do mesmo apontando para a crian\u00e7a ou objeto gerador do conflito, e aqueles que era capazes, verbalizavam o seu problema, pedindo apoio para a resolu\u00e7\u00e3o. Nestas situa\u00e7\u00f5es, o adulto procurou realizar uma interven\u00e7\u00e3o adequadas,\ncriando possibilidades, quando poss\u00edvel, para que ambos os intervenientes resolvessem a situa\u00e7\u00e3o sem a sua interven\u00e7\u00e3o direta, desenvolvendo deste modo, estrat\u00e9gias junto das crian\u00e7as de resolu\u00e7\u00e3o de problemas com pares e o mundo dos objetos.\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em creche proporcionou \u00e0s crian\u00e7as variadas atividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial que possibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o de uma diversidade de experi\u00eancias-chave de aprendizagem. De facto, todas as propostas de interven\u00e7\u00e3o foram planificadas e avaliadas com base nas experi\u00eancias-chave High/Scope (Post &amp; Homann, 2011, p.39) e permitiram identificar as aprendizagens desenvolvidas pelas crian\u00e7as.\nA interven\u00e7\u00e3o centrada em experi\u00eancias sensoriais surgiu de modo a alcan\u00e7ar os objetivos pretendidos, dando resposta \u00e0 natural curiosidades das crian\u00e7as acerca da explora\u00e7\u00e3o do mundo \u00e0 sua volta, uma vez que, \u201cas crian\u00e7as, apesar de terem um ou dois anos de idade, formam as suas pr\u00f3prias ideias e conceitos acerca dos fen\u00f3menos e acontecimentos com que contactam no seu dia a dia.\u201d (Howe, 2002 citado por Peixto, 2005, p.20).\nAssim sendo, posso dizer que o projeto permitiu as crian\u00e7as desenvolver o sentido de si pr\u00f3prio, expressar iniciativa nas suas explora\u00e7\u00f5es e resolver problemas. Tamb\u00e9m melhoraram as rela\u00e7\u00f5es e o jogo entre pares. A representa\u00e7\u00e3o criativa pela explora\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o art\u00edstica e pela identifica\u00e7\u00e3o de figuras e fotografias. Desenvolveram o dom\u00ednio da comunica\u00e7\u00e3o e a linguagem, uma vez que as crian\u00e7as comunicaram n\u00e3o-verbalmente e participaram na comunica\u00e7\u00e3o de dar e receber, apreciando hist\u00f3rias e can\u00e7\u00f5es. As explora\u00e7\u00f5es de objetos estiveram sempre presentes, fazendo-o com as m\u00e3os, p\u00e9s, boca, olhos, ouvidos e nariz. Nestas, as crian\u00e7as descobriram a perman\u00eancia do objeto e exploraram e repararam em como as coisas podem ser iguais ou diferentes. A no\u00e7\u00e3o precoce da quantidade e de n\u00famero tamb\u00e9m estiveram presentes, onde o grupo experimentou \u201cmais\u201d, fez correspond\u00eancia de \u201cum para um\u201d e explorou o n\u00famero de coisas. Uma outra no\u00e7\u00e3o emergente foi a de espa\u00e7o, uma vez que exploraram e repararam na localiza\u00e7\u00e3o dos objetos, tamb\u00e9m encheram e esvaziaram, pondo dentro e tirando para fora e desmontaram coisas voltando a junt\u00e1-las de novo. No que diz respeito a no\u00e7\u00f5es de tempo, as crian\u00e7as repararam no in\u00edcio e final de um intervalo de tempo, experimentaram \u201cdepressa\u201d e \u201cdevagar\u201d e repetiram uma a\u00e7\u00e3o para fazer com que algo volte a acontecer.\nPor fim, foi not\u00f3rio um maior envolvimento das crian\u00e7as nas atividades realizadas por si pr\u00f3prias nas v\u00e1rias \u00e1reas de interesse do ambiente de aprendizagem e nas atividades propostas pelo adulto. Com estas propostas foi igualmente poss\u00edvel constatar que as crian\u00e7as, por via de\nexperi\u00eancias concretas e diretas, desenvolvem conhecimentos intuitivos e, apesar de tenra idade t\u00eam as suas pr\u00f3prias conce\u00e7\u00f5es acerca de fen\u00f3menos e acontecimentos que acontecem no mundo que as rodeia. (Watt, 1998 &amp; B\u00f3o, 2000 citado por Peixoto, 2005)\nCap\u00edtulo III\n14.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica desenvolvida em contextos de creche e jardim de inf\u00e2ncia enquadrou-se na \u00e1rea do conhecimento do mundo, sendo definido um conjunto de objetivos de acordo com os interesses e necessidades de cada grupo de crian\u00e7as. Deste modo, em jardim de inf\u00e2ncia, a interven\u00e7\u00e3o centrou-se na proposta de atividades de experimenta\u00e7\u00e3o, promovendo h\u00e1bitos de pensamento, rotinas de pesquisa, e consequente compreens\u00e3o de conceitos cient\u00edficos, pretendendo tamb\u00e9m o desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o. Em contexto de creche, foram propostas atividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial, como oportunidades de descobertas e estimula\u00e7\u00e3o da curiosidade sobre o mundo que rodeia as crian\u00e7as, bem como uma reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pedag\u00f3gico ampliando as possibilidades de brincadeira no ambiente f\u00edsico.\nEm Jardim de Inf\u00e2ncia o grupo de crian\u00e7as revelou progressos ao n\u00edvel da curiosidade acerca do mundo que os rodeia, mostrando-se interessados por dar resposta a um conjunto de \u201cporqu\u00eas sobre fen\u00f3menos naturais. Com a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica tiveram ainda a possibilidade de realizar v\u00e1rias atividades experimentais do seu interesse, que provocou uma maior curiosidade e interesse em fen\u00f3menos naturais, desenvolvendo nas crian\u00e7as capacidades de observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o de ideias e conclus\u00f5es relativas \u00e0 experi\u00eancia. Com todos estes processos, as crian\u00e7as progrediram em termos de comunica\u00e7\u00e3o e linguagem, aumentando a capacidade de expressar e debater ideias e ainda construir e clarificar conhecimentos cient\u00edficos, onde aprenderam novo vocabul\u00e1rio.\nEm jardim de inf\u00e2ncia o grupo desenvolveu uma maior curiosidade e interesse sobre fen\u00f3menos naturais, sendo not\u00f3ria uma maior motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de experimenta\u00e7\u00f5es que os tornou mais capazes de observar, refletir sobre as experi\u00eancias, sistematizar ideias e conclus\u00f5es e ainda a progress\u00e3o na capacidade de expressar e debater ideias com os pares. A interven\u00e7\u00e3o permitiu tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos por parte das crian\u00e7as.\nAl\u00e9m disso, as crian\u00e7as come\u00e7aram a utilizar mais frequentemente a \u00e1rea das ci\u00eancias/experi\u00eancias da sala, uma vez que o apoio do adulto na sala e a proposta de atividades\nde explora\u00e7\u00e3o suscitou um interesse pela \u00e1rea de interesse, conduzindo a um conjunto de aprendizagens acerca do mundo.\nNo que diz respeito ao contexto de Creche, a presen\u00e7a de mais um adulto na sala revelou-se o ganho mais importante para o grupo. Com a minha presen\u00e7a, realizou-se uma a\u00e7\u00e3o direta sobre o espa\u00e7o pedag\u00f3gico, que possibilitou um conjunto de aprendizagens a n\u00edvel cognitivo com a complexifica\u00e7\u00e3o de brincadeiras e desenvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, e a n\u00edvel social onde desenvolveram rela\u00e7\u00f5es positivas com os pares, melhorando o ambiente de sala. A proposta de atividades de explora\u00e7\u00e3o sensorial possibilitou a descoberta de v\u00e1rios fen\u00f3menos naturais de materiais do seu quotidiano do interesse das crian\u00e7as. Com estas propostas, as crian\u00e7as desenvolveram v\u00e1rias compet\u00eancias cognitivas e sociais.\nEm ambos os contextos de interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o me foi imposta tal limita\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, tive total abertura e liberdade para definir a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, ao longo do est\u00e1gio deparei-me com um conjunto de limita\u00e7\u00f5es que condicionaram a interven\u00e7\u00e3o e destaco o pouco tempo de est\u00e1gio em cada contexto como a maior limita\u00e7\u00e3o encontrada, uma vez que a sua curta dura\u00e7\u00e3o delimitou a minha a\u00e7\u00e3o educativa, impossibilitando a complexifica\u00e7\u00e3o e o aprofundamento de conhecimentos, bem como mais possibilidades de interven\u00e7\u00e3o.\nEm Jardim de Inf\u00e2ncia, a chuva constante no per\u00edodo de est\u00e1gio impossibilitou a explora\u00e7\u00e3o e descoberta do espa\u00e7o exterior como promotor de quest\u00f5es e facilitador da realiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais.\nPor sua vez, em Creche, a grande condicionante residiu na inexist\u00eancia de um espa\u00e7o exterior para as crian\u00e7as desta val\u00eancia, que se revela imprescind\u00edvel para a explora\u00e7\u00e3o e descoberta do mundo que os rodeia.\nA interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em creche e jardim de inf\u00e2ncia revelou-se pertinente e com ganhos para as crian\u00e7as. A presen\u00e7a de mais um adulto na sala foi uma vantagem vis\u00edvel no dia a dia daquelas salas. A minha presen\u00e7a possibilitou um apoio permanente na concretiza\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as nas v\u00e1rias \u00e1reas de interesse da sala de atividades, dando lugar a complexifica\u00e7\u00f5es das suas brincadeiras, o que revelou um maior envolvimento nas a\u00e7\u00f5es e uma melhor rela\u00e7\u00e3o entre os pares e os materiais.\nA realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio proporcionou uma experimenta\u00e7\u00e3o real do quotidiano profissional de um educador de inf\u00e2ncia, onde desenvolvi compet\u00eancias de observa\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do ambiente educativo com destaque para a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e materiais de aprendizagem. Compreendi a import\u00e2ncia da flexibilidade da rotina di\u00e1ria para\nresponder as necessidades de cada crian\u00e7a. Realizei aprendizagens importantes ao n\u00edvel da observa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e da reflex\u00e3o sobre as suas aprendizagens. Aprendi a utilizar estes dados para analisar a minha a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e para planificar atividades que respondessem aos interesses das crian\u00e7as.\nA rela\u00e7\u00e3o desenvolvida com os grupos de crian\u00e7as e os adultos de ambas as salas \u00e9 o fator de desenvolvimento profissional que destaco em todo o est\u00e1gio. Com as crian\u00e7as estabeleci rela\u00e7\u00f5es e criei la\u00e7os, sendo poss\u00edvel a participa\u00e7\u00e3o em in\u00fameras brincadeiras o que me permitiu conhecer cada crian\u00e7a. Na rela\u00e7\u00e3o com os grupos procurei promover a autonomia na resolu\u00e7\u00e3o de problemas, a curiosidade acerca do mundo que as rodeia e a melhoria de rela\u00e7\u00f5es entre pares, garantindo o bem-estar do grupo e o desenvolvimento pessoal e social.\nO projeto centrado no dom\u00ednio das ci\u00eancias e experi\u00eancias promoveu atividades experimentais e atividades de explora\u00e7\u00e3o que incentivam \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento de no\u00e7\u00f5es emergentes de matem\u00e1tica (espa\u00e7o e n\u00famero) e de ci\u00eancia (conceitos cient\u00edficos). Apesar do projeto se centrar neste dom\u00ednio de conte\u00fado curricular, a \u00e1rea da forma\u00e7\u00e3o pessoal e social e express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o estiveram tamb\u00e9m envolvidas, estando presentes nos objetivos tra\u00e7ados e ao longo de interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.\nEm suma, a realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio permitiu-me a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos com uma dimens\u00e3o investigativa, uma vez que desenvolvi estrat\u00e9gias de observa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o, sendo capaz de refletir sobre elas de modo a realizar uma a\u00e7\u00e3o direta sobre o contexto. Esta dimens\u00e3o contribuiu para o meu desenvolvimento profissional, que me tornou capaz de exercer a profiss\u00e3o apesar de ainda ter um longo caminho a percorrer, sendo necess\u00e1rio uma aprendizagem ao longo da vida para que seja um ser agente com intencionalidade, criando a minha identidade como educadora de inf\u00e2ncia.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAleixandre, J. M. P. (2003). Comunicaci\u00f3n Y lenguaje. In J. Aleixandre (Ed.), Ense\u00f1ar ciencias (55-71). Barcelona: Editorial Gra\u00f3.\nBosse, S., Jacobs, G., Anderson, T. L. (2009). Science in the Air, Young Children article, Naeyc, 10-15.\nCarolyn, E. (2008). As cem linguagens da crian\u00e7a: a abordagem Reggio Emilia na educa\u00e7\u00e3o da primeira inf\u00e2ncia. Porto Alegre: ArtMed.\nCarvalho, M. (2005). Efeitos de Estimula\u00e7\u00e3o Multi-Sensorial no Desempenho de Crian\u00e7as na Creche. Instituto de Estudos da Crian\u00e7a, Universidade do Minho, Braga.\nDeVries, R., Zar, B. (1998). A \u00c9tica na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Porto Alegre: Artmed Editora.\nErickson, M. F. (2008). The Children &amp; Nature Network, Young Children article, Naeyc, 1-4.\nFino, C. N. (2001). Vygotsky e a Zona de Desenvolvimento Proximal (ZDP): tr\u00eas implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 14, 273-291.\nHachey, A. C., Butler, D. L. (2009). Science Education through Gardening and Nature-Based Play, Young Children article, Naeyc, 42-48.\nHarlen, W. (1989). Ense\u00f1anza y aprendizaje de las ciencias. Madrid: Ediciones Morata, S.A..\nHohmann, M., Weikart, D., Epstein, A. (2008). Educating young children: ative learning for preschool and child care programs. Ypsilanti: 3rd ed.\nHohmann, M., Weikart, D. (2009). Educar a Crian\u00e7a. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\nHowe, A. (2002). As ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia. In Spodek, B. (Org.). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia (503-526). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\nLaevers, F. (1994). The Leuven Involvement Scale for young children LIS-YS. Leuven: Centre for Experimental Education.\nMartins, I., Veiga, M., Teixeira, F., Tenreiro-Vieira, C., Vieira, R., Rodrigues, A. et al. (2009). Despertar para a Ci\u00eancia. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nM\u00e1ximo-Esteves, L. (2008). Vis\u00e3o Panor\u00e2mica da Investiga\u00e7\u00e3o-A\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nMcHenry, J. D., Buerk, K. J. (2008). Infants and Toodlers Meet the Natural World, Young Children article, Naeyc, 1-4.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar (1997). Orienta\u00e7\u00f5es curriculares para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-esco/ar. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. (2000). A Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-esco/ar e os Cuidados para a Inf\u00e2ncia em Portugal. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.\nVieira F., Lino, D. (2007). As contribui\u00e7\u00f5es da teoria de Piaget para a pedagogia da inf\u00e2ncia. In Oliveira-Formosinho, J., Kishimoto, T., Pinazza, M. (Ed.) Pedagogia(s) da Inf\u00e2ncia: Dialogando com o Passado, Construindo o Futuro (pp.197-218). Porto Alegre: Artmed Editora.\nOliveira-Formosinho, J. (org.), Lino, D., Niza, S. (2007). Modelos Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia. Porto: Porto Editora.\nOliveira-Formosinho, J. (org.) (2011). O Espa\u00e7o e o Tempo na Pedagogia-em-Participa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nOliveira-Formosinho, J. (org.), Gamb\u00f4a, R. (2011). O Trabalho de Projeto na Pedagogia-em-Participa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora.\nOnrubia, J. (2001). Ensinar: criar Zonas de Desenvolvimento Pr\u00f3ximo e intervir nelas. In C. Coll, et al O construtivismo na saia de aula. Novas perspetivas para a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (pp.120-149).\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es ASA.\nPeixoto, A. (2005). As ci\u00eancias f\u00edsicas e as atividades laboratoriais na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escoiar:diagn\u00f3stico e avalia\u00e7\u00e3o do impacto de um programa de forma\u00e7\u00e3o de Educadores de Inf\u00e2ncia. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia, Universidade do Minho, Braga.\nPost, J., Hohmann, M. (2011). Educa\u00e7\u00e3o de Beb\u00e9s em Infant\u00e1rios. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.\nRosenow, N. (2008). Teaching and Learning about the Natural World, Young Chiidren articie, Naeyc, 1-4.\nS\u00e1, J. G. (2000). A Abordagem Experimental das Ci\u00eancias no Jardim de Inf\u00e2ncia e 1\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico: sua relev\u00e2ncia para o processo de educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nos n\u00edveis de escolaridade seguintes. Revista Inova\u00e7\u00e3o, 13, 57-67.\nS\u00e1, J.G. (2003). Ci\u00eancias experimentais na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e 1\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico:\nperspetivas de forma\u00e7\u00e3o de professores. In Veiga, L. (coord.), Formar para a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escoiar e no 1\u00b0 cicio do ensino b\u00e1sico. Coimbra: Edi\u00e7\u00f5es IPC, (45-78).\nSiraj-Blatchford, I. (2004). A Ci\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia. In E. Glauret (Ed.), Manual de Desenvolvimento Curricular para a Educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia (pp.71-85). Lisboa: Texto Editora.\nTu, T. (2006). Preschool Science Environment: What Is Available in a Preschool Classroom?. Early Chidhood Education Journal, 33(4), 245-251.\nZabalza, M. (1992). Did\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Rio Tinto: Edi\u00e7\u00f5es ASA.\nANEXOS\nANEXO I\nRotina Di\u00e1ria: Creche\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS TEMPOS EDUCATIVOS\n\u2756\t7h.30m. - 9h. RECE\u00c7\u00c3O DAS CRIAN\u00c7AS\n\u2756\t9h. - 9h.40m. ACOLHIMENTO - HIGIENE - LANCHE - \u201cBONS DIAS\u201d\n\u2756\t9h.40m. - 10h.15m. PEQUENO GRUPO/GRANDE GRUPO\n\u2756\t10h.15m. - 10h.45m. ESCOLHA LIVRE\n\u2756\t10h.15m. - 10h.45m. AEC - M\u00daSICA (QUARTA-FEIRA)\n\u2756\t10h.45m. - 11h.30m. ARRUMAR - HIGIENE\n\u2756\t11h.30m. - 12h. ALMO\u00c7O\n\u2756\t12h. - 12h.15m. HIGIENE\n\u2756\t12h.15m. - 14h.30m. DESCANSO\n\u2756\t14h.30m. - 15h.20m. DESPERTAR, VESTIR E HIGIENE\n\u2756\t15h.20m. - 16h. LANCHE\n\u2756\t16h. - 16h.30m. HIGIENE - BRINCADEIRA LIVRE\n\u2756\t16h.30m. - 19h. ATIVIDADESS\u00d3CIO-EDUCATIVAS\nANEXO II\nRotina Di\u00e1ria: Jardim de Inf\u00e2ncia\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS TEMPOS EDUCATIVOS\n\u2756\t7h.30m. - 8h.45m. RECE\u00c7\u00c3O NO SALAO POLIVALENTE\n\u2756\t8h.45m. - 9h.00m. ACOLHIMENTO\n\u2756\t9h.15m. CICLO: Planifica\u00e7\u00e3o/Atividades e Projeto/Reflex\u00e3o\n\u2756\t9h.15m. - 9h.40m. PLANIFICA\u00c7\u00c3O/ATIVIDADES e PROJETOS\n\u2756\t10h.20m. - 10h.30m. ARRUMAR\n\u2756\t10h.30m. - 10h.45m. REFLEX\u00c3O\n\u2756\t10h.45m. - 11h.00m. RECREIO\n\u2756\t11h.00m. - 11h.20m. MOMENTO DE TRABALHO EM PEQUENOS GRUPOS\n\u2756\t11h.20m. - 11h.30m. PREPARAR PARA O ALMO\u00c7O / HIGIENE PESSOAL\n\u2756\t11h.30m.\t-\t12h.15m. ALMO\u00c7O\n\u2756\t12h.15m.\t-\t12h.45m. HIGIENE ORAL\n\u2756\t12h.45m.\t-\t13h.45m. RECREIO\n\u2756\t14h.00m.\t-\t15h.00m. CICLO: Planifica\u00e7\u00e3o/Atividades e\tProjetos\n\u2756\t15h.00m.\t-\t15h.15m. MOMENTO (INTER) CULTURAL -\tHORA DE...\n\u2756\t15h.15m.\t-\t15h. 30m. CONSELHO\n\u2756\t15h.30m.\t-\t16h.00m. LANCHE\n\u2756\t16h.15m.\t-\t19h.00m. PROLONGAMENTO"}]}}}