{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13615"}, {"@name": "filename", "#text": "19650_2011_BrunoMaiaSorianoLousada.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "EFIC\u00c1CIA DE INDICADORES DE QUALIDADE DO SOLO EM RESERVAS LEGAIS, \n\nNA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O DE MANANCIAIS DO C\u00d3RREGO QUINZE, DISTRITO \n\nFEDERAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNO MAIA SORIANO LOUSADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nN\u00ba 018 \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia-DF \n\n2011 \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UNB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UNB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\n \n\n \n\n \n\nEFIC\u00c1CIA DE INDICADORES DE QUALIDADE DO SOLO EM RESERVAS LEGAIS, \n\nNA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O DE MANANCIAIS DO C\u00d3RREGO QUINZE, DISTRITO \n\nFEDERAL \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNO MAIA SORIANO LOUSADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada junto ao curso de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias Aplicadas, \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o Geoprocessamento e An\u00e1lise Ambiental, \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias \n\nAplicadas.  \n\n \n\n \n\nOrientador \n\nDetlef Hans-Gert Walde \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia-DF \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEFIC\u00c1CIA DE INDICADORES DE QUALIDADE DO SOLO EM RESERVAS LEGAIS, \n\nNA \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O DE MANANCIAIS DO C\u00d3RREGO QUINZE, DISTRITO \n\nFEDERAL \n\n \n\nBRUNO MAIA SORIANO LOUSADA \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\nProfessor Doutor Detlef Hans-Gert Walde (orientador) \u2013 IG/UnB \n\nProfessor Doutor Tairone Paiva Le\u00e3o \u2013 FAV/UnB \n\nProfessor Doutor Anthony \u00c1llison Brand\u00e3o Santos \u2013 MPU \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia-DF \n\n2011 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UNB \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA natureza \u00e9 o \u00fanico livro que oferece um conte\u00fado \n\nvalioso em todas as suas folhas.\u201d \n\n \n\nJohan Wolfgang Von Goethe \n\n  \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Mirna e Eduardo, \n\ndedico.  \n\n\n\nv \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA Deus pela for\u00e7a, luz e paz concedidas; \n\nAo Instituto de Geoci\u00eancias da UnB, pelo apoio financeiro dado ao projeto; \n\nAo Instituto Bras\u00edlia Ambiental, pelas informa\u00e7\u00f5es, apoios e concess\u00f5es; \n\nAos professores da FAV/UnB, Marilusa, Marina e Tairone, pelas assist\u00eancias prestadas e \n\ninstru\u00e7\u00f5es concedidas; \n\nAos amigos Felipe, Thiago, Teobaldo e Josinaldo, pelas coletas de solo e expedi\u00e7\u00f5es ao \n\ncampo; \n\nAos agentes de unidades de conserva\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros, \u00c9risson e \n\nMisael;  \n\nAos amigos Fernando, Petr\u00f4nio, Cosme e Jhonei pelas revis\u00f5es; \n\nAo orientador Detlef, pelas instru\u00e7\u00f5es e diversos apoios dados ao longo da pesquisa;  \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, pelo incentivo, dedica\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e compreens\u00e3o; \n\n\u00c0 minha namorada Andrea, que participou ativamente de todas as etapas desse projeto: \n\nnas defini\u00e7\u00f5es de temas, coletas, geoprocessamento, an\u00e1lises e revis\u00f5es. Uma pessoa \n\nfundamental para a conclus\u00e3o desse projeto. Uma companheira muito especial ao longo, tanto da \n\ngradua\u00e7\u00e3o, quanto do mestrado; \n\nA todos que de alguma forma concederam algum apoio ao desenvolvimento do projeto. \n\nMuito Obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n\nRESUMO \n\n A popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal cresceu mais de 20% em 10 anos. Para suprir essa \n\ndemanda adicional por alimentos, o setor agr\u00edcola distrital busca novas t\u00e9cnicas e amplia\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea explorada. Contudo, esse desenvolvimento rural deve ser controlado para n\u00e3o comprometer \n\no desenvolvimento e a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas como a reserva legal e \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o \n\nde manancial no Distrito Federal. Para isso, os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o precisam de instrumentos \n\neficazes para monitorar essas regi\u00f5es; identificar zonas de risco e acompanhar a conserva\u00e7\u00e3o e \n\nregenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa em \u00e1reas degradadas. Assim, este trabalho avaliou a \n\naplicabilidade de dois instrumentos de suporte \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental; a efic\u00e1cia de indicadores \n\nde qualidade do solo em reservas legais e a adequabilidade de uso das terras na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nde Mananciais do C\u00f3rrego Quinze. Selecionaram-se tr\u00eas propriedades em diferentes est\u00e1gios de \n\nconserva\u00e7\u00e3o: degradada, em regenera\u00e7\u00e3o e conservada. Os indicadores - densidade do solo, \n\n\u00edndice de flocula\u00e7\u00e3o, satura\u00e7\u00e3o por base, CTC e mat\u00e9ria org\u00e2nica - foram avaliados nas \n\nprofundidades de 0-10 cm e 10-20 cm e comparados a \u00edndices de sustentabilidade agr\u00edcola. Por \n\nsua vez, a adequabilidade de uso das terras da APM do C\u00f3rrego Quinze foi elaborada pela \n\nconfronta\u00e7\u00e3o entre os mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o e a aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras. Verificou-se que \n\no est\u00e1gio de conserva\u00e7\u00e3o de reservas legais n\u00e3o pode ser avaliado pela qualidade do solo porque \n\nos par\u00e2metros de sustentabilidade de uso das terras s\u00e3o calibrados para atender \u00e0s demandas \n\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas de culturas econ\u00f4micas, que s\u00e3o ex\u00f3ticas ao cerrado. Al\u00e9m disso, a \n\nsustentabilidade agr\u00edcola das terras, avaliada pela qualidade do solo, n\u00e3o analisa as limita\u00e7\u00f5es \n\nlegais de uso nas propriedades, que pode gerar interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de \n\nuso do im\u00f3vel. Todavia, o mapa de adequabilidade agr\u00edcola mostrou-se instrumento eficiente \n\npara avaliar a sustentabilidade do uso das terras e localizar zonas de riscos ambientais devido \u00e0 \n\nfacilidade de manejo, precis\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e rapidez em identificar \u00e1reas fragilizadas.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe population of Distrito Federal has grown over than 20% in 10 years. To supply this \n\nadditional food demand, local farmers search for new techniques and to expand the exploitable \n\narea. However, this rural development should be controlled to avoid damaging the development \n\nand preservation of protected areas such as the legal reserve and watershed protection area in \n\nDistrito Federal. For this purpose, the surveillance authorities need to have some effective tools \n\nto control these areas, identifying risk areas and monitoring the conservation and regeneration of \n\nnative vegetation in degraded areas. This study evaluated the applicability of two instruments to \n\nsupport environmental monitoring: the effectiveness of soil quality indicators in legal reserves \n\nand suitability of land use in the Watershed Protection Area in C\u00f3rrego Quinze. Three properties \n\nwith different stages of conservation were selected: degraded, regenerating and conserved. The \n\nsoil indicators - density, flocculation index, saturation of bases, CEC and organic matter - were \n\nevaluated at 0-10 cm and 10-20 cm and compared to agricultural sustainability indexes. The \n\nsuitability of land use of APM of C\u00f3rrego Quinze was evaluated by confronting the use and \n\noccupation map with agricultural land suitability. The stage of legal reserves conservation could \n\nbe evaluated by the quality of soil because the parameters of sustainability of land use are \n\ncalibrated to supply the physical, chemical, biological demands of the economic exotic cultures. \n\nMoreover, the sustainability of agricultural land, as assessed by soil quality, does not analyze the \n\nlegal limitations of the use of properties that can lead to misinterpretations as to the \n\nappropriateness of use of the property. However, the agricultural suitability map is an efficient \n\ntool to analyze the sustainability of land use and to find areas of environmental risk areas due to \n\nthe ease of handling, precision and speed information to identify vulnerable areas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\nR\u00c9SUM\u00c9 \n\nLa population du Distrito Federal a augment\u00e9 de plus de 20% en 10 ann\u00e9es. Pour attendre \n\n\u00e0 cette demande suppl\u00e9mentaire pour l'alimentation, l'agriculture districtal cherche de nouvelles \n\ntechniques et \u00e9largit la zone explor\u00e9e. Ainsi, le d\u00e9veloppement rural doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e pour ne \n\npas entraver le d\u00e9veloppement et la pr\u00e9servation des endroits prot\u00e9g\u00e9s comme la r\u00e9serve l\u00e9gale et \n\nzone de protection des bassins versants du Distrito Federal. Pour cela, les autorit\u00e9s de \n\nsupervision ont besoin d'outils efficaces pour surveiller ces zones, identifier les zones de risque \n\net surveiller la conservation et la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de la v\u00e9g\u00e9tation naturelle dans les zones \n\nd\u00e9grad\u00e9es. Cette \u00e9tude a \u00e9valu\u00e9 la fiabilit\u00e9 de deux instruments pour soutenir la surveillance de \n\nl'environnement, l'efficacit\u00e9 des indicateurs de la qualit\u00e9 des sols dans les r\u00e9serves l\u00e9gales et la \n\npertinence de l'utilisation des terres dans la zone de protection du C\u00f3rrego Quinze. Trois \n\npropri\u00e9t\u00e9s en diff\u00e9rents \u00e9tapes de conservation ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s: d\u00e9grad\u00e9es, en r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et \n\nconserv\u00e9s. Les indicateurs de la densit\u00e9 du sol, l'indice de floculation, la saturation de base, la \n\nCTC et la mati\u00e8re organique - ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es \u00e0 0-10 cm et 10-20 cm par rapport aux indices de \n\ndurabilit\u00e9 de l'agriculture. Par contre, la pertinence de l'utilisation des terres de l'APM du \n\nC\u00f3rrego Quinze a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par interpolation entre les cartes de l'utilisation et l'occupation de \n\nl'aptitude agricole des terres l\u2019analyse de la conservation de la r\u00e9serve l\u00e9gale ne peut \u00eatre jug\u00e9e \n\npar la qualit\u00e9 du sol parce que les param\u00e8tres de la durabilit\u00e9 de l'utilisation des terres sont \n\ncalibr\u00e9s pour r\u00e9pondre aux exigences physiques, chimiques et biologiques des cultures \n\n\u00e9conomiques qui sont \u00e9trangers au Cerrado. En outre, la viabilit\u00e9 des terres agricoles, tel \n\nqu'\u00e9valu\u00e9 par la qualit\u00e9 du sol, ne pas analyser les limites juridiques de l'utilisation des \n\npropri\u00e9t\u00e9s, ce qui peut conduire \u00e0 des malentendus quant \u00e0 la pertinence de l'utilisation de la \n\npropri\u00e9t\u00e9. Mais, la carte d'aptitude agricoles est un outil efficace pour \u00e9valuer la durabilit\u00e9 de \n\nl'utilisation des terres et de localiser les zones de risques pour l'environnement en raison de la \n\nfacilit\u00e9 de la manipulation, la pr\u00e9cision et la vitesse d'identifier les zones vuln\u00e9rables. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 16 \n\n1.1 Objetivos ........................................................................................................................ 19 \n\n1.1.1 Objetivo Geral ......................................................................................................... 19 \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos.............................................................................................. 19 \n\n1.2 Localiza\u00e7\u00e3o e Acesso \u00e0 \u00c1rea de Estudo ......................................................................... 20 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ........................................................................................... 20 \n\n2.1 Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil ..................................................................................... 20 \n\n2.1.1 \u00c1reas Protegidas ..................................................................................................... 23 \n\n2.1.1.1 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP ........................................................... 23 \n\n2.1.1.2 Reserva Legal \u2013 RL ............................................................................................. 26 \n\n2.1.1.2.1 Reserva Legal extra propriedade ................................................................... 28 \n\n2.1.1.2.2 Etapas para aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL em im\u00f3veis rurais no DF ........ 29 \n\n2.1.1.2.3 Dificuldades da Reserva Legal no DF ........................................................... 30 \n\n2.1.1.2.3.1 Desconhecimento da Exist\u00eancia e da Import\u00e2ncia da RL ....................... 31 \n\n2.1.1.2.3.2 Custo para Averba\u00e7\u00e3o de RL .................................................................. 31 \n\n2.1.1.2.3.3 Prorroga\u00e7\u00f5es Rotineiras .......................................................................... 32 \n\n2.1.1.2.4 Est\u00edmulos para Averba\u00e7\u00e3o de RL .................................................................. 33 \n\n2.1.1.2.4.1 Transmiss\u00e3o de T\u00edtulo de Propriedade .................................................... 33 \n\n2.1.1.2.4.2 Empr\u00e9stimos Banc\u00e1rios ........................................................................... 33 \n\n2.1.1.2.4.3 Longo Per\u00edodo para Recupera\u00e7\u00e3o ........................................................... 33 \n\n2.1.1.2.4.4 Programa Mais Ambiente ....................................................................... 34 \n\n2.1.1.3 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - UC .......................................................................... 35 \n\n2.1.1.3.1 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA .............................................................. 36 \n\n2.1.1.3.2 APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu .......................................................... 37 \n\n2.1.1.3.3 Parque Ecol\u00f3gico ........................................................................................... 37 \n\n2.1.1.3.4 Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros ................................................................. 39 \n\n2.1.1.4 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial \u2013 APM ............................................................ 39 \n\n2.2 Cerrado ........................................................................................................................... 41 \n\n\n\nx \n\n \n\n2.2.1 Biomas Naturais do Brasil ...................................................................................... 41 \n\n2.2.2 Fitofisionomias do Cerrado..................................................................................... 43 \n\n2.3 Solo................................................................................................................................. 44 \n\n2.3.1 Qualidade do Solo ................................................................................................... 44 \n\n2.3.1.1 Atributos F\u00edsicos de Qualidade do Solo .............................................................. 45 \n\n2.3.1.1.1 Densidade, Porosidade e Textura .................................................................. 45 \n\n2.3.1.2 Atributos Qu\u00edmicos de Qualidade do Solo .......................................................... 47 \n\n2.3.1.2.1 Capacidade de Troca Cati\u00f4nica ..................................................................... 47 \n\n2.3.1.2.2 Satura\u00e7\u00e3o por Bases ....................................................................................... 48 \n\n2.3.1.3 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica como Indicador de Qualidade do Solo ................................... 48 \n\n2.3.2 Qualidade do Solo e Sustentabilidade Agr\u00edcola...................................................... 49 \n\n2.3.3 Sistema de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras ................................................................. 49 \n\n3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ............................................................. 50 \n\n3.1.1 Escolha de Regi\u00e3o Piloto de estudo ........................................................................ 50 \n\n3.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Piloto ............................................................................. 50 \n\n3.1.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o.......................................................................................................... 50 \n\n3.1.2.2 Clima ................................................................................................................... 53 \n\n3.1.2.3 Geomorfologia .................................................................................................... 53 \n\n3.1.2.4 Geologia .............................................................................................................. 55 \n\n3.1.2.5 Distribui\u00e7\u00e3o dos Solos ......................................................................................... 55 \n\n3.1.2.6 Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras ............................................................................... 57 \n\n3.1.2.7 Plano Diretor de Ordenamento Territorial - PDOT ............................................ 57 \n\n3.1.2.8 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu .......................... 61 \n\n3.1.3 Escolha das \u00e1reas piloto .......................................................................................... 61 \n\n3.1.3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea-piloto 1 .......................................................................... 63 \n\n3.1.3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea piloto 2 .......................................................................... 63 \n\n3.1.3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea-piloto 3 .......................................................................... 66 \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................................ 66 \n\n4.1 Sensoriamento Remoto e Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas .................................. 67 \n\n4.1.1 Recorte da Imagem de Sat\u00e9lite ............................................................................... 67 \n\n\n\nxi \n\n \n\n4.1.2 Classifica\u00e7\u00e3o da imagem......................................................................................... 68 \n\n4.1.3 Adequabilidade do uso das terras ........................................................................... 69 \n\n4.2 Solo................................................................................................................................. 71 \n\n4.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Coleta ........................................................................ 71 \n\n4.2.2 Coleta, prepara\u00e7\u00e3o e armazenagem das amostras ................................................... 71 \n\n4.2.3 An\u00e1lises qu\u00edmicas ................................................................................................... 71 \n\n4.2.4 An\u00e1lises f\u00edsicas........................................................................................................ 72 \n\n4.2.5 An\u00e1lises biol\u00f3gicas ................................................................................................. 73 \n\n4.3 An\u00e1lises estat\u00edsticas ........................................................................................................ 73 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................................ 73 \n\n5.1 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras na APM do Quinze ............................................................ 73 \n\n5.2 Adequa\u00e7\u00e3o do Uso das Terras ........................................................................................ 76 \n\n5.2.1 Preserva\u00e7\u00e3o da Cobertura Natural .......................................................................... 78 \n\n5.2.2 Uso Adequado ......................................................................................................... 78 \n\n5.2.3 Uso Acima do Potencial.......................................................................................... 79 \n\n5.2.4 Uso Abaixo do Potencial ........................................................................................ 80 \n\n5.3 Situa\u00e7\u00e3o Legal das \u00c1reas Piloto ..................................................................................... 80 \n\n5.4 Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos .................................................................................................. 83 \n\n5.4.1 Textura .................................................................................................................... 83 \n\n5.4.2 Classe de Solo ......................................................................................................... 84 \n\n5.5 Indicadores de Qualidade do Solo .................................................................................. 85 \n\n5.5.1 F\u00edsicos ..................................................................................................................... 86 \n\n5.5.1.1 Densidade do Solo (Ds)....................................................................................... 86 \n\n5.5.1.2 Grau de Flocula\u00e7\u00e3o (GF) ..................................................................................... 88 \n\n5.5.2 Qu\u00edmicos ................................................................................................................. 89 \n\n5.5.2.1 Satura\u00e7\u00e3o por bases (V%) ................................................................................... 89 \n\n5.5.2.2 Capacidade de Troca Cati\u00f4nica (CTC) ............................................................... 91 \n\n5.5.3 Biol\u00f3gicos ............................................................................................................... 92 \n\n5.5.3.1 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica (MO) ....................................................................................... 92 \n\n5.6 Indicadores de Qualidade de Solo X Par\u00e2metros para Uso Agr\u00edcola ............................. 93 \n\n5.7 Indicadores de Qualidade de Solo X Reserva Legal ...................................................... 95 \n\n\n\nxii \n\n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES .................................................................................................................... 96 \n\n7 SUGEST\u00d5ES A OUTROS PROJETOS............................................................................ 97 \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .............................................................................. 98 \n\nANEXO ...................................................................................................................................... 107 \n\n \n\nAnexo 1 Imagens das \u00c1reas Piloto ............................................................................................. 108 \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n\n \n\nLISTA DE TABELA \n\n \n\nTabela 1 \u00c1reas dos Biomas do Brasil* ......................................................................................... 42 \n\nTabela 2 Caracter\u00edsticas do Sensor Avnir-2 (IBGE, 2010). .......................................................... 67 \n\nTabela 3 Par\u00e2metros para classifica\u00e7\u00e3o das terras quanto a sua adequabilidade .......................... 70 \n\nTabela 4 Quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas classificadas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras na microbacia do \n\nC\u00f3rrego Quinze ............................................................................................................................. 75 \n\nTabela 5 Distribui\u00e7\u00e3o de adequabilidade de uso das terras na APM do C\u00f3rrego Quinze ............ 76 \n\nTabela 6 Distribui\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras pela adequabilidade de uso na APM do \n\nC\u00f3rrego Quinze ............................................................................................................................. 79 \n\nTabela 7 \u2013 Adequa\u00e7\u00e3o de uso das \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es ambientais vigentes. ............. 80 \n\nTabela 8 Composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da profundidade de 0-10 cm do solo das \u00e1reas piloto* .... 83 \n\nTabela 9 Composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da profundidade de 10-20 cm do solo das \u00e1reas piloto* .. 84 \n\nTabela 10 Proposta de indicadores ou atributos para avaliar a qualidade do solo sob uso agr\u00edcola \n\ne de seus valores ou n\u00edveis de sustentabilidade, determinados na camada superficial de \n\nLatossolos tropicais* ..................................................................................................................... 86 \n\nTabela 11 Densidade do solo nas profundidades superficiais das \u00e1reas-piloto* .......................... 87 \n\nTabela 12 Teores m\u00e9dios de grau de flocula\u00e7\u00e3o (GF) do solo em duas profundidades de solo nas \n\n3 \u00e1reas piloto* ............................................................................................................................... 88 \n\nTabela 13 Teores m\u00e9dios de satura\u00e7\u00e3o por bases (V%) do solo em duas profundidades do solo \n\nnas 3 \u00e1reas piloto* ......................................................................................................................... 89 \n\nTabela 14 Teores m\u00e9dios de pH do solo em duas profundidades do solo nas 3 \u00e1reas piloto* ..... 90 \n\nTabela 15 Teores m\u00e9dios de CTC do solo em duas profundidade do solo nas 3 \u00e1reas piloto* .... 91 \n\nTabela 16 Teores m\u00e9dios de mat\u00e9ria org\u00e2nica (MO) do solo em duas profundidades do solo nas 3 \n\n\u00e1reas piloto* .................................................................................................................................. 92 \n\n  \n\n\n\nxiv \n\n \n\nLISTA DE FIGURA \n\nFigura 1 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o-Piloto de Estudo e Vias de Acesso ........................................... 21 \n\nFigura 2 Fluxo de entrada de processos de RL no Ibram (Ibram, 2010). ..................................... 35 \n\nFigura 3 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu ................................. 40 \n\nFigura 4 Caracteriza\u00e7\u00e3o das principais fitofisionomias do bioma cerrado (Ribeiro e Walter, \n\n1998). ............................................................................................................................................ 43 \n\nFigura 5 Diagrama do Tri\u00e2ngulo Textural dos Solos (Embrapa, 2010). ...................................... 47 \n\nFigura 6 Imagem do sat\u00e9lite ALOS da microbacia do C\u00f3rrego Quinze, ano de 2008. ................ 51 \n\nFigura 7 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da APM do C\u00f3rrego Quinze ........................................................ 52 \n\nFigura 8 Mapa de Geomorfologia da APM do C\u00f3rrego Quinze (Novaes Pinto, 1994) ................ 54 \n\nFigura 9 Mapa de Geologia da APM do C\u00f3rrego Quinze (Freitas Silva e Campo, 1998) ........... 56 \n\nFigura 10 Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o dos Solos na APM do C\u00f3rrego Quinze (Embrapa, 2006) ......... 58 \n\nFigura 11 Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o das Classes de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras na APM do C\u00f3rrego \n\nQuinze (Ramalho Filho et Beek, 1995) ........................................................................................ 59 \n\nFigura 12 Mapa do Zoneamento do PDOT para Planaltina (DF, 2009). ...................................... 60 \n\nFigura 13 Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o das Zonas de Uso das Terras da APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu na \n\nAPM do C\u00f3rrego Quinze (DF, 1996) ........................................................................................... 62 \n\nFigura 14 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Piloto de Estudo ........................................................ 65 \n\nFigura 15 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras da APM do C\u00f3rrego Quinze ............................. 74 \n\nFigura 16 Mapa de Adequabilidade de Uso das Terras na APM do C\u00f3rrego Quinze .................. 77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602010\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602016\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602017\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602018\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602019\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602020\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602020\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602021\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602022\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602022\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602023\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602024\nfile:///C:/Users/bruno.lousada/Desktop/DISSERTA\u00c7\u00c2O%20DO%20BRUNO_Final_para%20impress\u00e3o.docx%23_Toc291602025\n\n\nxv \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n APA \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPM \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais \n\nAPP \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCaesb Companhia de Saneamento do DF \n\nCb Cambissolo \n\nCF Constitui\u00e7\u00e3o Federal  \n\nCFB C\u00f3digo Florestal Brasileiro \n\nConam Conselho Distrital do Meio Ambiente \n\nConama Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCTC Capacidade de Troca Cati\u00f4nica \n\nDF Distrito Federal  \n\nDs Densidade do Solo \n\nHa Hectare \n\nIbama \nInstituto do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nH\u00eddricos \n\nIbram Instituto Bras\u00edlia Ambiental \n\nIF Indice de Flocula\u00e7\u00e3o \n\nIN Instru\u00e7\u00e3o Normativa \n\nLVA Latossolo Vermelho Amarelo \n\nMMA Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMO Mat\u00e9ria Org\u00e2nica \n\nMP Medida Provis\u00f3ria \n\nNR N\u00facleo Rural \n\nPDL Plano Diretor Local \n\nPDOT Plano Diretor de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial \n\npH Potencial Hidrogeni\u00f4nico \n\nRA Regi\u00e3o Administrativa \n\nRL Reserva Legal \n\nSDUC Sistema Distrital de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nSNUC Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUC Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nV Satura\u00e7\u00e3o por Bases \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nBras\u00edlia foi projetada como uma cidade modelo, devido ao seu planejamento urban\u00edstico \n\ne \u00e0 perspectiva de crescimento populacional. V\u00e1rios foram os motivos propostos para justificar a \n\nvinda da capital do litoral para o interior do Brasil. Uma dessas propostas foi interiorizar o \n\ndesenvolvimento brasileiro de modo racional e planejado, para evitar principalmente uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o e crescimento populacional desordenados. Por\u00e9m, a capital brasileira cresceu e v\u00e1rias \n\nRegi\u00f5es Administrativas (RA) tiveram que ser criadas ou incorporadas, formando o atual Distrito \n\nFederal (DF). Esse crescimento fugiu \u00e0s expectativas iniciais, cuja popula\u00e7\u00e3o esperada para o \n\nano 2000 era de 500.000 habitantes em 5000 km\n2\n, sendo que, segundo o \u00faltimo censo, esse \n\nn\u00famero \u00e9 mais de cinco vezes maior (IBGE, 2010). Esse crescimento n\u00e3o planejado est\u00e1 \n\nocasionando problemas ao meio ambiente do Distrito Federal (SEDUH, 2004).  \n\nPara controlar o crescimento desordenado das cidades, foi previsto, pela Lei Org\u00e2nica do \n\nDF de 1993, o Plano Diretor de Ocupa\u00e7\u00e3o Territorial (PDOT). Esse plano visa ordenar o uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo a partir das fragilidades e potencialidades da matriz ecol\u00f3gica. Por\u00e9m, como o \n\nDF \u00e9 dividido em v\u00e1rias Regi\u00f5es Administrativas, surgiu a necessidade de se fazer uma \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o mais apurada em cada uma dessas RA. Assim, ainda previsto na Lei Org\u00e2nica do \n\nDF, foram criados alguns Planos Diretores Locais (PDL). Uma das atribui\u00e7\u00f5es dos PDL \u00e9 \n\napresentar os estudos de viabilidade t\u00e9cnica ambiental em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos do adensamento \n\npopulacional (SEDUH, 2004). \n\nEsse planejamento \u00e9 de suma import\u00e2ncia para regi\u00f5es urbanas e rurais, visto que o \n\nadensamento populacional pode prejudicar a qualidade de vida nas cidades. Al\u00e9m disso, o \n\nPDOT, em associa\u00e7\u00e3o com os PDL, visava contribuir, tamb\u00e9m, para a qualidade de vida e \n\nqualidade ambiental de uma regi\u00e3o. A ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e irregular das terras pode causar \n\nimpactos ambientais irrevers\u00edveis, principalmente nos recursos solo e \u00e1gua. Assim, estudos de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o de terras associados \u00e0 influ\u00eancia ambiental das atividades agr\u00edcolas nos N\u00facleos \n\nRurais do Distrito Federal s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para uma an\u00e1lise estrat\u00e9gica de pol\u00edticas \n\ngovernamentais.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nOutra forma de se instituir uma preserva\u00e7\u00e3o ambiental adequada \u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o de leis \n\nque obriguem o cidad\u00e3o a respeitar esse direito difuso. Segundo Moraes (2005) e a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal 1988 em seus artigos 24, VI e 30, I e II (Brasil,1988a), normativas que versem sobre \n\nmeio ambiente s\u00e3o de compet\u00eancia concorrente, ou seja, a uni\u00e3o promulga leis gerais e os \n\nestados e munic\u00edpios, leis espec\u00edficas e locais de acordo com a necessidade da regi\u00e3o.  \n\n  \n\nArt. 24, CF 88 - Compete \u00e0 Uni\u00e3o, aos Estados e ao Distrito Federal legislar \n\nconcorrentemente sobre: \n\nVI - florestas, ca\u00e7a, pesca, fauna, conserva\u00e7\u00e3o da natureza, defesa do solo e dos \n\nrecursos naturais, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e controle da polui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt., CF 88 - Compete aos Munic\u00edpios: \n\nI - legislar sobre assuntos de interesse local; \n\nII - suplementar a legisla\u00e7\u00e3o federal e a estadual no que couber. \n\n \n\nDessa forma, v\u00e1rias normas foram criadas pelo Estado a fim de preservar os recursos \n\nminerais, fauna e flora. O C\u00f3digo Florestal Brasileiro (CFB) e a Pol\u00edtica Nacional de Meio \n\nAmbiente (PNMA) s\u00e3o os principais instrumentos jur\u00eddicos que tratam desse tipo de normas \n\ngerais no Brasil. No DF, a Lei Distrital 41 de 1989 \u00e9 a diretriz ambiental mestra (DF, 1989).   \n\nDentre os recursos legislativos mais eficientes para reduzir impactos ambientais \n\nantr\u00f3picos, como a degrada\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o, est\u00e3o a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente (APP) e reserva \n\nlegal (RL). Elas propiciam \u00e0 propriedade a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais como solo, \u00e1gua, \n\nfauna e flora frente ao uso intensivo desses recursos.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental de uma \u00e1rea ocorre quando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a fauna s\u00e3o \n\ndestru\u00eddas, removidas ou extintas, a camada f\u00e9rtil do solo for perdida, removida ou enterrada e a \n\nqualidade e regime de vaz\u00e3o do sistema h\u00eddrico forem alterados. De uma maneira geral, as \n\natividades humanas afetam todos os componentes do ambiente, j\u00e1 que os fatores ambientais s\u00e3o \n\ninterligados e os limites de a\u00e7\u00e3o desses fatores s\u00e3o bastante difusos (Alvarenga e Souza, 1997). \n\nO uso intensivo dos recursos naturais \u00e9 um dos resultados mais preocupantes da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular do solo no DF. A retirada da cobertura vegetal \u00e9 uma pr\u00e1tica muito comum e que \n\nprovoca in\u00fameros problemas nas \u00e1reas isentas dessa defesa natural das terras. Essa cobertura \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel, entre outras coisas, pela prote\u00e7\u00e3o direta contra os impactos das gotas de chuva e \n\npela redu\u00e7\u00e3o da velocidade de escoamento da enxurrada, sendo assim, a sua retirada tem como \n\n\n\n18 \n\n \n\nprincipais consequ\u00eancias: o aumento das perdas de solo, o assoreamento dos corpos h\u00eddricos e a \n\naltera\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. Um outro agravante, resultante da ocupa\u00e7\u00e3o irregular, \u00e9 a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo que, em \u00faltima an\u00e1lise, reduz a capacidade de recarga dos corpos \n\nh\u00eddricos subterr\u00e2neos, al\u00e9m dos problemas ocasionados nas atividades agropecu\u00e1rias (Bertoni e \n\nNeto, 2005).  \n\nO crescente aumento populacional do Distrito Federal tamb\u00e9m gera uma maior demanda \n\npor alimentos. Assim, muitos incentivos est\u00e3o sendo fornecidos para aumentar a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola da regi\u00e3o, evitando a importa\u00e7\u00e3o de produtos de outros estados. Contudo, o \n\ndesenvolvimento agr\u00edcola muito acelerado, com o baixo n\u00edvel de aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias, causa \n\nproblemas ambientais graves. N\u00e3o se pode depreciar o trabalho dos extensionistas e dos \u00f3rg\u00e3os \n\nde pesquisa, pois, o baixo contingente profissional n\u00e3o suporta a demanda de trabalho da nova \n\nagricultura brasiliense, mesmo sendo uma das regi\u00f5es mais bem atendidas do Brasil.  \n\nPara reduzir as agress\u00f5es que sofre o meio ambiente, deve-se aumentar o contingente \n\nprofissional dos \u00f3rg\u00e3os ambientais a fim de fiscalizar as \u00e1reas rurais, bem como fazer valer a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. Essa atitude seria simples se n\u00e3o onerasse o Estado. Por\u00e9m, uma \n\nnova ferramenta de monitoramento de \u00e1reas pode amenizar esse problema e verificar a \n\nsustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nas terras do DF: o geoprocessamento. Com ela, pode-se \n\nverificar e monitorar a sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o respeito \u00e0s leis ambientais a \n\npartir de avalia\u00e7\u00f5es em imagens orbitais da \u00e1rea, por interm\u00e9dio de t\u00e9cnicas computacionais. \n\nEssa tecnologia otimiza o servi\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o e reduz o tempo de resposta, tornando \n\nrevers\u00edveis alguns problemas encontrados. \n\n\u00c1reas agr\u00edcolas em ascens\u00e3o s\u00e3o as que possuem maior potencial em apresentar \n\nproblemas ambientais, uma vez que d\u00e3o mais \u00eanfase \u00e0 produ\u00e7\u00e3o intensiva e pouco \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel. Logo, alguns n\u00facleos rurais do DF, como Mestre d\u2019Armas, Santos Dumont, Rio \n\nPreto e Taquara, podem desrespeitar os limites ambientais legais e devem possuir um intenso \n\nmonitoramento. Essas regi\u00f5es s\u00e3o grandes produtoras de gr\u00e3os no DF e se localizam em uma \n\n\u00e1rea de grande fragilidade ambiental, Planaltina. Essa regi\u00e3o administrativa aporta unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de suma import\u00e2ncia para o \u00e2mbito distrital; Parque Ecol\u00f3gico do Pequizeiros e no \n\n\u00e2mbito nacional; Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, que comporta as nascentes do rio \n\nParan\u00e1 e rio Tocantins. Segundo a Emater/DF 2010, a produtividade dessa regi\u00e3o administrativa \n\n\n\n19 \n\n \n\n\u00e9 compar\u00e1vel com a de regi\u00f5es de excel\u00eancia do pa\u00eds, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas edafo-\n\nclim\u00e1ticas.  \n\nAs APP e RL al\u00e9m de preservarem o solo, ajudam na prote\u00e7\u00e3o dos mananciais. Sabendo \n\nque existem muitos n\u00facleos rurais que se localizam em regi\u00f5es de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para \n\nabastecimento p\u00fablico percebe-se a enorme import\u00e2ncia de preserva\u00e7\u00e3o de parte da cobertura \n\nnatural, principalmente nessas \u00e1reas. Por exemplo, na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial (APM) do \n\nC\u00f3rrego Quinze, onde se encontra o N\u00facleo Rural Santos Dumont, apenas uma propriedade \n\npossui reserva legal averbada em cart\u00f3rio (Ibram, 2010).  \n\nAssim, \u00e9 importante demonstrar aos produtores os benef\u00edcios da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, em \n\nparticular da APP e RL. Deve-se analisar se h\u00e1 e quais s\u00e3o os reais impactos no solo e na \u00e1gua de \n\numa propriedade que n\u00e3o respeite os preceitos legais vigentes.    \n\n1.1  Objetivos \n\n1.1.1 Objetivo Geral \n\n \n\nAvaliar a efic\u00e1cia de indicadores de qualidade do solo estipulados para \u00e1reas agr\u00edcolas, \n\npara analisar o est\u00e1gio de conserva\u00e7\u00e3o de reservas legais na APM do C\u00f3rrego Quinze, Planaltina, \n\nDF.   \n\n1.1.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\nVerificar a aplicabilidade dos par\u00e2metros de sustentabilidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em \n\nsolos de \u00e1reas protegidas, como em reservas legais e unidade de conserva\u00e7\u00e3o;  \n\nIdentificar as limita\u00e7\u00f5es desses par\u00e2metros para auxiliar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o \n\nambiental em \u00e1reas protegidas como a reserva legal e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de manancial; \n\nAnalisar a efici\u00eancia do mapa de adequabilidade de uso agr\u00edcola das terras como \n\ninstrumento de monitoramento ambiental de \u00e1reas protegidas; \n\nIdentificar, qualificar e quantificar as \u00e1reas de risco de degrada\u00e7\u00e3o ambiental na APM do \n\nc\u00f3rrego Quinze, a partir do mapa de adequabilidade agr\u00edcola. \n\n\n\n20 \n\n \n\n1.2 Localiza\u00e7\u00e3o e Acesso \u00e0 \u00c1rea de Estudo \n\n \n\nOs estudos foram realizados na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais do C\u00f3rrego Quinze, \n\nPlanaltina, DF. A poligonal da \u00e1rea de estudos \u00e9 delimitada pelas coordenadas UTM (Fuso 23): \n\n219188,00 m a 235192,00 m e 8278085,40 m a 8272331,20 m, encontrando-se na por\u00e7\u00e3o \n\nnordeste da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, regi\u00e3o nordeste do Distrito Federal (Figura 1). O \n\nacesso se d\u00e1 por meio de rodovias BR 479 (corresponde \u00e0 DF 250), DF 353 e estrada vicinal VC \n\n129, como mostra a figura 1. \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1  Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental no Brasil \n\n \n\nO Brasil possui uma grande preocupa\u00e7\u00e3o ambiental desde a \u00e9poca colonial. Jos\u00e9 \n\nBonif\u00e1cio de Andrade e Silva foi um dos primeiros pol\u00edticos empenhados na defesa do meio \n\nambiente, precursor dessa luta (Baumfeld, 2008). O s\u00e9culo XX deu continuidade a esse trabalho, \n\nforam promulgados o C\u00f3digo das \u00c1guas (1934), o 1\u00ba C\u00f3digo Florestal Brasileiro (1934), o \n\nEstatuto da Terra (1964), o 2\u00ba C\u00f3digo Florestal Brasileiro (1965), a Lei da Fauna (1967), o Plano \n\nNacional do Meio Ambiente (1981) e a Lei de Cria\u00e7\u00e3o das APA e Esta\u00e7\u00f5es Ecol\u00f3gicas. Press\u00f5es \n\ndiversas impulsionaram o Estado para elabora\u00e7\u00f5es de leis correlatas: movimentos sociais, \n\nimprensa, as academias e ambientalistas, tanto nacionais quanto estrangeiros. A Lei da Pol\u00edtica e \n\ndo Sistema Nacional do Meio Ambiente foi criada. Junto a ela, criou-se o Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente (CONAMA) \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo do Sisnama que foi o primeiro \n\nconselho federal de car\u00e1ter deliberativo com participa\u00e7\u00e3o social, possuindo um papel estrat\u00e9gico \n\nna formula\u00e7\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (Teixeira, 2008). Sua \n\nmiss\u00e3o principal \u00e9 o estabelecimento de padr\u00f5es de qualidade ambiental, utilizando, \n\nprincipalmente, resolu\u00e7\u00f5es como instrumentos legais (Nogueira-Neto, 2008). \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o-Piloto de Estudo e Vias de Acesso \n\n\n\n22 \n\n \n\nCompete ao CONAMA: \n\nestabelecer, mediante proposta do IBAMA, normas e crit\u00e9rios para o licenciamento de \n\natividades efetiva ou potencialmente polu\u00eddoras, a ser concedido pelos Estados e \n\nsupervisionado pelo IBAMA (Art. 8\u00ba I Lei 6931/81, Brasil, 1981). \n\n \n\nAssim, dando continuidade \u00e0s leis ambientais, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal (CF) de 1988 \n\npromulgou um cap\u00edtulo destinado ao Meio Ambiente. Ela foi a primeira carta Magna do mundo a \n\ninscrever um cap\u00edtulo dedicado ao tema ambiental (artigo 225) \u2013 com diversas men\u00e7\u00f5es \n\ncorrelatas em diferentes cap\u00edtulos \u2013 consolidava-se \u00e0quela \u00e9poca n\u00e3o s\u00f3 a democratiza\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, mas, o in\u00edcio de uma fase muito importante no campo ambiental (Brasil, 1988b).   \n\nTodos t\u00eam direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso \n\ncomum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao poder \n\np\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever e defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es (Art. 225 \u00a73\u00ba CF 88). \n\nDiversos instrumentos legais foram gerados ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da CF. Contudo, faltou \n\nexecu\u00e7\u00e3o de leis reservadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A Lei de Crimes Ambientais, \n\n9.605/98, veio para suprir essa demanda (Brasil, 1998). Ap\u00f3s essa lei, instituiu-se o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC), em 2000, que regulamentou as diretrizes dessa \n\n\u00e1rea protegida (Brasil, 2000). Segundo o Art. 2\u00ba, I da Lei 9.985/2000 (SNUC), unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o espa\u00e7os territoriais e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais \n\nlegalmente institu\u00eddos pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob \n\nregime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. \n\nNo \u00e2mbito distrital, foi promulgada a Lei 41/89 \u2013 Pol\u00edtica Distrital do Meio Ambiente, \n\nque institucionalizou o CONAM (DF, 1989). Logo ap\u00f3s, a Lei Org\u00e2nica dedicou um cap\u00edtulo \n\ninteiro para essa causa, 34 artigos (DF, 1993). O Cap\u00edtulo XI, logo no caput de seu primeiro \n\nartigo, o 278, alega os mesmo preceitos do artigo 225 da CF 88.  \n\nAl\u00e9m disso, outras normas foram promulgadas baseadas na nas legisla\u00e7\u00f5es federais \n\nconcernentes \u00e0 quest\u00e3o ambiental. A Lei 3.984/2007, que cria o Instituto Bras\u00edlia Ambiental, e a \n\nLei Complementar 827/2010, que cria o Sistema Distrital de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nalguns desses exemplos (DF, 2007; DF, 2010).     \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n2.1.1  \u00c1reas Protegidas  \n\n \n\n\u00c1rea protegida \u00e9 um espa\u00e7o geogr\u00e1fico claramente definido, reconhecido, dedicado e \n\ngerido, atrav\u00e9s de meios legais ou outros igualmente eficientes, com o fim de obter a \n\nconserva\u00e7\u00e3o ao longo do tempo da natureza com os servi\u00e7os associados ao ecossistema e os \n\nvalores culturais (Dudley, 2008). \u00c9 um instrumento de conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de fauna e flora \n\nin situ e de gest\u00e3o territorial. \n\nO conceito de \u00e1rea protegida utilizado para a composi\u00e7\u00e3o da referida base de dados foi \n\namplo, j\u00e1 que pretendeu abarcar diversos tipos de espa\u00e7os que contribuem para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade biol\u00f3gica e s\u00f3cio-cultural. Segundo Drummond et al (2010), o conceito abrange: \n\n? Todas as 12 categorias de unidade de conserva\u00e7\u00e3o da natureza previstas na \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente no Brasil (Lei 9985, do Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, de 18 de julho de 2000); \n\n? As Terras Ind\u00edgenas; \n\n? Os Territ\u00f3rios de Quilombos; \n\n? \u00c1reas Rurais. \n\nComplementarmente, outras \u00e1reas protegidas a t\u00edtulo ambiental foram inclu\u00eddas na \n\nan\u00e1lise, em geral com menos detalhamento e menos profundidade \u2013 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente, Reservas Legais, Corredores Ecol\u00f3gicos, Reservas da Biosfera e outras mais \n\n(Drummond et al., 2010). \n\nPor outro lado, foram exclu\u00eddos da base de dados e da nossa an\u00e1lise institui\u00e7\u00f5es, \n\ninstala\u00e7\u00f5es ou unidades que frequentemente t\u00eam liga\u00e7\u00f5es com iniciativas e programas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza. Refere-se \u00e0 locais de conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex situ como jardins \n\nbot\u00e2nicos, jardins zool\u00f3gicos, hortos florestais, esta\u00e7\u00f5es florestais experimentais, esta\u00e7\u00f5es de \n\npesquisa, florestas protetoras, parques ecol\u00f3gicos, viveiros, herb\u00e1rios, estradas-parque, reservas \n\nparticulares n\u00e3o oficializadas, criadouros de fauna, reservas ecol\u00f3gicas, est\u00e2ncias hidrominerais, \n\nbancos de germoplasma etc (Drummond et al., 2010). \n\n2.1.1.1  \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP \n\n \n\nA \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \u00e9 uma regi\u00e3o sens\u00edvel \u00e0s intemp\u00e9ries e \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Elas est\u00e3o previstas desde no primeiro C\u00f3digo Florestal. Esse classificava as florestas \n\n\n\n24 \n\n \n\nnativas e n\u00e3o nativas em quatro tipos: protetoras e remanescentes - sob regime de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente, modelo e produtivas - pass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o comercial. \u00c9 a origem da Reserva \n\nLegal. As florestas protetoras foram um antecedente das chamadas APP, mais tarde consagradas \n\nlegalmente pelo novo C\u00f3digo Florestal, Lei N\u00ba. 4.771 de 1965, como um tipo de \u00e1rea protegida \n\n(Drummond et al., 2010).  \n\nAs regi\u00f5es em que deve haver uma conserva\u00e7\u00e3o das florestas e das demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o encontram-se no artigo 2\u00ba e 3\u00ba do C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Brasil, 1965). De \n\nacordo com os artigos 24, VI e 30 I e II da CF 1988, o rol de APP pode ser ampliado. S\u00e3o APP:  \n\n? ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em \nfaixa marginal;  \n\n? ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais; \n\n? nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados \"olhos d'\u00e1gua\", qualquer \nque seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros de \n\nlargura;  \n\n? no topo de morros, montes, montanhas e serras; \n\n? nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a 100% \nna linha de maior declive; \n\n? nas restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues; \n\n? nas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do relevo, em \nfaixa nunca inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais; \n\n? em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer  que seja a \nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1, ainda, \u00e1reas em que o Poder P\u00fablico pode atribuir APP administrativas, desde que \n\nencontre uma poss\u00edvel \u00e1rea de risco quando, conforme o art. 3\u00ba da Lei 4.771/1965 (Brasil, 1965): \n\n? Atenuar a eros\u00e3o das terras; \n\n? Fixar as dunas; \n\n? Formar faixas de prote\u00e7\u00e3o ao longo de rodovias e ferrovias; \n\n? Auxiliar a defesa do territ\u00f3rio nacional a crit\u00e9rio das autoridades militares; \n\n? Proteger s\u00edtios de excepcional beleza ou de valor cient\u00edfico ou hist\u00f3rico; \n\n? Asilar exemplares da fauna ou flora amea\u00e7ados de extin\u00e7\u00e3o; \n\n? Manter o ambiente necess\u00e1rio \u00e0 vida das popula\u00e7\u00f5es silv\u00edcolas; \n\n? Assegurar condi\u00e7\u00f5es de bem-estar p\u00fablico. \n\n\n\n25 \n\n \n\nA faixa a ser preservada \u00e9 ainda delimitada pelas resolu\u00e7\u00f5es CONAMA 302 e 303 e pela \n\nLei 4771/1965 (Brasil, 1965; Brasil, 2002a; Brasil, 2002b).   \n\nTodavia, h\u00e1 casos em que a APP pode ser alterada ou suprimida de acordo com o Art. 2\u00ba \n\nda Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369/2006 (Brasil, 2006):  \n\n? Utilidade p\u00fablica: \n\na) as atividades de seguran\u00e7a nacional e prote\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria; \n\nb) as obras essenciais de infra-estrutura destinadas aos servi\u00e7os p\u00fablicos de transporte, \n\nsaneamento e energia; \n\nc) as atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais, outorgadas pela \n\nautoridade competente, exceto areia, argila, saibro e cascalho; \n\nd) a implanta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea verde p\u00fablica em \u00e1rea urbana; \n\ne) pesquisa arqueol\u00f3gica; \n\nf) obras p\u00fablicas para implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e de efluentes tratados; e \n\ng) implanta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de efluentes \n\ntratados para projetos privados de aq\u00fcicultura, obedecidos os crit\u00e9rios e requisitos \n\nprevistos nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do art. 11, desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n? Interesse social: \n\na) as atividades imprescind\u00edveis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da integridade da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, tais como \n\npreven\u00e7\u00e3o, combate e controle do fogo, controle da eros\u00e3o, erradica\u00e7\u00e3o de invasoras e \n\nprote\u00e7\u00e3o de plantios com esp\u00e9cies nativas, de acordo com o estabelecido pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental competente; \n\nb) o manejo agroflorestal, ambientalmente sustent\u00e1vel, praticado na pequena propriedade \n\nou posse rural familiar, que n\u00e3o descaracterize a cobertura vegetal nativa, ou impe\u00e7a sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o prejudique a fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica da \u00e1rea; \n\nc) a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria sustent\u00e1vel de \u00e1rea urbana; \n\nd) as atividades de pesquisa e extra\u00e7\u00e3o de areia, argila, saibro e cascalho, outorgadas pela \n\nautoridade competente; \n\n \n\n? Interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o eventual e de baixo impacto ambiental, \nobservados os par\u00e2metros desta Resolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n2.1.1.2  Reserva Legal \u2013 RL \n\n \n\nA Reserva Legal tem sua origem na \u00e9poca do per\u00edodo colonial. \u00c0 \u00e9poca, tinha como \n\nprincipal objetivo, resguardar estoques de madeiras de \u00e1rvores nativas da mata Atl\u00e2ntica \n\n(Reserva Legal Florestal, 2011). A denomina\u00e7\u00e3o de reserva Legal veio a partir do art. 16 \u00a7 2? da \n\nLei 7.803/89 (Brasil, 1989). \n\nA reserva legal, assim entendida a \u00e1rea de, no m\u00ednimo, 20% (vinte por cento) de cada \n\npropriedade, onde n\u00e3o \u00e9 permitido o corte raso, dever\u00e1 ser averbada \u00e0 margem da \n\ninscri\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula do im\u00f3vel, no registro de im\u00f3veis competente, sendo vedada, a \n\naltera\u00e7\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o, nos casos de transmiss\u00e3o, a qualquer t\u00edtulo, ou de \n\ndesmembramento da \u00e1rea (Brasil, 1989).   \n\nSegundo o Art. 1\u00ba, I, da lei 4.771/65, a RL \u00e9 a \u00e1rea localizada no interior de uma \n\npropriedade ou posse rural, excetuada a de preserva\u00e7\u00e3o permanente, necess\u00e1ria ao uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais, \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o de fauna e flora nativas (Brasil, 1965). \n\nAs RL s\u00e3o \u00e1reas representativas do ecossistema original das propriedades rurais, que \n\ndevem ser mantidas com a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, sendo proibido o corte raso pelo propriet\u00e1rio ou \n\ndetentor do im\u00f3vel, ou seja, corte simult\u00e2neo de todas as \u00e1rvores de um povoamento florestal \n\n(Machado, 2005). S\u00e3o essenciais \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e a reabilita\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3gicos, \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e ao abrigo e prote\u00e7\u00e3o da fauna e flora nativas - art. 1\u00ba, \u00a72\u00ba, III da \n\nMP 2.166-67/2001 (Brasil, 2001). Ressalta-se, ainda, que a prud\u00eancia deve informar a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reserva legal, no intuito de propiciar ao Brasil, um estoque florestal \n\nbiodiverso (Maciel, 2008). \n\nAs RL possuem caracter\u00edsticas espec\u00edficas como: a) inalterabilidade de destina\u00e7\u00e3o; b) \n\nrestri\u00e7\u00f5es legais de explora\u00e7\u00e3o; c) gratuidade da constitui\u00e7\u00e3o da reserva; d) averba\u00e7\u00e3o da reserva \n\nno cart\u00f3rio de registro de im\u00f3veis; e) isen\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, ou seja, as \u00e1reas s\u00e3o isentas do Imposto \n\nTerritorial Rural (Maciel, 2008). \n\nSegundo o Art. 2\u00ba IV do Decreto 7.029/2007, a gratuidade de constitui\u00e7\u00e3o de RL se deve \n\nao benefici\u00e1rio especial: agricultor familiar ou empreendedor familiar rural e povos e \n\ncomunidades tradicionais (Brasil, 2007). Essa gratuidade se d\u00e1 ao processo de \n\ngeorreferenciamento cujo disp\u00eandio ser\u00e1 do \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel.   \n\n\n\n27 \n\n \n\nO agricultor familiar ou empreendedor familiar rural \u00e9 aquele que (art. 3\u00ba, I,II,III e IV, \n\nLei 11.326/2006):  \n\nI - n\u00e3o detenha, a qualquer t\u00edtulo, \u00e1rea maior do que 4 (quatro) m\u00f3dulos fiscais;  \n\nII - utilize predominantemente m\u00e3o-de-obra da pr\u00f3pria fam\u00edlia nas atividades econ\u00f4micas \n\ndo seu estabelecimento ou empreendimento; \n\nIII - tenha renda familiar predominantemente originada de atividades econ\u00f4micas \n\nvinculadas ao pr\u00f3prio estabelecimento ou empreendimento; \n\nIV - dirija seu estabelecimento ou empreendimento com sua fam\u00edlia (Brasil, 2006).  \n\n \n\nOs povos e comunidades tradicionais s\u00e3o aqueles que (art. 3\u00ba, I,do Decreto 6.040/2007): \n\n[...] grupos culturalmente diferenciados e que se reconhecem como tais, que \n\npossuem formas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o social, que ocupam e usam territ\u00f3rios e \n\nrecursos naturais como condi\u00e7\u00e3o para sua reprodu\u00e7\u00e3o cultural, social, religiosa, \n\nancestral e econ\u00f4mica, utilizando conhecimentos, inova\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas gerados e \n\ntransmitidos pela tradi\u00e7\u00e3o (Brasil, 2007).  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o federal prev\u00ea quatro dimens\u00f5es para a RL (Brasil, 1965):  \n\n? 80%, na propriedade rural situada em \u00e1rea de floresta localizada na Amaz\u00f4nia \nLegal;  \n\n? 35%, na propriedade rural situada em \u00e1rea de Cerrado inserido na Amaz\u00f4nia \nLegal, sendo no m\u00ednimo 20%, na propriedade e 15% na forma de compensa\u00e7\u00e3o \n\nem outra \u00e1rea, desde que esteja localizada na mesma microbacia e seja averbada;  \n\n? 20%, na propriedade rural em \u00e1reas de campos gerais, localizada em qualquer \nregi\u00e3o do Pa\u00eds; \n\n? 20%, na propriedade rural situada em \u00e1rea de floresta ou outras formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o nativa localizada nas demais regi\u00f5es do pa\u00eds.  \n\n \n\nA exce\u00e7\u00e3o dessas dimens\u00f5es se d\u00e1 em casos que a soma da vegeta\u00e7\u00e3o nativa em APP e \n\nRL for superior a 25% da propriedade rural ou posse rural familiar e \u00e0 50% de outras \n\npropriedades. art. 16 \u00a76\u00ba, CFB (Brasil, 1964). \n\nAinda, caso inexista RL ou esteja comprometida, o artigo 44 do C\u00f3digo Florestal imp\u00f5e \n\nao propriet\u00e1rio ou posseiro do im\u00f3vel a obriga\u00e7\u00e3o de (Maciel, 2008):  \n\n? Recompor a reserva legal, mediante o plantio, a cada tr\u00eas anos, de no m\u00ednimo \n\n1/10 da \u00e1rea total necess\u00e1ria a sua complementa\u00e7\u00e3o, com esp\u00e9cies nativas, de \n\n\n\n28 \n\n \n\nacordo com crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual ou distrital \n\ncompetente;  \n\n? Conduzir a regenera\u00e7\u00e3o natural da reserva legal;  \n\n? Compensar a reserva legal por outra \u00e1rea equivalente em import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e \n\nextens\u00e3o, desde que perten\u00e7a ao mesmo ecossistema e esteja localizada na mesma \n\nmicrobacia, conforme crit\u00e9rios estabelecidos em regulamento. Esse instrumento \n\nainda n\u00e3o foi regulamentado.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel, ainda, para pequenas propriedades ou posses, o cons\u00f3rcio entre \u00e1rvores \n\nex\u00f3ticas, como frut\u00edferas e ornamentais, com \u00e1rvores nativas, desde que seja apresentado um \n\nPlano de Manejo Florestal Sustent\u00e1vel e deferido pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual.      \n\nSegundo Maciel (2008), a Reserva Legal deve ser averbada pelo propriet\u00e1rio na escritura \n\ndo im\u00f3vel, no cart\u00f3rio de Registro de im\u00f3veis competente, sendo vedada a altera\u00e7\u00e3o de sua \n\ndestina\u00e7\u00e3o nos casos de transmiss\u00e3o a qualquer t\u00edtulo (venda, doa\u00e7\u00e3o etc), de desmembramento \n\nou retifica\u00e7\u00e3o de \u00e1rea. Paulo Antunes (2005) afirma o car\u00e1ter indissoci\u00e1vel de reserva legal \u00e0 \n\npropriedade, n\u00e3o importando que seja transferida, cedida ou mesmo desapropriada. A obriga\u00e7\u00e3o \n\nrecai diretamente no im\u00f3vel, independentemente da forma ou tempo de aquisi\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo o art. 16, \u00a74\u00ba, Lei 4.771/1964, a escolha de RL, alguns crit\u00e9rios podem ser \n\nobservados pelos \u00f3rg\u00e3os ambientais, como a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, vegeta\u00e7\u00e3o \u00fatil ao \n\ncontrole de eros\u00e3o, conex\u00e3o entre \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e outra RL, abrigo de flora e \n\nfauna amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o e outros, a depender do local.   \n\nO prazo para que o posseiro ou propriet\u00e1rio inicie o processo de averba\u00e7\u00e3o de RL \u00e9 at\u00e9 11 \n\nde junho de 2011, segundo o Decreto 7.029/2009 (Brasil, 2009).  \n\n2.1.1.2.1 Reserva Legal extra propriedade \n\n \n\nAlgumas vezes, a RL pode ser institu\u00edda fora do im\u00f3vel rural. Podem ser feitas em \n\nregime de condom\u00ednio, quando um grupo de propriet\u00e1rios de im\u00f3veis rurais se associa para \n\nformarem a porcentagem exigida pelo art. 16, Lei 4.771/1965 e regulamentado no Art. 13 da \n\nPortaria Semarh 42/2005 (Brasil, 1965; DF, 2005).  \n\nPoder\u00e1 ser institu\u00edda reserva legal em regime de condom\u00ednio entre mais de uma \n\npropriedade, respeitado o percentual legal em rela\u00e7\u00e3o a cada im\u00f3vel, mediante a \n\n\n\n29 \n\n \n\naprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual competente e as devidas averba\u00e7\u00f5es referentes a \n\ntodos os im\u00f3veis envolvidos (Brasil, 1965). \n\n \n\nA Reserva Legal poder\u00e1 ser institu\u00edda em regime de condom\u00ednio, nos termos do Art. 16, \n\n\u00a711, da Lei 4.771/65, desde que cumpra com suas fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-sociais e observe o \n\ndisposto nesta Portaria (DF, 2005). \n\n \n\n\u00c9 importante frisar que essa \u00e1rea de RL dever\u00e1 localizar-se, preferencialmente, na mesma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica e respeitar o percentual m\u00ednimo em rela\u00e7\u00e3o a cada im\u00f3vel - inclusive do \n\nim\u00f3vel adquirido para este fim. Todavia, caso haja impossibilidade dessa compensa\u00e7\u00e3o na \n\nmesma microbacia, pelo art. 44, III, \u00a73\u00ba, Lei 4.771/1965, a RL deve ser criada pr\u00f3xima \u00e0 \n\npropriedade, desde que na mesma bacia hidrogr\u00e1fica e no mesmo estado (Brasil, 1965). \n\nComo previsto no art. 44, III, Lei 4.771/1965, h\u00e1, ainda, casos em que a RL extra \n\npropriedade pode ser averbada por um \u00fanico propriet\u00e1rio. Todavia, esse instrumento \u00e9 mais \n\nrestritivo; al\u00e9m da mesma microbacia, a \u00e1rea de compensa\u00e7\u00e3o deve possuir a mesma import\u00e2ncia \n\necol\u00f3gica e localizada no mesmo ecossistema. Por\u00e9m, no DF, ela n\u00e3o pode ser aplicada pela \n\naus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (Brasil, 1965).            \n\nCompensar a reserva legal por outra \u00e1rea equivalente em import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e \n\nextens\u00e3o, desde que perten\u00e7a ao mesmo ecossistema e esteja localizada na mesma \n\nmicrobacia, conforme crit\u00e9rios estabelecidos em regulamento (Brasil, 1965). \n\nEm ambos os casos, quando existirem, o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente dever\u00e1 aprovar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da Reserva Legal e depois todos os im\u00f3veis envolvidos dever\u00e3o proceder \u00e0s \n\naverba\u00e7\u00f5es da RL, na matr\u00edcula de cada propriedade. \n\n \n\n2.1.1.2.2 Etapas para aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL em im\u00f3veis rurais no DF \n\n \n\nPelo art. 16, IV, \u00a7 4\no\n, Lei 4.771/1965, a aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL deve ser feita \n\npelo \u00f3rg\u00e3o ambiental local (Brasil, 1965). No DF, cabe ao Ibram essa an\u00e1lise e a sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de averba\u00e7\u00e3o desse processo (DF, 2007).  \n\nA Portaria Semarh 42/2005 \u00e9 o instrumento jur\u00eddico respons\u00e1vel pela aprova\u00e7\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o georreferenciada das RL nos im\u00f3veis rurais do DF. Ela instrui os procedimentos \n\nadministrativos, desde o protocolo, an\u00e1lise t\u00e9cnica, at\u00e9 a averba\u00e7\u00e3o junto \u00e0 escritura do im\u00f3vel \n\n(\u00e1rea escriturada) ou o termo de ajuste de conduta (posse rural).  \n\n\n\n30 \n\n \n\nOs par\u00e2metros a serem avaliados para a aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL s\u00e3o, conforme o \n\nart. 16, IV, \u00a7 4\no\n e art. 8\u00ba, Portaria Semarh 42/2005, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, os \n\nseguintes crit\u00e9rios e instrumentos, quando houver (Brasil, 1965; DF, 2005):     \n\n? Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica; \n\n? Plano Diretor de Ordenamento Territorial e Planos Diretores Locais; \n\n? Zoneamentos Ecol\u00f3gicos-Econ\u00f4micos; \n\n? Zoneamentos de unidades de conserva\u00e7\u00e3o; \n\n? Proximidade com outra Reserva Legal, \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \nunidade de conserva\u00e7\u00e3o ou outra \u00e1rea legalmente protegida; \n\n? Necessidade de estabelecer corredores ecol\u00f3gicos e zonas de \n\namortecimento. \n\nAp\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o do local de RL a ser averbado, levando em considera\u00e7\u00e3o o melhor \n\nbenef\u00edcio ambiental, o Ibram promove a vistoria in loco para analisar as medidas a serem \n\nadotadas pelo propriet\u00e1rio como a preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e/ou recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.  \n\nDessa vistoria, elabora-se um laudo t\u00e9cnico indicando as limita\u00e7\u00f5es de uso da \u00e1rea, de \n\nacordo com o art. 16, IV, \u00a7 4\no\n, Lei 4.771/1965, e a aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL (Brasil, \n\n1965). Esse laudo ir\u00e1 subsidiar a Certid\u00e3o de Aprova\u00e7\u00e3o de Localiza\u00e7\u00e3o de Reserva Legal, em \n\n\u00e1reas escrituradas, ou o Termo de Ajuste de Conduta, em posses rurais. \n\n\u00c1reas escrituradas s\u00e3o aquelas em que o usu\u00e1rio do im\u00f3vel det\u00e9m a sua escritura junto ao \n\ncart\u00f3rio. \u00c1reas de posse s\u00e3o aquelas que o agricultor tem a propriedade rural em seu poder \n\ntemporariamente. No DF, normalmente, as \u00e1reas de posse s\u00e3o aquelas oriundas de um contrato \n\nde concess\u00e3o firmado entro o GDF e uma pessoa f\u00edsica (Ibram, 2010).  \n\n \n\n2.1.1.2.3 Dificuldades da Reserva Legal no DF \n\n \n\nO Ibram (2010) possui em seu registro de RL averbadas ou que est\u00e3o em processo de \n\naverba\u00e7\u00e3o, 495 propriedades. Segundo a Codeplan (2007) h\u00e1 no DF 6321 im\u00f3veis rurais de \n\ntamanho igual ou superior a 2 ha. Esses propriet\u00e1rios devem, at\u00e9 11 de junho de 2011 \u2013 Decreto \n\nFederal 7.029, protocolar junto ao \u00f3rg\u00e3o ambiental, o termo de compromisso da RL. Caso n\u00e3o o \n\nfa\u00e7a, poder\u00e3o perceber penalidades de advert\u00eancia e multa di\u00e1ria de R$ 50,00 (cinquenta reais) a \n\nR$ 500,00 (quinhentos reais) por hectare ou fra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de reserva legal, conforme previsto \n\nno art. 55, Decreto 6.514/2008 (Brasil, 2008).  \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\nDeixar de averbar a reserva legal:  \n\nPenalidade de advert\u00eancia e multa di\u00e1ria de R$ 50,00 (cinq\u00fcenta reais) a R$ 500,00 \n\n(quinhentos reais) por hectare ou fra\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de reserva legal. \n\n \n\nMuitos s\u00e3o os motivos para esse baixo quantitativo de RL averbada em cart\u00f3rio. Dentre \n\neles:   \n\n2.1.1.2.3.1 Desconhecimento da Exist\u00eancia e da Import\u00e2ncia da RL \n\n \n\n\u00c9 claro que o desconhecimento da obrigatoriedade ambiental de se destinar uma \u00e1rea para \n\nconserva\u00e7\u00e3o dentro do im\u00f3vel ou n\u00e3o pode justificar o baixo quantitativo de RL no DF. Pelo art. \n\n21, Decreto-Lei 2.848/1940, o desconhecimento da lei \u00e9 inescus\u00e1vel (Brasil, 1940). Contudo, \n\nmuitos propriet\u00e1rios de im\u00f3veis rurais s\u00f3 descobrem esse instrumento ao solicitar um \n\nfinanciamento banc\u00e1rio ou ao transferir a titularidade do terreno. \n\nOutros, todavia, sabem dessa necessidade legal, mas n\u00e3o a fazem por n\u00e3o necessitar de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras ou cartoriais. Contudo, desconhecem a real import\u00e2ncia dessa \u00e1rea \n\nprotegida: a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Muitos alegam que ao faz\u00ea-la perderiam parte da \n\n\u00e1rea produtiva, outros n\u00e3o compreendem o seu sentido. Abreu (2010) alegou que a RL tem \n\nfun\u00e7\u00e3o apenas paisag\u00edstica. Nesse contexto e segundo o art. 11, IN MMA 5/2009, cabe aos \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais e de extens\u00e3o rural a divulga\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da RL (Brasil, 2009).  \n\nA Emater/DF interage quotidianamente com os produtores, seja com visitas t\u00e9cnicas ou \n\neventos na comunidade para os informar acerca das quest\u00f5es agroecol\u00f3gicas (Emater, 2010). O \n\nIbram em 2010 participou de exposi\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias \u00e0 RL e suas import\u00e2ncias (Ibram, 2010). \n\nAl\u00e9m disso, folders foram elaborados pelo instituto para aumentar a procura por averba\u00e7\u00e3o de \n\nRL, antes que o prazo expire. Dentre eles: Reserva Legal: legal para o produtor, legal para o \n\nambiente; APP, \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente; e onde tem Buriti tem \u00e1gua (Ibram, 2010).       \n\n2.1.1.2.3.2 Custo para Averba\u00e7\u00e3o de RL \n\n \n\nA Portaria Semarh 42/2005 e Portaria Incra 69/2010 exigem um respons\u00e1vel t\u00e9cnico \n\ncadastrado no Crea, Incra e TJDFT para realizar o servi\u00e7o de georreferenciamento do im\u00f3vel e a \n\nAnota\u00e7\u00e3o de Responsabilidade T\u00e9cnica (ART) desse servi\u00e7o (DF, 2005; Brasil, 2010).  \n\n\n\n32 \n\n \n\nAssim sendo, muitos produtores, para evitar advert\u00eancias e multas, devem arcar com \n\nessas despesas. Um custo relativamente elevado \u00e0queles que dependem de um faturamento \n\nsazonal da agricultura. Isso gera baixo interesse pela regulariza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel rural. \n\nTodavia, agricultores de pequena propriedade ou posse rural familiar t\u00eam essa despesa \n\nreduzida devido \u00e0 gratuidade da averba\u00e7\u00e3o de RL, previsto no art.16, VI, \u00a7 9\no\n  da Lei \n\n4.771/1965, e do servi\u00e7o de georreferenciamento do im\u00f3vel, ao aderir ao Programa Mais \n\nAmbiente, de acordo com o art. 5\u00ba, III, \u00a7 1o, Decreto 7.029/2009 (Brasil, 1965; 2009).          \n\nA averba\u00e7\u00e3o da reserva legal da pequena propriedade ou posse rural familiar \u00e9 gratuita, \n\ndevendo o Poder P\u00fablico prestar apoio t\u00e9cnico e jur\u00eddico, quando necess\u00e1rio. \n\n \n\nO georreferenciamento das informa\u00e7\u00f5es apresentadas no croqui ser\u00e1 elaborado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental, institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada devidamente habilitada, sem disp\u00eandio \n\nfinanceiro por parte dos benefici\u00e1rios especiais.  \n\n \n\n2.1.1.2.3.3 Prorroga\u00e7\u00f5es Rotineiras \n\n \n\nA obrigatoriedade de uma \u00e1rea de RL nos im\u00f3veis rurais \u00e9 prevista no CFB. Contudo, era \n\numa norma de efic\u00e1cia limitada, apenas com a MP 2.166-67/2001 tornou-se poss\u00edvel instruir os \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais e os propriet\u00e1rios do modo de elabora\u00e7\u00e3o dos processos de averba\u00e7\u00e3o dessa \n\n\u00e1rea protegida (Maciel, 2008).  \n\nAinda, segundo o Decreto 6.514/2008, 22 de janeiro de 2009 seria a data limite para que \n\nas propriedades averbassem, na escritura do im\u00f3vel, a RL da propriedade. Esse prazo foi \n\nprorrogado uma vez, pelo Decreto 6.686/2008, para 11 de dezembro de 2009 (Brasil, 2008a,b). \n\nHoje, o Programa Mais Ambiente estabeleceu que 11 de junho de 2011 \u00e9 o limite de os \n\nprodutores submeterem as propostas de RL aos \u00f3rg\u00e3os ambientais (Brasil, 2009).  \n\nTodavia, a tend\u00eancia \u00e9 que essas prorroga\u00e7\u00f5es ocorram ami\u00fade. Heinze (2009) alega que \n\n\u00e9 impratic\u00e1vel ter todas as propriedades do Brasil regularizadas at\u00e9 o prazo, seguramente, mais \n\nde 90% das propriedades n\u00e3o t\u00eam nada averbado.  \n\nIsso gera aos propriet\u00e1rios e posseiros a certeza de novas posterga\u00e7\u00f5es e a \n\ndespreocupa\u00e7\u00e3o de averbar a RL.      \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n2.1.1.2.4 Est\u00edmulos para Averba\u00e7\u00e3o de RL  \n\n  \n\nH\u00e1 no DF um d\u00e9ficit de 5826 im\u00f3veis a terem averbadas as RL na matr\u00edcula da escritura \n\nou posse. Para reduzir esse problema, os governos distrital e federal criaram mecanismos para \n\nincentivar a RL. \n\n2.1.1.2.4.1 Transmiss\u00e3o de T\u00edtulo de Propriedade \n\n \n\nPara transfer\u00eancia de im\u00f3veis rurais no DF, os cart\u00f3rios, respaldados pelos art. 16, IV, \n\n\u00a7 8\u00ba da Lei 4.771/1965 e art. 5\u00ba da Portaria GC 213/2007, obrigam os propriet\u00e1rios a averbarem a \n\nRL na matr\u00edcula da escritura dos im\u00f3veis rurais (Brasil, 1965 e DF, 2007).    \n\nA \u00e1rea de reserva legal deve ser averbada \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula do im\u00f3vel, \n\nno registro de im\u00f3veis competente, sendo vedada a altera\u00e7\u00e3o de sua destina\u00e7\u00e3o, nos casos \n\nde transmiss\u00e3o, a qualquer t\u00edtulo, de desmembramento ou de retifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com as \n\nexce\u00e7\u00f5es previstas neste C\u00f3digo (Brasil, 1965). \n\n \nQuando da abertura de novas matr\u00edculas ou registros de atos de constitui\u00e7\u00e3o ou \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de direitos reais, ser\u00e1 exigida averba\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de reserva legal (DF, 2007). \n\n \n\n2.1.1.2.4.2 Empr\u00e9stimos Banc\u00e1rios \n\n \n\nOutro importante est\u00edmulo \u00e9 a necessidade da averba\u00e7\u00e3o RL para obten\u00e7\u00e3o de \n\nfinanciamentos banc\u00e1rios. Respeitando o Decreto 7.029/2009, o Banco do Brasil, a partir de \n\n12/06/2011, s\u00f3 ir\u00e1 conceder cr\u00e9dito rural aos produtores que apresentarem a averba\u00e7\u00e3o de \n\nReserva Legal ou a ades\u00e3o ao Programa Mais Ambiente do Governo Federal.  \n\nIsso gerar\u00e1 uma grande procura ao \u00f3rg\u00e3o ambiental respons\u00e1vel por esse procedimento, \n\ncomo Ibram. Nessa \u00e9poca, iniciam-se a requisi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito rural para aquisi\u00e7\u00e3o de insumos \n\npara o in\u00edcio do plantio de gr\u00e3os no DF, que ocorre nos meses de outubro, novembro e dezembro. \n\n2.1.1.2.4.3 Longo Per\u00edodo para Recupera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo o inciso I, do artigo 44 do CFB, o propriet\u00e1rio ou possuidor do im\u00f3vel rural \n\ndeve (Brasil, 1965): \n\n\n\n34 \n\n \n\n[...] recompor a reserva legal de sua propriedade mediante o plantio, a cada tr\u00eas \n\nanos, de no m\u00ednimo 1/10 da \u00e1rea total necess\u00e1ria \u00e0 sua complementa\u00e7\u00e3o, com \n\nesp\u00e9cies nativas, de acordo com crit\u00e9rios estabelecidos pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nestadual competente [...]. \n\nAssim, a dificuldade de mensura\u00e7\u00e3o do quantitativo de \u00e1rea recuperada e o prazo de 30 \n\nanos para recomposi\u00e7\u00e3o a \u00e1rea da RL degradada induzem a procura pela regulariza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nConforme o art. 11, IN MMA 5/2009, o pequeno propriet\u00e1rio e o posseiro rural familiar recebem \n\nainda, do \u00f3rg\u00e3o ambiental, apoio t\u00e9cnico para condu\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o. \n\nNa recupera\u00e7\u00e3o de APP e RL dever\u00e3o ser adotadas t\u00e9cnicas e procedimentos com \n\nvistas ao controle e erradica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras eventualmente \n\nexistentes, para o que os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de meio ambiente e extens\u00e3o rural, sem \n\n\u00f4nus ao agricultor familiar, empreendedor familiar rural e popula\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais, dever\u00e3o prestar apoio t\u00e9cnico e difus\u00e3o de boas pr\u00e1ticas (Brasil, \n\n2009). \n\n \n\n2.1.1.2.4.4 Programa Mais Ambiente \n\n \n\nO Programa Mais Ambiente (Decreto 7.029/2009) foi criado para promover e apoiar a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o ambiental de im\u00f3veis. Nele, foi poss\u00edvel estipular o prazo para averba\u00e7\u00e3o de RL e \n\ndelegar ao \u00f3rg\u00e3o ambiental a incumb\u00eancia em realizar o georreferenciamento do im\u00f3vel rural \n\npara o agricultor familiar, o empreendedor familiar rural e os povos e comunidades tradicionais.  \n\nOs prazos iniciais eram 22 de janeiro de 2009 e 11 de dezembro de 2009. Observou-se na \n\nfigura 2 um pico de procura nos meses anteriores aos limites pelos propriet\u00e1rios e posseiros no \n\nDF. Espera-se pelo Ibram, um aumento na demanda por averba\u00e7\u00e3o de RL nos meses precedentes \n\n\u00e0 data limite (11 de junho de 2011) desse programa, pois, os agricultores buscam os benef\u00edcios \n\nda regulariza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel.  \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nFigura 2 Fluxo de entrada de processos de RL no Ibram (Ibram, 2010). \n\n2.1.1.3 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - UC  \n\n \n\nSegundo os art. 2\u00ba, I, Lei 9.985/00 \u2013 SNUC, e o art. 2\u00ba, XX, LC 827/2010 - SDUC, UC \u00e9 \n\no espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com \n\ncaracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam \n\ngarantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. \n\nAs UC dividem-se em dois grupos (DF, 2010): \n\n1. Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral cujo objetivo \u00e9 preservar a natureza, sendo \n\nadmitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais (Art. 7\u00ba \u00a71\u00ba, SDUC); \n\n2. Unidades de Uso Sustent\u00e1vel cujo objetivo \u00e9 compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais (Art. 7\u00ba \u00a72\u00ba, \n\nSDUC). \n\nO grupo de Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral \u00e9 constitu\u00eddo por cinco categorias de UC, de \n\nacordo com as limita\u00e7\u00f5es e objetivos de cada uma. De acordo com o art. 8\u00ba do SDUC esse grupo \n\n\u00e9 composto por: \n\n1. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica; \n\n2. Reserva Biol\u00f3gica; \n\n3. Parque Distrital; \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n\n\n36 \n\n \n\n4. Monumento Natural; \n\n5. Ref\u00fagio de Vida Sivestre. \n\nPor sua vez, o art. 14 do SDUC elenca seis categorias de UC do grupo de Unidades de Uso \n\nSustent\u00e1vel (DF, 2010): \n\n1. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental; \n\n2. \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico; \n\n3. Floresta Distrital; \n\n4. Parque Ecol\u00f3gico; \n\n5. Reserva de Fauna; \n\n6. Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural. \n\n  \n\n2.1.1.3.1 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental - APA  \n\n \n\nA APA \u00e9 uma UC prevista no artigo 15 da lei 9.985/2000 e artigo 15 da Lei \n\nComplementar 827/2010. Segundo o Ibram (2010), UC \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o brasileira para as \u00e1reas \n\nprotegidas pelo poder p\u00fablico com a finalidade de resguardar espa\u00e7os representativos dos \n\nrecursos naturais e gerir o territ\u00f3rio do pa\u00eds (Brasil, 2000; DF, 2010). A demarca\u00e7\u00e3o de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o constitui-se em uma das principais estrat\u00e9gias utilizadas mundialmente para se \n\natingir a sustentabilidade dos recursos vivos. \n\nSegundo o artigo 15 do SDUC, APA \u00e9 uma \u00e1rea em geral extensa, com certo grau de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, dotada de atributos abi\u00f3ticos, bi\u00f3ticos, est\u00e9ticos ou culturais, especialmente \n\nimportantes para a qualidade de vida e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas, e tem como \n\nobjetivo proteger a diversidade biol\u00f3gica, disciplinar o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o desse \n\nterrit\u00f3rio e assegurar a sustentabilidade do uso dos recursos naturais. \n\nHoje, o DF conta com 5 grandes APA dentro de seu territ\u00f3rio: da bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu, da bacia do Rio Descoberto, das Bacias do Gama e Cabe\u00e7a-de-Veado, do Lago \n\nParano\u00e1 e de Cafuringa. E, ele est\u00e1 inserido dentro de uma grande APA, a do Planalto Central \n\n(Seduma, 2010).    \n\n\n\n37 \n\n \n\n2.1.1.3.2 APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu \n\n \n\nA APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu (figura 3) \u00e9 a maior do DF, com uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 84.100 ha. Ela foi criada pelo Decreto Federal n\u00ba 88.940, de 7 de novembro de \n\n1983, \u00e9 a maior do Distrito Federal e desempenha um importante papel de corredor de liga\u00e7\u00e3o \n\nentre a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, APA de Cafuringa, APA do Lago Parano\u00e1 e \n\nAPA das bacias do Gama e Cabe\u00e7a-de-Veado, reunindo todos os tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, desde o \n\nCerrad\u00e3o at\u00e9 os Campos Rupestres (Ibram, 2010).  \n\nA IN SEMA/SEC/CAP 02/1988 estabeleceu diretrizes gerais de uso da APA, com \n\ndefini\u00e7\u00f5es de 8 sistemas de terra, cada um com manejos compat\u00edveis e restri\u00e7\u00f5es ao uso da terra. \n\nAl\u00e9m disso, nessa instru\u00e7\u00e3o foi estipulada a faixa m\u00ednima de 50 metros nas APP de curso d\u2019\u00e1gua. \n\nA Lei Federal n\u00ba 9.262, de 12 de janeiro de 1996, passa a administra\u00e7\u00e3o da APA da bacia do rio \n\nS\u00e3o Bartolomeu para o Distrito Federal (Ibram, 2010). O rezoneamento da APA da bacia do rio \n\nS\u00e3o Bartolomeu, teve como executor o IEMA, em fun\u00e7\u00e3o do Conv\u00eanio n\u00ba 157/92 - \n\nIBAMA/SEMATEC (Ibram, 2010). Foram classificados cinco tipos diferentes de Sistemas de \n\nTerra e nove Zonas de Uso. A Lei Distrital n\u00ba 1.149, de julho de 1996, instituiu oficialmente o \n\nrezoneamento da APA (Ibram, 2010).  \n\nEsse rezoneamento foi importante para discriminar as limita\u00e7\u00f5es de uso das terras \n\nprevistas no Decreto Federal 88.940/1983, para cada regi\u00e3o. No decreto de cria\u00e7\u00e3o, toda a APA \n\ntinha as mesmas restri\u00e7\u00f5es em todo territ\u00f3rio por ela abrangida. Devido \u00e0 sua dimens\u00e3o, a Lei \n\n1.149/1996 fez seu rezoneamento em sistemas de terra e zonas de uso a partir da fragilidade \n\nnatural de cada regi\u00e3o na APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu.     \n\n2.1.1.3.3 Parque Ecol\u00f3gico \n\n \n\nO Parque Ecol\u00f3gico \u00e9 uma UC tipicamente distrital. Seu conceito foi concebido, pela \n\nprimeira vez, no art. 4\u00ba, LC 265/1999 (DF, 1999).  \n\nOs parques ecol\u00f3gicos s\u00e3o aquele que possuem \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\nnascentes, olhos d\u2019\u00e1gua, veredas, matas ciliares, campo de murunduns, ou manchas \n\nrepresentativas de qualquer vegeta\u00e7\u00e3o do Cerrado que abranjam no m\u00ednimo, 30% da \u00e1rea \n\ntotal.   \n\n\n\n38 \n\n \n\nSegundo o art. 18 do SDUC, o Parque Ecol\u00f3gico tem como objetivo conservar amostras \n\ndos ecossistemas naturais, da vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica e paisagens de grande beleza c\u00eanica; propiciar a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, ed\u00e1ficos e gen\u00e9ticos; recuperar \u00e1reas degradadas, promovendo \n\nsua revegeta\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies nativas; incentivar atividades de pesquisa e monitoramento \n\nambiental e estimular a educa\u00e7\u00e3o ambiental e as atividades de lazer e recrea\u00e7\u00e3o em contato \n\nharm\u00f4nico com a natureza. \n\nO Parque Ecol\u00f3gico, como UC, possui limita\u00e7\u00f5es de uso. No art. 5\u00ba da LC 265/1999, j\u00e1 \n\nhavia as veda\u00e7\u00f5es de uso. Contudo, elas eram muito restritivas e impediam qualquer atividade \n\nque comprometesse as caracter\u00edsticas naturais, ou que colocasse em risco a integridade dos \n\necossistemas e da biota local.  \n\nAssim, concebida como unidade de uso sustent\u00e1vel pelo SDUC, flexibilizaram-se as \n\nlimita\u00e7\u00f5es de uso do parque com o incentivo \u00e0 visita\u00e7\u00e3o, respeitando-se o plano de manejo, as \n\nnormas do Ibram e regulamentos a serem criados. Como, em muitos parques ecol\u00f3gicos n\u00e3o h\u00e1 \n\nesses instrumentos, n\u00e3o h\u00e1 qualquer impeditivo para o uso e passeios nessas UC. A falta de \n\nplanejamento, limita\u00e7\u00f5es e monitoramento das visitas p\u00fablicas geram degrada\u00e7\u00f5es em muitos \n\nParques administrados pelo Ibram (Ibram, 2010).   \n\nA visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e9 permitida e incentivada e est\u00e1 sujeita \u00e0s normas e restri\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas no plano de manejo da unidade, \u00e0s normas estabelecidas pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nrespons\u00e1vel por sua supervis\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o e \u00e0quelas previstas em regulamento (DF, \n\n2010). \n\nUma de suas principais caracter\u00edsticas do Parque Ecol\u00f3gico \u00e9 que ele deve possuir no \n\nm\u00ednimo 30% de APP ou mancha de fitofisionomia do cerrado. Diferente do Parque Distrital, cuja \n\n\u00e1rea de APP m\u00ednima \u00e9 de 50% (DF, 2010).   \n\nO Parque Ecol\u00f3gico deve possuir, no m\u00ednimo, em trinta por cento da \u00e1rea total da \n\nunidade, \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, veredas, campos de murundus ou mancha \n\nrepresentativa de qualquer fitofisionomia do Cerrado. Art. 18 \u00a7 2\u00ba LC 827/2010. \n\nHoje, o DF possui 33 parques ecol\u00f3gicos em 19 RA (Ibram, 2010). \u00c9 a categoria de UC \n\ndistrital mais representativa da regi\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n2.1.1.3.4 Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros \n\n \n\nEsse parque situa-se na APM do C\u00f3rrego Quinze, Planaltina, DF. Ele foi criado pela Lei \n\n2.279, de 7 de janeiro de 1999. Teve como um de seus objetivos, ser a RL das propriedades do \n\nn\u00facleo rural Santos Dumont pelo princ\u00edpio da RL em condom\u00ednio, previsto no art. 44, III, da Lei \n\n4.771/65. Embora criada por lei, essa reserva legal em condom\u00ednio n\u00e3o possui validade por n\u00e3o \n\nter sida aprovada pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental distrital, nem averbada junto \u00e0s escrituras dos im\u00f3veis do \n\nn\u00facleo rural Santos Dumont. \n\n[...]deve compensar a reserva legal por outra \u00e1rea equivalente em import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e \n\nextens\u00e3o, desde que perten\u00e7a ao mesmo ecossistema e esteja localizada na mesma \n\nmicrobacia, conforme crit\u00e9rios estabelecidos em regulamento[...].(Brasil, 1965) \n\nO Pequizeiros \u00e9 administrado pelo Ibram (DF, 1999). Ele n\u00e3o possui plano de manejo e \n\nnem regulamento espec\u00edfico para utiliza\u00e7\u00e3o (Ibram, 2010). Contudo, o parque \u00e9 muito visitado \n\ndevido \u00e0s cachoeiras presentes nas partes mais altas da UC.    \n\n2.1.1.4 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial \u2013 APM \n\n \n\nDefinidas, inicialmente, no art. 30 da Lei Complementar N\no\n 17/1997, regulamentado pelo \n\nDecreto Distrital n\u00ba 18.585, de 9 de setembro de 1997, s\u00e3o \u00e1reas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e manejo das bacias hidrogr\u00e1ficas a montante dos pontos de capta\u00e7\u00e3o da Companhia \n\nde Saneamento do Distrito Federal (CAESB), sem preju\u00edzo das atividades e a\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 \n\ncompet\u00eancia de captar e distribuir \u00e1gua de boa qualidade e em quantidade suficiente para o \n\natendimento da popula\u00e7\u00e3o (DF, 1997). Pelo PDOT 2009, o seu conceito flexibilizou o uso da \n\nAPM ao permitir o uso sustent\u00e1vel das suas terras. \n\nA APM \u00e9 aquela destinada \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do uso sustent\u00e1vel nas \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas a montante dos pontos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destinada ao \n\nabastecimento p\u00fablico, sem preju\u00edzo das atividades e a\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 compet\u00eancia da \n\nconcession\u00e1ria de servi\u00e7o p\u00fablico autorizada a captar e distribuir \u00e1gua de boa qualidade e \n\nem quantidade suficiente para o atendimento da popula\u00e7\u00e3o (DF, 2009). \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nFigura 3 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu  \n\n\n\n41 \n\n \n\nS\u00e3o consideradas APM, conforme legisla\u00e7\u00e3o citada no par\u00e1grafo anterior, as \u00e1reas \n\nlocalizadas nas bacias hidrogr\u00e1ficas das seguintes capta\u00e7\u00f5es: Currais, Pedras, Cap\u00e3o da On\u00e7a, \n\nBrazl\u00e2ndia, Contagem, Paranoazinho, Fumai, Brejinho, Quinze, Corguinho, Mestre D'Armas, \n\nPipiripau, Taquari, Cachoeirinha, Futuro Lago S\u00e3o Bartolomeu montante Parano\u00e1, Futuro Lago \n\nS\u00e3o Bartolomeu jusante Parano\u00e1, Ponte de Terra, Olho D\u00e1gua, Crispim, Alagado, Bananal, \n\nTorto/Santa Maria, Santa Maria 1, Santa Maria 2, Santa Maria 3 e Catetinho. \u00c9 ainda \n\nconsiderada APM a faixa de 125 m contados a partir da curva de n\u00edvel 1032 m, cota m\u00e1xima de \n\ninunda\u00e7\u00e3o do lago Descoberto (Ibram, 2010). \n\nSegundo o Caput do art. 99 da LC 803/09, a gest\u00e3o, o monitoramento e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das \n\nAPM competem ao \u00f3rg\u00e3o gestor do desenvolvimento territorial e urbano e ao \u00f3rg\u00e3o gestor da \n\npol\u00edtica ambiental do Distrito Federal (DF, 2009). No PDOT 1997, a Caesb era a \u00fanica \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o dessas \u00e1reas e compartilhava com o \u00f3rg\u00e3o ambiental a fiscaliza\u00e7\u00e3o. Isso \n\npropiciava que a pr\u00f3pria empresa p\u00fablica, que usufru\u00eda dos recursos naturais da APM, \n\nfiscalizasse suas pr\u00f3prias atividades. A altera\u00e7\u00e3o do PDOT retirou a compet\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nda Caesb e a repassou ao \u00f3rg\u00e3o gestor do desenvolvimento territorial e urbano e ao \u00f3rg\u00e3o gestor \n\nda pol\u00edtica ambiental, com o intuito de melhor efici\u00eancia para monitorar as \u00e1reas.  \n\n2.2 Cerrado \n\n2.2.1  Biomas Naturais do Brasil \n\n \n\nO Brasil possui cinco grandes biomas: Amaz\u00f4nico, Atl\u00e2ntico, Cerrado, Caatinga e \n\nCampesina (Fernandes e Bezerra, 1990). Eles abrigam uma das maiores diversidades biol\u00f3gicas \n\ndo planeta, cerca de 10% do total mundial (Felfili et al., 2007).  Logo, estima-se que cerca de 1,5 \n\nmilh\u00e3o de esp\u00e9cies, entre vertebrados, invertebrados, plantas e microorganismos habitam o pa\u00eds \n\n(Embrapa, 2004). Desses, aproximadamente, 30% est\u00e3o no segundo maior bioma nacional, o \n\nCerrado (Embrapa, 2004).   \n\nTodavia, essa import\u00e2ncia biol\u00f3gica \u00e9 pouco valorizada. Al\u00e9m de ser o segundo maior \n\nbioma do Brasil, o Cerrado \u00e9 o segundo mais amea\u00e7ado de extin\u00e7\u00e3o, depois da Floresta \n\nAmaz\u00f4nica, que est\u00e1 praticamente extinta (Seduma, 2007). Hoje restam apenas pouco mais de 2 \n\nmilh\u00f5es de km\u00b2 de Cerrado (IBGE, 2004). Felfili et al. (2007) alegam que a conscientiza\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico nacional e internacional sobre a devasta\u00e7\u00e3o das florestas \u00famidas, n\u00e3o inclui o cerrado. \n\n\n\n42 \n\n \n\nEste bioma, apesar de sua grande extens\u00e3o territorial e da sua riqueza de esp\u00e9cies \u00e9 pouco \n\nconhecido. Grande parte da aten\u00e7\u00e3o e dos recursos financeiro para pesquisa e conserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ndirecionada unicamente \u00e0 Amaz\u00f4nia. Sequer o legislativo brasileiro o mencionou na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988. \n\nTabela 1 \u00c1reas dos Biomas do Brasil* \n\nBioma \u00c1rea aproximada (km\n2\n)  % Brasil \n\nAmaz\u00f4nia 4.196.943 49,29 \n\nCerrado 2.036.448 23,92 \n\nMata Atl\u00e2ntica 1.110.182 13,04 \n\nCaatinga 844.453 9,92 \n\nPampa 176.496 2,07 \n\nPantanal 150.355 1,76 \n\nTotal 8.514.877 100 \n\n*Fonte IBGE (2004) \n\nAl\u00e9m disso, as pol\u00edticas agr\u00edcolas dos anos de 1970 e 1980 estimularam a supress\u00e3o do \n\ncerrado por pastagens e culturas anuais (Felfili et al., 2007). A Companhia de Produ\u00e7\u00e3o Rural da \n\nVale do Rio Doce - CPRV (1984) atestou que, no Cerrado brasileiro, era incontest\u00e1vel a \n\npossibilidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em larga escala e em condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas altamente \n\nfavor\u00e1veis devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e topogr\u00e1ficas que auxiliaram a mecaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, em resposta \u00e0 possibilidade econ\u00f4mica de se ter uma agricultura moderna no \n\nCerrado, o governo brasileiro criou tr\u00eas grandes Programas de Desenvolvimento Regional que \n\nvisavam principalmente \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa local por ex\u00f3ticas de alto valor \n\nagregado, principalmente gran\u00edferas. Segundo CPRV (1984), foram elas: \n\n1. POLOCENTRO \u2013 Programa de Desenvolvimento dos Cerrados \n\nCriado em 1975 com o objetivo de incorporar 3 milh\u00f5es de hectares de cerrado ao \n\nprocesso produtivo da agropecu\u00e1ria brasileira, em \u00e1reas do Brasil Central; \n\n2. PADAP \u2013 Programa de Assentamento Dirigido do Alto Parana\u00edba \n\nO objetivo b\u00e1sico do programa foi desenvolver, na regi\u00e3o do Cerrado, uma agricultura \n\nem termos empresariais, havendo uma associa\u00e7\u00e3o p\u00fablico-privada; \n\n\n\n43 \n\n \n\n3. CAMPO \u2013 Companhia de Promo\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n\nCoopera\u00e7\u00e3o nipo-brasileira que procurou demonstrar, \u00e0 curto prazo, a viabilidade de se \n\nampliar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em \u00e1reas de Cerrado. Fez-se assentamento de colonos nas regi\u00f5es de \n\nParacatu, Coromandel e Ira\u00ed, em Minas Gerais, totalizando uma \u00e1rea de 55.000 ha.    \n\nLogo, com esses incentivos, a paisagem do Cerrado foi alterada rapidamente. No oeste da \n\nBahia, por exemplo, a \u00e1rea ocupada por cultivos cresceu de 640 ha em 1980 para 300.000 ha em \n\n1990 (Verd\u00e9sio, 1994). S\u00f3 para se ter uma ideia desse crescimento no Centro-Oeste, em 1940, \n\nhavia na regi\u00e3o 40 munic\u00edpios e em 2001 j\u00e1 eram 463 (Seduma, 2007). \n\n2.2.2 Fitofisionomias do Cerrado \n\n \n\nO bioma Cerrado comporta forma\u00e7\u00f5es florestais, sav\u00e2nicas e campestres, cada qual com \n\ndiferentes tipos fitofision\u00f4micos, totalizando 11 principais, de acordo com a figura 4 (Ribeiro e \n\nWalter, 1998). As forma\u00e7\u00f5es florestais s\u00e3o: Mata Ciliar, Mata Galeria, Mata Seca e Cerrad\u00e3o; as \n\nforma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas s\u00e3o: Cerrado Sensu Strictu, Parque de Cerrado, Palmeiral e Vereda; e as \n\ncampestres: Campo Sujo, Campo Limpo e Campo Rupestre (Ribeiro et al., 2001). \n\n \n\nFigura 4 Caracteriza\u00e7\u00e3o das principais fitofisionomias do bioma cerrado (Ribeiro e Walter, \n\n1998). \n\nAs forma\u00e7\u00f5es florestais do Cerrado pertencem a dois grupos: aquele associado aos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua (ribeirinhas), geralmente em solos mais \u00famidos, ou em regi\u00e3o que n\u00e3o possui associa\u00e7\u00e3o \n\ncom cursos de \u00e1gua (interfl\u00favios), geralmente solos mais ricos em nutrientes (Ribeiro e Walter, \n\n1998). E, no segundo grupo, aqueles que ocorrem nos interfl\u00favios, basicamente, em terrenos bem \n\ndrenados, como nas Matas Secas e no Cerrad\u00e3o (Ribeiro et al., 2001).    \n\nAs forma\u00e7\u00f5es sav\u00e2nicas do Cerrado englobam quatro tipos de fitofision\u00f4micos principais: \n\no Cerrado sensu strictu, o Parque de Cerrado, o Palmeiral e a Vereda. O Cerrado sensu strictu \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a dos estratos arb\u00f3reos e arburstivo-herb\u00e1ceo definidos, com as \n\n\u00e1rvores distribu\u00eddas aleatoriamente sobre o terreno em diferentes densidades. No Parque de \n\n\n\n44 \n\n \n\nCerrado, a ocorr\u00eancia de \u00e1rvores \u00e9 concentrada em locais espec\u00edficos do terreno. No Palmeiral, \n\nque pode ocorrer tanto em \u00e1reas bem drenadas quanto em mal drenadas, h\u00e1 a presen\u00e7a marcante \n\nde determinada esp\u00e9cie de palmeira arb\u00f3rea, como o Buriti, e as \u00e1rvores de outras esp\u00e9cies \n\n(dicotiled\u00f4neas) n\u00e3o t\u00eam destaque. J\u00e1 a Vereda tamb\u00e9m caracteriza-se pela presen\u00e7a de uma \n\n\u00fanica esp\u00e9cie de palmeira, o buriti, mas esta ocorre em menor densidade que em um Palmeiral. \n\nAl\u00e9m disso, a Vereda \u00e9 circundada por um estrato arbustivo-herb\u00e1cio caracter\u00edstico (Ribeiro e \n\nWalter, 1998). \n\nAs forma\u00e7\u00f5es campestres do Cerrado englobam tr\u00eas tipos fitofision\u00f4micos principais: o \n\nCampo Sujo, o Campo Rupestre e o Campo Limpo. O Campo sujo se caracteriza pela presen\u00e7a \n\nmarcante de arbustos e subarbustos entremeados no estrato herb\u00e1ceo. O Campo Rupestre possui \n\nestrutura similar ao Campo Sujo, diferenciando-se tanto pelo substrato, composto por \n\nafloramento de rocha, quanto pela composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, que inclui muitos endemismos. No \n\nCampo Limpo, a presen\u00e7a de arbustos e subarbustos \u00e9 insignificante (Ribeiro e Walter, 1998). \n\n \n\n2.3  Solo \n\n2.3.1 Qualidade do Solo \n\n \n\nQualidade do solo constitui um conceito que surgiu no final da d\u00e9cada de 70 e representa \n\num conjunto de caracter\u00edsticas fundamentais que devem ser utilizadas na explora\u00e7\u00e3o racional dos \n\nsolos, que podem ser chamadas de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas fundamentais, por englobarem uma \n\ns\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es naturais do ecossistema. Ela pode ser avaliada considerando a capacidade do \n\nsolo em suprir nutrientes para as plantas, para suportar o crescimento e desenvolvimento de \n\nra\u00edzes, para proporcionar uma adequada atividade biol\u00f3gica, em propiciar uma adequada \n\nestabilidade estrutural, para resistir a eros\u00e3o e para reter \u00e1gua para as plantas, entre outros \n\n(Casalinho et al., 2007).  \n\nA sua determina\u00e7\u00e3o \u00e9 feita utilizando-se um conjunto de caracter\u00edsticas que atuam \n\nisoladas ou conjuntamente na caracteriza\u00e7\u00e3o de determinado ambiente (Casalinho et al., 2007).  \n\nNo in\u00edcio, o conceito de qualidade estava muito vinculado \u00e0 fertilidade do solo. \n\nConsiderava-se que um solo quimicamente rico era um solo com alta qualidade, porque tinha \n\n\n\n45 \n\n \n\ncapacidade de promover a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Entretanto, a percep\u00e7\u00e3o de qualidade do solo \n\nevoluiu, principalmente nos \u00faltimos 10 anos e em um entendimento mais amplo, percebe-se que \n\nn\u00e3o basta, apenas, o solo apresentar alta fertilidade, mas, tamb\u00e9m, deve possuir boa estrutura\u00e7\u00e3o \n\ne abrigar uma alta diversidade de organismos. Dessa forma, a qualidade do solo influencia o \n\npotencial de uso, a produtividade e a sustentabilidade global dos agroecossistemas, sendo seu \n\nestudo necess\u00e1rio para fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre o manejo do solo e assegurar a tomada de \n\ndecis\u00f5es para melhor utiliza\u00e7\u00e3o desse recurso (Papa, 2005). \n\n2.3.1.1  Atributos F\u00edsicos de Qualidade do Solo  \n\n \n\nAs propriedades f\u00edsicas s\u00e3o aquelas oriundas da rela\u00e7\u00e3o das bases do sistema trif\u00e1sico: \n\ns\u00f3lido, l\u00edquido e gases, proposto por Malavolta (1980). As an\u00e1lises da densidade, porosidade e \n\ntextura s\u00e3o algumas que podem avaliar os atributos desse meio. Elas t\u00eam uma direta interfer\u00eancia \n\nno crescimento das plantas, porque as rela\u00e7\u00f5es entre ar e \u00e1gua no solo, correspondente \u00e0 zona \n\nradicular, s\u00e3o fortemente determinantes na composi\u00e7\u00e3o dos horizontes do solo. Al\u00e9m disso, as \n\npropriedades f\u00edsicas t\u00eam import\u00e2ncia indireta por causa de v\u00e1rios processos qu\u00edmicos e \n\nbiol\u00f3gicos da fertilidade do solo que podem ser inferidos em fun\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas do \n\nsolo (Thompson e Troeh, 2007).   \n\nUm dos resultados mais almejados na an\u00e1lise dos atributos f\u00edsico \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o do estado \n\nde compacta\u00e7\u00e3o dos solos por ser um grande problema da agricultura atual. Um solo compactado \n\ndificulta a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, obrigando que ela percorra de modo superficial, retirando a \n\ncamada superficial do solo, rica em mat\u00e9ria org\u00e2nica e iniciando o processo de eros\u00e3o laminar. \n\nAl\u00e9m disso, o solo compactado dificulta a penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes, causando um gasto energ\u00e9tico \n\nexcessivo ou at\u00e9 a morte do vegetal (Goedert, 2005). \n\n2.3.1.1.1  Densidade, Porosidade e Textura  \n\n \n\nA densidade do solo (Ds) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a massa seca da parte s\u00f3lida do solo e o seu \n\nvolume. Reflete o arranjo das part\u00edculas, definindo as caracter\u00edsticas do sistema poroso (Vieira e \n\nVieira, 1983). \n\nA Ds \u00e9 um importante indicativo das condi\u00e7\u00f5es de manejo do solo. Ela reflete as \n\ncaracter\u00edsticas do sistema poroso desse recurso natural e indica a capacidade armazenamento de \n\n\n\n46 \n\n \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel para as plantas, podendo auxiliar na determina\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo (Bertoni e Neto, 1990). \n\nA percentagem de poros encontrados no solo, ocupados pelo ar e pela \u00e1gua, pode ser \n\ncalculada pela rela\u00e7\u00e3o existente entre a densidade do solo e a densidade de part\u00edculas. A \n\nporcentagem do espa\u00e7o de poros \u00e9 determinada principalmente pelo estado estrutural, ou seja, \n\npela influ\u00eancia correlacionada da textura, composi\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas (Vieira e \n\nVieira, 1983). \n\nO estado de compacta\u00e7\u00e3o do solo pode, tamb\u00e9m, fornecer informa\u00e7\u00f5es importantes sobre \n\no estado compressivo do solo, que por sua vez, vai influenciar diretamente em certos atributos, \n\ncomo infiltra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, al\u00e9m do desenvolvimento de ra\u00edzes, trocas gasosas e \n\nsuscetibilidade desse solo aos processos erosivos (Ara\u00fajo, 2004). \n\nOs Latossolos s\u00e3o solos com boas propriedades f\u00edsicas, devido ao seu est\u00e1gio de \n\nintemperismo, tais como baixa densidade do solo, alta permeabilidade, baixa resist\u00eancia \u00e0 \n\npenetra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, boa aera\u00e7\u00e3o e boa estabilidade de seus agregados. No entanto, estas \n\npropriedades f\u00edsicas s\u00e3o facilmente alteradas quando o solo \u00e9 submetido a manejos inadequados, \n\ncomo a intensa mecaniza\u00e7\u00e3o, que pode afetar a porosidade do solo, reduzindo sua \n\npermeabilidade e o desenvolvimento radicular (Vieira e Vieira, 1983).  \n\nA textura do solo refere-se \u00e0s propor\u00e7\u00f5es relativas, em peso, das tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es minerais: \n\nareia, silte e argila. Essas fra\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro das part\u00edculas (Thompson \n\ne Troeh, 2007).  A partir da quantifica\u00e7\u00e3o dessas fra\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel gerar diversas combina\u00e7\u00f5es \n\ne, assim, encontrar a classe textural do solo (Andrade e Souza, 1988). A representa\u00e7\u00e3o das \n\nclasses de textura do solo \u00e9 dada pelo diagrama triangular, mostrado na figura 5. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nFigura 5 Diagrama do Tri\u00e2ngulo Textural dos Solos (Embrapa, 2010). \n\n2.3.1.2 Atributos Qu\u00edmicos de Qualidade do Solo \n\n \n\nOs Latossolos s\u00e3o solos quimicamente pobres em rela\u00e7\u00f5es a outros solos mais jovens. \n\nIsso se deve ao intenso intemperismo, sendo, mineralogicamente constitu\u00eddos por argilo-minerais \n\ndo tipo 1:1 e oxi-hidr\u00f3xido, predominantemente, de Ferro (Fe) e Alum\u00ednio (Al), dificultando a \n\nadsor\u00e7\u00e3o de elementos nutrientes. Ou seja, os Latossolos possuem uma baixa Capacidade de \n\nTroca Cati\u00f4nica (CTC) e, consequentemente, uma baixa fertilidade natural.  \n\nAl\u00e9m disso, um outro atributo qu\u00edmico indicador de qualidade de solo \u00e9 a satura\u00e7\u00e3o por \n\nbase (V). Com ele, \u00e9 poss\u00edvel inferir a disponibilidade de nutrientes no solo, regular a acidez e a \n\naduba\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao sistema em um determinado manejo. \n\n2.3.1.2.1 Capacidade de Troca Cati\u00f4nica \n\n \n\nA capacidade de troca cati\u00f4nica (CTC) \u00e9 uma medida da distribui\u00e7\u00e3o das cargas el\u00e9tricas \n\ndispon\u00edveis na superf\u00edcie das part\u00edculas do solo para a reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e c\u00e1tions dispersos na \n\nsolu\u00e7\u00e3o do solo (Costa et al., 1999). \n\nOs Latossolos, particularmente aqueles desenvolvidos na Regi\u00e3o do Cerrado, devido ao \n\nelevado n\u00edvel de intemperismo, s\u00e3o principalmente constitu\u00eddos por sesqui\u00f3xidos de Fe e Al, o \n\n\n\n48 \n\n \n\nque indica que tais solos possuem uma baixa CTC e consequentemente uma dificuldade em \n\nadsor\u00e7\u00e3o de nutrientes. \n\n2.3.1.2.2  Satura\u00e7\u00e3o por Bases \n\n \n\nA satura\u00e7\u00e3o por bases (V) representa a participa\u00e7\u00e3o das bases troc\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntotal de c\u00e1tions no complexo de troca, a um pH 7 (EMBRAPA, 1997).  Os resultados s\u00e3o \n\nexpressos em porcentagem. \n\nA soma de bases (SB) consiste no somat\u00f3rio dos teores de Ca, Mg, K e Na troc\u00e1veis, \n\ntodos em cmol(+) kg\n-1\n\n. A CTC \u00e9 calculada pela soma da acidez potencial a pH 7 com a SB, \n\nambos em cmol(+) kg\n-1\n\n. \n\nPara a distin\u00e7\u00e3o dos solos, o crit\u00e9rio foi baseado em Embrapa (1997), sendo que: V &lt;\n\n50%, os solos s\u00e3o considerados distr\u00f3ficos; V ? 50%, os solos s\u00e3o considerados eutr\u00f3ficos.  \n\nQuando a satura\u00e7\u00e3o por bases for menor que 25% e a atividade de argila for menor que \n\n13 cmol(+) kg\n-1\n\n, o estoque de nutrientes do solo ser\u00e1 considerado como sendo muito baixo \n\n2.3.1.3 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica como Indicador de Qualidade do Solo \n\n \n\nLopes (1989) e Bayer e Mielniczuk (1999) relatam que a mat\u00e9ria org\u00e2nica (MO) do solo \n\nconsiste na mistura de res\u00edduos de plantas e de animais em v\u00e1rios est\u00e1gios de decomposi\u00e7\u00e3o, de \n\nsubst\u00e2ncias sintetizadas microbiologicamente e/ou quimicamente a partir do decaimento de \n\nprodutos e de corpos de microorganismos vivos e mortos e de pequenos animais.  \n\nA exist\u00eancia de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo demonstra a a\u00e7\u00e3o dos agentes biol\u00f3gicos, \n\ndiferenciando o solo do regolito, a camada superficial desagregada, proveniente da a\u00e7\u00e3o do \n\nintemperismo, que existe acima das rochas na litosfera. Devido \u00e0 atividade biol\u00f3gica, o solo \n\npassa a conter, atrav\u00e9s da mat\u00e9ria org\u00e2nica, dois importantes elementos n\u00e3o existentes no \n\nmaterial de origem do solo \u2013 Carbono e Nitrog\u00eanio (Raij, 1991).   \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela sustentabilidade desses solos, visto que \n\nela influencia a CTC, a adsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e a agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo (Lopes, 1983). \n\nDestarte, ela \u00e9 um importante indicador de qualidade de solo.  \n\n\n\n49 \n\n \n\n2.3.2  Qualidade do Solo e Sustentabilidade Agr\u00edcola \n\n \n\nA qualidade dos solos agr\u00edcolas \u00e9 um dos melhores indicadores para verificar se o manejo \n\nagr\u00edcola est\u00e1 sendo bem realizado. Se os solos ficam degradados, a partir de processos erosivos, \n\nmais recursos s\u00e3o gastos para alcan\u00e7ar a mesma ou uma menor produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, com uma \n\nmenor qualidade. Por outro lado, se a degrada\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 revertida e a qualidade do solo \u00e9 \n\nmantida ou melhorada, utilizando-se m\u00e9todos de manejo adequados, a sustentabilidade da \n\nagricultura pode ser uma realidade (Casalinho et al., 2007). O solo \u00e9 um meio que possui v\u00e1rias \n\nfun\u00e7\u00f5es, como a de dar suporte ao vegetal, ser o habitat aos microorganismos, realizar a \n\nreciclagem de nutrientes e decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, dentre outros. Todas estas fun\u00e7\u00f5es \n\ndo solo podem ser reduzidas, se a utiliza\u00e7\u00e3o for feita numa intensidade acima da capacidade de \n\nsuporte do solo para determinada fun\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, a degrada\u00e7\u00e3o do solo redundar\u00e1 em \n\ncomprometimento da qualidade do ambiente como um todo (Goedert, 2005). \n\nPortanto, a qualidade do solo \u00e9 um componente importante da agricultura sustent\u00e1vel. \n\nUm sistema agr\u00edcola somente ser\u00e1 sustent\u00e1vel quando a qualidade do solo for mantida ou \n\nmelhorada (Santana e Filho, 1999).  \n\n2.3.3  Sistema de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras  \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras constitui-se em uma orienta\u00e7\u00e3o de como \n\ndevem ser utilizados os recursos naturais no planejamento agr\u00edcola regional e nacional (Ramalho \n\nFilho et Beek, 1995). \n\nO Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras, proposto por Ramalho Filho e \n\nBeek (1995), vem sendo largamente aplicado no Brasil, por institui\u00e7\u00f5es e pesquisadores, \n\nvisando, assim, contribuir para o planejamento de uso das terras. Esse sistema tem como suporte \n\nos invent\u00e1rios de solos associados aos levantamentos pedol\u00f3gicos (Chaves, 2005). \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n3.1.1 Escolha de Regi\u00e3o Piloto de estudo \n\n \n\nA microbacia do C\u00f3rrego Quinze foi escolhida para esse projeto por ser uma \u00e1rea de \n\nvalor ambiental importante para a comunidade distrital, uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial. Ela \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pelo abastecimento da cidade do Vale do Amanhecer e foi criada pelo PDOT de \n\n1997 (DF, 1997). \n\nO Decreto 18.585/1997, cria\u00e7\u00e3o das APM no DF, foi institu\u00eddo para (DF, 1997): \n\n? Garantir a qualidade e disponibilidade dos recursos h\u00eddricos, tendo em vista o \nabastecimento p\u00fablico; \n\n? Promover o disciplinamento das atividades de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no seu \ninterior, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade de \u00e1gua captada; \n\n? Assegurar a manuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \ndentro dos pol\u00edgonos de Contribui\u00e7\u00f5es das capta\u00e7\u00f5es. \n\nNesse contexto, Isaias (2008), avaliou a situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica das APM do DF. Em sua \n\npesquisa, ele apresentou o \u00cdndice de Sustentabilidade de Bacias Hidrogr\u00e1fica e fez an\u00e1lises \n\nbaseados em atributos s\u00f3cio-ambientais, em algumas APM do DF. A Quinze foi uma dessas \n\n\u00e1reas estudadas que apresentou o \u00cdndice de Sustentabilidade abaixo do desejado. O autor alegou \n\nque seu baixo rendimento se deve a uma expans\u00e3o intensa de agricultura de gr\u00e3os em sua regi\u00e3o.    \n\nTodavia, a atividade agropecu\u00e1ria \u00e9 restrita nessas regi\u00f5es, devendo ser implantadas \n\ntecnologias de controle ambiental e uso adequado do solo. Logo, a APM do Quinze necessita de \n\num monitoramento ambiental intensivo para preservar a qualidade do seu ecossistema e \n\nidentificar \u00e1reas de risco.  \n\n3.1.2  Caracteriza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Piloto \n\n3.1.2.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA APM do Quinze est\u00e1 localizada no n\u00facleo rural Santos Dumont, na Regi\u00e3o \n\nAdministrativa de Planaltina (RA VI), por\u00e7\u00e3o nordeste do DF (Seduma e Emater, 2010). Possui \n\numa \u00e1rea total de 3900 ha, delimitada pelas coordenadas UTM (Fuso 23): 219188,00 m a \n\n\n\n51 \n\n \n\n235192,00 m e 8278085,40 a 8272331,20 m. Faz limites com as cidades do Vale do Amanhecer \n\ne Planaltina, conforme observado na figura 6. \n\nAl\u00e9m disso, a microbacia do C\u00f3rrego Quinze insere-se na APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu, \n\nque pertence \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paran\u00e1 (DF, 1996). A localiza\u00e7\u00e3o da microbacia pode \n\nser observada na figura 7. \n\n  \n\nFigura 6 Imagem do sat\u00e9lite ALOS da microbacia do C\u00f3rrego Quinze, ano de 2008.\n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nFigura 7 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da APM do C\u00f3rrego Quinze \n\n\n\n53 \n\n \n\n3.1.2.2 Clima \n\n \n\nO clima predominante na regi\u00e3o de estudo, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen, enquadra-\n\nse entre tropical de savana e temperado chuvoso de inverno seco, com concentra\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica no ver\u00e3o. \u00c9 caracterizado pela exist\u00eancia de duas esta\u00e7\u00f5es: uma \n\nchuvosa e quente; uma que se inicia no m\u00eas de outubro e termina em abril, e outra, fria e seca; \n\nque se estende de maio a setembro (Martins, 1998).  \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es variam entre 1.500 e 2.000 mm anuais, sendo a m\u00e9dia em torno de 1.600 \n\nmm, alcan\u00e7ando em janeiro o seu maior \u00edndice pluviom\u00e9trico (320 mm/m\u00eas) e durante os meses \n\nde junho, julho e agosto, chegando \u00e0 m\u00e9dia mensal total da ordem de 50 mm (Embrapa, 1978).   \n\nA umidade relativa do ar cai de valores superiores a 70% no in\u00edcio da seca, para menos \n\nde 20% no final do per\u00edodo.  \n\nO regime t\u00e9rmico m\u00e9dio \u00e9 do tipo tropical e a temperatura oscila entre 19\u00b0 e 22\u00b0C. A \n\ntemperatura m\u00e9dia na regi\u00e3o tende a um leve aumento de janeiro a mar\u00e7o, decai nos meses de \n\njunho e julho, nos quais se registram os menores valores m\u00e9dios de temperatura. As temperaturas \n\nm\u00ednimas de at\u00e9 2\u00ba C e m\u00e1ximas de 33\u00ba C j\u00e1 foram registradas, respectivamente, no inverno e no \n\nin\u00edcio do ver\u00e3o (Baptista, 1998). \n\n3.1.2.3 Geomorfologia \n\n \n\nA APM do Quinze est\u00e1 dividas em duas macrounidades geomorfol\u00f3gicas: a Chapada do \n\nPipiripau e a Regi\u00e3o Dissecada de Vales do Alto Curso do rio S\u00e3o Bartolomeu, como consta na \n\nfigura 8 (Novaes Pinto, 1987). \n\nA Chapa do Pipiripau se caracteriza por possuir uma altitude m\u00e9dia de 1100 m e por ser \n\nocupada pela bacia de drenagem do rio Pipiripau atrav\u00e9s de uma drena subseq\u00fcente de padr\u00e3o \n\nretangular. Os bordos s\u00e3o escarpados e as encostas retil\u00edneas apresentam declives inferiores a \n\n8%. A chapada serve de divisores de \u00e1guas que escoam para o rio Maranh\u00e3o a noroeste, para o \n\nrio S\u00e3o Bartolomeu, e para o rio Preto a leste e sudeste (Novaes Pinto, 1993).  \n\nA Depress\u00e3o Alto Curso do Rio S\u00e3o Bartolomeu \u00e9 uma unidade constitu\u00edda pelo residual \n\nembutido do pediplano S\u00e3o Bartolomeu. Esse pediplano, modelado durante o Pliopleistoceno\n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nFigura 8 Mapa de Geomorfologia da APM do C\u00f3rrego Quinze (Novaes Pinto, 1994) \n\n\n\n55 \n\n \n\nsobre ard\u00f3sias e quartizitos do grupo Parano\u00e1, filitos e quartizitos do Grupo Canastra, encontra-\n\nse entalhado pelos tribut\u00e1rios do rio S\u00e3o Bartolomeu. O contato da unidade com as chapadas da \n\nContagem e do Pipiripau se faz por meio de escarpas \u00edngremes de rebordos estruturais. \n\nPedimentos acompanham a base das chapadas, e lagoas (Bonita, Joaquim, Medeiros e Car\u00e1s) \n\nocupam \u00e1reas planas intermedi\u00e1rias entre os pedimentos e os vales fluviais. Entre os inselbergues \n\ndestacam-se os morros da Cruz e do Centen\u00e1rio, al\u00e9m daqueles situados na regi\u00e3o conhecida \n\ncomo Vale do Amanhecer. Na parte setentrional da unidade, o rebaixamento topogr\u00e1fico e a \n\nexist\u00eancia de lagoas indicam a ocorr\u00eancia da fase inicial do processo de etchiplana\u00e7\u00e3o. A \n\nunidade se estende at\u00e9 a conflu\u00eancia do rio Parano\u00e1 com o rio S\u00e3o Bartolomeu.       \n\n3.1.2.4  Geologia \n\n \n\nO DF est\u00e1 geologicamente localizado no setor oriental da Prov\u00edncia Estrutural do \n\nTocantins, mais especificamente na por\u00e7\u00e3o centro sul da Faixa de Dobramentos Bras\u00edlia. A \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da geologia do DF foi revista e atualizada a partir da confec\u00e7\u00e3o de um novo mapa \n\ngeol\u00f3gico sem as coberturas de solos, desenvolvido por Freitas-Silva e Campos (1998). Quatro \n\nconjuntos litol\u00f3gicos distintos comp\u00f5em o contexto geol\u00f3gico regional do DF: os Grupos Arax\u00e1, \n\nBambu\u00ed, Parano\u00e1, Canastra e suas respectivas coberturas de solos residuais ou coluvionares.  \n\nO Grupo Parano\u00e1 representa cerca de 65% do territ\u00f3rio do Distrito Federal e est\u00e1 dividido \n\nem seis unidades, conforme sua coluna estratigr\u00e1fica (da base para o topo): Unidade S \n\n(Metassiltito), Unidade A (Ard\u00f3sia), Unidade R3 (Metarritimito Arenoso), Unidade Q3 \n\n(Quartzito M\u00e9dio), Unidade R4 (Metarritimito Argiloso), Unidade PPC (Litologias psamo-\n\npleoto-carbonatado) (Freitas-Silva e Campos, 1998) \n\nNa \u00e1rea de estudo, de acordo com a figura 9, a geologia abrange o Grupo geol\u00f3gico, \n\nParano\u00e1. Nesta \u00e1rea h\u00e1 a presen\u00e7a de Quartizitos (MNPpq3), de Metarritimitos argilosos \n\n(MNPpr4) e predomin\u00e2ncia de Metarritimitos arenosos (MNPpr3). \n\n3.1.2.5 Distribui\u00e7\u00e3o dos Solos \n\n \n\nOs solos do DF possuem uma distribui\u00e7\u00e3o bem representativa do bioma Cerrado. \n\nSegundo Embrapa (2006), o DF apresenta cerca de 85,5% dos solos distribu\u00eddos entre tr\u00eas \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nFigura 9 Mapa de Geologia da APM do C\u00f3rrego Quinze (Freitas Silva e Campo, 1998) \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\ngrandes classes: Latossolo Vermelho (LV), Latossolo Vermelho-Amarelo (LVA) e Cambissolo \n\n(Cb), avaliado em uma escala de 1:100.000.   \n\nNa APM do Quinze, h\u00e1 um predom\u00ednio do LVA, com presen\u00e7a de LV, Cb e uma camada \n\nde solos Hidrom\u00f3rficos \u2013 Gleissolos, Plintossolos e Organossolos, localizada ao longo do \n\nC\u00f3rrego Quinze, as APP, conforme Figura 10.  \n\n3.1.2.6 Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras \n\n \n\nA APM da microbacia do C\u00f3rrego Quinze apresenta quatro classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\ndas terras, de acordo com Ramalho e Beek (1995), conforme apresentado na figura 11. Onde:   \n\n? 2 (b)c - aptid\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 regular para lavouras com n\u00edvel de manejo C e restrita \npara o n\u00edvel de manejo B, inapta para o n\u00edvel de manejo A;  \n\n? 4p - aptid\u00e3o regular para pastagem plantada; \n\n? 5(n), sem aptid\u00e3o para silvicultura; restrita para pastagem natural; \n\n? 6, sem aptid\u00e3o agr\u00edcola: deve ser estabelecida ou mantida a cobertura vegetal. \nPreserva\u00e7\u00e3o da fauna e da flora. \n\n3.1.2.7  Plano Diretor de Ordenamento Territorial - PDOT \n\n \n\nA regi\u00e3o da pesquisa encontra-se toda inserida na Zona Rural de Uso Controlado 1 \u2013 \n\nZRUC 1, segundo a Lei Complementar  803/2009, que s\u00e3o \u00e1reas rurais inseridas na bacia do Rio \n\nS\u00e3o Bartolomeu \u2013 Figura 12 (DF, 2009).  \n\nNo art. 89 da LC 803/2009, na zona rural de uso controlado 1, considerada a \n\nsensibilidade da regi\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es das suas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e a previs\u00e3o de futura \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para abastecimento no rio S\u00e3o Bartolomeu, devem ser adotadas medidas de \n\nmonitoramento e controle do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para coibir parcelamento irregular de glebas \n\nrurais para fins urbanos.  \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o dos Solos na APM do C\u00f3rrego Quinze (Embrapa, 2006)  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nFigura 11 Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o das Classes de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras na APM do C\u00f3rrego Quinze (Ramalho \n\nFilho et Beek, 1995)  \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nFigura 12 Mapa do Zoneamento do PDOT para Planaltina (DF, 2009). \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n3.1.2.8 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu \n\n \n\nDe acordo com a figura 13, a APM do Quinze insere-se em duas Zonas de Uso \n\nAgropecu\u00e1rio: 1 e 2. Essas zonas possuem limita\u00e7\u00f5es quanto ao uso das terras conforme previsto \n\npelo art. 3\u00ba VI e VII, Lei 1.149/1996 (DF, 1996).    \n\nZona de Uso Agropecu\u00e1rio 1 - ZUA1, que corresponde aos sistemas de terra ST4 \n\ne ST5 e apresentam ecossistemas mais fr\u00e1geis e conservados, nos quais se \n\npermitem os seguintes usos: \n\na) conserva\u00e7\u00e3o; \n\nb) conserva\u00e7\u00e3o de pastagem nativa; \n\nc) agropecu\u00e1ria extensiva; \n\nd) empreendimentos localizados, das categorias institucionais e de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\n \n\nZona de Uso Agropecu\u00e1rio 2 - ZUA 2, que corresponde \u00e0s parcelas dos sistemas \n\nde terra STI, ST2 e ST3, nas quais se permitem os seguintes usos: \n\na) conserva\u00e7\u00e3o; \n\nb) conserva\u00e7\u00e3o de pastagem nativa; \n\nc) silvicultura; \n\nd) agropecu\u00e1ria extensiva; \n\ne) agricultura intensiva; \n\nf) empreendimentos localizados, das categorias comercial, institucional, de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, extrativismo mineral e rural. \n\n3.1.3  Escolha das \u00e1reas piloto \n\n \n\nSelecionaram-se tr\u00eas \u00e1reas dentro da APM do Quinze em diferentes situa\u00e7\u00f5es de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental sob a \u00f3tica do direito ambiental (Figura 14). Baseou-se o projeto em \n\nest\u00e1gios diversificados da \u00c1rea Protegida \u2013 a Reserva Legal. \n\nA \u00e1rea 1 \u00e9 uma propriedade que produz gr\u00e3os e oler\u00edculas at\u00e9 os limites da APP, por\u00e9m \n\nn\u00e3o possui a reserva legal de 20% averbada em sua matr\u00edcula, nem encaminhou processo ao \n\nIbram;  \n\nA \u00e1rea 2 \u00e9 uma propriedade que produz gr\u00e3os, cria\u00e7\u00e3o de gados e equinos, todavia possui \n\nreserva legal averbada na matr\u00edcula do im\u00f3vel em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o de fitofisionomia \n\noriginal h\u00e1 2 anos ; \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nFigura 13 Mapa de Distribui\u00e7\u00e3o das Zonas de Uso das Terras da APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu na \n\nAPM do C\u00f3rrego Quinze (DF, 1996) \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nA \u00e1rea 3 \u00e9 o Parque Ecol\u00f3gico do Pequizeiros (DF, 1999), bem preservado (SDUC), que \n\npossui, como uma de suas proposta, a de ser um local destinado a ser Reserva Legal das \n\npropriedades rural do N\u00facleo Rural Santos Dumont.  \n\n3.1.3.1  Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea-piloto 1 \n\n \n\nA \u00e1rea piloto 1 \u00e9 uma propriedade rural arrendada h\u00e1 4 anos. Possui como principal \n\natividade o cultivo de milho e oler\u00edcolas. Uma agricultura com tecnifica\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para as \n\nculturas de folhosas e tomates \u2013 irriga\u00e7\u00e3o por gotejamento, corre\u00e7\u00e3o de acidez do solo, aduba\u00e7\u00e3o \n\ncontrolada e utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos qu\u00edmicos; e m\u00e9dia para a produ\u00e7\u00e3o de milho \u2013 corre\u00e7\u00e3o da \n\nacidez do solo, plantio direto e colheita mecanizada. Essa \u00e1rea faz parte de uma propriedade \n\ncont\u00edgua \u00e0 \u00c1rea Piloto 2.     \n\nA propriedade possui uma \u00e1rea total maior de 20 ha e uma \u00e1rea de plantio de milho, de \n\naproximadamente, 2 ha. \n\nEssa propriedade rural n\u00e3o possui Reserva Legal averbada na escritura do im\u00f3vel, nem \n\nencaminhou a demanda desse processo para aprova\u00e7\u00e3o junto ao Ibram. A \u00e1rea produtiva dessa \n\npropriedade est\u00e1 no limite da \u00e1rea de Mata Galeria, que corresponde a faixa de APP, sendo que \n\nessa faixa corresponde a aproximadamente 50 metros estando dentro do exigido pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea, que deveria ser uma RL, se respeitado a previs\u00e3o de corredor ecol\u00f3gico entre a RL da \n\npropriedade vizinha e a APP, est\u00e1 sendo ocupada pela produ\u00e7\u00e3o de milho e oler\u00edculas. \n\nA fitofisionomia de Cerrado original da regi\u00e3o produtiva, observadas em propriedades \n\nvizinhas, \u00e9 a de florestas \u2013 Cerrad\u00e3o e Cerrado strictu sensu. Al\u00e9m dessa, h\u00e1 a presen\u00e7a da \n\nfitofisionomia Mata Galeria na faixa de APP, ainda bem preservada. \n\n3.1.3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea piloto 2 \n\n \n\nA \u00e1rea piloto 2 \u00e9 uma propriedade rural escriturada pelo Cart\u00f3rio de 8\u00ba Of\u00edcio de Registro \n\nde Im\u00f3veis do Distrito Federal. Ela foi adquirida pelo propriet\u00e1rio em 1994. A \u00e1rea total do \n\nim\u00f3vel \u00e9 de 162 ha e encontra-se cont\u00edgua \u00e0 \u00e1rea 1.  \n\nPossui, como principal atividade, o cultivo de gr\u00e3os e cria\u00e7\u00e3o de animais como gado, \n\ngalinhas e cavalos. Possui uma agricultura com tecnifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os \n\n\n\n64 \n\n \n\n(milho e soja), faz a corre\u00e7\u00e3o da acidez do solo com a calagem, ara\u00e7\u00e3o, plantio e colheita com \n\nm\u00e1quinas e utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos qu\u00edmicos para controle de pragas, doen\u00e7as e plantas \n\ninvasoras.  \n\nEssa propriedade possui RL averbada pelo Ibram desde 2008. Uma \u00e1rea de RL total de \n\naproximadamente 33 ha, divididas em 2 \u00e1reas: uma RL de aproximadamente 30 ha e uma \n\npr\u00f3xima \u00e0 APP de 03 ha. Al\u00e9m de possuir cinco APP de curso d\u2019\u00e1gua que totalizam cerca de 03 \n\nha. \n\nA RL da \u00e1rea-piloto 2 estudada foi aquela pr\u00f3xima \u00e0 APP devido \u00e0 proximidade de uma \n\noutra \u00e1rea protegida, formando o corredor ecol\u00f3gico, o que propicia um melhor desenvolvimento \n\nda fauna e flora locais. Anteriormente, o propriet\u00e1rio utilizava a \u00e1rea destinada \u00e0 RL para o \n\nplantio de algumas culturas gran\u00edferas como soja (Glycine max) e milho (Zea mays). Em partes \n\ndessa regi\u00e3o, ainda foram encontrados resqu\u00edcios da cultura do milho. Todavia, essa cultura \n\ndeixou de ser cultivada no local, ap\u00f3s a solicita\u00e7\u00e3o de averba\u00e7\u00e3o, em 2008, e o solo foi deixado \n\nem pousio para ocorrer a regenera\u00e7\u00e3o natural. Esse manejo \u00e9 contrario \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Laudo \n\nT\u00e9cnico 048/2008 que, em seu item 3.11, alega a impossibilidade de regenera\u00e7\u00e3o natural na RL \n\n(Ibram, 2010). \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 a presen\u00e7a de algumas esp\u00e9cies nativas do cerrado, em baixo est\u00e1dio de \n\ndesenvolvimento, principalmente nas proximidades da APP. Essa apari\u00e7\u00e3o natural pode ter sido \n\ncausada pela dispers\u00e3o natural de sementes das \u00e1reas de cerrado que permeiam a regi\u00e3o.     \n\nA fitofisionomia de Cerrado original da RL era o Cerrado Sensu Stricto e Cerrad\u00e3o, \n\nsegundo Ribeiro e Walter (2008). Isso p\u00f4de ser observado em propriedades vizinhas que ainda \n\npossuem uma vegeta\u00e7\u00e3o pouco alterada. Na APP de curso d\u2019\u00e1gua, observa-se a fitofisionomia de \n\nmata galeria em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\n      \n\n\n\n65 \n\n \n\nFigura 14 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Piloto de Estudo  \n\n\n\n66 \n\n \n\n3.1.3.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea-piloto 3 \n\n \n\nA \u00e1rea-piloto 3 \u00e9 uma gleba dentro do Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros. Essa \u00e1rea foi \n\nescolhida devido ao seu estado de conserva\u00e7\u00e3o, intuito de estabilidade vegetal para a reserva \n\nlegal, ao final de 30 anos de regenera\u00e7\u00e3o natural, previsto no art. 44, I, C\u00f3digo Florestal. \n\nSegundo o SDUC (2010) essa unidade de conserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida no grupo de Unidade de Uso \n\nSustent\u00e1vel: um Parque Ecol\u00f3gico. Uma das caracter\u00edsticas dessa UC \u00e9 que ela possui mais de \n\n30% de APP, vereda, campo de Murunduns ou mancha representativa de qualquer fitofisionomia \n\ndo Cerrado. \n\nO Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros foi criado pela Lei 2.279/1999 como sendo a RL em \n\ncondom\u00ednio do N\u00facleo Rural Santos Dumont e convertida em UC, Parque Ecol\u00f3gico. Todavia, a \n\nRL em condom\u00ednio das propriedades do NR Santos Dumont n\u00e3o \u00e9 valida porque n\u00e3o houve \n\nan\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental distrital, nem a averba\u00e7\u00e3o na \n\nmatr\u00edcula de cada im\u00f3vel. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal no DF de compensa\u00e7\u00e3o de RL em \n\nUC como previsto no art. 44, III do CFB, encontrado, por exemplo, na Portaria Incra/Ibama \n\n155/2002 para \u00e1reas na Amaz\u00f4nia Legal (Brasil, 2002).  \n\nA gleba escolhida possui a fitofisionomia de cerrado sentido restrito e encontra em uma \n\nregi\u00e3o de quota mais baixa da APM do Quinze, pr\u00f3ximo ao ponto de capta\u00e7\u00e3o da Caesb. O \n\nPequizeiro encontra-se em uma \u00e1rea distante, h\u00e1 aproximadamente 3 km, \u00e0s \u00c1reas-piloto 1 e 2.   \n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nEsta pesquisa foi realizada dentro da coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico cient\u00edfica entre a UnB e a \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Dresden da Alemanha (UTD) por interm\u00e9dio do Projeto \u00c1gua DF. Em \n\nparalelo \u00e0 pesquisa, outro aluno do mestrado do Instituto de Geoci\u00eancia teve a APM do C\u00f3rrego \n\nQuinze como sua regi\u00e3o piloto de estudo. Contudo, o foco desse outro projeto foram as \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o permanente de curso d\u2019\u00e1gua e qualidade de \u00e1gua (Carvalho, 2011).  \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n4.1  Sensoriamento Remoto e Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas  \n\n \n\nFoi analisado o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o das terras na APM do Quinze a partir de uma imagem \n\ndigital do sat\u00e9lite Advanced Land Observing Satellite - ALOS sensor Avnir 2, obtida em 2008, \n\nnas bandas 1, 2 e 3 em RGB. Suas caracter\u00edsticas est\u00e3o expressas na tabela 2. \n\nTabela 2 Caracter\u00edsticas do Sensor Avnir-2 (IBGE, 2010).  \n\nBandas \n\nEspectrais/Comprimento de \n\nOnda (\u00b5m) \n\n1: 0,42 \u2013 0,50 \n\n2: 0,52 \u2013 0,60 \n\n3: 0,61- 0,69 \n\n4: 0,76 \u2013 0,89 \n\nResolu\u00e7\u00e3o Espacial \n10 m (nadir) \n\nLargura da Faixa \n70 km (nadir) \n\nSinal/Ru\u00eddo \n> 200 \n\nFun\u00e7\u00e3o de Transfer\u00eancia de \n\nModula\u00e7\u00e3o \n\nBandas 1 ~ 3: >0.25 \n\nN\u00famero de Detectores \n7000/banda \n\nLimite de Inclina\u00e7\u00e3o Lateral \n\nda Visada \n\n+/- 44\u00ba (Direita/Esquerda) \n\nResolu\u00e7\u00e3o Radiom\u00e9trica \n8 bits \n\n \n\nSegundo o IBGE (2010), suas imagens s\u00e3o \u00fateis para o mapeamento do uso e cobertura \n\ndo solo para fins de monitoramento ambiental. \n\nA imagem foi cedida pelo Ibram. Os softwares utilizados para confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso \n\ne ocupa\u00e7\u00e3o e o de adequabilidade do uso das terras foram o ENVI 4.5 e ArcGIS 9.3. \n\n4.1.1  Recorte da Imagem de Sat\u00e9lite  \n\n \n\nA \u00e1rea da microbacia do C\u00f3rrego Quinze corresponde \u00e0 mesma da APM do Quinze. \n\nComo a poligonal da APM do Quinze \u00e9 oficial foi feito o recorte da imagem de sat\u00e9lite no \n\nsoftware ArcGis 9.3, por meio da fun\u00e7\u00e3o clip. O pol\u00edgono, com as coordenadas oficiais da APM \n\ndo Quinze, foi cedido pelo Ibram. \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n4.1.2  Classifica\u00e7\u00e3o da imagem \n\n \n\nDevido ao tamanho da regi\u00e3o-piloto e sua representatividade frente \u00e0 imagem, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o foi feita por interpreta\u00e7\u00e3o visual. Essa metodologia foi poss\u00edvel pelos seguintes \n\nfatores: a microbacia estuda \u00e9 relativamente pequena e a imagem utilizada na pesquisa possui \n\nboa resolu\u00e7\u00e3o espacial e espectral.  \n\nO mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o atual da microbacia do C\u00f3rrego Quinze foi feito de maneira \n\ndireta, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da reflect\u00e2ncia dos alvos remotos. A mensura\u00e7\u00e3o dessa reflect\u00e2ncia \n\nfoi feita atrav\u00e9s do software ENVI 4.5, com o auxilio da fun\u00e7\u00e3o Z profile (spectrum), e assim \n\npode-se reconhecer a assinatura espectral dos alvos e identific\u00e1-los corretamente. \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar incidente na superf\u00edcie terrestre interage de modo diferente com cada \n\ntipo de alvo. Esta diferen\u00e7a \u00e9 determinada principalmente pelas diferentes composi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas dos objetos ou fei\u00e7\u00f5es terrestres. Estes fatores fazem com que cada alvo terrestre tenha \n\nsua pr\u00f3pria assinatura espectral. Em outras palavras, cada alvo absorve ou reflete de modo \n\ndiferente cada uma das faixas do espectro da luz incidente. Outros fatores que tamb\u00e9m \n\ninfluenciam no processo de intera\u00e7\u00e3o dos alvos s\u00e3o: textura, densidade e posi\u00e7\u00e3o relativa das \n\nfei\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \u00e2ngulo de incid\u00eancia solar e \u00e0 geometria de imageamento.  Em decorr\u00eancia \n\ndesta intera\u00e7\u00e3o, a radia\u00e7\u00e3o que deixa os alvos, leva para os sat\u00e9lites a assinatura espectral dos \n\nmesmos. Os sistemas sensores instalados nos sat\u00e9lites s\u00e3o sens\u00edveis a estas diferen\u00e7as, que as \n\nregistram em forma de imagens (Figueiredo, 2005). \n\nO software ArcGis 9.3 foi utilizado para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que, \n\ncom o emprego do ArcToolbox e do Arc Catalog, para configurar os shapes das \u00e1reas das classes \n\nde uso identificadas (Esri, 2010).  \n\nA escala utilizada no mapeamento foi de 1:100.000. As classes definidas de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o das terras foram as seguintes:  \n\n? Agricultura maior que 20 ha - agr\u00edcola de grande porte, envolve as \u00e1reas \n\ndestinadas \u00e0 atividade agr\u00edcola e onde a produ\u00e7\u00e3o principal \u00e9 destinada ao cultivo \n\nde gr\u00e3os e pastagem; \n\n\n\n69 \n\n \n\n? Agricultura menor que 20 ha - esta classe abrange as \u00e1reas com propriedades de \n\npequeno e m\u00e9dio porte onde a principal atividade \u00e9 o cultivo de \n\nhortifrutigranjeiros; \n\n? Cerrado - fitofisionomias do cerrado de porte alto, o cerrado sentido restrito, e as \n\nmatas mesof\u00edticas e de encosta e vegeta\u00e7\u00e3o natural de porte m\u00e9dio a baixo \n\nconstitu\u00edda por \u00e1rvores e arbustos tortuosos; \n\n? Mata Ciliar - vegeta\u00e7\u00e3o nativa de forma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea alta e sempre verde, que \n\nocorre ao longo de cursos d\u2019\u00e1gua, as quais podem apresentar larguras vari\u00e1veis \n\nem fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do ambiente natural, ou seja, solo, relevo e atividades \n\nantr\u00f3picas; \n\n? Solo exposto - envolve as \u00e1reas com solo exposto decorrente de a\u00e7\u00f5es diversas \n\ncomo, preparo para plantio, agricultura abandonada entre outras; \n\n? Rodovia n\u00e3o pavimentada - corresponde a DF - 353 e a DF - 129  \n\n? Rodovia pavimenta - corresponde a DF - 250 \n\n? Hidrografia - corresponde ao C\u00f3rrego Grota de Vereda e ao C\u00f3rrego Quinze e \n\nsuas diversas ramifica\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o da imagem ALOS, foram realizadas campanhas de campo para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da legenda preliminar adotada. Utilizando os dados de campo, os shapes \n\ncorrespondentes a cada uso foram ajustados de forma a eliminar classifica\u00e7\u00e3o discordante do uso \n\nreal. Posteriormente foi utilizada a fun\u00e7\u00e3o merge para unir os shapes e formar um mapa \u00fanico. \n\nFoi ent\u00e3o realizado o c\u00e1lculo das \u00e1reas de cada classe de ocupa\u00e7\u00e3o na microbacia do C\u00f3rrego \n\nQuinze com adi\u00e7\u00e3o de um campo do tipo double \u00e0 tabela de atributos do shape e, utilizando as \n\nop\u00e7\u00f5es de edi\u00e7\u00e3o de tabelas, escolhendo a op\u00e7\u00e3o Calculate Geometry. \n\n4.1.3 Adequabilidade do uso das terras \n\n \n\nA adequabilidade, ou adequa\u00e7\u00e3o, do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras \u00e9 um mecanismo que visa \n\navaliar a sustentabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de uma determinada regi\u00e3o. Para a an\u00e1lise dessa \n\nadequa\u00e7\u00e3o realizou-se o cruzamento entre os mapas tem\u00e1ticos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, \n\ngerado neste trabalho, e o mapa de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras (Embrapa, 1978) de acordo com \n\n\n\n70 \n\n \n\nRamalho Filho e Beek (1995), conforme mostra a figura 11, utilizando o software ArcGis 9.3 \n\natrav\u00e9s dos par\u00e2metros descritos na tabela 3.  \n\nPara o cruzamento os shapes correspondentes a cada classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola foram \n\nindividualizados e, utilizando a fun\u00e7\u00e3o clip do software, foram recortados os mapa de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o correspondentes a cada aptid\u00e3o. Em seguida, essa fragmenta\u00e7\u00e3o foi reclassificada \n\nagora de acordo com a adequabilidade do uso \u00e0 aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras.  \n\n \n\nTabela 3 Par\u00e2metros para classifica\u00e7\u00e3o das terras quanto a sua adequabilidade \n\n Classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras (Ramalho Filho e Beek, 2005) \n\nC\nla\n\nss\ne\n d\n\ne\n u\n\nso\n e\n\n o\nc\nu\np\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\ns \n\nte\nrr\n\na\ns \n\n 2(b)c 4p 5(n) 6 \n\nAgricultura maior que 20 \n\nha \nUso adequado \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nAgricultura menor que 20 \n\nha \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nUso acima do \n\npotencial \n\nCerrado \nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nMata Ciliar \nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura natural \n\nSolo exposto \nUso abaixo do \n\npotencial \n\nUso abaixo do \n\npotencial \n\nUso abaixo do \n\npotencial \n\nUso abaixo do \n\npotencial \n\n \n\nAssim, gerou-se o mapa de adequalibidade de uso com a identifica\u00e7\u00e3o dos seguintes \n\ncategorias de uso proposto neste estudo: \n\n? Preserva\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal: \u00e1reas que mantiveram a cobertura vegetal \nnatural. A aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras utiliza par\u00e2metros que visam a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nagron\u00f4mica das terras. Assim sendo, a preserva\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o \u00e9 o objetivo do \n\ntrabalho de Ramalho Filho e Beek (1995). N\u00e3o se pode, nessa disserta\u00e7\u00e3o, atribuir \n\n\u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o enquadramento como acima ou abaixo do potencial, o que \n\nfaz jus a uma classifica\u00e7\u00e3o \u00e0 parte; \n\n? Uso adequado: uso de acordo com sua aptid\u00e3o agr\u00edcola; \n\n? Uso abaixo do potencial: uso menos intensivo que sua aptid\u00e3o agr\u00edcola; \n\n? Uso acima do potencial: uso mais intensivo do que sua aptid\u00e3o agr\u00edcola. \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n4.2  Solo \n\n4.2.1  Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Coleta \n\n \n\nSelecionaram-se, na APM do Quinze, tr\u00eas \u00c1reas-piloto para fazer o estudo dos solos que \n\ncorresponde as mesmas j\u00e1 caracterizadas nos itens: 3.1.3.1; 3.1.3.2 e 3.1.3.3. Uma com plantio de \n\nmilho, outra com RL em regenera\u00e7\u00e3o e outra com mata nativa preservada. Elas diferenciam entre \n\nsi pelo est\u00e1gio de desenvolvimento da fitofisionomia presente ou que deveria estar presente.  \n\n4.2.2 Coleta, prepara\u00e7\u00e3o e armazenagem das amostras \n\n \n\nA coleta das amostras indeformadas de solo foi realizada no per\u00edodo seco, em julho de \n\n2010, nas profundidades de 0-10 cm e 10-20 cm \u2013 camada superficial - com o auxilio do \n\namostrador tipo Uhland. Foram retiradas 12 amostras na profundidade de 0-10 cm e igualmente \n\n12 amostras na profundidade de 10-20 cm, ou seja, para cada \u00e1rea foram retiradas 24 amostras \n\nindeformadas em an\u00e9is volum\u00e9tricos tipo Kopecky (Embrapa, 1997). Foram quatro pontos de \n\namostragem sendo que para cada ponto houve tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es em duas profundidades, totalizando \n\nassim as 24 amostras referidas para a determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo. Ao todo, nas 3 \u00e1reas de \n\ncoleta, retiraram-se 72 para analisar a densidade desses solos, retiradas a 65 metros do c\u00f3rrego e \n\n50 metros entre elas, dentro da faixas pr\u00f3xima \u00e0 RL.   \n\nAs amostras deformadas foram retiradas para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises, qu\u00edmicas e f\u00edsicas \n\nde rotina, tamb\u00e9m em julho de 2010. Para cada uma das duas \u00e1reas estudadas foram feitos tr\u00eas \n\npontos de coleta, sendo que em cada ponto foi coletada uma amostra composta na profundidade \n\n0-10 cm e outra na de 10-20 cm. Os pontos de coleta distanciaram-se entre si 50 m. Para cada um \n\ndos pontos foram coletadas 5 amostras simples aleat\u00f3rias ao redor do ponto de amostragem, estas \n\nforam homogeneizadas, com a finalidade de obter uma amostra composta. O produto final da \n\ncoleta foi para cada \u00e1rea 3 amostras compostas. Isso totalizou 9 amostras de solo deformadas nas \n\n3 \u00e1reas de estudo por profundidade.  \n\n4.2.3 An\u00e1lises qu\u00edmicas \n\n \n\nAs an\u00e1lises qu\u00edmicas foram feitas no Laborat\u00f3rio de Fertilidade do Solo e Nutri\u00e7\u00e3o \n\nVegetal CAMPO. O pH do solo foi medido com um eletrodo de vidro em solu\u00e7\u00e3o do solo com \n\n\n\n72 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o 1:2,5 em \u00e1gua destilada e KCl 1 M. O c\u00e1lcio (Ca\n2+\n\n), magn\u00e9sio (Mg\n2+\n\n) e alum\u00ednio (Al\n3+\n\n) \n\nforam extra\u00eddos por KCl 1 mol/L e determinados por espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f4mica. Para o \n\nf\u00f3sforo (P), pot\u00e1ssio (K), ferro (Fe), zinco (Zn) e mangan\u00eas (Mn) o extrator utilizado foi \n\nMehlich-1 e para H+Al o extrator foi acetato de c\u00e1lcio 0,5 mol/L \u2013 pH 7,0.  Na an\u00e1lise de todos \n\nos elementos descritos a metodologia utilizada foi de acordo com Embrapa (1997).  \n\nCom base nos resultados obtidos, foram determinadas a capacidade de troca cati\u00f4nica \n\n(CTC), satura\u00e7\u00e3o por bases (V), satura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio (m) e pH. \n\n4.2.4 An\u00e1lises f\u00edsicas \n\n \n\nA textura do solo e a argila dispersa em \u00e1gua (ADA) foram determinadas pelo m\u00e9todo do \n\nDens\u00edmetro de Bouyoucos (Embrapa, 1997). O \u00edndice de flocula\u00e7\u00e3o foi calculado de acordo com \n\na equa\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n   \n      \n\n  \n     \n\nEm que: \n\nIF = \u00cdndice de Flocula\u00e7\u00e3o  \n\nAT = Argila Total  \n\nADA = Argila Dispersa em \u00c1gua \n\nA densidade do solo foi feita no laborat\u00f3rio de f\u00edsica do solo da FAV/UnB. Ela foi \n\ndeterminada pelo m\u00e9todo do anel volum\u00e9trico, conforme Embrapa (1997), o qual se fundamenta \n\nno uso de um anel com capacidade interna conhecida. A verifica\u00e7\u00e3o da densidade do solo \n\nocorreu no final do per\u00edodo de avalia\u00e7\u00e3o da umidade. O volume do anel \u00e9 conhecido (100 cm\n3\n), \n\nassim cravaram-se os an\u00e9is no solo, por meio de percuss\u00e3o, at\u00e9 seu preenchimento total, \u00e0s \n\nprofundidades de 0-10 e 10-20 cm. Posteriormente, removeu-se o excesso de solo, at\u00e9 igualar as \n\nbordas do anel. O solo obtido dentro do anel foi seco em uma estufa a 105\u00baC, por 24h, visando \n\nobter sua massa seca. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, determinou-se a Ds atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 2 em que:  \n\n   \n \n\n  \n \n\nDs = Densidade do solo, g cm\n-3\n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nm = massa de solo seco;  \n\nVc = volume do anel, cm\n3\n \n\n4.2.5 An\u00e1lises biol\u00f3gicas \n\n \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica foi obtida pelo teor de carbono org\u00e2nico, mediante oxida\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica via \u00famida com dicromato de pot\u00e1ssio (K2Cr2O7) em meio \u00e1cido (H2SO4) e \n\ntitula\u00e7\u00e3o pelo Fe(NH4)2(SO4)2.6H2O 0,1N, com difenilamina como indicador (Embrapa, 1997). \n\n4.3 An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\n \n\nPara resumir os dados de solo, recorreu-se \u00e0 estat\u00edstica descritiva, por meio do c\u00e1lculo de \n\nm\u00e9dia e vari\u00e2ncia, que permitiu chegar a um valor unit\u00e1rio para cada par\u00e2metro analisado.   \n\nOs resultados obtidos nas camadas de 0-10 cm e 10-20 cm das tr\u00eas \u00e1reas foram \n\nsubmetidos ao Teste de Compara\u00e7\u00e3o de M\u00e9dias de Tukey a 5% de probabilidade. Essas an\u00e1lises \n\nforam realizadas utilizando o software Statistical Analyses System (SAS), vers\u00e3o 9.1. \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n5.1 Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras na APM do Quinze \n\n \n\nO mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras na APM do Quinze foi gerado por meio da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o visual da imagem de sat\u00e9lite Alos. Pode ser visualizado na figura 15. \n\n\n\n74 \n\n \n\nFigura 15 Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras da APM do C\u00f3rrego Quinze  \n\n\n\n75 \n\n \n\n\u00c9 uma \u00e1rea que possui 3.900 ha, distribu\u00edda em cinco classes, conforme apresentada na \n\ntabela 4. H\u00e1 o predom\u00ednio das classes Agricultura - acima e abaixo de 20 ha - e Cerrado, com \n\n52,67% e 38,63% respectivamente. Bilich (2007), estudando a mesma regi\u00e3o, encontrou um \n\npredom\u00ednio ainda maior de agricultura na regi\u00e3o, com 57,4 %. Percebe-se, assim, o respeito \u00e0s \n\ndiretrizes do Decreto Distrital 15.858/1997, que cria as APM. Nela, essas \u00e1reas devem ser \n\ndestinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias sustent\u00e1veis. Essa normativa foi de suma \n\nimport\u00e2ncia para a redu\u00e7\u00e3o do desmatamento local. Isaias (2008) confeccionou os mapas de uso \n\ndo solo da microbacia do Quinze para os anos de 1984, 1995 e 2006 e constatou um severo \n\nprocesso de desmatamento pelo qual essa microbacia passou, notadamente entre 1984 e 1995, \n\nn\u00e3o visto em 2006, 9 anos ap\u00f3s \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das APM. \n\nTabela 4 Quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas classificadas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras na microbacia do \n\nC\u00f3rrego Quinze \n\nUso e Ocupa\u00e7\u00e3o das terras \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) \n\nMata Ciliar/Galeria 211,76 5,43 \n\nCerrado 1506,65 38,63 \n\nSolo exposto 127,74 3,28 \n\nAgricultura maior que 20 ha 2028,20 52,01 \n\nAgricultura menor que 20 ha 25,65 0,66 \n\nTotal 3900 100 \n\n \n\nO mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o gerado apresenta 3,28% da \u00e1rea com solo exposto, indicando \n\no preparo para o cultivo em propriedades de m\u00e9dia a grande extens\u00e3o.  \n\nA classe Mata Ciliar/Galeria representa a vegeta\u00e7\u00e3o nativa ao longo do curso d\u2019\u00e1gua. Ela \n\n\u00e9 expressiva para a regi\u00e3o com 5,43% da \u00e1rea. Contudo, na regi\u00e3o sudoeste da APM, encontram-\n\nse partes do curso d\u2019\u00e1gua com a Mata Ciliar/Galeria totalmente degradada. Caso as faixas de \n\nAPP da regi\u00e3o fossem respeitadas, segundo o CFB e a Instru\u00e7\u00e3o Normativa SEMA/SEC/CAP/ \n\nN\u00b0 02/1988, que preconizam uma faixa de 50 m para a APA do rio S\u00e3o Bartolomeu, essa classe \n\nde uso e ocupa\u00e7\u00e3o teria uma representatividade ainda maior (Brasil, 1965; DF, 1988). \n\nNota-se, ainda, a inexist\u00eancia de \u00e1rea urbana nessa regi\u00e3o. Isso se deve \u00e0 caracter\u00edstica \n\npredominantemente rural e conservacionista da \u00e1rea, corroborado pelo PDOT 2009. Todavia, \n\n\n\n76 \n\n \n\nencontra-se, pr\u00f3xima \u00e0 microbacia do Quinze, a RA de Planaltina, o Vale do Amanhecer e o \n\nCondom\u00ednio Arapoangas, que podem comprometer a qualidade ambiental da regi\u00e3o, uma vez \n\nque estas n\u00e3o possuem estrutura sanit\u00e1ria adequada.  Al\u00e9m do N\u00facleo Rural Santos Dumont, \n\nparte alta, que se caracteriza pelo uso intensivo de agrot\u00f3xicos e fertilizantes agr\u00edcolas. \n\n5.2 Adequa\u00e7\u00e3o do Uso das Terras \n\n \n\nBaseado no mapa de Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras da APM do Quinze (Ramalho Filho e \n\nBeek, 1995), gerou-se o mapa de Adequabilidade do Uso das Terras local (figura 16). Esse \n\nestudo \u00e9 importante para identificar \u00e1reas degradadas ou que possuem risco iminente de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Alguns autores, como Dias (2005), Chaves (2005) e Ferreira (2006), j\u00e1 utilizam essa \n\nt\u00e9cnica para subsidiar a an\u00e1lise ambiental de uma regi\u00e3o. Schneider (2007) alega que \u00e9 um \n\nsistema alternativo para avaliar a sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola regional.  \n\nA regi\u00e3o foi divida em quatro classes de adequabilidade, conforme expresso na tabela 5. \n\nPercebe-se o predom\u00ednio do Uso Agr\u00edcola Adequado, correspondendo a 49,82% da \u00e1rea. Isso se \n\ndeve \u00e0 aptid\u00e3o agr\u00edcola predominante, 2(b)c, que sugere a utiliza\u00e7\u00e3o das terras para lavoura \n\nsendo sua aptid\u00e3o restrita ao n\u00edvel de manejo b e regular ao n\u00edvel de manejo c. Assim, como a \n\nagropecu\u00e1ria \u00e9 a principal atividade local, pouco encontram-se \u00e1reas de uso n\u00e3o adequado, acima \n\nou abaixo do potencial.  \n\nTabela 5 Distribui\u00e7\u00e3o de adequabilidade de uso das terras na APM do C\u00f3rrego Quinze \n\nClasses \u00c1rea em h\u00e1 \u00c1rea em % \n\nPreserva\u00e7\u00e3o da cobertura natural 1.718,41 44,06 \n\nUso adequado 1.942,82 49,82 \n\nUso acima do potencial 111,23 2,85 \n\nUso abaixo do potencial 127,54 3,27 \n\nTotal 3.900,00 100 \n\n \n\nH\u00e1 outros subgrupos de aptid\u00e3o, como demonstrado na tabela 4, por\u00e9m, pouco \n\nexpressivos, o que ir\u00e3o refletir na resposta da adequabilidade de uso. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\nFigura 16 Mapa de Adequabilidade de Uso das Terras na APM do C\u00f3rrego Quinze \n\n\n\n78 \n\n \n\n5.2.1 Preserva\u00e7\u00e3o da Cobertura Natural \n\n \n\nA aptid\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 uma orienta\u00e7\u00e3o de como devem ser utilizados os recursos naturais \n\npara fins de produ\u00e7\u00e3o. Segundo Ramalho Filho e Beek (1978 e 1995), ao indicar a preserva\u00e7\u00e3o \n\nde fauna e flora, conserva\u00e7\u00e3o natural, entende-se que a terra n\u00e3o possui outra fun\u00e7\u00e3o. S\u00e3o bases e \n\ntopos de morro, \u00e1reas alagadas, com defici\u00eancia de oxig\u00eanio, solos jovens, com pequena \n\nespessura etc.  \n\nDestarte, surgiu a necessidade de adaptar a an\u00e1lise de adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras com \n\numa outra classe: preserva\u00e7\u00e3o da cobertura natural. Isso se deve porque a regi\u00e3o de estudo \u00e9 uma \n\n\u00e1rea protegida cujo intuito \u00e9 conservacionista. Al\u00e9m de ser uma APM, h\u00e1, no Quinze, APP e o \n\nParque Ecol\u00f3gico do Pequizeiro, como unidade de conserva\u00e7\u00e3o da natureza. S\u00e3o locais que, \n\nembora n\u00e3o explorados de modo agr\u00edcola, n\u00e3o se pode atribuir o uso como abaixo do potencial. \n\nA APM, por exemplo, tem seu uso restrito conforme o Decreto Distrital 15.858/1997 (GDF, \n\n1997). A APP e o Parque Distrital, Unidade de Prote\u00e7\u00e3o Integral, t\u00eam sua explora\u00e7\u00e3o proibida \n\nconforme CFB e o SDUC. Assim, categorizou-as em uma classe a parte.  \n\nEssa classe representa 44,06% da APM. Embora grande parte dessa classe encontra-se \n\nnos Pequizeiro e faixas de APP de curso d\u2019\u00e1gua, percebem-se fitofisionomias de cerrado nativo; \n\nsentido restrito e cerrad\u00e3o, muito preservadas, em propriedades longe dessas \u00e1reas protegidas. \n\n\u00c1reas com boa aptid\u00e3o agr\u00edcola, mas que s\u00e3o resguardadas para o meio ambiente.  \n\n5.2.2 Uso Adequado \n\n \n\n49,82% da microbacia do Quinze est\u00e3o com sob o uso adequado. Isso indica que os \n\npropriet\u00e1rios respeitam as limita\u00e7\u00f5es da aptid\u00e3o 2(b)c e utilizam o n\u00edvel tecnol\u00f3gico exigido para \n\nobter o melhor rendimento na produ\u00e7\u00e3o. Nas expedi\u00e7\u00f5es \u00e0 campo, percebeu-se que os im\u00f3veis \n\nmaiores de 20 ha utilizam um tipo de manejo desenvolvido, C. Esses agricultores utilizam essas \n\ntecnologias dada a rentabilidade do local. Essa rentabilidade se deve n\u00e3o apenas pelo potencial \n\nnatural das terras, mas, pela facilidade de escoamento da produ\u00e7\u00e3o, rodovias pr\u00f3ximas, e de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.     \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n5.2.3 Uso Acima do Potencial \n\n \n\nPor outro lado, as \u00e1reas cujo parcelamento ocorreu antes da promulga\u00e7\u00e3o do Decreto \n\nDistrital 15.858/1997, com menos de 20 ha, s\u00e3o as que apresentam maior impacto ambiental. Em \n\nv\u00e1rias delas, observou-se um n\u00edvel de manejo pouco desenvolvido ou primitivo, respectivamente \n\nB e A, n\u00e3o respeitando as limita\u00e7\u00f5es naturais, 2 (b)c.  \n\nAl\u00e9m dessas, outras \u00e1reas est\u00e3o com uso alheio \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es de uso sustent\u00e1vel. \n\nGrande parte das \u00e1reas com aptid\u00e3o 5(n) e 6, 46,54%, com limita\u00e7\u00f5es para agricultura, est\u00e1 sendo \n\ncultivada as terras com oler\u00edcolas e gr\u00e3os, conforme apresenta a tabela 6.  \n\nTabela 6 Distribui\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras pela adequabilidade de uso na APM do \n\nC\u00f3rrego Quinze \n\nAptid\u00e3o 2(b)c 4p 5(n) 6 \n\n\u00c1rea em ha % ha % ha % ha % \n\nPres. da cobertura natural 1222,43 36,83 16,405 100 19,01 53,46 460,57 87,01 \n\nUso adequado 1942,82 58,54 0,000 0 0,00 0 0,00 0 \n\nUso acima do potencial 25,94 0,78 0,000 0 16,55 \n46,54 \n\n68,74 12,99 \n\nUso abaixo do potencial 127,54 3,84 0,000 0 0,00 0 0,00 0 \n\nTotal 3318,73 100 16,41 100 35,55 100 529,31 100 \n\n \n\nSendo a aptid\u00e3o 5(n) e 6, elas deveriam servir apenas para preserva\u00e7\u00e3o de fauna e flora. \n\nEssas aptid\u00f5es se encontram em base e topo de morro, regi\u00f5es declivosas. Essas \u00e1reas n\u00e3o \n\npoderiam ser utilizadas como agricultura, seja pela aptid\u00e3o ou por serem APP, por\u00e9m, 12,99% \n\npossuem esse uso.  \n\nEmbora a classe Acima do Potencial seja de apenas 2,85% da APM, ela pode prejudicar a \n\nqualidade ambiental local. Essas \u00e1reas est\u00e3o em regi\u00f5es bem pontuais, \u00e0 sudoeste do Quinze, \n\nonde se localizam os im\u00f3veis de menor extens\u00e3o. Nessas, s\u00e3o encontradas partes do curso d\u2019\u00e1gua \n\nque v\u00eam sendo ocupadas pelas atividades agr\u00edcolas. Elas est\u00e3o pr\u00f3ximas do ponto de capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua da Caesb, o que pode prejudicar o abastecimento da popula\u00e7\u00e3o. Conforme foi observado \n\npor Ferreira (2006) por toda APA do S\u00e3o Bartolomeu, as pequenas propriedades n\u00e3o costumam \n\n\n\n80 \n\n \n\nfazer uso de um manejo conservacionista. Muitos, inclusive, destroem a vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\ninclusive de APP, para efetuar o cultivo de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, como observado no Quinze.    \n\nO impacto ambiental poderia ter sido ainda maior, n\u00e3o fosse a cria\u00e7\u00e3o do Parque Distrital \n\ndo Pequizeiros, Lei 2.279/1999 (DF, 1999). Dentre suas fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o a de recuperar as \u00e1reas \n\ndegradadas e conservar os ecossistemas naturais. Ele \u00e9 uma barreira \u00e0 poss\u00edveis press\u00f5es \n\nantr\u00f3picas da agricultura na APM, assim como \u00e9 a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas \u2013 \n\nESECAE para APA do Rio S\u00e3o Bartolomeu (Ferreira, 2006). \n\n5.2.4 Uso Abaixo do Potencial \n\n \n\nS\u00e3o as \u00e1reas em que o solo est\u00e1 sendo preparado para o cultivo ou em est\u00e1gio inicial de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, com a eros\u00e3o laminar. \u00c9 uma classe pouco representativa da APM, mas que, se mal \n\nmanejada, pode vir a  sofrer perda de solo pelos processos erosivos.  \n\n5.3 Situa\u00e7\u00e3o Legal das \u00c1reas Piloto \n\n \n\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da APM do Quinze, analisou-se a utiliza\u00e7\u00e3o das tr\u00eas \n\n\u00e1reas piloto frente \u00e0s limita\u00e7\u00f5es legais previstas para cada uma delas. Essas correla\u00e7\u00f5es foram \n\ndemonstradas na tabela 7. \n\nTabela 7 \u2013 Adequa\u00e7\u00e3o de uso das \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es ambientais vigentes.   \n\nFUN\u00c7\u00c3O \u00c1REA 1 \u00c1REA 2 \u00c1REA 3 \n\nAPP \nFaixa de 50 m \n\nPreservada \nFaixa de 50 m Preservada \n\nFaixa de 50 m \n\nPreservada \n\nParque \n\nEcol\u00f3gico \n\nN\u00e3o Cabe \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \nN\u00e3o Cabe Avalia\u00e7\u00e3o \n\nParque Ecol\u00f3gico \n\nPreservado \n\nAPA S\u00e3o \n\nBartolomeu \nAgricultura \n\nAgricultura, Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nRegenera\u00e7\u00e3o \nConserva\u00e7\u00e3o \n\nAPM Agricultura Agricultura e Recupera\u00e7\u00e3o Conserva\u00e7\u00e3o \n\nRL \nRL n\u00e3o Averbada e \n\ndegradada \nRL Averbada e em regenera\u00e7\u00e3o \n\nRL em condom\u00ednio \n\nn\u00e3o v\u00e1lida \n\nPDOT \nAgricultura \n\nSustent\u00e1vel \n\nAgricultura Sustent\u00e1vel, \n\nConserva\u00e7\u00e3o e Regenera\u00e7\u00e3o \nConserva\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nAs tr\u00eas \u00e1reas em estudo possuem a APP de curso d\u2019\u00e1gua bem preservadas conforme \n\nprevisto pelo Art. 2\u00ba, Lei 4.771/65 e Resolu\u00e7\u00e3o Conama 303/2006. Nas tr\u00eas \u00e1reas piloto, \n\nencontra-se a faixa de 50 m de APP, estipulada pelo Art. 6\u00ba da IN SEMA 2/88. As APP das \u00e1reas \n\n1 e 2 n\u00e3o est\u00e3o isoladas, h\u00e1 o acesso de pessoas e animais ex\u00f3ticos, por\u00e9m, esse tr\u00e2nsito n\u00e3o \n\ncompromete a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa presente (Brasil, 1965). \n\nNo que tange o SDUC, apenas a \u00e1rea 3 pode ser avaliada. O Parque Ecol\u00f3gico dos \n\nPequizeiros, como visto no mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, encontra-se conservado, sendo \n\nutilizado exclusivamente para preserva\u00e7\u00e3o da natureza conforme o Art. 18 SDUC (DF, 2010). \n\nEst\u00e3o presentes no Pequizeiros diversas fitofisionomias nativas do cerrado e APP de curso \n\nd\u2019\u00e1gua, de declividade e veredas (Campo de Murunduns e Buritizal). Contudo esse parque ainda \n\nn\u00e3o possui plano de manejo que iria regulamentar a visita\u00e7\u00e3o dessa UC e evitando poss\u00edveis \n\ndanos ambientais. \n\nDe acordo com o rezoneamento da APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu, Lei \n\n1.149/1996, as \u00e1reas 1 e 2 situam-se na Zona de Uso Agropecu\u00e1rio 2 (ZUA 2) e o Parque dos \n\nPequizeiros encontra-se na transi\u00e7\u00e3o da  ZUA 1 e ZUA 2.  \n\nAmbas as \u00e1reas est\u00e3o em acordo as indica\u00e7\u00f5es de uso previstas do no Art. 3\u00ba VI e VII, \n\nLei 1.149/1996. A \u00e1rea 1 e 2 possui uso agr\u00edcola e conserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e a \u00e1rea 3 \n\nest\u00e1 sendo conservada.    \n\nZona de Uso Agropecu\u00e1rio 1 - ZUA1, que corresponde aos sistemas de terra ST4 e ST5 e \n\napresentam ecossistemas mais fr\u00e1geis e conservados, nos quais se permitem os seguintes \n\nusos: \n\na) conserva\u00e7\u00e3o; \n\nb) conserva\u00e7\u00e3o de pastagem nativa; \n\nc) agropecu\u00e1ria extensiva; \n\nd) empreendimentos localizados, das categorias institucionais e de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os. \n\n  \n\nZona de Uso Agropecu\u00e1rio 2 - ZUA 2, .que corresponde \u00e0s parcelas dos sistemas de terra \n\nSTI, ST2 e ST3, nas quais se permitem os seguintes usos: \n\na) conserva\u00e7\u00e3o; \n\nb) conserva\u00e7\u00e3o de pastagem nativa; \n\nc) silvicultura; \n\nd) agropecu\u00e1ria extensiva; \n\ne) agricultura intensiva; \n\nf) empreendimentos localizados, das categorias comercial, institucional, de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, extrativismo mineral e rural. \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 APM, as tr\u00eas \u00e1reas est\u00e3o em acordo com as diretrizes definidas pelo Art. 97 \n\nPDOT 2009.  \n\nS\u00e3o diretrizes para as APMs definidas nesta Lei Complementar: \n\nManter preservadas as \u00e1reas com remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o nativa; \n\nRecuperar, prioritariamente, as \u00e1reas degradadas localizadas em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente e em \u00e1reas destinadas \u00e0 reserva legal; \n\nExigir, nas \u00e1reas com atividades agropecu\u00e1rias, a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias de controle \n\nambiental para a conserva\u00e7\u00e3o do solo (DF, 2009). \n\nO Parque dos Pequizeiros, desde a cria\u00e7\u00e3o, conserva as \u00e1reas de fitofisionomias nativas \n\ndo cerrado. A \u00e1rea 2 est\u00e1 em processo de regenera\u00e7\u00e3o natural da RL presente na propriedade. A \n\n\u00e1rea 1, embora ainda n\u00e3o possua RL, utiliza seu solo de modo sustent\u00e1vel com o manejo de \n\nplantio direto.  \n\nO PDOT 2009 enquadra as tr\u00eas \u00e1reas na Zona Rural de Uso Controlado 1. Dentro das \n\ndiretrizes de utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o o respeito \u00e0s limita\u00e7\u00f5es previstas pela Lei 1.149/1996 \n\n(rezoneamento da APA da Bacia do Rio S\u00e3o Bartolomeu) e garantir atividades agr\u00edcolas que n\u00e3o \n\nafetem os recursos naturais. Uso das terras nas tr\u00eas \u00e1reas respeita essas indica\u00e7\u00f5es.  \n\nTodos os objetos de avalia\u00e7\u00e3o acima indicam respeito do uso das \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nlegisla\u00e7\u00f5es de APP, Parque Ecol\u00f3gico, APA, APM e PDOT. Contudo, a Reserva Legal n\u00e3o \u00e9 \n\nrespeitada nas \u00e1reas 1 e 3.  \n\nA primeira \u00e1rea n\u00e3o possui RL averbada junto \u00e0 escritura do im\u00f3vel. Al\u00e9m disso, o local \n\ndessa \u00e1rea protegida na propriedade, pelo princ\u00edpio da proximidade \u00e0 APP e \u00e0 outra RL, e est\u00e1 \n\nsendo degradado com o plantio de milho.  \n\nA terceira \u00e1rea, embora esteja preservada e seja um parque ecol\u00f3gico, foi concebida para \n\nser a RL em condom\u00ednio do N\u00facleo Rural Santos Dumont. Embora criada pela Lei 2.279/1999, o \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental n\u00e3o foi consultado para aprovar a localiza\u00e7\u00e3o, nem essa RL foi averbada junto \u00e0 \n\nmatr\u00edcula dos im\u00f3veis envolvidos, Art. 16 \u00a7 11 Lei 4.771/1965 (Brasil, 1965).   \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n5.4 Classifica\u00e7\u00e3o dos Solos \n\n5.4.1 Textura \n\n \n\nA an\u00e1lise do solo foi realizada em 3 propriedades, duas vizinhas e uma, \n\naproximadamente, distante a tr\u00eas quil\u00f4metros, mas na mesma \u00e1rea de influ\u00eancia do c\u00f3rrego \n\nQuinze. Todas se encontram a 65 metros da margem do c\u00f3rrego, sendo 50 metros de APP e 15 m \n\ndo limite da APP. Embora as tr\u00eas \u00e1reas pilotos localizam-se na mesma microbacia, pode haver \n\numa varia\u00e7\u00e3o textural dos solos em uma regi\u00e3o, principalmente naquelas pr\u00f3ximas ao curso \n\nd\u2019\u00e1gua, podendo interferir na resposta de indicadores de qualidade do solo (Egushi et al., 2002).  \n\nAssim, antes de avaliar os indicadores de qualidade do solo, fez-se a an\u00e1lise textural das \n\ntr\u00eas \u00e1reas pilotos, nas profundidades de 0-10 e 10-20 cm, conforme apresentado nas tabelas 8 e 9, \n\npelo m\u00e9todo de dens\u00edmetro de Boyoucos (Embrapa, 1997).  Ainda nessa, fez-se o teste Tukey \u00e0 \n\n5% para avaliar se h\u00e1 diferen\u00e7as entre as m\u00e9dias.  \n\nTabela 8 Composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da profundidade de 0-10 cm do solo das \u00e1reas piloto*  \n\nFra\u00e7\u00e3o \n\nGranulom\u00e9trica \nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  P s P s P s \n\nAreia  3 39,00 a 2,65 46,00 a  1,00 46,30 a 3,39 \n\nSilte  3 26,60 a 4,62 22,00 a 4,36 22,60 a 1,53 \n\nArgila 3 34,30 a 3,51 32,00 a 3,46 31,00 a 3,89 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, P \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o de cada uma das fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas (%) e s = desvio padr\u00e3o das estimativas (%). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nTabela 9 Composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da profundidade de 10-20 cm do solo das \u00e1reas piloto* \n\nFra\u00e7\u00e3o \n\nGranulom\u00e9trica \nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  P s P s P s \n\nAreia  3 39,67 a 2,08 45,00ab  0,52 47,00 a 4,36 \n\nSilte  3 25,67 ab 2,89 18,00 b 1,00 22,00ab 2,65 \n\nArgila 3 34,67 a 3,06 37,00 a 1,00 31,00 a 3,00 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, P \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o de cada uma das fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas (%) e s = desvio padr\u00e3o das estimativas (%). \n\n \n\nPercebe-se que, pelo teste de Tukey, nas tr\u00eas \u00e1reas, as vari\u00e1veis areia, silte e argila n\u00e3o \n\ndiferem estatisticamente entre si na camada de 0-10 cm. Todavia, na camada 10-20 cm, apenas o \n\nteor de argila n\u00e3o diferiu estatisticamente nas tr\u00eas \u00e1reas. \n\nEmbora haja diferen\u00e7as nos teores de areia e silte, as tr\u00eas \u00e1reas encontram-se no mesmo \n\ngrupo textural: m\u00e9dia. A classe textural da \u00e1rea 1 \u00e9 Franco-Argilo-Siltosa e a classes das outras \n\nduas \u00e1reas \u00e9 Franco-Argilosa. Todavia, as avalia\u00e7\u00f5es dos indicadores de qualidade do solo ser\u00e3o \n\nbalizadas pelo grupo textural conforme foi feito por Goedert (2005) e Embrapa (2006).   \n\nAssim, mesmo sabendo que os solos das tr\u00eas \u00e1reas encontram-se no mesmo grupo \n\ntextural, sabe-se que h\u00e1 diferen\u00e7as f\u00edsicas entre eles, principalmente, naquele localizado no \n\nParque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros devido \u00e0 sua g\u00eanese diferenciada.   \n\n5.4.2 Classe de Solo \n\n \n\nOs tr\u00eas solos analisados s\u00e3o Latossolos Vermelho-Amarelos de Textura M\u00e9dia (Embrapa, \n\n2006). Isso se deve porque: \n\n1 \u2013 \u00c1reas 1 e 2 possuem, em regi\u00f5es pr\u00f3ximas, fitofiosionomias t\u00edpicas do Cerrado: \n\nCerrad\u00e3o e Cerrado Sentido Restrito. A \u00e1rea 3 possui Cerrado Sentido Restrito. No trabalho de \n\nRibeiro e Walter (1998), os autores fizeram a discrimina\u00e7\u00e3o de solos do cerrado a partir da \n\nresposta fitofision\u00f4mica da vegeta\u00e7\u00e3o local. Segundo eles, em LVA do Cerrado, presente em \n\naproximadamente 21,6% desse bioma, as vegeta\u00e7\u00f5es naturais predominantes s\u00e3o Cerrad\u00e3o, \n\n\n\n85 \n\n \n\nCerrado Denso e Cerrado Sentido Restrito. Diferente, por exemplo do Cambissolo, presente em \n\n3,1% do Cerrado, que possui como vegeta\u00e7\u00e3o natural predominante Cerrado T\u00edpico e Cerrado \n\nRalo.       \n\n2 \u2013 Os solos na regi\u00e3o s\u00e3o muito profundos. O horizonte A tem profundidade de 33 cm, \n\ntransi\u00e7\u00e3o AB de 21 cm e o in\u00edcio do horizonte B a partir de 54 cm. Isso foi medido com trena e \n\ntrado, e avaliado em perfil no Parque Ecol\u00f3gico. Segundo Embrapa (2010), isso \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica predominante de Latossolos; \n\n3 \u2013 \u00c1reas 1 e 2 com relevo suave ondulado e \u00e1rea 3, suave ondulado a ondulado. \n\nSegundo Ribeiro e Walter (1998), as formas de relevo predominantes nos Latossolos do bioma \n\nCerrado s\u00e3o residuais de superf\u00edcie de aplainamento, conhecidas regionalmente como chapadas, \n\nque apresentam topografia plana a suave-ondulada; \n\n4 \u2013 A colora\u00e7\u00e3o dos Latossolos \u00e9 Vermelho-Amarela, pela Carta de Munsell, 4 YR; \n\n5 \u2013 Segundo Embrapa (2010), os LVA, principalmente de textura m\u00e9dia, possuem uma \n\nfertilidade qu\u00edmica baixa. A satura\u00e7\u00e3o por bases, em sistemas naturais, como observado na \u00e1rea \n\n3, estava muito baixa, o que corrobora para classificar esse solo como LVA; \n\n6 \u2013 Os Latossolos t\u00eam como limita\u00e7\u00e3o a acidez elevada em ambientes naturais (Embrapa, \n\n2010). Na \u00e1rea piloto 3, em cerrado sentido restrito preservado no Parque Ecol\u00f3gico dos \n\nPequizeiros, observou-se o pH de 5,10 e H+Al igual a 7,36 cmolc dm\n-3\n\n \u2013 0-10 cm \u2013 e 6,7 cmolc \n\ndm\n-3\n\n.   \n\n5.5 Indicadores de Qualidade do Solo \n\n \n\nA qualidade do solo \u00e9 um indicador de sustentabilidade de agroecossistemas, como pode \n\nvir a se tornar a RL (Casalinho et al., 2007). Assim como Carvalho et al. (2004) e Goedert \n\n(2005), os indicadores de qualidade do solo foram divididos em 3 grupos: f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\nbiol\u00f3gicos. Adotou-se como modelo a proposta de sustentabilidade de uso agr\u00edcola de Goedert \n\n(2005) apresentado na tabela 10. \n\nSabe-se que esse modelo \u00e9 generalista, baseado em respostas m\u00e9dias de diversas classes \n\nde Latossolos na regi\u00e3o do Cerrado tropical, sem avaliar outros n\u00edveis categ\u00f3ricos. Contudo, a \n\nproposta de indicadores e n\u00edveis de sustentabilidade de Goedert (2005) auxiliar\u00e1 a an\u00e1lise de \n\n\n\n86 \n\n \n\naplicabilidade de um modelo, baseado no uso agr\u00edcola, em \u00e1reas protegidas, como matas \n\npreservadas em reservas legais ou em unidades de conserva\u00e7\u00e3o.    \n\nTabela 10 Proposta de indicadores ou atributos para avaliar a qualidade do solo sob uso agr\u00edcola \n\ne de seus valores ou n\u00edveis de sustentabilidade, determinados na camada superficial de \n\nLatossolos tropicais* \n\nIndicador ou atributo Valor ou n\u00edvel de sustentabilidade \n\nDensidade do solo (Ds) &lt;1,0 gcm\n-3\n\n \n\nPorosidade total (Pt) > 0,60 cm\n3\ncm\n\n-3\n \n\nResist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o (Rp) &lt;1,0 MPa \n\nGrau de flocula\u00e7\u00e3o (Gf) > 50 % \n\nTeor de mat\u00e9ria org\u00e2nica (MO) \n\nTextura argilosa: > 40 gkg\n-\n \n\nTextura m\u00e9dia: > 30 gkg\n-1\n\n \n\nTextura arenosa: > 20 gkg\n-\n \n\nCapacidade de troca cati\u00f4nica (CTC) \n\nTextura argilosa: > 10 cmolcdm\n-3\n\n \n\nTextura m\u00e9dia: > 7 cmolcdm\n-3\n\n \n\nTextura arenosa: > 4 cmolcdm\n-3\n\n \n\nSatura\u00e7\u00e3o por bases (V) > 40 % \n\n*Adaptado de Goedert (2005) \n\n5.5.1 F\u00edsicos  \n\n5.5.1.1 Densidade do Solo (Ds) \n\n \n\nA tabela 11 representa a densidade do solo nas camadas 0-10 cm e 10-20 cm nas tr\u00eas \u00e1reas \n\npiloto. Ao contr\u00e1rio das tend\u00eancias observadas de densidade do solo em sistemas agroflorestais \n\nobservadas por Carvalho et al. (2004) e Aguiar (2008), os valores encontrados nas \u00e1reas 1 e 2 s\u00e3o \n\nmenores que no Parque Distrital. Por\u00e9m, Goedert (2005) caracteriza os resultados de todas as \n\nRL, como insustent\u00e1vel ao manejo conservacionista local. Todavia, a an\u00e1lise de sustentabilidade \n\nde uso agr\u00edcola, baseadas em Goedert (2005), caracteriza todas as RL como insustent\u00e1veis.  \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nTabela 11 Densidade do solo nas profundidades superficiais das \u00e1reas-piloto* \n\nProfundidade \n\n \n\nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  Ds s Ds s Ds s \n\n0-10 cm   16 1,01 a 0,10 1,00 a 0,08 1,12 ab 0,18 \n\n10-20 cm   16 1,13 a 0,09 1,11 a 0,08 1,17 ab 0,18 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, Ds \u00e9 a densidade do solo (gcm\n-3\n\n) e s = desvio \n\npadr\u00e3o das estimativas (%). \n\n \n\nEssa varia\u00e7\u00e3o de Ds encontrada nas primeiras \u00e1reas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima se deve ao manejo \n\naplicado nas propriedades. Na \u00e1rea 1, s\u00e3o feitos alguns tratos culturais que influenciam as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo, principalmente nas camadas superficiais; ara\u00e7\u00e3o, calagem, \n\naduba\u00e7\u00e3o e plantio direto. Na propriedade 2, esses procedimentos eram realizados at\u00e9 2008, \n\nquando designou-se essa \u00e1rea \u00e0 RL. Contudo, para Lobato e Sousa (2004), a tend\u00eancia dos \n\nLatossolos Vermelho-Amarelos de textura m\u00e9dia \u00e9 ter uma Ds mais elevada devido \u00e0 alta coes\u00e3o \n\nde agregados.   \n\nAs an\u00e1lises foram feitas apenas nas camadas superficiais do solo. Segundo Silva et al. \n\n(1999), a profundidade de 0-20 cm \u00e9 a que mais o produtor de milho deve ter aten\u00e7\u00e3o, pois, nela \n\nse concentra a maior parte do volume das ra\u00edzes dessa gram\u00ednea. Assim, observou-se que a \n\nara\u00e7\u00e3o foi um dos manejos respons\u00e1veis pela diferen\u00e7a de Ds entre as \u00e1reas em cultivo ou j\u00e1 \n\ncultivadas para a de cerrado nativo, principalmente entre 0-10 cm.        \n\nO plantio direto, nas \u00e1reas 1 e 2, influenciou as diferen\u00e7as de Ds entre as propriedades. Na \n\nsuperf\u00edcie do solo dessas propriedades, encontram-se restos de cultivo de milho ainda em est\u00e1gio \n\ninicial de decomposi\u00e7\u00e3o. De acordo com Silva et al (1999), as camadas mais pr\u00f3ximas \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie disponibilizam uma maior concentra\u00e7\u00e3o de nutriente que gerar\u00e1 o desenvolvimento \n\nradicular local. Na \u00e1rea de cerrado nativo, embora esteja com a fitofisionomia preservada, h\u00e1 \n\npouca quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica sobre a superf\u00edcie e as ra\u00edzes de seus vegetais se \n\ndesenvolvem em camadas mais profundas. Al\u00e9m disso, a baixa quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\nal\u00e9m da aus\u00eancia de revolvimento do solo, propicia uma Ds superior aos solos cultivados.         \n\n\n\n88 \n\n \n\nTodavia, o aumento da densidade do solo pela profundidade \u00e9 um comportamento natural \n\nesperado devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica e o peso das camadas sobrejacentes \n\n(Cavenage et al., 1999). Essa altera\u00e7\u00e3o de MO em profundidade se deve \u00e0 menor disponibilidade \n\nde nutrientes e ao menor volume e presen\u00e7a de ra\u00edzes de milho nas camadas mais profundas do \n\nsolo (Silva et al., 1999).  \n\n5.5.1.2 Grau de Flocula\u00e7\u00e3o (GF) \n\n \n\nComo visto na tabela 12, na profundidade mais superficial os GF n\u00e3o diferem \n\nestatisticamente entre si, indicando pouca influ\u00eancia do tipo de manejo das propriedades \n\nanalisadas. Contudo, na profundidade inferior, observou-se diferen\u00e7a significativa entre a \u00e1rea 3 \n\ne as demais. De acordo com Prado e Natale (2003), a diferen\u00e7a entre o GF desses solos deve \n\nestar associada \u00e0 presen\u00e7a de MO nas camadas avaliadas.  \n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 tida como um dos principais agentes de agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do \n\nsolo. Segundo Castro Filho et al. (1998), a mat\u00e9ria org\u00e2nica, devido ao seu efeito agregante, \n\ninterage com as part\u00edculas de argilas por meio das mucilagens e  auxilia a forma\u00e7\u00e3o de agregados \n\nde solos de maior volume. Isso produz agregados de alta estabilidade que favorece a estrutura e o \n\nGF dos solos, como visto nas \u00e1reas 1 e 2.  \n\n \n\nTabela 12 Teores m\u00e9dios de grau de flocula\u00e7\u00e3o (GF) do solo em duas profundidades de solo nas \n\n3 \u00e1reas piloto* \n\n \n\nProfundidade \n\n \n\nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  GF s GF s GF s \n\n0-10 cm   3 55,43 a 3,14 63,38 a  2,30 57,04 a 4,77 \n\n10-20 cm   3 55,90 ab 3,11 65,70 a 4,00 50,27 b 3,42 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, GF \u00e9 o grau de flocula\u00e7\u00e3o (%) e s = desvio \n\npadr\u00e3o das estimativas (%). \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\nDada \u00e0 pouca deposi\u00e7\u00e3o de MO nas camadas superficiais da \u00e1rea 3, principalmente entre \n\n10-20 cm, e o n\u00e3o revolvimento do solo para incorpora\u00e7\u00e3o desse material pelo perfil, o seu GF \u00e9 \n\nmenor \u00e0queles encontrados nas primeiras \u00e1reas.  \n\nPercebe-se, ainda, que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a estat\u00edstica entre as camadas de 0-10 cm e 10-20 \n\ncm dos solos das \u00e1reas 1 e 2 devido, principalmente, ao manejo empregado, com gradagem e \n\nara\u00e7\u00e3o, que fazem o revolvimento do sistema e incorpora\u00e7\u00e3o de MO em camadas mais profundas \n\nno perfil.  \n\n5.5.2 Qu\u00edmicos \n\n5.5.2.1 Satura\u00e7\u00e3o por bases (V%) \n\n \n\nEsse indicador \u00e9 o que apresenta as maiores varia\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas 1 e 2 com a de \n\ncerrado nativo (\u00e1rea 3), como consta na tabela 13. Isso se deve ao manejo agr\u00edcola aplicado \n\nnessas propriedades para suprir a demanda nutricional das culturas gran\u00edferas, pois, os Latossolos \n\nVermelho-Amarelos de textura m\u00e9dia, em condi\u00e7\u00f5es naturais, possuem n\u00edveis baixo de V%, \n\nentre 20 a 35%, segundo Casalinho et al. (2007).  \n\nTabela 13 Teores m\u00e9dios de satura\u00e7\u00e3o por bases (V%) do solo em duas profundidades do solo \n\nnas 3 \u00e1reas piloto* \n\n \n\nProfundidade \n\n \n\nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  V s V s V s \n\n0-10 cm   3 88,30 a 4,93 69,33 a  6,65 7,67 b 2,08 \n\n10-20 cm   3 84,33 a 3,06 54,30 b 3,05 4,00 b 1,00 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, V \u00e9 a satura\u00e7\u00e3o por bases (%) e s = desvio \n\npadr\u00e3o das estimativas (%). \n\n \n\nPercebem-se valores de V% muito elevados nas \u00e1reas 1 e 2. Para Prado (2001), em \n\nregi\u00f5es de Latossolos de cerrado, v\u00e1rios h\u00edbridos de milho t\u00eam sua satura\u00e7\u00e3o por bases ideais a \n\n65%, superior \u00e0 V de 40% de Goedert (2005). Embora n\u00e3o haja diferen\u00e7as estat\u00edsticas na \n\nprofundidade de 0-10 cm, entre as \u00e1reas 1 e 2, na profundidade de 10-20 cm ocorre essa \n\n\n\n90 \n\n \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, mesmo sem diferencia\u00e7\u00e3o de pH (Tabela 14). Isso deve estar associado a dois \n\nfatores: influ\u00eancia da olericultura e continuidade de produ\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 14 Teores m\u00e9dios de pH do solo em duas profundidades do solo nas 3 \u00e1reas piloto* \n\n \n\nProfundidade \n\n \n\nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  pH S pH s pH s \n\n0-10 cm   3 7,00 a 0,30 6,53 a  0,39 5,10 b 0,10 \n\n10-20 cm   3 7,00 a 0,30 7,20 a 0,43 5,10 b 0,10 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, pH \u00e9 o potencial hidrogeni\u00f4nico e s = desvio \n\npadr\u00e3o das estimativas. \n\nA \u00e1rea 1 tem como sua principal renda a produ\u00e7\u00e3o de olericultura; folhosas e tomate. S\u00e3o \n\nculturas de alta exig\u00eancia nutricional, como o do tomateiro cuja V% deve ser maior a 85% (Plese \n\net al., 1998). A \u00e1rea destinada ao plantio de milho, nessa propriedade, \u00e9 pequena pois ela \u00e9 \n\ndestinada ao consumo local e, em alguns anos, consorciada com a cultura de tomate. Logo, a \n\naduba\u00e7\u00e3o do milho \u00e9 feita com os fertilizantes das oler\u00edculas, seja pela aplica\u00e7\u00e3o direta ou \n\nproximidade aos canteiros dessas culturas, como a do tomate, ou pelo pr\u00f3prio plantio de \n\noler\u00edculas no local. Enquanto que, na \u00c1rea 2, todo a \u00e1rea era usada para o plantio de milho.  \n\nAinda, a \u00e1rea 1 continua com o plantio de milho em local que, at\u00e9 11 de junho de 2011, \n\ndeve ter RL averbada em cart\u00f3rio. Contudo, na \u00e1rea 2 o cultivo foi cessado desde 2008, ou seja, \n\ntratos culturais como o de aduba\u00e7\u00e3o e revolvimento de solo deixaram de ser feitos. Isso pode ter \n\nestimulado a queda de V% na camada de 10-20 cm, o que gerou a diferen\u00e7a estat\u00edstica entre a \n\n\u00e1rea 1 e 2.  \n\nPor fim, a diferen\u00e7as estat\u00edsticas de V% da \u00c1rea 1 e 2 para a \u00c1rea 3 se deve a pouca \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de MO, aus\u00eancia de aduba\u00e7\u00e3o artificial na gleba de terras do Parque Ecol\u00f3gico dos \n\nPequizeiros e, principalmente, \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de  pH. Com predom\u00ednio de Cerrado Sentido Restrito \n\nna \u00c1rea 3, a deposi\u00e7\u00e3o de MO na superf\u00edcie, principal fonte de nutrientes ao sistema, \u00e9 baixa e \n\nesse produto, quando existente, rapidamente \u00e9 decomposto, o que \u00e9 uma das causas dessa baixa \n\nV%.  \n\n\n\n91 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a disponibilidade de nutrientes \u00e0 planta \u00e9 influenciada pelo pH do sistema. \n\nOs solos do cerrado s\u00e3o naturalmente \u00e1cidos e, consequentemente, possuem V% baixa \n\n(Casalinho et al., 2007). Como n\u00e3o houve calagem na \u00c1rea 3, percebe-se um pH baixo e, com \n\nisso, uma diferen\u00e7a estat\u00edstica de V% com as outras propriedades.        \n\n5.5.2.2 Capacidade de Troca Cati\u00f4nica (CTC)   \n\n \n\nA tabela 15 mostra que a CTC foi pouco afetada pelo manejo e profundidade. A diferen\u00e7a \n\nentre as camadas deve-se \u00e0 argila, e, principalmente, \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica. Em solos da regi\u00e3o de \n\ncerrado, a CTC \u00e9 altamente dependente das cargas negativas dessa fra\u00e7\u00e3o (Spera et al., 2006).  \n\nTabela 15 Teores m\u00e9dios de CTC do solo em duas profundidade do solo nas 3 \u00e1reas piloto*  \n\n \n\nProfundidade \n\n \n\nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  CTC s CTC s CTC s \n\n0-10 cm   3 9,20 a 0,60 9,20 a  0,75 7,97 a 1,64 \n\n10-20 cm   3 8,80 a 0,36 7,03 a 0,57 7,00 a 1,47 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, CTC \u00e9 a Capacidade de Troca Cati\u00f4nica (cmolc \n\ndm\n-3\n) e s = desvio padr\u00e3o das estimativas (cmolc dm\n\n-3\n). \n\n \n\nContudo, ao comparar os valores de CTC com o n\u00edvel de sustentabilidade de Latossolo de \n\ntextura m\u00e9dia proposto por Goedert (2005) \u2013 7,00 cmolc dm\n-3\n\n -  verifica-se que para todos os \n\nmanejos, esse indicador encontra-se em um n\u00edvel adequado de qualidade do solo.  \n\nVerifica-se, ainda, que a CTC n\u00e3o diferiu estatisticamente entre os diversos manejo e \n\nprofundidades desse solo. Todavia observaram-se que os valores de MO s\u00e3o numericamente \n\nsuperiores nas \u00e1reas 1 e 2 devido \u00e0 maior presen\u00e7a de restos culturais, que ampliam a CTC do \n\nsistema.  \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n5.5.3 Biol\u00f3gicos \n\n5.5.3.1 Mat\u00e9ria Org\u00e2nica (MO) \n\n \n\nO teor de MO \u00e9 provavelmente o principal indicativo de qualidade do solo, pois o seu \n\ndecl\u00ednio ao longo do tempo indica alguma inadequa\u00e7\u00e3o no sistema de manejo adotado, como \n\nbaixa fertilidade, d\u00e9ficit na produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos vegetais e eros\u00e3o (Mielniczuk, 2008). Ara\u00fajo et \n\nal. (2007) alegam que para uma avalia\u00e7\u00e3o ambiental, com \u00eanfase no fluxo de \u00e1gua no solo, \n\npoderiam ser utilizados somente indicadores de natureza f\u00edsica, juntamente com o teor de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, atributo estreitamente relacionado ao estado de qualidade de um solo. Logo, esse \n\nindicador biol\u00f3gico auxilia a an\u00e1lise da conserva\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea protegida.  \n\nComo observado na tabela 16, na profundidade de 0-10 cm, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a estat\u00edstica \n\nsignificativa entre as \u00e1reas. Todavia, existe diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa no teor de MO na \n\nprofundidade de 10-20 cm entre a \u00c1rea 1 e as demais.   \n\nTabela 16 Teores m\u00e9dios de mat\u00e9ria org\u00e2nica (MO) do solo em duas profundidades do solo nas 3 \n\n\u00e1reas piloto* \n\n \n\nProfundidade \n\n \n\nN \u00c1rea 1 \u00c1rea 2 \u00c1rea 3 \n\n  CTC s CTC s CTC s \n\n0-10 cm   3 45,30 a 0,29 49,30 a  0,29 34,30 a 0,06 \n\n10-20 cm   3 42,00 a 0,36 39,70 ab 0,32 28,70 ab 0,64 \n\n*M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas nas linhas, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% \n\nde probabilidade. Onde N = n\u00famero de amostras, MO \u00e9 a mat\u00e9ria org\u00e2nica (g kg\n-1\n\n) e s = desvio \n\npadr\u00e3o das estimativas (g kg\n-1\n\n). \n\nO teor de MO da profundidade de 10-20 cm no Parque dos Pequizeiros foi o mais baixo \n\nencontrado. Todavia, esse valor n\u00e3o \u00e9 discrepante aos padr\u00f5es encontrados em Latossolos \n\nVermelho-Amarelos, 28,7g kg\n-1\n\n. Santana e Lacerda (2008), em ambiente de cerrado nativo, \n\nencontraram 31,47 g kg\n-1\n\n. Para Bayer e Mielniczuc (1999), isso ocorre devido \u00e0 baixa deposi\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica atribu\u00edda \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de pequeno porte \u2013 cerrado sentido restrito - correspondente \n\naquela da \u00e1rea piloto. Nas outras \u00e1reas, devido ao plantio direto, a deposi\u00e7\u00e3o de restos culturais \n\nsobre a superf\u00edcie faz com que o teor MO seja elevado principalmente na profundidade de 0-10 \n\ncm.  \n\n\n\n93 \n\n \n\nJ\u00e1, a diferen\u00e7a estat\u00edstica da \u00e1rea 2 para 1 provavelmente se deve a interrup\u00e7\u00e3o de \n\nrevolvimento com a ara\u00e7\u00e3o. Assim, ap\u00f3s a \u00faltima colheita houve deposi\u00e7\u00e3o dos restos culturais. \n\nContudo, ela n\u00e3o foi incorporada \u00e0s camadas inferiores, que reduziu a quantidade de MO na \n\ncamada de 10-20 cm, se comparado \u00e0 camada superior. Logo, h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o de MO \n\nmaior na superf\u00edcie devido \u00e0 sua n\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o pelo perfil do solo. \n\nAinda, os valores mais baixos de MO encontrados nas \u00e1reas 2 (em regenera\u00e7\u00e3o) e 3 \n\n(cerrado nativo) podem ser justificados pela escassez de ra\u00edzes seja pela pouca presen\u00e7a de \n\nvegetais sobre a superf\u00edcie ou pela caracter\u00edstica das ra\u00edzes das \u00e1rvores do cerrado \u2013 pivotante. \n\nSouza e Melo (2003) alegam que o decaimento de MO em camadas superficiais se deve \u00e0 \n\naus\u00eancia de ra\u00edzes, oriundo, principalmente, do pousio do solo.  \n\n\u00c9 importante para a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada, um teor de MO satisfat\u00f3rio nos \n\nprimeiros anos e nas camadas superficiais (Ribeiro e Walter, 1998). Segundo Rodrigues et al. \n\n(2007), em \u00e1reas em recupera\u00e7\u00e3o de cerrado, em Latossolos Vermelhos, os valores de MO \n\ndevem ser maiores no est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o da fitofisionomia local se comparado ao cerrado \n\nnativo estabilizado. Os autores alegam a necessidade nutricional elevada da vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado \n\nem est\u00e1gio inicial. Assim, deve-se controlar a concentra\u00e7\u00e3o de MO na \u00e1rea 2 para que a \n\nregenera\u00e7\u00e3o da RL logre \u00eaxito.       \n\n5.6 Indicadores de Qualidade de Solo X Par\u00e2metros para Uso Agr\u00edcola \n\n \n\nA Qualidade do Solo (QS) \u00e9 a capacidade de o solo, em ecossistemas naturais ou \n\nagr\u00edcolas, desempenhar uma ou mais fun\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o da atividade, da \n\nprodutividade e da diversidade biol\u00f3gica, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do ambiente, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade das plantas e dos animais e \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o de estruturas s\u00f3cio-econ\u00f4micas e de habita\u00e7\u00e3o \n\nhumana (Doran e Parkin, 1994; Karlen et al, 1997). \n\nPercebe-se que o espectro de atua\u00e7\u00e3o desse conceito \u00e9 muito amplo. Todavia, os \n\nindicadores e par\u00e2metros estipulados para o Cerrado s\u00e3o aqueles destinados \u00e0 sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Goedert (2005), por exemplo, adota um conjunto m\u00ednimo de indicadores de QS \n\nadequado para avaliar a capacidade de um solo exercer suas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, sustentar a \n\nprodutividade de alimentos e mat\u00e9rias primas, sem prejudicar a qualidade ambiental. \n\n\n\n94 \n\n \n\nOs indicadores e principalmente os par\u00e2metros sugeridos por Goedert (2005) foram \n\nestipulados para suprir a necessidade nutricional de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, como soja e milho, por \n\nexemplo, e que garanta uma sustentabilidade agr\u00edcola no uso das terras em regi\u00f5es de Cerrado.   \n\nContudo, tratou-se nesse trabalho da reserva legal, uma \u00e1rea protegida cuja utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npermitida desde que n\u00e3o interfira na sua fun\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de conserva\u00e7\u00e3o de um ecossistema \n\nlocal, a partir de um Plano de Manejo Florestal Sustent\u00e1vel. A produ\u00e7\u00e3o na RL, principalmente \n\ncom esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, deve se adequar \u00e0s limita\u00e7\u00f5es das fitofisionomias naturais da regi\u00e3o e n\u00e3o \n\nalterar as caracter\u00edsticas naturais da mata nativa. Os indicadores e os par\u00e2metros devem ser \n\nestipulados pelas necessidades exigidas para recomposi\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o da RL.  \n\nPor\u00e9m, os par\u00e2metros sugeridos por Goedert (2005) indicam que o uso dos solos do \n\nParque dos Pequizeiros est\u00e1 insustent\u00e1vel. Essa \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o caracterizada \n\ncomo parque ecol\u00f3gico, dado seu est\u00e1gio conservacionista e quantidade de APP. J\u00e1, a \u00e1rea 2, em \n\nest\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o, possui n\u00edveis de sustentabilidade de uso dos solos melhores aos \n\nencontrados na unidade de conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, a qualidade do solo baseado em par\u00e2metros agr\u00edcolas, ainda que analise a \n\nsustentabilidade uso das terras, n\u00e3o pode ser aplicado para avaliar o est\u00e1gio de conserva\u00e7\u00e3o de \n\numa \u00e1rea especialmente protegida. Isso se deve \u00e0 diverg\u00eancia da finalidade entre o m\u00e9todo \u2013 \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u2013 e da RL e UC, por exemplo \u2013 preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.   \n\nA ideia de estipular faixas de valores de sustentabilidade de manejo dos solos seria eficaz \n\nse os par\u00e2metros avaliados tivessem como intuito suprir as necessidades de manuten\u00e7\u00e3o ou \n\nregenera\u00e7\u00e3o das fitofisionomias e suas esp\u00e9cies nativas. Esses poderiam ser feitos com um n\u00edvel \n\nde detalhamento ainda maior que o elaborado por Goedert (2005): uma correla\u00e7\u00e3o entre os tipos \n\nde solos e as necessidades de cada fitofisionomia do cerrado. \n\nIsso auxiliaria o respons\u00e1vel t\u00e9cnico pela recomposi\u00e7\u00e3o da mata nativa, pois o subsidiaria \n\nna elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas. Ajudaria o \u00f3rg\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental, que poderia acompanhar o processo de regenera\u00e7\u00e3o de RL e APP. E, ainda, \n\npropiciaria aos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o melhores recursos para elaborar \n\nPlanos de Manejo dessas UC.           \n\n\n\n95 \n\n \n\n5.7 Indicadores de Qualidade de Solo X Reserva Legal \n\n \n\nAo analisar as \u00e1reas-piloto, observou-se a incongru\u00eancia entre as respostas dos \n\nindicadores de qualidade do solo e a situa\u00e7\u00e3o legal das propriedades. \u00c1reas com RL degradadas \n\npor atividades agr\u00edcolas tiveram seu manejo considerado mais sustent\u00e1vel do que uma \u00e1rea com \n\ncerrado nativo preservado em um parque ecol\u00f3gico.  \n\nCom esses par\u00e2metros, observou-se que a \u00e1rea 1, sem RL averbada e degradada, possui \n\num manejo sustent\u00e1vel. Contudo, o uso intensivo desse solo com o plantio de milho n\u00e3o \u00e9 \n\nadmitido em RL porque descaracteriza o ecossistema nativo que deveria estar presente. O uso \n\nsustent\u00e1vel da RL com o Plano de Manejo Florestal Sustent\u00e1vel, previsto no Art. 16, \u00a7 2\u00ba CFB e \n\nDecreto 5.975/2000, n\u00e3o permite o corte raso da vegeta\u00e7\u00e3o e deve ser aprovado pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental. Nenhum desses mecanismos encontra-se nessa \u00e1rea de cultivo que, dado a supress\u00e3o \n\nda fitofisionomia, n\u00e3o permitir\u00e1 a regenera\u00e7\u00e3o natural do ecossistema.  \n\nPara que a RL volte a ser um cerrad\u00e3o, como observado em \u00e1reas pr\u00f3ximas, deve-se fazer \n\numa interven\u00e7\u00e3o com um plano de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada. Isso \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 resposta \n\ndada pelos indicadores de qualidade do solo que alegam sustentabilidade e perpetuidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o local com o tipo de manejo empregado.  \n\nJ\u00e1 os resultados encontrados na \u00e1rea 3, Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros, \u00e9 o inverso da \n\n\u00e1rea 1. A gleba de terras analisada no parque est\u00e1 sob um cerrado sentido restrito bem \n\nestabilizado, sem proximidade de qualquer \u00e1rea degradada. Segundo o Art. 44, I, CFB, ao final \n\nde 30 anos espera-se que uma \u00e1rea degradada consiga se recompor sua fitofisionomia original \n\ncomo observado no Parque Ecol\u00f3gico.  \n\nConforme o SDUC, o Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros \u00e9 uma \u00e1rea utilizada para \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ecossistema nativo. Contudo, essa preserva\u00e7\u00e3o est\u00e1 insustent\u00e1vel para os \n\npar\u00e2metros de qualidade do solo. Isso se deve \u00e0s finalidades de uso dos solos opostas entre os \n\npar\u00e2metros avaliados e os princ\u00edpios de uma UC. O primeiro visa \u00e0 produtividade sustent\u00e1vel \n\nenquanto o segundo a conserva\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o dos ecossistemas.  \n\n\n\n96 \n\n \n\nAs \u00e1reas 1 e 3 possuem pend\u00eancias legais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 RL. A primeira \u00e1rea por n\u00e3o \n\npossuir essa \u00e1rea protegida na escritura e degradar o local que dever\u00e1 ser averbado, ap\u00f3s \n\naprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o ambiental. A terceira \u00e1rea possui uma pend\u00eancia de cunho administrativo \n\npor n\u00e3o ter submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da RL ao \u00f3rg\u00e3o ambiental, nem averbado a RL \n\nnas escrituras dos im\u00f3veis envolvido.  \n\nPor\u00e9m, o objetivo da RL de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e abrigo e prote\u00e7\u00e3o de fauna e \n\nflora nativa foi alcan\u00e7ado na \u00e1rea 3, ao contr\u00e1rio da \u00e1rea 1 que s\u00f3 abriga uma monocultura. \n\nTodavia, a valora\u00e7\u00e3o percebida pelos indicadores de qualidade de solo indicou uma \n\nsustentabilidade de uso maior no plantio de milho.  \n\nAssim, n\u00e3o se pode avaliar a sustentabilidade dessa \u00e1rea protegida com os par\u00e2metros de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Deve-se elaborar os n\u00edveis de sustentabilidade ambiental balizados pelas \n\nfinalidades legais da \u00e1rea, necessidades da vegeta\u00e7\u00e3o nativa e caracter\u00edsticas dos solos para \n\nauxiliar os planos de manejo e de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas.        \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n1. Os indicadores de qualidade do solo, baseados em n\u00edveis de sustentabilidade \n\nagr\u00edcola, n\u00e3o foram adequados para avaliar a preserva\u00e7\u00e3o ambiental em reservas \n\nlegais e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais. Todavia, esses indicadores tonar-se-\u00e3o \n\neficazes para o monitoramento da qualidade do solo em \u00e1reas protegidas se forem \n\ncalibrados com par\u00e2metros espec\u00edficos para a conserva\u00e7\u00e3o de matas nativas de \n\nCerrado; \n\n2. Devido \u00e0 diverg\u00eancia de finalidade \u2013 produtiva versus conservacionista, n\u00e3o \u00e9 \n\nrecomendado que os n\u00edveis de sustentabilidade de Goedert (2005) sejam \n\nutilizados pelos \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o ambiental como par\u00e2metros para estipular \n\nplanos de manejos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o e para avaliar planos de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas;  \n\n3. Os indicadores de qualidade do solo n\u00e3o avaliaram as limita\u00e7\u00f5es legais de uso de \n\numa \u00e1rea protegida como a Reserva Legal, a \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Manancial, \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Parque Ecol\u00f3gico. \n\n\n\n97 \n\n \n\nAssim, ela n\u00e3o pode subsidiar a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas ou no acompanhamento de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas por \n\nconduzir a interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \u00e1reas; \n\n4. O mapa de adequabilidade \u00e9 um instrumento para monitoramento que auxilia \n\ntomada de decis\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental. Dada a sua facilidade de \n\nuso, ele propicia efici\u00eancia na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco, pois reduz o tempo \n\nde a\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas em processo ou em imin\u00eancia de degrada\u00e7\u00e3o; \n\n5. 97,15% da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais do C\u00f3rrego Quinze est\u00e3o em acordo \n\ncom as restri\u00e7\u00f5es de uso previsto pela aptid\u00e3o agr\u00edcola local. Contudo os 2,85% \n\nde uso acima do potencial concentram-se em \u00e1reas muito sens\u00edveis da APM, \n\npr\u00f3ximo ao ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1rea da Caesb e \u00e0 APP. Isso pode comprometer \n\na qualidade da \u00e1gua para abastecimento e a caracter\u00edstica ecol\u00f3gica local caso n\u00e3o \n\nforem tomadas medidas de conten\u00e7\u00e3o.  \n\n7 SUGEST\u00d5ES A OUTROS PROJETOS \n\n \n\n1. Estipular par\u00e2metros de sustentabilidade do uso dos solos para ambientes de mata \n\nnativa do cerrado a partir das necessidades de recomposi\u00e7\u00e3o estabilidade de \n\nfitofisionomias e caracter\u00edsticas dos solos locais; \n\n2. Elaborar mapas de adequabilidade de uso dos solos com outras bases, como por \n\nexemplo, Mapa de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras versus Mapa de Susceptibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o; \n\n3. Elaborar mapas de adequabilidade legal do uso das terras a partir do cruzamento \n\ndo mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o e as limita\u00e7\u00f5es legais de uso das terras, como por \n\nexemplo, os zoneamentos da APA e PDOT, APP e APM. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n\n\n98 \n\n \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABREU, K. Planeta agro. Dispon\u00edvel em&lt;http://colunas.globorural.globo.com/planetaagro/ \n\n2010/12/08/  reserva-legal-e-inutil -diz-katia-abreu/>. Acesso em 08 dez 2010. \n\nAGUIAR, M.I. Qualidade f\u00edsica do solo em sistemas agroflorestais. Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG, 2008. 79p. \n\nALVARENGA, M. I. N; SOUZA, J.A. Atributos do solo e o impacto ambiental. 2. ed. Lavras: \n\nUFLA/FAEP, 1997.  \n\nALVARENGA, M.I.N.; DAVIDE, A.C. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas de um Latossolo \n\nVermelho-Escuro e a sustentabilidade de agrossistemas. Revista Brasileira Ci\u00eancia do Solo, \n\nn.23, 1999. p. 933-942. \n\nANDRADE, H.; SOUZA, J.J. Solos: origem, componente e Organiza\u00e7\u00e3o. Lavras, MG: Editora \n\nUFLA/FAEPE, 1988. 170p. \n\nANTUNES, P.B. Direito ambiental. Rio de Janeiro: Lumen Iuris, 2005. 988p. \n\nARAUJO, R. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do solo em \u00e1reas sob diferentes usos. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado), Faculdade de Agronomia e Medicina Veterin\u00e1ria da Universidade de Bras\u00edlia, \n\nBras\u00edlia, 2004. 77p. \n\nARA\u00daJO, R.; GOEDERT, W. J.; LACERDA, M.; C. Qualidade de um latossolo sob diferentes \n\nusos e sob cerrado nativo. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, Campinas, v. 31, 2007. p. \n\n1099-1108. \n\nBAUMFELD, C.M. Novos horizontes para um Brasil sustent\u00e1vel In: CONAMA. Resolu\u00e7\u00f5es do \n\nCONAMA: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e novembro de 2008. 2\u00aa Ed. \n\nBras\u00edlia: CONAMA, 2008. p. 7-10.  \n\nBAYER, C.; MIELNICZUK, J. Din\u00e2mica e fun\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica. In: SANTOS, G.A.; \n\nCAMARGO, F.A.O. (Ed.). Fundamentos da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo: ecossistemas tropicais \n\ne subtropicais. Porto Alegre, RS: Genesis, 1999. p. 9-26.  \n\nBERTONI, J.; NETO, F. L. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, SP: \u00cdcone, 1990. 355p. \n\nBILICH, M. R. Ocupa\u00e7\u00e3o das terras e a qualidade da \u00e1gua na microbacia do ribeir\u00e3o \n\nMestre D\u2019Armas, Distrito Federal. 2007. 134 p. Faculdade de Agronomia e Medicina \n\nVeterin\u00e1ria, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nBRASIL. COMPANHIA VALE DO RIO DOCE. Cerrado: um projeto nacional de \n\nabastecimento e exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Editora Secretaria T\u00e9cnica da Presid\u00eancia, 1984. 58p.     \n\nhttp://colunas.globorural.globo.com/planetaagro/%202010/12/08/%20%20reserva-legal-e-inutil%20-diz-katia-abreu/\nhttp://colunas.globorural.globo.com/planetaagro/%202010/12/08/%20%20reserva-legal-e-inutil%20-diz-katia-abreu/\n\n\n99 \n\n \n\nBRASIL. CONAMA.  Resolu\u00e7\u00e3o 302, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente de reservat\u00f3rios artificiais e o regime \n\nde uso do entorno. Bras\u00edlia, DF, 2002a.  \n\nBRASIL. CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o 303, de 20 de mar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre os par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente. Bras\u00edlia, DF, 2002b.  \n\nBRASIL. CONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. Disp\u00f5e sobre os casos \n\nexcepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto ambiental, que possibilitam \n\na interven\u00e7\u00e3o ou supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente.Bras\u00edlia, DF, 2006.  \n\nBRASIL. CONAMA. Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de \n\n1984 e novembro de 2008. 2\u00aa Ed. Bras\u00edlia: CONAMA, 2008. 928p. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988): artigo 225. T\u00edtulo VIII, cap\u00edtulo VI Do Meio Ambiente. \n\nBras\u00edlia, DF: Congresso Nacional, 1988b. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988): artigo 24 inciso VI. T\u00edtulo III, cap\u00edtulo II Da Uni\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, DF: Congresso Nacional, 1988a \n\nBRASIL. Decreto 6.040, de 7 de fevereiro de 2007. Institui a Pol\u00edtica Nacional de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel dos Povos e Comunidades Tradicionais. Bras\u00edlia, DF, 2007. \n\nBRASIL. Decreto 6.514, de 22 de julho de 2008. Disp\u00f5e sobre as infra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas ao meio ambiente, estabelece o processo administrativo federal para apura\u00e7\u00e3o \n\ndestas infra\u00e7\u00f5es, Bras\u00edlia, DF, 2008. \n\nBRASIL. Decreto 6.686, de 10 de dezembro de 2008. Altera e acresce dispositivos ao Decreto \n\n6.514/2008. Bras\u00edlia, DF, 2008. \n\nBRASIL. Decreto 88.940, de 7 de novembro de 1988. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental das Bacias dos Rios S\u00e3o Bartolomeu e Descoberto. Bras\u00edlia, DF, 1988. \n\nBRASIL. Decreto Presidencial 7.029, de 10 de novembro de 2009. Institui o Programa Federal \n\nde Apoio \u00e0 Regulariza\u00e7\u00e3o Ambiental de Im\u00f3veis Rurais, denominado \"Programa Mais \n\nAmbiente\". Bras\u00edlia, DF, 2009. \n\nBRASIL. Decreto-lei 2.848, de 7 de dezembro de 1940. C\u00f3digo Penal. Rio de Janeiro, DF, 1940. \n\nBRASIL. EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA \u2013 Centro Nacional de \n\nPesquisa de Solo \u2013 Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solo. Bras\u00edlia, DF, 2006. \n\nBRASIL. EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Centro Nacional de \n\nPesquisa de Solos. Cerrado: ecologia e caracteriza\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Embrapa Informa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica, 2004. 249p. \n\nBRASIL. IBAMA/INCRA. Portaria Conjunta n\u00ba 155, de 27 de mar\u00e7o de 2002. Institui \n\nprocedimentos e mecanismos visando efetivar a compensa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de reserva legal nos \n\n\n\n100 \n\n \n\nprojetos de assentamento e reforma agr\u00e1ria ou de coloniza\u00e7\u00e3o do INCRA, relativamente aos \n\nim\u00f3veis transferidos para o IBAMA objetivando a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, \n\nDF, 2002. \n\nBRASIL. INCRA. Portaria n\u00ba 69, de 22 de fevereiro 2010. Aprova a norma t\u00e9cnica para \n\ngeorreferenciamento de im\u00f3veis rurais. Bras\u00edlia, DF, 2010. \n\nBRASIL. Lei 11.326, de 24 de julho de 2006. Estabelece as diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar e Empreendimentos Familiares Rurais. Bras\u00edlia, DF, \n\n2006. \n\nBRASIL. Lei 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo c\u00f3digo florestal. Bras\u00edlia, DF, \n\n1965. \n\nBRASIL. Lei 7.803, de 18 de julho de 1989. Altera a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro \n\nde 1965, e revoga as Leis n\u00bas 6.535, de 15 de junho de 1978, e 7.511, de 7 de julho de 1986. \n\nBras\u00edlia, DF, 1989. \n\nBRASIL. Lei 8.629, de 25 de fevereiro de 1993. Disp\u00f5e sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o dos dispositivos \n\nconstitucionais relativos \u00e0 reforma agr\u00e1ria. Bras\u00edlia, DF, 1993. \n\nBRASIL. Lei 9.099, de 26 de setembro de 1995. Disp\u00f5e sobre os Juizados Especiais C\u00edveis e \n\nCriminais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF, 1995. \n\nBRASIL. Lei 9.985/2000, de 18 de julho de 2000. Institui o SNUC. Bras\u00edlia, DF, 2000. \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e \n\nadministrativas derivadas de condutas e atividades lesivas ao meio ambiente. Bras\u00edlia, DF, 1998. \n\nBRASIL. Medida Provis\u00f3ria 2166-67, de 24 de agosto de 2001. Acresce dispositivos \u00e0 Lei \n\n4.771/1965. Bras\u00edlia, DF, 2001. \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Instru\u00e7\u00e3o Normativa 5, de 8 de setembro de \n\n2009. Disp\u00f5e sobre os procedimentos metodol\u00f3gicos para restaura\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanentes e da Reserva Legal institu\u00eddas pela Lei 4.771, de 15 de setembro de \n\n1965. Bras\u00edlia, DF, 2009. \n\nBRASIL. Secretaria do Meio Ambiente. Instru\u00e7\u00e3o Normativa SEMA/SEC/CAP n\u00ba 02, de 22 de \n\nabril de 1988. Bras\u00edlia,DF. 1988c. \n\nBRASIL.INCRA. Instru\u00e7\u00e3o Especial INCRA n\u00ba 20, de 28 de maio de 1980. Estabelece o m\u00f3dulo \n\nfiscal de cada munic\u00edpio. Bras\u00edlia, DF, 1980. \n\nCARVALHO, A.A.A.A. Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de curso d\u2019\u00e1gua na \n\n\u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o de mananciais do c\u00f3rrego Quinze, Distrito Federal, DF. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado). Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de Bras\u00edlia, 2011. \n\n\n\n101 \n\n \n\nCARVALHO, F. A. Sensoriamento Remoto e Geoprocessamento na Avalia\u00e7\u00e3o do Uso \n\nAgr\u00edcola das Terras do N\u00facleo Rural do Rio Preto (DF). 2006. 70 p. Faculdade de Agronomia \n\ne Medicina Veterin\u00e1ria, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2006. \n\nCARVALHO, R.; GOEDERT, W.J.; ARMANDO, M.S. Atributos f\u00edsicos da qualidade de um \n\nsolo sob sistema agroflorestal. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v.39, n.11, p.1153-\n\n1155, 2004. \n\nCASALINHO, H.D.; MARTINS, S.R.; SILVA, J.B.; LOPES, A.S. Qualidade do solo como \n\nindicador de sustentabilidade de agroecossistemas. Revista Brasileira de Agroci\u00eancias. V. 13, \n\nn. 2, 2007. p. 195-203. \n\nCASTRO FILHO, C.; MUZILLI, O.; PODANOSCHI, A. L. Estabilidade dos agregados e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o teor de carbono org\u00e2nico num latossolo roxo distr\u00f3fico, em fun\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nplantio, rota\u00e7\u00e3o de culturas e m\u00e9todos de preparo das amostras. Revista Brasileira de Ci\u00eancia \n\ndo Solo. v. 22, 1998. p. 527-538 \n\nCAVENAGE, A.; BUZETTI, S.; MORAES, M.L.T. ; ALVES, M.C.; CARVALHO, M.A.C. \n\nAltera\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas de um latossolo vermelho-escuro sob diferentes culturas. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, n.23, 1999. p. 997-1003. \n\nCHAVES, A. A. A. Avalia\u00e7\u00e3o do uso e qualidade do solo e da \u00e1gua da regi\u00e3o de nascentes \n\ndo Rio Descoberto, Distrito Federal, DF. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Faculdade de Agronomia \n\ne Medicina Veterin\u00e1ria, Universidade de Bras\u00edlia, 2005, 99 p. \n\nDIAS, N. W. Estudo da adequabilidade de uso do solo e viabilidade econ\u00f4mico-ambiental: o \n\ncaso da Fazenda Camburi. 2005. S\u00e3o Paulo: Universidade de Taubat\u00e9, 2005. 39p. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.agro.unitau.br:8080/dspace/bitstream/2315/59/1 /Adequa_ \n\nCamburi.pdf>.Acessoem 21 dez 2010. \n\nDISTRITO FEDERAL. Decreto 18.585, de setembro de 1997. Regulamenta o Art. 30 de Lei \n\nComplementar n\u00ba17, de 28/01/1997, o qual trata das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais criadas \n\npelo Plano Diretor de Ordenamento Territorial do DF. Bras\u00edlia, DF, 1997. \n\nDISTRITO FEDERAL. Decreto 21.032, 23 de fevereiro de 2000. Institui o conselho do meio \n\nambiente do Distrito Federal. Bras\u00edlia, DF, 2000. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei 1.149 de 11 de julho de 1996. Instituiu oficialmente o rezoneamento \n\nda \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do S\u00e3o Bartolomeu, DF, 1996. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei 2.279, de 07 de janeiro de 1999. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEcol\u00f3gico dos Pequizeiros, na Regi\u00e3o Administrativa de Planaltina - RA VI. Bras\u00edlia, DF, 1999. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei 3.984, 28 de maio de 2007. Cria o Instituto do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos H\u00eddricos do Distrito Federal. Bras\u00edlia, DF, 2000. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei 41, de 13 de setembro de 1989. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica ambiental do \n\nDF. Bras\u00edlia, DF, 1989. \n\n\n\n102 \n\n \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei Complementar 827, 22 de julho de 2010. Cria o Sistema Distrital de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 2010. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei Complementar n\u00ba 265, 14 de dezembro de 1999. Disp\u00f5es sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o de Parques Ecol\u00f3gicos e de Uso M\u00faltiplo no DF. Bras\u00edlia, DF, 1999. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei Complementar n\u00ba 803, de 25 de abril de 2009. Aprova a revis\u00e3o do \n\nPlano Diretor de Ordenamento Territorial do Distrito Federal \u2014 PDOT. Bras\u00edlia, DF, 2009. \n\nDISTRITO FEDERAL. Lei Org\u00e2nica do Distrito Federal (1993): T\u00edtulo VI, cap\u00edtulo XI Do \n\nMeio Ambiente. Bras\u00edlia, DF, 1993. \n\nDISTRITO FEDERAL. Portaria GC n\u00ba 213, de 11 de outubro de 2007. Institui procedimentos de \n\nregistro de im\u00f3veis rurais no Distrito Federal. Bras\u00edlia, DF, 2007. \n\nDISTRITO FEDERAL. Portaria Semarh 42, de 19 de outubro de 2005. Institui os procedimento \n\nadministrativos para averba\u00e7\u00e3o de reserva legal no Distrito Federal. Bras\u00edlia, DF, 2005. \n\nDORAN, J. W., PARKIN, T. B. Defining and assessing soil quality. In: DORAN, J.W., \n\nCOLEMAN, D. C., BEZDICEK, D. F., STEWARD, B. A(eds.).Defining soil quality for a \n\nsustainable environment. Madison: SSSA. American Society of Agronomy,1994, p. 3-\n\n21(Spec.Public,35). \n\nDRUMMOND, J.A.; FRANCO, J.L.A; NINIS, A.B. Estudos da \u00e1reas protegidas do Brasil \u2013 \n\n2005.  Dispon\u00edvel em&lt;http://www.unbcds.pro.br/conteudo_arquivo/150607_2F62A6.pdf>. \n\nAcesso em 02 nov 2010. \n\nDUDLEY, N. (Coordenador). Guidelines for Applying Protected Area Management \n\nCategories. Gland, Sui\u00e7a:IUCN, 2008. 86p. \n\nEGUSHI, E.S.; SILVA, E.L.; OLIVEIRA, M.S. Variabilidade espacial da textura e da densidade \n\nde part\u00edculas em um solo aluvial no Munic\u00edpio de Lavras, MG. Revista Brasileira de \n\nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v.6, n.2, p.242-246, 2002. \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise \n\nde solo. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ. Embrapa, 1997. 212p. \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Sistema Brasileiro de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Solos. 2 ed. Rio de Janeiro, RJ. Embrapa, 2006. 306p. \n\nEMPRESA DE ASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA E EXTENS\u00c3O RURAL. Meio ambiente. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://www.emater.df.gov.br/005/00502001.asp?ttCD_CHAVE=16092>. \n\nAcesso em 22 dez 2010. \n\nFELFILI, J.M., REZENDE, A.V., SILVA JUNIOR, M.C. Biogeografia do bioma cerrado: \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e solos da Chapada dos Veadeiros. Bras\u00edlia, DF: Editora Universidade de \n\nBras\u00edlia/Finatec, 2007. 256p. \n\nhttp://www.unbcds.pro.br/conteudo_arquivo/150607_2F62A6.pdf\nhttp://www.emater.df.gov.br/005/00502001.asp?ttCD_CHAVE=16092\n\n\n103 \n\n \n\nFERNANDES, A; BEZERRA P. Estudo fitogeogr\u00e1fico do Brasil. Fortaleza, CE: Stylus \n\nComunica\u00e7\u00f5es, 1990. \n\nFERREIRA, C. S. Avalia\u00e7\u00e3o Temporal do uso e Ocupa\u00e7\u00e3o das Terras na Bacia do Rio S\u00e3o \n\nBartolomeu, DF. Bras\u00edlia. 2006. 120 p. Faculdade de Agronomia e Medicina Veterin\u00e1ria, \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nFREITAS \u2013 SILVA, F. H.; CAMPOS, J. E. G. Geologia do Distrito Federal. In: Invent\u00e1rio \n\nHidrogeol\u00f3gico e dos Recursos H\u00eddricos Superficiais do Distrito Federal, vol. 1, Bras\u00edlia, \n\nIEMA/SEMATEC/UnB, 1998, p. 01-87. \n\nGOEDERT, W. J. Qualidade do solo em sistemas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. In: Congresso \n\nBrasileiro de Ci\u00eancia do Solo, 30. Anais... SBCS: Recife, 2005. \n\nHEINZE, L.C. Prorroga\u00e7\u00e3o do prazo de averba\u00e7\u00e3o de reserva legal. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.noticiasagricolas.com.br/noticias.php?id=56588>. Acesso em 12 dez 2009. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \u00c1reas dos Biomas do Brasil. \n\nBras\u00edlia, DF: MMA; IBAMA,2004. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo 2010. Dispon\u00edvel \n\nem<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/tabelas_pdf/total_populacao_\n\ndistrito_federal.pdf>. Acesso em 30 dez 2010. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Sensores remotos. \n\nDispon\u00edvel em &lt;http://www.ibge.gov.br/alos/sensores.php>. Acesso em 11 nov 2010. \n\nINSTITUTO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DO DISTRITO \n\nFEDERAL. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibram.df.gov.br/>. Acesso \n\nem 02 nov 2010.  \n\nINSTITUTO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DO DISTRITO \n\nFEDERAL. \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o de Mananciais. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ibram.df.gov.br/>. \n\nAcesso em 02 nov 2010.  \n\nINSTITUTO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS H\u00cdDRICOS DO DISTRITO \n\nFEDERAL. [Relat\u00f3rio da] Gest\u00e3o 2007-2010. Bras\u00edlia, DF [2010]. 71p. \n\nISAIAS, F. B. A Sustentabilidade da \u00e1gua: proposta de um \u00edndice de sustentabilidade de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, DF. 2008. 168p. Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade \n\nde Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF. (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado) \n\nKARLEN, D. L. ; MAUSBACH, M. J. ; DORAN, J. W. ; CLINE, R. G. ; HARRIS, R. F. ; \n\nSCHUMAN, G. E. Soil quality: a concept, definition, and framework for evaluation. Soil \n\nScience Society American Journal, Madison. v. 61, p. 4\u201310, 1997. \n\nLOBATO, E. e SOUSA, D.M.G.. Cerrado, corre\u00e7\u00e3o do solo e aduba\u00e7\u00e3o. 2\u00aa Ed. Bras\u00edlia: \n\nEmbrapa Informa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, 2004. 417p. \n\nhttp://www.noticiasagricolas.com.br/noticias.php?id=56588\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/tabelas_pdf/total_populac\nhttp://www.ibge.gov.br/alos/sensores.php\nhttp://www.ibram.df.gov.br/\nhttp://www.ibram.df.gov.br/\n\n\n104 \n\n \n\nLOPES, A. S. Solos sob Cerrado: caracter\u00edsticas, propriedades e manejo. Piracicaba: Instituto \n\nda Potassa e Fosfato/ Instituto Internacional da potassa, 1983. 162p. \n\nLOPES, A.S. Manual de fertilidade do solo. S\u00e3o Paulo, SP: ANDA/POTAFOS, 1989. 153p.  \n\nMACHADO, P.A.L. Direito ambiental brasileiro. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2005. \n\nMACIEL, L.G. Efetividade e efic\u00e1cia das reservas legais e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanentes nos cerrado. Bras\u00edlia, DF: CDS/UnB, 2008. 164p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \n\nMALAVOLTA, E. Elementos de nutri\u00e7\u00e3o mineral de plantas. Porto Alegre,RS. Agron\u00f4mica \n\nCeres, 1980. 251 p. \n\nMIELNICZUC, J. M. Mat\u00e9ria org\u00e2nica e sustentabilidade de sistemas agr\u00edcolas. In: SANTOS, \n\nG.A.; SILVA, L.S.; CANELLAS, L.P.; CAMARGO, F.A.O. Fundamentos da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica do solo: ecossistemas tropicais e subtropicais. 2\u00aa Ed. Porto Alegre, RS: Metr\u00f3pole, \n\n2008. p. 1-18. \n\nMORAES, A. Direito constitucional. 17\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. 918p. \n\nNOGUEIRA-NETO, P. O CONAMA, jovem de 27 anos. In: CONAMA. Resolu\u00e7\u00f5es do \n\nCONAMA: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e novembro de 2008. 2\u00aa Ed. \n\nBras\u00edlia: CONAMA, 2008. p. 11-12. \n\nNOVAES PINTO, M. Caracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica do Distrito Federal. In: M. Novaes \n\nPinto (Org.),Cerrado: caracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas. 2\u00aa. ed., Bras\u00edlia: \n\nUnB/SEMATEC,cap. 9, 1994, p. 285-344. \n\nPAPA, R. A. Avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola e determina\u00e7\u00e3o da qualidade de solos do \n\nDistrito Federal. Bras\u00edlia, DF: Faculdade de Agronomia e Medicina Veterin\u00e1ria da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. 92p.  \n\nPLESE, L.P.M. et al. Efeitos das aplica\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio e de boro na ocorr\u00eancia de podrid\u00e3o apical \n\ne produ\u00e7\u00e3o de tomate em estufa. Sci. agric., 55, n.1: 1998. p. 144-148.         \n\nPRADO, R.M.; NATALE, W. Altera\u00e7\u00f5es na granulometria, grau de flocula\u00e7\u00e3o e propriedades \n\nqu\u00edmicas e de um Latossolo Vermelho distr\u00f3fico, sob plantio direto e reflorestamento. Acta \n\nScientiarum: Agronomy, Maring\u00e1, v. 25, n. 1, 2003. P. 45-52. \n\nRAIJ, B. Fertilidade do solo e aduba\u00e7\u00e3o. 1\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Agron\u00f4mica Ceres, 1991. 343p. \n\nRAMALHO FILHO, A; BEEK, K. J. Sistema de aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras. 3. ed. Rio de \n\nJaneiro: Embrapa/CNPS, 1995. 65p. \n\nRESCK, D. V. S.; PEREIRA, J.; SILVA, J. E. Din\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2nica na regi\u00e3o dos \n\nCerrados. Planaltina-DF: EMBRAPA-CPAC, 1991. 36p. \n\n\n\n105 \n\n \n\nRESERVA LEGAL FLORESTAL. Registro de im\u00f3veis. Dispon\u00edvel em \n\n<http://registrodeimovel.blogspot.com/2010/04/reserva-legal-florestal.html>. Acesso em 03 fev \n\n2011.   \n\nRIBEIRO, J.F.; FONSECA, C.E.L.; SOUSA-SILVA, J.C. Cerrado: caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de matas galerias. Planaltina, DF: Embrapa-cerrados, 2001. 899p.  \n\nRIBEIRO, J.F.; WALTER, B.M.T. Fitofisionomias do bioma Cerrado. In: SANO, S.M. e \n\nALMEIDA, S.P., Cerrado: ambiente e flora. Planaltina, DF: Embrapa-CPAC, 1998. p. 103-147. \n\nRODRIGUES, G.B.; MALTONI, K.L.; CASSIOLATO, A.M.R. Din\u00e2mica da regenera\u00e7\u00e3o do \n\nsubsolo de \u00e1reas degradadas dentro do bioma Cerrado. Revista Brasileira de Engenharia \n\nAgr\u00edcola e Ambiental. v. 11, n.1, p.73-80, 2007. \n\nSANTANA, D. P.; FILHO, A. F. C. Indicadores de Qualidade do Solo. Anais... Bras\u00edlia, DF, \n\n1999. \n\nSANTANA, H.M.P.; LACERDA, M.P.C. Solos representativos do estado de Tocantins sob \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural do cerrado. In: 2\u00ba Simp\u00f3sio internacional de savanas tropicais, 2008, Bras\u00edlia, \n\nDF. Anais... Embrapa: Bras\u00edlia, DF, 2008. \n\nSCHENEIDER, P. Classifica\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras: um sistema alternativo. \n\nGua\u00edba: Agrolivros, 2007. p.72. \n\nSECRETARIA DE DESENVOLVIMENTO URBANO E HABITA\u00c7\u00c3O. Modelo de gest\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica do territ\u00f3rio do Distrito Federal. Bras\u00edlia, DF, 2004. \n\nSECRETARIA DE DESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO AMBIENTE DO DISTRITO \n\nFEDERAL. Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Distrito Federal. Bras\u00edlia: 2007. 24p. \n\nSECRETARIA DE ESTADO DE DESENVOLVIMENTO URBANO, HABITA\u00c7\u00c3O E MEIO \n\nAMBIENTE. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.semarh.df.gov.br/005/00502001.asp?ttCD_CHAVE=13481>. Acesso em 02 nov \n\n2010. \n\nSILVA, J.E.; RESCK, D.V.S. Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. In: VARGAS, M.A.T.; HUNGRIA, M., \n\n(eds). Cerrado: corre\u00e7\u00e3o do solo e aduba\u00e7\u00e3o. Planaltina, DF, Embrapa, 1997. p. 465-524. \n\nSILVA, V.R.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M. Densidade do solo, atributos qu\u00edmicos e \n\nsistema radicular do milho afetados pelo pastejo e manejo do solo. Revista Brasileira de \n\nCi\u00eancia do Solo. v.24, p. 191-199, 1999.  \n\nSOUZA, W.J.O.; MELO,W.J. Mat\u00e9ria org\u00e2nica em um latossolo submetido a diferentes sistemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o de milho. Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo. v.27, p. 1113-1122, 2003. \n\nSPERA, S.T.; CORREIA, J.R.; REATTO, A. Solos do bioma Cerrado: propriedades qu\u00edmicas e \n\nf\u00edsico-h\u00eddricas sob uso e manejo de adubos verdes. In: CARVALHO, A.M.; AMABILE, R.F., \n\nEds. Cerrado: aduba\u00e7\u00e3o verde. Planaltina , DF: Embrapa Cerrados, 2006. P. 41-65. \n\nhttp://registrodeimovel.blogspot.com/2010/04/reserva-legal-florestal.html\nhttp://www.semarh.df.gov.br/005/00502001.asp?ttCD_CHAVE=13481\n\n\n106 \n\n \n\nTEIXEIRA, I.M.V. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: CONAMA. Resolu\u00e7\u00f5es do CONAMA: resolu\u00e7\u00f5es \n\nvigentes publicadas entre julho de 1984 e novembro de 2008. 2\u00aa Ed. Bras\u00edlia: CONAMA, 2008. \n\np. 13. \n\nTHOMPSON, M. L.; TROEH F.R. Solos e fertilidade do solo. 6\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: Andrei Editora \n\nLTDA, 2007. 718p. \n\nVERD\u00c9SIO, J.J. Perspectivas ambientais. In NOVAES PINTO, M. (Org.). Cerrado: \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e perspectivas. 2\u00aa Ed. Bras\u00edlia: Editora Universidade de \n\nBras\u00edlia/Sematec, 1994. 605p. \n\nVIEIRA, L. S.; VIEIRA, M. N. F. Manual de morfologia e classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2\u00aa ed. S\u00e3o \n\nPaulo, SP: Agron\u00f4mica Ceres, 1983. 313 p. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO  \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 1 Imagens das \u00c1reas Piloto \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 Via de Acesso das \u00c1reas piloto 1 e 2 (14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u00c1rea-piloto 1 (14/03/2011) \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nFigura 3 Plantio de tomate pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea que deveria haver uma Reserva Legal na \u00c1rea piloto 1 \n\n(14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 Plantio de Milho na \u00e1rea que deveria ser Reserva Legal na \u00e1rea piloto 1 (14/03/2011) \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nFigura 5 Divisa entre \u00e1 \u00e1rea que deveria haver RL na \u00c1rea Piloto 1 e a APP de curso d\u2019\u00e1gua, \n\ncom Cerrad\u00e3o preservado (14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 Curso d\u2019\u00e1gua presente nas \u00c1reas Piloto 1 e 2 (14/03/2011) \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nFigura 7 Reserva Legal da \u00c1rea Piloto 2 (14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 Reserva Legal da \u00c1rea Piloto 2 (14/03/2011) \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nFigura 9 Reserva Legal em regenera\u00e7\u00e3o \u2013 \u00c1rea Piloto 2 (14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 Divisa da Reserva Legal e APP da \u00c1rea Piloto 2 (14/03/2011) \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nFigura 11 Entrada do Parque Ecol\u00f3gico dos Pequizeiros \u2013 \u00c1rea Piloto 3 (14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 Perfil do LVA na gleba de terras da \u00c1rea Piloto 3 em Cerrado Sentido Restrito \n\n(14/03/2011) \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nFigura 13 Perfil do LVA na gleba de terras da \u00c1rea Piloto 3, em Cerrado Sentido Restrito \n\n(14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 Cerrado Sentido Restrito presente na \u00c1rea Piloto 3 (14/03/2011) \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nFigura 15 Tradagem do LVA na \u00c1rea Piloto 3 (14/03/2011) \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16 Amostra de solo do LVA \u00e0 130 cm de profundidade na \u00c1rea Piloto 3 (14/03/2011)"}]}}}