{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24657"}, {"@name": "filename", "#text": "9078_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "BRUNO RIBAS BATALHA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nTEMPERATURA DO DOSSEL VEGETATIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR  \nSOB DIFERENTES CONDI\u00c7\u00d5ES METEOROL\u00d3GICAS  \n\nE POTENCIAIS DE \u00c1GUA NO SOLO \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Meteorologia Agr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n\nTEMPERATURA DO DOSSEL VEGETATIVO DA CANA\nSOB DIFERENTES CONDI\u00c7\u00d5ES METEOROL\u00d3GICAS \n\nE \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \nAPROVADA: 25 de julho de 2011.\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nBRUNO RIBAS BATALHA \n \n \n \n \n \n \n \n\nTEMPERATURA DO DOSSEL VEGETATIVO DA CANA-DE\nSOB DIFERENTES CONDI\u00c7\u00d5ES METEOROL\u00d3GICAS \n\nE POTENCIAIS DE \u00c1GUA NO SOLO \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s\nem Meteorologia Agr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae.\n\nulho de 2011. \n\n \n\nDE-A\u00c7\u00daCAR  \nSOB DIFERENTES CONDI\u00c7\u00d5ES METEOROL\u00d3GICAS  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Meteorologia Agr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do \n\nMagister Scientiae. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nii \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         \n\nSe voc\u00ea n\u00e3o mudar a dire\u00e7\u00e3o, terminar\u00e1 \nexatamente de onde partiu. \nUma jornada de duzentos quil\u00f4metros \ncome\u00e7a com um simples passo. \n\n(Antigos prov\u00e9rbios chineses) \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, \n\nMaria Jos\u00e9 Ribas Batalha e Jo\u00e3o Cunha Batalha, \n\npelo amor, dedica\u00e7\u00e3o e ensinamentos  \n\ncom prioridade aos estudos ao longo da minha vida. \n\n \n\n\u00c0 minha irm\u00e3, \n\nLarisse Aparecida Ribas Batalha, \n\npela amizade, pela paci\u00eancia e pelos momentos fraternos. \n\n \n\n\u00c0 minha namorada, \n\nFernanda Aparecida Ferrari Soares, \n\npelo amor, compreens\u00e3o e ajuda essencial em todos os momentos juntos. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niv\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa e ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Meteorologia Agr\u00edcola, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o do curso. \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\n(CNPq), pelo apoio financeiro. \n\nAo meu orientador, professor S\u00e9rgio Zolnier, pelos ensinamentos \n\ntransmitidos, confian\u00e7a, presteza e paci\u00eancia durante o desenvolvimento deste \n\ntrabalho. \n\nAos meus coorientadores, professores Aristides Ribeiro e Thieres \n\nGeorge Freire da Silva, pela amizade e pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento deste trabalho. \n\nAos professores Everardo Chartuni Mantovani, Gilberto Chohaku \n\nSediyama, Mauro Aparecido Martinez e Rubens Alves de Oliveira, pelas \n\nestimadas sugest\u00f5es, amizade e apoio. \n\n\u00c0 secret\u00e1ria do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia \n\nAgr\u00edcola, Gra\u00e7a Freitas, pelo aux\u00edlio profissional, aten\u00e7\u00e3o e amizade.  \n\nA todos os meus professores, pela contribui\u00e7\u00e3o ao meu crescimento \n\nprofissional. \n\nAos funcion\u00e1rios do DEA, por toda a colabora\u00e7\u00e3o ao longo desse \n\nper\u00edodo, em especial ao Geraldo e ao Jos\u00e9 Geraldo, pelo aux\u00edlio na montagem \n\ndo experimento e ao Eduardo e Chic\u00e3o, pela concess\u00e3o dos equipamentos.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nv\n\nAos meus colegas de trabalho, em especial ao Davi e ao Evandro, pela \n\namizade e pelo agrad\u00e1vel conv\u00edvio e aux\u00edlio na condu\u00e7\u00e3o do experimento. \n\nAos amigos do DEA, principalmente Eug\u00eanio, Enoque, Caio e Geraldo, \n\npela amizade, pelas dicas valiosas, pelo companheirismo e pelo alegre \n\nconv\u00edvio.  \n\nAos amigos da Meterorologia Agr\u00edcola, Aline, Ant\u00f4nio (atualmente Prof \n\nSteidle), Dani, Henrique, Newton, Mila, Roberto, Robson, Thom\u00e9 e Yhasmin, \n\npela paci\u00eancia, pelo aux\u00edlio durante as disciplinas e pelos bons momentos.  \n\nA Gustavo Haddad, pelas diversas concess\u00f5es de equipamentos, pelas \n\ndicas valiosas e pelas horas de discuss\u00f5es a respeito da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nirrigada.  \n\nA Gustavo Dantas, pela amizade, pelos momentos de agrad\u00e1vel \n\nconv\u00edvio e descontra\u00e7\u00e3o e pela confian\u00e7a.  \n\nAos meus familiares, pelo carinho, pelo incentivo e pelas ora\u00e7\u00f5es, \n\nprincipalmente aos primos que me trouxeram tanta alegria e descontra\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 fam\u00edlia da minha namorada, pelo carinho, pelo incentivo e pelos \n\nmomentos de descontra\u00e7\u00e3o. \n\nAos amigos da Agronomia, pelos materiais, pelos ensinamentos, pela \n\nconviv\u00eancia, pelas longas horas de estudo e \u00e9 claro pelos \u00f3timos momentos \n\nvividos durante a nossa gradua\u00e7\u00e3o.  \n\nAos amigos Chapacos, principalmente ao Huber e ao Davi, que me \n\nacolheram de forma excepcional.  \n\nAos amigos German, Jos\u00e9 Vicente e Germani, pela amizade \n\nverdadeira, pelos momentos agrad\u00e1veis e por mostrarem que o sucesso \u00e9 \n\nobtido com base no car\u00e1ter, na humildade e na simplicidade. \n\nAos amigos de incont\u00e1veis alegrias e momentos memor\u00e1veis em minha \n\nvida: Adelmo, Alencar, Alisson, Anderson, Caetano, David, Eric, Fabinho, \n\nFelip\u00e3o, Fl\u00e1vio, Fernand\u00e3o, Gustavo, Paulinho, Luciano, Marcello, Rafael, \n\nRicardo, Santiago e Vin\u00edcius entre outros que por um lapso n\u00e3o foram citados. \n\nEnfim, a todos aqueles que contribu\u00edram, mesmo que indiretamente \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvi\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\nBRUNO RIBAS BATALHA, filho de Jo\u00e3o Cunha Batalha e Maria Jos\u00e9 \n\nRibas Batalha, nasceu em Vi\u00e7osa, Minas Gerais, no dia 16 de setembro de \n\n1985.  \n\nEm 2004, iniciou o curso de Agronomia na Universidade Federal de \n\nVi\u00e7osa (UFV), em Vi\u00e7osa, MG, graduando-se em 24 de julho de 2009. \n\nDurante o per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o, foi monitor do Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola.  \n\nEm agosto de 2009, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nMeteorologia Agr\u00edcola da UFV, em n\u00edvel de Mestrado, submetendo-se \u00e0 defesa \n\nde tese em 25 de julho de 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS ........................................................................................... x \n\nLISTA DE FIGURAS .......................................................................................... xi \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS ...................................................... xv \n\nRESUMO ......................................................................................................... xix \n\nABSTRACT ...................................................................................................... xxi \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................... 1 \n\n2. OBJETIVOS ................................................................................................... 5 \n\n2.1. Objetivo geral .......................................................................................... 5 \n\n2.2. Objetivos espec\u00edficos ............................................................................... 5 \n\n3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA .......................................................................... 7 \n\n3.1. A cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar .................................................................... 7 \n\n3.2. Vari\u00e1veis agrometeorol\u00f3gicas associadas ao desenvolvimento da cana-\nde-a\u00e7\u00facar...................................................................................................... 11 \n\n3.2.1. Temperatura e umidade relativa do ar ............................................ 12 \n\n3.2.2. Radia\u00e7\u00e3o solar e fotoper\u00edodo .......................................................... 15 \n\n3.2.3. Velocidade do ar ............................................................................. 17 \n\n3.3. Disponibilidade de nutrientes no solo .................................................... 19 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nviii\n\n3.4. Disponibilidade h\u00eddrica no solo .............................................................. 20 \n\n3.5. Termometria a infravermelho como ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o de estresse \nh\u00eddrico na planta ........................................................................................... 24 \n\n3.5.1. Termometria a infravermelho .......................................................... 24 \n\n3.5.2. Transpira\u00e7\u00e3o vegetal ....................................................................... 26 \n\n3.5.3. \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura............................................... 27 \n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODOS ............................................................................. 31 \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental cultivada com a cana-de-a\u00e7\u00facar ..... 31 \n\n4.2. Clima local ............................................................................................. 32 \n\n4.3. Classifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do solo ........................... 32 \n\n4.4. Variedade utilizada e per\u00edodo experimental........................................... 34 \n\n4.5. Avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas .......................................................................... 35 \n\n4.5.1. Avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas em campo .................................................. 35 \n\n4.5.2. Avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas em laborat\u00f3rio ............................................ 36 \n\n4.6. Graus-dia acumulados........................................................................... 37 \n\n4.7. Medi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados\n ..................................................................................................................... 38 \n\n4.8. Medi\u00e7\u00e3o da temperatura do dossel vegetativo e aquisi\u00e7\u00e3o dos dados .. 43 \n\n4.9. Monitoramento do potencial de \u00e1gua no solo ........................................ 44 \n\n4.9.1. Sensor e medidor digital WatermarkTM............................................ 44 \n\n4.10. \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura (IEHC) ....................................... 46 \n\n4.11. Estimativa do diferencial \u201ctc-tar\u201d a partir dos dados de Rg e DPVar ....... 49 \n\n4.12.  Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura em escala hor\u00e1ria .......... 50 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 53 \n\n5.1. Vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia ............... 53 \n\n5.2. Curva caracter\u00edstica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, densidade aparente do solo e \ncomportamento do potencial de \u00e1gua no solo .............................................. 56 \n\n5.3. An\u00e1lise de crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar durante o per\u00edodo \nexperimental ................................................................................................. 59 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nix\n\n5.3.1. Perfilhamento .................................................................................. 60 \n\n5.3.2. Altura m\u00e9dia dos colmos ................................................................. 62 \n\n5.3.3. N\u00famero de folhas ............................................................................ 65 \n\n5.3.4. \u00c1rea e \u00edndice de \u00e1rea foliar ............................................................. 68 \n\n5.4. Avalia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo e do ar em fun\u00e7\u00e3o \nda radia\u00e7\u00e3o solar global e d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor em escala de minutos\n ..................................................................................................................... 73 \n\n5.5. Varia\u00e7\u00f5es sazonais da temperatura do dossel vegetativo em fun\u00e7\u00e3o das \nvari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e da disponibilidade h\u00eddrica no solo ..................... 77 \n\n5.5.1. Condi\u00e7\u00f5es de alta disponibilidade h\u00eddrica no solo .......................... 78 \n\n5.5.1.1. In\u00edcio da fase de crescimento (IAF<3) ...................................... 78 \n\n5.5.1.2. Limite inferior emp\u00edrico do diferencial tc-tar ................................ 86 \n\n5.5.1.3. Fase de crescimento (IAF>3) ................................................... 91 \n\n5.5.1.4. Limite inferior emp\u00edrico do diferencial tc-tar ................................ 97 \n\n5.5.2. Condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo ............ 102 \n\n5.5.2.1. Resposta da temperatura do dossel vegetativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nmeteorol\u00f3gicas e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo (?? 120 \nkPa) ..................................................................................................... 102 \n\n5.5.2.2. Deslocamento do limite inferior emp\u00edrico de tc-tar sob condi\u00e7\u00f5es \nde redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo (?? 120 kPa) .............. 107 \n\n5.5.2.3. Resposta da temperatura do dossel vegetativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nmeteorol\u00f3gicas e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo (?? 180 \nkPa) ..................................................................................................... 109 \n\n5.5.2.4. Deslocamento do limite inferior emp\u00edrico de tc-tar sob condi\u00e7\u00f5es \nde redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo (?? 180 kPa) .............. 116 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 120 \n\nREFER\u00caNCIAS .............................................................................................. 122 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nx\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Dura\u00e7\u00e3o do ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar em fun\u00e7\u00e3o do planejamento da \n\u00e9poca de plantio ............................................................................................... 10 \n\nTabela 2 - An\u00e1lise f\u00edsica do solo ...................................................................... 32 \n\nTabela 3 - An\u00e1lise qu\u00edmica do solo .................................................................. 33 \n\nTabela 4 - Fator de forma com os respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \najustados e n\u00famero de folhas amostradas para as n folhas da variedade \nRB867515 ........................................................................................................ 68 \n\nTabela 5 - Resultados das an\u00e1lises de regress\u00e3o linear de tc-tar versus Rge \nDPVar.............................................................................................................. 101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxi\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Fases do desenvolvimento da cana-de-a\u00e7\u00facar. ................................ 9 \n\nFigura 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o vegetal que afetam direta e \nindiretamente os processos fisiol\u00f3gicos das plantas. Linhas negras \ncorrespondem a uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva do que as linhas vermelhas. ............. 12 \n\nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea no campo experimental Vila Chaves. .............. 31 \n\nFigura 4 - Croqui da \u00e1rea experimental com a distribui\u00e7\u00e3o espacial da esta\u00e7\u00e3o \nmeteorol\u00f3gica autom\u00e1tica, plantas selecionadas para as an\u00e1lises biom\u00e9tricas e \nsensores de potencial h\u00eddrico no solo (sem escala). ........................................ 39 \n\nFigura 5 - Mastro instrumental, posicionamento dos sensores eletr\u00f4nicos e \ndetalhes dos sensores eletr\u00f4nicos: a) sensor de temperatura a infravermelho, \nb) termo-higr\u00f4metro, c) piran\u00f4metro e sensor qu\u00e2ntico e d) anem\u00f4metro. ...... 40 \n\nFigura 6 - Detalhe do interior do gabinete multifuncional de polipropileno: a) \nm\u00f3dulos seriais fixados; b) fixa\u00e7\u00e3o interior do sensor de temperatura a \ninfravermelho; e c) interior do gabinete ap\u00f3s as conex\u00f5es de cabos de \ntransmiss\u00e3o de dados e alimenta\u00e7\u00e3o dos sensores. ........................................ 42 \n\nFigura 7 - a) Mastro instrumental instalado em meio ao cultivo da cana-de-\na\u00e7\u00facar; b) tubo de sa\u00edda dos cabos para conex\u00e3o da transmiss\u00e3o de dados e \nalimenta\u00e7\u00e3o el\u00e9trica; e c) vala perfurada para a passagem dos tubos de PVC.\n ......................................................................................................................... 43 \n\nFigura 8 - Sensor e medidor digital WatermarkTM a e b, respectivamente. ...... 45 \n\nFigura 9 - Dom\u00ednio experimental do diferencial de temperatura \u201ctc????tar\u201d em \nfun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do vapor d\u2019\u00e1gua no ar (DPVar). A \nlinha-base com aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico define o limite de estresse h\u00eddrico.\n ......................................................................................................................... 50 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxii \n\nFigura 10 - a) Valores di\u00e1rios m\u00e9dios da temperatura e umidade relativa do ar e \nb) precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria acumulada para o per\u00edodo compreendido entre o plantio \nda cana-de-a\u00e7\u00facar e a instala\u00e7\u00e3o do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. ............ 54 \n\nFigura 11 - Varia\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas: a) \nradia\u00e7\u00e3o solar global (Rg); b) temperatura do ar (tar) e umidade relativa do ar \n(URar); c) d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar); e d) velocidade do ar (u). \nVaria\u00e7\u00e3o dos valores di\u00e1rios acumulados: e) evapotranspira\u00e7\u00e3o de referencia \n(ETo) e f) precipita\u00e7\u00e3o. ..................................................................................... 55 \n\nFigura 12 - Curva representando o ajuste da equa\u00e7\u00e3o do teor de umidade \nnormalizado em fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o matricial aplicada. ...................................... 57 \n\nFigura 13 - Curva representando o ajuste da equa\u00e7\u00e3o do teor de umidade \nnormalizado corrigido em fun\u00e7\u00e3o da umidade no solo. .................................... 57 \n\nFigura 14 - Curva caracter\u00edstica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo ajustada pelo \nmodelo de Van Genucthen (1980) e equa\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o da umidade no \nsoloversus a tens\u00e3o matricial aplicada ao solo. ............................................... 58 \n\nFigura 15 - Comportamento do potencial de \u00e1gua no solo (?) em acordo ao \nregime de precipita\u00e7\u00e3o local no decorrer do per\u00edodo experimental. ................. 58 \n\nFigura 16 - N\u00famero de perfilhos insdustrializ\u00e1veis (NPI) da cana-de-a\u00e7\u00facar de \nsequeiro (RB867515) no ciclo da cana-planta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias \nacumulados (GDA) e dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Linhas verticais representam o \ndesvio-padr\u00e3o. ................................................................................................. 60 \n\nFigura 17 - Altura m\u00e9dia dos colmos (AMC) da cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB \n867515) no ciclo da cana-planta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias acumulados (GDA) \ne dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Linhas verticais representam o desvio-padr\u00e3o. .. 63 \n\nFigura 18 - N\u00famero de folhas para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB867515) \nno ciclo da cana-planta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias acumulados (GDA) e dias \nap\u00f3s o plantio (DAP), a) n\u00famero de folhas emergentes (NFE), b) n\u00famero de \nfolhas verdes (NFV) e c) n\u00famero de folhas mortas (NFM). Linhas verticais \nrepresentam o desvio-padr\u00e3o. ......................................................................... 66 \n\nFigura 19 - \u00c1reas individuais de todas as n folhas entre -2 a +10 (AFn) \nobservadas e medidas pelo integrador foliar, para a cana-de-a\u00e7\u00facar de \nsequeiro (RB867515) no ciclo da cana-planta,  a partir dos 140 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP), em fun\u00e7\u00e3o do produto comprimento e largura das n folhas (Cn e \nLn). ................................................................................................................... 70 \n\nFigura 20 - a) \u00c1rea foliar m\u00e9dia da planta (AFm) e b) \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB867515) no ciclo da cana-planta, em \nfun\u00e7\u00e3o dos graus dias acumulados (GDA) e dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Linhas \nverticais representam o desvio-padr\u00e3o. ........................................................... 71 \n\nFigura 21 - Varia\u00e7\u00e3o em escala de minutos: a) radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg), d\u00e9ficit \nde press\u00e3o de vapor do ar (DPVar) e temperatura do ar (tar), b) temperatura do \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxiii\n\ndossel vegetativo (tc), para 24/03 (167 DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u \nparcialmente nublado, entre 12h e 15h. ........................................................... 75 \n\nFigura 22 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) \nsob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, respectivamente.\n ......................................................................................................................... 79 \n\nFigura 23 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-planta e \ntemperatura do ar (tar), para 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, respectivamente. .. 81 \n\nFigura 24 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar) para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo \nda cana-planta, em 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de \nc\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado e com potenciais h\u00eddricos no solo de \n-0,3; -0,3; e -5,0 kPa, respectivamente. ........................................................... 84 \n\nFigura 25 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s \no plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da \ncana-planta, aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico, sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro \ne parcialmente nublado, respectivamente. ....................................................... 88 \n\nFigura 26 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) \nsob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, respectivamente.\n ......................................................................................................................... 92 \n\nFigura 27 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-planta e \ntemperatura do ar (tar), para 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, respectivamente. .. 94 \n\nFigura 28 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar), para 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado e com potenciais \nh\u00eddricos no solo de -2,0; -2,3; e -8,3 kPa, respectivamente. ............................ 96 \n\nFigura 29 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s \no plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da \ncana-planta, sob aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico e sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, \nclaro e parcialmente nublado, respectivamente. .............................................. 98 \n\nFigura 30 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) \nsob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente nublado e claro, respectivamente.\n ....................................................................................................................... 103 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxiv\n\nFigura 31 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-planta e \ntemperatura do ar (tar), para 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente nublado e claro, respectivamente. 104 \n\nFigura 32 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar), para 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente nublado e claro e com potenciais \nh\u00eddricos de -106,8; -124,3; e -135,3 kPa, respectivamente. ........................... 106 \n\nFigura 33 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s \no plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da \ncana-planta, sob condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo e c\u00e9u \nnublado, parcialmente nublado e claro, respectivamente. ............................. 108 \n\nFigura 34 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 240, 241 e 242 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) \nsob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente nublado e nublado, respectivamente.\n ....................................................................................................................... 110 \n\nFigura 35 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-planta e \ntemperatura do ar (tar), para 240, 241 e 242 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente nublado e nublado, respectivamente. 111 \n\nFigura 36 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar), para 240, 241 e 242 dias ap\u00f3s o plantio (DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente nublado e nublado e com potenciais \nh\u00eddricos de -180,0; -182,5; e -184,0 kPa, respectivamente. ........................... 113 \n\nFigura 37 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 240, 241 e 242 dias ap\u00f3s \no plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da \ncana-planta, sob condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico no solo e de c\u00e9u \nclaro, parcialmente nublado e nublado, respectivamente. ............................. 118 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxv\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE S\u00cdMBOLOS E ABREVIATURAS \n\n \n\n \n\n \n\nAMC Altura m\u00e9dia do colmo (cm) \n\nAF \u00c1rea foliar deuma planta (cm2) \n\nAFn \u00c1rea foliar de cada n folha verde (cm2) \n\nAFE \u00c1rea foliar acumulada das folhas emergentes (cm2) \n\nAFm \u00c1rea foliar m\u00e9dia das cinco plantas amostradas (cm2) \n\nBOL Balan\u00e7o de ondas longas (W m-2) \n\ncp Calor espec\u00edfico do ar (J kg-1 \u00baC-1) \n\nL Calor latente de evapora\u00e7\u00e3o (MJ kg-1) \n\nCVS Campo de visada do sensor  \n\nCAD Capacidade de \u00e1gua dispon\u00edvel (m3m-3) \n\nKc Coeficiente da cultura (adimensional) \n\nKc aj Coeficiente da cultura ajustado (adimensional) \n\nAcm Coeficiente de ajuste (adimensional) \n\nr Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson \n\nr2 Coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxvi\n\nr2aj Coeficiente de determina\u00e7\u00e3o ajustado \n\nCFn Comprimento da n folha verde (cm) \n\n? Constante de Stefan-Boltzmann (W m-2 K-4) \n\n? Constante ou coeficiente psicrom\u00e9trico (kPa \u00baC-1) \n\n? \nDeclividade da curva de press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua \n\n(Pa \u00baC-1) \u00e0 temperatura m\u00e9dia hor\u00e1ria (kPa \u00baC-1) \n\nDPVar \n\nda \n\nD\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (Pa; hPa; kPa) \n\nDensidade m\u00e9dia aparente do solo (g cm-3) \n\n?ar Densidade do ar (kg m-3)  \n\nDAP Dias ap\u00f3s o plantio \n\ntc-tar \nDiferencial de temperaturas entre a do dossel vegetativo e a do ar \n(\u00baC) \n\nStc-tar Erro padr\u00e3o da estimativa de tc-tar por Rg e DPVar \n\nSa Erro padr\u00e3o do par\u00e2metro \u201ca\u201d  \n\nSb Erro padr\u00e3o do par\u00e2metro \u201cb\u201d \n\n? Emissividade das folhas (adimensional)  \n\nTSD Estresse di\u00e1rio de temperatura (\u00baC)  \n\nET Evapotranspira\u00e7\u00e3o (mm) \n\nETc Evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (mm h-1) \n\nETo Evapotranspira\u00e7\u00e3o da referencia (mm h-1; mm dia-1) \n\nf Fator de forma (adimensional) \n\nLE Fluxo de calor latente para o ar (W m-\u00b2) \n\nH Fluxo de calor sens\u00edvel do dossel para o ar (W m-\u00b2) \n\nG Fluxo de calor no solo (W m-\u00b2; MJ m-2 h-1) \n\nGD Graus-dia (\u00baC dia-1) \n\nGDA Graus-dia acumulados (\u00baC dia-1) \n\nIAF \u00cdndice de \u00e1rea foliar (adimensional) \n\nIAFdenso \u00cdndice de \u00e1rea foliar que se espera em um cultivo sob condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxvii \n\nnormais e pr\u00e1ticas de manejo padr\u00e3o (adimensional) \n\nIEHC \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura (adimensional) \n\nIEHCe \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura emp\u00edrico (adimensional) \n\nIEHCt \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura te\u00f3rico (adimensional) \n\nSDD \u00cdndice graus dia de estresse (adimensional) \n\nR Irradi\u00e2ncia emitida (W m-2) \n\nLFn Largura da n folha verde (cm) \n\n(tc-tar)LBI Linha-base inferior na aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico  \n\nNFE N\u00famero de folhas emergentes (folhas planta-1) \n\nNFM N\u00famero de folhas mortas (folhas planta-1) \n\nNFV \nN\u00famero de folhas verdes completamente abertas  \n\n(folhas planta-1) \n\nNPI N\u00famero de perfilhos industrializ\u00e1veis (perfilhos m-2)  \n\nN N\u00famero de observa\u00e7\u00f5es de tc-tar \n\nn N\u00famero da folha verde segundo o sistema de Kuijper \n\n?, n e m Par\u00e2metros de ajuste da equa\u00e7\u00e3o de VAN GENUCHTEN (1980) \n(adimensionais)  \n\na \nPar\u00e2metro associado ao fator independente Rg da linha-base \n\ninferior \n\nb Par\u00e2metro associado ao DPVar; inclina\u00e7\u00e3o da reta da linha-base \ninferior  \n\n?m Potencial matricial aplicado (kPa) \n\n? Potencial de \u00e1gua no solo (kPa) \n\nea Press\u00e3o parcial de vapor d\u2019\u00e1gua (Pa; hPa; kPa) \n\nes Press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua (Pa; hPa; kPa) \n\nRg \nRadia\u00e7\u00e3o/irradi\u00e2ncia ou densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar \nglobal (W m-2) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxviii\n\nrh Resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel por convec\u00e7\u00e3o (s m-1) \n\nrc Resist\u00eancia de superf\u00edcie \u00e0 transfer\u00eancia de calor latente (s m\n-1) \n\nRn Saldo de radia\u00e7\u00e3o (MJ m-2; MJ m-2 h-1) \n\nTEMC Taxa de elonga\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do colmo (cm dia-1) \n\nT Temperatura absoluta das folhas (K) \n\nTb Temperatura base (\u00baC) \n\nTa Temperatura m\u00e9dia hor\u00e1ria do ar (\u00baC) \n\ntar Temperatura do ar (\u00baC) \n\ntc Temperatura do dossel vegetativo (\u00baC) \n\nTM Temperatura m\u00ednima di\u00e1ria (\u00baC) \n\nTm Temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria (\u00baC) \n\nTIV Term\u00f4metro a infravermelho  \n\n? Teor de umidade normalizada (adimensional)  \n\n?(?m) Umidade no solo em fun\u00e7\u00e3o do potencial matricial (% em massa) \n\n?s Umidade de satura\u00e7\u00e3o (% em massa)  \n\n?r Umidade residual (% em massa)  \n\nURar Umidade relativa do ar (%) \n\nCTV Variabilidade da temperatura do dossel (\u00baC) \n\nu Velocidade do ar (m s-1) \n\nu2 Velocidade do ar a 2 m de altura (m s-1) \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxix\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\n \n\nBATALHA, Bruno Ribas, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, julho de 2011. \nTemperatura do dossel vegetativo da cana-de-a\u00e7\u00facar sob diferentes \ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e potenciais de \u00e1gua no solo. Orientador: \nS\u00e9rgio Zolnier. Coorientadores: Aristides Ribeiro e Thieres George Freire da \nSilva. \n\n \n \n\n \n\nMedi\u00e7\u00f5es da temperatura do dossel vegetativo, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ntermometria a infravermelho, podem ser utilizadas em estudos de rela\u00e7\u00f5es \n\nh\u00eddricas no sistema solo-planta-atmosfera, sendo uma ferramenta de f\u00e1cil \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e resposta r\u00e1pida. O objetivo principal deste trabalho foi analisar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre a temperatura do dossel vegetativo (tc) e a \n\ntemperatura do ar (tar), sob diferentes condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e potenciais \n\nde \u00e1gua no solo, durante o est\u00e1dio fenol\u00f3gico de crescimento da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. O experimento foi conduzido em condi\u00e7\u00f5es de campo, em solo argiloso \n\nde fertilidade m\u00e9dia, na \u00e1rea experimental pertencente ao Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. O plantio \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar (var. RB867515) foi realizado a partir de partes vegetativas \n\ndo colmo no dia 08/10/2010, utilizando-se a densidade de 18 gemas por metro \n\nde linha de cultivo, com espa\u00e7amento de 1,4 m. Os sensores eletr\u00f4nicos \n\nutilizados para medi\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, velocidade do ar, umidade relativa, \n\ntemperatura do ar e temperatura do dossel vegetativo foram conectados a um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxx\n\nsistema serial de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. O potencial de \u00e1gua no solo (?) foi \n\nobtido a partir de leituras di\u00e1rias fornecidas por um medidor digital, utilizando-\n\nse a m\u00e9dia de tr\u00eas sensores de resist\u00eancia el\u00e9trica, que foram instalados a 30 \n\ncm de profundidade. Em intervalos semanais e quinzenais, foram realizadas \n\nmedidas biom\u00e9tricas n\u00e3o destrutivas em campo e destrutivas em laborat\u00f3rio, \n\nrespectivamente. A rela\u00e7\u00e3o entre o diferencial de temperatura \"tc-tar\"e as \n\nvari\u00e1veis, radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor d'\u00e1gua no ar \n\n(DPVar), foram determinadas para condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, nublado e \n\nparcialmente nublado, sob distintos valores de potencial de \u00e1gua no solo. Sob \n\naus\u00eancia de estresse h\u00eddrico (? > ?10kPa), foi poss\u00edvel observar que os \n\npar\u00e2metros da rela\u00e7\u00e3o \"tc-tar=aRg?bDPVar\" s\u00e3o afetados pelas condi\u00e7\u00f5es de \n\nnebulosidade. A presen\u00e7a de nuvens resultou, respectivamente, no aumento e \n\nredu\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \"a\" e \"b\", tanto para o \u00edndice de \u00e1rea foliar m\u00e9dio de \n\n2,40 como 3,35. Com a redu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, \n\nconstatado aos 220 (? ? ?120kPa) e 240 (? ? ?180kPa) dias ap\u00f3s o plantio, \n\nobservou-se tamb\u00e9m um ligeiro aumento do par\u00e2metro \"a\", mas um efeito \n\ncontr\u00e1rio no par\u00e2metro \"b\". Este fato pode ser explicado pela diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade h\u00eddrica no solo, que faz com que a abertura estom\u00e1tica seja \n\ncontrolada nas horas de maior demanda de \u00e1gua, diminuindo, assim, o \n\nresfriamento evaporativo por transpira\u00e7\u00e3o. Estes resultados sugerem que a \n\ntermometria a infravermelho tem potencial para estimativa da disponibilidade \n\nh\u00eddrica no solo, na fase fenol\u00f3gica de crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar, mesmo \n\nsob a presen\u00e7a de nebulosidade. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxxi\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\nBATALHA, Bruno Ribas, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July, 2011. \nCanopy temperature of sugarcane underdifferent meteorologicals \nconditions and soil water potential. Adviser: S\u00e9rgio Zolnier. Co-advisers: \nAristides Ribeiro and Thieres George Freire da Silva. \n\n \n\n \n\n \n\nCanopy temperature measurementswith infrared thermometers can be \n\nused in studies of water relations in the soil-plant-atmosphere, being a tool of \n\neasy use and quick response. The main objective of this study was to analyze \n\nthe variation of the difference between canopy temperature (tc) and the air \n\ntemperature (tair) under different meteorological conditions and soil water \n\npotential during the phenological growth stage of sugarcane. The experiment \n\nwas conducted under field conditions in clay soil of medium fertility at the \n\nAgricultural Engineering Department from the Federal University of Vi\u00e7osa, \n\nVi\u00e7osa, MG. The sugarcane planting (var. RB867515) was conduced from \n\nvegetative parts of the stem on 08/10/2010, using the density of 18 buds per \n\nmeter of crop row, with 1.4 m spacing. The electronic sensors used to measure \n\nsolar radiation, air velocity, relative humidity, air temperature and canopy \n\ntemperature were connected to a serial system data acquisition. The soil water \n\npotential (?) was obtained from daily readings provided by a digital gauge, \n\nusing the average of three sensors of electrical resistance, which were installed \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nxxii \n\nat 30 cm depth. At weekly and biweekly, biometric measurements were \n\nperformed in field (non-destructive) and laboratory (destructive). The \n\nrelationship between the temperature differential \"tc-tair\" and variables, incident \n\nradiation (Ri) and vapor pressure deficit in the air (VPDair), were determined for \n\nclear sky, cloudy and partially cloudy conditions, under different values of soil \n\nwater potential. In the absence of water stress (?> -10 kPa), it was observed \n\nthat the parameters of the relationship \"tc-tair = a Rg - b VPDair\" are affected by \n\ncloudy conditions. The presence of clouds resulted, respectively, increase and \n\ndecrease of the parameters \"a\" and \"b\" for both the average leaf area index of \n\n2.40 as 3.35. With the decline of the available soil water, found at 220 (? ? -120 \n\nkPa) and 240 (? ? -180 kPa) days after planting, it was observed also a slight \n\nincrease in the parameter \"a\", but an opposite effect parameter \"b\". This fact \n\ncan be explained by decreased availability of soil water, which causes stomatal \n\nopening which is controlled at times of peak water demand, thus reducing \n\nevaporative cooling through transpiration. These results suggest that infrared \n\nthermometry has the potential to estimate soil water availability, phenological \n\ngrowth stage of sugarcane, even in the presence of cloud. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n1\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma das culturas mais importantes para a \n\nagricultura brasileira, sendo componente hist\u00f3rico, econ\u00f4mico e cultural da \n\nforma\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica nacional. Essa cultura comp\u00f5e um setor que movimenta \n\ngrande montante de capital, tecnologia, pessoas e informa\u00e7\u00e3o (CARVALHO, \n\n2009). Destaca-se tamb\u00e9m pela sua m\u00faltipla utilidade, podendo ser empregada \n\nsob a forma de forragem para a alimenta\u00e7\u00e3o animal ou como mat\u00e9ria-prima \n\npara a fabrica\u00e7\u00e3o de rapadura, melado, aguardente, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool (etanol). \n\nAl\u00e9m disso, seus res\u00edduos t\u00eam grande import\u00e2ncia econ\u00f4mica, pois o vinhoto e \n\na torta de filtro s\u00e3o transformados em adubos, e o baga\u00e7o e a palhada, \n\nresultantes respectivamente da moagem e da colheita, s\u00e3o utilizados pelas \n\npr\u00f3prias usinas no aquecimento de caldeiras e na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\n(PAULA, 2008). \n\nNa atualidade, os maiores \u00edndices de aumento de \u00e1reas cultivadas s\u00e3o \n\nencontrados em S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul, Goi\u00e1s e Minas Gerais. A \u00e1rea \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar colhida em todos os estados produtores, destinada \u00e0 \n\natividade sucroalcooleira na presente safra (2010/2011), est\u00e1 estimada em \n\n8.033,6 mil hectares. Dentre os estados produtores, podem-se citar S\u00e3o Paulo \n\ncom 54,2% (4.357,01 mil hectares) e Minas Gerais que possui 8,0% (649,94 mil \n\nhectares). A previs\u00e3o do total de cana-de-a\u00e7\u00facar mo\u00edda \u00e9 de 624.991 mil \n\ntoneladas, com incremento de 3,4% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra 2009/2010. Do total \n\nprocessado, 46,2% referem-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e os 53,8% restantes \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2\n\ncorrespondem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (COMPANHIA NACIONAL DE \n\nABASTECIMENTO \u2013 CONAB, 2011). \n\nAtualmente, aceitam-se que os recursos de energ\u00e9ticos, em grande \n\nparte baseados em combust\u00edveis f\u00f3sseis, n\u00e3o s\u00e3o sustent\u00e1veis a longo prazo \n\n(CHU et al., 2007; FOOD AGRICULTURAL ORGANIZATION \u2013 FAO, 2008). \n\nPor este motivo, h\u00e1 urg\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de um esfor\u00e7o global para \n\ndesenvolver fontes de energia sustent\u00e1veis, a fim de preservar tanto os \n\nrecursos naturais como mitigar os efeitos das emiss\u00f5es de CO2 (FISCHER et \n\nal., 2008). O uso de biomassa como fonte de energia \u00e9 uma pr\u00e1tica antiga que \n\nainda tem uma contribui\u00e7\u00e3o significante em pa\u00edses menos desenvolvidos (FAO, \n\n2008). Entretanto, o exemplo brasileiro da produ\u00e7\u00e3o de etanol de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, como um combust\u00edvel l\u00edquido, tem mostrado que contribui \n\nsignificativamente para a necessidade energ\u00e9tica do mundo e, ao mesmo \n\ntempo, contribui para reduzir a emiss\u00e3o de CO2 e outros gases do efeito estufa \n\n(NEMIR, 1983; ROSILLO-CALLE, 1984; BODDEY, 1993; FAO, 2008). \n\nAs plantas est\u00e3o sujeitas a grande variedade de estresses ambientais, \n\nincluindo temperaturas inadequadas, condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas de solo \n\ndesfavor\u00e1veis e v\u00e1rias doen\u00e7as e pragas. Contudo, pode-se dizer que o d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico reduz o crescimento e a produtividade vegetal, mais que outros \n\nestresses combinados, pois ocorre em qualquer local, mesmo nas regi\u00f5es \n\nconsideradas \u00famidas (KRAMER, 1983) \n\n A necessidade h\u00eddrica da cana-de-a\u00e7\u00facar varia com o est\u00e1dio \n\nvegetativo em que a cultura se encontra e a cultivar utilizada (AUDE, 1993), \n\nsendo, portanto, fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar, est\u00e1dio fisiol\u00f3gico e densidade radicular. \n\nO n\u00famero de colmos de cana-de-a\u00e7\u00facar aptos \u00e0 ind\u00fastria \u00e9 reduzido sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Similarmente, o di\u00e2metro e a elonga\u00e7\u00e3o da \n\nplanta s\u00e3o afetados pelo estresse h\u00eddrico (SILVA; COSTA, 2004; SOARES  \n\net al., 2004; INMAN-BAMBER; SMITH, 2005).  \n\nA umidade no solo \u00e9 de grande import\u00e2ncia no estudo de processos no \n\nsistema solo-planta-atmosfera e no manejo da \u00e1gua, objetivando a produ\u00e7\u00e3o \n\nvegetal (TRINTINALHA et al., 2004). Nesse \u00e2mbito, v\u00e1rios autores sugerem \n\nque a temperatura do dossel pode ser utilizada para determinar o n\u00edvel de \n\nestresse da cultura (CLAWSON; BLAD, 1982; ERLHER, 1973; JACKSON et \n\nal., 1981; TANER, 1963). Desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, v\u00e1rios fisiologistas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n\nvegetais j\u00e1 buscavam relacionar o resfriamento foliar pelo processo de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o, comparando a temperatura foliar com a do ar circunvizinho, \n\ndiante de altera\u00e7\u00f5es dos elementos meteorol\u00f3gicos, principalmente radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, umidade relativa do ar e velocidade do ar. Curtis (1936) cita que alguns \n\nautores at\u00e9 ent\u00e3o afirmavam que o resfriamento evaporativo pela transpira\u00e7\u00e3o \n\nteria pouca import\u00e2ncia na preven\u00e7\u00e3o do aquecimento foliar. J\u00e1 outros \n\nasseguravam que a transpira\u00e7\u00e3o era realmente importante. Moreland (1937), \n\nrealizando medi\u00e7\u00f5es de temperatura foliar com termopares inseridos no limbo \n\nfoliar ou na nervura principal da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, observou que a \n\ntemperatura foliar sofria um decr\u00e9scimo de aproximadamente 1\u00baC em rela\u00e7\u00e3o \n\nao ar, sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, concluindo que o deslocamento de ar era \n\nmais importante que a umidade relativa no resfriamento foliar. Para esses \n\nautores, n\u00e3o estavam elucidadas a import\u00e2ncia da disponibilidade h\u00eddrica no \n\nsolo e a diferen\u00e7a entre as variedades comerciais plantadas, al\u00e9m da aus\u00eancia \n\nde instrumentos de termometria a infravermelho. \n\nA temperatura do dossel vegetativo est\u00e1 diretamente relacionada com \n\no potencial h\u00eddrico da planta, sua transpira\u00e7\u00e3o e, consequentemente, com o \n\nconte\u00fado de \u00e1gua no solo (IDSO et al., 1986). Assim, a severidade do estresse \n\n\u00e9 indicada pela magnitude da eleva\u00e7\u00e3o na temperatura da cultura (N\u00d3BREGA \n\net al., 1999). \n\nLebourgeois et al. (2010) relatam que muitos \u00edndices de estresse \n\nh\u00eddrico foram desenvolvidos ap\u00f3s o surgimento dos sensores a infravermelho. \n\nEntretanto, o \u00edndice de maior sucesso \u00e9 o \u00cdndice de Estresse H\u00eddrico da Cultura \n\n(IEHC), que considera a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do ambiente \n\nna temperatura do dossel. Este \u00edndice foi desenvolvido empiricamente por Idso \n\net al. (1981) (IEHCe) e teoricamente por Jackson et al. (1981) (IEHCt). \n\nO IEHCefoi utilizado no monitoramento do estresse h\u00eddrico em v\u00e1rias \n\nculturas, como algod\u00e3o (PINTER; REGINATO, 1982; WANJURA et al., 1984), \n\namendoim (KAR; KUMAR, 2007), fava (AHMED et al., 2000), feij\u00e3o (GARCIA; \n\nANDR\u00c9, 2001), girassol (ERDEM et al., 2006), melancia (ORTA et al., 2002), \n\nmel\u00e3o (SILVA et al., 2007), milho (C\u00c1RCOVA et al.,1998; IRMAK et al., 2000), \n\npastagem (CARROW, 1989), pistache (TESTI et al., 2008), soja (NIELSEN et \n\nal., 1990), sorgo (OLUFAYO et al., 1996) e trigo (YUAN et al., 2004; \n\nALDERFASI; NIELSEN, 2001).   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4\n\nSegundo Lebourgeois et al. (2010), poucos estudos reportaram a \n\naplica\u00e7\u00e3o do IEHC para a cana-de-a\u00e7\u00facar e o fato do dossel vegetativo cobrir o \n\nsolo durante aproximadamente dois ter\u00e7os do seu ciclo de crescimento, o que \n\nfacilita o uso dessa tecnologia. Em condi\u00e7\u00f5es de campo, Boroommand-Nasab \n\net al. (2005) e Khera e Sandhu (1986) implementaram o IEHCe para a cultura \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar em regi\u00f5es \u00e1ridas. Em condi\u00e7\u00f5es de ambiente protegido, \n\nTrentin (2010) realizou seu trabalho em regi\u00e3o de clima \u00famido, por\u00e9m com o \n\ncultivo de plantas em vasos. Outro trabalho com a cana-de-a\u00e7\u00facar foi \n\ndesenvolvido por Inman-Bamber e Jager (1986) no cintur\u00e3o costeiro de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar na \u00c1frica do Sul. Os resultados obtidos por estes autores necessitam \n\nser consolidados e testados em condi\u00e7\u00f5es de clima \u00famido. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n \n\n2.1. Objetivo geral \n\n \n\nInvestigar a viabilidade da termometria a infravermelho para detec\u00e7\u00e3o \n\nde estresse h\u00eddrico da cana-de-a\u00e7\u00facar, a partir da an\u00e1lise da diferen\u00e7a entre a \n\ntemperatura do dossel vegetativo da cultura (tc) e a temperatura do ar (tar), sob \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e potenciais de \u00e1gua no solo, durante o \n\nest\u00e1dio fenol\u00f3gico de crescimento da cana-planta cultivada em sequeiro. \n\n \n\n2.2. Objetivos espec\u00edficos \n \n\na) Analisar o crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar a partir de avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas \n\nem fun\u00e7\u00e3o dos graus-dia acumulados (GDA), principalmente expressada \n\npelo \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) visando estabelecer correla\u00e7\u00f5es com a \n\ntemperatura do dossel vegetativo da cana-de-a\u00e7\u00facar;  \n\nb) Determinar os par\u00e2metros da linha-base inferior do \u00edndice de estresse \n\nh\u00eddrico (IEHCe) para a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar em condi\u00e7\u00f5es de campo, \n\npor meio de medi\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas, da temperatura do \n\ndossel vegetativo e do potencial de \u00e1gua no solo; \n\nc) Avaliar o comportamento da linha-base inferior sob redu\u00e7\u00e3o do potencial de \n\n\u00e1gua no solo, para diferentes condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e IAF; \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6\n\nd) Estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o para a linha-base inferior, a fim de potencializar o \n\nuso da termometria a infravermelho sob a presen\u00e7a de nebulosidade. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n3.1. A cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n  \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar tem origem no sudeste asi\u00e1tico, na regi\u00e3o da Nova \n\nGuin\u00e9 e Indon\u00e9sia (DOORENBOS; KASSAM, 1994; PARANHOS, 1987). \n\nAtualmente, \u00e9 cultivada com predomin\u00e2ncia em \u00e1reas subtropicais, entre 15\u00b0 e \n\n30\u00b0 de latitude, podendo se estender at\u00e9 35\u00b0, tanto ao norte quanto ao sul e em \n\naltitudes que variam desde o n\u00edvel do mar at\u00e9 cerca de mil metros. \u00c9 produzida \n\ncomercialmente em mais de 79 pa\u00edses e territ\u00f3rios, em uma \u00e1rea de cerca de \n\n12 milh\u00f5es de hectares, sendo os maiores produtores em ordem decrescente: \n\nBrasil, Cuba, \u00cdndia, M\u00e9xico, China, Filipinas, Austr\u00e1lia, \u00c1frica do Sul, Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica (principalmente Hava\u00ed), Rep\u00fablica Dominicana e Formosa \n\n(TAVARES, 2009). \n\nDe acordo com Figueiredo et al. (1995), essa grande amplitude de \n\n\u00e1reas de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar pelo mundo se deve aos programas de \n\nmelhoramento gen\u00e9tico, que desenvolvem variedades mais resistentes a \n\npat\u00f3genos e melhor adaptadas \u00e0s diversas condi\u00e7\u00f5es ambientais. No Brasil, \n\ndevido \u00e0 grande extens\u00e3o territorial, existem \u00e1reas com clima ideal, sem \n\nrestri\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e, ou, h\u00eddricas, que permitem a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sem \n\nexigir recursos e t\u00e9cnicas especiais. Entretanto, h\u00e1 \u00e1reas em que as restri\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o limitantes, onde se adaptam somente variedades selecionadas e \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos extras como: drenagem, irriga\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n8\n\nfertiliza\u00e7\u00e3o e calagem e preparo peri\u00f3dico do solo (BARBIERI; VILLA NOVA, \n\n1977).  \n\nAtualmente, as esp\u00e9cies de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o classificadas como \n\nSaccharum officinarum, S. spontaneum, S. sinensis, S. barberi e S. robustum, \n\npertencentes \u00e0 fam\u00edlia Poacea. As variedades derivadas da esp\u00e9cie S. \n\nofficinarum foram denominadas como Canas Nobres por pesquisadores \n\nalem\u00e3es na Ilha de Java nos anos 20, porque continham maior teor de a\u00e7\u00facar e \n\nmenos fibras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais esp\u00e9cies (CARVALHO, 2009).  \n\nA propaga\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 geralmente feita por interm\u00e9dio de \n\npeda\u00e7os do colmo (toletes), contendo uma ou mais gemas. A brota\u00e7\u00e3o constitui \n\numa fase importante, pois resultar\u00e1 em plantas vigorosas (SILVA et al., 2004). \n\nO processo de transi\u00e7\u00e3o da gema do estado de dorm\u00eancia para o de \n\ncrescimento ativo \u00e9 um fen\u00f4meno complexo, desencadeado por enzimas e \n\nregulado por horm\u00f4nios de crescimento (MALAVOLTA; HAAG, 1964).  \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma cultura perene que perfilha abundantemente \n\nna fase inicial de desenvolvimento, e, quando ela se estabelece, a competi\u00e7\u00e3o \n\nintraespec\u00edfica por radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (autosombreamento) \n\ninduz uma inibi\u00e7\u00e3o no perfilho e acelera o crescimento do colmo principal \n\n(MAGALH\u00c3ES, 1987). Segundo Barros (2008), a parte a\u00e9rea \u00e9 formada por \n\ncolmos (caule t\u00edpico das gram\u00edneas), folhas e infloresc\u00eancia (conjunto de flores \n\narranjadas em uma haste), e a parte subterr\u00e2nea \u00e9 composta por ra\u00edzes e \n\nrizomas (fonte de reservas para a planta). Suas ra\u00edzes s\u00e3o do tipo fasciculada, \n\nsendo que 85% delas encontram-se nos primeiros 50 cm e, aproximadamente, \n\n60% est\u00e3o entre 20 e 30 cm de profundidade (Mozambani et al., 2006). \n\nAs primeiras ra\u00edzes que se desenvolvem ap\u00f3s o plantio da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar s\u00e3o as de fixa\u00e7\u00e3o, originadas dos prim\u00f3rdios situados na zona radicular \n\ndos toletes plantados (BACCHI, 1983; CASTRO; KLUGE, 2001). Cada perfilho \n\napresenta um sistema radicular pr\u00f3prio, sendo que, enquanto houver emiss\u00e3o \n\ndesses, ocorrer\u00e1 aumento no volume das ra\u00edzes. Nos primeiros 30 dias, \n\ndurante a brota\u00e7\u00e3o das gemas, a planta vive das reservas de nutrientes \n\ncontidas no tolete e, parcialmente, do suprimento de \u00e1gua e nutrientes pelas \n\nra\u00edzes de fixa\u00e7\u00e3o (BACHI, 1983). Com o desenvolvimento das ra\u00edzes dos \n\nperfilhos, a cana-planta passa a depender exclusivamente destas e, assim, as \n\nra\u00edzes de fixa\u00e7\u00e3o v\u00e3o perdendo a fun\u00e7\u00e3o (ROCHECOUSTE, 1967).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9\n\nA cultura procedente da cana-planta vem seguida de dois a quatro \n\nciclos de rebrota (cana-soca), podendo em certos casos ultrapassar oito ciclos. \n\nNo in\u00edcio, o crescimento \u00e9 lento, aumentando gradativamente at\u00e9 atingir uma \n\ntaxa m\u00e1xima, e, em seguida, diminui \u00e0 medida que a cana come\u00e7a a \n\namadurecer, em decorr\u00eancia do frio e, ou, seca ou mesmo devido \u00e0 flora\u00e7\u00e3o \n\n(DOOREMBOS; KASSAM, 1979). \n\nNa Figura 1, est\u00e1 representada uma escala fenol\u00f3gica, que consiste \n\nem um conjunto de fases sequenciais, a fim de descrever o crescimento e o \n\ndesenvolvimento da cana-de-a\u00e7\u00facar, desde a sua emerg\u00eancia at\u00e9 a matura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \nFonte: Gascho e Shih (1983). \n \nFigura 1 \u2013 Fases do desenvolvimento da cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\n \n\n \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar apresenta quatro est\u00e1gios fenol\u00f3gicos, que s\u00e3o \n\ncomumente denominados de \u201cest\u00e1dios\u201d. S\u00e3o eles: i) brota\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia, \n\ncom dura\u00e7\u00e3o de 30 a 60 dias (colmos prim\u00e1rios); ii) perfilhamento e \n\nestabelecimento da cultura, com dura\u00e7\u00e3o de 60 a 90 dias (da emerg\u00eancia dos \n\nbrotos ao final do perfilhamento);  iii) crescimento dos colmos, com dura\u00e7\u00e3o de \n\n180 a 210 dias (do final do perfilhamento ao in\u00edcio da acumula\u00e7\u00e3o de \n\nsacarose); e iv) matura\u00e7\u00e3o dos colmos, com dura\u00e7\u00e3o de 60 a 90 dias  (intenso \n\nac\u00famulo de sacarose nos colmos) (GASCHO; SHIH, 1983; C\u00c2MARA; \n\nOLIVEIRA, 1993). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10\n\nO rendimento econ\u00f4mico da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 dado pela produ\u00e7\u00e3o de \n\nsacarose, al\u00e9m de a\u00e7\u00facares n\u00e3o redutores utilizados para formar o mela\u00e7o e \n\ntamb\u00e9m a fibra, que pode ser utilizada como fonte de energia para a pr\u00f3pria \n\nusina. O processamento industrial da cana pode tamb\u00e9m ser direcionado para \n\na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (etanol), utilizado como combust\u00edvel (RODRIGUES, \n\n1995). \n\nPara atingir elevada produ\u00e7\u00e3o de sacarose, a cana-de-a\u00e7\u00facar precisa \n\nencontrar condi\u00e7\u00f5es de temperaturas mais baixas e umidade adequada, para \n\npermitir um desenvolvimento suficiente durante a fase vegetativa. Na \n\nsequ\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio um per\u00edodo com restri\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e, ou, h\u00eddrica \n\nmoderadas para for\u00e7ar o repouso vegetativo e, consequentemente, o \n\nenriquecimento de sacarose na \u00e9poca do corte (HUMBERT, 1968; ALFONSI et \n\nal., 1987; VAREJ\u00c3O-SILVA; BARROS, 2001).  \n\nO Brasil apresenta duas esta\u00e7\u00f5es distintas durante o ano e, por isso, \u00e9 \n\no \u00fanico pa\u00eds no mundo com duas colheitas anuais: uma referente ao Norte-\n\nNordeste, que vai de setembro a abril, e a outra na regi\u00e3o Centro-Sul, de maio \n\na dezembro (SCARPARI, 2002). O momento de colheita \u00e9 definido em fun\u00e7\u00e3o \n\nda variedade, \u00e9poca de plantio (e consequentemente a dura\u00e7\u00e3o do ciclo), \n\nmanejo da matura\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no ambiente (GASCHO; SHIH, \n\n1983). A dura\u00e7\u00e3o do ciclo est\u00e1 apresentada na Tabela 1. \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Dura\u00e7\u00e3o do ciclo da cana-de-a\u00e7\u00facar em fun\u00e7\u00e3o do planejamento da \n\u00e9poca de plantio  \n\n \n\nTipo de cana Dura\u00e7\u00e3o dos ciclos \n\n  \nCana de ano e meio 14 a 22 meses \nCana de ano  12 meses \nCana soca 12 meses \nCana de inverno 12 a 16 meses \n  \n\nFonte: Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 EMBRAPA (2010). \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n11\n\n3.2. Vari\u00e1veis agrometeorol\u00f3gicas associadas ao desenvolvimento da \ncana-de-a\u00e7\u00facar \n\n \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar (Saccharum officinarum) \u00e9 uma gram\u00ednea (Poacea) \n\ndo tipo C4, denominada assim por produzir compostos org\u00e2nicos com quatro \n\ncarbonos durante a fixa\u00e7\u00e3o destes no ciclo de Calvin. A cana-de-a\u00e7\u00facar \n\napresenta maior taxa fotossint\u00e9tica e efici\u00eancia na utiliza\u00e7\u00e3o e resgate de CO2 \n\nda atmosfera. \u00c9 uma cultura adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de alta intensidade \n\nluminosa, altas temperaturas e estresse h\u00eddrico moderado, sendo que requer \n\nquantidades consider\u00e1veis de \u00e1gua para suprir sua demanda h\u00eddrica, pois, \n\ndependendo da fase no est\u00e1gio fenol\u00f3gico, 70% do seu peso \u00e9 \u00e1gua (SEGATO \n\net al., 2006). \n\nCastro (1999) classifica os fatores de produ\u00e7\u00e3o vegetal que afetam \n\ndireta e indiretamente os processos fisiol\u00f3gicos das plantas, de acordo com o \n\nesquema demonstrado na Figura 2. \n\n Gemente et al. (1986) definem o clima como principal determinante das \n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas pelo ambiente f\u00edsico, este constitu\u00eddo pela intera\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes do clima, solo e planta, que influenciam, respectivamente, a \n\n\u00e9poca de colheita, o n\u00famero programado de cortes e a escolha de variedades. \n\nTemperatura, radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa e umidade relativa do ar s\u00e3o \n\nos principais elementos meteorol\u00f3gicos que controlam o crescimento da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar. Por ser uma planta tropical, desenvolve-se melhor em \u00e1reas \n\nquentes e ensolaradas (HUMBERT, 1968).  \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12\n\n \nFonte: Modificado de Castro (1999). \n \nFigura 2 - Classifica\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o vegetal que afetam direta e \n\nindiretamente os processos fisiol\u00f3gicos das plantas. Linhas negras \ncorrespondem a uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva do que as linhas \nvermelhas. \n\n \n\n \n\n3.2.1. Temperatura e umidade relativa do ar \n\n \n\nO aquecimento e o resfriamento do ar s\u00e3o determinados pelo balan\u00e7o \n\nde radia\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o. As trocas de calor do ar com \n\nas superf\u00edcies se d\u00e3o por condu\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o, gerando movimentos \n\nturbulentos do ar. Junto com o calor, o movimento do ar transfere vapor d'\u00e1gua, \n\nenergia cin\u00e9tica, g\u00e1s carb\u00f4nico e poluentes. A varia\u00e7\u00e3o da temperatura do ar \n\nsegue a varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o. A temperatura m\u00e1xima do ar pr\u00f3ximo \n\nao solo ocorre simultaneamente com a temperatura m\u00e1xima da superf\u00edcie do \n\nsolo; mas \u00e0 medida que se afasta do solo h\u00e1 um retardamento do momento de \n\nm\u00e1xima temperatura do ar (a dois metros de altura ocorre cerca de duas horas \n\nap\u00f3s). Em noites com c\u00e9u descoberto, devido ao resfriamento das superf\u00edcies e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13\n\nconsequente resfriamento do ar das camadas inferiores, ocorre uma invers\u00e3o \n\nde acordo com um gradiente t\u00e9rmico (PILLAR, 1995). \n\nA temperatura que alguns autores (HUMBERT, 1968; ALEXANDER, \n\n1973; OMETO, 1978 e 1981; IDE; BANCHI, 1984; IDE; OLIVEIRA, 1986; \n\nMAGALH\u00c3ES, 1987; BARBIERI, 1993) definem comoade maior relev\u00e2ncia \n\npara a matura\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica da cana-de-a\u00e7\u00facar, al\u00e9m de afetar a absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua e nutrientes atrav\u00e9s do fluxo transpirat\u00f3rio, \u00e9 um condicionante n\u00e3o \n\ncontrol\u00e1vel, com exce\u00e7\u00e3o a ambientes de cultivo protegido. A planta, \n\ngeralmente, \u00e9 bem tolerante a altas temperaturas, desde que haja irriga\u00e7\u00e3o ou \n\numidade dispon\u00edvel no solo (MAGALH\u00c3ES, 1987; PAULA, 2008). \n\nA temperatura do ar tem rela\u00e7\u00e3o direta com a brota\u00e7\u00e3o das gemas da \n\ncana-planta. Dessa maneira, a faixa ideal de temperatura para a brota\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nentre 34\u00b0C e 37\u00b0C, sendo limitantes os extremos 21\u00b0C e 44\u00b0C (NICKELL, \n\n1975). De acordo com Humbert (1968), sempre que a temperatura atinge \n\nvalores abaixo de 20\u00b0C, a taxa de brota\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida, e temperaturas \n\nsuperiores a 40\u00b0C tamb\u00e9m inibem a brota\u00e7\u00e3o dos toletes. \n\nSimilarmente \u00e0 brota\u00e7\u00e3o das gemas, o perfilhamento \u00e9 fortemente \n\ninfluenciado pela temperatura. No entanto, al\u00e9m da temperatura, a radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar tem papel decisivo na forma\u00e7\u00e3o e no crescimento dos perfilhos, mesmo \n\nsendo o potencial de perfilhamento inerente \u00e0s variedades (CARVALHO, \n\n2009). Segundo Van Dillewijn (1952), o perfilhamento aumenta \u00e0 medida que a \n\ntemperatura do ar se eleva, at\u00e9 o m\u00e1ximo aproximado de 30\u00b0C.  \n\nA cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar suporta razoavelmente temperaturas \n\nelevadas de 34-35\u00baC. Por\u00e9m, valores constantes e acima de 38-40\u00baC podem \n\nafetar o seu desenvolvimento pelo efeito inibit\u00f3rio de atividades fisiol\u00f3gicas \n\n(BRUNINI, 2008).  \n\nEbrahim et al. (1998) relataram que, quando mantidas \u00e0 temperatura \n\nigual a 15\u00baC, as plantas de cana-de-a\u00e7\u00facar t\u00eam crescimento lento, poucas \n\nfolhas e reduzido n\u00famero de intern\u00f3dios, os quais tamb\u00e9m s\u00e3o curtos. Em \n\ncontraste, quando submetidas a 45\u00baC, as plantas tiveram quase o mesmo \n\nn\u00famero de folhas e intern\u00f3dios que as mantidas a 27\u00baC, que foi considerado o \n\nvalor \u00f3timo por esses autores. No entanto, os intern\u00f3dios eram mais curtos e \n\ncom menor di\u00e2metro e as folhas secaram mais precocemente, apesar do maior \n\nperfilhamento. O incremento em \u00e1rea foliar foi maior \u00e0 temperatura \u00f3tima. A \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14\n\nprodu\u00e7\u00e3o de biomassa foi de meio a um ter\u00e7o menor a 45\u00baC e um d\u00e9cimo a \n\n15\u00baC. A concentra\u00e7\u00e3o de sacarose nos colmos foi igual para as tr\u00eas \n\ntemperaturas, por\u00e9m a transloca\u00e7\u00e3o de sacarose no floema foi fortemente \n\ninibida a 15\u00baC. J\u00e1 a 45\u00baC, devido ao elevado n\u00edvel de respira\u00e7\u00e3o, ocorreu \n\nredu\u00e7\u00e3o da quantidade de sacarose dispon\u00edvel para a transloca\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Fauconier e Bassereau (1975), o crescimento m\u00e1ximo da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar d\u00e1-se entre 30\u00b0 e 34\u00baC, enquanto que abaixo de 25\u00b0C e acima \n\nde 38\u00b0C \u00e9 muito lento. Conforme Bacchi e Souza (1977), as temperaturas \n\nbasais da cana-de-a\u00e7\u00facar para lavouras irrigadas e n\u00e3o irrigadas s\u00e3o 19\u00b0C e \n\n18\u00b0C, respectivamente.  \n\nDe acordo com Humbert (1968), a temperatura \u00e9 o fator mais efetivo no \n\nprocesso de ac\u00famulo de sacarose. Este processo \u00e9 maior desde que haja uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de oscila\u00e7\u00f5es de temperatura associadas a um per\u00edodo de seca \n\nmoderada, e a temperatura noturna influencia mais que a diurna (MARCHIORI, \n\n2004). Assim, os decr\u00e9scimos de temperatura s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 matura\u00e7\u00e3o e \n\ndesfavor\u00e1veis ao crescimento vegetativo dos colmos. Em regi\u00f5es onde n\u00e3o h\u00e1 \n\nesta\u00e7\u00e3o seca para a matura\u00e7\u00e3o da cana, \u00e9 necess\u00e1rio que a temperatura \n\nm\u00e9dia di\u00e1ria seja inferior a 20\u00b0C. A faixa ideal de temperatura para a matura\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de 10\u00b0C a 20\u00b0C (MARIN, 2011). Scarpari (2002) diz que neste cen\u00e1rio \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um per\u00edodo de tr\u00eas meses para que ocorra o repouso vegetativo e \n\nse inicie a matura\u00e7\u00e3o. \n\nO florescimento faz cessar o crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar, n\u00e3o \n\nsendo interessante para produ\u00e7\u00e3o comercial (MAGALH\u00c3ES, 1987; TAVARES, \n\n2009), mas sim para estudos relacionados ao melhoramento gen\u00e9tico. Esta \u00e9 \n\numa caracter\u00edstica gen\u00e9tica da cana-de-a\u00e7\u00facar, existindo variedades flor\u00edferas \n\ne n\u00e3o flor\u00edferas. Al\u00e9m de cessar o crescimento, a planta ir\u00e1 transformar \n\na\u00e7\u00facares do colmo em infloresc\u00eancia, prejudicando a produ\u00e7\u00e3o a ponto de \n\npromover a desidrata\u00e7\u00e3o da extremidade apical dos colmos (GOMES et al., \n\n2003; COLLICCHIO, 2008). Scarpari (2002) relaciona o florescimento \u00e0 \n\ndura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo diurno, umidade no solo, variedade e temperatura. Valores \n\nnoturnos acima de 18\u00b0C, baixa umidade e dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo diurno pr\u00f3ximo a \n\n12 h, na maioria dos casos e dependendo da variedade exposta, estimulam o \n\nflorescimento.   \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15\n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 cultivada sob condi\u00e7\u00f5es temperadas, subtropicais \n\ne tropicais, contudo, ela \u00e9 basicamente uma cultura tropical, com crescimento \n\ngovernado por um complexo de fatores internos e externos, sendo estes \n\n\u00faltimos especialmente os elementos clim\u00e1ticos como precipita\u00e7\u00e3o, umidade do \n\nar e temperatura. A umidade relativa m\u00e9dia do ar que a cana-de-a\u00e7\u00facar se \n\ndesenvolve melhor est\u00e1 entre 55 e 85% (Van Dillewijn, 1952; Netafim, 2008). \n\nEntretanto, altas umidades favorecem a infesta\u00e7\u00e3o e o crescimento de fungos \n\npatog\u00eanicos de maneira geral (CENTRO INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES \n\nAGROMETEOROL\u00d3GICAS \u2013 CIIAGRO, 2010). \n\nDe acordo com NETAFIM (2010), a alta umidade (80 - 85%) favorece \n\num alongamento r\u00e1pido do colmo durante o per\u00edodo de crescimento. Por\u00e9m, \n\nvalores moderados de 45 a 65 %, junto a um suprimento de \u00e1gua limitado, s\u00e3o \n\nfavor\u00e1veis durante a fase de amadurecimento; j\u00e1 o florescimento \u00e9 induzido por \n\num per\u00edodo seco (RODRIGUES, 1995). Segundo Doorenbos e Kassam (1994), \n\na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar desenvolve-se bem sob esta\u00e7\u00e3o quente e longa, \n\ncom alta incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o e umidade relativa adequada, seguida de \n\nper\u00edodo seco, ensolarado e moderadamente frio, por\u00e9m sem geadas, durante a \n\nmatura\u00e7\u00e3o e a colheita.  \n\nA geada \u201cbranca\u201d e a \u201cnegra\u201d s\u00e3o graves problemas da cultura \n\ncanavieira na regi\u00e3o Centro-sul do Brasil. A branca ocorre quando a \n\ntemperatura do ponto de orvalho est\u00e1 abaixo de 0\u00baC, normalmente em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de alta umidade relativa do ar. Quando esta baixar e a temperatura \n\ncair abaixo de 0\u00baC (acima do ponto de orvalho), ocorre a geada negra, nome \n\ndado devido ao surgimento de tecido vegetal escuro, sem a presen\u00e7a de gelo, \n\nap\u00f3s o per\u00edodo da geada. Dependendo das condi\u00e7\u00f5es do clima e do tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o, a geada negra pode ser mais prejudicial, possivelmente devido \u00e0 \n\nlibera\u00e7\u00e3o de energia, que ocorre quando a \u00e1gua passa do estado l\u00edquido para o \n\ns\u00f3lido, retardando a diminui\u00e7\u00e3o da temperatura (RODRIGUES, 1995).   \n\n \n\n3.2.2. Radia\u00e7\u00e3o solar e fotoper\u00edodo \n\n \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 a principal fonte de energia para o ambiente, sendo \n\numa das vari\u00e1veis que tem maior influ\u00eancia nos processos fisiol\u00f3gicos que \n\nregem o desenvolvimento e o crescimento das plantas e, consequentemente, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16\n\ninfluencia a produtividade (BLANCO; SENTELHAS, 2001; D\u2019ANGIOELLA et al., \n\n2001). Somente a faixa de 0,4 a 0,7 \u00b5m do espectro da radia\u00e7\u00e3o solar que \n\natinge a superf\u00edcie de um dossel \u00e9 utilizada diretamente pelas plantas, sendo \n\nconhecida como radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (RFA) (LANA; VIEIRA, \n\n2001). Allen et al. (1998) consideram ainda que a radia\u00e7\u00e3o solar seja a fonte de \n\nenergia utilizada para permutar grandes quantidades de \u00e1gua l\u00edquida em vapor \n\nde \u00e1gua. A radia\u00e7\u00e3o solar que alcan\u00e7a a superf\u00edcie evaporante depende da \n\nturbidez atmosf\u00e9rica e da presen\u00e7a de nuvens que refletem e absorvem \n\nquantidades importantes de radia\u00e7\u00e3o. \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar global \u00e9 o total de energia proveniente do Sol, que de \n\nmaneira direta ou difusa (percept\u00edvel a um observador durante um dia nublado) \n\natinge uma determinada superf\u00edcie. O Balan\u00e7o de Ondas Longas (BOL) \n\ncompreende dois componentes, a contrarradia\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e a radia\u00e7\u00e3o \n\nemitida pela superf\u00edcie. A primeira \u00e9 fun\u00e7\u00e3o, basicamente, da temperatura do \n\nar, da quantidade de vapor d\u2019\u00e1gua na atmosfera e cobertura de nuvens. J\u00e1 a \n\nemit\u00e2ncia do complexo de superf\u00edcie formado pelo solo e cultura depende da \n\ntemperatura e emissividade destes (VIANELLO; ALVES, 1991). \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 considerada, por excel\u00eancia, uma \u201cplanta de sol\u201d. A \n\nradia\u00e7\u00e3o solar afeta todos os est\u00e1gios de desenvolvimento dessa cultura \n\n(ORTOLANI; CAMARGO, 1987). Segundo Rodrigues (1995), com elevadas \n\ntaxas de radia\u00e7\u00e3o, os colmos s\u00e3o mais curtos e possuem di\u00e2metro maior, as \n\nfolhas s\u00e3o mais longas e mais verdes, resultando, assim, em altas taxas \n\nfotossint\u00e9ticas. Em condi\u00e7\u00f5es de baixas taxas de radia\u00e7\u00e3o, os colmos s\u00e3o mais \n\nfinos e longos, as folhas estreitas e amareladas. Para Fauconier e Basserau \n\n(1975), a radia\u00e7\u00e3o solar intensa tamb\u00e9m propicia aos canaviais maior \u00e1rea \n\nfoliar, ra\u00edzes mais desenvolvidas, tend\u00eancia ao maior ac\u00famulo de mat\u00e9ria seca \n\n(a\u00e7\u00facar e fibras) em detrimento da quantidade de \u00e1gua.   \n\nDurante a fase de germina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que esta tenha \n\nefeito sobre o desenvolvimento das gemas e a cana pode germinar mesmo na \n\nsua aus\u00eancia (FAUCONIER; BASSERAU, 1975), enquanto que na fase de \n\ndesenvolvimento vegetativo h\u00e1 diversos eventos dependentes da radia\u00e7\u00e3o. O \n\nperfilhamento \u00e9 favorecido pela radia\u00e7\u00e3o solar intensa. Com o desenvolvimento \n\nfoliar, a extin\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa no interior do dossel \n\nvegetativo torna-se mais intensa e a competi\u00e7\u00e3o das plantas se acentua, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17\n\nexigindo um reequil\u00edbrio entre a quantidade de energia radiante recebida e o \n\nn\u00famero de perfilhos que poder\u00e3o sobreviver. Assim, na fase em que o dossel \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar come\u00e7a a cobrir totalmente o solo, perde-se grande parte \n\ndos perfilhos jovens por limita\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar (CARVALHO, 2009).   \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar, por apresentar folhas mais eretas, permite o \n\nadensamento das plantas, o que explica os elevados n\u00edveis de produtividade \n\nobservados em condi\u00e7\u00f5es de campo utilizando menores espa\u00e7amentos \n\n(CARVALHO, 2009). Galvani et al. (1997) concluem que em menores \n\nespa\u00e7amentos h\u00e1 eleva\u00e7\u00e3o no \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) e, consequentemente, \n\nacr\u00e9scimo na taxa de fotoss\u00edntese do dossel vegetativo, gerando maior \n\nprodu\u00e7\u00e3o para uma mesma \u00e1rea. \n\nSegundo Marin et al. (2009), em regi\u00f5es tropicais e subtropicais, a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar mostra crescimento muito vigoroso no in\u00edcio do ver\u00e3o e, \n\nespecialmente, ap\u00f3s as chuvas que ocorrem no meio da tarde, quando o c\u00e9u \n\nest\u00e1 claro e a radia\u00e7\u00e3o solar intensa. Nesta situa\u00e7\u00e3o, associam-se todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es requeridas para altas taxas de crescimento.  \n\nO fotoper\u00edodo \u00e9 um fator importante para o desenvolvimento dessa \n\ncultura e afeta principalmente o comprimento dos colmos da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nQuando compreendido entre valores variando de 10 a 14 h, h\u00e1 um aumento no \n\ntamanho destes. Entretanto, o oposto \u00e9 observado sob fotoper\u00edodos longos, \n\ncompreendidos entre 16 e 18 h. Al\u00e9m disso, esse fator atua tamb\u00e9m como \n\ncondicionador do florescimento, juntamente com a temperatura do ar \n\n(BARBIERI, 1981). Para que ocorra florescimento, o fotoper\u00edodo deve estar \n\nentre 12 e 12,5 h (PEREIRA et al., 1983). Contudo, a indu\u00e7\u00e3o desse processo \n\nsomente \u00e9 constatada, nesse per\u00edodo, se a temperatura m\u00e1xima do ar estiver \n\nabaixo de 31\u00baC e a m\u00ednima acima de 18\u00baC em um n\u00famero m\u00ednimo de dias. \n\nSegundo Pereira et al. (2002), isso explica porque a cana-de-a\u00e7\u00facar floresce \n\nem alguns anos e n\u00e3o em outros. \n\n \n\n3.2.3. Velocidade do ar \n \n\nO escoamento do ar \u00e9 um dos fen\u00f4menos de maior import\u00e2ncia para \n\nos processos de intera\u00e7\u00e3o biosfera-atmosfera, agindo de forma ativa sobre a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18\n\nmistura e a troca de momentum, calor e massa na camada limite planet\u00e1ria, a \n\nqual \u00e9 extremamente influenciada pela superf\u00edcie terrestre (STULL, 1988). \n\nO entendimento do escoamento na superf\u00edcie das plantas n\u00e3o \u00e9 trivial, \n\npois apresenta uma grande variabilidade espacial e temporal. Essa \n\ncomplexidade se deve, especialmente, \u00e0 exist\u00eancia das diversas subcamadas \n\nfisicamente distintas acima e dentro de superf\u00edcies vegetadas, que influenciam \n\nconsideravelmente na for\u00e7a de arraste do vento sobre a pr\u00f3pria superf\u00edcie \n\n(PATTON, 1997; SHEN; LECLERC, 1997). Para caracterizar a estrutura m\u00e9dia \n\ndo escoamento em superf\u00edcie, s\u00e3o utilizados os valores m\u00e9dios da velocidade \n\ndo ar. Entretanto, para representar a natureza turbulenta do escoamento, s\u00e3o \n\naplicadas estat\u00edsticas de turbul\u00eancia, bem como s\u00e3o analisados os termos do \n\nbalan\u00e7o de energia cin\u00e9tica e o espectro de turbul\u00eancia acima e abaixo do \n\ndossel das plantas (SHEN; LECLERC, 1997; WILSON, 1989). \n\nO grau de acoplamento \u00e9 um indicativo da habilidade de troca de \n\nmomentum, energia e massa entre o dossel da planta e a atmosfera. \n\nInicialmente, esse conceito foi desenvolvido por JARVIS; McNAUGHTON \n\n(1986), que quantificaram o grau de acoplamento para a troca de vapor d\u2019\u00e1gua \n\npor meio do c\u00e1lculo de um par\u00e2metro denominado fator de desacoplamento. \n\nQuando uma cultura encontra-se totalmente desenvolvida e com \n\ndisponibilidade de \u00e1gua no solo, o aumento da intera\u00e7\u00e3o biosfera-atmosfera \n\npode ser induzido pelo aumento da velocidade do ar, resultando em valores de \n\nfator de desacoplamento tendendo a zero. Por\u00e9m, condi\u00e7\u00f5es de vento muito \n\ncalmo ou muito forte promovem um maior acoplamento entre a biosfera e a \n\natmosfera. Sob condi\u00e7\u00f5es de cultura esparsa e velocidade do ar moderada \n\ntamb\u00e9m \u00e9 observado altodesacoplamento entre a vegeta\u00e7\u00e3o e a atmosfera \n\n(STEDUTO; HSIAO, 1998). \n\nSilva (2009), em seu trabalho com a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro, concluiu que, sob estas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, a cana \n\napresentou um maior controle do processo de troca de vapor d\u2019\u00e1gua com a \n\natmosfera. Este processo foi realizado por meio de ajustes dos est\u00f4matos \n\ndurante os meses mais quentes, quando ocorreram altos valores de suprimento \n\nde radia\u00e7\u00e3o e de demanda atmosf\u00e9rica, associados a baixos valores de \n\nvelocidade do ar. Ainda segundo este autor, no in\u00edcio do ciclo, a intera\u00e7\u00e3o \n\ncana-atmosfera \u00e9 menor em decorr\u00eancia do baixo \u00edndice de \u00e1rea foliar e dos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n19\n\naltos valores de velocidade do ar, que inibem o contato entre a cultura e a \n\natmosfera. \n\nAllen et al. (1998) relatam que o processo de remo\u00e7\u00e3o de vapor \n\ndepende do vento e da turbul\u00eancia, os quais transferem grandes quantidades \n\nde ar para a superf\u00edcie evaporante. Com a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, o ar sobre a \n\nsuperf\u00edcie se satura gradualmente. Se este volume de ar n\u00e3o \u00e9 substitu\u00eddo por \n\noutro mais seco, h\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o da intensidade de remo\u00e7\u00e3o de vapor d'\u00e1gua e \n\nda taxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o (ET). \n\nOutra import\u00e2ncia do vento refere-se ao tombamento das plantas, \n\nprincipalmente sob ventos fortes, que influencia a produtividade final da cultura, \n\nestando tamb\u00e9m associado \u00e0s caracter\u00edsticas das variedades cultivadas. \n\nCaputo (2003) completa ainda que o tombamento pode ser influenciado por \n\nfatores como nutri\u00e7\u00e3o, tipo e umidade no solo. \n\n \n\n3.3. Disponibilidade de nutrientes no solo \n \n\nO maior desenvolvimento do sistema radicular de uma planta ir\u00e1 \n\nproporcionar, inicialmente, maior resist\u00eancia \u00e0 seca, absor\u00e7\u00e3o de nutrientes e, \n\nconsequentemente, maior produtividade. Assim, fatores que influenciam o \n\ndesenvolvimento do sistema radicular s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia para o \n\nsucesso de um sistema agr\u00edcola, principalmente em pa\u00edses tropicais \n\n(SERRANA, 2001). \n\nApesar dos produtos finais (sacarose e \u00e1lcool et\u00edlico) conterem apenas \n\ncarbono, hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio (provenientes do ar e da \u00e1gua), uma s\u00e9rie de \n\noutros elementos qu\u00edmicos, considerados nutrientes para a cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\ns\u00e3o essenciais n\u00e3o s\u00f3 para o crescimento e desenvolvimento, mas tamb\u00e9m \n\npara a participa\u00e7\u00e3o em in\u00fameras rea\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, dentro das diferentes \n\nrotas metab\u00f3licas da planta, at\u00e9 produto final (a\u00e7\u00facar) de interesse econ\u00f4mico \n\n(ORLANDO FILHO et al., 1994).  \n\nA falta de qualquer macro ou micronutriente no solo faz com que haja \n\numa redu\u00e7\u00e3o na produtividade da cana e, consequentemente, na de a\u00e7\u00facar. \n\nQuando a defici\u00eancia nutricional \u00e9 pronunciada, a planta revela sintomas t\u00edpicos \n\n(ANDERSON; BOWEN, 1992). A cana-de-a\u00e7\u00facar, como muitas gram\u00edneas, \u00e9 \n\numa planta acumuladora de sil\u00edcio (Si). Em condi\u00e7\u00f5es de campo, quando as \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20\n\nl\u00e2minas foliares cont\u00eam menos que 1,4% de Si, a planta pode apresentar uma \n\nredu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica no crescimento e sintomas t\u00edpicos de defici\u00eancia (leaf \n\nfreckling- folha sardenta) nas l\u00e2minas foliares diretamente expostas aos raios \n\nsolares (ELAWAD et al., 1982). Quando os sintomas aparecem, normalmente a \n\nprodutividade j\u00e1 foi afetada economicamente. Para alguns nutrientes (por \n\nexemplo, cobre e zinco) a cana-de-a\u00e7\u00facar apresenta o processo de \"fome \n\nescondida\", ou seja, a defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 suficientemente grave para apresentar \n\nos sintomas, mas sim para reduzir economicamente a produ\u00e7\u00e3o (ORLANDO \n\nFILHO et al., 1995). \n\nSegundo Orlando Filho (1983), a extra\u00e7\u00e3o de nutrientes no solo pela \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 influenciada por fatores como: idade da planta, tipo de solo \n\nevariedade. Ainda, conforme relata este autor, a cana-de-a\u00e7\u00facar necessita, \n\nconsideravelmente, de doses adequadas de nitrog\u00eanio no seu per\u00edodo de \n\nforma\u00e7\u00e3o, ou seja, da germina\u00e7\u00e3o at\u00e9 o fechamento do dossel vegetativo; o \n\nf\u00f3sforo tem importante participa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de sacarose; plantas \n\ndeficientes em pot\u00e1ssio respiram mais, ocorrendo diminui\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese; o \n\nc\u00e1lcio \u00e9 fundamental na composi\u00e7\u00e3o salina do citoplasma, dando estrutura \u00e0s \n\nc\u00e9lulas, sendo componente da parede celular e facilitando a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\npor sua elevada fun\u00e7\u00e3o plasmol\u00edtica. O magn\u00e9sio \u00e9 componente da mol\u00e9cula \n\nde clorofila, sendo encontrado em maior concentra\u00e7\u00e3o em pontos de \n\ncrescimento. O enxofre \u00e9 encontrado em numerosos compostos das plantas, \n\nsendo as prote\u00ednas os mais importantes (BEUCLAIR, 1994).   \n\n \n\n3.4. Disponibilidade h\u00eddrica no solo \n\n \n\nO manejo de \u00e1gua deve ser conduzido de forma adequada, buscando o \n\nrendimento \u00f3timo da cultura do ponto de vista econ\u00f4mico (TRINTINALHA et al., \n\n2004). O d\u00e9ficit h\u00eddrico n\u00e3o \u00e9 limitado apenas \u00e0s regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas do \n\nmundo, uma vez que, mesmo em regi\u00f5es consideradas \u00famidas, a distribui\u00e7\u00e3o \n\nirregular das chuvas pode, em alguns per\u00edodos, limitar o crescimento (TAIZ; \n\nZEIGER, 2004). \n\nA \u00e1gua em excesso no solo altera os processos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, \n\nlimitando a quantidade de oxig\u00eanio e acelerando a forma\u00e7\u00e3o de compostos \n\nt\u00f3xicos \u00e0 raiz. Por outro lado, a percola\u00e7\u00e3o intensa provoca remo\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21\n\nnutrientes e inibi\u00e7\u00e3o do crescimento normal da planta. Embora importantes, os \n\nexcedentes h\u00eddricos n\u00e3o apresentam os mesmos problemas, quando \n\ncomparados \u00e0 seca, que se caracteriza por diferentes formas e intensidades, e \n\ncorresponde \u00e0 causa principal de decr\u00e9scimo de produtividade (ORTOLANI; \n\nPAES DE CAMARGO, 1987). \n\nO aumento na produ\u00e7\u00e3o de alimentos e nos demais setores produtivos \n\npode levar \u00e0 escassez de \u00e1gua. Tal fato refor\u00e7a a import\u00e2ncia da programa\u00e7\u00e3o \n\nda irriga\u00e7\u00e3o, cuja efici\u00eancia depende de conhecimentos: da cultura, como por \n\nexemplo, as necessidades h\u00eddricas da mesma nos diferentes est\u00e1gios de \n\ncrescimento; do clima, no que se refere aos fatores meteorol\u00f3gicos \n\ngovernantes do deslocamento da \u00e1gua para a atmosfera, pelos fen\u00f4menos da \n\nevapora\u00e7\u00e3o e da evapotranspira\u00e7\u00e3o; e no solo, principalmente nas suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, determinantes da capacidade de armazenamento da \n\n\u00e1gua, bem como da reten\u00e7\u00e3o da mesma na profundidade das ra\u00edzes. Estes \n\nconhecimentos possibilitam a estimativa de quando e quanto irrigar, mantendo \n\na efici\u00eancia de irriga\u00e7\u00e3o em n\u00edveis aceit\u00e1veis, pois com o monitoramento da \n\numidade no solo pode-se ter maior controle da irriga\u00e7\u00e3o, minimizando-se o \n\nestresse h\u00eddrico \u00e0s culturas, por excesso ou por escassez de \u00e1gua (LE\u00c3O et \n\nal., 2007). \n\nSegundo Israelsen e Hansen (1985), a programa\u00e7\u00e3o de irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\numa t\u00e9cnica que permite determinar o n\u00edvel \u00f3timo de rega, considerando as \n\nvari\u00e1veis anteriormente expostas, de forma a estabelecer a frequ\u00eancia de \n\naplica\u00e7\u00e3o e a quantidade de \u00e1gua a ser utilizada, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas em que se encontra o cultivo. Portanto, para programar a \n\nirriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 essencial estimar a quantidade de \u00e1gua que o solo explorado pelas \n\nra\u00edzes pode armazenar e a evapotranspira\u00e7\u00e3o no sistema. \n\nA determina\u00e7\u00e3o da umidade no solo \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a \n\npesquisa e o manejo da irriga\u00e7\u00e3o. Em decorr\u00eancia das dificuldades envolvidas \n\nna determina\u00e7\u00e3o direta da umidade no solo pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico, \n\ngeralmente, utilizam-se m\u00e9todos indiretos, em que a umidade \u00e9 estimada a \n\npartir da medi\u00e7\u00e3o de alguma propriedade do solo a ela relacionada (MIRANDA \n\net al., 2007).  \n\nO potencial matricial de \u00e1gua ou a tens\u00e3o de \u00e1gua no solo proporciona \n\num meio de indicar quando irrigar e quanto aplicar ao solo (CARY; FISHER, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22\n\n1983), permitindo determinar o fluxo de \u00e1gua no solo e a sua disponibilidade \n\npara as plantas (REECE, 1996). Blocos que medem a resist\u00eancia \u00e0 passagem \n\nda corrente el\u00e9trica entre dois eletrodos imersos em gesso est\u00e3o entre os tipos \n\nde sensores utilizados para essa medida indireta de umidade. Para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da umidade no solo utilizando estes blocos, faz-se necess\u00e1ria a \n\nobten\u00e7\u00e3o da curva de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, elaborada a partir de dados obtidos \n\npela metodologia proposta por Richards (1965). A curva de reten\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida \n\natrav\u00e9s de um conjunto de pares de umidade no solo, correspondentes a um \n\ndado potencial matricial aplicado. \n\nA capacidade do solo em armazenar \u00e1gua e suprir a necessidade das \n\nplantas \u00e9 uma das propriedades funcionais fundamentais relacionadas \u00e0 \n\nprodutividade da cana-de-a\u00e7\u00facar. A determina\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua \u00e9 \n\nutilizada em muitas pr\u00e1ticas de manejo do solo, bem como na modelagem da \n\nprodutividade dessa cultura. Por\u00e9m, a obten\u00e7\u00e3o quantitativa da capacidade de \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel (CAD) \u00e9 complexa, pois envolve a cota\u00e7\u00e3o de dois limites, \n\ndenominados capacidade de campo e ponto de murcha permanente (JIANG et \n\nal., 2007; RITCHIE, 1981).  \n\nBernardo et al. (2006) descreveram que a capacidade de campo (?cc) \n\nocorre quando o teor de umidade no solo for aquele em que a condutividade \n\nhidr\u00e1ulica se torna t\u00e3o pequena, de forma que o movimento vertical de \u00e1gua \n\npara o interior do solo ser\u00e1 insignificante, considerando um solo saturado em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de len\u00e7ol fre\u00e1tico profundo. Ainda segundo estes autores, o ponto de \n\nmurcha permanente (?pm) representa o teor de umidade no solo abaixo do qual \n\na planta n\u00e3o conseguir\u00e1 retirar \u00e1gua na mesma intensidade com que transpira. \n\nIsso aumenta, a cada instante, a defici\u00eancia de \u00e1gua na planta, o que a levar\u00e1 \n\n\u00e0 morte, caso n\u00e3o seja irrigada. Portanto, o ?pm representa o limite m\u00ednimo de \n\n\u00e1gua armazenada no solo que ser\u00e1 usada pelos vegetais. Este conceito \u00e9 \n\nmuito \u00fatil, mas conv\u00e9m ressaltar que seu valor depende do tipo de solo e que \n\ndiferentes plantas t\u00eam a capacidade de extrair \u00e1gua at\u00e9 diferentes limites.   \n\nPara a cana-de-a\u00e7\u00facar, uma precipita\u00e7\u00e3o pluvial anual a partir de 1.000 \n\nmm, bem distribu\u00edda, \u00e9 suficiente para a obten\u00e7\u00e3o de altas produtividades \n\n(ALMEIDA et al., 2008). Isso implica que o manejo h\u00eddrico deve ser realizado \n\ncom efici\u00eancia, com suprimentos h\u00eddricos adequados durante o \n\ndesenvolvimento vegetativo (principalmente nas fases de germina\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23\n\nperfilhamento e alongamento dos colmos) e alguma restri\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o, para for\u00e7ar o repouso fisiol\u00f3gico e o enriquecimento em sacarose \n\n(IINMAN-BAMBER; SMITH, 2005). O d\u00e9ficit h\u00eddrico no solo gera um estresse \n\nh\u00eddrico na planta que afeta negativamente o crescimento e, por fim, o \n\nrendimento final da cultura, j\u00e1 que causa o fechamento dos est\u00f4matos e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese em adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 escassez de \u00e1gua (PEREIRA et al., \n\n2002).   \n\nOs efeitos do d\u00e9ficit h\u00eddrico dependem da intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \u00e9poca \n\nde ocorr\u00eancia, assim como a intera\u00e7\u00e3o com outros fatores determinantes da \n\nprodutividade final (FONTANA et al., 2001). Segundo DOORENBOS e \n\nKASSAN (1994) e DELGADO ROJAS (1998), o d\u00e9ficit h\u00eddrico provoca uma \n\nredu\u00e7\u00e3o na taxa de alongamento do caule, com a forma\u00e7\u00e3o de intern\u00f3dios mais \n\ncurtos. A irriga\u00e7\u00e3o frequente no final do ciclo da cultura induz \u00e0 flora\u00e7\u00e3o, o que \n\ndiminui a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. Por isso, na fase de matura\u00e7\u00e3o, os intervalos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o ampliados, ou ent\u00e3o ela \u00e9 suspensa, para que ocorra redu\u00e7\u00e3o na \n\ntaxa de crescimento vegetativo. Com oarrefecimento da disponibilidade h\u00eddrica \n\nh\u00e1 uma desidrata\u00e7\u00e3o da cana, for\u00e7ando a transforma\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares em \n\nsacarose recuper\u00e1vel. \n\nO efeito da defici\u00eancia h\u00eddrica nas folhas \u00e9 relatado por Ometto (1980, \n\ncitando os resultados de HARTT, 1939). Os autores verificaram que folhas \n\nsupridas com \u00e1gua sintetizam 10 vezes mais sacarose que as desprovidas de \n\n\u00e1gua e que a atividade fotossint\u00e9tica n\u00e3o cessa no ponto de murcha, mas \n\npermanece em raz\u00e3o extremamente baixa. \n\n A defici\u00eancia h\u00eddrica provoca ainda um menor conte\u00fado de sacarose e \n\nmaior brix, e, consequentemente, menor pureza, al\u00e9m da dificuldade de \n\nextra\u00e7\u00e3o e processamento. Esse efeito \u00e9 devido, provavelmente, ao alto \n\nconte\u00fado de fibra, advindo de entren\u00f3s curtos, da maior transpira\u00e7\u00e3o, e do \n\ncrescimento atrofiado dos colmos (NAQVI; QAYYUM, 1973).  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24\n\n3.5. Termometria a infravermelho como ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o de \nestresse h\u00eddrico na planta  \n\n \n\n3.5.1. Termometria a infravermelho \n\n \n\n Medi\u00e7\u00f5es de temperaturas de superf\u00edcies t\u00eam muitas aplica\u00e7\u00f5es nas \n\nci\u00eancias f\u00edsicas e ambientais (BAKER et al., 2000). Por isso, a temperatura das \n\nsuperf\u00edcies tem sido utilizada como um crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o na sa\u00edda de \n\nmodelos do sistema solo-planta-atmosfera (BAKER et al., 1996), como entrada \n\nde modelos de fluxo de superf\u00edcie (KUSTAS; NORMAN, 1997), e como \n\nindicadora de estresse h\u00eddrico em plantas (IDSO et al., 1981). \n\nCampbell e Norman (1998) relatam que os radi\u00f4metros que medema \n\nenergia na faixa do infravermelho, s\u00e3o utilizados para estimar a temperatura \n\nnesta faixa de radia\u00e7\u00e3o e, por isso, s\u00e3o chamados de term\u00f4metros a \n\ninfravermelho, j\u00e1 que s\u00e3o projetados para estimar a temperatura da superf\u00edcie e \n\nserem minimamente influenciados pela interven\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Geralmente, \n\neles s\u00e3o sens\u00edveis somente a comprimentos de onda onde a atmosfera \u00e9 \n\nrelativamente transparente, como, por exemplo, na faixa situada entre 8 e 13 \n\n\u00b5m. A radia\u00e7\u00e3o emitida pela folha se caracteriza por estar composta \n\nprincipalmente pela parte infravermelha do espectro, e sua magnitude depende \n\nda temperatura (SANMARTIN; ACEVEDO, 2001).  \n\n Segundo Tanner (1963), o term\u00f4metro a infravermelho mede a radia\u00e7\u00e3o \n\nemitida pelas plantas e relaciona esta radia\u00e7\u00e3o com a temperatura das folhas, \n\npor interm\u00e9dio da lei de Stefan-Boltzmann, descrita pela seguinte express\u00e3o:  \n\n \n\n4\nR= ??T                                                                 (1)  \n\n \n\nem que R \u00e9 a irradi\u00e2ncia emitida (Wm-2); ?, emissividade das folhas \n\n(adimensional); ?, constante de Stefan-Boltzmann (Wm-2K-4); T, temperatura \n\ndas folhas (K). \n\nPara Sanmartin e Acevedo (2001), esta express\u00e3o mostra que quando \n\na temperatura de uma folha exposta \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar se eleva, a energia \n\ninfravermelha que esta emite tamb\u00e9m aumenta. A emissividade da radia\u00e7\u00e3o \n\ninfravermelha das plantas verdes \u00e9 alta (0,95 a 0,98), assim, a medida da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n25\n\ntemperatura radiativa pode ser convertida na temperatura da planta com um \n\npequeno erro (TANNER, 1963).   \n\nPara Garcia et al. (2000), o desenvolvimento de term\u00f4metros a \n\ninfravermelho (TIV) port\u00e1teis e de baixo custo, no in\u00edcio dos anos 70, \n\nincrementou pesquisas sobre o uso de sensores remotos para medi\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura do dossel vegetativo e sobre a detec\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de estresse \n\nh\u00eddrico.   \n\n Infelizmente, a temperatura de uma determinada superf\u00edcie \u00e9 dif\u00edcil de \n\nser medida com exatid\u00e3o, resolu\u00e7\u00e3o e estabilidade requerida por aplica\u00e7\u00f5es \n\npotenciais (BAKER et al., 2000). Antes dos term\u00f4metros a infravermelho \n\nestarem dispon\u00edveis, medi\u00e7\u00f5es de temperatura foliar foramrealizadas com \n\nsensores de contato, ou incrustadas nas folhas (JACKSON et al., 1981).  \n\nApesar de v\u00e1rios autores terem sugerido a utiliza\u00e7\u00e3o de termopares para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da temperatura foliar (EHRLER, 1973; YANG et al., 1989; \n\nPE\u00d1UELAS et al., 1992; KATSOULAS et al., 2001), estes requerem um \n\nequil\u00edbrio t\u00e9rmico com a superf\u00edcie e \u00edntimo contato com a mesma, afetando \n\nassim o balan\u00e7o energ\u00e9tico local e pequena \u00e1rea amostrada n\u00e3o representativa \n\nda variabilidade espacial (FUCHS, 1990; BAKER et al., 2000).  \n\nA termometria a infravermelho \u00e9 uma alternativa atrativa, que evita \n\nestes problemas, por n\u00e3o entrar em contato com a superf\u00edcie. Monteith e \n\nSzeicz (1962) e Tanner (1963) est\u00e3o entre os primeiros a utilizarem a \n\ntermometria a infravermelho para a medi\u00e7\u00e3o da temperatura das plantas. \n\nSegundo Kirkhan (2004), as tr\u00eas principais vantagens dessa t\u00e9cnica s\u00e3o: a \n\nrelativa facilidade de uso, a rapidez nas medi\u00e7\u00f5es e o fato de n\u00e3o ser um \n\nm\u00e9todo destrutivo. Finalmente, o m\u00e9todo possibilita a integra\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura em uma \u00e1rea representativa da cultura, de acordo com o campo \n\nde visada do sensor (CVS).   \n\nGardner et al. (1992) prop\u00f5em alguns procedimentos a serem tomados \n\npara que os fatores que afetam a determina\u00e7\u00e3o da temperatura do dossel, \n\nutilizando o term\u00f4metro a infravermelho, sejam amenizados: i) a lente de um \n\nsensor a infravermelho \u00e9 altamente sens\u00edvel, devendo ser limpa \n\nperiodicamente para se evitar que part\u00edculas de sujeira alterem a radia\u00e7\u00e3o \n\ncaptada; ii) a calibra\u00e7\u00e3o regular e a escolha correta da emissividade do objeto; \n\niii) o posicionamento do sensor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie a ser medida \u00e9 de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26\n\nextrema import\u00e2ncia, sendo que a dist\u00e2ncia e o \u00e2ngulo de visada devem \n\nobedecer aos padr\u00f5es do fabricante. Outro fator importante na acur\u00e1cia das \n\nmedi\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o infravermelha emitida por um corpo \u00e9 o vapor d\u2019\u00e1gua. \n\nSegundo Pillar (1995), a radi\u00e7\u00e3o na faixa do infravermelho \u00e9 largamente \n\nabsorvida pelo vapor d\u2019\u00e1gua, apesar da sua pequena concentra\u00e7\u00e3o no ar \n\natmosf\u00e9rico.  \n\n \n\n3.5.2. Transpira\u00e7\u00e3o vegetal \n\n \n\nA \u00e1gua proveniente da chuva ou irriga\u00e7\u00e3o penetra no solo, sendo \n\nabsorvida pelas plantas, por meio das ra\u00edzes. Em seguida, \u00e9 transportada pelo \n\ncaule at\u00e9 atingir as folhas, onde ocorre a transfer\u00eancia para a atmosfera na \n\nforma de vapor. Esse processo ocorre em decorr\u00eancia da exist\u00eancia de um \n\npotencial h\u00eddrico e de uma continuidade hidr\u00e1ulica entre o solo e as folhas. A \n\n\u00e1gua \u00e9 transportada atrav\u00e9s dos vegetais por uma rede de vasos, constituindo \n\no floema e o xilema. O floema distribui, a partir das folhas, uma solu\u00e7\u00e3o \n\nconcentrada e rica em subst\u00e2ncias nutritivas. O xilema assegura o transporte \n\nde uma solu\u00e7\u00e3o dilu\u00edda para as folhas, proveniente do sistema radicular. A \n\ntranspira\u00e7\u00e3o vegetal permite que as c\u00e9lulas foliares recebam os elementos e \n\nsubst\u00e2ncias dissolvidas na \u00e1gua procedente do solo (VERTUAN, 2003). \n\nA elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos vegetais ocorre de duas formas: a gasosa \n\n(vapor de \u00e1gua) ou l\u00edquida. A predominante \u00e9 a gasosa, por transpira\u00e7\u00e3o e do \n\ntipo estom\u00e1tica, ou seja, por interm\u00e9dio dos est\u00f4matos (80 a 90% da perda de \n\n\u00e1gua por um vegetal). Caules, flores, frutos transpiram, mas a perda maior de \n\n\u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o se d\u00e1 por meio das folhas (VERTUAN, 2003). Segundo \n\nRitchie (1972), \u00e0 medida que os cultivos v\u00e3o se desenvolvendo, aumentando a \n\n\u00e1rea foliar e a cobertura, a transpira\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser importante, at\u00e9 \n\nrepresentar o principal componente da evapotranspira\u00e7\u00e3o, chegando a \n\ncompreender de 90 a 95% desta, sendo m\u00ednimas as perdas por evapora\u00e7\u00e3o do \n\nsolo. \n\nDe toda a \u00e1gua absorvida pelas ra\u00edzes, somente uma pequena parte \u00e9 \n\nretida pela planta nos processos fisiol\u00f3gicos e como parte das c\u00e9lulas, sendo \n\ntranspirada a maior parte (TAIZ; ZEIGER, 2004). Sob estresse h\u00eddrico, uma das \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27\n\nprimeiras respostas das variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar pode ser o fechamento \n\nestom\u00e1tico, a fim de minimizar a perda de \u00e1gua, reduzindo tamb\u00e9m a taxa de \n\nfotoss\u00edntese l\u00edquida (LARCHER, 2000; TAIZ; ZEIGER, 2004).   \n\nAs plantas controlam a abertura estom\u00e1tica temporalmente, \u00e0 noite \n\nquando n\u00e3o h\u00e1 fotoss\u00edntese, e, portanto n\u00e3o h\u00e1 demanda por CO2 dentro da \n\nfolha, a abertura estom\u00e1tica fica pequena. Nas manh\u00e3s ensolaradas, com \n\nsuprimento de \u00e1gua adequado, a radia\u00e7\u00e3o solar incidente favorece a \n\nfotoss\u00edntese; a demanda de CO2 dentro da folha \u00e9 alta e, por isso, o poro \n\nestom\u00e1tico permanece aberto (TAIZ; ZEIGER, 2004).  \n\nA taxa de transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 afetada n\u00e3o somente pelos est\u00f4matos, mas \n\ntamb\u00e9m pela profundidade efetiva do sistema radicular, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nvento, temperatura e umidade do ar (ALVES, 1999). Pinto et al. (1976) \n\ncomentam que a luz, o calor e a maior umidade propiciam a abertura dos \n\nest\u00f4matos das folhas e influenciam diretamente a transpira\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de umidade no solo. Em geral, a transpira\u00e7\u00e3o decresce com o \n\naumento da tens\u00e3o da umidade no solo (MOTA, 1987). \n\nA transpira\u00e7\u00e3o tem, al\u00e9m disso, um papel muito importante no balan\u00e7o \n\nenerg\u00e9tico da planta, j\u00e1 que a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo refrigerante muito \n\neficaz. Para evaporar 1 kg de \u00e1gua a 30\u00b0C, \u00e9 necess\u00e1rio 580 kcal, e essa \n\nenergia requerida se chama calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o (SALISBURGY; \n\nROSS, 1994).   \n\n \n\n3.5.3. \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura  \n\n \n\nPara se compreender melhor os efeitos do estresse h\u00eddrico, faz-se \n\nnecess\u00e1ria uma investiga\u00e7\u00e3o no mecanismo fisiol\u00f3gico da planta que \u00e9 a base \n\nda resposta a essa condi\u00e7\u00e3o (CARVALHO, 2009). A temperatura do dossel de \n\nplantas atua como um bom indicador do status h\u00eddrico da planta (WANG et al., \n\n2010). O status h\u00eddrico da planta \u00e9 um fator chave de grande impacto no \n\ncrescimento e no manejo de \u00e1gua. O estresse h\u00eddrico pode alterar a \n\ntemperatura do dossel, o balan\u00e7o de energia, a transpira\u00e7\u00e3o, a fotoss\u00edntese, o \n\nuso eficiente de \u00e1gua e o rendimento da cultura (LI et al., 2010).    \n\nA temperatura do dossel \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da temperatura do ar, \n\nintensidade de radia\u00e7\u00e3o, do conte\u00fado de \u00e1gua da folha, velocidade do ar, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n28\n\nassim como dimens\u00f5es e \u00e2ngulo de orienta\u00e7\u00e3o da folha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o \n\nincidente (ANSARI; LOOMIS, 1959). Esse fator depende, ainda, da troca de \n\ncalor sens\u00edvel e do gradiente de press\u00e3o do vapor (EHRLER, 1973), al\u00e9m da \n\nposi\u00e7\u00e3o da folha sobre a planta (WAGGONER; SHAW, 1952), pelo n\u00edvel de \n\numidade no solo que, associada \u00e0 luminosidade, permite maior ou menor \n\nabertura dos est\u00f4matos. Tamb\u00e9m regula o fluxo transpirat\u00f3rio e a absor\u00e7\u00e3o de \n\nCO2, tendo como consequ\u00eancia o resfriamento ou o aquecimento das plantas \n\n(N\u00d3BREGA et al., 1999). \n\nClark e Hiler (1973) observaram que a resist\u00eancia estomatal aumenta \n\ncom o desenvolvimento do estresse de \u00e1gua, tendo como consequ\u00eancia o \n\naumento da temperatura foliar. Eles conclu\u00edram que o estado da \u00e1gua na planta \n\nrepresenta uma integra\u00e7\u00e3o da demanda atmosf\u00e9rica, potencial de \u00e1gua no \n\nsolo, densidade e distribui\u00e7\u00e3o da raiz e outras caracter\u00edsticas. Portanto, para se \n\nter uma verdadeira medida do d\u00e9ficit de \u00e1gua na planta, essas medidas \n\npoderiam ser feitas na folha em vez de serem realizadas no solo ou na \n\natmosfera.  \n\nSegundo Gonz\u00e1lez-Dugo et al. (2006), um manejo de irriga\u00e7\u00e3o \n\nbaseado na medi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua no solo ou a estimativa de ET por \n\npar\u00e2metros meteorol\u00f3gicos pode consumir muito tempo ou depender de \n\nequipamentos caros. Assim, o manejo baseado no status h\u00eddrico da cultura \n\npode ser mais vantajoso desde que ela responda a ambos, ao solo e \u00e0 \n\natmosfera.   \n\nUm cultivo com boa dota\u00e7\u00e3o de \u00e1gua transpira a sua taxa potencial e \n\ngera um resfriamento efetivo das plantas, permitindo assim que o dossel se \n\nmantenha mais frio que o ambiente (TANNER, 1963). Quando a \u00e1gua se torna \n\nlimitante, a energia na folha \u00e9 acumulada e somente a emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica e convectiva pode dissip\u00e1-la. Ent\u00e3o, a temperatura da folha se \n\naproximar\u00e1 da temperatura do ar e, muitas vezes, superar\u00e1 esta, sob severas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de estresse h\u00eddrico (KEENER; KIRCHER, 1983) por causa da \n\nradia\u00e7\u00e3o absorvida (JACKSON, 1982). \n\nA manifesta\u00e7\u00e3o dos fatores ambientais como a press\u00e3o do vapor \n\nd'\u00e1gua, o saldo de radia\u00e7\u00e3o e a velocidade do ar, na temperatura do dossel \n\nvegetativo, e o advento do TIV culminam na cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \u00edndices de \n\nestresse. Os mais conhecidos s\u00e3o: i) Jackson et al. (1977) e Idso et al., (1977) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29\n\ncriaram o \u00edndice graus dia de estresse (SDD) como a diferen\u00e7a entre as \n\ntemperaturas do dossel e do ar; ii) Gardner et al. (1981) denominaram estresse \n\ndi\u00e1rio de temperatura (TSD) a diferen\u00e7a entre as temperaturas do dossel de \n\nparcelas estressada e n\u00e3o estressada; iii) Clawson e Blad (1982) definiram a \n\nvariabilidade da temperatura do dossel (CTV) como a diferen\u00e7a entre as \n\ntemperaturas m\u00e1xima e m\u00ednima, observadas numa mesma parcela. \n\nUma vez que o SDD pode ser influenciado por fatores como press\u00e3o \n\nde vapor do ar, radia\u00e7\u00e3o liquida e velocidade do ar, Idso et al. (1982) \n\ndesenvolveram o \u00edndice de estresse h\u00eddrico da cultura (IEHCe) em uma \n\nabordagem emp\u00edrica, que essencialmente normaliza os valores de SDD. \n\nBaseia-se na constata\u00e7\u00e3o de que a temperatura do dossel menos a \n\ntemperatura do ar (tc-tar) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o linear do d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do \n\nar (DPVar), enquanto as plantas est\u00e3o bem supridas com \u00e1gua (EHERLER, \n\n1973). A abordagem emp\u00edrica (IEHCe), proposta por IDSO et al. (1981), \u00e9 mais \n\nutilizada porque requer somente tr\u00eas vari\u00e1veis para ser aplicada (DPVar, tar  e \n\ntc). J\u00e1 a abordagem te\u00f3rica (IEHCt), proposta por Jackson et al. (1981), \n\nbaseada no balan\u00e7o de energia, requer o saldo de radia\u00e7\u00e3o, a velocidade do ar \n\ne as resist\u00eancias do dossel e aerodin\u00e2mica, que nem sempre est\u00e3o dispon\u00edveis \n\n(LEBOURGEOIS et al., 2010).   \n\nO IEHCe baseia-se na correla\u00e7\u00e3o entre a diferen\u00e7a \u201ctc-tar\u201d e o DPVar que \n\nproduz rela\u00e7\u00f5es lineares espec\u00edficas, independentemente de outros elementos \n\nambientais, exceto a cobertura de nuvens, que modifica o balan\u00e7o de energia \n\n(Idso et al., 1981). Tamb\u00e9m, segundo Idson et al. (1981), avaliando v\u00e1rias \n\nculturas, comprovou-se que a rela\u00e7\u00e3o \u201ctc-tar\u201d e DPVar, para culturas bem \n\nmolhadas e sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, foi linear, como sugerido \n\nanteriormente por Erhler (1973). Normalmente, essas medi\u00e7\u00f5es eram \n\nconduzidas entre 12h e 13h, quando a radia\u00e7\u00e3o solar incidente alcan\u00e7ava o seu \n\nvalor m\u00e1ximo. Nestes casos, assumia-se que as plantas estavam transpirando \n\nem condi\u00e7\u00f5es plenas, ou seja, sem estresse h\u00eddrico, quando a diferen\u00e7a \u201ctc-tar\u201d \n\nera negativa. Em contraste, presumia-se que havia a necessidade de irriga\u00e7\u00e3o \n\nquando esta diferen\u00e7a fosse positiva, pois o resfriamento foliar evaporativo \n\nestava sendo suprimido (IDSO, 1982). De acordo com o autor, esta diferen\u00e7a \n\nfoi insuficiente para assegurar um controle adequado da irriga\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30\n\nsomente a disponibilidade h\u00eddrica, mas tamb\u00e9m as vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas \n\nafetavam o diferencial de temperatura \u201ctc-tar\u201d. \n\nAssim, Idso et al. (1981) utilizaram uma linha obtida pela regress\u00e3o \n\nlinear, nestes dados, como um limite inferior e um limite superior (linhas base) \n\nque assume com seguran\u00e7a a n\u00e3o transpira\u00e7\u00e3o da cultura, para definir um \n\nIEHCe. Em decorr\u00eancia de diferen\u00e7as de transpira\u00e7\u00e3o entre as plantas, foram \n\ndeterminados os valores dos par\u00e2metros espec\u00edficos para cada esp\u00e9cie. \n\nEmbora a presen\u00e7a de nuvens tenha modificado o intercepto e a inclina\u00e7\u00e3o da \n\nlinha-base inferior de temperatura, a rela\u00e7\u00e3o linear foi preservada. Esta rela\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto, muda com o conte\u00fado de \u00e1gua no solo (EHRLER, 1973; JACKSON, \n\n1977; IDSO, 1981; GONTIA; TIWARI, 2008) e com as vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas \n\n(ZOLNIER et al., 2001; PAYERO et al., 2005). \n\nGardner et al. (1992), al\u00e9m de associarem problemas relacionados ao \n\nc\u00e1lculo de IEHC aos instrumentos de medi\u00e7\u00e3o,cooptaram tamb\u00e9m fatores \n\nambientais e da planta. O vento e a radia\u00e7\u00e3o solar podem afetar o c\u00e1lculo do \n\nIEHCe, apesar de n\u00e3o serem considerados no c\u00e1lculo. Se estes se mant\u00eam \n\nest\u00e1veis durante o per\u00edodo de medi\u00e7\u00e3o de IEHCe, a determina\u00e7\u00e3o das linhas-\n\nbase \u00e9 confi\u00e1vel. A diferen\u00e7a de aquecimento entre folhas sombreadas e \n\nexpostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar tamb\u00e9m gera uma varia\u00e7\u00e3o dentro do mesmo ou \n\nentre cultivos (NIELSEN et al., 1984). As linhas-base podem ainda ser \n\nalteradas consideravelmente durante os est\u00e1gios de crescimento da planta, \n\ndevido a mudan\u00e7as na arquitetura e no aparecimento de estruturas que \n\nmodificam a temperatura do dossel, principalmente do crescimento vegetativo \n\npara o reprodutivo. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n \n\n \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea experimental cultivada com a cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n \n\nO estudo foi realizado no campo experimental Vila Chaves, setor de \n\nMeteorologia Agr\u00edcola, pertencente ao Departamento de Engenharia Agr\u00edcola \n\nda Universidade Federal de Vi\u00e7osa, localizado no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa-MG. As \n\ncoordenadas geogr\u00e1ficas do local s\u00e3o: latitude 20\u00b045\u201945\u201d S, longitude 42\u00b052\u201904\u201d \n\nW  e altitude de 690 m. \n\n \n\n \n\n \nFonte: http://maps.google.com.br.  \n \nFigura 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea no campo experimental Vila Chaves.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32\n\n4.2. Clima local \n\n \n\nO clima local \u00e9 do tipo Cwa, caracterizado como temperado quente \n\nmesot\u00e9rmico, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen. O \u00edndice pluviom\u00e9trico \n\nm\u00e9dio anual \u00e9 de 1221,4 mm, a temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 19,4\u00b0C e as \n\ntemperaturas m\u00e9dias anuais, m\u00e1xima e m\u00ednima s\u00e3o 26,4\u00b0 e 14,8\u00b0C, \n\nrespectivamente (ASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DE MINAS \n\nGERAIS - ALMG, 2010). Apresenta duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas, sendo uma \n\nseca (junho, julho, agosto) e outra chuvosa (dezembro, janeiro, fevereiro). Nos \n\nmeses de inverno ocorrem poucas chuvas, com valores pr\u00f3ximos a 10 mm e \n\nainda poucas com intensidades maiores que 1 mm (SANTOS et al., 2000).   \n\n \n\n4.3. Classifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do solo \n\n \n\nO solo da \u00e1rea experimental apresenta classifica\u00e7\u00e3o do tipo Podz\u00f3lico \n\n(Argissolo) Amarelo-vermelho C\u00e2mbico, fase terra\u00e7o, com topografia plana \n\n(COSTA, 1973). A an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica indicou textura argilosa e fertilidade \n\nm\u00e9dia. Nas Tabelas 2 e 3 s\u00e3o demonstradas algumas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas do solo em quest\u00e3o.   \n\n \n\n \n\nTabela 2 - An\u00e1lise f\u00edsica do solo \n \n\nAreia grossa \n(%) \n\nAreia fina (%) Silte (%) Argila (%) \nTextura do \n\nsolo* \n\n     \n14,00 5,50 25,75 54,75 Argilosa \n\n     \n* An\u00e1lise realizada no Laborat\u00f3rio do Departamento de Solos da UFV. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n33\n\nTabela 3 - An\u00e1lise qu\u00edmica do solo \n \n\nCaracter\u00edsticas qu\u00edmicas Unidades Resultados* Interpreta\u00e7\u00e3o** \n\n    \npH em \u00e1gua (1:2,5) - 5,40 Acidez m\u00e9dia \nF\u00f3sforo dispon\u00edvel (P) mgdm-\u00b3 1,80 Muito baixo \nPot\u00e1ssio dispon\u00edvel (K) mgdm-\u00b3 170,00 Muito bom \nC\u00e1lcio troc\u00e1vel (Ca\u00b2+) cmolcdm\n\n-\u00b3 2,00 M\u00e9dio \nMagn\u00e9sio troc\u00e1vel (Mg\u00b2+) cmolcdm\n\n-\u00b3 0,80 M\u00e9dio \nAcidez troc\u00e1vel (Al\u00b3+) cmolcdm\n\n-\u00b3 0,20 Muito Baixo \nAcidez potencial (H+Al) cmolcdm\n\n-\u00b3 3,63 M\u00e9dio \nSoma de bases (SB) cmolcdm\n\n-\u00b3 3,23 Bom \nCTC efetiva (t) cmolcdm\n\n-\u00b3 3,43 Baixo \nCTC a pH 7 (T) cmolcdm\n\n-\u00b3 6,86 M\u00e9dio \nSatura\u00e7\u00e3o por alum\u00ednio (m) % 47,00 M\u00e9dio \nSatura\u00e7\u00e3o por bases (V) % 6,00 Muito Baixo \nMateria org\u00e2nica (M.O.) dagkg-\u00b9 2,00 Baixo \n    \n* An\u00e1lise realizada pelo Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Solo de Vi\u00e7osa Ltda, para amostragem da \ncamada de 0-20 cm.  \n** Interpreta\u00e7\u00e3o segundo as recomenda\u00e7\u00f5es para estado de Minas Gerais, 5\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o \n(RIBEIRO et al., 1999). \n \n\n \n\n \n\nPara determina\u00e7\u00e3o da curva caracter\u00edstica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e da \n\ndensidade aparente do solo em quest\u00e3o, foram enviadas amostras deformadas \n\ne indeformadas, respectivamente, para o Laborat\u00f3rio de F\u00edsica do Solo, \n\npertencente ao Departamento de Engenharia Agr\u00edcola da Universidade Federal \n\nde Vi\u00e7osa. A obten\u00e7\u00e3o de pontos para a determina\u00e7\u00e3o da curva foi realizada \n\nem c\u00e2maras de press\u00e3o de Richards com as seguintes tens\u00f5es matriciais \n\naplicadas: 5, 10, 30, 50, 80, 150, 300, 500, 800 e 1500 kPa. \n\nForam coletadas aleatoriamente amostras de solo em tr\u00eas pontos \n\ndentro da \u00e1rea, na camada de 0-30 cm de profundidade, constituindo uma \n\namostra composta deformada. As amostras indeformadas foram coletadas \n\nutilizando um trado tipo Uhland, tamb\u00e9m em tr\u00eas pontos aleat\u00f3rios. Com os \n\nvalores obtidos de umidades e suas respectivas tens\u00f5es aplicadas, procedeu-\n\nse aos devidos ajustes, conforme o modelo proposto por Van Genuchten \n\n(1980), equa\u00e7\u00e3o 4. Sendo assim, utilizando-se um programa computacional, foi \n\nposs\u00edvel obter o modelo ajustado e o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r\u00b2aj). A \n\nequa\u00e7\u00e3o 3 foi obtida pela combina\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es 2 e 4: \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n34\n\nr\n\ns r\n\n? - ?\n? = \n\n? - ?\n                                                                                              (2) \n\nn\n\nm\n\n1\n? =\n\n1 + (?.\n\n? ?\n? ?\n? ?\n? ?\n\n?? ?\n? ?\n\n                                                                                  (3) \n\n( )s r\nm r \n\nm\nn\n\nm\n\n? - ?\n?( ) = ? + \n\n1 + (?. )\n\n?\n? ??\n? ?\n\n                                                                    (4) \n\n \n\nem que ? \u00e9 teor de umidade normalizada, adimensional; ?(?m), umidade no \n\nsolo em fun\u00e7\u00e3o do potencial matricial, % em massa; ?s, umidade de satura\u00e7\u00e3o, \n\n% em massa; ?r, umidade residual, % em massa; ?m, tens\u00e3o ou potencial \n\nmatricial aplicado, kPa; ?, n e m, par\u00e2metros de ajuste da equa\u00e7\u00e3o de Van \n\nGenuchten. A equa\u00e7\u00e3o 4 com m=1 tem sido utilizada em muitos estudos para \n\ndescrever a rela\u00e7\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo (VAN GENUCHTEN, 1980). \n\n \n\n4.4. Variedade utilizada e per\u00edodo experimental \n\n \n\nA variedade utilizada neste trabalho foi a RB867515, Saccharum spp., \n\nque se destaca pela sua relativa toler\u00e2ncia \u00e0 seca, ao alto teor de sacarose, e \n\nao crescimento r\u00e1pido com alta produtividade (BARBOSA et al., 2001). Esta \n\nvariedade possui um ciclo m\u00e9dio de 12 meses, sendo dois meses de \n\nmatura\u00e7\u00e3o e um m\u00eas de emerg\u00eancia dos perfilhos (TEIXEIRA, 2009). A \n\nRB867515 \u00e9 a mais difundida no Brasil tanto para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool quanto de forragem (BARBOSA; SILVEIRA, 2010). As mudas provieram \n\nde um cultivo de cana-planta com cerca de um ano de idade.  \n\nA \u00e1rea experimental com aproximadamente 1.000 m\u00b2 teve o solo \n\npreparado de forma convencional por ara\u00e7\u00e3o pesada, gradagem e sulcamento \n\na 25 cm e espa\u00e7amento de 1,4 m, recebendo posteriormente 1,64 t ha-1 de \n\ncalc\u00e1rio a lan\u00e7o de forma manual.  \n\nO plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar foi realizado em 08 de outubro de 2010. \n\nAdotou-se o sistema de plantio manual em que os colmos inteiros (mudas) \n\nforam lan\u00e7ados no sulco permitindo a interse\u00e7\u00e3o de p\u00e9 e ponta; a sec\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35\n\nmudas gerou seis toletes com tr\u00eas gemas cada totalizando 18 gemas por metro \n\nde linha.  \n\nA aduba\u00e7\u00e3o e a calagem foram feitas com base na an\u00e1lise de solo, \n\nseguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de Kornd\u00f6rfer et al. (1999) e Alvarez V. et al. \n\n(1999), respectivamente. Foram aplicados 150 kgha-1 de P2O5 no sulco de \n\nplantio como aduba\u00e7\u00e3o de base e 60 kgha-1 de N como aduba\u00e7\u00e3o de cobertura \n\n70 dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Os tratos culturais concedidos \u00e0 cana-planta \n\nforam duas capinas manuais realizadas 47 e 103 dias ap\u00f3s o plantio, n\u00e3o \n\nsendo aplicado nenhum tipo de defensivo agr\u00edcola. \n\nO per\u00edodo experimental foi compreendido entre os meses de fevereiro \n\nde 2011 a junho de 2011, totalizando 115 dias, no est\u00e1dio de crescimento.  A \n\nbrota\u00e7\u00e3o ocorreu 30 DAP. A cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o recebeu nenhum tipo de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, nem mesmo de forma suplementar. \n\n \n\n4.5. Avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas  \n\n \n\nO per\u00edodo de amostragem das vari\u00e1veis biom\u00e9tricas e de biomassa \n\nteve in\u00edcio a partir dos 139 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), semana posterior a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados do ambiente e da temperatura do \n\ndossel vegetativo. Assim, estas amostragens se restringem ao per\u00edodo \n\nexperimental em que houve a necessidade de ter-se um dossel parcialmente \n\nfechado para desenvolvimento da metodologia aplicada ao \u00edndice de estresse \n\nh\u00eddrico da cultura (IEHCe). Como proposto por Doorembos e Kassam (1979), a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar ter\u00e1 uma \u00e1rea sombreada de 100% cerca de 140 DAP. \n\nLebourgeois et al. (2010) iniciaram seu experimento com a cana-soca a partir \n\nde 220 dias ap\u00f3s o corte utilizando a mesma metodologia para o IEHCe, para \n\num solo argiloso sob clima tropical na Ilha de Reuni\u00e3o. \n\n \n\n4.5.1. Avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas em campo \n\n \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas em campo foram realizadas, em m\u00e9dia, em \n\nintervalos de 7 dias, a partir dos 139 at\u00e9 os 245 dias ap\u00f3s o plantio. Estas \n\navalia\u00e7\u00f5es foram compostas das seguintes contagens e medi\u00e7\u00f5es: n\u00famero de \n\nperfilhos industrializ\u00e1veis (NPI), n\u00famero de folhas verdes completamente \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36\n\nabertas (NFV), n\u00famero de folhas emergentes (NFE), n\u00famero de folhas mortas \n\n(NFM) e altura m\u00e9dia do colmo (AMC). Para a contagem do NPI, foram \n\ndemarcados cinco metros na linha de plantio em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (R1, R2 e R3) \n\npr\u00f3ximas aos sensores de potencial de \u00e1gua no solo. As contagens de NFV, \n\nNFE e NFM, al\u00e9m das medi\u00e7\u00f5es do DMC e AMC, foram realizadas nas \n\nmesmas 15 plantas (cinco plantas dentro de cada repeti\u00e7\u00e3o da demarca\u00e7\u00e3o \n\ndos cinco metros lineares, denominadas: P1, P2, P3, P4 e P5) que \n\nrepresentavam a \u00e1rea de cultivo (conforme a Figura 4).     \n\nO NPI foi determinado atrav\u00e9s da contagem dos perfilhos \n\npotencialmente industrializ\u00e1veis ao longo dos cinco metros na linha de plantio. \n\nO NFV e NFM foram obtidos partindo-se do princ\u00edpio que folhas verdes eram \n\naquelas com pelo menos 50% de \u00e1rea foliar verde. O NFE foi contabilizado \n\nconsiderando-se as folhas anteriores \u00e0s folhas +1 (primeira folha totalmente \n\ndesenvolvida inserida no \u201cdewlap\u201d ou barbela vis\u00edvel) que n\u00e3o se apresentavam \n\ncompletamente abertas.  \n\nA AMC foi obtida medindo-se do n\u00edvel do solo at\u00e9 o primeiro dewlap \n\nvis\u00edvel com o aux\u00edlio de uma fita m\u00e9trica. O DMC foi mensurado com o aux\u00edlio \n\nde um paqu\u00edmetro, no terceiro intern\u00f3dio da base e em sua por\u00e7\u00e3o mediana. \n\n \n\n4.5.2. Avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas em laborat\u00f3rio  \n \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas em laborat\u00f3rio foram realizadas, em m\u00e9dia, \n\nem intervalos de 15 dias, a partir dos 140 at\u00e9 os 245 dias ap\u00f3s o plantio. Foram \n\namostradas cinco plantas representativas de forma aleat\u00f3ria dentro da \u00e1rea de \n\ncultivo. Estas avalia\u00e7\u00f5es foram compostas das seguintes medi\u00e7\u00f5es: largura \n\n(LFn) e comprimento (CFn) das n folhas verdes totalmente abertas, \u00e1rea foliar \n\n(AFn) de cada n folha verde, \u00e1rea foliar acumulada das folhas emergentes \n\n(AFE).   \n\nPara as medi\u00e7\u00f5es da LFn e do CFn, realizou-se a identifica\u00e7\u00e3o foliar de \n\ncada planta por meio da numera\u00e7\u00e3o crescente da folha -3 at\u00e9 a folha +10, \n\nconforme o \u201csistema de Kuijper\u201d descrito por Bacchi (1983). LFn e CFn foram \n\nmensurados com aux\u00edlio de uma fita m\u00e9trica, e a medi\u00e7\u00e3o LFn foi realizada na \n\nmaior dimens\u00e3o. A AFn e a AFE foram, adicionalmente, medidas com o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37\n\nintegrador de \u00e1rea foliar LI-3100 (LI-COR Inc., Lincoln, NE, USA). Para a \n\nestimativa da AFn, utilizou-se a equa\u00e7\u00e3o proposta por Francis et al.(1969): \n\n \n\nn\n\nn x n x\n\ni =-3\n\nAF = CF   LF   f?    (5) \n\n \n\nem que AF, cm\u00b2; LFn, cm; CFn, cm e f \u00e9 o fator de forma, adimensional. \n\nO fator de forma, citado na equa\u00e7\u00e3o 5, foi obtido como o valor do \n\npar\u00e2metro de inclina\u00e7\u00e3o da reta, encontrado a partir da regress\u00e3o linear entre a \n\n\u00e1rea foliar medida, com aux\u00edlio da fita m\u00e9trica, e a \u00e1rea medida pelo integrador \n\nde \u00e1rea foliar LI-3100. A \u00e1rea foliar de cada avalia\u00e7\u00e3o foi obtida atrav\u00e9s da \n\nm\u00e9dia de cinco plantas amostradas.       \n\nA partir dos resultados de AF, foi determinado o \u00edndice de \u00e1rea foliar \n\n(IAF, m\u00b2 m-2): \n\n \n\nmAF\nIAF =\n\nNPI\nE\n\n  (6) \n\n \n\nem que AFm, \u00e1rea foliar m\u00e9dia das cinco plantas amostradas, cm\u00b2; NPI; E, \n\nespa\u00e7amento entre linhas de cultivo, m. \n\nPara descrever o comportamento das avalia\u00e7\u00f5es biom\u00e9tricas ao longo \n\ndo per\u00edodo foi utilizado um programa computacionalque permitiu ajustar,a partir \n\ndo teste \u201cF\u201d, os par\u00e2metros avaliados das equa\u00e7\u00f5es utilizadas. \n\n \n\n4.6. Graus-dia acumulados \n\n \n\nUtilizando-se os dados m\u00e9dios di\u00e1rios de temperatura m\u00e1xima e \n\nm\u00ednima, calcularam-se os valores de graus-dia, pelas seguintes equa\u00e7\u00f5es \n\n(INMAN-BAMBER, 1994): \n\n \n\nTM - Tm\nGD = - Tb                                 Tm > Tb\n\n2\n\n? ?\n? ?\n? ?\n\n                  (7) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38\n\n( )TM - Tb \u00b2 \nGD =                                        Tm Tb  \n\n2(TM - Tm)\n              ?                (8) \n\n \n\nem que GD, graus-dia, \u00baC dia-1; TM, temperatura m\u00e1xima di\u00e1ria do ar, \u00baC; Tm, \n\ntemperatura m\u00ednima di\u00e1ria do ar, \u00baC; Tb, temperatura base, \u00baC. \n\nPara a estimativa de graus-dia acumulados (somat\u00f3rio dos GD) (GDA, \n\n\u00baC dia), foi considerada como temperatura base da cultura 10\u00baC para a parte \n\n\u00e1rea total da planta e 16\u00baC para os colmos, como sugerido por Smith e Singels \n\n(2005) e Sinclair et al. (2004). Os valores de TM e Tm foram obtidos por meio \n\nda Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Autom\u00e1tica, c\u00f3digo A510, pertencente ao INMET, \n\nlocalizada na Universidade Federal de Vi\u00e7osa com coordenadas geogr\u00e1ficas de \n\nlatitude 20\u00ba25\u2019S, longitude 42\u00ba52\u2019W e altitude de 712 m, distando 2,4 km da \n\n\u00e1rea experimental. Os dados pluviom\u00e9tricos utilizados neste trabalho provieram \n\ndessa mesma esta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.7. Medi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de \ndados \n\n \n\nA medi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas foi realizada dentro da \u00e1rea \n\nexperimental, onde foi instalado um mastro galvanizado com 7,5 cm de \n\ndi\u00e2metro e 5 m de altura a partir do n\u00edvel do solo e posicionamento espacial \n\n(Figura 4). No referido mastro, instalou-se tr\u00eas perfis de a\u00e7o em formato \u201cU\u201d \n\ncom 1,5 m de comprimento e 7,5 cm de largura, soldados a uma bra\u00e7adeira em \n\na\u00e7o, \u00e0 altura de 4,5 m. Os perfis foram posicionados com a face \u201cU\u201d voltada \n\npara o solo, facilitando a fixa\u00e7\u00e3o e a passagem protegida dos cabos de \n\nconex\u00e3o dos sensores eletr\u00f4nicos e dos mesmos na face superior.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n9\n \n\n \n\nFigura 4 - Croqui da \u00e1rea experimental com a distribui\u00e7\u00e3o espacial da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica, plantas \nselecionadas para as an\u00e1lises biom\u00e9tricas e sensores de potencial h\u00eddrico no solo (sem escala).  \n\nCasa \nde\n\nferramentas\n\nCasa \nde \n\nvegeta\u00e7\u00e3o\n1\n,4\n\n m\n\n34 m\n\n2\n9\n,4\n\n m\n\nPort\u00e3o \nde \n\nascesso\n\n23 m\n\nFontes de alimenta\u00e7\u00e3o\n\nSensores 'Watermark\"\n\nEsta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica e sensor de \ninfravermelho\n\n5 m\n\nLegenda:\n\nCabos de tens\u00e3o e transmiss\u00e3o de dados\n\nCabos de transmiss\u00e3o de dados\n\nPlantas selecionadas para an\u00e1lises biom\u00e9tricas \nde campo\n\nMicrocomputaor e m\u00f3dulo 7520\n\n1\n2\n3\n\n P1  P2  P4 P3  P5\n\nN\n\n R3\n\n R2\n\n R1\n\n UR e ta\n Rg e RFA\n\n u\n\n tartc\n\nCasa \nde\n\nferramentas\n\nCasa \nde \n\nvegeta\u00e7\u00e3o\n1\n,4\n\n m\n\n34 m\n\n2\n9\n,4\n\n m\n\nPort\u00e3o \nde \n\nascesso\n\n23 m\n\nFontes de alimenta\u00e7\u00e3o\n\nSensores 'Watermark\"\n\nEsta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica autom\u00e1tica e sensor de \ninfravermelho\n\n5 m\n\nLegenda:\n\nCabos de tens\u00e3o e transmiss\u00e3o de dados\n\nCabos de transmiss\u00e3o de dados\n\nPlantas selecionadas para an\u00e1lises biom\u00e9tricas \nde campo\n\nMicrocomputaor e m\u00f3dulo 7520\n\n1\n2\n3\n\n P1  P2  P4 P3  P5\n\nN\n\n R3\n\n R2\n\n R1\n\n UR e ta\n Rg e RFA\n\n u\n\n tartc\n\n\n\n \n\n40 \n \n\nOs sensores eletr\u00f4nicos utilizados na medi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas foram: sensor de radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg, piran\u00f4metro, \n\nmodelo LI-200SA, Li-Cor Inc., Lincoln, NE, USA), com exatid\u00e3o t\u00edpica de +/-3% \n\ne resolu\u00e7\u00e3o de 0,2 kW m-2 m V-1, sensor de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa \n\n(RFA, sensor qu\u00e2ntico, modelo LI-190SA, Li-Cor Inc., Lincoln, NE, USA), com \n\nexatid\u00e3o t\u00edpica de +/-2% e resolu\u00e7\u00e3o de 5 \u00b5A por  \u00b5mol m-2s-1, sensor \n\nconjugado de temperatura e umidade relativa do ar (tar e URar, termo-\n\nhigr\u00f4metro, modelo HMP60, Vaisala, Woburn, MA, USA), com exatid\u00e3o de +/- \n\n3% URarde (0 a 40\noC e 0 a 90%) e de +/- 0,6oC tar (40 a 60\n\noC) e resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,1oC e 1%, e sensor de velocidade do ar (u, anem\u00f4metro, modelo 1453 S2 N, \n\nLambrecht, Logan, G\u00f6ttingen, DEU), com exatid\u00e3o de 2% de e resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,1 m s-1, conforme a Figura 5.  \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 5 - Mastro instrumental, posicionamento dos sensores eletr\u00f4nicos e \n\ndetalhes dos sensores eletr\u00f4nicos: a) sensor de temperatura a \ninfravermelho, b) termo-higr\u00f4metro, c) piran\u00f4metro e sensor \nqu\u00e2ntico e d) anem\u00f4metro. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nO sensor de radia\u00e7\u00e3o solar global e o de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente \n\nativa foram instalados em um mesmo perfil na dire\u00e7\u00e3o norte. O sensor \n\nconjugado de temperatura e umidade relativa do ar foi instalado em um \u00fanico \n\nperfil na dire\u00e7\u00e3o leste e no interior de um micro abrigo de multiplacas, a fim de \n\nimpedir a incid\u00eancia direta da radia\u00e7\u00e3o solar e da precipita\u00e7\u00e3o sobre os \n\nelementos sens\u00edveis do sensor e, ao mesmo tempo, garantindo um fluxo de ar \n\nadequado. O sensor de velocidade do ar foi instalado longitudinalmente ao \n\nsensor de conjugado de temperatura e umidade relativa do ar em um perfil \n\n\u00fanico na dire\u00e7\u00e3o leste-oeste.  \n\nO sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados foi composto de dois m\u00f3dulos \n\nanal\u00f3gicos (modelo LR-7018, LR COM) de interface RS-485 e um m\u00f3dulo \n\nconversor bidirecional optoisolado (modelo LR-7520, LR COM), quepermite a \n\nconvers\u00e3o da interface RS485 a dois fios para RS-232, e atrav\u00e9s de um \n\nconector DB-9 p\u00f4de ser conectado a porta serial do microcomputador, \n\nutilizando a porta serial COM1.  \n\nDevido \u00e0 magnitude de sinais, os sensores de Rg e RFA foram \n\nconectados a um mesmo m\u00f3dulo anal\u00f3gico configurado no tipo de entrada \n\ncomo: c\u00f3digo 01, sinais entre +/- 50 mV. J\u00e1 os sensores de tar, URare u foram \n\nconectados em outro m\u00f3dulo configurado no tipo de entrada como: c\u00f3digo 05, \n\nsinais entre +/- 2,5 V. \n\nPara o processo de aquisi\u00e7\u00e3o e armazenagem de dados no \n\nmicrocomputador, foi desenvolvido um programa computacional em linguagem \n\nC++. O programa foi denominado \u201cSistema de Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados\u201d, com as \n\nfun\u00e7\u00f5es principais de gerenciar os m\u00f3dulos anal\u00f3gicos e realizar a convers\u00e3o \n\ndos sinais dos sensores em sinais digitais no formato bin\u00e1rio. Os dados \n\nmeteorol\u00f3gicos foram armazenados no disco r\u00edgido do microcomputador \n\natrav\u00e9s do Sistema de Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados em intervalos de um minuto. O \n\nd\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar) foi calculado utilizando dados do \n\nsensor conjugado de temperatura e umidade relativa do ar, dentro da rotina do \n\nprograma computacional, armazenado no mesmo intervalo. \n\nOs m\u00f3dulos anal\u00f3gicos foram fixados em uma placa de montagem, \n\ncontida em um gabinete multifuncional de polipropileno (s\u00e9rie G c\u00f3digo 2918, \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nTableplast S.R.L., Lomas del Mirador, BA, ARG), que por sua vez foram fixados \n\nao mastro \u00e0 uma altura de 4 m, conforme Figura 6.  \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 6 - Detalhe do interior do gabinete multifuncional de polipropileno: a) \n\nm\u00f3dulos seriais fixados; b) fixa\u00e7\u00e3o interior do sensor de \ntemperatura a infravermelho; e c) interior do gabinete ap\u00f3s as \nconex\u00f5es de cabos de transmiss\u00e3o de dados e alimenta\u00e7\u00e3o dos \nsensores.    \n\n \n \n \n\nPara a transmiss\u00e3o de dados das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas dos \n\nm\u00f3dulos anal\u00f3gicos para o microcomputador, al\u00e9m da alimenta\u00e7\u00e3o do sistema, \n\nfoi necess\u00e1ria a passagem de tr\u00eas pares de condutores do tipo cord\u00e3o paralelo \n\nem tubos e conex\u00f5es em PVC colocados a uma profundidade de 50 cm, \n\nconforme a Figura 7.   \n\nApesar do monitoramento da RFA ao longo de todo per\u00edodo \n\nexperimental, esta vari\u00e1vel meteorol\u00f3gica n\u00e3o foi utilizada neste trabalho. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n \n\n \n\n \nFigura 7 - a) Mastro instrumental instalado em meio ao cultivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar; b) tubo de sa\u00edda dos cabos para conex\u00e3o da transmiss\u00e3o \nde dados e alimenta\u00e7\u00e3o el\u00e9trica; e c) vala perfurada para a \npassagem dos tubos de PVC.  \n\n \n\n \n\n \n\n4.8. Medi\u00e7\u00e3o da temperatura do dossel vegetativo e aquisi\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\nPara obten\u00e7\u00e3o dos dados de temperatura do dossel vegetativo da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, utilizou-se um sensor de temperatura a infravermelho (tc, \n\nmodelo 4000.4GL, Everest Interscience, Tucson, AZ, USA). Este foi instalado \n\nem um orif\u00edcio perfurado na tampa do gabinete multifuncional e envolto por \n\numa espuma elastom\u00e9rica que permitiu uma fixa\u00e7\u00e3o adequada e evitou, ainda, \n\na entrada de \u00e1gua no gabinete. A fim de impedir a incid\u00eancia direta da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar e a precipita\u00e7\u00e3o sobre o sensor, instalou-se externamente \u00e0 tampa do \n\ngabinete uma prote\u00e7\u00e3o em PVC, conforme Figuras 5 e 6.   \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nO sensor de temperatura a infravermelho apresentava um campo de \n\nvisada de 15\u00ba e estava equipado com um filtro espectral na faixa de 8 a 14 \u00b5m , \n\napresentando exatid\u00e3o de +/- 0,5\u00b0C e resolu\u00e7\u00e3o de 0,1\u00b0C. O centro de visada \n\ndo sensor de temperatura a infravermelho foi posicionado a uma altura de 4 m \n\ne inclina\u00e7\u00e3o de 45\u00ba em rela\u00e7\u00e3o ao plano horizontal com orienta\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o \n\nsul. Essa obliquidade do sensor em rela\u00e7\u00e3o ao solo \u00e9 importante para que o \n\ncampo de visada se concentre no dossel vegetativo da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n(LEBOURGEOIS et al., 2010).  A emissividade selecionada para o dossel \n\nvegetativo da cultura foi igual a 0,98. \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o dos dados de temperatura do dossel vegetativo foi \n\nrealizada utilizando o programa \u201cSistema de Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados\u201d dentro do \n\nmesmo processo de aquisi\u00e7\u00e3o e armazenagem de dados meteorol\u00f3gicos do \n\nambiente. \n\n \n\n4.9. Monitoramento do potencial de \u00e1gua no solo \n\n \n\n4.9.1. Sensor e medidor digital WatermarkTM \n\n \n\nPara monitoramento do comportamento do potencial de \u00e1gua no solo \n\nna \u00e1rea experimental, foram instalados tr\u00eas sensores WatermarkTM(?, modelo \n\n200-SS, Irrometer Company, Riverside, CA)a uma profundidade de 30 cm, e \n\nrealizada diariamente a leitura utilizando-se um medidor digital WatermarkTM  \n\n(Irrometer Company, Riverside, CA), conforme Figura 8.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n \n\n \n\n \nFigura 8 - Sensor e medidor digital WatermarkTM a e b, respectivamente. \n\n \n\n \n\nEste sensor baseia-se no m\u00e9todo indireto para determina\u00e7\u00e3o \n\ninstant\u00e2nea da umidade no solo, atrav\u00e9s da medida de resist\u00eancia \u00e0 passagem \n\nde corrente el\u00e9trica do solo. Segundo Chard (2005), o sensor WatermarkTM \n\nconsiste emdois eletrodos conc\u00eantricos, inseridos em uma matriz de material \n\nespecial, envolta  por uma chapa de a\u00e7o inoxid\u00e1vel. O material da matriz foi \n\nselecionado pararefletir ao m\u00e1ximo a mudan\u00e7a da resist\u00eancia el\u00e9trica dentro da \n\nfaixa correspondente \u00e0 docrescimento das culturas agr\u00edcolas. Quando em \n\nopera\u00e7\u00e3o, esta matriz est\u00e1, constantemente, absorvendo ou perdendo \u00e1gua \n\npara o solo. \u00c0 medida que o solo seca, a tens\u00e3o do sensor \u00e9 reduzida e a \n\nresist\u00eancia el\u00e9trica entre os dois eletrodos aumenta. A sa\u00edda dos sensores \n\nvaria de 0,5 a 30 k?, equivalendo \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de 0 a 200 kPa de tens\u00e3o no solo, \n\nsendo essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o linear. A convers\u00e3o de resist\u00eancia el\u00e9trica entre os dois \n\neletrodos em tens\u00e3o no solo foi realizada utilizando o medidor digital \n\nWatermarkTM. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n4.10. \u00cdndice de estresse h\u00eddrico da cultura (IEHC) \n\n  \n\nA energia dispon\u00edvel para a ocorr\u00eancia do processo de transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nproveniente da teoria do balan\u00e7o de energia \u00e0 superf\u00edcie da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(JACKSON et al., 1981), dada pela rela\u00e7\u00e3o: \n\n \nRn = G + H + LE                                                                                      (9) \n\n \nem que Rn \u00e9 saldo de radia\u00e7\u00e3o, W m-\u00b2; G, fluxo de calor no solo, W m-\u00b2; H fluxo \n\nde calor sens\u00edvel do dossel para o ar, W m-\u00b2; LE, fluxo de calor latente para o \n\nar, W m-\u00b2, sendo L o calor  latente de evapora\u00e7\u00e3o, que para a \u00e1gua a 20\u00baC \u00e9 \n\nigual a 2,453 MJ kg-1. \n\nEm uma \u00e1rea com plantas em est\u00e1dio de crescimento e \n\ndesenvolvimento avan\u00e7ado, o fluxo de calor no solo (G) pode ser considerado \n\ndesprez\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o da pouca radia\u00e7\u00e3o incidente na superf\u00edcie do solo, esta \n\nque \u00e9 provocada pelo sombreamento ocasionado pela cobertura foliar. Assim, \n\na equa\u00e7\u00e3o 9 resume-se em: \n\n \n\nRn = H + LE                                                                                         (10) \n\n \n\nDessa forma, H e LE (equa\u00e7\u00e3o de Penman-Monteith descrita por \n\nMonteith (1965)) podem ser expressos como: \n\n \n\n( )ar p ar c\nh\n\n? c t t\nH\n\nr\n\n?\n=   (11) \n\n( )\n( )\n\nar p ar h\n\nc h\n\n? Rn ? c DPV r\nLE\n\n? 1 r r?\n\n+\n=\n\n+ +\n  (12) \n\n \n\nem que ?ar \u00e9 densidade do ar, kg m\n-3; cp, calor espec\u00edfico do ar, J kg\n\n-1 \u00baC-1; tar, \n\ntemperatura do ar, \u00baC; tc, temperatura do dossel vegetativo da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\n\u00baC; rh, resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel por convec\u00e7\u00e3o, s m\n-1; ?, \n\ndeclividade da curva de press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do vapor d\u2019\u00e1gua do ar, Pa \u00baC-1; \n\nDPVar \u00e9 o d\u00e9ficit de press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do vapor d\u2019\u00e1gua do ar, Pa;  ? \u00e9 a \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nconstante psicrom\u00e9trica, Pa \u00baC-1; rc \u00e9 a resist\u00eancia de superf\u00edcie \u00e0 transfer\u00eancia \n\nde calor latente, s m-1.  \n\nA quantidade de mol\u00e9culas de vapor d\u2019\u00e1gua que o ar pode manter em \n\nsuspens\u00e3o depende da temperatura; quanto mais alta, maior \u00e9 a capacidade \n\nde se armazenar vapor de \u00e1gua e mais alta \u00e9 a press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o de vapor \n\n(es). O d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor (DPVar), basicamente, \u00e9 a diferen\u00e7a entre a \n\nquantidade de umidade no ar e o quanto de umidade este ar pode armazenar \n\nquando est\u00e1 saturado. Se o conte\u00fado de umidade no ar \u00e9 mantido constante, \n\naltas temperaturas diminuem a umidade relativa e aumentam o DPVar \n\n(ZOLNIER, 1999). O DPVar foi calculado com base na equa\u00e7\u00e3o proposta por \n\nAllen et al. (1998). \n\nSubstituindo as equa\u00e7\u00f5es 11 e 12 em 10 e isolando a diferen\u00e7a \u201ctc-ta\u201d, \n\nencontra-se: \n\n \n\n( )\n( ) ( )\n\nh c ar\nc ar\n\nar p c h c h\n\nRn r r DPV\nt t\n\n? c 1 ? r r 1 ? r r? ? ?\n\n+\n? = ?\n\n+ + + +\n   (13) \n\n \n\nA equa\u00e7\u00e3o 13 relaciona a diferen\u00e7a entre as temperaturas do dossel e \n\ndo ar com o saldo de radia\u00e7\u00e3o, as resist\u00eancias aerodin\u00e2micase da cultura e o \n\nd\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua do ar (JACKSON et al., 1981).  \n\nAssim, o IEHC pode ser obtido para a cana-de-a\u00e7\u00facar, assumindo a \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio do diferencial de temperatura \u201ctc-tar\u201d, a partir das \n\nlinhas bases de temperatura inferior e superior, que admitem resist\u00eancias de \n\nsuperf\u00edcie \u00e0 transfer\u00eancia de calor latente aproximadamente nula (rc? 0) e \n\ninfinita (rc??), respectivamente. Estes limites representados, nesta ordem, por \n\n(tc-tar)LBI e (tc-tar)LBS s\u00e3o determinados pela rela\u00e7\u00e3o linear entre \u201ctc-tar\u201d e o DPVar , \n\nsendo o primeiro, denominado linha-base de temperatura na aus\u00eancia de \n\nestresse h\u00eddrico, estabelecido em condi\u00e7\u00f5es de solo em capacidade de campo, \n\ne o segundo em condi\u00e7\u00f5es de estresse h\u00eddrico severo (JACKSON et al., 1981). \n\nA partir destas condi\u00e7\u00f5es de cultivo, o limite (tc-tar)LBI pode ser \n\nrepresentado pela equa\u00e7\u00e3o (PE\u00d1UELAS et al., 1992): \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n( )\n( ) ( )\n\narh\nc ar LBI\n\nar p\n\nDPVRn r\nt t\n\n? c 1 ? 1 ?? ? ?\n? = ?\n\n+ +\n  (14) \n\n \n\nPara o limite (tc?tar)LBS, \u00e9 utilizada a express\u00e3o (JACKSON et al., 1981): \n\n \n\n( ) hc ar LBS\nar p\n\nRn r\nt t\n\n? c\n? =   (15) \n\n \nA partir das considera\u00e7\u00f5es propostas por Jackson et al. (1981), o IEHC \n\nser\u00e1 determinado pela express\u00e3o: \n\n \n\n( ) ( )\n( ) ( )\n\nc ar c ar LBI\n\nc ar c arLBS LBI\n\nt - t -  t - t\nIEHC = \n\nt - t - t - t\n \n\n(16) \n\n \n\nDe acordo com Jackson et al. (1981), substituindo as equa\u00e7\u00f5es do \n\nfluxo de calor sens\u00edvel e latente na equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de energia, o \n\ndiferencial de temperatura entre a cultura (tc) e o ar do ambiente de cultivo (tar) \n\nser\u00e1 obtido como: \n\n \n\n( )\n( ) ( )\n\nh c ar\nc ar\n\nar p c h c h\n\nRn r r DPV\nt t\n\n? c 1 ? r r 1 ? r r? ? ?\n\n+\n? = ?\n\n+ + + +\n  (17) \n\n \n\nAssim, assumindo que Rn, rc e rh s\u00e3o praticamente constantes em \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas espec\u00edficas, geralmente observadas pr\u00f3ximas ao \n\nmeio-dia, Idso et al. (1981) argumentaram que, com uma pequena varia\u00e7\u00e3o da \n\nu e da Rg, o diferencial de temperatura \u201ctc-tar\u201d para plantas mantidas sem \n\nestresse h\u00eddrico \u00e9 dependente da esp\u00e9cie vegetal e ser\u00e1 estimado a partir de \n\ndados do DPVar. Dadas essas pressuposi\u00e7\u00f5es, a equa\u00e7\u00e3o 17 ser\u00e1 assim \n\nsimplificada: \n\n \n\n( )c ar art - t = a - b DPV   (18) \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nem que  \n\n \n\n( )\n( )\n\nh c\n\nar p c h\n\nRn r r\na\n\n? c 1 ? r r?\n\n+\n=\n\n+ +\n  (19) \n\n( )\nb\n\nc h\n\n1\n\n1 ? r r? ?\n=\n\n+ +\n  (20)  \n\n \n\nA linha-base em condi\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico fornece um \n\nlimite inferior definido para uma cultura espec\u00edfica em vez de um limite inferior \n\nte\u00f3rico. Baseado no limite inferior definido pela cultura, a faixa de estresse \n\nh\u00eddrico pode ser vista na Figura 9.  \n\nNeste caso, o dom\u00ednio do diferencial de temperatura \u201ctc-tar\u201d \u00e9 menos \n\nabrangente, mas compreende os valores realmente observados \n\nexperimentalmente. O limite superior experimental representa o estresse \n\nh\u00eddrico m\u00e1ximo tolerado pela cultura, sendo definido quando os est\u00f4matos \n\nestariam completamente fechados (TRENTIN, 2010). A posi\u00e7\u00e3o da linha de \n\nestresse h\u00eddrico m\u00e1ximo pode ser determinada experimentalmente quando a \n\numidade no solo est\u00e1 pr\u00f3xima do ponto de murcha permanente. Assim, \n\nsegundo os limites experimentais da Figura 9, o IEHCe estar\u00e1 compreendido \n\nentre 0 (estresse nulo) e  1 (estresse m\u00e1ximo). \n\n \n\n4.11. Estimativa do diferencial \u201ctc-tar\u201d a partir dos dados de Rg e DPVar\n\n  \n\nPara a linha-base inferior na aus\u00eancia de estresse com base no \n\nprinc\u00edpio proposto por Idso et al. (1981), necessita-se obter empiricamente os \n\npar\u00e2metros da equa\u00e7\u00e3o 18. A introdu\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel independente Rg na \n\nequa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica segundo Idso et al. (1981) foi proposta por Zolnier et al. \n\n(2001), para obter a linha-base inferior na aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico para a \n\ncultura da poinsetia (Euphorbia pulcherrima) em ambiente protegido, sob \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de luminosidade e durante a noite.  \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n \n\n \nFigura 9 - Dom\u00ednio experimental do diferencial de temperatura \u201ctc?tar\u201d em \n\nfun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do vapor d\u2019\u00e1gua no ar \n(DPVar). A linha-base com aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico define o \nlimite de estresse h\u00eddrico.  \n\n \n\n \n \n\nDesse modo, introduzindo a radia\u00e7\u00e3o solar incidente (Rg), a equa\u00e7\u00e3o \n\n17 foi reescrita da seguinte forma: \n\n \n\nc ar g ar(t - t ) = a R - b DPV                                                                           (21)  \n\n \n\n4.12.  Estimativa da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura em escala hor\u00e1ria \n\n \n\nA evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) foi determinada atrav\u00e9s do \n\nproduto da evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) pelo coeficiente da cultura \n\n(Kc) na fase fenol\u00f3gica de crescimento m\u00e1ximo. Segundo Doremboos e \n\nKassam (1994), nesta fase de crescimento, a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar possui \n\num Kc fixo de 1,25, \u00e1rea sombreada de 100% e uma profundidade efetiva do \n\nsistema radicular de 50 cm.Devido as diferen\u00e7as observadas no IAF no \n\n\n\n \n\n51 \n \n\ndecorrer do per\u00edodo experimental optou-se por corrigir o Kc em fun\u00e7\u00e3o do IAF, \n\nsegundo as equa\u00e7\u00f5es propostas por Allen et al. (1998): \n\n \n\nc aj c  cmK = K - A   (22) \n\n0, 5\n\ncm \nIAF\n\nA = 1 - \nIAFdenso\n\n? ?\n? ?? ?  \n\n(23) \n\n \n\nem que Kc, coeficiente da cultura, adimensional; Kc aj, coeficiente da cultura \n\najustado, adimensional; Acm, coeficiente de ajuste, adimensional; IAF, \u00edndice de \n\n\u00e1rea foliar, adimensional; IAFdenso, \u00edndice de \u00e1rea foliar que se espera em um \n\ncultivo sob condi\u00e7\u00f5es normais e pr\u00e1ticas de manejo padr\u00e3o, adimensional. O \n\nIAFdensoutilizado foi igual a 4, considerado um dossel totalmente desenvolvido \n\n(ALVAREZ et al., 1999). \n\nO ETc(mm h\n-1) foi calculado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nc o cET = ET . K                               (24) \n\n \n\nA ETo foi calculada com base na equa\u00e7\u00e3o proposta por Allen et al. \n\n(1998): \n\n \n\n2\n\n2\n\nn s a\n\na\no\n\n37\n0, 408 ? (R - G) + ? u (e - e )\n\nT + 273ET =\n[? + ? (1 + 0, 34 u )]\n\n  (25) \n\n \n\nem que ETo, evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, mm h\n-1; ?, declividade da curva \n\nde press\u00e3o de vapor de satura\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e9dia hor\u00e1ria do ar (Ta), kPa \n\n\u00baC-1; Rn, saldo de radia\u00e7\u00e3o solar, MJ m\n-2 h-1; G, densidade de fluxo de calor no \n\nsolo, MJ m-2 h-1; ? , coeficiente psicrom\u00e9trico, kPa \u00baC-1; Ta, temperatura m\u00e9dia \n\ndo ar em escala hor\u00e1ria, \u00baC; u2, velocidade do ar a 2 m de altura, m s\n-1; es, \n\npress\u00e3o de vapor de satura\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura m\u00e9dia do ar em escala hor\u00e1ria, \n\nkPa; ea, press\u00e3o parcial de vapor \u00e0 temperatura m\u00e9dia do ar de hora em hora, \n\nkPa. Foi considerado G igual a 0,1Rn, para o per\u00edodo diurno.  \n\n\n\n \n\n52 \n \n\nComo o anem\u00f4metro foi instalado a uma altura de 4 m, conforme \n\ndescrito no subitem 4.7, fez-se necess\u00e1ria a corre\u00e7\u00e3o da velocidade do ar, j\u00e1 \n\nque para o c\u00e1lculo de ETo, segundo Allen et al. (1998), a altura padronizada \u00e9 2 \n\nm. O ajuste dos dados de u foi realizado utilizando a rela\u00e7\u00e3o logarit\u00edmica \n\nproposta por Allen et al. (1998). \n\n  \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n5.1. Vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e evapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia  \n\n \n\nNa Figura 10, observam-se os valores di\u00e1rios m\u00e9dios: a) temperatura e \n\numidade relativa do ar; b) precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria acumulada para o per\u00edodo \n\ncompreendido entre o plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar e a instala\u00e7\u00e3o do sistema de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\nO valor m\u00e1ximo de tar foi igual a 25,4\noC em 08/12 e o menor igual a \n\n15,2oC em 11/10, a URar m\u00e1xima foi 94% em 11/11 e a m\u00ednima 63% em 09/10. \n\nA maior precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria acumulada foi registrada em 24/11 com valor igual a \n\n81,2 mm. O valor da precipita\u00e7\u00e3o acumulada para o per\u00edodo foi igual a 1239 \n\nmm. As normais climatol\u00f3gicas para a regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tar s\u00e3o 20,2, 20,2, \n\n21,3, 22,1 e 22,3oC para os meses de outubro, novembro, dezembro, janeiro e \n\nfevereiro, respectivamente. Para URar os valores s\u00e3o  77, 81, 83, 82 e 81% \n\npara os meses de outubro, novembro, dezembro, janeiro e fevereiro, \n\nrespectivamente. A precipita\u00e7\u00e3o acumulada para o per\u00edodo, segundo as \n\nnormais climatol\u00f3gicas, \u00e9 igual a 905,8 mm, considerando todo o m\u00eas de \n\nfevereiro (com valor igual a 148,8 mm). O maior per\u00edodo de veranico foi entre \n\nos dias 16/01 e 21/02, para eventos de precipita\u00e7\u00e3o maiores que 5 mm. \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n \n\n08/10 29/10 19/11 10/12 31/12 21/01 11/02\n\nt a\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n15\n\n16\n\n17\n\n18\n\n19\n\n20\n\n21\n\n22\n\n23\n\n24\n\n25\n\n26\n\nU\nR\n\na\nr \n(%\n\n)\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nt\nar\n\nURar\n\na\n\n \n\n \n\nData\n08/10  29/10  19/11  10/12  31/12  21/01  11/02  \n\nP\nre\n\nci\np\n\nita\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n)\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80 b\n\n \nFonte: INMET. \n \n\nFigura 10 - a) Valores di\u00e1rios m\u00e9dios da temperatura e umidade relativa do ar e \nb) precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria acumulada para o per\u00edodo compreendido \nentre o plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar e a instala\u00e7\u00e3o do sistema de \naquisi\u00e7\u00e3o de dados.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nNa Figura 11, observa-se a varia\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios di\u00e1rios das \n\nseguintes vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas: a) radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg); b) \n\ntemperatura do ar (tar); c) d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar); e d) \n\nvelocidade do ar (u). A varia\u00e7\u00e3o dos valores di\u00e1rios acumulados: e) \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia (ETo) e f) precipita\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo experimental \n\nficou entre 130 e 245 DAP, o que fornece 115 dias de dados meteorol\u00f3gicos e \n\nde ETo.    \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Varia\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas: a) \nradia\u00e7\u00e3o solar global (Rg); b) temperatura do ar (tar) e umidade \nrelativa do ar (URar); c) d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar); \ne d) velocidade do ar (u). Varia\u00e7\u00e3o dos valores di\u00e1rios \nacumulados: e) evapotranspira\u00e7\u00e3o de referencia (ETo) e f) \nprecipita\u00e7\u00e3o.  \n\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\nR\ng\n\n (\nM\n\nJ \nm\n\n-2\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nDAP\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\na\n\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\nt a\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n22\n\n24\n\n26\n\nDAP\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\ntar\nb\n\n \n\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\nc\n\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\nu\n (\n\nm\n s\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\nd\n\n \n\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\nE\nT\n\no\n (\nm\n\nm\n d\n\nia\n-1\n\n)\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\nData \n\ne\n\nData\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\nP\nre\n\nci\np\nita\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n (\n\nm\nm\n\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\nf\n\n \n\n\n\n \n\n56 \n \n\n \n\nO valor m\u00e1ximo de Rg foi de 26,9 MJ m\n-2 dia-1 em 21/02 e m\u00ednimo de \n\n5,7 MJ m-2 dia-1 em 04/03. A m\u00e9dia m\u00e1xima da tar foi de 24,6\u00baC em 27/02 e \n\nm\u00ednima de 13,1\u00baC em 06 e 07/06. A temperatura di\u00e1ria m\u00e1xima foi de 32,5\u00baC \n\nregistrada em 20/02 e a mais baixa de 5,6 \u00baC em 06/06. A u esteve entre 0,02 e \n\n0,45 m/s nos dias 23/05, 10/03 e 10/06, respectivamente. O DPVar oscilou entre \n\n0,077 e 0,91 kPa valores registrados em 06/mar e 15/fev, respectivamente. \n\nOs valores resultantes da intera\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis \n\nmeteorol\u00f3gicas \u00e9 a  ETo, com valor m\u00e1ximo de 5,2 mm dia\n-1 em 21/02 e valor \n\nm\u00ednimo de 1,1 mm dia-1  em  07/06. \n\nO total de precipita\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo experimental foi de 523,4 \n\nmm; j\u00e1 para o per\u00edodo compreendido entre o plantio e o \u00faltimo dia do per\u00edodo \n\nexperimental foi de 1.762,4 mm. O veranico maior durante o per\u00edodo do plantio \n\nao fim do ver\u00e3o (20/03) foi de 16/01 a 21/02, considerando eventos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o maiores que 5 mm. Para o outono/inverno caracterizado na regi\u00e3o \n\ncomo esta\u00e7\u00e3o seca (SANTOS et al., 2000), o maior per\u00edodo de veranico \n\ncompreendeu-se entre os dias 06/04 e 09/07, sendo que em 16/05 houve um \n\npequeno evento de precipita\u00e7\u00e3o de 3,2 mm.  \n\nAs normais climatol\u00f3gicas para a regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tar s\u00e3o 21,8, 20,0, \n\n17,7, 16,0oC para os meses de mar\u00e7o, abril, maio e junho, respectivamente. \n\nPara a URar, os valores s\u00e3o 82, 83, 83 e 84% nos meses de mar\u00e7o, abril, maio \n\ne junho, respectivamente. O total de precipita\u00e7\u00e3o para o periodo \u00e9 igual a 368,6 \n\nmm, considerando todo o m\u00eas de fevereiro, com total de 1.125,6 mm entre os \n\nmeses de outubro e junho.  \n\n \n\n5.2. Curva caracter\u00edstica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, densidade aparente do solo \ne comportamento do potencial de \u00e1gua no solo \n\n \n\nNas Figuras 12 e 13, s\u00e3o apresentados os valores dos teores umidade \n\nnormalizados e corrigidos, em fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o matricial aplicada (?m) e \n\numidade no solo (?), respectivamente. Na Figura 14 s\u00e3o demonstrados os \n\nvalores de umidade no solo (?) em fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o matricial aplicada (?m). \n\nNa Figura 15 \u00e9 apresentado o comportamento do potencial de \u00e1gua no solo em \n\nfun\u00e7\u00e3o do regime pluviom\u00e9trico do local no decorrer do per\u00edodo experimental. \n\n\n\n \n\n57 \n \n\n \n?m(kPa)\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600\n\n  \n(a\n\nd\nm\n\ne\nn\n\ns\nio\n\nn\na\n\nl)\n \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\nm\n\n1? = \n0,8677\n\n(1+0,0146 )\n\nr\u00b2 aj = 0,97\n\n?\n\n?\n\n \n \nFigura 12 - Curva representando o ajuste da equa\u00e7\u00e3o do teor de umidade \n\nnormalizado em fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o matricial aplicada.  \n \n \n \n \n\n? (% em massa)\n30 35 40 45 50 55\n\n(a\nd\n\nm\ne\n\nn\ns\nio\n\nn\na\n\nl)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n? - 27,15\n\n? = \n56,10 - 27,15\n\nr\u00b2 aj = 0,97\n\n?\n\n \n \nFigura 13 - Curva representando o ajuste da equa\u00e7\u00e3o do teor de umidade \n\nnormalizado corrigido em fun\u00e7\u00e3o da umidade no solo.  \n \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n?\nm\n\n (kPa)\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600\n\n?\n (\n\n%\n e\n\nm\n m\n\na\nss\n\na\n)\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n( )m 0,8677\n56,10 - 27,15\n\n? = 27,15+\n\n1+ 0,0146 \n\nr\u00b2 aj = 0,97\n\n?\n\n \n \nFigura 14 - Curva caracter\u00edstica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do solo ajustada pelo \n\nmodelo de Van Genucthen (1980) e equa\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o da \numidade no soloversus a tens\u00e3o matricial aplicada ao solo.  \n\n \n \n \n \n\n15/02  01/03  15/03  29/03  12/04  26/04  10/05  24/05  07/06  \n\n?\n (\n\nk\nP\n\na\n)\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n130 144 158 172 186 200 214 228 242\n\nData \n\nDAP\n\n \n \nFigura 15 - Comportamento do potencial de \u00e1gua no solo (?) em acordo ao \n\nregime de precipita\u00e7\u00e3o local no decorrer do per\u00edodo experimental.  \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nObservou-se que os valores de umidade no solo em fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\nmatricial aplicada tiveram um comportamento exponencial decrescente. O valor \n\nda capacidade de campo estimado foi de 44,9% e o ponto de murcha \n\npermanente 27,9%, ambos em % massa, correspondentes as tens\u00f5es de 30 e \n\n1500 kPa respectivamente (REICHARDT, 1996; VAN LIER, 2000; BERNARDO \n\net al., 2006). \n\nA densidade aparente m\u00e9dia do solo (da), determinada a partir de tr\u00eas \n\namostras, foi igual a 1,13 g cm-3, valores muito pr\u00f3ximos foram encontrados por \n\nSaunders (1978), para um solo com granulometria e classe textural \n\nsemelhantes. \n\nCombinando as equa\u00e7\u00f5es ajustadas apresentadas nos itens 5.3 e 5.4, \n\nobteve-se o modelo ajustado da equa\u00e7\u00e3o proposta por Van Genuchten (1980), \n\nconforme Figura 14.    \n\nAs maiores tens\u00f5es verificadas no decorrer do per\u00edodo experimental \n\ncoincidiram com os per\u00edodos de veranicos apresentados no subitem 5.1, j\u00e1 que \n\na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o recebeu irriga\u00e7\u00e3o nem mesmo de forma \n\nsuplementar. Dessa forma, foi poss\u00edvel eleger dias caracter\u00edsticos de aus\u00eancia \n\nde estresse h\u00eddrico e de estresse h\u00eddrico presente. \n\n \n\n5.3. An\u00e1lise de crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar durante o per\u00edodo \nexperimental \n\n \n\nOs valores reportados no presente trabalho remetem a \u00faltima semana \n\ndo est\u00e1dio II (perfilhamento) e do in\u00edcio a meados do est\u00e1dio III \n\n(desenvolvimento). Segundo Casagrande (1991), a cana-de-ano tem seu \n\nm\u00e1ximo desenvolvimento de novembro a abril, diminuindo ap\u00f3s este m\u00eas \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas adversas, com possibilidade de colheita, \n\ndependendo da variedade, a partir de julho. Santos et al. (2006) relatam que a \n\npartir do quarto m\u00eas (120 DAP) j\u00e1 que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 estabelecida, tem-se  \n\nin\u00edcio a fase de alongamento do colmo com um r\u00e1pido crescimento deste e que \n\na disponibilidade h\u00eddrica no solo \u00e9 muito importante nesta fase.   \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n5.3.1. Perfilhamento \n\n \n\nNa Figura 16 \u00e9 demonstrado o n\u00famero de perfilhos industrializ\u00e1veis \n\n(NPI) da cana-de-a\u00e7\u00facar a partir dos 139 dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Nesta \n\nfigura tamb\u00e9m est\u00e1 \u00e0 equa\u00e7\u00e3o do NPI ajustada em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias \n\nacumulados (GDA) ap\u00f3s o plantio. \n\n  \n\nGDA (\u00baC dia\n-1\n\n)\n850 1000 1150 1300\n\nN\nP\n\nI \n(p\n\ne\nrf\n\nilh\no\ns\n m\n\n-2\n)\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nDAP\n\nNPI = 5,72+1,61exp{-0,5 [ln(GDA/1124,33)/0,15]\n2\n} \n\nr\n2\n aj = 0,97\n\n138 164 173 247\n\n \n \nFigura 16 - N\u00famero de perfilhos insdustrializ\u00e1veis (NPI) da cana-de-a\u00e7\u00facar de \n\nsequeiro (RB867515) no ciclo da cana-planta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus \ndias acumulados (GDA) e dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Linhas \nverticais representam o desvio-padr\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nConsiderando a variedade utilizada e as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\nfavor\u00e1veis (Figuras 10 e 11), provavelmente o m\u00e1ximo perfilhamento foi \n\natingido entre 105 e 120 DAP, conforme relatado por Almeida et al. (2008), \n\nOliveira et al. (2005) e Santos et al. (2009). Ramesh e Mahadevaswamy \n\n(2000), analisando quatro variedades comerciais da \u00cdndia, verificaram que, para \n\na cana-planta de ano, o n\u00famero m\u00e1ximo de perfilhos foi alcan\u00e7ado aos 120 \n\n\n\n \n\n61 \n \n\nDAP, para condi\u00e7\u00f5es de d\u00e9ficit h\u00eddrico moderado e severo, enquanto que em \n\ncondi\u00e7\u00f5es livres de estresse esse n\u00famero foi verificado aos 90 DAP. \n\nInman-Bamber (1994), sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas dos Estados Unidos \n\nda Am\u00e9rica, utilizando as variedades NCo376 e N12 durante dois cortes para a \n\ncana-soca de ano cultivada em solo de textura m\u00e9dia, obtiveram um m\u00e1ximo \n\nperfilhamento com cerca de 500 GDA (Tb = 16 \u00baC) e estabiliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 1200  \n\nGDA. Enquanto que Smit e Singels (2006), sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \u00c1frica \n\ndo Sul, utilizando as variedades NCo376 e N22, com a cana-planta de ano \n\nirrigada por gotejamento e cultivada em solo artificial e homog\u00eaneo colocados \n\nem um pl\u00e1stico imperme\u00e1vel, obtiveram um m\u00e1ximo perfilhamento com cerca \n\nde 600 GDA (Tb = 16 \u00baC) com diminui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua at\u00e9 1100 GDA, quando, \n\nsegundo estes autores, a morte dos perfilhos termina. \n\nO n\u00famero m\u00e1ximo de perfilhos constatados foi de 7,3 m-2 aos 181 DAP \n\nou 1100 GDA, valor que se manteve constante durante quatro semanas de \n\namostragem. Houve uma tend\u00eancia de queda no NPI a partir dos 209 DAP ou \n\n1221 GDA, para o \u00faltimo n\u00famero obtido de 6,8 perfilhos m-2 aos 244 DAP ou \n\n1293 GDA. Este valor era esperado at\u00e9 o fim do ciclo, j\u00e1 que os perfilhos \n\nestavam vigorosos e o NFV (subitem 5.3.4) tendendo a diminuir. Ainda, os \n\n1269 GDA est\u00e3o acima dos 1100 e 1200 GDA propostos por Smit e Singels \n\n(2006) e Inman-Bamber (1994), respectivamente.  \n\nOliveira et al. (2007) obtiveram para as variedades RB72454 \n\n(progenitora da RB867515), RB855113 e RB855536 um n\u00famero de perfilhos \n\nigual a 10,0; 11,7 e 10,9 perfilhos m-2 aos 231 DAP, respectivamente. A cana-\n\nplanta de ano-e-meio foi cultivada no Estado do Paran\u00e1 em um Latossolo \n\nVermelho Distr\u00f3fico com o mesmo espa\u00e7amento utilizado (1,4 m) e plantio em \n\nmar\u00e7o. Aos 497 DAP (final do ciclo) estes autores obtiveram os valores de 7,3; \n\n6,71 e 7,0 para RB72454, RB855113 e RB855536, respectivamente.  \n\nPara a variedade RB75126, cultivada em um Argissolo Vermelho \n\nDistr\u00f3fico no Estado de Alagoas e plantada em dezembro, Santos (2006) \n\nobteve, seis meses ap\u00f3s o plantio (240 DAP), para diferentes tratamentos com \n\ndiferentes fontes de f\u00f3sforo, o valor m\u00e1ximo de 14,0 e o m\u00ednimo de 13,1 \n\nperfilhos m-2. O espa\u00e7amento utilizado por este autor foi de 1m entre linhas, o \n\nque remete a uma maior densidade de plantas. Ao final do ciclo (12 meses \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nap\u00f3s o plantio), os valores encontrados foram de 8,7 e 8,2 perfilhos m-2, valor \n\nm\u00e1ximo e m\u00ednimo, respectivamente.  \n\nAlmeida et al. (2008) observaram valores m\u00e1ximos aos 120 DAP ou \n\n800 GDA para a cana-planta cultivada em um Latossolo Amarelo de textura \n\nm\u00e9dia/argilosa no Estado de Alagoas, plantio em outubro. Aos 150 DAP, os \n\nvalores obtidos foram 18,5; 10,3; 13,6 e 11,7 perfilhos m-2, j\u00e1 aos 360 DAP, os \n\nvalores encontrados foram 10,9; 8,3; 8,2; e 7,4 perfilhos m-2 para as variedades \n\nRB92579, RB93509, SP79-1011 e RB931530, respectivamente.  \n\nSuguitani (2006) obteve uma popula\u00e7\u00e3o praticamente estabilizada \n\npr\u00f3ximo dos 87 DAP, e n\u00e3o alcan\u00e7ou um pico de perfilhamento evidente. As \n\nvariedades utilizadas foram R570, RB72454, NCo376 e SP83-2847 em duas \n\n\u00e1reas de cultivo (irrigada e n\u00e3o irrigada), sob condi\u00e7\u00f5es irrigadas, os valores \n\nm\u00e1ximos foram cerca de 11 perfilhos m-2 (165 DAP, 1\u00aa variedade), 12 perfilhos \n\nm-2 (110 DAP, 2\u00aa variedade), 18 perfilhos m-2 (165 DAP, 3\u00aa variedade) e 15 \n\nperfilhos m-2 (333 DAP, 4\u00aa variedade). Para a \u00e1rea n\u00e3o irrigada, os valores \n\nm\u00e1ximos foram cerca de 10 perfilhos m-2 (130 DAP, 1\u00aa variedade), 10 perfilhos \n\nm-2 (130 DAP para 2\u00aa variedade), 15 perfilhos m-2 (215 DAP para a 3\u00aa \n\nvariedade) e 11 perfilhos m-2 (333 DAP para a 4\u00aa variedade). Sob condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do Estado de S\u00e3o Paulo para um Latossolo vermelho amarelo \n\ndistr\u00f3fico, foi utilizado o espa\u00e7amento de 1,4 m e plantio foi realizado em \n\noutubro. \n\n \n\n5.3.2. Altura m\u00e9dia dos colmos  \n\n \n\nA altura m\u00e9dia dos colmos (AMC) da cana-de-a\u00e7\u00facar a partir dos 139 \n\ndias ap\u00f3s o plantio (DAP), bem como a equa\u00e7\u00e3o ajustada em fun\u00e7\u00e3o dos graus \n\ndias acumulados (GDA), s\u00e3o observadas na Figura 17.      \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nGDA (\u00baC dia-1)\n850 1000 1150 1300\n\nA\nM\n\nC\n (\n\nc\nm\n\n)\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\n220\n\n240\n\n260\n\n280\n\n300\n\n320\n\n340\n\nDAP\n\nAMP = 382,52/1+exp[-1(GDA-946,37/223,00)]\n\nr\u00b2 aj = 0,99\n\n138 164 173 247\n\n \n \nFigura 17 - Altura m\u00e9dia dos colmos (AMC) da cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB \n\n867515) no ciclo da cana-planta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias \nacumulados (GDA) e dias ap\u00f3s o plantio (DAP). Linhas verticais \nrepresentam o desvio-padr\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\nA AMC teve uma tend\u00eancia linear de crescimento, que tamb\u00e9m foi \n\nobservada por Suguitani (2006) para as variedades R570, RB72454, NCo376 e \n\nSP83-2847 a partir dos 150 DAP, sendo elas irrigadas ou n\u00e3o. Trentin (2010) e \n\nTavares (2009), ambos trabalhando com a variedade RB867515 (mesma \n\nvariedade utilizada neste trabalho) em condi\u00e7\u00f5es de casa de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nobtiveram valores consideravelmente abaixo dos obtidos neste trabalho. Aos \n\n150 DAP, ambos autores encontraram valores menores que 150 cm; em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de campo foi observada uma AMC de 183 cm aos 153 DAP (930 \n\nGDA). Aos 200 DAP e aos 215 DAP para o primeiro e segundo autor foram \n\nencontradas alturas de cerca de 170 cm e 190 cm, respectivamente, enquanto \n\nque neste trabalho entre 202 e 216 DAP verificou-se valores superiores a 288 \n\ncm. O primeiro autor realizou seu cultivo no Estado de Minas Gerais, plantio em \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nvaso utilizando substrato agr\u00edcola realizado em junho; j\u00e1 o segundo no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, plantio em tubul\u00e3o com um solo de textura franco arenosa \n\nrealizado em outubro.     \n\nA taxa de elonga\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do colmo (TEMC) foi m\u00e1xima de 3,5 cm  \n\ndia-1 entre 153 e 160 DAP (930 e 978 GDA), possivelmente devido a eventos \n\nde precipita\u00e7\u00e3o intenso associados a altas temperaturas m\u00e9dias, assim como \n\nnotado por Suguitani (2001). Marchiori (2004) afirma que a temperatura noturna \n\ninflui mais no crescimento que a diurna. Quando as noites s\u00e3o frias, o \n\ndesenvolvimento \u00e9 lento e h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de sacarose.    \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de clima semi\u00e1rido brasileiro para a cana-soca de ano \n\n(variedade RB92579) irrigada, Silva (2009) obteve um valor m\u00e1ximo de 2,47 cm \n\ndia-1, ap\u00f3s o fen\u00f4meno de tombamento evidenciado pelo autor. Oliveira et al. \n\n(2004) observaram 2,25 cm dia-1 (279 a 323 DAP); 1,83 cm dia-1 (323 a 377 \n\nDAP) para as variedades RB855536 e RB 72454, respectivamente. Santos et \n\nal. (2009) reportam valores m\u00e1ximos de 1,20 cm dia-1 entre 120 e 180 DAP \n\npara um dos tratamentos com diferentes fontes de f\u00f3sforo.    \n\nO segundo maior valor de TEMC encontrado foi de 3,0 cm dia-1 entre \n\n174 e 181 DAP (1060 e 1101 GDA), al\u00e9m da disponibilidade h\u00eddrica e altas \n\ntemperaturas m\u00e9dias. Este per\u00edodo est\u00e1 associado a maiores valores de \u00cdndice \n\nde \u00e1rea foliar (IAF), conforme subitem 5.3.4. Esta mesma tend\u00eancia foi \n\nobservada por Santos (2006), Oliveira et al. (2004) e Tavares (2009).   \n\n\u00c9 esperado que a AMC se mantenha est\u00e1vel, j\u00e1 que as noites t\u00eam sido \n\nmais frias (menores que 10\u00baC), em acordo ao afirmado por Marchiori (2004), \n\nmas tamb\u00e9m devido ao per\u00edodo de veranico pelo qual a cultura vem passando, \n\ne a TEMC j\u00e1 sendo praticamente igual a 0 cm dia-1. Nable et al. (2009) \n\nverificaram que para uma diminui\u00e7\u00e3o de 66% e 18% da CAD para o sorgo e a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar (Q115), respectivamente, a taxa normalizada de elonga\u00e7\u00e3o do \n\ncolmo  teve decl\u00ednio linear, para condi\u00e7\u00f5es de casa-de-vegeta\u00e7\u00e3o e cultivo em \n\nvaso na Austr\u00e1lia, o que evidencia uma grande sensibilidade da cultura da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e sua defici\u00eancia h\u00eddrica para o incremento em altura. \n\nA \u00faltima AMC foi igual a 312 cm (valor mantido \u00e0 \u00faltima medi\u00e7\u00e3o). Silva \n\n(2009) encontrou valores superiores a 300 cm ap\u00f3s os 250 DAP (2500 GDA). \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nPor outro lado, Oliveira et al. (2004) encontraram valores superiores a 300 cm \n\nsomente 428 DAP.         \n\nApesar de o n\u00famero m\u00e1ximo de perfilhos encontrados por Santos \n\n(2006) e Almeida et al. (2008) ser consideravelmente superior aos valores \n\nencontrados no presente trabalho, estes autores obtiveram valores de AMC \n\ninferiores a 250 cm, enquanto o observado foi 312 cm aos 230 DAP. Um menor \n\nNPI gera uma menor competi\u00e7\u00e3o intraespec\u00edfica por \u00e1gua, nutrientes e \n\nluminosidade, conferindo \u00e0 planta grande capacidade de incremento em altura.   \n\n \n\n5.3.3. N\u00famero de folhas \n  \n\nO n\u00famero de folhas emergentes (NFE, a), n\u00famero de folhas verdes \n\n(NFV, b) e o n\u00famero de folhas mortas (NFM, c) da cana-de-a\u00e7\u00facar a partir dos \n\n139 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), bem como a equa\u00e7\u00e3o ajustada em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ngraus dias acumulados (GDA) para b e c s\u00e3o observadas na Figura 18.  \n\nA emiss\u00e3o m\u00e1xima de folhas durante o per\u00edodo foi constatada aos 167 \n\nDAP (2014 GDA), o NFE foi aproximadamente quatro folhas planta-1. Este valor \n\nest\u00e1 associado a temperaturas m\u00ednimas di\u00e1rias maiores que 16\u00baC (m\u00e9dias \n\ndi\u00e1rias pr\u00f3ximas a 24\u00baC, para dias de c\u00e9u claro), precipita\u00e7\u00f5es de altas \n\nintensidades correlacionadas \u00e0 fase de grande crescimento foliar dos perfilhos \n\nindustrializ\u00e1veis favorecendo a intercepta\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, assim o \n\nprocesso de fotoss\u00edntese e altas taxas de transpira\u00e7\u00e3o. A posterior queda est\u00e1 \n\nassociada ao aumento do NFV (Figura 18b), e a manuten\u00e7\u00e3o de um valor \n\nquase constante ap\u00f3s 215 DAP \u00e9 devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ideais ao \n\nsurgimento de novas folhas e a n\u00e3o abertura destas pela diminui\u00e7\u00e3o da \n\nextens\u00e3o foliar. \n\nSilva (2009) encontrou valores m\u00e1ximos entre 200 e 250 DAP, variando \n\ndurante o ciclo da cultura em fun\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica foliar observada. Inman-\n\nBamber (1994) afirma que a emiss\u00e3o de novas folhas est\u00e1 estreitamente ligada \n\n\u00e0 temperatura do ar e \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica no solo. A temperatura m\u00e9dia \n\ndi\u00e1ria maior ou igual a 10\u00baC \u00e9 a temperatura base para extens\u00e3o e surgimento \n\nfoliar; a cana-de-a\u00e7\u00facar submetida ao estresse h\u00eddrico diminui com o \n\nsurgimento de novas folhas, mas este processo \u00e9 revers\u00edvel desde que o \n\nmeristema apical n\u00e3o tenha sido danificado. \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nDAP\n\nN\nF\n\nE\n (\n\nfo\nlh\n\na\ns\n p\n\nla\nn\n\nta\n-1\n\n)\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n5,5\n\n1700 1900 2100 2300 2500 2700\n\na\n\n140 157 192 242174 212\n\n \n\n1700 1900 2100 2300 2500 2700\n\nN\nF\n\nV\n (\n\nfo\nlh\n\na\ns\n p\n\nla\nn\n\nta\n-1\n\n)\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\nNFV = 9,13.exp[-0,5(GDA-2258,16/575,38)\n\n2\n]\n\nr\u00b2 aj = 0,88\n\nb\n\n140 157 192 242174 212\n\n \n\nGDA (\u00baC dia\n-1\n\n)\n\n1700 1900 2100 2300 2500 2700\n\nN\nF\n\nM\n (\n\nfo\nlh\n\na\ns\n p\n\nla\nn\n\nta\n-1\n\n)\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nr\u00b2 aj = 0,98\n\nNFM = 0,70.exp(0,0011GDA)\n\nc\n\n140 157 192 242174 212\n\n \n \n\nFigura 18 - N\u00famero de folhas para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB867515) \nno ciclo da cana-planta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias acumulados \n(GDA) e dias ap\u00f3s o plantio (DAP), a) n\u00famero de folhas \nemergentes (NFE), b) n\u00famero de folhas verdes (NFV) e c) n\u00famero \nde folhas mortas (NFM). Linhas verticais representam o desvio-\npadr\u00e3o. \n\n\n\n \n\n67 \n \n\n  \n\nO NFV aumentou at\u00e9 os 202 DAP (2403 GDA), chegando a um valor \n\nm\u00e1ximo aproximado de nove folhas planta-1, e, ap\u00f3s este per\u00edodo, este n\u00famero \n\ntendeu a diminuir. Tavares (2009) utilizou a mesma variedade e o n\u00famero de \n\nfolhas aumentou at\u00e9 os 215 DAP, per\u00edodo at\u00e9 o qual, segundo este autor, a \n\nplanta expressou todo seu potencial vegetativo. \n\nOliveira et al. (2004) observaram os maiores valores do NFV entre 182 \n\nDAP e 231 DAP, sendo eles aproximadamente de 10, 14 e 16 folhas planta-1 \n\npara as variedades RB72454, RB855113 e RB855536, respectivamente. \n\nSuguitani (2006) verificaram um pico relativo ao NFV pr\u00f3ximo aos 164 DAP, \n\npara as quatro variedades avaliadas sendo elas irrigadas ou n\u00e3o. \n\nMachado et al. (2009), em seu trabalho utilizando as variedades IACSP \n\n94-2094 e IACSP 96-2042 no Estado de S\u00e3o Paulo, em casa de vegeta\u00e7\u00e3o e \n\ncom imposi\u00e7\u00e3o de d\u00e9ficit h\u00eddrico em tr\u00eas fases distintas da cultura, afirmam que \n\npara os gen\u00f3tipos avaliados houve uma redu\u00e7\u00e3o significativa na quantidade de \n\nfolhas verdes decorrentes do d\u00e9ficit h\u00eddrico imposto.    \n\nInman-Bamber (1994) observou que existe uma rela\u00e7\u00e3o linear positiva \n\nentre o NFV e a \u00e1gua prontamente dispon\u00edvel para a planta (APD). Assim, este \n\nautor observou que a senesc\u00eancia foliar \u00e9 acelerada durante per\u00edodos de \n\nestresse h\u00eddrico. O mesmo foi observado por Smit e Singels (2006), o resultado \n\nde 38 dias de estresse (ap\u00f3s 1100 GDA, Tb=16\u00baC) foi a queda no NFV de 10,8 \n\npara 5,2 e 12,2 para 4,0 folhas planta-1 nas variedades N22 e NCo376, \n\nrespectivamente. \n\nRamesh (2000) verificou que em quatro variedades comerciais da \n\n\u00cdndia, no ciclo de cana-planta de ano, ap\u00f3s a fase intenso crescimento (279 a \n\n377 DAP), a cana-de-a\u00e7\u00facar diminui o gasto energ\u00e9tico para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nfolhas verdes. Em complemento, a cultura busca diminuir sua superf\u00edcie \n\ntranspirante e o gasto energ\u00e9tico para a manuten\u00e7\u00e3o dos tecidos (INMAN-\n\nBAMBER; SMIT, 2005; INMAN-BAMBER et al., 2008) e o ac\u00famulo de \n\nsacarose.      \n\nDevido ao processo de senesc\u00eancia, o NFM tendeua aumentar com \n\nmaior rapidez ap\u00f3s 2270 GDA ou 189 DAP. Os valores encontrados aqui foram \n\nsuperiores aos observados por Silva (2009), o que confirma a maior \n\n\n\n \n\n68 \n \n\nsenesc\u00eancia para as condi\u00e7\u00f5es de sequeiro comparadas a \u00e1reas irrigadas, \n\nentretanto, depende tamb\u00e9m da variedade cultivada. Smit e Singels (2006) \n\nverificaram que o estresse h\u00eddrico induzido aumentou consideravelmente o \n\nNFM ap\u00f3s 2300 GDA, para as duas variedades avaliadas, reportando valores \n\nsuperiores a 16 folhas planta-1. \n\n \n\n5.3.4. \u00c1rea e \u00edndice de \u00e1rea foliar \n\n \n\nDevido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o encontrada no fator de forma (f) para cada folha (-2 \n\na +10) da variedade estudada, a determina\u00e7\u00e3o deste fator foi obtida atrav\u00e9s \n\ndas rela\u00e7\u00f5es da \u00e1rea de cada folha com pelo menos 10 repeti\u00e7\u00f5es nas 35 \n\nplantas amostradas durante o per\u00edodo experimental, medidas em um integrador \n\nfoliar e as obtidas pelo produto da largura versus o comprimento. Os valores \n\ndos coeficientes angulares de regress\u00e3o obtidos s\u00e3o os fatores de forma, \n\napresentados na Tabela 4. \n\n \n\n \n\nTabela 4 - Fator de forma com os respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \najustados e n\u00famero de folhas amostradas para as n folhas da \nvariedade RB867515 \n\n \n\nFolha (n) Fator de forma (f) r\u00b2 aj \nN.\u00ba de folhas \namostradas \n\n    \n-2 0,58 0,52 10 \n-1 0,60 0,68 35 \n0 0,65 0,61 35 \n\n+1 0,64 0,78 35 \n+2 0,63 0,80 35 \n+3 0,62 0,85 35 \n+4 0,62 0,74 35 \n+5 0,62 0,79 34 \n+6 0,61 0,73 33 \n+7 0,62 0,88 26 \n+8 0,63 0,87 21 \n+9 0,59 0,63 14 \n\n+10 0,60 0,86 10 \n    \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nTavares (2009), utilizando a mesma variedade, determinou dois fatores \n\nde forma, um para 67 DAP e outro para 215 DAP, e os valores respectivos \n\nforam 0,66 e 0,56; estes representam a folha +3. Silva (2009) obteve tamb\u00e9m \n\npara a folha +3 o fator de forma igual a 0,69 para a variedade RB92579. Paula \n\n(2008) utilizando a variedade SP80-3280 para as condi\u00e7\u00f5es de casa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com plantas cultivadas em lis\u00edmetros em um solo franco arenoso \n\nobteve um fator de forma aproximadamente igual a 0,70; por\u00e9m, este autor n\u00e3o \n\nespecificou de qual folha se tratava as medi\u00e7\u00f5es.   \n\nFrancis et al. (1969) prop\u00f5em um fator de forma geral de 0,75, \n\nindependente da posi\u00e7\u00e3o da folha na cana-de-a\u00e7\u00facar. Este mesmo valor \u00e9 \n\nutilizado na equa\u00e7\u00e3o proposta por Hermann e C\u00e2mara (1999), que determina \n\nempiricamente a \u00e1rea foliar da cana-de-a\u00e7\u00facar utilizando somente as \n\ndimens\u00f5es da folha +3 e o n\u00famero de folhas com pelo menos 20% de \u00e1rea \n\nverde (folha 0 a +7). Para o presente trabalho, valores superiores a 0,65 \n\ntenderiam a superestimar a AFm.      \n\nAs \u00e1reas individuais das n folhas entre -2 a +10 (AFn) medidas pelo \n\nintegrador foliar, para cana-de-a\u00e7\u00facar a partir dos 140 dias ap\u00f3s o plantio \n\n(DAP), em fun\u00e7\u00e3o do produto comprimento e largura das n folhas (Cn e Ln), s\u00e3o \n\napresentados na Figura 19. \n\nA \u00e1rea foliar m\u00e9dia da planta (AFm, Figura 20a), obtida pelo integrador \n\nfoliar e o \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF, Figura 20b) baseado em AFm, para a cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar a partir dos 140 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), bem como a equa\u00e7\u00e3o \n\najustada em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias acumulados (GDA) \u00e9 observada na Figura \n\n20. \n\nA \u00e1rea foliar de folhas emergentes, normalmente menores que a -1, de \n\ndif\u00edcil medi\u00e7\u00e3o ou acesso contribuiu com aproximadamente entre 2,5 e 8%, dois \n\nvalores pr\u00f3ximos a 8%, o primeiro associado a um alto NFE (maior que 4), e o \n\nsegundo a manuten\u00e7\u00e3o do NFE (entre 3 e 4 folhas) e diminui\u00e7\u00e3o do NFV para \n\nvalores menores que 8 folhas planta-1. \n\n\n\n \n\n70 \n \n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400\n\nA\nF\n\nn\n (\n\nc\nm\n\n\u00b2)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\nFolha -2\nFolha -1\nFolha 0\nFolha +1\nFolha +2\nFolha +3\n\nAFn = f x CFn x LFn\n\na\n\n \n\nLFn x CFn (cm\u00b2)\n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400\n\nA\nF\n\nn\n (\n\nc\nm\n\n\u00b2)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\nFolha +4\nFolha +5\nFolha +6\nFolha +7\nFolha +8\nFolha +9\nFolha +10\n\nAFn = f x CFn x LFn\n\nb\n\n \n \nFigura 19 - \u00c1reas individuais de todas as n folhas entre -2 a +10 (AFn) \n\nobservadas e medidas pelo integrador foliar, para a cana-de-\na\u00e7\u00facar de sequeiro (RB867515) no ciclo da cana-planta,  a partir \ndos 140 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), em fun\u00e7\u00e3o do produto \ncomprimento e largura das n folhas (Cn e Ln). \n\n \n  \n\n\n\n \n\n71 \n \n\n1700 1900 2100 2300 2500 2700\n\nA\nF\n\nm\n (\n\nc\nm\n\n2\n p\n\nla\nn\nta\n\n-1\n)\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\nDAP\n\nr\u00b2 aj = 0,77\n\nAFm = 3249,15+3578,33.exp{-0,5 [ln(GDA/2426,80)]\n2\n}\n\na\n\n140 157 174 192 242212\n\n0,16\n\n \n\nGDA (\u00baC dia\n-1\n\n)\n\n1700 1900 2100 2300 2500 2700\n\nIA\nF\n\n (\na\nd\nim\n\ne\nn\ns\nio\n\nn\na\nl)\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n140 157 174 192 242212\n\nr\u00b2 aj = 0,82\n\nIAF = 1,35+2,18.exp{-0,5 [ln(GDA/2391,72)/]\n2\n}\n\n0,16\n\nb\n\n \n\n \nFigura 20 - a) \u00c1rea foliar m\u00e9dia da planta (AFm) e b) \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF) \n\npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB867515) no ciclo da cana-\nplanta, em fun\u00e7\u00e3o dos graus dias acumulados (GDA) e dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP). Linhas verticais representam o desvio-padr\u00e3o. \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n72 \n \n\nVerificou-se um incremento na \u00e1rea foliar m\u00e9dia da planta (AFm) at\u00e9 os \n\n203 DAP ou 2413 GDA (Tb=10 \u00baC), o valor m\u00e1ximo atingido foi igual a 7634 \n\ncm\u00b2, logo ap\u00f3s houve uma tend\u00eancia a queda que estava relacionada ao \n\nper\u00edodo fenol\u00f3gico em que a cana-de-a\u00e7\u00facar se encontrava e o comportamento \n\ndo processo de reposi\u00e7\u00e3o e senesc\u00eancia foliar discutidos no subitem anterior \n\n(subitem 5.3.3). \n\nTrentin (2010) verificou um incremento na AFm principalmente at\u00e9 1530 \n\nGDA, e os valores m\u00e1ximos foram atingidos entre 1500 e 1800 GDA. Os \n\nvalores observados neste intervalo foram superiores a 4000 cm\u00b2, utilizando a \n\num fator de forma igual a 0,69 para todas as folhas.  Por outro lado, Tavares \n\n(2009) observou uma \u00e1rea foliar variando entre 5600 e 7400 cm\u00b2, de acordo \n\naos tratamentos de diferentes n\u00edveis de len\u00e7ol fre\u00e1tico impostos por este autor. \n\nEstes valores foram observados entre 120 e 215 DAP, com tend\u00eancia a \n\nredu\u00e7\u00e3o ap\u00f3s este per\u00edodo.  \n\nAcompanhando a tend\u00eancia da AFmcorrelacionada ao NPI (subitem \n\n5.3.1) o valor m\u00ednimo e o m\u00e1ximo de IAF foi aproximadamente de 1,43 (140 \n\nDAP ou 1701 GDA) e 4,00 (203 DAP ou 2413 GDA), respectivamente. Para um \n\nsolo arenoso, sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do norte mineiro, para a mesma \n\nvariedade (RB857515) cana-planta de ano irrigada e plantio em janeiro, \n\nTeixeira (2009) obteve aos 84, 200 e 310 DAP os seguintes valores de IAF \n\n1,67; 2,69; e 3,50; respectivamente. Ferreira Junior (2010), sob condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas de Alagoas, solo de textura m\u00e9dia/argilosa, tamb\u00e9m utilizando a \n\nmesma variedade para um espa\u00e7amento combinado de 1,4 e 0,4 m, no ciclo da \n\ncana-planta de ano irrigada e plantio em fevereiro, obteve valores de IAF \n\nsuperiores a 3 por\u00e9m menores que 4 aos 203, 245 e 299 DAP.  \n\nOliveira et al. (2004) obtiveram valores de IAF m\u00e1ximo aos 377 DAP \n\nanalisando as variedades RB72454 e RB855113. Para a variedade RB855536 \n\no valor m\u00e1ximo ocorreu aos 323 DAP, e foram superiores a 4 para a primeira \n\nvariedade, superiores a 5 para a segunda variedade e bem pr\u00f3ximo a 4 para a \n\nterceira variedade. Ap\u00f3s o relatado acima, houve uma tend\u00eancia maior de \n\nqueda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas primeiras variedades. \n\nSugutani (2006) observou os valores m\u00e1ximos de IAF aos 200 DAP, \n\npr\u00f3ximos a 5 para todas as variedades, e uma tend\u00eancia maior ao decr\u00e9scimo \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nap\u00f3s 250 DAP para o tratamento sem irriga\u00e7\u00e3o. Almeida et al. (2008) \n\nverificaram que para as tr\u00eas variedades estudadas por estes autores o \n\ncrescimento m\u00e1ximo da cana-de-a\u00e7\u00facar coincidiu com um aumento continuado \n\ndo IAF at\u00e9 aproximadamente 3,5 para a cana-planta. E que as variedades \n\nalcan\u00e7aram IAF acima de 3 no intervalo de 4 a 7 meses (120 a 210 DAP), o \n\nque foi muito pr\u00f3ximo ao encontrado neste trabalho. Santos et al. (2009) \n\nconstataram tamb\u00e9m que no per\u00edodo de maior crescimento (120 a 240 DAP) o \n\nIAF apresentou valores superiores a 3.  \n\nAp\u00f3s atingir o valor m\u00e1ximo o IAF tende a reduzir devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo NFE, \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do NFV associado principalmente a senesc\u00eancia \n\n(aumento do NFM) e \u00e0 densidade de plantas (NPI). Os fatores determinantes \n\nforam \u00e0 temperatura e o d\u00e9ficit h\u00eddrico, como poder ser visto no item 5.1, em \n\nacordo Inman-Bamber (2004).    \n\nSegundo Inman-Bamber e Smith (2005), a cana-de-a\u00e7\u00facar tende a \n\ndiminuir ou atrasar o efeito do estresse h\u00eddrico limitando a transpira\u00e7\u00e3o e, ou, \n\nreduzindo a \u00e1rea foliar exposta para, assim a diminui\u00e7\u00e3o da taxa de \n\naparecimento foliar, a n\u00e3o abertura de folhas emergentes ou o enrolamento \n\ndestas, esta associada a uma melhor toler\u00e2ncia a seca. Juntamente com a \n\nsenesc\u00eancia, o n\u00famero de folhas verdes diminui, podendo ser utilizado como \n\num indicador de estresse h\u00eddrico (INMAN-BAMBER, 2004).  \n\nSmit e Singels (2006) verificaram que o IAF para as variedades \n\nNCo376 e N22 irrigadas alcan\u00e7aram valores de aproximadamente 6 ap\u00f3s 1100 \n\nGDA (Tb=10\u00baC), j\u00e1 para a \u00e1rea onde se induziu o estresse h\u00eddrico cerca de 12 \n\ndias ap\u00f3s o estresse as plantas alcan\u00e7aram valores de IAF entre 4 e 5, valores \n\nque decresceram rapidamente at\u00e9 aproximadamente 2 ap\u00f3s 40 dias de \n\nestresse h\u00eddrico mantidos.   \n\n \n\n5.4. Avalia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo e do ar em \nfun\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar global e d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor em \nescala de minutos \n\n  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do comportamento do diferencial tc-tar em diferentes \n\nn\u00edveis de potencial de \u00e1gua no solo (?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e em \n\nfun\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e do d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor (DPVar), \n\n\n\n \n\n74 \n \n\noptou-se por realizar tais avalia\u00e7\u00f5es sob diferentes coberturas de nuvens (c\u00e9u \n\nclaro, nublado e parcialmente nublado). A regi\u00e3o apresenta grandes contrastes \n\nclim\u00e1ticos em raz\u00e3o de uma diversidade de fatores, com elevadas \n\nprecipita\u00e7\u00f5es ao longo do ano. Os sistemas frontais predominam e o relevo \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um fator importante na distribui\u00e7\u00e3o das temperaturas e das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es (SANTOS et al., 2000). A cobertura parcial por nuvens ocorre \n\ndurante grande parte de todo o ano.  \n\nFoi poss\u00edvel observar que, para tais condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, a tc \n\noscilou muito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 DPVar, fun\u00e7\u00e3o de URar e tar que n\u00e3o variaram tanto \n\nquanto tc em escala de minutos. Assim, verificou-se que o tc responde \n\nrapidamente \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de Rg, mesmo que com pouca defasagem em rela\u00e7\u00e3o \n\nao tempo. A determina\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9dia m\u00f3vel, que foi calculada em rela\u00e7\u00e3o \n\naos 5 \u00faltimos valores anteriores ao minuto de registro (incluindo o pr\u00f3prio \n\nvalor), tornou poss\u00edvel amenizar tais flutua\u00e7\u00f5es.   \n\nA Figura 21 mostra a varia\u00e7\u00e3o em minutos: a) radia\u00e7\u00e3o solar global \n\n(Rg), d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar) e temperatura do ar (tar), e b) \n\ntemperatura do dossel vegetativo (tc), para o dia 24/03 (167 DAP) sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u parcialmente nublado, de 12h \u00e0s 15h, hor\u00e1rio mais quente do \n\ndia e com maior varia\u00e7\u00e3o em Rg.     \n\nA temperatura do dossel vegetativo depende de v\u00e1rios fatores \n\nambientais, tais como: temperatura do ar, radia\u00e7\u00e3o solar, umidade relativa doar \n\ne velocidade do ar (SPREER et al., 2009).  A velocidade do ar est\u00e1 impl\u00edcita ao \n\nIEHCe e, como salientado por Trentin (2010), normalmente ela n\u00e3o \u00e9 \n\nespecificada em trabalhos que envolvem a determina\u00e7\u00e3o do IEHCe. \n\nInman-Bamber e Jager (1986), para obterem empiricamente o limite \n\ninferior do diferencial tc-tar, utilizando tr\u00eas variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar (NCo \n\n376, N12, e N14) em um solo arenoso sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \u00c1frica do \n\nSul, estabeleceram que para uma m\u00ednima resist\u00eancia do dossel (rc=0,05 s m\n-1) \n\na velocidade do ar deve ser ? 1,75 m s-1. \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n \n\n  12:00   12:30   13:00   13:30   14:00   14:30   15:00\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(h\n\nP\na\n\n)\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n26\n\n28\n\n30\n\nt a\nr \n(\u00b0\n\nC\n)\n\ntar\n\nRg\n\nDPVar\n\na\n\n \n\nt c\n (\n\n\u00baC\n) \n\n(v\na\nlo\n\nre\ns\n p\n\no\nr \n\nm\nin\n\nu\nto\n\n)\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n30\n\nHora local\n\n  12:00   12:30   13:00   13:30   14:00   14:30   15:00\n\nt c\n (\n\n\u00b0C\n) \n\n(m\n\u00e9\n\nd\nia\n\n m\n\u00f3\nv\ne\n\nl)\n\n22\n\n24\n\n26\n\n28\n\n3030/22\n\nb\n\n \n \nFigura 21 - Varia\u00e7\u00e3o em escala de minutos: a) radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg), d\u00e9ficit \n\nde press\u00e3o de vapor do ar (DPVar) e temperatura do ar (tar), b) \ntemperatura do dossel vegetativo (tc), para 24/03 (167 DAP) sob \ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u parcialmente nublado, entre 12h e 15h.   \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n \n\n \n\nZia et al. (2010), para obterem empiricamente o limite superior do \n\ndiferencial tc-tar, na cultura do milho cultivado em vasos, sob condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas da Alemanha, conclu\u00edram que para imagens termais tomadas a cada \n\n15 e 20 s e velocidade do ar constante imposta de 1,12 m s-1, ap\u00f3s 1 min. \u00e9 \n\ndif\u00edcil diferenciar plantas sob estresse e sem estresse h\u00eddrico. Ap\u00f3s 5 min. de \n\nvento constante, o resfriamento foliar continua evidente. Entretanto, 2 min. \n\nap\u00f3s cessar a circula\u00e7\u00e3o de ar imposta, as plantas recuperam seu n\u00edvel pr\u00e9vio \n\nde estresse. \n\nGardner et al. (1992) relatam que a altera\u00e7\u00e3o no IEHCe \u00e9 m\u00ednima \n\nquando a velocidade do ar \u00e9 menor que 2,5 m s-1, j\u00e1 que para valores \n\nsuperiores a este, a transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel \u00e9 maior, por conseguinte \n\nafetando o balan\u00e7o de energia.   \n\nOs dias 161, 162, 167, 184, 186 e 188 DAP foram eleitos com o crit\u00e9rio \n\nde diferencia\u00e7\u00e3o em cobertura de nuvens e diferentes IAF, sob condi\u00e7\u00f5es de \n\naus\u00eancia de estresse h\u00eddrico. A velocidade do ar durante o per\u00edodo diurno em \n\nescala de minutos para os dias 161, 167, 186 e 188 esteve abaixo de 1,63    \n\nm.s-1. J\u00e1 para 162 e 184 DAP, os valores m\u00e1ximos foram 2,40 e 2,07 ms-1, com \n\napenas 3 e 9 valores superiores a 1,75 ms-1, respectivamente. Assim, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel notar diferen\u00e7as na tc em fun\u00e7\u00e3o da velocidade do ar mantendo outros \n\nfatores constantes. \n\nOs dias 219, 223, 227, 240, 241 e 242 DAP foram eleitos com o crit\u00e9rio \n\nde diferencia\u00e7\u00e3o em cobertura de nuvens e diferentes IAF, sob condi\u00e7\u00f5es de \n\nredu\u00e7\u00e3o do potencial de \u00e1gua no solo. A velocidade do ar durante o per\u00edodo \n\ndiurno em escala de minutos para os dias 223, 227, e 241 esteve abaixo de \n\n1,00 ms-1. J\u00e1 para 219 e 242 DAP, os valores m\u00e1ximos foram 1,37, 1,35 ms-1, \n\ncom apenas 4 e 3 valores superiores a 1,12 ms-1, respectivamente. Somente \n\naos 140 DAP foram 30 valores superiores a 1,12 ms-1, e m\u00e1ximo de 2,08 ms-1, \n\nn\u00e3o sendo poss\u00edvel notar diferen\u00e7as na tc em fun\u00e7\u00e3o da velocidade do ar \n\nmantendo outros fatores constantes.           \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n77 \n \n\n5.5. Varia\u00e7\u00f5es sazonais da temperatura do dossel vegetativo em fun\u00e7\u00e3o \ndas vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas e da disponibilidade h\u00eddrica no solo \n\n \n\nO conhecimento das rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas na cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para poder-se realizar um manejo da irriga\u00e7\u00e3o mais eficiente, \n\nvisando maior produtividade em bases sustent\u00e1veis, principalmente quando o \n\ndossel vegetativo apresenta um IAF superior a 2, como reportado neste \n\ntrabalho. Inman-Bamber e Smith (2005) afirmam que esta cultura pode suportar \n\ncerto estresse h\u00eddrico sem afetar o seu ac\u00famulo de biomassa e sacarose. Os \n\nmesmos autores classificam a resposta da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, ou a \n\nfalta desta, de acordo com tr\u00eas fases: 1\u00aa) Inicio de desenvolvimento do dossel, \n\n2\u00aa) Desenvolvimento final da copa e elonga\u00e7\u00e3o dos colmos e 3\u00aa) Matura\u00e7\u00e3o.  \n\nConsiderando a primeira fase (IAF<2), Robertson et al. (1999) \n\nobservaram que ap\u00f3s a irriga\u00e7\u00e3o normal de plantio, instalou-se um per\u00edodo de \n\nquase cinco meses de supress\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o (durante o inverno) o IAF reduziu \n\nde 1,8 a 0,9; j\u00e1 o rendimento da cultura e a quantidade de sacarose n\u00e3o foram \n\nafetados. As an\u00e1lises foram realizadas sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da Austr\u00e1lia, \n\nem um solo argiloso (30 cm) sobreposto a uma areia grossa, utilizando-se \n\nquatro variedades e diferentes ciclos da cana-de-a\u00e7\u00facar (cana-planta e cana-\n\nsoca) e estudando-se o comportamento fisiol\u00f3gico e produtividade para \u00e9pocas \n\ndiferentes de estresse. Partindo dessa premissa, Inman-Bamber e Smith (2005) \n\nconcluem que a cultura pode se recuperar do estresse h\u00eddrico durante essa \n\nfase. \n\nDe acordo com Inman-Bamber (2004) e Robertson et al. (1999), para a \n\nsegunda fase (IAF>2), o estresse h\u00eddrico pode prejudicar consideravelmente o \n\nrendimento em biomassa e sacarose. Robertson et al. (1999) observaram que \n\na cultura nesta fase, sob estresse h\u00eddrico, reduz o IAF e assim a intercepta\u00e7\u00e3o \n\nde radia\u00e7\u00e3o, consequentemente diminuindo o uso eficiente da radia\u00e7\u00e3o. Na \n\nterceira fase (drying-off), o estresse h\u00eddrico \u00e9 importante, conforme descrito no \n\nitem 3 deste trabalho.  \n\nSegundo Idso et al. (1981), para o desenvolvimento do IEHCe utilizando \n\na termometria a infravermelho e seguindo a metodologia proposta neste \n\ntrabalho, \u00e9 necess\u00e1rio assegurar que somente o material vegetativo est\u00e1 dentro \n\n\n\n \n\n78 \n \n\ndo campo de visada do sensor para se evitar a influ\u00eancia do aquecimento da \n\nsuperf\u00edcie (GARDNER et al.,1992).   \n\nLi et al. (2010) obtiveram valores de IEHCe superiores a 1 (valor te\u00f3rico \n\nm\u00e1ximo) para as culturas do trigo e milho, ambos na fase inicial de \n\ndesenvolvimento, sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da China em um solo siltoso. Eles \n\natribu\u00edram a estes valores encontrados um erro associado \u00e0s leituras de tc, j\u00e1 \n\nque, enquanto a cobertura do solo n\u00e3o estava completa, IAF ? 2,5, o \n\naquecimento do solo descoberto entre as fileiras era mensurado pelo sensor.   \n\n \n\n5.5.1. Condi\u00e7\u00f5es de alta disponibilidade h\u00eddrica no solo \n\n \n\n5.5.1.1. In\u00edcio da fase de crescimento (IAF<3)  \n\n  \n\nNa Figura 22 est\u00e1 apresentado o comportamento m\u00e9dio hor\u00e1rio, \n\nper\u00edodo di\u00e1rio da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e do d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor \n\n(DPVar), para 161, 162 e 167 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no \n\nsolo (?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). Esses dois \n\n\u00faltimos para a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, variedade RB867515.  \n\nComo esperado para regi\u00e3o no per\u00edodo final do ver\u00e3o, que vai de 22/12 \n\na 20/03 (75 a 163 DAP), e no in\u00edcio do outono, foi poss\u00edvel perceber uma \u00e9poca \n\nchuvosa, maiores temperaturas anuais e uma densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar incidente alta (Figuras 10 e 11). Na Figura 22, a densidade de fluxo de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) variou bastante entre os dias avaliados, \n\nprincipalmente devido a presen\u00e7a de nuvens. A Rgfoi superior a zero entre 7h e \n\n18h para todos os dias.  \n\nAos 161 DAP, os valores hor\u00e1rios estiveram normalmente abaixo de \n\n400 W m-2, com pico de radia\u00e7\u00e3o ao meio-dia (600 W m-2) e posterior queda. \n\nAos 162 DAP, a Rgatingiu valores superiores a 1000 W m\n-2, entre 12h e 13h. \n\nAos 167 DAP, os valores oscilaram bastante e foram inferiores a 600 W m-2 na \n\nmaior parte do dia. Para a regi\u00e3o, dias totalmente claros n\u00e3o ocorrem com \n\nmuita frequ\u00eancia ao longo do ano. \n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n79 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n161 DAP\n ? = -0,3 kPa\n IAF = 2,30\n Kc = 1,01 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\nr \n(k\n\nP\na\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n162 DAP\n ? = -0,3 kPa\n IAF = 2,35\n Kc = 1,02 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\nr \n(k\n\nP\na\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\nHora local\n\n167 DAP\n ? = -5 kPa\n IAF = 2,57\n Kc = 1,05 \n\n \n \n\n \nFigura 22 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \n\npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e \nparcialmente nublado, respectivamente.  \n\n\n\n \n\n80 \n \n\nO DPVar manteve-se bem pr\u00f3ximo a zero durante o per\u00edodo noturno e \n\ncom tend\u00eancia a aumentar principalmente nos hor\u00e1rios mais quentes do dia. \n\nPara todos os dias, o aumento dos n\u00edveis de Rg, com consequente aumento da \n\ntar (Figura 22) e diminui\u00e7\u00e3o da URar, resultou no aumento do DPVar com uma \n\ndefasagem no tempo geralmente de 1 h. Aos 161 DAP, os valores foram \n\ninferiores a 1 kPa; j\u00e1 para 162 DAP, os valores foram superiores a 1,5 kPa nos \n\nhor\u00e1rios mais quentes do dia. Aos 167 DAP, o pico do DPVar foi entre 16h e \n\n17h.  \n\nSegundo Salisbury e Ross (1994), para maior tar, a atmosfera \u00e9 capaz \n\nde reter maior quantidade de vapor d\u2019\u00e1gua, e assim a URar diminui. O DPVar \u00e9 a \n\ndiferen\u00e7a da quantidade m\u00e1xima de umidade que o ar pode reter quando est\u00e1 \n\nsaturado, da quantidade atual de umidade no ar. Maiores valores de DPVar \n\nest\u00e3o associados a um ar mais seco, facilitando o processo de transpira\u00e7\u00e3o, \n\nque \u00e9 decorrente de um gradiente de potencial h\u00eddrico entre a c\u00e2mara \n\nestom\u00e1tica e a atmosfera. \n\nNa Figura 23 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da temperatura do dossel vegetativo (tc) para a cultura da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, variedade RB867515. Al\u00e9m da temperatura do ar (tar), para 161, 162 e \n\n167 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \u00edndices de \u00e1rea \n\nfoliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). \n\nA varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \n\nesteve fortemente correlacionada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da Rg, com os valores mais altos \n\ncoincidindo com os picos de Rg. J\u00e1 para a tar, apesar de estar correlacionada a \n\nRg, a defasagem em rela\u00e7\u00e3o ao tempo \u00e9 percept\u00edvel na escala hor\u00e1ria. A partir \n\ndo p\u00f4r do sol, a tc tende a decrescer rapidamente e entre 21h e 22h o seu valor \n\n\u00e9 igual ou ligeiramente superior \u00e0 tar.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n81 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n161 DAP\n ? = -0,3 kPa\n IAF = 2,30\n Kc = 1,01 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nt c\n e\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n162 DAP\n ? = -0,3 kPa\n IAF = 2,35\n Kc = 1,02 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n167 DAP\n ? = -5,0 kPa\n IAF = 2,57\n Kc = 1,05 \n\nHora local  \n \n\nFigura 23 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-\nplanta e temperatura do ar (tar), para 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente \nnublado, respectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n \n\nPara uma noite nublada com valores de DPVar pr\u00f3ximos ou iguais a \n\nzero, a radia\u00e7\u00e3o de onda longa emitida pela superf\u00edcie (solo + cultura) \u00e9 \n\nabsorvida pelo vapor d\u2019\u00e1gua e por outros componentes atmosf\u00e9ricos (g\u00e1s \n\ncarb\u00f4nico, oxig\u00eanio, oz\u00f4nio e poluentes). Parte dela \u00e9 reemitida para a \n\nsuperf\u00edcie, gerando um maior aquecimento do dossel vegetativo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nar circundante, pela transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel da atmosfera para o dossel. \n\nAos 161 DAP a partir de 2h foi poss\u00edvel perceber esse efeito mais proeminente \n\nque aos 162 e 167 DAP. Segundo Zolnier et al. (2001), teoricamente, sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es padr\u00f5es de estabilidade do ar e sem a presen\u00e7a de Rg e de \n\nresfriamento evaporativo, a tc pode ser igual a do ar. \n\nDurante o per\u00edodo diurno, foi poss\u00edvel observar que a tc a partir das 10h \n\npara 162 e 167 DAP se torna inferior a tar; j\u00e1 para 161 DAP, esse efeito \n\nsomente foi observado a partir das 12h. Esse comportamento foi associado ao \n\naumento de Rge do DPVar com maior intensidade e velocidade para os dois \n\n\u00faltimos dias. \n\nA aus\u00eancia do estresse h\u00eddrico, associada a uma alta demanda \n\natmosf\u00e9rica, fez com que a planta transpirasse potencialmente. Assim, ocorreu \n\num resfriamento evaporativo do vapor de \u00e1gua do dossel vegetativo para a \n\natmosfera circunvizinha. \n\nKhera e Sandhu (1986) conduzindo um experimento de campo com a \n\ncultura da cana-de-a\u00e7\u00facar no ciclo da cana-soca, para um clima quente e seco \n\ndo extremo norte Indiano, sobre um solo profundo de boa drenagem e de \n\ntextura franco arenosa, observaram que a tc acompanhou a tend\u00eancia da tar. \n\nEntretanto, os valores foram sempre menores para um mesmo per\u00edodo de 24h. \n\nA mesma tend\u00eancia foi observada por Idso et al. (1981) para um clima \u00e1rido \n\nnos Estados Unidos. Eles observaram que a tc da ab\u00f3bora (Cucurbita pepo L.) \n\nmanteve o mesmo comportamento di\u00e1rio relatado pelos primeiros autores.  \n\nO comportamento reportado pelos autores esteve associado \n\npossivelmente ao clima da regi\u00e3o, onde se observa pouca presen\u00e7a de nuvens, \n\nbaixa umidade relativa e grande amplitude de temperatura do ar entre o dia e a \n\nnoite, favorecendo o resfriamento foliar noturno. As variedades estudadas \n\ntamb\u00e9m podem influenciar nos resultados. Silva et al. (2007) estudando a \n\ntoler\u00e2ncia ao estresse h\u00eddrico de oito variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar comerciais \n\n\n\n \n\n83 \n \n\npara Texas (EUA), sendo quatro suscept\u00edveis e as outras quatro tolerantes, \n\nafirmaram que a temperatura foliar em esp\u00e9cies tolerantes foi relativamente \n\nmenor, devido a mecanismos que mant\u00eam favor\u00e1vel o status h\u00eddrico da folha e \n\nest\u00f4matos mais abertos, havendo manuten\u00e7\u00e3o do resfriamento foliar pela \n\ntranspira\u00e7\u00e3o.  \n\nTrentin (2010), realizando medi\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias diurnas da tc para cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar cultivada em um ambiente protegido e em condi\u00e7\u00f5es de aus\u00eancia de \n\nestresse h\u00eddrico, observou comportamento similar ao verificado neste trabalho. \n\nEntretanto, o efeito de altas densidades de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar n\u00e3o p\u00f4de \n\nser t\u00e3o percept\u00edvel.  \n\nWen-Zhong et al. (2007) relacionando a tc com o conte\u00fado de \u00e1gua no \n\nsolo, para a cultura do arroz (variedade: Liaojing 294) na China, observaram \n\nque a tc estava significativamente correlacionada a intensidade luminosa, e \n\npara os tratamentos 55, 90 e 175% do conte\u00fado volum\u00e9trico de \u00e1gua no solo a \n\ntc foi menor que tar. \n\nNa Figura 24 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio do diferencial tc-tar e da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc), em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncultura da cana-de-a\u00e7\u00facar, para 161, 162 e 167 DAP, com seus respectivos \n\npotenciais h\u00eddricos no solo (?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da \n\ncultura (Kc). \n\nO valor de  ETc \u00e9 resultado da intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas \n\nexpressadas por ETo e do ajuste para a cana-de-a\u00e7\u00facar pelo Kc. Vale ressaltar \n\nque a evapora\u00e7\u00e3o direta no solo \u00e9 insignificante para doss\u00e9is fechados. Assim, \n\nobservou-se que a ETc acompanhou a tend\u00eancia geral da Rg. Os maiores \n\nvalores hor\u00e1rios de ETc estiveram associados a uma queda no diferencial tc-tar, \n\nque se manteve negativo at\u00e9 o p\u00f4r do sol devido ao ar mais seco com maiores \n\nDPVar, mesmo com a queda de Rg. Quanto mais negativo o valor deste \n\ndiferencial, maior \u00e9 a quantidade de energia dissipada na forma de calor latente \n\ndo dossel para a atmosfera, j\u00e1 que os menores diferenciais foram observados \n\nnas horas mais quentes o dia. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n84 \n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n161 DAP\n ? = -0,3 kPa\n IAF = 2,30\n Kc = 1,01 \n\n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n162 DAP\n ? = -0,3 kPa\n IAF = 2,35\n Kc = 1,02 \n\n \n\nHora local\n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nE\n\nT\nc \n\n(m\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n167 DAP\n ? = -5 kPa\n IAF = 2,57\n Kc = 1,05 \n\n \n \n\nFigura 24 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar) para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB \n867515) no ciclo da cana-planta, em 161, 162 e 167 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente \nnublado e com potenciais h\u00eddricos no solo de -0,3; -0,3; e -5,0 kPa, \nrespectivamente. \n\n\n\n \n\n85 \n \n\nTrentin (2010) realizando medi\u00e7\u00f5es gravim\u00e9tricas do processo de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o processo de evapora\u00e7\u00e3o do substrato era evitado por um \n\nfilme pl\u00e1stico, obteve picos de transpira\u00e7\u00e3o entre 10h e 13h e menores \n\ndiferenciais de tc-tar, principalmente no final da tarde. Khera e Sandhu (1986) \n\nverificaram valores de tc-tar iguais a -12,4 \u00baC e -11,2 \u00baC no hor\u00e1rio mais quente \n\ndo dia para a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar recebendo 100 e 50% da sua \n\ndemanda evapotranspirom\u00e9trica, respectivamente. \n\nBaroomand-Nasab et al. (2005) analisaram a necessidade h\u00eddrica da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar para a cana-planta e cana-soca de segundo corte, para um \n\nclima \u00e1rido no Ir\u00e3, verificando valores inferiores a -10 \u00baC para o diferencial tc-tar, \n\ncom valores de DPVar superiores a 7 kPa.  \n\nSim\u00f5es et al. (2010) obtiveram para a cana-de-a\u00e7\u00facar um valor \n\nestatisticamente superior de condut\u00e2ncia estom\u00e1tica, para a irriga\u00e7\u00e3o por sulco \n\ncomparada ao gotejamento subsuperficial e superficial sob condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do semi\u00e1rido nordestino (Pernambuco),  comparando   tr\u00eas  sistemas \n\nde irriga\u00e7\u00e3o, sobre um neossolo quartzar\u00eanico. Entretanto, apesar de valores \n\nvisualmente inferiores de temperatura foliar e superiores de fotoss\u00edntese e \n\ntranspira\u00e7\u00e3o para a irriga\u00e7\u00e3o por sulco, os valores n\u00e3o diferiram \n\nestatisticamente, j\u00e1 que n\u00e3o envolvia um controle sem irriga\u00e7\u00e3o. \n\nMoreland (1937) utilizou a variedade P.O.J. 213, em Lousiana (EUA), e \n\nrealizou medi\u00e7\u00f5es de temperatura foliar com termopares inseridos no limbo \n\nfoliar ou na nervura principal. O autor observou temperaturas foliares menores \n\nque a temperatura do ar somente sob condi\u00e7\u00f5es nubladas e ventos fortes, ou a \n\npartir de amostras destrutivas sob condi\u00e7\u00f5es nubladas e alta umidade.  \n\nOlufayo et al. (1996) utilizando a cultura do sorgo (Sorghum bicolor (L.) \n\nMoench), cultivada em um solo profundo franco argiloso, na Fran\u00e7a, verificaram \n\nque para um comportamento di\u00e1rio do diferencial tc-tar a cultura sem estresse \n\nh\u00eddrico apresentou valores pr\u00f3ximos a 0 \u00baC. Ainda, as flutua\u00e7\u00f5es di\u00e1rias destes \n\nvalores provavelmente estavam relacionadas \u00e0 varia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas di\u00e1rias, principalmente radia\u00e7\u00e3o solar e umidade relativa.  \n\nAjayi e Olufayo (2004), sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es edafoclim\u00e1ticas do \n\ntrabalho anterior e tamb\u00e9m para a cultura do sorgo, constataram que tc-tar \n\nmanteve-se negativo para a maior parte do tempo para a cultura devidamente \n\n\n\n \n\n86 \n \n\nirrigada. SanMartin e Acevedo (2001), avaliando o rendimento de gen\u00f3tipos de \n\ntrigo (Triticum aestivum L.), relataram que, para medidas de tc nos hor\u00e1rios \n\nmais quentes do dia, tc-tar foi mais negativa para o tratamento sem irriga\u00e7\u00e3o, \n\nsob um clima semi\u00e1rido no Chile em um solo franco arenoso.  \n\nGrantz e Meinzer (1991) conclu\u00edram que a resist\u00eancia estomatal para a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 regulada de acordo com a energia dispon\u00edvel para o \n\nprocesso de transpira\u00e7\u00e3o, sem, contudo, induzir o aquecimento excessivo das \n\nfolhas. Assim, as c\u00e9lulas-guardas do est\u00f4mato respondem \u00e0 press\u00e3o de vapor \n\nno ar circunvizinho e \u00e0 densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Taiz e Zeiger (2004), para condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade de \n\n\u00e1gua no solo, a planta realiza a abertura dos est\u00f4matos durante o per\u00edodo \n\ndiurno. Isso acontece indiretamente pelo in\u00edcio do processo de fotoss\u00edntese que \n\nnecessita da entrada de CO2 na folha. Ao anoitecer, a taxa fotossint\u00e9tica cessa \n\ne n\u00e3o h\u00e1 demanda por CO2. Assim, as aberturas estom\u00e1ticas tendem a \n\ndiminuir impedindo a perda desnecess\u00e1ria de \u00e1gua.   \n\n \n\n5.5.1.2. Limite inferior emp\u00edrico do diferencial tc-tar \n\n \n\nVale ressaltar que todas as an\u00e1lises referentes ao estudo da rela\u00e7\u00e3o do \n\ndiferencial tc-tar em fun\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis independentes Rg e DPVar foram \n\nrealizadas utilizando-se valores de tc, tar, DPVar e Rg, para um n\u00edvel de Rg \n\nsuperior a 300 W m-2. Al-Faraj et al. (2001) analisaram a cultura da festuca-\n\ngigante (Festuca arundinacea Schreb.), um tipo de gram\u00ednea hibernal ex\u00f3tica e   \n\nconclu\u00edram que a entrada de dados para o c\u00e1lculo de IEHCe,com dados \n\nassociados a uma Rg menor que 300 W m\n-2, fornece valores n\u00e3o acurados para \n\nprevis\u00e3o do estresse h\u00eddrico da cultura. Isso devido a baixas densidades de \n\nfluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global que podem ser insuficientes para causar a \n\nabertura estomatal e manter o resfriamento evaporativo.  \n\nA Figura 25 apresenta a varia\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a tc-tar em fun\u00e7\u00e3o do \n\nd\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar), nas diferentes condi\u00e7\u00f5es de radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global (Rg), valores superiores a 300 W m\n-2, para 161, 162 e 167 DAP sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, respectivamente. \n\nNesta figura tamb\u00e9m est\u00e3o apresentadas as respectivas equa\u00e7\u00f5es combinadas \n\n\n\n \n\n87 \n \n\ndo efeito de Rg e DPVar sobre tc-tar e os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o ajustados \n\n(r\u00b2 aj).  \n\nConforme esperado, o diferencial tc-tar esteve bem correlacionado a Rg \n\ne ao DPVar. Durante grande parte do per\u00edodo diurno, tc-tar tem uma rela\u00e7\u00e3o \n\nlinear para plantas transpirando potencialmente, independente de outros \n\npar\u00e2metros ambientais, exceto cobertura por nuvens, assim como proposto por \n\nIdso et al. (1981). Em complemento, segundo Zolnier et al. (2001), mesmo que \n\naltos valores de DPVar resultem em um grande resfriamento evaporativo, altos \n\nvalores de Rg inevitavelmente promovem o aumento na temperatura do dossel. \n\nAos 161 DAP foi poss\u00edvel notar uma grande concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nde tc-tar em torno dos valores de DPVar entre 0 e 1,2 kPa. Sob estas condi\u00e7\u00f5es, \n\no resfriamento evaporativo foi baixo, pois a concentra\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua na \n\natmosfera era alta. O aumento da tar nas horas mais quentes, com DPV ar em \n\ntorno de 1 kPa, mesmo com Rg menor que 500 W m\n-2, provocou um \n\nresfriamento evaporativo j\u00e1 que a diferen\u00e7a tc-tar reporta valores menores que \n\nzero. Segundo a equa\u00e7\u00e3o para cada aumento de 100 W m-2 em Rg, tem-se um \n\naumento superior de 0,6 \u00baC em tc-tar, enquanto que para o aumento de 1 kPa \n\nno DPVar h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de 4,0 \u00baC nesta diferen\u00e7a.   \n\nSegundo Idso et al. (1981) cada cultura tem sua \u00fanica e pr\u00f3pria \n\nequa\u00e7\u00e3o. Idso (1982), sob condi\u00e7\u00f5es de um clima \u00e1rido, comparou os \n\npar\u00e2metros de ajuste da equa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de tc-tar em fun\u00e7\u00e3o do DPVar para \n\ndias de c\u00e9u claro e nublado. Verificou que somente para uma variedade de \n\nab\u00f3bora (Cucurbita pepo L.) a inclina\u00e7\u00e3o da linha de regress\u00e3o foi maior para \n\ncondi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado do que c\u00e9u claro. Os valores de Rg n\u00e3o foram \n\ncitados; mesmo sob condi\u00e7\u00f5es nubladas, o DPVar alcan\u00e7ou valores superiores \n\na 5 kPa.  \n\n\n\n \n\n88 \n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr (\n\n\u00baC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\nRg = 900 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0064 Rg - 4,04 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,81\n\n161 DAP\n\n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\nRg = 900 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0044 Rg - 2,81 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,85\n\n162 DAP\n\n \n\nDPVar (kPa)\n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\nRg = 900 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0046 Rg - 3,03 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,85\n\n167 DAP\n\n \n \n\nFigura 25 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 161, 162 e \n167 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro \n(RB 867515) no ciclo da cana-planta, aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico, \nsob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, \nrespectivamente. \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nAos 162 DAP foi poss\u00edvel notar uma grande dispers\u00e3o dos valores de \n\ntc-tar em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o no Rg e no DPVar. Olufayo et al. (1996) observaram \n\no mesmo comportamento e afirmaram que tal dispers\u00e3o di\u00e1ria provavelmente \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0s varia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, principalmente \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e umidade relativa. Segundo a equa\u00e7\u00e3o, para cada aumento de \n\n100 W m-2 em Rg, tem-se um aumento superior a 0,4\u00baC em tc-tar, enquanto que \n\npara um aumento de 1 kPa no DPVar h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de 2,8\u00baC nesta \n\ndiferen\u00e7a. Segundo Idso (1982), para climas \u00famidos como o da regi\u00e3o do \n\npresente trabalho, o estabelecimento de uma linha-base inferior com devida \n\nacur\u00e1cia \u00e9 um desafio para os pesquisadores, j\u00e1 que h\u00e1 uma necessidade de \n\nter-se um amplo intervalo de DPVar.  \n\nKhera e Sandhu (1986) encontraram valores bem dispersos de tc-tar \n\npara a cana-de-a\u00e7\u00facar, por\u00e9m com DPVar entre 2 e 6 kPa, uma inclina\u00e7\u00e3o de -\n\n0,24 e r\u00b2 = 0,83. Baroomand-Nasab et al. (2005) verificaram a mesma \n\ntend\u00eancia, e encontraram uma inclina\u00e7\u00e3o igual a -0,012 (em kPa), r\u00b2=0,86; com \n\no DPVar variando de 3 a 10 kPa.  \n\nInman-Bamber e Jager (1986) obtiveram valores bem dispersos, \n\nverificando uma inclina\u00e7\u00e3o de -4,00 e r\u00b2=0,64; uma varia\u00e7\u00e3o no DPVar de 0 a 2 \n\nkPa, faixa considerada normal para o cintur\u00e3o costeiro de cana-de-a\u00e7\u00facar na \n\n\u00c1frica do Sul. Lebourgeois et al. (2010) encontraram uma grande flutua\u00e7\u00e3o nos \n\nvalores de tc-tar medidos entre 13h30min e 14h devido a grandes varia\u00e7\u00f5es na \n\ncobertura de nuvens e umidade. Entretanto, o intervalo de DPVar ficou entre 0,5 \n\ne 2,1 kPa, mesmo durante cinco meses de medi\u00e7\u00f5es. A inclina\u00e7\u00e3o da linha \n\nencontrada foi de -1,77 e r\u00b2=0,67.  \n\nTrentin (2010) observou valores de DPVar entre 0 e 3,2 kPa, por\u00e9m \n\ncom uma densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar inferior aos verificados nesse \n\ntrabalho j\u00e1 que se tratava de um ambiente protegido. Utilizando a mesma \n\nmetodologia proposta neste trabalho para a determina\u00e7\u00e3o da linha-base \n\ninferior, encontrou um coeficiente de 0,01 e uma inclina\u00e7\u00e3o de -3,32 com \n\nr\u00b2=0,61. Os valores da inclina\u00e7\u00e3o da linha-base inferior para regi\u00f5es \u00famidas \n\nestiveram pr\u00f3ximos aos valores encontrados neste trabalho. Pode-se concluir \n\nque para a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar em climas \u00e1ridos, onde a URar \u00e9 muito \n\n\n\n \n\n90 \n \n\nbaixa associada a altas tar durante o dia, a resposta a varia\u00e7\u00e3o do DPVar \u00e9 \n\nmuito menor do que para regi\u00f5es \u00famidas.  \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de clima \u00famido, Olufayo et al. (1996) e Ajayi e Olufayo \n\n(2004) encontraram inclina\u00e7\u00f5es iguais a -2,51 (r\u00b2=0,74) e -1,88 (r\u00b2= 0,91), \n\nrespectivamente, ambos para a cultura do sorgo na Fran\u00e7a. C\u00e1rcova et al. \n\n(1998) encontraram uma inclina\u00e7\u00e3o igual a -1,78 (r\u00b2=0,80) para a cultura do \n\nmilho (Zea mays L.) em solo franco argilo-siltoso na Argentina. Kar e Kumar \n\n(2010), tamb\u00e9m para a cultura do milho, verificaram um valor de inclina\u00e7\u00e3o \n\nigual a -1,103 (r\u00b2 n\u00e3o reportado), na \u00cdndia (regi\u00e3o subtropical).                       \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de um clima \u00e1rido ou semi\u00e1rido, Carrow (1989) \n\ndeterminou a linha-base inferior para tr\u00eas esp\u00e9cies de gram\u00edneas. Os valores \n\nencontrados foram -1,25 (r=-0,50), -1,41 (r=-0,55) e -0,86 (r=-0,40) para as \n\nesp\u00e9cies Cynodon dactylon L. Pears, Zoysia japonica e Eremochloa \n\nophiuroides, respectivamente, nos Estados Unidos. SanMartin e Acevedo \n\n(2001) reportaram o valor de -0,276 (r= -0,75) para o trigo em fase vegetativa, \n\nno Chile. Irmak et al. (2000) encontraram para o milho o valor de -0,86 \n\n(r\u00b2=0,92), sobre um solo argiloso, na Turquia. Emekli et al. (2008) reportaram \n\npara a grama-bermuda (Cynodon dactylon L.) o valor de -1,061 (r\u00b2= 0,97), \n\nsobre um solo franco argiloso na Turquia. Dagdelen et al. (2008), utilizando \n\nmilho h\u00edbrido (Pioneer 3394) durante dois anos de cultivo, observaram os \n\nvalores de -2,18 (r\u00b2=0,89) e -2,51 (r\u00b2=0,96) para os anos de 2003 e 2004, \n\nrespectivamente, tamb\u00e9m na Turquia, embora os valores encontrados para \n\nesse tipo de regi\u00e3o s\u00e3o geralmente menores ou bem pr\u00f3ximos a -1. \n\nAos 167 DAP, os par\u00e2metros associados a Rg e a DPVar estiveram \n\nentre os valores encontrados para 161 e 162 DAP. Segundo a equa\u00e7\u00e3o, para \n\ncada aumento de 100 W m-2 em Rg, tem-se um acr\u00e9scimo superior a 0,4 \u00baC em \n\ntc-tar. Enquanto para o aumento de 1 kPa no DPVar h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de 3,0 \n\n\u00baC nesta diferen\u00e7a. Jackson et al. (1982), comparando as linhas-base inferiores \n\nentre a metodologia emp\u00edrica e te\u00f3rica, conclu\u00edram que dias de cobertura \n\nintermitente de nuvens devem ser exclu\u00eddos de an\u00e1lises di\u00e1rias. Sendo assim \n\nprop\u00f5e-se optar, em an\u00e1lises utilizando conjuntamente mais de um dia de \n\nmedi\u00e7\u00e3o, pelos dias totalmente claros ou nublados, ventos fracos e um largo \n\nintervalo de DPVar.    \n\n\n\n \n\n91 \n \n\n5.5.1.3. Fase de crescimento (IAF>3)  \n\n  \n\nNa Figura 26 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e o d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor (DPVar), \n\npara 184, 186 e 188 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo \n\n(?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). \n\nCom a chegada do outono (20/03 ou 163 DAP) no in\u00edcio do m\u00eas de \n\nabril, foi poss\u00edvel notar o fim do per\u00edodo chuvoso, a diminui\u00e7\u00e3o das \n\ntemperaturas m\u00e9dias di\u00e1rias e a menor densidade acumulada di\u00e1ria de fluxo de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar incidente (Figura 11). Como pode ser visto na Figura 26, a \n\ndensidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) variou significativamente entre \n\nos dias avaliados. Isso se deve principalmente pela presen\u00e7a de nuvens, \n\napesar da Rgter continuado maior que zero entre 7h e 18h no hor\u00e1rio local para \n\ntodos os dias, ela n\u00e3o atinge m\u00e9dias hor\u00e1rias t\u00e3o altas quanto no primeiro \n\nper\u00edodo avaliado.  \n\nAos 184 DAP os valores hor\u00e1rios estiveram geralmente abaixo de 400 \n\nW m-2, com pico de radia\u00e7\u00e3o \u00e0s 13h, acompanhado de uma posterior queda e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de valores inferiores a 400 W m-2 durante o resto do dia. Aos 186 \n\nDAP a Rg chegou a valores m\u00e1ximos inferiores a 800 W m\n-2, entre 11 h e 13 h. \n\nEssa inferioridade \u00e9 da ordem de 300 W m-2 quando comparada ao per\u00edodo \n\nanterior (161, 162 e 167 DAP). Aos 188 DAP os valores oscilaram \n\nconsideravelmente, com valores inferiores a 600W m-2, com exce\u00e7\u00e3o de um \n\npico \u00e0s 13h. \n\nO DPVar manteve-se bem pr\u00f3ximo de zero durante o per\u00edodo noturno e \n\ncom tend\u00eancia a aumentar principalmente nos hor\u00e1rios mais quentes do dia. \n\nPara todos os dias, o aumento dos n\u00edveis de Rg, com consequente aumento da \n\ntar (Figura 26) e diminui\u00e7\u00e3o da URar, resultou no acr\u00e9scimo do DPVar com uma \n\ndefasagem no tempo superior a 1 h. Aos 184 DAP os valores foram inferiores a \n\n1,5 kPa. J\u00e1 para 186 DAP os valores tenderam a serem superiores a este valor \n\nprincipalmente no final da tarde. Aos 188 DAP o pico do DPVar foi entre 14 h e \n\n16 h.  \n\n \n\n\n\n \n\n92 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n184 DAP\n ? = -2,0 kPa\n IAF = 3,24\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\nr \n(k\n\nP\na\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n186 DAP\n ? = -2,3 kPa\n IAF = 3,35\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\nD\n\nP\nV\n\na\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n188 DAP\n ? = -8,3 kPa\n IAF = 3,39\n Kc = 1,17 \n\nHora local  \n \n\n \nFigura 26 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \n\npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente \nnublado, respectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n93 \n \n\nNa Figura 27 est\u00e3o apresentados o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da temperatura do dossel vegetativo (tc) e a temperatura do ar (tar), para \n\n184, 186 e 188 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \n\n\u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc).  \n\nNovamente, a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria da temperatura do dossel \n\nvegetativo (tc) esteve fortemente correlacionada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da Rg, com os \n\nvalores mais altos coincidindo com os picos de Rg. A defasagem em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntempo \u00e9 percept\u00edvel na escala hor\u00e1ria para tar, apesar de estar correlacionada a \n\nRg. A partir do p\u00f4r do sol, a tc tende a decrescer rapidamente e entre 21 e 22 h \n\no seu valor \u00e9 igual ou ligeiramente superior do que tar, a n\u00e3o ser para 188 DAP \n\nque esse efeito ocorreu ap\u00f3s as 24h.  \n\nConsiderando o dossel com maiores valores de IAF, a energia \n\ninterceptada pelas folhas \u00e9 superior e o fluxo de calor no solo \u00e9 menor. Assim a \n\nenergia armazenada no dossel vegetativo para estas condi\u00e7\u00f5es gerou tc \n\nsuperiores a tar durante a madrugada em compara\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior. \n\nSegundo Inman-Bamber e Smith (2005), para IAF maiores que 3 para a cultura \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar, pelo menos 92% da radia\u00e7\u00e3o solar fotossinteticamente \u00e9 \n\ninterceptada. Conforme observado por Silva et al. (2011), o aumento do valor \n\nde IAF e a quantidade de radia\u00e7\u00e3o associada ao BOL apresentam tend\u00eancia \n\ndecrescente (menos negativa). Ainda, h\u00e1 maior reten\u00e7\u00e3o de energia pelo \n\ndossel da cultura e, consequentemente, menor incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o sobre a \n\nsuperf\u00edcie do solo. \n\nDurante o per\u00edodo diurno foi poss\u00edvel observar que a tc se torna inferior \n\na tar a partir das 14h, 13h e 11h para 184, 186 e 188 DAP, respectivamente. \n\nEsse efeito pode ser explicado pelo comportamento da Rg, tar, e URar (estas \n\nduas \u00faltimas vari\u00e1veis sob a forma de DPVar). Uma menor densidade de fluxo \n\nde Rggerou um menor aquecimento do ar. Assim sua capacidade de reter \n\nvapor d\u2019\u00e1gua diminuiu provocando menores valores de DPVar. Para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de 184 e 186 DAP, a diminui\u00e7\u00e3o de tc em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tar ocorreu uma \n\nhora mais cedo se comparados ao per\u00edodo anterior, por\u00e9m na mesma hora \n\npara 188 DAP. \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n184 DAP\n ? = -2,0 kPa\n IAF = 3,29\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n186 DAP\n ? = -2,3 kPa\n IAF = 3,35\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n188 DAP\n ? = -8,3 kPa\n IAF = 3,39\n Kc = 1,17 \n\nHora local  \n \n\nFigura 27 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-\nplanta e temperatura do ar (tar), para 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente \nnublado, respectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n \n\nNa Figura 28 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio do diferencial tc-tar e da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) para a cultura \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar, variedade RB867515, para 184, 186 e 188  DAP, com seus \n\nrespectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e \n\ncoeficiente da cultura (Kc). \n\nNovamente observou-se que a ETc acompanhou a tend\u00eancia geral da \n\nRg e do DPVar. Os maiores valores hor\u00e1rios de ETc estiveram associados a \n\numa queda no diferencial tc-tar. Estes mantiveram um diferencial negativo at\u00e9 o \n\np\u00f4r do sol devido ao ar mais seco com maiores DPVar, mesmo com a queda de \n\nRg. Segundo Kar e Kumar (2010), o fluxo de calor latente (LE) \u00e9 a transfer\u00eancia \n\nde energia ocasionada pela evapora\u00e7\u00e3o (transpira\u00e7\u00e3o para as plantas) ou \n\ncondensa\u00e7\u00e3o, sendo o componente mais importante do balan\u00e7o de energia \n\npara o manejo da irriga\u00e7\u00e3o. Observaram, ainda, que o LE foi muito dependente \n\ndo IAF e do conte\u00fado de \u00e1gua no solo, e que os m\u00e1ximos valores deste \n\npar\u00e2metro analisado diariamente est\u00e3o associados a valores de IAF m\u00e1ximos, \n\npara o milho cultivado em um solo franco argiloso.   \n\nApesar da maior demanda de \u00e1gua pela planta (ETc), relacionado a um \n\nmaior IAF, a tc-tar n\u00e3o tendeu a ser mais negativa quando comparada ao \n\nper\u00edodo anterior. Isso se deve a uma menor demanda evapotranspirom\u00e9trica da \n\natmosfera (ETo) para este per\u00edodo (Figura 11).  \n\nSilva et al. (2011) conclu\u00edram que a maior parte da energia dispon\u00edvel \n\nna interface cultura/atmosfera \u00e9 destinada ao LE para a cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n(RB92579) irrigada sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do semi\u00e1rido brasileiro em um \n\nsolo argiloso. Ruhoff et al. (2009) afirmaram que o processo de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o para a cana-de-a\u00e7\u00facar em S\u00e3o Paulo foi comandado por \n\ntr\u00eas componentes que explicam 82% da vari\u00e2ncia dos dados: i) varia\u00e7\u00e3o da \n\noferta de energia, Rg e Rn; ii) circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica local, que regula as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es e umidade do ar; e iii) condi\u00e7\u00f5es da vegeta\u00e7\u00e3o que apresentam \n\nmodifica\u00e7\u00f5es significativas com altern\u00e2ncia de esta\u00e7\u00f5es.    \n\n\n\n \n\n96 \n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n184 DAP\n ? = -2,0 kPa\n IAF = 3,24\n Kc = 1,16 \n\n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr (\n\u00baC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n186 DAP\n ? = -2,3 kPa\n IAF = 3,35\n Kc = 1,16 \n\n \n\nHora local\n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr (\n\u00baC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nE\n\nT\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n188 DAP\n ? = -8,3 kPa\n IAF = 3,39\n Kc = 1,17 \n\n \n \n\nFigura 28 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar), para 184, 186 e 188 dias ap\u00f3s o plantio \n(DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente \nnublado e com potenciais h\u00eddricos no solo de -2,0; -2,3; e -8,3 kPa, \nrespectivamente. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\n5.5.1.4. Limite inferior emp\u00edrico do diferencial tc-tar \n\n \n\nA Figura 29 apresenta a varia\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a tc-tar em fun\u00e7\u00e3o do \n\nd\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global (Rg), valores superiores a 300 W m\n-2, para 184, 186 e 188 \n\nDAP sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente nublado, \n\nrespectivamente. Nesta figura tamb\u00e9m est\u00e3o apresentadas as respectivas \n\nequa\u00e7\u00f5es combinadas do efeito de Rg e DPVar sobre tc-tar e os coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o ajustados. \n\nNovamente foi poss\u00edvel notar que o diferencial tc-tar esteve bem \n\ncorrelacionado a Rg e ao DPVar. Os maiores valores dos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o ajustados (r\u00b2aj) mostraram que a vari\u00e2ncia em tc-tar foi mais bem \n\nexplicada pelas vari\u00e1veis independentes, para as condi\u00e7\u00f5es da cultura e \n\nmeteorol\u00f3gicas neste per\u00edodo.  \n\nAos 184 DAP foi poss\u00edvel notar uma grande concentra\u00e7\u00e3o dos valores \n\nde tc-tar em torno dos encontrados para DPVar, entre 0 e 1,2 kPa. Foi observado \n\num dia tipicamente nublado com uma estreita faixa de Rg, com grande parte \n\ndos valores inferiores a 500 W m-2. Segundo a equa\u00e7\u00e3o, para cada aumento de \n\n100 W m-2 em Rg, tem-se um aumento superior a 0,7\u00baC em tc-tar. Ainda, o \n\naumento de 1 kPa no DPVar mostrou uma diminui\u00e7\u00e3o de 3,8\u00baC nesta diferen\u00e7a. \n\nIsso provocou mudan\u00e7as, quando comparada a equa\u00e7\u00e3o 161 DAP, na resposta \n\nde tc-tar principalmente devido ao DPVar.  \n\nPara 186 DAP de acordo com a equa\u00e7\u00e3o, para cada aumento de 100 \n\nW m-2 em Rg, tem-se um aumento inferior a 0,6\u00baC em tc-tar. Para o aumento de \n\n1 kPa no DPVar h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de 3,2\u00baC nesta diferen\u00e7a. Assim, a resposta \n\nde tc-tar mudou em rela\u00e7\u00e3o a Rge DPVar, e os valores observados foram \n\nmaiores comparados a 162 DAP.  \n\nAos 188 DAP os par\u00e2metros associado a Rg estiveram entre os valores \n\nencontrados para 184 e 186 DAP e o associado ao DPVar foi maior. De acordo \n\ncom a equa\u00e7\u00e3o para cada aumento de 100 W m-2 em Rg, tem-se um aumento \n\nsuperior a 0,6\u00baC em tc-tar. J\u00e1 para um aumento de 1 kPa no DPVar h\u00e1 uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de 3,9\u00baC nesta diferen\u00e7a, e foi o maior valor para o per\u00edodo.  \n\n\n\n \n\n98 \n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr (\n\n\u00baC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0071 Rg - 3,76 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,92\n\n184 DAP\n\n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr (\n\u00baC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\nRg = 900 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0054 Rg - 3,20DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,93\n\n186 DAP\n\n \n\nDPVar (kPa)\n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr (\n\u00baC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\nRg = 900 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0063 Rg - 3,85 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,92\n\n188 DAP\n\n \n \nFigura 29 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \n\nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 184, 186 e \n188 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro \n(RB 867515) no ciclo da cana-planta, sob aus\u00eancia de estresse \nh\u00eddrico e sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, claro e parcialmente \nnublado, respectivamente. \n\n\n\n \n\n99 \n \n\nA resposta de tc-tar foi praticamente igual e maior para Rg e DPVar, \n\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos 167 DAP.  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de valores pr\u00f3ximos a 2\u00baC para tc-tar e 0 kPa para \n\nDPVar, para os dias 186 e 188 DAP, foi observada devido ao efeito das baixas \n\nRg e DPVar. No in\u00edcio da manh\u00e3 (principalmente manh\u00e3s ensolaradas), o in\u00edcio \n\ndo processo fotossint\u00e9tico \u00e9 iminente e h\u00e1 alta umidade relativa do ar. Como a \n\nplanta havia armazenado CO2 no poro estom\u00e1tico e n\u00e3o ocorreu fotoss\u00edntese \n\ndurante a noite, ela utiliza este g\u00e1s e evita a perda de \u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o. \u00c0 \n\nmedida que a quantidade de g\u00e1s diminui, os poros estom\u00e1ticos se abrem e a \n\nentrada de CO2 \u00e9 acompanhada pelo resfriamento foliar provocado pela \n\ntranspira\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste trabalho foi poss\u00edvel obter seis equa\u00e7\u00f5es da linha-base inferior \n\n(LBI) para a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar no ciclo da cana-planta sob condi\u00e7\u00f5es \n\nde sequeiro, em fun\u00e7\u00e3o da Rg e DPVar, para diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas e IAF. A transforma\u00e7\u00e3o destas equa\u00e7\u00f5es na equa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica \n\nproposta por Idso et al. (1981) torna-se simples, bastando substituir o valor de \n\nRg no momento da medi\u00e7\u00e3o da tc. Ao considerarmos dois extremos, um dia \n\nt\u00edpico de c\u00e9u claro (162 DAP) e um de c\u00e9u nublado (184 DAP), pode-se simular \n\num dia de c\u00e9u claro e nublado com valores de Rg aproximadamente iguais a \n\n800 e 300 W m-2 (Rn = 0,75.Rg), respectivamente, como proposto por Jackson \n\net al. (1981) para estimar uma LBI te\u00f3rica. Assim, os pontos de intercepta\u00e7\u00e3o \n\ndo eixo das ordenadas (tc-tar) seriam 3,52 e 2,13 para a cana-de-a\u00e7\u00facar sem \n\nestresse h\u00eddrico, sob dias t\u00edpicos de c\u00e9u claro e nublado, respectivamente. \n\nTrentin (2010) encontrou um par\u00e2metro associado a Rg igual a 0,01; \n\nnovamente substituindo por 800 e 300 W m-2, obt\u00e9m-se os valores de 8,00 e \n\n3,00, respectivamente. Para encontrar tal par\u00e2metro, utilizaram-se tr\u00eas dias de \n\nmedi\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias di\u00e1rias, sob condi\u00e7\u00f5es descritas de c\u00e9u parcialmente \n\nnublado, em casa de vegeta\u00e7\u00e3o.     \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de clima \u00famido, os seguintes autores encontram os \n\nseus respectivos valores de intercepta\u00e7\u00e3o para condi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de c\u00e9u claro. \n\nInman-Bamber e Jager (1986) encontraram o valor de 4,14 para a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. Lebourgeois et al. (2010) encontraram o valor de 2,33 para um n\u00famero \n\nde observa\u00e7\u00f5es (N) igual a 8, para a mesma cultura anterior. Olufayo et al. \n\n\n\n \n\n100 \n \n\n(1996) e Ajayi e Olufayo (2004) observaram intercepta\u00e7\u00f5es iguais a 3,76 \n\n(N=25) e 4,00 (N=91), respectivamente, ambas para a cultura do sorgo.  \n\nC\u00e1rcova et al. (1998) encontraram um valor igual a 2,95 (N=30) para a cultura \n\ndo milho.  Kar e Kumar (2010), tamb\u00e9m para a cultura do milho, observaram \n\num valor de inclina\u00e7\u00e3o igual -3,77.  \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de clima \u00e1rido ou semi\u00e1rido, Khera e Sandhu (1986) \n\nencontraram, para a cana-de-a\u00e7\u00facar, o valor de 2,62. Baroomand-Nasab et al. \n\n(2005) obtiveram o valor de 0,52 tamb\u00e9m para a cana-de-a\u00e7\u00facar. Carrow \n\n(1989), trabalhando com tr\u00eas esp\u00e9cies de gram\u00edneas, encontrou 5,74 (N=37), \n\n6,26 (N=39) e 4,69 (N=38) para as esp\u00e9cies Cynodon dactylon L. Pears, Zoysia \n\njaponica e Eremochloa ophiuroides, respectivamente. SanMartin e Acevedo \n\n(2001) reportaram o valor de 1,16 para o trigo em fase vegetativa. Irmak et al. \n\n(2000) encontraram para o milho o valor de 1,39 (N=28). EMEKLI et al. (2008) \n\ncitaram para a grama-bermuda (Cynodon dactylon L.) o valor de 0,86. \n\nDagdelen et al. (2008), utilizando o milho h\u00edbrido (Pioneer 3394) durante dois \n\nanos de cultivo, observaram os valores de 2,90 e 3,22 para os anos de 2003 e \n\n2004, respectivamente. Esses resultados mostram que para regi\u00f5es de clima \n\n\u00famido e \u00e1rido/semi\u00e1rido os valores variam significativamente.  \n\nAssim, para a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar no ciclo da cana-planta sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sequeiro e aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico, os efeitos combinados \n\nde Rg e DPVar sobre o diferencial tc-tar foram fornecidos pelos par\u00e2metros de \n\nregress\u00e3o linear (Tabela 5).  \n\nConforme proposto por Jackson et al. (1981), as principais fontes de \n\nerro associadas \u00e0 metodologia utilizada neste trabalho seriam: vento, \n\nnebulosidade e erros associados ao instrumento de medi\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, v\u00e1rios \n\nautores reportaram as dificuldades e as varia\u00e7\u00f5es encontradas na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da linha-base inferior confrontando seus resultados com os \n\nencontrados na literatura. Eles atribu\u00edram as diferen\u00e7as a tais fatores como as \n\ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, tipo de solo, diferentes culturas ou variedades da \n\nmesma (CARROW, 1989; IRMAK et al., 2000; EMEKLI et al., 2007; \n\nDAGDELEN et al., 2008).  Em rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo fator, por\u00e9m, C\u00e1rcova et al. \n\n(1998) concluem que n\u00e3o houve diferen\u00e7as na linha-base inferior para 3 \n\nvariedades de milho testadas. \n\n\n\n \n\n101 \n \n\nTabela 5 - Resultados das an\u00e1lises de regress\u00e3o linear de tc-tar versus Rge \nDPVar.  \n\n \n\nDAP \nCondi\u00e7\u00f5es \n\n(c\u00e9u) \nN* a b r\u00b2 aj Stc-tar Sa Sb \n\n         \n161 Nublado 277 0,0064 -4,04 0,81 0,61 0,0002 0,1192 \n162 Claro 483 0,0044 -2,81 0,85 0,56 6,09.e\n\n-5 \n0,0323 \n\n167 P. nublado 445 0,0046 -3,03 0,85 0,60 0,0001 0,0593 \n184 Nublado 340 0,0071 -3,76 0,92 0,28 0,0001 0,0584 \n186 Claro 459 0,0054 -3,20 0,93 0,46 8,59.e\n\n-5\n 0,0418 \n\n188 P. nublado 380 0,0063 -3,85 0,92 0,54 0,0001 0,0581 \n         \n\n* N = n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es, a = par\u00e2metro associado a Rg, b = par\u00e2metro associado a DPVar, r\u00b2 aj = \ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o ajustado a N, Stc-tar = erro padr\u00e3o da estimativa de tc-tar por Rg e DPVar, As = \nerro padr\u00e3o do par\u00e2metro a, Sb = erro padr\u00e3o do par\u00e2metro b, para a regress\u00e3o linear tc-tar = a Rg \u2013 b \nDPVar, com tc, tar, Rg e DPVar expressos em \u00baC, \u00baC, W m\n\n-2\n e kPa. Para todas as an\u00e1lises P &lt;0,0001.  \n\n \n\n \n\n \n\nOlufayo et al. (1996) citam a import\u00e2ncia de se dividir em classes a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global e a velocidade do ar. Entretanto, as classes de Rg n\u00e3o \n\nforam apresentadas. Apesar disso, Olufayo et al. (1996) e Ajayi e Olufayo \n\n(2004), ambos trabalhando com a cultura do sorgo na Fran\u00e7a, concluem que a \n\ndispers\u00e3o dos dados na representa\u00e7\u00e3o da LBI foi pouco representada pela Rg. \n\nProvavelmente porque a maioria dos dados diminuiu dentro de um estreito \n\nintervalo de altos valores de radia\u00e7\u00e3o, obtidos pelos autores em suas \n\nmedi\u00e7\u00f5es. \n\nIdso (1982) apresentou resultados das regress\u00f5es lineares para a LBI \n\nde 26 diferentes esp\u00e9cies e em diferentes condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas e \n\nadicionou um novo fator aos resultados obtidos, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era \n\nconsiderado uma variante. Assim, reportou a import\u00e2ncia da diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre a fase vegetativa e reprodutiva para as culturas do trigo (Triticum durum \n\nDesf.) e cevada (Hordeum vulgare L.). Foi observado um efeito devido a baixa \n\ntaxa de ETc, para a fase reprodutiva, j\u00e1 que as partes reprodutivas absorvem a \n\nenergia radiante e convertem em calor sens\u00edvel, e ainda prov\u00ea uma barreira \n\naerodin\u00e2mica contra a transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel para a superf\u00edcie \n\ntranspirante.  \n\nSilva (2009) reportou que o requerimento de \u00e1gua pela cultura da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar est\u00e1 ligado ao IAF. Sadler et al. (2000), estudando o uso da \u00e1gua em \n\n\n\n \n\n102 \n \n\nmilho, percebeu que, para tr\u00eas diferentes variedades, o comportamento do Kc \n\nfoi hiperb\u00f3lico e que os maiores valores estiveram relacionados \u00e0 IAF maiores. \n\nEm complemento, Jackson et al. (1981) observaram, em trigo, que a \n\nsenesc\u00eancia foliar mesmo sob irriga\u00e7\u00e3o ou precipita\u00e7\u00e3o tem pequeno efeito na \n\ntranspira\u00e7\u00e3o da planta, e, portanto, na temperatura foliar. Sacks e Kucharik \n\n(2011), estudando o balan\u00e7o de energia, evapotranspira\u00e7\u00e3o e rendimento da \n\ncultura do milho em uma s\u00e9rie clim\u00e1tica de 25 anos, observaram que o LE \n\naumentou e H diminuiu, considerando maiores valores de \u00e1rea foliar verde.  \n\n  \n\n5.5.2. Condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo \n\n \n\n5.5.2.1. Resposta da temperatura do dossel vegetativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nmeteorol\u00f3gicas e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo \n(?? 120 kPa)   \n\n \n\nNa Figura 30 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e o d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor (DPVar), \n\npara 219, 223 e 227 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo \n\n(?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). \n\nComo no per\u00edodo anterior, o comportamento do DPVar em rela\u00e7\u00e3o a \n\nRg,teve a mesma tend\u00eancia, e assim uma densidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal da ordem de 400 W m-2, para condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado e picos \n\nm\u00e1ximos pr\u00f3ximos a 800 W m-2, para c\u00e9u claro. Valores m\u00e9dios hor\u00e1rios \n\nsuperiores a 0W m-2 ocorreram neste per\u00edodo entre 8 h e 17h; dessa forma, \n\neste comportamento remeteu a dias mais curtos.  \n\nNa Figura 31 est\u00e3o apresentados o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da temperatura do dossel vegetativo (tc) e a temperatura do ar (tar), para \n\n219, 223 e 227 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \n\n\u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). \n\n \n\n\n\n \n\n103 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n 219 DAP\n ? = -106,8 kPa\n IAF = 3,35\n Kc = 1,16 \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n 223 DAP\n ? = -124,3 kPa\n IAF = 3,29\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\nHora local\n\n 227 DAP\n ? = -135,3 kPa\n IAF = 3,23\n Kc = 1,15 \n\n \n \n\nFigura 30 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente \nnublado e claro, respectivamente. \n\n\n\n \n\n104 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nt c\n e\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n 219 DAP\n ? = -106,8 kPa\n IAF = 3,35\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n 223 DAP\n ? = -124,3 kPa\n IAF = 3,29\n Kc = 1,16 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n 227 DAP\n ? = -135,3 kPa\n IAF = 3,23\n Kc = 1,15 \n\nHora local  \n\n \n\nFigura 31 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da cana-\nplanta e temperatura do ar (tar), para 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente \nnublado e claro, respectivamente. \n\n\n\n \n\n105 \n \n\n \n\nEm consequ\u00eancia da menor disponibilidade h\u00eddrica no solo, o efeito do \n\nresfriamento foliar (menor tc em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tar) foi mais atrasado em uma escala \n\ndi\u00e1ria, e este foi percept\u00edvel para os tr\u00eas dias somente ap\u00f3s as 15 h. Os valores \n\nde tc menores que tar coincidem para os tr\u00eas dias com os valores m\u00e1ximos do \n\nDPVar, e uma queda acentuada da Rg. Como pode ser visto na Figura 31, os \n\nvalores de tar remetem \u00e0s m\u00e1ximas di\u00e1rias. \n\nO controle estom\u00e1tico para a perda de \u00e1gua tornou-se maior e o efeito \n\ndo resfriamento evaporativo ocorreu para um ar seco e uma menor densidade \n\nde fluxo de radia\u00e7\u00e3o, comparada aos hor\u00e1rios de pico. A dissipa\u00e7\u00e3o de energia \n\nna forma de calor latente n\u00e3o foi t\u00e3o eficaz quanto no per\u00edodo anterior. \n\nSegundo Khera e Sandhu (1986), com a diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade \n\nh\u00eddrica no solo, a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela cana-de-a\u00e7\u00facar torna-se defasada em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o, reduzindo o potencial de \u00e1gua na folha, acompanhado \n\ndo fechamento estomatal e do aumento da tc para a cultura estressada.   \n\nO potencial cr\u00edtico de \u00e1gua no solo \u00e9 o valor abaixo do qual a planta \n\ncome\u00e7a a perder em produtividade devido ao esfor\u00e7o de adsor\u00e7\u00e3o e \n\ncapilaridade da \u00e1gua no solo. Este varia de cultura para cultura, com o clima, \n\ncom a natureza do solo, com o m\u00e9todo de irriga\u00e7\u00e3o empregado, dentre outros \n\nfatores (TAVARES, 2010). Conforme Vieira (1995), para a cana-de-a\u00e7\u00facar este \n\nvalor est\u00e1 entre -80 e -150 kPa. Souza (1976) concluiu que a cana-de-a\u00e7\u00facar \n\npermite uma varia\u00e7\u00e3o de potencial de \u00e1gua de at\u00e9 aproximadamente -120 kPa \n\n(1,2 atm), sem afetar o rendimento desta cultura.   \n\nSob tais condi\u00e7\u00f5es apresentadas acima, verificou-se que durante tal \n\nper\u00edodo a cana-de-a\u00e7\u00facar estava em seu limiar para entrada no estresse \n\nh\u00eddrico, devido ao atraso na diminui\u00e7\u00e3o de tc em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tar. A tc noturna se \n\ntornou superior a tar a partir das 19 h. Este efeito est\u00e1 associado \u00e0 maior \n\namplitude de tar durante o dia e a noite e quedas bruscas no final da tarde. \n\nNa Figura 32 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio do diferencial tc-tar e da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) para a cultura \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar, variedade RB867515, para 219, 223 e 227  DAP, com seus \n\nrespectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e \n\ncoeficiente da cultura (Kc). \n\n\n\n \n\n106 \n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n 219 DAP\n ? = -106,8 kPa\n IAF = 3,35\n Kc = 1,16 \n\n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n 223 DAP\n ? = -124,3 kPa\n IAF = 3,29\n Kc = 1,16 \n\n \n\nHora local\n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nE\n\nT\nc \n\n(m\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n 227 DAP\n ? = -135,3 kPa\n IAF = 3,23\n Kc = 1,15 \n\n \n \n\nFigura 32 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar), para 219, 223 e 227 dias ap\u00f3s o plantio \n(DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente nublado e \nclaro e com potenciais h\u00eddricos de -106,8; -124,3; e -135,3 kPa, \nrespectivamente. \n\n\n\n \n\n107 \n \n\n\u00c0 medida que ETc hor\u00e1ria tendeu a ser maior, o diferencial tc-tar tendeu a \n\ndiminuir tornando-se inferior a 0\u00baC somente ap\u00f3s as 15 h para todos os dias. \n\nEntretanto, o aumento de ETc para 219 e 223 DAP \u00e0s 12 h elevou \n\ndiscretamente o diferencial de temperaturas, com posterior queda, mais uma \n\nvez indicando que o controle estom\u00e1tico da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 maior e menos \n\nenergia foi dissipada na forma de calor latente. \n\nTrentin (2010) verificou que a transpira\u00e7\u00e3o di\u00e1ria para a cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nsubmetida a estresse h\u00eddrico moderado foi menor que para um tratamento sem \n\nrestri\u00e7\u00e3o h\u00eddrica. Com a redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no substrato \n\nutilizado, a transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida e, consequentemente, a redu\u00e7\u00e3o na \n\ntemperatura foliar \u00e9 menor em compara\u00e7\u00e3o com uma planta sem restri\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica.   \n\n \n\n5.5.2.2. Deslocamento do limite inferior emp\u00edrico de tc-tar sob condi\u00e7\u00f5es \nde redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo (?? 120 kPa) \n\n \n\nA Figura 33 apresenta a varia\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a tc-tar em fun\u00e7\u00e3o do \n\nd\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global (Rg), valores superiores a 300 W m\n-2, para 219, 223 e 227  \n\nDAP sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, parcialmente nublado e claro, \n\nrespectivamente. Nesta figura tamb\u00e9m est\u00e3o apresentadas as respectivas \n\nequa\u00e7\u00f5es combinadas do efeito de Rg e DPVar sobre tc-tar e os coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o ajustados. \n\nA dispers\u00e3o dos dados esteve relacionada \u00e0 cobertura de nuvens. O \n\nvalor dos par\u00e2metros associados \u00e0 DPVar, como no primeiro per\u00edodo foi menor \n\npara o dia nublado seguido por parcialmente nublado e claro, com valores da \n\nordem de 3, assim redu\u00e7\u00f5es de 1 kPa no DPVar n\u00e3o geram redu\u00e7\u00f5es nos \n\nvalores de tc-tar superiores a 1\u00baC quando comparadas ao per\u00edodo anterior. \n\nJ\u00e1 para o par\u00e2metro associado a Rgocorreu uma invers\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 condi\u00e7\u00e3o de c\u00e9u claro, que era inferior a condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u parcialmente e \n\nnublado, respectivamente. Para estas duas \u00faltimas condi\u00e7\u00f5es, os valores foram \n\nmuito semelhantes. Estes dados em rela\u00e7\u00e3o aos per\u00edodos anteriores foram \n\nsuperiores, pois um aumento de 100 W m-2 gerava aumentos inferiores a 0,7\u00baC \n\ne para 219, 223 e 227 DAP gerou valores de aproximadamente a 0,9\u00baC. \n\n\n\n \n\n108 \n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0088 Rg - 3,62 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,92\n\n219 DAP\n\n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0087 Rg - 3,04 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,91\n\n223 DAP\n\n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr (\n\n\u00baC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0093 Rg - 3,03DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,95\n\n227 DAP\n\nDPV\nar\n\n (kPa)  \n \n\nFigura 33 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 219, 223 e \n227 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro \n(RB 867515) no ciclo da cana-planta, sob condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o da \ndisponibilidade h\u00eddrica no solo e c\u00e9u nublado, parcialmente nublado \ne claro, respectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n109 \n \n\n \n\nDesta forma, verificou-se que para um mesmo aumento no DPVar \n\ncomparado ao per\u00edodo anterior, que possui IAF semelhante, n\u00e3o gera um \n\nresfriamento foliar (tc-tar mais negativa) mais eficaz. Al\u00e9m disso, um mesmo \n\naumento de Rg fornece um maior aquecimento do dossel (tc-tar mais positiva). \n\nA concentra\u00e7\u00e3o dos dados, observada para as respectivas m\u00e1ximas \n\ndi\u00e1rias do DPVar em todos os dias foi relacionada a uma queda brusca de Rg, \n\ndiminuindo a tc, maior concentra\u00e7\u00e3o pode ser observada para Rg inferior a 500 \n\nW m-2.   \n\n \n\n5.5.2.3. Resposta da temperatura do dossel vegetativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nmeteorol\u00f3gicas e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo \n(?? 180 kPa)   \n\n \n\nNa Figura 34 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e o d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor (DPVar), \n\npara 240, 241 e 242 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo \n\n(?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). \n\nEste \u00faltimo per\u00edodo avaliado remete ao final do outono para a regi\u00e3o, \n\nos dias 240 e 242 (DAP) foram bem caracter\u00edsticos para dias tipicamente claros \n\ne nublados, respectivamente. A Rgfoi maior que 0 W m\n-2, entre 8h e 17h \n\nsemelhante ao per\u00edodo anterior, para os tr\u00eas dias. O valor m\u00e1ximo da Rgfoi \n\nmenor que 700 W m-2, aos 240 DAP. Para a situa\u00e7\u00e3o de c\u00e9u nublado (242 \n\nDAP) os valores de Rgn\u00e3o foram superiores a 225 W m\n-2. Outro efeito deste \n\nper\u00edodo do ano, nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, p\u00f4de ser observado pelo DPVar \n\nperceptivelmente superior a 0 kPa durante a noite para 240 e 242 DAP, \n\nassociado a menores URar.   \n\nNa Figura 35 est\u00e3o apresentados o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio da temperatura do dossel vegetativo (tc) e a temperatura do ar (tar), para \n\n240, 241 e 242 DAP, com seus respectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \n\n\u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e coeficiente da cultura (Kc). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n110 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n 240 DAP\n ? = -180,0 kPa\n IAF = 3,01\n Kc = 1,12 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n 241 DAP\n ? = -182,5 kPa\n IAF = 3,00\n Kc = 1,12 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nR\ng\n (\n\nW\n m\n\n-2\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nD\nP\n\nV\na\n\nr \n(k\n\nP\na\n\n)\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\nRg\nDPVar\n\n 242 DAP\n ? = -184,0 kPa\n IAF = 3,00\n Kc = 1,12 \n\nHora local  \n \n\nFigura 34 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) e d\u00e9ficit de \npress\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para 240, 241 e 242 dias ap\u00f3s o \nplantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente nublado \ne nublado, respectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n111 \n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n 240 DAP\n ? = -180,0 kPa\n IAF = 3,01\n Kc = 1,12\n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n 241 DAP\n ? = -182,5 kPa\n IAF = 3,00\n Kc = 1,12 \n\n \n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\n t\nc\n e\n\n t\na\n\nr \n(\u00ba\n\nC\n)\n\n6\n8\n\n10\n12\n14\n16\n18\n20\n22\n24\n26\n28\n30\n\ntar\ntc\n\n 242 DAP\n ? = -184,0 kPa\n IAF = 3,00\n Kc = 1,12 \n\nHora local  \n \n\nFigura 35 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria di\u00e1ria da temperatura do dossel vegetativo (tc) \npara a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro (RB 867515) no ciclo da \ncana-planta e temperatura do ar (tar), para 240, 241 e 242 dias \nap\u00f3s o plantio (DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente \nnublado e nublado, respectivamente. \n\n \n\n\n\n \n\n112 \n \n\nA tc para os tr\u00eas dias analisados se manteve superior a tar, somente \n\nentre 17h e 18 h houve uma tend\u00eancia a ser menor ou igual. A queda \n\nacentuada de Rg final da tarde fez com a que a tc acompanhasse esta \n\ntend\u00eancia. Trentin (2010) observou o mesmo efeito para a cana-de-a\u00e7\u00facar sob \n\num n\u00edvel de estresse severo. Durante a noite este efeito relatado foi normal, ao \n\nobservado e discutido anteriormente, mesmo para a cana-de-a\u00e7\u00facar sob \n\naus\u00eancia de estresse h\u00eddrico. Entretanto, para as horas mais quentes do dia \n\n(maiores tar e Rg), a tc se manteve superior a tar.  \n\nPara condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u nublado, o observado \u00e9 devido \u00e0 baixa \n\ndensidade de fluxo de radia\u00e7\u00e3o, a necessidade de luz para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso fotossint\u00e9tico com abertura estom\u00e1tica para a entrada de CO2 \n\natmosf\u00e9rico faz com que a planta se exponha a perda de \u00e1gua pela \n\ntranspira\u00e7\u00e3o. O controle estom\u00e1tico \u00e9 realizado no sentido de poupar \u00e1gua para \n\na planta, j\u00e1 que a luz necess\u00e1ria a fotoss\u00edntese n\u00e3o \u00e9 suficiente.   \n\nAl-Faraj et al. (2001) verificaram para a cultura da festuga-gigante \n\n(Festuca arundinacea Schreb.), sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e2mara de crescimento ou \n\ncasa de vegeta\u00e7\u00e3o, que durante dias em que a Rg m\u00e1xima foi de 150 W m\n-2, a \n\nenergia solar para estes dias provavelmente n\u00e3o foi suficiente para causar uma \n\nabertura estomatal significante, permitindo assim resfriamento foliar por \n\ntranspira\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Silva (2009), a cana-de-a\u00e7\u00facar, sob condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade h\u00eddrica de \u00e1gua no solo, tende a realizar o fechamento \n\nestomatal visando reduzir a perda de \u00e1gua por transpira\u00e7\u00e3o, o que resulta em \n\nmaior transfer\u00eancia de calor sens\u00edvel do dossel vegetativo para a atmosfera.  \n\nSegundo Kar e Kumar (2010), com a secagem do solo, a \u00e1gua torna-se menos \n\ndispon\u00edvel para a evapotranspira\u00e7\u00e3o e a energia que adentra o dossel \n\nvegetativo ser\u00e1 absorvida no aquecimento do solo (G) ou aquecimento do ar \n\n(H). \n\nNa Figura 36 est\u00e1 apresentado o comportamento hor\u00e1rio, o per\u00edodo \n\ndi\u00e1rio do diferencial tc-tar e da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) para a cultura \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar, variedade RB867515, para 240, 241 e 242 DAP, com seus \n\nrespectivos potenciais h\u00eddricos no solo (?), \u00edndices de \u00e1rea foliar (IAF) e \n\ncoeficiente da cultura (Kc). \n\n\n\n \n\n113 \n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc \n(m\n\nm\n h\n\n-1\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n 240 DAP\n ? = -180,0 kPa\n IAF = 3,01\n Kc = 1,12 \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\n 241 DAP\n ? = -182,5 kPa\n IAF = 3,00\n Kc = 1,12 \n\n \n\n6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19\n\nt c\n -\n\n t\na\nr \n\n(\u00ba\nC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\nE\nT\n\nc\n (\n\nm\nm\n\n h\n-1\n\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\ntc - tar\nETc\n\nHora local\n\n 242 DAP\n ? = -184,0 kPa\n IAF = 3,00\n Kc = 1,12 \n\n \n \n\nFigura 36 - Valores hor\u00e1rios da evapotranspira\u00e7\u00e3o da cultura (ETc) e diferen\u00e7a \nde temperatura  (tc-tar), para 240, 241 e 242 dias ap\u00f3s o plantio \n(DAP) sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente nublado e \nnublado e com potenciais h\u00eddricos de -180,0; -182,5; e -184,0 kPa, \nrespectivamente. \n\n\n\n \n\n114 \n \n\nA demanda atmosf\u00e9rica no per\u00edodo foi a menor em rela\u00e7\u00e3o a todos os \n\nper\u00edodos anteriores (Figura 11). Entretanto, o IAF apesar da queda se manteve \n\nem um patamar para uma cobertura completa do solo. Silva et al. (2011) \n\nconstataram que, a partir do momento da supress\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o, a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar reduz seu IAF, e mesmo para um n\u00edvel de cobertura completa do solo, \n\nhouve maior absor\u00e7\u00e3o de energia pelo solo e menor reten\u00e7\u00e3o de energia pelo \n\ndossel da cultura. Ainda, associado ao ac\u00famulo de palhada na superf\u00edcie do \n\nsolo e \u00e0 maior exposi\u00e7\u00e3o de folhas mortas, o G foi relativamente pequeno, \n\npor\u00e9m H se mostrou bastante elevado. A senesc\u00eancia foliar foi apresentada no \n\nsubitem 5.3.3.         \n\nO aumento da demanda por \u00e1gua pela planta durante o dia n\u00e3o \n\nmostrou o efeito da redu\u00e7\u00e3o de tc em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tar (valores negativos), a n\u00e3o ser \n\npara 241 DAP no qual houve uma tend\u00eancia de queda no tc-tar. Por\u00e9m, os \n\nvalores desse diferencial nos hor\u00e1rios de maior demanda se mantiveram \n\nsuperiores a 0\u00baC. A redu\u00e7\u00e3o significativa do conte\u00fado de \u00e1gua no solo para a \n\nabsor\u00e7\u00e3o pela planta de cana-de-a\u00e7\u00facar se tornou limitante, ao passo que a \n\nabertura estom\u00e1tica foi controlada nas horas de maior demanda de \u00e1gua, \n\ndiminuindo, assim, o resfriamento evaporativo por transpira\u00e7\u00e3o. O diferencial \n\nm\u00e9dio hor\u00e1rio m\u00e1ximo foi reportado aos 241 DAP, para as 12h e 13h, com \n\nvalores iguais de 4,2\u00baC.    \n\nKhera e Sandhu (1986) observaram para a cana-de-a\u00e7\u00facar que a \n\ndiferen\u00e7a entre tc para a cultura mantida sob estresse e sem estresse h\u00eddrico \n\nvaria de acordo com as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas di\u00e1rias. Encontraram \n\ndiferen\u00e7as di\u00e1rias entre a cana-de-a\u00e7\u00facar mantida sob e com aus\u00eancia de \n\nestresse h\u00eddrico, no intervalo entre 0,2\u00baC a 2,7\u00baC e 0,7\u00baC a 3,7\u00baC, para um dia \n\ntipicamente nublado e claro, respectivamente.    \n\nInman-Bamber e Jager (1986) obtiveram tc-tar de cerca de 6,0 \u00baC, para \n\na cana-de-a\u00e7\u00facar sob estresse h\u00eddrico severo. Ainda, observaram uma \n\ndiferen\u00e7a de 1\u00baC a 2\u00baC entre a parametriza\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e te\u00f3rica, que foi \n\natribu\u00edda a mudan\u00e7as na altura do dossel da cana-de-a\u00e7\u00facar. Baroomand- \n\nNasab et al. (2005) indicaram que um diferencial igual a 1\u00baC j\u00e1 seria ind\u00edcio de \n\nestresse h\u00eddrico na cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\n\n\n \n\n115 \n \n\nTrentin (2010) encontrou uma diferen\u00e7a (tc-tar) m\u00e9dia di\u00e1ria de 1,9 e \n\n3,8\u00baC, para a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar sob estresse h\u00eddrico moderado (400 a \n\n600 kPa) e estresse h\u00eddrico severo (> 1100 kPa), respectivamente com Rg \n\nsuperior a 300 W m-2. Lebourgeois et al. (2010) reportaram o valor do \n\ndiferencial de temperaturas  de 3,8\u00baC para a cana-de-a\u00e7\u00facar sob m\u00e1ximo \n\nestresse h\u00eddrico ocorrido, valor encontrado entre 13h30min e 14h. \n\nMoreland (1937) reportou valores de temperatura foliar para a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar superiores a do ar de 5\u00baC a 7\u00baC, sob alta incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar e \n\nbaixo fluxo de ar no sistema planta-atmosfera. O fato foi atribu\u00eddo a baixas \n\numidades relativas (altos DPVar).  \n\nKoonjah et al. (2006) estudaram o efeito do estresse h\u00eddrico na \n\nfotoss\u00edntese da cana-de-a\u00e7\u00facar, na \u00c1frica do Sul, utilizando a variedade \n\nNCo376, em um solo argiloso. Comparando dois tratamentos (sob e com \n\naus\u00eancia de estresse h\u00eddrico), observaram que para medi\u00e7\u00f5es entre 12h e 14h \n\nde folhas diretamente exposta \u00e0 luz solar, o potencial de \u00e1gua na folha cai \n\ndrasticamente ap\u00f3s um potencial de \u00e1gua no solo de -140 kPa (ap\u00f3s 20 dias \n\nsem irriga\u00e7\u00e3o). Assim, a partir deste momento, a cultura est\u00e1sob estresse \n\nh\u00eddrico. A intercepta\u00e7\u00e3o luminosa diminui em 25% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura sem \n\nestresse h\u00eddrico, potencial h\u00eddrico tamb\u00e9m \u00e9 inferior a -140 kPa. A taxa de \n\nfotoss\u00edntese foi mais sens\u00edvel, pois a partir de -60 kPa, ela tendeu a diminuir, e \n\neste fato foi atribu\u00eddo ao fechamento estomatal.  Para a cana-de-a\u00e7\u00facar sob \n\nestresse h\u00eddrico foi observado que para o aumento na temperatura foliar a taxa \n\nfotossint\u00e9tica diminu\u00eda linearmente. Os referidos autores, ent\u00e3o, conclu\u00edram \n\nque a alta resist\u00eancia estomatal, advinda do fechamento dos est\u00f4matos, gerou \n\num aumento na temperatura foliar devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o na taxa de transpira\u00e7\u00e3o.   \n\nSilva et al. (2007) observaram para as oito variedades estudadas, o \n\nestresse h\u00eddrico geralmente resulta em aumento da temperatura foliar da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar para todos os gen\u00f3tipos (tolerantes ou sens\u00edveis ao estresse), no \n\nper\u00edodo de medi\u00e7\u00e3o entre 9 h e 15h, para dias com menor presen\u00e7a de nuvens. \n\nEntretanto, algumas esp\u00e9cies sens\u00edveis respondem mais acentuadamente ao \n\nestresse que os gen\u00f3tipos tolerantes. Verificaram tamb\u00e9m que, em geral, a \n\ntemperatura foliar das plantas sob estresse foi maior (? 4,0\u00baC) em compara\u00e7\u00e3o \n\nas plantas sob condi\u00e7\u00f5es ideais de \u00e1gua. Contudo, o aumento relativo foi maior \n\n\n\n \n\n116 \n \n\nentre gen\u00f3tipos suscet\u00edveis. Sob d\u00e9ficit h\u00eddrico, a temperatura foliar dos \n\ngen\u00f3tipos tolerantes foi, em m\u00e9dia, 2,2\u00baC menor do que a dos gen\u00f3tipos \n\nsuscet\u00edveis. \n\nPatil (2008), utilizando a variedade CoC-671 de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\ncultivada sobre um solo negro argiloso e profundo, sob condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \n\n\u00cdndia, observou que entre os 13 tratamentos (sendo 1 controle bem irrigado e \n\noutros sob estresse h\u00eddrico) com diferentes fertilizantes e formas de aplica\u00e7\u00e3o, \n\no controle sob estresse h\u00eddrico diminuiu significativamente a taxa de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o entre todos os outros tratamentos e em todos o est\u00e1gios da \n\ncultura.    \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de um clima \u00famido, os seguintes autores encontram os \n\nseus respectivos valores do limite superior de tc-tar para as culturas totalmente \n\nestressadas. Olufayo et al. (1996) e Ajayi e Olufayo (2004) observaram os \n\nvalores iguais a 7,0\u00baC e 8,0\u00baC, respectivamente, ambos para a cultura do \n\nsorgo. C\u00e1rcova et al. (1998) encontraram para a cultura do milho valores \n\nsuperiores a 4\u00baC, de acordo com a faixa de tar considerada.   \n\nSob condi\u00e7\u00f5es de clima \u00e1rido ou semi\u00e1rido, Carrow (1989) estimou \n\nvalores superiores a 6\u00baC para tr\u00eas esp\u00e9cies de gram\u00edneas, aumentando de \n\nacordo com a tar e atingindo cerca de 9\u00baC para tar = 40\u00baC. Irmak et al. (2000) \n\nencontraram, para o milho, valores entre 4,0\u00baC e 5,1\u00baC. Emekli et al. (2008) \n\nreportaram para a grama-bermuda (Cynodon dactylon L.) o valor de 11,2\u00baC \n\npara tar = 40\u00baC. Dagdelen et al. (2008), utilizando o milho h\u00edbrido durante dois \n\nanos de cultivo, observaram os valores de 3,6\u00baC e 3,3\u00baC para os anos de 2003 \n\ne 2004, respectivamente.  \n\n \n\n5.5.2.4. Deslocamento do limite inferior emp\u00edrico de tc-tar sob condi\u00e7\u00f5es \nde redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo (?? 180 kPa) \n\n \n\nA Figura 37 apresenta a varia\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a tc-tar em fun\u00e7\u00e3o do \n\nd\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor do ar (DPVar), para diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global (Rg), valores superiores a 300 W m\n-2, para 240, 241 e 242 \n\nDAP sob condi\u00e7\u00f5es de c\u00e9u claro, parcialmente nublado e nublado, \n\nrespectivamente. Nessa figura, tamb\u00e9m est\u00e3o apresentadas as respectivas \n\n\n\n \n\n117 \n \n\nequa\u00e7\u00f5es combinadas do efeito de Rg e DPVar sobre tc-tar e os coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o ajustados. \n\nPara n\u00edveis iguais ou superiores a 300 W m-2 de Rg, verificou-se que \n\ntodos os valores do diferencial tc-tar estiveram superiores a 0 \u00baC. Houve \n\naumento do par\u00e2metro associado ao DPVar, para os tr\u00eas dias avaliados, \n\nconferindo menor inclina\u00e7\u00e3o da reta, e maior valor foi observado para o dia de \n\nc\u00e9u claro (maior demanda h\u00eddrica). O par\u00e2metro associado a Rg n\u00e3o foi t\u00e3o \n\nafetado, comparado ao per\u00edodo anterior, entretanto ele alcan\u00e7ou seu m\u00e1ximo \n\npara dia tipicamente nublado, o que n\u00e3o ocorria anteriormente, para este dia \n\num aumento de 100 W m-2 em Rg,resulta em um aumento superior a 1\u00baC. Aos \n\n240 DAP foi poss\u00edvel visualizar que tc-tar tendeu a acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria de Rg, com um deslocamento para valores mais positivos de tc-tar de \n\nacordo com os maiores valores registrados no final da tarde para o DPVar. \n\nConsiderando condi\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de c\u00e9u claro (Rg = 700 W m\n-2 aos 240 \n\nDAP) e de c\u00e9u nublado (Rg = 300 W m-2 aos 242 DAP) para o per\u00edodo, os \n\npontos de intercepta\u00e7\u00e3o do eixo das ordenadas (tc-tar) seriam 6,16 e 3,12 para \n\na cana-de-a\u00e7\u00facar, respectivamente. Isso se deve a um potencial h\u00eddrico de \n\naproximadamente -180 kPa. \n\nSanMartin e Acevedo (2001) encontraram os valores de 4,99 para a \n\nintercepta\u00e7\u00e3o de tc-tar e 0,0069 para o par\u00e2metro associado ao DPVar, na \n\ncultura do trigo em fase vegetativa sob estresse h\u00eddrico severo. \u00dcnl\u00fc et al. \n\n(2011) verificaram os valores de 3,22 para a intercepta\u00e7\u00e3o e -0,0217 para o \n\npar\u00e2metro associado ao DPVar, avaliando a cultura do algod\u00e3o (Gossypium \n\nhirsutum L. cv.) variedade Delta Pine SG-125, na Turquia, sobre solo argiloso.  \n\nTrentin (2010) observou para a faixa de Rgsuperior a 300 W m\n-2, os \n\nvalores de 3,89 e -1,43, para um estresse h\u00eddrico moderado e 4,78 e -0,53, \n\ncom a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar sob estresse h\u00eddrico severo, para a \n\nintercepta\u00e7\u00e3o de tc-tar e o par\u00e2metro associado ao DPVar, respectivamente.  Os \n\nvalores encontrados dos par\u00e2metros associados ao DPVar s\u00e3o muito \n\nsemelhantes ao encontrado por Trentin (2010), para condi\u00e7\u00f5es de estresse \n\nh\u00eddrico moderado, principalmente para 240 DAP observado neste trabalho. \n\nEntretanto, a intercepta\u00e7\u00e3o do eixo das ordenadas seria pr\u00f3xima para valores \n\nde Rg inferiores a 700 W m\n-2.  \n\n\n\n \n\n118 \n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr (\n\u00baC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\nRg = 700 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0088 Rg - 1,41 DPVar \n\nr\u00b2 aj = 0,83\n\n240 DAP\n\n \n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\nr (\n\n\u00baC\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\nRg = 500 W m\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0096 Rg - 1,95 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,44\n\n241 DAP\n\n \n\nDPV\nar\n\n (kPa)\n\n0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5\n\nt c\n -\n\n t\na\n\nr (\n\u00baC\n\n)\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\nRg = 300 W m\n\n-2\n\n(tc - tar) = 0,0104 Rg - 1,88 DPVar\n\nr\u00b2 aj = 0,94\n\n242 DAP\n\n \n \nFigura 37 - Diferen\u00e7a de temperatura (tc-tar) em fun\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit de press\u00e3o de \n\nvapor do ar (DPVar) e a radia\u00e7\u00e3o solar global (Rg) em 240, 241 e \n242 dias ap\u00f3s o plantio (DAP), para a cana-de-a\u00e7\u00facar de sequeiro \n(RB 867515) no ciclo da cana-planta, sob condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o do \npotencial h\u00eddrico no solo e de c\u00e9u claro, parcialmente nublado e \nnublado, respectivamente. \n\n\n\n \n\n119 \n \n\nPor outro lado, Ibrahim (2005) concluiu que, para a cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nirrigada, durante dois anos de cultivo, cultivada em um solo argiloso sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do Sud\u00e3o, atrasos na irriga\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 70% (p=0,7) de \n\ndeple\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dispon\u00edvel no solo para a cultura \u00e9 prejudicial para o \n\ncrescimento da cultura e ir\u00e1 resultar em perdas econ\u00f4micas e de rendimento \n\nem sacarose. Tal preju\u00edzo pode ser evitado utilizando-se valores entre 40 e \n\n50% (p entre 0,4 e 0,5).   \n\nSegundo Patil (2008), a temperatura foliar \u00e9 um importante par\u00e2metro \n\nde avalia\u00e7\u00e3o do status h\u00eddrico da planta. A temperatura foliar deve ser menor \n\nque a do ar para se obter maior produtividade. Lopes et al. (2011) relatam que \n\nplantas cultivadas sob estresse h\u00eddrico tendem a exibir altas temperaturas \n\nfoliares, porque diminui a taxa transpirat\u00f3ria e assim decresce a perda por calor \n\nlatente.  \n\n  \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES  \n\n \n\n \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos neste trabalho, p\u00f4de-se concluir que \n\na presen\u00e7a de nebulosidade altera significativamente a temperatura do dossel \n\nvegetativo da cana-de-a\u00e7\u00facar (tc), devido \u00e0 brusca varia\u00e7\u00e3o da densidade de \n\nfluxo de radia\u00e7\u00e3o solar global. A combina\u00e7\u00e3o dos efeitos da radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (Rg) e do d\u00e9ficit de press\u00e3o de vapor (DPVar) sob a forma da rela\u00e7\u00e3o \n\nlinear \u201ctc-tar = a Rg - b DPVar\u201d, em diferentes faixas de Rg, explica o \n\ncomportamento di\u00e1rio da tc, comparando-a a temperatura do ar (tar), para a \n\ncultura da cana-de-a\u00e7\u00facar sob aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico ou sob condi\u00e7\u00f5es \n\nde redu\u00e7\u00e3o do potencial h\u00eddrico do solo.  \n\nOs altos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o ajustados (r\u00b2 aj), superiores a \n\n0,80, explicam a vari\u00e2ncia em tc-tar em fun\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis independentes, \n\npara as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, do potencial h\u00eddrico do solo e do \n\ndesenvolvimento da cultura. Entretanto, aos 241 DAP, o r\u00b2 aj foi igual a 0,44, \n\nadvindo da altern\u00e2ncia dos valores de Rge da concentra\u00e7\u00e3o dos dados de tc-tar \n\nem uma faixa estreita do DPVar.  \n\nSob aus\u00eancia de estresse h\u00eddrico (?&lt;-10 kPa),  foi poss\u00edvel observar \n\nque os par\u00e2metros da rela\u00e7\u00e3o \"tc-tar=aRg-bDPVar\" s\u00e3o afetados pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nde nebulosidade. A presen\u00e7a de nuvens resultou, respectivamente, no aumento \n\ne redu\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \"a\" e \"b\", tanto para o \u00edndice de \u00e1rea foliar m\u00e9dio de \n\n2,40 como 3,35. O aumento do \u00edndice de \u00e1rea foliar (IAF), tamb\u00e9m resultou em \n\n\n\n \n\n121 \n \n\nmudan\u00e7as nos par\u00e2metros \"a\" e \"b\", houve um acr\u00e9scimo de \u201ca\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nper\u00edodo com IAF m\u00e9dio de 2,40 e ao per\u00edodo com IAF m\u00e9dio de 3,35. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o a \u201cb\u201d, este aumentou para o dia de c\u00e9u nublado e diminuiu para os \n\noutros dias. Essa varia\u00e7\u00e3o esta acompanhada da mudan\u00e7a nas esta\u00e7\u00f5es do \n\nano e assim nas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas.   \n\nCom a redu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo, constatado \n\naos 220 (? ? -120kPa) e 240 (? ? -180kPa) dias ap\u00f3s o plantio (DAP), \n\nobservou-se tamb\u00e9m um ligeiro aumento do par\u00e2metro \"a\", mas um efeito \n\ncontr\u00e1rio no par\u00e2metro \"b\" que estava associado ao DPVar. Este fato pode ser \n\nexplicado pela diminui\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica no solo, que faz com que a \n\nabertura estom\u00e1tica seja controlada nas horas de maior demanda de \u00e1gua, \n\ndiminuindo, assim, o resfriamento evaporativo por transpira\u00e7\u00e3o.  \n\nA termometria a infravermelho tem potencial para estimativa da \n\ndisponibilidade h\u00eddrica no solo, com base no status h\u00eddrico da planta, na fase \n\nfenol\u00f3gica de crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar, mesmo sob a presen\u00e7a de \n\nnebulosidade.  \n\n  \n\n\n\n \n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\nAHMED, M.F.; DAWI, I.; IBRAHIM, O.H. Use of infrared thermometer for water \nstress detection in faba bean. Agricultural Research and Technology \nCorporation UnitWad Mednai (Sudan), v. 17, p. 84-91, 2006. \n\nAJAYI, A.E.; OLUFAYO, A.A. Evaluation of two temperature stress indices to \nestimate grain sorghum yield and evapotranspiration. Agronomy Journal. n. \n96, p.1282-1287, 2004. \n\nAL-FARAJ, A.; MEYER, G.E.; HORST, G.L. A crop water stress index for tall \nfescue (Festuca arundinacea Schreb.) irrigation decision-making \u2013 a traditional \nmethod. Computers and Electronics in Agriculture, Amsterdam, v. 31, p. \n107-124, 2001. \n\nALDERFASI, A.A.; NIELSEN, D.C. Use of crop water stress index for \nmonitoring waterstatus and scheduling irrigation in wheat. Agricultural and \nWater Management. v. 47, p. 69-75, 2001. \n\nALEXANDER, A.G. Sugar cane physiology: a comprehensive study of the \nSaccharum source-to-sink system. Amsterdam: Elsevier, 1973. 725 p. \n\nALFONSI, R.R.; PEDRO J\u00daNIOR, M.J.; BRUNINI, O.; BARBIERI, V. Condi\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas para a cana-de-a\u00e7\u00facar: cana-de-a\u00e7\u00facar: cultivo e utiliza\u00e7\u00e3o. In: \nPARANHOS, S.B. (Coord). Cana-de-a\u00e7\u00facar: cultivo e utiliza\u00e7\u00e3o. Campinas: \nFunda\u00e7\u00e3o Cargill, 1987. v. 1, p. 42-55. \n\nALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES, D.; SMITH, M. Crop \nevapotranspiration: guidelines for computing crop requiriments. Roma: FAO, \n1998. 328p. (Irrigation and drainage paper, 56).  \n\n\n\n \n\n123 \n \n\nALMEIDA, A.C.S.; SOUZA, J.L.; TEODORO, I.; BARBOSA, G.V.S.; MOURA \nFILHO, G.; FERREIRA J\u00daNIOR, R.A. Desenvolvimento vegetativo e produ\u00e7\u00e3o \nde variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica e \nunidades t\u00e9rmicas. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, Lavras, v. 32, n. 5, p. 1441-\n1448, 2008. \n\nALVAREZ, I.A.; CASTRO, P.R.C. Crescimento da parte a\u00e9rea de cana crua e \nqueimada. Scientia Agricola, v. 56, n. 4, p. 1069-1079, 1999. \n\nALVAREZ V., V.H.; RIBEIRO, A.C. Calagem. In: RIBEIRO, A.C.; GUIMAR\u00c3ES, \nP.T.G.; ALVAREZ V., V.H. Recomenda\u00e7\u00f5es para o uso de corretivos e \nfertilizantes em Minas Gerais: 5.\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o. Vi\u00e7osa: CFSEMG, 1999. 322 \np. \n\nALVES, E.L. Desenvolvimento de um sistema de medi\u00e7\u00e3o dos fluxos de \ntranspira\u00e7\u00e3o l\u00edquida para a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar a partir do fluxo de \nseiva. 1999. 71 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Estadual de \nCampinas, Campinas, SP.    \n\nANDERSON, D.L.; BOWEN, J.E. Nutri\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. Piracicaba: \nPotaf\u00f3s, 1992. 40 p. \n\nANSARI, A.Q.; LOOMIS. W.E. Leaf temperatures. American Journal of \nBotany, v. 46, p. 713-717, 1959. \n\nASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DE MINAS GERAIS \u2013 ALMG. \nMunic\u00edpios mineiros. Dispon\u00edveliiiem:&lt;http://www.almg.gov.br/index.asp?grup \no=estado&amp;diretorio=munmg&amp;arquivo=municipios&amp;municipio=71303>. Acesso \nem: 03 nov. 2010. \n\nAUDE, M.I.S. Est\u00e1dios de desenvolvimento da cana-de-a\u00e7\u00facar e suas rela\u00e7\u00f5es \ncom a produtividade. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v. 23, n. 2, p. 241-248, 1993. \n\nBACCHI, O.O.S. Bot\u00e2nica da cana-de-a\u00e7\u00facar. In: ORLANDO FILHO, J. \nNutri\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil. Piracicaba: IAA/ \nPlanalsucar, 1983. cap. 2, p. 24-37. \n\nBACCHI, O.O.S.; SOUZA, J.A.G.C. Minimum threshold temperature for sugar \ncane growth. In: CONGRESS OF THE INTERNATIONAL SOCIETY OF \nSUGAR CANE TECNOLOGISTS, 16, 1977 S\u00e3o Paulo. Proceedings... S\u00e3o \nPaulo, 1977. v. 2, p. 1733-1741. \n\nBAKER, J.M.; KOSKINEN, W.C.; DOWDY, R.H. Volatilization of EPTC: \nsimulation and measurement. Journal of Environmental Quality. v. 25, p. \n169-177, 1996. \n\n\n\n \n\n124 \n \n\nBAKER, J.M.; NOMAN, J.M.; KANO, A. A new approach to infrared \nthermometry. Agricultural and Forest Meteorology, v. 108, p. 281-292, 2000. \n\nBARBIERI, V. Medidas e estimativas de consumo h\u00eddrico em cana-de-\na\u00e7\u00facar (Saccharum spp.). 1981, 82 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) \n\u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nBARBIERI, V. Condicionamento clim\u00e1tico da produtividade potencial da \ncana-de-a\u00e7\u00facar (Saccharum spp.): Um modelo matem\u00e1tico-fisiol\u00f3gico de \nestimativa. 1993. 140 p. Tese (Doutorado) - Escola Superior de Agricultura \n\"Luiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nBARBIERI, V.; BACCHI, O.O.S.; VILLA NOVA, N.A. An\u00e1lise do fator \ntemperatura m\u00e9dia do ar no desenvolvimento da cana-de-a\u00e7\u00facar. In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE AGROMETEOROLOGIA, 1, 1979, Mossor\u00f3. \nAnais... Mossor\u00f3: SBA, 1979. p. 6-8. \n\nBARBIERI, V.; VILLA NOVA, N.A. Climatologia e a cana-de-a\u00e7\u00facar. Araras: \nPLANALSUCAR, 1977. 122 p. \n\nBARBOSA, M.H.P.; SILVEIRA, L.C.I.; OLIVEIRA, M.W.; SOUZA, V.F.M, \nRIBEIRO, N.N. RB867515 sugarcane cultivar. Crop Breeding and Applied \nBiotechnology, v. 1, n. 4, p. 437-438, 2001. \n\nBARBOSA, M.H.P.; SILVEIRA, L.C.I. Melhoramento gen\u00e9tico e recomenda\u00e7\u00e3o \nde cultivares. In: SANTOS, F.; BOR\u00c9M, A.; CALDAS, C. Cana-de-a\u00e7\u00facar: \nbionergia, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool - tecnologias e perspectivas. Vi\u00e7osa-MG: UFV, 2010. \np. 313-331. \n\nBARROS, F.F. A melhoria cont\u00ednua no processo de plantio da cana-de-\na\u00e7\u00facar. 2008. 78 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em M\u00e1quinas Agr\u00edcolas) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nBEAUCLAIR, E.G.F. Produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar em fun\u00e7\u00e3o de alguns \nmacronutrientes presentes no caldo e no solo. 1994. 98 p. Tese \n(Doutorado) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nBERNARDO, S.; SOARES, A.A.; MANTOVANI, E.C. Manual de irriga\u00e7\u00e3o. \n8.ed. Vi\u00e7osa: UFV, 2006. 625 p. \n\nBLANCO, F.; SENTELHAS, P.C. Determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes da equa\u00e7\u00e3o de \nAngstr\u00f6n para a estimativa da radia\u00e7\u00e3o solar global e insola\u00e7\u00e3o para \nPiracicaba, SP. In: CONGRESSO BRASILEIRO, 12, e REUNI\u00c3O \nLATINOAMERICANA DE AGROMETEOROLOGIA, 3, 2001, Fortaleza. Anais... \nFortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Agrometeorologia, 2001. v. 1, p. 115-116. \n\n\n\n \n\n125 \n \n\nBODDEY, R. Green energy from sugar cane. Chemistry and Industry, v. 10, \np. 355-358, 1993. \n\nBOROOMAND-NASAB, B.; KASHKULI, H.A.; RASHID ZADEH, F. Irrigation \nscheduling using crop canopy-air temperature difference for sugarcane. \nCropResearch, Hisar, v. 30, p. 355-359, 2005. \n\nBRUNINI, O. Ambientes clim\u00e1ticos e explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da cana-de-a\u00e7\u00facar. \nIn: DINARDO-MIRANDA, L.L.; VASCONCELOS, A.C.M.; LANDELL, M.G.A. \nCana-de-a\u00e7\u00facar. Campinas: CP8, 2008.  \n\nC\u00c2MARA, G.M.S.; OLIVEIRA, E.A.M. (Ed.). Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. \nPiracicaba-SP: FEALQ, 1993. 242 p. \n\nCAMPBELL, G.S.; NORMAN, J.M. Introduction to environmental \nbiophysics. New York: Springer, 1998. 286 p. \n\nCAPUTO, M.M. Efeito do tombamento nas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas e \nbiom\u00e9tricas de variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar. 2003. 63 p. Monografia \n(Gradua\u00e7\u00e3o em Agronomia) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Jaboticabal, SP. \n\nC\u00c1RCOVA, J.; MADDONNI, G.A.; GHERSA, C.M. Crop water stress index of \nthree maize hybrids grown in soils with different quality. Field Crops Research, \nv. 55, p. 165-174, 1998. \n\nCARROW, J.N. Turfgrass irrigation scheduling by infrared thermometry. In: \nGEORGIA WATER RESOURCES CONFERENCE, 1989, Athena, Georgia. \nProceedings... Athena, Georgia: Institute of Natural Resources, 1989. p. 63-65.  \n\nCARVALHO, G.L. Efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da cana-de-a\u00e7\u00facar no \nestado de S\u00e3o Paulo entre as safras 1990/1991 e 2005/2006. 2009. 118 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de \nQueiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nCARY, J.W.; FISHER, H.D. Irrigation decisions simplified with electronics and \nsoil water sensors. Soil Science Society of America Journal, v. 47, p. 1219-\n1223, 1983. \n\nCASAGRANDE, A.A. T\u00f3picos de morfologia e fisiologia da cana-de-a\u00e7\u00facar. \nJaboticabal: FUNEP, 1991. 137 p.  \n\nCASTRO, P.R.C.; KLUGE, R.A. (Eds.). Ecofisiologia de culturas extrativas: \ncana-de-a\u00e7\u00facar, seringueira, coqueiro, dendezeiro e oliveira. Cosm\u00f3polis: \nStoller do Brasil, 2001. 138 p.  \n\n\n\n \n\n126 \n \n\nCASTRO, P.R.C. Maturadores qu\u00edmicos em cana-de-a\u00e7\u00facar. In. SEMANA DA \nCANA-DE-A\u00c7\u00daCAR DE PIRACICABA, 4, 1999, Piracicaba. Anais... \nSaccharum, 1999. v. 1, p. 12-16. \n\nCHARD, J. Watermark: soil moisture sensors - characteristics and operating \ninstructions. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.usu.edu/cpl/PDF/WatermarkOperating \nInstructions2.pdf>. Acesso em: 14 mar. 2011.  \n\nCHU, S.; GOLDEMBERG, J.; ARUNGU OLENDE, S.; EL-ASHRY, M.; DAVIS, \nG.; JOHANSSON, T.; KEITH, D.; JINGHAI, L.; NAKICENOVIC, N.; PACHAURI, \nR.; SHAFIE-POUR, M.; SHPILRAIN, E.; SOCOLOW, R.; YAMAJI, J.; \nLUGUANG, Y. Lighting the way: toward a sustainable energy future. Inter \nAcademy Council, 2007. \n\nCENTRO INTEGRADO DE INFORMA\u00c7\u00d5ES AGROMETEOROL\u00d3GICAS \u2013 \nCIIAGRO. Manejo agrometeorol\u00f3gico de pragas e doen\u00e7as visando \naplica\u00e7\u00e3o de agroqu\u00edmicos: uma an\u00e1lise preliminar. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ciiagro.sp.gov.br/pragas.html>. Acesso em: 20 set. 2010.   \n\nCLARK, R.N.; HILER, E.A. Plant measurements as indicators of crop water \ndeficit. Crop Science, v. 3, p. 466-469, 1973.  \n\nCLAWSON, K.L.; BLAD, B.L. Infrared thermometry for scheduling irrigation of \ncorn. Agronomy Journal, v. 74, p. 311-316, 1982. \n\nCLEMENTS, H.F. Integration of physiologics and climatic factors reference to \nthe production of sugar cane. Hawaiian Planters Record. Honolulu, v. 44, p. \n210-233, 1940. \n\nCOLLICHIO, E. Zoneamento edafoclim\u00e1tico e ambiental para a cana-de-\na\u00e7\u00facar e as implica\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no estado de \nTocantins, 2008. 156 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Ecologia Aplicada) - \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO \u2013 CONAB. Avalia\u00e7\u00e3o da \nsafra agr\u00edcola de cana-de-a\u00e7\u00facar: 1.o levantamento safra 2010/11. 2010.  \n\nCOMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO \u2013 CONAB. Avalia\u00e7\u00e3o da \nsafra agr\u00edcola de cana-de-a\u00e7\u00facar: 3.o levantamento safra 2010/11. 2011.  \n\nCOSTA, L.M. Modelo de evolu\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos \nsolos de terra\u00e7os fluviais, na regi\u00e3o de Vi\u00e7osa, e sua interpreta\u00e7\u00e3o para \nuso agr\u00edcola. 1973, 55 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Solos) \u2013 Universidade \nFederal Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\n\n\n \n\n127 \n \n\nCURTIS, O.F. Leaf temperatures and the cooling of leaves by radiation. Plant \nPhysiology, v. 11, n. 2, p. 343-364, 1936. \n\nDA?DELEN N.; G\u00dcRB\u00dcZ T.; ERDEM Y.; SEZGIN F.; YILMAZ E.; AK\u00c7AY \nS.M.; YE?ILIRMAK E. Determination of crop water stress index (CWSI) of \nsecond crop corn in a semiarid climate. In: INTERNATIONAL MEETING ON \nSOIL FERTILITY LAND MANAGEMENT AND AGROCLIMATOLOGY, 2008, \nTurquia. Proceedings\u2026 Turquia, 2008. p. 805-814. \n\nD\u2019ANGIOLELLA, G.; VASCONCELLOS, V.L.D.; SILVA, J.F.; SANCHES, A.V. \nRadia\u00e7\u00e3o: estudo das caracter\u00edsticas e suas aplica\u00e7\u00f5es no Rec\u00f4ncavo Baiano. \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE AGROMETEOROLOGIA, 12 e REUNI\u00c3O \nLATINO-AMERICANA DE AGROMETEOROLOGIA, 3, 2001, Fortaleza. \nAnais... Fortaleza: SBA/FUNCEME, 2001. p. 135. \n\nDELGADO ROJAS, J.S. Modelo agrometeorol\u00f3gico para estimativa dos \nefeitos de defici\u00eancia h\u00eddrica na produtividade agroindustrial de cana-de-\na\u00e7\u00facar. 1998. 74 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agronomia) \u2013 Escola Superior \nde Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nDILLEWIJN, C. Botany of sugarcane. Waltham: Chronica Bot\u00e2nica, 1952. 371 \np. \n\nDOORENBOS, J.; KASSAM, A.H. Yields response to water. Rome: FAO, \n1979. 306 p. (Irrigation and Drainage Paper, 33). \n\nDOORENBOS, J.; KASSAM, A.H. Efeito da \u00e1gua no rendimento das \nculturas. Campina Grande: Universidade Federal da Para\u00edba, 1994. 306 p. \n(Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, 33). \n\nEBRAHIM, M.K.; ZINGSHEIM, O.; EL-SHOURBAGY, M.N.; MOORE, P.H.; \nKOMORE, E. Growth and sugar storage in sugarcane grown at temperature \nbelow na above optimum. Journal of Plant Physiology, v. 153, n. 5-6, p. 593-\n602, 1998. \n\nEHRLER, W.L.; VAN BAVEL, C.H.M. Cotton leaf temperatures as related to soil \nwater depletion and meteorological factors. Agronomy Journal, v. 65, p. 404-\n409, 1973. \n\nEPIPHANIO, J.C.N. Avalia\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da cultura do milho atrav\u00e9s \nde sensoriamento remoto termal. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, \nv. 18, n. 11, p. 1233-1241, 1983. \n\nELAWAD, S.H.; GASCHO, G.J.; STREETJ. J. Response of sugarcane to \nsilicate source and rate. I. Growth and yield. Agronomy Journal, Madison, v. \n74, p. 481-483, 1982.  \n\n\n\n \n\n128 \n \n\nEMEKLI, Y.; BASTUG R.; BUYUKTA, S.; EMEKLI, N.Y. Evaluation of a crop \nwater stress index for irrigation scheduling of bermudagrass. Agricultural \nWater Management, Amsterdam, v. 90, n. 3, p. 205-212, 2007. \n\nERDEM, T.; ERDEM, Y.; ORTA, A.H.; OKURSOY, H. Use of a crop water \nstress index for schedulingthe irrigation of sunflower (Helianthus annuus L.). \nTurkish Journal of Agriculture and Forestry, v. 30, p. 11-20, 2006. \n\nFAUCONIER, R.; BASSEREAU, D. La ca\u00f1a de azucar. Barcelona: Blume, \n1975. 433 p. \n\nFERREIRA JUNIOR, R.A. Crescimento de variedades RB de cana-de-\na\u00e7\u00facar irrigadas e fotoss\u00edntese modelada pela radia\u00e7\u00e3o solar. 2010. 68 p.. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Prote\u00e7\u00e3o de Plantas) \u2013 Universidade Federal de \nAlagoas, Rio Largo, AL. \n\nFIGUEIREDO, P.; LANDELL, M.G.A.; CAMPANA, M.P. Cana-de-a\u00e7\u00facar. 6.ed. \nCampinas: IAC, 1995. (Boletim 200). \n\nFOOD OF AGRICULTURAL ORGANIZATION \u2013 FAO. The state of food and \nagriculture. Part I. Biofuels: prospects, risks and opportunities. Rome: FAO, \n2008. (FAO Agriculture Series, 39). \n\nFISCHER, G.; TEIXEIRA, E.; HIZSNYIK, E.T.; VELTHUIZEN, H. Land use \ndynamics and sugarcane production. In: ZUURBIER, P.; VAN DE VOOREN, J. \n(Eds.). Sugarcane ethanol: contribution to climate change mitigation and the \nenvironment. Wageningen: Wageningen Academic, 2008. p. 29-62. \n\nFONTANA, D.C.; BERLATO, M.A.; LAUSCHNER, M.H.; MELLO, R.W. Modelo \nde estimativa de rendimento de soja no Estado do Rio Grande do Sul. \nPesquisa Agropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 36, n. 3, p. 399-403, 2001. \n\nFRANCIS, C.A.; RUTGER, J.N.; PALMER, A.F.E. A rapid method for plant leaf \narea estimation in maize (Zea mays L). Crop Science. v. 9, p. 537-539, 1969. \n\nFUCHS, M. Canopy thermal infrared observations. Remote Sensing Reviews, \nv. 5, p.323-333,1990. \n\nGALVANI, E.; BARBIERI, V.; PEREIRA, A.B.; VILA NOVA, N.A. Efeitos de \ndiferentes espa\u00e7amentos entre sulcos na produtividade agr\u00edcola da cana-de-\na\u00e7\u00facar (Saccharum spp.). Scientia Agr\u00edcola, Piracicaba, v. 54, n. 1/2, p. 62-68, \n1997. \n\nGRANTZ, D.A.; MEINZER, F.C. Regulation of transpiration infield-grown \nsugarcane.Evaluation of the stomatal response to humidity with the Bowen ratio \ntechnique. Agricultural and Forest Meteorology, v. 53, p.169-183, 1991. \n\n\n\n \n\n129 \n \n\nGARCIA, A.; ANDRE, R.G.B.; FERREIRA, M.I.; PA\u00c7O, T. Compara\u00e7\u00e3o de \nmodelos para avalia\u00e7\u00e3o do estresse h\u00eddrico em cultura de nectarinas. Revista \nBrasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 8, n. 1, p. 43-48, 2000.  \n\nGARCIA, N.; ANDR\u00c9, R.G.B. Desempenho de dois modelos para a \ndetermina\u00e7\u00e3o do estresse h\u00eddrico em feijoeiro. Revista Brasileira de \nMeteorologia, v. 16, n. 2, p. 201-210, 2001. \n\nGARDNER, B.R.; BLAD, B.L.; WATTS, D.G. Plant and air temperatures in \ndifferentially-irrigated corn.Agricultural Meteorology, Amsterdan, v. 25, p. 207-\n217, 1981. \n\nGARDNER, B.R.; NIELSEN, D.C.; SHOCK, C.C. Infrared thermometry and the \ncrop water stress index: II. Sampling procedures and interpretation. Journal \nProduction Agriculture, v. 5, p. 466-475, 1992. \n\nGASCHO, G.J.; SHIH, S.F. Sugarcane. In: TEARE, I.D.; PEET, M.M. (Eds.). \nCrop-water relations. New York: Wiley-Interscience, 1983. p. 445-479. \n\nGEMENTE, A.C.; PINAZZA, A.H.; BRUGNARO, C.; GUMAR\u00c3ES, E.; \nOLIVEIRA NETO, G.R.; KRUGLIANSKAS, I.; SEBRAGIA, R. Planejamento \nagr\u00edcola. In: BRUGNARO, C.; SBRAGIA, R. Ger\u00eancia agr\u00edcola em destilarias \nde \u00e1lcool. 2.ed. Piracicaba: IAA/PLANALSUCAR, 1986. p. 29-83. (Cole\u00e7\u00e3o \nPLANALSUCAR, 1). \n\nGOMES, B.H.; FERREIRA, R.A.; GOMES, H.B., FILHO, M.R.T.; AMORIM, \nR.C.F.; CABRAL, S.L. Associa\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas com o \nflorescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar em alagoas \u2013 um estudo de caso. In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 13, 2004, Fortaleza. \nAnais\u2026 Fortaleza: SBMET, 2004.  \n\nGONTIA, N.K.; TIWARI, K.N. Development of crop water stress index of wheat \ncrop for scheduling irrigation using infrared thermometry. Agricultural Water \nManagement, Amsterdam, v. 95, p. 1144-1152, 2008. \n\nGONZ\u00c1LEZ-DUGO, M.P.; MORAN, M.S.; MATEOS, L.; BRYANT, R. Canopy \ntemperature variability as an indicator of crop water stress severity. Irrigation \nScience, v. 24, p. 233-240, 2006. \n\nHERMANN, E.R.; C\u00c2MARA, G.M.S. Um m\u00e9todo simples para estimar a \n\u00e1reafoliar de cana-de-a\u00e7\u00facar. STAB A\u00e7\u00facar, \u00c1lcool e Subprodutos, \nPiracicaba, v. 17, n. 5, p. 32-34, 1999. \n\nHUMBERT, R.P. The growing of sugar cane. Amsterdam: Elsevier, 1968. 779 \np. \n\n\n\n \n\n130 \n \n\nIBRAHIM, H.S. Determination of irrigation interval for sugarcane by monitoring \nchanges in soil moisture in the field at the Guneid Scheme. In: MEETINGS OF \nTHE NATIONAL CROP HUSBANDRY COMMITTEE, 37, 2005. Proceedings\u2026  \nSoba Research Station, Khartoum, Agricultural Research Corporation, 2005. p. \n52-60. \n\nIDE, B.Y.; BANCHI, A.D. Influ\u00eancia do clima na produtividade da cana-de-\na\u00e7\u00facar. In: SEMIN\u00c1RIO DE TECNOLOGIA AGRONOMICA, 2, Piracicaba, \n1986. Anais.... S\u00e3o Paulo: COPERSUCAR, 1984. p.196-204.  \n\nIDE, B.Y.; OLIVEIRA, M.A. Efeito do clima na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. In: \nSEMIN\u00c1RIO DE TECNOLOGIA AGRONOMICA, 3, Piracicaba, 1986. Anais... \nS\u00e3o Paulo: COPERSUCAR, 1986. p. 573-583.  \n\nIDSO, S.B. Non-stressed baselines: a key to measuring and interpreting plant \nwater stress. Agricultural Meteorology, Amsterdam, v. 27, p. 59-70, 1982. \n\nIDSO, S.B. Measuring yield-reducing plant water potential depressions in wheat \nby infrared thermometry remote sensing of plant water stress. Irrigation \nScience. v. 2, p. 205-212, 1981. \n\nIDSO, S.B.; JACKSON, R.D.; PINTER JUNIOR, P.J.; REGINATO, R.J.; \nHATFIELD, J.L. Normalizing the stress degree day parameter for environmental \nvariability. Agricultural Meteorology, Amsterdam, v. 24, p. 45-55, 1981. \n\nIDSO, S.B.; CLAWSON, K.L.; ANDERSON, M.G. Foliage temperature: effects \nof environmental factors with implications for plant water stress assessment and \nthe CO2/climate connection. Water Resources Research, Washington, v. 22, \nn. 12, p. 1702-1716, 1986. \n\nIDSO, S.B.; JACKSON, R.D.; REGINATO, R.J. Remote-sensing of crop \nyields.Science, Washington, v. 1, p. 19-25, 1977. \n\nINMAN-BAMBER, N.G. Temperature and seasonal effects on canopy \ndevelopment and light interception of sugarcane. Field Crops Research, \nAmsterdam, v. 36, n. 1, p. 41-51, 1994. \n\nINMAN-BAMBER, N.G.; JAGER, J.M. Effect of water stress on growth, leaf \nresistance and canopy temperature in field-grown sugarcane. Proceedings of \nthe South African Technologists Association, p. 156-161, 1986.  \n\nINMAN-BAMBER, N.G. Sugarcane water stress criteria for irrigation and drying \noff. Field Crops Research, v. 89, p. 107-122, 2004. \n\n\n\n \n\n131 \n \n\nINMAN-BAMBER, N.G.; SMITH, D.M. Water relations in sugarcane and \nresponse to water deficits. Field Crops Research, Amsterdam, v. 92, p. 185-\n202, 2005. \n\nIRMAK, S.; HAMAN, D.Z.; BASTUG, R. Determination of crop water stress \nindex for irrigation timing and yield estimation of corn. Agronomy Journal, v. \n92, p. 1221-1227, 2000. \n\nISRAELSEN, O.W.; HANSEN, V.E. Princ\u00edpios y relaciones del riego. 2.ed. \nBarcelona: Rivert\u00e9, 1965. 396 p. \n\nJACKSON, R.D.; ISON, S.B.; REGINATO, R.J.; PINTER JUNIOR, R.J. Canopy \ntemperature as crop water stress indicator. Water Resources Research, v. 17, \np. 1133-1138, 1981. \n\nJACKSON, R.D. Canopy temperature and crop water stress In: HILLEL, D. \nAdvances in Irrigation. New York: Academic Press, 1982. p. 43-85. \n\nJACKSON, R.D.; HATFIELD, J.L.; REGINATO, R.J.; IDSO, S.B.; PINTER \nJUNIOR, P.J. Estimation of daily evapotranspiration from one time of day \nmeasurements. Agricultural and Water Management, v. 7, p. 351-362, 1983. \n\nJACKSON, R.D.; REGINATO, R.J.; IDSO, S.B. Wheat canopy temperature: a \npractical tool for evaluating water requirements. Water Resources Research, \nWashington, v. 13, p. 651-656, 1977. \n\nJARVIS, P.G.; McNAUGHTON, K.G. Stomatal control of transpiration: scaling \nup from leaf to region. Advances Ecolology Research, v. 15, p. 1-49, 1986. \n\nJIANG, P.; KITCHEN, N.R.; ANDERSON, S.H.; SADLER, E.J.; SUDDUTH, K.A. \nEstimating plant-available water using the simple inverse yield model for \nclaypan landscapes. Agronomy Journal, v. 100, n. 3, p. 830-836, 2007. \n\nKAR, G.; KUMAR, A. Energy balance and crop water stress in winter maize \nunder phenology-based irrigation scheduling. Irrigation Science. v. 28, p.211-\n220, 2010. \n\nKAR, G.; KUMAR, A. Surface fluxes and crop water stress \u00edndex in groundnut \nunder irrigated ecosystem. Agricultural and Forest Meteorology, v. 146, p. \n94-106, 2007. \n\nKATSOULAS, K.; BAILLE, A.; KITTAS, C. Effect of misting on transpiration and \nconductances of a greenhouse rose canopy. Agricultural and Forest \nMeteorology, Amsterdam, v. 106, p. 233-247, 2001. \n\n\n\n \n\n132 \n \n\nKENNER, M.E.; KIRCHER, P.L. The use of canopy temperature as an indicator \nof drought stress in humid regions. Agricultural Meteorology, v. 28, p. 339-\n349, 1983. \n\nKHERA, K.L.; SANDHU, B.S. Canopy temperature of sugarcane influenced by \nirrigation regime. Agricultural and Forest Meteorology, v. 37, p. 245-258, \n1986. \n\nKIRKHAN, M.B. Principles of soil and water plant relations. Elsevier \nAcademic Press, 2004. 500 p.   \n\nKOONJAH, S.S.; WALKER, S.; SINGELS, A.; VAN ANTWERPEN, R.; \nNAYAMUTH, A.R. A quantitative study of water stress effect on sugarcane \nphotosynthesis. Proceedings South African Sugar Technology Association, \nSouth Africa, v. 80, p. 148-158, 2006. \n\nKORND\u00d6RFER, G.H.; RIBEIRO, A.C.; ANDRADE, L.A.B. Cana-de-a\u00e7\u00facar. In: \nRIBEIRO, A.C.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G.; ALVAREZ V., V.H. Recomenda\u00e7\u00f5es \npara o uso de corretivos e fertilizantes em Minas Gerais. 5.\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o. \nVi\u00e7osa: CFSEMG, 1999. 322 p. \n\nKRAMER, P.J. Water relations of plants. New York: Academic Press, 1983. \ncap. 6, p. 146-186. \n\nKUSTAS, W.P.; NORMAN, J.M. A two-source approach for estimating turbulent \nfluxes using multiple angle thermal infrared observations. Water Resource \nResearch, v. 33, p. 1495-1508, 1997. \n\nLANA, M.A.; VIEIRA, H.J. Fator de convers\u00e3o entre radia\u00e7\u00e3o \nfotossinteticamente ativa e radia\u00e7\u00e3o solar global. In: CONGRESSO..., 2001, \nFortaleza. Anais... Fortaleza, 2001.   \n\nLARCHER, W. A planta sob estresse. In: LARCHER, W. Ecofisiologia \nvegetal. S\u00e3o Carlos: Rima, 2000. p. 341-478. \n\nLE\u00c3O, R.A.O.; TEIXEIRA, A.S.; CANAF\u00cdSTULA F.J.F.; MESQUITA, P.E.G.; \nCOELHO, S.L. Desenvolvimento de um dispositivo eletr\u00f4nico para a calibra\u00e7\u00e3o \nde sensores de umidade no solo. Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal. v. 27, n. \n1, p. 294-303, 2007. \n\nLEBOURGEOIS, V.; CHOPART, J.L.; B\u00c9GUE, A.; M\u00c9ZO L.L. Towards using a \nthermal infrared index combined with water balance modeling to monitor \nsugarcane irrigation in a tropical environment. Agricultural Water \nManagement, v. 97, p. 75-82, 2010. \n\n\n\n \n\n133 \n \n\nLI, L.; NIELSEN, D.C.; YU, Q.; MA, L.; AHUJA, L.R. Evaluating the Crop Water \nStress Index and its correlation with latent heat and CO2 fluxes over winter \nwheat and maize in the North China plain. Agricultural Water Management, v. \n97, p. 1146-1155, 2010. \n\nLOPES, M.S.; ARAUS, J.L.; VAN HEERDEN, P.D.R..; FOYER, C.H. Enhancing \ndrought tolerance in C4 crops. Journal of Experimental Botany, v. 62, n. 9, p. \n3135\u20133153, 2011. \n\nMACHADO, R.S.; RIBEIRO, R.V.; MARCHIORI, P.E.R.; MACHADO, D.F.S.P.; \nMACHADO, E.C.; LANDELL, M.G.A. Respostas biom\u00e9tricas e fisiol\u00f3gicas ao \nd\u00e9ficit h\u00eddrico em cana-de-a\u00e7\u00facar em diferentes fases fenol\u00f3gicas. Pesquisa \nAgropecu\u00e1ria Brasileira, Bras\u00edlia, v. 44, n. 12, p. 1575-1582, 2009. \n\nMAGALH\u00c3ES, A.C.N. Ecofisiologia da cana-de-a\u00e7\u00facar: aspectos do \nmetabolismo do carbono na planta. In: CASTRO, P.R.C.; FERREIRA, S.O.; \nYAMADA T. (Ed.). Ecofisiologia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Piracicaba: \nPOTAF\u00d3S, 1987. p. 113-118.  \n\nMALAVOLTA, E.; HAAG, H.P. Cultura e aduba\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. S\u00e3o \nPaulo: Instituto Brasileiro de Potassa, 1964. p. 237-278. \n\nMARIN, F.R.; SUGUITANI, C.; DONZELLI, J.L.; PALLONE, W.J.; NASSIF, \nD.S.P.; SAKAI R.H.; POLZER, D.L.; VIANA, M.S. Avalia\u00e7\u00e3o do modelo \nCanegro/Dssat para quatro cultivares de cana-de-a\u00e7\u00facar. In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE AGROMETEOROLOGIA, 2009. CD-ROM... SBMET, 2009. \n\nMARIN, F.R. Pr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas clima. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/cana-de-acucar/arvore/CONTAG \n01_10_711200516716.html>. Acesso em: 12 maio 2011.  \n\nMARCHIORI, L.F.S. Influ\u00eancia da \u00e9poca de plantio e corte na produtividade \nda cana-de-a\u00e7\u00facar. 2004. 273 p. Tese (Doutorado em Agronomia) \u2013 Escola \nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nMIRANDA, F.R.; SANTANA, M.G.S.; SOUZA, C.C.M.; OLIVEIRA, C.H.C. \nCalibra\u00e7\u00e3o do sensor diel\u00e9trico ECH2O em dois tipos de solo. Revista Ci\u00eancia \nAgron\u00f4mica, Fortaleza, v. 38, n. 3, p. 317-321, 2007.  \n\nMONTEITH, J.L.; SZEICZ, G. Radiative temperature in the heat balance of \nnatural surfaces. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society. v. \n88, p. 496-501, 1962. \n\nMORELAND, C.F. Leaf temperatures of sugar cane. Plant Physiology, v. 12, \nn. 4, p. 989-995, 1936. \n\n\n\n \n\n134 \n \n\nMOTA, F.S. Meteorologia agr\u00edcola. 7.ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1987. \n\nMOZAMBANI, A.E.; PINTO, A.S; SEGATO, S.V.; MATTIUZ, C.F.M. Hist\u00f3ria e \nmorfologia da cana-de-a\u00e7\u00facar. In. SEGATO, S.V.; PINTO, A.S.; JENDIROBA, \nE.; N\u00d3BREGA, J.C.M. Atualiza\u00e7\u00f5es em produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. \nPiracicaba: CP2, 2006. \n\nNABLE, R.O.; ROBERTSON, M.J.; BERTHELSEN, S. Response of shoot \ngrowth and transpiration to soil drying in sugarcane. Plant and Soil, v. 207, p. \n59-65, 1999. \n\nNAQVI, H.A.; QAYYUM, R. Effect of drought on sugar cane. Integral Sugar \nJournal, v. 75, p. 168-169, 1973. \n\nNEMIR, A.S. Alcohol fuels-the Brazilian experience and its implications for the \nUnited States. Sugar Journal, v. 45, p.10-13, 1983. \n\nNETAFIM. Cana-de-a\u00e7\u00facar. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.netafim.com.br/crop/ \nsugar-cane-bio-energy>. Acesso em: 21 set. 2010.  \n\nNETAFIM. Clima para cana-de-a\u00e7\u00facar. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sugar \ncanecrops.com/p/climate/>. Acesso em: 21 set. 2010.  \n\nNICKELL, L.G. Ecophysiology of sugar cane. In: ALVIM, P.T. (Coord.). \nEcophysiology of tropical crops. Itabuna: CEPLAC, 1975. p. 1-52. \n\nNIELSEN, D.C. Scheduling irrigations for soybeans with the crop water stress \nindex (CWSI). Field Crops Research, v. 23, p. 103-116, 1990. \n\nNIELSEN, D.C.; CLAWSON, K.L.; BLAD, B.L. Effect of solar azimut and \ninfrared thermometer view direction on measured soybean canopy temperature. \nAgronomy Journal, v. 81, p. 840-842, 1984. \n\nN\u00d3BREGA, J.Q.; FIDELIS FILHO, J.; RAMANA RAO, T.V.; BELTR\u00c3O, N.E.M.; \nDANTAS, R.T. Uso da termometria a infravermelho em diferentes densidades \npopulacionais do feijoeiro. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nMETEOROLOGIA, 11, 2000, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: 2000. p. \n318-322. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cbmet.com/cbmfiles/12d606ff371855d871 \n8075403eaf7a59bf.pdf>. Acesso: 05 ago. 2010. \n\nNORMAN, J.M.; BECKER, F. Terminology in thermal infrared remote sensing of \nnatural surfaces.Agricultural and Forest Meteorology. v. 77, p. 153-166, \n1995. \n\n\n\n \n\n135 \n \n\nOLIVEIRA, R.A.; DAROS, E.; ZAMBON, J.L.C.; WEBER, H.; IDO, O.T.; \nBESPALHOK-FILHO, J.C.; ZUFFELLATO-RIBAS, K.C.; SILVA, D.K.T. \u00c1rea \nfoliar em tr\u00eas cultivares de cana-de-a\u00e7\u00facar e sua correla\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de \nbiomassa. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Tropical, v. 37, n. 2, p. 71-76, 2007. \n\nOLIVEIRA, R.A.; DAROS, E.; ZAMBON, J.L.C.; WEBER, H.; IDO, O.T.; \nZUFFELLATO-RIBAS, K.C.; KOEHLER, H.S.; SILVA, D.K.T. Crescimento e \ndesenvolvimento de tr\u00eas cultivares de cana-de-a\u00e7\u00facar, em cana-planta, no \nestado do Paran\u00e1. Scientia Agr\u00e1ria, v. 5, n. 1-2, p. 87-94, 2004. \n\nOLUFAYO, A.; BALDY, C.; RUELLE, P. Sorghum yield, water use and canopy \ntemperatures under different levels of irrigation. Agricultural Water \nManagement, v. 30, p.77-90, 1996. \n\nOMETTO, J.C. An equation for the estimation of agro-industrial sugar cane \nyield in the Piracicaba region. In: INTERNATIONAL SOCIETY OF SUGAR \nCANE TECHNOLOGISTS CONGRESS, 16, 1978, S\u00e3o Paulo. Anais... S\u00e3o \nPaulo: Ceres, 1978. p. 899-905. \n\nOMETTO, J.C. Par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar. \nPiracicaba: ESALQ. 1980. 17p. \n\nOMETTO, J.C. Bioclimatologia vegetal. S\u00e3o Paulo: Ceres, 1981. 440 p. \n\nORLANDO FILHO, J. (Coord.). Nutri\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar no \nBrasil. Piracicaba: IAA/Planalsucar, 1983. \n\nORLANDO FILHO, J.; MACEDO, N.; TOKESHI, H. Seja o doutor do seu \ncanavial. Piracicaba: POTAF\u00d3S, 1994. 6 p. (Arquivo do Agr\u00f4nomo, 6 e \nEncarte de Informa\u00e7\u00f5es Agron\u00f4micas, 67). \n\nORTA, A.H.; ERDEM, Y.; ERDEM, T. Crop water stress index for \nwatermelon.Scientia Horticulturae, v. 98, p. 121-130, 2003. \n\nORTOLANI, A.A.; CAMARGO, M.B.P. Influ\u00eancia dos fatores clim\u00e1ticos na \nprodu\u00e7\u00e3o. In: CASTRO, P.R.C.; FERREIRA, S.O.; YAMADA, T. (Eds.). \nEcofisiologia da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Piracicaba: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira para a \nPesquisa da Potassa e do Fosfato, 1987. p. 71-79. \n\nPARANHOS, S.B. (Coord.). Cana-de-a\u00e7\u00facar: cultivo e utiliza\u00e7\u00e3o. Campinas: \nFunda\u00e7\u00e3o Cargill, 1987. 431 p. \n\nPATIL, R.P. Physiological approaches for drought tolerance in sugarcane \n(Saccharum officinarum l.). 2008, 152 p. Thesis (Doctor of Physiology and \nCrop Physiology) \u2013 University of Agricultural Sciences, India, Dharwad. \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nPATTON, E.G. Large-eddy simulation of turbulent flow above and within a \nplant canopy. 1997. 145 p. Thesis (Doctor) \u2013 University of California, Davis. \n\nPAULA, A.L. Desenvolvimento e produtividade da cana-de-a\u00e7\u00facar em \nambiente protegido sob diferentes n\u00edveis fre\u00e1ticos. 2008. 149 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Doutorado) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, \nPiracicaba, SP. \n\nPAYERO, J.O.; IRMAK, S. Variable upper and lower crop water stress index \nbaselines for corn and soybean. Irrigation Science, New York, v. 25, p. 21-32, \n2006. \n\nPE\u00d1UELAS, J.; SAV\u00c9, R.; MARF\u00c3, O.; SERRANO, L. Remotely measured \ncanopy temperature of greenhouse strawberries as indicator of water status and \nyield under mild and very mild water stress conditions. Agricultural and Forest \nMeteorology, v. 58, p. 63-77, 1992. \n\nPEREIRA, A.R.; BARBIERI, V.; VILLA NOVA, N.A. Condicionamento clim\u00e1tico \nda indu\u00e7\u00e3o ao florescimento em cana-de-a\u00e7\u00facar. Boletim T\u00e9cnico \nPLANALSUCAR, Piracicaba, v. 5, n. 3, p. 5-14, 1983. \n\nPEREIRA, A.R.; ANGELOCCI, L.R.; SENTELHAS, P.C. Agrometeorologia: \nfundamentos e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Gua\u00edba: Agropecu\u00e1ria, 2002. 478 p. \n\nPILLAR, V.D. Clima e vegeta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ecoqua.ecologia. \nufrgs.br>. Acesso em: 14 jul. 2011.  \n\nPINTER JUNIOR, R.J.; REGINATO, R.J. A thermal infrared technique for \nmonitoring cotton water stress and scheduling irrigation. Transactions of the \nASAE, St. Joseph, v. 25, p. 1651-1655, 1982. \n\nPINTO, N.L.S.; HOLTZ, A.C.T.; MARTINS, J.A.; GOMIDE, F.L.S. Hidrologia \nb\u00e1sica. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1976. 279 p. \n\nRAMESH, P. Effect of different levels of drought during the formative phase on \ngrowth parameters and its relationship with dry matter accumulation in \nsugarcane. Journal Agronomy &amp; Crop Science, v. 185, p. 83-89, 2000. \n\nRAMESH, P.; MAHADEVASWAMY, M. Effect of formative phase drought on \ndifferent classes of  shoots, shoot, mortality, cane attributes, yield and quality of \nfour sugarcane cultivars. Journal Agronomy &amp; Crop Science, v. 185, p. 249-\n258, 2000. \n\nREECE, C.F. Evaluation of a line heat dissipation sensor for measuring soil \nmatric potential. Soil Science Society of America. Journal, Madison, v. 60, \np.1022-1028, 1996. \n\n\n\n \n\n137 \n \n\nREICHARDT, K.; SOUZA, D.L. Estimativa da capacidade de campo. Revista \nBrasileira de Ci\u00eancias do Solo, Campinas, v. 20, p. 183-189, 1996. \n\nRIBEIRO, A.C.; GUIMAR\u00c3ES, P.T.G.; ALVAREZ V., V.H. Recomenda\u00e7\u00f5es \npara o uso de corretivos e fertilizantes em Minas Gerais. 5.\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o. \nVi\u00e7osa: CFSEMG, 1999. 322 p. \n\nRICHARDS, L.A. Methods of measuring soil moisture tension. Soil Science, \nBaltimore, v. 68, n. 1, p. 95-112, 1949. \n\nRICHARDS, L.A. Physical conditions of water in soil. In: BLACK, C.A.; \nBLACK, D.D.; EVANS, J.L.; WHITE, L.E.; ENSMINGE, F.E.; CLARK, E.D. \nMethods of soil analysis: physical and mineralogical properties, including \nstatistics of measurements and sampling. Madison: ASASSSA, 1965. p. 128-\n152. \n\nRITCHIE, J.T. Model for predicting evaporation from a row crop with incomplete \ncover. Water Resources Research, Washington, v. 8, n. 5, p. 1204-1213, \n1972. \n\nRITCHIE, J.T. Water dynamics in the soil-plant-atmosphere system. Plant Soil, \nn. 58, p. 81-96, 1981. \n\nROBERTSON, M.J.; INMAN-BAMBER, N.G.; MUCHOW, R.C.; WOOD, A.W. \nPhysiological analysis of early season deficit and sugarcane productivity. Field \nCrops Research, v. 64, p. 211-227, 1999. \n\nROCHECOUSTE, E. Weed control in sugar cane. R\u00e9duit: Mauritius Sugar \nUndustry Research Institute, 1967. 117 p. \n\nRODRIGUES, J.D. Fisiologia da cana-de-a\u00e7\u00facar. Botucatu: UNESP, 1995. \n100 p. (Apostila). \n\nROSILLO-CALLE, F.A. Re-assessment of the Brazilian National Alcohol \nProgramme (PNA). Industrial Biotechnology. v. 3, p. 11-16, 1984. \n\nRUHOFF, A.L.; SALDANHA, C.B.; COLLISCHONN, W.; UVO, C.B.; ROCHA, \nH.R.; CABRAL, O.M.R. An\u00e1lise multivariada do processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o \nem \u00e1reas de cerrado e cana-de-a\u00e7\u00facar. Revista Brasileira de Recursos \nH\u00eddricos, v. 14, n. 4, p. 137-146, 2009. \n\nSACKS, W.J.; KUCHARICK, C.J. Crop management and phenology trends in \nthe U.S. Corn belt: impacts on yields, evapotranspiration and energy balance. \nAgricultural and Forest Meteorology, v. 151, p. 882-894, 2011. \n\n\n\n \n\n138 \n \n\nSADLER, E.J.; BAUER, P.J.; BUSSCHER, W.J.; MILLEN, J.A. Site-specific \nanalysis of a droughted corn crop: II. Water use and stress. Agronomy \nJournal, n. 92, p. 403-410, 2000. \n\nSALISBURY, F.B.; ROSS, C.W. Fisiolog\u00eda vegetal. Editorial: Iberoam\u00e9rica, \n1994. 759 p. \n\nSANMARTIN, J.P.; ACEVEDO, E. Temperatura de canopia, CWSI e \nrendimiento en genotipos de trigo. 2001. 58 p. Laboratorio de Relaci\u00f3n \nSuelo-\u00c1gua-Planta. Facultad de Ciencias Agron\u00f3micas. Universidad de Chile. \n\nSANTOS, S.M.; LEAL, L.M.; SILVA, M.M. Caracteriza\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00e3o seca e \nchuvosa para a cidade de Vi\u00e7osa-MG. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nMETEOROLOGIA, 11, 2000, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: SBMET, \n2000. p. 1263-1265. \n\nSANTOS, V.R. Crescimento e produtividade agr\u00edcola de cana-de-a\u00e7\u00facar \nem diferentes fontes de f\u00f3sforo. 2006. 88 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nProdu\u00e7\u00e3o Vegetal) \u2013 Universidade Federal de Alagoas, Rio Largo, AL. \n\nSANTOS, V.R.; FILHO, G.M.; ALBUQUERQUE, A.W.; COSTA, J.P.V.; \nSANTOS, C.G.; SANTOS, A.C.I. Crescimento e produtividade agr\u00edcola de \ncana-de-a\u00e7\u00facar em diferentes fontes de f\u00f3sforo. Revista Brasileira de \nEngenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v. 13, n. 4, p. 389-396, 2009.  \n\nSAUNDERS, L.C.U. M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o e variabilidade espacial da \ncondutividade hidr\u00e1ulica sob condi\u00e7\u00f5es de campo. 1978. 58 p. Tese \n(Doutorado em Solos e Nutri\u00e7\u00e3o de Plantas) - Escola Superior de Agricultura \n\u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nSCARPARI, M.S. Modelos para a previs\u00e3o da produtividade da cana de-\na\u00e7\u00facar (Saccharum spp.) atrav\u00e9s de par\u00e2metros clim\u00e1ticos. 2002. 79 p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Fitotecnia) \u2013 Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de \nQueiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nSEGATO, S.V.; MATTIUZ, C.F.M.; MOZAMBANI, A.E. Aspectos fenol\u00f3gicos da \ncana-de-a\u00e7\u00facar. In. SEGATO, S.V.; PINTO, A.S.; JENDIROBA, E.; N\u00d3BREGA, \nJ.C.M. Atualiza\u00e7\u00f5es em produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Piracicaba: CP2, \n2006. \n\nSERRANA. Calagem na cana-de-a\u00e7\u00facar. Boletim T\u00e9cnico Fertilizantes, \n2001.  \n\nSHEN, S.; LECLERC, M.Y. Modelling the turbulence structure in the canopy \nlayer. Agricultural and Forest Meteorology, v. 87, p. 3-25, 1997. \n\n\n\n \n\n139 \n \n\nSILVA, A.L.C.; COSTA, W.A.J.M. Varietal variation in growth, physiology and \nyield of sugarcane under two contrasting water regimes.Tropical Agricultural \nResearch, v. 16, p. 1-12, 2004. \n\nSILVA, B.S.; FERREIRA, J.A.; RAO, T.V.R.; SILVA, P.R.S. Crop water stress \n\u00edndex and water-use efficiency for melon (Cucumis melo L.) on different \nirrigation regimes. Agricultural Journal, v. 2, n. 1, p. 31-37, 2007. \n\nSILVA, M.A.; CARLIN S.D.; PARECIN D. Fatores que afetam a brota\u00e7\u00e3o inicial \nda cana-de-a\u00e7\u00facar. Revista Ceres, v. 51, n. 296, p. 457-466, 2004. \n\nSILVA, M.A.; JIFON, J.L.; SILVA, J.A.G.; SHARMA, V. Use of physiological \nparameters as fast tools to screen for drought tolerance in sugarcane. Brazilian \nJournal of Plant Physiology, v. 19, p. 193-201, 2007. \n\nSILVA, T.G.F. An\u00e1lise de crescimento, intera\u00e7\u00e3o biosfera-atmosfera e \nefici\u00eancia do uso de \u00e1gua da cana-de-a\u00e7\u00facar irrigada no semi-\u00e1rido \nbrasileiro. 2009. 168 p. Tese (Doutorado em Meteorologia Agr\u00edcola) \u2013 \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, MG. \n\nSILVA, T.G.F.; MOURA, M.S.B.; ZOLNIER, S.; SOARES, J.M.; SOUZA, L.S.B.; \nBRAND\u00c3O, E.O. Varia\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de radia\u00e7\u00e3o e de energia da cana-de-\na\u00e7\u00facar irrigada no semi\u00e1rido brasileiro. Revista Brasileira de Engenharia \nAgr\u00edcola e Ambiental, v. 15, n. 2, p. 139-147, 2011. \n\nSIM\u00d5ES W.L.; CALGARO M.; SOUZA M.A.; LIMA J.A. Influ\u00eancia do sistema \nde irriga\u00e7\u00e3o nas respostas fisiol\u00f3gicas da cana-de-a\u00e7\u00facar no subm\u00e9dio \nS\u00e3o Francisco. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ainfo.cnptia.embrapa.br/digital/bitstream \n/item/24487/1/Welson1-2010.pdf>. Acesso em: 13 jun. 2011.  \n\nSINCLAIR, T.R.; GILBERT, R.A.; PERDOMO, R.E.; SHINE JR., J.M.; \nPOWELL, G.; MONTES, G. Sugarcane leaf area development under field \nconditions in Florida, USA. Field Crops Research, v. 88, p. 171-178, 2004. \n\nSMITH, D.M. Growth and function of the sugarcane root system. \nAmsterdam: Elsevier, 2005. 35 p. \n\nSMITH, M.A.; SINGELS, A. The response of sugarcane canopy development to \nwater stress. Field Crops Research, Amsterdam, v. 98, p. 91-97, 2006. \n\nSPREER, W.; WIRIYA-ALONGKORN, W.; SPOHRER, K.; ONGPRASERT, S.; \nMULLER, J. Wind speed affects drought stress monitoring in mango and longon \nby thermal photography. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON IRRIGATION \nOF HORTICULTURAL CROPS, 6, 2009, Chile. Proceedings... Chile, 2009. \n\n\n\n \n\n140 \n \n\nSOARES, R.A.B.; OLIVEIRA, P.F.M.; CARDOSO, H.R.; VASCONCELOS, \nA.C.M.; LANDELL, M.G.A.; ROSENFELD, J. Efeito da irriga\u00e7\u00e3o sobre o \ndesenvolvimento e a produtividade de duas variedades de cana-de-a\u00e7\u00facar \ncolhidas em in\u00edcio de safra. STAB A\u00e7\u00facar, \u00c1lcool e Subprodutos, Piracicaba, \nv. 22, p. 38-41, 2004. \n\nSOUSA, J.A.G.C. Efeito da tens\u00e3o da \u00e1gua no solo na cultura da cana-de-\na\u00e7\u00facar (Saccharum spp). 1976. 163 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Ci\u00eancias) - \nUniversidade Estadual de Campinas, Limeira, SP.  \n\nSTEDUTO, P.; HSIAO, T.C. Maize canopies under two soil water regimes. II. \nVariation in coupling with the atmosphere and the role of leaf area index. \nAgricultural and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 89, p. 201-213, 1998. \n\nSTULL, R.B. An introduction to boundary layer meteorology. Dordrecht: \nKluwer, 1988. 666 p. \n\nSUGUITANI, C. Entendendo o crescimento e produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar: \navalia\u00e7\u00e3o do modelo Mosicas. 2006. 62 p. Tese (Doutorado em Agronomia) \u2013 \nEscola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nTANNER, C.B. Plant temperature. Agronomy Journal, v. 55, p. 210-211, 1963. \n\nTAIZ, L.; ZEIGER, E. Fisiologia vegetal. 3.ed. Porto Alegre: Artmed, 2004. 719 \np. \n\nTAVARES, A.C.S. Sensibilidade da cana-de-a\u00e7\u00facar (Saccharum spp.) ao \nexcesso de \u00e1gua no solo. 2009. 220 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em \nAgronomia) - Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Piracicaba, SP. \n\nTEIXEIRA, E.N. Intercepta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo dossel e influ\u00eancia da \u00e9pocada \nirriga\u00e7\u00e3o na qualidade da cana-de-a\u00e7\u00facar. 2009. 59 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa, \nMG. \n\nTESTI, L.; GOLDHAMER, D.A.; INIESTA, F.; SALINAS, M. Crop water stress \nindex is a sensitive water stress indicator in pistachio trees. Irrigation Science, \nv. 26, p. 395-405, 2008. \n\nTRENTIN, R. Estimativa de um \u00edndice de estresse h\u00eddrico para a cultura da \ncana-de-a\u00e7\u00facar com base na temperature foliar. 2010. 61 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Meteorologia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \nVi\u00e7osa, MG. \n\n\n\n \n\n141 \n \n\nTRINTINALHA, M.A.; GON\u00c7ALVES, A.C.A.; TORMENA, C.A.; COSTA, A.C.S.; \nFOLEGATTI, M.V.; FREITAS, P.S.L.; REZENDE, R. Compara\u00e7\u00e3o dos sistemas \nTDR e ECHO para medida de umidade, em um solo argiloso e em areia. Acta \nScientiarum Agronomy, Maring\u00e1, v. 26, n. 3, p. 353-360, 2004. \n\n\u00dcNL\u00dc, M.; KANBER, R.; KAPUR, B.; TEKIN, S.; KO\u00c7, L. The crop water stress \nindex (CWSI) for drip irrigated cotton in a semi-arid region of Turkey. African \nJournal of Biotechnology, v. 10, n. 21, p. 2258-2273, 2011. \n\nVAN DILLEWIJN, C. Botany of sugar cane. Waltham: The Chronica Bot\u00e2nica, \n1952. 371 p. \n\nVAN GENUCHTEN, M.T. A closed form equation for predicting the hydraulic \nconductivity of unsaturated soils. Soil Science Society of America Journal, \nMadison, v. 44, p. 892- 898, 1980. \n\nVAN LIER, Q.J. \u00cdndices da disponibilidade de \u00e1gua para as plantas. In: \nNOVAIS, R.F.; ALVAREZ, V.H.; SCHAEFER, C.E.G.R. T\u00f3picos em ci\u00eancia do \nsolo. Vi\u00e7osa: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 2000. p. 95-106. \n\nVAREJ\u00c3O-SILVA, M.A.; BARROS, A.H.C. Zoneamento de aptid\u00e3o do Estado \nde Pernambuco para tr\u00eas distintos cen\u00e1rios pluviom\u00e9tricos. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.itep.br/meteorologia/lamepe/zoneamento/docs/doc_can.html>. \nAcesso em: 20 set. 2010. \n\nVERTUAN, C.A. Fluxos de transpira\u00e7\u00e3o de tr\u00eas variedades de cana-de-\na\u00e7\u00facar sob altas condi\u00e7\u00f5es de demanda h\u00eddrica. 2003. 133 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) \u2013 Universidade Estadual de Campinas, \nCampinas, SP. \n\nVIANELLO, R.L.; ALVES, A.R. Meteorologia b\u00e1sica e aplica\u00e7\u00f5es. Vi\u00e7osa, \nUFV, 1991. 449 p.  \n\nVIEIRA, D.B. As t\u00e9cnicas de irriga\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Globo, 1995. 263 p. \n\nWAGGONER, P.E.; SHAW, R.H. Temperature of potato and tomato leaves. \nPlant Physiology, v. 27, p. 710-724, 1952. \n\nWANG, X.; YANG, W.; WHEATON, A.; COOLEY, N.; MORAN, B. Automated \ncanopy temperature estimation via infrared thermography: a first step towards \nautomated plant water stress monitoring. Computers and Eletronics in \nAgriculture, v. 73, p. 74-83, 2010. \n\nWHEN-ZONG, Z.; YA-DONG, H.; HONG-JUAN, D. Relationship between \ncanopy temperature at flowering stage and soil water content, yield components \nin rice. Rice Science, v. 1, n. 14, p. 67-70, 2007. \n\n\n\n \n\n142 \n \n\nWILSON, J.D. Turbulent transport within the plant canopy: estimation of areal \nevapotranspiration. IAHS Pub, v. 177, p. 43-80, 1989. \n\nYANG, X.; SHORT, T.H.; FOX, R.D.; BAUERLE, W.L. The microclimate and \ntranspiration of a greenhouse cucumber crop. Transactions of the ASAE, St. \nJoseph, v. 32, n. 6, p. 2143-2150, 1989. \n\nYUAN, G.; LUO Y.; SUN, X; TANG, D. Evaluation of a crop water stress index \nfor detecting water stress in winter wheat in the North China Plain. Agricultural \nWater Management, v. 64, p. 29-40, 2004. \n\nZIA, S.; SPOHRER, K.; DU, W.; SPREER, W.; HE, X.; M\u00dcLLER, J. Effect of \nwind and radiation on the crop water stress index derived by infrared \nthermography.  In: CONFERENCE ON INTERNATIONAL RESEARCH ON \nFOOD SECURITY, NATURAL RESOURCE MANAGEMENT AND RURAL \nDEVELOPMENT, 2010, Tropentag. Proceedings\u2026 Tropentag: ETH Zurich, \n2010.  \n\nZOLNIER, S. Dynamic misting control techniques for poinsettia \npropagation. Lexington: UK, 1999. 343 p. Thesis (Ph.D. in Biosystems and \nAgricultural Engineering) - University of Kentucky. \n\nZOLNIER, S.; GATES, R.S.; ANDERSON R.G.; NOKES, S.E.; DUNCAN, G.A. \nNon-water-stressed baseline as a tool for dynamic control of a misting system \nfor propagation of poinsettias. Transactions of the ASAE, v. 44, n.1, p. 137-\n147, 2001."}]}}}