{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18447"}, {"@name": "filename", "#text": "25402_fernandes_mmc_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MARIANA MAIA DA CRUZ FERNADES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESPA\u00c7OS P\u00daBLICOS URBANOS DIAL\u00d3GICOS: A PRA\u00c7A MATRIZ \nO Caso da Pra\u00e7a Rui Barbosa, Bauru-SP \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBAURU \n2019 \n\n\n\nMARIANA MAIA DA CRUZ FERNANDES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESPA\u00c7OS P\u00daBLICOS URBANOS DIAL\u00d3GICOS: A PRA\u00c7A MATRIZ \nO Caso da Pra\u00e7a Rui Barbosa, Bauru-SP \n\n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e \nUrbanismo da Faculdade de Arquitetura, \nArtes e Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade \nEstadual Paulista \"J\u00falio de Mesquita \nFilho\", c\u00e2mpus de Bauru, como requisito \nfinal para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre. \n \nOrientador(a): Prof\u00aa Dr\u00aa Ros\u00edo Fern\u00e1ndez \nBaca Salcedo \nCoorientador: Prof. Dr. Marcelo Z\u00e1rate \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBAURU \n2019 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\n \n\n \n\nFernandes, Mariana Maia da Cruz. \n\n   ESPA\u00c7OS P\u00daBLICOS URBANOS DIAL\u00d3GICOS: A PRA\u00c7A \n\nMATRIZ: O caso da pra\u00e7a Rui Barbosa, Bauru-SP  / \n\nMariana Maia da Cruz Fernandes, 2019 \n\n   229f. : il.  \n\n \n\n   Orientadora: Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca Salcedo \n\n   Coorientador: Marcelo Z\u00e1rate \n\n    \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)\u2013Universidade Estadual \n\nPaulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, Bauru, 2019 \n\n \n\n1. Ambiente f\u00edsico. 2. Ambiente social. 3. \nAmbiente Simb\u00f3lico. 4. Pra\u00e7a matriz. I. Universidade \n\nEstadual Paulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e \n\nComunica\u00e7\u00e3o. II. T\u00edtulo.  \n\n \n\n    \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a minha m\u00e3e, Maria Luc\u00edlia, que vibrou junto comigo com cada \n\ncap\u00edtulo e etapas da pesquisa conclu\u00eddos, m\u00eas a m\u00eas, durante esses dois anos de \n\nmestrado. \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nNa busca por um sonho distante e que de repente se tornou realidade, meus \n\nagradecimentos s\u00e3o muitos e tentarei elenc\u00e1-los em uma ordem cronol\u00f3gica dos \n\nacontecimentos aos quais sou grata por hoje estar findando essa pesquisa de mestrado. \n\nPrimeiramente sou grata a toda minha fam\u00edlia, meus pais, irm\u00e3, marido, av\u00f4 e \n\nprincipalmente minha falecida \u201cvozinha\u201d que fez quest\u00e3o de ler cada linha de meus \n\ntrabalhos at\u00e9 onde ela pode, foram eles que nunca deixaram de me incentivar a buscar \n\npelos meus objetivos de estudos. Ainda me referindo \u00e0 fam\u00edlia, sou grata \u00e0 minha tia \n\nPaula, respons\u00e1vel por me apresentar o PPGARQ de Bauru e por me ajudar em diversos \n\nmomentos, desde o per\u00edodo em que ainda cursava como aluna especial. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 professora Rosio Salcedo, minha orientadora, por ter me aceito no \n\nprograma de mestrado e ter me acompanhado por dois anos nesta pesquisa, \n\napresentando todo um novo conhecimento extraordin\u00e1rio sobre a Arquitetura Dial\u00f3gica, \n\ncom boas discuss\u00f5es em nosso grupo de estudo, sendo a melhor parte o final de nossas \n\nreuni\u00f5es, onde as guloseimas eram colocadas na mesa. E tamb\u00e9m, agrade\u00e7o \n\nenormemente ao professor Marcelo Z\u00e1rate, que aceitou o convite em ser meu \n\ncoorientador e pode me conduzir (diria que com bastante paci\u00eancia) durante a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo m\u00e9todo que propomos em nossa pesquisa. \n\nAgrade\u00e7o a todos os professores do PPGARQ aos quais pude ter o privil\u00e9gio de \n\nassistir disciplinas e tamb\u00e9m aos que puderam me auxiliar em quaisquer dificuldades \n\ndentro do mestrado. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o a todos os funcion\u00e1rios da Se\u00e7\u00e3o de P\u00f3s e do \n\nDAUP, que nunca mediram esfor\u00e7os para tirar d\u00favidas e auxiliar em quaisquer eventos \n\nque participei e organizei. \n\nAgrade\u00e7o a todos os amigos que o mestrado me deu e a grande fam\u00edlia \u201cdial\u00f3gica\u201d \n\nque fa\u00e7o parte, pessoas t\u00e3o queridas e que foram pe\u00e7as importantes para o meu caminhar \n\nnesses dois anos de mestrado. Agrade\u00e7o com um carinho especial a Juliana Polidoro e \n\nao Victor Lucredi que estiveram comigo diariamente durante um ano e meio. \n\nE por fim, mas n\u00e3o menos importante, agrade\u00e7o a todos os demais amigos que \n\ntenho em minha vida fora do mestrado, que sempre me apoiaram nesse percurso da p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o e foram respons\u00e1veis por me incentivarem a continuar em frente mesmo nos \n\nmomentos que achava que n\u00e3o conseguiria. \n\nMuito obrigada a todos voc\u00eas, pessoas t\u00e3o importantes, que fazem parte da \n\nminha hist\u00f3ria e contribu\u00edram de diversas formas para o meu crescimento pessoal e \n\nprofissional. \n\n\n\n \n \n\nEP\u00cdGRAFE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSendo constru\u00edda pelo homem segundo o pr\u00f3prio modelo e tendo como objetivo o \n\natendimento de seus anseios objetivos e subjetivos, a qualidade das cidades n\u00e3o pode \n\nser avaliada exclusivamente em fun\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia de sua infra-estrutura, da \n\nvitalidade econ\u00f4mica ou do resultado de um conjunto bem elaborado de objetos \n\nartificiais. Sua import\u00e2ncia reside, tamb\u00e9m e sobretudo, na rela\u00e7\u00e3o afetiva com o \n\ncidad\u00e3o, no significado de seus espa\u00e7os e nas suas virtudes representativas da \n\nsociedade. Ela est\u00e1 vinculada aos valores do esp\u00edrito, ao conjunto de tradi\u00e7\u00f5es, de \n\ncostumes, de sentimentos e de atitudes organizadas. Por ser humana, por excel\u00eancia, \n\n\u00e9 produtora de cultura, de conhecimento, de arte e de intelig\u00eancia, assumindo, assim, \n\no supremo encargo de representar o esp\u00edrito da sociedade. \n\n \n\nPaulo Cas\u00e9, 2000, p.94. \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \nAs pra\u00e7as matrizes das cidades de m\u00e9dio porte do interior do estado de S\u00e3o Paulo, \nem geral, sofreram reformas diferenciadas daqueles referentes \u00e0 sua g\u00eanese, \nalterando muitas vezes os usos dos grupos sociais, que podem muitas vezes qualificar \nou desqualificar esses espa\u00e7os p\u00fablicos. Essas novas configura\u00e7\u00f5es quando \nvalorizam a fun\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, a identidade e a mem\u00f3ria das pessoas, acabam por \npropiciar os usos e perman\u00eancias das mesmas; por outro lado, quando essa \nvaloriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o acontece, pode acarretar \u00e0 pouca ou nenhuma perman\u00eancia da \npopula\u00e7\u00e3o. O objetivo da pesquisa \u00e9 identificar os ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, \ne suas interrela\u00e7\u00f5es (conflitivas ou harmoniosas) da pra\u00e7a Rui Barbosa em Bauru, \nestado de S\u00e3o Paulo, na contemporaneidade, de forma a propor diretrizes projetuais \npara sua regenera\u00e7\u00e3o. Para a obten\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0 pra\u00e7a matriz foram \nrealizadas pesquisas em acervos hist\u00f3ricos, not\u00edcias de jornal e \u00f3rg\u00e3os municipais; foi \naplicado question\u00e1rio, aprovado por comit\u00ea de \u00e9tica, com a popula\u00e7\u00e3o (140 indiv\u00edduos, \nmaiores de idade e usu\u00e1rios da pra\u00e7a matriz); e foram elaborados gr\u00e1ficos e \nesquemas apresentando a rela\u00e7\u00e3o entre os ambientes f\u00edsico-socio-simb\u00f3lico. O \nm\u00e9todo utilizado \u00e9 do Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico (Z\u00c1RATE, 2014), visando \no estudo do meio urbano e seu planejamento (projetos) como um campo \ninterdisciplinar, diante da articula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ambientes: f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, e \nsuas rela\u00e7\u00f5es. Sobre a pra\u00e7a Rui Barbosa foram realizados: a caracteriza\u00e7\u00e3o \ncronot\u00f3pica (hist\u00f3rica e atual), o mapa heur\u00edstico, a rela\u00e7\u00e3o hologram\u00e1tica dos \nelementos do mapa heur\u00edstico, as correspond\u00eancias s\u00f3cio-simb\u00f3licas, simb\u00f3lico-\nf\u00edsicas e congru\u00eancias s\u00f3cio-f\u00edsicas, e por fim foram identificadas onze unidades \nambientais. Como resultado, obtivemos: diretrizes (prefigura\u00e7\u00e3o de modelo projetual) \npara a requalifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas identificadas como conflitivas de maneira a inserirmos \ntr\u00eas novas unidades ambientais na pra\u00e7a Rui Barbosa, elabora\u00e7\u00e3o do modelo \nexemplar com a exist\u00eancia das novas unidades ambientais e as interrela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\nf\u00edsica-simb\u00f3licas, e por fim, damos diretrizes em como proceder com um modelo de \ngest\u00e3o para a obra de requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. A pesquisa contribuiu tanto com os \nestudos dos espa\u00e7os p\u00fablicos urbanos de cidades de m\u00e9dio porte, como com os \nestudos do m\u00e9todo do Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico. \n \nPalavras Chaves: ambiente f\u00edsico; ambiente social; ambiente simb\u00f3lico; pra\u00e7a matriz \n \n\n\n\n \n \n\nRESUMEN \n\n \nLas plazas matrices de las ciudades de mediano porte del interior del estado de S\u00e3o \nPaulo, en general, sufrieron reformas diferenciadas de aquellos referentes a su \ng\u00e9nesis, alterando muchas veces los usos de los grupos sociales, que a menudo \npueden calificar o descalificar esos espacios p\u00fablicos. Estas nuevas configuraciones \ncuando valoran la funci\u00f3n de la plaza, la identidad y la memoria de las personas, \nacaban por propiciar los usos y permanencias de las mismas; por otro lado, cuando \nesa valoraci\u00f3n no ocurre, puede acarrear a la poca o ninguna permanencia de la \npoblaci\u00f3n. El objetivo de la investigaci\u00f3n es identificar los ambientes f\u00edsico, social y \nsimb\u00f3lico, y sus interrelaciones (conflictivas o armoniosas) de la plaza Rui Barbosa en \nBauru, estado de S\u00e3o Paulo, en la contemporaneidad, para proponer directrices \nproyectivas para su regeneraci\u00f3n. Para la obtenci\u00f3n de los datos relativos a la plaza \nmatriz se realizaron investigaciones en acervos hist\u00f3ricos, noticias de peri\u00f3dico y \n\u00f3rganos municipales; se aplic\u00f3 cuestionario, aprobado por comit\u00e9 de \u00e9tica, con la \npoblaci\u00f3n (140 individuos, mayores de edad y usuarios de la plaza matriz); y se \nelaboraron gr\u00e1ficos y esquemas presentando la relaci\u00f3n entre los ambientes f\u00edsico-\nsocio-simb\u00f3lico. El m\u00e9todo utilizado es del Urbanismo Ambiental Hermen\u00e9utico \n(Z\u00c1RATE, 2014), visando el estudio del medio urbano y su planificaci\u00f3n (proyectos) \ncomo un campo interdisciplinario, ante la articulaci\u00f3n de tres ambientes: f\u00edsico, social \ny simb\u00f3lico, y sus relaciones. En la plaza Rui Barbosa se realizaron: la caracterizaci\u00f3n \ncronot\u00f3pica (hist\u00f3rica y actual), el mapa heur\u00edstico, la relaci\u00f3n hologram\u00e1tica de los \nelementos del mapa heur\u00edstico, las correspondencias socio-simb\u00f3licas, simb\u00f3lico-\nf\u00edsicas y congruencias socio-f\u00edsicas, y por \u00faltimo fueron identificadas once unidades \nmedioambientales. Como resultado, obtuvimos: directrices (prefiguraci\u00f3n de modelo \nproyectual) para la recalificaci\u00f3n de las \u00e1reas identificadas como conflictivas de \nmanera a insertar tres nuevas unidades ambientales en la plaza Rui Barbosa, \nelaboraci\u00f3n del modelo ejemplar con la existencia de las nuevas unidades \nambientales y las interrelaciones socio-f\u00edsicas-simb\u00f3licas, y por fin, damos directrices \nen c\u00f3mo proceder con un modelo de gesti\u00f3n para la obra de recalificaci\u00f3n de la plaza. \nLa investigaci\u00f3n contribuy\u00f3 tanto con los estudios de los espacios p\u00fablicos urbanos \nde ciudades de mediano porte, como con los estudios del m\u00e9todo del Urbanismo \nAmbiental Hermen\u00e9utico. \n \nPalabras Claves: ambiente f\u00edsico; ambiente social; ambiente simb\u00f3lico; plaza matriz \n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1: Tr\u00eas dimens\u00f5es significativas do lugar. ........................................................... 24 \n\nFigura 2: Tripla natureza do cronotopo sociof\u00edsico. ........................................................ 31 \n\nFigura 3: Ciclo Hermen\u00eautico de Paul Ricoeur. .............................................................. 32 \n\nFigura 4: Rela\u00e7\u00e3o entre texto e contexto \u2013 Pra\u00e7a Rui Barbosa. ..................................... 33 \n\nFigura 5: Pra\u00e7as conformadas por uma via. ................................................................... 42 \n\nFigura 6: Pra\u00e7as conformadas por 2 vias. ...................................................................... 43 \n\nFigura 7: Pra\u00e7as conformadas por 3 vias. ...................................................................... 43 \n\nFigura 8: Pra\u00e7as conformadas por 4 vias. ...................................................................... 43 \n\nFigura 9: Pra\u00e7as conformadas por 5 vias. ...................................................................... 43 \n\nFigura 10: O Esquema Cognitivo de Media\u00e7\u00e3o com o Ambiente a partir da Identidade de \n\nLugar. ............................................................................................................................. 63 \n\nFigura 11: O Esquema Cognitivo de Media\u00e7\u00e3o com o Ambiente a partir da Forma Urbana.\n\n ....................................................................................................................................... 64 \n\nFigura 12: Defini\u00e7\u00e3o de Lugar. ....................................................................................... 65 \n\nFigura 13: O Sistema de Esquemas Gen\u00e9ticos do Lugar. .............................................. 68 \n\nFigura 14: Mapa Heur\u00edstico da Problem\u00e1tica. ................................................................. 74 \n\nFigura 15: Matriz para Identificar os Fatores da Problem\u00e1tica e sua Rela\u00e7\u00e3o \n\nHologram\u00e1tica de Depend\u00eancia ou Autonomia. .............................................................. 75 \n\nFigura 16: Simbolismo das Atividades; Simbolismo dos Grupos; Simbolismo dos Cen\u00e1rios.\n\n ....................................................................................................................................... 76 \n\nFigura 17: Combina\u00e7\u00e3o entre Simbolismos e Valora\u00e7\u00f5es. ............................................. 76 \n\nFigura 18: Rela\u00e7\u00e3o de Aceita\u00e7\u00e3o entre os Grupos Sociais. ............................................ 77 \n\nFigura 19: Compatibilidade entre as Atividades Desenvolvidas. ..................................... 77 \n\nFigura 20: Congru\u00eancias e Incongru\u00eancias entre Cen\u00e1rios e Atividades. ....................... 78 \n\nFigura 21: Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas. ............................................................. 79 \n\nFigura 22: Correspond\u00eancias Simb\u00f3lico-f\u00edsicas. ............................................................. 79 \n\nFigura 23: Congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas. .......................................................................... 79 \n\nFigura 24: Mapa de Sinergias (Modelo Exemplar). ......................................................... 81 \n\nFigura 25: a) Primeira doa\u00e7\u00e3o de Bauru, 1884; b) Segunda doa\u00e7\u00e3o de Bauru, 1893. .... 84 \n\nFigura 26: Planta Urbana de Bauru em 1896. ................................................................ 85 \n\nFigura 27: Pra\u00e7a Municipal, 1910. .................................................................................. 86 \n\nFigura 28: Primeira Capela de Bauru, na Pra\u00e7a Municipal, 1913. .................................. 86 \n\nFigura 29: Linha do Tempo \u2013 prim\u00f3rdios de Bauru. ........................................................ 91 \n\n\n\n \n \n\nFigura 30: Crescimento Urbano de Bauru (1910 \u2013 2010). .............................................. 95 \n\nFigura 31: Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Bauru. .................................................................... 96 \n\nFigura 32: N\u00edvel de Coleta de Lixo de Bauru. ................................................................. 97 \n\nFigura 33: N\u00edvel de Abastecimento de \u00c1gua de Bauru. .................................................. 97 \n\nFigura 34: N\u00edvel de Esgoto Sanit\u00e1rio de Bauru. .............................................................. 97 \n\nFigura 35: IPRS \u2013 Dimens\u00e3o de Riqueza de Bauru. ....................................................... 99 \n\nFigura 36: IPRS \u2013 2014. ............................................................................................... 100 \n\nFigura 37: a) PIB de Bauru (2016); b) Trabalhos Formais de Bauru (2017). ................ 100 \n\nFigura 38: Macrozoneamento de Bauru. ...................................................................... 101 \n\nFigura 39: \u00c1reas de Interesse Ambiental em Bauru. .................................................... 102 \n\nFigura 40: Zoneamento de Bauru com detalhamento do Centro. ................................. 103 \n\nFigura 41: Localiza\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Rui Barbosa no Centro de Bauru. ............................. 103 \n\nFigura 42: Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do Entorno Imediato da Pra\u00e7a Rui Barbosa. ....... 104 \n\nFigura 43: Localiza\u00e7\u00e3o dos Equipamentos de Sa\u00fade Coletivos. .................................. 107 \n\nFigura 44: Localiza\u00e7\u00e3o Equipamentos de Sa\u00fade Coletivos existentes no Centro. ........ 108 \n\nFigura 45: Localiza\u00e7\u00e3o dos Estabelecimentos de Ensino no Centro de Bauru. ............ 109 \n\nFigura 46: Produ\u00e7\u00e3o e Atra\u00e7\u00e3o das Viagens Coletivas em Bauru (per\u00edodo da manh\u00e3).110 \n\nFigura 47: Mapa da Rede Proposta em 2014. .............................................................. 111 \n\nFigura 48: Igreja Matriz, 1947. ...................................................................................... 113 \n\nFigura 49: Redesenho da Autora - Projeto Implementado na Pra\u00e7a Municipal em 1914.\n\n ..................................................................................................................................... 116 \n\nFigura 50: G\u00eanese Pra\u00e7a Rui Barbosa \u2013 Cen\u00e1rio F\u00edsico. ............................................. 117 \n\nFigura 51: Catedral de Bauru, 2018. ............................................................................. 118 \n\nFigura 52: G\u00eanese Pra\u00e7a Rui Barbosa \u2013 Ambiente Social. .......................................... 121 \n\nFigura 53: Primeiro Cronotopo da pra\u00e7a Rui Barbosa. ................................................. 122 \n\nFigura 54: Segundo Cronotopo da pra\u00e7a Rui Barbosa. ................................................ 124 \n\nFigura 55: Poss\u00edvel projeto de restaura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1990. .................... 127 \n\nFigura 56: Corte da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1990. ............................................................. 127 \n\nFigura 57: Planta baixa reforma da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1990. ..................................... 128 \n\nFigura 58: Maquete para a reforma de 1991. ............................................................... 129 \n\nFigura 59: Projeto Paisag\u00edstico, (possivelmente 1990). ................................................ 130 \n\nFigura 60: Terceiro Cronotopo da pra\u00e7a Rui Barbosa. ................................................. 131 \n\nFigura 61: Pra\u00e7a Rui Barbosa em medi\u00e7\u00e3o da Seplan antes da reforma de 2015. ....... 132 \n\nFigura 62: a) Planta Baixa (2015) com informa\u00e7\u00f5es de mobili\u00e1rios urbanos da observa\u00e7\u00e3o \n\ndo pesquisador em 2018; b) Corte AA Esquem\u00e1tico. ................................................... 135 \n\n\n\n \n \n\nFigura 63: Cen\u00e1rio F\u00edsico da pra\u00e7a Rui Barbosa, 2018. ............................................... 140 \n\nFigura 64: Testadas das Quadras do Entorno Imediato da Pra\u00e7a Rui Barbosa. ........... 141 \n\nFigura 65: N\u00edvel de perman\u00eancia e n\u00edvel de passagem dos usu\u00e1rios na pra\u00e7a Rui Barbosa, \n\n2018. ............................................................................................................................ 144 \n\nFigura 66: Faixa Et\u00e1ria dos Entrevistados. ................................................................... 147 \n\nFigura 67: Residentes em Bauru. ................................................................................. 147 \n\nFigura 68: Cidade da Resid\u00eancia dos Visitantes. ......................................................... 147 \n\nFigura 69: Local de Moradia dos Visitantes da Pra\u00e7a Rui Barbosa Atualmente. .......... 148 \n\nFigura 70: Popula\u00e7\u00e3o que Frequenta a Pra\u00e7a Atualmente. .......................................... 149 \n\nFigura 71: Popula\u00e7\u00e3o que Frequentava a Pra\u00e7a antes de 1992. .................................. 149 \n\nFigura 72: Motivo de N\u00c3O Frequentar a Pra\u00e7a Atualmente. ......................................... 150 \n\nFigura 73: Motivo de N\u00c3O Frequentar a Pra\u00e7a antes de 1992. .................................... 150 \n\nFigura 74: Motivo de Frequentar a Pra\u00e7a Atualmente. ................................................. 151 \n\nFigura 75: Motivo de Frequentar a Pra\u00e7a antes de 1992. ............................................. 151 \n\nFigura 76: Atividades Realizadas na Pra\u00e7a Atualmente. .............................................. 152 \n\nFigura 77: Atividades Realizadas na Pra\u00e7a antes de 1992. .......................................... 152 \n\nFigura 78: Dias em que a Pra\u00e7a \u00e9 Frequentada Atualmente. ....................................... 153 \n\nFigura 79: Dias em que a Pra\u00e7a era Frequentada antes de 1992. ............................... 153 \n\nFigura 80: Per\u00edodo Frequentado Atualmente. ............................................................... 153 \n\nFigura 81: Per\u00edodo Frequentado antes de 1992. .......................................................... 153 \n\nFigura 82: Motivo do Hor\u00e1rio de Visita\u00e7\u00e3o Atualmente. ................................................ 154 \n\nFigura 83: Motivo do Hor\u00e1rio de Visita\u00e7\u00e3o antes de 1992. ........................................... 154 \n\nFigura 84: Atual Pra\u00e7a Agrada...................................................................................... 154 \n\nFigura 85: Antes de 1992 Pra\u00e7a Agradava. .................................................................. 154 \n\nFigura 86: Motivos em Agradar (SIM) ou N\u00c3O Atualmente. ......................................... 155 \n\nFigura 87: Motivos em Agradar antes de 1992. ............................................................ 156 \n\nFigura 88: Mem\u00f3ria. ..................................................................................................... 157 \n\nFigura 89: Identidade. ................................................................................................... 158 \n\nFigura 90: Expectativas. ............................................................................................... 160 \n\nFigura 91: Cen\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa, 2018. ........................................................ 161 \n\nFigura 92: Mapa Heur\u00edstico. ......................................................................................... 162 \n\nFigura 93: Unidades Ambientais do CE1. ..................................................................... 176 \n\nFigura 94: Mesas do Miranda\u2019s. .................................................................................... 176 \n\nFigura 95: Ponto dos \u201cHippies\u201d. .................................................................................... 177 \n\nFigura 96: Mesas do Miranda\u2019s e Ponto dos Hippies. ................................................... 177 \n\n\n\n \n \n\nFigura 97: Ponto de Taxi. ............................................................................................. 178 \n\nFigura 98: Bancos de Madeira (1). ............................................................................... 178 \n\nFigura 99: Unidades Ambientais do CE4. ..................................................................... 179 \n\nFigura 100: Bancos de Madeira (2). ............................................................................. 179 \n\nFigura 101: Ponto dos Taxistas. ................................................................................... 180 \n\nFigura 102: Jardineiras Elevadas e proximidades. ....................................................... 181 \n\nFigura 103: Unidades Ambientais dos CE3 e CE6. ...................................................... 182 \n\nFigura 104: Ponto dos Camel\u00f4s. .................................................................................. 182 \n\nFigura 105: Ponto do Carteado e Passeio. ................................................................... 183 \n\nFigura 106: Panor\u00e2mica do CE3, com \u00eanfase para os Camel\u00f4s (\u00e0 esquerda) e o Ponto do \n\nCarteado e Passeio (do centro \u00e0 direita da imagem). ................................................... 183 \n\nFigura 107: Barraca de Espetinhos. ............................................................................. 184 \n\nFigura 108: Barraca de Lanches. .................................................................................. 184 \n\nFigura 109: Primeiras Ideias para as Diretrizes de Requalifica\u00e7\u00e3o. .............................. 190 \n\nFigura 110: Indica\u00e7\u00e3o de Mais \u00c1rea Verde. .................................................................. 191 \n\nFigura 111: Indica\u00e7\u00e3o das Jardineiras a Serem Alteradas. ........................................... 192 \n\nFigura 112: Indica\u00e7\u00e3o na Melhoria da Acessibilidade. .................................................. 193 \n\nFigura 113: A Cidade com Oportunidades para a Criatividade. .................................... 194 \n\nFigura 114: Fontes Interativas da Petro Fontes. ........................................................... 195 \n\nFigura 115: Instala\u00e7\u00e3o e Funcionamento da Fonte Interativa. ...................................... 196 \n\nFigura 116: A Montanha. .............................................................................................. 198 \n\nFigura 117: Espiral da Rui Barbosa. ............................................................................. 199 \n\nFigura 118: Grafite em \u00c1rvore na pra\u00e7a Rui Barbosa. .................................................. 200 \n\nFigura 119: Mural da Gentileza em Belo Horizonte \u2013 MG. ............................................ 201 \n\nFigura 120: Pra\u00e7a Rui Barbosa Atualmente (a) e Proposta de Requalifica\u00e7\u00e3o (b). ....... 202 \n\nFigura 121: Proposta de Requalifica\u00e7\u00e3o para a Pra\u00e7a Rui Barbosa. ............................ 203 \n\nFigura 122: Edifica\u00e7\u00f5es nas Imedia\u00e7\u00f5es da Pra\u00e7a Rui Barbosa com Potencial para Uso \n\nMisto. ............................................................................................................................ 205 \n\nFigura 123: Mapa de Sinergias das Unidades Ambientais da Pra\u00e7a Rui Barbosa. ....... 207 \n\nFigura 124: Question\u00e1rio de Opini\u00e3o sobre a Pra\u00e7a Rui Barbosa. ............................... 229 \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \nTabela 1: Correspond\u00eancias entre os principais conceitos do culturalismo e do \n\nambientalismo territorialista. ........................................................................................... 61 \n\nTabela 2: \u00cdndices de crescimento de Bauru. ................................................................... 92 \n\nTabela 3: Crit\u00e9rio de Forma\u00e7\u00e3o dos Grupos do IPRS. .................................................... 99 \n\nTabela 4: Identifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa pelo pesquisador, 2018. ....................... 134 \n\nTabela 5: Levantamento quantitativo dos equipamentos e mobili\u00e1rios da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, 2018. ............................................................................................................. 136 \n\nTabela 6: Levantamento quantitativo estimado da vegeta\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, com \n\nbase na observa\u00e7\u00e3o geral, 2018. .................................................................................. 137 \n\nTabela 7: Levantamento qualitativo dos equipamentos e mobili\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa, \n\ne tamb\u00e9m do uso da mesma, 2018. ............................................................................. 137 \n\nTabela 8: Atividades Sociais na pra\u00e7a Rui Barbosa durante manh\u00e3, tarde e noite, 2018.\n\n ..................................................................................................................................... 143 \n\nTabela 9: Fatores da Problem\u00e1tica e sua Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica de Depend\u00eancia ou \n\nAutonomia. ................................................................................................................... 163 \n\nTabela 10: Simbolismo das Atividades Realizadas na pra\u00e7a Rui Barbosa. .................. 164 \n\nTabela 11: Simbolismo dos Grupos Sociais Usu\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa. .............. 165 \n\nTabela 12: Simbolismo dos Cen\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa. ....................................... 165 \n\nTabela 13: Combina\u00e7\u00e3o Entre Simbolismos e Valora\u00e7\u00f5es. .......................................... 166 \n\nTabela 14: Rela\u00e7\u00e3o de Aceita\u00e7\u00e3o entre os Grupos Sociais. ......................................... 167 \n\nTabela 15: Compatibilidade entre as Atividades Desenvolvidas. .................................. 168 \n\nTabela 16: Congru\u00eancias e Incongru\u00eancias entre Cen\u00e1rios e Atividades. .................... 169 \n\nTabela 17: Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas. .......................................................... 170 \n\nTabela 18: Correspond\u00eancias Simb\u00f3lico-f\u00edsicas. .......................................................... 171 \n\nTabela 19: Congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas......................................................................... 171 \n\nTabela 20: Identifica\u00e7\u00e3o das Maiores Rela\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-simb\u00f3licas. ............................... 173 \n\nTabela 21: Identifica\u00e7\u00e3o das Maiores Rela\u00e7\u00f5es Simb\u00f3lico-f\u00edsicas. ............................... 174 \n\nTabela 22: Identifica\u00e7\u00e3o das Maiores Rela\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-f\u00edsicas. ..................................... 175 \n\nTabela 23: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas do \u201cMesas do Miranda\u2019s\u201d. .... 176 \n\nTabela 24: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas do \u201cPonto dos Hippies\u201d. ....... 177 \n\nTabela 25: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas do Ponto de Taxi. ................ 178 \n\nTabela 26: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas dos Bancos de Madeira (1). 178 \n\nTabela 27: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas dos Bancos de Madeira (2). 179 \n\nTabela 28: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas do Ponto dos Taxistas. ........ 180 \n\n\n\n \n \n\nTabela 29: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas das Jardineiras Elevadas e \n\nProximidades. ............................................................................................................... 181 \n\nTabela 30: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas do Ponto dos Camel\u00f4s. ....... 182 \n\nTabela 31: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas do Ponto dos Camel\u00f4s. ....... 183 \n\nTabela 32: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas da Barraca de Espetinhos. .. 184 \n\nTabela 33: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e Simb\u00f3licas da Barraca de Lanches. ...... 184 \n\nTabela 34: S\u00edntese dos Cronotopos da Pra\u00e7a Rui Barbosa. ......................................... 215 \n\nTabela 35: Ficha de Identifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. ................................................................. 226 \n\nTabela 36: Ficha de Identifica\u00e7\u00e3o dos Equipamentos / Mobili\u00e1rios da Pra\u00e7a. .............. 226 \n\nTabela 37: Identifica\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a. ........................................................ 227 \n\nTabela 38: Estado de Conserva\u00e7\u00e3o dos Mobili\u00e1rios e Equipamentos e Qualidade do Uso \n\nda Pra\u00e7a. ...................................................................................................................... 227 \n\nTabela 39: Atividades Sociais. ...................................................................................... 228 \n\n\n\n13 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................... 17 \n\n1 DI\u00c1LOGOS DA PAISAGEM CULTURAL DA PRA\u00c7A MATRIZ NA CIDADE \n\nENQUANTO MEIO URBANO CONSOLIDADO ....................................................... 20 \n\n1.1 DIALOGIA ........................................................................................................... 20 \n\n1.1.1 Lugar ................................................................................................................ 21 \n\n1.1.2 Cronotopo ......................................................................................................... 28 \n\n1.2 CONTEXTO: A CIDADE ENQUANTO MEIO URBANO CONSOLIDADO ........... 33 \n\n1.2.1 Gest\u00e3o .............................................................................................................. 35 \n\n1.3 TEXTO: PAISAGEM CULTURAL DA PRA\u00c7A MATRIZ ...................................... 38 \n\n1.3.1 Paisagem Cultural ............................................................................................ 39 \n\n1.3.2 Pra\u00e7a ................................................................................................................ 41 \n\n1.3.3 Ambientes da Paisagem Cultural da Pra\u00e7a ...................................................... 44 \n\n1.3.3.1 Ambiente F\u00edsico ............................................................................................. 44 \n\n1.3.3.2 Ambiente Social ............................................................................................ 46 \n\n1.3.3.3 Ambiente Simb\u00f3lico ....................................................................................... 47 \n\n1.4 URBANISMO AMBIENTAL HERMEN\u00caUTICO ................................................... 52 \n\n2 M\u00c9TODO DO URBANISMO AMBIENTAL HERMEN\u00caUTICO .............................. 70 \n\n2.1 FASE INTERPRETATIVA ................................................................................... 70 \n\n2.1.1 Identifica\u00e7\u00e3o do Contexto ................................................................................. 70 \n\n2.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Cronot\u00f3pica ............................................................................. 71 \n\n2.1.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio contempor\u00e2neo ................................................... 71 \n\n2.1.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente social contempor\u00e2neo ...................................... 72 \n\n2.1.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente simb\u00f3lico contempor\u00e2neo ................................ 73 \n\n2.1.3 Mapa Heur\u00edstico ............................................................................................... 73 \n\n2.1.4 Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica dos Elementos do Mapa Heur\u00edstico ............................ 74 \n\n\n\n14 \n\n \n\n2.1.5 Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas, Simb\u00f3lico-f\u00edsicas e Congru\u00eancias S\u00f3cio-\n\nf\u00edsicas ........................................................................................................................ 75 \n\n2.1.6 Unidades Ambientais........................................................................................ 79 \n\n2.2 MODELO DE VIS\u00c3O OU CIDADE AN\u00c1LOGA .................................................... 80 \n\n2.2.1 Prefigura\u00e7\u00e3o de Modelo Projetual .................................................................... 80 \n\n2.2.2 Modelo Exemplar ............................................................................................. 80 \n\n2.2.3 Modelo de Gest\u00e3o ............................................................................................ 81 \n\n3 CONTEXTO \u2013 \u00c1REA CENTRAL DE BAURU ....................................................... 82 \n\n3.1 FATOS HIST\u00d3RICOS RELEVANTES ................................................................ 82 \n\n3.2 CRESCIMENTO URBANO DE BAURU .............................................................. 92 \n\n3.3 TERRIT\u00d3RIO E POPULA\u00c7\u00c3O ............................................................................ 95 \n\n3.4 INFRAESTRUTURA URBANA ............................................................................ 96 \n\n3.5 SOCIAL E ECON\u00d4MICO .................................................................................... 98 \n\n3.6 ZONEAMENTO - USO DO SOLO E PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL ....................... 101 \n\n3.7 EQUIPAMENTOS COLETIVOS ........................................................................ 104 \n\n3.7.1 Sa\u00fade ............................................................................................................. 104 \n\n3.7.2 Educa\u00e7\u00e3o ....................................................................................................... 108 \n\n3.7.3 Transporte ...................................................................................................... 109 \n\n4 PRA\u00c7A MATRIZ DE BAURU OU PRA\u00c7A RUI BARBOSA ................................ 112 \n\n4.1 RECONHECIMENTO E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O CRONOT\u00d3PICA HIST\u00d3RICA .. 112 \n\n4.1.1 Primeiro Cronotopo, G\u00eanese \u2013 1914 at\u00e9 d\u00e9cada de 1970 ............................. 113 \n\n4.1.2 Segundo Cronotopo \u2013 d\u00e9cada de 1980 - 1990 ............................................... 123 \n\n4.1.3 Terceiro Cronotopo \u2013 d\u00e9cada de 1990 - 2014 ................................................ 124 \n\n4.2 QUARTO CRONOTOPO \u2013 2015 - 2019............................................................ 132 \n\n4.2.1 Cen\u00e1rio F\u00edsico Contempor\u00e2neo ...................................................................... 132 \n\n4.2.2 Ambiente Social Contempor\u00e2neo ................................................................... 141 \n\n4.2.3 Ambiente Simb\u00f3lico Contempor\u00e2neo ............................................................. 146 \n\n\n\n15 \n\n \n\n4.2.4 Mapa Heur\u00edstico ............................................................................................. 160 \n\n4.2.5 Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica dos Elementos do Mapa Heur\u00edstico .......................... 163 \n\n4.2.6 Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas, Simb\u00f3lico-f\u00edsicas e Congru\u00eancias S\u00f3cio-\n\nf\u00edsicas ...................................................................................................................... 164 \n\n4.2.7 Unidades Ambientais...................................................................................... 172 \n\n5 PAR\u00c2METROS PARA REQUALIFICA\u00c7\u00c3O ....................................................... 185 \n\n5.1 MODELO DE VIS\u00c3O OU CIDADE AN\u00c1LOGA .................................................. 185 \n\n5.1.1 Prefigura\u00e7\u00e3o de Modelo Projetual .................................................................. 189 \n\n5.1.1.1 Mais \u00e1rea verde ........................................................................................... 190 \n\n5.1.1.2 Retirada das jardineiras elevadas ............................................................... 192 \n\n5.1.1.3 Maior acessibilidade .................................................................................... 193 \n\n5.1.1.4 Fonte interativa ............................................................................................ 193 \n\n5.1.1.5 Atrativos para a fam\u00edlia, crian\u00e7as e jovens .................................................. 197 \n\n5.1.1.6 Proposta Final para a pra\u00e7a Rui Barbosa .................................................... 201 \n\n5.1.1.7 Paisagem urbana do entorno da pra\u00e7a ....................................................... 204 \n\n5.1.2 Modelo Exemplar ........................................................................................... 206 \n\n5.1.3 Modelo de Gest\u00e3o .......................................................................................... 208 \n\n5.1.3.1 Desenvoltura com recursos captados ......................................................... 208 \n\n5.1.3.2 Planejamento pr\u00e9vio de todas as etapas da obra ....................................... 208 \n\n5.1.3.3 Escolhas de pessoal especializado ............................................................. 209 \n\n5.1.3.4 Ensinamentos em canteiro de obras e fiscaliza\u00e7\u00e3o constante .................... 209 \n\n5.1.3.5 Sa\u00fade, conforto e seguran\u00e7a ...................................................................... 209 \n\n5.1.3.6 Educa\u00e7\u00e3o patrimonial .................................................................................. 210 \n\n5.1.3.7 Divulga\u00e7\u00e3o da obra...................................................................................... 210 \n\n5.1.3.8 Registros digitais e f\u00edsicos ........................................................................... 211 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................. 212 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................... 218 \n\n\n\n16 \n\n \n\nACERVOS CONSULTADOS .................................................................................. 222 \n\nHOMEPAGES ACESSADAS .................................................................................. 224 \n\nIMAGEM EM MOVIMENTO .................................................................................... 225 \n\nANEXOS ................................................................................................................. 226 \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs pra\u00e7as matrizes das cidades de m\u00e9dio porte do interior do estado de S\u00e3o \n\nPaulo, em geral, apresentam atualmente uma configura\u00e7\u00e3o (projeto arquitet\u00f4nico) e \n\num uso social muito diferenciados daqueles referentes \u00e0 sua g\u00eanese, que podem \n\nqualificar ou desqualificar esses espa\u00e7os p\u00fablicos. Essas novas configura\u00e7\u00f5es \n\nquando valorizam a fun\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, a identidade e a mem\u00f3ria das pessoas, acabam \n\npor propiciar os usos e perman\u00eancias das mesmas; por outro lado, quando essa \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o acontece, pode acarretar a pouca ou nenhuma perman\u00eancia da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nA pra\u00e7a matriz \u00e9 caracter\u00edstica comum nas cidades brasileiras, lugares onde \n\nse iniciaram as forma\u00e7\u00f5es urbanas, se manifestaram as express\u00f5es sociais, culturais, \n\npol\u00edticas e de identidade. V\u00e1rios autores (MARX, 1980; ROBBA; MACEDO, 2003; \n\nALEX, 2008) caracterizam as pra\u00e7as desde seu primeiro projeto, fun\u00e7\u00e3o e uso \n\n(g\u00eanese), e nos apresentam o percorrer hist\u00f3rico desses espa\u00e7os at\u00e9 a \n\ncontemporaneidade. \n\nDiante disso, iniciamos a pesquisa a partir de alguns questionamentos: Por \n\nque os espa\u00e7os p\u00fablicos urbanos (em especial as pra\u00e7as matrizes) deixaram de ter a \n\nviv\u00eancia de antigamente? Por que, atualmente, os espa\u00e7os p\u00fablicos urbanos s\u00e3o \n\ntemidos pela maioria da popula\u00e7\u00e3o? Por que a pra\u00e7a matriz, \u201cber\u00e7o\u201d das sociedades \n\nno interior paulista, est\u00e3o em estado de degrada\u00e7\u00e3o? \n\nDessa forma buscamos responder tais questionamentos com base na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e filos\u00f3fica de Munta\u00f1ola (1995; 2006; 2009; 2010; 2011), \n\nZ\u00e1rate (2014; 2015a; 2015b; 2015c; 2015d; 2018), Rapoport (2013), Bakhtin (1988; \n\n1997), Ricoeur (2002; 2003), Salcedo et al (2015), dentre outros, que estudam a \n\nrela\u00e7\u00e3o de um texto com seu contexto, ou seja, neste trabalho, a rela\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a \n\nmatriz com a cidade e a gest\u00e3o p\u00fablica, desde seu cronotopo gen\u00e9tico at\u00e9 seu \n\ncronotopo atual, segundo os ambientes: f\u00edsico, social e simb\u00f3lico. \n\nTemos uma pr\u00e9via hip\u00f3tese de que a pra\u00e7a matriz perdeu sua fun\u00e7\u00e3o e valor \n\ncom o decorrer dos anos, em partes, por fun\u00e7\u00e3o de requalifica\u00e7\u00f5es ou remodela\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o condizem com o uso, necessidades e expectativas da popula\u00e7\u00e3o. Para \n\nbuscarmos tais motivos \u00e9 importante entendermos toda a trajet\u00f3ria desse espa\u00e7o \n\np\u00fablico, e principalmente, sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade no decorrer desse mesmo \n\narco temporal. Vale ressaltar que a sociedade n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica, da mesma forma com \n\n\n\n18 \n\n \n\nque mudam os costumes, mudam tamb\u00e9m os valores e a identidade dessa sociedade; \n\nestando assim o lugar (pra\u00e7a matriz) relacionado diretamente aos usos (ou n\u00e3o usos) \n\ncontempor\u00e2neos. \n\nDessa forma podemos justificar a escolha em estudarmos a pra\u00e7a matriz de \n\nBauru - S\u00e3o Paulo: primeiramente, escolhemos o tema pra\u00e7a matriz justamente pela \n\nimport\u00e2ncia desse espa\u00e7o p\u00fablico para o crescimento das nossas cidades do interior \n\npaulista, que em sua g\u00eanese eram ponto de encontro de toda a popula\u00e7\u00e3o, \n\ncaracterizando a vida social urbana; em segundo ponto, a escolha do munic\u00edpio de \n\nBauru, por ser uma cidade de m\u00e9dio porte e poder assim representar a grande parcela \n\ndas cidades do interior paulista, podendo este estudo e m\u00e9todo desenvolvidos serem \n\naplicados \u00e0s demais localidades. \n\nO objetivo da pesquisa \u00e9 identificar os ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, e \n\nas interrela\u00e7\u00f5es (conflitivas ou harmoniosas) da pra\u00e7a Rui Barbosa em Bauru, estado \n\nde S\u00e3o Paulo, na contemporaneidade, de forma a propor diretrizes projetuais para sua \n\nregenera\u00e7\u00e3o. \n\nO m\u00e9todo utilizado \u00e9 do Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico desenvolvido por \n\nMarcelo Z\u00e1rate (2014), que visa o estudo do meio urbano e seu planejamento \n\n(projetos) como um campo interdisciplinar, diante da articula\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ambientes: \n\nf\u00edsico, social e simb\u00f3lico. Com a finalidade de chegar ao objetivo desta pesquisa, como \n\nsuporte aos estudos realizados acerca do m\u00e9todo do Urbanismo Ambiental \n\nHermen\u00eautico, demais bibliografias foram tamb\u00e9m utilizadas: para o levantamento \n\nquantitativo dos equipamentos e estruturas existentes (ANGELIS; CASTRO; NETO, \n\n2004); para o levantamento qualitativo (conserva\u00e7\u00e3o e uso) dos equipamentos e \n\nestruturas existentes (ANGELIS; CASTRO; NETO, 2004); e avalia\u00e7\u00e3o das atividades \n\nsociais (GEHL, 2010). E tamb\u00e9m, para obtermos os dados relativos \u00e0 pra\u00e7a matriz \n\nforam realizadas pesquisas em acervos hist\u00f3ricos, not\u00edcias de jornais e pesquisas em \n\n\u00f3rg\u00e3os municipais; foi aplicado question\u00e1rio com a popula\u00e7\u00e3o, aprovado por comit\u00ea \n\nde \u00e9tica (140 indiv\u00edduos, maiores de idade); e foram elaborados gr\u00e1ficos, esquemas e \n\nmatrizes apresentando a rela\u00e7\u00e3o entre os ambientes f\u00edsico-socio-simb\u00f3lico. \n\nNossa pesquisa apresenta seis cap\u00edtulos: \n\n\u2022 O primeiro cap\u00edtulo, DI\u00c1LOGOS DA PAISAGEM CULTURAL DA \n\nPRA\u00c7A MATRIZ NA CIDADE ENQUANTO MEIO URBANO \n\nCONSOLIDADO \u2013 onde mostramos a rela\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a matriz (texto) \n\ncom a cidade de Bauru (contexto), definindo assim o estudo dial\u00f3gico, \n\n\n\n19 \n\n \n\ne apresentando o conceito de lugar, o que s\u00e3o os cronotopos, \n\napresentando a gest\u00e3o, conceito de paisagem cultural, a percurso \n\nhist\u00f3rico das pra\u00e7as brasileiras, e os ambientes (f\u00edsico social e \n\nsimb\u00f3lico) da paisagem cultural da pra\u00e7a. O urbanismo ambiental \n\nhermen\u00eautico, onde tra\u00e7amos o percurso do urbanismo nas cidades \n\nlatino-americanas e suas problem\u00e1ticas, at\u00e9 o conhecimento de um \n\nurbanismo apropriado e sustent\u00e1vel para nossas cidades (Z\u00e1rate, \n\n2014). \n\n\u2022 O segundo cap\u00edtulo, M\u00c9TODO DO URBANISMO AMBIENTAL \n\nHERMEN\u00caUTICO \u2013 onde detalhamos todos os momentos da \n\npesquisa, desde as coletas de dados at\u00e9 as formas de avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, proposto por Z\u00e1rate (2014); sendo estes momentos: a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, e ent\u00e3o do \n\nambiente f\u00edsico-socio-simb\u00f3lico da pra\u00e7a Rui Barbosa, a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica, as rela\u00e7\u00f5es hologram\u00e1ticas da \n\nproblem\u00e1tica, o modelo organizativo funcional dos grupos sociais, o \n\nmodelo metaf\u00f3rico ou simb\u00f3lico interpretativo, o mapa heur\u00edstico da \n\nproblem\u00e1tica, as correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas e congru\u00eancias \n\nsociof\u00edsicas, a determina\u00e7\u00e3o das unidades ambientais, o modelo \n\nmorfol\u00f3gico, a prefigura\u00e7\u00e3o de modelo projetual, a formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses projetuais e a articula\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos recursos. \n\n\u2022 O terceiro cap\u00edtulo, CENTRO URBANO CONSOLIDADO DE BAURU \u2013 \n\nonde apresentamos a pra\u00e7a matriz de Bauru segundo cada um dos \n\nmomentos apresentados no m\u00e9todo. \n\n\u2022 O quarto cap\u00edtulo, PRA\u00c7A MATRIZ DE BAURU OU PRA\u00c7A RUI \n\nBARBOSA \u2013 onde realizamos o reconhecimento cronot\u00f3pico hist\u00f3rico \n\nda pra\u00e7a, em seus ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico; e, \n\nprincipalmente identificamos o cronotopo atual da mesma atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do urbanismo ambiental hermen\u00eautico \n\napresentado. \n\n\u2022 O quinto cap\u00edtulo, PAR\u00c2METROS PARA REQUALIFICA\u00c7\u00c3O \u2013 diante \n\nde tudo o estudado e avaliado atrav\u00e9s do m\u00e9todo, temos condi\u00e7\u00f5es de \n\ntra\u00e7ar uma proposta coerente para a requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, de forma \n\na prezar pelos usos e pela identidade da popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n20 \n\n \n\n\u2022 O sexto cap\u00edtulo, CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \u2013 respondemos ent\u00e3o ao \n\nobjetivo proposto e aos questionamentos delineados acerca a pra\u00e7a \n\nmatriz de Bauru sob o m\u00e9todo do Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico. \n\n \n\n1 DI\u00c1LOGOS DA PAISAGEM CULTURAL DA PRA\u00c7A MATRIZ NA CIDADE \n\nENQUANTO MEIO URBANO CONSOLIDADO \n\n \n\nNeste primeiro momento abordaremos: a dialogia, com os conceitos de lugar \n\ne cronotopo; o contexto, tratado como o meio urbano consolidado; o texto, tratado \n\ncomo a paisagem cultural da pra\u00e7a matriz, com o conceito de paisagem cultural e \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos ambientes da paisagem cultural (f\u00edsico, social e simb\u00f3lico); e por \n\nfim, abordaremos o urbanismo ambiental hermen\u00eautico. \n\n \n\n1.1 DIALOGIA \n\n \n\nPara iniciarmos nosso trabalho, antes mesmo de mencionarmos a pra\u00e7a \n\nmatriz, precisamos entender o que \u00e9 a dialogia, ou estudo dial\u00f3gico, que literalmente \n\nprov\u00e9m de di\u00e1logo. A dialogia de uma obra segundo Bakhtin (1997) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre \n\no projeto, a sua leitura e o seu contexto; Munta\u00f1ola (2006, p. 65) expressa a dialogia \n\ncomo \u201c[...] las relaciones entre el cuerpo y la arquitectura [que] tienen una relaci\u00f3n \n\ncronot\u00f3pica, fenomenol\u00f3gica, descrita por Bajt\u00edn y teorizada por Pierre Kaufmann, \n\nPaul Ricoeur, Edmund Husserl y todos los autores aqu\u00ed citados\u201d1. Munt\u00e3nola (2006, p. \n\n63-64) ainda cita Holquist2 ao dizer: \n\n[\u2026] la noci\u00f3n \u00abarquitect\u00f3nica\u00bb est\u00e1 indisolublemente unida a la de \n\u00abcontestabilidad\u00bb (\u00abconversatilidad\u00bb) (answerability), o sea, a la capacidad \nde dirigirse a alguien o a algo desde otro alguien u otro algo. Esta capacidad \nde \u00abdirigirse a\u00bb (to address) es esencial en la teor\u00eda dial\u00f3gica del \u00abconversar\u00bb \n(con-versar) que presupone una intenci\u00f3n de dirigirse, de comunicar, no \n\u00abindividual\u00bb, sino \u00absocial\u00bb3 \n\n                                            \n1 [...] as rela\u00e7\u00f5es entre o corpo e a arquitetura [que] t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica, \n\nfenomenol\u00f3gica, descrita por Bakhtin e teorizada por Pierre Kaufmann, Paul Ricoeur, Edmund Husserl \ne todos os autores aqui citados (MUTA\u00d1OLA, 2016, p. 65; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n2 Em: Art and Answerability, p. 267, Texas University Press, 1990. \n3 [...] a no\u00e7\u00e3o \u00abarquitet\u00f4nica\u00bb est\u00e1 indissoluvelmente unida a de \u00abcontestabilidade\u00bb \n\n(\u00abconversabilidade\u00bb) (answerability), ou seja, a capacidade de dirigir-se a algu\u00e9m ou algo desde outro \nalgu\u00e9m ou outro algo. Esta capacidade de \u00abdirigir-se a\u00bb (to address) \u00e9 essencial na teoria dial\u00f3gica do \n\u00abconversar\u00bb (com-versar) que pressup\u00f5e uma inten\u00e7\u00e3o de dirigir-se, de comunicar, n\u00e3o \u00abindividual\u00bb, \nmas \u00absocial\u00bb (HOLQUIST, 1990 apud MUNTA\u00d1OLA, 2006, p. 63-64; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n21 \n\n \n\nSalcedo et al (2015, p. 235) tamb\u00e9m menciona sobre o estudo dial\u00f3gico: \n\nO m\u00e9todo dial\u00f3gico apresenta-se como um processo de reflex\u00e3o para o \ncampo disciplinar da arquitetura, como pressuposto projetual marcado pela \nimport\u00e2ncia simb\u00f3lica do conceito de lugar como resultado das express\u00f5es \nsociais, hist\u00f3ricas, culturais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas da sociedade e da \ninterpreta\u00e7\u00e3o desse contexto e da pr\u00f3pria arquitetura (o texto). [...] \nA aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo dial\u00f3gico na arquitetura possibilita a reflex\u00e3o e \ninterpreta\u00e7\u00e3o do passado e do presente, na busca de um futuro melhor para \ntodos os cidad\u00e3os, propondo uma vida com bem-estar, beleza e seguran\u00e7a, \nou seja, uma arquitetura de qualidade. \n\nPortanto, a dialogia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do texto ou objeto de estudo com seu contexto \n\n(SALCEDO et al, 2015, p. 228 e 229). O objeto de estudo nesta pesquisa \u00e9 a paisagem \n\ncultural da pra\u00e7a matriz Rui Barbosa, e seu contexto \u00e9 a cidade de Bauru e gest\u00e3o. \n\nDa maneira mais concisa que conseguimos nos expressar, entendemos ent\u00e3o que o \n\nestudo dial\u00f3gico se d\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o de um texto com o seu contexto, tendo sempre \n\nem mente que ambos s\u00e3o vari\u00e1veis. \n\nO texto ou objeto de estudo \u00e9 uma vari\u00e1vel dependente, pois \u201c[...] sua \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o (quantitativa ou qualitativa) decorre da participa\u00e7\u00e3o de \n\noutra vari\u00e1vel, ou seja, depende de outra vari\u00e1vel\u201d (VOLPATO, 2014, p. 71), a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a matriz Rui Barbosa depende de seu contexto, mais \n\nespecificamente das categorias sociais, culturais e da gest\u00e3o. Assim, o contexto torna-\n\nse uma vari\u00e1vel independente porque interfere na vari\u00e1vel dependente. \n\n \n\n1.1.1 Lugar \n\n \n\nPor ser um lugar de intensa concentra\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas atividades urbanas e \no cerne no qual se produzem todas as formas do saber-arte, ci\u00eancia e cultura, \na cidade \u00e9 a obra do homem que se distingue pela alta complexidade que \nencerra, que \u00e9 composta por insumos objetivos e subjetivos (CAS\u00c9, 2000, p. \n44). \n\nA discuss\u00e3o acerca do lugar \u00e9 profunda e teve grandes diverg\u00eancias entre os \n\npensadores de nosso mundo ao longo do tempo. Munta\u00f1ola (1995) tra\u00e7a esse \n\npercurso de pensamento, apresentando o lugar de diversas maneiras, no entanto \n\nabordaremos aqui apenas tr\u00eas: \u201ca l\u00f3gica da no\u00e7\u00e3o de lugar\u201d, \u201ca no\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica \n\ndo lugar\u201d e \u201clugares simb\u00f3licos\u201d.  \n\nA l\u00f3gica da no\u00e7\u00e3o de lugar segundo Arist\u00f3teles (apud Munta\u00f1ola, 1995), o \n\nlugar n\u00e3o \u00e9 uma forma e nem uma mat\u00e9ria, \u00e9 um intervalo corporal que pode ser \n\nocupado por diversos corpos f\u00edsicos. \n\n\n\n22 \n\n \n\nAs\u00ed, el lugar se identifica con la noci\u00f3n de contacto como l\u00edmite de dos cuerpos \nen afinidad, determin\u00e1ndose un equilibrio, por lo dem\u00e1s variable, y cada vez \nm\u00e1s difuso como noci\u00f3n a medida que nos alejamos de nuestra escala \nhumana y nos sumergimos en el espaciotiempo gravitatorio o en el at\u00f3mico \nelemental (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 25)4. \n\nPara Plat\u00e3o, o lugar n\u00e3o se identifica como percep\u00e7\u00e3o e nem como raz\u00e3o. \n\n\u201cPor lo tanto afirmo que: el ser, la generaci\u00f3n y el espacio (la raz\u00f3n, la percepci\u00f3n y el \n\nespacio) existen de tres modos diferentes ante el cielo\u201d (PLAT\u00c3O apud MUNTA\u00d1OLA, \n\n1995, p. 25)5. J\u00e1 para Hegel, o espa\u00e7o e o tempo n\u00e3o existem separadamente, \u201cLa \n\nnegatividad del espacio es el tiempo, y gracias a este tempo podemos construir en el \n\nespacio\u201d (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 26)6. \n\nDiante disso, Munta\u00f1ola (1995, p. 31) conclui que a l\u00f3gica do lugar nada mais \n\n\u00e9 do que a rela\u00e7\u00e3o do homem e o ambiente em cada \u00e9poca, apresentando uma \n\nestrutura dial\u00e9tica entre raz\u00e3o e hist\u00f3ria: \u201c[...] la l\u00f3gica del lugar marca siempre la \n\nmedida bajo la cual la humanidad es capaz de representarse a s\u00ed misma. Y as\u00ed \n\nempezamos a estar muy cerca del coraz\u00f3n de la arquitectura como lugar para vivir\u201d7. \n\nMunta\u00f1ola (2009) salienta tamb\u00e9m que a raz\u00e3o do lugar tem seu in\u00edcio na \n\npercep\u00e7\u00e3o de que o lugar \u00e9 oposto \u00e0 hist\u00f3ria, e que somos n\u00f3s humanos a ponte de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre ambos, \u201cSin el lugar [\u2026] se rompe la raz\u00f3n entre la historia y el sujeto; \n\nel lugar permite al sujeto navegar por la historia y permite a la historia \u00absituar\u00bb al \n\nsujeto\u201d (MUNTA\u00d1OLA, 2009, p. 17)8, o autor afirma que essas tr\u00eas inst\u00e2ncias (sujeito, \n\nhist\u00f3ria e lugar), quando juntas, tem a capacidade de multiplicar e desenvolver, \n\nenquanto que separadas perecem de inani\u00e7\u00e3o. \n\nNa no\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica do lugar, o lugar \u00e9 tido como acontecimento, segundo \n\nMunta\u00f1ola (1995), Heidegger relaciona os termos \u201cna m\u00e3o\u201d e \u201cante os olhos\u201d de \n\nmaneira a conceituar o \u201chabitar\u201d:  \n\n[...] el habitar de Heidegger s\u00f3lo puede desarrollarse si: se construye desde \nel habitar y se piensa por el hecho de habitar. Con esta frase el mismo autor \n\n                                            \n4 Assim, o lugar se identifica com a no\u00e7\u00e3o de contato como o limite de dois corpos em \n\nafinidade, determinando um equil\u00edbrio, de outra forma vari\u00e1vel, e cada vez mais difuso como uma no\u00e7\u00e3o \n\u00e0 medida que nos afastamos de nossa escala humana e nos submergimos no espa\u00e7o-tempo \ngravitacional ou no at\u00f4mico elementar (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 25; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n5 Por tanto afirmo que: o ser, a gera\u00e7\u00e3o e o espa\u00e7o (raz\u00e3o, percep\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o) existem de \ntr\u00eas maneiras diferentes perante o c\u00e9u (PLAT\u00c3O apud MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 25; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n6 A negatividade do espa\u00e7o \u00e9 o tempo, e gra\u00e7as a este tempo podemos construir no espa\u00e7o \n(MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 26; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n7 [...] a l\u00f3gica do lugar marca sempre a medida sob a qual a humanidade \u00e9 capaz de \nrepresentar a si mesmo. E assim come\u00e7amos a estar muito pr\u00f3ximos do cora\u00e7\u00e3o da arquitetura como \nlugar para se viver (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 32; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n8 Sem o lugar [...] se rompe a raz\u00e3o entre hist\u00f3ria e sujeito; o lugar permite ao sujeito navegar \npela hist\u00f3ria, e permite \u00e0 hist\u00f3ria situar o sujeito (MUNTA\u00d1OLA, 2009, p. 17; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n23 \n\n \n\nnos ha indicado una aplicaci\u00f3n a la arquitectura como lugar de su paradigma \nesncial del \u2018desalejar construyendo\u2019, y del \u2018privilegiar pensando\u2019, los cuales se \nestructuran simult\u00e1neamente en el \u2018habitar\u2019 (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 35)9. \n\nMunta\u00f1ola (1995) ressalta que Kaufmann acrescenta maior complexidade aos \n\nditos de Heidegger, para Kaufmann dois corpos n\u00e3o ocupam simultaneamente o \n\nmesmo lugar, dessa forma: \n\n[...] el lugar comunica en la \u2018ausencia del otro\u2019, o sea, en el silencio de la \nemoci\u00f3n. Hay que recordar que \u2018el otro\u2019 es aqu\u00ed una categor\u00eda filos\u00f3fica que \ntanto puede significar otra persona o yo en cuanto otro, o yo vi\u00e9ndome a m\u00ed \nmismo en otro tiempo, o en otro lugar (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 36)10. \n\n\u00c1 vista disso, Munta\u00f1ola (1995) exp\u00f5e a no\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica do lugar como uma \n\ns\u00edntese progressiva entre acontecimento e estrutura, onde o meio f\u00edsico e o meio social \n\nse relacionam, formando o lugar sociof\u00edsico, que \u00e9 composto por tr\u00eas polaridades \n\n(dimens\u00f5es significativas do lugar): habitar-falar (A); meio f\u00edsico-meio social (B); \n\nfigurar-conceituar (C).  \n\nA dimens\u00e3o significativa A \u00e9 todo processo comunicativo, est\u00e1 sempre em \n\nmovimento (do espa\u00e7o ao tempo e do tempo ao espa\u00e7o). A dimens\u00e3o significativa B \n\ntem um significado situacional (emocional ou simb\u00f3lico \u2013 individual ou coletivo), que \n\nobserva o tempo sobre um espa\u00e7o fixo, a \u201cforma\u201d do lugar. A dimens\u00e3o significativa C \n\ntem um significado formal (sint\u00e1tico ou sem\u00e2ntico), uma import\u00e2ncia l\u00f3gica, \n\napresentando um equil\u00edbrio entre A e B, devendo identificar movimentos e lugares. \n\n\u201cAhora, las tres significaciones cumplen el mismo papel si las equiparamos a la \n\nhistoria, al lugar como situaci\u00f3n y a la raz\u00f3n progresivamente integrada en las \n\ndiferentes estructuras o sistemas comunicativos existentes en una cultura\u201d \n\n(MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 44)11. \n\n \n\n                                            \n9 [...] o habitar de Heidegger s\u00f3 pode desenvolver se: for constru\u00edda desde o habitar e for \n\npensada pelo fato de habitar. Com esta frase o mesmo autor nos tem indicado uma aplica\u00e7\u00e3o da \narquitetura como lugar de seu paradigma essencial do \u2018desafastar construindo\u2019, e do \u2018privilegiar \npensando\u2019, os quais se estruturam simultaneamente o \u2018habitar\u2019 (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 35; tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\n10 O lugar comunica na \u201caus\u00eancia do outro\u201d, ou seja, no sil\u00eancio da emo\u00e7\u00e3o. Tem de recordar \nque \u201co outro\u201d \u00e9 aqui uma categoria filos\u00f3fica, que tanto pode significar outra pessoa ou eu enquanto \noutro, ou eu vendo a mim mesmo em outro tempo, ou em outro lugar (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 36; \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n11 Agora, as tr\u00eas signific\u00e2ncias cumprem o mesmo papel se as equipararmos \u00e0 hist\u00f3ria, ao \nlugar como situa\u00e7\u00e3o e \u00e0 raz\u00e3o, progressivamente integrada nas diferentes estruturas ou sistemas \ncomunicativos existentes em uma cultura (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 44; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nFigura 1: Tr\u00eas dimens\u00f5es significativas do lugar. \nFonte: MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 43; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n \n\nSobre a interpreta\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica do lugar, Munta\u00f1ola (1995) ressalta que esta \n\nse estrutura de v\u00e1rias maneiras simult\u00e2neas, por\u00e9m se equilibram duas a duas de tr\u00eas \n\nmaneiras: \n\na) Cruzando el hablar y el habitar el lugar toma la forma de itinerarios \nsociof\u00edsicos, en los cuales los hechos f\u00edsicos exteriores e interiores al cuerpo \nest\u00e1n relacionados \u2018a priori\u2019 en el relato m\u00edtico del hablar, transmitido \noralmente de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n. b) Cruzando el medio f\u00edsico y el medio \nsocial el lugar toma forma de un campo funcional radiante, en el que las l\u00edneas \nde fuerza son las formas f\u00edsicas del lugar, a la vez, los posibles itinerarios \nfuncionales que permite este lugar. Estas l\u00edneas de fuerza expresan el orden \ny la jerarqu\u00eda sociof\u00edsica que tiene el lugar, o si se quiere, su poder \nsimbolicorreal y, ao mismo tempo, emocional. c) Por \u00faltimo, el lugar puede \nestructurarse cruzando la conceptualizaci\u00f3n y la figuraci\u00f3n en busca de un \nconstante e inalcanzable equilibrio l\u00f3gico entre la inteligibilidad conceptual y \nla figurativa en el lugar, y entre \u2018itinerancia\u2019 y \u2018radiancia\u2019 (MUNTA\u00d1OLA, 1995, \np. 55)12. \n\nEm refer\u00eancia ao lugar sociof\u00edsico, Magnaghi (2011, p. 58) menciona a \n\nexist\u00eancia do processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, quando acontece uma \n\nlibera\u00e7\u00e3o progressiva dos limites territoriais de um determinado lugar ignorando a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre povoamento humano e ambiente, sendo que \u00e9 esta rela\u00e7\u00e3o a \n\nrespons\u00e1vel por edificar os lugares e gerar a pr\u00f3pria hist\u00f3ria do lugar. \n\nLa \u00abliberaci\u00f3n\u00bb de territorio consiste, por tanto, en no basar el poblamiento \nen la tradicional relaci\u00f3n sostenible entre una sociedad establecida en un \nterritorio y su ambiente, que es al mismo tiempo subsuelo, suelo, vegetaci\u00f3n, \nagua, clima, luz, colores, y sabores que interaccionan de un modo no \n\n                                            \n12 a) Cruzando o falar e o habitar, o lugar toma forma de itiner\u00e1rios sociof\u00edsicos, nos quais os \n\nacontecimentos f\u00edsicos exteriores e interiores ao corpo est\u00e3o relacionados \u2018a priori\u2019 no relato m\u00edtico do \nfalar, transmitido oralmente de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o. b) Cruzando o meio f\u00edsico e o meio social, o lugar \ntoma forma de um campo funcional radiante, no qual as linhas de for\u00e7a s\u00e3o as formas f\u00edsicas do lugar, \npor sua vez, poss\u00edveis itiner\u00e1rios funcionais que este lugar permite. c) Por \u00faltimo, o lugar pode \nestruturar-se cruzando a conceitua\u00e7\u00e3o e a figura\u00e7\u00e3o, em busca de um constante e inalcan\u00e7\u00e1vel \nequil\u00edbrio l\u00f3gico entre a inteligibilidade conceitual e a figurativa no lugar, e entre \u2018itiner\u00e2ncia\u2019 e \u2018radi\u00e2ncia\u2019 \n(MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 55; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n25 \n\n \n\ndeterminista pero constante con los materialies de construcci\u00f3n, los estilos \nde vida, las econom\u00edas y las culturas (MAGNAGHI, 2011, p. 58)13. \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o entre a cidade e seu contexto vivo (sociedade) acaba por \n\ninterromper os processos de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da paisagem, ou seja, a \n\nidentidade; como por exemplo, o dom\u00ednio das fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas em virtude da \n\nocupa\u00e7\u00e3o espacial, que transforma o territ\u00f3rio em uma quest\u00e3o objetiva (MAGNAGHI, \n\n2011, p. 59). \n\nDe este modo, la conurbaci\u00f3n metropolitana deposita sus funciones \n(descentralizadas y difusas) como meteoritos que sepultan todo lo que queda \ndebajo: el territorio de los lugares, de la comunidad, de la toponimia, del \ngenius loci, de la cultura y de la lengua locales, de los estilos de vida, de los \nmodelos culturales, etc. Estabelece una suerte de \u00abtopofagia\u00bb (la metr\u00f3poli \nengulle los lugares), que es complementada con un n\u00famero creciente de \npr\u00f3tesis tem\u00e1ticas que permiten viajes y paisajes imaginarios (MAGNAGHI, \n2011, p. 59)14.  \n\nE sobre os lugares simb\u00f3licos, Munta\u00f1ola (1995) discorre que \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o \n\nde um lugar (sociof\u00edsico) em meio \u00e0 natureza, onde \u201cEl simbolismo del espacio est\u00e1 \n\nm\u00e1s influido por la forma de la tierra natural que por los hechos t\u00e9cnicos-sociales\u201d \n\n(MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 48)15. Sendo assim, \u201cLa definici\u00f3n de lugar se consigue \n\ngracias a la coincidencia del lugar simb\u00f3lico m\u00edtico y el espacio-tiempo f\u00edsico natural\u201d \n\n(MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 49)16. Resumindo tudo o que foi abordado anteriormente, \n\ntemos o conceito de lugar inferido por Munta\u00f1ola: \n\nEl lugar en s\u00ed y la arquitectura no ser\u00edan, as\u00ed, m\u00e1s que un encuentro \npermanente entre este vaciarse y este llenarse, en el que coinciden, se ven y \nse tocan, nuestra intenci\u00f3n f\u00edsica (esto y aquello, hoy u ma\u00f1ana) y nuestra \nalteridad social (yo-t\u00fa-el, hoy y ma\u00f1ana). Desde este punto de vista el lugar \nhumano es un signo constante de reconciliaci\u00f3n s\u00f3cio-f\u00edsica no s\u00f3lo de \nrazones, sino tambi\u00e9n de emociones (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 57)17. \n\n                                            \n13 A \u00ablibera\u00e7\u00e3o\u00bb do territ\u00f3rio consiste, portanto, em n\u00e3o basear o povoamento na tradicional \n\nrela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel entre uma sociedade estabelecida e um territ\u00f3rio e seu ambiente, que ao mesmo \ntempo \u00e9 subsolo, solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, clima, luz, cor, e sabores que inter-relacionam de um modo \nn\u00e3o determinista mas constante com os materiais de constru\u00e7\u00e3o, os estilos de vida, as economias e a \ncultura (MAGNAGHI, 2011, p. 58; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n14 Deste modo, a conurba\u00e7\u00e3o metropolitana deposita suas fun\u00e7\u00f5es (descentralizadas e \ndifusas) como meteoritos que enterram tudo o que resta abaixo: o territ\u00f3rio dos lugares, a comunidade, \na toponimia, o genius loci, a cultura e a l\u00edngua local, os estilos de vida, modelos culturais, etc. \nEstabelece uma esp\u00e9cie de \u00abtopofagia\u00bb (a metr\u00f3pole engole lugares), que \u00e9 complementada por um \nn\u00famero crescente de pr\u00f3teses tem\u00e1ticas que permitem viajens e paisagens imagin\u00e1rias (MAGNAGHI, \n2011, p. 59; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n15 O simbolismo do espa\u00e7o est\u00e1 mais influenciado pela forma natural da terra do que pelos \nfeitos t\u00e9cnicos-sociais (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 48; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n16 A defini\u00e7\u00e3o de lugar se consegue gra\u00e7as \u00e0 coincid\u00eancia do lugar simb\u00f3lico m\u00edtico e o \nespa\u00e7o-tempo f\u00edsico natural (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 49; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n17 O lugar e a arquitetura n\u00e3o seriam, assim, mais do que um encontro permanente entre um \nesvaziar-se e um preencher-se no qual coincidem, se veem e se tocam, nossa inten\u00e7\u00e3o f\u00edsica (isto e \n\n\n\n26 \n\n \n\nTuan (2013, p. 11), ao relacionar espa\u00e7o e lugar ressalta que o lugar, para n\u00f3s \n\nhumanos, \u00e9 tido como a seguran\u00e7a, enquanto que o espa\u00e7o \u00e9 tido como a liberdade. \n\nUm lugar, para assim o tornar, precisa ser dotado de significados. Em consonancia, \n\nRapoport (2003, p. 48) afirma que \u201cEs importante puntualizar que un lugar no es lo \n\nmismo que un espacio. Un espacio puede ser multiambiental, es decir, contener \n\ndiferentes ambientes, o lugares al mismo tiempo\u201d (RAPOPORT, 2003, p. 48)18, e ainda \n\nrelata que essa multiplicidades de lugares podem vir a converter-se em outros com o \n\ndecorrer do tempo. \n\nPara exemplificarmos a assertiva de Rapoport, tomemos como exemplo uma \n\ncidade, qualquer que seja ela, podemos afirmar que \u00e9 um espa\u00e7o composto por um \n\nsistema de lugares. Isso porque durante o surgimento dessa cidade (tida como um \n\nespa\u00e7o), houve uma esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, uma pra\u00e7a matriz, uma c\u00e2mara, etc. (ou seja, \n\num sistema de lugares para compor uma cidade); e ainda, com o decorrer do tempo, \n\nesses lugares iniciais podem ter sofrido transforma\u00e7\u00f5es dando vez \u00e0 outros lugares, \n\ncomo por exemplo um museu no local da antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, ou uma ag\u00eancia \n\nbanc\u00e1ria no local da antiga c\u00e2mara, da mesma maneira que podem ter surgido novos \n\nlugares em decorr\u00eancia do crescimento da cidade. Esse cruzamento entre tempo e \n\nespa\u00e7o \u00e9 onde se desenvolve a dialogia, \u00e9 onde se articula o tempo do relato (projeto \n\nde arquitetura), com o tempo hist\u00f3rico (ambiente constru\u00eddo), constituindo assim o \n\ntempo humano: \u201c[...] el \u2018lugar humano\u2019 propiamente dicho se desarrolla justamente a \n\npartir del entrecruzamiento topogen\u00e9tico entre estas dos aproximaciones (lugar como \n\nhistoria y lugar como relato) [\u2026]\u201d (MUNTA\u00d1OLA, 2000, p. 86)19, dessa forma:  \n\nLa idea de c\u00f3mo un lugar se transforma es mucho m\u00e1s compleja que lo podr\u00eda \nsuponerse a primera vista. La l\u00f3gica de esta transformaci\u00f3n es \u2018dial\u00f3gica\u2019 [\u2026] \nLa est\u00e9tica de este lugar en transformaci\u00f3n [\u2026] se estructura en po\u00e9ticas y \nret\u00f3ricas inmersas en \u2018cultura\u2019 que las crea (MUNTA\u00d1OLA, 2000, p. 69)20. \n\n                                            \naquilo, hoje e amanh\u00e3) e nossa alteridade social (eu-tu-ele, hoje e amanh\u00e3). Deste ponto de vista o \nlugar humano \u00e9 um signo constante de reconcilia\u00e7\u00e3o socio-f\u00edsica, n\u00e3o somente de raz\u00f5es, mas tamb\u00e9m \nde emo\u00e7\u00f5es (MUNTA\u00d1OLA, 1995, p. 57; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n18 \u00c9 importante pontuar que um lugar n\u00e3o \u00e9 o mesmo que um espa\u00e7o. Um espa\u00e7o pode ser \nmultiambiental, ou seja, conter diferentes ambientes, ou lugares ao mesmo tempo (RAPOPORT, 2003, \np. 48; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n19 [...] o \u2018lugar humano\u2019 propriamente dito se desenvolve justamente a partir do cruzamento \ntopogen\u00e9tico entre essas duas aproxima\u00e7\u00f5es (lugar como hist\u00f3ria e lugar como relato) [...] \n(MUNTA\u00d1OLA, 2000, p. 86; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n20 A ideia de como um lugar se transforma \u00e9 muita mais complexa do que se pode supor \u00e0 \numa primeira vista. A l\u00f3gica desta transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 dial\u00f3gica [...] A est\u00e9tica deste lugar em \ntransforma\u00e7\u00e3o [\u2026] se estrutura em po\u00e9ticas e ret\u00f3ricas imersas na \u2018cultura\u2019 que as cria (MUNTA\u00d1OLA, \n2000, p. 69; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n27 \n\n \n\nRetomando as tr\u00eas dimens\u00f5es significativas do lugar, expostas anteriormente, \n\nconclu\u00edmos que: a dimens\u00e3o HABITAR-FALAR, diz respeito ao tempo hist\u00f3rico; a \n\ndimens\u00e3o MEIO F\u00cdSICO-MEIO SOCIAL, diz respeito ao tempo do relato; e a dimens\u00e3o \n\nFIGURAR-CONCEITUAR, diz respeito \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre as duas anteriores, ou seja, \n\ncria v\u00ednculos (significados) entre a sociedade e o lugar. Conclu\u00eddo isso, entendemos \n\nent\u00e3o a arquitetura enquanto lugar, segundo Munta\u00f1ola (2011, p. 34) o arquiteto \n\npensa em possibilidades para o construir e o habitar para determinadas sociedades \n\natrav\u00e9s de projetos, o arquiteto \u00e9 capaz \u201c[...] de imaginar \u2018culturas\u2019, con edificios y \n\nciudades que estimulan unos intercambios sociales m\u00e1s que otros desde unos \n\nespaciotiempos concretos\u201d (MUNTA\u00d1OLA, 2011, p. 34)21; e ainda complementa: \n\nDesde esta perspectiva de una imaginaci\u00f3n dial\u00f3gica, el proyecto [\u2026] articula \ndos espaciotiempos, el de la construcci\u00f3n y el del uso social, [\u2026] del objeto \nart\u00edstico, o sea un orden sociof\u00edsico que subyace el objeto y que responde a \nlas decisiones del autor del proyecto. De esta manera se proyectan \u2018lugares\u2019 \ny no solamente \u2018formas\u2019 (MUNTA\u00d1OLA, 2011, p. 35)22. \n\nPodemos constatar ent\u00e3o, que o passar do tempo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 um \n\ndeterminado lugar \u00e9 necess\u00e1rio para que ele seja dotado de significados, no entanto \n\nTuan (2013, p. 224) afirma que \u201c[...] \u2018sentir\u2019 um lugar leva mais tempo: isso se faz de \n\nexperi\u00eancias, em sua maior parte fugazes e pouco dram\u00e1ticas, repetidas dia ap\u00f3s dia \n\ne ao longo dos anos\u201d. Rapoport (2003, p. 44) explicita que o conceito tempo \u00e9 de \n\ngrande import\u00e2ncia (em rela\u00e7\u00e3o ao lugar, pois da mesma maneira que as pessoas \n\nvivem no espa\u00e7o, tamb\u00e9m vivem no tempo. \n\nLas actividades humanas est\u00e1n organizadas en el tiempo [\u2026]. Esto trae \nvarias consecuencias, im\u00e1genes de la misma ciudad var\u00edan en horas, d\u00edas o \nestaciones diferentes; la privacidad se puede conseguir no solo mediante \nseparaciones espaciales, artefactos f\u00edsicos y otros mecanismos culturalmente \nespec\u00edficos, sino tambi\u00e9n organizando actividades en el tiempo (RAPOPORT, \n2003, p. 44 e 45)23. \n\n                                            \n21 [...] de imaginar \u2018culturas\u2019, com edif\u00edcios e cidades que estimulam maiores trocas sociais \n\ndesde espa\u00e7o-tempos concretos (MUNTA\u00d1OLA, 2011, p. 34; tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n22 Desta perspectiva de uma imagina\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, o projeto [...] articula dois espa\u00e7o-tempos, \n\no da constru\u00e7\u00e3o e o do uso social, [...] do objeto art\u00edstico, ou seja, uma ordem sociof\u00edsica subjacente \nao objeto e que responde \u00e0s decis\u00f5es do autor do projeto. Desta maneira se projetam \u2018lugares\u2019 e n\u00e3o \nsomente \u2018formas\u2019 (MUNTA\u00d1OLA, 2011, p. 35; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n23 As atividades humanas est\u00e3o organizadas no tempo [...]. Isto traz diversos impactos. \nImagens da mesma cidade variam em diferentes horas, dias ou esta\u00e7\u00f5es; a privacidade pode ser \nalcan\u00e7ada n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s de separa\u00e7\u00f5es espaciais, artefatos f\u00edsicos e outros mecanismos \nculturalmente espec\u00edficos, mas tamb\u00e9m organizando atividades ao longo do tempo (RAPOPORT, 2003, \np. 44 e 45; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n28 \n\n \n\nEssa experi\u00eancia sobre o lugar acontece de forma diferenciada dependendo \n\ndo meio social em que est\u00e1 inserida, ou seja, depende de cada cultura; dessa forma \n\ntemos a rela\u00e7\u00e3o entre lugar e cultura. Para Rapoport: \n\nUn lugar es, antes que nada, un medio que define la situaci\u00f3n en la que se \nrealiza el comportamiento ordinario (es decir, regular y predecible). Los \nl\u00edmites de este medio, la forma de marcar estos l\u00edmites, las personas que \npueden penetrarlo, etc. var\u00edan con la cultura. De esta manera, los ambientes \nson culturalmente variables. [\u2026] El medio y el comportamiento dentro de \u00e9l \nson vinculados por las reglas respecto a lo que es apropiado y lo que se \nespera en el determinado lugar. Estas reglas son espec\u00edficas de cada lugar y \nla situaci\u00f3n que \u00e9ste define; el comportamiento apropiado viene, a su vez, \ndefinido por la situaci\u00f3n. Todos esto fen\u00f3menos son extremadamente \nvariables culturalmente (RAPOPORT, 2003, p. 46)24. \n\nAssim sendo, tanto texto como contexto, ou lugar, n\u00e3o se mant\u00eam \n\nengessados, sofrem altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, sendo pela a\u00e7\u00e3o da natureza ou \n\ndo homem. \n\n \n\n1.1.2 Cronotopo \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do tempo com o espa\u00e7o se torna imprescind\u00edvel para o estudo \n\ndial\u00f3gico, Bakhtin (1997, p. 243) assim a define: \n\nA aptid\u00e3o para ver o tempo, para ler o tempo no espa\u00e7o, e, simultaneamente, \npara perceber o preenchimento do espa\u00e7o como um todo em forma\u00e7\u00e3o, como \num acontecimento, e n\u00e3o como um pano de fundo imut\u00e1vel ou como um dado \npreestabelecido. A aptid\u00e3o para ler, em tudo \u2014 tanto na natureza quanto nos \ncostumes do homem e at\u00e9 nas suas id\u00e9ias (nos seus conceitos abstratos) -, \nos ind\u00edcios da marcha do tempo.  \n\nTamb\u00e9m Bakhtin (1997, p. 243), distingue a passagem do tempo como \u201ctempo \n\nc\u00edclico\u201d e \u201ctempo hist\u00f3rico\u201d; o tempo c\u00edclico \u00e9 representado pela vida humana (cultura, \n\ncostumes, atividades sociais, etc.), e o tempo hist\u00f3rico \u00e9 representado pelas marcas \n\ndeixadas pelo homem no espa\u00e7o (monumentos, cidades, casas, etc.). \u201c[...] \u00e9 nesse \n\nterreno revolvido pelos tempos c\u00edclicos que come\u00e7am a surgir os ind\u00edcios do tempo \n\nhist\u00f3rico\u201d (BAKHTIN, 1997, p. 244). Dessa forma, toda a materialidade existente em \n\n                                            \n24 Um lugar \u00e9, antes de tudo, um meio que define a situa\u00e7\u00e3o na qual se realiza o \n\ncomportamento ordin\u00e1rio (regular e previs\u00edvel). Os limites desse meio, a forma de marcar esses limites, \nas pessoas que podem penetr\u00e1-lo, etc., variam com a cultura. Desta maneira, os ambientes s\u00e3o \nculturalmente vari\u00e1veis. [...] O meio e o comportamento dentro dele est\u00e3o vinculados por regras que \ndizem respeito ao que \u00e9 apropriado e o que se espera em determinado lugar. Essas regras s\u00e3o \nespec\u00edficas de cada lugar e de cada situa\u00e7\u00e3o que as define; o comportamento apropriado vem, por sua \nvez, definido pela situa\u00e7\u00e3o. Todos esses fen\u00f4menos s\u00e3o vari\u00e1veis culturalmente (RAPOPORT, 2003, \np. 46; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n29 \n\n \n\num determinado espa\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel por mostrar a passagem do tempo: \u201cTudo, \n\nneste universo, \u00e9 esp\u00e1cio-temporal, tudo \u00e9 cronotopo aut\u00eantico\u201d (Ibidem, p. 263). \n\nBakhtin (1988) fala sobre o cronotopo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica liter\u00e1ria, de forma \n\na ser uma met\u00e1fora, \u201cWhat counts for us is the fact that it expresses the inseparability \n\nof space and time (time as the fourth dimension of space)\u201d (BAKHTIN, 1988, p. 84)25. \n\nEssa met\u00e1fora \u00e9 formada pela imagem da estrada como um percurso, sendo sempre \n\num territ\u00f3rio familiar e n\u00e3o um mundo desconhecido. \u201cTime, as it were, fuses together \n\nwith space and flows in it (forming the road); [...] varied and multi-leveled are the ways \n\nin which road is turned into a metaphor, but is fundamental pivot is the flow of time\u201d \n\n(BAKHTIN, 1988, p. 244)26.  \n\nBakhtin ressalta tamb\u00e9m que a \u201cestrada\u201d \u00e9 um lugar de encontros ocasionais \n\nentre pessoas de diversas origens: \n\nThe road is a particularly good place for radom encounters. On the road (\"the \nhigh road\"), the spatial and temporal paths of the most varied people \u2013 \nrepresentatives of all social classes, estates, religions, nationalities, ages \u2013 \nintersect at one spatial ad temporal point. People who are normally kept \nseparate by social and spatial distance can accidentally meet; any contrast \nmay crop up, the most various fates may collide and interweave with one \nanother. On the road the spatial and temporal series definig human fates and \nlives combine with one another in distinctive ways, even as they become more \ncomplex and more concrete by the collapse of social distances (BAKHTIN, \n1988, p. 243)27. \n\nQuando Bakhtin relaciona o cronotopo (tempo-espa\u00e7o) com a sociedade, \n\npercebemos ent\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica; Munta\u00f1ola (2010) relata que a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nforma f\u00edsica de um projeto arquitet\u00f4nico e o comportamento social, ou at\u00e9 mesmo a \n\nrela\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico com a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da arquitetura s\u00e3o temas pouco \n\nestudados, e dessa forma: \n\n[...] las teor\u00edas dial\u00f3gicas son iluminadoras, ya que, si bien los cronotopos se \nsit\u00faan entre la representaci\u00f3n y la realidad, nada impide crear nuevos \n\n                                            \n25 O que conta para n\u00f3s \u00e9 o fato de que o termo expressa a inseparabilidade do espa\u00e7o e do \n\ntempo (o tempo como a quarta dimens\u00e3o do espa\u00e7o) (BAKHTIN, 1988, p. 84; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n26 O tempo, de certo modo, funde-se junto com o espa\u00e7o e flui nele (formando a estrada); [...] \n\nvariados e diversos n\u00edveis s\u00e3o os caminhos nos quais a estrada se transforma numa met\u00e1fora, mas o \npiv\u00f4 fundamental da met\u00e1fora \u00e9 o fluxo do tempo (BAKHTIN, 1988, p. 244; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n27 A estrada \u00e9 particularmente um bom lugar para encontros aleat\u00f3rios. Na estrada (\u201ca alta \nestrada\u201d), os caminhos, espacial e temporal, das pessoas mais variadas \u2013 representantes de todas as \nclasses sociais, estados, religi\u00f5es, nacionalidades, idades \u2013 interagem no mesmo ponto do espa\u00e7o e \ntempo. Pessoas que normalmente s\u00e3o separadas pela dist\u00e2ncia social e espacial podem \nacidentalmente se encontrar; qualquer contraste pode surgir, os destinos mais variados podem colidir \ne entrela\u00e7ar um com o outro. Na estrada, as s\u00e9ries espaciais e temporais que definem destinos e vidas \nhumanas combinam-se umas com as outras de maneiras distintas, mesmo que elas se tornem mais \ncomplexas e mais concretas pelo colapso das dist\u00e2ncias sociais (BAKHTIN, 1988, p. 243; tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\n\n\n30 \n\n \n\ncronotopos en los lugares ya constru\u00eddos, estabelecendo una \u201cweb\u201d de \ncronotopos de enorme importancia para nuestra supervivencia como \nindividuos y como especie, [...] Desde una perspectiva cronot\u00f3pica el \ncrecimiento individual y el social se entrecruzan y, este mismo cruce, articula \nrealidad y ficci\u00f3n, naturaleza y artificio (MUNTA\u00d1OLA, 2010, p. 9)28. \n\nSobre a arquitetura, Pallasmaa (2011, p. 29) menciona que \u00e9 uma arte que \n\ncada vez mais perde sua pl\u00e1stica para experi\u00eancias espaciais em detrimento de uma \n\narte que busca imagens monumentais; a arquitetura tem sido vista como uma forma \n\nde publicidade, \u201cdesconectados da profundidade existencial e da sinceridade\u201d; esse \n\nacontecimento \u00e9 extremo oposto ao estudo dial\u00f3gico, uma vez que a arquitetura \n\nenquanto texto, n\u00e3o apresenta uma rela\u00e7\u00e3o com seu contexto. Esp\u00f3sito-Galarce \n\n(2013, p. 38) ao se referir ao papel do arquiteto, diz que este \u00e9 o respons\u00e1vel pela \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o habitante e o contexto, ou melhor, entre a sociedade e o lugar de vida \n\n(a cidade). \n\nPallasmaa ainda faz uma reflex\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia humana com a \n\narquitetura: \u201cAo experimentar a arte, ocorre um interc\u00e2mbio peculiar: eu empresto \n\nminhas emo\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es ao espa\u00e7o e o espa\u00e7o me empresta sua aura, a qual \n\nincita e emancipa minhas percep\u00e7\u00f5es e pensamentos\u201d (PALLASMAA, 2011, p. 11), \n\nasociando-se satisfatoriamente aos dizeres de Esp\u00f3sito-Galarce: \u201c[...] la actitud \n\ndial\u00f3gica podemos entenderla como un proceso por el cual el arquitecto se deja \n\n\u2018afectar\u2019 por el contexto antes de, \u00e9l mismo, \u2018afectarlo\u2019\u201d (ESP\u00d3SITO-GALARCE, 2013, \n\np. 39)29. \n\nEsp\u00f3sito-Galarce (2013, p. 40) tamb\u00e9m se refere ao papel do habitante em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao arquiteto, aquele deve motivar o arquiteto no momento da concep\u00e7\u00e3o de \n\num projeto, ajudando-o a entender as experi\u00eancias \u201cdo outro\u201d (a sociedade que usa o \n\nespa\u00e7o), para que ent\u00e3o, o pr\u00f3prio arquiteto possa interpretar tais experi\u00eancias; \n\nresumindo assim que \u201c[...] la dialog\u00eda, es la originalidade arquitect\u00f3nica, pero \n\n                                            \n28 [...] as teorias dial\u00f3gicas s\u00e3o iluminadoras, embora os cronotopos se situam entre a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e a realidade, nada impede criar novos cronotopos nos lugares j\u00e1 constru\u00eddos, \nestabelecendo uma rede de cronotopos de enorme import\u00e2ncia para nossa sobreviv\u00eancia como \nindiv\u00edduos e como esp\u00e9cie [...] Desde uma perspectiva cronot\u00f3pica, o crescimento individual e o social \nse entrecruzam e, este mesmo cruzamento, articula realidade e fic\u00e7\u00e3o, natureza e artif\u00edcio \n(MUNTA\u00d1OLA, 2010, p. 9; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n29 [...] Podemos entender a atitude dial\u00f3gica como um processo pelo qual o arquiteto se deixa \n\u2018afetar\u2019 pelo contexto antes, dele mesmo, \u2018afet\u00e1-lo\u2019 (ESP\u00d3SITO-GALARCE, 2013, p. 39; tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\n\n\n31 \n\n \n\nentendida desde la autenticidade y la responsabilidade del arquitecto ante lo que \n\nproyecta\u201d (ESP\u00d3SITO-GALARCE, 2013, p. 45)30. \n\nPara concluirmos ent\u00e3o o estudo dial\u00f3gico, tomemos novamente a palavra de \n\nMunta\u00f1ola (2006), o autor explana que a base te\u00f3rica e filos\u00f3fica para a dialogia \u00e9 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sociof\u00edsico, de forma que o construir e o habitar se relacionam \n\ncronotopicamente, correspondendo ainda com a hermen\u00eautica de Paul Ricoeur. \n\nMunta\u00f1ola define o cronotopo sociof\u00edsico com uma tripla natureza, como podemos \n\nobservar na Figura 2: \n\n \n\n \n\nFigura 2: Tripla natureza do cronotopo sociof\u00edsico. \nFonte: MUNTA\u00d1OLA, 2006, p. 74; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n \n\nEssa tripla natureza do cronotopo (o projeto de arquitetura, a constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o e o uso social) \u00e9 o que corresponde \u00e0 hermen\u00eautica de Ricoeur (2002), sendo \n\na prefigura\u00e7\u00e3o, a configura\u00e7\u00e3o e a refigura\u00e7\u00e3o. Ricoeur (2002, p.14) ao discutir se o \n\nhomem constr\u00f3i porque habita ou se habita porque constr\u00f3i, chega \u00e0 conclus\u00e3o de \n\nque o habitar \u00e9 vital, gerando assim o h\u00e1bito do construir, devendo ent\u00e3o ser tratado \n\ncomo um bin\u00f4mio \u201chabitar-construir\u201d. \n\nDessa forma, quando relacionamos o bin\u00f4mio habitar-construir com a \n\narquitetura, temos o momento da idealiza\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico (a prefigura\u00e7\u00e3o), \n\n\u201cEn esta fase el relato est\u00e1 realmente implicado en nuestra propia toma de concienca \n\nm\u00e1s inmediata\u201d (RICOEUR, 2002, p. 14)31; por relato entendemos o ato humano no \n\nespa\u00e7o. Em sequ\u00eancia, temos o momento da constru\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f4nico (a \n\n                                            \n30 [...] a dialogia, \u00e9 a originalidade arquitet\u00f4nica, por\u00e9m entendida desde a autenticidade e a \n\nresponsabilidade do arquiteto ante ao que projeta (ESP\u00d3SITO-GALARCE, 2013, p. 45; tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\n31 Nesta fase o relato est\u00e1 realmente implicado em nossa pr\u00f3pria tomada de consci\u00eancia \nimediata (RICOEUR, 2002, p. 14; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n32 \n\n \n\nconfigura\u00e7\u00e3o), \u201c[...] en el \u00e1mbito del construir, a la elevaci\u00f3n del relato de la vida \n\ncotidiana [...]\u201d (RICOEUR, 2002, p. 17)32. E por fim, temos o momento do uso social \n\n(a refigura\u00e7\u00e3o), \u201c[...] punto de intercambio de significaciones entre el tiempo narrado y \n\nel espacio construido\u201d (RICOEUR, 2002, p. 26)33. \n\nA hermen\u00eautica de Ricoeur \u00e9 representada por Martins (2016) em um ciclo \n\ninfinito conforme Figura 3, assim sendo, entendemos que um mesmo lugar pode ser \n\nformado por diferentes cronotopos ao longo da hist\u00f3ria. \n\n \n\n \n\nFigura 3: Ciclo Hermen\u00eautico de Paul Ricoeur. \nFonte: MARTINS, 2016, p. 41; editado pelo autor, 2018.34 \n\n \n\nFinalizando as assertivas sobre o estudo dial\u00f3gico, tomemos as palavras de \n\nRicoeur: \u201cLo que hemos encontrado aqu\u00ed al mismo tiempo es, en lo que concierne a \n\nlo construido, la posibilidad de leer y releer nuestros lugares de vida a partir de nuestra \n\nmanera de habitar\u201d (RICOEUR, 2002, p. 27)35. \n\nTendo apreendido o estudo dial\u00f3gico, podemos delimitar ent\u00e3o como se d\u00e1 o \n\nestudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 paisagem cultural da pra\u00e7a matriz de Bauru, chamada Pra\u00e7a Rui \n\n                                            \n32 [...] no \u00e2mbito do construir, a eleva\u00e7\u00e3o do relato \u00e0 vida cotidiana [...] (RICOEUR, 2002, p. \n\n17; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n33 [...] ponto de interc\u00e2mbio de significa\u00e7\u00f5es entre o tempo narrado e o espa\u00e7o constru\u00eddo \n\n(RICOEUR, 2002, p. 26; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n34 MARTINS, Juliana Cavalini. Habita\u00e7\u00e3o social em centros urbanos consolidados: \n\nan\u00e1lise dial\u00f3gica desde o percurso do projeto ao uso social: S\u00e3o Paulo (Brasil) e Roma (It\u00e1lia). \n2016. 165f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 Faculdade de Arquitetura, Artes e \nComunica\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, Bauru. \n\n35 O que temos encontrado aqui ao mesmo tempo \u00e9, o que concerne ao constru\u00eddo, a \npossibilidade de ler e reler nossos lugares de vida a partir de nossa maneira de habitar (RICOEUR, \n2002, p. 27; tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n\n\n33 \n\n \n\nBarbosa. A paisagem cultural da Pra\u00e7a Rui Barbosa, em tr\u00eas ambientes (f\u00edsico, social \n\ne simb\u00f3lico) \u00e9 aqui tida como o texto; enquanto que a cidade de Bauru e suas \n\ncategorias hist\u00f3ricas, urbanas, sociais, culturais, ambientais e a gest\u00e3o conformam o \n\ncontexto. No decorrer do trabalho apresentaremos especificamente cada um dos \n\nconceitos a serem abordados, assim como os ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico. \n\nPodemos visualizar na Figura 4 uma s\u00edntese da rela\u00e7\u00e3o entre texto e contexto da \n\nPra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\n \n\nFigura 4: Rela\u00e7\u00e3o entre texto e contexto \u2013 Pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n1.2 CONTEXTO: A CIDADE ENQUANTO MEIO URBANO CONSOLIDADO \n\n \n\nSendo constru\u00edda pelo homem segundo o pr\u00f3prio modelo e tendo como \nobjetivo o atendimento de seus anseios objetivos e subjetivos, a qualidade \ndas cidades n\u00e3o pode ser avaliada exclusivamente em fun\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia \nde sua infra-estrutura, da vitalidade econ\u00f4mica ou do resultado de um \nconjunto bem elaborado de objetos artificiais. Sua import\u00e2ncia reside, \ntamb\u00e9m e sobretudo, na rela\u00e7\u00e3o afetiva com o cidad\u00e3o, no significado de \nseus espa\u00e7os e nas suas virtudes representativas da sociedade. Ela est\u00e1 \nvinculada aos valores do esp\u00edrito, ao conjunto de tradi\u00e7\u00f5es, de costumes, de \nsentimentos e de atitudes organizadas. Por ser humana, por excel\u00eancia, \u00e9 \nprodutora de cultura, de conhecimento, de arte e de intelig\u00eancia, assumindo, \nassim, o supremo encargo de representar o esp\u00edrito da sociedade (CAS\u00c9, \n2000, p. 94). \n\n\n\n34 \n\n \n\nA origem da forma\u00e7\u00e3o urbana da cidade constitui o centro urbano consolidado, \n\nque por sua vez abriga a pra\u00e7a matriz. Os centros urbanos, em geral, s\u00e3o \n\ncaracterizados pelo in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o e vida das cidades brasileiras, onde \n\ninicialmente concentravam-se os com\u00e9rcios, os servi\u00e7os, as resid\u00eancias e a vida \n\nsocial. Dessa forma, Vargas e Castilho (2009) afirmam que: \n\nOs centros urbanos das cidades t\u00eam sido identificados como o lugar mais \ndin\u00e2mico da vida urbana, animados pelo fluxo de pessoas, ve\u00edculos e \nmercadorias decorrentes da marcante presen\u00e7a das atividades terci\u00e1rias, \ntransformando-se no referencial simb\u00f3lico das cidades. Historicamente \neleitos para a localiza\u00e7\u00e3o de diversas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e religiosas, os \ncentros t\u00eam a sua centralidade fortalecida pela somat\u00f3ria de todas essas \natividades, e o seu significado, por vezes, extrapola os limites da pr\u00f3pria \ncidade (VARGAS E CASTILHO, 2009, p. 01). \n\nSalcedo (2009, p. 70) relata que tais centros, muitas vezes tidos como \n\nhist\u00f3ricos, sofrem atualmente grande deteriora\u00e7\u00e3o e descaracteriza\u00e7\u00e3o, devido a \u201c[...] \n\nconcentra\u00e7\u00e3o crescente dos servi\u00e7os e com\u00e9rcio e ainda a expuls\u00e3o crescente da \n\nfun\u00e7\u00e3o residencial [...]\u201d. Essa perda da fun\u00e7\u00e3o dos centros tamb\u00e9m \u00e9 defendida por \n\nVargas e Castilho (2009, p. 3), que ainda complementam afirmando que n\u00e3o s\u00f3 as \n\nedifica\u00e7\u00f5es de valor monumental devem ser preservadas, mas tamb\u00e9m as de classes \n\nsociais mais baixas, pois todas elas fazem parte da hist\u00f3ria da cidade. Salcedo (2007; \n\n2009) defende que o centro urbano \u00e9 composto por categorias: administrativa, \n\nhist\u00f3rica, urbana, arquitet\u00f4nica, econ\u00f4mica e social. \n\nConforme Salcedo (2007), a categoria administrativa \u00e9 aquela regida pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, ou seja, as decis\u00f5es que ficam a cargo da gest\u00e3o p\u00fablica, referentes ao \n\nplanejamento urbano:  \n\nEssa gest\u00e3o deve atuar na regulamenta\u00e7\u00e3o do uso do solo, das fachadas e \ndos volumes; avaliar tipologias e gabaritos das edifica\u00e7\u00f5es; promover \nfinanciamento, fiscaliza\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e controle da especula\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria; e garantir a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o organizada (SALCEDO, \n2007, p. 234). \n\nA categoria hist\u00f3rica diz respeito \u00e0 vida social de uma dada comunidade, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o at\u00e9 mesmo os acontecimentos cotidianos; a categoria \n\nurbana \u00e9 referente ao tra\u00e7ado inicial das cidades, compondo as \u201c[...] edifica\u00e7\u00f5es de \n\nvalor hist\u00f3rico, arquitet\u00f4nico, cultural e afetivo [...]\u201d (SALCEDO, 2009, p. 70); a \n\ncategoria arquitet\u00f4nica condiz com os v\u00e1rios estilos e per\u00edodos pelos quais a cidade \n\npassou; a categoria econ\u00f4mica \u00e9 quando a import\u00e2ncia do centro n\u00e3o limita-se \u00e0 \n\npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o, sendo importante tamb\u00e9m para os visitantes; e a categoria social \n\n\n\n35 \n\n \n\npreza que a preserva\u00e7\u00e3o dos centros \u00e9 um acontecimento que visa a sociedade em si \n\ne n\u00e3o s\u00f3 a cultura (SALCEDO, 2007). \n\nDiante disso entendemos que o centro urbano n\u00e3o se limita somente \u00e0 sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, com suas constru\u00e7\u00f5es, ruas, cal\u00e7adas e acessos; o centro \u00e9 o lugar \n\nda vida urbana, dos acontecimentos sociais, e \u00e9 marcado pela composi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\n\u00e9pocas que fez uso de um mesmo espa\u00e7o. \n\nDessa forma, o centro urbano \u00e9 um lugar, altamente influenciado por uma \n\ncultura, que gera uma mem\u00f3ria para uma dada comunidade. \n\nA Pra\u00e7a Rui Barbosa localizada no centro urbano consolidado de Bauru, \n\ntamb\u00e9m consideramos a gest\u00e3o urbana como uma das categorias a serem estudadas, \n\npois influi diretamente nas tomadas de decis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma. \n\n \n\n1.2.1 Gest\u00e3o \n\n \n\nPara falarmos de gest\u00e3o urbana, Ling (2017, p. 112) ressalta: \n\nUma gest\u00e3o urbana respons\u00e1vel deve saber o que est\u00e1 acontecendo com a \ncidade. No entanto, ainda n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica comum o acompanhamento de \nindicadores urbanos na gest\u00e3o municipal de cidades brasileiras. Algumas \nprefeituras at\u00e9 realizam a coleta de dados, mas n\u00e3o relacionam tais dados \ncom as pol\u00edticas urbanas implementadas nas suas cidades. Assim, \nprefeituras devem monitorar constantemente indicadores, definindo quais as \n\u00e1reas mais cr\u00edticas para a realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e investimentos urbanos, \nassim como devem acompanhar tais \u00edndices ap\u00f3s a conclus\u00e3o de cada \nprojeto. Entendemos que qualquer projeto deve ser submetido a uma prova \nde custo, verificando-se quantitativamente seu impacto no desenvolvimento \nurbano. Tamb\u00e9m \u00e9 importante realizar uma auditoria regulat\u00f3ria, eliminando \nregulamenta\u00e7\u00f5es cujos objetivos s\u00e3o desconhecidos ou foram esquecidos. \n\nSobre as cidades da Am\u00e9rica Latina, Z\u00e1rate (2014) expressa algumas \n\nproblem\u00e1ticas caracter\u00edsticas, que apresentam um conhecimento projetual provindo \n\nde moldes europeus, e que n\u00e3o se adaptam ao contexto cultural das mesmas. \n\nA problem\u00e1tica de ordem pol\u00edtica e de gest\u00e3o se d\u00e1 por diversos fatores, \n\nsendo eles: surgimento de autogest\u00e3o dos setores mais pobres devido a insatisfa\u00e7\u00f5es \n\ncom a gest\u00e3o municipal; desarticula\u00e7\u00e3o de interesse pol\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o ao urbano \n\nnos n\u00edveis local, provincial e nacional; falta de recursos para ONGs que desempenham \n\nservi\u00e7os auxiliares b\u00e1sicos para a popula\u00e7\u00e3o; atitude pouco dial\u00f3gica entre partidos \n\npol\u00edticos; pol\u00edticos que n\u00e3o constam com uma trajet\u00f3ria pol\u00edtica e tomam decis\u00f5es \n\nindividualistas; candidatos populares desacreditados por partidos tradicionais; \n\nalian\u00e7as pol\u00edticas exclusivamente com fins eleitorais; fisiologismo; equipes de governo \n\n\n\n36 \n\n \n\nque nem sempre apresentam pessoas id\u00f4neas e profissionais; institui\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias que muitas vezes confrontam a pol\u00edtica de governo local; falta de \n\ncredibilidade por parte da popula\u00e7\u00e3o devido \u00e0 promessas n\u00e3o cumpridas; pol\u00edticas \n\ndescentralizadas; corpos t\u00e9cnicos dos governos locais com forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ninsuficiente para o planejamento urbano e gest\u00e3o urbana; falta de pol\u00edticas urbanas \n\ninteligentes que visem o bem-estar geral (Z\u00c1RATE, 2014, p. 19). \n\nEm decorr\u00eancia das problem\u00e1ticas provindas da ordem pol\u00edtica e de gest\u00e3o, \n\noutras dificuldades surgem na ordem social, na ordem urban\u00edstica e na ordem do \n\nplanejamento. Na ordem social d\u00e1-se a marginaliza\u00e7\u00e3o e pobreza; surgimento de \n\n\u00e1reas urbanas ilegais; projetos socioecon\u00f4micos insuficientes; ambiente social \n\ninseguro e violento (Z\u00c1RATE, 2014, p. 18). \n\nNa ordem urban\u00edstica t\u00eam-se a exist\u00eancia de projetos inconclusos e trocas de \n\ngest\u00e3o urbana; dificuldade em se controlar a forma da cidade devido ao mercado \n\nprivado; espa\u00e7os p\u00fablicos com a\u00e7\u00f5es projetuais apenas paliativas; defici\u00eancia na \n\ninfraestrutura urbana, mobili\u00e1rios p\u00fablicos e servi\u00e7os; novas constru\u00e7\u00f5es e novos \n\nbairros regidos ilegalmente pela popula\u00e7\u00e3o menos favorecida; setores \n\neconomicamente importantes vinculados \u00e0 interesses pol\u00edticos; espa\u00e7os p\u00fablicos com \n\napropria\u00e7\u00f5es indevidas e abusivas, de dif\u00edcil preserva\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \n\n(Z\u00c1RATE, 2014, p. 18). \n\nNa ordem do planejamento acontece a falta de uma pol\u00edtica urbana cont\u00ednua, \n\nque exceda as trocas de gest\u00e3o e reconhe\u00e7a as problem\u00e1ticas reais do urbano; \n\nconfrontos pol\u00edticos que impedem uma vis\u00e3o ampla e compartilhada da cidade; falta \n\nde ato institucional que vincule planejamento urbano, gest\u00e3o p\u00fablica e recursos \n\necon\u00f4micos; diferentes pol\u00edticas p\u00fablicas para regi\u00f5es metropolitanas; dificuldade em \n\ndar destino legal e economicamente proveitoso aos solos urbanos relevantes para a \n\ncidade, e em posse de empresas (\u00e1reas portu\u00e1rias ou ferrovi\u00e1rias); e falta de pol\u00edticas \n\nambientais que visem a preserva\u00e7\u00e3o do meio natural (Z\u00c1RATE, 2014, p. 20). \n\nZ\u00e1rate (Z\u00c1RATE, 2014, p. 133) menciona que o bairro, como um lugar urbano, \n\n\u00e9 composto por moradores, servi\u00e7os e at\u00e9 mesmo com\u00e9rcios, apresentando um \n\n\u201csentimento de comunidade\u201d, ou seja, a comunidade desse bairro est\u00e1 \n\nintrinsecamente relacionada com uma identidade de vizinhan\u00e7a, uma hist\u00f3ria \n\nambiental da constitui\u00e7\u00e3o desse bairro e os diversos relatos de vida que juntos \n\nconformam a viv\u00eancia do bairro. Dessa forma, tomando o bairro em rela\u00e7\u00e3o a gest\u00e3o, \n\nZ\u00e1rate aponta que: \n\n\n\n37 \n\n \n\nLa gesti\u00f3n urbana local tiene en este conjunto de instituciones comunitarias \nun recurso estrat\u00e9gico de acceso al conocimiento profundo de la realidad de \nun barrio que es permanentemente monitoreado por las mismas desde sus \nobjetivos de mejorar la calidad de vida en el lugar. En este sentido, esas \ninstituciones muchas veces est\u00e1n en mejores condiciones de proponer \nsoluciones mas apropiadas a los problemas barriales particulares, que el \npropio municipio a trav\u00e9s de soluciones generales, descontextualizadas que \nmuchas veces tienen una visi\u00f3n superficial o equivocada de la realidad de un \nbarrio (Z\u00c1RATE, 2014, p. 134)36. \n\nComplementando, Ling (2017, p. 61) explana sobre o espa\u00e7o p\u00fablico urbano, \n\n\u201c[...] que permite livre acesso e perman\u00eancia irrestrita \u00e0queles que gostariam de us\u00e1-\n\nlo. Nesse sentido, espa\u00e7os p\u00fablicos podem ser de propriedade p\u00fablica ou privada ou \n\npodem, ainda ser geridos de ambas formas\u201d. Esses espa\u00e7os s\u00e3o caracterizados pelas \n\npra\u00e7as, parques e demais espa\u00e7os que se situam entre os espa\u00e7os privados \n\n(cal\u00e7adas, ruas e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o). \n\nA gest\u00e3o p\u00fablica municipal \u00e9 a respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, \n\nno entanto, conforme Ling (2017, p. 72), a municipalidade muitas vezes deixa de levar \n\nem considera\u00e7\u00e3o itens que influem na qualidade desse espa\u00e7o. Segundo o autor: \n\nUma estrat\u00e9gia a ser guiada \u00e9 identificar os parques existentes, desde \npequenas pracinhas, e identificar quais dessas caracter\u00edsticas positivas est\u00e3o \nfaltando, pensando como reintegr\u00e1-los ao meio urbano de forma a possibilitar \no uso di\u00e1rio do cidad\u00e3o (LING, 2017, p. 73). \n\nLing (2017, p. 74) ainda relata que a sustentabilidade econ\u00f4mica dessas \u00e1reas \n\npode ser dada atrav\u00e9s de programas de ado\u00e7\u00e3o, j\u00e1 existentes em diversas cidades \n\nbrasileiras, dessa forma h\u00e1 a chance de apropria\u00e7\u00f5es criativas, que v\u00e3o muito al\u00e9m \n\nde uma simples manuten\u00e7\u00e3o de canteiros ou plantio de \u00e1rvores. Outro ponto que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 interessante, \u00e9 a permiss\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o comercial, de forma a aumentar \n\no uso desses espa\u00e7os assim como incentivar a perman\u00eancia de diversos grupos \n\nsociais em hor\u00e1rios d\u00edspares. \n\nDiante dessa problem\u00e1tica muito evidente em nossas cidades latino-\n\namericanas, \u00e9 ent\u00e3o, que Z\u00e1rate (2014) prop\u00f5e um novo tipo de gest\u00e3o urbana, onde \n\nhaja o di\u00e1logo entre as l\u00f3gicas particulares (dos habitantes e usu\u00e1rios dos espa\u00e7os \n\nurbanos) e as l\u00f3gicas gerais (do governo), deixando de lado a ideia de que o \n\n                                            \n36 A gest\u00e3o urbana local tem no conjunto de institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias um recurso estrat\u00e9gico \n\nde acesso ao conhecimento aprofundado da realidade do bairro, que \u00e9 permanentemente monitorado \npelas mesmas, desde seus objetivos em melhorar a qualidade de vida no lugar. Neste sentido, tais \ninstitui\u00e7\u00f5es muitas vezes est\u00e3o em melhores condi\u00e7\u00f5es de propor solu\u00e7\u00f5es adequadas aos problemas \ndo bairro, do que a pr\u00f3pria gest\u00e3o municipal atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es gerais, descontextualizadas, que \nmuitas vezes apresentam uma vis\u00e3o superficial ou equivocada da realidade do bairro (Z\u00c1RATE, 2014, \np. 134; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n38 \n\n \n\nurbanismo, ou o planejamento urbano, seja uma dimens\u00e3o apenas t\u00e9cnica e pr\u00e1tica \n\nque visam projetos f\u00edsicos, de forma que \u201c[...] la poblaci\u00f3n sea actor y no espectador \n\ndel proceso, un habitante y no un visitante\u201d (Z\u00c1RATE, 2014, p. 135)37. E assim surge \n\no cen\u00e1rio estrat\u00e9gico e sustent\u00e1vel para a proposta do Urbanismo Ambiental \n\nHermen\u00eautico: \n\n1) La pol\u00edtica de gobierno. Implica la construcci\u00f3n participativa y \nrepresentativa de las pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n2) Una administraci\u00f3n publica apropiada a los nuevos retos de gesti\u00f3n urbana \nlocal participativa. \n3) El desarrollo socioecon\u00f3mico a partir de producir sinergias entre valores \nsocioculturales, territoriales y ambientales, que aumenten el patrimonio \nterritorial. \n4) El desarrollo social a partir de la representatividad de todos los sectores \nsociales y la equidad social. \n5) El reconocimiento simb\u00f3lico de los procesos de interacci\u00f3n social y \nterritorializaci\u00f3n. \n6) La integraci\u00f3n del escenario territorial en sus dimensiones de ambiente \nnatural (a trav\u00e9s de las reglas virtuosas que produzcan la autosostenibilidad \ndel desarrollo) y el medio construido (a trav\u00e9s de la capacidad del modelo de \nasentamiento, de sus reglas virtuosas de producir territorio) (Z\u00c1RATE, 2014, \np. 137).38 \n\nA gest\u00e3o como vari\u00e1vel independente interfere na regulamenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \n\nplano diretor e da constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, considerando que a cidade \u00e9 \n\ncomposta por um sistema de paisagens, abordamos ent\u00e3o a paisagem cultural da \n\npra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\n1.3 TEXTO: PAISAGEM CULTURAL DA PRA\u00c7A MATRIZ \n\n \n\nEm nossa pesquisa abordamos a pra\u00e7a e sua \u00e1rea envolt\u00f3ria, que configuram \n\na paisagem cultural da pra\u00e7a. Este entendimento se faz por que a pra\u00e7a est\u00e1 \n\n                                            \n37 [...] a popula\u00e7\u00e3o seja um ator e n\u00e3o espectador do processo, um habitante e n\u00e3o um \n\nvisitante (Z\u00c1RATE, 2014, p. 135; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n38 1) A pol\u00edtica de governo. Implica a constru\u00e7\u00e3o participativa e representativa das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. \n2) Uma administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica apropriada aos novos tra\u00e7os de gest\u00e3o urbana local \n\nparticipativa. \n3) O desenvolvimento socioecon\u00f4mico a partir da produ\u00e7\u00e3o de sinergias entre valores \n\nsocioculturais, territoriais e ambientais, que aumentem o patrim\u00f4nio territorial. \n4) O desenvolvimento social a partir da representatividade de todos os setores sociais e a \n\nequidade social. \n5) O reconhecimento simb\u00f3lico dos processos de intera\u00e7\u00e3o social e territorializa\u00e7\u00e3o. \n6) A integra\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio territorial em suas dimens\u00f5es do ambiente natural (atrav\u00e9s das \n\nregras virtuosas que produzam a auto sustentabilidade do desenvolvimento) e o meio constru\u00eddo \n(atrav\u00e9s da capacidade do modelo de estabelecimento, de suas regras virtuosas de produzir territ\u00f3rio) \n(Z\u00c1RATE, 2014, p. 137; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n39 \n\n \n\ncondicionada pelos ambientes f\u00edsicos, sociais e simb\u00f3licos da mesma, e de seu \n\nentorno. \n\nNum primeiro momento iremos abordar o conceito de paisagem cultural, \n\ndepois o percurso hist\u00f3rico sobre a pra\u00e7a no Brasil, e ent\u00e3o a paisagem cultural da \n\npra\u00e7a. \n\n \n\n1.3.1 Paisagem Cultural \n\n \n\nRapoport (2003, p. 53) afirma que \u201cEl concepto \u00abpaisaje cultural\u00bb proviene de \n\nla geografia cultural. Se refiere a los resultados de interacci\u00f3n entre acciones humanas \n\ny el paisaje \u00abprimario\u00bb que se desarrolla en el tiempo\u201d39. Com a assertiva de Rapoport \n\npodemos notar a inser\u00e7\u00e3o do elemento tempo, tornando a rela\u00e7\u00e3o lugar-cultura um \n\npouco mais complexa, sendo necess\u00e1rios lugar-cultura-tempo para originar a \n\npaisagem cultural. \n\n\u00c9 importante ressaltarmos que paisagem cultural \u00e9 um dos elementos que \n\nenglobam o entorno, ou contexto. O entorno \u00e9 compreendido por: organiza\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o, tempo, significado e comunica\u00e7\u00e3o (como j\u00e1 vimos na defini\u00e7\u00e3o de lugar); \n\nsistema de lugares (tamb\u00e9m vista anteriormente); paisagem cultural; e elementos \n\nfixos, semifixos e n\u00e3o fixos (RAPOPORT, 2003, p. 44). \n\nNeste ponto \u00e9 claro que a paisagem cultural \u00e9 definida pela interven\u00e7\u00e3o do \n\nhomem na paisagem prim\u00e1ria, dessa forma, \u201c[...] cuanto m\u00e1s modificado est\u00e1 el \n\npaisaje por los hombres, tanto m\u00e1s \u00abcultural\u00bb es. Los paisajes m\u00e1s modificados \u2013 \n\npoblaciones \u2013 son culturales par excellence\u201d (RAPOPORT, 2003, p. 53)40. Ribeiro \n\n(2007, p. 9) parte da mesma ideia, afirmando que \u201cEm meio a m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es, \n\nh\u00e1 um consenso de que a paisagem cultural \u00e9 fruto do agenciamento do homem sobre \n\no seu espa\u00e7o\u201d; e tamb\u00e9m reconhece a paisagem cultural como documento da rela\u00e7\u00e3o \n\ndo homem com o meio natural e as transforma\u00e7\u00f5es com o decorrer do tempo, \n\ntestemunho dos grupos que ocuparam um mesmo espa\u00e7o, produto da sociedade e \n\nbase material para representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. \n\n                                            \n39 O conceito de \u00abpaisagem cultural\u00bb prov\u00e9m da geografia cultural. Referindo aos resultados \n\nda intera\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es humanas e a paisagem \u00abprim\u00e1ria\u00bb que se desenvolvem ao longo do tempo \n(RAPOPORT, 2003, p. 53; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n40 [...] quanto mais modificada pelos homens est\u00e1 a paisagem, mais \u00abcultural\u00bb ela \u00e9. As \npaisagens mais modificadas \u2013 popula\u00e7\u00f5es \u2013 s\u00e3o culturais por excel\u00eancia (RAPOPORT, 2003, p. 53; \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n40 \n\n \n\nRibeiro (2007, p. 42-44) nos apresenta a classifica\u00e7\u00e3o das paisagens culturais \n\npela Unesco a partir de 1992, s\u00e3o elas: \n\n\u2022 Paisagens claramente definidas \u2013 desenhadas e criadas \n\nintencionalmente (como por exemplo a cidade de Sintra, Portugal \u2013 \n\ntombada pela Unesco). \n\n\u2022 Paisagem evolu\u00edda organicamente \u2013 meio social, econ\u00f4mico, \n\nadministrativo e religioso em rela\u00e7\u00e3o ao meio natural. \n\no Paisagem rel\u00edquia ou f\u00f3ssil \u2013 processo de constru\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nencerrado, por\u00e9m os vest\u00edgios s\u00e3o vistos at\u00e9 hoje (como por \n\nexemplo os terra\u00e7os de arroz da Filipinas \u2013 tombados pela \n\nUnesco). \n\no Paisagem cont\u00ednua \u2013 apresenta ativo papel na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea (como por exemplo a cidade de Hallstatt-\n\nDanchstein Salzkamergut, \u00c1ustria \u2013 tombada pela Unesco). \n\n\u2022 Paisagem cultural associativa \u2013 sem manifesta\u00e7\u00f5es materiais da \n\na\u00e7\u00e3o humana, apenas com associa\u00e7\u00f5es religiosas, art\u00edsticas ou \n\nculturais com elementos naturais (como por exemplo o Parque \n\nNacional Uluru \u2013 Kata Tjuta, Austr\u00e1lia \u2013 tombado pela Unesco). \n\nA Recomenda\u00e7\u00e3o Europa (IPHAN, 1995, p. 7), nos apresenta como deveriam \n\nser os procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o da paisagem cultural, para que ela permane\u00e7a \n\nconservada ao longo do tempo. S\u00e3o eles: divulga\u00e7\u00e3o de valores culturais, hist\u00f3ricos, \n\narqueol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, simb\u00f3licos, etnol\u00f3gicos, econ\u00f4micos e sociais que as \n\nsociedades atribuem \u00e0s paisagens em v\u00e1rios n\u00edveis territoriais; considerar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas em que a paisagem foi configurada e incluir um estudo detalhado \n\ndos atributos culturais e naturais; delimitar zonas autorizadas para a implementa\u00e7\u00e3o \n\nda conserva\u00e7\u00e3o legal e/ou procedimentos de controle do solo; assegurar participa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO mesmo documento tamb\u00e9m se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, evolu\u00e7\u00e3o \n\ncontrolada e conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a paisagem cultural. Alguns pontos de destaque \n\ns\u00e3o: permiss\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o, demoli\u00e7\u00e3o ou realiza\u00e7\u00e3o de obras por autoridade \n\nrespons\u00e1vel; recursos s\u00f3cio-econ\u00f4micos de uma paisagem n\u00e3o s\u00e3o renov\u00e1veis, \n\nportanto deve-se assegurar sua integridade; incentivos aos usos apropriados \u00e0 \u00e1rea \n\nde paisagem cultural; incentivar acesso p\u00fablico, por\u00e9m com controle do fluxo de \n\nturistas; apresenta\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1rea por parte das autoridades competentes; \n\n\n\n41 \n\n \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de programas de treinamento e pesquisa no campo do patrim\u00f4nio cultural \n\n(RECOMENDA\u00c7\u00c3O EUROPA, 1995). \n\nAo chegarmos neste ponto da pesquisa, compreendemos a import\u00e2ncia do \n\nlugar, que relacionado com a cultura e o tempo forma a paisagem cultural. No entanto \n\ndevemos tamb\u00e9m levar em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o do lugar e da cultura com mais \n\nelementos, a mem\u00f3ria e a identidade, que s\u00e3o formadas com o passar do tempo. \n\n \n\n1.3.2 Pra\u00e7a \n\n \n\nComo o tema de nossa pesquisa \u00e9 caracterizado por um dos espa\u00e7os p\u00fablicos \n\nde grande import\u00e2ncia para nossas cidades, mostramos ent\u00e3o, brevemente, a \n\ntrajet\u00f3ria da pra\u00e7a matriz no Brasil. Como bem afirma Marx (1980) sobre o in\u00edcio das \n\ncidades brasileiras, \u201cUma igreja, uma pra\u00e7a; regra geral nas nossas povoa\u00e7\u00f5es \n\nantigas\u201d (MARX, 1980, p. 54), podemos perceber que a pra\u00e7a matriz \u00e9 muito \n\nimportante para o desenvolvimento e crescimento de nossas cidades. Nos prim\u00f3rdios \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o de nosso pa\u00eds, ao surgirem as igrejas, surgiam tamb\u00e9m os adros, e ao \n\nentorno deles localizavam-se casas, vendas e at\u00e9 mesmo a c\u00e2mara; al\u00e9m das \n\natividades religiosas, a pra\u00e7a era respons\u00e1vel tamb\u00e9m por abrigar as atividades \n\n\u201cmundanas\u201d de divers\u00e3o, com\u00e9rcio, pol\u00edtica e militar; constituindo o principal polo \n\nurbano (MARX, 1980); \u201c[...] era o espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o de todos os elementos da \n\nsociedade, abarcando os v\u00e1rios estratos sociais. Era ali que a popula\u00e7\u00e3o da cidade \n\ncolonial manifestava sua territorialidade [...]\u201d (ROBBA; MACEDO, 2003, p. 22). \n\nO espa\u00e7o caracter\u00edstico das pra\u00e7as era aquele deixado em frente aos templos, \n\nque ia sendo definido conforme iam-se erguendo os casarios, criando um v\u00ednculo entre \n\na comunidade e a par\u00f3quia (ROBBA; MACEDO, 2003, p. 22). Para Alex (2008, p. 61), \n\nas \u201cPra\u00e7as, ruas, jardins e parques constituem o cerne do sistema de espa\u00e7os abertos \n\nna cidade. [...] reflexo de um ideal da vida urbana em determinado momento hist\u00f3rico\u201d. \n\nLamas (2014, p. 100 e 102) ressalta tamb\u00e9m que: \n\nA pra\u00e7a pressup\u00f5e a vontade e o desenho de uma forma e de um programa. \nSe a rua, o tra\u00e7ado, s\u00e3o os lugares de circula\u00e7\u00e3o, a pra\u00e7a \u00e9 o lugar intencional \ndo encontro, da perman\u00eancia, dos acontecimentos, de pr\u00e1ticas sociais, de \nmanifesta\u00e7\u00f5es de vida urbana e comunit\u00e1ria e de prest\u00edgio, e, \nconsequentemente, de fun\u00e7\u00f5es estruturantes e arquitecturas significativas. \n\n\n\n42 \n\n \n\nCarvalho et al (2004), ao citarem Habermas41, relatam que o espa\u00e7o p\u00fablico \n\n\u00e9 o local onde a \u201copini\u00e3o p\u00fablica\u201d se forma, sendo a pra\u00e7a um interm\u00e9dio entre a \n\nsociedade e o estado. Complementando que: \n\n[...] devemos entender a pra\u00e7a como o espa\u00e7o p\u00fablico por excel\u00eancia, o lugar \nonde o individual torna-se coletivo, o privado torna-se p\u00fablico e o p\u00fablico \nforma a opini\u00e3o p\u00fablica. Mais que lugar de lazer, a pra\u00e7a \u00e9 o lugar da \ncidadania. O decl\u00ednio da pra\u00e7a \u00e9 o decl\u00ednio da esfera p\u00fablica, da pol\u00edtica \ne do cidad\u00e3o (CARVALHO et al, 2004, p. 12; grifo nosso). \n\nAtualmente as pra\u00e7as (em um \u00e2mbito geral do espa\u00e7o urbano) s\u00e3o definidas \n\npor valores: ambientais (aux\u00edlio na ventila\u00e7\u00e3o, insola\u00e7\u00e3o, controle da temperatura, \n\ndrenagem pluvial e prote\u00e7\u00e3o do solo contra eros\u00e3o); funcionais (lazer e recrea\u00e7\u00e3o \n\nurbana); est\u00e9ticos e simb\u00f3licos (pontos de refer\u00eancia e identidade de uma localidade) \n\n\u2013 (ROBBA; MACEDO, 2003, p. 44 e 45).  \n\nAngelis e Angelis Neto (2000) afirmam tamb\u00e9m que com o crescimento das \n\ncidades e a modernidade, com medidas sanitaristas e de embelezamento, as pra\u00e7as \n\npassaram a compor esse ambiente urbano, sendo circundadas por vias de tr\u00e1fego, \n\npasseios e edifica\u00e7\u00f5es. Dessa forma, podemos entender a inser\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a na trama \n\nurbana, sendo elas:  \n\n\u2022 Pra\u00e7as conformadas por uma \u00fanica via: pra\u00e7as redondas (a) ou ovais \n\n(b). \n\n \n\na)              b)  \n\nFigura 5: Pra\u00e7as conformadas por uma via. \nFonte: ANGELIS; ANGELIS NETO, 2000, p. 1448. \n\n \n\n\u2022 Pra\u00e7as conformadas por 2 vias: pra\u00e7a circular que \u00e9 interceptada por 2 \n\nvias de forma a ser criada \u201c2 bols\u00f5es\u201d (c); pra\u00e7a em forma de \n\nsemic\u00edrculo, que comportam como \u201cal\u00e7as\u201d na via urbana (d); pra\u00e7as \n\nconformadas por 2 vias em 90\u00ba (e). \n\n \n\n                                            \n41 HABERMAS, Jurgen. Mudan\u00e7a estrutural na esfera p\u00fablica. Rio de Janeiro: Tempo \n\nBrasileiro, 1984. \n\n\n\n43 \n\n \n\nc)          d)          e)  \n\nFigura 6: Pra\u00e7as conformadas por 2 vias. \nFonte: ANGELIS; ANGELIS NETO, 2000, p. 1449. \n\n \n\n\u2022 Pra\u00e7as conformadas por 3 vias: pra\u00e7as triangulares (f); pra\u00e7a \n\nquadrangular tendo uma das faces ocupada por edifica\u00e7\u00f5es (g). \n\n \n\nf)               g)  \n\nFigura 7: Pra\u00e7as conformadas por 3 vias. \nFonte: ANGELIS; ANGELIS NETO, 2000, p. 1449. \n\n \n\n\u2022 Pra\u00e7as conformadas por 4 vias: quadrangulares ou retangulares (h); \n\npra\u00e7as triangulares bipartidas (i). \n\n \n\nh)              i)     \n\nFigura 8: Pra\u00e7as conformadas por 4 vias. \nFonte: ANGELIS; ANGELIS NETO, 2000, p. 1450. \n\n \n\n\u2022 Pra\u00e7as conformadas por 5 vias: pra\u00e7as quadrangulares ou retangulares \n\nseccionadas por uma via (j). \n\n \n\nj)  \n\nFigura 9: Pra\u00e7as conformadas por 5 vias. \nFonte: ANGELIS; ANGELIS NETO, 2000, p. 1450. \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nRetomando o j\u00e1 mencionado anteriormente, o processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nde Magnaghi (2011, p. 60), \u00e9 um fator recorrente na atualidade de nossas cidades, \n\nfazendo com que haja a dissolu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, reduzindo as fun\u00e7\u00f5es desses \n\nespa\u00e7os e tornando-os marginalizados de forma a n\u00e3o constarem nem mesmo nos \n\nplanos urban\u00edsticos das cidades. Isso faz com que as pessoas n\u00e3o se sintam \n\npertencentes \u00e0 um lugar, n\u00e3o tenham um lugar onde possam viver e socializar. Dessa \n\nforma, \u201cExisten aqu\u00ed dos problemas que se entrecruzan: la desaparici\u00f3n f\u00edsica del \n\nespacio p\u00fablico corresponde a la p\u00e9rdida progresiva de poder sobre lo p\u00fablico por \n\nparte de la comunidad local\u201d (MAGNAGHI, 2011, p. 60)42. Magnaghi (2011, p. 60) \n\nainda menciona que os espa\u00e7os p\u00fablicos v\u00eam desaparecendo em fun\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nfuncionais (organiza\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fico e passagem), estes espa\u00e7os j\u00e1 n\u00e3o mais s\u00e3o \n\nprojetados, tendo uma perda de significados. \n\nCom isso, conseguimos no decorrer deste trabalho buscar as informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias sobre a Pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\n1.3.3 Ambientes da Paisagem Cultural da Pra\u00e7a \n\n \n\nA paisagem cultural da pra\u00e7a pode ser entendida e analisada pelos ambientes \n\nf\u00edsicos, sociais e simb\u00f3licos, como podemos ver na sequ\u00eancia. \n\n \n\n1.3.3.1 Ambiente F\u00edsico \n\n \n\nO ambiente f\u00edsico da pra\u00e7a \u00e9 constitu\u00eddo por tudo aquilo que faz parte do \n\nprojeto da pra\u00e7a e seu entorno, Rapoport (2003, p. 54 e 55) os classificam como \n\nelementos fixos e semifixos, sendo eles: \n\n\u2022 Elementos fixos: toda a infraestrutura da pra\u00e7a (como por exemplo as \n\nredes de \u00e1gua e esgoto), os edif\u00edcios do entorno, os pavimentos, as \n\ncolunas, os muros, etc. \u2013 que podem sofrer altera\u00e7\u00f5es no decorrer do \n\ntempo, por\u00e9m com menor frequ\u00eancia. \n\n\u2022 Elementos semifixos: s\u00e3o os mobili\u00e1rios urbanos (como por exemplo \n\nbancos, lixeiras, obras de arte, monumentos, postes de ilumina\u00e7\u00e3o, \n\n                                            \n42 H\u00e1 dois problemas aqui que se entrela\u00e7am: o desaparecimento f\u00edsico do espa\u00e7o p\u00fablico \n\ncorrespondendo \u00e0 perda progressiva de poder sobre o p\u00fablico por parte da comunidade local \n(MAGNAGHI, 2011, p. 60; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n45 \n\n \n\nplacas de sinaliza\u00e7\u00e3o e letreiros comerciais), a vegeta\u00e7\u00e3o, os \n\ncom\u00e9rcios m\u00f3veis (como por exemplo \u201ccamel\u00f4s\u201d e quiosques de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o), etc. \u2013 que podem sofrer altera\u00e7\u00f5es mais frequentemente \n\ndo que os anteriores. \n\nQuando falamos do ambiente f\u00edsico em meio ao urbano, Lamas (2014) relata \n\nsobre os elementos morfol\u00f3gicos, que podem ser vistos desde uma escala macro \n\n(urbano) at\u00e9 uma escala micro (arquitetura). Sendo eles: \n\nO solo ou pavimento, de grande import\u00e2ncia para a cidade, \u00e9 o que oferece \n\ncomodidade para a mesma; segundo Lamas (2014, p. 80) \u00e9 a partir do territ\u00f3rio e da \n\ntopografia que ele surge, \u201c[...] mas s\u00e3o tamb\u00e9m os revestimentos e pavimentos, os \n\ndegraus e passeios empedrados, os lancis, as faixas asfaltadas, os carris dos \n\nel\u00e9ctricos e tantos outros aspectos\u201d. \n\nO edif\u00edcio \u00e9 o que faz com que surjam as formas urbanas e \u201c[...] agrupam-se \n\nem diferentes tipos, decorrentes da sua fun\u00e7\u00e3o e forma, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es \n\nbiun\u00edvocas e dial\u00e9ticas com as formas urbanas\u201d (LAMAS, 2014, p. 80). \n\nOs letreiros luminosos, chamados por Lamas (2014, p. 84) de \u201cobjetos \n\nparasit\u00e1rios\u201d, que s\u00e3o muito utilizados nas cidades capitalistas, \u201c[...] que sucedem-se \n\nem profus\u00e3o, com varia\u00e7\u00f5es que alteram a imagem da cidade\u201d. \n\nO quarteir\u00e3o, delimitado por vias e composto por um agrupado de edif\u00edcios \n\ntamb\u00e9m comp\u00f5e os elementos morfol\u00f3gicos essenciais para a forma\u00e7\u00e3o do meio \n\nurbano, segundo Lamas (2014, p. 88). \u00c9 ele que \u201c[...] organiza fun\u00e7\u00f5es habitacionais, \n\ncomerciais, de servi\u00e7os e trabalho \u2013 artesanato e pequenas ind\u00fastrias em fun\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas sociais de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico: a rua da frente, a fachada principal, \n\na entrada principal [...]\u201d (LAMAS, 2014, p. 94). \n\nA fachada tamb\u00e9m \u00e9 um desses elementos, j\u00e1 que \u00e9 ela que realiza a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre o p\u00fablico e o privado, Lamas (LAMAS, 2014, p. 94 e 95) assim afirma: \n\nS\u00e3o as fachadas que v\u00e3o exprimir as caracter\u00edsticas distributivas (programas, \nfun\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o), o tipo edificado, as caracter\u00edsticas e linguagem \narquitect\u00f3nica ( o estilo, a express\u00e3o est\u00e9tica, a \u00e9poca), em suma, um \nconjunto de elementos que ir\u00e3o moldar a imagem da cidade. \n\nO tra\u00e7ado ou a rua que relacionam-se com a forma\u00e7\u00e3o e crescimento das \n\ncidades, apresentando importante fun\u00e7\u00e3o para os deslocamento em meio ao urbano \n\n(LAMAS, 2014, p. 100). \n\n\n\n46 \n\n \n\nO monumento podendo ser uma constru\u00e7\u00e3o (arquitet\u00f4nica, escultura ou obra \n\nde arte) s\u00e3o elementos morfol\u00f3gicos que carregam significados, assim relata Lamas \n\n(2014, p. 104): \u201cA exist\u00eancia do monumento situa-se muito para l\u00e1 do desempenho de \n\numa fun\u00e7\u00e3o e assume significados culturais, hist\u00f3ricos e est\u00e9ticos bem precisos, \n\nmesmo quando a sua fun\u00e7\u00e3o primitiva j\u00e1 n\u00e3o existe\u201d. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o segundo Lamas (2014, p. 106) \u00e9 um elemento morfol\u00f3gico t\u00e3o \n\nimportante quanto as edifica\u00e7\u00f5es, para delimitarem o desenho urbano; \u201cUma rua sem \n\nas suas \u00e1rvores mudaria completamente de forma e de imagem [...] s\u00e3o de grande \n\nimport\u00e2ncia na forma urbana, controlo do clima e qualifica\u00e7\u00e3o da cidade, e como tal \n\ndeveriam ser entendidas no urbanismo e gest\u00e3o urbana\u201d. \n\nE por fim, o mobili\u00e1rio urbano, que \u00e9 constitu\u00eddo por elementos m\u00f3veis, que \n\nmob\u00edliam a cidade e tamb\u00e9m trazem conforto e comodidade para a mesma, segundo \n\nLamas (2014, p. 108). \n\n \n\n1.3.3.2 Ambiente Social \n\n \n\nO ambiente social \u00e9 conformado pelos diversos grupos sociais que atuam na \n\npra\u00e7a segundo suas necessidades, valores, cren\u00e7as, entre outros, isto \u00e9, segundo a \n\ncultura. \n\nRapoport (2003, p. 132) define que a cultura \u00e9: o modo de vida das pessoas; \n\nos ideais dessas mesmas pessoas; as normas e regras que gerem uma sociedade; \n\nos costumes (simb\u00f3licos) passados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o; e a forma de adapta\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e uso de recursos (explora\u00e7\u00e3o de diversos ecossistemas). Para Cas\u00e9 (2000, \n\np. 110): \n\n[...] o indiv\u00edduo adquire um idioma, assimila costumes e cren\u00e7as, aprende o \nsignificado das coisas e constr\u00f3i uma vis\u00e3o do mundo, apropria\u00e7\u00e3o que o \nincorpora a uma determinada sociedade, o outorga uma identidade nacional \ne o metamorfoseia num indiv\u00edduo representativo. Trata-se do elo cultural. \n\nRapoport (2003, p. 132 e 133) reitera tamb\u00e9m que a cultura \u00e9 respons\u00e1vel \n\npor: proporcionar um \u201cprojeto de vida\u201d mediante diversas regras; dar significado \u00e0s \n\ncoisas; e definir diversos grupos (\u201cpseudoesp\u00e9cies\u201d). Sendo assim, \n\n[...] la cultura evolucion\u00f3 como un modo de vivir explotando los recursos de \nlos ecosistemas, de ah\u00ed surgieron las maneras concretas de hacer las cosas \no, en otras palavras, los modos de vida. Mediante las transmisiones \nsimb\u00f3licas, este modo de vida se perpet\u00faa a trav\u00e9s de las generaciones. De \nforma similar, el \u00abproyecto de vida\u00bb conduce a la creaci\u00f3n de entramados \n\n\n\n47 \n\n \n\n(estructuras) en el seno de los cuales las particularidades adquieren \nsignificado. Los diferentes entramados entonces llevan a las diferencias entre \nlos grupos (RAPOPORT, 2003, p. 133)43.  \n\nNos referindo ainda \u00e0 Rapoport (2003), cultura \u00e9 uma ideia, um conceito, \u00e9 \n\naquilo que mostra a forma como as pessoas pensam, creem e agem. Em \n\nconformidade, a Declara\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico (IPHAN, 1985, p. 1) ressalta que: \n\n[...] a cultura pode ser considerada atualmente como o conjunto dos tra\u00e7os \ndistintivos espirituais, materiais, intelectuais e afetivos que caracterizam uma \nsociedade e um grupo social. Ela engloba, al\u00e9m das artes e das letras, os \nmodos de vida, dos direitos fundamentais do ser humano, os sistemas de \nvalores, as tradi\u00e7\u00f5es e as cren\u00e7as. Concorda tamb\u00e9m que a cultura d\u00e1 ao \nhomem a capacidade de refletir sobre si mesmo. \u00c9 ela que faz de n\u00f3s seres \nespecificamente humanos, racionais, cr\u00edticos, e eticamente comprometidos. \nAtrav\u00e9s dela discernimos os valores e efetuamos op\u00e7\u00f5es. \n\nReconhecemos assim que a rela\u00e7\u00e3o entre lugar e cultura resulta no que \n\nchamamos de paisagem cultural. As pra\u00e7as s\u00e3o os lugares de encontro, perman\u00eancia, \n\nlazer, dentre outros, dos v\u00e1rios grupos sociais. \n\nBarros (2010, p. 03) ainda ressalta que a forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os relativos \u00e0s \n\npra\u00e7as est\u00e1 extremamente ligada \u00e0s atividades sociais realizadas, e que n\u00e3o \n\nnecessariamente \u201c[...] as pr\u00e1ticas sociais que colonizam um determinado espa\u00e7o se \n\ncoadunam com os usos esperados e projetados para determinados fins\u201d. \n\n \n\n1.3.3.3 Ambiente Simb\u00f3lico \n\n \n\nA pra\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 tida como um lugar de encontro e passagem, \u201c[...] \u00e9 \n\nconstitu\u00edda a partir da hist\u00f3ria que ela carrega, de seu desenho paisag\u00edstico e de seu \n\nconjunto urbano. A integra\u00e7\u00e3o entre morfologia, est\u00e9tica e apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 que permitem \n\na forma\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as como espa\u00e7os simb\u00f3licos, lugares de mem\u00f3ria\u201d (BARROS, \n\n2010, p. 1). Agregando valor \u00e0s pra\u00e7as, Cas\u00e9 discorre: \n\nA import\u00e2ncia de uma cidade, avaliada pela sua dimens\u00e3o social e humana, \n\u00e9 proporcional aos atributos urbanos de suas pra\u00e7as e aos predicados \narquitet\u00f4nicos das edifica\u00e7\u00f5es que a delimitam. \nEste espa\u00e7o p\u00fablico, s\u00edntese da cultura urbana de uma comunidade, \ntraduzida em s\u00edmbolos materializados em s\u00f3lidos, se constitui num legado \npleno de ensinamentos e exerce a fun\u00e7\u00e3o insubstitu\u00edvel de aglutinador do \n\n                                            \n43 [...] a cultura evoluiu como uma forma de viver explorando os recursos dos ecossistemas, \n\ndos quais surgiram as maneiras concretas de fazer as coisas, ou em outras palavras, os modos de \nvida. Atrav\u00e9s de transmiss\u00f5es simb\u00f3licas, este modo de vida \u00e9 perpetuado atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es. Da \nmesma forma, o \u00abprojeto de vida\u00bb conduz \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de redes (estruturas) dentro das quais as \nparticularidades adquirem significado. As diferentes redes levam a diferen\u00e7as entre os grupos \n(RAPOPORT, 2003, p. 133; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n48 \n\n \n\nencontro e da conviv\u00eancia. Ela funciona como uma assembl\u00e9ia, onde se \ndesenvolve sua consci\u00eancia da comunidade. \nPenetrar em seus dom\u00ednios atrav\u00e9s das ruas que nela desembocam \nrepresenta o mais emocionante ritual que uma obra arquitet\u00f4nica pode \noferecer. A emo\u00e7\u00e3o que esse espa\u00e7o contido promove ser\u00e1 tanto mais \nsignificativa quanto mais sua arquitetura, inc\u00f3lume a extravios, for capaz de \nretratar os diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos de uma determinada sociedade. \nPara colecionar este tipo de experi\u00eancia enriquecedora, persigo-as, \nempreendendo, por vezes, verdadeiras romarias (CAS\u00c9, 2000, p. 56 e 57). \n\nOs desejos da popula\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o sobre a paisagem cultural da pra\u00e7a, \n\nas expectativas dos usu\u00e1rios, a mem\u00f3ria coletiva e a identidade representam o que \n\nchamamos de Ambiente Simb\u00f3lico. \n\nDa rela\u00e7\u00e3o entre cultura e mem\u00f3ria, Meneses salienta que \u201cA mem\u00f3ria \n\nnacional \u00e9 o caldo de cultura, por excel\u00eancia, para a formula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\nda identidade nacional, das ideologias da cultura nacional e, portanto, para o \n\nconhecimento hist\u00f3rico desses fen\u00f4menos\u201d (MENESES, 1992, p. 15). Da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre lugar e mem\u00f3ria, Ruskin reconhece que \u201c[...] a Arquitetura deve ser considerada \n\npor n\u00f3s com maior seriedade. N\u00f3s podemos viver sem ela, e orar sem ela, mas n\u00e3o \n\npodemos rememorar sem ela\u201d (RUSKIN, 2008, p. 54). E da rela\u00e7\u00e3o entre tempo e \n\nmem\u00f3ria, Chaui (2009, p. 142) menciona que \u201cA mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 um simples lembrar \n\nou recordar, mas revela uma das formas fundamentais de nossa exist\u00eancia, que \u00e9 a \n\nrela\u00e7\u00e3o com o tempo, e, no tempo, com aquilo que est\u00e1 invis\u00edvel, ausente e distante, \n\nisto \u00e9, o passado\u201d. \n\nAl\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es acima citadas, a mem\u00f3ria tamb\u00e9m est\u00e1 intimamente \n\nassociada \u00e0 hist\u00f3ria. Ricoeur (2003) relata que a mem\u00f3ria deixa uma heran\u00e7a \n\nhist\u00f3rica, reconhecendo o passado como o \u201ctendo estado\u201d, \u201cEsse \u2018tendo estado\u2019 \u00e9 o \n\nque a mem\u00f3ria se esfor\u00e7a por reencontrar. Ela reivindica a sua fidelidade a esse \u2018tendo \n\nestado\u2019\u201d (RICOUER, 2003, p. 2). O autor afirma que pode ser colocada em quest\u00e3o a \n\nveracidade desse \u201ctendo estado\u201d, no entanto, somente a mem\u00f3ria nos d\u00e1 a certeza \n\nde que algo aconteceu antes de que possamos afirmar a exist\u00eancia de uma \n\nlembran\u00e7a.   \n\nMeneses (1992, p. 23) chega \u00e0 conclus\u00e3o de que a mem\u00f3ria deve ser tratada \n\ncomo um objeto da hist\u00f3ria, e para que assim seja, Ricoeur (2003, p. 3) menciona que \n\ns\u00e3o tomadas as formas de relato da hist\u00f3ria e a experi\u00eancia humana externa ao corpo, \n\nou seja, os materiais que permitam a escrita ou os materiais que remetam \u00e0 \u00e9pocas \n\n\n\n49 \n\n \n\npassadas (como diz Ruskin em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arquitetura, e como diz Henri Atlan em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 escrita44). Esse racioc\u00ednio pode ser complementado ao que explicita Chaui: \n\nComo consci\u00eancia da diferen\u00e7a temporal \u2013 passado, presente e futuro \u2013, a \nmem\u00f3ria \u00e9 uma forma de percep\u00e7\u00e3o interna chamada introspec\u00e7\u00e3o, cujo \nobjeto \u00e9 interior ao sujeito do conhecimento: as coisas passadas lembradas, \no pr\u00f3prio passado do sujeito e o passado relatado ou registrado por outros \nem narrativas orais e escritas. \nAl\u00e9m dessa dimens\u00e3o pessoal e instrospectiva (interior) da mem\u00f3ria, \u00e9 \npreciso mencionar sua dimens\u00e3o coletiva ou social, isto \u00e9, a mem\u00f3ria objetiva \ngravada nos monumentos, documentos e relatos da hist\u00f3ria de uma \nsociedade (CHAUI, 2009, p. 138). \n\nChaui (2009, p. 141) nos apresenta seis tipos de mem\u00f3rias, sendo tr\u00eas delas \n\nrelevantes para n\u00f3s neste momento: mem\u00f3ria perceptiva \u2013 indispens\u00e1vel \u00e0 vida \n\ncotidiana, nos permite reconhecer lugares e pessoas; mem\u00f3ria-fluxo-de-dura\u00e7\u00e3o-\n\npessoal \u2013 relacionada \u00e0quilo que traz significados para n\u00f3s, sejam afetivos ou de \n\nnosso conhecimento; e mem\u00f3ria social ou hist\u00f3rica \u2013 relatos, registros e \n\nmonumentos de uma sociedade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria social ou hist\u00f3rica, podemos \n\nidentificar um paralelismo \u00e0 mem\u00f3ria coletiva, Le Goff (1990, p. 475) assim a \n\ncaracteriza: \n\n[...] a mem\u00f3ria coletiva faz parte das grandes quest\u00f5es das sociedades \ndesenvolvidas e das sociedades em vias de desenvolvimento, das classes \ndominantes e das classes dominadas, lutando todas pelo poder ou pela vida, \npela sobreviv\u00eancia e pela promo\u00e7\u00e3o. \n\nA mem\u00f3ria ainda apresenta uma importante rela\u00e7\u00e3o com o esquecimento, \n\numa vez que o dever da mem\u00f3ria \u00e9 tido como o dever de n\u00e3o se esquecer (RICOEUR, \n\n2003, p. 6), no entanto, \u201cSe somos incapazes de nos lembrar de tudo, somos ainda \n\nmais incapazes de tudo narrar [...]\u201d (RICOEUR, 2003, p. 7); ao que complementa Le \n\nGoff (1990, p. 426; grifo nosso): \n\nTornarem-se senhores da mem\u00f3ria e do esquecimento \u00e9 uma das grandes \npreocupa\u00e7\u00f5es das classes, dos grupos, dos indiv\u00edduos que dominaram e \ndominam as sociedades hist\u00f3ricas. Os esquecimentos e os sil\u00eancios da \nhist\u00f3ria s\u00e3o reveladores desses mecanismos de manipula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria \ncoletiva. \nO estudo da mem\u00f3ria social \u00e9 um dos meios fundamentais de abordar \nos problemas do tempo e da hist\u00f3ria, relativamente aos quais a mem\u00f3ria \nest\u00e1 ora em retraimento, ora em transbordamento. \n\n                                            \n44 \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de uma linguagem falada, depois escrita, \u00e9 de fato uma extens\u00e3o fundamental \n\ndas possibilidades de armazenamento de nossa mem\u00f3ria que, gra\u00e7as a isso, pode sair dos limites \nf\u00edsicos do nosso corpo para estar interposta quer nos outros quer nas bibliotecas.\u201d (HENRI ATLAN apud \nLE GOFF, 1990, p. 425). \n\n\n\n50 \n\n \n\nEncerrando e concluindo o assunto mem\u00f3ria e identidade, nos permitimos \n\nmais uma vez citar Le Goff (1990, p. 476): \n\nA mem\u00f3ria \u00e9 um elemento essencial do que se costuma chamar identidade, \nindividual ou coletiva, cuja busca \u00e9 uma das atividades fundamentais dos \nindiv\u00edduos e das sociedades de hoje, na febre e na ang\u00fastia. \nMas a mem\u00f3ria coletiva \u00e9 n\u00e3o somente uma conquista, \u00e9 tamb\u00e9m um \ninstrumento e um objeto de poder. S\u00e3o as sociedades cuja mem\u00f3ria social \u00e9 \nsobretudo oral ou que est\u00e3o em vias de constituir uma mem\u00f3ria coletiva \nescrita que melhor permitem compreender esta luta pela domina\u00e7\u00e3o da \nrecorda\u00e7\u00e3o e da tradi\u00e7\u00e3o [...] \n\nDiante das abordagens sobre lugar, cultura, paisagem cultural e, mem\u00f3ria e \n\nidentidade, convidamos o leitor a realizar associa\u00e7\u00f5es entre esses elementos e \n\ncentros urbanos consolidados de seu pr\u00e9vio conhecimento; dessa maneira torna-se \n\ninteressante a forma como cada um de n\u00f3s apreendemos tais princ\u00edpios de extrema \n\nsignific\u00e2ncia em nossas sociedades. \n\nCompreendemos ent\u00e3o que a cidade, enquanto um centro urbano, para assim \n\nser denominada, sofreu a interrela\u00e7\u00e3o de diversos agentes. Primeiramente como um \n\nespa\u00e7o natural prim\u00e1rio (sem as a\u00e7\u00f5es humanas), que ao sofrer a intera\u00e7\u00e3o humana, \n\npassa a ser caracterizado como um lugar dotado de significados, transformando-se \n\nassim em uma paisagem cultural; essa paisagem cultural (lugar + cultura + a\u00e7\u00e3o \n\nhumana) sofrendo a a\u00e7\u00e3o do fator tempo \u00e9 o que causa o surgimento de nossa \n\nmem\u00f3ria e nossa identidade enquanto seres vivendo em sociedade. Sergi Valera \n\nPerterg\u00e0s (2010) apresenta um apontamento bastante interessante sobre este \n\nassunto: \n\nAs\u00ed, al dotar de significado a un espacio nos apegamos a los lugares \nemocionalmente a los lugares, nos sentimos seguros y obtenemos bienestar \npsicol\u00f3gico, transformamos el espacio para nuestros intereses funcionales y \nsimb\u00f3licos, lo delimitamos, gestionamos y defendemos, nos identificamos \ncon \u00e9l, nos une grupal o socialmente y lo incorporamos como un elemento \nm\u00e1s de nuestra interacci\u00f3n social. En conclusi\u00f3n: \n\u2022 El ser humano tiende a establecer v\u00ednculos identitarios con sus entornos, \nespec\u00edficamente con aquellos m\u00e1s relevantes para su cotidianeidad y para su \ndesarrollo como persona. \n\u2022 Estos v\u00ednculos pueden ser considerados en t\u00e9rminos de necesidad \npsicosocial, al mismo nivel que la necesidad de establecer contactos y \nv\u00ednculos sociales con nuestros semejantes. \n\u2022 Por su propia condici\u00f3n humana, estos v\u00ednculos se articulan seg\u00fan a \nsignificados que elaboramos y que \u201cti\u00f1en\u201d a los espacios f\u00edsicos los cuales, \ncomo resultado de esta operaci\u00f3n, pasan de ser \u201cespacio\u201d a ser \u201clugar\u201d. \n\u2022 Cuando esos espacios, esos lugares, son violados, agredidos o destruidos \nla gente sufre, y ello pone en evidencia que ese v\u00ednculo al que hac\u00eda \nreferencia es, en buena parte, un v\u00ednculo afectivo. \n\n\n\n51 \n\n \n\n\u2022 Este v\u00ednculo afectivo con el entorno es, finalmente, un importante factor de \ndesarrollo del bienestar psicol\u00f3gico y psicosocial de las personas (SERGI \nVALERA PETERG\u00c1S, 2010, p. 128)45. \n\nDiante do entendimento da cidade com complexa articula\u00e7\u00e3o de lugares (ou \n\nsistema de lugares), e esta pesquisa ter\u00e1 como foco apenas um desses lugares, a \n\npra\u00e7a matriz, como veremos no decorrer desse texto. Sergi Valera Peterg\u00e0s (2010, p. \n\n126) menciona tamb\u00e9m, sobre a rela\u00e7\u00e3o desses lugares com a sociedade, que \u201cLa \n\nidentidad es un fen\u00f3meno que presenta una din\u00e1mica dial\u00f3gica entre diversos \n\nniveles de representaci\u00f3n de uno mismo en relaci\u00f3n con su contexto \n\nsocioambiental\u201d46. \n\nDessa forma, assim como as pessoas possuem a necessidade de \n\nidentificarem-se como \u00fanicas perante \u00e0 sociedade, tamb\u00e9m necessitam relacionar-se \n\ncom seus semelhantes, de sentirem-se iguais aos outros, ao que Sergi Valera \n\nPeterg\u00e0s assim identifica: \u201cLa tensi\u00f3n dial\u00f3gica que se genera entre la necesidad de \n\nsentirnos diferentes y, a la vez, sentirnos iguales, es una de las principales \n\ncaracter\u00edsticas que explican la complejidad de los procesos identitarios\u201d (SERGI \n\nVALERA PETERG\u00c0S, 2010, p. 127)47. Ao ponderarmos tais conhecimentos, \n\nentendemos a dialogia. \n\n \n\n                                            \n45 Assim, ao dotar de significado um espa\u00e7o, nos apegamos emocionalmente aos lugares, \n\nnos sentimos seguros e obtemos bem-estar psicol\u00f3gico, transformamos o espa\u00e7o para nossos \ninteresses funcionais e simb\u00f3licos, o delimitamos, administramos e defendemos, nos identificamos com \nele, nos unimos grupal ou socialmente e o incorporamos como mais um elemento de nossa intera\u00e7\u00e3o \nsocial. Concluindo: \n\n\u2022 O ser humano tende a estabelecer v\u00ednculos identit\u00e1rios com seus entornos, \nespecificamente com aqueles de maior relev\u00e2ncia para sua cotidianidade e para seu \ndesenvolvimento como pessoa. \n\n\u2022 Estes v\u00ednculos podem ser considerados em termos de necessidade psicossocial, ao \nmesmo n\u00edvel que a necessidade de estabelecer contatos e v\u00ednculos sociais com \nnossos semelhantes. \n\n\u2022 Por sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana, estes v\u00ednculos se articulam segundo significados \nque elaboramos e que \u2018tingem\u2019 os espa\u00e7os f\u00edsicos que, como resultado dessa \nopera\u00e7\u00e3o, passam de \u2018espa\u00e7o\u2019 a \u2018lugar\u2019. \n\n\u2022 Quando esses espa\u00e7os, esses lugares, s\u00e3o violados, agredidos ou destru\u00eddos, as \npessoas sofrem, e evidencia que esse v\u00ednculo ao qual me referi \u00e9, em grande parte, \num v\u00ednculo afetivo. \n\n\u2022 Este v\u00ednculo afetivo com o entorno \u00e9, finalmente, um importante fator de \ndesenvolvimento do bem-estar psicol\u00f3gico e psicossocial das pessoas (SERGI \nVALERA PETERG\u00c1S, 2010, p. 128; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n46 Identidade \u00e9 um fen\u00f4meno que apresenta uma din\u00e2mica dial\u00f3gica entre diferentes n\u00edveis \nde auto representa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao seu contexto socioambiental (SERGI VALERA PETERG\u00c0S, \n2010, p. 126; tradu\u00e7\u00e3o nossa; grifo nosso). \n\n47 A tens\u00e3o dial\u00f3gica que se expressa entre a necessidade de nos sentirmos diferentes e, por \nsua vez, nos sentirmos iguais, \u00e9 uma das principais caracter\u00edsticas que explicam a complexidade dos \nprocessos identit\u00e1rios (SERGI VALERA PETERG\u00c0S, 2010, p. 127; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n52 \n\n \n\n1.4 URBANISMO AMBIENTAL HERMEN\u00caUTICO \n\n \n\nO Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico (UAH), desenvolvido por Z\u00e1rate (2014) \n\nparte do pressuposto de conceber o urbanismo como uma \u00e1rea do conhecimento \n\ntransdisciplinar, sob uma concep\u00e7\u00e3o \u201cambiental-culturalista\u201d da cidade; na sequ\u00eancia \n\napresentamos a concep\u00e7\u00e3o ambiental e a concep\u00e7\u00e3o cultural da cidade. Dessa forma, \n\no trabalho de Z\u00e1rate \u201c[...] concebir\u00e1 al urbanismo como un campo disciplinar virtual \n\nconformado por la dialog\u00eda entre distintas disciplinas convocadas para interpretar la \n\ndimensi\u00f3n proyectual del ambiente del hombre\u201d (Z\u00c1RATE, 2014, p. 8)48, considerando \n\no lugar como projeto. \n\nDe todos modos, la propuesta define una estrategia de proyectaci\u00f3n \ninterdisciplinar posible que permite orientar el dise\u00f1o a nivel de proyecto \nurbano desde una articulaci\u00f3n complementaria entre patrones articulados a \ntres dimensiones: social, f\u00edsica y simb\u00f3lica (Z\u00c1RATE, 2014, p. 9)49. \n\nAntes de definirmos o UAH, faremos uma breve s\u00edntese do percurso tra\u00e7ado \n\npor Z\u00e1rate (2014). O autor inicialmente aborda tr\u00eas desconformidades e uma \n\nproblem\u00e1tica acerca das caracter\u00edsticas das cidades latino-americanas; sendo as \n\ndesconformidades: \n\nPrimera disconformidad: necesidad de construir conocimiento proyectual \napropiado a las particularidades culturales de las ciudades, frente a teor\u00edas \nforzadas a adaptarse a contextos culturales distintos al de origen. \nSegunda disconformidad: necesidad de asumir un ambientalismo \nantropobioc\u00e9ntrico focalizado en el ambiente del hombre, como perspectiva \ncognoscitiva superadora del enfoque bioc\u00e9ntrico, paisajista. \nTercera disconformidad: necesidad de superar el conocimiento como \nrepresentaci\u00f3n objetiva y distanciada de la realidad para afrontar el ambiente \ndel hombre desde un conocimiento situado fundado en el habitar cotidiano, \nhist\u00f3rico y cultural particular (Z\u00c1RATE, 2014, p. 3)50. \n\n                                            \n48 [...] conceber\u00e1 o urbanismo como um campo disciplinar virtual conformado pela dialogia \n\nentre disciplinas convidadas a interpretar a dimens\u00e3o projetual do ambiente do homem (Z\u00c1RATE, 2014, \np. 8; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n49 De todos os modos, a proposta define uma estrat\u00e9gia de projeto interdisciplinar poss\u00edvel, \nque permite orientar o desenho \u00e0 n\u00edvel de projeto urbano desde uma articula\u00e7\u00e3o complementar entre \npadr\u00f5es articulados em tr\u00eas dimens\u00f5es: f\u00edsica, social e simb\u00f3lica (Z\u00c1RATE, 2014, p. 9; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n50 Primeira desconformidade: necessidade de construir conhecimento projetual apropriado \n\u00e0s particularidades culturais das cidades, frente a teorias for\u00e7adas a adaptarem-se a contextos culturais \ndistintos ao de origem. \n\nSegunda desconformidade: necessidade de assumir um ambientalismo antropobioc\u00eantrico \nfocado no ambiente do homem, como perspectiva cognitiva superadora do enfoque bioc\u00eantrico, \npaisagista. \n\nTerceira desconformidade: necessidade de superar o conhecimento como representa\u00e7\u00e3o \nobjetiva e dist\u00e2ncia da realidade para afrontar o ambiente do homem desde um conhecimento situado, \nfundado no habitar cotidiano, hist\u00f3rico e cultural particular (Z\u00c1RATE, 2014, p. 3; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n53 \n\n \n\nSobre a primeira desconformidade Z\u00e1rate (2014, p. 10) reconhece que as \n\ncidades latino-americanas sofrem grande influ\u00eancia de teorias provindas do contexto \n\neuropeu e americano, o que gera consequ\u00eancias \u00e0s mesmas, tais como: impedimento \n\nde uma interpreta\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e cultural apropriada ao contexto latino-americano; \n\nprodu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desequilibrada (recursos intelectuais que n\u00e3o se adaptam \u00e0s \n\nproblem\u00e1ticas urban\u00edsticas pr\u00f3prias); tentativas iniciais em se ter um urbanismo latino-\n\namericano a partir de experi\u00eancias pr\u00e1ticas, abordando problem\u00e1ticas referentes \u00e0 \n\nmelhora da qualidade do habitat sociof\u00edsico; tend\u00eancia \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-\n\npol\u00edtica do urbanismo sob a reflex\u00e3o de modelos europeus e americanos; e, a \n\ninsufici\u00eancia ou inexist\u00eancia de um quadro jur\u00eddico institucional e econ\u00f4mico que \n\narticulem os governos locais, regionais e nacionais de forma a se ter um urbanismo \n\neficaz. As indaga\u00e7\u00f5es sobre essa situa\u00e7\u00e3o das cidades latino-americanas s\u00e3o \n\nin\u00fameras, e diante disso, Z\u00e1rate reconhece que o urbanismo deve ser tomado como \n\numa disciplina que: \n\n[...] construya estrategias de conocimiento proyectual desde contextos \nculturales particulares dentro de los cuales encontrar\u00e1 las mayores \nprobabilidades de validez te\u00f3rica y pr\u00e1ctica a partir del nivel de profundidad \ninterpretativa que estas puedan alcanzar sobre los problemas urbanos \nparticulares dentro de su contexto gen\u00e9tico cultural. [\u2026] [que pueda] asumir \nal territorio como un proceso coevolutivo entre naturaleza y sociedad; \nconsiderar a la ciudad como un sistema complejo autoorganizado; concebir \nel conocimiento como una construcci\u00f3n social situada; concebir la \ninterdisciplinariedad a partir de una articulaci\u00f3n dial\u00f3gica entre distintos \ncampos del conocimiento; asumir que el territorio es una compleja articulaci\u00f3n \nde lugares; asumir que cada lugar urbano o parte, se encuentra en una \nrelaci\u00f3n hologram\u00e1tica con la ciudad o el todo. [\u2026] De este modo, al tiempo \nque desentra\u00f1amos las reglas gen\u00e9ticas del lugar, vamos desarrollando los \nrecursos de proyectaci\u00f3n del mismo, o sea, elaboramos una respuesta a \nc\u00f3mo proceder en este caso particular una vez conocidas las reglas gen\u00e9ticas \n(Z\u00c1RATE, 2014, o. 11)51. \n\nAinda a cidade latino-americana, quando tomada por uma perspectiva \n\ncronot\u00f3pica, pode dar chances de questionar seus tra\u00e7os culturais articulados aos \n\n                                            \n51 [...] construa estrat\u00e9gias de conhecimento projetual desde contextos culturais particulares \n\ndentro dos quais se encontrar\u00e1 as maiores probabilidades de validez te\u00f3rica e pr\u00e1tica a partir do n\u00edvel \nde profundidade interpretativa que estas possam alcan\u00e7ar sobre os problemas urbanos particulares \ndentro de seu contexto gen\u00e9tico cultural. [...] [que possa] assumir o territ\u00f3rio como um processo \ncoevolutivo entre natureza e sociedade; considerar a cidade como um sistema complexo \nautoorganizado; conceber o conhecimento como uma constru\u00e7\u00e3o social situada; conceber a \ninterdisciplinaridade a partir de uma articula\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica entre distintos campos do conhecimento; \nassumir que o territ\u00f3rio \u00e9 uma complexa articula\u00e7\u00e3o de lugares; assumir que cada lugar urbano ou \nparte, se encontra em uma rela\u00e7\u00e3o hologram\u00e1tica com a cidade ou o todo. [...] Deste modo, ao tempo \nque desvendamos as regras gen\u00e9ticas do lugar, vamos desenvolvendo os recursos de projeto do \nmesmo, ou seja, elaboramos uma reposta sobre como proceder neste caso particular, uma vez \nconhecidas as regras gen\u00e9ticas (Z\u00c1RATE, 2014, o. 11; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n54 \n\n \n\nprinc\u00edpios epistemol\u00f3gicos de maior pertin\u00eancia ao urbanismo atual. Dessa forma, o \n\ncronotopo \u00e9 articulado em: atores que protagonizam o projeto, constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\ndo meio urbano (atividades sociais que se inter-relacionam); cada tempo caracter\u00edstico \n\ndo desenvolvimento das pr\u00e1ticas sociais; espa\u00e7os constru\u00eddos em raz\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nsociais (intera\u00e7\u00e3o social); e, por fim, a rela\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os sociais e os espa\u00e7os \n\nconstru\u00eddos (articula\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o) \u2013 (Z\u00c1RATE, 2014, p. 12). \n\nComo problem\u00e1ticas caracter\u00edsticas da primeira desconformidade, Z\u00e1rate \n\n(2014) faz apontamentos referentes a gest\u00e3o de nossas cidades, amplamente \n\nobservados anteriormente, sendo eles: de ordem pol\u00edtica e de gest\u00e3o, que \n\ndesencadeiam demais problem\u00e1ticas de ordem social, ordem urban\u00edstica e na ordem \n\nde planejamento. \n\nSobre a segunda desconformidade Z\u00e1rate (2014, p.13) ressalta que o \n\nparadigma ambiental adentra o campo do Urbanismo devido \u00e0 crise dos recursos \n\ntradicionais e ao surgimento dos problemas ambientais. Essa suposi\u00e7\u00e3o relaciona dois \n\naspectos, o primeiro, a concep\u00e7\u00e3o do urbanismo sob o enfoque territorialista italiano, \n\nque: \n\n[...] focalizado sobre el ambiente del hombre caracterizado como un sistema \ncomplejo y multidimensional definido a partir de la rica articulaci\u00f3n de factores \nnaturales y culturales que deben ser estudiados para generar processos de \nplanificaci\u00f3n y gesti\u00f3n sustentable em t\u00e9rminos sociof\u00edsicos del territ\u00f3rio y sus \nlugares (Z\u00c1RATE, 20114, p. 13)52. \n\nPodendo contemplar uma sustentabilidade funcional ecol\u00f3gica, uma vez que \n\nas atividades sociais acontecem em determinado meio f\u00edsico natural ou artificial, \n\ngerando uma inter-rela\u00e7\u00e3o social (culturas diferentes), que d\u00e3o valor e significado a \n\nesses ambientes. \n\nImplica superar la concepci\u00f3n representacional que toma al paisaje f\u00edsico \ncomo el depositario de la s\u00edntesis entre suporte natural y cultural para \nasumirlo en cambio, como una v\u00eda de ingreso, como un vestigio o dato \nincompleto de la comprensi\u00f3n profunda de su valor cultural como sistema de \nlugares (Z\u00c1RATE, 2014, p. 13)53. \n\n                                            \n52 [...] foca no ambiente do homem, caracterizado como um sistema complexo e \n\nmultidimensional, definido a partir da rica articula\u00e7\u00e3o de fatores naturais e culturais que devem ser \nestudados para gerar processos de planejamento e gest\u00e3o sustent\u00e1veis em termos sociof\u00edsicos do \nterrit\u00f3rio e seus lugares (Z\u00c1RATE, 20114, p. 13; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n53 Implica superar a concep\u00e7\u00e3o representacional que toma a paisagem f\u00edsica como reposit\u00f3rio \nda s\u00edntese entre o apoio natural e cultural para assumi-la como uma via de ingresso, como um vest\u00edgio \nou dado incompleto da compreens\u00e3o profunda de seu valor cultural como sistema de lugares (Z\u00c1RATE, \n2014, p. 13; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n55 \n\n \n\nO segundo aspecto refere-se \u00e0 problemas cognitivos provindos das \n\nestrat\u00e9gias de conhecimento projetual do urbanismo ambiental contempor\u00e2neo, de \n\nmatriz bioc\u00eantrica; que somente passa a ter uma matriz antropoc\u00eantrica do ambiente, \n\ncom o enfoque territorialista de Magnaghi (2011). \n\nEl enfoque territorialista, aunque integra numerosas cuestiones te\u00f3ricas y \npr\u00e1cticas del enfoque ambientalista, difiere de su \u00abparcialidad\u00bb (que asume \nel punto de vista del ambiente natural como epicentro normativo de la \nsostenibilidad) en lo que se refiere a la sostenibilidad del desarrollo con \nrespecto al territorio, entendido \u00e9ste como un neoecosistema producido por \nlas personas. La sostenibilidad para el ambiente humano se refiere a la \nconstrucci\u00f3n de sistemas de relaciones virtuosas entre los componentes del \npropio territorio: el ambiente natural, el ambiente construido y el ambiente \nantr\u00f3pico. La designaci\u00f3n de \u00abterritorio\u00bb en vez de \u00abambiente natural\u00bb (que \nse considera un componente del primero), como referente de la \nsostenibilidad, modifica ulteriormente los requisitos de \u00e9sta e incluye la \nvaloraci\u00f3n de las relaciones entre cultura, naturaleza e historia. \nLa degradaci\u00f3n del territorio comprende la degradaci\u00f3n ambiental, pero se \nrefiere tambi\u00e9n a la degradaci\u00f3n del territorio construido y a la degradaci\u00f3n \nsocial, que es consecuencia de ambas; por consiguinte, si nos referimos a la \nsostenibilidad del desarrollo en el territorio y no s\u00f3lo en la naturaleza, \ndebemos tratar de buscar equilibrios virtuosos entre las reglas de \nconstrucci\u00f3n de los lugares y el ambiente (MAGNAGHI, 2011, p. 92)54. \n\nConsiderando o enfoque territorialista somado \u00e0 topog\u00eanese e conceitua\u00e7\u00e3o \n\nde lugar (MUNTA\u00d1OLA, 1995; 2009) \u2013 \u201cno\u00e7\u00e3o sociof\u00edsica do lugar\u201d (abordada \n\nanteriormente), forma-se uma base te\u00f3rica fundamental para se ter um estudo \n\ncognitivo a partir do car\u00e1ter culturalista do ambiente do homem. Dessa maneira, \u201cEl \n\nterritorio act\u00faa como articulador de procesos naturales, sociales y de significaci\u00f3n \n\nreconocibles en los procesos de territorializaci\u00f3n, desterritorializaci\u00f3n y \n\nreterritorializaci\u00f3n [\u2026]\u201d (REFFESTIN, 1986 apud Z\u00c1RATE, 2014, p. 13)55. Assim, \n\nZ\u00e1rate (2014) aborda a import\u00e2ncia da vis\u00e3o de lugar (MUNTA\u00d1OLA, 1995; 2009) \n\n                                            \n54 O enfoque territorialista, embora integre numerosas quest\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas do enfoque \n\nambientalista, difere de sua \u00abparcialidade\u00bb (que assume o ponto de vista do ambiente natural como \nepicentro normativo da sustentabilidade) no que se refere \u00e0 sustentabilidade do desenvolvimento em \nrela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio, entendido como um neoecossistema produzido pelas pessoas. A sustentabilidade \npara o ambiente humano se refere \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sistemas de rela\u00e7\u00f5es virtuosas entre os \ncomponentes do pr\u00f3prio territ\u00f3rio: o ambiente natural, o ambiente constru\u00eddo e o ambiente antr\u00f3pico. \nA designa\u00e7\u00e3o de \u00abterrit\u00f3rio\u00bb ao inv\u00e9s de \u00abambiente natural\u00bb (que se considera um componente do \nprimeiro), como referente \u00e0 sustentabilidade, modifica posteriormente os requisitos desta, e inclui a \nvalora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre cultura, natureza e hist\u00f3ria.  \n\nA degrada\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio compreende a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, mas se refere tamb\u00e9m \u00e0 \ndegrada\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio constru\u00eddo e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o social, que \u00e9 consequ\u00eancia de ambas; por \nconseguinte, se nos referirmos \u00e0 sustentabilidade do desenvolvimento no territ\u00f3rio e n\u00e3o somente na \nnatureza, devemos tratar de buscar equil\u00edbrios virtuosos entre as regras de constru\u00e7\u00e3o dos lugares e o \nambiente (MAGNAGHI, 2011, p. 92; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n55 O territ\u00f3rio atua como articulador de processos naturais, sociais e de significa\u00e7\u00e3o \nreconhec\u00edveis nos processos de territorializa\u00e7\u00e3o, desterritorializa\u00e7\u00e3o e reterritorializa\u00e7\u00e3o [...] \n(REFFESTIN, 1986 apud Z\u00c1RATE, 2014, p. 13; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n56 \n\n \n\npara seus estudos, em especial o triplo encontro j\u00e1 mencionado anteriormente em \n\nnosso trabalho, os pares: falar-habitar; conceituar-figurar; meio f\u00edsico-meio social. \n\nO planejamento ambiental tem como um de seus conceitos a paisagem, \n\nsendo assim abordado por Z\u00e1rate: \n\nDesde estas perspectivas se lo considera el resultado de la s\u00edntesis entre \nMedio F\u00edsico Natural y Medio Social a partir del intercambio de flujos de \nmateria, energ\u00eda e informaci\u00f3n, capaces de determinar configuraciones \nterritoriales, los patrones y tipolog\u00edas, que dotan de sentido a un determinado \nambiente, con estructura, funcionalidad y cambio (Ecolog\u00eda del Paisaje). \nDesde el punto de vista de los enfoques ambientales m\u00e1s sensibles con el \nambiente del hombre tal como el de la proyectaci\u00f3n ambiental y el enfoque \nterritorialista (Alberto Magnaghi) el concepto de paisaje es asimilado al de \nterritorio. Desde una perspectiva m\u00e1s antropol\u00f3gica, se lo considera como \npaisaje cultural en tanto resultado de la interacci\u00f3n entre acciones humanas \ny del paisaje primario (la naturaleza sin la presencia del hombre) que se \ndesarrolla en el tiempo (Z\u00c1RATE, 2014, p. 64)56. \n\nCom todos esses aportes, Z\u00e1rate (2014, p. 64) define o territ\u00f3rio: \n\nSi se asume al territorio como el resultado de un proceso coevolutivo \n(dial\u00e9ctico y complejo) entre cultura y soporte natural, que est\u00e1 en constante \ntransformaci\u00f3n y cambio (de all\u00ed su condici\u00f3n gen\u00e9tica), dentro del cual se \nreconocen momentos, cronot\u00f3picos caracter\u00edsticos de equilibraci\u00f3n din\u00e1mica, \na partir de particulares estructuraciones entre escenario f\u00edsico, interacciones \nsociales, significaciones a ellos relacionadas, en un determinado espacio \ngeogr\u00e1fico y tiempo hist\u00f3rico, que no pueden escapar a una necesaria \ninterpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica complementaria a la materialista hist\u00f3rica; nos \nveremos tensionados en lo cognoscitivo a abordar un objeto de estudio \ncomplejo, multidimensional, con la consecuente repercusi\u00f3n en cuanto a las \nestrategias de conocimiento m\u00e1s apropiadas para ello57. \n\nFica claro a import\u00e2ncia da paisagem cultural, para o UAH, e tamb\u00e9m a \n\nrela\u00e7\u00e3o que ela tem com a sociedade; que mais do que uma rela\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es \n\ndo homem e os espa\u00e7os f\u00edsicos, \u00e9 a importante e necess\u00e1ria rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade \n\n                                            \n56 Destas perspectivas se considera o resultado da s\u00edntese entre Meio F\u00edsico Natural e Meio \n\nSocial a partir da troca de fluxos de mat\u00e9ria, energia e informa\u00e7\u00e3o, capazes de determinar \nconfigura\u00e7\u00f5es territoriais, padr\u00f5es e tipologias, que dotam de sentido um determinado ambiente, com \nestrutura, funcionalidade e troca (Ecologia da Paisagem). Do ponto de vista dos enfoques ambientais \nmais sens\u00edveis com o ambiente do homem, tal como do planejamento ambiental e enfoque territorialista \n(Alberto Magnaghi), o conceito de paisagem \u00e9 associado ao de territ\u00f3rio. Desde uma perspectiva \nantropol\u00f3gica, se considera como paisagem cultural tanto em resultado de intera\u00e7\u00e3o entre a\u00e7\u00f5es \nhumanas e de paisagem prim\u00e1ria (a natureza sem a presen\u00e7a do homem) que se desenvolve no tempo \n(Z\u00c1RATE, 2014, p. 64; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n57 Assume-se o territ\u00f3rio como o resultado de um processo coevolutivo (dial\u00e9tico e complexo) \nentre cultura e suporte natural, que est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o e troca (daqui a sua condi\u00e7\u00e3o \ngen\u00e9tica), dentro do qual se reconhecem momentos cronot\u00f3picos caracter\u00edsticos de equil\u00edbrio din\u00e2mico, \na partir de estrutura\u00e7\u00f5es particulares entre cen\u00e1rio f\u00edsico, interrela\u00e7\u00f5es sociais, significados a eles \nrelacionados, em um determinado espa\u00e7o geogr\u00e1fico e tempo hist\u00f3rico, que n\u00e3o podem escapar a uma \ninterpreta\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica necess\u00e1ria complementar ao materialismo hist\u00f3rica; nos veremos \ntensionados no cognitivo, a abordar um objeto de estudo complexo, multidimensional, com a \nrepercuss\u00e3o consequente em quanto \u00e0s estrat\u00e9gias de conhecimento mais apropriadas para ele \n(Z\u00c1RATE, 2014, p. 64; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n57 \n\n \n\ne os significados existentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 um determinado espa\u00e7o f\u00edsico, respons\u00e1veis \n\npelos processos cognitivos da constru\u00e7\u00e3o do lugar, ou seja, os \u201clugares simb\u00f3licos\u201d \n\napresentados anteriormente. Ao que Z\u00e1rate (2014, p. 65) afirma: \n\nDe all\u00ed la necesidad de establecer las condiciones necesarias para el dialogo \ny la articulaci\u00f3n de disciplinas, desde momentos de condensaci\u00f3n o \nequilibraci\u00f3n din\u00e1mica del proceso continuo de transformaci\u00f3n espacial y \ntransespacial (sociosimb\u00f3lico) que caracteriza al ambiente humano en \ngeneral, y al ambiente urbano en particular, a partir de una articulaci\u00f3n \ncompleja entre lo social y lo f\u00edsico natural y construido, mediando entre ellos \nlos procesos simb\u00f3licos58. \n\nFinalizando o assunto referente \u00e0 segunda desconformidade, Z\u00e1rate deixa \n\nexpl\u00edcita a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 mencionadas para a concep\u00e7\u00e3o do UAH, \n\npodendo dessa forma abordar o conceito de lugar com um sentido cultural. Com isso, \n\no mesmo autor identifica o problema ambiental de nossas cidades contempor\u00e2neas: \n\n\u00c9sta se basa en alentar solidaridades positivas, que los agentes sociales, en \nsus lugares, manifiesten hacia articulaciones exitosas entre \ncorrespondencias sociosimb\u00f3licas (relaci\u00f3n entre pr\u00e1cticas sociales y sus \nrepresentaciones sociales, percepciones, identidad de lugar, territorialidad) y \ncongruencias sociof\u00edsicas (localizaci\u00f3n y uso sustentable de actividades \nhumanas sobre el medio natural) generadas por las pr\u00e1cticas sociales dentro \nde un espec\u00edfico lugar, contribuyendo a una territorializaci\u00f3n sustentable, al \nenriquecimiento del territorio, a la calidad ambiental. \nAs\u00ed, el problema ambiental es conceptualizado como un modo particular \nde articulaci\u00f3n no exitosa entre correspondencias sociosimb\u00f3licas y \ncongruencias sociof\u00edsicas (Z\u00c1RATE, 2014, p. 68; grifo nosso)59. \n\nNa terceira desconformidade, Z\u00e1rate (2014, p. 16) afirma que ao tratarmos \n\na paisagem como objeto de estudo para o UAH, ficam circunscritas as dimens\u00f5es \n\nreferentes aos sistemas f\u00edsicos, a representa\u00e7\u00e3o da paisagem como um fen\u00f4meno \n\nsens\u00edvel, as decis\u00f5es humanas a partir da cultura, as atividades e uma significa\u00e7\u00e3o \n\nimpl\u00edcita. \n\n                                            \n58 Daqui a necessidade de estabelecer as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o di\u00e1logo e a \n\narticula\u00e7\u00e3o de disciplinas, desde momentos de condensa\u00e7\u00e3o ou equil\u00edbrio din\u00e2mico do cont\u00ednuo \nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o espacial e transespacial (sociosimb\u00f3lico) que caracteriza o ambiente \nhumano em geral, e o ambiente urbano em particular, a partir de uma articula\u00e7\u00e3o complexa entre o \nsocial e o f\u00edsico natural e constru\u00eddo, mediado pelos processos simb\u00f3licos (Z\u00c1RATE, 2014, p. 65; \ntradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n59 Isto \u00e9 baseado no encorajamento de solidariedades positivas, que agentes sociais, em seus \nlugares, manifestam-se em articula\u00e7\u00f5es bem sucedidas entre correspond\u00eancias s\u00f3ciosimb\u00f3licas \n(rela\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1ticas sociais e suas representa\u00e7\u00f5es sociais, percep\u00e7\u00f5es, identidade de lugar, \nterritorialidade) e congru\u00eancias sociof\u00edsicas (localiza\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel das atividades humanas \nsobre o ambiente natural) geradas pelas pr\u00e1ticas sociais em um lugar espec\u00edfico, contribuindo para \numa territorializa\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, para o enriquecimento do territ\u00f3rio, para a qualidade ambiental. \n\nAssim, o problema ambiental \u00e9 conceituado como um modo particular de articula\u00e7\u00e3o \nmalsucedida entre correspond\u00eancias sociossimb\u00f3licas e congru\u00eancias sociof\u00edsicas (Z\u00c1RATE, \n2014, p. 68; grifo nosso; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n58 \n\n \n\nLa inclusi\u00f3n de las interferencias propias de procesos culturales tales como \nlas representaciones sociales, las percepciones ambientales, la identidad de \nlugar, la territorialidad, que se articulan a las manifestaciones f\u00edsicas de \nsistemas productivos, mediaciones tecnol\u00f3gicas, procesos de ocupaci\u00f3n, \nsubdivisi\u00f3n, construcci\u00f3n y propiedad del territorio, flujos de intercambio de \npersonas y bienes, y procesos ecol\u00f3gicos propios de los sistemas naturales, \ncontribuyen en gran medida a complejizar las lecturas y asunciones hechas \nsobre los paisajes en tanto escenarios expresivos de supuestos modos de \nadaptaci\u00f3n cultural a un medio natural. Ello implica la necesaria consideraci\u00f3n \nde otros aspectos no manifiestos que tambi\u00e9n hacen al proceso de \napropiaci\u00f3n de un grupo humano de su medio natural y construido, en el cual \nel paisaje actuar\u00eda s\u00f3lo como una infraestructura posibilitante y seg\u00fan la \nperspectiva que aqu\u00ed se propone, no determinante sino probable. Con lo cual \nse pone en discusi\u00f3n la concepci\u00f3n que asigna un rol fundamental a la \nconfiguraci\u00f3n del paisaje como garant\u00eda de interpretaci\u00f3n de una correcta o \nincorrecta adaptaci\u00f3n cultural al soporte natural, desde una perspectiva de \ndesarrollo sustentable no s\u00f3lo en sentido ecol\u00f3gico sino tambi\u00e9n social de un \nasentamiento (Z\u00c1RATE, 2014, p. 16)60. \n\nAssim sendo, a cultura \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a comunica\u00e7\u00e3o, \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia de uma dada sociedade, consequentemente, a cultura \u00e9 uma \n\nsomat\u00f3ria de produtos materiais de uma sociedade e seus simbolismos, que resultam \n\nnas pr\u00e1ticas sociais. \u201cLas pr\u00e1cticas culturales se configuran a partir de un entorno \n\nsimb\u00f3lico que no es ajeno al orden social constituido que las individualiza y les otorga \n\nun car\u00e1cter espec\u00edfico\u201d (Z\u00c1RATE, 2014, p. 69)61. \n\nA partir das tr\u00eas desconformidades, Z\u00e1rate (2014, p. 71-75) menciona \n\ncondi\u00e7\u00f5es do ambiente epist\u00eamico contempor\u00e2neo que incentivam o desenvolvimento \n\nde um urbanismo ambiental alternativo, s\u00e3o elas: \n\n\u2022 A crise da modernidade \u2013 o atual ambiente urbano n\u00e3o se caracteriza \n\nsomente pelas ordens econ\u00f4mica, social e ambiental, mas tamb\u00e9m \n\npelo di\u00e1logo e a hibrida\u00e7\u00e3o de saberes. \n\n                                            \n60 A inclus\u00e3o das interfer\u00eancias pr\u00f3prias dos processos culturais, tais como as representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais, percep\u00e7\u00f5es ambientais, identidade de lugar e territorialidade, que se articulam \u00e0s \nmanifesta\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de sistemas produtivos, media\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, processos de ocupa\u00e7\u00e3o, \nsubdivis\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e propriedade do territ\u00f3rio, fluxos de interc\u00e2mbio de pessoas e bens, e \nprocessos ecol\u00f3gicos pr\u00f3prios dos sistemas naturais, contribuem para dar complexidade \u00e0s leituras e \nsuposi\u00e7\u00f5es feitas sobre as paisagens tanto em cen\u00e1rios expressivos de supostos modos de adapta\u00e7\u00e3o \ncultural a um meio natural. Isto implica a necess\u00e1ria considera\u00e7\u00e3o de outros aspectos n\u00e3o \nmanifestantes, que tamb\u00e9m fazem o processo de apropria\u00e7\u00e3o de um grupo humano em seu meio \nnatural e constru\u00eddo, no qual a paisagem atuaria apenas como uma infraestrutura poss\u00edvel, e segundo \na perspectiva aqui proposta, n\u00e3o determinante, mas prov\u00e1vel. Com isso, coloca-se em discuss\u00e3o a \nconcep\u00e7\u00e3o que atribui um papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o da paisagem como garantia de interpreta\u00e7\u00e3o, \nde uma correta ou incorreta, adapta\u00e7\u00e3o cultural ao suporte natural, desde uma perspectiva de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 no sentido ecol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m social de um assentamento \n(Z\u00c1RATE, 2014, p. 16; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n61 As pr\u00e1ticas culturais s\u00e3o configuradas a partir de um ambiente simb\u00f3lico que n\u00e3o \u00e9 alheio \n\u00e0 ordem social constitu\u00edda, que as individualiza e lhes confere um car\u00e1ter espec\u00edfico (Z\u00c1RATE, 2014, \np. 69; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n59 \n\n \n\n\u2022 Vis\u00e3o complexa e construtivista do ambiente do homem \u2013 ter a cidade \n\na partir do conceito de lugar e dos pares (habitar-falar, conceituar-\n\nrefigurar, meio f\u00edsico-meio social, psicog\u00eanese-sociog\u00eanese), \n\nbuscando conhecer o ambiente do homem como suas experi\u00eancias \n\nvividas a partir da mente e representa\u00e7\u00f5es, o mundo como \n\nexperimentado e significado, e a rela\u00e7\u00e3o entre ambos. \n\n\u2022 A sustentabilidade socioambiental do desenvolvimento \u2013 requer a \n\nexist\u00eancia de uma sociedade, e requer que seus habitantes hajam \n\nconforme cidad\u00e3os de fato, com cidadania e valoriza\u00e7\u00e3o pelos lugares, \n\nvalorizando assim a identidade local \u00e0 qual refere-se o enfoque \n\nterritorialista. \n\n\u2022 O resgate do conceito de territ\u00f3rio na contemporaneidade \u2013 o conceito \n\nreaparece ap\u00f3s 1970 com a nova economia capitalista p\u00f3s fordista, \n\ncom interesse nas ci\u00eancias sociais (economia, sociologia e pol\u00edtica); e \n\na partir do enfoque territorialista o Estado entra em crise tendo a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade (surgimento das \n\nONGs). \n\n\u2022 A \u201crefocaliza\u00e7\u00e3o\u201d de lugar \u2013 interpretar a arquitetura e o urbano a partir \n\ndo ambiente do homem. \n\n\u2022 Interpreta\u00e7\u00e3o profunda do lugar \u2013 considerar o territ\u00f3rio como um \n\ncomplexo sistema de lugares, com constru\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas \n\nentrela\u00e7adas \u00e0 cultura e \u00e0s pr\u00e1ticas sociais. \n\n\u2022 Planejamento descentralizado \u2013 com o crescimento da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e institucional do territ\u00f3rio, entende-se que as for\u00e7as de \n\ndesenvolvimento atuam conjuntamente condicionando a economia; \n\nassim as pol\u00edticas p\u00fablicas e o desenvolvimento social baseiam-se no \n\nconceito de territ\u00f3rio como uma complexa constru\u00e7\u00e3o provinda da \n\ncultura (identidade). \n\n\u2022 Necessidade de revis\u00e3o dos fundamentos epist\u00eamicos do urbanismo \n\ntradicional \u2013 paradigma da complexidade (rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica); \n\nparadigma dial\u00e9tico gen\u00e9tico (g\u00eanese, forma, estrutura, sociedade, \n\ndial\u00e9tica); paradigma hermen\u00eautico (interpreta\u00e7\u00e3o do mundo a partir da \n\nlinguagem e a temporalidade hist\u00f3rica).  \n\n\n\n60 \n\n \n\nPara chegar ent\u00e3o ao urbanismo alternativo, Z\u00e1rate (2015a) exp\u00f5e sobre \n\narticula\u00e7\u00f5es entre culturalismo e ambientalismo territorialista. Pelo enfoque \n\nterritorialista t\u00eam-se o predom\u00ednio de uma \u201c[...] intenci\u00f3n transdisciplinar para \n\ninterpretar el territorio y su processo de territorializaci\u00f3n a partir del concepto central \n\nde lugar [...]\u201d (Z\u00c1RATE, 2015a, p. 46)62; e pelo enfoque do culturalismo o \n\ndesenvolvimento se d\u00e1 por uma \u201c[...] estrategia de conocimiento proyectual del \n\nterritorio basada en una interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica del proceso de articulaci\u00f3n de su \n\nmorfog\u00e9nesis, sociog\u00e9nesis y semiog\u00e9nesis en el intento de interpretar la l\u00f3gica \n\ncultural subyacente\u201d (Z\u00c1RATE, 2015a, p. 46)63. Dessa forma: \n\nEl principal postulado que comparten el culturalismo y el ambientalismo es la \nvisi\u00f3n sociof\u00edsica del territorio, asumido como un sistema complejo de \nlugares; la vida del territorio entendida como un lenguaje sociof\u00edsico; \n\ninterpretaci\u00f3n del territorio como un texto en el sentido que [\u2026] un dispositivo \nformado como un sistema de espacios semi\u00f3ticos heterog\u00e9neos en cuyo \ncontinuum circula alg\u00fan mensaje inicial a partir de m\u00faltiples lenguajes y \nordenamientos estructurales de diverso g\u00e9nero, lo cual le confiere al texto \nposibilidades de sentido mayores que aquellas de que dispone cualquier \nlenguaje tomado por separado. El territorio y sus lugares conformar\u00edan una \ntrama de fragmentos narrativos sociof\u00edsicos en las cuales interpretar \nhermen\u00e9uticamente los m\u00faltiples discursos en ellos inscriptos a partir del \nproceso de territorializaci\u00f3n; de la estructuraci\u00f3n de los cronotopos de \nterritorialidad (anudamientos de espacio-tiempo y sentido sociosimb\u00f3lico; de \n\nla identidad y del patrimonio del territorio en tanto recursos indispensables \n\npara la sustentabilidad sociof\u00edsica del mismo (Z\u00c1RATE, 2015a, p. 46 e \n\n47)64. \n\nIsto posto, Z\u00e1rate (2015a) apresenta uma tabela onde encontra-se a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o culturalismo e o ambientalismo territorialista elencados, ponto a ponto, de \n\nmaneira a formar o ambiente do homem, conforme Tabela 1 a seguir: \n\n \n\n                                            \n62 [...] inten\u00e7\u00e3o transdiciplinar para interpretar o territ\u00f3rio e seu processo de territorializa\u00e7\u00e3o a \n\npartir do conceito central de lugar [...] (Z\u00c1RATE, 2015a, p. 46; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n63 [...] estrat\u00e9gia de conhecimento projetual do territ\u00f3rio baseada em uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nhermen\u00eautica do processo de articula\u00e7\u00e3o de sua morfog\u00eanese, sociog\u00eanese e semiog\u00eanese na tentaiva \nde interpretar a l\u00f3gica cultural subjacente. (Z\u00c1RATE, 2015a, p. 46; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n64 O principal postulado que compartilham o culturalismo e o ambientalismo \u00e9 a vis\u00e3o \nsociof\u00edsica do territ\u00f3rio, assumido como um sistema complexo de lugares; a vida do territ\u00f3rio \nentendida como uma linguagem sociof\u00edsica; interpreta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio como um texto no sentido que \n[...] um dispositivo formado como um sistema de espa\u00e7os semi\u00f3ticos heterog\u00eaneos em cujo continuum \ncircula uma mensagem inicial a partir de m\u00faltiplas linguagens e ordenamentos estruturais de diversos \ng\u00eaneros, os quais conferem ao texto possibilidades de sentido maiores do que aquelas que disp\u00f5em \nquaisquer linguagens tomadas em separado. O territ\u00f3rio e seus lugares conformariam uma trama de \nfragmentos narrativos sociof\u00edsicos onde interpretam hermeneuticamente os m\u00faltiplos discursos nela \ninscritos a partir do processo de territorializa\u00e7\u00e3o; da estrutura\u00e7\u00e3o dos cronotopos de territorialidade \n(amarra\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o-tempo e sentido sociosimb\u00f3lico); da identidade e do patrim\u00f4nio do territ\u00f3rio em \nrecursos indispens\u00e1veis para a sustentabilidade sociof\u00edsica do mesmo. (Z\u00c1RATE, 2015a, p. 46 e 47; \ngrifo nosso; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 1: Correspond\u00eancias entre os principais conceitos do culturalismo e do ambientalismo \nterritorialista. \n\nCULTURALISMO \n\nCONCEITOS QUE ATUAM COMO \nMEDIADORES DIAL\u00d3GICOS ENTRE \n\nCULTURALISMO E \nAMBIENTALISMO \nTERRITORIALISTA \n\nAMBIENTALISMO \nTERRITORIALISTA \n\nTerrit\u00f3rio Topog\u00eanese Lugares \n\nIdentidade social Identidade social m\u00faltipla Sedimentos cognitivos \n\nIdentidade de lugar Sistema de lugares identit\u00e1rios Identidade territorial \n\nEsquemas \n\u201cdisposicionais\u201d \n\nRepert\u00f3rio de capacidades \n\nEstrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o da vida di\u00e1ria \n\nEnergias de \ncontinuidade, inovadoras \n\ne de contradi\u00e7\u00e3o; \n\nCen\u00e1rio estrat\u00e9gico \nterritorial \n\nCen\u00e1rio f\u00edsico \nMat\u00e9ria cultural, configurada e \n\nsignificada \nSedimento material \n(Paisagem cultural) \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es sociais \n\nComunidades simb\u00f3licas \nRepert\u00f3rio simb\u00f3lico \n\nSedimentos da \nsabedoria cognitiva \n\n(\u201cmeio\u201d) \n\nCampos e mundos \nsociais \n\nFora do campo, contra campo \u201cMeio\u201d  \n\nTerritorialidade \nMultiterritorialidade \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o \n\nTerritorializa\u00e7\u00e3o \n\nDesterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nReterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nIntera\u00e7\u00f5es sociais \ninterpretadas atrav\u00e9s de: \n\nlocais; estrat\u00e9gias; \nregras; capitais sociais; \n\nbens envolvidos nos \nlocais, associados a \n\ndeterminados entornos \n\nCronotopos caracter\u00edsticos nas \ndistintas fases de territorializa\u00e7\u00e3o \ndo lugar a partir de articula\u00e7\u00f5es \ncaracter\u00edsticas entre intera\u00e7\u00e3o \nsocial, cen\u00e1rio, simbolismos no \n\ntempo \n\nEnergias de contradi\u00e7\u00e3o \ne inova\u00e7\u00e3o geradas \npelos atores sociais \n\ndentro do processo de \nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo lugar \n\nFonte: Z\u00c1RATE, 2015a, p. 50; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nAo chegarmos neste momento da pesquisa j\u00e1 est\u00e1 claro que o ambiente do \n\nhomem \u00e9 formado ent\u00e3o pelos ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico e as interrela\u00e7\u00f5es \n\nentre eles. Por\u00e9m, Z\u00e1rate (2014) n\u00e3o se limita \u00e0 esta defini\u00e7\u00e3o, o autor pretende \n\nchegar nas caracter\u00edsticas mais profundas sobre o lugar, ou seja, c\u00f3digo gen\u00e9tico do \n\nlugar. Para tanto, Z\u00e1rate (2014, p. 86) fala sobre objetos de estudo emp\u00edricos e \n\nte\u00f3ricos do lugar. \n\n\u2022 Os objetos emp\u00edricos s\u00e3o: no ambiente f\u00edsico, elementos constru\u00eddos e \n\nnaturais, o cen\u00e1rio material; no ambiente social, atividades sociais que \n\nse desenvolvem em um cen\u00e1rio em espec\u00edfico; no ambiente simb\u00f3lico, \n\nexpress\u00f5es verbal e escrita, constru\u00e7\u00e3o de valores, significados, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e expectativas sociais.  \n\n\u2022 Os objetos te\u00f3ricos s\u00e3o: no ambiente f\u00edsico, tipologias arquitet\u00f4nicas; \n\nno ambiente social, os diversos grupos sociais, identidade; no ambiente \n\nsimb\u00f3lico, representa\u00e7\u00f5es sociais, mapas mentais, valora\u00e7\u00e3o e \n\ns\u00edmbolos do espa\u00e7o. \n\nOs objetos te\u00f3ricos conformam uma l\u00f3gica que suportam uma ordem \n\nexpl\u00edcita, que articula os tr\u00eas ambientes de forma a determinar uma ordem impl\u00edcita. \n\nOs objetos te\u00f3ricos sustentam os objetos emp\u00edricos que s\u00e3o respons\u00e1veis por \n\ndesenvolver respostas projetuais a partir da ordem expl\u00edcita. A partir dessa rela\u00e7\u00e3o \n\nentre ordem expl\u00edcita e ordem impl\u00edcita que s\u00e3o produzidos os lugares com uma \n\ndeterminada identidade (Z\u00c1RATE, 2014, p. 86). \n\nLa estrategia cognoscitiva del UAH se focaliza en la interpretaci\u00f3n de las \nrelaciones mismas entre los dos tipos de ordenes que constituyen un lugar: \nel orden explicito y el orden impl\u00edcito, por considerar que en ellas se encuentra \nel c\u00f3digo gen\u00e9tico, las reglas productoras y de identidad del lugar, a las que \nse desea interpretar con fines proyectuales. De esta manera, el c\u00f3digo \ngen\u00e9tico del lugar, o sea, las relaciones mismas entre los tres tipos de \nambientes, ser\u00e1n el objeto de estudio te\u00f3rico del tipo de urbanismo que aqu\u00ed \nse propone. Se trata de un objeto de estudio complejo, ya que surge de las \narticulaciones sociof\u00edsicas, o congruencias entre ambiente f\u00edsico y ambiente \nsocial; articulaciones sociosimb\u00f3licas, o correspondencias entre ambiente \nsocial y ambiente simb\u00f3lico; y articulaciones simb\u00f3lico-f\u00edsicas, o \ncorrespondencias entre ambiente simb\u00f3lico y ambiente f\u00edsico (Z\u00c1RATE, \n2014, p. 87)65.  \n\n                                            \n65 A estrat\u00e9gia cognitiva do UAH foca na interpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os dois tipos de \n\nordens que constituem o lugar: a ordem expl\u00edcita e a ordem impl\u00edcita, por considerar que nelas se \nencontra o c\u00f3digo gen\u00e9tico as regras produtoras e a identidade do lugar, o que se deseja interpretar \ncom fins projetuais. Desta maneira, o c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar, ou seja, as rela\u00e7\u00f5es entre os tr\u00eas \nambientes, ser\u00e3o o objeto de estudo te\u00f3rico do tipo de urbanismo aqui proposto. Se trata de um objeto \n\n\n\n63 \n\n \n\nZ\u00e1rate (2015b) ainda complementa afirmando que o simbolismo \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social, o que gera as atividades sociais realizadas em determinados \n\ncen\u00e1rios, ou seja, a territorialidade nesse dado cen\u00e1rio. Dessa forma, a ordem \n\nimpl\u00edcita \u00e9 o mundo simb\u00f3lico, que se explica na ordem expl\u00edcita ou mundo das \n\natividades e cen\u00e1rios, sendo esta a principal quest\u00e3o que o UAH pretende definir \u2013 \n\nas articula\u00e7\u00f5es entre correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas e congru\u00eancias sociof\u00edsicas, \n\n\u201cSe tratar\u00eda de una coordinaci\u00f3n entre ESQUEMAS, por ej. El que genera la Identidad \n\nde Lugar con el que genera la Territorialidad, con el que genera las Representaciones \n\nSociales\u201d (Z\u00c1RATE, 2015b, p. 133)66. \n\nDessa forma, a quest\u00e3o chave do UAH \u00e9 comparar os diversos grupos que \n\nutilizam o mesmo cen\u00e1rio a partir de esquemas que conferem maior ou menor grau \n\nde correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas e congru\u00eancias sociof\u00edsicas. Em um primeiro \n\nmomento, Z\u00e1rate (2015b, p. 133) tra\u00e7a um mapa onde h\u00e1 a media\u00e7\u00e3o entre o esquema \n\ncognitivo e o ambiente a partir da identidade social (Figura 10), e na sequ\u00eancia \n\napresenta um segundo mapa onde a forma urbana tamb\u00e9m tem sua import\u00e2ncia \n\n(Figura 11). \n\n \n\n \n\nFigura 10: O Esquema Cognitivo de Media\u00e7\u00e3o com o Ambiente a partir da Identidade de Lugar. \nFonte: Z\u00c1RATE, 2015b, p. 133; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n                                            \nde estudo complexo, surgindo as articula\u00e7\u00f5es sociof\u00edsicas, ou congru\u00eancias entre ambiente f\u00edsico e \nambiente social; articula\u00e7\u00f5es sociosimb\u00f3licas, ou correspond\u00eancias entre ambiente social e ambiente \nsimb\u00f3lico; e articula\u00e7\u00f5es simb\u00f3lico-f\u00edsicas, ou correspond\u00eancias entre ambiente simb\u00f3lico e ambiente \nf\u00edsico. (Z\u00c1RATE, 2014, p. 87; tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n66 Se trataria de uma coordena\u00e7\u00e3o entre ESQUEMAS, por exemplo o que gera a Identidade \nde Lugar com o que gera a Territorialidade, com o que gera as Representa\u00e7\u00f5es Sociais (Z\u00c1RATE, \n2015b, p. 133; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nFigura 11: O Esquema Cognitivo de Media\u00e7\u00e3o com o Ambiente a partir da Forma Urbana. \nFonte: Z\u00c1RATE, 2015b, p. 135; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n \n\nNo entanto, para chegarmos ao c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar \u00e9 necess\u00e1rio \n\ncompreendermos que cada lugar urbano possui o seu c\u00f3digo gen\u00e9tico pr\u00f3prio, com \n\ncen\u00e1rios espec\u00edficos, atividades sociais condizentes e poss\u00edveis problem\u00e1ticas que \n\ndevem ser estudadas pontualmente. \u00c9 aqui onde podemos perceber a fundamental \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de Munta\u00f1ola (1995; 2009) em rela\u00e7\u00e3o ao lugar e sistema de lugares, \n\npara que Z\u00e1rate (2014) concebesse o Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico. \n\nTomando ent\u00e3o a cidade como uma complexa articula\u00e7\u00e3o de lugares, Z\u00e1rate \n\n(2014, p. 99) ressalta que o Ambiente Social \u00e9 caracterizado por padr\u00f5es \n\norganizativos funcionais (ordem expl\u00edcita), o Ambiente Simb\u00f3lico \u00e9 caracterizado \n\npor padr\u00f5es conceituais e de significa\u00e7\u00e3o (ordem impl\u00edcita), e o Ambiente F\u00edsico \u00e9 \n\ncaracterizado por padr\u00f5es configurativos espaciais (ordem expl\u00edcita). \n\nNo se trata de dos realidades externas una de la otra, no existe \ndesvinculaci\u00f3n alguna entre orden impl\u00edcito y explicito, sino que se trata de \nun continuum en el nivel del pensamiento, de las ideas y conceptos, de las \nrepresentaciones y significaciones en di\u00e1logo con el escenario material a \npartir de la interfase del territorio y sus lugares. Forma, Materia y Contenido \nconstituyen tres unidades solidarias que s\u00f3lo cobran sentido pleno a los \nefectos de interpretar el lugar, dentro de una relaci\u00f3n de complementariedad \nfuncional y simb\u00f3lica entre ellas (Z\u00c1RATE, 2014, p. 99)67. \n\n                                            \n67 N\u00e3o se trata de duas realidades externas uma \u00e0 outra, n\u00e3o existe separa\u00e7\u00e3o alguma entre \n\nordem impl\u00edcita e expl\u00edcita, se trata de um continuum no n\u00edvel do pensamento, das ideias e conceitos, \ndas representa\u00e7\u00f5es e significados no di\u00e1logo com o cen\u00e1rio material a partir da interface do territ\u00f3rio e \nseus lugares. Forma, Mat\u00e9ria e Conte\u00fado constituem tr\u00eas unidades solid\u00e1rias, que s\u00f3 t\u00eam sentido pleno \n\n\n\n65 \n\n \n\nSegundo Z\u00e1rate (2014, p. 100), a qualidade mais interessante em se \n\ninterpretar o lugar segundo as ordens impl\u00edcita e expl\u00edcita \u00e9 que independente de onde \n\nparte a interpreta\u00e7\u00e3o, sendo pela l\u00f3gica social do espa\u00e7o ou pela l\u00f3gica espacial da \n\nsociedade, sempre se encontrar\u00e1 conex\u00f5es entre elas, e essas interrela\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\ndispostas na din\u00e2mica do cronotopo, caracterizando assim articula\u00e7\u00f5es entre os \n\nambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, conforme Figura 12. \n\nAs\u00ed, la cuesti\u00f3n m\u00e1s relevante desde lo cognoscitivo ser\u00eda identificar dentro \nde un lugar particular, los elementos claves a partir de los cuales se generan \nlas articulaciones entre los tres tipos de ambientes y se intercambia \ninformaci\u00f3n entre ellos, dando origen a un determinado orden impl\u00edcito y otro \nexpl\u00edcito, que lo convierten en un lugar caracter\u00edstico y autoorganizado capaz \nde seguir prolongando su existencia y reproducci\u00f3n en el tiempo (Z\u00c1RATE, \n2014, p. 100)68. \n\n \n\n \n\nFigura 12: Defini\u00e7\u00e3o de Lugar. \nFonte: Z\u00c1RATE, 2014, p. 100; editado pelo autor, 2018; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n                                            \naos efeitos de interpretar o lugar dentro uma rela\u00e7\u00e3o de complementariedade funcional e simb\u00f3lica \nentre elas. (Z\u00c1RATE, 2014, p. 99; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n68 Assim, a quest\u00e3o mais relevante do ponto de vista cognitivo seria identificar, dentro de um \nlugar particular, os elementos chave a partir dos quais geram as articula\u00e7\u00f5es entre os tr\u00eas tipos de \nambientes e a troca de informa\u00e7\u00e3o entre eles, dando origem \u00e0 uma determinada ordem impl\u00edcita e outra \nexpl\u00edcita, que os convertem em um lugar caracter\u00edstico e auto organizado capaz de continuar \nprolongando sua exist\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo (Z\u00c1RATE, 2014, p. 100; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n66 \n\n \n\nDiante ent\u00e3o das correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas e das congru\u00eancias \n\nsociof\u00edsicas entre os diversos grupos humanos e suas atividades, que acontecem em \n\num determinado cen\u00e1rio e apresentam significa\u00e7\u00f5es diferenciadas, Z\u00e1rate (2014, p. \n\n101.) acredita que estas possam gerar os componentes gen\u00e9ticos do lugar para o \n\nUAH. Assim, o reconhecimento entre os diversos grupos humanos a partir da ordem \n\nimpl\u00edcita representa uma forte identidade do lugar, e caso esse reconhecimento n\u00e3o \n\naconte\u00e7a, ocorre um \u201cconflito ambiental\u201d. Z\u00e1rate assim define essas rela\u00e7\u00f5es: \n\nLas correspondencias sociosimb\u00f3licas refieren a aquellas situaciones de um \nalto grado de coherencia entre representaciones sociales, imaginarios \nurbanos, espacios simb\u00f3licos, mapas mentales, esquemas territoriales y \nvaloraciones, generados desde las pr\u00e1cticas sociales de distintos grupos \nhumanos en relaci\u00f3n a un determinado lugar com\u00fan, en este caso, un lugar \nde asentamiento residencial dentro de la ciudad, que pudiera actuar como \nambiente de referencia de una historia ambiental com\u00fan. \nPor su parte, las congruencias sociof\u00edsicas refieren a aquellas situaciones de \nalto grado de adaptabilidad de un escenario o medio f\u00edsico construido y \nnatural, en relaci\u00f3n a una o varias pr\u00e1cticas sociales generadas por uno o \nvarios grupos humanos dentro de un lugar que act\u00fae como ambiente de \nreferencia de una hist\u00f3rica ambiental com\u00fan (Z\u00c1RATE, 2014, p. 101)69. \n\nO c\u00f3digo gen\u00e9tico de um lugar est\u00e1 ent\u00e3o diretamente relacionado com as \n\narticula\u00e7\u00f5es acima dispostas no decorrer do tempo, ou seja, numa rela\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica \n\ndefinida por Z\u00e1rate, em tr\u00eas tempos: \n\n\u2022 El tiempo cosmol\u00f3gico de nuestro entorno, en t\u00e9rminos de la ecolog\u00eda, la \ntecnolog\u00eda, etc. Es el origen f\u00edsico del lugar que se cuestiona aqu\u00ed, es decir, \nel relacionado a la construcci\u00f3n del lugar. \n\u2022 El tiempo mental de nuestro cuerpo en t\u00e9rminos de la ciencia cognitiva y del \norigen psicol\u00f3gico del lugar, es decir, el relacionado al proyecto del lugar. \n\u2022 El tiempo hist\u00f3rico y social, de nuestra cultura y la apropiaci\u00f3n social del \nlugar, es decir, el relacionado al uso del lugar (Z\u00c1RATE, 2014, 102)70. \n\nAinda sobre a interpreta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo gen\u00e9tico, Z\u00e1rate (2014; 2015b) diz que \n\neste se d\u00e1 na jun\u00e7\u00e3o dos processos morfogen\u00e9ticos (processos de territorializa\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n69 As correspond\u00eancias sociosimb\u00f3licas referem-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de alto grau de coer\u00eancia \n\nentre representa\u00e7\u00f5es sociais, imagin\u00e1rios urbanos, espa\u00e7os simb\u00f3licos, mapas mentais, esquemas \nterritoriais e valora\u00e7\u00f5es, gerados pelas pr\u00e1ticas sociais de distintos grupos humanos relacionados \u00e0 um \ndeterminado lugar comum, neste caso, um lugar residencial dentro da cidade, que que posso atuar \ncomo ambiente de refer\u00eancia de uma hist\u00f3ria ambiental comum. \n\nPor outro lado, as congru\u00eancias sociof\u00edsicas referem-se \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de alto grau de \nadaptabilidade de um cen\u00e1rio ou meio f\u00edsico constru\u00eddo e natural, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 uma ou v\u00e1rias pr\u00e1ticas \nsociais geradas por um ou v\u00e1rios grupos humanos dentro de um lugar que atue como ambiente de \nrefer\u00eancia de uma hist\u00f3ria ambiental comum (Z\u00c1RATE, 2014, p. 101; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n70 \u2022 O tempo cosmol\u00f3gico de nosso entorno, em termos da ecologia, da tecnologia, etc. \u00c9 a \norigem f\u00edsica do lugar que se questiona aqui, ou seja, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do lugar. \n\n\u2022 O tempo mental de nosso corpo em termos da ci\u00eancia cognitiva e da origem psicol\u00f3gica do \nlugar, ou seja, em rela\u00e7\u00e3o ao projeto do lugar. \n\n\u2022 O tempo hist\u00f3rico e social de nossa cultura e apropria\u00e7\u00e3o social do lugar, ou seja, em rela\u00e7\u00e3o \nao uso do lugar (Z\u00c1RATE, 2014, 102; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n67 \n\n \n\n\u2013 padr\u00f5es do entorno e paisagem cultural), sociogen\u00e9ticos (a\u00e7\u00f5es sociais \u2013 \n\nidentidade social, grupos sociais, padr\u00f5es de comportamento, redes sociais, distin\u00e7\u00e3o \n\nde classes, reconhecimento e apropria\u00e7\u00e3o) e semiogen\u00e9ticos (mundo simb\u00f3lico a \n\npartir da cultura \u2013 representa\u00e7\u00f5es sociais, imagin\u00e1rios urbanos, espa\u00e7os simb\u00f3licos, \n\nidentidade do lugar, territorialidade e mapas cognitivos), conforme Figura 13. \n\nA partir da interpreta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar \u00e9 poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o \n\ngeral em rela\u00e7\u00e3o ao lugar, e ainda, \n\nSeg\u00fan sea la caracter\u00edstica configurativa del C\u00f3digo Gen\u00e9tico de un lugar \nparticular directamente vinculado al Sistema de Esquemas Cognoscitivos de \ncada grupo social de un lugar particular, a partir de los contenidos espec\u00edficos \nque definan cada esquema componente, se puede llegar a obtener un \npanorama con alta probabilidad de suceso respecto al nivel de inter\u00e9s, \ncompromiso, valoraci\u00f3n, de la poblaci\u00f3n de un lugar particular por los \nproblemas urbanos propios de su lugar y por los problemas o proyectos \nurbanos de la ciudad en su conjunto (Z\u00c1RATE, 2015b, p. 141 e 142)71. \n\nDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel se propor projetos urbanos que constituam \u201c[...] un \n\ncronotopo alternativo y posible que interprete los deseos y visi\u00f3n de los distintos \n\ngrupos sociales de un determinado lugar, desde el compromiso \u00e9tico y social del \n\nurbanista [\u2026]\u201d (Z\u00c1RATE, 2014, p. 112)72; e tamb\u00e9m, levando em considera\u00e7\u00e3o a \n\nhist\u00f3ria, comparando os relatos e experi\u00eancias de vida dos habitantes de cada lugar, \n\nse pode \u201c[\u2026] realizar en una \u00faltima fase de an\u00e1lisis, una interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica \n\nsobre el sentido profundo de esta configuraci\u00f3n de esquemas [\u2026]\u201d (Z\u00c1RATE, 2014, \n\np. 114)73. \n\n \n\n \n\n                                            \n71 Dependendo da caracter\u00edstica configurativa do C\u00f3digo Gen\u00e9tico de um lugar particular \n\ndiretamente vinculado ao Sistema de Esquemas Cognitivos de cada grupo social de um lugar particular, \na partir dos conte\u00fados espec\u00edficos que definem cada esquema componente, pode-se obter um \npanorama com alta probabilidade de sucesso em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de interesse, comprometimento e \nvalora\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de um determinado lugar devido aos problemas urbanos pr\u00f3prios e os \nproblemas ou projetos urbanos da cidade como um todo (Z\u00c1RATE, 2015b, p. 141 e 142; tradu\u00e7\u00e3o \nnossa). \n\n72 [...] um cronotopo alternativo e poss\u00edvel que interprete os desejos e vis\u00f5es dos diferentes \ngrupos sociais de um determinado lugar, a partir do compromisso \u00e9tico e social do urbanista [...] \n(Z\u00c1RATE, 2014, p. 112; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n73 [...] realizar em uma \u00faltima fase de an\u00e1lise, uma interpreta\u00e7\u00e3o hermen\u00eautica sobre o sentido \nprofundo desta configura\u00e7\u00e3o de esquemas [...] (Z\u00c1RATE, 2014, p. 114; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nFigura 13: O Sistema de Esquemas Gen\u00e9ticos do Lugar. \nFonte: Z\u00c1RATE, 2015b, p. 140; editado pelo autor, 2018; tradu\u00e7\u00e3o nossa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nNos referindo novamente ao lugar, constitu\u00eddo pelos ambientes f\u00edsico, social \n\ne simb\u00f3lico, vale ressaltar que em uma din\u00e2mica cron\u00f3tipa n\u00e3o \u00e9 ordinariamente que \n\nos tr\u00eas ambientes sofram altera\u00e7\u00f5es, como especifica Z\u00e1rate: \n\nSubyace en esta situaci\u00f3n el reconocimiento de que los tiempos de duraci\u00f3n \nde las regularidades de cada elemento en particular, o sea, la forma del \nescenario, las pr\u00e1cticas sociales, los simbolismos, son distintos, ya que \nalgunos pueden permanecer inalterables mientras los otros van cambiando. \nSer\u00eda el caso de un mismo escenario resignificado y refuncionalizado sin \nhaber cambiado sus rasgos f\u00edsicos, o una determinada pr\u00e1ctica social que \nperdura en el tiempo dentro de un determinado escenario, a pesar de que \neste haya cambiado sus rasgos configurativos; o bien la permanencia de la \nsignificaci\u00f3n de un lugar, a pesar de que ya no se desarrollen las pr\u00e1cticas \nsociales caracter\u00edsticas del mismo, ni se mantengan los rasgos configurativos \nasociadas a las mismas, en cuyo caso puede que solo perdure la toponimia \nproyectada sobre ese lugar, su posicionamiento topol\u00f3gico y referencial en lo \ngeogr\u00e1fico respecto de otros lugares (Z\u00c1RATE, 2015c, p. 153)74. \n\nAp\u00f3s termos compreendido como interpretar o c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar e \n\nconsequentemente a sua grande import\u00e2ncia para a manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\nurbanos, entramos em um contraponto com a gest\u00e3o urbana, que na grande maioria \n\ndos casos age de maneiras inadequadas ou insuficientes para determinadas \n\nlocalidades, como j\u00e1 abordamos anteriormente. \n\nAo termos apresentado o UAH desenvolvido por Z\u00e1rate (2014), delimitamos \n\nent\u00e3o a import\u00e2ncia em entend\u00ea-lo para a presente pesquisa. N\u00e3o pretendemos aqui \n\nrealizar um estudo com a abrang\u00eancia de um bairro, como proposto pelo autor em seu \n\ntrabalho, mas sim, sobre uma parcela mais restrita do ambiente urbano, caracterizada \n\ncomo espa\u00e7os p\u00fablicos, ou mais especificamente, a pra\u00e7a da matriz. Apesar da pra\u00e7a \n\nser uma parcela bastante \u00ednfima quando em rela\u00e7\u00e3o ao bairro, acreditamos que a base \n\nte\u00f3rica e metodol\u00f3gica do UAH ser\u00e1 de extremo m\u00e9rito para compreendermos os \n\nquestionamentos realizados no in\u00edcio deste trabalho. \n\n \n\n                                            \n74 Subjacente a esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 o reconhecimento de que os tempos de dura\u00e7\u00e3o das \n\nregularidades de cada elemento em particular, ou seja, a forma do cen\u00e1rio, as pr\u00e1ticas sociais e os \nsimbolismos, s\u00e3o diferentes, uma vez que alguns podem permanecer inalterados enquanto os outros \nsofrem altera\u00e7\u00f5es. Seria o caso de um mesmo cen\u00e1rio ressignificado e refuncionalizado sem que tenha \nmudado suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, ou uma certa pr\u00e1tica social que perdure ao longo do tempo dentro \nde um determinado cen\u00e1rio que tenha mudado suas caracter\u00edsticas configurativas; ou a perman\u00eancia \nda signific\u00e2ncia de um lugar, apesar do fato de que as pr\u00e1ticas sociais caracter\u00edsticas do mesmo n\u00e3o \nsejam mais desenvolvidas, nem as caracter\u00edsticas configurativas associadas a ela sejam mantidas, \ncaso em que somente a topon\u00edmia projetada sobre esse lugar perdure, seu posicionamento topol\u00f3gico \ne referencial geogr\u00e1fico em rela\u00e7\u00e3o a outros lugares (Z\u00c1RATE, 2015c, p. 153; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n70 \n\n \n\n2 M\u00c9TODO DO URBANISMO AMBIENTAL HERMEN\u00caUTICO \n\n \n\nO m\u00e9todo que utilizamos nesta pesquisa \u00e9 o m\u00e9todo do Urbanismo Ambiental \n\nHermen\u00eautico, desenvolvido por Z\u00e1rate (2014) com base na fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e \n\nfilos\u00f3fica de Bakhtin (1988; 1997), Ricoeur (2002; 2003), Munta\u00f1ola (1995; 2006; \n\n2009; 2010; 2011) e Magnaghi (2011). Al\u00e9m da base te\u00f3rica fornecida por Z\u00e1rate, \n\noutros autores ser\u00e3o aqui utilizados para outras etapas que respaldar\u00e3o o objetivo \n\nfinal de nossa pesquisa (ANGELIS; CASTRO; ANGELIS NETO, 2004 e GEHL, 2015). \n\nO m\u00e9todo consta de 2 fases: a primeira \u00e9 uma fase interpretativa; e a segunda, j\u00e1 com \n\ncar\u00e1ter propositivo hipot\u00e9tico, \u00e9 um modelo de vis\u00e3o, ou cidade an\u00e1loga. \n\n\u00c0 fins de esclarecimento, nossa pesquisa apresenta aprova\u00e7\u00e3o em comit\u00ea de \n\n\u00e9tica, sob n\u00famero do parecer: 2.518.878. Na sequ\u00eancia apresentamos as etapas \n\nreferente ao m\u00e9todo. \n\n \n\n2.1 FASE INTERPRETATIVA \n\n \n\nA fase interpretativa compreende a identifica\u00e7\u00e3o do contexto, a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ncronot\u00f3pica nos ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico (desde a g\u00eanese da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, at\u00e9 os dias atuais); elabora\u00e7\u00e3o do Mapa Heur\u00edstico; identifica\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es hologram\u00e1ticas dos elementos do mapa heur\u00edstico; identifica\u00e7\u00e3o das \n\ncorrespond\u00eancias s\u00f3cio-simb\u00f3licas, simb\u00f3lico-f\u00edsicas e congru\u00eancias s\u00f3cio-f\u00edsicas; e \n\na identifica\u00e7\u00e3o das unidades ambientais existentes atualmente na pra\u00e7a. \n\n \n\n2.1.1 Identifica\u00e7\u00e3o do Contexto \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o do contexto, ou seja, a \u00e1rea central de Bauru, se d\u00e1 pelo \n\nlevantamento de dados hist\u00f3ricos relevantes para o munic\u00edpio, atrav\u00e9s de pesquisas \n\nem acervos hist\u00f3ricos da cidade. Tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados dados sobre o \n\ncrescimento urbano de Bauru, sobre seu territ\u00f3rio e popula\u00e7\u00e3o, infraestrutura urbana, \n\nquest\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, zonemaneto urbano e equipamentos coletivos \n\n(sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte). \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n2.1.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Cronot\u00f3pica \n\n \n\nRealizamos o reconhecimento e caracteriza\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica da pra\u00e7a segundo \n\nBakhtin (1988; 1997) e Z\u00e1rate (2014), ou seja, realizamos uma leitura do processo de \n\nterritorializa\u00e7\u00e3o do lugar em estudo. Neste momento identificamos os diversos \n\ncronotopos pelos quais a pra\u00e7a passou; desde sua g\u00eanese (primeiro projeto \n\nimplementado, usos socais da \u00e9poca e relev\u00e2ncia do lugar \u2013 1914 a d\u00e9cada de 1970), \n\npassando por suas diversas regenera\u00e7\u00f5es de projeto (d\u00e9cada de 1880 a 1990; 1990 \n\na 2015; e 2015 at\u00e9 a contemporaneidade), que consequentemente podem vir a alterar \n\nos usos sociais e tamb\u00e9m a signific\u00e2ncia do lugar, at\u00e9 o projeto atualmente existente, \n\ncom seus usos e identidade, tendo como base as pesquisas em acervos. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica \u00e9 um dado temporal, que nos ajuda a conhecer \n\nmomentos chave do espa\u00e7o a ser estudado, de forma a identificar quais os elementos \n\nque permaneceram e quais que sumiram, sejam eles f\u00edsicos (projeto arquitet\u00f4nico ou \n\nmobili\u00e1rio urbano, por exemplo), sociais (grupos sociais que utilizam o espa\u00e7o e as \n\natividades realizadas no mesmo), ou simb\u00f3licos (a representatividade do espa\u00e7o). \n\nVale ressaltar que o modelo simb\u00f3lico \u00e9 o mais dif\u00edcil de ser identificado em \n\ncronotopos passados, pois este s\u00f3 pode ser identificado atrav\u00e9s de documentos \n\nantigos como reportagens de jornais ou livros de memorialistas, que possam ter \n\nexplicitado sobre a identidade da popula\u00e7\u00e3o naquela \u00e9poca, ou as expectativas e \n\ndesejos da mesma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a. Diante disso, \u00e9 que o cronotopo \n\ncontempor\u00e2neo ser\u00e1 mais amplamente abordado. \n\n \n\n2.1.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio contempor\u00e2neo \n\n \n\nNeste momento do m\u00e9todo, abordaremos o cen\u00e1rio f\u00edsico da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa na contemporaneidade, segundo Z\u00e1rate (2014, p. 153). Assim definimos tudo \n\no que \u00e9 referente \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas e morfol\u00f3gicas da pra\u00e7a: projeto \n\narquitet\u00f4nico, elementos naturais que constituem o cen\u00e1rio, o terreno, os materiais \n\nconstrutivos, a vegeta\u00e7\u00e3o, os mobili\u00e1rios urbanos, dentre outros. \n\nPara dar aux\u00edlio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o dos dados acerca o cen\u00e1rio f\u00edsico, realizamos \n\num levantamento quantitativo e qualitativo dos mobili\u00e1rios e equipamentos da pra\u00e7a \n\nsegundo Angelis, Castro e Angelis Neto (2004), elaborando fichas a serem \n\npreenchidas in loco pelo pesquisador. \n\n\n\n72 \n\n \n\nNa primeira ficha consta caracter\u00edsticas gerais: nome da pra\u00e7a, munic\u00edpio e \n\nestado, forma geom\u00e9trica da pra\u00e7a, conforma\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a por quantidade de vias, \n\ntopografia e tra\u00e7ado dos caminhos, conforme Anexo 1. \n\nNa segunda ficha consta a identifica\u00e7\u00e3o dos mobili\u00e1rios e equipamentos a \n\nserem observados se existem na pra\u00e7a, assim como a quantidade de cada um deles, \n\nconforme Anexo 2.  \n\nNa terceira ficha consta a identifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em: forra\u00e7\u00e3o, pequeno \n\nporte, m\u00e9dio porte, grande porte e palmeiras. A forra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 quantificada por \n\nestimativas percentuais em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea total da pra\u00e7a, e os arbusto e \u00e1rvores ser\u00e3o \n\nquantificados por uma estimativa entre 0 a 10, 11 a 20, 21 a 30 e mais de 31, conforme \n\nAnexo 3. \n\nNa quarta ficha consta o estado de conserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos e \n\nmobili\u00e1rios identificados na pra\u00e7a, e a qualidade de uso do espa\u00e7o, caracterizados \n\nem: p\u00e9ssimo, ruim, regular, bom e \u00f3timo, conforme Anexo 4. \n\n \n\n2.1.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente social contempor\u00e2neo \n\n \n\nAqui identificamos o Ambiente Social da pra\u00e7a Rui Barbosa na \n\ncontemporaneidade, segundo Z\u00e1rate (2014, p. 155). O Ambiente Social \u00e9 definido \n\npelas redes sociais existentes, ou grupos sociais, que desenvolvem determinadas \n\natividades em um determinado cen\u00e1rio da pra\u00e7a, essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada por \n\nambiente espacial da pra\u00e7a (cen\u00e1rio + social). \n\nPara contribuir na identifica\u00e7\u00e3o desse ambiente, efetuamos uma avalia\u00e7\u00e3o in \n\nloco, onde o pesquisador observa e identifica os grupos sociais existentes e as \n\natividades desenvolvidas na pra\u00e7a durante tr\u00eas per\u00edodos (manh\u00e3, tarde e noite), \n\nsegundo Gehl (2015, p. 19-23). \n\nDessa forma, desenvolvemos uma tabela onde as atividades s\u00e3o classificadas \n\ncomo necess\u00e1rias, opcionais e sociais. As atividades necess\u00e1rias s\u00e3o aquelas que as \n\npessoas devem realizar independente de condi\u00e7\u00f5es adversas (como por exemplo as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas); as atividades opcionais s\u00e3o aquelas em que precisa ter um \n\nambiente convidativo e agrad\u00e1vel para que aconte\u00e7am, ou seja, as pessoas realizam \n\nessas atividades porque assim desejam; e as atividades sociais s\u00e3o aquelas que al\u00e9m \n\nde dependerem de um ambiente prop\u00edcio, tamb\u00e9m dependem de um bom uso do \n\nespa\u00e7o, onde possam ocorrer as intera\u00e7\u00f5es entre as pessoas, conforme Anexo 5. \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n2.1.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente simb\u00f3lico contempor\u00e2neo \n\n \n\nNeste momento, identificamos o Ambiente Simb\u00f3lico da pra\u00e7a Rui Barbosa na \n\ncontemporaneidade, segundo Z\u00e1rate (2014, p. 157). O ambiente simb\u00f3lico, por \n\npermear o cen\u00e1rio f\u00edsico e o ambiente social \u00e9 caracterizado por um estudo intang\u00edvel, \n\nonde encontramos o mundo das significa\u00e7\u00f5es, os mapas ou esquemas mentais, os \n\nrelatos de vida, identidade e mem\u00f3ria. \n\nPara subsidiar a investiga\u00e7\u00e3o dessa etapa aplicamos um question\u00e1rio com a \n\npopula\u00e7\u00e3o, in loco e online. O question\u00e1rio aplicado foi previamente aceito em comit\u00ea \n\nde \u00e9tica, sendo restrito a maiores de 18 anos e sem a identifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados.  \n\nCom ele, visamos atingir a popula\u00e7\u00e3o atualmente usu\u00e1ria do espa\u00e7o da pra\u00e7a (in loco), \n\ne tamb\u00e9m aquela parcela da popula\u00e7\u00e3o que atualmente n\u00e3o utiliza mais a pra\u00e7a, mas \n\nque no passado utilizou (online), al\u00e9m de buscar conhecer os motivos para que essa \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o tenha deixado de utilizar a pra\u00e7a,  conforme Anexo 6. \n\nO conhecimento do ambiente simb\u00f3lico, segundo Z\u00e1rate (2018) \u00e9 importante \n\npara interpretarmos profundamente o lugar; quando realizamos somente observa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0s condutas sociais obtemos somente uma \u201cordem expl\u00edcita\u201d do lugar, \n\nenquanto que entrevistas com a popula\u00e7\u00e3o nos d\u00e3o a chance de obter relatos verbais, \n\nescritos e at\u00e9 mesmo gr\u00e1ficos, ou seja, a \u201cordem impl\u00edcita\u201d do lugar. \n\n \n\n2.1.3 Mapa Heur\u00edstico \n\n \n\nCom o mapa heur\u00edstico podemos apresentar as unidades ambientais da pra\u00e7a \n\nRui Barbosa, que s\u00e3o a territorialidade dentro do espa\u00e7o, ou seja as articula\u00e7\u00f5es \n\nchave entre os modelos f\u00edsico, social e simb\u00f3lico; esse mapa \u00e9 a melhor forma de \n\nrepresentar o c\u00f3digo gen\u00e9tico do lugar. As unidades ambientais s\u00e3o as aut\u00eanticas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e um espa\u00e7o carregado de significados, que est\u00e3o \n\natrelados \u00e0 uma problem\u00e1tica. \n\nDe forma a visualizar as unidades ambientais e as problem\u00e1ticas, em s\u00edntese, \n\nchegamos \u00e0 representa\u00e7\u00e3o do mapa heur\u00edstico da problem\u00e1tica, segundo Z\u00e1rate \n\n(2015d, p. 265). Dessa forma, o mapa \u00e9 capaz de apresentar inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\ncen\u00e1rios, grupos sociais, atividades e os significados existentes na pra\u00e7a, conforme \n\nFigura 14. \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \nFigura 14: Mapa Heur\u00edstico da Problem\u00e1tica. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n2.1.4 Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica dos Elementos do Mapa Heur\u00edstico  \n\n \n\nNa sequ\u00eancia, ap\u00f3s efetuar o mapa heur\u00edstico, conseguimos realizar a matriz \n\ndas rela\u00e7\u00f5es hologram\u00e1ticas dos elementos constituintes do mesmo, segundo Z\u00e1rate \n\n(2014). \n\nNessa matriz identificamos os fatores respons\u00e1veis pelas problem\u00e1ticas \n\nexistentes e os classificamos como dependentes ou aut\u00f4nomos e o n\u00edvel de impacto \n\nque eles causam no lugar em estudo. Fator dependente \u00e9 quando os comportamentos \n\ne possibilidades de atuar sobre o mesmo est\u00e3o alheios aos estudos e propostas de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o deste trabalho, ou seja, esse fator n\u00e3o pode ser modificado somente \n\npela altera\u00e7\u00e3o de um novo projeto. \n\nO fator aut\u00f4nomo j\u00e1 \u00e9 quando os comportamentos e possibilidades de atuar \n\nsobre o mesmo apresentam bons ind\u00edcios de serem alterados pelos estudos e \n\npropostas desse trabalho, ou seja, esse fator pode ser modificado pela altera\u00e7\u00e3o de \n\num novo projeto proposto. \n\nO impacto dos fatores da problem\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o ao lugar de estudo podem \n\nser: alto positivo (A+), alto negativo (A-), m\u00e9dio positivo (M+), m\u00e9dio negativo (M-), \n\nbaixo positivo (B+) e baixo negativo (B-), conforme Figura 15. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \nLEGENDA \nFatores que geram a problem\u00e1tica: demarcados pela letra \u201cF\u201d \nN\u00edveis de impacto: A+; A-; M+; M-; B+; B- \n\nFigura 15: Matriz para Identificar os Fatores da Problem\u00e1tica e sua Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica de \nDepend\u00eancia ou Autonomia. \n\nFonte: Z\u00c1RATE, p. 149, 2014. \n\n \n\n2.1.5 Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas, Simb\u00f3lico-f\u00edsicas e Congru\u00eancias S\u00f3cio-\n\nf\u00edsicas \n\n \n\nNeste ponto de nosso m\u00e9todo, para identificarmos as correspond\u00eancias e as \n\ncongru\u00eancias, realizamos primeiramente matrizes para a identifica\u00e7\u00e3o do simbolismo \n\nassinalado para as atividades desenvolvida na Pra\u00e7a Rui Barbosa, para os grupos \n\nsociais que utilizam o lugar e para os cen\u00e1rios onde locam-se os grupos e \n\ndesenvolvem-se as atividades, conforme Figura 16 (Z\u00c1RATE, 2018). \n\nNa sequ\u00eancia, tendo identificados signific\u00e2ncias positivas e negativas, \n\nrealizamos uma quarta matriz onde identificamos as valora\u00e7\u00f5es entre os agentes \n\nanteriormente mencionados, podendo ser valora\u00e7\u00f5es positivas e negativas, conforme \n\nFigura 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \nLEGENDA \nAtividades: demarcados pela letra \u201cA\u201d \nSimbolismo: demarcados pela letra \u201cS\u201d \nGrupos Sociais: demarcados pela letra \u201cG\u201d \nCen\u00e1rios: demarcados pela letra \u201cE\u201d75 \n\nFigura 16: Simbolismo das Atividades; Simbolismo dos Grupos; Simbolismo dos Cen\u00e1rios. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\n \nLEGENDA \nAtividades: demarcados pela letra \u201cA\u201d \nGrupos Sociais: demarcados pela letra \u201cG\u201d \nCen\u00e1rios: demarcados pela letra \u201cE\u201d \nValora\u00e7\u00e3o positiva: V+ \nValora\u00e7\u00e3o negativa: V- \n\nFigura 17: Combina\u00e7\u00e3o entre Simbolismos e Valora\u00e7\u00f5es. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das correspond\u00eancias e congru\u00eancias s\u00e3o o momento central \n\ndo m\u00e9todo aqui abordado, onde podemos identificar se o lugar em estudo est\u00e1 em \n\nequil\u00edbrio ambiental ou em conflito ambiental. Mas para realizarmos tais matrizes, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio antes realizamos algumas outras matrizes iniciais, sendo elas: \n\n\u2022 para a identifica\u00e7\u00e3o de reconhecimento e aceita\u00e7\u00e3o entre os diversos \n\ngrupos sociais usu\u00e1rios do espa\u00e7o da pra\u00e7a Rui Barbosa, conforme \n\n                                            \n75 Em nosso trabalho, na elabora\u00e7\u00e3o das matrizes, o cen\u00e1rio ser\u00e1 demarcado pelas letras CE \n\n\u2013 conforme grafia em portugu\u00eas. \n\n\n\n77 \n\n \n\nFigura 18, onde o reconhecimento (R), a aceita\u00e7\u00e3o (A) e a n\u00e3o \n\naceita\u00e7\u00e3o (NA) entre os grupos se dar\u00e3o atrav\u00e9s de significa\u00e7\u00f5es \n\npositivas ou negativas e valora\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m positivas ou negativas. \n\n \n\n \nLEGENDA \nGrupos Sociais: demarcados pela letra \u201cG\u201d \nReconhecimento: demarcado pela letra \u201cR\u201d \nAceita\u00e7\u00e3o: demarcado pela letra \u201cA\u201d \nN\u00e3o Aceita\u00e7\u00e3o: demarcado pelas letras \u201cNA\u201d \nValora\u00e7\u00e3o positiva: V+ \nValora\u00e7\u00e3o negativa: V- \n\nFigura 18: Rela\u00e7\u00e3o de Aceita\u00e7\u00e3o entre os Grupos Sociais. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\n\u2022 para a identifica\u00e7\u00e3o da compatibilidade entre as atividades \n\ndesenvolvidas pelos diversos grupos sociais existentes, podendo estas \n\nserem compat\u00edveis (Com) ou n\u00e3o compat\u00edveis (Ncom), conforme Figura \n\n19. \n\n \nLEGENDA \nAtividades: demarcados pela letra \u201cA\u201d \nCompat\u00edveis: demarcados pelas letras \u201cCOM\u201d \nN\u00e3o compat\u00edveis: demarcados pelas letras \u201cNCOM\u201d \n\nFigura 19: Compatibilidade entre as Atividades Desenvolvidas. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n\n\n78 \n\n \n\n\u2022 para a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de congru\u00eancia (C) ou incongru\u00eancia \n\n(I) entre as atividades e os cen\u00e1rios da Pra\u00e7a Rui Barbosa, segundo \n\nFigura 20. \n\n \n\n \nLEGENDA \nAtividades: demarcados pela letra \u201cA\u201d \nCen\u00e1rios: demarcados pela letra \u201cE\u201d \nCongru\u00eancia: demarcado pela letra \u201cC\u201d \nIncongru\u00eancia: demarcado pela letra \u201cI\u201d \n\nFigura 20: Congru\u00eancias e Incongru\u00eancias entre Cen\u00e1rios e Atividades. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\nA partir das 3 matrizes anteriores, conseguimos elaborar a matriz das \n\nCorrespond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas, onde relacionamos os grupos sociais e as \n\natividades desenvolvidas de forma a identificar significa\u00e7\u00f5es positivas (S+) ou \n\nnegativas (S-), valora\u00e7\u00f5es positivas (V+) ou negativas (V-) e localiz\u00e1-las nos \n\nrespectivos cen\u00e1rios (E1, E2, E3 etc.)76, conforme Figura 21. Conseguimos tamb\u00e9m \n\nelaborar a matriz das Correspond\u00eancias Simb\u00f3lico-f\u00edsicas, onde relacionamos as \n\nsignifica\u00e7\u00f5es encontradas (S) com os cen\u00e1rios da pra\u00e7a (E), de forma a identificar os \n\ngrupos sociais condizentes (G), as valora\u00e7\u00f5es (V) e as atividades (A), conforme Figura \n\n22. E por fim, realizamos a matriz de Congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas, onde relacionamos \n\nas atividades realizadas na pra\u00e7a (A) com os cen\u00e1rios onde essas atividades s\u00e3o \n\ndesenvolvidas (E), de forma a identificar a rela\u00e7\u00e3o dos grupos sociais (G), a \n\ncongru\u00eancia (C) ou incongru\u00eancia (I) e o reconhecimento (R), a aceita\u00e7\u00e3o (A) e a n\u00e3o \n\naceita\u00e7\u00e3o (NA) entre os fatores postos em quest\u00e3o, conforme Figura 23. \n\n                                            \n76 A sigla para os cen\u00e1rios est\u00e1 aqui representada por \u201cE\u201d pois a matriz encontra-se em \n\nespanhol, no momento da elabora\u00e7\u00e3o das matrizes para esta pesquisa a sigla que representa os \ncen\u00e1rios ser\u00e1 alterada para \u201cCE\u201d. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nFigura 21: Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\nFigura 22: Correspond\u00eancias Simb\u00f3lico-f\u00edsicas. \nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\n \nFigura 23: Congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas. \n\nFonte: Z\u00e1rate, 2018. \n\n \n\n2.1.6 Unidades Ambientais  \n\n \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o das congru\u00eancias e correspond\u00eancias podemos \n\nidentificar as unidades ambientais da pra\u00e7a Rui Barbosa, que s\u00e3o a territorialidade \n\ndentro do espa\u00e7o, ou seja as articula\u00e7\u00f5es chave entre os modelos f\u00edsico, social e \n\nsimb\u00f3lico. As unidades ambientais s\u00e3o as aut\u00eanticas inter-rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade \n\ne um espa\u00e7o carregado de significados, que est\u00e3o atrelados \u00e0 uma problem\u00e1tica \n\n(Z\u00c1RATE, 2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n2.2 MODELO DE VIS\u00c3O OU CIDADE AN\u00c1LOGA \n\n \n\nNeste momento do m\u00e9todo apresentamos a etapa propositiva hipot\u00e9tica de \n\nnossa pesquisa, ou seja, uma poss\u00edvel proposta de requalifica\u00e7\u00e3o para a pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa. \n\n \n\n2.2.1 Prefigura\u00e7\u00e3o de Modelo Projetual \n\n \n\nSegundo Z\u00e1rate (2015d, p. 270), neste momento propomos um modelo que \n\npermite apresentar uma proposta projetual, cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos poss\u00edveis de serem \n\nmaterializados. De forma que levem \u00e0 novas unidades ambientais sem que as j\u00e1 \n\nexistentes sejam desconsideradas, criando o di\u00e1logo entre elas e solucionando as \n\nproblem\u00e1ticas encontradas. \n\nPara que essa prefigura\u00e7\u00e3o tenha chances de ser adequada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o atual \n\nda pra\u00e7a, s\u00e3o levadas em considera\u00e7\u00e3o as expectativas dos usu\u00e1rios, ou seja, os \n\npedidos que a popula\u00e7\u00e3o evidenciou no momento da aplica\u00e7\u00e3o de nossos \n\nquestion\u00e1rios. \n\n \n\n2.2.2 Modelo Exemplar \n\n \n\nA partir da proposi\u00e7\u00e3o de novas unidades ambientais dial\u00f3gicas, segundo \n\nZ\u00e1rate (2015d, p. 275), conseguimos apresentar um Modelo Exemplar de como a \n\npra\u00e7a Rui Barbosa deveria se comportar em todas as suas inst\u00e2ncias e inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os modelos f\u00edsico, social e simb\u00f3lico. Para podermos comprovar a exist\u00eancia da \n\ndialogia em nossas diretrizes projetuais hipot\u00e9ticas realizamos um Mapa de Sinergias, \n\nconforme modelo a seguir exemplificado por Z\u00e1rate (Figura 24), onde apresentamos \n\nas rela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas entre as unidades ambientais (existentes e novas). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nFigura 24: Mapa de Sinergias (Modelo Exemplar). \nFonte: Z\u00c1RATE, 2015d, p. 275. \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.3 Modelo de Gest\u00e3o \n\n \n\nPara finalizarmos o momento propositivo do m\u00e9todo ainda \u00e9 necess\u00e1rio \n\nevidenciar diretrizes para um modelo de gest\u00e3o coerente, de maneira a manter o \n\ndi\u00e1logo entre os diversos campos do saber t\u00e9cnico e tamb\u00e9m dos atores sociais \n\nenvolvidos, j\u00e1 que s\u00e3o estes que usufruem dos espa\u00e7os p\u00fablicos urbanos. \n\n\n\n82 \n\n \n\n3 CONTEXTO \u2013 \u00c1REA CENTRAL DE BAURU \n\n \n\nDe forma a iniciarmos o nosso estudo com a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do \n\nUrbanismo Ambiental Hermen\u00eautico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a Rui Barbosa (texto da \n\npesquisa dial\u00f3gica), precisamos inicialmente evidenciar o contexto. Em fun\u00e7\u00e3o da \n\npra\u00e7a Rui Barbosa ser a pra\u00e7a matriz de Bauru, importante para a popula\u00e7\u00e3o da \n\ncidade como um todo, ter\u00e1 seu contexto abordado segundo os aspectos: fatos \n\nhist\u00f3ricos relevantes; crescimento urbano de Bauru; territ\u00f3rio e popula\u00e7\u00e3o; \n\ninfraestrutura urbana; social e econ\u00f4mico; zonemanento \u2013 uso do solo e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental; e equipamentos coletivos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e transporte). \n\nPara tanto realizamos pesquisas em acervos hist\u00f3ricos, jornais, livros, \n\nhomepages referentes ao munic\u00edpio de Bauru, documentos disponibilizados pela \n\nSecretaria de Planejamento de Bauru e tamb\u00e9m realizamos observa\u00e7\u00f5es in loco para \n\no conhecimento atual da \u00e1rea. \n\n \n\n3.1 FATOS HIST\u00d3RICOS RELEVANTES \n\n \n\nO munic\u00edpio aqui tratado, Bauru, interior de S\u00e3o Paulo, \u00e9 uma a regi\u00e3o que \n\nat\u00e9 final do s\u00e9culo XIX, segundo Ghirardello (1992), foi considerada como sert\u00e3o \n\ndesconhecido, n\u00e3o tendo sido abarcada pelas regulamenta\u00e7\u00f5es das sesmarias, o que \n\na classificava como \u00e1rea de dom\u00ednio p\u00fablico. Ao que afirma Ghirardello (1992, p. 38): \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o por posseiros ocorre a partir de 1850, quando \no governo imperial promulga a lei n\u00ba 601, de 18 de setembro, que d\u00e1 a \npossibilidade de registro \u00e0s terras devolutas pertencentes ao Imp\u00e9rio, e \nocupadas por uso capi\u00e3o, at\u00e9 aquela data, obrigando sua compra a partir da\u00ed. \n\nEsses posseiros eram em sua grande maioria mineiros, segundo Ghirardello \n\n(1992, p. 40) dentre eles estavam Ant\u00f4nio Teixeira do Esp\u00edrito Santo e Felic\u00edssimo \n\nAnt\u00f4nio Pereira. A regi\u00e3o ocupada por eles era conhecida como Arraial da Boca do \n\nSert\u00e3o, e o patrim\u00f4nio de Bauru nasceu com a doa\u00e7\u00e3o de terras para a Igreja em 15 \n\nde novembro de 1884 (PINTO, 1997, p. 57).  \n\nAnt\u00f4nio Teixeira fez a doa\u00e7\u00e3o ao Divino Esp\u00edrito Santo e a S\u00e3o  Sebasti\u00e3o de \nBauru, de 57 hectares e 25 ares da sua Fazenda das Flores, avaliados em \ncem mil r\u00e9is, compreendendo uma \u00e1rea entre as margens do Rio Bauru e o \nC\u00f3rrego das Flores, seguindo assim o costume da \u00e9poca de que as doa\u00e7\u00f5es \nde terras eram feitas \u00e0 Igreja, muitas vezes em troca de direitos de foro ou \npor gra\u00e7as recebidas. Assim o fariam mais tarde os descendentes de \n\n\n\n83 \n\n \n\nFelic\u00edssimo Antonio Pereira, 03/05/1893, acrescentando nova \u00e1rea ao \npatrim\u00f4nio de Bauru (PINTO, 1997, p. 58). \n\nSobre a primeira doa\u00e7\u00e3o de terras, em 1884, Ghirardello (1992) menciona que \n\nsomente 4 anos ap\u00f3s, em 17 de abril de 1888, \u00e9 que foi indicado o arruador Vicente \n\nFerreira de Farias para que realizasse a demarca\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado urbano de Bauru, \n\nsegundo c\u00f3digo de posturas municipais de Len\u00e7\u00f3is: \u201cSupondo-se que em local t\u00e3o \n\ndistante n\u00e3o houvesse arruadores para os patrim\u00f4nios da jurisdi\u00e7\u00e3o de Len\u00e7\u00f3is s\u00f3 \n\npoderia significar a colabora\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os apenas com algumas no\u00e7\u00f5es de \n\nplanialtimetria\u201d (GHIRARDELLO, 1992, p.52).  \n\nCom isso, Ghirardello (1992, p.53) tamb\u00e9m realizou investiga\u00e7\u00f5es acerca do \n\nprimeiro tra\u00e7ado urbano de Bauru, ao qual constatou que \u201c[...] sup\u00f5e-se que o c\u00f3digo \n\nvigente \u00e0 \u00e9poca j\u00e1 exigiria tra\u00e7ado ortogonal devido a pr\u00f3pria forma f\u00edsica resultante \n\nde Bauru e pelas diversas cidades de tra\u00e7ado ortogonal, cuja indica\u00e7\u00e3o de arruadores \n\npartiu da c\u00e2mara de Len\u00e7\u00f3is, portanto, sob suas leis\u201d. E afirma tamb\u00e9m: \n\nAs quadras s\u00e3o regulares medindo 88 x 88 metros divididas em 8 datas com \ndimens\u00f5es de 22.00m x 44.00m, totalizando 968 m por lote. \nAs ruas leste-oeste mediam todas por volta de 14 metros de largura, as norte-\nsul mais largas, t\u00eam dimens\u00f5es vari\u00e1veis entre 16 a 20 metros. As primeiras, \nmenores que o exigido pelo projeto de lei da c\u00e2mara de Len\u00e7\u00f3is, o que nos \nfaz supor que o c\u00f3digo vigente quando do arruamento, pedia vias mais \nestreitas. As segundas, j\u00e1 dentro do esp\u00edrito do futuro c\u00f3digo de posturas que \nmencionava ruas com 16 metros, se localizadas em morrors; mas, como n\u00e3o \npossu\u00edmos esse tipo de acidente natural no s\u00edtio inicial, sup\u00f5e-se, por \nhip\u00f3tese, que o arruador considera as ruas norte-sul como vias de aclive \nacentuado, devido algumas rampas, necesitando de maior largura. \nN\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o com pontos de interesse, eixos principais ou avenidas. \nMesmo pra\u00e7as parecem n\u00e3o ter sido demarcadas [...] (GHIRARDELLO, 1992, \np.54). \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\na) \n\n \n\nb) \n\nFigura 25: a) Primeira doa\u00e7\u00e3o de Bauru, 1884; b) Segunda doa\u00e7\u00e3o de Bauru, 1893. \nFonte: a) GHIRARDELLO, 1992, p. 55; b) GHIRARDELLO, 1992, p. 63; editado pelo autor, 2018. \n\n \n\nRetrocedendo um pouco para demais fatos hist\u00f3ricos, no ano de 1886, na \n\nlocalidade onde posteriormente nasceu a Pra\u00e7a Rui Barbosa, foi a fam\u00edlia Bastos que \n\nao chegar em Bauru ergueu o primeiro Cruzeiro de madeira do vilarejo (PELEGRINA, \n\n1978b ), no entanto, este logo foi substitu\u00eddo pela primeira Capela dedicada ao Divino \n\nEsp\u00edrito Santo, do ent\u00e3o bairro Bauru77,  que iniciou-se em 1888 e teve suas obras \n\nconclu\u00eddas em 1894 (PELEGRINA, 1978c ). Sobre essa localidade Pelegrina comenta: \n\nNo in\u00edcio da cidade, em meados da d\u00e9cada de 1890, a pra\u00e7a n\u00e3o passava de \num quarteir\u00e3o agreste com alguns arbustos, indicando a m\u00e1 qualidade do solo \narenoso onde vinha surgindo a cidade. Constru\u00edda a primeira igreja, em 1893, \nas autoridades municipais cuidaram de trazer o ent\u00e3o largo da igreja bem \ncapinado, o que colaborou para que a pra\u00e7a se tornasse num verdadeiro \nareial \u2013 o sahara de Bauru [...] (PELEGRINA, 1990b). \n\nFoi ent\u00e3o em 1893 que se criou o Distrito de Paz de Bauru, anexado ao \n\nmunic\u00edpio de Fortaleza, por\u00e9m, como Bauru progrediu mais do que o munic\u00edpio ao \n\nqual pertencia, em 1896 foi elevada \u00e0 munic\u00edpio, enquanto que Fortaleza passou a ser \n\nsua subordinada; e em 18 de dezembro de 1910 foi criada a Comarca de Bauru \n\n                                            \n77 \u201cNesse mesmo ano de 1886 [...] a Lei Provincial n\u00ba 68 criava o Distrito de Fortaleza, em \n\ncujo territ\u00f3rio ficou localizada a pequena povoa\u00e7\u00e3o de Bauru, constante de apenas uns 30 moradores, \nse excluirmos os in\u00fameros sitiantes da redondeza\u201d (PELEGRINA, 1978b). \n\n\n\n85 \n\n \n\n(PELEGRINA, 1978\u00aa), conforme Figura 26 podemos ver o in\u00edcio da planta urban\u00edstica \n\nde Bauru. Sobre a lei que declara Bauru como munic\u00edpio, Ghirardello aponta: \n\nAssim, em 1\u00ba de agosto de 1896, o Poder Executivo decreta a lei n\u00ba 428: \nArtigo 1\u00ba - O munic\u00edpio do Esp\u00edrito Santo de Fortaleza passa a denominar-se \nBauru, mudando a sua sede para esta \u00faltima povoa\u00e7\u00e3o. \nArtigo 2\u00ba - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio (GHIRARDELLO, 1992, \np. 65). \n\n \n\n \n\nFigura 26: Planta Urbana de Bauru em 1896. \nFonte: PELEGRINA, 1990b. \n\n \n\nAinda conforme explana Ghirardello (1992, p. 69 e 71), as normas urbanas \n\nmunicipais de Bauru muito provavelmente se basearam no C\u00f3digo de Posturas da \n\nantiga sede (Fortaleza), datado de 1892; o que ajuda a mostrar como era a cidade, \u00e0 \n\n\u00e9poca, em dois de seus cap\u00edtulos: Da Regularidade, Asseio e Embelezamento das \n\nRuas, Pra\u00e7as e Edif\u00edcios; e Do Arruador. \n\nA malha urbana de Bauru tem in\u00edcio a partir da estrada que leva o sert\u00e3o \u00e0 \n\nFortaleza, sendo esta a primeira rua de Bauru, denominada Ara\u00fajo Leite em 08 de \n\njaneiro de 1896. A segunda rua denominada no munic\u00edpio foi a 1\u00ba de Agosto, em 17 \n\nde outubro de 1896 (GHIRARDELLO, 1992, p. 71 e 72). \n\nGhirardello (1992, p. 72) aponta tamb\u00e9m que a rua Ara\u00fajo Leite foi constitu\u00edda \n\npela burguesia, com\u00e9rcio e poder civil (C\u00e2mara e Cadeia), tendo sido ocupada \n\ninicialmente por ser uma passagem obrigat\u00f3ria, e relata que \u201cNo final desta via, em \n\ndire\u00e7\u00e3o a Fortaleza, j\u00e1 estava formando um grande largo ao redor da capela edificada \n\nno ano de 1894\u201d; e salienta: \n\nA situa\u00e7\u00e3o da capela estava de acordo com as exig\u00eancias no ponto mais alto, \njunto \u00e0 primeira doa\u00e7\u00e3o patrimonial, justamente na divisa de \u00e1guas do \n\n\n\n86 \n\n \n\nRibeir\u00e3o Bauru e Flores, \u00e0 cavaleira de toda povoa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, ponto \nfundamental, desconsiderava a malha tra\u00e7ada pelo arruador, cortando \nabruptamente uma rua que futuramente teria grande import\u00e2ncia. \nA \u00e1rea ao seu redor, nos moldes dos largos das igrejas coloniais, ser\u00e1 a \u00fanica \n\u2018explos\u00e3o espacial\u2019 fugindo da linearidade, pouco incentivadora da \nconviv\u00eancia, existente nas ruas da cidade. Ela vai ser utilizada, \nprincipalmente, para atividades religiosas, embora se dessem no local, \neventos pol\u00edticos, culturais e sociais. O amplo espa\u00e7o descampado, raro no \npovoado, permitia a aglomera\u00e7\u00e3o de toda popula\u00e7\u00e3o [...] (GHIRARDELLO, \n1992, p. 72 e 73). \n\nSobre o largo, Pelegrina (1990c ) diz que somente em 1897 que se deu a \n\ncria\u00e7\u00e3o da par\u00f3quia, fazendo com que passasse a ser conhecido por Largo da Matriz; \n\ne logo em seguida, j\u00e1 que ainda n\u00e3o possu\u00eda um nome definitivo, com a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo Pa\u00e7o Municipal em 1907, na Rua 1\u00ba de Agosto, o Largo passou a ser chamado de \n\nPra\u00e7a Municipal (Figura 27 e 28). \n\n \n\n \n\nFigura 27: Pra\u00e7a Municipal, 1910. \nAo centro da foto o jornal \u201cA Cidade de Bauru\u201d, \n\u00e0 esquerda a farm\u00e1cia \u201cAlian\u00e7a\u201d, e o pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nesquerda a \u201cCasa Pratogiane\u201d. \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC, c\u00f3digo \n\n00792 Av. \n\n \n\nFigura 28: Primeira Capela de Bauru, na Pra\u00e7a \nMunicipal, 1913. \n\nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC, c\u00f3digo \n00766 Av. \n\n \n\nNesse momento a economia e a pol\u00edtica do vilarejo dependiam dos \n\nlatifundi\u00e1rios, os fazendeiros e suas fam\u00edlias somente sa\u00edam das fazendas para \n\neventos pol\u00edticos, festas religiosas e festas civis, n\u00e3o fixando resid\u00eancias na cidade; \n\nisso acontecia, segundo Ghirardello (1992, p. 73), pois os fazendeiros temiam por \n\npreju\u00edzos financeiros. A configura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Bauru somente se alterou quando \n\na chegada da ferrovia em 1905, permitindo assim que investimentos imobili\u00e1rios \n\nfossem vantajosos. Bauru teve tr\u00eas ferrovias implantadas, a Sorocabana (1905), a \n\nNoroeste (1906) e a Paulista (1910), que fizeram com que o vilarejo logo se tornasse \n\num importante entroncamento para o escoamento do caf\u00e9 produzido na regi\u00e3o \n\n(GHIRARDELLO, 1992, p. 85). \n\nO encontro de v\u00e1rias ferrovias colocava a cidade em contato direto com \ndiversas regi\u00f5es do Estado, privil\u00e9gio apenas comparado a S\u00e3o Paulo. Essa \n\n\n\n87 \n\n \n\n\u2018independ\u00eancia\u2019 da capital, transformaria Bauru em p\u00f3lo regional, de uma \nparte consider\u00e1vel, e central do Estado favorecendo o com\u00e9rcio, a presta\u00e7\u00e3o \nde servi\u00e7os e, por consequ\u00eancia, seu crescimento (GHIRARDELLO, 1992, p. \n85). \n\nCom a chegada das ferrovias aconteceu tamb\u00e9m um recorte na malha \n\nortogonal inicial de Bauru, que segundo Ghirardello (1992, p. 93) \u201c[...] seria \n\nsistematicamente recortada para a implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias e cria\u00e7\u00e3o de avenidas; \n\nas primeiras de certa forma seccionando todo setor norte e oeste, refor\u00e7ando a \n\nbarreira dos Vales e Ribeir\u00e3o\u201d, o que influiu consideravelmente na ocupa\u00e7\u00e3o e \n\ncrescimento de Bauru. \n\nReferindo-nos novamente \u00e0 Pra\u00e7a Municipal, esta era ent\u00e3o constitu\u00edda por \n\num grande areal, o ent\u00e3o prefeito Manoel Bento da Cruz demonstrava pressa em \n\nconstruir um jardim p\u00fablico para a popula\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a capelinha o impedia, j\u00e1 que foi \n\nconstru\u00edda ao centro da \u00e1rea (PELEGRINA, 1990a). \n\nO assunto dominante nas rodas sociais e pol\u00edticas da cidade era a respeito \nda pol\u00eamica criada [demoli\u00e7\u00e3o da Capela para dar lugar ao jardim]. Ali\u00e1s essa \nbriga j\u00e1 vinha de h\u00e1 muitos anos [...] \nE nesse vai e vem, acabou envolvendo todas as autoridades locais, inclusive \na do Judici\u00e1rio e de maneira bastante surpreendente; quando indagado de \nque maneira deveriam agir para evitar a derrubada da igreja, o juiz \nrespondeu: Fa\u00e7am uso da carabina (PELEGRINA, 1990a). \n\nTais desaven\u00e7as entre C\u00e2mara e Igreja podem ser entendidas atrav\u00e9s das \n\nfalas de Ghirardello: \n\nCom a posterior transforma\u00e7\u00e3o de Bauru em sede municipal e, logo depois, \ncom a vinda das ferrovias, as \u00e1reas patrimoniais valorizavam-se e o \nrelacionamente entre Igreja, representada pela F\u00e1brica da Matriz do Divino \nEsp\u00edrito Santo, propriet\u00e1ria do Patrim\u00f4nio e C\u00e2mara se torna bastante dif\u00edcil \ndevido diversas desapropria\u00e7\u00f5es executadas pela C\u00e2mara para a \nimplanta\u00e7\u00e3o dos p\u00e1tios, al\u00e9m de outras feitas \u00e0 revelia para a constru\u00e7\u00e3o da \nC\u00e2mara, do Gin\u00e1sio e Cadeia (GHIRARDELLO, 1992, p. 99). \n\nO autor tamb\u00e9m explana: \u201cA Igreja jamais se preocupou com as v\u00e1rias \n\naltera\u00e7\u00f5es na trama urbana, ou mesmo as seguidas ocupa\u00e7\u00f5es de seus terrenos por \n\nparte de edif\u00edcios p\u00fablicos. A quest\u00e3o era, basicamente, o quanto seria pago pelas \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es\u201d (GHIRARDELLO, 1992, p. 100). \n\nDiante desses desacordos, C\u00e2mara prezando pela demoli\u00e7\u00e3o da Capela para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para um Jardim P\u00fablico e Igreja clamando por suas terras, Pelegrina \n\n(1990a) relata que apesar das tentativas em se permanecer com a primeira Capela, o \n\nent\u00e3o prefeito e a C\u00e2mara Municipal conseguiram, em 22 de julho de 1913, a \n\naprova\u00e7\u00e3o de que o largo da igreja e a pr\u00f3pria igreja fossem de utilidade p\u00fablica. \n\n\n\n88 \n\n \n\nAssim sendo, o prefeito teve autonomia para adquirir a \u00e1rea e o pr\u00e9dio da igreja pela \n\nquantia que fosse necess\u00e1ria.  \n\nNessa data o pr\u00e9dio da Igreja j\u00e1 estava condenado \u00e0 demoli\u00e7\u00e3o, no entanto a \n\nentidade cat\u00f3lica n\u00e3o se dispunha a demoli-la, diante disso, Manoel Bento da Cruz em \n\nconjunto com a C\u00e2mara Municipal deliberaram pela demoli\u00e7\u00e3o, e decidiram realiz\u00e1-la \n\npor conta pr\u00f3pria. O que evidentemente causou mais tens\u00e3o entre Igreja e poder \n\nmunicipal; Pelegrina discorre sobre as duas vers\u00f5es existentes sobre a demoli\u00e7\u00e3o da \n\nCapela em 1913, primeiramente a vers\u00e3o da Igreja: \n\n\u00c0s duas horas da madrugada, homens \u00edmpios, por brechas praticadas nas \nparedes, penetraram na igreja e m\u00e3os sacr\u00edlicas, com um golpe de picareta, \narrombaram o sacr\u00e1rio, espalhando as sagradas formas sobre o altar, e pior \nteriam feito se o vig\u00e1rio da par\u00f3quia, com o perigo da pr\u00f3pria vida, n\u00e3o \nacudisse a tempo de recolh\u00ea-las, levando-as para casa, onde imediatamente \nas consumiu. \n\u00c0s 11 e meia hora, apesar dos protestos pessoais da autoridade diocesana, \no senhor Prefeito, acompanhado de alguns vereadores e v\u00e1rios oper\u00e1rios \nmunicipais, invadiram a igreja e tiraram por sua pr\u00f3pria conta as imagens e \nmobili\u00e1rios e come\u00e7aram a demolir o templo e, \u00e0s tr\u00eas horas da madrugada, \na igreja estava arrasada! (PELEGRINA, 1990a). \n\nE ent\u00e3o a vers\u00e3o da imprensa: \n\nAp\u00f3s in\u00fameras negocia\u00e7\u00f5es, ora com a F\u00e1brica desta par\u00f3quia, ora \ndiretamente com o bispado de Botucatu, para a desapropria\u00e7\u00e3o da velha \nigreja matriz, que, al\u00e9m de constituir um perigo iminente pelo seu estado de \nru\u00edna que um \u00f3bice a realiza\u00e7\u00e3o de obras do jardim p\u00fablico da pra\u00e7a \nmunicipal, ficou verificado que seria in\u00fatil quaisquer tentativas de acordo \nnesse sentido, por parte da C\u00e2mara Municipal. \n[...] tornou-se evidente que, contrariando as aspira\u00e7\u00f5es do povo cat\u00f3lico de \nBauru, desejoso de possuir um templo mais moderno e bem localizado e para \nisso empenhando todos os seus esfor\u00e7os, o bispado, que nunca morreu de \namores por esta par\u00f3quia e a F\u00e1brica [...] delegaram para um plano \nsecund\u00e1rio os interesses espirituais dos paroquianos e tendo em vista os \ninteresses profanos [...] \nEsqueciam, a F\u00e1brica e o Bispado \u2013 que acima desses interesses \npecuni\u00e1rios, exclusivamente individuais, pairava outro interesse mais amplo \ne respeit\u00e1vel \u2013 o da seguran\u00e7a p\u00fablica \u2013 amea\u00e7ada por um edif\u00edcio ruinosos \n[...] \nPois, em virtude deste interesse geral e respeit\u00e1vel, visando unicamente \u00e0 \nseguran\u00e7a p\u00fablica, o prefeito agiu oportunamente, mandando demolir o \npr\u00e9dio ruinoso [...] (PELEGRINA, 1990a). \n\nDada a demoli\u00e7\u00e3o da Capela, Ghiraradello (1992, p. 123) faz um importante \n\napontamento: \u201cPodemos analisar a mudan\u00e7a de voca\u00e7\u00e3o dessa fra\u00e7\u00e3o urbana como \n\na transposi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sacro, o largo da igreja, ao espa\u00e7o laico por excel\u00eancia, a \n\nPra\u00e7a Municipal\u201d. Com isso, at\u00e9 esse momento da pesquisa nos limitamos em falar \n\nda hist\u00f3ria de Bauru somente at\u00e9 a demoli\u00e7\u00e3o da primeira Capela, pois at\u00e9 ent\u00e3o a \n\natual Pra\u00e7a Rui Barbosa ainda n\u00e3o existia definitivamente, sendo a Pra\u00e7a Municipal \n\n\n\n89 \n\n \n\ncaracterizada por um grande espa\u00e7o aberto que mais se assemelhava \u00e0 um grande \n\nterreiro. \n\nDeixamos ent\u00e3o, os eventos espec\u00edficos sobre o surgimento da Pra\u00e7a da \n\nMatriz para mais \u00e0 frente; no entanto, ainda existem algumas pontua\u00e7\u00f5es importantes \n\na serem feitas em rela\u00e7\u00e3o ao crescimento de Bauru: \n\n\u2022 A rua Ara\u00fajo Leite, ao ser a primeira rua de Bauru, foi tamb\u00e9m a mais \n\nimportante, localizando o com\u00e9rcio do vilarejo, portanto, com a vinda \n\ndas ferrovias o crescimento \u00e9 direcionado para o sentido oeste, \n\nsurgindo ent\u00e3o a rua Batista de Carvalho que liga as esta\u00e7\u00f5es \n\nSorocabana e Noroeste; o que faz com esta passe a ser o polo \n\ncomercial e das melhores resid\u00eancias de Bauru (GHIRARDELLO, \n\n1992, p. 123). \n\n\u2022 De forma a conter a decad\u00eancia da rua Ara\u00fajo Leite, o poder p\u00fablico \n\nfaz investimentos em arruamento, ilumina\u00e7\u00e3o e embelezamento \n\natrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de canteiros centrais com vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica; o \n\nque n\u00e3o \u00e9 eficaz, findando ent\u00e3o no decl\u00ednio da mesma \n\n(GHIRARDELLO, 1992, p. 102). \n\n\u2022 Diante dessas mudan\u00e7as, os investimentos imobili\u00e1rios passam a ser \n\ndirecionados ao Largo da Igreja, j\u00e1 que l\u00e1 encontrava-se instalada a \n\nC\u00e2mara e consolidava-se a constru\u00e7\u00e3o de uma nova igreja Matriz \n\n(GHIRARDELLO, 1992, p. 102). \n\n\u2022 O primeiro recenseamento realizado em Bauru foi em 1893, \n\napresentando 5730 habitantes. Haviam 62 casas, sendo distribu\u00eddas \n\n28 na rua Ara\u00fajo Leite, 3 na Pra\u00e7a Municipal, e o restante nas demais \n\nruas existentes no per\u00edodo (PELEGRINA, 1967). \n\n\u2022 Em decorr\u00eancia da chegada das ferrovias, Bauru passa a precisar de \n\numa infraestrutura de comunica\u00e7\u00e3o, tendo ent\u00e3o a linha telef\u00f4nica \n\ninstalada em 1907. Os primeiros a utilizarem-se desse novo meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o foram as ferrovias, comerciantes, C\u00e2mara, cadeia e os \n\nfazendeiros da regi\u00e3o (GHIRARDELLO, 1992, p. 104). \n\n\u2022 Em 1908 deu-se a cria\u00e7\u00e3o de um novo cemit\u00e9rio, fora dos limites \n\nurbanos, o que contribuiu para a ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea pr\u00f3xima, formando \n\num novo bairro (GHIRARDELLO, 1992, p. 106). \n\n\n\n90 \n\n \n\n\u2022 A primeira ilumina\u00e7\u00e3o de Bauru foi por lampi\u00f5es em 1903, que j\u00e1 em \n\n1911 foram substitu\u00eddos pela energia el\u00e9trica provinda de roda d\u2019\u00e1gua \n\n(GHIRARDELLO, 1992, p. 104). \n\n\u2022 Ainda sobre os melhoramentos da infraestrutura bauruense, em 1912 \n\nforam instalados os sistemas de \u00e1gua e esgoto a partir de estudos de \n\nSilvio Saint Martin (engenheiro da ferrovia Noroeste), que ficaram \n\nrestritos ao eixo central da cidade, favorecendo somente a parcela mais \n\nrica da popula\u00e7\u00e3o (GHIRARDELLO, 1992, p. 104 e 105). \n\nDe forma a se tornar mais claro entender essas tantas datas sobre o in\u00edcio de \n\nBauru, apresentamos uma linha do tempo simplificada, conforme Figura 29. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \nFigura 29: Linha do Tempo \u2013 prim\u00f3rdios de Bauru. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\n3.2 CRESCIMENTO URBANO DE BAURU \n\n \n\nA partir de 1920 o munic\u00edpio teve um r\u00e1pido crescimento e enriquecimento, \n\nque estiveram associados \u00e0 alta do pre\u00e7o do solo urbano e ao aumento da popula\u00e7\u00e3o; \n\nsegundo Ghirardello (1992, p. 138) \u201cO poder p\u00fablico assist[ia] passivamente \u00e0 divis\u00e3o \n\nindiscriminada do solo por interesses de classe e tamb\u00e9m por certa vis\u00e3o acumulativa \n\nde progresso, onde a dimens\u00e3o da cidade era mais importante que o n\u00edvel de vida \n\npropiciada aos cidad\u00e3os\u201d. \n\nEssa r\u00e1pida expans\u00e3o onde o lucro era sempre visado ocorreu com a vig\u00eancia \n\nda malha em xadrez (conforme C\u00f3digo de Posturas da \u00e9poca) para abertura de novos \n\nbairros, no entanto, n\u00e3o eram realizadas adequa\u00e7\u00f5es ao tra\u00e7ado urbano j\u00e1 existente, \n\no que acabou por acarretar problemas futuros, tendo a necessidade de \n\ndesapropria\u00e7\u00f5es para a regulariza\u00e7\u00e3o de vias (GHIRARDELLO, 1992, p. 138). De \n\nforma a exemplificar estatisticamente esse crescimento, o mesmo autor nos apresenta \n\nas seguintes tabelas. \n\n \n\nTabela 2: \u00cdndices de crescimento de Bauru. \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O \nURBANA DE \n\nBAURU \n\n1905 600 \n\n1910 3000 \n\n1915 5000 \n\n1920 15000 \n\n1925 18500 \n\n1930 22000 \n\n1935 27945 \n\n1940 33891 \n \n\nPR\u00c9DIOS DA \nCIDADE DE \n\nBAURU \n\n1905 120 \n\n1910 300 \n\n1915 530 \n\n1920 1000 \n\n1925 2896 \n\n1930 4500 \n\n1935 5000 \n\n1940 7000 \n \n\n \n\n \n\n \n\nCRESCIMENTO DA IND\u00daSTRIA \nE COM\u00c9RCIO NA CIDADE DE \n\nBAURU \n\nDATA IND\u00daSTRIA COM\u00c9RCIO \n\n1916 103 132 \n\n1928 156 250 \n\n1949 190  \n \n\nFonte: GHIRARDELLO, 1992, p. 137. \n\n \n\nO crescimento de Bauru, al\u00e9m das \u00e1reas ao norte e noroeste da regi\u00e3o central, \n\ntamb\u00e9m aconteceu na por\u00e7\u00e3o sul, chamada de \u201cAltos da Cidade\u201d devido \u00e0 topografia, \n\nessa \u00e1rea foi caracterizada pela ocupa\u00e7\u00e3o das classes de maior poder aquisitivo e \n\nmelhoramentos realizados pela prefeitura. Segundo Ghirardello (1992, p. 140) \u201c\u00c9 ao \n\nsul que se localizar\u00e3o os novos edif\u00edcios de import\u00e2ncia, principalmente os de \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade ligados \u00e0s sociedades civis locais, como a Santa Casa inaugurada \n\nem 1913, e a Benefic\u00eancia Portuguesa, em 1928\u201d. \n\n\n\n93 \n\n \n\nGhirardello (1992, p. 145) tamb\u00e9m aponta que foi na d\u00e9cada de 1920 que a \n\nrua Ara\u00fajo Leite, antes o principal centro comercial do Patrim\u00f4nio de Bauru, perde tal \n\ncaracter\u00edstica para a rua Batista de Carvalho. A rua Ara\u00fajo Leite passou a locar \u201c[...] o \n\ncom\u00e9rcio considerado menos importante, destinado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pobre ou sitiantes \n\n[...]\u201d, enquanto que a rua Batista de Carvalho, importante por ser o eixo de liga\u00e7\u00e3o das \n\nesta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias at\u00e9 a Pra\u00e7a Rui Barbosa, servia \u201c[...] como fecho e atra\u00e7\u00e3o ao \n\nmesmo tempo [...]\u201d localizando as lojas de maior import\u00e2ncia comercial. \n\nSobre as constru\u00e7\u00f5es existentes nesse per\u00edodo, Ghirardello (1992, p. 148) \n\nsalienta: \n\nNa \u00e1rea central, principalmente junto \u00e0 Batista de Carvalho, ser\u00e3o constru\u00eddos \ngrandes sobrados, dos cada vez mais ricos comerciantes. Suas \nimplanta\u00e7\u00f5es, de car\u00e1ter tradicional, dispensar\u00e3o os recuos e ter\u00e3o o \npavimento inferior destinado \u00e0s lojas e o superior \u00e0 moradia. \nO aumento das atividades comerciais exigir\u00e1 o aproveitamento de todo t\u00e9rreo, \nde modo que as resid\u00eancias ocupem o andar superior, em contraste com as \nantigas e acanhadas lojas da rua Ara\u00fajo Leite, onde o com\u00e9rcio e a moradia \nsituavam-se em conjunto no t\u00e9rreo. \n\nAinda segundo Ghirardello (1992, p. 161-163), j\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 \n\nat\u00e9 em torno de 1935, o r\u00e1pido crescimento de Bauru para devido \u00e0 crise de 1929; e \n\ncom a queda do cultivo de caf\u00e9, iniciou-se o cultivo de algod\u00e3o sendo ent\u00e3o iniciada a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o de Bauru atrav\u00e9s das beneficiadoras de algod\u00e3o. Como as ind\u00fastrias \n\nn\u00e3o tinham por caracter\u00edstica apresentar uma participa\u00e7\u00e3o positiva em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmeio urbano, foi em outubro de 1936 que o ent\u00e3o prefeito Jo\u00e3o Braulio Ferraz instituiu \n\numa lei municipal: \n\nCriada com o n\u00famero 18 tenta dar gabaritos e restringir usos do solo nas ruas \n1\u00ba de Agosto, Batista de Carvalho, Av. Rodrigues Alves, Pra\u00e7as Ruy Barbosa \ne Machado de Mello, ou seja, o centro nobre da cidade. [...] Tamb\u00e9m inovador \nenquanto proposta legislativa municipal na tentativa de zonear espa\u00e7os \nurbanos, isentando-os de certos usos prejudiciais ao conforto e \u00e0 sa\u00fade. \n[...] Pela primeira vez, ainda, a Prefeitura ocupa a posi\u00e7\u00e3o de planejadora do \nurbano e n\u00e3o mera espectadora do processo de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n(GHIRARDELLO, 1992, p. 163). \n\nAinda na d\u00e9cada de 1930 foram implantados vetores de crescimentos urbano, \n\nsendo eles: ao norte a Escola Agr\u00edcola, ao sul o Aeroporto, a leste o Horto Florestal e \n\na sudoeste a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento D\u2019\u00e1gua. Dessa forma retomou-se o crescimento \n\nurbano de Bauru, de maneira desordenada e visando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n(GHIRARDELLO, 1992, p. 165-167). Nesse mesmo per\u00edodo tamb\u00e9m ocorreu uma \n\ngrande diferencia\u00e7\u00e3o no centro da cidade: \n\n\n\n94 \n\n \n\nO centro da cidade, especialmente as ruas Batista, 1\u00ba de Agosto e travessas \nv\u00e3o deixando, ainda aos poucos, o uso misto comercial e residencial. O custo \nda terra elevado e os poucos terrenos dispon\u00edveis no \u2018centro nobre\u2019 expulsam, \npaulatinamente, as habita\u00e7\u00f5es residenciais potencializando o valor do terreno \ncom a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios. Inicialmente eles ser\u00e3o para uso comercial e \nservi\u00e7os, setores onde a procura de salas aumenta em vista do n\u00famero cada \nvez maior de profissionais liberais e escrit\u00f3rios de representa\u00e7\u00e3o \n(GHIRARDELLO, 1992, p. 171). \n\nCastro (2016, p. 120) salienta que nos anos decorrentes, mesmo com a \n\nextin\u00e7\u00e3o das ferrovias, Bauru ainda teve um grande crescimento: \u201cTodos os bairros \n\nexpandiram por entre os trilhos, uma vez que estes estavam previamente constitu\u00eddos. \n\nEsse crescimento se deu de forma muito peculiar, e resultou em uma malha urbana \n\nextremamente fragmentada\u201d. A autora ainda explana que com a exist\u00eancia das \n\nferrovias era poss\u00edvel a f\u00e1cil mobilidade entre os bairros, no entanto, com a extin\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas, o surgimento das rodovias e os fundos de vale existentes, o munic\u00edpio \n\napresenta uma \u201cdesfragmenta\u00e7\u00e3o territorial\u201d. \n\nUm crescimento heterog\u00eaneo, de usos diversos, como resposta a pol\u00edticas \nnacionais de incentivo a determinados tipos de transporte, habita\u00e7\u00e3o e ao \ncrescimento perif\u00e9rico, s\u00e3o marcas de um urbanismo insustent\u00e1vel que foi \namplamente aplicado no s\u00e9culo passado. Conforme os bairros foram \ncrescendo, foram sendo criados os pontos poss\u00edveis de travessia sobre os \ntrilhos, mas que n\u00e3o s\u00e3o suficientes (CASTRO, 2016, p. 121). \n\nNa sequ\u00eancia podemos visualizar um mapa do crescimento urbano de Bauru \n\nentre as d\u00e9cadas de 1910 e 2010, apresentado por Castro (2016). \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nFigura 30: Crescimento Urbano de Bauru (1910 \u2013 2010). \nFonte: INSTITUTO SOMA apud CASTRO, 2016, p. 120. \n\n \n\n3.3 TERRIT\u00d3RIO E POPULA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nSegundo a homepage da Funda\u00e7\u00e3o Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \n\n(SEADE), em 2018 o munic\u00edpio de Bauru apresentava uma \u00e1rea de 667,68km\u00b2, tendo \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 360.478 habitantes e uma densidade demogr\u00e1fica de 539,90 \n\nhabitantes/km\u00b2. O munic\u00edpio tamb\u00e9m apresentou um grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, em 2018, \n\n\n\n96 \n\n \n\nde 98,33%, estando entre uma das cidades com melhor taxa do estado de S\u00e3o Paulo \n\nconforme Figura 31. \n\n \n\nGRAU DE URBANIZA\u00c7\u00c3O (%) \u2013 1980-2018 \n\n \n\n \n\n \n\nGRAU DE URBANIZA\u00c7\u00c3O (%) \u2013 2018  \n\n \n\nFigura 31: Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Bauru. \nFonte: SEADE. \n\n \n\n3.4 INFRAESTRUTURA URBANA \n\n \n\nAinda segundo dados da SEADE, o n\u00edvel da coleta de lixo de acordo com o \n\ncenso demogr\u00e1fico de 2010 foi de 99,61% em Bauru, consideravelmente baixo \n\nquando comparado com demais cidades do estado de S\u00e3o Paulo, por\u00e9m apresentou \n\nmelhoras desde a d\u00e9cada de 1990, conforme Figura 32. \n\nO n\u00edvel de atendimento do abastecimento de \u00e1gua tamb\u00e9m de acordo com o \n\ncenso demogr\u00e1fico de 2010 foi de 98,86% em Bauru, sendo uma posi\u00e7\u00e3o mediana em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 demais cidades do estado de S\u00e3o Paulo, e tamb\u00e9m tendo apresentado \n\nmelhoras desde a d\u00e9cada de 1990, apesar de ter acontecido uma queda de 0,04% no \n\nn\u00edvel entre 2000 e 2010, conforme Figura 33. \n\nO n\u00edvel de atendimento do esgoto sanit\u00e1rio de acordo com o censo \n\ndemogr\u00e1fico de 2010 foi de 97,19% em Bauru, estando o munic\u00edpio quase dentre as \n\nmelhores coloca\u00e7\u00f5es do estado de S\u00e3o Paulo, e apresentou boas melhoras desde a \n\nd\u00e9cada de 1990, conforme Figura 34. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nN\u00cdVEL DA COLETA DE LIXO (%) \u2013 1991-2010 \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00cdVEL DA COLETA DE LIXO (%) \u2013 2010 \n\n \n\nFigura 32: N\u00edvel de Coleta de Lixo de Bauru. \nFonte: SEADE. \n\n \n\nN\u00cdVEL DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA (%) \u2013 \n\n1991-2010 \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00cdVEL DE ABASTECIMENTO DE \u00c1GUA (%) \n\n\u2013 2010 \n\n \n\nFigura 33: N\u00edvel de Abastecimento de \u00c1gua de Bauru. \nFonte: SEADE. \n\n \n\nN\u00cdVEL DE ESGOTO SANIT\u00c1RIO (%) \u2013 1991-2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00cdVEL DE ESGOTO SANIT\u00c1RIO (%) \u2013 2010 \n\n \n\nFigura 34: N\u00edvel de Esgoto Sanit\u00e1rio de Bauru. \nFonte: SEADE. \n\n\n\n98 \n\n \n\n3.5 SOCIAL E ECON\u00d4MICO \n\n \n\nUm dos \u00edndices que caracterizam os munic\u00edpios paulistas \u00e9 o \u00cdndice Paulista \n\nde Responsabilidade Social (IPRS); tendo como indicadores a Riqueza Municipal, a \n\nLongevidade Municipal e a Escolaridade Municipal; \u00e9 atrav\u00e9s desses dados \n\nestat\u00edsticos que podemos conhecer as condi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas da popula\u00e7\u00e3o \n\nde um determinado munic\u00edpio. Sobre a Riqueza Municipal, a qual apresentamos aqui, \n\n\u00e9 assim especificado pela SEADE: \n\nO indicador de riqueza municipal \u00e9 composto por quatro vari\u00e1veis: consumo \nanual de energia el\u00e9trica, por liga\u00e7\u00e3o residencial; consumo de energia el\u00e9trica \nna agricultura, no com\u00e9rcio e nos servi\u00e7os, por liga\u00e7\u00e3o nessas classes de \nconsumidores; valor adicionado fiscal per capita; e remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos \nempregados com carteira assinada e do setor p\u00fablico. Com esses \ncomponentes pretendeu-se captar, simultaneamente, a riqueza municipal \u2013 \npor meio dos indicadores de consumo de energia el\u00e9trica na agricultura, no \ncom\u00e9rcio e nos servi\u00e7os e do valor adicionado fiscal per capita \u2013 e a renda \nfamiliar \u2013 a partir do consumo residencial de energia el\u00e9trica e do rendimento \nm\u00e9dio dos empregados no setor formal da economia local. Tal distin\u00e7\u00e3o tem \nimportante significado do ponto de vista das pol\u00edticas p\u00fablicas, pois, enquanto \nas vari\u00e1veis relativas \u00e0 renda familiar s\u00e3o t\u00edpicas de resultado, isto \u00e9, refletem \niniciativas e investimentos pret\u00e9ritos, aquelas referentes \u00e0 riqueza municipal \npodem ser associadas \u00e0 capacidade do munic\u00edpio de produzir novos esfor\u00e7os \nem prol do desenvolvimento local (SEADE, 2016, p. 3 e 4)78. \n\nA partir da rela\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas indicadores do IPRS (citados acima), pode-se \n\nclassificar o munic\u00edpio em 5 grupos, conforme Tabela 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                            \n78 Consulta \u00e0 homepage SEADE. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iprs.seade.gov.br/iprs2016/view/pdf/iprs/metodologia.pdf>. Acesso em: 24 jan. 2019. \n\n\n\n99 \n\n \n\nTabela 3: Crit\u00e9rio de Forma\u00e7\u00e3o dos Grupos do IPRS. \n\nGrupos Crit\u00e9rios Descri\u00e7\u00e3o \n\nGrupo 1 \n\nAlta riqueza, m\u00e9dia longevidade e m\u00e9dia escolaridade Munic\u00edpios que se \ncaracterizam por um n\u00edvel \nelevado de riqueza com \nbons n\u00edveis nos indicadores \nsociais \n\nAlta riqueza, m\u00e9dia longevidade e alta escolaridade \n\nAlta riqueza, alta longevidade e m\u00e9dia escolaridade \n\nAlta riqueza, alta longevidade e alta escolaridade \n\nGrupo 2 \n\nAlta riqueza, baixa longevidade e baixa escolaridade Munic\u00edpios que, embora \ncom n\u00edveis de riqueza \nelevados, n\u00e3o s\u00e3o capazes \nde atingir bons indicadores \nsociais \n\nAlta riqueza, baixa longevidade e m\u00e9dia escolaridade \n\nAlta riqueza, baixa longevidade e alta escolaridade \n\nAlta riqueza, m\u00e9dia longevidade e baixa escolaridade \n\nAlta riqueza, alta longevidade e baixa escolaridade \n\nGrupo 3 \n\nBaixa riqueza, m\u00e9dia longevidade e m\u00e9dia escolaridade \nMunic\u00edpios com n\u00edvel de \nriqueza baixo, mas com \nbons indicadores sociais \n\nBaixa riqueza, m\u00e9dia longevidade e alta escolaridade \n\nBaixa riqueza, alta longevidade e m\u00e9dia escolaridade \n\nBaixa riqueza, alta longevidade e alta escolaridade \n\nGrupo 4 \n\nBaixa riqueza, baixa longevidade e m\u00e9dia escolaridade Munic\u00edpios que apresentam \nbaixos n\u00edveis de riqueza e \nn\u00edveis intermedi\u00e1rios de \nlongevidade e/ou \nescolaridade \n\nBaixa riqueza, baixa longevidade e alta escolaridade \n\nBaixa riqueza, m\u00e9dia longevidade e baixa escolaridade \n\nBaixa riqueza, alta longevidade e baixa escolaridade \n\nGrupo 5 Baixa riqueza, baixa longevidade e baixa escolaridade \n\nMunic\u00edpios mais \ndesfavorecidos do Estado, \ntanto em riqueza quanto \nnos indicadores sociais \n\nFonte: SEADE. \n\n \n\nDessa forma, segundo informa\u00e7\u00f5es da SEADE apresentamos a Dimens\u00e3o de \n\nRiqueza de Bauru em 2014, sendo de 44 e estando dentre os melhores \u00edndices do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, conforme Figura 35. \n\nE tamb\u00e9m, em 2014, Bauru foi classificada dentro do Grupo 2 do Crit\u00e9rio de \n\nForma\u00e7\u00e3o do IPRS, conforme Figura 36. \n\n \n\nIPRS \u2013 DIMENS\u00c3O DE RIQUEZA \u2013 2008-2014 \n\n \n\n \n\n \n\nIPRS \u2013 DIMENS\u00c3O DE RIQUEZA \u2013 2014 \n\n \n\nFigura 35: IPRS \u2013 Dimens\u00e3o de Riqueza de Bauru. \nFonte: SEADE. \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nFigura 36: IPRS \u2013 2014. \nFonte: SEADE. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Bauru, segundo a SEADE, teve uma participa\u00e7\u00e3o nas \n\nexporta\u00e7\u00f5es do estado de S\u00e3o Paulo referente a 0,353305% em 2017. \n\nE em 2016, o Produto Interno Bruto (PIB) de Bauru era composto por: 79,61% \n\nem participa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os; 20,10% em participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria; e 0,30% em \n\nparticipa\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria (Figura 37a). \n\nConforme os empregos formais contabilizados em 2017, foram assim \n\ndistribu\u00eddos: Agricultura, Pecu\u00e1ria, Produ\u00e7\u00e3o Florestal, Pesca e Aquicultura \u2013 0,78%; \n\nInd\u00fastria \u2013 11,86%; Constru\u00e7\u00e3o \u2013 11,56%; Com\u00e9rcio Atacadista e Varejista e \n\nCom\u00e9rcio e Repara\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos Automotores e Motocicletas \u2013 23,14%; Servi\u00e7os \n\n\u2013 52,66% (Figura 37b). \n\n \n\na) \n\n \n\n \n\nb) \n\n \n\nFigura 37: a) PIB de Bauru (2016); b) Trabalhos Formais de Bauru (2017). \nFonte: Realizado pelo autor com base nas informa\u00e7\u00f5es da SEADE, 2019. \n\n\n\n101 \n\n \n\nCom a observa\u00e7\u00e3o da tabela acima podemos notar a grande porcentagem dos \n\nsetores de com\u00e9rcio e servi\u00e7o; tais \u00edndices s\u00e3o facilmente identificados na regi\u00e3o \n\ncentral de Bauru, local onde encontra-se a pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\n3.6 ZONEAMENTO - USO DO SOLO E PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nA homepage do Plano Diretor Participativo de Bauru apresenta um mapa com \n\na delimita\u00e7\u00e3o do Macrozoneamento do munic\u00edpio, conforme podemos ver na Figura \n\n38, e tamb\u00e9m as \u00e1reas de Interesse Ambiental, conforme Figura 39. \n\n \n\n \n\nFigura 38: Macrozoneamento de Bauru. \nFonte: Homepage Plano Diretor Participativo. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\nFigura 39: \u00c1reas de Interesse Ambiental em Bauru. \nFonte: Homepage Plano Diretor Participativo. \n\n \n\nPara nos aproximarmos um pouco mais da regi\u00e3o central de Bauru, \u00e1rea de \n\nmaior interesse para esta pesquisa, buscamos o mapa de zonas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde Bauru, dispon\u00edvel na homepage da Prefeitura de Bauru; o munic\u00edpio apresenta as \n\nseguintes zonas: ZR1 \u2013 Parque Residencial; ZR2 \u2013 Zona Estritamente Residencial; \n\nZR3 \u2013 Zona Predominantemente Residencial; ZR4 \u2013 Zona Preferencialmente \n\nResidencial; ZM \u2013 Zona Mista; ZC1 \u2013 Zona Predominantemente Comercial; ZCC \u2013 \n\nZona Estritamente Comercial; ZS \u2013 Zona Predominantemente de Servi\u00e7o; ZI \u2013 Zona \n\nIndustrial; DI \u2013 Zona do Distrito Industrial; ZE \u2013 Zona Especial; ZEXP \u2013 Zona de \n\nExpans\u00e3o Urbana; ZIU \u2013 Zona de Interesse Urbano; ZRU \u2013 Zona Rural. O Centro de \n\nBauru engloba duas dessas zonas, a ZC1 e a ZCC, conforme Figura 40. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \nFigura 40: Zoneamento de Bauru com detalhamento do Centro. \nFonte: Homepage Prefeitura de Bauru; editado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \n\nFigura 41: Localiza\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a Rui Barbosa no Centro de Bauru. \nFonte: Homepage Prefeitura de Bauru; editado pelo autor, 2019. \n\n \n\nDe forma a conferirmos o zoneamento da \u00e1rea de onde localiza-se a pra\u00e7a \n\nRui Barbosa, realizamos o levantamento do uso do solo urbano das imedia\u00e7\u00f5es da \n\nmesma. Observamos, de fato, a quase inexist\u00eancia de resid\u00eancias na localidade, al\u00e9m \n\nda grande exist\u00eancia de lotes que s\u00e3o usados como estacionamentos de forma a \n\natender todo o movimento comercial e de servi\u00e7o que a \u00e1rea apresenta. \n\nTais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para nossa pesquisa, pois os \n\nusos de entorno da pra\u00e7a restringindo-se principalmente ao hor\u00e1rio comercial (8 horas \n\n\u00e0s 18 horas), \u00e9 um grande intensificador da falta de visita\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a ao fim da tarde \n\nou in\u00edcio da noite como veremos mais \u00e0 frente. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nLEGENDA \nComercial ou Servi\u00e7o \nMisto (comercial e resid\u00eancia) \nEstacionamento \nEdifica\u00e7\u00e3o sem uso \nMisto (com\u00e9rcio e servi\u00e7o \u2013 hotel) \nIgreja Presbiteriana \nLote vazio \nEspa\u00e7o Cultural \nResidencial \nCatedral \nPra\u00e7a Rui Barbosa \n\nFigura 42: Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo do Entorno Imediato da Pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n3.7 EQUIPAMENTOS COLETIVOS \n\n \n\nAo conhecermos a localiza\u00e7\u00e3o dos equipamentos coletivos de Bauru, \n\npodemos realizar um comparativo com o zoneamento acima apresentado; verificando \n\na oportunidade (ou n\u00e3o) do Centro em receber usos residenciais, o que poderia ser \n\num fator positivo para o uso em geral do bairro e principalmente por favorecer o maior \n\nuso da pr\u00f3pria pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\n3.7.1 Sa\u00fade \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade coletiva de Bauru, a homepage da Prefeitura oferece uma \n\nlistagem dos equipamentos dispon\u00edveis na cidade; sendo eles: \n\n\u2022 18 Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade \u2013 N\u00facleos de Sa\u00fade: N\u00facleo de Sa\u00fade \n\nBeija Flor; N\u00facleo de Sa\u00fade Bela Vista; N\u00facleo de Sa\u00fade Cardia; \n\nN\u00facleo de Sa\u00fade Centro; N\u00facleo de Sa\u00fade Dutra; N\u00facleo de Sa\u00fade \n\nEuropa; N\u00facleo de Sa\u00fade Falc\u00e3o; N\u00facleo de Sa\u00fade Gasparini; N\u00facleo \n\nde Sa\u00fade Geisel; N\u00facleo de Sa\u00fade Godoy; N\u00facleo de Sa\u00fade \n\nIndepend\u00eancia; N\u00facleo de Sa\u00fade Jussara Celina; N\u00facleo de Sa\u00fade \n\nMary Dota; N\u00facleo de Sa\u00fade Nova Esperan\u00e7a; N\u00facleo de Sa\u00fade \n\n\n\n105 \n\n \n\nOct\u00e1vio Rasi; N\u00facleo de Sa\u00fade Parque Vista Alegre; N\u00facleo de Sa\u00fade \n\nRedentor; N\u00facleo de Sa\u00fade Tibiri\u00e7\u00e1 (zona rural). Figura 43a. \n\n\u2022 6 Unidades B\u00e1sicas de Sa\u00fade \u2013 Sa\u00fade da Fam\u00edlia: Unidade de Sa\u00fade \n\nda Fam\u00edlia Nova Bauru; Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia Nove de Julho / \n\nFortunato Rocha Lima; Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia Pousada da \n\nEsperan\u00e7a II; Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia Santa Edwiges; Unidade \n\nde Sa\u00fade da Fam\u00edlia Vila Dutra; Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia Vila S\u00e3o \n\nPaulo. Figura 43b. \n\n\u2022 6 Unidades de Sa\u00fade Mental: Ambulat\u00f3rio Municipal de Sa\u00fade Mental \n\n\u2013 AMSM; Centro de Apoio Psicossocial I \u2013 CAPS I; Centro de Apoio \n\nPsicossocial \u00c1lcool e Drogas \u2013 CAPS AD; Centro de Apoio Psicossocial \n\n\u00c1lcool e Drogas III \u2013 CAPS AS III; Centro de Apoio Psicossocial Infantil \n\n\u2013 CAPS i; Servi\u00e7o de Resid\u00eancia Terap\u00eautica \u2013 SRT. Figura 43c. \n\n\u2022 8 Unidades de Urg\u00eancia e de Pronto Atendimento: Pronto Atendimento \n\nInfantil; Pronto Socorro Central; Servi\u00e7o de Atendimento M\u00f3vel de \n\nUrg\u00eancia \u2013 SAMU; Servi\u00e7o de Verifica\u00e7\u00e3o de \u00d3bito \u2013 SVO; UPA \u2013 Bela \n\nVista; UPA \u2013 Geisel/Redentor; UPA \u2013 Ipiranga; UPA \u2013 Mary Dota. \n\nFigura 43d. \n\n\u2022 9 Unidades Referenciais: Apoio Social; Banco de Leite Humano \u2013 BLH; \n\nCentro de Especialidades Odontol\u00f3gicas \u2013 CEO; Centro de Refer\u00eancia \n\nem Mol\u00e9stias Infecciosas \u2013 CRMI; Centro de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do \n\nTrabalhador \u2013 CEREST; Centro de Testagem e Aconselhamento \u2013 \n\nCTA; Programa Municipal de Atendimento ao Idoso \u2013 PROMAI; \n\nPrograma Municipal de DST/AIDS e HV; Servi\u00e7o de Orienta\u00e7\u00e3o e \n\nPreven\u00e7\u00e3o do C\u00e2ncer \u2013 SOPC. Figura 43e. \n\nE na sequ\u00eancia, apresentamos a localiza\u00e7\u00e3o de todos os equipamentos de \n\nsa\u00fade localizados no Centro de Bauru, sendo eles: N\u00facleo de Sa\u00fade Centro; \n\nAmbulat\u00f3rio Municipal de Sa\u00fade Mental \u2013 AMSM; Centro de Apoio Psicossocial I \u2013 \n\nCAPS I; Servi\u00e7o de Verifica\u00e7\u00e3o de \u00d3bito \u2013 SVO; Apoio Social; Centro de \n\nEspecialidades Odontol\u00f3gicas \u2013 CEO. Conforme Figura 44. \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \nFigura 43: Localiza\u00e7\u00e3o dos Equipamentos de Sa\u00fade Coletivos. \n\nFonte: Homepage Prefeitura Municipal de Bauru e Google Earth; editado pelo autor 2019. \n\n \n\nd) \n\ne) \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nFigura 44: Localiza\u00e7\u00e3o Equipamentos de Sa\u00fade Coletivos existentes no Centro. \nFonte: Homepage Prefeitura Municipal de Bauru e Google Earth; editado pelo autor 2019. \n\n \n\nCom a apresenta\u00e7\u00e3o dos mapas podemos perceber que o Centro quase n\u00e3o \n\napresenta equipamento de sa\u00fade, principalmente no entorno da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nA inexist\u00eancia desses equipamentos nos infere a impossibilidade de a regi\u00e3o abrigar \n\nmaiores usos residenciais, uma vez que grande parcela da popula\u00e7\u00e3o bauruense \n\nprecisa de transporte p\u00fablico para locomover-se e optam por local de moradia onde o \n\nf\u00e1cil acesso \u00e0 tais equipamentos seja facilitado. \n\n \n\n3.7.2 Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de Bauru, a homepage Escolas oferece uma \n\nlistagem das escolas p\u00fablicas e privadas do munic\u00edpio, sendo: 78 escolas municipais, \n\n57 escolas estaduais e 103 escolas privadas. De todas as escolas listadas nos \n\nrestringiremos a localizar somente aquelas localizadas no Centro de Bauru, sendo \n\nelas: Col\u00e9gio S\u00e3o Jos\u00e9; Col\u00e9gio Preve \u2013 Unidade I e II; Col\u00e9gio Noroeste Liceu; \n\nCol\u00e9gio Din\u00e2mico; Col\u00e9gio Adventista; Col\u00e9gio Curumim; Col\u00e9gio M\u00faltipla Escolha; \n\nCol\u00e9gio Educar; Creche e Ber\u00e7\u00e1rio Sociedade Rodrigues de Abreu; Creche e Ber\u00e7\u00e1rio \n\nCrescer; Instituto T\u00e9cnico Ana Nery; EMEI Stelio Machado Loureiro; ETE Rodrigues \n\nde Abreu; SENAC Bauru; SENAI Bauru, conforme Figura 45. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nFigura 45: Localiza\u00e7\u00e3o dos Estabelecimentos de Ensino no Centro de Bauru. \nFonte: Homepage Escolas e Google Earth; editado pelo autor, 2019. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos equipamentos educacionais j\u00e1 podemos notar uma boa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o deles pelo Centro, no entanto \u00e9 not\u00e1vel a falta de lugares voltados para \n\ncrian\u00e7as pequenas, h\u00e1 somente duas creches na \u00e1rea. A aus\u00eancia desses \n\nequipamentos tamb\u00e9m pode ser um fator decisivo para uma fam\u00edlia na escolha do \n\nlocal de resid\u00eancia. \n\nAinda assim, a exist\u00eancia de diversas escolas nas redondezas da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa auxilia na diversidade de usos da mesma, principalmente no per\u00edodo da \n\ntarde, quando muitos desses estudantes, ao sa\u00edrem das escolas, passam pela pra\u00e7a \n\ne ali permanecem por um per\u00edodo de tempo. \n\n \n\n3.7.3 Transporte \n\n \n\nE para finalizarmos as informa\u00e7\u00f5es sobre o contexto, apresentamos \n\npreviamente as condi\u00e7\u00f5es de transporte coletivo da cidade; para tanto tomamos como \n\nbase o Plano de Transporte Coletivo da Cidade de Bauru realizado pela Empresa \n\nMunicipal de Desenvolvimento Urbano e Rural de Bauru (EMDURB) em 2014. \n\nSegundo a EMDURB (2014, p. 8) a maior atra\u00e7\u00e3o de viagens, ou seja, destino \n\nda viagem, \u00e9 vista na regi\u00e3o central de Bauru, localidade da pra\u00e7a Rui Barbosa; isso \n\n\n\n110 \n\n \n\npois esta \u00e1rea \u201c[...] est\u00e1 associada \u00e0 presen\u00e7a de atividades econ\u00f4micas, atratoras de \n\nviagens j\u00e1 que a matriz analisada \u00e9 a do pico manh\u00e3. Entre elas h\u00e1 a presen\u00e7a de \n\nempregos dom\u00e9sticos e em edif\u00edcios em raz\u00e3o do padr\u00e3o social da regi\u00e3o\u201d, como \n\npodemos ver na Figura 46. \n\nEm raz\u00e3o desse estudo a EMDURB estudou as possibilidades da rede \n\nestrat\u00e9gica de transportes e chegou na concep\u00e7\u00e3o dos seguintes elementos para a \n\nrede de Bauru: \n\n- Linhas estruturais: organizam os \u201cgrandes movimentos\u201d inter?regionais na \ncidade; \n- Linhas de conex\u00e3o: linhas para a \u00e1rea central, que atendem a esta regi\u00e3o e \nse integram com as linhas estruturais; \n- Linhas alimentadoras: realizam atendimentos perif\u00e9ricos em setores com \nbaixa densidade; \n- Esta\u00e7\u00f5es de conex\u00e3o: localizadas na \u00e1rea central, organizam o retorno das \nlinhas de conex\u00e3o e servem de local de integra\u00e7\u00e3o preferencial na rede; \n- Pontos de conex\u00e3o: localizados nos limites urbanos, organizam a integra\u00e7\u00e3o \ndas linhas alimentadoras com as linhas estruturais (EMDURB, 2014, p. 16). \n\nE dessa forma, foi proposta a rede estrat\u00e9gica para o transporte coletivo de \n\nBauru, identificada na Figura 47, onde podemos visualizar todos os tipos de linhas \n\nexistentes. \n\n \n\n \n\nFigura 46: Produ\u00e7\u00e3o e Atra\u00e7\u00e3o das Viagens Coletivas em Bauru (per\u00edodo da manh\u00e3). \nFonte: EMDURB, 2014, p. 10. \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \nFigura 47: Mapa da Rede Proposta em 2014. \n\nFonte: EMDURB, 2014, p. 178. \n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n4 PRA\u00c7A MATRIZ DE BAURU OU PRA\u00c7A RUI BARBOSA \n\n \n\nA partir deste momento j\u00e1 focamos nosso estudo para a pra\u00e7a matriz, ou seja, \n\na pra\u00e7a Rui Barbosa e sua paisagem cultural, como definimos no m\u00e9todo \n\nanteriormente. \n\n \n\n4.1 RECONHECIMENTO E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O CRONOT\u00d3PICA HIST\u00d3RICA \n\n \n\nComo vimos anteriormente, a pra\u00e7a da Matriz, atual Rui Barbosa, somente \n\npassou a existir depois de muitas discuss\u00f5es entre o poder p\u00fablico e a Igreja, e a \n\nent\u00e3o demoli\u00e7\u00e3o da primeira Capela do vilarejo de Bauru. Referente ao \n\nacontecimento, Ghirardello (1992, p. 123 e 125) ressalta: \n\nA gravidade da destrui\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o simb\u00f3lico, a primeira capela da \ncidade e seu largo, s\u00f3 poderia ser aceito, ou ao menos absorvido pelos \ncidad\u00e3os mais conservadores, se a pra\u00e7a fosse uma grande obra, \nincontest\u00e1vel. Sob projeto e dire\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Heitor de Andrada Campos, \nengenheiro formado na Polit\u00e9cnica e \u00e0 \u00e9poca prestando servi\u00e7os para a \nPrefeitura Municipal, \u00e9 criado o novo jardim considerado por muitas d\u00e9cadas \na principal obra p\u00fablica local. Valendo-se de fartos recursos econ\u00f4nimos e \nt\u00e9cnicos, Heitor de Andrada Campos, cria uma pra\u00e7a de linhas rom\u00e2nticas e \npitorescas dentro de uma linguagem t\u00edpica do come\u00e7o do s\u00e9culo, aos moldes \ndas novas \u00e1reas p\u00fablicas de S\u00e3o Paulo e Rio. A pra\u00e7a colocava a cidade em \nsintonia com o que havia de mais moderno \u00e0 \u00e9poca, trazia pela primeira vez \nao sert\u00e3o do Estado uma contemporaneidade que se destacava em toda \npaisagem urbana. \n\nAp\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o da Capela, uma nova matriz foi constru\u00edda, tendo sido \n\ninaugurada em 1914; segundo Ghirardello (1992, p. 126) \u201cEla se enquadrar\u00e1 ao \n\nentorno como um dos poderes locais, como a C\u00e2mara, as moradias burguesas da \n\noligarquia, e o com\u00e9rcio, mas sem qualquer destaque especial de implanta\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nconforme Figura 48. \n\nPara realizarmos a caracteriza\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica da Pra\u00e7a Rui Barbosa iremos \n\nabord\u00e1-la desde sua g\u00eanese, nos ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, passando por \n\nsuas remodela\u00e7\u00f5es ou reformas, tamb\u00e9m nos tr\u00eas ambientes. \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nFigura 48: Igreja Matriz, 1947. \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC, c\u00f3digo 01154 Av. \n\n \n\n4.1.1 Primeiro Cronotopo, G\u00eanese \u2013 1914 at\u00e9 d\u00e9cada de 1970 \n\n \n\nConsideramos a g\u00eanese da pra\u00e7a o per\u00edodo da implementa\u00e7\u00e3o do projeto \n\noriginal da ent\u00e3o Pra\u00e7a Municipal (1914) e seus usos decorrentes do mesmo (in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 1970); sendo os anos decorrentes quando se inicia o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, com altera\u00e7\u00f5es de usos, modifica\u00e7\u00f5es simples na conforma\u00e7\u00e3o \n\noriginal,  at\u00e9 o momento da primeira remodela\u00e7\u00e3o do projeto (1991), j\u00e1 conformando \n\no segundo cronotopo da pra\u00e7a. Segundo Pelegrina (1990d, p. 47) a pra\u00e7a s\u00f3 passa a \n\ndenominar-se Rui Barbosa em 1\u00ba de mar\u00e7o de 1923, de forma a homenagear Rui \n\nBarbosa ap\u00f3s seu falecimento. \n\nA Pra\u00e7a Municipal foi encomendada pelo ent\u00e3o prefeito Manoel Bento da Cruz \n\nem 1913 logo ap\u00f3s a demoli\u00e7\u00e3o da Capela; tendo sido projetada pelo engenheiro \n\nHeitor de Andrada Campos, que participou ativamente em empreendimentos p\u00fablicos \n\nde Bauru, e tamb\u00e9m foi admitido pela Prefeitura Municipal (PELEGRINA, 1991b, p. \n\n42). Pelegrina (1990b, p. 62) afirma que para a quantidade de obras de arte a serem \n\nexecutadas na pra\u00e7a, tudo foi realizado em tempo recorde, \u201c[...] levando-se em conta \n\nque, na \u00e9poca, tudo era feito \u00e0 m\u00e3o\u201d. \n\nGhirardello (1992, p. 125) aponta que as empresas contratadas para o servi\u00e7o \n\neram de S\u00e3o Paulo, sendo a firma Andrade &amp; Oliveira respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n114 \n\n \n\num coreto, e a firma Manzo &amp; Casadio respons\u00e1vel pelo paisagismo e a cria\u00e7\u00e3o de \n\nlagos. \n\nAssim conseguimos definir o Cen\u00e1rio F\u00edsico da G\u00eanese da pra\u00e7a: \n\nSegundo Pelegrina (1990b, p.62): \n\n\u2022 Tr\u00eas lagos em formas assim\u00e9tricas e curvil\u00edneas, remetendo ao estilo \n\nrom\u00e2ntico caracter\u00edstico da \u00e9poca79. \n\n\u2022 Duas pontes pitorescas, com guarda-corpos que imitam troncos de \n\n\u00e1rvores, feitas em concreto. \n\n\u2022 Um coreto: com a base sextavada, em alvenaria e elevado em 2 \n\nmetros, para permitir a exist\u00eancia de um por\u00e3o (local para se guardar \n\nas ferramentas para a manuten\u00e7\u00e3o do jardim); guarda-corpo de grade \n\nde ferro fundido em desenhos rococ\u00f3s; cobertura em folhas de flandres \n\nremetendo \u00e0 um circo; e beiral da cobertura rendado. \n\n\u2022 Piso em ladrilho hidr\u00e1ulico na cor natural. \n\n\u2022 Postes de ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica em ferro fundido. \n\nSegundo Ghirardello (1992, p. 125): \n\n\u2022 Vegeta\u00e7\u00e3o ex\u00f3tica, de origem europeia, que contrastava com as matas \n\ndo entorno. \n\n\u2022 Alamedas em p\u00f3 de pedra e asfalto. \n\nPodemos visualizar tais elementos nas figuras apresentadas na sequ\u00eancia \n\n(Figuras 49 e 50); sendo que a planta baixa humanizada \u00e9 uma suposi\u00e7\u00e3o do projeto \n\noriginal, j\u00e1 que n\u00e3o foi poss\u00edvel encontr\u00e1-lo, tendo sido realizada com refer\u00eancia nas \n\nfotos antigas encontradas nos acervos e projeto atual disponibilizado pela Prefeitura \n\nMunicipal de Bauru. \n\nUm fato que julgamos importante apresentar, e que at\u00e9 onde pudemos apurar \n\nn\u00e3o surtiu grandes altera\u00e7\u00f5es no ambiente f\u00edsico geral da g\u00eanese da pra\u00e7a, mas que \n\naconteceram, foi o corte das \u00e1rvores ao final da d\u00e9cada de 1930. Pelegrina (1990e, p. \n\n21) relata que no ver\u00e3o a pra\u00e7a Rui Barbosa recebia a presen\u00e7a, diariamente, de \n\ngrandes revoadas de andorinhas, \u201cElas surgiam \u00e0 tarde, voavam por toda a cidade, \n\nmas quando se aproximava o crep\u00fasculo, aos poucos elas iam, em verdadeiros \n\nmergulhos, pousando nas frondosas \u00e1rvores que l\u00e1 existiam\u201d. \n\n                                            \n79 Apesar de Pelegrina mencionar a exist\u00eancia de tr\u00eas lagos, pudemos apurar que na verdade \n\nse tratava de somente um lago, pois todos os setores do mesmo eram interligados. \n\n\n\n115 \n\n \n\nEsse acontecimento fazia com que as pessoas se aglomerassem na pra\u00e7a \n\npara presenciarem o espet\u00e1culo, no entanto, era necess\u00e1rio que estivessem \n\nprotegidas debaixo de sacadas de pr\u00e9dios ou \u00e1rvores, pois as aves liberavam seus \n\nexcrementos em pleno voo. Pelegrina (1990e) menciona que decorridos uns dias, a \n\nquantidade de excrementos existentes na pra\u00e7a passou a incomodar a popula\u00e7\u00e3o \n\ndevido ao mal cheiro que exalava; n\u00e3o deixando outra op\u00e7\u00e3o, ao ent\u00e3o prefeito \n\nErnesto Monte, sen\u00e3o a expuls\u00e3o das andorinhas: \n\nOs oper\u00e1rios da Prefeitura experimentaram v\u00e1rias estrat\u00e9gias como: fogos de \nestampido ou fuma\u00e7a com queima de enxofre sem que alcan\u00e7assem qualquer \nresultado. Finalmente o prefeito, sem que houvesse qualquer tipo de \noposi\u00e7\u00e3o, determinou o corte das \u00e1rvores de maior porte. \nAs andorinhas se espalharam e desapareceram (1990e, p. 21). \n\nSobre o mesmo acontecimento o leitor Ulysses da Silva faz um relato ao Bauru \n\nIlustrado (1994a), dizendo que por ocasi\u00e3o das andorinhas seria dada a derrubada \n\ndas \u00e1rvores, e que seriam substitu\u00eddas por gramados, canteiros floridos, passeios, \n\nbancos e uma fonte luminosa (em um dos lagos). \n\nN\u00f3s, os moleques, n\u00e3o aceit\u00e1vamos a derrubada das \u00e1rvores e o \nconseq\u00fcente despejo das andorinhas, Por isso, resolvemos, com a ajuda de \nalguns adultos e o jornalzinho local, impedir o trabalho dos empreiteiros. Duas \nvezes fracassaram. Aparentemente est\u00e1vamos ganhando a parada. \nUm dia, por\u00e9m, a pra\u00e7a amanheceu devastada. Os oper\u00e1rios haviam \ntrabalhado durante a noite e todas as velhas \u00e1rvores j\u00e1 se encontravam no \nch\u00e3o. Era triste a vis\u00e3o. Tiradas inesperadamente de seu leito, as andorinhas \nvoavam a esmo. Muitas jaziam mortas no ch\u00e3o (BAURU ILUSTRADO, 1994a, \np. 4). \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\nFigura 49: Redesenho da Autora - Projeto Implementado na Pra\u00e7a Municipal em 1914. \nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n \na) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para os \ncanteiros org\u00e2nicos, os lagos, os postes de luz, \n\nos bancos e a vegeta\u00e7\u00e3o, sem data. \n\n \nb) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para as \npontes com guarda-corpos imitando madeira, \n\n1960. \n\n \nc) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para os \n\nlagos, canteiros e ao fundo o coreto, 1935. \n\n \nd) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para o \n\ncoreto, 1965. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \ne) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, vista parcial da \n\npra\u00e7a podendo visualizar o Autom\u00f3vel Clube ao \nfundo e parte do vilarejo de Bauru, 1950. \n\n \nf) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para o \nPal\u00e1cio Encantado ao fundo (atual Autom\u00f3vel \n\nClube), sem data. \n\n \ng) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original da pra\u00e7a, 1920. \n\n \nh) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s cortes de \u00e1rvores, 1950. \n\n \ni) Ambiente F\u00edsico da g\u00eanese, detalhe para a fonte luminosa em um dos lagos, 1950. \n\nFigura 50: G\u00eanese Pra\u00e7a Rui Barbosa \u2013 Cen\u00e1rio F\u00edsico. \nFonte: a) Pra\u00e7a Rui Barbosa valoriza a Batista, Jornal da Cidade, Bauru, ago. 2018, p. 72. \n\nb) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00588 Av. \nc) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00503 Av. \nd) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00326 Av. \ne) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 01363 Av. \n\nf) Homepage Facebook \u201cA Bauru que n\u00e3o vivi\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/DbDbTx> \nAcesso em: 21 nov. 2017. \n\ng) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00788 Av. \nh) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00167 Av. \ni) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00488 Av. \n\n \n\nOutros fatos, que tamb\u00e9m inferem no ambiente f\u00edsico da pra\u00e7a, por\u00e9m neste \n\ncaso, indiretamente, s\u00e3o algumas constru\u00e7\u00f5es importantes no entorno imediato da \n\nmesma; que conferem novo visual ao entorno da pra\u00e7a. Um desses acontecimentos \n\n\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio Encantado (atual Autom\u00f3vel Club), localizado na rua 1\u00ba de \n\nAgosto; segundo o jornal Bauru Ilustrado (1987, p. 3), a inaugura\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o \n\naconteceu em abril de 1939, sendo uma \u201c[...] entidade social e recreativa das mais \n\n\n\n118 \n\n \n\nsofisticadas[...]\u201d. Podemos perceber a presen\u00e7a imponente do Pal\u00e1cio Encantado, ao \n\nfundo, na Figura 50f anteriormente apresentada. \n\nOutro desses acontecimentos bastante marcantes para o entorno da pra\u00e7a \n\nRui Barbosa, foi a demoli\u00e7\u00e3o da Matriz (Figura 48) em 1955, segundo o jornal Bauru \n\nIlustrado (1975, p. 7), a mesma \u201c[...] n\u00e3o oferecia condi\u00e7\u00f5es adequadas para os atos \n\ncomunit\u00e1rios da popula\u00e7\u00e3o que crescia\u201d; e dessa forma, \u201cGra\u00e7as ao esfor\u00e7o de tantos \n\nbauruenses, sacerdotes e leigos foi erguido no cora\u00e7\u00e3o da cidade a atual Catedral, de \n\nlinhas modernas [...]\u201d, que permanece at\u00e9 os dias atuais, conforme Figura 51. \n\n \n\n \n\nFigura 51: Catedral de Bauru, 2018. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\n \n\nO Ambiente Social da G\u00eanese da pra\u00e7a pode ser identificado tamb\u00e9m \n\natrav\u00e9s de documentos antigos e pesquisas nos acervos, sendo mencionado no jornal \n\nBauru Ilustrado (1990, p. 5) que logo que se deu a inaugura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a \u201cAs fam\u00edlias \n\nl\u00e1 se reuniam, principalmente \u00e0 noite, onde permaneciam v\u00e1rias horas, cujos filhos \n\nbrincavam tranquilamente em volta do coreto etc\u201d. O mesmo jornal, Bauru Ilustrado \n\n(1992, p. 11) diz que desde sua inaugura\u00e7\u00e3o, a pra\u00e7a foi local de importantes \n\nacontecimentos, sendo muitos deles campanhas para arrecada\u00e7\u00e3o de fundos. \n\nAssim, eram realizadas grandes quermesses que contavam com a \nparticipa\u00e7\u00e3o e o prest\u00edgio da gente bauruense, em torno das diversas \nbarracas l\u00e1 instaladas, as quais ofereciam diferentes atra\u00e7\u00f5es. Uma dessas \nbarracas, a italiana, era a das mais animadas e certa vez apresentou ao \np\u00fablico um divertimento que foi uma surpresa, isto \u00e9, um passeio de g\u00f4ndola \npelo maior lago que l\u00e1 existia. A iniciativa foi uma sensa\u00e7\u00e3o, pois as crian\u00e7as \ne adultos faziam fila para desfrutar daquele lazer (BAURU ILUSTRADO, \n1992, p. 11). \n\n\n\n119 \n\n \n\nAinda conforme Bauru Ilustrado (1994b, p. 3), eram comuns passeios aos \n\ndomingos, onde a popula\u00e7\u00e3o permanecia horas escutando as apresenta\u00e7\u00f5es das \n\nbandas musicais; e tamb\u00e9m nos carnavais, era na pra\u00e7a onde se realizavam os \n\nfestejos, com carros aleg\u00f3ricos que circulavam no entorno da mesma e os foli\u00f5es que \n\nficavam em seu interior. Sobre esse momento, descreve Pelegrina: \n\nQuanta gente daquele tempo n\u00e3o se recorda das duas rodas de jovens, \ngirando em sentido contr\u00e1rio, que aos domingos se formava nas ruas \nsinuosas do antigo jardim. Os mo\u00e7os formavam-se na roda interna e as \nmo\u00e7as na de fora. Isto tinha sentido. As donzelas, para deixarem a pra\u00e7a, n\u00e3o \nprecisavam passar por entre os mo\u00e7os. Era ali que mo\u00e7os e mo\u00e7as \nencontravam seus pares e os primeiros flertes. Dali saiam e quando n\u00e3o \nretornavam era porque o namoro havia sido iniciado. Se voltassem a circular \nera porque n\u00e3o havia dado certo. \nA banda aos domingos, alegrava o ambiente executando belas m\u00fasicas, \nselecionadas e anunciadas previamente pela imprensa. Das 19 \u00e0s 20 horas \nm\u00fasica cl\u00e1ssica e das 20 \u00e0s 21 m\u00fasica popular, como valsas, tangos e \nmarchas. \n[...] Mas n\u00e3o era s\u00f3 a noite que os mo\u00e7os gostavam de frequentar a pra\u00e7a, \nisto \u00e9, o jardim p\u00fablico. Aos domingos os mo\u00e7os aguardavam a sa\u00edda da \nmissa das 10 horas, quando as mo\u00e7as exibiam seus lindos trajes. Era um fino \ndesfile de moda. Ali os jovens conversavam, at\u00e9 a hora do almo\u00e7o, quando a \npra\u00e7a voltava a ficar vazia (PELEGRINA, 1991c, p. 37). \n\nDemais eventos sociais que ocorriam na pra\u00e7a, s\u00e3o relatados por Pelegrina \n\n(1991a, p. 35) como diversas quermesses, sendo algumas delas: para angariar fundos \n\npara os portadores do mal de Hansen; ou em favor da constru\u00e7\u00e3o da igreja de Santa \n\nTerezinha; e tamb\u00e9m pela Liga de S\u00e3o L\u00e1zaro. Tamb\u00e9m, em 1946 aconteceu o \n\ncinquenten\u00e1rio de Bauru na pra\u00e7a Rui Barbosa. Um monumento foi inserido na pra\u00e7a, \n\nde forma a deixar a marca dessa data importante: \u201c[...] inaugurou-se o marco em \n\ngranito, sobre um pedestal. Na parte da frente est\u00e1 esculpido o bras\u00e3o de armas da \n\ncidade, no verso, os nomes dos vereadores que constitu\u00edram a primeira C\u00e2mara \n\nMunicipal [...]\u201d (PELEGRINA, 1989, p. 42); nesse marco ainda foram guardados em \n\nseu interior, revistas e jornais do dia, para que pudessem ser lidos novamente na data \n\ndo Centen\u00e1rio do munic\u00edpio, segundo Pelegrina (1989). \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \na) Pessoas na entrada da Matriz, na Pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, 1940. \n\n \nb) Quermesse Pr\u00f3 Liga de S\u00e3o L\u00e1zaro, 1931. \n\n \nc) Quermesse Pr\u00f3 Liga de S\u00e3o L\u00e1zaro \u2013 \n\nG\u00f4ndola no Lago, 1931. \n\n \nd) Quermesse Pr\u00f3 Liga de S\u00e3o L\u00e1zaro \u2013 \n\nBarraca das Andorinhas, 1931. \n\n \ne) Hasteamento da bandeira para o \n\ncinquenten\u00e1rio de Bauru; tendo a presen\u00e7a do \nprefeito Ernesto Monte, pol\u00edticos, civis, militares \nda guarda de honra do 4\u00ba BC, eclesi\u00e1sticos e \n\npopulares, 1946. \n\n \nf) Marco hist\u00f3rico do cinquenten\u00e1rio de Bauru, \n\n1946. \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \ng) Jacar\u00e9s que viviam nos lagos da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1960. \n\nFigura 52: G\u00eanese Pra\u00e7a Rui Barbosa \u2013 Ambiente Social. \nFonte: a) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00878 Av. \n\nb) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 001282 Av. \nc) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 001311 Av. \nd) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 001315 Av. \ne) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 001284 Av. \nf) Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 001300 Av. \n\ng) JORNAL DA CIDADE, 1 ago. 2017, p. 80. \n\n \n\nEnfim, sobre o Ambiente Simb\u00f3lico da G\u00eanese da pra\u00e7a, n\u00e3o o podemos \n\nidentificar diretamente, j\u00e1 que este condiz a \u00e9pocas passadas, no entanto, foi poss\u00edvel \n\nque encontr\u00e1ssemos relatos de pessoas que viveram esse momento; aproximando-\n\nnos o m\u00e1ximo poss\u00edvel do que representou a Pra\u00e7a Rui Barbosa para o povo \n\nbauruense. \n\nO primeiro relato que apresentamos \u00e9 de Ruy Marques, publicado no jornal \n\nBauru Ilustrado em 1993, quando relembra de sua inf\u00e2ncia e mocidade na pra\u00e7a, \n\ndurante a d\u00e9cada de 1950. Apresentamos trechos desse relato, por mais que este \n\ndiga em respeito das atividades sociais da pra\u00e7a, pois assim podemos identificar a \n\nmem\u00f3ria do bauruense e a rela\u00e7\u00e3o afetiva com a pra\u00e7a. \n\nGostaria, apenas, de resgatar a mem\u00f3ria do nosso querido \u2018jardim\u2019, como era \ncarinhosamente chamado pela popula\u00e7\u00e3o em geral (lembram-se?). Ali\u00e1s, seu \nverdadeiro nome, mesmo, muita gente nem sabia, por incr\u00edvel que possa \nparecer! \n\nHavia, tamb\u00e9m, o passeio dos solit\u00e1rios, e a presen\u00e7a constante de muita \ngente que adorava curtir, ali, as belas tardes de Bauru. O \u2018jardim\u2019 era t\u00e3o \naconchegante, que parecia atrair para si todas as pessoas que transitavam \npelas imedia\u00e7\u00f5es. \n\nVolto ao jardim e me fixo aos domingos. De manh\u00e3, por ali transitavam \naqueles que iam \u00e0 missa na Matriz. \u00c0 tarde, v\u00e1rias meninas pulavam corda, \nbrincavam de \u2018pique\u2019, \u2018salva\u2019, esconde-esconde, etc. \n\nMuito se tem dito em prosa e verso dos lend\u00e1rios \u2018footing\u2019 da 1\u00ba de Agosto e \nda Batista. Entretanto, jamais li algo com rela\u00e7\u00e3o ao nosso jardim que, \ntamb\u00e9m aos domingos, possu\u00eda o seu e em escala infinitamente maior, pois \n\n\n\n122 \n\n \n\na mo\u00e7ada dava a volta em toda a extens\u00e3o da quadra. Na parte interna havia \noutro, menor, que circundava um dos lagos, onde existia uma fonte luminosa. \n\nPara complementar aquele passeio dominical do pov\u00e3o, havia outra grande \natra\u00e7\u00e3o: a Banda da For\u00e7a P\u00fablica (hoje PM) que, devidamente instalada no \nantigo coreto da pra\u00e7a, brindava a todos com seus bel\u00edssimos acordes. [...] \nPode parecer estranho eu afirmar isso hoje, mas que era muito bom ouvir a \nbanda tocar; n\u00e3o tenham a menor d\u00favida, pois era mesmo! \n\nAssim, por falta de op\u00e7\u00f5es melhores, todos consideravam aquele passeio o \nM\u00c1XIMO! (BAURU ILUSTRADO, 1993, p. 3) \n\nComo j\u00e1 dissemos, nada nos comprova o que a pra\u00e7a representou de fato \n\npara os bauruenses nesse primeiro cronotopo, no entanto, com base nas not\u00edcias de \n\njornais encontradas, podemos perceber que foi um lugar de grande import\u00e2ncia para \n\no crescimento da cidade enquanto meio urbano e tamb\u00e9m para a rela\u00e7\u00e3o social dos \n\nmoradores. Tornando-se assim um lugar com grande representatividade para a \n\npopula\u00e7\u00e3o, que rememoram esses tempos passados com carinho e afei\u00e7\u00e3o. \n\nAbaixo apresentamos a caracteriza\u00e7\u00e3o cronot\u00f3pica da pra\u00e7a Rui Barbosa, \n\nexpressa atrav\u00e9s de uma espiral, isso porque a mesma apresentou um in\u00edcio, um \n\nprimeiro projeto, ou seja, a g\u00eanese ou primeiro cronotopo; fazendo com que todos os \n\ndemais cronotopos do lugar pra\u00e7a Rui Barbosa sejam remontados \u00e0 esse in\u00edcio, em \n\num ciclo infinito de novas possibilidades de Ambientes F\u00edsicos, Sociais e Simb\u00f3licos. \n\n \n\n \n\nFigura 53: Primeiro Cronotopo da pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\n4.1.2 Segundo Cronotopo \u2013 d\u00e9cada de 1980 - 1990 \n\n \n\nNo momento desta pesquisa, reconhecemos a exist\u00eancia deste segundo \n\ncronotopo, por\u00e9m os dados encontrados foram insuficientes para identific\u00e1-lo \n\ncorretamente em seus Ambientes F\u00edsico, Social e Simb\u00f3lico. No acervo NUPHIS, da \n\nUniversidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o (USC), na pasta classificada como Miscel\u00e2neas \n\n(PASTA M02, doc. 108), h\u00e1 uma not\u00edcia de 24 de agosto de 1986 que relata altera\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas na pra\u00e7a. \n\nTal altera\u00e7\u00e3o aconteceu pelo trabalho conjunto do Departamento de \u00c1gua e \n\nEsgoto (DAE) e da Divis\u00e3o El\u00e9trica da Secretaria de Obras, tendo como objetivo a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da fonte luminosa e lagos. \n\nAl\u00e9m da fonte luminosa, o lago foi totalmente restaurado atrav\u00e9s de um \nprocesso de calafeta\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do fundo, que agora recebe \nnova pintura para inaugura\u00e7\u00e3o. Ao lado do lago foi realizado um \najardinamento com grama e mudas de flores, tais como azal\u00e9ia, al\u00e9m da \nconstru\u00e7\u00e3o de um mirante, circundado por ampla vegeta\u00e7\u00e3o, no local do \npr\u00e9dio dos antigos sanit\u00e1rios. \nNa \u00e1rea da pra\u00e7a voltada para as esquinas das ruas Batista de Carvalho e \nGustavo Maciel, foram feitas reformula\u00e7\u00f5es f\u00edsicas nos canteiros, inclusive de \nforma a ampli\u00e1-los. As \u00e1rvores foram isoladas em pequenos canteiros, que \ntamb\u00e9m ser\u00e3o ocupados por folhagens, e construiu-se mesas e bancos para \nos tradicionais jogos de cartas ali realizadas (NUPHIS/USC, 1986, P. M02 \u2013 \ndoc108; grifo nosso). \n\nCom a passagem anterior podemos identificar tamb\u00e9m que em algum per\u00edodo \n\npassado houve o acr\u00e9scimo de sanit\u00e1rios na pra\u00e7a, por\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar \n\nmaiores informa\u00e7\u00f5es sobre esse acontecimento, nem ao menos fotos relativas a esse \n\narco temporal. \n\nAinda sobre essa reformula\u00e7\u00e3o de 1986, Pelegrina (1986) relata ao Jornal da \n\nCidade que ao menos tr\u00eas coisas \u00e0s quais ele julga intoc\u00e1veis, n\u00e3o seriam alteradas; \n\nforam elas: o coreto, a perobeira plantada na ocasi\u00e3o do cinquenten\u00e1rio de Bauru, e \n\no marco de granito tamb\u00e9m do cinquenten\u00e1rio de Bauru. \n\nApesar de n\u00e3o termos obtido dados sobre o Ambiente Social e Simb\u00f3lico \n\ndesse segundo cronotopo, podemos afirmar que a pra\u00e7a entrou em est\u00e1gio de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e perda de sua fun\u00e7\u00e3o e usos originais, conforme not\u00edcia do jornal Bauru \n\nIlustrado (1990, p. 5): \u201cAgora, tudo \u00e9 diferente. Durante o dia mal se anda pelas \n\nruazinhas, visto que as barracas e o passeio est\u00e3o malconservados. \u00c0 noite, ent\u00e3o, \n\nnem se fala. A frequ\u00eancia \u00e9 a pior poss\u00edvel e desviar daquela pra\u00e7a \u00e9 uma atitude \n\nnatural dos bauruenses\u201d. \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\nFigura 54: Segundo Cronotopo da pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n4.1.3 Terceiro Cronotopo \u2013 d\u00e9cada de 1990 - 2014 \n\n \n\nDe forma a dar vida novamente \u00e0 pra\u00e7a Rui Barbosa, em 1991 na gest\u00e3o do \n\nent\u00e3o prefeito Ant\u00f4nio Izzo Filho, ocorreu uma reforma na mesma sob a dire\u00e7\u00e3o do \n\narquiteto Jurandyr Bueno Filho. Desde o an\u00fancio dessa remodela\u00e7\u00e3o, segundo not\u00edcia \n\ndo Jornal da Cidade (1990, p.5), houve uma preocupa\u00e7\u00e3o geral por parte dos \n\nmoradores mais antigos referente em manter-se os aspectos hist\u00f3ricos e paisag\u00edsticos \n\nda pra\u00e7a; caracterizando assim o in\u00edcio deste terceiro cronotopo com grandes cr\u00edticas \n\nao futuro da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nDiante disso formou-se uma comiss\u00e3o para acompanhar e opinar sobre o \n\nprojeto, no entanto segundo Luciano Dias Pires, editor do Jornal da Cidade, \u201c[...] \n\npraticamente a pra\u00e7a foi reconstru\u00edda novamente. E a comiss\u00e3o s\u00f3 foi para cumprir \n\numa formalidade, porque o projeto j\u00e1 estava pronto quando foram convidados para \n\ndar sugest\u00f5es\u201d (JORNAL DA CIDADE, 1990, p. 5). Outros moradores tamb\u00e9m \n\nparticiparam dessa comiss\u00e3o, foram eles: Isolina Bersolin, Alda Bastos Salmen, \n\nOsvado Rasi e Gabriel Ruiz Pelegrina. \n\nA mesma not\u00edcia ainda relata a nega\u00e7\u00e3o do prefeito e do arquiteto sob as \n\nacusa\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o: \u201c[...] as altera\u00e7\u00f5es [n\u00e3o] descaracterizaram a pra\u00e7a \n\nhistoricamente. Segundo eles, a lagoa n\u00e3o foi poss\u00edvel preservar porque as ra\u00edzes das \n\n\u00e1rvores estavam infiltrando por baixo do solo e danificando totalmente\u201d. Ainda, \n\n\n\n125 \n\n \n\nJurandyr Bueno afirmou que o corte das \u00e1rvores s\u00f3 aconteceu ap\u00f3s consulta com \n\nt\u00e9cnicos especializados. \n\nComo as cr\u00edticas eram tamanhas, Jurandyr ainda relatou ao Jornal da Cidade: \n\n\u201cMuitas das reclama\u00e7\u00f5es \u00e9 de saudosismo de alguns em preservar uma ponte, porque \n\nfoi ali que conheceu a primeira namorada\u201d; e o mesmo jornal ainda afirma que \u201cPara \n\no arquiteto, seria invi\u00e1vel que primeiro acatasse as sugest\u00f5es para depois \n\nconfeccionar o projeto\u201d (JORNAL DA CIDADE, 1990, p. 5). \n\nO relatado at\u00e9 ent\u00e3o \u00e9 primordial para entendermos que o Ambiente \n\nSimb\u00f3lico da popula\u00e7\u00e3o bauruense de 1990 n\u00e3o foi levado em considera\u00e7\u00e3o para o \n\nnovo projeto implementado. N\u00e3o temos dados mais apurados publicados em jornais \n\nou outros meios, que confirmem a rela\u00e7\u00e3o que as pessoas tiveram com a pra\u00e7a nesse \n\nmomento; no entanto, por ser uma data razoavelmente recente, pudemos identificar \n\npelos question\u00e1rios aplicados uma grande insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma \n\ninstaurada em 1991; que mostraremos mais \u00e0 frente em nossa pesquisa. \n\nComo se n\u00e3o bastasse o descontentamento da popula\u00e7\u00e3o com a reforma, \n\nesta tamb\u00e9m foi alvo de cr\u00edticas por ter custado um valor muito mais elevado do que \n\no anunciado na C\u00e2mara Municipal, o que deveria custar 8 milh\u00f5es de cruzeiros passou \n\na custar 50 milh\u00f5es de cruzeiros do caixa p\u00fablico de Bauru. Segundo o Jornal da \n\nCidade (1990, p. 5) Jurandyr Bueno \u201c[...] confirmou que calculou um valor muito baixo \n\nquando esteve na C\u00e2mara de Bauru, explicando aos vereadores quanto custaria a \n\nobra, porque n\u00e3o tinha o projeto totalmente pronto\u201d. \n\nA inaugura\u00e7\u00e3o da nova pra\u00e7a era pra ter acontecido no in\u00edcio de janeiro de \n\n1991, no entanto houve atrasos na entrega da obra, segundo o jornal Di\u00e1rio de Bauru \n\n(1990), ao que o arquiteto assim justificou: \n\n[...] uma nova reforma na pra\u00e7a s\u00f3 ser\u00e1 feita no pr\u00f3ximo s\u00e9culo, por isso diz \nque 15 ou 20 dias a mais n\u00e3o pode ser considerado um atraso. \nNa concep\u00e7\u00e3o de Bueno Filho, a execu\u00e7\u00e3o do projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o dar\u00e1 \ndignidade \u00e0 pra\u00e7a [...] \n\nCom tudo isso, apresentamos ent\u00e3o o Cen\u00e1rio F\u00edsico da nova pra\u00e7a, que \n\nsomente foi inaugurada em 6 de abril de 1991: \n\n Segundo o Di\u00e1rio de Bauru (1990): \n\n\u2022 Jardineiras altas para \u201cfacilitar o tr\u00e2nsito de pedestres\u201d, segundo o \n\narquiteto. \n\n\n\n126 \n\n \n\n\u2022 Espa\u00e7o mais amplo para permitir o deslocamento em todas as \n\ndire\u00e7\u00f5es. \n\n\u2022 Fonte luminosa com 500 esguichos de \u00e1gua, localizados em v\u00e1rios \n\npatamares e com focos de luz. \n\n\u2022 Coreto reformulado presando pelas caracter\u00edsticas originais. \n\n\u2022 Plantio de 20 mil mudas de diversas esp\u00e9cies. \n\n\u2022 Demarcado, em piso diferenciado, a localiza\u00e7\u00e3o da primeira Capela de \n\nBauru. \n\nSegundo Pelegrina (1991d, p. 24): \n\n\u2022 Novos mobili\u00e1rios urbanos, como: bancos, cabines telef\u00f4nicas e um \n\nrel\u00f3gio p\u00fablico. \n\n\u2022 Exist\u00eancia de pontos de t\u00e1xis, sendo conformados por \u201cba\u00edas \n\nespec\u00edficas\u201d. \n\n\u2022 Arco em concreto armado na parte superior das escadarias. \n\n\u2022 Passarela em pastilhas, que inicia na rua 1\u00ba de Agosto, passando por \n\ndebaixo do arco, e terminando na entrada da Catedral. \n\nEm not\u00edcia do Jornal da Cidade (1990) foi relatado que o arquiteto Jurandyr \n\nBueno Filho havia realizado dois projetos para a pra\u00e7a Rui Barbosa; um onde faria \n\numa restaura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, mantendo sua conforma\u00e7\u00e3o original, e outro com uma \n\nreforma total. A partir de documentos existentes na Secretaria Municipal de \n\nPlanejamento de Bauru (SEPLAN), podemos aferir alguns dados extras acerca \n\ndesses projetos. \n\nAbaixo apresentamos um projeto datado de agosto de 1990, estando \n\nidentificado no carimbo a pr\u00f3pria Seplan como respons\u00e1vel e o t\u00edtulo \u201cReforma \u2013 Pra\u00e7a \n\nRui Barbosa\u201d, o que nos leva a acreditar que \u00e9 um dos projetos mencionados por \n\nJurandyr Bueno, onde seria realizada apenas uma \u201crestaura\u00e7\u00e3o\u201d da pra\u00e7a. \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nFigura 55: Poss\u00edvel projeto de restaura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1990. \nFonte: SEPLAN; disponibilizado em 2017. \n\n \n\nObservando atentamente o projeto n\u00e3o implementado, podemos perceber que \n\neste n\u00e3o apresentava desn\u00edveis, como escadas ou plat\u00f4s, o que provavelmente \n\ntornava o passeio mais cont\u00ednuo e acess\u00edvel; o que nos auxiliou a chegar nesse \n\nentendimento foi um corte existente na Seplan, datado de julho de 1990, com projeto \n\ndo arquiteto Luciano Sciuli e desenho de Marcelo Michelan. Nesse corte podemos \n\nperceber o desn\u00edvel da pra\u00e7a, com uma inclina\u00e7\u00e3o de 3,14% indicada na prancha, o \n\nque favorecia principalmente a acessibilidade para pessoas com mobilidade reduzida.  \n\n \n\n \n\nFigura 56: Corte da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1990. \nFonte: SEPLAN; disponibilizado em 2017. \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nTamb\u00e9m pudemos ter acesso \u00e0 planta baixa original do projeto implementado \n\npor Jurandyr Bueno Filho (arquiteto respons\u00e1vel pelo projeto), com desenho de \n\nMarcelo Michelan, e tamb\u00e9m datado de agosto de 1990. \n\nJ\u00e1 neste projeto (Figura 57), podemos observar a exist\u00eancia de tr\u00eas plat\u00f4s, \n\ninterligados por 2 lances de escada; a implanta\u00e7\u00e3o dos diversos canteiros elevados, \n\ndos pontos de t\u00e1xis, da fonte luminosa, do monumento do cinquenten\u00e1rio, do arco em \n\nconcreto e da passarela; podemos perceber tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o do trecho da rua \n\nBatista de Carvalho na \u00e1rea da pra\u00e7a Rui Barbosa, impedindo assim o tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos e deixando a pra\u00e7a conformada por apenas 3 vias. Tais indica\u00e7\u00f5es podem \n\nser melhor visualizadas quando comparadas com a maquete f\u00edsica da pra\u00e7a, \n\nelaborada por Jurandyr Bueno Filho (Figura 58). \n\n \n\n \n\nFigura 57: Planta baixa reforma da pra\u00e7a Rui Barbosa, 1990. \nFonte: SEPLAN; disponibilizado em 2017. \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nFigura 58: Maquete para a reforma de 1991. \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico NUPHIS/USC; c\u00f3digo: 00188 Av; editado pelo autor, 2018. \n\n \n\nFinalizando as informa\u00e7\u00f5es coletadas referente ao Cen\u00e1rio F\u00edsico, \n\napresentamos tamb\u00e9m o projeto paisag\u00edstico implementado neste terceiro cronotopo. \n\nApesar de n\u00e3o ser datado, acreditamos que o projeto paisag\u00edstico seja referente ao \n\nprojeto do arquiteto Jurandyr Bueno devido ao uso da mesma planta baixa (por\u00e9m \n\nsimplificada) para a localiza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais inseridas, conforme Figura 59. \n\nO projeto paisag\u00edstico \u00e9 assinado por Gustaaf H. M. Winters e Paulo Bezerril J\u00fanior, a \n\nseguir apresentamos as esp\u00e9cies plantadas (nome popular), e suas quantidades. \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nFigura 59: Projeto Paisag\u00edstico, (possivelmente 1990). \nObserva\u00e7\u00e3o: os nomes que aparecem iguais s\u00e3o de esp\u00e9cies diferentes. \n\nFonte: SEPLAN; disponibilizado em 2017; editado pelo autor, 2018. \n\n \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel identificar em dados publicados em jornais o Ambiente \n\nSocial da pra\u00e7a referente a esse terceiro cronotopo. O mais pr\u00f3ximo que chegamos \n\ndisso \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o dos usos que o arquiteto Jurandyr Bueno Filho gostaria de estar \n\nfavorecendo com o seu projeto, assim relatado pelo jornal Di\u00e1rio de Bauru (1990) \n\ndesde o momento da festa de inaugura\u00e7\u00e3o: \n\nA festa de inaugura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, segundo promessa do assessor da Seplan \n[Jurandy Bueno Filho], ser\u00e1 em grande estilo, \u2018uma festa c\u00edvica e \nincrivelmente bonita\u2019. Est\u00e3o sendo feitos contatos para apresenta\u00e7\u00f5es \nmusicais durante todo o dia, incluindo-se uma orquestra sinf\u00f4nica. Uma missa \ndever\u00e1 ser realizada no local. Pipoqueiros e vendedores de algod\u00e3o doce, \ndepois de cadastrados, voltar\u00e3o ao local, para resgatar uma tradi\u00e7\u00e3o. E at\u00e9 \nse examina a id\u00e9ia de utiliza\u00e7\u00e3o do coreto nos dias comuns, para \ncomercializa\u00e7\u00e3o de flores \u2013 o que daria um aspecto ainda mais nobre ao local, \n\n\n\n131 \n\n \n\nnum visual todo integrado. Contatos com as floriculturas locais j\u00e1 est\u00e3o sendo \nfeitos, nesse sentido. \n\nRetomando brevemente as observa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 planta baixa do projeto \n\nde 1990 (Figura 57), podemos perceber que n\u00e3o foram implementados sanit\u00e1rios na \n\npra\u00e7a; por\u00e9m, conforme demais projetos disponibilizados pela Seplan, pudemos \n\nidentificar um projeto de sanit\u00e1rios para a pra\u00e7a Rui Barbosa, com projeto da arquiteta \n\nNorma R. T. Constantino, datado de janeiro de 1994 e desenho de Renata Alexandra \n\nPetrocelli, datado de maio de 1995, o que nos leva a considerar que os sanit\u00e1rios \n\nforam implementados no ano de 1995. Como muitos dos documentos da Seplan j\u00e1 \n\nn\u00e3o existem mais, como nos informaram, n\u00e3o h\u00e1 dados sobre a localiza\u00e7\u00e3o de onde \n\nse deu a instala\u00e7\u00e3o desses sanit\u00e1rios, mas podemos considerar tamb\u00e9m, que a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o seja a mesma da contempor\u00e2nea, como poderemos ver na sequ\u00eancia de \n\nnossa pesquisa. \n\nA seguir, apresentamos este terceiro cronotopo (Figura 60), sendo de nosso \n\nconhecimento que a pra\u00e7a Rui Barbosa entrou em um segundo processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. Podemos fazer tal afirma\u00e7\u00e3o porque a pra\u00e7a passou por uma \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o em 2015, com o intuito de melhorar o espa\u00e7o. Trataremos esse \n\nmomento, ou seja, esse quarto cronotopo, juntamente com nossos estudos \n\ncontempor\u00e2neos, pois o uso social, a identidade e o simbolismo da pra\u00e7a \n\nidentificados, condizem com esta \u00faltima altera\u00e7\u00e3o do ambiente f\u00edsico. \n\n \n\n \nFigura 60: Terceiro Cronotopo da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n\n\n132 \n\n \n\n4.2 QUARTO CRONOTOPO \u2013 2015 - 2019 \n\n \n\n\u00c9 neste per\u00edodo que se d\u00e1 (de maneira direta) a nossa pesquisa, referente \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do Ambiente Social da pra\u00e7a Rui Barbosa (atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos \n\nusos sociais e grupos sociais existentes), e tamb\u00e9m do Ambiente Simb\u00f3lico (atrav\u00e9s \n\nda aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios), ambos referentes ao Ambiente F\u00edsico implementado \n\nem 2015. \n\n \n\n4.2.1 Cen\u00e1rio F\u00edsico Contempor\u00e2neo \n\n \n\nAntes de falarmos exatamente como se deu a revitaliza\u00e7\u00e3o de 2015, vamos \n\napresentar a forma como a pra\u00e7a Rui Barbosa se encontrava no momento em que a \n\nSeplan realizou as medi\u00e7\u00f5es para o novo projeto. Mostraremos esse \u201cantes\u201d da pra\u00e7a, \n\npois j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel notar pequenas altera\u00e7\u00f5es desde o projeto de 1990, no entanto, n\u00e3o \n\ntemos maiores informa\u00e7\u00f5es de quando essas altera\u00e7\u00f5es aconteceram. \n\nNa figura abaixo podemos localizar alguns itens inexistentes no projeto de \n\n1990, como por exemplo: o mastro para as bandeiras, os bebedouros, o busto de Rui \n\nBarbosa, os sanit\u00e1rios e os telefones p\u00fablicos. \n\n \n\n \nFigura 61: Pra\u00e7a Rui Barbosa em medi\u00e7\u00e3o da Seplan antes da reforma de 2015. \n\nFonte: SEPLAN; disponibilizado em 2017; editado pelo autor, 2018. \n\n\n\n133 \n\n \n\nA partir dessa conforma\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o que a Secretaria Municipal de \n\nPlanejamento de Bauru prop\u00f4s uma revitaliza\u00e7\u00e3o para a pra\u00e7a Rui Barbosa. Segundo \n\ndocumentos disponibilizados pela pr\u00f3pria Seplan, a proposta foi assim composta: \n\n\u2022 Reforma dos sanit\u00e1rios p\u00fablicos (masculino e feminino): troca das \n\nbacias sanit\u00e1rias; troca de v\u00e1lvulas hidra e manopla de acionamento; \n\ntroca das portas; instala\u00e7\u00e3o de barras de apoio para pessoas com \n\nmobilidade reduzida; revis\u00e3o da parte el\u00e9trica; reposi\u00e7\u00e3o de azulejos \n\nquebrados; troca das torneiras; instala\u00e7\u00e3o de corrim\u00e3os segundo NBR \n\n9050; reforma de \u201cdomos\u201d na cobertura; limpeza e impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo piso em granilite; pintura geral; reforma de floreiras de forma a \n\nimpedir que as pessoas subam na laje; instala\u00e7\u00e3o de front\u00e3o de granito \n\nnas bancadas; instala\u00e7\u00e3o de manta imperme\u00e1vel no jardim da laje. \n\n\u2022 Passarela: remo\u00e7\u00e3o das pastilhas existentes por pastilhas cer\u00e2micas \n\ntipo jatob\u00e1; execu\u00e7\u00e3o dos dois lances de escada existentes em granito \n\nnatural. \n\n\u2022 Piso geral: recompor partes faltantes do piso em pedra portuguesa e \n\nmiracema; limpeza geral. \n\n\u2022 Coreto: reforma na cobertura com fixa\u00e7\u00e3o das chapas met\u00e1licas e \n\nlimpeza de calhas e buzinotes; pintura geral. \n\n\u2022 Rampa lateral esquerda: realizar adequa\u00e7\u00f5es segundo NBR 9050. \n\n\u2022 Amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea verde: mais \u00e1rea verde pr\u00f3xima ao coreto e aos \n\ncoqueiros; reloca\u00e7\u00e3o e reforma dos bancos (46 existentes, sendo 27 \n\nfixos e 19 a serem relocados). \n\n\u2022 Ilumina\u00e7\u00e3o e rede el\u00e9trica: revis\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o existente; revis\u00e3o e \n\nreforma dos quadros de distribui\u00e7\u00e3o el\u00e9trica; instala\u00e7\u00e3o de novas \n\nlumin\u00e1rias; instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o em \u00e1rvores; reforma da \n\nilumina\u00e7\u00e3o do arco (neon por led). \n\n\u2022 Biciclet\u00e1rio: loca\u00e7\u00e3o de 2 unidades. \n\n\u2022 Paisagismo: realiza\u00e7\u00e3o de podas e limpeza; abertura de canteiro junto \n\nao coreto; instala\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o no ch\u00e3o; limpeza geral da pra\u00e7a. \n\n\u2022 Piso t\u00e1til: instala\u00e7\u00e3o do piso ciment\u00edcio de forma a ligar a rua Ant\u00f4nio \n\nAlves com a rua Gustavo Maciel, e tamb\u00e9m, interligando com a rampa \n\nde acesso para a Catedral. \n\n\n\n134 \n\n \n\nAssim, apresentamos o projeto implementado em 2015, existente at\u00e9 a \n\ncontemporaneidade, segundo documentos da Seplan e tamb\u00e9m com as observa\u00e7\u00f5es \n\ndo pesquisador referente ao Ambiente F\u00edsico, Figura 62. \n\n\u00c9 neste momento de nossa pesquisa que utilizamos nossos anexos indicados \n\nanteriormente na descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. Primeiramente apresentamos o Anexo 1, onde \n\nrealizamos a identifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa (Tabela 4), para na sequ\u00eancia \n\napresentarmos ent\u00e3o o projeto da mesma. \n\n \n\nTabela 4: Identifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa pelo pesquisador, 2018. \n\nNome da Pra\u00e7a: Rui Barbosa \n\nCidade / Estado: Bauru / SP Data: 07 de fevereiro de 2018 \n\nForma Geom\u00e9trica: Quadrangular Circular Retangular Outra: \n\nConforma\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a: 1 via 2 vias 3 vias 4 vias 5 vias \n\nTopografia: Plana Plat\u00f4s Declive Outra: \n\nTra\u00e7ado dos caminhos: Linear Curvo Radial Segmentado \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\na)  \n\n Bancos em concreto e madeira \n1. Estabelecimento para alimenta\u00e7\u00e3o (fixo) \n2. Poste de rede prim\u00e1ria com ilumina\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica \n3. Piso t\u00e1til \n4. Postes de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica (abaixo \n\ndas copas das \u00e1rvores) \n5. Com\u00e9rcio itinerante (\u201ccamel\u00f4s\u201d) \n6. Haste para bandeiras \n7. Monumento ao 1\u00ba centen\u00e1rio de Bauru \n8. Monumento ao cinquenten\u00e1rio de Bauru \n9. Biciclet\u00e1rios \n10. Bebedouros \n11. Ponto para os taxistas \n12. Placas de sinaliza\u00e7\u00e3o (em metal) \n13. Campan\u00e1rio \n14. Coreto \n\n15. Bancos em concreto \n16. Lixeiras \n17. Poste de rede prim\u00e1ria e secund\u00e1ria \n\ncom ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n18. Estabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o \n\n(m\u00f3veis) \n19. Telefones p\u00fablicos \n20. Passarela \n21. Fonte \n22. Canteiro verde \n23. Arco em concreto \n24. Sinaleiro \n25. Catedral \n26. Monumento homenagem ao poeta \n27. Monumento busto de Rui Barbosa \n28. Sanit\u00e1rios \n\nb)  \n\nFigura 62: a) Planta Baixa (2015) com informa\u00e7\u00f5es de mobili\u00e1rios urbanos da observa\u00e7\u00e3o do \npesquisador em 2018; b) Corte AA Esquem\u00e1tico. \n\nFonte: a) SEPLAN, disponibilizado em 2017; editado pelo autor, 2018. \n                                     b) Realizado pelo autor, 2019; com base em documenta\u00e7\u00e3o da Seplan e acervo \n                                         fotogr\u00e1fico pr\u00f3prio. \n\n\n\n136 \n\n \n\nComo se pode notar na figura acima, est\u00e3o listados e localizados todos os \n\nitens do projeto e os mobili\u00e1rios urbanos existentes atualmente na pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nE ainda, referente \u00e0 nossa observa\u00e7\u00e3o e preenchimento dos anexos, podemos \n\nquantificar tais itens (Tabela 5 e 6), e tamb\u00e9m qualific\u00e1-los (Tabela 7), como podemos \n\nver a seguir. Lembrando que a quantifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o foi realizada apenas com \n\nbase na observa\u00e7\u00e3o geral da pra\u00e7a, sem que fossem contadas cada esp\u00e9cie, sendo \n\nassim apresentada em porcentagens e faixas poss\u00edveis de quantidade. \n\n \n\nTabela 5: Levantamento quantitativo dos equipamentos e mobili\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa, \n2018. \n\nEquipamentos / Mobili\u00e1rios Quantidade \n\n1. Bancos \nMaterial: concreto \u2013 2 \nMaterial concreto e madeira - 46 \n\n48 \n\n2. Postea\u00e7\u00e3o \nRede prim\u00e1ria com poste de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 1 \nRede prim\u00e1ria e secund\u00e1ria com poste de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica - 1 \n\n2 \n\n3. Ilumina\u00e7\u00e3o \nPostes com duas lumin\u00e1rias abaixo da copa das \u00e1rvores \n\n36 \n\n4. Lixeiras \nMaterial: pl\u00e1stico \u2013 4 \nMaterial: madeira \u2013 13 \nMaterial: metal \u2013 1 \n\n18 \n\n5. Placas \nMaterial: ferro \n\n17 \n\n6. Sinaleiro 1 \n\n7. Telefone P\u00fablico 3 \n\n8. Bebedouros \nMaterial: concreto \n\n2 \n\n9. Caminhos / Pisos internos \nMaterial: piso t\u00e1til (em frente \u00e0 Catedral e nos acessos internos da pra\u00e7a) \nMaterial: pedra portuguesa (quase a totalidade do piso da pra\u00e7a) \nMaterial: pastilhas cer\u00e2micas (passarela) \n\n- \n\n10. Coreto 1 \n\n11. Fonte 1 \n\n12. Ponto de t\u00e1xi \nMaterial: concreto \n\n2 \n\n13. Estabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o (fixos) 1 \n\n14. Estabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o (m\u00f3veis \u2013 trailers e barracas) 3 \n\n15. Monumento \nCinquenten\u00e1rio de Bauru \nCenten\u00e1rio de Bauru \nHomenagem ao poeta bauruense \nBusto de Rui Barbosa \nArco em concreto \nCampan\u00e1rio \n\n6 \n\n16. Com\u00e9rcio itinerante (camel\u00f4s) 7 \n\n17. Banheiros 1 \n\n18. Haste para bandeiras 3 \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n\n\n137 \n\n \n\nTabela 6: Levantamento quantitativo estimado da vegeta\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, com base na \nobserva\u00e7\u00e3o geral, 2018. \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O Inexistente \u00b1 25% \u00b1 50% Totalidade \n\nForra\u00e7\u00e3o  X   \n\n     \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O 0-10 11-20 21-30 31 + \n\nPequeno porte   X  \n\nM\u00e9dio porte   X  \n\nGrande porte    X \n\nPalmeiras  X   \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\nTabela 7: Levantamento qualitativo dos equipamentos e mobili\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa, e tamb\u00e9m \ndo uso da mesma, 2018. \n\nEquipamentos / Mobili\u00e1rios P\u00e9ssimo Ruim Regular Bom \u00d3timo \n\nBancos    X  \n\nPostea\u00e7\u00e3o    X  \n\nIlumina\u00e7\u00e3o  X    \n\nLixeiras   X   \n\nPlacas   X   \n\nSinaleiro    X  \n\nTelefone P\u00fablico    X  \n\nBebedouros   X   \n\nCaminhos / Pisos internos   X   \n\nCoreto   X   \n\nFonte   X   \n\nPonto de t\u00e1xi    X  \n\nEstabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o   X   \n\nMonumento   X   \n\nCom\u00e9rcio itinerante (camel\u00f4s)   X   \n\nBanheiros  X    \n\nHaste para bandeiras    X  \n\nQualidade do Uso      \n\nLimpeza    X  \n\nConforto ambiental (t\u00e9rmico) \nX \n\n(sol) \n \n\nX \n(sombra) \n\n  \n\nConforto sonoro   X   \n\nPermeabilidade visual (barreiras f\u00edsicas)  X    \n\nAcessibilidade   X   \n\nSeguran\u00e7a   X   \n\nVegeta\u00e7\u00e3o   X   \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\nCom a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa podemos perceber que em uma m\u00e9dia geral a \n\npra\u00e7a encontra-se num n\u00edvel regular, no entanto, nos quesitos ilumina\u00e7\u00e3o, \n\npermeabilidade visual e conforto ambiental, o n\u00edvel est\u00e1 entre ruim e p\u00e9ssimo, o que \n\n\u00e9 visto por n\u00f3s como algo ruim, j\u00e1 que s\u00e3o quesitos de grande import\u00e2ncia para \n\ngerarem o bom uso do espa\u00e7o. \n\n\n\n138 \n\n \n\nAssim afirmamos, pois, no per\u00edodo noturno, quando uma localidade urbana \n\nn\u00e3o apresenta uma ilumina\u00e7\u00e3o suficiente, sabemos que a popula\u00e7\u00e3o passa a evitar \n\ntal lugar, com medo da inseguran\u00e7a, esse medo tamb\u00e9m surge quando um espa\u00e7o \n\np\u00fablico urbano n\u00e3o apresenta uma boa permeabilidade visual, fazendo tamb\u00e9m com \n\nque as pessoas passem a evitar tais localidades. E em rela\u00e7\u00e3o ao conforto ambiental, \n\nem uma cidade onde a predomin\u00e2ncia do clima \u00e9 quente, com temperaturas m\u00e1ximas \n\nque ultrapassam os 35\u00baC, a pouca ou inexistente arboriza\u00e7\u00e3o pode ser um fator \n\ndefinitivo para as pessoas n\u00e3o utilizarem o espa\u00e7o. \n\nEssas afirmativas s\u00e3o fundamentadas apenas com base no Cen\u00e1rio F\u00edsico da \n\npra\u00e7a, o que faz com que sejam insuficientes para de fato entendermos a mesma e \n\nseus diversos usos; \u00e9 por isso, que este estudo \u00e9 realizado conforme o m\u00e9todo do \n\nurbanismo ambiental hermen\u00eautico, ficando claro que o f\u00edsico, ou seja, projeto da \n\npra\u00e7a, \u00e9 apenas uma pequena parte dos motivos que geram as problem\u00e1ticas \n\nreferentes ao espa\u00e7o urbano. Na Figura 63 apresentamos itens que comp\u00f5e o cen\u00e1rio \n\nda pra\u00e7a Rui Barbosa; e na Figura 64, indicamos e apresentamos as testadas das \n\nquadras do entorno imediato da pra\u00e7a. \n\n \n\n \na) Placas de sinaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \nb) Em primeiro plano \u00e0 esquerda: banco em \n\nconcreto; ao centro a passarela; ao fundo: tipo \ndo poste de ilumina\u00e7\u00e3o. \n\n \nc) Bebedouro. \n\n \nd) Biciclet\u00e1rio e Ponto dos taxistas. \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \ne) Telefones p\u00fablicos. \n\n \nf) Sanit\u00e1rio. \n\n \ng) Camel\u00f4s e Estabelecimentos m\u00f3veis de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nh) Piso em pedra portuguesa; fonte ao fundo; \n\ndesn\u00edveis existentes na pra\u00e7a; bancos de \nconcreto e madeira. \n\n \ni) Canteiro implementado em 2015; no primeiro \n\nplano lixeiras em madeira. \n\n \nj) Acessibilidade implementada em 2015, \n\nconforme NBR 9050; canteiros elevados que \nbloqueiam a vis\u00e3o dos usu\u00e1rios. \n\n\n\n140 \n\n \n\n \nk) Ponto dos taxistas; biciclet\u00e1rio; bebedouro. \n\n \nl) Catedral e campan\u00e1rio. \n\n \nm) Ilumina\u00e7\u00e3o insuficiente. \n\n \nn) Arco com led. \n\n \no) Panor\u00e2mica da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nFigura 63: Cen\u00e1rio F\u00edsico da pra\u00e7a Rui Barbosa, 2018. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \na) Indica\u00e7\u00e3o das testadas \n\n \nb) Testada 1 (face da Catedral). \n\n \nc) Testada 2 (face para o cal\u00e7ad\u00e3o da Batista de Carvalho). \n\n \nd) Testada 3 (face para o Autom\u00f3vel Clube). \n\n \ne) Testada 4 (face para o hotel). \n\n \n\nFigura 64: Testadas das Quadras do Entorno Imediato da Pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: a) Imagens do Google Earth em jul. 2018; editado pelo autor, 2018. \n\n                                  b) Acervo do autor; editado pelo autor, 2018. \n                                  c) Acervo do autor; editado pelo autor, 2018. \n                                  d) Acervo do autor; editado pelo autor, 2018. \n                                  e) Acervo do autor; editado pelo autor, 2018. \n\n \n\n4.2.2 Ambiente Social Contempor\u00e2neo \n\n \n\nPara caracterizarmos o ambiente social da pra\u00e7a Rui Barbosa realizamos \n\nobserva\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo da manh\u00e3, tarde e noite, de forma a preenchermos o \n\nAnexo 5, e tamb\u00e9m identificarmos os grupos sociais existentes atualmente no local. \n\nAntes do preenchimento do Anexo 5, j\u00e1 pudemos ter contato com o ambiente \n\nda pra\u00e7a Rui Barbosa, de forma a termos nossa pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o do ambiente; logo \n\nem uma primeira vista j\u00e1 \u00e9 not\u00e1vel a presen\u00e7a de alguns grupos sociais: os idosos que \n\njuntam-se debaixo das sombras das \u00e1rvores para jogar cartas, os idosos que sentam-\n\nse nos bancos \u00e0 sombra para olhar a paisagem, e ainda, um terceiro grupo de idosos \n\nque juntam-se para jogar cartas debaixo do ponto dos taxistas; h\u00e1 tamb\u00e9m os grupos \n\njovens, daqueles que est\u00e3o ali para atividades il\u00edcitas perante \u00e0 lei vigente, como por \n\nexemplo a utiliza\u00e7\u00e3o de drogas, h\u00e1 ainda grupos de jovens que aguardam \u201co momento \n\ncerto\u201d para realizarem pequenos furtos, entre os jovens, h\u00e1 tamb\u00e9m aqueles que \n\nencontram-se para conversar; outros grupos que s\u00e3o rapidamente identificados s\u00e3o: \n\n\n\n142 \n\n \n\no do com\u00e9rcio itinerante, ou seja, dos camel\u00f4s; dos policiais que sempre est\u00e3o \n\nrealizando rondas pela pra\u00e7a; dos taxistas que ficam \u00e0 espera de clientes; daqueles \n\nque utilizam a pra\u00e7a somente como passagem, como estudantes, clientes do com\u00e9rcio \n\ne dos servi\u00e7os, entre outros. \n\nAo longo da pesquisa e observa\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a pudemos perceber que esses \n\ngrupos s\u00e3o bastante complexos, tendo mais varia\u00e7\u00f5es do que aquelas que podemos \n\nidentificar em um primeiro contato, j\u00e1 mencionadas acima. Tonelli (2018), em not\u00edcia \n\nao Jornal da Cidade, nos apresenta um pouco desse Ambiente Social da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa na contemporaneidade. \n\nSegundo Tonelli (2018, p. 1), um dos motivos para a exist\u00eancias de tantas \n\npessoas, em especial idosos, que frequentam a pra\u00e7a em torno do hor\u00e1rio de almo\u00e7o, \n\n\u00e9 o restaurante Bom Prato, \u201c[...] que serve refei\u00e7\u00f5es a 1 real, a algumas quadras dali\u201d, \n\ne assim, aproveitam para contemplar a pra\u00e7a ou participar das rodas de truco. Tonelli \n\n(2018) ainda identifica a exist\u00eancia de grupos de jovens que v\u00e3o ao local no per\u00edodo \n\nda tarde e sentam-se nas escadarias da pra\u00e7a para conversar e relaxar, de forma a \n\npassar o tempo agradavelmente. \n\nOutro grupo identificado por Tonelli (2018, p. 1) \u00e9 dos religiosos, que somente \n\npassam pela pra\u00e7a para acessarem a Catedral do Divino Esp\u00edrito Santo; esse grupo \n\n\u00e9 existente durante os tr\u00eas per\u00edodos do dia, por\u00e9m, segundo a autora \u00e9 no per\u00edodo da \n\nnoite, com o esvaziamento da pra\u00e7a, que se intensifica o n\u00famero de pessoas do grupo \n\nreligioso. \n\nOutro grupo, n\u00e3o muito efetivo na pra\u00e7a, mas existente, s\u00e3o das pessoas que \n\naguardam por \u00f4nibus que trazem mercadorias vindas de S\u00e3o Paulo, durante a noite; \n\npodendo ser vari\u00e1vel entre dias de semana e fim de semana (TONELLI, 2018, p. 1). \n\nE ainda h\u00e1 mais um grupo que n\u00e3o marca muita presen\u00e7a na pra\u00e7a, por serem \n\n\u201cn\u00f4mades\u201d na cidade, \u00e9 o grupo identificado por Tonelli (2018, p. 2) como artistas, \n\nsendo os artes\u00f5es, hippies e desenhistas que utilizam o espa\u00e7o vendendo seus \n\nobjetos de arte. \n\nO grupo daqueles que realizam atividades il\u00edcitas (venda de droga) tamb\u00e9m \u00e9 \n\nidentificado por Tonelli (2018, p. 3), que ao entrevistar pessoas sobre a seguran\u00e7a da \n\npra\u00e7a diz que \u201c[...] um homem de 83 anos, que pediu para n\u00e3o ser identificado por \n\nseguran\u00e7a, contou ter sido tirado de um banco da pra\u00e7a por outros dois homens, que \n\nteriam escondido drogas no local [...]\u201d. Outro grupo que tamb\u00e9m faz parte das \n\natividades il\u00edcitas \u00e9 composto por aqueles que realizam furtos com as pessoas que \n\n\n\n143 \n\n \n\nutilizam o espa\u00e7o da pra\u00e7a, sendo a pr\u00f3pria Catedral alvo desses furtos (TONELLI, \n\n2018). \n\nA primeira observa\u00e7\u00e3o que realizamos na pra\u00e7a foi com o objetivo de \n\npreencher a tabela do Anexo 5, onde identificamos e classificamos as atividades em \n\nnecess\u00e1rias, opcionais e sociais, e observamos com qual frequ\u00eancia elas acontecem \n\ndurante os tr\u00eas per\u00edodos do dia: manh\u00e3, tarde e noite. Essa etapa da pesquisa foi \n\nrealizada durante o m\u00eas de fevereiro de 2018. \n\n \n\nTabela 8: Atividades Sociais na pra\u00e7a Rui Barbosa durante manh\u00e3, tarde e noite, 2018. \n\nATIVIDADES \nFREQU\u00caNCIA / FLUXO DE PESSOAS \n\nNenhum Baixo M\u00e9dio Alto \n\nAtividades \nNecess\u00e1rias \n\nTrabalho     \n\nEscola     \n\nEsperar \u00f4nibus     \n\nEntrega de Mercadorias     \n\nPassagem     \n\nAtividades \nOpcionais \n\nCaminhar     \n\nContempla\u00e7\u00e3o     \n\nPasseio     \n\nLazer     \n\nJogos     \n\nLeitura de jornais e afins     \n\nTocar instrumento musical     \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas     \n\nVenda de drogas il\u00edcitas     \n\nAtividades \nSociais \n\nCumprimentos entre pessoas     \n\nConversas entre conhecidos     \n\nBrincadeiras infantis     \n\nEncontro de jovens     \n\nJogos de mesa     \n\nCasal de namorados     \n\nLegenda: \n Manh\u00e3   Tarde   Noite \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\nPara ilustrarmos a frequ\u00eancia de perman\u00eancia das pessoas na pra\u00e7a, \n\nrealizamos um mapa (Figura 64) de forma a ficar f\u00e1cil a visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com \n\nalta e m\u00e9dia perman\u00eancia das pessoas, e tamb\u00e9m, na mesma legenda de cores para \n\n\n\n144 \n\n \n\nos per\u00edodos (manh\u00e3, tarde e noite), identificamos os trajetos utilizados somente para \n\npassagem da popula\u00e7\u00e3o em intensidade baixa, m\u00e9dia e alta. \n\nCom isso, identificamos que a pra\u00e7a Rui Barbosa constitui uma alta \n\nperman\u00eancia dos usu\u00e1rios, durante os tr\u00eas per\u00edodos do dia, na por\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao \n\n\u00fanico ponto fixo de alimenta\u00e7\u00e3o; tamb\u00e9m apresenta uma alta perman\u00eancia das \n\npessoas, durante manh\u00e3 e tarde, na por\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 Catedral, por\u00e9m para o lado do \n\ncal\u00e7\u00e3o da Batista; percebemos uma m\u00e9dia perman\u00eancia, durante os tr\u00eas per\u00edodos na \n\npor\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 fonte; e tamb\u00e9m, uma m\u00e9dia perman\u00eancia, durante tarde e noite, na \n\npor\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 fonte. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao fluxo de pessoas que somente passam pela pra\u00e7a, \n\nidentificamos que os maiores fluxos acontecem em frente \u00e0 Catedral, na dire\u00e7\u00e3o do \n\ncal\u00e7ad\u00e3o da Batista de Carvalho, sendo um alto n\u00edvel de passagem durante manh\u00e3 e \n\nnoite, e baixo n\u00edvel durante a tarde; outro ponto que \u00e9 principalmente utilizado como \n\npassagem, \u00e9 o trecho da passarela, apresentando um fluxo baixo de pessoas pela \n\nmanh\u00e3, e um fluxo m\u00e9dio durante a tarde; e por fim, outra \u00e1rea usada \n\npreferencialmente para a passagem \u00e9 a cal\u00e7ada da rua 1\u00ba de Agosto, apresentando \n\num baixo fluxo de pessoas durante a tarde e \u00e0 noite,  conforme Figura 65. \n\n \n\n \nLegenda: \n Manh\u00e3   Tarde   Noite \n Passagem baixa  Passagem m\u00e9dia  Passagem alta \n Perman\u00eancia m\u00e9dia  Perman\u00eancia alta \n\nFigura 65: N\u00edvel de perman\u00eancia e n\u00edvel de passagem dos usu\u00e1rios na pra\u00e7a Rui Barbosa, 2018. \nFonte: Imagens do Google Earth em jul. 2018; editado pelo autor, 2018. \n\n\n\n145 \n\n \n\nA partir dessas observa\u00e7\u00f5es iniciais, passamos a conhecer melhor o espa\u00e7o \n\nda pra\u00e7a e identificamos os grupos existentes, assim como as atividades realizadas \n\npelos mesmos. S\u00e3o os grupos sociais identificados na pra\u00e7a: \n\n\u2022 Idosos \n\n\u2022 Jovens \n\n\u2022 Jogadores de baralho \n\n\u2022 Vendedores de drogas il\u00edcitas \n\n\u2022 Consumidores de drogas il\u00edcitas \n\n\u2022 Comerciantes (camel\u00f4s) \n\n\u2022 Clientes do com\u00e9rcio \n\n\u2022 Vendedores de artesanatos (\u201chippies\u201d) \n\n\u2022 Clientes dos artesanatos \n\n\u2022 Bandidos \n\n\u2022 Vendedores de alimentos \n\n\u2022 Consumidores de alimentos \n\n\u2022 Religiosos \n\n\u2022 Taxistas \n\n\u2022 Comerciantes (que aguardam por mercadorias chegadas de S\u00e3o Paulo) \n\n\u2022 Pol\u00edcia \n\n\u2022 Moradores de rua \n\n\u2022 Gest\u00e3o P\u00fablica \n\n \n\nS\u00e3o as atividades identificadas na pra\u00e7a: \n\n\u2022 Passeio \n\n\u2022 Contempla\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Namorar \n\n\u2022 Conversar \n\n\u2022 Andar de skate \n\n\u2022 Jogar baralho \n\n\u2022 Vender drogas il\u00edcitas \n\n\u2022 Consumir drogas il\u00edcitas \n\n\u2022 Venda de produtos \n\n\u2022 Compra de produtos \n\n\u2022 Venda de artesanatos \n\n\u2022 Compra de artesanatos \n\n\u2022 Assaltos \n\n\u2022 Venda de alimentos \n\n\n\n146 \n\n \n\n\u2022 Compra e consumo de alimentos \n\n\u2022 Missa \n\n\u2022 Esperar por clientes (taxistas) \n\n\u2022 Espera do \u00f4nibus de mercadorias vindas de S\u00e3o Paulo \n\n\u2022 Ronda policial \n\n\u2022 Tomar banho na fonte \n\n\u2022 Dormir nos bancos \n\n4.2.3 Ambiente Simb\u00f3lico Contempor\u00e2neo \n\n \n\nE por fim, para identificarmos o ambiente simb\u00f3lico contempor\u00e2neo, \n\nrealizamos a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios; os mesmos foram aplicados com um total \n\nde 115 indiv\u00edduos, no per\u00edodo de fevereiro a abril de 2018; a faixa et\u00e1ria daqueles que \n\ncontribu\u00edram com a pesquisa variou entre os 18 e 80 anos, conforme Figura 66. \n\nDeixamos claro que os gr\u00e1ficos apresentados a seguir est\u00e3o em n\u00fameros absolutos \n\nde respostas, podendo elas serem inferiores ou superiores ao n\u00famero de participantes \n\nda pesquisa (115); isso pois as respostas eram livres e n\u00e3o obrigat\u00f3rias, sendo que \n\nalgumas pessoas n\u00e3o quiseram ou n\u00e3o puderam responder determinadas perguntas \n\n(por n\u00e3o saberem o que responder, por n\u00e3o lembrarem de nada no momento, ou at\u00e9 \n\nmesmo por n\u00e3o terem o conhecimento necess\u00e1rio), e quando o n\u00famero de respostas \n\nultrapassou 115, se d\u00e1 pelo fato das respostas serem livres, o que proporcionou que \n\ncada participante pudesse listar v\u00e1rias coisas que lhes vinham \u00e0 mente. \n\nDos entrevistados 91% residem em Bauru e os 9% restantes residem em \n\noutros munic\u00edpios (conforme Figura 67); os n\u00e3o residentes em Bauru s\u00e3o identificados \n\nna Figura 68 (com a dist\u00e2ncia em quil\u00f4metros entre os munic\u00edpios), e os bauruenses \n\ns\u00e3o identificados segundo os bairros de moradia conforme Figura 69.  No gr\u00e1fico \n\n\u201cLocal de Moradia dos Visitantes da Pra\u00e7a Rui Barbosa Atualmente\u201d (Figura 69) \n\nindicamos o tempo m\u00e9dio que leva para deslocamento do bairro em quest\u00e3o at\u00e9 a \n\npra\u00e7a, utilizando-se do transporte p\u00fablico operante em Bauru; tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\napanhadas pelo Google Maps. \n\nNotamos que apesar de alguns bairros serem distantes do Centro, e por \n\nconsequ\u00eancia terem uma maior demora para se estar na pra\u00e7a, as pessoas se \n\ndeslocam para terem momentos na pra\u00e7a Rui Barbosa. Percebemos tamb\u00e9m que a \n\n\n\n147 \n\n \n\nmaior presen\u00e7a, de fato, se d\u00e1 por moradores do pr\u00f3prio Centro, que veem a pra\u00e7a \n\ncomo um local agrad\u00e1vel para passear e encontrar amigos. \n\nA pra\u00e7a tamb\u00e9m \u00e9 muito utilizada somente como passagem pelas pessoas \n\nque realizam compras no com\u00e9rcio das ruas Batista de Carvalho e 1\u00ba de Agosto, \n\ntamb\u00e9m na Avenida Rodrigues Alves e mais com\u00e9rcios e servi\u00e7os da regi\u00e3o pr\u00f3xima \n\n\u00e0 pra\u00e7a. Os religiosos tamb\u00e9m somente passam pela pra\u00e7a com o intuito de dirigirem-\n\nse \u00e0 igreja. \n\n \nFigura 66: Faixa Et\u00e1ria dos Entrevistados. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \nFigura 67: Residentes em Bauru. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n  \n\n \n\nFigura 68: Cidade da Resid\u00eancia dos Visitantes. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n8\n11\n\n23\n25\n\n27\n\n15\n\n6\n\n1\n8\n\n a\n 2\n\n0\n\n2\n1\n\n a\n 3\n\n0\n\n3\n1\n\n a\n 4\n\n0\n\n4\n1\n\n a\n 5\n\n0\n\n5\n1\n\n a\n 6\n\n0\n\n6\n1\n\n a\n 7\n\n0\n\n7\n1\n\n a\n 8\n\n0\n\nFAIXA ET\u00c1RIA\n\n105\n\n10\n\nSIM N\u00c3O\n\nRESIDENTES EM BAURU\n\n1 1 1 1 1 1 1 1 1\n\nMORAD IA D OS VISITANTES D A PRA\u00c7 A RUI BARBOSA EM \nOUTRAS C ID AD ES\n\n\n\n148 \n\n \n\n \nFigura 69: Local de Moradia dos Visitantes da Pra\u00e7a Rui Barbosa Atualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n1\n\n2\n\n3\n\n3\n\n1\n\n7\n\n1\n\n2\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n1\n\n4\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n1\n\n3\n\n2\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n1\n\nAltin\u00f3polis (12min)\n\nBauru 16 (25min)\n\nBeija Flor (17min)\n\nBela Vista (11min)\n\nCam\u00e9lias (9min)\n\nCentro (8min)\n\nCh\u00e1cara das Flores(7min)\n\nFalc\u00e3o (10min)\n\nGeisel (31min)\n\nHigien\u00f3polis (19min)\n\nInfante D. Henrique (17min)\n\nJaragu\u00e1 (24min)\n\nJardim Fl\u00f3rida (24m in)\n\nJd. Aeroporto (19min)\n\nJd. Am\u00e9rica (19min)\n\nJd. Colonial (37min)\n\nJd. Cruzeiro do Sul (16min)\n\nJd. Europa (23m in)\n\nJd. Jussara (25min)\n\nJd. M aramb\u00e1 (20min)\n\nJd. M ar\u00edlia (29m in)\n\nJd. Ol\u00edmpico (34min)\n\nJd. Redentor III (16min)\n\nJd. Terra Branca (22min)\n\nJos\u00e9 Regino (26min)\n\nMary Dota (20m in)\n\nNova Esperan\u00e7a (20min)\n\nOuro Verde (28min)\n\nPaineiras (23min)\n\nPerdizes (28min)\n\nPq. Na\u00e7\u00f5es (24min)\n\nPq. Sergipe (19min)\n\nPq. Sta. C\u00e2ndida (29min)\n\nPq. Vista Alegre (17min)\n\nQuinta Ranieri (22min)\n\nSanta Edwirges (21min)\n\nVila Avia\u00e7\u00e3o (-)\n\nVila Cardia (11min)\n\nVila Engler (23m in)\n\nVila Guedes de Azevedo (15min)\n\nVila Independ\u00eancia (16min)\n\nVila Industrial (30min)\n\nVila Mesquita (15min)\n\nVila Nip\u00f4nica (24min)\n\nVila Noemy (15min)\n\nVila Nova Cidade Universit\u00e1ria (15min)\n\nVila Serr\u00e3o (32min)\n\nVila Universit\u00e1ria (13min)\n\nVista Alegre (15min)\n\nLOCAL DE MORADIA DOS VISITANTES DA PRA\u00c7A RUI \nBARBOSA ATUALMENTE\n\n\n\n149 \n\n \n\nEm nossos question\u00e1rios perguntamos sobre dois momentos da pra\u00e7a, \n\natualmente e anterior \u00e0 1992; apresentamos os dados aferidos de ambos os \n\nmomentos lado a lado, de forma a podermos realizar um comparativo entre os \n\ncronotopos aqui especificados. \n\nQuando perguntamos se as pessoas frequentam a pra\u00e7a atualmente e se \n\nfrequentavam a pra\u00e7a antes da reforma de 1992 (ainda com a exist\u00eancia dos lagos), \n\npodemos observar que a maioria dos entrevistados N\u00c3O frequentam a pra\u00e7a \n\natualmente, por\u00e9m frequentavam SIM antes de 1992, conforme Figuras 70 e 71. \n\n \n\n \n\nFigura 70: Popula\u00e7\u00e3o que Frequenta a Pra\u00e7a \nAtualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nFigura 71: Popula\u00e7\u00e3o que Frequentava a Pra\u00e7a \nantes de 1992. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\nBuscamos os motivos pelos quais a pra\u00e7a n\u00e3o \u00e9 visitada atualmente, e \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o era visitada antes de 1992, Figuras 72 e 73. Em rela\u00e7\u00e3o ao momento \n\natual percebemos a grande porcentagem (42%) de respostas referentes \u00e0 \n\npericulosidade da pra\u00e7a, tendo sido muito evidenciado a presen\u00e7a do tr\u00e1fico de drogas \n\nil\u00edcitas e tamb\u00e9m o uso das mesmas em qualquer hor\u00e1rio do dia e na presen\u00e7a de \n\npessoas que gostariam de desfrutar de um passeio. E em rela\u00e7\u00e3o ao momento anterior \n\na 1992, podemos perceber que a maior porcentagem (50%) em N\u00c3O se frequentar a \n\npra\u00e7a \u00e9 pelo motivo de ainda n\u00e3o residir em Bauru e depois (27,5%) por serem \n\npessoas que nasceram ap\u00f3s essa data (entre 18 e 26 anos). \n\nAo avaliarmos os question\u00e1rios chegamos a identificar os motivos em n\u00e3o se \n\nutilizar o espa\u00e7o p\u00fablico da pra\u00e7a Rui Barbosa atualmente carrega uma conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa, enquanto que o motivo da n\u00e3o visita\u00e7\u00e3o antes de 1992 se d\u00e1 por algo \n\nindiferente \u00e0 vontade das pessoas, ent\u00e3o n\u00e3o julgamos que carreguem uma \n\nconota\u00e7\u00e3o negativa e nem positiva. \n\n42\n\n73\n\nSIM N\u00c3O\n\nFREQ UENTA \nATUALMENTE\n\n71\n\n44\n\nSIM N\u00c3O\n\nFREQ UENTAVA ANTES DE \n1992\n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nFigura 72: Motivo de N\u00c3O Frequentar a Pra\u00e7a Atualmente. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \n\nFigura 73: Motivo de N\u00c3O Frequentar a Pra\u00e7a antes de 1992. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nDa mesma forma que identificamos os motivos referentes ao N\u00c3O, \n\nidentificamos os motivos referentes ao SIM e tamb\u00e9m as atividades desenvolvidas \n\npelas pessoas. Em ambos os momentos (atualmente e anterior a 1992) podemos \n\nobservar que o principal motivo das pessoas frequentarem a pra\u00e7a \u00e9 para \u201cpasseio\u201d \n\n(22% e 46%) e \u201clazer\u201d (18% e 30%), Figuras 74 e 75. \n\nA diferen\u00e7a est\u00e1 que atualmente as op\u00e7\u00f5es de se frequentar a pra\u00e7a est\u00e3o \n\nmais distribu\u00eddas entre as idas ao com\u00e9rcio da Rua Batista de Carvalho e assim \n\npassam rapidamente pela pra\u00e7a; pessoas que frequentam a pra\u00e7a exclusivamente a \n\ntrabalho, como os camel\u00f4s, artes\u00e3os e taxistas; e tamb\u00e9m pessoas que utilizam a \n\npra\u00e7a somente como um meio de acesso mais r\u00e1pido entre uma ou outra localidade \n\ndo Centro, pois n\u00e3o se sentem confort\u00e1veis em parar na mesma devido \u00e0 \n\npericulosidade citada anteriormente. \n\n \n\n14\n\n4\n1\n\n29\n\n13\n\n3 1\n4\n\nDistante do \nlocal de \nmoradia\n\nFeia F\u00e9tida Perigosa Falta de \natrativos\n\nFalta de \ntempo\n\nN\u00e3o tem \ncostume de \nsair de casa\n\nN\u00e3o vai ao \nCentro\n\nMOTIVO D E N \u00c3O FREQUENTAR A PRA\u00c7 A ATUALMENTE\n\n3 1 2\n\n11\n\n20\n\n3\n\nDistante do local \nde moradia\n\nFalta de \natrativos\n\nFalta de tempo N\u00e3o era nascido \nainda\n\nN\u00e3o residia em \nBauru\n\nN\u00e3o tem \ncostume de sair \n\nde casa\n\nMOTIVO POR N \u00c3O FREQUENTAR A PRA\u00c7 A ANTES D E \n1992\n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\nFigura 74: Motivo de Frequentar a Pra\u00e7a \nAtualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nFigura 75: Motivo de Frequentar a Pra\u00e7a antes \nde 1992. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nDas atividades desenvolvidas pelos que frequentam e frequentaram a pra\u00e7a, \n\npodemos perceber uma grande disparidade sobre a voca\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a atualmente e \n\nem cronotopos passados, Figuras 76 e 77. \n\nAtualmente podemos visualizar que a principal atividade realizada na pra\u00e7a \u00e9 \n\na simples passagem (24%), devido ao grande medo que a popula\u00e7\u00e3o tem de \n\npermanecer no local (como pudemos constatar na avalia\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios). Na \n\nsequ\u00eancia, percebemos que a segunda maior atividade realizada atualmente \u00e9 o \n\nencontro de amigos (22%), ficando essa atividade, principalmente, \u00e0 cargo dos idosos; \n\nisso porque na condi\u00e7\u00e3o de aposentados passam o dia na pra\u00e7a jogando baralho ou \n\ndama, e justificam a escolha do local pelo fato de sempre ter sido a pra\u00e7a Rui Barbosa \n\no cora\u00e7\u00e3o de Bauru, ou seja, o principal ponto de encontro de toda a popula\u00e7\u00e3o. \n\nNos question\u00e1rios aplicados as pessoas tiveram a oportunidade de \n\nresponderem abertamente sobre a pra\u00e7a, transcrevemos alguns trechos que aqui \n\nfazem compet\u00eancia: \u201cQuando vou \u00e0 cidade sempre h\u00e1 feira de artesanato na pra\u00e7a, e \n\naproveito o saudosismo do local, j\u00e1 que frequentei a pra\u00e7a quando crian\u00e7a\u201d; \n\n\u201cContemplo a pra\u00e7a de minha inf\u00e2ncia e sua transforma\u00e7\u00e3o em 65 anos\u201d. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos anos antes da reforma de 1992 podemos perceber que a \n\npra\u00e7a era palco de atividades mais voltadas para o conv\u00edvio social, prezando \n\nprincipalmente pelo passeio em fam\u00edlia e pelo apraz\u00edvel jardim que era alvo de \n\ncontempla\u00e7\u00e3o. \n\nTendo essas informa\u00e7\u00f5es iniciais podemos chegar \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que a \n\nvoca\u00e7\u00e3o original da pra\u00e7a Rui Barbosa \u00e9 o que motiva e movimenta a visita\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos idosos na contemporaneidade. E dessa forma podemos perceber qu\u00e3o \n\ncomplexo \u00e9 este ambiente simb\u00f3lico, que mais do que as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \n\n11 11\n12\n\n1 2\n\n6\n4\n\n14\n\n4\n\nC\no\n\nm\n\u00e9\n\nrc\nio\n\nC\no\n\nn\nte\n\nm\np\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n\nL\na\n\nze\nr\n\nM\nis\n\ns\na\n\nM\no\n\nra\n e\n\nm\n f\nre\n\nn\nte\n\nO\nu\n\ntr\no\n\ns\n\nP\na\n\ns\ns\n\na\ng\n\ne\nm\n\nP\na\n\ns\ns\n\ne\nio\n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\nMO TIVO  DE FREQ UENTAR A \nPRA\u00c7A ATUALMENTE\n\n4\n\n19\n\n35\n\n4\n\n54\n\n2\n\nC\no\n\nm\n\u00e9\n\nrc\nio\n\nC\no\n\nn\nte\n\nm\np\n\nla\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n\nL\na\n\nze\nr\n\nO\nu\n\ntr\no\n\nP\na\n\ns\ns\n\ne\nio\n\nT\nra\n\nb\na\n\nlh\no\n\nMO TIVO  DE FREQ UENTAR \nA PRA\u00c7A ANTES DE 1992\n\n\n\n152 \n\n \n\npra\u00e7a, \u00e9 ele que gera o atual uso evidenciado no ambiente social anteriormente \n\nespecificado. \n\n    \n\n \nFigura 76: Atividades Realizadas na Pra\u00e7a Atualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \nFigura 77: Atividades Realizadas na Pra\u00e7a antes de 1992. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nNas Figuras 78 a 83, apresentamos a compara\u00e7\u00e3o entre os dias da semana \n\nque os bauruenses t\u00eam e tinham prefer\u00eancia em visitar a pra\u00e7a, assim como a \n\nprefer\u00eancia de hor\u00e1rios e os respectivos motivos. \n\nEm ambos os momentos podemos ver a pra\u00e7a tem maior visita\u00e7\u00e3o em finais \n\nde semana (48% e 68%), salvo que atualmente a mesma tamb\u00e9m recebe uma grande \n\n1 1 1\n\n8\n\n1\n\n3\n\n1 1\n\n2 2\n\n9\n\n3\n\n1\n\n2\n\n1\n\nATIVID AD ES REALIZAD AS NA PRA\u00c7 A ATUALMENTE\n\n19\n\n1 1 1\n3 2 3\n\n14\n\n1 1\n\n30\n\n9\n\n2\n\n14\n\nATIVID AD ES REALIZAD AS NA PRA\u00c7 A ANTES D E 1992\n\n\n\n153 \n\n \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o nos demais dias da semana (24% dos entrevistados frequentam a \n\npra\u00e7a de segunda a sexta-feira e 28% visitam em qualquer dia). \n\nAo perguntarmos sobre a prefer\u00eancia do per\u00edodo para a visita\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, notamos que atualmente \u00e9 a manh\u00e3 o hor\u00e1rio de maior movimento80 (52%), \n\ncaindo um pouco no per\u00edodo da tarde (35%) e sendo bem menor durante a noite (13%) \n\n(Figura 80). E as justificativas pela escolha desses hor\u00e1rios, conforme Figura 82, s\u00e3o \n\nprincipalmente a periculosidade que a pra\u00e7a apresenta principalmente no fim da tarde \n\ne a noite e por ser mais fresco durante a manh\u00e3 (ambos com 29%). \n\nAntes de 1992, podemos identificar uma invers\u00e3o nos gr\u00e1ficos, sendo a tarde \n\no per\u00edodo de maior visita\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a (40%), seguido do per\u00edodo noturno (35%), \n\nconforme Figura 81; sendo a principal justificativa por ser os per\u00edodos em que se era \n\nmais agrad\u00e1vel estar na pra\u00e7a (36%), sendo estes os per\u00edodos em que muitas vezes \n\naconteciam eventos e tamb\u00e9m era o hor\u00e1rio que as crian\u00e7as podiam se encontrar para \n\nbrincar, conforme Figura 83. \n\n \n\n \n\nFigura 78: Dias em que a Pra\u00e7a \u00e9 Frequentada \nAtualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nFigura 79: Dias em que a Pra\u00e7a era \nFrequentada antes de 1992. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n  \n\n \n\nFigura 80: Per\u00edodo Frequentado Atualmente. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \n\nFigura 81: Per\u00edodo Frequentado antes de 1992. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n                                            \n80 Como pudemos aferir com a observa\u00e7\u00e3o do pesquisador in loco, apresentada anteriormente \n\nno Ambiente Social. \n\n10\n\n19\n\n11\n\nS\ne\n\ng\nu\n\nn\nd\n\na\n a\n\n \nS\n\ne\nxt\n\na\n-f\n\ne\nir\n\na\n\nF\nin\n\na\nis\n\n d\ne\n\n \ns\n\ne\nm\n\na\nn\n\na\n\nQ\nu\n\na\nlq\n\nu\ne\n\nr \nd\n\nia\n\nDIAS Q UE FREQ UENTA \nATUALMENTE\n\n7\n\n39\n\n11\n\nS\ne\n\ng\nu\n\nn\nd\n\na\n a\n\n \nS\n\ne\nxt\n\na\n-f\n\ne\nir\n\na\n\nF\nin\n\na\nis\n\n d\ne\n\n \ns\n\ne\nm\n\na\nn\n\na\n\nQ\nu\n\na\nlq\n\nu\ne\n\nr \nd\n\nia\n\nDIAS Q UE FREQ UENTAVA \nANTES DE 1992\n\n28\n19\n\n7\n\nManh\u00e3 Tarde Noite\n\nPER\u00cdO DO Q UE \nFREQ UENTA \nATUALMENTE\n\n19\n30 26\n\nManh\u00e3 Tarde Noite\n\nPER\u00cdO DO Q UE \nFREQ UENTAVA ANTES DE \n\n1992\n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nFigura 82: Motivo do Hor\u00e1rio de Visita\u00e7\u00e3o \nAtualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nFigura 83: Motivo do Hor\u00e1rio de Visita\u00e7\u00e3o antes \nde 1992. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\nE por fim, com os question\u00e1rios buscamos identificar o que as pessoas acham \n\nda pra\u00e7a Rui Barbosa atualmente (ap\u00f3s a reforma de 1992) e no passado (com o \n\nprojeto onde ainda existiam os lagos e uma maior arboriza\u00e7\u00e3o); qual \u00e9 a mem\u00f3ria que \n\na pra\u00e7a traz para as pessoas que conhecem e utilizam esse importante espa\u00e7o p\u00fablico \n\nde Bauru; o que a pra\u00e7a representa para cada um, ou seja, qual a identidade \n\nproporcionada; e as expectativas que as pessoas tem para a possibilidade de melhora \n\ndo local. \n\nSobre o fato de a pra\u00e7a agradar ou n\u00e3o com o atual projeto implementado, \n\npodemos observar que a grande maioria responde N\u00c3O (84%), j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprojeto existente antes da reforma de 1992, a resposta un\u00e2nime foi SIM, Figuras 84 e \n\n85. \n\n \n\n \n\nFigura 84: Atual Pra\u00e7a Agrada. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nFigura 85: Antes de 1992 Pra\u00e7a Agradava. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nBuscando entender os motivos de porqu\u00ea a pra\u00e7a agrada ou n\u00e3o atualmente, \n\nfizemos uma listagem das respostas identificadas para o SIM e para o N\u00c3O, sendo a \n\nmaior porcentagem do SIM representada pelo fato da pra\u00e7a atualmente ser um ponto \n\n1\n\n7\n\n1\n\n9 9\n\n4\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\na\n m\n\nis\ns\n\na\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\nis\np\n\no\nn\n\n\u00edv\ne\n\nl\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\no\n \n\ntr\na\n\nb\na\n\nlh\no\n\nM\na\n\nis\n f\n\nre\ns\n\nc\no\n\nP\ne\n\nri\ng\n\no\ns\n\no\n\nQ\nu\n\na\nn\n\nd\no\n\n s\ne\n\n \ne\n\nn\nc\no\n\nn\ntr\n\na\n o\n\ns\n \n\na\nm\n\nig\no\n\ns\n\nMO TIVO  DO  HO R\u00c1RIO  DE \nVISITA\u00c7\u00c3O  ATUALMENTE\n\n3 3\n4\n\n2\n1\n\n10\n\n5\n\nA\nti\nvi\n\nd\na\n\nd\ne\n\ns\n \nC\n\nu\nlt\nu\n\nra\nis\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\na\ns\n\n \nb\n\nri\nn\n\nc\na\n\nd\ne\n\nir\na\n\ns\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\nis\np\n\no\nn\n\n\u00edv\ne\n\nl\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\no\n f\no\n\no\nti\nn\n\ng\n\nH\no\n\nr\u00e1\nri\n\no\n d\n\no\n f\no\n\nrr\n\u00f3\n\nM\na\n\nis\n a\n\ng\nra\n\nd\n\u00e1\n\nve\nl\n\nM\na\n\nis\n s\n\ne\ng\n\nu\nra\n\nMO TIVO  DO  HO R\u00c1RIO  DE \nVISITA\u00c7\u00c3O  ANTES DE 1992\n\n18\n\n97\n\nSIM N\u00c3O\n\nATUAL PRA\u00c7A AGRADA\n\n72\n\n0\n\nSIM N\u00c3O\n\nANTES DE 1992 A PRA\u00c7A \nAGRADAVA\n\n\n\n155 \n\n \n\nde encontro de amigos (18%), que se re\u00fanem para jogar cartas e dama. E em rela\u00e7\u00e3o \n\nao N\u00c3O, novamente temos a periculosidade do local como a maior porcentagem \n\n(21%), sendo procedida pela presen\u00e7a de usu\u00e1rios de drogas (13%) e a \n\ndesconfigura\u00e7\u00e3o do projeto original (13%), conforme Figura 86. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a antes de 1992, a principal justificava de as pessoas \n\ngostarem do local \u00e9 a exist\u00eancia de brincadeiras (27%), o que nos leva a perceber \n\numa estreita rela\u00e7\u00e3o com a mem\u00f3ria afetiva daquelas pessoas que passaram a \n\ninf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia na pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nConforme Figura 87, ainda \u00e9 interessante observar que o segundo item de \n\nmaior porcentagem \u00e9 que a pra\u00e7a era \u201climpa\u201d (16%), no entanto, ao avaliarmos as \n\nrespostas dos contribuintes com esta pesquisa, levamos a crer que essa palavra n\u00e3o \n\nfoi somente empregada no sentido literal. Havia men\u00e7\u00f5es de limpa no quesito das \n\npessoas que utilizam o local atualmente; no quesito de limpeza de fato; e havia \n\nmen\u00e7\u00f5es de limpa no quesito de mais \u00e1rvores e melhor visibilidade (sem a exist\u00eancia \n\ndos canteiros elevados atuais) \u2013 como podemos exemplificar com uma das respostas \n\nobtidas: \u201cNa minha concep\u00e7\u00e3o, pra\u00e7a sem \u00e1rvore n\u00e3o \u00e9 pra\u00e7a. Me passa a sensa\u00e7\u00e3o \n\nde ser suja. Talvez n\u00e3o seja, mas \u00e9 minha sensa\u00e7\u00e3o de ver todo aquele concreto\u201d. \n\n \n\n \nFigura 86: Motivos em Agradar (SIM) ou N\u00c3O Atualmente. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n9\n\n4\n\n12\n\n19\n\n30\n\n7\n\n1\n\n14\n\n17\n\n18\n\n10\n\n1\n\n2\n\n1\n\n2\n\n1\n\n2\n\n3\n\n1\n\n2\n\n1\n\n1\n\n1\n\nSuja\n\nSem identidade\n\nQuente (falta de \u00e1rvores)\n\nPresen\u00e7a de usu\u00e1rios de drogas\n\nPerigosa\n\nMuito concreto\n\nIn\u00f3spita\n\nFeia\n\nFalta de atrativos para fam \u00edlias e crian\u00e7as\n\nDesconfigura\u00e7\u00e3o do projeto original\n\nAbandonada\n\n\"Pol\u00edcia nos prende\"\n\nServe como passagem\n\nPresen\u00e7a do coreto\n\nPresen\u00e7a do chafariz\n\nPresen\u00e7a de \u00e1rvores\n\nPor trazer boas mem\u00f3rias\n\nPonto de encontro dos amigos\n\nPela Igreja\n\nPela conviv\u00eancia social\n\nLocal onde ganha o sustento\n\nArquitetura atual\n\n\"Arrumadinha\"\n\nMOTIVOS EM AGRADAR (SIM) ou N\u00c3O\n\nSIM N\u00c3O\n\n\n\n156 \n\n \n\n \nFigura 87: Motivos em Agradar antes de 1992. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\nSobre a mem\u00f3ria que os entrevistados apresentaram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, pudemos observar que algumas possuem uma conota\u00e7\u00e3o positiva, enquanto \n\nque outras possuem uma conota\u00e7\u00e3o negativa, na Figura 88 realizamos uma listagem \n\nde tudo o que foi identificado atrav\u00e9s dos question\u00e1rios. Na conota\u00e7\u00e3o positiva temos \n\ncomo maior porcentagem a mem\u00f3ria da pra\u00e7a ser \u201cum local gostoso\u201d (22%), estando \n\nna sequ\u00eancia a mem\u00f3ria de ser um \u201clugar familiar\u201d (10%). \n\nE na conota\u00e7\u00e3o negativa, temos como maior porcentagem a mem\u00f3ria do \n\n\u201ccalor\u201d (21%), que muito provavelmente \u00e9 atribu\u00edda ao projeto implementado em 1992, \n\numa vez que temos o conhecimento de que anteriormente existiam mais \u00e1rvores; e \n\nna sequ\u00eancia vemos a mem\u00f3ria da \u201cpresen\u00e7a dos camel\u00f4s\u201d (18%) como algo ruim \n\npara a popula\u00e7\u00e3o, que dizem deixar a pra\u00e7a feia e suja, o que nos leva a supor que \n\nprovavelmente tomam como compara\u00e7\u00e3o a pra\u00e7a enquanto ainda era um jardim, \n\nantes de 1992. \n\nQuando aferimos as mem\u00f3rias citadas pelas pessoas reparamos em qu\u00e3o \n\ninteressante foi a possibilidade de aplicarmos os question\u00e1rios, pois por mais que \n\ntiv\u00e9ssemos uma hip\u00f3tese das respostas, os resultados se mostraram completamente \n\ninesperados, sendo poss\u00edvel entendermos que quando lidamos com esse ambiente \n\nsimb\u00f3lico (intang\u00edvel) temos uma gama de possibilidades muito maior do que aqueles \n\nque podemos previamente supor. \n\nOutra pontua\u00e7\u00e3o importante \u00e9 nas mem\u00f3rias de conota\u00e7\u00e3o negativa, onde \n\npodemos perceber o descontentamento da popula\u00e7\u00e3o em itens como: \u201cabandono\u201d \n\n11\n\n12\n\n21\n\n2\n\n9\n\n7\n\n1\n\n2\n\n2\n\n1\n\n1\n\n2\n\n3\n\n1\n\n2\n\nBonita\n\nLimpa\n\nLocal de brincadeiras\n\nLocal de paquera\n\nMissa\n\nPela conviv\u00eancia social\n\nPelos eventos culturais\n\nPodia passear em fam\u00edlia\n\nPor fatores hist\u00f3ricos\n\nPra\u00e7a Humanizada\n\nPresen\u00e7a de animais\n\nPresen\u00e7a de muitas \u00e1rvores\n\nPresen\u00e7a do coreto\n\nPresen\u00e7a dos lagos\n\nSegura\n\nMOTIVOS EM AGRADAR ANTES DE 1992\n\nSIM\n\n\n\n157 \n\n \n\n(11%), \u201cdesrespeito\u201d (4%) e \u201clocal que n\u00e3o representa a cidade\u201d (4%). Tais \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas com os question\u00e1rios nos levam a entender o que gerou a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o desse importante espa\u00e7o p\u00fablico de Bauru, que \u00e9 a pra\u00e7a Matriz. \n\n \n\n \nFigura 88: Mem\u00f3ria. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nAo identificarmos a identidade das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a, tamb\u00e9m \n\npudemos aferir a exist\u00eancia de conota\u00e7\u00f5es positivas e negativas, e que est\u00e3o em  sua \n\ngrande maioria relacionadas com a mem\u00f3ria do entrevistado, uma vez que sua \n\n5\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n2\n\n1\n\n1\n\n2\n\n3\n\n6\n\n3\n\n1\n\n1\n\n1\n\n3\n\n1\n\n1\n\n2\n\n4\n\n1\n\n10\n\n2\n\n7\n\n25\n\n1\n\n2\n\n1\n\n3\n\n6\n\n1\n\n6\n\n1\n\n1\n\n12\n\n4\n\n10\n\n1\n\n3\n\n1\n\n1\n\n3\n\nPresen\u00e7a dos camel\u00f4s\nPresen\u00e7a de mendigos\nPresen\u00e7a de drogados\n\nLocal que n\u00e3o representa a cidade\nLocal Perigoso\n\nLocal de passagem\nInseguran\u00e7a\nDesrespeito\n\nDerrubada das \u00e1rvores\nCentro da cidade chato e estressante\n\nCalor\nAbandono\n\nTempos de paquera\nSorteio do bolo do radialista Walter Neto\n\nSeguran\u00e7a\nSaudades\n\nRemete a pra\u00e7a de minha cidade\nPresen\u00e7a dos lagos\nPresen\u00e7a do coreto\n\nPresen\u00e7a de animais\nPal\u00e1cio do sorvete\n\nO caminho de pastilhas\nM\u00fasica no coreto\n\nLocal onde ganha dinheiro\nLocal gostoso\n\nLocal de passeio\nLocal de Manifesta\u00e7\u00f5es\n\nLocal de lazer\nJogar baralho\n\nInf\u00e2ncia / Adolesc\u00eancia\nIgreja\n\nGrande fluxo de pessoas\nGrande arboriza\u00e7\u00e3o\n\nFerrovi\u00e1ria\nFam\u00edlia\n\nEventos na pra\u00e7a\nChoperia\n\nCentro\nCal\u00e7ad\u00e3o\n\nAmigos\nAlegria\n\n1\u00ba pra\u00e7a de Bauru\n\nMEM\u00d3RIA\n\nConota\u00e7\u00e3o Positiva Conota\u00e7\u00e3o Negativa\n\n\n\n158 \n\n \n\nlembran\u00e7a era positiva, referente aos anos passados, a identidade da pra\u00e7a tende \u00e0s \n\nmesmas caracter\u00edsticas; enquanto que quando a mem\u00f3ria do indiv\u00edduo era referente \n\n\u00e0 condi\u00e7\u00e3o atual da pra\u00e7a, a identidade passa at\u00e9 mesmo a inexistir, como podemos \n\nnotar na maior porcentagem do item \u201cn\u00e3o sei\u201d (36%), conforme Figura 89. \n\nNovamente, nos damos a liberdade em citar algumas respostas obtidas nos \n\nquestion\u00e1rios, que s\u00e3o muito pertinentes a este momento da pesquisa: \u201cPreferia a Rui \n\nBarbosa da minha inf\u00e2ncia, mais arborizada, com m\u00fasica no coreto e bichos. Depois \n\nda remodela\u00e7\u00e3o coordenada pelo arquiteto Jurandir Bueno, a pra\u00e7a perdeu suas \n\ncaracter\u00edsticas originais e ficou triste e impessoal\u201d; \u201cAtualmente a pra\u00e7a \u00e9 \n\ndesinteressante, n\u00e3o me representa como moradora de Bauru, e ainda oferece risco \n\n[...] Tudo parece sem vida e sem identidade\u201d. \n\n \n\n \nFigura 89: Identidade. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n3\n\n10\n\n4\n\n4\n\n3\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n6\n\n1\n\n3\n\n3\n\n18\n\n7\n\n6\n\n1\n\n1\n\n6\n\n1\n\n12\n\n1\n\n1\n\n1\n\n1\n\n2\n\n7\n\n14\n\n1\n\nPassagem\n\nN\u00e3o sei\n\nNada\n\nLugar perigoso\n\nLugar feio\n\nDeteriora\u00e7\u00e3o\n\nDescaso com a popula\u00e7\u00e3o\n\nCorrup\u00e7\u00e3o\n\nAbandono\n\nTrabalho\n\nS\u00edmbolo de Bauru\n\nPossibilidade interessante\n\nPonto importante que se perdeu\n\nPonto de refer\u00eancia\n\nPasseio em fam \u00edlia\n\nPasseio\n\nMelhor lugar de Bauru\n\nLugar de liberdade\n\nLembran\u00e7as de antigamente\n\nLazer\n\nIn\u00edcio de Bauru\n\nInf\u00e2ncia / Adolesc\u00eancia\n\nIgreja\n\nHist\u00f3ria\n\nEspa\u00e7o democr\u00e1tico\n\nEncontro de amigos\n\nCoreto\n\nCora\u00e7\u00e3o de Bauru\n\nCart\u00e3o postal\n\nBatista de Carvalho\n\nIDENTIDADE\n\nConota\u00e7\u00e3o Positiva Conota\u00e7\u00e3o Negativa\n\n\n\n159 \n\n \n\nE para finalizar questionamos a popula\u00e7\u00e3o sobre o que poderia ser feito para \n\nmelhorar o espa\u00e7o da pra\u00e7a Rui Barbosa, ou seja, a expectativa dos mesmos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a. Na Figura 90 podemos visualizar a listagem dos itens identificados \n\nnos question\u00e1rios, sendo o de maior porcentagem \u201cter mais \u00e1rvores\u201d (20%), uma vez \n\nque notamos ser comum as pessoas associarem a palavra pra\u00e7a com a presen\u00e7a de \n\nmuitas \u00e1rvores, fato que n\u00e3o ocorre atualmente. \n\nNa sequ\u00eancia temos os itens \u201cmais seguran\u00e7a\u201d e \u201crevitaliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d \n\n(ambos com 11%), que novamente nos remete ao medo que a popula\u00e7\u00e3o tem em \n\nutilizar o espa\u00e7o da pra\u00e7a matriz e tamb\u00e9m a grande rejei\u00e7\u00e3o existente com o \u00faltimo \n\nprojeto implementado. \n\nOutras pontua\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, referentes ao ambiente f\u00edsico da pra\u00e7a, pedem \n\npor melhora na ilumina\u00e7\u00e3o (3%) e melhor acessibilidade para aqueles com mobilidade \n\nreduzida (1%); h\u00e1 pedidos tamb\u00e9m referentes ao uso social atual, onde evidenciam a \n\nnecessidade de retirada dos traficantes (5%), camel\u00f4s (3%) e mendigos (1%); h\u00e1 \n\npedidos pela exist\u00eancia de mais atrativos culturais para as fam\u00edlias (6%) e \n\nadolescentes (3%); e por fim temos os pedidos referentes ao passado da pra\u00e7a onde \n\nidentificamos solicita\u00e7\u00f5es da volta dos lagos (1%) e ter uma restaura\u00e7\u00e3o (3%) ou uma \n\nnova reforma (1%). \n\nPara exemplificar algumas dessas expectativas temos dois indiv\u00edduos que \n\nassim se manifestaram: \u201cJuntem todas as imagens que houver para que a pra\u00e7a possa \n\nser restaurada da forma como era, antes dessa reforma\u201d; \u201cMelhorar a pra\u00e7a \u00e9 deixar \n\nque algu\u00e9m a ame e ame a hist\u00f3ria da cidade, cuide dela. N\u00e3o realizar uma reforma \n\npor politicagem. Promover eventos com variados seguimentos da cidade. E melhorar \n\na arboriza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \nFigura 90: Expectativas. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n4.2.4 Mapa Heur\u00edstico \n\n \n\nA partir desta etapa de nossa pesquisa adentramos especificamente os \n\npassos referentes ao m\u00e9todo do Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico, assim sendo, \n\ncom a identifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio f\u00edsico, do ambiente social e do ambiente simb\u00f3lico, \n\njuntamente com a localidade onde cada um dos grupos sociais desenvolve suas \n\natividades, dividimos a pra\u00e7a em 8 cen\u00e1rios (CE), levando em considera\u00e7\u00e3o os tipos \n\nde atividades que ocorrem em cada localidade da mesma, conforme Figura 91. \n\nO cen\u00e1rio CE1 \u00e9 constitu\u00eddo pela \u00e1rea em frente a lanchonete Miranda\u2019s at\u00e9 \n\no limite do Coreto e ponto de t\u00e1xi da rua Ant\u00f4nio Alves; o cen\u00e1rio CE2 \u00e9 constitu\u00eddo \n\npela entrada da Catedral; o cen\u00e1rio CE3 \u00e9 constitu\u00eddo pela \u00e1rea sombreada onde \n\nacontecem os jogos de cartas e tamb\u00e9m onde localizam-se os camel\u00f4s; o cen\u00e1rio CE4 \n\n\u00e9 constitu\u00eddo pela por\u00e7\u00e3o central das jardineiras elevadas da rua Ant\u00f4nio Alves; o \n\ncen\u00e1rio CE5 \u00e9 constitu\u00eddo pela \u00e1rea central da pra\u00e7a com a maior incid\u00eancia de sol \n\ndireto; o cen\u00e1rio  CE6 \u00e9 constitu\u00eddo pela \u00e1rea central da rua Gustavo Maciel, onde \n\n8\n\n2\n\n4\n\n2\n\n3\n\n2\n\n9\n\n5\n\n2\n\n1\n\n20\n\n2\n\n1\n\n6\n\n17\n\n11\n\n6\n\n2\n\n1\n\n37\n\n5\n\n1\n\n21\n\n17\n\n1\n\nLimpeza\n\nMelhorar a desigualdade\n\nModificar os frequentadores do espa\u00e7o\n\nModificar todo o entorno\n\nN\u00e3o h\u00e1 o que fazer para m elhorar\n\nReforma do Chafariz\n\nRetirada do tr\u00e1fico de drogas\n\nRetirada dos camel\u00f4s\n\nRetirada dos mendigos\n\nRetirar os carros\n\nRevitalizar historicamente\n\nSer um espa\u00e7o mais humanizado\n\nSofrer um a reforma\n\nSofrer um a restaura\u00e7\u00e3o\n\nTer atividades culturais\n\nTer atrativos para fam\u00edlias e crian\u00e7as\n\nTer atrativos para jovens\n\nTer c\u00e2meras de seguran\u00e7a\n\nTer leis\n\nTer mais \u00e1rvores\n\nTer mais ilumina\u00e7\u00e3o noturna\n\nTer melhor acessibilidade para deficiente f\u00edsicos\n\nTer seguran\u00e7a\n\nTer um posto policial\n\nVolta dos lagos\n\nEXPECTATIVAS\n\n\n\n161 \n\n \n\nlocalizam-se os sanit\u00e1rios e apresenta bastante sombreamento por \u00e1rvores; o cen\u00e1rio \n\nCE7 \u00e9 a por\u00e7\u00e3o da jun\u00e7\u00e3o da rua Ant\u00f4nio Alves e 1\u00ba de Agosto, com a exist\u00eancia de \n\njardineiras elevadas que favorecem usos il\u00edcitos; e o cen\u00e1rio CE8 \u00e9 a por\u00e7\u00e3o final da \n\npra\u00e7a, desde o centro da rua 1\u00ba de Agosto at\u00e9 a jun\u00e7\u00e3o com a Gustavo Maciel, tamb\u00e9m \n\ncaracterizada pela exist\u00eancia das jardineiras elevadas, sendo a \u00e1rea menos utilizada \n\nda pra\u00e7a. \n\nPara ent\u00e3o, dessa forma, realizarmos o Mapa Heur\u00edstico, onde associamos \n\nos grupos sociais, as atividades desenvolvidas, os cen\u00e1rios existentes, os significados \n\nque cada um apresenta e a problem\u00e1tica emergente na pra\u00e7a Rui Barbosa (Figura \n\n92). \n\n \n\n \nFigura 91: Cen\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa, 2018. \n\nFonte: Imagens do Google Earth em jul. 2018; editado pelo autor, 2018. \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\nFigura 92: Mapa Heur\u00edstico. \nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n4.2.5 Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica dos Elementos do Mapa Heur\u00edstico \n\n \n\nAo elaborar a matriz das rela\u00e7\u00f5es hologram\u00e1ticas, onde identificamos os \n\nfatores de cada problem\u00e1tica evidenciada no mapa heur\u00edstico, podemos perceber em \n\ns\u00edntese, que somente o tr\u00e1fico de drogas como um fator de renda (que vem crescendo \n\nconsideravelmente na sociedade brasileira) e a desconfigura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a \n\noriginalmente a partir de fatores de interesse pol\u00edticos (altera\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a em 1992, \n\ncom a jun\u00e7\u00e3o dos interesses de moderniza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a do arquiteto respons\u00e1vel pelo \n\nprojeto e da Prefeitura de Bauru) que s\u00e3o classificados como dependentes, ou seja, \n\ns\u00e3o fatores que aconteceram e acontecem independentemente das propostas de \n\nmelhorias que podemos propor para a requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a; em outras palavras, \n\ns\u00e3o fatores que est\u00e3o fora de nosso alcance, enquanto pesquisadores, de serem \n\nalterados. \n\nJ\u00e1 quando dizemos dos fatores aut\u00f4nomos, ou seja, fatores que podemos \n\ninferir mudan\u00e7as a partir de nossas pesquisas e proposta de requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, \n\npodemos identificar: o local que possibilita o esconderijo de drogas il\u00edcitas sendo \n\ncaracterizado pelas jardineiras elevadas; a moderniza\u00e7\u00e3o que ocorreu na pra\u00e7a que \n\ntanto causou desgostos aos bauruenses; a falta de pesquisa p\u00fablica com os usu\u00e1rios \n\ndo espa\u00e7o que geraram a grande diminui\u00e7\u00e3o do uso da pra\u00e7a; e a pouca incid\u00eancia \n\nde ilumina\u00e7\u00e3o noturna.  \n\nTodos os fatores s\u00e3o classificados em m\u00e9dio ou alto impacto em rela\u00e7\u00e3o as \n\nproblem\u00e1ticas da pra\u00e7a, conforme Tabela 9 abaixo. \n\n \n\nTabela 9: Fatores da Problem\u00e1tica e sua Rela\u00e7\u00e3o Hologram\u00e1tica de Depend\u00eancia ou Autonomia. \n\n \n\nLEGENDA: A- (alto negativo); M- (m\u00e9dio negativo). \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\nPROBLEM\u00c1TICAS FATORES DEPENDENTE AUT\u00d4NOMO FATOR DE IMPACTO\n\nFonte de renda (cultura) X A-\n\nLocal que possibilita o\n\n\"esconderijo\" de drogas\nX A-\n\nFatores pol\u00edticos X M-\n\nModerniza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a X A-\n\nFALTA DE ATRATIVO\nFalta de pesquisa p\u00fablica\n\ncom os usu\u00e1rios do espa\u00e7o\nX A-\n\nPOUCAS \u00c1RVORES Moderniza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a X A-\n\nPERIGOSA Tr\u00e1fico de drogas X M-\n\nESCURA Poucos postes de ilumina\u00e7\u00e3o noturna X A-\n\nTR\u00c1FICO DE DROGAS\n\nDESCONFIGURADA\n\nORIGINALMENTE\n\n\n\n164 \n\n \n\n4.2.6 Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas, Simb\u00f3lico-f\u00edsicas e Congru\u00eancias S\u00f3cio-\n\nf\u00edsicas \n\n \n\nNeste momento do m\u00e9todo aqui abordado identificamos primeiramente o \n\nsimbolismo atribu\u00eddo \u00e0s atividades desenvolvidas na pra\u00e7a Rui Barbosa (Tabela 10), \n\naos grupos usu\u00e1rios do mesmo espa\u00e7o (Tabela 11) e aos cen\u00e1rios espec\u00edficos do \n\nlocal (Tabela 12), podendo esses simbolismos serem classificados em positivos ou \n\nnegativos. \n\nRessaltamos que os simbolismos destacados por n\u00f3s nas tabelas foram \n\nobtidos a partir dos dados dos question\u00e1rios com a popula\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m com a \n\nobserva\u00e7\u00e3o in loco do pesquisador. \n\n \n\nTabela 10: Simbolismo das Atividades Realizadas na pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\nSIMBOLISMO\n\nATIVIDADES\n\nA1\n\nPASSEIO\n\nA2\n\nCONTEMPLA\u00c7\u00c3O\n\nA3\n\nCONVERSAR\n\nA4\n\nJOGOS DE CARTAS\n\nA5\n\nESPERA DE \u00d4NIBUS\n\nA6\n\nMISSA\n\nA7\n\nVENDA DE ALIMENTOS\n\nA8\n\nCONSUMO DE ALIMENTOS\n\nA9\n\nVENDA DE ARTESANATO\n\nA10\n\nCOMPRA DE ARTESANATO\n\nA11\n\nESPERA DE CLIENTES\n\nA12\n\nANDAR DE SKATE\n\nA13\n\nVENDA DE PRODUTOS\n\nA14\n\nCOMPRA DE PRODUTOS\n\nA15\n\nNAMORAR\n\nA16\n\nRONDA\n\nA17\n\nVENDA DE DROGAS\n\nA18\n\nCONSUMO DE DROGAS\n\nA19\n\nASSALTOS\n\nA20\n\nDORMIR NOS BANCOS\n\nA21\n\nBANHO NA FONTE\n\nS9\n\nAbandono da Pra\u00e7a\n\n(-)\n\nS1\n\nMem\u00f3ria Afetiva\n\n(+)\n\nS2\n\nConv\u00edvio Social\n\n(+)\n\nS3\n\nLazer\n\n(+)\n\nS4\n\nLazer\n\n(-)\n\nS5\n\nRenda\n\n(+)\n\nS6\n\nRenda\n\n(-)\n\nS7\n\nF\u00e9\n\n(+)\n\nS8\n\nSeguran\u00e7a\n\n(+)\n\n\n\n165 \n\n \n\nTabela 11: Simbolismo dos Grupos Sociais Usu\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nTabela 12: Simbolismo dos Cen\u00e1rios da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\nFonte: Realizado por Fernandes, 2019. \n\n \n\n \n\nSIMBOLISMO\n\nGRUPOS\n\nG1\n\nRELIGIOSOS\n\nG2\n\nIDOSOS\n\nG3\n\nJOGADORES DE \n\nBARALHO\n\nG4\n\nCOMERCIANTES\n\nG5\n\nTAXISTAS\n\nG6\n\nVENDEDORES DE \n\nALIMENTOS\n\nG7\n\nCONSUMIDORES \n\nDE ALIMENTOS\n\nG8\n\nHIPPIES\n\nG9\n\nCLIENTES DOS \n\nHIPPIES\n\nG10\n\nJOVENS\n\nG11\n\nCAMEL\u00d4S\n\nG12\n\nCLIENTES DOS\n\nCAMEL\u00d4S\n\nG13\n\nPOL\u00cdCIA\n\nG14\n\nBANDIDOS\n\nG15\n\nTRAFICANTES\n\nG16\n\nCONSUMIDORES \n\nDE DROGAS\n\nG17\n\nMORADORES DE \n\nRUA\n\nS7\n\nF\u00e9\n\n(+)\n\nS8\n\nSeguran\u00e7a\n\n(+)\n\nS9\n\nAbandono da Pra\u00e7a\n\n(-)\n\nS1\n\nMem\u00f3ria Afetiva\n\n(+)\n\nS2\n\nConv\u00edvio Social\n\n(+)\n\nS3\n\nLazer\n\n(+)\n\nS4 \n\nLazer\n\n(-)\n\nS5\n\nRenda\n\n(+)\n\nS6\n\nRenda\n\n(-)\n\nSIMBOLISMO\n\nCEN\u00c1RIOS\n\nCE1\n\nCE2\n\nCE3\n\nCE4\n\nCE5\n\nCE6\n\nCE7\n\nCE8\n\nS7\n\nF\u00e9\n\n(+)\n\nS8\n\nSeguran\u00e7a\n\n(+)\n\nS9\n\nAbandono da Pra\u00e7a\n\n(-)\n\nS1\n\nMem\u00f3ria Afetiva\n\n(+)\n\nS2\n\nConv\u00edvio Social\n\n(+)\n\nS3\n\nLazer\n\n(+)\n\nS4\n\nLazer\n\n(-)\n\nS5\n\nRenda\n\n(+)\n\nS6\n\nRenda\n\n(-)\n\n\n\n166 \n\n \n\nTabela 13: Combina\u00e7\u00e3o Entre Simbolismos e Valora\u00e7\u00f5es. \n\n    \n\nFonte: Realizado por Fernandes, 2019. \n\nS\nIM\n\nB\nO\n\nL\nIS\n\nM\nO\n\nG\nR\n\nU\nP\n\nO\nS\n\nA\n1\n\nA\n2\n\nA\n3\n\nA\n4\n\nA\n5\n\nA\n6\n\nA\n7\n\nA\n8\n\nA\n9\n\nA\n1\n\n0\nA\n\n1\n1\n\nA\n1\n\n2\nA\n\n1\n3\n\nA\n1\n\n4\nA\n\n1\n5\n\nA\n1\n\n6\nA\n\n1\n7\n\nA\n1\n\n8\nA\n\n1\n9\n\nA\n2\n\n0\nA\n\n2\n1\n\nC\nE\n\n1\nC\n\nE\n2\n\nC\nE\n\n3\nC\n\nE\n4\n\nC\nE\n\n5\nC\n\nE\n6\n\nC\nE\n\n7\nC\n\nE\n8\n\nG\n1\n\nG\n2\n\nG\n3\n\nG\n4\n\nG\n5\n\nG\n6\n\nG\n7\n\nG\n8\n\nG\n9\n\nG\n1\n\n0\nG\n\n1\n1\n\nG\n1\n\n2\nG\n\n1\n3\n\nG\n1\n\n4\nG\n\n1\n5\n\nG\n1\n\n6\nG\n\n1\n7\n\nG\n1\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n2\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n3\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n4\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n5\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n6\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n7\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n8\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n9\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n+\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nV\n-\n\nG\n1\n\n0\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\n\nG\n1\n\n1\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\n\nG\n1\n\n2\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\n\nG\n1\n\n3\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\n\nG\n1\n\n4\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\n\nG\n1\n\n5\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\n\nG\n1\n\n6\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\n\nG\n1\n\n7\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n+\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n-\nV\n\n+\nV\n\n+\n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\nS\n\nC\nE\n\nN\n\u00c1\n\nR\nIO\n\nS\nG\n\nR\nU\n\nP\nO\n\nS\n S\n\nO\nC\n\nIA\nIS\n\n\n\n167 \n\n \n\nAinda, para identificarmos as correspond\u00eancias s\u00f3cio-simb\u00f3licas e simb\u00f3lico-\n\nf\u00edsicas, e as congru\u00eancias s\u00f3cio-f\u00edsicas, identificamos tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\ngrupos sociais que utilizam a pra\u00e7a Rui Barbosa, conforme Tabela 14. Na sequ\u00eancia \n\nidentificamos as rela\u00e7\u00f5es entre as atividades desenvolvidas na pra\u00e7a, conforme \n\nTabela 15. E posteriormente identificamos as rela\u00e7\u00f5es entre cen\u00e1rios e atividades, \n\nconforme Tabela 16. \n\nO reconhecimento entre os grupos se d\u00e1 quando diferentes grupos sociais \n\ninteragem uns com os outros; a aceita\u00e7\u00e3o entre os grupos acontece quando grupos \n\ndiferentes n\u00e3o interagem, por\u00e9m tamb\u00e9m n\u00e3o se incomodam com a presen\u00e7a dos \n\ndemais; e a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o \u00e9 quando um grupo n\u00e3o aceita a presen\u00e7a de outro grupo \n\nna localidade da pra\u00e7a Rui Barbosa, conforme Tabela 14. \n\n \n\nTabela 14: Rela\u00e7\u00e3o de Aceita\u00e7\u00e3o entre os Grupos Sociais. \n\n \n\nLEGENDA: \n\nR: reconhecimento \nA: aceita\u00e7\u00e3o \nNA: n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o \n\nG1: Religiosos \nG2: Idosos \nG3: Jogadores de Baralho \nG4: Comerciantes \nG5: Taxistas \nG6: Vendedores de Alimentos \nG7: Consumidores de Alimentos \nG8: Hippies \nG9: Clientes dos Hippies \n\nG10: Jovens \nG11: Camel\u00f4s \nG12: Clientes dos Camel\u00f4s \nG13: Pol\u00edcia \nG14: Bandidos \nG15: Traficantes \nG16: Consumidores de Drogas \nG17: Moradores de Rua \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\nG1 G2 G3 G4 G5 G6 G7 G8 G9 G10 G11 G12 G13 G14 G15 G16 G17\n\nG1 R A A A A A NA NA NA A A R NA NA NA NA\n\nG2 R R R R A A A A A A R R NA NA NA NA\n\nG3 A R R R A A A A A A R R NA NA NA NA\n\nG4 A R R R R R R A R R A A NA NA NA NA\n\nG5 A R R R R A A A A A A R NA NA NA NA\n\nG6 A A A R R R A R R A R R NA NA NA NA\n\nG7 A A A R A R R R R R R R NA NA NA NA\n\nG8 NA A A R A A R R R R R A NA NA NA NA\n\nG9 NA A A A A R R R R A A A NA NA NA NA\n\nG10 NA A A R A R R R R R A A NA NA A NA\n\nG11 A A A R A A R R A R R R NA NA NA NA\n\nG12 A R R A A R R R A A R A NA NA NA NA\n\nG13 R R R A R R R A A A R A NA NA NA NA\n\nG14 NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA A A A\n\nG15 NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA A A A\n\nG16 NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA A A A\n\nG17 NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA NA A A A\n\n\n\n168 \n\n \n\nA compatibilidade entre as atividades desenvolvidas na pra\u00e7a \u00e9 quando \n\ndeterminada atividade acontece conjuntamente com outra, ou sem atrapalhar outra \n\natividade que se desenvolve no mesmo cen\u00e1rio; e a n\u00e3o compatibilidade das \n\natividades \u00e9 quando uma determinada atividade n\u00e3o se relaciona com as demais \n\ndesenvolvidas no mesmo cen\u00e1rio, ou at\u00e9 mesmo as atrapalham, conforme Tabela 15. \n\n \n\nTabela 15: Compatibilidade entre as Atividades Desenvolvidas. \n\n \n\nLEGENDA: \n\nCOM: Compat\u00edvel \nNCOM: N\u00e3o Compat\u00edvel \n\nA1: Passeio \nA2: Contempla\u00e7\u00e3o \nA3: Conversar \nA4: Jogos de Cartas \nA5: Espera de \u00d4nibus \nA6: Missa \nA7: Venda de Alimentos \nA8: Consumo de Alimentos \nA9: Venda de Artesanato \nA10: Compra de Artesanato \nA11: Espera de Clientes \n\nA12: Andar de Skate \nA13: Venda de Produtos \nA14: Compra de Produtos \nA15: Namorar \nA16: Ronda \nA17: Venda de Drogas \nA18: Consumo de Drogas \nA19: Assaltos \nA20: Dormir nos Bancos \nA21: Banho na Fonte \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nA incongru\u00eancia entre uma determinada atividade e um determinado cen\u00e1rio \n\n\u00e9 quando, nas atuais condi\u00e7\u00f5es da pra\u00e7a, essa atividade n\u00e3o ocorre nesse cen\u00e1rio ou \n\ndevido a condi\u00e7\u00f5es de periculosidade evidenciadas pela popula\u00e7\u00e3o, ou simplesmente \n\npor n\u00e3o condizerem com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cen\u00e1rio; j\u00e1 congru\u00eancia entre as \n\natividades e os cen\u00e1rios, \u00e9 quando determinada atividade acontece em determinado \n\ncen\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\nA1 A2 A3 A4 A5 A6 A7 A8 A9 A10 A11 A12 A13 A14 A15 A16 A17 A18 A19 A20 A21\n\nA1 COM COM COM NCOM NCOM COM COM NCOM COM NCOM COM NCOM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA2 COM COM COM NCOM COM COM COM NCOM COM NCOM NCOM NCOM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA3 COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM COM NCOM NCOM NCOM\n\nA4 COM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA5 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA6 NCOM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA7 COM COM COM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA8 COM COM COM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM COM NCOM NCOM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA9 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM COM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA10 COM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA11 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM COM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA12 COM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA13 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA14 COM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA15 COM COM COM NCOM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM\n\nA16 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM COM COM COM COM\n\nA17 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM COM COM NCOM NCOM\n\nA18 NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM COM COM NCOM NCOM\n\nA19 NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM COM COM NCOM NCOM\n\nA20 NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM COM\n\nA21 NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM NCOM COM NCOM NCOM NCOM COM\n\n\n\n169 \n\n \n\nTabela 16: Congru\u00eancias e Incongru\u00eancias entre Cen\u00e1rios e Atividades. \n\n \n\nLEGENDA: \n\nC: Congruente \nI: Incongruente \n \nCEN\u00c1RIOS: \n\n \n\nA1: Passeio \nA2: Contempla\u00e7\u00e3o \nA3: Conversar \nA4: Jogos de Cartas \nA5: Espera de \u00d4nibus \nA6: Missa \nA7: Venda de Alimentos \nA8: Consumo de Alimentos \nA9: Venda de Artesanato \nA10: Compra de Artesanato \nA11: Espera de Clientes \n\nA12: Andar de Skate \nA13: Venda de Produtos \nA14: Compra de Produtos \nA15: Namorar \nA16: Ronda \nA17: Venda de Drogas \nA18: Consumo de Drogas \nA19: Assaltos \nA20: Dormir nos Bancos \nA21: Banho na Fonte \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nA partir das identifica\u00e7\u00f5es elencadas nas tabelas acima, podemos ent\u00e3o ter \n\nas Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas (Tabela 17), onde relacionamos as atividades \n\ndesenvolvidas na pra\u00e7a com os grupos sociais que utilizam a mesma, segundo os \n\nsimbolismos, as valora\u00e7\u00f5es e a localidade nos cen\u00e1rios. As Correspond\u00eancias \n\nSimb\u00f3lico-f\u00edsicas (Tabela 18), onde relacionamos os simbolismos existentes na pra\u00e7a \n\ncom os cen\u00e1rios da mesma, segundo os grupos sociais, as valora\u00e7\u00f5es e as atividades \n\ndesenvolvidas. E as Congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas (Tabela 19), onde relacionamos os \n\ncen\u00e1rios da pra\u00e7a e as atividades desenvolvidas na mesma, segundo os grupos \n\nsociais, a congru\u00eancia ou incongru\u00eancia, e as rela\u00e7\u00f5es de reconhecimento, aceita\u00e7\u00e3o, \n\ne n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o (podendo haver nenhuma, uma ou mais dessas rela\u00e7\u00f5es). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA1 A2 A3 A4 A5 A6 A7 A8 A9 A10 A11 A12 A13 A14 A15 A16 A17 A18 A19 A20 A21\n\nCE1 C C C C I I C C C C C I I I C I I I I I I\n\nCE2 C C C I I C I I I I I I I I I I I I I I I\n\nCE3 C C C C I I C C I I C I C C I I I I I I I\n\nCE4 C C C I I I C C I I C I I I C C C C C I I\n\nCE5 C C C I I I I I I I I C I I C I I C I I I\n\nCE6 C C C C C I C C I I C I I I C C I C C I I\n\nCE7 C I C I I I I I I I I I I I I C C C C C C\n\nCE8 C I C I I I I I C C I I I I I I C C C C I\n\n\n\n170 \n\n \n\nTabela 17: Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas. \n\n \nLEGENDA: \n\nS1: Mem\u00f3ria Afetiva + \nS2: Conv\u00edvio Social + \nS3: Lazer + \nS4: Lazer - \nS5: Renda + \nS6: Renda - \nS7: F\u00e9 + \nS8: Seguran\u00e7a + \nS9: Abandono da \nPra\u00e7a - \n\nA1: Passeio \nA2: Contempla\u00e7\u00e3o \nA3: Conversar \nA4: Jogos de Cartas \nA5: Espera de \u00d4nibus \nA6: Missa \nA7: Venda de Alimentos \nA8: Consumo de \nAlimentos \nA9: Venda de Artesanato \nA10: Compra de \nArtesanato \nA11: Espera de Clientes \n\nA12: Andar de Skate \nA13: Venda de Produtos \nA14: Compra de \nProdutos \nA15: Namorar \nA16: Ronda \nA17: Venda de Drogas \nA18: Consumo de \nDrogas \nA19: Assaltos \nA20: Dormir nos Bancos \nA21: Banho na Fonte \n\nG1: Religiosos \nG2: Idosos \nG3: Jogadores de \nBaralho \nG4: Comerciantes \nG5: Taxistas \nG6: Vendedores \nde Alimentos \nG7: Consumidores \nde Alimentos \nG8: Hippies \nG9: Clientes dos \nHippies \n\nG10:Jovens \nG11: Camel\u00f4s \nG12:Clientes dos \nCamel\u00f4s \nG13: Pol\u00edcia \nG14: Bandidos \nG15: Traficantes \nG16:Consumidores \nde Drogas \nG17:Moradores de \nRua \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\nG\n1\n\nG\n2\n\nG\n3\n\nG\n4\n\nG\n5\n\nG\n6\n\nG\n7\n\nG\n8\n\nG\n9\n\nG\n1\n\n0\nG\n\n1\n1\n\nG\n1\n\n2\nG\n\n1\n3\n\nG\n1\n\n4\nG\n\n1\n5\n\nG\n1\n\n6\nG\n\n1\n7\n\nA\n1\n\nS\n1\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n4\n e\n\n C\nE\n\n6\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n a\n\no\n C\n\nE\n6\n\nS\n4\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n8\n\nA\n2\n\nS\n1\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n4\n e\n\n C\nE\n\n6\n\nA\n3\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n2\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n a\no\n\n C\nE\n\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n4\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n, \nC\n\nE\n4\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n, \nC\n\nE\n4\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n a\n\no\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n\nS\n6\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n7\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nS\n2\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n8\n\nA\n4\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nA\n5\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n6\n\nA\n6\n\nS\n7\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n2\n\nA\n7\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nA\n8\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nA\n9\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nA\n1\n\n0\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nA\n1\n\n1\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n4\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n\nA\n1\n\n2\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n5\n\nA\n1\n\n3\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n\nA\n1\n\n4\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n, \nC\n\nE\n4\n\n \n\ne\n C\n\nE\n8\n\nA\n1\n\n5\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n,\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n6\n\nA\n1\n\n6\n\nS\n8\n\n e\n S\n\n9\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n, \nC\n\nE\n4\n\n, \nC\n\nE\n6\n\ne\n C\n\nE\n7\n\nA\n1\n\n7\n\nS\n6\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n e\n\n C\nE\n\n7\n\nA\n1\n\n8\n\nS\n4\n\n e\n S\n\n9\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n8\n\nA\n1\n\n9\n\nS\n6\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n, \nC\n\nE\n6\n\n a\no\n\n \n\nC\nE\n\n8\n\nA\n2\n\n0\n\nS\n9\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n7\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nA\n2\n\n1\n\nS\n9\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n5\n\n\n\n171 \n\n \n\nTabela 18: Correspond\u00eancias Simb\u00f3lico-f\u00edsicas. \n\n \n\nLEGENDA: \nS1: Mem\u00f3ria Afetiva + \nS2: Conv\u00edvio Social + \nS3: Lazer + \nS4: Lazer - \nS5: Renda + \nS6: Renda - \nS7: F\u00e9 + \nS8: Seguran\u00e7a + \nS9: Abandono da \nPra\u00e7a - \n\nA1: Passeio \nA2: Contempla\u00e7\u00e3o \nA3: Conversar \nA4: Jogos de Cartas \nA5: Espera de \u00d4nibus \nA6: Missa \nA7: Venda de Alimentos \nA8: Consumo de \nAlimentos \nA9: Venda de Artesanato \nA10: Compra de \nArtesanato \nA11: Espera de Clientes \n\nA12: Andar de Skate \nA13: Venda de Produtos \nA14: Compra de \nProdutos \nA15: Namorar \nA16: Ronda \nA17: Venda de Drogas \nA18: Consumo de \nDrogas \nA19: Assaltos \nA20: Dormir nos Bancos \nA21: Banho na Fonte \n\nG1: Religiosos \nG2: Idosos \nG3: Jogadores de \nBaralho \nG4: Comerciantes \nG5: Taxistas \nG6: Vendedores \nde Alimentos \nG7: Consumidores \nde Alimentos \nG8: Hippies \nG9: Clientes dos \nHippies \n\nG10:Jovens \nG11: Camel\u00f4s \nG12:Clientes dos \nCamel\u00f4s \nG13: Pol\u00edcia \nG14: Bandidos \nG15: Traficantes \nG16:Consumidores \nde Drogas \nG17:Moradores de \nRua \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\nTabela 19: Congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas. \n\n \nLEGENDA \nI: Incongruente \nC: Congruente \n\nR: Reconhecimento \nA: Aceita\u00e7\u00e3o \nNA: N\u00e3o Aceita\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\nCE1 CE2 CE3 CE4 CE5 CE6 CE7 CE8\n\nS1\n\nG2\n\nV+\n\nA1 e A2\n\nG2\n\nV+\n\nA1 e A2\n\nS2\n\nG2, G3, G7, G8, G9 e \n\nG10\n\nV+\n\nA1, A3, A4 e A8\n\nG1 e G10\n\nV+\n\nA1 e A3\n\nG2, G3, G6, G7, G10, \n\nG11 e G12\n\nV+\n\nA1, A3, A4 e A8\n\nG2, G5, G6, G7 e G10\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA1, A3, A8 e A15\n\nG2 e G10\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA1, A3, A12 e A15\n\nG2, G3, G6, G7 e G10\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA1, A3, A4 e A15\n\nG16\n\nV-\n\nA3\n\nG16\n\nV-\n\nA3\n\nS3\n\nG2 e G3\n\nV+\n\nA1 e A4\n\nG2 e G3\n\nV+\n\nA1 e A4\n\nG10\n\nV+\n\nA12\n\nG2 e G3\n\nV+\n\nA1 e A4\n\nS4\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nS5\n\nG5, G6, G8 e G9\n\nV+\n\nA7, A9, A10, A11 e A13\n\nG6, G11 e G12\n\nV+\n\nA7, A11 e A13\n\nG5 e G6\n\nV+\n\nA7, A11 e A13\n\nG5\n\nV+\n\nA5\n\nG8 e G9\n\nV+\n\nA9, A10, A11 e A13\n\nS6\n\nG14 e G15\n\nV-\n\nA17 e A19\n\nG14\n\nV-\n\nA19\n\nG14 e G15\n\nV-\n\nA3, A17 e A19\n\nG14 e G15\n\nV-\n\nA3 e A19\n\nS7\n\nG1\n\nV+\n\nA6\n\nS8\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nS9\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13 e G16\n\nV+\n\nA16 e A18\n\nG16 e G17\n\nV-\n\nA18 e A21\n\nG13\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA16 e A18\n\nG13\n\nV+\n\nG16 e G17\n\nV-\n\nA16, A18 e A20\n\nG16 e G17\n\nV-\n\nA18\n\nA1 A2 A3 A4 A5 A6 A7 A8 A9 A10 A11 A12 A13 A14 A15 A16 A17 A18 A19 A20 A21\n\nCE1\n\nG3, G10\n\nC\n\nA\n\nG2, G3, G8, G10\n\nC\n\nR + A\n\nG2, G3\n\nC\n\nR\n\nG6\n\nC\n\nG7\n\nC\n\nG8\n\nC\n\nG9\n\nC\n\nG5, G6, G8\n\nC\n\nR + A\n\nG6, G8\n\nI\n\nA\n\nG12\n\nI\n\nCE2\nG10\n\nC\n\nG1, G10\n\nC\n\nNA\n\nG1\n\nC\n\nCE3\n\nG3, G10\n\nC\n\nA\n\nG2, G3, G6, G7, G10, G11\n\nC\n\nR + A\n\nG2, G3\n\nC\n\nR\n\nG6\n\nC\n\nG7\n\nC\n\nG6, G11\n\nC\n\nA\n\nG6, G11\n\nC\n\nA\n\nG12\n\nC\n\nG13\n\nI\n\nCE4\n\nG2, G10, G16\n\nC\n\nA + NA\n\nG2\n\nC\n\nG2, G5, G6, G7, G10, G16\n\nC\n\nR + A + NA\n\nG6\n\nC\n\nG7\n\nC\n\nG5, G6\n\nC\n\nR\n\nG6\n\nI\n\nG12\n\nI\n\nG10\n\nC\n\nG13\n\nC\n\nG15\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nCE5\n\nG10, G16\n\nC\n\nNA\n\nG2, G10, G16\n\nC\n\nA + NA\n\nG10\n\nC\n\nG10\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG17\n\nI\n\nCE6\n\nG2, G3, G10, G16\n\nC\n\nR + A + NA\n\nG2\n\nC\n\nG2, G3, G6, G7, G10, G16\n\nC\n\nR + A + NA\n\nG2, G3\n\nC\n\nR\n\nG4\n\nC\n\nG10\n\nC\n\nG13\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nCE7\nG16\n\nC\n\nG10, G15, G16\n\nC\n\nNA + A\n\nG13\n\nC\n\nG15\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nG17\n\nC\n\nCE8\nG16\n\nC\n\nG10, G15, G16\n\nC\n\nNA + A\n\nG8\n\nC\n\nG9\n\nC\n\nG8\n\nI\n\nG8\n\nI\n\nG12\n\nI\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nG17\n\nC\n\n\n\n172 \n\n \n\n4.2.7 Unidades Ambientais \n\n \n\nAo chegarmos nesse ponto de nossa pesquisa, podemos ent\u00e3o identificar as \n\nunidades ambientais da pra\u00e7a Rui Barbosa, sintetizando assim nossos estudos sobre \n\no lugar nessa Fase Interpretativa. Segundo Z\u00e1rate: \n\nLas unidades ambientales que surgen de las correspondencias socio-\nsimb\u00f3licas, no tienen uns referencia territorial, ya que representan acuerdos \nentre aspectos que son intangibles, tales como: las significaciones asignadas \na los grupos sociales y las actividades. Por el contrario, las unidades \nambientales que surgen de las correspondencias simb\u00f3lico-f\u00edsicas, s\u00ed tienen \nuna referencia territorial, ya que los significados hacen referencia a \nescenarios f\u00edsicos concretos. De igual manera, las unidades ambientales que \nsurgen de las congruencias socio-f\u00edsicas, tambi\u00e9n tienen una referencia \nterritorial porque hacen referencia a escenarios f\u00edsicos concretos (Z\u00c1RATE, \n2018).81 \n\nAssim sendo, para identificarmos as unidades ambientais, ou seja, aquilo que \n\nrepresenta a situa\u00e7\u00e3o de maior coincid\u00eancia entre os aspectos s\u00f3cio-simb\u00f3licos, \n\nsimb\u00f3lico-f\u00edsicos e s\u00f3cio-f\u00edsicos separamos a pra\u00e7a Rui Barbosa em quadrantes, de \n\nforma a identificar quais deles s\u00e3o nossas unidades ambientais. \n\n  \n\n\u2022 De acordo com as Correspond\u00eancias S\u00f3cio-simb\u00f3licas (Tabela 17), \n\nidentificamos as maiores rela\u00e7\u00f5es entre os simbolismos, ou seja, onde \n\nencontramos mais de um simbolismo atuando em conjunto. Na Tabela \n\n20 podemos visualizar tais rela\u00e7\u00f5es assinaladas em amarelo; podemos \n\nperceber tamb\u00e9m a grande incid\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o entre os simbolismos \n\n\u201cconv\u00edvio social (+)\u201d e \u201clazer (+)\u201d    e tamb\u00e9m a exist\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os simbolismos \u201cseguran\u00e7a (+)\u201d e \u201cabandono da pra\u00e7a (-)\u201d, e \n\n\u201clazer (-)\u201d e \u201cabandono da pra\u00e7a (-)\u201d. \n\nDessas rela\u00e7\u00f5es identificamos os cen\u00e1rios que mais se repetem, sendo \n\no CE6 visto em 7 dessas rela\u00e7\u00f5es, o CE3 visto por 6 vezes e os CE1 e \n\nCE 4 vistos por 5 vezes. \n\n                                            \n81 As unidades ambientais que surgem das correspond\u00eancias socio-simb\u00f3licas n\u00e3o t\u00eam um \n\nreferencial territorial, j\u00e1 que representam acordos entre aspectos que s\u00e3o intang\u00edveis, tais como: as \nsignifica\u00e7\u00f5es assinaladas aos grupos sociais e \u00e0s atividades. Pelo contr\u00e1rio, as unidades ambientais \nque surgem das correspond\u00eancias simb\u00f3lico-f\u00edsicas, t\u00eam uma refer\u00eancia territorial, j\u00e1 que os \nsignificados fazem refer\u00eancia aos cen\u00e1rios f\u00edsicos concretos. Da mesma forma, as unidades ambientais \nque surgem das congru\u00eancias socio-f\u00edsicas tamb\u00e9m t\u00eam uma refer\u00eancia territorial porque fazem \nrefer\u00eancia aos cen\u00e1rios f\u00edsicos concretos (Z\u00c1RATE, 2018; tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n\n\n173 \n\n \n\nSendo ent\u00e3o as unidades ambientais referentes \u00e0s correspond\u00eancias \n\nsocio-simb\u00f3licas os cen\u00e1rios CE1, CE3, CE4 e CE6. \n\n \n\nTabela 20: Identifica\u00e7\u00e3o das Maiores Rela\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-simb\u00f3licas.82 \n\n \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n                                            \n82 A Tabela 20 \u00e9 reprodu\u00e7\u00e3o da Tabela 17, com o acr\u00e9scimo das maiores rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nsimbolismos assinaladas em amarelo. \n\nG\n1\n\nG\n2\n\nG\n3\n\nG\n4\n\nG\n5\n\nG\n6\n\nG\n7\n\nG\n8\n\nG\n9\n\nG\n1\n\n0\nG\n\n1\n1\n\nG\n1\n\n2\nG\n\n1\n3\n\nG\n1\n\n4\nG\n\n1\n5\n\nG\n1\n\n6\nG\n\n1\n7\n\nA\n1\n\nS\n1\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n4\n e\n\n C\nE\n\n6\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n a\n\no\n C\n\nE\n6\n\nS\n4\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n8\n\nA\n2\n\nS\n1\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n4\n e\n\n C\nE\n\n6\n\nA\n3\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n2\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n a\no\n\n C\nE\n\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n4\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n, \nC\n\nE\n4\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n, \nC\n\nE\n4\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n a\n\no\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n\nS\n6\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n7\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nS\n2\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n8\n\nA\n4\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n6\n\nA\n5\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n6\n\nA\n6\n\nS\n7\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n2\n\nA\n7\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nA\n8\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nA\n9\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nA\n1\n\n0\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nA\n1\n\n1\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n4\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n\nA\n1\n\n2\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n5\n\nA\n1\n\n3\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n e\n C\n\nE\n4\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nS\n5\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n\nA\n1\n\n4\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n, \nC\n\nE\n3\n\n, \nC\n\nE\n4\n\n \n\ne\n C\n\nE\n8\n\nA\n1\n\n5\n\nS\n2\n\n e\n S\n\n3\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n1\n,\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n6\n\nA\n1\n\n6\n\nS\n8\n\n e\n S\n\n9\n\nV\n+\n\nC\nE\n\n3\n, \nC\n\nE\n4\n\n, \nC\n\nE\n6\n\ne\n C\n\nE\n7\n\nA\n1\n\n7\n\nS\n6\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n e\n\n C\nE\n\n7\n\nA\n1\n\n8\n\nS\n4\n\n e\n S\n\n9\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n a\n\no\n C\n\nE\n8\n\nA\n1\n\n9\n\nS\n6\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n4\n, \nC\n\nE\n6\n\n a\no\n\n \n\nC\nE\n\n8\n\nA\n2\n\n0\n\nS\n9\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n7\n e\n\n C\nE\n\n8\n\nA\n2\n\n1\n\nS\n9\n\nV\n-\n\nC\nE\n\n5\n\n\n\n174 \n\n \n\n\u2022 De acordo com as Correspond\u00eancias Simb\u00f3lico-f\u00edsicas (Tabela 18), \n\nidentificamos os simbolismos que s\u00e3o compartilhados pela maior \n\nquantidade de grupos diferentes usu\u00e1rios do espa\u00e7o da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, e tamb\u00e9m pelo maior n\u00famero de atividades vinculados a eles, \n\nconforme Tabela 21; sendo o a maior rela\u00e7\u00e3o entre os grupos para o \n\n\u201cconv\u00edvio social\u201d, e na sequ\u00eancia para a \u201crenda (+)\u201d. \n\nDessa forma temos as unidades ambientais: CE1, CE3, CE4, CE5 e \n\nCE6. \n\n \n\nTabela 21: Identifica\u00e7\u00e3o das Maiores Rela\u00e7\u00f5es Simb\u00f3lico-f\u00edsicas.83 \n\n \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n\u2022 De acordo com as congru\u00eancias S\u00f3cio-f\u00edsicas (Tabela 19), \n\nidentificamos as atividades realizadas pela maior quantidade de grupos \n\nsociais existentes na pra\u00e7a Rui Barbosa, conforme Tabela 22. Sendo \n\nprimeiramente identificada a atividade \u201cconversar\u201d realizada por 8 \n\ngrupos, na sequ\u00eancia as atividades \u201cpasseio\u201d e \u201cespera por clientes\u201d \n\nrealizadas por 3 grupos. \n\nDessa forma encontramos as unidades ambientais: CE1, CE3, CE4, \n\nCE6, CE7 e CE8. \n\n                                            \n83 A Tabela 21 \u00e9 reprodu\u00e7\u00e3o da Tabela 18, com o acr\u00e9scimo dos simbolismos compartilhados \n\npela maior quantidade de grupos, assinalados em amarelo. \n\nCE1 CE2 CE3 CE4 CE5 CE6 CE7 CE8\n\nS1\n\nG2\n\nV+\n\nA1 e A2\n\nG2\n\nV+\n\nA1 e A2\n\nS2\n\nG2, G3, G7, G8, G9 e \n\nG10\n\nV+\n\nA1, A3, A4 e A8\n\nG1 e G10\n\nV+\n\nA1 e A3\n\nG2, G3, G6, G7, G10, \n\nG11 e G12\n\nV+\n\nA1, A3, A4 e A8\n\nG2, G5, G6, G7 e G10\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA1, A3, A8 e A15\n\nG2 e G10\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA1, A3, A12 e A15\n\nG2, G3, G6, G7 e G10\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA1, A3, A4 e A15\n\nG16\n\nV-\n\nA3\n\nG16\n\nV-\n\nA3\n\nS3\n\nG2 e G3\n\nV+\n\nA1 e A4\n\nG2 e G3\n\nV+\n\nA1 e A4\n\nG10\n\nV+\n\nA12\n\nG2 e G3\n\nV+\n\nA1 e A4\n\nS4\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nG16\n\nV-\n\nA1 e A18\n\nS5\n\nG5, G6, G8 e G9\n\nV+\n\nA7, A9, A10, A11 e A13\n\nG6, G11 e G12\n\nV+\n\nA7, A11 e A13\n\nG5 e G6\n\nV+\n\nA7, A11 e A13\n\nG5\n\nV+\n\nA5\n\nG8 e G9\n\nV+\n\nA9, A10, A11 e A13\n\nS6\n\nG14 e G15\n\nV-\n\nA17 e A19\n\nG14\n\nV-\n\nA19\n\nG14 e G15\n\nV-\n\nA3, A17 e A19\n\nG14 e G15\n\nV-\n\nA3 e A19\n\nS7\n\nG1\n\nV+\n\nA6\n\nS8\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nS9\n\nG13\n\nV+\n\nA16\n\nG13 e G16\n\nV+\n\nA16 e A18\n\nG16 e G17\n\nV-\n\nA18 e A21\n\nG13\n\nV+\n\nG16\n\nV-\n\nA16 e A18\n\nG13\n\nV+\n\nG16 e G17\n\nV-\n\nA16, A18 e A20\n\nG16 e G17\n\nV-\n\nA18 e A120\n\n\n\n175 \n\n \n\nTabela 22: Identifica\u00e7\u00e3o das Maiores Rela\u00e7\u00f5es S\u00f3cio-f\u00edsicas.84 \n\n \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\nRetomando o que dissemos inicialmente, as unidades ambientais s\u00e3o a \n\ns\u00edntese desse estudo em rela\u00e7\u00e3o ao lugar pra\u00e7a Rui Barbosa, ou seja, s\u00e3o a s\u00edntese \n\ndas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-simb\u00f3licas, simb\u00f3lico-f\u00edsicas e s\u00f3cio f\u00edsicas. Dessa forma, temos \n\nque as unidades ambientais da pra\u00e7a se desenvolvem nos cen\u00e1rios: CE1, CE3, CE4 \n\ne CE6. \n\nEntendemos aqui que esses cen\u00e1rios s\u00e3o onde se desenvolvem o maior \n\nn\u00famero das atividades, onde se encontram o maior n\u00famero de grupos e tamb\u00e9m onde \n\nadquirem o maior n\u00famero de significados; nos permitindo a licen\u00e7a po\u00e9tica, s\u00e3o \n\nnesses 4 cen\u00e1rios onde bate o cora\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa na atualidade, s\u00e3o neles \n\nonde encontramos os tra\u00e7os (intang\u00edveis) de maior representatividade da vida urbana \n\ndo centro de Bauru. \n\nNo entanto, como j\u00e1 dissemos, estes s\u00e3o os cen\u00e1rios onde est\u00e3o \n\nrepresentadas as unidades ambientais da pra\u00e7a, na sequ\u00eancia, especificamos \n\ndetalhadamente cada uma delas. \n\n \n\n                                            \n84 A Tabela 22 \u00e9 reprodu\u00e7\u00e3o da Tabela 19, com o acr\u00e9scimo das atividades realizadas pela \n\nmaior quantidade de grupos diferentes, assinalados em amarelo. \n\nA1 A2 A3 A4 A5 A6 A7 A8 A9 A10 A11 A12 A13 A14 A15 A16 A17 A18 A19 A20 A21\n\nCE1\n\nG3, G10\n\nC\n\nA\n\nG2, G3, G8, G10\n\nC\n\nR + A\n\nG2, G3\n\nC\n\nR\n\nG6\n\nC\n\nG7\n\nC\n\nG8\n\nC\n\nG9\n\nC\n\nG5, G6, G8\n\nC\n\nR + A\n\nG6, G8\n\nI\n\nA\n\nG12\n\nI\n\nCE2\nG10\n\nC\n\nG1, G10\n\nC\n\nNA\n\nG1\n\nC\n\nCE3\n\nG3, G10\n\nC\n\nA\n\nG2, G3, G6, G7, G10, G11\n\nC\n\nR + A\n\nG2, G3\n\nC\n\nR\n\nG6\n\nC\n\nG7\n\nC\n\nG6, G11\n\nC\n\nA\n\nG6, G11\n\nC\n\nA\n\nG12\n\nC\n\nG13\n\nI\n\nCE4\n\nG2, G10, G16\n\nC\n\nA + NA\n\nG2\n\nC\n\nG2, G5, G6, G7, G10, G16\n\nC\n\nR + A + NA\n\nG6\n\nC\n\nG7\n\nC\n\nG5, G6\n\nC\n\nR\n\nG6\n\nI\n\nG12\n\nI\n\nG10\n\nC\n\nG13\n\nC\n\nG15\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nCE5\n\nG10, G16\n\nC\n\nNA\n\nG2, G10, G16\n\nC\n\nA + NA\n\nG10\n\nC\n\nG10\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG17\n\nI\n\nCE6\n\nG2, G3, G10, G16\n\nC\n\nR + A + NA\n\nG2\n\nC\n\nG2, G3, G6, G7, G10, G16\n\nC\n\nR + A + NA\n\nG2, G3\n\nC\n\nR\n\nG4\n\nC\n\nG10\n\nC\n\nG13\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nCE7\nG16\n\nC\n\nG10, G15, G16\n\nC\n\nNA + A\n\nG13\n\nC\n\nG15\n\nC\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nG17\n\nC\n\nCE8\nG16\n\nC\n\nG10, G15, G16\n\nC\n\nNA + A\n\nG8\n\nC\n\nG9\n\nC\n\nG8\n\nI\n\nG8\n\nI\n\nG12\n\nI\n\nG16\n\nC\n\nG14\n\nC\n\nG17\n\nC\n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\nFigura 93: Unidades Ambientais do CE1. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 1 \u2013 Mesas do Miranda\u2019s. \n\n \n\n \n\nFigura 94: Mesas do Miranda\u2019s. \nFonte: Acervo do autor, 2017. \n\nTabela 23: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas do \u201cMesas do Miranda\u2019s\u201d. \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\nMesas e \ncadeiras de \n\npl\u00e1stico \n(comuns em \nlanchonetes) \n\nIntera\u00e7\u00e3o \ncom outras \npessoas / \nPasseio \n\nConv\u00edvio \nSocial / \nLazer \n\nA lanchonete Miranda\u2019s \u00e9 um ponto de \nencontro bastante movimentado na pra\u00e7a Rui \nBarbosa, muitas pessoas dirigem-se ao local \nao final da tarde e in\u00edcio da noite \u00e0 fins de \nalimenta\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de conv\u00edvio social. \u00c9 \num local frequentado por pessoas de faixas \net\u00e1rias variadas, sendo o \u00fanico local da pra\u00e7a \nonde podemos visualizar a perman\u00eancia de \ncrian\u00e7as acompanhadas por adultos. \n\u00c9 interessante observar a proximidade com a \nUnidade Ambiental 2, que ser\u00e1 apresentada \nem seguida; tal proximidade evidencia a inter-\nrela\u00e7\u00e3o entre os grupos sociais presentes em \ncada uma dessas unidades. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 2 \u2013 Ponto dos \u201cHippies\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 95: Ponto dos \u201cHippies\u201d. \nFonte: Acervo do autor, 2017. \n\nTabela 24: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas do \u201cPonto dos Hippies\u201d. \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\nPiso da pra\u00e7a \ncom prote\u00e7\u00e3o \npara as costas \npela jardineira \n\nelevada \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \noutras \n\npessoas / \nSubsist\u00eancia \n\nRenda / \nConv\u00edvio \n\nSocial \n\nO ponto escolhido pelos \u201chippies\u201d passa a ser \nocupado pelos mesmos principalmente no \nfinal da tarde e in\u00edcio da noite; muito \nprovavelmente por ser o hor\u00e1rio de maior \nmovimenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na lanchonete \nMiranda\u2019s.  \nAl\u00e9m de estarem ali com o prop\u00f3sito de \nconseguirem ter a renda para pr\u00f3pria \nsubsist\u00eancia, \u00e9 evidente que cada artes\u00e3o \nacaba interagindo com os demais, e tamb\u00e9m \ncom outros grupos da pra\u00e7a, como por \nexemplo as pessoas que est\u00e3o no Miranda\u2019s e \nat\u00e9 mesmo alguns idosos que param para \nconversar. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n \n\nFigura 96: Mesas do Miranda\u2019s e Ponto dos Hippies. \nFonte: Acervo do autor, 2017. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 3 \u2013 Ponto de Taxi. \n\n \n\na)   \n\nb)  \n\nFigura 97: Ponto de Taxi. \nFonte: Acervo do autor - a) 2017; b) 2018. \n\nTabela 25: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas do Ponto de Taxi. \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\nPonto de taxi \nexistente, com \ncobertura fixa \nem concreto \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \noutras \n\npessoas / \nJogar baralho \n\nConv\u00edvio \nSocial / \nLazer \n\nO ponto de taxi n\u00e3o \u00e9 utilizado atualmente \ncom essa finalidade85 e, portanto, aqueles de \n\nmaior idade, aposentados ou at\u00e9 mesmo \naqueles que se dirigem \u00e0 pra\u00e7a somente para \no carteado se apropriaram do local e levam \nmesas e cadeiras para esse abrigo da pra\u00e7a \ncom o intuito de realizar longas partidas de \n\njogos de cartas. Tais grupos passam as \nmanh\u00e3s, tardes e in\u00edcio das noites realizando \n\nrodadas desses jogos. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 4 \u2013 Bancos de madeira e concreto (1). \n\n \n\na)  \n\nb)  \n\nFigura 98: Bancos de Madeira (1). \nFonte: Acervo do autor - a) 2017; b) 2018. \n\nTabela 26: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas dos Bancos de Madeira (1). \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto Social \nAspecto \n\nSimb\u00f3lico \n\nBancos de \nmadeira e \nconcreto \n\nPausas para \ndescanso / \n\nContempla\u00e7\u00e3o \nLazer \n\nOs bancos em madeira localizados nesse \nponto da pra\u00e7a recebem muitas pessoas, \nprincipalmente durante a manh\u00e3 e \u00e0 tarde, \n\nque desejam apenas ter um momento para si \npr\u00f3prias. Encontramos muitos idosos \nsentados lendo jornais, observando o \n\nmovimento da pra\u00e7a, ou at\u00e9 mesmo a pr\u00f3pria \npra\u00e7a; sem necessariamente interagir com \n\naqueles sentados ao seu lado. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n                                            \n85 O ponto dos taxistas realmente utilizado atualmente fica no \u201cEstacionamento de Taxis\u201d \n\ndelimitado no projeto da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\nFigura 99: Unidades Ambientais do CE4. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 5 \u2013 Bancos de madeira e concreto (2). \n\n \n\n \n\nFigura 100: Bancos de Madeira (2). \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\nTabela 27: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas dos Bancos de Madeira (2). \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto Social \nAspecto \n\nSimb\u00f3lico \n\nBancos de \nmadeira e \nconcreto \n\nPausas para \ndescanso / \n\nContempla\u00e7\u00e3o / \nIntera\u00e7\u00e3o com \noutras pessoas \n\nLazer / \nConv\u00edvio \n\nSocial \n\nOs bancos em madeira localizados nesse \nponto da pra\u00e7a t\u00eam por caracter\u00edstica a \nutiliza\u00e7\u00e3o por grupos diferentes, e nem sempre \nse reconhecem. Por ser uma \u00e1rea sombreada \ne pr\u00f3xima ao coreto recebe bastantes idosos \nque v\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a somente para descansar e \nobservar a paisagem da mesma e o \nmovimento; no entanto, por tamb\u00e9m j\u00e1 estar \nmuito pr\u00f3xima das jardineiras elevadas (locais \nonde os traficantes escondem suas \nmercadorias) h\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a desse \noutro grupo, que muitas vezes acaba por \nincomodar os demais ou at\u00e9 mesmo causar \nmedo. \nVale ressaltar que esses grupos s\u00f3 utilizam \nesse espa\u00e7o em conjunto com menor \nfrequ\u00eancia pela manh\u00e3, e maior frequ\u00eancia \npela tarde, ficando o per\u00edodo noturno por \ndom\u00ednio do grupo dos traficantes e usu\u00e1rios de \ndrogas. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n\n\n180 \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 6 \u2013 Ponto dos taxistas. \n\n \n\na)  \n\nb)  \n\nFigura 101: Ponto dos Taxistas. \nFonte: a) Google Street View, 2017; b) Acervo \n\ndo autor, 2017. \n\nTabela 28: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas do Ponto dos Taxistas. \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\nEstacionamen-\nto exclusivo \npara o carro \ndos taxistas \n\nEspera por \nclientes / \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \noutras pessoas \n\nRenda / \nConv\u00edvio \n\nSocial \n\nOs taxistas param no estacionamento \nexclusivo para eles aguardando por poss\u00edveis \nclientes, e durante esse per\u00edodo de espera, \neles t\u00eam por h\u00e1bito descer de seus carros e \nficar encostados nas jardineiras elevadas que \nbordeiam a pra\u00e7a. A maioria dos taxistas \ninteragem entre eles mesmos, com os grupos \nde idosos que passam algum tempo na pra\u00e7a \ne at\u00e9 mesmo com os grupos do carteado. \nPor estarem pr\u00f3ximos da \u00e1rea onde acontece \no tr\u00e1fico de drogas, eles se v\u00eam obrigados a \ndividir espa\u00e7o com os traficantes, por\u00e9m se \nsentem incomodados por essa atividade \nexistente na pra\u00e7a atualmente. \nAo fim da tarde e \u00e0 noite os taxistas n\u00e3o \ntrabalham mais no ponto da pra\u00e7a Rui \nBarbosa devido \u00e0 periculosidade que o local \napresenta; s\u00e3o m\u00ednimos os taxistas que \ntrabalham no per\u00edodo noturno e justificam isso \ndevido \u00e0 grande necessidade de conseguir \naumentar sua renda. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 7 \u2013 Jardineiras elevadas e proximidades. \n\n \n\na)  \n\nb)  \n\nFigura 102: Jardineiras Elevadas e \nproximidades. \n\nFonte: Acervo do autor, 2017. \n\nTabela 29: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas das Jardineiras Elevadas e \n\nProximidades. \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto Social \nAspecto \n\nSimb\u00f3lico \n\nJardineiras \nelevadas, \n\ncom aproxi-\nmadamente 1 \n\nmetro de \naltura, em \nalvenaria. \n\nIntera\u00e7\u00e3o com \noutras pessoas / \n\nVenda e \nConsumo de \nalimentos / \nTr\u00e1fico e \n\nConsumo de \ndrogas il\u00edcitas \n\nConv\u00edvio \nSocial / \nRenda / \nLazer \n\n\u00c9 nessa localidade da pra\u00e7a que acontece o \nmaior peso de tr\u00e1fico de drogas e tamb\u00e9m o \nconsumo destas. Tendo relatos de alguns \ntaxistas entrevistados que fazem turnos \ndurante a madrugada, de que as drogas s\u00e3o \nescondidas nessas jardineiras elevadas para \nque a pol\u00edcia n\u00e3o as encontre facilmente. \nOutra atividade que acontece nessa \u00e1rea \u00e9 a \nvenda e consumo de alimentos, ao fim da \ntarde, realizada por uma barraca m\u00f3vel de \nlanches que \u00e9 montada no local e ali \npermanece at\u00e9 a noite, n\u00e3o ficando muito al\u00e9m \ndas 22 horas. Apesar dessa atividade \nacontecer simultaneamente ao tr\u00e1fico, este v\u00ea-\nse um tanto limitado \u00e0 essa localidade da \npra\u00e7a no per\u00edodo em que a barraca de lanches \nse encontra ali. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\nFigura 103: Unidades Ambientais dos CE3 e CE6. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 8 \u2013 Ponto dos Camel\u00f4s. \n\n \n\na)  \n\nb)  \n\nFigura 104: Ponto dos Camel\u00f4s. \nFonte: Acervo do autor - a) 2017; b) 2018. \n\nTabela 30: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas do Ponto dos Camel\u00f4s. \n\nAspecto \nF\u00edsico \n\nAspecto Social \nAspecto \n\nSimb\u00f3lico \n\nBarracas \nm\u00f3veis de \n\narma\u00e7\u00e3o de \nferro e \n\ncobertura de \nlona. \n\nVenda de \nartigos variados \ndo com\u00e9rcio / \n\nIntera\u00e7\u00e3o entre \npessoas \n\nRenda / \nConv\u00edvio \n\nSocial \n\nOs camel\u00f4s utilizam essa \u00e1rea da pra\u00e7a \ndurante todo o per\u00edodo comercial (em torno \ndas 8h \u00e0s 18h). Os vendedores al\u00e9m de \nestarem ali \u00e0 trabalho, interagem tanto com os \ndemais vendedores como os grupos de idosos \ne jogadores de baralho que muito utilizam \nessa \u00e1rea sombreada da pra\u00e7a. \nAo t\u00e9rmino do per\u00edodo comercial, as barracas \ns\u00e3o desmontadas e a \u00e1rea come\u00e7a a perder a \nmovimenta\u00e7\u00e3o de pessoas at\u00e9 que as \nbarracas de alimentos tamb\u00e9m se retiram das \nimedia\u00e7\u00f5es, ficando completamente deserta \nao fim da tarde e noite. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n \n\n\n\n183 \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 9 \u2013 Ponto do carteado e passeio. \n\n \n\n \n\nFigura 105: Ponto do Carteado e Passeio. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\nTabela 31: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas do Ponto dos Camel\u00f4s. \n\nAspecto F\u00edsico \nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\n\u00c1rea da pra\u00e7a \nsombreada, \n\ncomposta por \nespa\u00e7os para \n\npasseio, bancos \nem madeira e \n\nconcreto banco \nem concreto que \n\ncircundam \nalgumas \u00e1rvores e \n\njardineiras \nelevadas que \ntamb\u00e9m s\u00e3o \n\nutilizadas como \nbancos. \n\nIntera\u00e7\u00e3o \nentre \n\npessoas / \nJogos de \ncartas / \n\nDescanso \n\nConv\u00edvio \nSocial / \nLazer \n\nEsta unidade ambiental, o ponto do carteado e \npasseio, \u00e9 \u00e1rea de maior movimenta\u00e7\u00e3o da \npra\u00e7a Rui Barbosa. Aqui os grupos sociais \nv\u00eam para interagir com os demais, para jogar \ncartas, para contemplar a pra\u00e7a e o \nmovimento do Centro de Bauru. \nAqui tamb\u00e9m \u00e9 comum aqueles que jogam \nbaralho trazerem mesas e cadeiras para \nmontarem debaixo da sombra das \u00e1rvores e ali \npassarem o dia. \nEssa intensa atividade se inicia por volta das 7 \nhoras da manh\u00e3 e acontece durante todo o \ndia, se extinguindo quase que em conjunto \ncom o t\u00e9rmino da jornada de trabalho dos \ncamel\u00f4s (\u00e0s 18 horas). \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 106: Panor\u00e2mica do CE3, com \u00eanfase para os Camel\u00f4s (\u00e0 esquerda) e o Ponto do Carteado e \nPasseio (do centro \u00e0 direita da imagem). \n\nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 10 \u2013 Barraca de espetinhos. \n\n \n\n \n\nFigura 107: Barraca de Espetinhos. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\nTabela 32: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas da Barraca de Espetinhos. \n\nAspecto F\u00edsico \nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\nBarraca m\u00f3vel de \narma\u00e7\u00e3o de ferro \n\ne cobertura de \nlona. \n\nIntera\u00e7\u00e3o \nentre \n\npessoas / \nVenda e \nconsumo \n\nde \nalimentos \n\nConv\u00edvio \nSocial / \nLazer / \nRenda \n\nA barraca de espetinhos, que se localiza \npr\u00f3xima \u00e0s barracas dos camel\u00f4s, tamb\u00e9m \nfunciona durante o per\u00edodo comercial. Desde \nas primeiras horas do dia ela j\u00e1 \u00e9 montada e \nassim permanece at\u00e9 pouco mais das 18 \nhoras. \nMuitas pessoas que v\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a para passear \nacabam parando nesse ponto para comer e \nat\u00e9 mesmo conversar com o vendedor dos \nespetinhos ou com aqueles que est\u00e3o \nconsumindo os alimentos. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\u2022 Unidade Ambiental 11 \u2013 Barraca de lanches. \n\n \n\n \n\nFigura 108: Barraca de Lanches. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\nTabela 33: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas, Sociais e \nSimb\u00f3licas da Barraca de Lanches. \n\nAspecto F\u00edsico \nAspecto \nSocial \n\nAspecto \nSimb\u00f3lico \n\nBarraca m\u00f3vel de \narma\u00e7\u00e3o de ferro \n\ne cobertura de \nlona. \n\nIntera\u00e7\u00e3o \nentre \n\npessoas / \nVenda e \nconsumo \n\nde \nalimentos \n\nConv\u00edvio \nSocial / \nLazer / \nRenda \n\nDa mesma forma que a unidade ambiental \nanterior, a barraca de lanches tamb\u00e9m \nfunciona durante o per\u00edodo comercial e \npermanece at\u00e9 pouco mais das 18 horas. \nMuitas pessoas que v\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a para passear \nacabam parando nesse ponto para comer e \nat\u00e9 mesmo conversar com o vendedor dos \nlanches ou com aqueles que est\u00e3o \nconsumindo os alimentos. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\n5 PAR\u00c2METROS PARA REQUALIFICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n5.1 MODELO DE VIS\u00c3O OU CIDADE AN\u00c1LOGA \n\n \n\nAo chegarmos neste ponto de nossa pesquisa, onde apresentaremos uma \n\nalternativa poss\u00edvel para a requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, primeiramente se faz \n\nnecess\u00e1rio ter o conhecimento do que a popula\u00e7\u00e3o bauruense espera que o lugar seja \n\nou o que o lugar apresente para o futuro. Segundo Z\u00e1rate: \n\nEstos aspectos son fundamentales para orientar las acciones proyectuales \nsobre el lugar tendientes a generar un reequilibrio o reterritorializaci\u00f3n, o sea, \ntratar de equilibrarlo, en el caso que estuviera en conflicto ambiental, o bien, \npreservarlo y mejorarlo en caso que estuviera en equilibrio ambiental. La \nopini\u00f3n de los habitantes del lugar, deber\u00e1 ser puesta en di\u00e1logo con el saber \nt\u00e9cnico-cient\u00edfico y la percepci\u00f3n pol\u00edtica de los que toman decisiones a nivel \nde pol\u00edtica urbana local.86 \n\nDessa forma retomamos as informa\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente na \n\nFigura 89 (p\u00e1gina 155 desta disserta\u00e7\u00e3o), onde temos as expectativas da popula\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a Rui Barbosa. Aqui comentamos cada uma delas, da menor \n\nporcentagem para a maior, elencando em alguns n\u00edveis: N\u00c3O POSS\u00cdVEIS; \n\nPOSS\u00cdVEIS, MAS HIPOT\u00c9TICAMENTE N\u00c3O IDEAIS; POSS\u00cdVEIS E \n\nHIPOT\u00c9TICAMENTE IDEAIS. \n\n \n\n\u2022 N\u00c3O POSS\u00cdVEIS: Volta dos lagos; Modificar todo o entorno. \n\nRealizar a reprodu\u00e7\u00e3o de um projeto arquitet\u00f4nico que atualmente j\u00e1 n\u00e3o \n\nexiste mais, nem ao menos existe pequenos resqu\u00edcios dele, seria nada mais do que \n\numa c\u00f3pia. Nos apoiando nas Cartas Patrimoniais, mais especificamente na Carta de \n\nBurra (IPHAN, 1980, p.4), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o ela diz: \n\nArtigo 18\u00b0 - A reconstru\u00e7\u00e3o deve se limitar \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de elementos \ndestinados a completar uma entidade desfalcada e n\u00e3o deve significar a \nconstru\u00e7\u00e3o da maior parte da subst\u00e2ncia de um bem. \nArtigo 19\u00b0 - A reconstru\u00e7\u00e3o deve se limitar \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias cujas \ncaracter\u00edsticas s\u00e3o conhecidas gra\u00e7as aos testemunhos materiais e/ou \ndocumentais. As partes reconstru\u00eddas devem poder ser distinguidas quando \nexaminadas de perto. \n\n                                            \n86 Estes aspectos s\u00e3o fundamentais para orientar as a\u00e7\u00f5es projetuais sobre o lugar, tendendo \n\na gerar um reequil\u00edbrio ou reterritorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, tratando de equilibr\u00e1-lo, no caso de estar em \nconflito ambiental, ou preserv\u00e1-lo e melhor\u00e1-lo no caso de estar em equil\u00edbrio ambiental. A opini\u00e3o dos \nhabitantes do lugar dever\u00e1 ser colocada em di\u00e1logo com o saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico e a percep\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica dos que tomam decis\u00f5es a n\u00edvel de pol\u00edtica urbana local. \n\n\n\n186 \n\n \n\nCom isso fica claro entender que para voltar os lagos, seria necess\u00e1rio \n\nretomar um projeto da pra\u00e7a que hoje n\u00e3o existe mais, e ainda, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es \n\nsuficientes para se retomar o projeto original, fazendo com que a retomada dos lagos \n\nn\u00e3o passe de uma \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d dos profissionais respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto, ou a(s) mem\u00f3ria(s) erroneamente interpretada(s) daqueles que presenciaram \n\na pra\u00e7a Rui Barbosa originalmente. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o de todo o entorno da pra\u00e7a Rui Barbosa, \n\nnovamente nos apoiando nas Cartas Patrimoniais, dessa vez mais especificamente \n\nna Recomenda\u00e7\u00e3o Paris Paisagens e S\u00edtios (IPHAN, 1962), onde diz sobre os s\u00edtios \n\nurbanos: \n\nA salvaguarda n\u00e3o deveria limitar-se \u00e0s paisagens e aos s\u00edtios naturais, mas \nestender-se tamb\u00e9m \u00e0s paisagens e s\u00edtios cuja forma\u00e7\u00e3o se deve, no todo ou \nem parte, \u00e0 obra do homem. Assim, disposi\u00e7\u00f5es especiais deveriam ser \ntomadas para assegurar a salvaguarda de algumas paisagens e de \ndeterminados s\u00edtios, tais como as paisagens e s\u00edtios urbanos, que s\u00e3o, \ngeralmente, os mais amea\u00e7ados, especialmente pelas obras de constru\u00e7\u00e3o e \npela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Uma prote\u00e7\u00e3o especial deveria ser assegurada \n\u00e0s proximidades dos monumentos.  \nAs medidas a serem adotadas para a salvaguarda das paisagens e dos s\u00edtios \ndeveriam ter car\u00e1ter preventivo e corretivo. \nAs medidas preventivas para a salvaguarda das paisagens e dos s\u00edtios \ndeveriam visar a proteg\u00ea-los dos perigos que os amea\u00e7am. Essas medidas \ndeveriam consistir essencialmente no controle dos trabalhos e atividades \nsuscept\u00edveis de causar dano \u00e0s paisagens e aos s\u00edtios [...] \n(RECOMENDA\u00c7\u00c3O PARIS PAISAGENS E S\u00cdTIOS, 1962, p. 3). \n\nCom isso entendemos que o Centro de Bauru, apesar de ter sofrido altera\u00e7\u00f5es \n\nem sua configura\u00e7\u00e3o original, \u00e9 uma obra do homem, o que faz com que mere\u00e7a \n\nrespeito e prote\u00e7\u00e3o. Como retomar a originalidade do Centro n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, o mesmo \n\npodemos dizer sobre modific\u00e1-lo completamente; al\u00e9m de que, nada nos assegura \n\nque a mudan\u00e7a do entorno da pra\u00e7a Rui Barbosa acarretaria em melhoras para a \n\npr\u00f3pria. \n\n \n\n\u2022 POSS\u00cdVEIS, MAS HIPOT\u00c9TICAMENTE N\u00c3O IDEAIS: Ter um posto \n\npolicial; Ter c\u00e2meras de seguran\u00e7a; Retirar os carros; Sofrer uma restaura\u00e7\u00e3o; \n\nRetirada dos camel\u00f4s. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a ter um posto policial, acreditamos ser uma atitude ineficaz para \n\na melhora das atividades realizadas na pra\u00e7a e a sua seguran\u00e7a, visto que h\u00e1 a ronda \n\npolicial di\u00e1ria no local e isso n\u00e3o \u00e9 suficiente para inibir a ocorr\u00eancia do tr\u00e1fico de \n\ndrogas, utiliza\u00e7\u00e3o dessas mesmas drogas ou at\u00e9 mesmo os pequenos furtos. A \n\n\n\n187 \n\n \n\ninser\u00e7\u00e3o de um posto policial na pra\u00e7a poderia somente acarretar mais um desgosto \n\nde car\u00e1ter est\u00e9tico para muitas pessoas que relembram da pra\u00e7a enquanto ainda era \n\num jardim. \n\nDa mesma forma que ter um posto policial seria ineficiente, seria a instala\u00e7\u00e3o \n\nde c\u00e2meras de seguran\u00e7a; se a pr\u00f3pria ronda policial n\u00e3o coage atividades il\u00edcitas, \n\nn\u00e3o ser\u00e1 a fiscaliza\u00e7\u00e3o por c\u00e2meras que o far\u00e1. Inclusive, \u00e9 pass\u00edvel de que ocorra a \n\ndepreda\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nSobre a retirada dos carros do entorno imediato da pra\u00e7a Rui Barbosa, diante \n\nde tudo o que apresentamos nesta pesquisa, nos faz pensar de que seria mais uma \n\natitude incoerente para a melhora da pra\u00e7a, uma vez que n\u00e3o \u00e9 o fluxo de autom\u00f3veis \n\nque causam (ou causaram) a degrada\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. Podemos ainda dizer \n\nhipoteticamente que a exclus\u00e3o de autom\u00f3veis do entorno da pra\u00e7a pode fazer com \n\nela tenha um aumento dos usos que causam medo na popula\u00e7\u00e3o em geral, pois boa \n\nparte do movimento da pra\u00e7a se d\u00e1 pelos taxistas que tem o seu ponto ali; ou at\u00e9 \n\nmesmo pelo fluxo de pessoas que descem ou tomam o transporte coletivo nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es. \n\nA restaura\u00e7\u00e3o \u00e9 algo poss\u00edvel de se acontecer quando em rela\u00e7\u00e3o ao projeto \n\nexistente atualmente, ou seja, o projeto implementado em 1990; no entanto, quando \n\na popula\u00e7\u00e3o clama por \u201crestaura\u00e7\u00e3o\u201d, est\u00e3o na verdade pedindo pela reconstru\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto original da pra\u00e7a, e este sim n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, como j\u00e1 vimos anteriormente. \n\nA retirada dos camel\u00f4s n\u00e3o seria uma estrat\u00e9gia vi\u00e1vel, pois primeiramente \u00e9 \n\num com\u00e9rcio que j\u00e1 est\u00e1 consolidado na localiza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, e \u00e9 devido \n\na ele que se d\u00e1 grande parte da movimenta\u00e7\u00e3o di\u00e1ria existente na pra\u00e7a; sem o \n\nmesmo a grande diversidade de grupos sociais existentes na mesma poderia diminuir \n\nacarretando em um lugar com maior \u00edndices de periculosidade. Al\u00e9m de que h\u00e1 o \n\n\u201cPrograma de Regula\u00e7\u00e3o e Regulariza\u00e7\u00e3o das Atividades de Com\u00e9rcio Ambulante\u201d \n\nvigente atualmente na Prefeitura Municipal de Bauru, segundo a pr\u00f3pria homepage; \n\nque torna legal o com\u00e9rcio de ambulantes na pra\u00e7a. Assim diz do Cadastro de \n\nAmbulantes: \n\nEste Programa tem, por objetivo, identificar os prestadores de servi\u00e7o de \ncom\u00e9rcio ambulante no munic\u00edpio de Bauru, avaliar os poss\u00edveis pontos em \n\u00e1rea p\u00fablica pass\u00edveis de receber o licenciamento de atividades de \nambulantes, normatizar a atividade e rever a legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. \nBusca-se, com isso, promover a regula\u00e7\u00e3o das atividades de com\u00e9rcio \nambulante no munic\u00edpio, dentro de par\u00e2metros que tragam justi\u00e7a social e \noportunidade de inclus\u00e3o e legaliza\u00e7\u00e3o das atividades de sustento familiar, \n\n\n\n188 \n\n \n\nsem preju\u00edzo \u00e0s demais atividades comerciais e ao desenvolvimento urbano, \necon\u00f4mico e social, e respeitando as restri\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e ambientais. \nO Auto Cadastramento deve ser realizado por todos os mun\u00edcipes que \npossuem atividade de com\u00e9rcio ambulante j\u00e1 constitu\u00edda no Munic\u00edpio de \nBauru, licenciadas ou n\u00e3o, sob pena de n\u00e3o obten\u00e7\u00e3o de licenciamento \nfuturo. \nInforma\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas prestadas no Auto Cadastramento poder\u00e3o acarretar \nna exclus\u00e3o do cadastrado do Programa de Regula\u00e7\u00e3o e Regulariza\u00e7\u00e3o das \nAtividades de Com\u00e9rcio Ambulante. \nA efetiva\u00e7\u00e3o do Auto Cadastramento n\u00e3o constitui garantia de licen\u00e7a e \nperman\u00eancia no atual local de trabalho, sendo a disponibiliza\u00e7\u00e3o do ponto e \nlegaliza\u00e7\u00e3o da atividade somente confirmada com a obten\u00e7\u00e3o da respectiva \nlicen\u00e7a, a ser disponibilizada na etapa final do presente Programa \n(HOMEPAGE PREFEITURA MUNICIPAL DE BAURU). \n\n\u2022 POSS\u00cdVEIS E HIPOT\u00c9TICAMENTE IDEAIS: Retirada dos mendigos; \n\nMelhorar a desigualdade; Reforma do chafariz; Ter melhor acessibilidade para \n\nportadores de defici\u00eancia f\u00edsica ou mobilidade reduzida; Sofrer uma reforma; \n\nSer um espa\u00e7o mais humanizado; Modificar os frequentadores do espa\u00e7o; Ter \n\nleis; Ter mais ilumina\u00e7\u00e3o noturna; Ter atrativos para jovens; Limpeza; Retirada \n\ndo tr\u00e1fico de drogas; Ter atrativos para fam\u00edlias e crian\u00e7as; Ter atividades \n\nculturais; Ter seguran\u00e7a; Revitalizar historicamente; Ter mais \u00e1rvores. \n\nDe todas as expectativas da popula\u00e7\u00e3o bauruense em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a, s\u00e3o \n\nestas que evidenciamos como as de maior efic\u00e1cia para a melhor aprecia\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o da Rui Barbosa e contribui\u00e7\u00f5es adversas. \n\nPor exemplo, a retirada dos mendigos e a melhora da desigualdade da pra\u00e7a \n\n(onde identificamos exatamente a exist\u00eancia dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o que vive em \n\ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias), al\u00e9m de ser interessante para a popula\u00e7\u00e3o que quer usufruir do \n\nespa\u00e7o da pra\u00e7a, seria ainda melhor para estes sem teto. \u00c9 vigente atualmente o \n\nPlano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (PLHIS) em Bauru, que visa como \n\nbenefici\u00e1rios fam\u00edlias bauruenses que vivem em precariedade habitacional; uma vez \n\nestes indiv\u00edduos estando cadastrados na prefeitura, podem estar sendo devidamente \n\ninstalados com boas condi\u00e7\u00f5es de moradia. \n\nTodas as op\u00e7\u00f5es que dizem respeito ao f\u00edsico da pra\u00e7a (reforma do chafariz; \n\nmelhor acessibilidade; reforma; leis; mais ilumina\u00e7\u00e3o; atrativos para jovens, fam\u00edlias e \n\ncrian\u00e7as; limpeza; mais \u00e1rvores; atividades culturais) s\u00e3o bastante vi\u00e1veis para uma \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o hipoteticamente positiva para o ambiente da Rui Barbosa. Isso, pois \n\nestaria sendo atendidas especifica\u00e7\u00f5es pontuais da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o que utiliza o \n\nespa\u00e7o, dessa forma, fazendo com que os que j\u00e1 frequentam possam permanecer \n\n\n\n189 \n\n \n\nainda mais. A maior perman\u00eancia dos grupos j\u00e1 existentes na pra\u00e7a pode contribuir \n\npara a presen\u00e7a de outros grupos e ainda a realiza\u00e7\u00e3o de mais atividades. \n\nTais altera\u00e7\u00f5es causariam indiretamente alguns pedidos como: um espa\u00e7o \n\nmais humanizado, modifica\u00e7\u00e3o dos frequentadores da pra\u00e7a, retirada do tr\u00e1fico de \n\ndrogas e maior seguran\u00e7a. Todos os estudos aqui realizados nos levam a acreditar \n\nnisso: uma vez que a pra\u00e7a apresente maior diversidade de grupos sociais, realizando \n\num maior n\u00famero de atividades (socialmente aceitas em nossa contemporaneidade) \n\nir\u00e1 gerar, indiretamente, uma maior seguran\u00e7a. Podemos at\u00e9 mesmo ter a hip\u00f3tese \n\nde que o tr\u00e1fico de drogas e o uso de drogas il\u00edcitas poder\u00e3o ser coibidos em per\u00edodos \n\nque os demais grupos estar\u00e3o atuando ativamente na pra\u00e7a. \n\nDeixamos, por fim, a expectativa de \u201crevitalizar historicamente\u201d pois \n\nconsideramos ser um pedido que nos abrem grandes possibilidades para a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o t\u00e3o importante para a mem\u00f3ria e identidade do povo \n\nbauruense. Al\u00e9m de uma prefigura\u00e7\u00e3o de um modelo projetual com base em \n\npontua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como vimos acima; temos a chance de vincular tais pedidos \n\npr\u00e1ticos \u00e0 uma releitura do que foi o jardim da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nComo j\u00e1 entendemos que a reconstru\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel, podemos recriar \n\nelementos arquitet\u00f4nicos da pra\u00e7a original de forma a permanecer sempre viva a \n\nmem\u00f3ria e identidade da popula\u00e7\u00e3o; levando em considera\u00e7\u00e3o, que daqui h\u00e1 algumas \n\nd\u00e9cadas poderemos nem ao menos ter bauruenses para nos relatar sobre a Rui \n\nBarbosa original, estando assim a mem\u00f3ria e a identidade perdidas. \n\n \n\n5.1.1 Prefigura\u00e7\u00e3o de Modelo Projetual \n\n \n\nRetomando ent\u00e3o o considerado anteriormente, temos os seguintes pontos \n\npara elaborarmos a prefigura\u00e7\u00e3o do modelo projetual hipot\u00e9tico da pra\u00e7a Rui Barbosa: \n\nreforma do chafariz; melhor acessibilidade; reforma em geral; leis; mais ilumina\u00e7\u00e3o; \n\natrativos para jovens, fam\u00edlias e crian\u00e7as; limpeza; mais \u00e1rvores; atividades culturais; \n\ne revitaliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. \n\nDessa forma, partimos da ideia em propor releituras do projeto original, que \n\nao mesmo tempo mantenham as unidades ambientais j\u00e1 existentes na pra\u00e7a e \n\npossam colaborar para que novas unidades surjam, tendo sempre o respeito pelo \n\natual projeto existente. \u00c9 importante mencionar, que quando falamos em releituras \n\nestas n\u00e3o se d\u00e3o nos aspectos f\u00edsicos da pra\u00e7a original, e sim, nos aspectos \n\n\n\n190 \n\n \n\nsimb\u00f3licos, em uma tentativa de alcan\u00e7ar os tra\u00e7os intang\u00edveis que tanto abordamos \n\nneste trabalho. Para isso, buscamos refer\u00eancias de projetos j\u00e1 existentes com a \n\nfinalidade de embasar as diretrizes de nossa proposta. \n\nEm um primeiro momento, pensando na espacialidade da pra\u00e7a e nas \n\nunidades ambientais identificadas anteriormente, percebemos que a por\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a \n\nque se encontra em maior estado de degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela nas imedia\u00e7\u00f5es da Rua 1\u00ba \n\nde Agosto. Diante disso, nossas diretrizes s\u00e3o voltadas para esse setor da pra\u00e7a com \n\no intuito de gerarmos as novas unidades ambientais, conforme Figura 109. \n\n \n\n \n\nFigura 109: Primeiras Ideias para as Diretrizes de Requalifica\u00e7\u00e3o.  \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n5.1.1.1 Mais \u00e1rea verde \n\n \n\nA pedido da popula\u00e7\u00e3o para que a pra\u00e7a tenha mais \u00e1rvores \u00e9 claro devido \u00e0 \n\nmem\u00f3ria da originalidade da mesma e tamb\u00e9m pelo clima predominantemente quente \n\nde Bauru. A inser\u00e7\u00e3o de mais \u00e1rvores, ou pelo menos, abertura de alguns verdes em \n\nmeio \u00e0 tanto \u201cconcreto\u201d deve ser realizada mantendo o respeito pelo atual projeto. \n\n\n\n191 \n\n \n\nDa mesma forma que a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o apresenta \n\ndescontentamento com a atual configura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, h\u00e1 aqueles que a preferem da \n\nforma como a vemos hoje; e devemos ter aten\u00e7\u00e3o e cuidado para n\u00e3o deixarmos no \n\nesquecimento a identidade dessa pequena parcela da popula\u00e7\u00e3o bauruense. O intuito \n\ndessa proposta de requalifica\u00e7\u00e3o \u00e9 agregar mais valor positivo \u00e0 pra\u00e7a sem perdermos \n\no que ela j\u00e1 apresenta de qualidades. \n\nDiante disso, uma boa maneira que encontramos de preservar a ess\u00eancia \n\nprincipal do projeto implementado em 1990 \u00e9 preservando alguns pontos norteadores \n\ndo projeto \u00e0 \u00e9poca, como: a passarela em pastilhas que liga os extremos da pra\u00e7a \n\n(rua 1\u00ba de Agosto e Catedral); o arco em concreto; e (apenas) a disposi\u00e7\u00e3o das \n\njardineiras. \n\nDe forma a aproveitarmos a interven\u00e7\u00e3o feita em 2015, onde foi inserido o \n\ngrande canteiro central da pra\u00e7a, e tamb\u00e9m para atender \u00e0s expectativas de uma \n\nmaior \u00e1rea sombreada, utilizamos tal espa\u00e7o para sugerir o plantio de \u00e1rvores de \n\nmaior porte e tamb\u00e9m a abertura do canteiro para dar lugar \u00e0 um caminho curvil\u00edneo, \n\nconforme Figura 110. \n\nA escolha de um caminho curvil\u00edneo \u00e9 de forma a remeter os caminhos \n\noriginais da pra\u00e7a, e a disposi\u00e7\u00e3o por entre as \u00e1rvores de maior porte \u00e9 para \n\nrememorar seus tra\u00e7ados org\u00e2nicos por entre o jardim. \n\n \n\n \n\nFigura 110: Indica\u00e7\u00e3o de Mais \u00c1rea Verde. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\n\n192 \n\n \n\n5.1.1.2 Retirada das jardineiras elevadas \n\n \n\nNas observa\u00e7\u00f5es do pesquisador j\u00e1 pudemos previamente inferir que as \n\njardineiras elevadas seriam uma das problem\u00e1ticas da pra\u00e7a, principalmente por \n\nserem a causa da falta de permeabilidade visual da mesma, fator esse que gera o \n\nsentimento de inseguran\u00e7a para os usu\u00e1rios. \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios pudemos ent\u00e3o concluir que tais \n\njardineiras s\u00e3o itens que desagradam boa parte das pessoas que usufruem do espa\u00e7o \n\nda Rui Barbosa, principalmente por facilitarem o tr\u00e1fico de drogas que acontece ali. \n\nDiante disso, acreditamos que a diminui\u00e7\u00e3o da altura dessas jardineiras \u00e9 uma diretriz \n\nbastante adequada para termos a seguran\u00e7a de forma indireta. \n\nComo a pra\u00e7a apresenta um desn\u00edvel, com ca\u00edda no sentido Catedral \u2013 rua 1\u00ba \n\nde Agosto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que as jardineiras se tornem canteiros; por\u00e9m elas podem \n\nser rebaixadas ao m\u00e1ximo poss\u00edvel. De acordo com os estudos de William H. Whyte \n\n(1980) as pessoas sentam-se onde h\u00e1 oportunidades para se sentar, ent\u00e3o jardineiras \n\nem alturas que ofere\u00e7am essa oportunidade \u00e9 um ponto positivo a adicionarmos nesta \n\nproposta. Na Figura 111 podemos observar as jardineiras que mais prejudicam a vis\u00e3o \n\ndas pessoas que passam no entorno da pra\u00e7a (fora para dentro) e tamb\u00e9m das \n\npessoas que utilizam a pra\u00e7a (dentro para fora), sinalizadas em vermelho. Al\u00e9m \n\ndessas, h\u00e1 outros tr\u00eas pontos de jardineiras elevadas (em laranja) que tamb\u00e9m \n\ncausam a impermeabilidade visual para aqueles que est\u00e3o na pra\u00e7a. \n\n \n\n \nFigura 111: Indica\u00e7\u00e3o das Jardineiras a Serem Alteradas. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n\n\n193 \n\n \n\n5.1.1.3 Maior acessibilidade \n\n \n\nDa mesma forma que a pontua\u00e7\u00e3o anterior, a quest\u00e3o da acessibilidade para \n\npessoas portadoras de defici\u00eancia f\u00edsica ou com mobilidade reduzida, j\u00e1 havia sido \n\nnotada como algo prec\u00e1rio durante as observa\u00e7\u00f5es do pesquisador; e pode-se \n\nconfirmar com os question\u00e1rios aplicados. \n\nAtualmente a pra\u00e7a apresenta apenas um acesso interno por rampas, \n\nrepresentado em amarelo na Figura 112, que foi implementado na revitaliza\u00e7\u00e3o que \n\naconteceu em 2015. De forma a melhorar o acesso geral da pra\u00e7a, propomos que \n\neste acesso existente seja alargado, e que a passagem central seja realizada atrav\u00e9s \n\nde rampas (sinalizadas em vermelho na Figura 112), lembrando que o caminho de \n\npastilhas \u00e9 algo a ser mantido. \n\n \n\n \n\nFigura 112: Indica\u00e7\u00e3o na Melhoria da Acessibilidade. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n5.1.1.4 Fonte interativa \n\n \n\nQuando dissemos \u201creleitura de elemento com \u00e1gua\u201d na Figura 109, \n\npretendemos atender os pedidos por uma reforma na fonte; uma vez que atrav\u00e9s dos \n\nquestion\u00e1rios com a popula\u00e7\u00e3o identificamos o desgosto pela configura\u00e7\u00e3o da atual \n\nfonte e como n\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de reinserirmos os lagos de outrora, tentamos \n\nidentificar mais profundamente a rela\u00e7\u00e3o entre os lagos e a popula\u00e7\u00e3o bauruense. \n\n\n\n194 \n\n \n\nCom base no conhecimento adquirido ao longo deste trabalho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nRui Barbosa, sabemos que a pra\u00e7a abrigava grandes eventos sociais, sendo os lagos \n\npalco, inclusive, de um \u201cnavio\u201d; em outros momentos h\u00e1 relatos dos animais que \n\nficavam no lago e o quanto ambos (animais e lagos) eram apreciados por todos, \n\nprincipalmente pelas crian\u00e7as; ou at\u00e9 mesmo, pudemos ter conhecimento das pontes \n\nque atravessavam os lagos e que muito atra\u00edam o passeio dos bauruenses. \n\nPercebemos uma grande diferen\u00e7a da rela\u00e7\u00e3o dos lagos com a popula\u00e7\u00e3o, e \n\nda fonte existente atualmente com a popula\u00e7\u00e3o; nos prim\u00f3rdios da pra\u00e7a havia a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as pessoas e o lago, acontecimento que n\u00e3o acontece na atualidade, \n\ne talvez n\u00e3o aconte\u00e7a por motivos adversos, como por exemplo: a configura\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nda fonte n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil acesso, principalmente para uma crian\u00e7a; n\u00e3o h\u00e1 atrativos nela \n\nal\u00e9m de esguichos de \u00e1gua que nem funcionam mais; e a pr\u00f3pria falta de manuten\u00e7\u00e3o, \n\nestando frequentemente com a \u00e1gua suja. \n\nNos embasando ainda nos estudos de William H. Whyte (1980), t\u00eam-se o \n\nconhecimento de que o som que a \u00e1gua proporciona \u00e9 algo agrad\u00e1vel para as \n\npessoas, sendo um fator positivo para gerar a perman\u00eancia em determinados locais \n\nurbanos. Ainda sobre a \u00e1gua, Whyte diz sobre a necessidade das pessoas em se \n\nrelacionar com a mesma, tocando-a, interagindo diretamente, sem que haja \n\nproibi\u00e7\u00f5es. \n\nGehl (2015) diz sobre a cidade em geral, mas \u00e9 extremamente coerente com \n\no \u00e2mbito da pra\u00e7a, que aquelas devam apresentar instala\u00e7\u00f5es cotidianas que \n\ndespertem a criatividade das pessoas, principalmente das crian\u00e7as, \u201cAs boas cidades \n\nt\u00eam em si oportunidades para brincadeiras e para autoexpress\u00e3o. Muitas vezes, as \n\nsolu\u00e7\u00f5es mais simples s\u00e3o as mais convincentes\u201d (GEHL, 2015, p. 159); o pr\u00f3prio \n\nautor ilustra essa ideia conforme a Figura 113. \n\n \n\na)           b)  \n\nFigura 113: A Cidade com Oportunidades para a Criatividade. \nFonte: GEHL, 2015, p. 159. \n\n\n\n195 \n\n \n\nAo refletirmos sobre tais assertivas, entendemos que a pra\u00e7a originalmente \n\napresentava oportunidades para a criatividade ser desenvolvida, para que surgissem \n\nbrincadeiras e passeios nos lugares menos esperados. E com isso, a proposta que \n\nenfatizamos para a fonte \u00e9 a retomada dessa rela\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o com a popula\u00e7\u00e3o. \n\nBuscando refer\u00eancias de projetos interativos que visam a \u00e1gua como foco \n\nprincipal, pudemos encontrar a homepage da empresa Petro Fontes, especializada \n\nem fontes e chafarizes em geral; em seu portf\u00f3lio pudemos observar a instala\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas Fontes Interativas no Brasil, sendo muitas delas em munic\u00edpios do estado de \n\nS\u00e3o Paulo, como por exemplo: Salto, Lorena, Socorro, Ilha Bela, S\u00e3o Paulo, Araras, \n\nCampos Novos Paulista, Caragu\u00e1, Guararema, Ourinhos, S\u00e3o Caetano do Sul, S\u00e3o \n\nJos\u00e9 dos Campos, Sorocaba, Taubat\u00e9, Jundia\u00ed e Guarulhos. \n\n \n\na)  b)  \n\nc)  d)  \n\nFigura 114: Fontes Interativas da Petro Fontes. \nFonte: Homepage Petro Fontes. \n\n \n\nPartindo dessa realidade bastante pr\u00f3xima do munic\u00edpio de Bauru, \n\nacreditamos que repercuss\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de uma fonte interativa na pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, al\u00e9m de ser bastante positiva diante do calor que acomete o munic\u00edpio, traria \n\num uso saud\u00e1vel para a mesma, uso esse, que se encontra vivo na mem\u00f3ria dos \n\nbauruenses sobre a antiga conforma\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. \n\nA viabilidade da instala\u00e7\u00e3o desse tipo de fonte tamb\u00e9m \u00e9 positiva, de acordo \n\ncom a Petro Fonte o consumo energ\u00e9tico \u00e9 equivalente \u00e0 um chuveiro el\u00e9trico, n\u00e3o \n\n\n\n196 \n\n \n\napresenta riscos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 choques el\u00e9tricos e o consumo de \u00e1gua \u00e9 baixo, j\u00e1 que \n\nh\u00e1 o reaproveitamento da mesma atrav\u00e9s de tratamento (como em uma piscina). \n\nBuscando maiores informa\u00e7\u00f5es sobre as fontes interativas, temos a \n\nhomepage Cat\u00e1logo de Arquitetura que diz o seguinte: \n\nAs fontes interativas funcionam atrav\u00e9s de um moderno sistema que gera um \nespet\u00e1culo din\u00e2mico de jatos d\u2019\u00e1gua e luz. O grande diferencial \u00e9 que esse \nmodelo de fonte permite a intera\u00e7\u00e3o entre pessoa e a \u00e1gua, ou seja, voc\u00ea \npode tocar e caminhar entre os jatos de \u00e1gua, alterando formas e criando um \nambiente descontra\u00eddo para todos os participantes. Tudo com o m\u00e1ximo de \nseguran\u00e7a. \nPara tal, o local \u00e9 coberto por um piso antiderrapante com um conjunto de \nreservat\u00f3rios recobertos por grelhas met\u00e1licas, por onde saem os jatos de \n\u00e1gua e os focos de luz, criando efeitos e movimentos de acordo com uma \nsequ\u00eancia estabelecida de evolu\u00e7\u00e3o sincronizada. A ilumina\u00e7\u00e3o pode ser com \nluz branca ou coloridas. \nTudo \u00e9 automatizado e controlado por pain\u00e9is de comando equipados com \ntemporizadores digitais, assim \u00e9 poss\u00edvel programar os hor\u00e1rios de \nfuncionamento. Outro diferencial \u00e9 o sistema de alerta, este que produz uma \nn\u00e9voa em toda a \u00e1rea da fonte 30 segundos antes do acionamento, evitando \nassim qualquer tipo de imprevisto (acidentes, constrangimento). \n\nPara entendermos um pouco mais como se d\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o dessas fontes, \n\ntemos as explica\u00e7\u00f5es do escrit\u00f3rio de arquitetura Nitsche, que est\u00e1 com uma proposta \n\ndessa fonte para o concurso Festival de Ideias Paulista para Todos. Na Figura 115 \n\npodemos visualizar como se d\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o e funcionamento da fonte; nos atentando \n\npara o reservat\u00f3rio de \u00e1gua e reutiliza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n \n\n \n\n01. Armazenamento de \n\u00e1gua em reservat\u00f3rio \n10m\u00b3 \n\n02.  Bombeamento por \nconjunto moto-bomba \n\n03. Distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \npara esguichos com \nbicos articulados \n\n04. Drenagem por \ncanaletas no piso \n\n05. Filtragem e retorno da \n\u00e1gua ao reservat\u00f3rio \n\nFigura 115: Instala\u00e7\u00e3o e Funcionamento da Fonte Interativa. \nFonte: Homepage Esquina. \n\n \n \n \n\n\n\n197 \n\n \n\n5.1.1.5 Atrativos para a fam\u00edlia, crian\u00e7as e jovens \n\n \n\nCom a inser\u00e7\u00e3o de atividades infantis e juvenis estamos atendendo \u00e0s \n\nexpectativas da pra\u00e7a em apresentar atrativos para a fam\u00edlia (pais e crian\u00e7as) e \n\ntamb\u00e9m para os jovens; levando ainda em considera\u00e7\u00e3o a revitaliza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\nrealizamos uma releitura do que a pra\u00e7a representava originalmente para a popula\u00e7\u00e3o \n\nbauruense: o principal passeio da fam\u00edlia em seus momentos de lazer. Trazendo \n\nnovamente essa vida familiar e a diversidade de usos para a Rui Barbosa supomos \n\nque a identidade da mesma seja preservada e ressignificada com o passar dos anos \n\nfuturos. \n\nTomando novamente as palavras de Gehl (2015, p. 158), \u201cBrincadeiras de \n\ncrian\u00e7as sempre foram parte integrante da vida urbana. No passado, as crian\u00e7as \n\nbrincavam onde os adultos trabalhavam ou realizavam suas atividades\u201d; isso nos \n\nmostra exatamente o que acontecia nos prim\u00f3rdios da pra\u00e7a Rui Barbosa, em \n\nmomento algum houve a delimita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o para as crian\u00e7as, simplesmente \n\nelas brincavam no lugar onde seus pais passeavam ou iam \u00e0s missas. Com isso \n\nexclu\u00edmos quaisquer ideias de \u201cparquinhos tradicionais\u201d, pois a exist\u00eancia dos \n\nmesmos n\u00e3o \u00e9 a garantia do uso, visto que muitos deles encontram-se abandonados \n\nem diversas cidades do interior paulista. \n\nNovamente retomamos os apontamentos anteriores, para a pra\u00e7a ter \n\nvivacidade de grupos e usos, ela precisa proporcionar a criatividade daqueles que a \n\nvisitam. Da mesma forma que o rebaixamento da altura das jardineiras podem \n\npropiciar bancos improvisados, as escadarias, rampas de acesso ou at\u00e9 os bancos \n\npodem se tornar brincadeiras aos olhos infantis. \n\nPartindo desse pensamento buscamos por refer\u00eancias de projetos l\u00fadicos, e \n\nos encontramos no Er\u00ea Lab, segundo sua pr\u00f3pria homepage: \n\nO Er\u00ea Lab \u00e9 uma empresa de mobili\u00e1rio urbano l\u00fadico, cria\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento de objetos de brincar, interagir e participar. S\u00e3o objetos que \nparticipam do urbanismo contempor\u00e2neo atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es no cotidiano \ncom design brasileiro. Com foco na inf\u00e2ncia os equipamentos s\u00e3o projetados \na partir de estudos voltados para o desenvolvimento afetivo, motor e \ncognitivo. \n\nAinda de acordo com a homepage do Er\u00ea Lab a empresa desenvolve \n\nmobili\u00e1rios para as crian\u00e7as do s\u00e9culo XXI, onde buscam por alternativas criativas \n\npara que as crian\u00e7as brinquem em atividades ao ar livre ao inv\u00e9s de passarem longas \n\n\n\n198 \n\n \n\nhoras em frente \u00e0 uma televis\u00e3o; e tamb\u00e9m, a empresa desenvolve par\u00e2metros para \n\nque as pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 inf\u00e2ncia sejam melhoradas. \n\nDos mobili\u00e1rios desenvolvidos pelo Er\u00ea Lab, um em particular nos chamou \n\nmaior aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade da pra\u00e7a Rui Barbosa, o mobili\u00e1rio chamado a \n\nMontanha apresenta-se como um volume h\u00edbrido; pode ser utilizado como assento, \n\nencosto e escalada, e o material \u00e9 a madeira provinda de distintas esp\u00e9cies brasileiras \n\n(podendo ficar exposto ao sol e a chuva). A empresa tem o cuidado com a \n\nsustentabilidade, utilizando somente materiais ecologicamente corretos e madeiras \n\ncertificadas ou de reaproveitamento. \n\n \n\n   \n\nFigura 116: A Montanha. \nFonte: Homepage Er\u00ea Lab. \n\n \n\nCom refer\u00eancia na Montanha, propomos ent\u00e3o, como atrativo infantil, a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um mobili\u00e1rio exclusivo para a pra\u00e7a Rui Barbosa, que possa trazer o uso \n\nevidenciado pela Er\u00ea Lab e tamb\u00e9m resgatar a mem\u00f3ria da pra\u00e7a; tanto para os que \n\nrecordam com carinho, quanto para aqueles bauruenses que n\u00e3o a conhecem, \n\npossam conhecer. \n\nO mobili\u00e1rio idealizado por n\u00f3s ter\u00e1 as caracter\u00edsticas de escalada, assento e \n\napoio, como na Montanha, no entanto, a sua forma f\u00edsica \u00e9 um pouco diferenciada. \n\n\n\n199 \n\n \n\nDe forma a evidenciarmos o estudo dial\u00f3gico realizado neste trabalho, onde os \n\ncronotopos apresentam-se como em uma espiral (onde a pra\u00e7a apresenta um in\u00edcio e \n\numa infinita possibilidades de novos crontopos), o nosso mobili\u00e1rio ser\u00e1 a pr\u00f3pria \n\nespiral.  \n\nNa espiral da Rui Barbosa a crian\u00e7a poder\u00e1 interagir com esse mobili\u00e1rio da \n\nforma como achar mais interessante, e tamb\u00e9m poder\u00e1 obter informa\u00e7\u00f5es importantes \n\nsobre a pra\u00e7a desde seus prim\u00f3rdios, conforme Figura 117. A espiral \u00e9 constitu\u00edda de \n\n7 n\u00edveis, tendo cada um deles 10 cent\u00edmetros de altura, e o mobili\u00e1rio uma altura total \n\nde 70 cent\u00edmetros de forma a ser segura para as crian\u00e7as menores. \n\nCada um desses degraus menciona um fato hist\u00f3rico sobre a pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, desde o centro da espiral (g\u00eanese), at\u00e9 o \u00faltimo degrau (proposta de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o) onde a crian\u00e7a pode observar a pra\u00e7a como um todo sob um \u00e2ngulo \n\nmais alto. O material utilizado na concep\u00e7\u00e3o da espiral \u00e9 da mesma proced\u00eancia dos \n\nutilizados pelo Er\u00ea Lab. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 117: Espiral da Rui Barbosa. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\n\n200 \n\n \n\nPensando agora em atrativos para o p\u00fablico jovem, tomamos como refer\u00eancia \n\na pr\u00f3pria pra\u00e7a Rui Barbosa, na por\u00e7\u00e3o onde prevemos novos atrativos j\u00e1 existe \n\natualmente uma grande gama de grafites, uma arte ef\u00eamera bastante interessante, \n\nque pode vir acompanhada por reivindica\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. \n\n \n\n \n\nFigura 118: Grafite em \u00c1rvore na pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\n \n\nDe forma a dar espa\u00e7o para os jovens bauruenses e tamb\u00e9m evidenciar essa \n\narte contempor\u00e2nea, sugerimos a implanta\u00e7\u00e3o de murais nessa regi\u00e3o da pra\u00e7a para \n\nque os jovens se sintam \u00e0 vontade para seus passeios e tamb\u00e9m para se \n\nexpressarem, havendo ainda a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o com os idosos que utilizam \n\na pra\u00e7a. \n\nEm 2018, a prefeitura de Belo Horizonte, Minas Gerais, em conjunto com \n\ngrafiteiros realizou o \u201cMural da Gentileza\u201d; foi um programa onde a prefeitura valorizou \n\nos idosos e a arte do grafiteiro atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de murais no meio urbano, \n\nconforme Figura 119. Com isso, al\u00e9m de propormos a exist\u00eancias desses murais, \n\npropomos a forma como a prefeitura de Bauru poderia direcionar esses \n\nacontecimentos. \n\nDe forma a enaltecer a arte do grafite e tamb\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o antiga de Bauru \n\nque ainda tem muito presen\u00e7a na pra\u00e7a Rui Barbosa, a nossa proposta \u00e9 que os \n\nmurais abrigassem o \u201cMural da Gentileza\u201d para os idosos, da mesma forma que em \n\nBelo Horizonte e o \u201cMural para o Grafite\u201d onde o artista representaria aquilo de sua \n\n\n\n201 \n\n \n\nescolha. Ainda de forma a ser justo com todos os artistas, seriam realizados concursos \n\nperiodicamente para serem escolhidos os artistas a deixarem sua obra registrada na \n\npra\u00e7a Rui Barbosa durante um per\u00edodo previamente estipulado. \n\n \n\n \n\nFigura 119: Mural da Gentileza em Belo Horizonte \u2013 MG. \nFonte: Homepage EM. \n\n \n\n5.1.1.6 Proposta Final para a pra\u00e7a Rui Barbosa \n\n \n\nFinalizando nossa proposta de prefigura\u00e7\u00e3o para a pra\u00e7a Rui Barbosa \n\napresentamos as indica\u00e7\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es em planta baixa, Figura 120. Ressaltamos \n\nque para a melhoria da ilumina\u00e7\u00e3o noturna da pra\u00e7a os postes de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ns\u00e3o aumentados em quantidade, o tanto quanto necess\u00e1rio, levando em considera\u00e7\u00e3o \n\nas copas das \u00e1rvores de forma que o foco de luz esteja debaixo delas de forma a n\u00e3o \n\ncriar sombras que possam gerar medo e desconforto nos usu\u00e1rios. \n\nNo momento de indicarmos as propostas em planta baixa, algumas altera\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o previstas anteriormente tamb\u00e9m foram necess\u00e1rias, e ser\u00e3o melhor especificadas \n\nna Figura 121. \n\n\n\n202 \n\n \n\n \na) Pra\u00e7a Rui Barbosa ap\u00f3s revitaliza\u00e7\u00e3o de 2015. \n\n \nb) Pra\u00e7a Rui Barbosa ap\u00f3s Proposta de Requalifica\u00e7\u00e3o \n\nFigura 120: Pra\u00e7a Rui Barbosa Atualmente (a) e Proposta de Requalifica\u00e7\u00e3o (b). \nFonte: a) SEPLAN, disponibilizado em 2017; b) Realizado pelo autor, 2019. \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n\n1 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o de mais \u00e1rvores e abertura do canteiro \n2 \u2013 Rebaixamento das jardineiras elevadas: foram retiradas as divis\u00f5es internas das \n\njardineiras, de forma que o canteiro acompanha a ca\u00edda do terreno, de forma a aumentar a \npermeabilidade visual \n\n2 \u2013 Foi necess\u00e1ria a retirada de parte desta jardineira para dar lugar \u00e0 \u00e1rea dos Murais para \nos jovens \n\n3 \u2013 Foram inseridas rampas de acessibilidade, com inclina\u00e7\u00e3o de 8,33% (de acordo com a \nNBR 9050) \n\n4 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o da Fonte Interativa \n5 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o do mobili\u00e1rio \u201cEspiral da Rui Barbosa\u201d: de forma a ficar mais agrad\u00e1vel e segura \n\npara as crian\u00e7as, o mobili\u00e1rio em madeira foi localizado em um novo canteiro com grama e palmeiras \n6 \u2013 Inser\u00e7\u00e3o dos Murais para a arte ef\u00eamera do grafite. \n\n \nFigura 121: Proposta de Requalifica\u00e7\u00e3o para a Pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n\n\n204 \n\n \n\n5.1.1.7 Paisagem urbana do entorno da pra\u00e7a \n\n \n\nPara ainda complementarmos a nossa proposta de requalifica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das \n\npontua\u00e7\u00f5es que dizem respeito exclusivamente \u00e0 pra\u00e7a Rui Barbosa, tamb\u00e9m \n\nindicaremos diretrizes para a paisagem urbana de entorno da pra\u00e7a, com base em \n\nSalcedo (2009): \n\n\u2022 Incentivo ao uso misto na regi\u00e3o central de Bauru, principalmente nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da pra\u00e7a; uma vez que a predomin\u00e2ncia dos usos \u00e9 \n\ncomercial, o incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para resid\u00eancias, trar\u00e1 maior \n\nvivacidade a regi\u00e3o, interferindo diretamente nos usos propostos para \n\na pra\u00e7a. O incentivo ao uso misto apresenta boas chances em ser \n\nconcretizado devido \u00e0s caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas j\u00e1 existentes na \n\nregi\u00e3o central, onde h\u00e1 remanescentes de sobrados que podem abrigar \n\ncom\u00e9rcio e servi\u00e7o no t\u00e9rreo e resid\u00eancia no pavimento superior. \n\nRessaltamos tamb\u00e9m, que muitas dessas edifica\u00e7\u00f5es encontram-se \n\natualmente em desuso, o que favorece ainda mais o incentivo \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o de uso misto. Na Figura 122 podemos visualizar alguns \n\ndesses sobrados. \n\n \n\n \n\na) Edifica\u00e7\u00e3o na jun\u00e7\u00e3o das ruas Gustavo \nMaciel e Batista de Carvalho. \n\n \n\nb) Edifica\u00e7\u00e3o na rua Gustavo Maciel. \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n\nc) Edifica\u00e7\u00e3o na jun\u00e7\u00e3o das ruas Gustavo \nMacial e 1\u00ba de Agosto. \n\n \n\nd) Edifica\u00e7\u00e3o na rua 1\u00ba de Agosto. \n\n \n\ne) Edifica\u00e7\u00e3o na jun\u00e7\u00e3o das ruas 1\u00ba de \nAgosto e Ant\u00f4nio Alves. \n\n \n\nf) Edifica\u00e7\u00e3o na rua Ant\u00f4nio Alves. \n\nFigura 122: Edifica\u00e7\u00f5es nas Imedia\u00e7\u00f5es da Pra\u00e7a Rui Barbosa com Potencial para Uso Misto. \nFonte: Acervo do autor, 2018. \n\n \n\n\u2022 Permiss\u00e3o de com\u00e9rcio e servi\u00e7os somente de pequeno porte, para \n\nassim \u201c[...] satisfazer principalmente a demanda da popula\u00e7\u00e3o local e \n\ndo turismo\u201d (SALCEDO, 2009, p. 75). O com\u00e9rcio e servi\u00e7o de pequeno \n\nporte n\u00e3o necessita de grandes abastecimentos realizados por meios \n\ntransportes mais pesados, que podem tanto atrapalhar o fluxo do \n\ntr\u00e2nsito j\u00e1 existente na regi\u00e3o central, como pode ser causador de \n\ndesgastes nas vias e tamb\u00e9m nas edifica\u00e7\u00f5es mais antigas. \n\n\u2022 Prote\u00e7\u00e3o \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es existentes na regi\u00e3o central, \u201c[...] cujas \n\ntipologias sejam significativas do ponto de vista da hist\u00f3ria, da \n\narquitetura, da ci\u00eancia, da tecnologia e da identidade\u201d (SALCEDO, \n\n2009, p. 77). Tal prote\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pela correta conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrestaura\u00e7\u00e3o desses remanescentes arquitet\u00f4nicos. \n\n\u2022 Novas constru\u00e7\u00f5es devem respeitar o contexto urbano da regi\u00e3o \n\ncentral, ou seja, devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o as tipologias \n\n\n\n206 \n\n \n\nexistentes e os gabaritos de altura, para que as novas constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nse sobreponham as edifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, permitindo assim uma \n\nconserva\u00e7\u00e3o da paisagem urbana central de Bauru. Sobre isso, a \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o de Nair\u00f3bi assim espec\u00edfica: \n\nUm cuidado especial deveria ser adotado na regulamenta\u00e7\u00e3o e no controle \ndas novas constru\u00e7\u00f5es para assegurar que sua arquitetura se enquadre \nharmoniosamente nas estruturas espaciais e na ambi\u00eancia dos conjuntos \nhist\u00f3ricos. Para isso, uma an\u00e1lise do contexto urbano deveria preceder \nqualquer constru\u00e7\u00e3o nova, n\u00e3o s\u00f3 para definir o car\u00e1ter geral do conjunto, \ncomo para analisar suas dominantes: harmonia das alturas, cores, materiais \ne formas, elementos constitutivos do agenciamento das fachadas e dos \ntelhados, rela\u00e7\u00f5es dos volumes constru\u00eddos e dos espa\u00e7os, assim como suas \npropor\u00e7\u00f5es m\u00e9dias e a implanta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. Uma aten\u00e7\u00e3o especial \ndeveria ser prestada \u00e0 dimens\u00e3o dos lotes, pois qualquer modifica\u00e7\u00e3o poderia \nresultar em um efeito de massa, prejudicial \u00e0 harmonia do conjunto (IPHAN, \n1976, p. 9). \n\n \n\n5.1.2 Modelo Exemplar \n\n \n\nNeste momento de nosso trabalho apresentamos as poss\u00edveis novas \n\nunidades ambientais que podem surgir a partir de nossa proposta de requalifica\u00e7\u00e3o, e \n\nsuas interrela\u00e7\u00f5es, conforme Figura 123. \n\n \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n\nFigura 123: Mapa de Sinergias das Unidades Ambientais da Pra\u00e7a Rui Barbosa. \nFonte: Realizado pelo autor, 2019. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIDADES AMBIENTAIS A\u00c7\u00d5ES SINERGIAS\nATORES\n\nENVOLVIDOS\n\nF\u00cdSICO\n\nUNIDADE 1\n\nMesas do Miranda's\n\nMesas e cadeiras\n\nde pl\u00e1stico\n\nPiso da pra\u00e7a com apoio\n\nna jardineira elevada \n\n(baixa)\n\nUNIDADE 2\n\nPonto dos Hippies\nPonto de taxi em concreto\n\nBancos de madeira\n\ne concreto\n\nUNIDADE 3\n\nPonto de taxi\nEstacionamento taxistas\n\nJardineira elevada\n\n(em torno de 1 metro)\n\nUNIDADE 4\n\nBancos de madeira\n\ne concreto\n\nBarracas de ferro e lona\n\n\u00c1rea sombreada da pra\u00e7a\n\nUNIDADE 5\n\nBancos de madeira e \n\nconcreto (2)\n\nFonte interativa\n\nEspiral da pra\u00e7a\n\nUNIDADE 6\n\nPonto dos taxistas\n\nMurais\n\n(paredes em alvenaria)\n\nSOCIAL\n\nUNIDADE 7\n\nJardineiras elevadas\n\nIntera\u00e7\u00e3o com outras \n\npessoas\n\nUSU\u00c1RIOS DA\n\nPRA\u00c7A RUI \n\nBARBOSA\n\nPasseio\n\nSubsist\u00eancia\n\nUNIDADE 8\n\nPonto dos camel\u00f4s\nJogos de baralho\n\nDescanso\n\nUNIDADE 9\n\nPonto do carteado\nContempla\u00e7\u00e3o\n\nEspera por clientes\n\nUNIDADE 10\n\nBarraca de espetinhos\n Venda de alimentos\n\nConsumo de alimentos\n\nUNIDADE 11\n\nBarraca de lanches\nTr\u00e1fico de drogas\n\nConsumode drogas\n\nVenda de artigos variados\n\nBrincadeira com \u00e1gua\n\nCuidado com crian\u00e7as\n\nGrafite\n\nSIMB\u00d3LICO\n\nConv\u00edvio social\n\nUSU\u00c1RIOS DA\n\nPRA\u00c7A RUI \n\nBARBOSA\n\nUNIDADE 12\n\nPonto da fam\u00edlia Lazer\n\nUSU\u00c1RIOS DA\n\nPRA\u00c7A RUI \n\nBARBOSA\n\nRenda\n\nUNIDADE 13\n\nPonto do descanso /\n\nContempla\u00e7\u00e3o\n\nDivers\u00e3o\n\nMem\u00f3ria\n\nUNIDADE 14\n\nPonto dos jovens\nArte\n\n\n\n208 \n\n \n\n5.1.3 Modelo de Gest\u00e3o \n\n \n\nA partir da elabora\u00e7\u00e3o de nossa proposta de requalifica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \n\nrealizamos um Plano de Gest\u00e3o da Obra a ser seguido pela Prefeitura de Bauru, de \n\nforma a viabilizar a requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa com o menor custo poss\u00edvel. \n\n \n\n5.1.3.1 Desenvoltura com recursos captados \n\n \n\nPara atender a necessidade de \u201cmelhor servi\u00e7o e menor pre\u00e7o\u201d, no Plano de \n\nGest\u00e3o devemos or\u00e7ar equipamentos e servi\u00e7os de forma a atenderem as exig\u00eancias \n\nda obra da melhor forma poss\u00edvel, dentro do menor prazo poss\u00edvel. Para tanto, \n\nprezamos pela reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais o m\u00e1ximo poss\u00edvel, visando a \n\nsustentabilidade e menor desperd\u00edcio. Pesquisamos minuciosamente as empresas \n\nfornecedoras de materiais, evitando que aconte\u00e7a imprevistos nas entregas e \n\nconsequentes atrasos; o que reflete na planilha or\u00e7ament\u00e1ria da obra. \n\n \n\n5.1.3.2 Planejamento pr\u00e9vio de todas as etapas da obra \n\n \n\nO planejamento das etapas da obra \u00e9 o que norteia toda a obra de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a Rui Barbosa, servindo de par\u00e2metro para a elabora\u00e7\u00e3o de um \n\ncronograma para t\u00e9rmino de cada servi\u00e7o, colaborando assim para que n\u00e3o haja \n\natrasos ou eventos inesperados. \n\nAs etapas aqui previstas s\u00e3o: \n\n- Efici\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o de canteiro de obras, de forma a otimizar circula\u00e7\u00e3o \n\nde funcion\u00e1rios, materiais e realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\n- Alojar poss\u00edveis contratados vindos de fora, de forma confort\u00e1vel e saud\u00e1vel. \n\n- Garantir a boa rela\u00e7\u00e3o entre todos os profissionais envolvidos na realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um mesmo servi\u00e7o. \n\n- Garantir a seguran\u00e7a do bem im\u00f3vel em quest\u00e3o (pra\u00e7a Rui Barbosa), e \n\ntamb\u00e9m de todos os funcion\u00e1rios. \n\n- Ater-se ao cronograma estipulado, evitando desperd\u00edcio de recursos. \n\n \n\n \n\n\n\n209 \n\n \n\n5.1.3.3 Escolhas de pessoal especializado \n\n \n\nCaso a Prefeitura de Bauru n\u00e3o tenha em seu corpo de funcion\u00e1rios \n\nprofissionais t\u00e9cnicos nas \u00e1reas necess\u00e1rias para a requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, a procura \n\ne contrata\u00e7\u00e3o de bons profissionais deve ser prevista em cronograma e em planilha \n\nor\u00e7ament\u00e1ria. \n\nAo longo de toda esta pesquisa j\u00e1 entendemos a necessidade da se efetuar \n\nos servi\u00e7os de obras com uma equipe que abranja diversas \u00e1reas de saberes. Os \n\nsaberes t\u00e9cnicos previstos para essa requalifica\u00e7\u00e3o em um primeiro momento s\u00e3o: \n\nconhecimentos em plantas e paisagismo; conhecimento em estruturas e \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de terra; conhecimentos sobre normas t\u00e9cnicas de acessibilidade e \n\nlegisla\u00e7\u00e3o sobre Bauru; conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico sobre fontes interativas; \n\nconhecimento sobre marcenaria; e conhecimentos sobre constru\u00e7\u00e3o em geral \n\n(realiza\u00e7\u00e3o de argamassa, assentamento de tijolos, aplica\u00e7\u00e3o de reboco, etc.). \n\n \n\n5.1.3.4 Ensinamentos em canteiro de obras e fiscaliza\u00e7\u00e3o constante \n\n \n\nToda equipe respons\u00e1vel por uma obra \u00e9 composta por um grande n\u00famero \n\nde profissionais, estando eles categorizados do mais alto ao mais baixo grau de \n\nconhecimento sobre o pr\u00f3prio servi\u00e7o que ir\u00e1 realizar. Devido ao alto custo em se \n\ncontratar todos os profissionais com o mais alto n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, prevemos a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de pelo menos um profissional de cada setor t\u00e9cnico espec\u00edfico. \n\nOs demais contratados s\u00e3o profissionais ainda em fase de aprendizados, que \n\npodem aproveitar a oportunidade de trabalho para aprender com os demais; estando \n\na obra assim caracterizada por uma ajuda m\u00fatua, ao mesmo tempo que o or\u00e7amento \n\nfica mais baixo com profissionais com menor especializa\u00e7\u00e3o, os mesmos t\u00eam a \n\noportunidade de ter um trabalho e adquirir conhecimento. \n\n \n\n5.1.3.5 Sa\u00fade, conforto e seguran\u00e7a \n\n \n\nNo Plano de Gest\u00e3o da Obra visamos informar diariamente aos funcion\u00e1rios \n\nsobre a necessidade da limpeza do local da obra para a sa\u00fade comum dos envolvidos; \n\nos funcion\u00e1rios tamb\u00e9m s\u00e3o instru\u00eddos, no m\u00ednimo uma vez por semana, sobre a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individuais e coletivos, sobre a manuten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n210 \n\n \n\ne utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas e demais utens\u00edlios de canteiro de obras, prezando assim \n\npela seguran\u00e7a de todos. \n\nPara os funcion\u00e1rios que permanecem no local da obra durante o per\u00edodo das \n\nrefei\u00e7\u00f5es e descanso, prevemos a exist\u00eancia de \u00e1rea espec\u00edfica, sempre tendo \u00e1gua \n\npot\u00e1vel dispon\u00edvel, boa limpeza e localizado \u00e0 sombra. Todas essas especifica\u00e7\u00f5es \n\ndecorrer\u00e3o exatamente como o estipulado na Norma Regulamentadora NR-18 \n\n(Condi\u00e7\u00f5es e Meio Ambiente de Trabalho na Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n5.1.3.6 Educa\u00e7\u00e3o patrimonial \n\n \n\nComo a pra\u00e7a Rui Barbosa \u00e9 um espa\u00e7o que vivenciou o pouco respeito com \n\nsuas caracter\u00edsticas originais, caracter\u00edsticas essas que poderiam ter a classificado \n\ncomo um patrim\u00f4nio municipal de Bauru nos dias de hoje, aproveitamos a \n\noportunidade para realizar ensinamentos b\u00e1sicos sobre a educa\u00e7\u00e3o patrimonial para \n\nos pr\u00f3prios profissionais envolvidos na obra de requalifica\u00e7\u00e3o. Nosso intuito aqui \u00e9 \n\nque o zelo e respeito pelo patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico se inicie por aqueles que o det\u00e9m \n\nliteralmente em suas m\u00e3os. \n\nO Plano de Gest\u00e3o da Rui Barbosa ainda apresenta uma abertura para \n\nposs\u00edvel expans\u00e3o, independente do cronograma da obra, onde a educa\u00e7\u00e3o \n\npatrimonial \u00e9 levada para a sociedade bauruense, apresentando a Rui Barbosa como \n\num dos pontos hist\u00f3ricos importantes para Bauru. \n\n \n\n5.1.3.7 Divulga\u00e7\u00e3o da obra \n\n \n\nDe maneira a deixarmos a popula\u00e7\u00e3o intimamente relacionada \u00e0 pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, despertando a curiosidade e sentimento de pertencimento a esse antigo \n\npatrim\u00f4nio de Bauru, prevemos a ampla divulga\u00e7\u00e3o do projeto a ser desenvolvido na \n\nmesma e tamb\u00e9m a divulga\u00e7\u00e3o dos dados t\u00e9cnicos e fotogr\u00e1ficos ao t\u00e9rmino de cada \n\netapa da obra. \n\n Tamb\u00e9m prevemos no Plano de Gest\u00e3o a permiss\u00e3o da entrada de visitantes \n\ncom datas previamente anunciadas e sob agendamento com a supervis\u00e3o de \n\nquaisquer dos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos; podendo estas visitas serem realizadas por \n\nentidades ou pela popula\u00e7\u00e3o interessada. \n\n \n\n\n\n211 \n\n \n\n5.1.3.8 Registros digitais e f\u00edsicos \n\n \n\nO \u00faltimo ponto previsto no Plano de Gest\u00e3o \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de \n\nregistros da obra, sendo eles digitais ou f\u00edsicos, apresentando todas as informa\u00e7\u00f5es \n\ndo \u201cantes\u201d, \u201cdurante\u201d e \u201cap\u00f3s\u201d. \n\nRessaltamos tamb\u00e9m que toda essa documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 de utilidade p\u00fablica, \n\npodendo ficar ao f\u00e1cil acesso da popula\u00e7\u00e3o bauruense para futuras pesquisas ou at\u00e9 \n\nmesmo interesses pessoais. \n\n \n\n\n\n212 \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nAo t\u00e9rmino de nossa pesquisa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a Rui Barbosa, em Bauru \u2013 \n\nSP temos a identifica\u00e7\u00e3o dos ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico da mesma, em seus \n\ndiversos cronotopos (primeiro cronotopo de 1914 a d\u00e9cada de 1970; segundo \n\ncronotopo d\u00e9cada de 1980 a 1990; terceiro crontoopo d\u00e9cada de 1990 a 2014; quarto \n\ncronotopo 2015 a 2019); a realiza\u00e7\u00e3o das interrela\u00e7\u00f5es desses mesmos ambientes no \n\ncronotopo atual; a identifica\u00e7\u00e3o das unidades ambientais da pra\u00e7a tamb\u00e9m \n\natualmente; e por fim, as diretrizes de requalifica\u00e7\u00e3o para mesma. Com isso, \n\nconseguimos afirmar que atendemos aos objetivos propostos no in\u00edcio desta \n\npesquisa: identificar os ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico, e suas interrela\u00e7\u00f5es \n\n(conflitivas ou harmoniosas) da pra\u00e7a Rui Barbosa em Bauru, estado de S\u00e3o Paulo, \n\nna contemporaneidade, de forma a propor diretrizes projetuais para sua regenera\u00e7\u00e3o. \n\nCom a escolha do m\u00e9todo do urbanismo ambiental hermen\u00eautico, \n\nconseguimos atender especificamente o objetivo aqui delimitado, primeiramente, com \n\numa pesquisa em diversos acervos e leituras sobre a hist\u00f3ria e crescimento de Bauru, \n\npudemos conhecer e entender como surgiu o munic\u00edpio e ent\u00e3o a pr\u00f3pria pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa. Com o conhecimento de sua g\u00eanese, em 1914, conseguimos supor o \n\nposs\u00edvel projeto implementado na mesma (cen\u00e1rio f\u00edsico) atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es de \n\ndocumentos escritos e fotos antigas; pudemos conhecer quais atividades sociais se \n\ndesenvolviam no local nesse primeiro cronotopo (ambiente social), e por mais que n\u00e3o \n\ntenhamos acesso direto ao ambiente simb\u00f3lico da g\u00eanese da pra\u00e7a, pudemos \n\nencontrar recortes de jornais com relatos de pessoas que viveram nessa \u00e9poca e \n\nsentem imenso carinho pelo ent\u00e3o chamado \u201cjardim\u201d, o que nos revela uma forte \n\nidentidade da popula\u00e7\u00e3o bauruense com a g\u00eanese da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao segundo cronotopo da pra\u00e7a, temos somente informa\u00e7\u00f5es \n\nde altera\u00e7\u00f5es que acometeram a pra\u00e7a em suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas de acordo com \n\ndocumentos escritos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o precisa dessas altera\u00e7\u00f5es \n\nem um projeto, e nem mesmo as altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos ambientes social e \n\nsimb\u00f3lico. Prosseguindo, foi no terceiro cronotopo que visualizamos uma grande \n\nmudan\u00e7a na pra\u00e7a, com uma remodela\u00e7\u00e3o do projeto da mesma; onde foi mantido \n\nsomente o coreto. Em tal remodela\u00e7\u00e3o (cen\u00e1rio f\u00edsico) pudemos ver a inser\u00e7\u00e3o de \n\njardineiras elevadas, a realiza\u00e7\u00e3o de plat\u00f4s no desn\u00edvel geral da pra\u00e7a, a retirada dos \n\nlagos para inser\u00e7\u00e3o de uma fonte, a diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e aumento do \n\n\n\n213 \n\n \n\n\u201cconcreto\u201d, como dizem alguns bauruenses. Aferimos tamb\u00e9m que o ambiente \n\nsimb\u00f3lico da popula\u00e7\u00e3o bauruense em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pra\u00e7a, em 1990, n\u00e3o foi levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o no momento da realiza\u00e7\u00e3o dessa remodela\u00e7\u00e3o, o que causou \n\ndescontentamento em grande parte da popula\u00e7\u00e3o; as atividades sociais que passaram \n\na ser desenvolvidas na pra\u00e7a ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o do novo projeto tamb\u00e9m n\u00e3o \n\npuderam ser encontradas em documenta\u00e7\u00f5es. \n\nFinalizamos a identifica\u00e7\u00e3o dos cronotopos com o quarto deles, entre 2015 e \n\n2019, sendo 2015 o ano em que a Prefeitura Municipal realizou uma revitaliza\u00e7\u00e3o da \n\npra\u00e7a com o intuito de preserv\u00e1-la, j\u00e1 que mobili\u00e1rios e pisos j\u00e1 se encontravam em \n\num estado de degrada\u00e7\u00e3o. Aqui pudemos ter acesso ao projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o \n\nrealizado pela Seplan, onde identificamos a \u00fanica altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica sendo a inser\u00e7\u00e3o \n\nde um canteiro verde na \u00e1rea defronte \u00e0 fonte, de forma a aumentar a vegeta\u00e7\u00e3o da \n\npra\u00e7a, neste momento, conseguimos realizar um levantamento detalhado em rela\u00e7\u00e3o \n\naos equipamentos e mobili\u00e1rios e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o; com a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\n(Tabela 7) podemos perceber que em uma m\u00e9dia geral a pra\u00e7a encontra-se num n\u00edvel \n\nregular, no entanto, nos quesitos ilumina\u00e7\u00e3o, permeabilidade visual e conforto \n\nambiental, o n\u00edvel est\u00e1 entre ruim e p\u00e9ssimo. \n\n Sobre as atividades sociais que acontecem na pra\u00e7a atualmente, tamb\u00e9m \n\npudemos realizar observa\u00e7\u00f5es detalhadas nos per\u00edodos da manh\u00e3, tarde e noite, \n\nidentificando os diferentes grupos sociais que utilizam o espa\u00e7o e as respectivas \n\natividades realizadas por eles. Aqui identificamos as \u00e1reas onde acontecem as \n\nmaiores perman\u00eancias de pessoas ao longo do dia e in\u00edcio da noite (Figura 65), ou \n\nseja, os lugares onde a conviv\u00eancia entre os diversos grupos sociais se d\u00e1 de forma \n\nmais harmoniosa; e tamb\u00e9m identificamos os lugares onde a perman\u00eancia de pessoas \n\n\u00e9 mais restrita, gerada por uma situa\u00e7\u00e3o conflitiva, prioritariamente causada pelos \n\nusu\u00e1rios de drogas e traficantes que acabam por expulsar os demais usu\u00e1rios da \n\npra\u00e7a de determinadas localidades da mesma. \n\nE para a identifica\u00e7\u00e3o do ambiente simb\u00f3lico, tivemos nossa pesquisa \n\naprovada em comit\u00ea de \u00e9tica para a realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com a popula\u00e7\u00e3o, \n\ncom o intuito de conhecermos exatamente quais as rela\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o com a \n\npra\u00e7a. Nos question\u00e1rios buscamos conhecer os motivos da popula\u00e7\u00e3o frequentar ou \n\nn\u00e3o a pra\u00e7a atualmente e antes da reforma inaugurada em 1992, assim como os \n\nmotivos da pra\u00e7a agradar ou n\u00e3o tanto atualmente como antes de 1992. Com o \n\nquestion\u00e1rio fica claro que a reforma desagradou grande parte da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n214 \n\n \n\nbauruense, como podemos ver atrav\u00e9s das respostas de 63% dos participantes N\u00c3O \n\nfrequentarem a pra\u00e7a atualmente e 62% dos participantes SIM frequentavam a pra\u00e7a \n\nquando ainda existiam os lagos. Os motivos em n\u00e3o frequentar a pra\u00e7a atualmente \n\ns\u00e3o diversos, mas o mais relevante atualmente \u00e9 a periculosidade existente no local. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o bastante marcante foi a pergunta sobre a agradabilidade da pra\u00e7a \n\natualmente e antes de 1992, atualmente 84% dos participantes da pesquisa N\u00c3O \n\ngostam da configura\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, e com a exist\u00eancia dos lagos, obtivemos 100% das \n\nrespostas favor\u00e1veis ao cen\u00e1rio existente. \n\nCom os question\u00e1rios ainda buscamos pela identidade dos bauruenses em \n\nrela\u00e7\u00e3o a pra\u00e7a Rui Barbosa, perguntamos o que o lugar representa para as pessoas, \n\ncom isso obtivemos respostas com conota\u00e7\u00f5es positivas e negativas; as respostas \n\ncom conota\u00e7\u00f5es positivas, em sua grande maioria, foram condizentes com a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de antigamente, enquanto que todas as respostas de conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa referiram-se a configura\u00e7\u00e3o atual da pra\u00e7a. E por fim, j\u00e1 de maneira a nortear \n\nnossa futura proposta de requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, buscamos as expectativas da \n\npopula\u00e7\u00e3o para a mesma, assim pudemos identificar como as respostas mais pedidas \n\na exist\u00eancia de mais \u00e1rvores, ter mais seguran\u00e7a no local e receber uma revitaliza\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica. \n\nDiante disso pudemos concluir que a nossa hip\u00f3tese, delineada no in\u00edcio de \n\nnossa pesquisa, \u00e9 verdadeira, a pra\u00e7a Rui Barbosa de fato perdeu seu uso e fun\u00e7\u00e3o \n\noriginais em decorr\u00eancia de diversas modifica\u00e7\u00f5es que aconteceram com o passar \n\ndos anos, sem que estas fossem necessariamente condizentes com os interesses da \n\npopula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria do espa\u00e7o p\u00fablico de Bauru, o que levou a degrada\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nNa Tabela 34, retomamos os principais cronotopos da pra\u00e7a, de forma a relembrarmos \n\ntais modifica\u00e7\u00f5es. \n\nCom todas essas informa\u00e7\u00f5es fomos capazes ent\u00e3o de realizarmos o mapa \n\nheur\u00edstico da pra\u00e7a, onde apresentamos as problem\u00e1ticas emergentes atualmente e \n\nas interrela\u00e7\u00f5es dos ambientes f\u00edsico, social e simb\u00f3lico neste cronotopo \n\ncontempor\u00e2neo. E a partir deste mapa, damos sequ\u00eancia ao desenvolvimento do \n\nm\u00e9todo proposto, com a realiza\u00e7\u00e3o de matrizes que reafirmam e detalham as \n\ninterrela\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas ambientes mencionados, que nos levam a identifica\u00e7\u00e3o das \n\nunidades ambientais da pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\n \n\n \n\n\n\n215 \n\n \n\nTabela 34: S\u00edntese dos Cronotopos da Pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nG\u00caNESE 1914 1990 \u2013 2014 2015 \u2013 2019 \n\n \n\n \nFonte: Realizado pelo autor, \n\n2018. \n\n \n\n \nFonte: SEPLAN; \n\ndisponibilizado em 2017. \n\n \n\n \nFonte: SEPLAN, \n\ndisponibilizado em 2017; \neditado por Fernandes, 2018. \n\n \nFonte: Acervo Fotogr\u00e1fico \n\nNUPHIS/USC; c\u00f3digo: 01363 Av. \n\n \n\n \nFonte: Acervo NUPHIS/USC; \n\nc\u00f3digo: 00188 Av. \n\n \n\n \nFonte: Acervo do autor, 2017. \n\n \n\nS\u00e3o as unidades ambientais os \u201clugares\u201d da pra\u00e7a que representam a situa\u00e7\u00e3o \n\nde maior coincid\u00eancia entre aspectos s\u00f3cio-simb\u00f3licos, simb\u00f3lico-f\u00edsicos e s\u00f3cio-\n\nf\u00edsicos; dessa forma identificamos 11 unidades ambientais existentes atualmente na \n\npra\u00e7a, devidamente detalhadas a partir de informa\u00e7\u00f5es sobre seus aspectos f\u00edsico, \n\nsocial e simb\u00f3lico, s\u00e3o elas: Mesas do Miranda\u2019s; Ponto dos \u201chippies\u201d; Ponto de taxi; \n\nBancos de madeira e concreto (1); Bancos de madeira e concreto (2); Ponto dos \n\ntaxistas; Jardineiras elevadas e proximidades; Ponto dos camel\u00f4s; Ponto do carteado \n\ne passeio; Barraca de espetinhos; Barraca de lanches. \n\nAp\u00f3s este momento, com a nossa pesquisa apropriadamente realizada, \n\ndescrita e documentada, nos direcionamos aos par\u00e2metros de requalifica\u00e7\u00e3o, onde \n\napresentamos algumas propostas, identificadas como ideais, para a melhora geral da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a, sendo elas: aumento da \u00e1rea verde, retirada das jardineiras \n\nelevadas, melhoria na acessibilidade, permuta da fonte luminosa por fonte interativa, \n\natrativos para a fam\u00edlia atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio infantil, atrativo para os \n\n\n\n216 \n\n \n\njovens atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de um Mural para Grafite, e diretrizes para conserva\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem urbana do entorno da pra\u00e7a. \n\nCom isso, apresentamos uma prefigura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica em planta baixa das \n\ndiretrizes para a requalifica\u00e7\u00e3o da Rui Barbosa, e na sequ\u00eancia, elaboramos o modelo \n\nexemplar, ou seja, onde identificamos as unidades ambientais existentes e suas \n\ninterrela\u00e7\u00f5es (f\u00edsicas, sociais e simb\u00f3licas) com a adi\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis novas \n\nunidades ambientais a surgirem a partir da proposta de requalifica\u00e7\u00e3o, sendo elas: \n\nPonto da fam\u00edlia; Ponto do descanso / Contempla\u00e7\u00e3o; Ponto dos jovens. \n\nAinda nos tratando da proposta de requalifica\u00e7\u00e3o da Rui Barbosa, para \n\nfinaliz\u00e1-la, elencamos diretrizes para um modelo de gest\u00e3o da obra de requalifica\u00e7\u00e3o \n\na ser seguido pela Prefeitura Municipal, onde citamos: desenvoltura com recursos \n\ncaptados; planejamento pr\u00e9vio de todas as etapas da obra; escolhas de pessoal \n\nespecializado; ensinamentos em canteiro de obras e fiscaliza\u00e7\u00e3o constante; sa\u00fade, \n\nconforto e seguran\u00e7a; educa\u00e7\u00e3o patrimonial; divulga\u00e7\u00e3o da obra; registros digitais e \n\nf\u00edsicos. \n\nSempre s\u00e3o de muita estima todos os estudos dentro do campo da arquitetura \n\ne urbanismo que buscam o passado de forma a compreender o presente e nortear o \n\nfuturo. E n\u00e3o poderia ter sido de menos valia toda esta pesquisa aqui apresentada \n\nsobre a grande contribui\u00e7\u00e3o dos conceitos referentes \u00e0 Arquitetura Dial\u00f3gica e ao \n\nm\u00e9todo desenvolvido sobre o Urbanismo Ambiental Hermen\u00eautico. Ao longo da \n\npesquisa, em especial com o resultado dos question\u00e1rios aplicados, notificamos um \n\ngrande descontentamento da popula\u00e7\u00e3o bauruense em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais \n\nda pra\u00e7a Rui Barbosa, no entanto, a pra\u00e7a ainda \u00e9 um s\u00edmbolo da hist\u00f3ria de Bauru, \n\nextremamente vivo na mem\u00f3ria e na identidade de muitas pessoas, o que muito \n\ncontribui para que ela permane\u00e7a resistindo \u00e0s investidas dos processos de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o que surgiram e surgem com o decorrer do tempo. \n\nAcreditamos que nossa pesquisa muito tem a contribuir para o percurso futuro \n\nda pra\u00e7a Rui Barbosa, e tamb\u00e9m para demais localidades (de Bauru ou demais \n\ncidades) que vivenciaram os mesmos processos de degrada\u00e7\u00e3o e desrespeito com o \n\npatrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico original. Conclu\u00edmos tamb\u00e9m com essa pesquisa, a complexa \n\ne importante fun\u00e7\u00e3o que o ambiente simb\u00f3lico apresenta para nossas sociedades, \n\ntanto para desenvolvimentos prim\u00e1rios de aprender a andar, falar, morar, como de se \n\nrelacionar com o outro, de convivermos em meio \u00e0 diversas culturas, costumes, \n\ncren\u00e7as e saberes. E entendemos que este ambiente intang\u00edvel \u00e9 o que nos direciona \n\n\n\n217 \n\n \n\ncomo seres humanos aos ambientes mais \u201cpalp\u00e1veis\u201d como o f\u00edsico e o social; nossa \n\narquitetura, nossas casas, nossas cidades, nosso conv\u00edvio social s\u00e3o reflexos de \n\nnosso mundo simb\u00f3lico, de nosso mundo das ideias; todos eles envoltos e \n\nentrela\u00e7ados pela nossa cultura. \n\nMais profundamente ainda, nos abstendo um pouco do ponto principal desta \n\npesquisa, conclu\u00edmos como o estudo da arquitetura \u00e9 multifacetado, de forma que \n\nprecisamos conhecer diversas \u00e1reas do saber para entendermos um pouco mais \n\nsobre a arquitetura. Indo um pouco al\u00e9m, pois ainda resta a d\u00favida: h\u00e1 o conhecimento \n\npleno da arquitetura? Acreditamos que esta resposta seja algo para uma segunda \n\nreflex\u00e3o e pesquisa, por\u00e9m deixamos aqui nosso questionamento. \n\nEnfim, retomando nossas considera\u00e7\u00f5es finais a respeito da pra\u00e7a Rui \n\nBarbosa, findamos que a identifica\u00e7\u00e3o das unidades ambientais nos revelam uma \n\ncaracter\u00edstica bastante marcante da vida que h\u00e1 no local, e com isso, facilmente \n\nconseguimos reconhecer algumas poss\u00edveis unidades ambientais faltantes que \n\nnortearam a nossa proposta de requalifica\u00e7\u00e3o para a pra\u00e7a. \n\nRematando nossa pesquisa, acreditamos na viabilidade de mudan\u00e7as f\u00edsicas \n\ne sociais de forma que o simbolismo da Rui Barbosa seja mantido e ressignificado; \n\ncom isso esperamos ter contribu\u00eddo para o crescimento dos conhecimentos cient\u00edficos \n\ne t\u00e9cnicos acerca dos estudos da arquitetura, neste caso em especial, da arquitetura \n\nde espa\u00e7os p\u00fablicos. \n\n \n\n\n\n218 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \nALEX, Sun. Projeto da Pra\u00e7a: conv\u00edvio e exclus\u00e3o no espa\u00e7o p\u00fablico. S\u00e3o Paulo: \nEditora Senac S\u00e3o Paulo, 2008. \n \nANGELIS, Bruno Luiz Domingos de; ANGELIS NETO, Generoso de. Os elementos de \ndesenho das pra\u00e7as de Maring\u00e1-PR. In: Acta Scientiarum, n. 22, 200. Peri\u00f3dico. \nDispon\u00edvel em: \n<http://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciTechnol/article/view/3103/2230> \nAcesso em: 20 jan. 2018.  \n \nANGELIS, Bruno Luiz Domingos de; CASTRO, Rosana Miranda de; ANGELIS NETO, \nGeneroso de. Metodologia para levantamento, cadastramento, diagn\u00f3stico e \navalia\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as no Brasil. In: Engenharia Civil \u2013 UM, n. 20, 2004. Revista. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.civil.uminho.pt/revista/artigos/Num20/Pag%2057-70.pdf> \nAcesso em: 20 jan. 2018. \n \nBAKHTIN, Mikhail. Forms of time and of the chronotope in the novel. In:______. The \nDialogic Imagination: four essays. Tradu\u00e7\u00e3o Caryl Emerson e Michael Holquist. \nAustin: University of Texas Press, [1975] 1988, p. 84-258. \n \n______. O espa\u00e7o e o tempo. In:______. Est\u00e9tica da cria\u00e7\u00e3o verbal. Tradu\u00e7\u00e3o Maria \nErmantina Galv\u00e3o G. Pereira. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1997, p. 243-276. \n \nBARROS, Rejane Cristina da Silva. Sociabilidade em Espa\u00e7os P\u00fablicos: um estudo \nde caso da Pra\u00e7a da Rep\u00fablica e da Pra\u00e7a Alencastro na cidade de Cuiab\u00e1-MT. In: \nXVI Encontro Nacional dos Ge\u00f3grafos, 2010, Porto Alegre. Anais. Dispon\u00edvel em: \n<https://pt.scribd.com/document/245308470/Sociabilidade-Em-Espacos-Publicos> \nAcesso em: 22 ago. 2018. \n \nIPHAN (Cartas Patrimoniais). Carta de Burra, 1980. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Carta%20de%20Burra%201980.\npdf>. Acesso em: 13 fev. 2019. \n \nIPHAN (Cartas Patrimoniais). Declara\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico: confer\u00eancia mundial sobre as \npol\u00edticas culturais, 1985. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Declaracao%20do%20Mexico%\n201985.pdf>. Acesso em: 10 de ago. 2018. \n \nIPHAN (Cartas Patrimoniais). Recomenda\u00e7\u00e3o de Nair\u00f3bi. nov. 1976. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20de%20Nairo\nbi%201976.pdf> Acesso em: 14 mar. 2019. \n \nIPHAN (Cartas Patrimoniais). Recomenda\u00e7\u00e3o Europa. 11 set. 1995. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20Europa%20\n1995.pdf> Acesso em: 20 mar. 2018. \n \nIPHAN (Cartas Patrimoniais). Recomenda\u00e7\u00e3o Paris Paisagens e S\u00edtios, 12 dez. \n1962. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://periodicos.uem.br/ojs/index.php/ActaSciTechnol/article/view/3103/2230\nhttp://www.civil.uminho.pt/revista/artigos/Num20/Pag%2057-70.pdf\nhttps://pt.scribd.com/document/245308470/Sociabilidade-Em-Espacos-Publicos\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Carta%20de%20Burra%201980.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Carta%20de%20Burra%201980.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Declaracao%20do%20Mexico%201985.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Declaracao%20do%20Mexico%201985.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20de%20Nairobi%201976.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20de%20Nairobi%201976.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20Europa%201995.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20Europa%201995.pdf\n\n\n219 \n\n \n\n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20de%20Paris\n%201962.pdf> Acesso em: 13 fev. 2019. \n \nCARVALHO, Pompeu Figueiredo de; FRANCISCO, Jos\u00e9; BRAGA, Roberto. \nRevitaliza\u00e7\u00e3o de Pra\u00e7as e Jardins nas \u00c1reas Centrais de Cidades M\u00e9dias Paulistas. \nIn: II ENCONTRO ASSOCIOA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA \nEM AMBIENTE E SOCIEDADE, 2004, Indaiatuba-SP. Anais eletr\u00f4nicos. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT14/carvalho_et_alii.pdf> \nAcesso em: 19 jun. 2017. \n \nCAS\u00c9, Paulo. A Cidade Desvendada: reflex\u00f5es e pol\u00eamicas sobre o espa\u00e7o urbano: \nseus mist\u00e9rios e fasc\u00ednios. Rio de Janeiro: Ediouro, 2000. \nCASTRO, Ellen Beatriz Santos Fonseca de Castro. Genoc\u00eddio Velado: trajet\u00f3ria da \nEFNOB e perspectivas para o patrim\u00f4nio industrial ferrovi\u00e1rio. 2016. 173f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) \u2013 Faculdade de Arquitetura, Artes e \nComunica\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual Paulista, Bauru. \n \nCHAUI, Marilena. A mem\u00f3ria. In: ______. Convite \u00e0 Filosofia. 13 ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora \u00c1tica, 2009. p. 138-142. \n \nEMDURB, Empresa Municipal de Desenvolvimento Urbano e Rural de Bauru. Plano \nde Transporte Coletivo de Bauru \u2013 PTC Bauru: Relat\u00f3rio do Plano Estrat\u00e9gico, \n2014. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.emdurb.com.br/NET/coletivo/planotransporte/Plano%20Estrategico.pdf\n>. Acesso em: 25 jan. 2019. \n \nESP\u00d3SITO-GALARCE, Fernando. La dialog\u00eda como un acto de interpretaci\u00f3n \narquitect\u00f3nica. Arquiteturarevista, Valpara\u00edso, vol. 9, n. 1, p. 37-47, 2013. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://revistas.unisinos.br/index.php/arquitetura/article/view/arq.2013.91.04> \nAcesso em: 11 ago. 2018. \n \nGEHL, Jan. Cidades para Pessoas. Tradu\u00e7\u00e3o Anita Di Marco. 3 ed. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 2015. \n \nGHIRARDELLO, Nilson. Aspectos do Direcionamento Urbano da Cidade de \nBauru. 1992. 187f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura) \u2013 Escola de Engenharia, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos. \n \nLAMAS, Jos\u00e9 M. Ressano Garcia. Os Elementos Morfol\u00f3gicos do Espa\u00e7o Urbano. \nIn:______. Morfologia urbana e desenho da cidade. 7. ed. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian, 2014. p. 79-110. \n \nLE GOFF, Jaques. Mem\u00f3ria. In:______. Hist\u00f3ria e mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o Bernardo \nLeit\u00e3o [et al.]. Campinas: Editora da UNICAMP, 1990. p. 423-483. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.ufrb.edu.br/ppgcom/images/Hist%C3%B3ria-e-Mem%C3%B3ria.pdf> \nAcesso em: 21 ago. 2018. \n \nLING, Anthony. Guia da gest\u00e3o urbana. S\u00e3o Paulo: BEI, 2017. Dispon\u00edvel em: \n<https://caosplanejado.com/guia/> Acesso em: 08 de out. 2018. \n\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20de%20Paris%201962.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/ckfinder/arquivos/Recomendacao%20de%20Paris%201962.pdf\nhttp://www.anppas.org.br/encontro_anual/encontro2/GT/GT14/carvalho_et_alii.pdf\nhttps://www.emdurb.com.br/NET/coletivo/planotransporte/Plano%20Estrategico.pdf\nhttps://www.emdurb.com.br/NET/coletivo/planotransporte/Plano%20Estrategico.pdf\nhttp://revistas.unisinos.br/index.php/arquitetura/article/view/arq.2013.91.04\nhttps://www.ufrb.edu.br/ppgcom/images/Hist%C3%B3ria-e-Mem%C3%B3ria.pdf\nhttps://caosplanejado.com/guia/\n\n\n220 \n\n \n\n \nMAGNAGHI, Alberto. El Proyecto Local: hacia una conciencia del lugar. Barcelona: \nEdicions UPC, 2011. \n \nMARX, Murilo. As pra\u00e7as. In:______. Cidade Brasileira. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, \n1980. p. 49-57. \n \nMENESES, Ulpiano T. Bezerra de. A Hist\u00f3ria Cativa da Mem\u00f3ria? Para um \nmapeamento da mem\u00f3ria no campo das Ci\u00eancias Sociais. Revista Inst. Est. Bras., \nS\u00e3o Paulo, vol. 34, p. 9 \u2013 24, 1992. Dispon\u00edvel em: \n<https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/4182921/mod_resource/content/2/Meneses\n%2C%20Ulpiano%20Bezerra%20de-AHistoriaCativadaMemo%CC%81ria%3F.pdf> \nAcesso em: 12 fev. 2017. \n \nMUNTA\u00d1OLA, Josep. La arquitectura como lugar. 1995. Dispon\u00edvel em: \n<http://home.fa.utl.pt/~al7531/pedidos/livros/Muntanola-Thornberg-La-Arquitectura-\nComo-Lugar.pdf>. Acesso em: 31 jan. 2017. \n \n______. Hacia una aproximaci\u00f3n dial\u00f3gica a la arquitectura contempor\u00e1nea. \nARQUITECTONICS: arquitectura e dialog\u00eda, Barcelona, n. 13, p. 63-76, 2006. \n \n______. Tpog\u00e9nesis: fundamentos de una nueva arquitectura. Barcelona: Edicions \nUPC, 2009. \n \n______. El paisaje cultural como paisaje dial\u00f3gico: una arquitectura hacia el futuro. \nAE\u2026 Revista Lus\u00f3fona de Arquitectura e Educa\u00e7\u00e3o, n.4, p. 5-19, 2010. \n \n______. El di\u00e1logo entre proyecto y lugar: un reto para la arquitectura del siglo XXI. \nCPA_02 El lugar, p. 33-38, 2011. \n \nPALLASMAA, Juhani. Os Olhos da Pele: a arquitetura e os sentidos. Tradu\u00e7\u00e3o \nAlexandre Salvaterra. Porto Alegre: Bookman, 2011. \n \nPERTEG\u00c0S, Sergi Valera. Identidad y significado del espacio urbano desde una \nperspectiva psicosocioambiental: nuevo espacio p\u00fablico y nuevos retos sociales. In: \nMUNTA\u00d1OLA, Josep. Arquitectonics: Hacia un Urbanismo Alternativo. Barcelona: \nEdicions UPC, 2010, p. 125-136. \n \nPINTO, F\u00e1bio Negr\u00e3o Figueira. Espa\u00e7o P\u00fablico \u2013 Paisagem Urbana: a \ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico em Bauru \u2013 da cultura ferrovi\u00e1ria para a cultura de \nmetr\u00f3pole. 1997. 169f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Comunica\u00e7\u00e3o e Po\u00e9ticas Visuais) \u2013 \nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o, Universidade Estadual Paulista, \nBauru. \n \nRAPOPORT, Amos. Cultura, Arquitectura y Dise\u00f1o. Barcelona: Edicions UPC, \n2013. \n \n \n \n\nhttps://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/4182921/mod_resource/content/2/Meneses%2C%20Ulpiano%20Bezerra%20de-AHistoriaCativadaMemo%CC%81ria%3F.pdf\nhttps://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/4182921/mod_resource/content/2/Meneses%2C%20Ulpiano%20Bezerra%20de-AHistoriaCativadaMemo%CC%81ria%3F.pdf\nhttp://home.fa.utl.pt/~al7531/pedidos/livros/Muntanola-Thornberg-La-Arquitectura-Como-Lugar.pdf\nhttp://home.fa.utl.pt/~al7531/pedidos/livros/Muntanola-Thornberg-La-Arquitectura-Como-Lugar.pdf\n\n\n221 \n\n \n\nRIBEIRO, Rafael Winter. Paisagem Cultural e Patrim\u00f4nio. Rio de Janeiro: \nIPHAN/COPEDOC, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.iphan.gov.br/uploads/publicacao/SerPesDoc1_PaisagemCultural_m.pdf\n> Acesso em: 20 mar. 2018. \n \nRICOEUR, Paul. Arquitectura y narratividad. ARQUITECTONICS: arquitectura y \nhermen\u00eautica, Barcelona, n. 4, p. 9-29, 2002. \n \n______. Confer\u00eancia: Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria, esquecimento. In: HAUNTING \nMEMORIES? HISTORY IN EUROPE AFTER AUTHORITARIANISM, 2003, \nBudapeste. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.passeidireto.com/arquivo/16458142/paul-\nricoeur-memoria-historia-esquecimento> Acesso em: 16 ago. 2018. \n \nROBBA, Fabio; MACEDO, Silvio Soares. Forma\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as no Brasil. \nIn:______. Pra\u00e7as Brasileiras. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 2003, p. 13-50. \n \nRUSKIN, John. A L\u00e2mpada da Mem\u00f3ria. Tradu\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o Maria Lucia \nBressan Pinheiro; revis\u00e3o Beatriz e Gladys Mugayar K\u00fchl. Cotia-SP: Ateli\u00ea Editorial, \n2008. \n \nSACEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca. Reflex\u00f5es sobre os crit\u00e9rios para a reabilita\u00e7\u00e3o da \nresid\u00eancia como instrumento de salvaguarda dos centros hist\u00f3ricos de Cusco e Ouro \nPreto. In:______. A reabilita\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia nos centros hist\u00f3ricos da Am\u00e9rica \nLatina: Cusco (Peru) e Ouro Preto (Brasil). S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2007. p. \n233-245. \n______. Recomenda\u00e7\u00f5es para salvaguarda do patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico e urbano nos \ncentros hist\u00f3ricos. In: FONTES, Maria Solange Gurgel de Castro; CONSTANTINO, \nNorma Regina Truppel; BITTENCOURT, Luiz Cl\u00e1udio. Arquitetura e Urbanismo: \nnovos desafios para o s\u00e9culo XXI. Bauru, SP: Canal 6, 2009. p. 69-82. \nSALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez Baca; CHAMMA, Paula Val\u00e9ria Coiado; MARTINS, \nJuliana Cavalini; PAMPANA, Ant\u00f4nio. Arquitetura Dial\u00f3gica no Contexto do Centro \nHist\u00f3rico: o M\u00e9todo. In: PASCHOARELLI, Luiz Carlos; SALCEDO, Ros\u00edo Fern\u00e1ndez \nBaca (organizadores). Intera\u00e7\u00e3o: panorama das pesquisas em Design, \nArquitetura e Urbanismo. Bauru, SP: Canal 6, 2015. p. 227-237. \n \nTUAN, Yi-Fu. Espa\u00e7o e lugar: a perspectiva da experi\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o L\u00edvia de \nOliveira. Londrina: Eduel, 2013. \n \nVARGAS, Heliana Comin; CASTILHO, Ana Luisa Howard de. Interven\u00e7\u00f5es em centros \nurbanos: objetivos, estrat\u00e9gias e resultados. In:______. Interven\u00e7\u00f5es em centros \nurbanos: objetivos, estrat\u00e9gias e resultados. 2 ed. Barueri, SP: Manole, 2009. p. \n1-51. \n \nVOLPATO, Gilson; BARRETO, Rodrigo. Elabore projetos cient\u00edficos competitivos. \nBotucatu: Best Writting Editora, 2014. \n \n \n \n\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/publicacao/SerPesDoc1_PaisagemCultural_m.pdf\nhttp://portal.iphan.gov.br/uploads/publicacao/SerPesDoc1_PaisagemCultural_m.pdf\nhttps://www.passeidireto.com/arquivo/16458142/paul-ricoeur-memoria-historia-esquecimento\nhttps://www.passeidireto.com/arquivo/16458142/paul-ricoeur-memoria-historia-esquecimento\n\n\n222 \n\n \n\nZ\u00c1RATE, Marcelo. Urbanismo Ambiental Hermen\u00e9utico: una estrategia dial\u00f3gica y \nsociof\u00edsica de conocimiento proyectual para un urbanismo ambiental alternativo. 2014. \n190f. Tese (Doutorado em Arquitetura) \u2013 Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a, \nBarcelona. \n \n______. Culturalismo y ambientalismo: una dialogia cognoscitiva fecunda para un \nurbanismo ambiental alternativo. In:______. Urbanismo Ambiental: la construcci\u00f3n \nde una perspectiva cognoscitiva alternativa. 1 ed. Santa F\u00e9: Universidad Nacional \ndel Litoral, 2015a, p. 13-73. \n \n______. La ciudad y sus lugares: una fragmentaci\u00f3n hologr\u00e1fica de ambientes \nm\u00faltiples. In:______. Urbanismo Ambiental: la construcci\u00f3n de una perspectiva \ncognoscitiva alternativa. 1 ed. Santa F\u00e9: Universidad Nacional del Litoral, 2015b, p. \n127-145. \n \n______. El lugar urbano deconstruido en correspondencias y congruencias entre \nmente-territorio-sociedad. In:______. Urbanismo Ambiental: la construcci\u00f3n de \nuna perspectiva cognoscitiva alternativa. 1 ed. Santa F\u00e9: Universidad Nacional del \nLitoral, 2015c, p. 147-163. \n \n______. Las problem\u00e1ticas urbanas desde el lugar: a) el caso de La Baulera b) el caso \ndel barrio Nuevo Horizonte. In:______. Urbanismo Ambiental: la construcci\u00f3n de \nuna perspectiva cognoscitiva alternativa. 1 ed. Santa F\u00e9: Universidad Nacional del \nLitoral, 2015d, p. 233-281. \n \n______. Minicurso El Lugar Urbano como Estrategia de Conocimiento \nProyectual en Urbanismo, Bauru-SP: Unesp, 2018. \n \n \nACERVOS CONSULTADOS \n\n \nJornal Bauru Ilustrado \n \nBauru aguarda, ansiosa, o retorno do novo Autom\u00f3vel Clube. Bauru Ilustrado, n. 129, \n1987. \n \nVamos salvar a pra\u00e7a Rui Barbosa? Bauru Ilustrado, n. 165, 1990. \n \nPasseios de barco na pra\u00e7a Rui Barbosa. Bauru Ilustrado, n. 194, 1992. \n \nVolto ao jardim e me fixo nos domingos. Bauru Ilustrado, n. 205, 1993. \n \nA revolta das andorinhas. Bauru Ilustrado, n. 212, 1994a. \n \nNossa Capa. Bauru Ilustrado, n. 213, 1994b. \n \nJornal da Cidade \n \nTONELLI, Marcele. O dia e a noite na Pra\u00e7a Rui Barbosa. Jornal da Cidade, 11 mar. \n2018. \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n \nN\u00facleo de Pesquisa e Hist\u00f3ria da Universidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o (NUPHIS / \nUSC) \n \nAcervo Fotogr\u00e1fico \n \nA partir da pra\u00e7a, vai ser retomado plano do \u201ccal\u00e7ad\u00e3o\u201d. Di\u00e1rio de Bauru, 9 dez. 1990. \nRefer\u00eancia: PASTA M02, doc. 108. \n \nPASTA MISCEL\u00c2NIA. Remodela\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a ser\u00e1 inaugurada hoje, 24 ago. 1986. \nRefer\u00eancia: PASTA M02, doc. 108. \n \nPELEGRINA, Gabriel Ruiz. Reminisc\u00eancias, 28 ago. - 3 set. 1967. Refer\u00eancia: GRP \u2013 \n736; P. 23. \n \n______. S\u00edntese cronol\u00f3gica de datas hist\u00f3ricas do nosso munic\u00edpio. Jornal da \nCidade, Bauru, 2 abr. 1978a. Refer\u00eancia: GRP \u2013 309; P. 11. \n \n______. A participa\u00e7\u00e3o da Igreja nos prim\u00f3rdios de Bauru. Jornal da Cidade, Bauru, \n18 jun. 1978b. Refer\u00eancia: GRP \u2013 177; P. 07. \n \n______. Ainda nos prim\u00f3rdios da Igreja em nossa cidade. Jornal da Cidade, Bauru, \n25 jun. 1978c. Refer\u00eancia: GRP \u2013 178; P. 07. \n \n______. Os 3 pontos intoc\u00e1veis da pra\u00e7a Rui Barbosa. Jornal da Cidade, Bauru, 1 \nago. 1986. Refer\u00eancia: GRP \u2013 607; P. 21. \n \n______. Exalta\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Maringoni, no cinquenten\u00e1rio de Bauru. Jornal da Cidade, \nBauru, jul. 30 jul. 1989. Refer\u00eancia: GRP \u2013 28; P. 02. \n \n______. Manoel Bento da Cruz e a pra\u00e7a Rui Barbosa (III). Jornal da Cidade, Bauru, \n11 nov. 1990a. Refer\u00eancia: GRP \u2013 527; P. 18. \n \n______. A inaugura\u00e7\u00e3o do Jardim da pra\u00e7a Rui Barbosa (VII). Jornal da Cidade, \nBauru, 9 dez. 1990b. Refer\u00eancia: GRP \u2013 531; P. 18. \n \n______. A Pra\u00e7a Rui Barbosa e seus numerosos nomes (VIII). Jornal da Cidade, \nBauru, 16 dez. 1990c. Refer\u00eancia: GRP \u2013 532; P. 18. \n \n______. Rui Barbosa, patrono de nossa principal pra\u00e7a (IX). Jornal da Cidade, Bauru, \n23 dez. 1990d. Refer\u00eancia: GRP \u2013 533; P. 18. \n \n______. A pra\u00e7a de mil e uma utilidades (X). Jornal da Cidade, Bauru, 30 dez. 1990e. \nRefer\u00eancia: GRP \u2013 534; P.18. \n \n______. As grandes quermesses na pra\u00e7a XII. Jornal da Cidade, Bauru, 13 jan. \n1991a. Refer\u00eancia: GRP \u2013 536; P. 18. \n \n\n\n\n224 \n\n \n\n______. Heitor de Andrada Campos. Jornal da Cidade, Bauru, 3 mar. 1991b. \nRefer\u00eancia: GRP \u2013 544; P. 18. \n \n______. O jardim dos namorados e dos amigos. Jornal da Cidade, Bauru, 17 mar. \n1991c. Refer\u00eancia: GRP \u2013 545; P.18. \n \n______. Finalmente, o novo jardim. Jornal da Cidade, Bauru, 6 abr. 1991d. \nRefer\u00eancia: GRP- 547; P. 18. \n \nReforma da Pra\u00e7a Rui Barbosa vai custar Cr$50 mi. Jornal da Cidade, 6 dez. 1990. \nRefer\u00eancia: PASTA M06, doc. 142. \n \nSecretaria Municipal de Planejamento de Bauru (SEPLAN) \n \n \n \nHOMEPAGES ACESSADAS \n\n \nCAT\u00c1LOGO DE ARQUITETURA. Apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre fontes interativas. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://catalogodearquitetura.com.br/petro-fontes.html>. Acesso em: \n15 fev. 2019. \n \nEM. Apresenta not\u00edcia sobre o Mural da Gentileza em Belo Horizonte. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.em.com.br/app/noticia/gerais/2018/09/02/interna_gerais,985479/mural-\nda-gentileza-grafiteiros-usam-arte-para-valorizar-populacao-ido.shtml>. Acesso em: \n15 fev. 2019. \n \nER\u00ca LAB. Apresenta a empresa Er\u00ea Lab e seus produtos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.erelab.com.br/>. Acesso em: 15 fev. 2019. \n \nESCOLAS. Apresenta dados sobras escolas p\u00fablicas e privadas em Bauru. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.escolas.inf.br/sp/bauru>. Acesso em: 24 jan. 2019. \n \nESQUINA. Apresenta informa\u00e7\u00f5es de fonte interativa proposta pelo escrit\u00f3rio de \narquitetura Nitsche para a Avenida Paulista. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.esquina.net.br/2018/11/22/escritorio-nitsche-cria-fontes-que-saltam-\nsobre-o-asfalto-da-paulista/>. Acesso em: 15 fev. 2019. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS \u2013 SEADE. Apresenta \ndados sobre o munic\u00edpio de Bauru. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.seade.gov.br/>. \nAcesso em: 24 jan. 2019. \n \nPETRO FONTE. Apresenta a Empresa Petro Fontes. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.petrofontes.com.br/>.  Acesso em: 13 fev. 2019. \n \nPLANO DIRETOR PARTICIPATIVO. Apresenta o Plano Diretor Participativo de \nBauru. Dispon\u00edvel em:&lt;http://sites.bauru.sp.gov.br/planodiretor/default.aspx>. \nAcesso em: 24 jan. 2019. \n \n\nhttp://catalogodearquitetura.com.br/petro-fontes.html\nhttps://www.em.com.br/app/noticia/gerais/2018/09/02/interna_gerais,985479/mural-da-gentileza-grafiteiros-usam-arte-para-valorizar-populacao-ido.shtml\nhttps://www.em.com.br/app/noticia/gerais/2018/09/02/interna_gerais,985479/mural-da-gentileza-grafiteiros-usam-arte-para-valorizar-populacao-ido.shtml\nhttp://www.erelab.com.br/\nhttp://www.escolas.inf.br/sp/bauru\nhttp://www.esquina.net.br/2018/11/22/escritorio-nitsche-cria-fontes-que-saltam-sobre-o-asfalto-da-paulista/\nhttp://www.esquina.net.br/2018/11/22/escritorio-nitsche-cria-fontes-que-saltam-sobre-o-asfalto-da-paulista/\nhttp://www.seade.gov.br/\nhttps://www.petrofontes.com.br/\nhttp://sites.bauru.sp.gov.br/planodiretor/default.aspx\n\n\n225 \n\n \n\nPREFEITURA DE BAURU. Apresenta dados sobre o munic\u00edpio de Bauru. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www2.bauru.sp.gov.br/>. Acesso em: 24 jan. 2019. \n \n\n \n\nIMAGEM EM MOVIMENTO \n\n \nTHE SOCIAL LIFE OF SMALL URBAN SPACES. Dire\u00e7\u00e3o de William H. Whyte, Nova \nIorque, 1980. Dispon\u00edvel em: \n<https://edisciplinas.usp.br/mod/resource/view.php?id=2089178>. Acesso em: 14 fev. \n2019. \n \n\nhttp://www2.bauru.sp.gov.br/\nhttps://edisciplinas.usp.br/mod/resource/view.php?id=2089178\n\n\n226 \n\n \n\nANEXOS \n\n \nANEXO 1 \n \n\nTabela 35: Ficha de Identifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. \n\nNome da Pra\u00e7a: \n\nCidade / Estado: Data: \n\nForma Geom\u00e9trica: Quadrangular Circular Retangular Outra: \n\nConforma\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a: 1 via 2 vias 3 vias 4 vias 5 vias \n\nTopografia: Plana Plat\u00f4s Declive Outra: \n\nTra\u00e7ado dos caminhos: Linear Curvo Radial Segmentado \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \nANEXO 2 \n \n\nTabela 36: Ficha de Identifica\u00e7\u00e3o dos Equipamentos / Mobili\u00e1rios da Pra\u00e7a. \n\nEquipamentos / Mobili\u00e1rios Quantidade \n\n1. Bancos  \n\n2. Postea\u00e7\u00e3o  \n\n3. Ilumina\u00e7\u00e3o  \n\n4. Lixeiras  \n\n5. Placas  \n\n6. Sinaleiro  \n\n7. Telefone P\u00fablico  \n\n8. Bebedouros  \n\n9. Caminhos / Pisos internos  \n\n10. Palco / Coreto  \n\n11. Obra de arte  \n\n12. Fonte / Chafariz  \n\n13. Estacionamento   \n\n14. Ponto de \u00f4nibus  \n\n15. Ponto de t\u00e1xi  \n\n16. Quadra esportiva  \n\n17. Espa\u00e7o para atividades f\u00edsicas  \n\n18. Espa\u00e7o para terceira idade  \n\n19. Mesa de jogos  \n\n20. Parque infantil  \n\n21. Banca de revista  \n\n22. Estabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o (fixos)  \n\n23. Estabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o (m\u00f3veis \u2013 trailers e barracas)  \n\n24. Edifica\u00e7\u00e3o institucional  \n\n25. Monumento  \n\n26. Com\u00e9rcio itinerante (camel\u00f4s)  \n\n27. Banheiros  \n\n28. Haste para bandeiras  \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n\n\n227 \n\n \n\nANEXO 3 \n \n\nTabela 37: Identifica\u00e7\u00e3o da Vegeta\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a. \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O Inexistente \u00b1 25% \u00b1 50% Totalidade \n\nForra\u00e7\u00e3o     \n\n     \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O 0-10 11-20 21-30 31 + \n\nPequeno porte     \n\nM\u00e9dio porte     \n\nGrande porte     \n\nPalmeiras     \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \nANEXO 4 \n \nTabela 38: Estado de Conserva\u00e7\u00e3o dos Mobili\u00e1rios e Equipamentos e Qualidade do Uso da \n\nPra\u00e7a. \n\nEquipamentos / Mobili\u00e1rios P\u00e9ssimo Ruim Regular Bom \u00d3timo \n\nBancos      \n\nPostea\u00e7\u00e3o      \n\nIlumina\u00e7\u00e3o      \n\nLixeiras      \n\nPlacas      \n\nSinaleiro      \n\nTelefone P\u00fablico      \n\nBebedouros      \n\nCaminhos / Pisos internos      \n\nPalco / Coreto      \n\nObra de arte      \n\nFonte / Chafariz      \n\nEstacionamento      \n\nPonto de \u00f4nibus      \n\nPonto de t\u00e1xi      \n\nQuadra esportiva      \n\nEspa\u00e7o para atividades f\u00edsicas      \n\nEspa\u00e7o para terceira idade      \n\nMesa de jogos      \n\nParque infantil      \n\nBanca de revista      \n\nEstabelecimentos para alimenta\u00e7\u00e3o      \n\nEdifica\u00e7\u00e3o institucional      \n\nMonumento      \n\nCom\u00e9rcio itinerante (camel\u00f4s)      \n\nBanheiros      \n\nHaste para bandeiras      \n\nQualidade do Uso      \n\nLimpeza      \n\nConforto ambiental (t\u00e9rmico)      \n\nConforto sonoro      \n\nPermeabilidade visual (barreiras f\u00edsicas)      \n\nAcessibilidade      \n\nSeguran\u00e7a      \n\nVegeta\u00e7\u00e3o      \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n\n\n\n228 \n\n \n\nANEXO 5 \n \n\nTabela 39: Atividades Sociais. \n\nATIVIDADES \nFREQU\u00caNCIA / FLUXO DE PESSOAS \n\nNenhum Baixo M\u00e9dio Alto \n\nAtividades \nNecess\u00e1rias \n\nTrabalho     \n\nEscola     \n\nEsperar \u00f4nibus     \n\nEntrega de Mercadorias     \n\nPassagem     \n\nAtividades \nOpcionais \n\nCaminhar     \n\nContempla\u00e7\u00e3o     \n\nPasseio     \n\nLazer     \n\nJogos     \n\nLeitura de jornais e afins     \n\nTocar instrumento musical     \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas     \n\nVenda de drogas il\u00edcitas     \n\nAtividades \nSociais \n\nCumprimentos entre pessoas     \n\nConversas entre conhecidos     \n\nBrincadeiras infantis     \n\nEncontro de jovens     \n\nJogos de mesa     \n\nCasal de namorados     \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2018. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n229 \n\n \n\nANEXO 6 \n\n \nFigura 124: Question\u00e1rio de Opini\u00e3o sobre a Pra\u00e7a Rui Barbosa. \n\nFonte: Realizado pelo autor, 2017."}]}}}