{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16650"}, {"@name": "filename", "#text": "23312_As_anforas_romanas_da_nova_sede_da_EDP_em_Lisboa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n\n\n\n\nTextos\n\n2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\n\n\nCoordena\u00e7\u00e3o editorial: Jos\u00e9 Morais Arnaud, Andrea Martins\nDesign gr\u00e1fico: Flatland Design\n\nProdu\u00e7\u00e3o: Greca \u2013 Artes Gr\u00e1ficas, Lda.\nTiragem: 500 exemplares\nDep\u00f3sito Legal: 433 460/17\nISBN: 978-972-9451-7 1-3\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses\nLisboa, 2017\n\nO conte\u00fado dos artigos \u00e9 da inteira responsabilidade dos autores. Sendo assim a As socia\u00e7\u00e3o dos \n\nArque\u00f3logos Portugueses declina qualquer responsabilidade por eventuais equ\u00edvocos ou quest\u00f5es de \n\nordem \u00e9tica e legal.\n\nDesenho de capa: \n\nLevantamento topogr\u00e1fico de Vila Nova de S\u00e3o Pedro (J. M. Arnaud e J. L. Gon\u00e7alves, 1990). O desenho \n\nfoi retirado do artigo 48 (p. 591).\n\nPatrocinador oficial\n\n\n\n  \u00cdndice\n 15 Editorial\n  Jos\u00e9 Morais Arnaud\n\n  1. Historiografia\n\n 19 Arque\u00f3logos Portugueses \n  Jacinta Bugalh\u00e3o\n\n 33 A arqueologia nacional: valores de refer\u00eancia \n  Gertrudes Branco\n\n 41 De Ch\u00e3o de Minas (Loures) a Castanheiro do Vento (Vila Nova de Foz C\u00f4a): \n  Breve balan\u00e7o de um ciclo de vida em estudos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos \n  V\u00edtor Oliveira Jorge\n\n 51 A emerg\u00eancia da arqueologia processual em Portugal: a teoria e o m\u00e9todo  \n  (1968-2000). Uma introdu\u00e7\u00e3o \n  Daniel Carvalho / Mariana Diniz\n\n 63 Francisco Ant\u00f3nio Rodrigues de Gusm\u00e3o: a Arqueologia, a Epigrafia e o Patrim\u00f3nio \n  Pedro Marques\n\n 75 Hist\u00f3ria das investiga\u00e7\u00f5es dos hipogeus em Portugal \n  C\u00e1tia Saque Delicado\n\n 87 \u00abPorque havemos de deixar nas m\u00e3os de especialistas estrangeiros perspectivas que \n  tanto nos dizem respeito?\u00bb. A colabora\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica internacional no Portugal  \n  dos anos 50-60 do s\u00e9culo XX: tradi\u00e7\u00f5es, inova\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es \n  Ana Cristina Martins\n\n  2. Estudo e valoriza\u00e7\u00e3o\n\n 101 Musealiza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico da Foz do Enxarrique: do projeto \u00e0 obra feita \n  Lu\u00eds Raposo / M\u00e1rio Benjamim\n\n 113 Projeto de estudo do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gico de Vouzela (Viseu): \n  objetivos e primeiros resultados \n  Manuel Lu\u00eds Real / Ant\u00f3nio Faustino Carvalho / Catarina Tente\n\n 125 Castro de Guif\u00f5es (Matosinhos) \u2013 das primeiras not\u00edcias aos resultados  \n  preliminares de um projecto de investiga\u00e7\u00e3o \n  Andreia Arezes / Jos\u00e9 Manuel Varela\n\n 137 O projeto Castr\u2019u\u00edma (Vila Nova de Gaia, 2010-2015): elementos e reflex\u00f5es para  \n  um balan\u00e7o prospetivo \n  Ant\u00f3nio Manuel S. P. Silva / J. A. Gon\u00e7alves Guimar\u00e3es / Filipe M. S. Pinto / Laura Sousa /  \n  Joana Leite / Paulo Lemos / Pedro Pereira / Maria de F\u00e1tima Teixeira\n\n 155 S\u00e3o Salvador do Mundo \u2013 o estado da arte! \n  Andr\u00e9 Donas-Botto\n\n 161 M\u00e9rtola na Idade do Ferro: primeiros resultados de dois projectos de investiga\u00e7\u00e3o \n  Francisco Jos\u00e9 Garc\u00eda Fern\u00e1ndez / Pedro Albuquerque / Maria de F\u00e1tima Palma\n\n 171 Estado atual do conhecimento acerca do povoamento em \u00e9poca romana na Amadora \n  Gisela Encarna\u00e7\u00e3o / Vanessa Dias\n\n\n\n 185 Arqueologia urbana no concelho de Loures \n  Alexandre Varanda \n\n 195 19 anos de Arqueologia urbana em Machico, Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira \n  Isabel Paulina Sardinha de Gouveia / \u00c9lvio Duarte Martins Sousa\n\n  3. Gest\u00e3o e salvaguarda\n\n 209 Paisagens e patrim\u00f3nios no concelho de Loures: reflex\u00f5es sobre uma  \n  experi\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o em arqueologia, patrim\u00f3nio e hist\u00f3ria local \n  Florbela Est\u00eav\u00e3o\n\n 215 Para al\u00e9m da gest\u00e3o patrimonial: uma nova rela\u00e7\u00e3o da arqueologia com o territ\u00f3rio \n  Luiz Oosterbeek / Anabela Pereira / Davide Delfino / Elaine Ign\u00e1cio / Henrique Mour\u00e3o /  \n  Maria Nicoli / Marian Helen Rodrigues / Nelson Almeida / Pierluigi Rosina / Rita Anast\u00e1cio /  \n  Pedro Cura / Sara Cura / Sara Garc\u00eas\n\n 227 A mem\u00f3ria como ferramenta de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n  Alexandra Figueiredo / Ricardo Lopes / S\u00f3nia Sim\u00f5es / Cl\u00e1udio Monteiro / Adolfo Silveira\n\n 237 A apropria\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos por parte das comunidades modernas  \n  e contempor\u00e2neas \n  Alexandra Vieira\n\n 2 49 Acompanhamento arqueol\u00f3gico em Lisboa \u2013 lei, des(ordem)  e procrastina\u00e7\u00e3o \n  Alexandre Sarrazola\n\n 259 Acompanhamento arqueol\u00f3gico e m\u00e9todo. Contributo para o seu enquadramento  \n  legal \n  Iva Jo\u00e3o Teles Botelho\n\n 273 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na Avenida dos Aliados, Porto. O Bairro do Laranjal \n  Lu\u00eds Filipe Coutinho Gomes / Iva Botelho / Jo\u00e3o Andr\u00e9 Perp\u00e9tuo\n\n 287 Gest\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico em interven\u00e7\u00f5es de minimiza\u00e7\u00e3o e salvaguarda \n  Leonor Rocha / Gertrudes Branco\n\n  4 . Pr\u00e9-Hist\u00f3ria\n\n 295 O cr\u00e2nio humano Acheulense do Plistoc\u00e9nico m\u00e9dio da Gruta da Aroeira \n  Joan Daura / Montserrat Sanz / Juan Luis Arsuaga / Rolf Quam / Dirk L . Hoffmann / Maria  \n  Cruz Ortega / Elena Santos / Sandra G\u00f3mez / \u00c1ngel Rubio / Lucia Villaescusa / Pedro Souto /  \n  Filipa Rodrigues / Jo\u00e3o Maur\u00edcio / Artur Ferreira / Paulo Godinho / Erik Trinkaus / Jo\u00e3o Zilh\u00e3o\n\n 303 Ocupa\u00e7\u00f5es Pleistoc\u00e9nicas da margem esquerda do Baixo Minho (Mi\u00f1o/Minho 2).  \n  Objetivos e primeiros resultados de um projeto transfronteiri\u00e7o \n  Jo\u00e3o Pedro Cunha-Ribeiro / S\u00e9rgio Monteiro-Rodrigues / Alberto Gomes / Eduardo  \n  M\u00e9ndez-Quintas / Jos\u00e9 Meireles / Alfredo P\u00e9rez-Gonz\u00e1lez / Manuel Santonja\n\n 319 Estudo tecnol\u00f3gico de tr\u00eas s\u00edtios do Paleol\u00edtico m\u00e9dio do centro de Portugal:  \n  Ribeira da Ponte da Pedra, Santa Cita e Lagoa do Bando \n  Sara Cura / Antonella Pedergnana / Pedro Cura / Luiz Oosterbeek / Gabriele Luigi Francesco  \n  Berruti / Pedro Pe\u00e7a / Rosa Linda Graziano\n\n 331 O Paleol\u00edtico m\u00e9dio de S. Juli\u00e3o da Barra: a ind\u00fastria l\u00edtica dos dep\u00f3sitos  \n  fl\u00favio-marinhos intervencionados no \u00e2mbito da constru\u00e7\u00e3o do campus  \n  universit\u00e1rio de Carcavelos \n  Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso / Pedro Pe\u00e7a / Raquel Santos\n\n 3 41 As ind\u00fastrias Paleol\u00edticas do Baixo Guadiana: perspetivas para uma investiga\u00e7\u00e3o  \n  futura a partir das recolhas de Abel Viana \n  Lu\u00eds Gomes / Alexandre Varanda\n\n\n\n 35 7 A sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica da Lapa dos Coelhos: funcionalidade e subsist\u00eancia  \n  ao longo do Pleistoc\u00e9nico superior no sop\u00e9 da Serra de Aire (Portugal) \n  Cristina Gameiro / Simon Davis / Francisco Almeida\n\n 375 O in\u00edcio do \u00faltimo m\u00e1ximo glacial no Sul de Portugal: novos dados a partir do s\u00edtio \n   arqueol\u00f3gico de Vale Boi \n  Joana Belmiro / Jo\u00e3o Cascalheira / Nuno Bicho\n\n 385 Sobre a defini\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das tecnologias l\u00edticas bipolares em contextos  \n  pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n  Pedro Horta / Jo\u00e3o Cascalheira / Nuno Bicho\n\n 393 Abrigo da Buraca da Moira, Leiria: resultados preliminares do projeto Ecoplis \n  David Nora / Joana Pereira / Patr\u00edcia Monteiro / Eduardo Paix\u00e3o / Sandra Assis / Marina  \n  \u00c9vora / Carlos Duarte / Jo\u00e3o Marreiros / V\u00e2nia Carvalho / Trenton Holliday / Telmo Pereira\n\n 403 Existe Azilense em Portugal? Novos dados sobre o tardiglaciar e o pr\u00e9-boreal  \n  no Vale do C\u00f4a \n  Thierry Aubry / Cristina Gameiro / Andr\u00e9 Santos / Lu\u00eds Lu\u00eds\n\n 419 Reconstruir atividades humanas e forma\u00e7\u00e3o de contextos conqu\u00edferos: microf\u00e1cies  \n  sedimentares do Cabe\u00e7o da Amoreira (Muge) e das Po\u00e7as de S\u00e3o Bento (Sado) e o  \n  seu potencial interpretativo nos padr\u00f5es de comportamento humano no Mesol\u00edtico \n  Carlos Duarte / Ana M. Costa / Vera Aldeias\n\n 433 L\u00edticos em contexto \u2013 tecno-tipologia e distribui\u00e7\u00e3o espacial no concheiro  \n  mesol\u00edtico de Po\u00e7as de S. Bento (Alc\u00e1cer do Sal) \n  Diana Nukushina / Mariana Diniz / Pablo Arias\n\n 4 47 Arqueotanatologia e colec\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas: estrat\u00e9gias e desafios para o estudo  \n  das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias do passado \n  Rita Peyroteo-Stjerna\n\n 461 Fossas, fornos ou silos? O contributo do Barranco da Horta do Almada 1 (Beja) para  \n  a defini\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica e funcional das estruturas negativas Mesol\u00edticas e Neol\u00edticas \n  Ana Rosa / Mariana Diniz\n\n 467 Para uma periodiza\u00e7\u00e3o da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente do Norte de Portugal: da segunda  \n  metade do 4\u00ba mil\u00e9nio aos finais do 3\u00ba mil\u00e9nio aC \n  Susana Soares Lopes / Ana M. S. Bettencourt\n\n 489 A gest\u00e3o do s\u00edlex durante o Neol\u00edtico m\u00e9dio da Moita do Ourives  \n  (Benavente, Portugal) \n  Henrique Matias / C\u00e9sar Neves\n\n 505 Tumula\u00e7\u00f5es da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente do Centro/Norte litoral: o caso das Mamoas  \n  do Taco (Albergaria-a-Velha) \n  Pedro Sobral de Carvalho\n\n 519 Anta da Casa da Moura: um monumento megal\u00edtico no maci\u00e7o calc\u00e1rio de Sic\u00f3 \n  Fernando Silva / Ant\u00f3nio Monteiro / Gertrudes Branco / Leonor Rocha\n\n 529 A arqueologia a\u00e9rea: m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para a observa\u00e7\u00e3o de d\u00f3lmens. O caso de  \n  Mora e Arraiolos \n  Ariele C\u00e2mara / Leonor Rocha / Teresa Batista\n\n 5 41 Interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no projecto de \u201cRecupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da Anta  \n  do Carrascal\u201d (Agualva, Sintra) \n  Patr\u00edcia Jord\u00e3o / Pedro Mendes / Cl\u00e1udia Relvado\n\n 55 7 O uso do cr\u00e2nio em rituais da Pr\u00e9-Hist\u00f3ria \n  Carlos Didelet\n\n\n\n 563 Novos dados sobre as ocupa\u00e7\u00f5es Neol\u00edticas do centro de Lisboa \n  Helena Reis / Tiago do Pereiro / Nelson Caba\u00e7o / Rui Ramos / Ant\u00f3nio Valera\n\n 575 As galerias de minera\u00e7\u00e3o de s\u00edlex de Campolide e o seu contexto Europeu.  \n  Compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lise \n  Eva Leit\u00e3o / Carlos Didelet / Guilherme Cardoso\n\n 581 O povoamento Neol\u00edtico em Avis: uma an\u00e1lise preliminar dos dados \n  dispon\u00edveis \n  Ana Cristina Ribeiro\n\n 591 Vila Nova de S\u00e3o Pedro (Azambuja), no 3\u00ba mil\u00e9nio, um s\u00edtio Calcol\u00edtico  \n  no ocidente peninsular \u2013 contributos para um debate \n  Mariana Diniz / Andrea Martins / C\u00e9sar Neves / Jos\u00e9 Morais Arnaud\n\n 605 A ocupa\u00e7\u00e3o humana do III mil\u00e9nio a.C. do Cabe\u00e7o da Ervideira (Alcoba\u00e7a) \n  Jo\u00e3o Pedro Vicente Tereso / Rita Gaspar / Cl\u00e1udia Oliveira\n\n 619 O conjunto de pedra lascada da Ota: quest\u00f5es tecnol\u00f3gicas e socioecon\u00f3micas \n  Ana Catarina Bas\u00edlio / Andr\u00e9 Texugo Lopes\n\n 631 \u201cT0 com cachet\u201d: as eventuais cabanas subterr\u00e2neas do recinto de fossos  \n  do Porto Torr\u00e3o \n  Filipa Rodrigues\n\n 647 Potes para os mortos: ritual funer\u00e1rio e tecnologia cer\u00e2mica em contexto megal\u00edtico \n  Nuno In\u00e1cio\n\n 661 Os componentes de tear no Castelo de Pavia \n  Liliana Teles / Leonor Rocha\n\n 671 Reflex\u00e3o acerca dos cossoiros e da fia\u00e7\u00e3o nos contextos calcol\u00edticos do Sudoeste  \n  da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, partindo do s\u00edtio de S\u00e3o Pedro (Redondo) \n  Catarina Costeira\n\n 687 Broken Arrow: as pontas de seta dos povoados de S\u00e3o Pedro (Redondo,  \n  Alentejo central) \n  Rui Mataloto / Diana Nukushina / Catarina Costeira\n\n 705 A pedra lascada nos tholoi do baixo Alentejo interior: notas preliminares  \n  de casos de estudo \n  Ricardo Russo / Ana Catarina Sousa\n\n 723 Explora\u00e7\u00e3o de recursos aqu\u00e1ticos no final do Neol\u00edtico e Calcol\u00edtico: breve  \n  revis\u00e3o do registo faun\u00edstico \n  S\u00f3nia Gabriel / Cl\u00e1udia Costa\n\n 741 Contributos para o conhecimento da componente animal dos recintos  \n  de fossos calcol\u00edticos. A fauna vertebrada de Montoito 2 \n  Cl\u00e1udia Costa / Rui Mataloto\n\n 753 Entre vales e escarpas. Estudo da fauna recuperada na Lapa da Moura\u00e7\u00e3o  \n  (Porto de M\u00f3s, Leiria) \n  Ana Beatriz Santos / C\u00e1tia Saque Delicado\n\n 765 Reconstru\u00e7\u00e3o paleoambiental da margem Norte do rio Tejo atrav\u00e9s da an\u00e1lise  \n  multiproxy de sedimentos recolhidos em contexto de obra com achados  \n  arqueol\u00f3gicos \n  Ana M. Costa / M\u00aa. Concei\u00e7\u00e3o Freitas / Vera Lopes / C\u00e9sar Andrade / Jacinta Bugalh\u00e3o /  \n  Pedro Barros\n\n 781 An\u00e1lise preliminar dos padr\u00f5es de localiza\u00e7\u00e3o das grutas com arqueologia  \n  do centro e Sul de Portugal \n  Jo\u00e3o Varela / Nuno Bicho / C\u00e9lia Gon\u00e7alves / Jo\u00e3o Cascalheira\n\n\n\n  5. Proto-Hist\u00f3ria\n\n 795 Contextos e pr\u00e1ticas funer\u00e1rias da Idade do Bronze na bacia hidrogr\u00e1fica do rio  \n  Ave (Noroeste de Portugal) \n  Hugo Aluai Sampaio\n\n 809 A necr\u00f3pole da Idade do Bronze do Corvilho (Santo Tirso): novos dados para  \n  a sua contextualiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica \n  Hugo Aluai Sampaio\n\n 819 Povoado de S\u00e3o Louren\u00e7o. Novos dados. Castro Daire, Viseu (CNS 511 4) \n  V\u00edtor Manuel da Silva Dias\n\n 833 O enterramento da Idade do Bronze da Gruta das Redondas (Carvalhal  \n  de Aljubarrota): um contributo para o estudo do Bronze antigo na Estremadura  \n  atl\u00e2ntica \n  Jo\u00e3o Carlos Senna-Martinez / Elsa Lu\u00eds / Rita Matos / Pedro Val\u00e9rio / Maria de F\u00e1tima \n  Ara\u00fajo / Jo\u00e3o Tereso / Isabel Costeira\n\n 849 O s\u00edtio de fossas da Horta do Cabral 6. Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento  \n  da Idade do Bronze na regi\u00e3o do Torr\u00e3o (Alc\u00e1cer do Sal, Portugal) \n  Henrique Matias / Marco Ant\u00f3nio Andrade / Cl\u00e1udia Costa / Hugo Aluai Sampaio /  \n  In\u00eas Sim\u00e3o / Ant\u00f3nio Monge Soares / Rui Monge Soares / Patr\u00edcia Monteiro\n\n 865 Estudo paleoetnobot\u00e2nico do Crasto de Palheiros na Idade do Ferro  \n   \u2013 uma an\u00e1lise carpol\u00f3gica \n  Margarida Isabel Leite / Jo\u00e3o Pedro Tereso / Maria de Jesus Sanches\n\n 87 7 A compara\u00e7\u00e3o como ferramenta de estudo de processos de representa\u00e7\u00e3o  \n  e interac\u00e7\u00e3o: o caso de \u201cTartessos\u201d \n  Pedro Albuquerque\n\n 887 Produ\u00e7\u00f5es cer\u00e2micas de inspira\u00e7\u00e3o grega no vale do baixo Tejo \n  Elisa de Sousa / Jo\u00e3o Pimenta\n\n 897 O metal de base cobre dos objectos de uso pessoal em sepulturas da I Idade  \n  do Ferro do Monte Bolor 1-2 (Beja) \n  Pedro Val\u00e9rio / Maria F\u00e1tima Ara\u00fajo / Ant\u00f3nio M. Monge Soares / Rui Soares / L\u00eddia Baptista\n\n 907 A Azougada (Moura) e o sistema metrol\u00f3gico da Idade do Ferro p\u00f3s-orientalizante  \n  do baixo e m\u00e9dio Guadiana \n  Ana Sofia Antunes\n\n 929 Os ossos trabalhados do Castro da Azougada (Moura, Portugal) \n  Mariana Nabais / Rui Soares\n\n 943 Janelas abertas sobre a Idade do Ferro: os queimadores de Mesas do Castelinho  \n  (Almod\u00f4var) \n  Susana Estrela\n\n 955 O s\u00edtio arqueol\u00f3gico do Espig\u00e3o das Ruivas (Cascais) \n  Jos\u00e9 d\u2019Encarna\u00e7\u00e3o / Guilherme Cardoso\n\n  6. Arte Rupestre\n\n 969 E depois do C\u00f4a? A investiga\u00e7\u00e3o de arte rupestre em Portugal desde 1995.  \n  Parte 1: a Sul do Tejo \n  Andrea Martins\n\n 991 Isto n\u00e3o \u00e9 um afloramento! \u00c9 uma rocha de arte rupestre\u2026 factores potenciais  \n  de escolha de superf\u00edcies de arte rupestre na fase antiga Paleol\u00edtica da Arte do C\u00f4a. \n  Ant\u00f3nio Batarda Fernandes\n\n\n\n 1003 A arte rupestre da Gruta do Escoural \u2013 novos dados anal\u00edticos sobre a pintura  \n  Paleol\u00edtica \n  Ant\u00f3nio C. Silva / Guilhem Mauran / T\u00e2nia Rosado / Jos\u00e9 Mir\u00e3o / Ant\u00f3nio Candeias /  \n\n  Carlos Carpetudo / Ana Teresa Caldeira\n\n 1021 A arte megal\u00edtica da Mamoa 1 do Taco (Albergaria-a-Velha, Aveiro).  \n  Novos resultados \n  Lara Bacelar Alves / Pedro Sobral de Carvalho\n\n 1037 O Monte Faro \u2013 uma paisagem ic\u00f3nica da arte Atl\u00e2ntica Peninsular \n  Lara Bacelar Alves / M\u00e1rio Reis\n\n 1053 Gravuras rupestres do Noroeste Portugu\u00eas para al\u00e9m das artes Atl\u00e2ntica  \n  e Esquem\u00e1tica \n  Ana M. S. Bettencourt\n\n 1069 O conjunto de gravuras rupestres de Santo Adri\u00e3o (Caminha, Portugal).  \n  Embarca\u00e7\u00f5es, armas, cavalos e ex-votos \n  Manuel Santos-Est\u00e9vez / Ana M. S. Bettencourt\n\n 1085 Uma abordagem \u201cmulti-proxy\u201d aplicada \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de arte rupestre  \n  de Cobragan\u00e7a, Ma\u00e7\u00e3o, Portugal \n  Sara Garc\u00eas / Hugo Gomes / Vera Moleiro / Hugo Pires / Fl\u00e1vio Joaquim / Anabela Pereira /  \n  Luiz Oosterbeek\n\n  7. Antiguidade Cl\u00e1ssica e Tardia \n\n 1099 O projecto de investiga\u00e7\u00e3o sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana em torno da Aldeia  \n  de Pegarinhos (Alij\u00f3) \u2013 em busca das origens da romaniza\u00e7\u00e3o do Douro \n  Tony Silvino / Pedro Pereira\n\n 1109 O corpvs dos mosaicos romanos do conventvs bracaravgvstanvs \n  F\u00e1tima Abra\u00e7os / Lic\u00ednia Wrench / C\u00e1tia Mour\u00e3o / Filomena Lim\u00e3o / Jorge Tom\u00e1s Garc\u00eda\n\n 1123 Vest\u00edgios de transforma\u00e7\u00e3o de produtos no concelho de Castelo de Vide  \n  (Portalegre, Portugal) \u2013 inseridos no povoamento rural romano \n  S\u00edlvia Monteiro Ricardo\n\n 1137  Novos dados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e9poca Romana Republicana da necr\u00f3pole  \n  do Olival do Senhor dos M\u00e1rtires (Alc\u00e1cer do Sal): o esp\u00f3lio met\u00e1lico \n  Francisco B. Gomes\n\n 11 49 Reflex\u00f5es em torno da jazida arqueol\u00f3gica Torre Velha 1 e a sua rela\u00e7\u00e3o com  \n  o espa\u00e7o e din\u00e2micas ocupacionais envolventes \n  Teresa Ricou Nunes da Ponte\n\n 1163 A ocupa\u00e7\u00e3o Romana do Monte dos Toirais, Montemor-o-Novo. Um exemplo  \n  de arqueologia preventiva no contexto dos finais dos anos 90 (s\u00e9c. XX) \n  Jorge Vilhena / Carolina Grilo\n\n 117 7 A actua\u00e7\u00e3o votiva dos grupos de origem servil no Sul da Lusit\u00e2nia \n  S\u00edlvia Teixeira\n\n 1185 Ataegina uma Divindade Peninsular \n  Cristina Lopes\n\n 1193 Esp\u00f3lio de cer\u00e2micas finas romanas e separadores dos fornos do Morra\u00e7al  \n  da Ajuda (Peniche, Portugal) \n  Eurico Sep\u00falveda / Guilherme Cardoso / Catarina Bolila / Severino Rodrigues / In\u00eas Ribeiro\n\n 1205 As \u00abmarcas de oleiro\u00bb na terra sigillata de Vale de Tijolos (Almeirim) e as  \n  din\u00e2micas comerciais no ager scallabitanvs durante o principado \n  Rodrigo Banha da Silva / Jo\u00e3o Pimenta / Henrique Mendes\n\n\n\n 1219 Evid\u00eancias de um espa\u00e7o funer\u00e1rio. Vest\u00edgios de uma necr\u00f3pole romana  \n\n  \u00e0s portas de Scallabis \n  Carlos Boavida / T\u00e2nia Manuel Casimiro / Telmo Silva\n\n 1229 \u00bfRequiescat in pace? Abordagem transdisciplinar a poss\u00edveis casos  \n\n  de enterramentos at\u00edpicos identificados na necr\u00f3pole Noroeste de Olisipo \n  S\u00edlvia Casimiro / Francisca Alves Cardoso / Rodrigo Banha da Silva / Sandra Assis\n\n 12 43 O espa\u00e7o de necr\u00f3pole Romana das Portas de Santo Ant\u00e3o, Lisboa  \n  Nelson Caba\u00e7o / Alexandre Sarrazola / Rodrigo Banha da Silva / Liliana Matias de Carvalho /  \n\n  Marina Louren\u00e7o\n\n 1255 Pintura mural na Travessa do Ferragial, Lisboa \n  Raquel Henriques / Ant\u00f3nio Valongo\n\n 1265 Aspetos construtivos do Teatro Romano de Lisboa: mat\u00e9rias-primas e t\u00e9cnicas  \n\n  edificativas \n  L\u00eddia Fernandes\n\n 1279 Um contexto cer\u00e2mico e v\u00edtreo da primeira metade do s\u00e9c. III d.C. do Pal\u00e1cio  \n\n  dos Condes de Penafiel (Lisboa) \n  Raquel Guimar\u00e3es / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1293 Contextos Romanos identificados na frente ribeirinha de Lisboa \n  Helena Pinheiro / Raquel Santos / Paulo Rebelo\n\n 1305 As \u00e2nforas Romanas da nova sede da EDP (Lisboa) \n  Jos\u00e9 Carlos Quaresma / Rodrigo Banha da Silva / Jos\u00e9 Bettencourt / Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca /  \n\n  Alexandre Sarrazola / Rui Carvalho\n\n 1317 As \u00e2nforas de tipo la Orden na Lusit\u00e2nia meridional: primeira leitura,  \n\n  import\u00e2ncia e significado \n  Rui Roberto de Almeida / Carlos Fabi\u00e3o / Catarina Viegas\n\n 1331 Combust\u00edvel para um forno: din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o em Monte  \n\n  Mozinho (Penafiel) a partir de novos dados arqueobot\u00e2nicos \n  Filipe Costa Vaz / Lu\u00eds Seabra / Jo\u00e3o Pedro Tereso / Teresa Pires de Carvalho\n\n 1347 A necr\u00f3pole de Alcoit\u00e3o no contexto das pr\u00e1ticas funer\u00e1rias alto-Medievais  \n\n  do concelho de Cascais \n  Catarina Meira \n\n 1359 Paisagem e estrat\u00e9gias do povoamento rural Romano e Medieval no tro\u00e7o m\u00e9dio  \n\n  do vale do Guadiana \n  Jo\u00e3o Ant\u00f3nio Ferreira Marques\n\n 1379 M\u00e9rtola na Antiguidade Tardia. A topografia hist\u00f3rica \n  Virg\u00edlio Lopes\n\n  8. \u00c9poca Medieval\n\n 1393  Evolu\u00e7\u00e3o da estrutura urbana de Santar\u00e9m entre os s\u00e9culos VIII e XIII:  \n\n  uma an\u00e1lise macrosc\u00f3pica a partir da localiza\u00e7\u00e3o das necr\u00f3poles Isl\u00e2micas \n  Marco Liberato / Helena Santos\n\n 1 405 O povoamento rural Isl\u00e2mico na kura de Alc\u00e1cer do Sal: breve an\u00e1lise  \n\n  da topon\u00edmia \n  Marta Isabel Caetano Leit\u00e3o\n\n 1 417 Manifesta\u00e7\u00f5es l\u00fadicas na cer\u00e2mica do gharb al-Andalus \n  Maria Jos\u00e9 Gon\u00e7alves / Susana G\u00f3mez Mart\u00ednez / Jaquelina Covaneiro / Isabel Cristina  \n\n  Fernandes / Ana Sofia Gomes / Isabel In\u00e1cio / Marco Liberato / Constan\u00e7a dos Santos /  \n\n  Jacinta Bugalh\u00e3o / Helena Catarino / Sandra Cavaco / Catarina Coelho\n\n\n\n 1 431 Estuques decorados Isl\u00e2micos, do s\u00e9culo XI, do castelo de Silves \n  Rosa Varela Gomes\n\n 1 4 43 O sistema defensivo Medieval de Tavira \u2013 elementos ocultos por entre o casario \n  Jaquelina Covaneiro / Sandra Cavaco / Fernando Santos / Liliana Nunes\n\n 1 455 A Porta de Almedina (Coimbra): observa\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da recupera\u00e7\u00e3o  \n  de fachadas na Torre de Almedina \n  Sara Oliveira Almeida\n\n 1 469 A minha boca conta uma hist\u00f3ria: abras\u00e3o dent\u00e1ria e a sua rela\u00e7\u00e3o com  \n  actividade e h\u00e1bitos pessoais numa amostra Portuguesa de \u00e9poca Medieval/ \n  Moderna \n  Liliana Matias de Carvalho / Sofia N. Wasterlain\n\n 1 481 Estudo arqueobot\u00e2nico do povoado alto-Medieval de S. Gens: perspetivas  \n  sobre a explora\u00e7\u00e3o de recursos lenhosos e agr\u00edcolas \n  Cl\u00e1udia Oliveira / Ana Jesus / Catarina Tente / Jo\u00e3o Pedro Tereso\n\n 1 495 Adornos de cavalo da \u00e9poca Medieval, provenientes das escava\u00e7\u00f5es do Castelo \n   de Almourol (1898) \n  Maria Ant\u00f3nia Athayde Amaral\n\n 1513 As marcas de canteiro da S\u00e9 de Lisboa \n  Sofia Silv\u00e9rio\n\n 1523 O com\u00e9rcio Medieval de cer\u00e2micas importadas em Lisboa: o caso da Rua  \n  das Pedras Negras n\u00ba 21-28 \n  Filipe Oliveira / Rodrigo Banha da Silva / Andr\u00e9 Barg\u00e3o / Sara Ferreira\n\n 1539 Constru\u00e7\u00f5es em taipa de \u00e9poca Medieval e Moderna: o exemplo do Chiado \n  Vanessa Mata / Nuno Neto / Paulo Rebelo\n\n 1551 Rua do Arsenal 1 48, Lisboa. Resultados da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica \n  Ant\u00f3nio Valongo\n\n 1567 Caracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o Tardomedieval na Rua da Prata 221-231 e Rua  \n  dos Correeiros 158-168, Lisboa \n  Filipe Oliveira / Jo\u00e3o Miguez / Catarina Furtado / Cl\u00e1udia Costa\n\n 1581 Breve apontamento sobre a Cerca (\u201cvelha\u201d) Medieval de Lagos \n  Ana Gon\u00e7alves / Elena M\u00f3ran / Ricardo Costeira da Silva\n\n 1595 Aveiro em Quatrocentos: evid\u00eancias materiais de um per\u00edodo (ainda) pouco  \n  conhecido junto ao Mosteiro de Jesus (Aveiro, Portugal) \n  Ricardo Costeira da Silva / S\u00f3nia Filipe / Paulo Morgado\n\n 1611 Resultados da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica realizada nos n\u00bas 5 4 a 58a da Rua  \n  Direita, em \u00d3bidos \n  Helena Santos / Marco Liberato / Rom\u00e3o Ramos\n\n  9. \u00c9poca Moderna e Contempor\u00e2nea\n\n 1627 A cozinha e a mesa a bordo da fragata Portuguesa Santo Ant\u00f3nio de Tan\u00e1  \n  (Momba\u00e7a, 1697): estudo de objectos met\u00e1licos e em madeira \n  In\u00eas Pinto Coelho / Patr\u00edcia Carvalho / Andr\u00e9 Teixeira\n\n 1641 Resultados preliminares da primeira campanha da miss\u00e3o arqueol\u00f3gica  \n  Portuguesa em Sharjah (EAU). Escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em Quelba/Kalba \n  M\u00e1rio Varela Gomes / Rosa Varela Gomes / Rui Carita / Kamyar Daryoush Kamyab\n\n 1657 Novos dados acerca das formas de p\u00e3o-de-a\u00e7\u00facar: o caso do estudo das formas  \n  descobertas na Rua Afonso de Albuquerque, Peniche (centro de Portugal) \n  Adriano Constantino\n\n\n\n 1667 A ala nascente do claustro do Convento de Jesus de Set\u00fabal: resultados  \n  da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de 2015/2016 \n  Nathalie Antunes-Ferreira / Maria Jo\u00e3o C\u00e2ndido\n\n 1675 Os bens terrenos da Igreja da Miseric\u00f3rdia (Almada) \u2013 s\u00e9culos (XVI-XVIII) \n  Vanessa Dias / T\u00e2nia Manuel Casimiro / Joana Gon\u00e7alves\n\n 1691 Cer\u00e2micas Quinhentistas vidradas de um po\u00e7o Medieval da Pra\u00e7a da Figueira  \n  (Lisboa) \n  Ana Isabel Barradas / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1703 O s\u00edtio dos Lagares (Lisboa): um espa\u00e7o pluricultu(r)al \n  M\u00f3nica Ponce / Filipe Oliveira / Tiago Nunes / Marina Pinto / Marina Louren\u00e7o\n\n 1715 Uma olaria na Rua das Portas de Santo Ant\u00e3o (Lisboa) \u2013 s\u00e9culos XV e XVI \n  Guilherme Cardoso / Lu\u00edsa Batalha / Paulo Rebelo / Miguel Rocha / Nuno Neto / Sara Brito\n\n 1731 Evid\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o oleira nos s\u00e9culos XVI e XVII no Largo das Olarias,  \n  Mouraria (Lisboa) \n  Anabela Castro / Nuno Amaral de Paula / Joana Bento Torres / Tiago Curado / Andr\u00e9 Teixeira\n\n 1751 Os silos do Pal\u00e1cio de Santa Helena (Lisboa) \n  Lu\u00edsa Batalha / Nuno Neto / Pedro Pe\u00e7a / Sara Brito / Guilherme Cardoso\n\n 1767 Estruturas Pr\u00e9-Pombalinas e esp\u00f3lio associado no P\u00e1tio Jos\u00e9 Pedreira (Rua  \n  do Recolhimento e Beco do Le\u00e3o, freguesia Santa Maria Maior) \n  Anabela Joaquinito\n\n 1781 Policromias e padr\u00f5es: azulejos \u201cde aresta\u201d e \u201cde corda-seca\u201d do Pal\u00e1cio dos  \n  Condes de Penafiel, Lisboa (s\u00e9culos XV-XVI) \n  Andr\u00e9 Barg\u00e3o / Sara Ferreira / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1795 O contexto do po\u00e7o do claustro SO do Hospital Real de Todos-os-Santos:  \n  os contentores para l\u00edquidos \n  Rita Neves Silva / Rodrigo Banha da Silva\n\n 1809 A cer\u00e2mica Italiana dos s\u00e9culos XV e XVI do Largo do Jogo da Bola em Carnide,  \n  Lisboa \n  Catarina Fel\u00edcio / Filipe Sousa / Raquel Guimar\u00e3es / Andr\u00e9 Gadanho\n\n 1821 Dos objectos in\u00fateis, perdidos ou esquecidos. Os artefactos met\u00e1licos do Largo  \n  do Coreto (Carnide, Lisboa) \n  Carlos Boavida\n\n 1835 Uma lixeira nas Casas Nobres do Infantado \n  T\u00e2nia Manuel Casimiro / Ant\u00f3nio Valongo\n\n 1849 Os potes martaban provenientes da antiga Ribeira Velha, Lisboa \n  Mariana Mateus / In\u00eas Sim\u00e3o / Filipe Oliveira / Rita Souta\n\n 1863 Cer\u00e2mica Portuguesa azul sobre azul \u2013 s\u00e9culos XVI e XVII \n  Lu\u00eds Filipe Vieira Ferreira / Isabel Ferreira Machado / T\u00e2nia Manuel Casimiro\n\n 1873 Portas de madeira reutilizadas em cofragens de \u00e9poca Pombalina (Campo  \n  das Cebolas, Lisboa) \n  Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca / Jo\u00e3o Miguez / Jos\u00e9 Bettencourt / Teresa Quilh\u00f3 / In\u00eas Sim\u00e3o / Mariana \n   Mateus / Teresa Freitas\n\n 1891 O conjunto de selos de chumbo proveniente do Campo das Cebolas, Lisboa \n  In\u00eas Sim\u00e3o / Jo\u00e3o Miguez\n\n 1901 Da Ribeira Velha ao Campo das Cebolas. Alguns dados sobre a evolu\u00e7\u00e3o da  \n  frente ribeirinha de Lisboa \n  In\u00eas Sim\u00e3o / Jo\u00e3o Miguez / Marta Macedo / Teresa Alves de Freitas / Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca /  \n  Jos\u00e9 Bettencourt\n\n\n\n 1915 A dimens\u00e3o mar\u00edtima do Boqueir\u00e3o do Duro (Santos, Lisboa) nos s\u00e9culos  \n  XVIII e XIX: primeiros resultados arqueol\u00f3gicos \n  Marta Lacasta Macedo / In\u00eas Mendes da Silva / Gon\u00e7alo Correia Lopes / Jos\u00e9 Bettencourt\n\n 1925 Arqueotanatologia Moderna/Contempor\u00e2nea: pr\u00e1ticas funer\u00e1rias e cronologia  \n  relativa no adro da Igreja de Santa Maria dos Anjos, Valen\u00e7a \n  Lu\u00eds Miguel Marado / Lu\u00eds Fontes / Francisco Andrade / Belisa Pereira\n\n 1933 Fragmentos do quotidiano no Terreiro do Real monumento de Mafra (1717-2017) \n  Ana Catarina Sousa / Marta Miranda / Ricardo Russo / Cleia Detry / T\u00e2nia Manuel Casimiro\n\n 1953 O projecto Muge 1692: entre a arqueologia da arquitectura e a reconstru\u00e7\u00e3o virtual \n  Gon\u00e7alo Lopes\n\n 1967 A flora arqueol\u00f3gica da Quinta do Medal (Mogadouro) e a explora\u00e7\u00e3o de recursos  \n  vegetais durante os s\u00e9culos XVIII/XIX no Vale do Sabor \n  Leonardo da Fonte / Jo\u00e3o Tereso / Paulo Dordio Gomes / Francisco Raimundo /  \n  Susana Carvalho\n\n 1979 Os vidros de Ba\u00eda da Horta 1 (Ilha do Faial, A\u00e7ores) enquanto vector  \n  de interpreta\u00e7\u00e3o de um contexto disperso \n  Tiago Silva / Jos\u00e9 Bettencourt\n\n 1993 Ba\u00eda da Horta 6 (BH-006): um prov\u00e1vel naufr\u00e1gio Americano do s\u00e9culo XIX \n  Jos\u00e9 Bettencourt / Teresa Quilh\u00f3 / Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca / Tiago Silva\n\n 2011 A ferro e fogo \u2013 a Fundi\u00e7\u00e3o Vulcano &amp; Collares, Lisboa \n  Jo\u00e3o Lu\u00eds Sequeira / In\u00eas Mendes da Silva\n\n 2023 Projecto Casa Museu Fialho de Almeida, Cuba \u2013 valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio  \n  e arqueologia preventiva, resultados do acompanhamento arqueol\u00f3gico \n  Francisca Bicho / Lu\u00eds Fialho / Consuelo Gomes / Teresa Ricou\n\n\n\n1305 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nas \u00e2nforas romanas da nova sede \nda edp (lisboa)\nJos\u00e9 Carlos Quaresma1, Rodrigo Banha da Silva2, Jos\u00e9 Bettencourt3, Crist\u00f3v\u00e3o Fonseca4, Alexandre Sarrazola5, \n\nRui Carvalho\n6\n\nRESUMO\n\nO desenvolvimento do projecto da sede da EDP na zona do aterro oitocentista da Boavista, em Lisboa, foi acom-\n\npanhado por uma interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica preventiva extensa, da responsabilidade da ERA Arqueologia, S.A.. \n\nO local revelou testemunhos da actividade portu\u00e1ria de Lisboa nos per\u00edodos da Expans\u00e3o Ultramarina e Con-\n\ntempor\u00e2neo. Todavia, a interven\u00e7\u00e3o proporcionou tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias de uma utiliza\u00e7\u00e3o mais \n\nremota do espa\u00e7o fluvial, remontando \u00e0 \u00c9poca Romana. O conjunto de materiais datados do per\u00edodo romano \u00e9 \n\ncomposto quase em exclusivo por fragmentos anf\u00f3ricos, recolhidos nos n\u00edveis lodosos equivalentes ao fundo \n\nestuarino, de permeio com artefactos ulteriores. Contudo, o estado de conserva\u00e7\u00e3o da maioria das esp\u00e9cies, \n\nonde alguns mostram apreci\u00e1vel estado de conserva\u00e7\u00e3o, remetem para outro tipo de fen\u00f3menos origin\u00e1rios das \n\nforma\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, conectados com a actividade portu\u00e1ria de Olisipo. A diversidade de tipos de \u00e2nfora \n\npresentes compreende morfologias lusitanas, b\u00e9ticas, it\u00e1licas e africanas, abarcando uma diversidade de crono-\n\nlogias e conte\u00fados associados, constituindo um contributo para o conhecimento da din\u00e2mica comercial roma-\n\nna olisiponense e das conex\u00f5es respectivas ent\u00e3o estabelecidas entre a foz do Tejo e o tr\u00e2nsito de mercadorias \n\nentre o Atl\u00e2ntico e o Mediterr\u00e2neo.\n\nPalavras -chave: Olisipo, \u00e2nforas, Arqueologia Romana, Porto de Lisboa, Arqueologia Mar\u00edtima.\n\nABSTRACT\n\nThe development works on the headquarters of EDP (Portuguese Electricity Company), located in Lisbon\u2019s riv-\n\nerfront area filled in the 19th century, was object of archaeological preventive works by ERA Arqueologia, S.A.  \n\nThe site revealed relevant evidence for town\u2019s harbour activities in the Age of Overseas Portuguese Empire \n\nand later, but also some scarce evidence related to previous uses of space, dated from Roman period. The as-\n\nsemblage of Roman pottery was formed, almost exclusively, by amphora sherds, collected in the muddy levels \n\nequivalent to former river Tagus bed, together with much later artefacts. In spite of this stratigraphy position, \n\ndated well after Roman Period, the presence of most of the Roman pottery is explainable through other forma-\n\ntion processes related to harbour activities of the Roman town of Olisipo. Different amphora types are present, \n\nincluding Lusitanian, Baetican, Italic and African morphologies, enclosing diverse chronologies and contents \n\nrelated, the set forming a contribution to readings on commercial dynamics at stake in Lisbon between late  \n\n2nd c. BC to 4/5th c. AD, and to the role of the Tagus river mouth region involvement in sea fare traffic between \n\nthe Atlantic and the Mediterranean. \n\nKeywords: Roman Lisbon, Amphorae, Roman Archaeology, Lisbon\u00b4s harbour, Maritime Archaeology.\n\n1. IEM, FCSH, Universidade NOVA de Lisboa; josecarlosquaresma@gmail.com\n\n2. CAL-DPC-CML e CHAM, FCSH, Universidade NOVA de Lisboa, Universidade dos A\u00e7ores; rodrigo.banha@cm-lisboa.pt\n\n3. Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas; CHAM, FCSH, Universidade NOVA de Lisboa, Universidade dos A\u00e7ores; \n\njbettencourt.cham@gmail.com\n\n4. CHAM, FCSH, Universidade NOVA de Lisboa, Universidade dos A\u00e7ores; cristovaofonseca@gmail.com\n\n5. ERA Arqueologia, S.A.; alexandresarrazola@era-arqueologia.pt\n\n6. ERA Arqueologia, S.A.; ruicarvalho@gmail.com\n\n\n\n1306\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de minimiza\u00e7\u00e3o de im-\npactes efectuada pela empresa ERA Arqueologia, \nS.A., para edifica\u00e7\u00e3o da sede corporativa da EDP, no \nquarteir\u00e3o a Sudeste do cruzamento entre a Rua D. \nLu\u00eds I e o Boqueir\u00e3o dos Ferreiros revelou uma se-\nqu\u00eancia arqueol\u00f3gica com uma cronologia entre as \n\u00e9pocas romana e contempor\u00e2nea7. Foram reconhe-\ncidas tr\u00eas realidades cronol\u00f3gicas distintas: a F\u00e1brica \nde G\u00e1s da Boavista, que laborou entre a d\u00e9cada de \n1840 e os primeiros dec\u00e9nios da cent\u00faria seguinte; o \naterro da Boavista, uma das maiores obras p\u00fablicas \nde oitocentos a n\u00edvel nacional; e os vest\u00edgios asso-\nciados \u00e0 frente fluvial da antiga praia da Boavista, \nnos quais se englobam duas embarca\u00e7\u00f5es da segun-\nda metade do s\u00e9culo XVII ou de in\u00edcios da cent\u00faria \nseguinte e materiais relacionados com actividades \nportu\u00e1rias, de ancoragem ou desembarque (Sarra-\nzola &amp; alii, 201 4; Fonseca &amp; alii, 2016; Bettencourt \n&amp; alii, no prelo).\nOs vest\u00edgios mais antigos, anteriores ao aterro da \nBoavista, surgiam em quatro unidades sedimenta-\nres identificadas numa sondagem geol\u00f3gica (EDP1). \nEsta revelou que a Unidade 1 foi depositada em am-\nbiente subtidal de baixa energia at\u00e9 ao s\u00e9culo XVII; \na Unidade 2 a uma altera\u00e7\u00e3o abrupta neste padr\u00e3o \nde sedimenta\u00e7\u00e3o, de mais alta energia, relacionada \nprovavelmente com uma tempestade extrema que \nocorreu em 172 4 e/ou com o tsunami de 1755; e as \nUnidades 3 e 4 a um retorno \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estuarinas \nsubtidais, marcada por um aumento de energia de-\nvido a uma menor profundidade da coluna de \u00e1gua \n(Costa &amp; alii, 2016). \nEstes sedimentos mostram um claro aumento da \nassinatura antr\u00f3pica, sobretudo a partir do s\u00e9culo \nXVI, tendo -se registado pratos e escudelas em loi\u00e7a \nesmaltada a branco com tipologias daquele per\u00edodo, \nmaj\u00f3licas italianas e faian\u00e7a portuguesa do s\u00e9culo \nXVII ou numerosos cachimbos e garrafas de vidro \ndo s\u00e9culo XVIII, a par de \u00e2ncoras de v\u00e1rias tipolo-\ngias e dois navios de finais do s\u00e9culo XVII, primeira \nmetade do XVIII (Sarrazola &amp; alii, 201 4; Fonseca &amp; \n\n7. A complexidade dos contextos levou a empresa de ar-\n\nqueologia a associar -se a especialistas de diversas \u00e1reas da \n\narqueologia terrestre, n\u00e1utica e subaqu\u00e1tica, paleobot\u00e2nica \n\ne geomorfologia, nomeadamente ao CHAM, FCSH, Uni-\n\nversidade NOVA de Lisboa, Universidade dos A\u00e7ores, que \n\ngarantiu a especialidade de arqueologia mar\u00edtima.\n\nalii, 2016; Bettencourt &amp; alii, no prelo). Os mate-\nriais encontravam -se dispersos, n\u00e3o sendo poss\u00edvel, \nna maior parte dos casos, recuperar a cota de recolha \ne atribu\u00ed -los a uma das unidades sedimentares devi-\ndo aos constrangimentos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gi-\nca, que consistiu sobretudo no acompanhamento da \nremo\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos sedimentos. O mesmo acon-\ntece com os materiais de \u00e9poca romana, mais escas-\nsos, embora tenha sido registada uma concentra\u00e7\u00e3o \nna zona oeste, a uma cota  -3.85 ao n\u00edvel m\u00e9dio do \nmar, onde foi registada uma \u00e2nfora Dressel 1 4 (Fig. 1, \nn.\u00ba 3). De qualquer modo, as caracter\u00edsticas do con-\ntexto (concentra\u00e7\u00e3o de materiais em zona ribeirinha \nsubmersa at\u00e9 ao aterro da Boa Vista) sugerem que \neste est\u00e1 relacionado com actividades portu\u00e1rias, \nconstituindo uma evid\u00eancia directa da utiliza\u00e7\u00e3o \ncrescente daquele espa\u00e7o desde pelo menos a \u00e9poca \nromana. Neste artigo apresenta -se um estudo siste-\nm\u00e1tico das \u00e2nforas daquele per\u00edodo. \n\n2. O CONJUNTO ANF\u00d3RICO\n\nAs recolhas praticadas no \u00e2mbito do acompanha-\nmento arqueol\u00f3gico foram condicionadas pelas con-\ndi\u00e7\u00f5es de escava\u00e7\u00e3o, efectuada sobretudo com ma-\nquinaria pesada que n\u00e3o permitia uma recolha sis-\ntem\u00e1tica porque muitos materiais estavam envoltos \nnos pr\u00f3prios sedimentos, o que explicar\u00e1 o car\u00e1cter \nda composi\u00e7\u00e3o do conjunto cer\u00e2mico de cronolo-\ngia romana que a seguir se trata. De facto, apenas se \nconseguiram repertoriar mais 8 fragmentos incarac-\nter\u00edsticos de paredes de \u00e2nforas lusitanas, estando a \n\u201ccer\u00e2mica comum\u201d e todas as restantes categorias \ncer\u00e2micas do per\u00edodo romano, ausentes das amos-\ntragens recolhidas.\n\n1 (Figura 1) \u2013 Fragmentos de bocal de \u00e2nfora do tipo \nDressel 1A it\u00e1lica.\nConjunto de fragmentos pertencentes a uma mes-\nma \u00e2nfora do Tipo Dressel 1A, preservando uma \npor\u00e7\u00e3o do bordo, colo, uma asa e vest\u00edgios do arran-\nque superior de uma outra.\nBordo destacado e saliente, de sec\u00e7\u00e3o triangular, \ncom uma rela\u00e7\u00e3o de espessura/largura pr\u00f3xima de \n1/1,5. Colo projectando tend\u00eancia cil\u00edndrica, com \nzona de encaixe da asa no colo, localizada um pouco \nabaixo da aba do bordo.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o avermelhada, compacta e depura-\nda, de textura homog\u00e9nea, contendo vacu\u00f3los, fen-\ndas, elementos quartzosos, alguma calcite e raros pe-\n\n\n\n1307 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nquenos ferromagnesianos, todos muito bem distri-\nbu\u00eddos. Trata -se de fabrico it\u00e1lico, da \u00e1rea do Tirreno.\nEngobe externo branco -amarelado.\nOstenta a meio do colo um grafito p\u00f3s -cozedura an-\ncoriforme, invertido.\nDi\u00e2metro externo do bordo: 1 4,7 cm.\n\n2 (Figura 1) \u2013 Fragmento do bico fundeiro de \u00e2nfo-\nra provavelmente pertencente ao mesmo tipo do \nexemplar anterior.\nFragmento equivalente ao fundo maci\u00e7o com mor-\nfologia de tend\u00eancia cil\u00edndrica de uma \u00e2nfora prova-\nvelmente do mesmo tipo que a anterior.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o vermelha, muito granulosa e de \nfractura irregular, muito compacta e muito dura, \nhomog\u00e9nea, contendo muito abundantes piroxenas, \ndenunciando uma muito prov\u00e1vel origem campana.\nEngobe externo branco -amarelado.\nAltura m\u00e1xima conservada: 6,7 cm.\n\n3 (Figura 1) \u2013 Fragmentos de \u00e2nfora da forma Dres-\nsel 1 4 lusitana, a que falta a extremidade com o bico \nfundeiro.\nBordo de sec\u00e7\u00e3o sub -triangular, o colo cil\u00edndrico, \nalto, as asas de fita de sec\u00e7\u00e3o oval dotadas de nervura \nprofunda central. O corpo \u00e9 de tend\u00eancia cil\u00edndrica.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o alaranjada, medianamente com-\npacta, com muitos vacu\u00f3los arredondados, com \nquar tzo hialino de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, es-\nca ssa moscovite, rara chamota cinza e rara mica dou-\nrada, sempre de muito finas dimens\u00f5es. A super f\u00edcie \nvaria entre a gama dos castanhos e castanhos acin-\nzentados. Trata -se de uma pasta atribu\u00edvel \u00e0s ofici-\nnas do Tejo ou do Sado.\nDe assinalar que boa parte do interior do colo apre-\nsenta vest\u00edgios de resina, notando -se numa sec\u00e7\u00e3o \nvertical do interior do corpo pequenas zonas de es-\ncorrimento daquele revestimento.\nA morfologia da \u00e2nfora insere -se no tipo Dressel 1 4 \nlusitano, equivalendo muito provavelmente a um \nfabrico do Tejo. Dever\u00e1 fazer -se notar que as crono-\nlogias do in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o nos centros do \u201cgrande \nrio\u201d est\u00e3o ainda por precisar com acuidade, e que os \nmodelos denominados \u201cLusitana Antiga\u201d, a que su-\ncede, est\u00e3o com muito maior express\u00e3o documen-\ntados em estratigrafias lisboetas bem definidas e \ndatadas ainda na d\u00e9cada de 60 d.C. (Silva, Filipe &amp; \nAlmeida, 2016).\nDi\u00e2metro m\u00e1ximo do bordo \u2013 17,0 cm; Altura m\u00e1xi-\nma conservada \u2013 83,5 cm.\n\n4 (Figura 1) \u2013 Fragmento do bico fundeiro de \u00e2nfora \nda forma Dressel 1 4 lusitana.\nFundo de sec\u00e7\u00e3o troncoc\u00f3nica, com pequena glande  \nexterior, macissado pelo interior com adi\u00e7\u00e3o de argila.\nPasta como a do exemplar anterior.\nAltura m\u00e1xima conservada: 12,8 cm.\n\n5 (Figura 1) \u2013 Fragmento do bico fundeiro de \u00e2nfora \nda forma Dressel 1 4 lusitana.\nFundo simples, de sec\u00e7\u00e3o troncoc\u00f3nica. \nA pasta \u00e9 semelhante \u00e0 dos dois n\u00fameros anteriores, \napresentando as superf\u00edcies acastanhadas e vest\u00ed-\ngios de alisamento a trapo.\nOstenta no exterior o grafito \u201cP\u201d, invertido, notando-\n-se a grafia fechada da cabe\u00e7a do caracter.\nAltura m\u00e1xima conservada: 9,0 cm.\n\n6 (Figura 2) \u2013 Fragmento de \u00e2nfora da forma Lusi-\ntana 3 conservando o bordo, colo, uma asa e por\u00e7\u00e3o \ndo corpo.\nBordo em fita. Asas de fita a nascer ainda na parte in-\nferior do bordo, nervuradas, de sec\u00e7\u00e3o ovalada. Colo \num pouco convergente.\nPasta avermelhada, medianamente compacta, textu-\nra medianamente granulosa, contendo quartzo hiali-\nno bem distribu\u00eddo de m\u00e9dia e pequena dimens\u00e3o, e \nfrequente e fina moscovite. As superf\u00edcies mostram-\n-se acastanhadas.\nTrata -se de uma pasta atribu\u00edvel \u00e0s oficinas do Tejo \nou do Sado.\nDi\u00e2metro do bordo \u2013 9,8 cm. \n\n7 (Figura 2) \u2013 Fragmentos de \u00e2nfora da forma Alma-\ngro 51C lusitana conservando a boca, colo, asas, uma \npor\u00e7\u00e3o do corpo e parte do fundo.\nBordo em fita, de l\u00e1bio arredondado, demarcado in-\nteriormente do colo por estrangulamento. Asas de \nfita a nascerem da sobeira do bordo, junto ao l\u00e1bio, \ncom dupla nervura bem marcada, de sec\u00e7\u00e3o em oval \nalongada. Corpo piriforme.\nPasta avermelhada, mas muito alterada pelas condi-\n\u00e7\u00f5es p\u00f3s -deposicionais que a fizeram assumir uma \ncolora\u00e7\u00e3o laranja -ocre, medianamente compacta, \ntextura medianamente granulosa, contendo quart-\nzo hialino bem distribu\u00eddo de pequena dimen-\ns\u00e3o, escassa e fina moscovite. Os processos p\u00f3s-\n-deposicionais aqu\u00e1ticos, e de contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmi-\nca, alteraram profundamente a colora\u00e7\u00e3o da pasta.\nTrata -se de uma pasta atribu\u00edvel \u00e0s oficinas do Tejo \nou do Sado.\n\n\n\n1308\n\nDe conte\u00fado pisc\u00edcola, a investiga\u00e7\u00e3o defende um \nin\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o do tipo ainda nos finais do s\u00e9c. II \nd.C., estando a morfologia consolidada em meados \ndo s\u00e9culo seguinte, que perdurar\u00e3o at\u00e9 \u00e0 quinta cen-\nt\u00faria (Viegas, Raposo &amp; Pinto, 2016). \nDi\u00e2metro do bordo \u2013 8,9 cm. Largura m\u00e1xima do \ncorpo \u2013 29,8 cm.\n\n8 (Figura 2) \u2013 Fragmento de \u00e2nfora da forma Alma-\ngro 51C lusitana conservando a por\u00e7\u00e3o superior do \ncorpo, o colo, asas e bordo.\nAs caracter\u00edsticas do bordo, colo e asas s\u00e3o como as \ndo exemplar anterior, deste se distinguindo por a \ndupla nervura das asas ser menos marcada e por um \naspecto mais maci\u00e7o da parte superior do corpo.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o laranja -avermelhada, mediana-\nmente compacta, de gr\u00e3o m\u00e9dio fino, depurada, con-\ntendo pouco quartzo hialino bem distribu\u00eddo de pe-\nquena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, rara e fin\u00edssima moscovite.\nTrata -se de uma pasta atribu\u00edvel \u00e0s oficinas do Tejo \nou do Sado.\nDi\u00e2metro m\u00e1ximo do bordo \u2013 12,5 m.\n\n9 (Figura 2) \u2013 Fragmento de \u00e2nfora da forma Alma-\ngro 51C lusitana conservando a por\u00e7\u00e3o inferior do \ncorpo e o bico fundeiro.\nFundo troncoc\u00f3nico, destacado do corpo, maci\u00e7ado \npelo interior mediante a adi\u00e7\u00e3o de argila.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o laranja -avermelhada, mediana-\nmente compacta, de gr\u00e3o m\u00e9dio fino, depurada, apre-\nsentado vacu\u00f3los ligeiramente alongados, contendo \npouco quartzo hialino bem distribu\u00eddo de pequena \ndimens\u00e3o, escassa e fina moscovite bem distribu\u00edda e \nraro feldspato de m\u00e9dia dimens\u00e3o. Como o exemplar \nanterior, trata -se de uma pasta atribu\u00edvel \u00e0s oficinas \ndo Tejo ou do Sado.\nAltura m\u00e1xima conservada \u2013 15,0 cm.\n\n10 (Figura 2) \u2013 Fragmento de \u00e2nfora da forma Alma-\ngro 51C lusitana conservando a por\u00e7\u00e3o inferior do \ncorpo e o bico fundeiro.\nPasta como a do exemplar anterior.\nAltura m\u00e1xima conservada \u2013 13,0 cm.\n\n11 (Figura 2) \u2013 Fragmentos de \u00e2nfora da forma Alma-\ngro 50 lusitana, conservando o bordo, colo, uma asa \ne por\u00e7\u00f5es do corpo.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o acastanhada, medianamente com-\npacta, de gr\u00e3o m\u00e9dio fino, apresentando vacu\u00f3los, \ncontendo algum quartzo hialino bem distribu\u00eddo de \n\npequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o, escassa e fina moscovite \nbem distribu\u00edda e raro feldspato de m\u00e9dia dimens\u00e3o. \nCo mo o exemplar anterior, trata -se de uma pasta \natribu\u00edvel \u00e0s oficinas do Tejo ou do Sado.\nDi\u00e2metro interno do bordo \u2013 11,8 cm.\n\n12 (Figura 2) \u2013 Fragmento do bordo de \u00e2nfora do tipo \nDressel 20, b\u00e9tica.\nFragmento de bordo de perfil exterior circular, do-\ntado de inflex\u00e3o equivalente a estrangulamento na \nface interna.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o creme, bastante compacta e ho-\nmog\u00e9nea, com pequenos e abundantes vacu\u00f3los \narredondados e alongados, algumas cavernas, abun-\ndantes E.N.P.s correspondentes a elementos quart-\nzosos, moscovite e feldspato de pequena dimens\u00e3o. \nAs caracter\u00edsticas da pasta indicam uma origem na \nB\u00e9tica, no Vale do Guadalquivir.\nDi\u00e2metro m\u00e1ximo do bordo \u2013 1 4, 4 cm.\n\n13 (Figura 2) \u2013 Fragmento de \u00e2nfora da forma Keay \nXVI b\u00e9tica, conservando a boca, colo, asas e a por\u00e7\u00e3o \nsuperior do corpo.\nBordo de sec\u00e7\u00e3o triangular, colo curto pouco desta-\ncado do corpo. As asas s\u00e3o maci\u00e7as, de sec\u00e7\u00e3o ovala-\nda, colocadas sobre o bordo.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o creme, bastante compacta e ho-\nmog\u00e9nea, de gr\u00e3o fino, muito pequenos vacu\u00f3los \narredondados, escassa moscovite e rara mica dou-\nrada de muito pequena dimens\u00e3o. As caracter\u00edsticas \nda pasta indicam uma origem na B\u00e9tica litoral.\nDi\u00e2metro m\u00e1ximo do bordo \u2013 16, 8 cm.\n\n14 (Figura 3) \u2013 Fragmentos de \u00e2nfora de morfologia \nindeterminada, b\u00e9tica, conservando uma por\u00e7\u00e3o in-\nferior do corpo.\nCorpo convergente, c\u00f3nico\nPasta como a do exemplar anterior.\nAltura m\u00e1xima conservada \u2013 15, 0 cm.\n\n15 (Figura 3) \u2013 Fragmentos de \u00e2nfora da forma Afri-\ncana IIA conservando a boca, colo, asas e por\u00e7\u00f5es do \ncorpo.\nBordo esvasado, de sec\u00e7\u00e3o ovalada, demarcado do \ncolo, que \u00e9 de tend\u00eancia cil\u00edndrica mas ligeiramen-\nte convergente. As asas, de sec\u00e7\u00e3o ovalada, nascem \nda parte superior do colo e fixam -se inferiormente \npr\u00f3ximo do arranque da parte superior do corpo. \nEste \u00faltimo \u00e9 de tend\u00eancia cil\u00edndrica, com o ter-\n\u00e7o superior inflectindo de forma convergente para \n\n\n\n1309 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\no colo. A morfologia do bordo situa o exemplar no \nsub -tipo IIA.2 (Bonifay, 2004).\nPasta de colora\u00e7\u00e3o vermelho -alaranjada, compacta, \nhomog\u00e9nea, de gr\u00e3o m\u00e9dio, medianamente depura-\nda, com quartzo hialino e\u00f3lico. Apresenta a superf\u00ed-\ncie acinzentada. As caracter\u00edsticas de fabrico apon-\ntam para uma poss\u00edvel origem numa oficina do Nor te \nda Tun\u00edsia.\nO sub -tipo Africana IIA.2 est\u00e1 associado a um lapso \ncronol\u00f3gico situado por Michel Bonifay (2004, p. \n111) entre o final do s\u00e9c. II d.C. e a primeira metade \ndo s\u00e9c. III d.C., tendo como conte\u00fado muito prov\u00e1-\nvel os preparados de peixe e n\u00e3o o azeite.\nDi\u00e2metro m\u00e1ximo do bordo \u2013 1 4,9 cm.\n\n16 (Figura 3) \u2013 Fragmentos de \u00e2nfora da forma Afri-\ncana do tipo Keay 25.3 = Africana III B, conservando \na por\u00e7\u00e3o da boca, colo e asas.\nBordo esvasado de l\u00e1bio pendente e afilado, distinto \nexternamente do colo, que \u00e9 de tend\u00eancia tronco-\nc\u00f3nica, por pequeno filete. Asas de sec\u00e7\u00e3o ovalada \na nascer da parte superior do colo e a fixarem -se na \nparte inferior do mesmo.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o vermelho -alaranjada (c\u00f4r de tijo-\nlo), compacta, algo homog\u00e9nea, com quartzo hiali-\nno e\u00f3lico rolado de pequenas dimens\u00f5es, minerais \nnegros, calcites de grande dimens\u00e3o e ocorr\u00eancia de \nfragmentos de rocha sedimentar de m\u00e9dias -grandes \ndimens\u00f5es. As caracter\u00edsticas de fabrico apontam \npara uma poss\u00edvel origem numa oficina do Norte  \nda Tun\u00edsia.\nO tipo Keay 25.3 = Africana III B encerra uma cro-\nnologia situ\u00e1vel no s\u00e9c. IV d.C., podendo ter um \nconte\u00fado de preparados de peixe ou, muito prova-\nvelmente, vin\u00e1rio (Bonifay, 2004, p. 122).\nDi\u00e2metro m\u00e1ximo do bordo \u2013 13,0 cm.\n\n3. O CONHECIMENTO ACTUAL SOBRE \nA FACHADA RIBEIRINHA OCIDENTAL \nDE OLISIPO\n\nOs conhecimentos acerca do interface aqu\u00e1tico da \ncidade romana de Olisipo basearam -se, at\u00e9 meados \ndos anos 1990, em dados difusos e sem uma base \ncontextual emp\u00edrica. Contudo, este panorama ini-\nciaria a sua mudan\u00e7a a partir dos meados daquela \nd\u00e9cada, acompanhando a profunda transforma\u00e7\u00e3o \nverificada na arqueologia portuguesa, e na lisbo-\neta em particular. Por outro lado, sucessivos gran-\ndes empreendimentos em zonas da antiga fachada \n\nribeirinha iriam proporcionar novos dados para as \nleituras, se bem que insuficientes ainda para se tra-\n\u00e7ar com certeza a configura\u00e7\u00e3o da paleo -topografia \nno per\u00edodo romano.\nOs dados actuais permitem, no entanto, uma apro-\nxima\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica a este tema, baseada nas v\u00e1rias \npropostas publicadas anteriormente, na cartografia \nde \u00e9poca moderna (sobretudo para a zona ocidental \nda cidade), na distribui\u00e7\u00e3o de materiais romanos em \ndep\u00f3sitos fluviais de baixa profundidade ou na loca-\nliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias cet\u00e1rias identificadas na baixa da \ncidade desde a d\u00e9cada de 1980. Estes vest\u00edgios mar-\ncam os limites para a linha de costa, os primeiros \nporque documentam ambientes interditais ou sub-\ntidais, os segundos porque correspondem a estru-\nturas constru\u00eddas perto da linha de costa (Figura 4).\nNo P\u00e1tio do Minist\u00e9rio da Marinha, junto \u00e0 Avenida \nda Ribeira das Naus, teve lugar em 1995 uma inter-\nven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de acompanhamento da aber-\ntura de um po\u00e7o do Metropolitano, conduzida por \numa equipa ligada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o central. Ali se \nreconheceu uma longa sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, com \nnotada relev\u00e2ncia das unidades formadas em \u00c9poca \nModerna e um justificado destaque para o achado \nde uma estrutura desse per\u00edodo, ligada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \nnaval (Marques &amp; Santos, 2000).\nEste trabalho permitiu detectar um n\u00edvel (\u201ccamada \n1 4\u201d) que os escavadores descrevem como de \u201cargila \narenosa, de cor negra acinzentada\u201d (Marques, Sa-\nbrosa &amp; Santos, 1997, p. 166) e situar o antigo leito \ndo Tejo neste ponto numa cota absoluta de  -3,25 m \n(Idem, p. 167). \nO conjunto material associado a esta unidade da es-\ntratigrafia equivalia a cerca de 500 fragmentos cer\u00e2-\nmicos, maioritariamente paredes inclassific\u00e1veis de \n\u00e2nforas, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de um muito limitado n\u00famero \nde dez exemplares desta tipologia de contentor (8 \n\u201cNMI\u201d), um prato do tipo Hayes 76 em TSClA -D, \num outro Hayes 27 em TSClA -A um p\u00facaro e um \nfundo de bilha, ambos em cer\u00e2mica comum regional \n(Idem: 166 -167). As morfologias anf\u00f3ricas represen-\ntadas reportavam -se a uma Dressel 1 4 lusitana, duas \nDressel 7/11, igual n\u00famero de Keay XVI, uma Dres-\nsel 20, todas b\u00e9ticas, uma \u00e2nfora africana de tipo in-\ndetermin\u00e1vel e uma outra inclassific\u00e1vel (Idem).\nOs trabalhos arqueol\u00f3gicos na metade oriental da \nPra\u00e7a do Munic\u00edpio, em 1997, permitiram de igual \nmodo a identifica\u00e7\u00e3o de um potente n\u00edvel de casca-\nlheira (\u201cunidade 15\u201d), cujo topo se situava \u00e0 cota ab-\nsoluta  - 0,50 m (Muralha &amp; Leit\u00e3o, 1998). A detec-\n\n\n\n1310\n\n\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas de cronologia romana de permeio \ncom a cascalheira (que chegava a atingir 70 cm de \nespessura) foi feita num \u00fanico plano interm\u00e9dio e j\u00e1 \ndurante os trabalhos da constru\u00e7\u00e3o do parqueamen-\nto subterr\u00e2neo, e a recolha, executada por um dos \nautores (RBS), incidiu numa faixa de 10 m de largura \neste -oeste ao longo de toda a longitude do espa\u00e7o e \ns\u00f3 num n\u00edvel previamente rebaixado mecanicamen-\nte. Tratou -se de uma recolha selectiva, que permitiu \nreunir um conjunto escasso de cerca de uma dezena \nde fragmentos em terra sigillata (sudg\u00e1lica e clara \nafricana -A, C e D), \u00abCer\u00e2mica Africana de Cozinha\u00bb \ne um vidro. Poucos exemplares de cer\u00e2mica comum \nregional e um bordo de almofariz it\u00e1lico do tipo \nDramont D2 ampliavam o conjunto, amplamente \ndominado pelo material anf\u00f3rico, de que se recolhe-\nram somente cerca de 200 fragmentos (em curso de \nestudo por Rui Roberto de Almeida): ali se assinalou \na presen\u00e7a de contentores do tipo Ma\u00f1a C2b, Dressel \n1 do Tirreno (muito escassos), Dressel 1 4, Lusitana \n3, Almagro 51C, lusitanos, Haltern 70, Dressel 7/11, \nDressel 20 e Keay XVI, b\u00e9ticos, dois fundos africa-\nnos inclassific\u00e1veis, e uma parede eventualmente \npertencente ao tipo Oriental LR2. \nTamb\u00e9m n\u00e3o muito distante do P\u00e1tio do Minist\u00e9rio \nde Marinha, e cont\u00edguo \u00e0 Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, o edif\u00ed-\ncio do Banco de Portugal foi alvo de uma prolixa in-\nterven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em anos recentes, que vem \nsendo largamente divulgada (Rocha &amp; alii, 2013).\nNo local, 2022 fragmentos anf\u00f3ricos eram inventa-\nri\u00e1veis: 1215 oriundos do Tejo/Sado, 210 Guadalqui-\nvir, 286 da Ba\u00eda Gaditana e em menor n\u00famero it\u00e1li-\ncos, africanos, gauleses e do Mediterr\u00e2neo Oriental \n(Rocha &amp; alii, 2013, p. 1012). Predominam os tipos \nDressel 1 4, com 61 4 exemplares (30, 4%), Dressel 20, \n182 exemplares (9%), Almagro 51C, 17 7 exemplares \n(8,8%), Lusitana 3, 139 exemplares (6,9%) e outras \ntipologias minorit\u00e1rios como Almagro 50 ou Keay \nXVI (Idem, p. 1012). O conjunto do Banco de Por-\ntugal, o mais extenso dos j\u00e1 repertoriados, inclu\u00eda \nigualmente uma amostragem vasta de terra sigillata, \nalvo de estudo monogr\u00e1fico recente, onde mais de \nmetade equivalia a produ\u00e7\u00f5es africanas, as produ-\n\u00e7\u00f5es hisp\u00e2nicas de Tritium Magallum e de And\u00fajar \nse equilibravam e a sigillata sud -g\u00e1lica estava bem \nrepresentada, sendo not\u00f3rio o contingente de \u00abCe-\nr\u00e2mica Africana de Cozinha\u00bb (Santos, 2015, p. 2 48).\nEncontrando -se os tr\u00eas locais referidos numa dis-\nposi\u00e7\u00e3o vagamente em linha recta perpendicular ao \nrio, mais do que o jogo de cotas entre eles interessa \n\nfazer notar a distinta representatividade das v\u00e1rias \nclasses cer\u00e2micas, que se situa bem acima dos 90% \nde material anf\u00f3rico no P\u00e1tio de Marinha e Pra\u00e7a do \nMunic\u00edpio, n\u00fameros que sintomaticamente baixam \nno Banco de Portugal em raz\u00e3o da muito maior pro-\nximidade \u00e0s zonas mais densamente ocupadas do \nsub\u00farbio ocidental de Olisipo.\nSe estas zonas expectavelmente encerrariam evi-\nd\u00eancias portu\u00e1rias, o achado do horizonte estrati-\ngr\u00e1fico romano de fundo estuarino na Pra\u00e7a D. Lu\u00eds \nI, reconhecido numa extens\u00e3o de 25 4 m2 (Parreira \n&amp; Macedo 2013; Parreira &amp; Macedo 2016, p. 167), \npermitiu reequacionar as leituras da geografia por-\ntu\u00e1ria da cidade romana, e chamar a aten\u00e7\u00e3o para o \npapel desempenhado pela antiga \u201cRibeira Ociden-\ntal\u201d de Lisboa em \u00e9poca romana.\nNa Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I recolheu -se um n\u00famero ainda \nn\u00e3o especificado de fragmentos, entre as cotas  -3,6 \ne -3,85 m, nos quais se identificaram variadas pro-\ndu\u00e7\u00f5es (terra sigillata sudg\u00e1lica, hisp\u00e2nica, clara \nafricana D, paredes finas \u2013 uma das quais de Mon-\ntans \u2013, e \u201cuma curiosa imita\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 ? \u2013 de TSClAf -A, \nTSClAf -C e CAfC, para al\u00e9m de cer\u00e2mica comum \n(Idem)). O conjunto anf\u00f3rico era, como seria de es-\nperar, predominante, tendo permitido a identifica-\n\u00e7\u00e3o de 28 exemplares de Dressel 1 4, 15 de Lusitana \n3, 8 de Almagro 51C e 3 Almagro 50, entre as pro-\ndu\u00e7\u00f5es lusitanas, mas tamb\u00e9m 1 Dressel 1 it\u00e1lica, 1 \nHaltern 70, 1 Dressel 20 e 7 Keay XVI, b\u00e9ticas, 1 Gau-\nloise 4, 3 Africanas II ou III e, constituindo as mais \nantigas evid\u00eancias do local, dois exemplares das \nmorfologias 4.2.1.1 e 8.2.1.1 de Ram\u00f3n Torres (Idem, \npp. 168 -170). \nA despeito da dispers\u00e3o cronol\u00f3gica do conjunto da \nPra\u00e7a D. Lu\u00eds I, \u00e9 interessante notar a coincid\u00eancia \ndos arcos cronol\u00f3gicos deste local e da Sede da EDP, \ndevendo a este prop\u00f3sito destacar -se a documenta-\n\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de contentores anf\u00f3ricos do per\u00edodo \nRepublicano Romano, que sugerem uma actividade \nportu\u00e1ria desenvolvida ainda nos s\u00e9culos antes da \nEra, e a vitalidade bem mais expressiva atingida no \nper\u00edodo Imperial. O pequeno conjunto anf\u00f3rico da \nSede da EDP vem, portanto, juntar -se \u00e0s evid\u00eancias \nque permitem sustentar a leitura de um papel por-\ntu\u00e1rio desempenhado pela antiga \u201cRibeira Ociden-\ntal\u201d de Lisboa no per\u00edodo romano, em particular da \nhoje desaparecida Ba\u00eda da Boavista.\n\nLisboa, Junho de 2017\n\n\n\n1311 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nBET TENCOURT, Jos\u00e9; CARVALHO, Patr\u00edcia; COELHO, \nIn\u00eas; FONSECA, Crist\u00f3v\u00e3o; LOPES, Gon\u00e7alo; SILVA, Tiago  \n(no prelo) \u2013 Os navios de Lisboa: balan\u00e7o e perspectivas de \ninvestiga\u00e7\u00e3o. In Actas do I Encontro do Centro de Arqueolo-\ngia de Lisboa. Lisboa: C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\n\nBONIFAY, Michel (2004)  \u2013 \u00c9tudes sur la c\u00e9ramique romaine \ntardive d\u2019Afrique. Oxford: BAR International Series. 1301.\n\nCOSTA, Ana; FREITAS, Maria Concei\u00e7\u00e3o; IN\u00c1CIO, Miguel;  \nFATELA, F.; LOPES, Vera; ANDRADE, C\u00e9sar; CACH\u00c3O \nM\u00e1rio; MENDES, P. M.; SARRAZOLA, Alexandre; MA-\nCEDO, Marta; BET TENCOURT, Jos\u00e9; CARVALHO, R.; \nFREITAS, Teresa (2016) \u2013 Single events and century -scale \nevolution of the northern margin of the Tagus River before \nthe Boavista landfill: a multidisciplinary approach to a natu-\nral and anthropic sediment record. Estudos do Quatern\u00e1rio. \nAPEQ: Braga. 1 4, pp. 92 -104.\n\nFONSECA, Crist\u00f3v\u00e3o; BET TENCOURT, Jos\u00e9; BRAZ\u00c3O, \nAlexandre; CHOUZENOUX, Christelle; PINTO, Marco; \nSILVA, Tiago; CARVALHO, Patr\u00edcia; COELHO, In\u00eas; FREI-\nRE, Jorge (2016) \u2013 Boa Vista 1 and Boa Vista 2: first data on \ntwo Early Modern ships discovered in Lisbon (Portugal). \nIn NEGUERELA MART\u00cdNEZ, Iv\u00e1n; CASTILLO BE LIN-\nCH\u00d3N, Roc\u00edo; RECIO S\u00c1NCHEZ, Patricia, coord. \u2013 IKU-\nWA V. Proceedings of the 5th International Congress on Un-\nderwater Archaeology \u2013 A heritage for mankind. Cartagena: \nMinisterio de Educac\u00edon, Cultura y Deporte, pp. 957 -967.\n\nMARQUES, Jo\u00e3o; SABROSA, Armando; SANTOS, V\u00edtor \n(1997) \u2013 Estrato romano da Avenida Ribeira das Naus (Lis-\nboa). Almadan. Almada: Centro de Arqueologia de Almada. \n2\u00aa S\u00e9rie, n.\u00ba 6, pp. 166 -167.\n\nMARQUES, Jo\u00e3o; SANTOS, V\u00edtor (2000) \u2013 Acompanha-\nmento das Obras do Metropolitano de Lisboa: Interven\u00e7\u00e3o \nArqueol\u00f3gica na Avenida da Ribeira das Naus. In Actas do 3\u00ba \nEncontro Nacional de Arqueologia Urbana (20 -23 de Feverei-\nro de 1997). Almada: C\u00e2mara Municipal de Almada, Divis\u00e3o \nde Museus. (col. Monografias \u2013 Arqueologia), pp. 165 -176.\n\nMURALHA, Jo\u00e3o; LEIT\u00c3O, Manuela (1998) \u2013 Relat\u00f3rio \nFinal da Interven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica da Pra\u00e7a do Munic\u00edpio \n(Lisboa) 1996 -1997. Lisboa: Museu da Cidade (policopiado).\n\nPARREIRA, Jorge; MACEDO, Marta (2013) \u2013 O fundea-\ndouro romano da Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I. In Congresso de 150 Anos \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. In ARNAUD, Jos\u00e9; \nMARTINS, Andrea; NEVES, C\u00e9sar, eds. \u2013 Arqueologia em \nPortugal. 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Por-\ntugueses, pp. 747 -75 4.\n\nPARREIRA, Jorge; MACEDO, Marta (2016) \u2013 Lusitanian \nAmphorae and Transport Coarse from the Roman Anchor-\nage of Pra\u00e7a D. Lu\u00eds I (Portugal). In PINTO, In\u00eas Vaz; ALM-\nEDA, Rui; MARTIN, Archer, eds. \u2013 Lusitanian Amphorae: \nProduction and Distribution. Exeter: Archaeopress (col. Ro-\nman and Late Antique Mediterranean Pottery, n.\u00ba 10), pp. \n167 -17 1.\n\nROCHA, Artur; REPREZAS, J\u00e9ssica; MIGUEZ, Jo\u00e3o; COR-\nREIA, Joana (2013) \u2013 Edif\u00edcio Sede do Banco de Portugal em \nLisboa. Um primeiro balan\u00e7o dos trabalhos arqueol\u00f3gicos. \nIn ARNAUD, Jos\u00e9; MARTINS, Andrea; NEVES, C\u00e9sar, eds. \n\u2013 Arqueologia em Portugal. 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos \nArque\u00f3logos Portugueses, pp. 1011 -1018.\n\nSANTOS, Ana dos (2015) \u2013 A Terra Sigillata e a cer\u00e2mica de \ncozinha africana do Edif\u00edcio Sede do Banco de Portugal (Lis-\nboa) (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Lisboa: Faculdade de Letras \nda Universidade de Lisboa.\n\nSARRAZOLA, Alexandre; BET TENCOURT, Jos\u00e9; TEIXEI-\nRA, A. (201 4) \u2013 Lisboa, o Tejo e a Expans\u00e3o Portuguesa: os \nmais recentes achados arqueol\u00f3gicos da Lisboa Ribeirinha. \nIn O Tempo Resgatado ao Mar. Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o. Lis-\nboa: Imprensa -Nacional Casa da Moeda e Museu Nacional \nde Arqueologia, pp. 111 -116.\n\nSILVA, Rodrigo Banha da; FILIPE, Victor; ALMEIDA, Rui \n(2016) \u2013 Julio -Claudian lusitanian amphorae: a perspective \non selected contexts from Olisipo (Lisbon, Portugal). In \nPINTO, In\u00eas Vaz; ALMEDA, Rui; MARTIN, Archer, eds. \u2013 \nLusitanian Amphorae: Production and Distribution. Exeter: \nArchaeopress (col. Roman and Late Antique Mediterranean \nPottery, n.\u00ba 10), pp. 153 -166.\n\nVIEGAS, Catarina; RAPOSO, Jorge, PINTO, In\u00eas Vaz (2016) \n\u2013 Almagro 51C (Western Lusitania). In Amphorae ex Hispa-\nnia. Landscapes of production and consumption (http://am-\nphorae.icac.cat/amphora/almagro -51c -western -lusitania), \n20 July, 2016 [consultado a 16.06.2017].\n\n\n\n1312\n\nFigura 1 \u2013 \u00c2nforas it\u00e1licas do Tirreno Dr.1A (1-2) e Lusitanas do Tejo/Sado Dressel 1 4 (3-5) da Sede da EDP.\n\n\n\n1313 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 2 \u2013 \u00c2nforas lusitanas do Tejo/Sado Lusitana 3 (6), Almagro 51C (7-10) e Almagro 50 (11); b\u00e9ticas Dressel \n20 (12) e Keay XVI (13) da Sede da EDP.\n\n\n\n131 4\n\nFigura 3 \u2013 \u00c2nforas b\u00e9tica indeterminada (1 4) e africanas Africana IIA (15) e Keay XXV.3=Africana III B (16) da \nSede da EDP.\n\n\n\n1315 Arqueologia em Portugal / 2017 \u2013 Estado da Quest\u00e3o\n\nFigura 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e da linha de costa aproximada na \u00e9poca romana sobre levanta-\nmento topogr\u00e1fico de Lisboa.\n\n\n\n1316"}]}}}