{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18612"}, {"@name": "filename", "#text": "25623_Hervatin_HeloisaLitholdo_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nFaculdade de Engenharia de Alimentos \n\nDepartamento de Ci\u00eancias de Alimentos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O MICROBIOL\u00d3GICA E F\u00cdSICO\u2013QUIMICA DO P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA IN \n\nNATURA E DESIDRATADO SOB DIFERENTES TEMPERATURAS \n\n \n\n \n\nHeloisa Litholdo Hervatin \n\nEngenheira de Alimentos \n\n \n\n \n\nDra. Lucia Regina Durrant \n\nOrientador \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 faculdade de Engenharia de Alimentos da \n\nUniversidade Estadual de Campinas para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancia de Alimentos \n\n \n\nCampinas, 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA  CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA \n\nBIBLIOTECA DA FEA \u2013 UNICAMP \n\n \n\n     \n\n      T\u00edtulo em ingl\u00eas: Evaluation microbiological and physico-chemical in nature the \n\npollen and dried  \n\n      at different temperatures      \n\n                    Palavras-chave em ingl\u00eas (Keywords): Bee pollen, Microbiological analysis, \n\nPhysico chemical \u2013  \n\n            Analysis, Quality control    \n\n                    Titula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ci\u00eancia de Alimentos \n\n                    Banca examinadora: Lucia Regina Durrant \n\n              Maristela do Nascimento da Silva \n\n           Felix Guilhermo Reyes Reyes \n\n              Fl\u00e1vio Lu\u00eds Schmidt \n\n                    Data de defesa: 25/08/2009    \n\n                    Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o: Programa em Engenharia de Alimentos \n\n \n\n    \n\n                Hervatin, Heloisa Litholdo \n\nH445a  Avalia\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica e f\u00edsico-qu\u00edmica do p\u00f3len \n\nap\u00edcola in natura e desidratado sob diferentes temperaturas \n\n/ Heloisa Litholdo Hervatin. -- Campinas, SP: [s.n.], 2009. \n\n \n\n \n\n  Orientador: Lucia Regina Durrant \n\n  Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Estadual de \n\nCampinas.Faculdade de Engenharia de Alimentos \n\n \n\n \n\n  1.  Abelha -  P\u00f3len.   2.  An\u00e1lise microbiol\u00f3gica.   3.  \n\nF\u00edsico qu\u00edmica - An\u00e1lise.   4.  Controle de qualidade.   I.  \n\nDurrant, Lucia Regina.   II.  Universidade Estadual de \n\nCampinas.Faculdade de Engenharia de Alimentos.   III.  \n\nT\u00edtulo.  \n                                                                                                                                                                                               (cars/fea) \n\n \n\n\n\niii \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n______________________________________ \n\nProfa. Dra. L\u00facia Regina Durrant  \n\nOrientadora \n\nFaculdade de Engenharia de Alimentos-DCA \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf. Dr. Felix Guillermo Reyes Reyes  \n\n(membro) \n\nFaculdade de Engenharia de Alimentos-DCA \n\n \n\n______________________________________ \n\nDra. Maristela Nascimento da Silva \n\n(membro) \n\nPesquisadora do Instituto Tecnologia de Alimentos-ITAL \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf. Dr. Fl\u00e1vio Luis Schmidt \n\n(membro) \n\nFaculdade de Engenharia de Alimentos-DTA \n\n \n\n______________________________________ \n\nDra. Neliane Ferraz de Arruda Silveira \n\n(membro-suplente) \n\nPesquisadora do Instituto Tecnologia de Alimentos-ITAL \n\n \n\nmailto:durrant@fea.unicamp.br\nmailto:reyesfgr@fea.unicamp.br\n\n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPor mais medonha e escura que seja \u00e0 noite, \n\nSempre haver\u00e1 uma manh\u00e3 de esperan\u00e7a. \n\n(Autor desconhecido) \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nv \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIN MEMORIA  \n \n\n \n \n \nEsta pesquisa est\u00e1 sendo dedicada ao \nhomem mais importante da minha \nexist\u00eancia, ao meu Pai, Antinarbi \nHervatin, este homem de perseveran\u00e7a \ne luta, como todos os dias de sua vida.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nA minha ex-chefe e atual amiga Dra Neusely da Silva pelo carinho com que me \n\nacolheu no Instituto de Tecnologia de Alimentos \u2013 ITAL no setor de Microbiologia, \n\npelo incentivo na realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nAos aux\u00edlios e dedica\u00e7\u00e3o da Dra. Neliane Ferraz de Arruda Silveira, no \n\nacompanhamento do desenvolvimento desta pesquisa. \n\nAos estagi\u00e1rios do Setor de Microbiologia do ITAL, Leonardo, Juliana que \n\ntrabalharam com amor e responsabilidade, tornando tais tarefas simples o que \n\nparecia imposs\u00edvel. \n\nA pesquisadora Dra. Maristela Nascimento pelo companheirismo e colabora\u00e7\u00e3o \n\ncom a pesquisa. \n\nAs minhas amigas Miriam Marquesini e Ivone Francisca da Silva por estarem \n\npresentes durante os anos de trabalho, pela dedica\u00e7\u00e3o e carinho que me \n\nimpulsionaram para terminarem esta pesquisa. \n\nA minha fam\u00edlia que esteve presente em todos os momentos de afli\u00e7\u00e3o e foi a \n\nfor\u00e7a e a raz\u00e3o pela qual vencemos.  \n\nA minha rainha, Maria Nice Gaspar Litholdo que com todo o seu carinho soube me \n\ncompreender e me ajudar em todos os meus passos por este caminho. \n\nAs pesquisadoras do Polo de Pindamonhagaba \u2013SP, PqC.\u00c9rica Weinstein \n\nTeixeira, PqC Maria Lu\u00edsa T. M. F. Alves, PqC Renata Galhardo Borguini, pela \n\ncolabora\u00e7\u00e3o durante as coletas do p\u00f3len, e a realiza\u00e7\u00f5es das analises f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicas. \n\nA pesquisadora do Instituto de Zootecnia, PqC Augusta Carolina C. C. Moreti, PqC \n\nIvani Pozar Otsuk, pela realiza\u00e7\u00e3o das pesquisas pol\u00ednicas e est\u00e1ticas para \n\ncompara\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\nE por todas as pessoas que neste tempo todo passaram e marcaram a est\u00f3ria \n\ndeste livro que \u00e9 a vida. \n\n \n\nAGRADE\u00c7O A DEUS PELAS BEN\u00c7\u00c3OS RECEBIDAS POR TODA A VIDA E \n\nPELAS VIT\u00d3RIAS CONQUISTADAS. \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA ...................................................................... 1 \n\n2 OBJETIVOS ......................................................................................................... 6 \n\n2.1 OBJETIVO GERAL ........................................................................................ 6 \n\n2.2 OBJETIVOS ESPECIFICOS .......................................................................... 6 \n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGRAFICA ................................................................................ 7 \n\n3.1 REGI\u00d5ES PRODUTORAS DE P\u00d3LEN ......................................................... 7 \n\n3.2 CONCEITO SOBRE O P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA ..................................................... 9 \n\n3.3 COLM\u00c9IAS .................................................................................................. 11 \n\n3.3.1 TIPO DE COLM\u00c9IA ................................................................................ 12 \n\n3.3.2 TIPOS DE COLETORES PARA O P\u00d3LEN ............................................ 14 \n\n3.3.3 MEDIDAS DE CONTROLE NA COLETA E NO TRANSPORTE DO \n\nP\u00d3LEN ............................................................................................................ 17 \n\n3.4 COMPOSI\u00c7\u00c3O QUIM\u00cdCAS E PROPRIEDADES ......................................... 17 \n\n3.5 FORMAS DE COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O ............................................................ 20 \n\n3.6 BENEFIC\u00cdOS \u00c0 SA\u00daDE HUMANA ATRIBUIDOS AO P\u00d3LEN .................... 21 \n\n3.7 PADR\u00d5ES DE QUALIDADE DO P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA .................................... 22 \n\n3.8 IMPORT\u00c2NCIA DOS MICRORGANISMOS NOS ALIMENTOS .................. 24 \n\n3.8.1 MICRORGANISMOS PATOG\u00caNICOS E INDICADORES NOS \n\nALIMENTOS ................................................................................................... 26 \n\n3.8.2 CONTROLE DE MICRORGANISMOS POR DESIDRATA\u00c7\u00c3O ............. 30 \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ................................................................................. 31 \n\n4.1 OBTEN\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS ................................................................... 31 \n\n4.2 PROCEDIMENTO PARA COLETA DAS AMOSTRAS ................................ 32 \n\n4.3 BENEFICIAMENTO DAS AMOSTRAS ........................................................ 38 \n\n4.4 AN\u00c1LISE F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA ........................................................................ 41 \n\n4.5 AN\u00c1LISE MICROBIOL\u00d3GICA ..................................................................... 42 \n\n4.6 AN\u00c1LISE EST\u00c1TISTICA .............................................................................. 43 \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ......................................................................... 44 \n\n5.1 AN\u00c1LISES FISICO-QUIMICAS.................................................................... 44 \n\n\n\n \n\n5.1.1 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA IN NATURA .............................................................. 44 \n\n5.1.2 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA DESIDRATADO ........................................................ 47 \n\n5.2 AN\u00c1LISES MICROBIOL\u00d3GICAS ................................................................ 52 \n\n5.2.1 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA IN NATURA .............................................................. 52 \n\n5.2.2 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA DESIDRATADOS ..................................................... 57 \n\n5.2.3 AN\u00c1LISES DOS SWABS DOS COLETORES ....................................... 65 \n\n5.3 AN\u00c1LISES ESTAT\u00cdSTICAS ......................................................................... 68 \n\n6 CONCLUS\u00d5ES .................................................................................................. 74 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS ............................................................................. 75 \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................. 76 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nIND\u00cdCE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 3.3.1.1 Colm\u00e9ias........................................................................................ 12 \n\nFigura 3.3.2.1 Colm\u00e9ia com o coletor de p\u00f3len amostra. ..................................... 15 \n\nFigura 3.3.2.2 Coletor tipo Tropical Africanizado-Baiano...................................... 16 \n\nFigura 3.3.2.3 Coletor tipo Intermedi\u00e1rio Interno. ................................................. 16 \n\nFigura 3.3.2.5 Coletor tipo pl\u00e1stico injetado (teste). ............................................. 16 \n\nFigura 4.2.1 Inicio da retirada do coletor da colm\u00e9ia para coleta do p\u00f3len ........... 32 \n\nFigura 4.2.2 Retirada do coletor com o p\u00f3len ap\u00edcola depositado. ....................... 33 \n\nFigura 4.2.3 Coleta do p\u00f3len deixado pela abelha. .............................................. 33 \n\nFigura 4.2.4 Quarto passo substitui\u00e7\u00e3o dos coletores .......................................... 33 \n\nFigura 4.2.5 Retirada dos coletores com o p\u00f3len. ................................................ 34 \n\nFigura 4.2.6 Acondicionamento dos coletores com p\u00f3len. ................................... 34 \n\nFigura 4.2.7 Acondicionamento dos coletores para o transporte .......................... 34 \n\nFigura 4.2.8 Local de processamento do p\u00f3len .................................................... 35 \n\nFigura 4.2.9 Higieniza\u00e7\u00e3o da bancada. ................................................................ 35 \n\nFigura 4.2.10 Higieniza\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios. ........................................................... 35 \n\nFigura 4.2.11 Higieniza\u00e7\u00e3o dos materiais. ............................................................ 36 \n\nFigura 4.2.12 Higieniza\u00e7\u00e3o dos coletores. ............................................................ 36 \n\nFigura 4.2.13 Coletor a ser colocado na estufa. ................................................... 36 \n\nFigura 4.2.14 Estufa para colocar os coletores. ................................................... 36 \n\nFigura 4.2.15 Chegada do p\u00f3len ap\u00edcola para o processamento. ........................ 37 \n\nFigura 4.2.16 Retirada do p\u00f3len ap\u00edcola dos coletores. ....................................... 37 \n\nFigura 4.2.17 Limpeza e remo\u00e7\u00e3o de part\u00edcula indesej\u00e1veis do p\u00f3len. ................ 37 \n\nFigura 4.2.18 P\u00f3len sem sujidades. ..................................................................... 37 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.2.19 P\u00f3len j\u00e1 embalado para ser realizado a analise. ............................ 38 \n\nFigura 4.2.20 Embalagem com o p\u00f3len ap\u00edcola. .................................................. 38 \n\nFluxograma 4.3.1 Beneficiamento e Comercializa\u00e7\u00e3o do P\u00f3len Ap\u00edcola \n\nDesidratado ........................................................................................................... 39 \n\nFigura 4.3.1 Desumidificador A. ........................................................................... 40 \n\nFigura 4.3.2 Desumidificador A (Parte Posterior). ................................................ 40 \n\nFigura 4.3.3 Secadora B (Parte Posterior). ........................................................... 41 \n\nFigura 5.3.1 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o da contagem de \n\nbolores e leveduras em tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta (24, 48 e 72h). ....................... 70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 01 Valores de Atividade de \u00e1gua, pH e umidade (em porcentagem) do \n\np\u00f3len IN NATURA na primeira etapa de coleta (mar\u00e7o/abril de 2007). ................. 45 \n\nTabela 02 Dados de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade referentes \u00e0 segunda \n\n(outubro/novembro de 2007) etapa de coleta do p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA. ....... 45 \n\nTabela 03 An\u00e1lises de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade do p\u00f3len ap\u00edcola \n\ndesidratado coletados no per\u00edodo de mar\u00e7o e abril de 2007 na colm\u00e9ia \n\nexperimental de Pindamonhangaba-SP. ............................................................... 47 \n\nTabela 04 An\u00e1lises de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade do p\u00f3len desidratado \n\nreferente \u00e0 segunda coleta, que corresponde aos meses de outubro/ novembro de \n\n2007. ..................................................................................................................... 49 \n\nTabela 05 An\u00e1lises de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade do p\u00f3len desidratado \n\nreferente as amostras adquiridas no comercio varejista do Estado de S\u00e3o Paulo.51 \n\nTabela 06 An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica do P\u00f3len IN NATURA coletado na primeira \n\n(mar\u00e7o/abril) etapa, das colm\u00e9ias experimentais do p\u00f3lo ap\u00edcola de \n\nPindamonhangaba. ............................................................................................... 52 \n\nTabela 07 An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica do P\u00f3len IN NATURA referente \u00e1 segunda \n\n(outubro/novembro de 2007), das colm\u00e9ias instaladas no P\u00f3lo de \n\nPindamonhangaba. ............................................................................................... 53 \n\nTabela 08 An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica do P\u00f3len Ap\u00edcola Desidratado, pelos processos \n\nA e B, das colm\u00e9ias de p\u00f3len ap\u00edcola do P\u00f3lo de Pindamonhangaba referente \u00e0 \n\nprimeira (mar\u00e7o/abril de 2007) etapa..................................................................... 57 \n\nTabela 09 An\u00e1lises microbiol\u00f3gicas do P\u00f3len Ap\u00edcola desidratados pelos \n\nprocessos A e B, das colm\u00e9ias de p\u00f3len, referentes \u00e0 segunda etapa \n\n(outubro/novembro de 2007) do P\u00f3lo de Pindamonhangaba. ............................... 59 \n\nTabela 10 An\u00e1lises microbiol\u00f3gicas de amostras de P\u00f3len Ap\u00edcola desidratado \n\nadquiridas no comercio do Estado de S\u00e3o Paulo. ................................................. 64 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 11 Resultados da T\u00e9cnica de Swab dos coletores de p\u00f3len das colm\u00e9ias, \n\nnos per\u00edodos de 24 horas, 48horas e 72horas no P\u00f3lo de Pindamangaba-SP. .... 66 \n\nTabela 12 Resultados da T\u00e9cnica de Swab nos coletores de p\u00f3len higienizados e \n\nn\u00e3o higienizados. .................................................................................................. 67 \n\nTabela 13 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de pH, umidade e atividade \n\nde \u00e1gua do p\u00f3len ap\u00edcola in natura e do p\u00f3len submetido a dois processos de \n\ndesumidifica\u00e7\u00e3o, em tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na primeira fase de coleta \n\n(mar\u00e7o/abril de 2007), em colm\u00e9ias experimentais do P\u00f3lo Regional de \n\nPindamonhangaba. ............................................................................................... 68 \n\nTabela 14 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de contagem de bolores e \n\nleveduras no p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA e no p\u00f3len ap\u00edcola submetido a dois \n\nprocessos de desumidifica\u00e7\u00e3o e tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na primeira fase de \n\ncoleta (mar\u00e7o/abril de 2007), em colm\u00e9ias experimentais do P\u00f3lo Regional de \n\nPindamonhangaba. ............................................................................................... 69 \n\nTabela 15 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de pH, umidade e atividade \n\nde \u00e1gua do p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA e do p\u00f3len ap\u00edcola submetido a dois \n\nprocessos de desumidifica\u00e7\u00e3o, em tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na segunda fase de \n\ncoleta (outubro/novembro de 2007), em colm\u00e9ias experimentais do P\u00f3lo Regional \n\nde Pindamonhangaba. .......................................................................................... 71 \n\nTabela 16 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de contagem de bolores e \n\nleveduras no p\u00f3len ap\u00edcola in natura e do p\u00f3len ap\u00edcola submetido a dois \n\nprocessos de desumidifica\u00e7\u00e3o e tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na segunda fase de \n\ncoleta (outubro/novembro de 2007), em colm\u00e9ias experimentais do P\u00f3lo Regional \n\nde Pindamonhangaba. .......................................................................................... 72 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola \u00e9 a aglutina\u00e7\u00e3o do p\u00f3len presente nas flores coletados \n\npelas abelhas operarias, e depositados na entrada da colm\u00e9ia. O estudo visou \n\navaliar a qualidade microbiol\u00f3gica e f\u00edsico-qu\u00edmica do p\u00f3len IN NATURA e do \n\nsubmetido a diferentes processos de secagem, simulando as condi\u00e7\u00f5es de \n\nprocessamento do produto comercializado. Tamb\u00e9m avaliou as amostras \n\nadquiridas no comercio do estado de S\u00e3o Paulo. Registrou-se a escassez das \n\npesquisas sobre a qualidade microbiol\u00f3gica do p\u00f3len ap\u00edcola.  \n\nPrimeiramente a pesquisa, analisou amostras de p\u00f3len ap\u00edcola obtidas \n\natrav\u00e9s de coletores instalados nas colm\u00e9ias pertencentes ao api\u00e1rio experimental \n\ndo P\u00f3lo Regional de Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico dos Agroneg\u00f3cios do Vale do \n\nPara\u00edba, localizado em Pindamonhangaba-SP, pertencente \u00e0 Ag\u00eancia Paulista de \n\nTecnologia dos Agroneg\u00f3cios. A coleta ocorreu nos intervalos de 24horas, \n\n48horas e 72horas, objetivando a presen\u00e7a e/ou quantidade de microrganismos \n\npatog\u00eanicos no p\u00f3len com rela\u00e7\u00e3o ao tempo de perman\u00eancia do produto no \n\ncampo. As amostras foram congeladas por 48horas, e submetidas a dois \n\nprocessos de secagem (circula\u00e7\u00e3o de ar em sistema aberto a 40-42\u00b0C e sistema \n\nde circula\u00e7\u00e3o de ar fechado a 30\u00b0C). Foram realizadas as an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\npara os par\u00e2metros de pH, umidade e atividade de \u00e1gua e as microbiol\u00f3gicas com \n\navalia\u00e7\u00e3o de Bacillus cereus, Estafilococos coagulase positiva, coliformes a 45\u00b0C, \n\nEscherichia coli, Salmonella sp, bolores e leveduras, al\u00e9m de microrganismos \n\nsulfitos redutores.  \n\nAmostras de p\u00f3len ap\u00edcola desidratado foram adquiridas no mercado \n\nvajerista do Estado de S\u00e3o Paulo, com registro no Servi\u00e7o de Inspe\u00e7\u00e3o Federal \n\n(SIF), submetidas aos mesmos par\u00e2metros. Atrav\u00e9s dos c\u00e1lculos estat\u00edsticos \n\nobservaram-se poss\u00edveis diferen\u00e7as e/ou correla\u00e7\u00f5es existentes entre os \n\npar\u00e2metros analisados (microbiol\u00f3gicos, f\u00edsico-qu\u00edmicos) para os tratamentos \n\npropostos (frequ\u00eancia de coleta e processos de desidrata\u00e7\u00e3o). \n\nVerificou-se que as amostras analisadas, as IN NATURA e as \n\ndesidratadas, mostraram-se isentas dos principais pat\u00f3genos como Salmonella sp \n\n\n\n \n\n \n\n \n\ne Estafilococos coagulase positiva, por\u00e9m, a popula\u00e7\u00e3o de bolores e leveduras foi \n\nrelativamente elevada. Podendo concluir que os bolores e leveduras s\u00e3o os \n\npar\u00e2metros microbiol\u00f3gicos mais significativos para o p\u00f3len ap\u00edcola, seguido por \n\nBacillus cereus e por bact\u00e9rias coliformes totais, sendo par\u00e2metros que devem ser \n\nintroduzidos na legisla\u00e7\u00e3o; al\u00e9m do processo de desidrata\u00e7\u00e3o normalmente \n\nutilizado para p\u00f3len, n\u00e3o reduzir a popula\u00e7\u00e3o f\u00fangica. Com base na Legisla\u00e7\u00e3o \n\natual para padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos em alimentos, considerando o grupo da \n\ngranola, todas as amostras analisadas, encontram-se dentro dos padr\u00f5es \n\nestabelecidos. Bolores e leveduras n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos na Legisla\u00e7\u00e3o do MAPA. \n\nA \u00e9poca do ano teve influ\u00eancia na contamina\u00e7\u00e3o de Bolores e Leveduras, \n\nparalelamente com o tempo de perman\u00eancia do p\u00f3len no campo, sendo indicada a \n\ncoleta do material a cada 24horas. Assim os processos de secagem devem ser \n\notimizados para permitirem a obten\u00e7\u00e3o de produto livre de contaminantes \n\nmicrobiol\u00f3gicos; juntamente com a higieniza\u00e7\u00e3o do material nas diferentes etapas \n\nde produ\u00e7\u00e3o e processamento do p\u00f3len, com foco na busca de materiais que \n\nsubstituam a madeira que \u00e9 extremamente porosa, de forma a permitir \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o adequada e satisfat\u00f3ria. Outro par\u00e2metro a ser considerado \u00e9 a \n\nembalagem para o produto que merece aten\u00e7\u00e3o de especialistas nesta \u00e1rea. \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras chaves: p\u00f3len ap\u00edcola, an\u00e1lise microbiol\u00f3gica, an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica, \n\ncontrole de qualidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe bee pollen is the agglutination of pollen present in flowers collected \n\nworker bees, and deposited at the entrance of the hive. The study aimed to \n\nevaluate the microbiological quality and physico-chemistry of the pollen in nature \n\nand subject to different processes of drying, simulating the processing conditions of \n\nthe product sold. Also evaluated the samples acquired in the trade of the state. We \n\nhave registered the scarcity of research on the microbiological quality of bee \n\npollen. \n\nFirst the research, analyzed samples of bee pollen obtained from collectors \n\ninstalled in the experimental apiary hives belonging to the Regional Technology \n\nDevelopment Center of Agribusiness of the Para\u00edba Valley, located in \n\nPindamonhangaba-SP, belonging to the Agency of Technology Agribusiness \n\nPaulista. Frequency of collection in intervals of 24 hours, 48 hours and 72 hours, to \n\nthe presence and/or amount of pathogenic microorganisms in pollen with the time \n\nof product in the field. The samples were frozen by 48 hours, and subjected to two \n\ndrying processes (movement of air in the open system 40-42\u00b0C and a system of \n\nclosed circulation of air at 30\u00b0C). Performed the analysis for the physical-chemical \n\nparameters of pH, humidity and water activity and with the microbiological \n\nassessment of Bacillus cereus, Coagulase positive Staphylococci, coliforms at \n\n45\u00b0C, Escherichia coli, Salmonella, molds and yeasts, and micro sulphites \n\nreducing. \n\nAcquired samples of dried bee pollen market of the State of S\u00e3o Paulo, \n\nwith registration at the Federal Inspection Service (SIF), subject to the same \n\nparameters. Through statistical calculations were observed possible differences \n\nand/or correlations between the analyzed parameters (microbiological, physico-\n\nchemical) for the proposed treatments (frequency of collection and processes of \n\ndehydration). \n\nIt was found that the samples analyzed, the IN NATURE and dehydrated, \n\nwere free of major pathogens such as Salmonella and Coagulase positive \n\nStaphylococci, however, the population of yeasts and molds is relatively high. May \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nconclude that the yeasts and molds are the most significant microbiological \n\nparameters for the bee pollen, followed by Bacillus cereus bacteria and total \n\ncoliforms, and parameters to be introduced into legislation, in addition to the \n\ndehydration process typically used for pollen, is not able to eliminate fungal its \n\npopulation, based on current legislation for microbiological standards in food, \n\nconsidering the group of granola, all the samples, are within the standards set. \n\nYeast and molds are not included in the legislation of the MAP. \n\nThe time of year influences the contamination of molds and yeasts, along \n\nwith the time of pollen in the field, being given the collection of material every 24 \n\nhours. Thus the process of drying must be optimized to allow the achievement of \n\nproduct free of microbiological contaminants, together with the cleaning of \n\nequipment in various stages of production and processing of pollen constantly, with \n\na focus in the search for materials to replace the wood that is extremely porous to \n\nenable proper cleaning and satisfactory. Another parameter to be considered is the \n\npackaging for the product deserves the attention of specialists in this area. \n\n \n\n \n\nKeywords: bee pollen, microbiological analysis, physical-chemical analysis, \n\nquality control \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n1 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA \n\nExistem relatos que as abelhas produzem mel h\u00e1 mai/s de 50 milh\u00f5es de \n\nanos, ou seja, muito tempo antes que o homem aparecesse sobre a terra. O mel \n\ntem sido utilizado ao longo dos anos como alimento e medicamento. Praticamente \n\ntodas as civiliza\u00e7\u00f5es antigas conheceram e utilizaram os produtos das abelhas \n\ncomo valiosos recursos terap\u00eauticos na sua medicina (LENGLER, 2007). \n\nComercialmente o mel pode ser considerado o principal produto das \n\nabelhas, tanto em termos de popularidade quanto em volume de produ\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, outros produtos de colm\u00e9ia, tais como pr\u00f3polis, gel\u00e9ia real e p\u00f3len, v\u00eaem \n\nganhando crescente import\u00e2ncia nas ultimas d\u00e9cadas, cada um com seu pr\u00f3prio \n\nmercado, constituindo-se em uma fonte de renda alternativa para os apicultores.  \n\nO p\u00f3len \u00e9 um p\u00f3 fino e colorido existente nas flores que, quando coletados \n\npela abelha para sua alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 umedecido com a saliva das mesmas \n\naglutinando-os formando um gr\u00e3o que ser\u00e1 transportado at\u00e9 a colm\u00e9ia. Para a \n\ncoleta, utilizam-se equipamentos espec\u00edficos para esse fim, recolhe este p\u00f3len \n\npara beneficiar e comercializar (WIESE, 2000; ALMEIDA-MURADIAN, 2002; \n\nBARRETO, et al., 2003).  \n\nEmbora se constate a inexist\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es sobre a magnitude do \n\nmercado nacional e internacional de p\u00f3len ap\u00edcola, a pr\u00e1tica de consumo do \n\nproduto, tanto na dieta humana como na dieta animal, \u00e9 uma realidade. Seu maior \n\nuso, hoje, \u00e9 como suplemento alimentar, sendo indicado para o equil\u00edbrio funcional \n\ne harm\u00f4nico do organismo humano, produzindo bem-estar e vigor f\u00edsico (KRELL, \n\n1996). Al\u00e9m de sua utilidade como suplemento aliment\u00edcio, o p\u00f3len \u00e9 usado em \n\nfarmacologia (ingrediente em produtos apifito-arom\u00e1ticos), cosm\u00e9tica (filtros \n\nsolares, cremes, m\u00e1scaras, batons, sabonetes, shampoos, etc), na atividade \n\nap\u00edcola como alimento para as abelhas, no monitoramento da polui\u00e7\u00e3o ambiental, \n\netc (CASTRO, et al., 2002). \n\nOs produtos da colm\u00e9ia sempre foram um alimento de alto valor nutritivo \n\npara o homem, pois no inicio da sua hist\u00f3ria o mel era saboreado pelo doce que \n\napresenta e tamb\u00e9m como um modo de saciar a fome. Por\u00e9m, n\u00e3o tinham id\u00e9ia \n\n\n\n \n\n \n\n2 \n \n\nque os favos com o mel continham pr\u00f3polis, p\u00f3len, gel\u00e9ia real e larvas de abelhas, \n\ne que o veneno da picada poderia servir como rem\u00e9dio para problemas \n\nreum\u00e1ticos e artr\u00edticos. H\u00e1 600 anos, os hindus utilizavam o mel como alimento e a \n\npr\u00f3polis como medicamento para a cicatriza\u00e7\u00e3o de feridas (LENGLER, 2007). \n\nO interesse em termos de produ\u00e7\u00e3o de p\u00f3len no Brasil iniciou-se no final \n\nda d\u00e9cada de 80. A partir deste momento, observou-se um decl\u00ednio com posterior \n\nretomada da produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o no final da d\u00e9cada de 90. De acordo \n\ncom BARRETO, et al., (2003), atualmente o mercado est\u00e1 focado em consumo de \n\nprodutos naturais, complementares \u00e0 dieta ou com efeito terap\u00eautico, o que \n\nestimula e promove a modalidade da cadeia produtiva ap\u00edcola.  \n\nPor\u00e9m, desde o fim do S\u00e9culo XIX, os pesquisadores se prendiam a \n\nexplicar sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (especialmente nos Estados Unidos, Jap\u00e3o, \n\nEscandin\u00e1via e Fran\u00e7a), somente depois de 1950 que foram empreendidos os \n\nestudos anal\u00edticos e experimentais mais importantes (DONADIEU, 2002). \n\nApesar de ser um produto totalmente natural e de grande valor nutricional \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios cuidados de manipula\u00e7\u00e3o na colheita e beneficiamento dos gr\u00e3os \n\npara uma maior garantia de qualidade do produto final. Com relatos de BARRETO, \n\net al.,(2003) um dos primeiros pa\u00edses a estabelecer normas para a padroniza\u00e7\u00e3o \n\ndo p\u00f3len ap\u00edcola foi a Espanha, pois a falta de normativas especificas sobre a \n\nqualidade do produto espanhol resultou na comercializa\u00e7\u00e3o de produtos de baixa \n\nqualidade e conseq\u00fcente perda do mercado europeu. \n\nOs gr\u00e3os de p\u00f3len, ou simplesmente p\u00f3len, s\u00e3o estruturas microsc\u00f3picas \n\ncontidas nas angiospermas e representam o gamet\u00f3fito masculino das plantas \n\n(WITHERELL, 1975). Sua fun\u00e7\u00e3o mais importante \u00e9 conduzir as c\u00e9lulas sexuais \n\nmasculinas, necess\u00e1rias \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o das plantas, cada diminuto gr\u00e3o de p\u00f3len \u00e9 \n\nformado na antera, o aparelho feminino, onde ocorre a fertiliza\u00e7\u00e3o ou fus\u00e3o dos \n\ngametas dos dois sexos (BRUANT, 1990). De acordo com WITHERELL (1975), \n\nal\u00e9m de ser o pr\u00f3prio objeto da poliniza\u00e7\u00e3o, o p\u00f3len tem import\u00e2ncia na apicultura \n\nde duas outras formas: como a principal fonte de prote\u00ednas, lip\u00eddios e minerais \n\npara as abelhas e como um poss\u00edvel produto excedente do api\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n \n\nTem-se tamb\u00e9m como defini\u00e7\u00e3o todo organismo que se reproduz \n\nsexualmente tem um componente feminino e um componente masculino, cada um \n\nrespons\u00e1vel por metade dos genes. Portanto, as plantas t\u00eam dois ve\u00edculos para \n\ntransmitir seus genes para a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o: o p\u00f3len e o \u00f3vulo. O p\u00f3len \u00e9 o \n\nelemento fornecido pelas estruturas masculinas da flor (MORETI, 2006). Relato de \n\nDONADIEU (2002) diz que o p\u00f3len comp\u00f5e-se de uma multiplicidade de \n\nmicroesporos, que se encontram e s\u00e3o formados na antera, parte masculina da \n\nflor e representam as \u201csementes\u201d da flor. \n\nO apicultor pode apropriar-se de uma parte do p\u00f3len coletado pelas \n\nabelhas e para tal utiliza aparelhos denominados coletores de p\u00f3len, armadilhas \n\nde p\u00f3len ou ainda ca\u00e7a-p\u00f3len, que retira partes das bolotas presentes nas \n\ncorb\u00edculas antes que as abelhas entrem na colm\u00e9ia (ALVES, et al., 1997). Essas \n\nbolotas permanecem retidas em gavetas e s\u00e3o recolhidas pelo apicultor em \n\nintervalos pr\u00e9-determinados, para serem posteriormente processadas. As etapas \n\ndo processamento do p\u00f3len s\u00e3o: coleta, congelamento, secagem, limpeza e \n\nenvase, obtendo-se, deste modo, o p\u00f3len ap\u00edcola desidratado (SALOM\u00c9 &amp; \n\nSALOM\u00c9, 1998). \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola, segundo a Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba3, de 19 de janeiro de \n\n2001, do Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento, \u00e9 o resultado da \n\naglutina\u00e7\u00e3o do p\u00f3len das flores, efetivadas por abelhas oper\u00e1rias, mediante n\u00e9ctar \n\ne suas subst\u00e2ncias salivares, o qual \u00e9 recolhido na entrada da colm\u00e9ia (BRASIL, \n\n2001a). Pode ser dividido, segundo o teor de umidade em: \n\n? P\u00f3len ap\u00edcola: produto coletado em sua forma original; \n\n? P\u00f3len ap\u00edcola desidratado: produto submetido ao processo de desidrata\u00e7\u00e3o \n\nem temperatura n\u00e3o superior a 42\u00baC e com teor de umidade n\u00e3o superior a \n\n4%. \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do p\u00f3len varia entre as diferentes esp\u00e9cies \n\npol\u00ednicas (ALMEIDA-MURADIAN, et al., 2005). Tal varia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ocasionar \n\ndiferen\u00e7as no valor nutritivo do p\u00f3len, portanto, a mistura de varias fontes \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para dar as abelhas uma dieta equilibrada (SALOM\u00c9 &amp; SALOM\u00c9, \n\n1998). \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n \n\nSegundo SCHMIDT (1996), a composi\u00e7\u00e3o nutricional m\u00e9dia do p\u00f3len \n\nap\u00edcola \u00e9 de 23,7% de prote\u00ednas; 27% de carboidratos; 4,8% lip\u00eddios, al\u00e9m de \n\nminerais, entre os quais encontram-se f\u00f3sforos, pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, ferro, s\u00f3dio, \n\nmagn\u00e9sio, mangan\u00eas e cobre, e vitaminas, dentre as quais encontram-se a \n\nvitamina C, al\u00e9m de caroten\u00f3ides, como o ?-caroteno, que \u00e9 precursor da vitamina \n\nA, e vitaminas do complexo B (tiamina, niacina, riboflavina, piridoxina, biotina, \n\n\u00e1cido panton\u00e9ico e \u00e1cido f\u00f3lico). \n\nVerifica-se, desta forma, o elevado valor nutritivo do produto. Segundo \n\nCAMPOS, et al.,(1996), o seu uso est\u00e1 associado a muitos benef\u00edcios para o \n\norganismo humano, entre os quais est\u00e3o os combates ao estresse oxidativo e a \n\natividade antibi\u00f3tica. \n\nEntre os v\u00e1rios par\u00e2metros que determinam \u00e0 qualidade de um alimento, \n\nest\u00e3o aqueles que definem as caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas. A avalia\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de um produto fornece informa\u00e7\u00f5es que permitem avali\u00e1-lo quanto \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de processamento, armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o para o consumo, sua \n\nvida \u00fatil e quanto ao risco \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o (FRANCO, 1996a). \n\nA seguran\u00e7a alimentar com \u00eanfase nos aspectos qualitativos pode ser \n\nentendida como a aquisi\u00e7\u00e3o pelo consumidor de alimento de boa qualidade, livres \n\nde contaminantes de natureza qu\u00edmica (pesticidas), biol\u00f3gicas (organismos \n\npatog\u00eanicos), f\u00edsicas (vidros, pedras), ou qualquer subst\u00e2ncia que possa acarretar \n\nproblemas \u00e0 sa\u00fade (SPERS &amp; KASSOUF, 1996). \n\nO conte\u00fado nutricional, uma ampla gama de microrganismos patog\u00eanicos \n\npode proliferar no p\u00f3len ap\u00edcola (GONZ\u00c1LEZ, et al., 2005). Note-se que o p\u00f3len \n\nproduzido no Brasil n\u00e3o recebe tratamento com produtos qu\u00edmicos para sua \n\ndesinfec\u00e7\u00e3o, como \u00e9 praticado em alguns pa\u00edses considerados grandes \n\nprodutores de p\u00f3len, onde s\u00e3o utilizados ep\u00f3xido de etano, brometo de metila, \n\n\u00f3xido de etileno e f\u00f3sforo de alum\u00ednio (SALOM\u00c9 &amp; SALOM\u00c9, 1998). \n\nConsiderando-se a import\u00e2ncia, em termos de sa\u00fade p\u00fablica, da \n\nqualidade dos alimentos e os riscos que estes podem trazer \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, aliado ao fato do alimento em quest\u00e3o apresentar um alto valor \n\nnutritivo e de seu consumo pela popula\u00e7\u00e3o estar em expans\u00e3o, a presente \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n \n\npesquisa visa verificar as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rias do produto. Al\u00e9m disso, \n\npretende-se avaliar se os procedimentos comumente adotados pelos apicultores \n\ngarantem a inocuidade do produto. Vale registrar a escassez de pesquisas \n\ncientifica sobre a qualidade microbiol\u00f3gica do p\u00f3len ap\u00edcola. \n\n\n\n \n\n \n\n6 \n \n\n2 OBJETIVOS \n\n2.1 OBJETIVO GERAL \n\nO presente estudo visou avaliar a qualidade microbiol\u00f3gica e as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA e do p\u00f3len submetido \n\na diferentes processos de secagem, os quais simulam as condi\u00e7\u00f5es de \n\nprocessamento do produto comercializado. \n\n2.2 OBJETIVOS ESPECIFICOS \n\nTem como objetivo caracterizar f\u00edsico-quimicamente as amostras de p\u00f3len \n\nap\u00edcola IN NATURA e desidratada referente ao pH, umidade e atividade de \u00e1gua.  \n\nAvaliar a presen\u00e7a e/ou quantidade de microrganismos patog\u00eanicos no \n\nproduto, al\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros conforme o tempo de \n\nperman\u00eancia no campo antes da coleta pelo apicultor. \n\nRealizar um comparativo da qualidade microbiol\u00f3gica do p\u00f3len submetida \n\naos dois m\u00e9todos de desidrata\u00e7\u00e3o proposto no item Material e M\u00e9todos, e notando \n\na efic\u00e1cia de cada um para a desidrata\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. \n\nIdentificar nos coletores de p\u00f3len, poss\u00edveis focos de contamina\u00e7\u00e3o \n\nmicrobiol\u00f3gica, al\u00e9m da obten\u00e7\u00e3o de dados que forne\u00e7am subs\u00eddios para a \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o de conceitos sobre a seguran\u00e7a na cadeia produtiva do p\u00f3len. \n\nAnalisar a qualidade das amostras de p\u00f3len ap\u00edcolas desidratadas \n\nadquiridas no comercio varejista do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n \n\n3 REVIS\u00c3O BIBLIOGRAFICA \n\n3.1 REGI\u00d5ES PRODUTORAS DE P\u00d3LEN \n\nPara o estabelecimento da apicultura sustent\u00e1vel, \u00e9 recomend\u00e1vel a \n\navalia\u00e7\u00e3o das abelhas que habitam a regi\u00e3o, assim como as esp\u00e9cies vegetais \n\nexistentes na mesma, por que a produ\u00e7\u00e3o de mel e dos derivados da colm\u00e9ia est\u00e1 \n\ndiretamente ligada \u00e0s flores presentes como o per\u00edodo de florescimento e sua \n\nabundancia (VELOSO, et al., 2004). \n\nDe acordo com CERQUEIRA (2007), o Brasil \u00e9 um pa\u00eds com clima \n\ndiversificado, onde se observam o Clima Temperado, Equatorial e Tropical. \n\nO ecossistema predominante \u00e9 o Cerrado, nome regional dado \u00e0s \n\nsavanas brasileiras. Distribu\u00edda principalmente, pelo Planalto Central Brasileiro, \n\nnos Estados de Goi\u00e1s, Tocantins, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, parte de \n\nMinas Gerais, Bahia e Distrito Federal, abrangendo 196.776.853ha, equivalente a \n\n85% ou aproximadamente 20% da superf\u00edcie do Pa\u00eds. H\u00e1 outras \u00e1reas de \n\nCerrado, chamadas perif\u00e9ricas ou ec\u00f3tonos, que s\u00e3o transi\u00e7\u00f5es com biomas \n\nAmaz\u00f4nia, Mata Atl\u00e2ntica e Caatinga (VELOSO, et al., 2004). \n\nO clima do Cerrado \u00e9 quente, semi-\u00famido, sendo com ver\u00e3o chuvoso e \n\ninverno seco, a pluviosidade anual em torno de 800 a 1600mm, j\u00e1 os solos s\u00e3o \n\nquimicamente pobres e profundos, reconhecido devido a sua forma\u00e7\u00e3o \n\necossist\u00eamicas, j\u00e1 que a sua vegeta\u00e7\u00e3o apresenta desequil\u00edbrio na sua forma \n\ndevido a escassez de micronutrientes, a exemplo do alum\u00ednio. O Cerrado \n\nbrasileiro \u00e9 reconhecido como a savana mais rica do mundo em biodiversidade \n\ncom a presen\u00e7a de diversos ecossistemas. Al\u00e9m dos recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o \n\nressaltam em quantidade e qualidade, como nas suas chapadas encontram-se as \n\nnascentes dos principais rios das bacias Amaz\u00f4nica, da Prata e do S\u00e3o Francisco \n\n(VELOSO, et al., 2004). \n\nV\u00e1rias esp\u00e9cies de abelhas sociais s\u00e3o tamb\u00e9m nativas do Brasil. A \n\npopula\u00e7\u00e3o de abelhas sociais inclui algumas esp\u00e9cies de \u201cmamangavas\u201d \n\n(Bombini), como tamb\u00e9m muitas esp\u00e9cies de abelhas sem ferr\u00e3o (Meliponini). A \n\nabelha mel\u00edfera (Apis mel\u00edfera) foi introduzida no Brasil, por volta do s\u00e9culo XIX e \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n \n\ntem ampla distribui\u00e7\u00e3o em todo o pa\u00eds, a qual se adaptou as condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\n(CERQUEIRA, 2007). Esta abelha Apis Mel\u00edfera possui comprimento de 10 a \n\n11mm, sendo a abelha mais conhecida e utilizada comercialmente no mundo \n\n(SCHEREN, 1986). \n\nCompara\u00e7\u00e3o do clima que as principais abelhas habitam, verificou-se a \n\nexist\u00eancia de p\u00f3los produtivos nos Estados. De acordo com BARRETO, et al. \n\n(2003), existem dois p\u00f3los produtivos no pa\u00eds: a regi\u00e3o do Sul, tendo Santa \n\nCatarina, e o Nordeste, tendo a Bahia como principal produtor. Verificou-se que \n\nainda existem regi\u00f5es brasileiras n\u00e3o produtoras de p\u00f3len, por\u00e9m com alto \n\npotencial produtivo como Mato Grosso, Mato Grosso do Sul e Cear\u00e1. Esses \n\nestados apresentaram, ao longo do ano, grande estocagem de p\u00f3len nos alv\u00e9olos \n\ndas \u00e1reas de cria, levando os apicultores a instalarem coletores somente para a \n\nretirada do p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nO n\u00famero de colm\u00e9ias, destinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de p\u00f3len nos estados \n\nanalisados foi de 1737 em um estudo realizado por BARRETO, et al., (2003), \n\nsendo que no estado da Bahia cerca de 600 colm\u00e9ias eram destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde p\u00f3len, em Santa Catarina cerca de 480 colm\u00e9ias e no Paran\u00e1 por volta de 300 \n\ncolm\u00e9ias. O per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o do p\u00f3len foi diversificado e variou entre os \n\nestados, notando-se varia\u00e7\u00f5es entre as regi\u00f5es de um mesmo estado, como na \n\nBahia, onde foram obtidas informa\u00e7\u00f5es sobre api\u00e1rios que permaneceram \n\nprodutivos durante o ano todo o ano, produzindo p\u00f3len de forma intermitente. \n\nAssim pode-se observar que a flora pol\u00ednica dispon\u00edvel varia entre os \n\nestados analisados e est\u00e1 relacionada com o clima e o solo de cada regi\u00e3o. \n\nEntretanto, essas diferen\u00e7as tornam o Brasil capaz de produzir o p\u00f3len ap\u00edcola ao \n\nlongo do ano. Como acontece na Bahia que possui o per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o de \n\njaneiro a dezembro decorrente da diversidade da flora que tem Palmeiras, \n\nCama\u00e7ari, Caj\u00e1 e Palmeira de dend\u00ea. No que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por \n\ncolm\u00e9ia/m\u00eas, esta varia de 900gramas no Rio Grande do Sul a 48 quilogramas no \n\nmunic\u00edpio de Canavieiras/BA proporcionado pela florada de Caj\u00e1 e Cama\u00e7ari \n\n(BARRETO, et al., 2003). \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n \n\n3.2 CONCEITO SOBRE O P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola \u00e9 para as plantas o gameta masculino indispens\u00e1vel para \n\nfecundar os \u00f3vulos, que v\u00e3o gerar as sementes respons\u00e1veis pela perpetua\u00e7\u00e3o da \n\nesp\u00e9cie vegetal. Pela designa\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica, a palavra p\u00f3len vem do latin \n\n\u201cpollenins\u201d que significa \u201cp\u00f3 muito fino\u201d (CORONEL, et al., 2004). \n\nEmbora CERQUEIRA (2007) tenha relatado que o p\u00f3len biologicamente \u00e9 \n\no agente de fecunda\u00e7\u00e3o da flor (gameta masculino) formada por microsc\u00f3picos \n\ngr\u00e3os de diversas formas, cores e sabores, localizado nas anteras, de onde \u00e9 \n\nretirado pelas abelhas e levado at\u00e9 a colm\u00e9ia e depositado nos alv\u00e9olos para o \n\nuso como alimento normal e na produ\u00e7\u00e3o da gel\u00e9ia real. Desta forma, \n\napresentando uma composi\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel entre as esp\u00e9cies, e os outros fatores que \n\ninfluenciam s\u00e3o os meios ecol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos. Como demonstra BARRETO \n\net. al.(2003) que no final da coleta encontram-se reunidas \u00e0s bolotas de gr\u00e3os de \n\ncolora\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, indicando diversas comunidades bot\u00e2nicas colecionadas pelas \n\nabelhas, formando uma mistura conhecida como \u201cmix\u201d pol\u00ednico, sendo esse \n\nmaterial removido pelo apicultor para o beneficiamento, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo animal e humano. \n\nSegundo defini\u00e7\u00e3o de RISCO (2007) a palavra \u201cp\u00f3len\u201d deriva do grego \n\n\u201cpale\u201d, que designa farinha e/ou p\u00f3 pol\u00ednico, da mesma ordem da \u201cpalinologia\u201d \n\n(pol\u00ednico) que corresponde aos estudos cientifico dos gr\u00e3os de p\u00f3len.  \n\nAtrav\u00e9s da anatomia vegetal, pode-se conhecer que a forma\u00e7\u00e3o do p\u00f3len \n\nap\u00edcola na planta ocorre atrav\u00e9s do processo referente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o dos esporos \n\ne gametas masculinos, sendo o microesporog\u00eanese correspondente ao tubo \n\npol\u00ednico e o microgametog\u00eanese que leva a forma\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos esperm\u00e1ticos \n\n(microgametas). No final do processo \u00e9 formado o microgamet\u00f3fito gerando o gr\u00e3o \n\nde p\u00f3len (SILVEIRA, 2004).  \n\nO gr\u00e3o de p\u00f3len possui dois n\u00facleos, sendo o maior denominado de \n\nmacron\u00facleo que exerce a fun\u00e7\u00e3o vegetativa, pois realiza as fun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula. O segundo n\u00facleo \u00e9 o micron\u00facleo que tem a \n\nfun\u00e7\u00e3o reprodutora, sendo que este n\u00facleo vai se dividir e originar a dois n\u00facleos \n\nesperm\u00e1ticos com gametas masculinos (SILVEIRA, 2004). \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n \n\nO p\u00f3len \u00e9 a principal fonte de alimento n\u00e3o liquido especialmente para as \n\nabelhas, pois este cont\u00e9m todos os nutrientes essenciais para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ngel\u00e9ia real, com a qual s\u00e3o nutridas as larvas de rainha e as larvas de jovens \n\noper\u00e1rias. O p\u00f3len \u00e9 a principal fonte de prote\u00ednas e lip\u00eddios para as larvas, talvez \n\npara todas as esp\u00e9cies de g\u00eaneros de Apidae, pois a quantidade de prote\u00ednas e \n\ngorduras no n\u00e9ctar \u00e9 insignificante (MORETI, 2006). \n\nAs oper\u00e1rias mais velhas usam a prote\u00edna diretamente do p\u00f3len, j\u00e1 as \n\nlarvas e os adultos de rainha e as larvas jovens de ambos os sexos recebem \n\ngel\u00e9ia real, produzidas pelas abelhas sendo enriquecidas com p\u00f3len. Deste modo, \n\no p\u00f3len \u00e9 essencial para o crescimento normal e o desenvolvimento de todos os \n\nindiv\u00edduos de uma col\u00f4nia de abelhas, assim como para a sua reprodu\u00e7\u00e3o \n\n(MORETI, 2006). \n\nAs abelhas, na aus\u00eancia de p\u00f3len, recorrem \u00e0 sua pr\u00f3pria fonte de \n\nreserva, ao receberem material nutritivo, no caso p\u00f3len, rapidamente assimilam os \n\nprincipais nutrientes que haviam perdido, reintegrando-se \u00e0 normalidade \n\n(MARCHINI, et al., 2006). \n\nSabe-se que as abelhas necessitam de 10 amino\u00e1cidos essenciais como \n\na arginina, histidina, lisina, triptofano, felinanima, metionina, treonina, leucina, \n\nisoleucina e valina, os quais s\u00e3o todos obtidos do p\u00f3len. Outro fator importante, \n\nexperimentos de alimenta\u00e7\u00e3o demonstram uma necessidade m\u00e9dia de 145mg de \n\np\u00f3len para que uma abelha oper\u00e1ria complete o ciclo de vida (MARCHINI, et al., \n\n2006). \n\nSegundo MORETI (2006) a quantidade de p\u00f3len carregada pelas abelhas \n\nmel\u00edferas \u00e9 maior que a coletada por outras abelhas, como as dos g\u00eaneros Apis, \n\nBombus e Colletes que podem carregar uma carga de p\u00f3len que varia de 100 a \n\n120mg, sendo igual aproximadamente \u00e0 metade de peso do seu corpo. \n\nPor\u00e9m existe uma rela\u00e7\u00e3o entre a escolha da fonte de p\u00f3len coletado \n\npelas abelhas e a disponibilidade de recursos que afetam na colora\u00e7\u00e3o, na \n\nmorfologia, no odor do mesmo. Desta forma, nota-se que os tipos pol\u00ednicos podem \n\nvariar conforme a regi\u00e3o ou \u00e9poca do ano em que estes est\u00e3o ofertados. Sendo \n\nassim, conhecer o valor nutricional dos diferentes tipos pol\u00ednicos pode, portanto \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n \n\ncontribuir para a escolha do local de instala\u00e7\u00e3o de diferentes api\u00e1rios e sugerir \n\ningredientes para a produ\u00e7\u00e3o de substitutos prot\u00e9icos, em \u00e9poca de entressafra de \n\np\u00f3len (EMBRAPA, 2008). \n\nSegundo ALMEIDA\u2013MURANDIAN, et al., (2005) a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nnutricional do p\u00f3len ap\u00edcola pode ser utilizado no controle da qualidade deste \n\nproduto, principalmente para direcionar a produ\u00e7\u00e3o comercial do p\u00f3len monofloral, \n\nou seja, aquele que \u00e9 proveniente de uma mesma planta. \n\n3.3 COLM\u00c9IAS \n\nA palavra colm\u00e9ia vem de colmo, nome dado \u00e0 palha tran\u00e7ada, mat\u00e9ria \n\ncom que os gregos e romanos usavam para fabricar suas colm\u00e9ias que eram em \n\nforma de sino (SOBRAL, 2008). Segundo FREIRE (2004), o significado de colm\u00e9ia \n\n\u00e9 o local onde se habita as abelhas. \n\nNo s\u00e9culo XVII surgiram estudiosos como Maraldi e Reaumur, que \n\ninventaram as primeiras colm\u00e9ias de observa\u00e7\u00e3o (SOBRAL, 2008). A partir deste \n\nmomento a apicultura foi se modernizando, por volta do S\u00e9culo XIX iniciou o \n\navan\u00e7o desta cultura, com o surgimento da cria\u00e7\u00e3o dos quadros m\u00f3veis, \n\npermitindo a produ\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de mel, p\u00f3len e outros produtos de \n\ngrande comercializa\u00e7\u00e3o (FREIRE, 2004). \n\nAs colm\u00e9ias s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na pr\u00e1tica de uma apicultura \n\nracional. O desenvolvimento de pe\u00e7as m\u00f3veis (tampas, findos, quadros, etc) \n\npermitiram a explora\u00e7\u00e3o dos produtos ap\u00edcolas de forma cont\u00ednua e racional, sem \n\ndano para as abelhas. Uma colm\u00e9ia racional \u00e9 subdividida em: tampa, sobrecaixa \n\n(melgueira ou sobreninho), ninho e fundo e os quadros (caixilhos). A manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas medidas padr\u00f5es para cada modelo tamb\u00e9m \u00e9 essencial (EMBRAPA, 2008). \n\nAs pe\u00e7as m\u00f3veis, assim como os quadros m\u00f3veis permitem que o \n\napicultor inspecione o interior da colm\u00e9ia, realizando interven\u00e7\u00f5es como a \n\nremo\u00e7\u00e3o de favos velhos, controlando o foco de pragas (como exemplo tra\u00e7as), \n\nmudando a posi\u00e7\u00e3o dos quadros, prevenindo a enxamea\u00e7\u00e3o, podendo ser usado \n\nlamina de cera alveolada que produzem enormemente o trabalho das abelhas, \n\npossibilita o emprego de alimentadores artificiais, que ir\u00e3o garantir o alimento \u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n \n\nfam\u00edlia durante todo o per\u00edodo de outono e inverno, o que permite o \n\nreaproveitamento dos favos. Al\u00e9m dessas vantagens, as colm\u00e9ias dotadas de \n\nquadros m\u00f3veis, podem ser fortalecidas com a introdu\u00e7\u00e3o de um quadro de mel ou \n\nde crias de outra colm\u00e9ia (FREIRE, 2004). \n\n3.3.1 TIPO DE COLM\u00c9IA \n\nHoje, o apicultor tem conhecimento de mais de 300 tipos diferentes de \n\ncolm\u00e9ia, sendo que a vari\u00e1vel est\u00e1 relacionada em fun\u00e7\u00e3o da adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, \n\nmanejo, entre outros. Por\u00e9m, todas t\u00eam em comum a mesma constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica o \n\nque corresponde ao fundo, o assoalho, o ninho (compartimento reservado ao \n\ndesenvolvimento da fam\u00edlia), a melgueira (local destinado ao armazenamento do \n\nmel), os quadros (onde s\u00e3o moldados os favos de mel ou de cria) e a tampa \n\n(FREIRE, 2004). \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o das colm\u00e9ias, podem ser utilizados diferentes materiais, \n\ncomo a madeira, fibra de vidro, amianto, concreto, isopor, etc. Entretanto, a \n\nmaioria das colm\u00e9ias \u00e9 confeccionada em madeira, pois s\u00e3o mais pr\u00e1ticas e \n\necon\u00f4micas (FREIRE, 2004).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm 1851 o americano Lorenzo Lorane Langstroth definiu a colm\u00e9ia como \n\no \u201cespa\u00e7o da abelha\u201d, sendo o espa\u00e7o necess\u00e1rio \u00e0 passagem de uma abelha, \n\ncomo o espa\u00e7o regular reduzido, a abelha une as duas partes com pr\u00f3polis, e a \n\ndist\u00e2ncia maior elas constroem mais um favo de cera. Desta forma, Langstroth \n\n \nFigura 3.3.1.1 Colm\u00e9ias  \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n \n\ndeterminou que o espa\u00e7o deve ser entre 4,7mm a 9mm, caso a medida seja \n\nmenor que a indicada impedir\u00e1 a circula\u00e7\u00e3o das abelhas, pois caso seja maior \n\npoder\u00e1 ser obstru\u00eddo pela constru\u00e7\u00e3o de favos ou pelo pr\u00f3polis. Langstroth ficou \n\nconhecido pela revolu\u00e7\u00e3o ocasionada na apicultura, com as primeiras colm\u00e9ias \n\nm\u00f3veis, iniciando assim a era da colm\u00e9ia mobilistica (FREIRE, 2004; NEUMAIER, \n\n1998). \n\nComo se pode observar no Esquema 3.3.1.1, o qual demonstra as partes \n\nque constituem a colm\u00e9ias padr\u00e3o (Langstroth), para maior comodidade das \n\nabelhas e do apicultor. Este modelo de colm\u00e9ia \u00e9 recomendado pela \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Apicultura (FREIRE, 2004; NEUMAIER, 1998; \n\nSOSNOWSKI, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nEsquema 3.3.1.1 \u2013 Colm\u00e9ia padr\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n \n\nAs caixas podem ser compradas ou feitas pelo apicultor, estas devem ser \n\npintadas com tinta de cor clara e de boa qualidade, o que ajuda na conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo material, por\u00e9m as caixas das colm\u00e9ias n\u00e3o podem ser pintadas internamente \n\n(NEUMAIER, 1998). \n\nDesta forma, a colm\u00e9ia Langstroth que possuem quadros moveis, tem \n\ncomo vantagens (SEGEREN, 2004): \n\n? Os favos de cria\u00e7\u00e3o podem ser separados dos favos de mel de forma \n\nsimples; \n\n? Os favos s\u00e3o fixos aos quadros, tornando-se poss\u00edvel trabalhar com os \n\nfavos de forma r\u00e1pida e mais simples, e possibilitando o transporte seguro \n\nsem risco de partirem; \n\n? Os favos podem ser utilizados durante v\u00e1rios anos, desde que n\u00e3o sejam \n\ninteressados na produ\u00e7\u00e3o de cera, mas principalmente na coleta de mel. \n\n3.3.2 TIPOS DE COLETORES PARA O P\u00d3LEN \n\nSabe-se que na apicultura existem v\u00e1rios tipos de coletores de p\u00f3len \n\nap\u00edcola, que s\u00e3o localizados entre a entrada da colm\u00e9ia e a c\u00e2mara de cria, \n\ndesenvolvido para reter uma parte ou o total do p\u00f3len recolhido pelas abelhas, \n\nsendo um obst\u00e1culo em sua estrutura por onde as abelhas s\u00e3o obrigadas a passar \n\nquanto retornam para a colm\u00e9ia. \n\nNa Figura 3.3.2.1 demonstra a posi\u00e7\u00e3o do coletor de p\u00f3len ap\u00edcola, sendo \n\nque este deve ser colocado entre o compartimento da c\u00e2mara de cria com a \n\ncolm\u00e9ia, reduzindo o espa\u00e7o de passagem da abelha com o p\u00f3len.  \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHoje em dia, n\u00e3o existe um consenso nacional quanto ao tipo de coletor \n\nusado pelos apicultores, ou seja, o tipo de ca\u00e7a-p\u00f3len pode variar de acordo com \n\no estado ou de produtor para produtor. Assim temos, equipamentos como o Tipo \n\nTropical Africanizado, o Tropical Africano Baiano (Figura 3.3.2.2), este \n\ndesenvolvido no sul da Bahia. Nestes tipos de coletores a tela de reten\u00e7\u00e3o no \n\nalvado, \u00e9 posicionada de maneira inclinada e a caixa receptora do p\u00f3len atinge \n\numa dimens\u00e3o de tr\u00eas vezes maiores do que o coletor original (BARRETO, et al., \n\n2003). \n\nOutro tipo de coletor de bolotas de p\u00f3len foi testado pelo Centro de Estudos \n\nAp\u00edcolas da Universidade Estadual de Taubat\u00e9 e pelo Setor de Apicultura da \n\nUniversidade Estadual Paulista, Campus de Botucatu, corresponde a um coletor \n\nde pl\u00e1stico (Figura 3.3.2.5) que permitir\u00e1 melhor higieniza\u00e7\u00e3o do equipamento de \n\ncoleta, contribuindo diretamente na qualidade do produto final a partir do p\u00f3len, \n\nal\u00e9m deste coletor, tem-se ainda o Tipo Frontal (modelo ICEPAL) (Figura 3.3.2.4), \n\ne o tipo intermedi\u00e1rio interno (Figura 3.3.2.3) (BARRETO, et al., 2003). \n\n \n\n \n\nFigura 3.3.2.1 Colm\u00e9ia com o coletor de p\u00f3len \namostra. \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n \n\n \n\nFigura 3.3.2.2 Coletor tipo Tropical \nAfricanizado-Baiano. \n\n \n\nFigura 3.3.2.3 Coletor tipo Intermedi\u00e1rio \nInterno. \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\nFigura 3.3.2.4 Coletor tipo frontal de p\u00f3len. \n\n \n\nFigura 3.3.2.5 Coletor tipo pl\u00e1stico injetado \n(teste). \n\nDepois da sele\u00e7\u00e3o do modelo do coletor ou ca\u00e7a-p\u00f3len, o apicultor deve \n\ncolocar este nas colm\u00e9ias sem tela durante um per\u00edodo de 24 a 48 horas para a \n\nadapta\u00e7\u00e3o das abelhas com a nova entrada (LENGLER, 1999).  \n\nO coletor de p\u00f3len apresenta uma tela com orif\u00edcios por onde ser\u00e1 a entrada \n\ndas abelhas possuindo um di\u00e2metro de 4,5mm at\u00e9 5mm, medida adequada para a \n\npassagem das abelhas e tamb\u00e9m n\u00e3o pode apresentar rebarbas evitando causar \n\ndanos f\u00edsicos, como perda de asas ou patas, e poss\u00edveis ferimentos. As telas \n\npossui uma medida de 3mm de espessura, evitando o uso das telas met\u00e1licas, \n\nsendo que as gavetas devem ser higienizadas a cada coleta para amenizar o risco \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n \n\nde contamina\u00e7\u00e3o do p\u00f3len. A coleta pode ser feita diariamente ou de dois em dois \n\ndias dependendo o coletor usado pelo apicultor (LENGLER, 1999). \n\n3.3.3 MEDIDAS DE CONTROLE NA COLETA E NO TRANSPORTE \nDO P\u00d3LEN \n\n Segundo LENGLER (2007) algumas medidas podem ajudar o controle de \n\nqualidade desta mat\u00e9ria, relacionado com a limpeza, transporte e o processo de \n\ncongelamento, como: \n\n? A limpeza dos coletores deve ser feita diariamente logo ap\u00f3s a coleta do \n\np\u00f3len; \n\n? Para o transporte do p\u00f3len fresco deve-se usar sacos pl\u00e1sticos, caixas \n\nreceptoras de p\u00f3len, baldes pl\u00e1sticos, caixas pl\u00e1sticas organizadoras \n\nretangulares com base larga e baixa altura at\u00e9 a sala de beneficiamento; \n\n? Na sala de beneficiamento o p\u00f3len cuidadosamente deve passar por uma \n\nlimpeza de material estranho; \n\n? Seguindo para o congelamento, em bandejas pl\u00e1sticas com no m\u00e1ximo de \n\n2,5 quilos para evitar o empelotamento do mesmo durante o processo de \n\ncongelamento que pode chegar at\u00e9 2 horas. \n\nO p\u00f3len, durante a coleta pode ser contaminado com impurezas como, \n\nfragmentos de abelhas, res\u00edduos vegetais, poeiras, pr\u00f3polis, etc. Essas impurezas \n\ndevem ser retiradas manualmente durante a etapa de limpeza do material, \n\nrecomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o de uma pin\u00e7a, para a retirada de part\u00edculas feita com a \n\npr\u00f3polis \u00e9 usual estender um pano limpo sobre o p\u00f3len, desta forma, a pr\u00f3polis \n\npresente ir\u00e1 migrar para a superf\u00edcie se aderindo ao pano (MORETI, 2006). \n\n3.4 COMPOSI\u00c7\u00c3O QUIM\u00cdCAS E PROPRIEDADES \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola consiste em uma mistura de gr\u00e3os de p\u00f3len derivados de \n\nesp\u00e9cies de plantas de uma determinada localidade (SCHMIDT &amp; BUCHMANN, \n\n1992). \n\nTornando-se uma rica fonte de nutrientes, tendo em vista seu papel na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da planta (SHUEL, 1992). Quanto \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o na colm\u00e9ia, o p\u00f3len \n\n\n\n \n\n \n\n18 \n \n\npossui uma grande import\u00e2ncia na alimenta\u00e7\u00e3o das abelhas, pois \u00e9 a principal \n\nfonte de prote\u00edna, minerais e lip\u00eddios, sem os quais as abelhas n\u00e3o teriam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de desenvolver satisfatoriamente seus \u00f3rg\u00e3os e gl\u00e2ndulas, t\u00e3o \n\nimportantes na produ\u00e7\u00e3o de cera, gel\u00e9ia real e ferom\u00f4nios (COUTO &amp; COUTO, \n\n2002). Segundo CAMPOS, et al., (1996), o p\u00f3len supre o requerimento vitam\u00ednico \n\ndas abelhas mel\u00edferas, pois n\u00e3o existem evid\u00eancias de que tais subst\u00e2ncias \n\npossam ser sintetizadas pelos insetos. Desse modo, o p\u00f3len supre todas as \n\nnecessidades nutricionais para o desenvolvimento das larvas das abelhas adultas \n\n(SHMIDT &amp; BUCHMANN, 1992). \n\nO reconhecimento do p\u00f3len como um alimento de excelente qualidade \n\npara o homem abriu perspectivas favor\u00e1veis \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o como mais uma \n\nfonte de renda para o apicultor. \n\nO p\u00f3len \u00e9 considerado como um alimento natural, saud\u00e1vel e de elevado \n\nvalor nutritivo. Reconhece-se que as abelhas coletam p\u00f3len, devido ao seu alto \n\nconte\u00fado de prote\u00ednas. Aproximadamente metade da fra\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica est\u00e1 na \n\nforma de amino\u00e1cidos livres, os quais podem ser assimilados imediatamente pelo \n\norganismo (CAMPOS, et al., 1996). \n\nNa sua composi\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente grande quantidade de amino\u00e1cidos \n\nessenciais, \u00e1cidos graxos, vitaminas, oligo-elementos, fibras vegetais, minerais e \n\nmol\u00e9culas prot\u00e9icas como flavon\u00f3ides (LENGLER, 1999). Al\u00e9m de possuir \n\nquantidades de resina, corante, enzimas e coenzimas (MORETI, 2006). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, existem consider\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas entre as diferentes esp\u00e9cies de plantas, das quais abelhas coletam o \n\np\u00f3len. De modo geral, a composi\u00e7\u00e3o nutricional do p\u00f3len ap\u00edcola revela que a \n\nprote\u00edna \u00e9 o principal componente do p\u00f3len, com um valor m\u00e9dio de \n\naproximadamente 24%. Os carboidratos constituem, em m\u00e9dia, 2% do p\u00f3len \n\ncoletado e consistem, principalmente, de a\u00e7\u00facares simples como frutose e glicose. \n\nO p\u00f3len cont\u00e9m um teor m\u00e9dio de 5% de gorduras, sendo parte lip\u00eddios \n\nhidrocarbonos ou ceras, os quais dificilmente s\u00e3o digeridos e absorvidos pelo \n\norganismo e, portanto, contribuem com poucas calorias. Al\u00e9m disso, o p\u00f3len \n\ncont\u00e9m minerais, como pot\u00e1ssio, c\u00e1lcio, magn\u00e9sio, ferro, zinco, mangan\u00eas e \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n \n\ncobre. Assim como a maioria das plantas, o p\u00f3len cont\u00e9m baixos n\u00edveis de s\u00f3dio. \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola \u00e9 rico na maior parte das vitaminas do complexo B, incluindo \n\ntiamina, niacina, riboflavina, piridoxina, \u00e1cido pantot\u00eanico, \u00e1cido f\u00f3lico e biotina. \n\nApresenta n\u00edveis vari\u00e1veis de vitamina C, devido a esta ser l\u00e1bil e, portanto, \n\nfacilmente degradada durante o processamento e armazenamento do produto \n\n(SHMIDT &amp; BUCHMANN, 1992). \n\nDe acordo com LENGLER (2007), o p\u00f3len \u00e9 uma fonte preciosa de oligo-\n\nminerais (cobalto, n\u00edquel, sil\u00edcio, tit\u00e2nio, entre outros) com mais de 22 elementos, \n\nque o organismo humano necessita em pequenas quantidades e que n\u00e3o existem \n\nna maioria dos produtos aliment\u00edcios. Estes elementos est\u00e3o sendo demonstrados \n\nde import\u00e2ncia, atrav\u00e9s da medicina ortomolecular, para o bom funcionamento do \n\norganismo. \n\nBASTOS, et al., (2003) realizou estudos em amostras de p\u00f3len \n\ndesidratados comercializados na regi\u00e3o de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, avaliando o \n\nteor de lip\u00eddio, resultando em torno de 6,1 a 14% de lip\u00eddios na base seca, com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao teor de prote\u00edna os valores variam entre 16 e 27,5% e o teor de \n\namino\u00e1cidos pode chegar a cerca de 26% do teor de prote\u00edna. Em decorr\u00eancia da \n\nquantidade de amino\u00e1cidos presente no p\u00f3len, listou os indispens\u00e1veis \u00e0 vida, ou \n\nseja, aqueles que o organismo s\u00e3o incapazes de sintetizar, entre eles encontram-\n\nse: isoleucina, leucina, lisina, metionina, fenilalanina, treonina, triptofano e valina \n\n(DONADIEU, 2002). \n\nTodavia MORETI (2006) relatou que os principais amino\u00e1cidos \n\nencontrados em sua composi\u00e7\u00e3o s\u00e3o principalmente arginina, histidina, isoleucina, \n\nlisina, metionina, fenilalanina, treonina, triptofano, valina e prolina (o mais \n\nabundante). S\u00e3o observados tamb\u00e9m carboidratos (cerca de 29%) que s\u00e3o \n\nformados por a\u00e7\u00facares reduzidos e quantidades insignificantes de glicose, frutose, \n\nrafinose e amido. \n\nSegundo PROST (1985) o p\u00f3len fresco apresentou a seguinte composi\u00e7\u00e3o \n\nentre 30 a 40% de \u00e1gua, 11 a 35% de prote\u00edna, de 20 a 40% de glic\u00eddio, 1 a 20% \n\nde lip\u00eddeos, minerais de 1 a 7%. \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n \n\nO valor das substancias varia de acordo com as fontes, como exemplo o \n\np\u00f3len de origem do Pnius \u00e9 diferente do obtido da Palm\u00e1cea, sendo que uma \n\nmistura de diferentes fontes bot\u00e2nicas propicia uma dieta balanceada e \u00e9 isso que \n\na abelha costuma fazer de modo que, em m\u00e9dia o p\u00f3len coletado por abelhas \n\ncompara-se em conte\u00fado prot\u00e9ico com o dos feij\u00f5es, ervilhas e lentilhas. \n\nNota-se que o p\u00f3len \u00e9 um complexo de componentes, pois apresenta uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica muito diversificada e altamente rica, que provavelmente at\u00e9 \n\nagora n\u00e3o totalmente elucidada, oferece condi\u00e7\u00f5es ao bom funcionamento do \n\norganismo humano, devido \u00e0s subst\u00e2ncias indispens\u00e1veis presente em sua \n\nestrutura. \n\nDesta forma, os autores como KROYUER &amp; HEGEDUS (2001) e \n\nBASTOS, et al., (2003), relata os benef\u00edcios do consumo de p\u00f3len ap\u00edcola, como \n\nfortificante extraordin\u00e1rio do organismo, estimulante e gerador de bem estar e \n\nvigor f\u00edsico, corrigindo tamb\u00e9m a alimenta\u00e7\u00e3o deficiente resultando no equil\u00edbrio \n\nfuncional. \n\n3.5 FORMAS DE COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O \n\nNa atualidade, o desenvolvimento de produtos naturais voltado ao \n\nconsumo cresce a cada dia e com a descoberta cient\u00edfica dos poss\u00edveis benef\u00edcios \n\nque os produtos ap\u00edcolas, como os que o p\u00f3len possui, o mercado de naturais \n\nvem investindo em inova\u00e7\u00e3o. \n\nPode se encontrar, o p\u00f3len na forma pulverizada, esta \u00e9 obtida passando \n\nas pelotas no moinho de caf\u00e9 ou liquidificador, para a obten\u00e7\u00e3o de um p\u00f3, sendo \n\nconservado em embalagem herm\u00e9tica (LENGLER, 1999). \n\nOutra forma \u00e9 o extrato de p\u00f3len, um creme obtido a partir do p\u00f3len \n\ngranulado, sem elementos alerg\u00eanicos, segundo SILVA (1994), apresentando \n\ncompostos como a Vitamina E, \u00e1cidos graxos, flavon\u00f3ides e horm\u00f4nios ester\u00f3ides. \n\nO p\u00f3len pode ser associado a outros produtos ap\u00edcolas, como o mel, o \n\npr\u00f3polis e a gel\u00e9ia real, por\u00e9m estas combina\u00e7\u00f5es devem ser descritas em sua \n\nrotulagem, assim como descrito no servi\u00e7o DIPA n\u00ba002/04 (FARIA, 2004). \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n \n\nDesta maneira, pode se encontrar o p\u00f3len com diversas aplica\u00e7\u00f5es em \n\nprodutos para o consumo, diversificando os modos para aproveitar os recursos \n\noferecidos por este material ap\u00edcola.  \n\n3.6 BENEFIC\u00cdOS \u00c0 SA\u00daDE HUMANA ATRIBUIDOS AO P\u00d3LEN \n\nO p\u00f3len \u00e9 um alimento que certamente age como complemento alimentar \n\nnatural, pois possui vantagem como alimentos devido a sua rica composi\u00e7\u00e3o \n\nnutricional que pode nos ajudar sobre o plano terap\u00eautico.  \n\nExames cl\u00ednicos realizados no Leste da Europa comprovaram a efici\u00eancia \n\nno uso do Mel com P\u00f3len, no tratamento da ansiedade, como problemas com o \n\nsistema nervoso e endocrinol\u00f3gico (APACAME, 2008).  \n\nOs n\u00edveis de flavona s\u00e3o de 2,54gramas para 100gramas, sendo que os \n\ncompostos flavon\u00f3ides t\u00eam fun\u00e7\u00f5es de prevenir as arterioscleroses, diminuir os \n\nn\u00edveis de colesterol, aliviar a dor e proteger de radia\u00e7\u00f5es (LENGLER, 2007). \n\nO p\u00f3len \u00e9 um alimento rico em ferro, em vitaminas do grupo B \n\n(particularmente B12), desta forma, tem capacidade de recuperar pacientes com \n\nanemia, pois tem a possibilidade de regenerar os n\u00fameros de gl\u00f3bulos vermelhos \n\nou aumentar a hemoglobina presentes no sangue, assim como a reestrutura\u00e7\u00e3o \n\ndos tecidos (LENGLER, 1999). \n\nNa China avaliaram o poder do p\u00f3len de reduzir o colesterol, sendo que \n\npacientes com taxas de colesterol de 279mg/dl e lip\u00eddios neutros de 210mg/dl, \n\nap\u00f3s um per\u00edodo de dois meses de administra\u00e7\u00e3o do consumo de p\u00f3len \n\nobservaram que as taxas de colesterol reduziram para 158mg/dl e 102mg/dl \n\n(LENGLER, 2007). \n\nDevido os seus componentes ben\u00e9ficos a sa\u00fade humana, possuindo uma \n\nvasta aplica\u00e7\u00e3o, assim como apresentado por LENGLER (1999) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npresen\u00e7a da vitamina A que tem um papel importante na vis\u00e3o noturna, na \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o da mucosa e da pele, no crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o, tendo efeito \n\nigualmente ben\u00e9fico sobre o cansa\u00e7o ocular. O d\u00e9ficit de vitamina A, por falta na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o pode provocar uma dificuldade para vista quando est\u00e1 na escurid\u00e3o e \n\naurora, pois a vitamina A \u00e9 indispens\u00e1vel para a fabrica\u00e7\u00e3o da retina. \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n \n\nDesta forma, o p\u00f3len ainda \u00e9 uma mat\u00e9ria prima pouco estudada para \n\ndeterminar mais claramente a composi\u00e7\u00e3o do p\u00f3len para que atrav\u00e9s dela se \n\nconhe\u00e7a os seus efeitos terap\u00eauticos como um todo, assim como seus \n\nmecanismos de a\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es (DONADIEIU, 2002). \n\nTodavia, o p\u00f3len \u00e9 considerado como suplemento alimentar com o objetivo \n\nde preven\u00e7\u00e3o a sa\u00fade, em grande parte dos pa\u00edses, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 considerado \n\ncomo um suplemento pela FDA (Food and Drug Administration) nos Estados \n\nUnidados (KRELL, 1996) \n\n3.7 PADR\u00d5ES DE QUALIDADE DO P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA \n\nO controle para produtos coletados nas colm\u00e9ias \u00e9 seguido pela Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa N\u00ba. 3 de 19 de Janeiro de 2001, anexo V, considerando que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio instituir medidas que normatizem a industrializa\u00e7\u00e3o de produtos de \n\norigem animal, garantindo condi\u00e7\u00f5es de igualdade entre os produtores e \n\nassegurando a transpar\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o, processamento e comercializa\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2001a). \n\nO Regulamento T\u00e9cnico para Fixa\u00e7\u00e3o de Identidade e Qualidade de P\u00f3len \n\nAp\u00edcola define p\u00f3len ap\u00edcola como sendo o resultado da aglutina\u00e7\u00e3o do p\u00f3len das \n\nflores, efetuada por abelhas oper\u00e1rias, mediante n\u00e9ctar e suas subst\u00e2ncias \n\nsalivares, o qual \u00e9 recolhido no ingresso da colm\u00e9ia e pode ser classificado de \n\nduas maneiras, como o p\u00f3len ap\u00edcola que \u00e9 o produto coletado em sua forma \n\noriginal que deve conter no m\u00e1ximo 30% de umidade ou pode ser classificado \n\ncomo desidratado que \u00e9 o produto submetido ao processo de desidrata\u00e7\u00e3o em \n\ntemperaturas superior a 42\u00baC e com teor de umidade n\u00e3o superior a 4% (BRASIL, \n\n2001a). \n\nDesta forma, em virtude da inexist\u00eancia de par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos \n\nespec\u00edficos para o p\u00f3len no Regulamento T\u00e9cnico sobre Padr\u00f5es Microbiol\u00f3gicos \n\npara Alimentos da ANISA (BRASIL, 2001b), pode-se adotar como base de \n\npesquisa dos microrganismos referentes ao grupo 10 que contempla farinhas, \n\nmassas aliment\u00edcias, produtos para e de panifica\u00e7\u00e3o, (industrializados e \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n \n\nembalados) e similares incluindo na letra N os alimentos como a granola, e \n\nmistura de cereais n\u00e3o compactados, com ou sem adi\u00e7\u00e3o, e similares que: \n\n? Bacillus cereus: limite 5 x 10\n3\n UFC/g; \n\n? Coliformes a 45\u00baC: limite 5 x 10\n2\n UFC/g; \n\n? Estafilococos coagulase positiva: limite 10\n3\n UFC/g; \n\n? Salmonella: aus\u00eancia em 25g \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola tamb\u00e9m \u00e9 foco de estudos na Argentina, tendo como \n\nnorma de padr\u00e3o de qualidade o C\u00f3digo Alimentario Argentino, descrito no Artigo \n\n785 (RES 1550) que o p\u00f3len sendo um elemento masculino das flores, recolhido \n\npor abelhas oper\u00e1rias e depositados na colm\u00e9ia e aglutinado em gr\u00e3os por uma \n\nsubst\u00e2ncia elaborada pelas mesmas abelhas (ARGENTINA, 2004). \n\nDefinindo que o p\u00f3len deve ser limpo, seco, sem insetos, larvas e \n\napresentar um odor caracter\u00edstico de acordo com a esp\u00e9cie da flor proveniente. \n\nEste pode ser secado artificialmente, sempre que o processo n\u00e3o exponha os \n\ngr\u00e3os \u00e0 luz direta, em temperatura de ar corrente usada para a secagem seja \n\nmaior que 55\u00baC (ARGENTINA, 2004). \n\nO p\u00f3len deve responder as seguintes caracter\u00edsticas anal\u00edticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o: umidade cerca de 8%, cinzas 4%, 15 a 28% de prote\u00ednas, pH de 4 a \n\n6 e carboidratos em torno de 45 a 55% (ARGENTINA, 2004). \n\nARANDA (1999) utilizou esta resolu\u00e7\u00e3o para an\u00e1lises investigativa nas \n\namostras de p\u00f3len, adotando-se os seguintes microrganismos: \n\n? Aer\u00f3bios Mes\u00f3filos: limite 10\n4\n UFC/g; \n\n? Coliformes totais: aus\u00eancia em 0,1g \n\n? Escherichia coli: aus\u00eancia em 1g \n\n? Estafilococos coagulase positiva: aus\u00eancia em 0,1g \n\n? Salmonella: aus\u00eancia em 30g \n\n? Bolores e Leveduras: limite 3 x 10\n2\n UFC/g \n\nConhecendo-se os poss\u00edveis contaminantes do p\u00f3len ap\u00edcola e \n\nconsiderando-se a inexist\u00eancia de tecnologias que visem sua descontamina\u00e7\u00e3o \n\ndurante o processamento, o presente estudo ser\u00e1 realizado com o prop\u00f3sito de \n\navan\u00e7ar nos padr\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rios do produto, visando fornecer subs\u00eddios \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n \n\naos \u00f3rg\u00e3os competentes, para o poss\u00edvel estabelecimento de padr\u00f5es \n\nmicrobiol\u00f3gicos para p\u00f3len ap\u00edcola. Al\u00e9m disso, pretende-se apontar a\u00e7\u00f5es \n\npreventivas, no sentido de reduzir os riscos ao consumidor. Apenas alguns pa\u00edses, \n\ncomo a Su\u00ed\u00e7a e Argentina, t\u00eam o P\u00f3len como aditivo alimentar com normas de \n\nqualidade e limites estabelecidas (KRELL, 1996). \n\nVerificando-se que ainda n\u00e3o existe uma norma ou resolu\u00e7\u00e3o nacional \n\npara controle de qualidade em n\u00edvel microbiol\u00f3gico para esta mat\u00e9ria-prima, \n\npor\u00e9m pode se adaptar a resolu\u00e7\u00e3o ou artigos encontrados internacionalmente \n\npara confeccionar um poss\u00edvel regulamento de qualidade para os produtos \n\nap\u00edcolas j\u00e1 conhecidos e consumidos no Brasil. \n\n3.8 IMPORT\u00c2NCIA DOS MICRORGANISMOS NOS ALIMENTOS \n\nOs microrganismos presentes nos alimentos podem representar riscos \u00e0 \n\nsa\u00fade. Estes microrganismos s\u00e3o genericamente denominados patog\u00eanicos, \n\npodendo afetar tanto o homem como os animais. As caracter\u00edsticas das doen\u00e7as \n\nque esses microrganismos causam, dependem de uma s\u00e9rie de fatores inerentes \n\nao alimento, ao microrganismo patog\u00eanico em quest\u00e3o e ao indiv\u00edduo a ser \n\nafetado. Os microrganismos patog\u00eanicos podem chegar at\u00e9 o alimento por \n\nin\u00fameras vias, sempre refletindo condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de higiene durante a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, processamento, armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o ou manuseio em n\u00edvel \n\ndom\u00e9stico (FRANCO, 1996b). \n\nEmbora as estat\u00edsticas brasileiras sejam prec\u00e1rias, acredita-se que a \n\nincid\u00eancia de doen\u00e7as microbianas de origem alimentar no Pa\u00eds seja bastante \n\nelevada. Mesmo em pa\u00edses desenvolvidos, nos quais o abastecimento de g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios \u00e9 considerado seguro do ponto de vista de higiene e sa\u00fade p\u00fablica, a \n\nocorr\u00eancia de doen\u00e7as desta natureza \u00e9 significativa e vem aumentando, apesar \n\ndos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos nas \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e controle de alimentos \n\n(FRANCO &amp; LANDGRAF, 1996). \n\nAs principais fontes de contamina\u00e7\u00e3o de alimentos por microrganismos \n\nnormalmente est\u00e3o presentes na sua pr\u00f3pria cadeia produtiva. De maneira geral \n\nessas fontes incluem: solo e \u00e1gua, utens\u00edlios, trato intestinal do homem e de \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n \n\nanimais, manipuladores de alimentos, ar e poeira, entre outros (FRANCO, 1996b; \n\nJAY, 2000). \n\nA capacidade de sobreviv\u00eancia ou de multiplica\u00e7\u00e3o dos microrganismos \n\nque est\u00e3o presentes em um alimento depende de uma s\u00e9rie de fatores. Entre \n\nesses fatores, est\u00e3o \u00e0queles relacionados com as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias do \n\nalimento (fatores intr\u00ednsecos) e os relacionados com o ambiente em que o \n\nalimento se encontra (fatores extr\u00ednsecos). S\u00e3o considerados fatores intr\u00ednsecos a \n\natividade de \u00e1gua (Aw), o pH, a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, a presen\u00e7a de fatores \n\nantimicrobianos naturais e as intera\u00e7\u00f5es entre os microrganismos presentes nos \n\nalimentos. Entre os fatores extr\u00ednsecos, os mais importantes s\u00e3o umidade e \n\ntemperatura ambiente e tamb\u00e9m a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera que envolve \n\no alimento (FRANCO, 1996c). \n\nPara que a multiplica\u00e7\u00e3o microbiana seja poss\u00edvel, os seguintes nutrientes \n\ndevem estar dispon\u00edveis: \u00e1gua, fonte de energia, fonte de nitrog\u00eanio, vitaminas e \n\nsais minerais. Como fonte de energia, os microrganismos podem utilizar a\u00e7\u00facares, \n\n\u00e1lcoois e amino\u00e1cidos. As fontes de nitrog\u00eanio mais importantes para os \n\nmicrorganismos s\u00e3o os amino\u00e1cidos, mas uma grande variedade de outros \n\ncompostos nitrogenados tamb\u00e9m pode ser utilizada. As vitaminas s\u00e3o importantes \n\nfatores de crescimento de microrganismos, uma vez que fazem parte de diversas \n\ncoenzimas envolvidas em v\u00e1rias rea\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas. Entre as vitaminas, as mais \n\nimportantes s\u00e3o as do complexo B, como a biotina e o \u00e1cido pantot\u00eanico. Embora \n\nnecess\u00e1rios em quantidades muito reduzidas, os minerais s\u00e3o indispens\u00e1veis para \n\na multiplica\u00e7\u00e3o microbiana, pois est\u00e3o envolvidos em muitas rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas. \n\nEntre esses minerais, merecem destaque o s\u00f3dio, o pot\u00e1ssio, o c\u00e1lcio e o \n\nmagn\u00e9sio. Outros, como ferro, cobre, mangan\u00eas, molibd\u00eanio, zinco, cobalto, \n\nf\u00f3sforo e enxofre podem ser igualmente importantes (FRANCO, 1996c). Portanto, \n\ncom base na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do p\u00f3len ap\u00edcola, \u00e9 poss\u00edvel inferir que o \n\nproduto seja um rico substrato para a prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos. \n\nO conhecimento dos fatores intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos que agem sobre \n\ndeterminado alimento permite prever sua vida \u00fatil, sua estabilidade microbiol\u00f3gica, \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n \n\nbem como conhecer a capacidade de crescimento e/ou a produ\u00e7\u00e3o de toxinas por \n\nmicrorganismos patog\u00eanicos eventualmente presentes (FRANCO, 1996c). \n\n3.8.1 MICRORGANISMOS PATOG\u00caNICOS E INDICADORES NOS \nALIMENTOS \n\nMicrorganismos indicadores s\u00e3o grupos ou esp\u00e9cies de microrganismos \n\nque, quando presentes em um alimento, podem fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nocorr\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o de origem fecal, sobre a prov\u00e1vel presen\u00e7a de \n\npat\u00f3genos ou sobre a deteriora\u00e7\u00e3o potencial do alimento, al\u00e9m de poderem indicar \n\ncondi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias da mat\u00e9ria-prima e do alimento durante o processamento, \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou armazenamento (LANDGRAF, 1996a; JAY, 2000). \n\nConsiderando o n\u00famero total de esp\u00e9cies bacterianas existentes na \n\nnatureza, relativamente poucas s\u00e3o as importantes para os alimentos. No grupo \n\ndas bact\u00e9rias Gram-negativas anaer\u00f3bias facultativas est\u00e1 inclu\u00edda a fam\u00edlia \n\nEnterobacteriaceae, entre as quais se encontram os g\u00eaneros Escherichia e \n\nSalmonella, entre outros (FRANCO, 1996b). \n\nOs microrganismos podem ser classificados como patog\u00eanicos e \n\ndeteriorantes. Os patog\u00eanicos, devido \u00e0 capacidade de provocar doen\u00e7as no \n\nconsumidor e os deteriorantes pelo fato de reduzir a vida \u00fatil dos mesmos, \n\nimplicando em grandes perdas econ\u00f4micas especialmente ao produtor (JAY, \n\n2000). \n\nNo grupo das bact\u00e9rias Gram-negativas anaer\u00f3bias facultativas, pode se \n\ndestacar os g\u00eaneros Escherichia e Samonella, entre outros (FRANCO, 1996b; \n\nJAY, 2000; KUSHIDA, 2005). \n\nNo g\u00eanero Escherichia, a principal esp\u00e9cie \u00e9 E. coli, que pertence ao \n\ngrupo dos coliformes termotolerantes, que s\u00e3o indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal \n\nde alimentos. E. coli pode causar rea\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis nos alimentos, al\u00e9m de \n\nv\u00e1rias linhagens serem patog\u00eanicas para o homem e os animais (FRANCO, \n\n1996b). O uso de Escherichia coli como um indicador de contamina\u00e7\u00e3o de origem \n\nfecal presente em \u00e1gua foi proposto em 1892, uma vez que esse microrganismo \u00e9 \n\nencontrado no trato intestinal do homem e dos animais (LANDGRAF, 1996a). \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n \n\nAs bact\u00e9rias pertencentes ao grupo coliformes fecais e Escherichia coli \n\ncorrespondem aos coliformes totais que apresentam a capacidade de continuar \n\nfermentando lactose com produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, quando incubadas \u00e0 temperatura de \n\n44 a 45,5?C. Nessas condi\u00e7\u00f5es, ao redor de 90% das culturas de E. coli s\u00e3o \n\npositivas, enquanto entre os demais g\u00eaneros, apenas algumas cepas de \n\nEnterobacter e Klebsiella mant\u00eam essa caracter\u00edstica. A pesquisa de coliformes \n\nfecais ou de E. coli nos alimentos fornece, com maior seguran\u00e7a, informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas do produto e melhor indica\u00e7\u00e3o da eventual \n\npresen\u00e7a de enteropat\u00f3genos (LANDGRAF, 1996a). \n\nEm alimentos vegetais frescos, o \u00fanico indicador v\u00e1lido de contamina\u00e7\u00e3o \n\nfecal \u00e9 a E. coli, uma vez que os demais indicadores de contamina\u00e7\u00e3o fecal s\u00e3o \n\nencontrados naturalmente nesse tipo de alimentos. Em alimentos processados, a \n\npresen\u00e7a de um n\u00famero consider\u00e1vel de coliformes ou de Enterobacteriaceae \n\nindica: processamento inadequado e/ou recontamina\u00e7\u00e3o p\u00f3s-processamento, \n\nsendo as causas mais freq\u00fcentes aquelas provenientes da mat\u00e9ria-prima, \n\nequipamento sujo ou manipula\u00e7\u00e3o sem cuidados de higiene; prolifera\u00e7\u00e3o \n\nmicrobiana, que poderia permitir a multiplica\u00e7\u00e3o de microrganismos patog\u00eanicos e \n\ntoxig\u00eanicos (LANDGRAF, 1996a). \n\nO g\u00eanero Salmonella compreende bacilos Gram-negativos n\u00e3o produtores \n\nde esporos. S\u00e3o anaer\u00f3bios facultativos, produzem g\u00e1s a partir de glicose (exceto \n\nS. typhi) e s\u00e3o capazes de utilizar o citrato como \u00fanica fonte de carbono. O pH \n\n\u00f3timo para multiplica\u00e7\u00e3o das salmonelas fica pr\u00f3ximo de 7,0, sendo que valores \n\nsuperiores a 9,0 e inferiores a 4,0 s\u00e3o bactericidas (KUSHIDA, 2005). \n\nDependendo da natureza do \u00e1cido utilizado para a acidifica\u00e7\u00e3o, o pH m\u00ednimo pode \n\nsubir para 5,5. A temperatura ideal para multiplica\u00e7\u00e3o de Salmonella \u00e9 35-37?C, \n\nsendo a m\u00ednima de 5?C e a m\u00e1xima de 47?C. V\u00e1rios estudos indicam, no entanto, \n\nque valores m\u00e1ximo e m\u00ednimo dependem do sorotipo (FRANCO e LANDGRAF, \n\n1996). O habitat natural das salmonelas \u00e9 o trato intestinal de seres humanos e \n\ndos animais (SIQUEIRA, 1995). \n\nNo grupo dos cocos Gram-positivos est\u00e3o inclu\u00eddas bact\u00e9rias aer\u00f3bias e \n\nanaer\u00f3bias facultativas da fam\u00edlia Micrococaceae (Microcroccus e \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n \n\nStaphylococcus), entre outros. Os Staphylococcus s\u00e3o anaer\u00f3bios facultativos, \n\nsendo encontrados em muitos alimentos, mas n\u00e3o competem bem com os outros \n\nmicrorganismos presentes. Os Staphylococcus aureus podem ser produtores de \n\nenterotoxinas nos alimentos, causando intoxica\u00e7\u00e3o quando consumidos. Os S. \n\naureus s\u00e3o encontrados em les\u00f5es de pele e nas vias a\u00e9reas superiores do \n\nhomem, sendo facilmente transferidos para os alimentos (FRANCO, 1996b). \n\nA presen\u00e7a de n\u00fameros elevados de S. aureus \u00e9 uma indica\u00e7\u00e3o de perigo \n\npotencial \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, devido \u00e0 enterotoxina estafiloc\u00f3cica, bem como \u00e0 \n\nsanifica\u00e7\u00e3o question\u00e1vel, principalmente quando o processamento envolve \n\nmanipula\u00e7\u00e3o do alimento (LANDGRAF, 1996a), considerando que seu habitat \n\nnatural s\u00e3o cavidades nasais, garganta e trato intestinal do homem (SIQUEIRA, \n\n1995). \n\nOs estafilococos s\u00e3o bact\u00e9rias mes\u00f3filas, apresentando temperatura de \n\ncrescimento na faixa de 7 a 47,8?C; as enterotoxinas s\u00e3o produzidas entre 10 e \n\n46?C, com \u00f3timo entre 40 e 45?C. Os extremos de temperatura est\u00e3o na \n\ndepend\u00eancia dos demais par\u00e2metros, que devem encontrar-se em condi\u00e7\u00f5es \n\n\u00f3timas. Os surtos de intoxica\u00e7\u00e3o alimentar s\u00e3o provocados por alimentos que \n\npermaneceram neste intervalo de temperatura por tempo vari\u00e1vel, de acordo com \n\no n\u00edvel de in\u00f3culo e temperatura de incuba\u00e7\u00e3o. Em geral, quanto mais baixa for a \n\ntemperatura, maior ser\u00e1 o tempo necess\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o de enterotoxina. Em \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00f3timas, a enterotoxina torna-se evidente em quatro a seis horas. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao pH, S. aureus cresce na faixa de 4 a 9,8, com \u00f3timo entre 6 e 7. \n\nConsiderando a Aw, os estafilococos s\u00e3o os \u00fanicos microrganismos n\u00e3o \n\nesporulados capazes de crescerem em valores inferiores aos normalmente \n\nconsiderados m\u00ednimos para as bact\u00e9rias n\u00e3o-hal\u00f3filas. O valor m\u00ednimo da Aw \n\nconsiderado, atualmente, \u00e9 de 0,86 apesar de, sob condi\u00e7\u00f5es ideais, esta bact\u00e9ria \n\nj\u00e1 ter se desenvolvido em Aw de 0,83 (FRANCO e LANDGRAF, 1996; JAY, 2000). \n\nO grupo de bacilos Gram-positivos produtores de esporos abriga os \n\ng\u00eaneros Bacillus, Clostridium e Desulfotomaculum. Este grupo abriga esp\u00e9cies \n\npatog\u00eanicas como B. cereus, que causam gastrenterites de origem alimentar \n\n(FRANCO, 1996b). \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n \n\nBacillus cereus multiplica-se bem entre 10 e 48?C, apresentando um \u00f3timo \n\nde temperatura entre 28 e 35?C. A atividade de \u00e1gua m\u00ednima necess\u00e1ria para seu \n\ncrescimento \u00e9 0,95. A faixa de pH em que ocorre multiplica\u00e7\u00e3o varia entre 4,9 a \n\n9,3 (FRANCO e LANDGRAF, 1996). O habitat natural do B. cereus \u00e9 o solo, \n\npoeira e \u00e1gua (SIQUEIRA, 1995).  \n\nOs bolores s\u00e3o menos exigentes que as leveduras e que as bact\u00e9rias em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade, pH, temperatura e nutrientes. Estes s\u00e3o, em sua absoluta \n\nmaioria, aer\u00f3bios, raz\u00e3o pela qual seu crescimento nos alimentos limita-se \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie em contato com o ar (FRANCO, 1996a). \n\nDefinem-se leveduras como fungos, cuja forma predominante \u00e9 unicelular. \n\nDe modo geral, as leveduras requerem menos umidade que a maioria das \n\nbact\u00e9rias e mais umidade que a maioria dos bolores. A temperatura ideal para seu \n\ncrescimento varia entre 25 e 30?C, com algumas exce\u00e7\u00f5es. O crescimento \u00e9 \n\nfavorecido pelo pH \u00e1cido. As leveduras multiplicam-se melhor quando est\u00e3o em \n\naerobiose, mas os tipos fermentativos multiplicam-se bem tamb\u00e9m em \n\nanaerobiose. A\u00e7\u00facares s\u00e3o a melhor fonte de energia, embora leveduras \n\noxidativas sejam capazes de oxidar \u00e1cidos org\u00e2nicos e \u00e1lcool (FRANCO, 1996a). \n\nA presen\u00e7a de bolores e leveduras pode tornar-se um perigo \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, \n\ndevido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de micotoxinas pelos bolores. \n\nAs fontes de microrganismos presentes no p\u00f3len ap\u00edcola s\u00e3o os do habitat \n\nnatural e manipula\u00e7\u00e3o humana, ou seja, leveduras, fungos, bact\u00e9rias formadoras \n\nde esporos e cocos (GILLIAM, 1979a, b; SERRA BONVEH\u00cd &amp; LOPEZ ALEGRET, \n\n1986, SERRA BONVEH\u00cd &amp; ESCOL\u00c0 JORD\u00c0, 1997). Um valor elevado de \n\natividade de \u00e1gua aumenta o n\u00famero de microrganismos em p\u00f3len ap\u00edcola n\u00e3o s\u00f3 \n\npelos microrganismos propriamente ditos, mas tamb\u00e9m para os seus metab\u00f3litos, \n\nespecialmente aflatoxinas (GONZ\u00c1LES, et a., 1995). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n \n\n3.8.2 CONTROLE DE MICRORGANISMOS POR DESIDRATA\u00c7\u00c3O \n\nO controle microbiano por meio da desidrata\u00e7\u00e3o talvez seja o m\u00e9todo mais \n\nantigo de conserva\u00e7\u00e3o de alimentos. A observa\u00e7\u00e3o pelo homem, j\u00e1 em tempos \n\nremotos, de que as sementes secas dos alimentos podiam ser armazenadas de \n\numa esta\u00e7\u00e3o do ano para outra \u00e9 um dado da longevidade desse m\u00e9todo, que se \n\nbaseia no fato de que tanto os microrganismos como as enzimas precisam de \n\n\u00e1gua para sua atividade. Portanto, para se conservar um alimento por esse \n\nm\u00e9todo, diminui-se o conte\u00fado de \u00e1gua at\u00e9 o ponto em que ocorra a inibi\u00e7\u00e3o dos \n\nmicrorganismos deteriorantes e dos causadores de doen\u00e7as de origem alimentar \n\n(LANDGRAF, 1996b). \n\nAlimentos secos, desidratados ou com baixa umidade s\u00e3o os que \n\napresentam, geralmente, teor de umidade inferior a 25% e atividade de \u00e1gua \n\ninferior a 0,60. Nesta categoria, est\u00e3o inclu\u00eddos os alimentos secos tradicionais e \n\nos alimentos lioflizados. Os alimentos que apresentam atividade de \u00e1gua entre \n\n0,60 e 0,85 s\u00e3o denominados alimentos com umidade intermedi\u00e1ria (LANDGRAF, \n\n1996b). \n\nApesar de a primeira raz\u00e3o para a desidrata\u00e7\u00e3o dos alimentos ser a \n\npreven\u00e7\u00e3o do crescimento microbiano, outras raz\u00f5es podem ser enumeradas, \n\nentre elas: preven\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ou f\u00edsicas no alimento, induzidas ou \n\nauxiliadas pelo excesso de umidade; redu\u00e7\u00e3o dos custos com embalagem, \n\narmazenamento e transporte; prepara\u00e7\u00e3o de produtos para processos, nos quais \n\nsomente produtos desidratados possam ser utilizados; remo\u00e7\u00e3o da umidade \n\nadicionada em opera\u00e7\u00f5es de processamento (LANDGRAF, 1996b).  \n\nNa Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira n\u00e3o existem de padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos para \n\np\u00f3len ap\u00edcola. O Codigo Alimentario Argentino imp\u00f5e limites para os \n\nmicrorganismos aer\u00f3bicos n\u00e3o patog\u00eanicos (m\u00e1ximo 150x10\n3 \n\nUFC/g), fungos (10\n2\n) \n\ne aus\u00eancia de microrganismos patog\u00eanicos e m\u00e1ximo de 8% de umidade e \n\ntemperatura de secagem n\u00e3o superior a 55\u00baC. \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS  \n\nAs an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas das amostras de p\u00f3len ap\u00edcola In Natura, \n\nDesidratado e Comercial foram realizadas no P\u00f3lo Regional de Desenvolvimento \n\nTecnol\u00f3gico dos Agroneg\u00f3cios do Vale do Para\u00edba, localizado no munic\u00edpio de \n\nPindamonhangaba-SP. As an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas das amostras do p\u00f3len ap\u00edcola \n\nforam realizadas no laborat\u00f3rio de Microbiologia do Instituto de Tecnologia de \n\nAlimentos, localizado em Campinas. \n\n4.1 OBTEN\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS \n\nAs amostras de p\u00f3len ap\u00edcola foram obtidas no api\u00e1rio experimental \n\ninstalado na \u00e1rea de pesquisa em Apicultura do P\u00f3lo Regional de \n\nDesenvolvimento Tecnol\u00f3gico dos Agroneg\u00f3cios do Vale do Para\u00edba, localizado \n\nno munic\u00edpio de Pindamonhangaba \u2013 SP (22\u00b057\u2019S, 45\u00b027\u2019W, 560m), \u00f3rg\u00e3o \n\npertence a Agencia Paulista de Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios (APTA) da \n\nSecretaria de Agricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das amostras foram instaladas seis col\u00f4nias, escolhidas \n\npor sua uniformidade e com popula\u00e7\u00e3o forte de abelhas africanizadas (Apis \n\nmellifera), nas quais foram colocados equipamentos coletores de p\u00f3len. As \n\ncol\u00f4nias foram mantidas ao ar livre sobre cavaletes de madeira a 50cm do solo, \n\nem colm\u00e9ias Langstroth. Foi utilizado equipamento coletor de p\u00f3len do tipo de \n\nfundo e tela interceptadora de p\u00f3len constitu\u00edda de chapa de acr\u00edlico com 3mm de \n\nespessura com orif\u00edcios circulares com di\u00e2metro de 4,3 a 4,5mm. \n\nSemanalmente cada col\u00f4nia recebeu tr\u00eas a quatro litros de alimentos \n\nenerg\u00e9ticos (xarope de a\u00e7\u00facar a 60%) em alimentador Boardman. As col\u00f4nias \n\ncoletoras de p\u00f3len tamb\u00e9m foram suplementadas com 100gramas de substituto \n\nprot\u00e9ico, elaborado com p\u00f3len, farinha de soja desengordurada (1:3) e xarope de \n\na\u00e7\u00facar (1:1), colocado sobre os quadros de cria, em sacos pl\u00e1sticos com fendas, \n\npara facilitar o acesso das abelhas.  \n\nO p\u00f3len foi coletado no per\u00edodo da manh\u00e3, precisamente \u00e0s 7 horas e 30 \n\nminutos, de modo que as coletas fossem realizadas com os seguintes intervalos \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n \n\nde tempo: a cada, 24 horas, a cada 48 horas e a cada 72 horas. A frequ\u00eancia de \n\ncoleta, para cada intervalo de tempo, foi de tr\u00eas vezes, por exemplo, o p\u00f3len que \n\npermaneceu no coletor por 24 horas foi coletado por tr\u00eas dias consecutivos. Este \n\nprocedimento foi adotado para os demais per\u00edodos determinados. Cada amostra \n\nconsistiu do somat\u00f3rio do p\u00f3len presente nas seis col\u00f4nias. Este procedimento foi \n\nadotado para os demais intervalos de tempo e visou aquisi\u00e7\u00e3o de quantidade de \n\namostra suficiente para as determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas.  \n\nAlem disso, foram adquiridas 10 (dez) amostras de p\u00f3len ap\u00edcola \n\ncomercializadas no mercado varejista do Estado de S\u00e3o Paulo, possuidoras de \n\nSIF. \n\n4.2 PROCEDIMENTO PARA COLETA DAS AMOSTRAS \n\nA Figura 4.2.1 mostra o equipamento necess\u00e1rio, utilizado pelo apicultor \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da coleta do p\u00f3len dep\u00f3sitos nos coletores. \n\n \n\nFigura 4.2.1 Inicio da retirada do coletor da \ncolm\u00e9ia para coleta do p\u00f3len. \n\nNas Figuras 4.2.2 e 4.2.3 notou-se o deposito do p\u00f3len feito pelas \n\nabelhas, pois ao entrarem pelo orif\u00edcio deixam o p\u00f3len retido devido ao di\u00e2metro \n\nda entrada ao passarem para o interior da colm\u00e9ia. \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n \n\n \n\nFigura 4.2.2 Retirada do coletor com o p\u00f3len \nap\u00edcola depositado. \n\n \n\nFigura 4.2.3 Coleta do p\u00f3len deixado pela \nabelha. \n\nA Figura 4.2.4 apresentou a maneira realizada para a substitui\u00e7\u00e3o dos \n\ncoletores ap\u00f3s a retirada, sendo que os coletores foram previamente higienizados \n\ne secos, trocados para evitar resqu\u00edcios de p\u00f3len que ficam presos \u00e0s grades, \n\ncontaminando o pr\u00f3ximo p\u00f3len a se colhido. \n\n \n\nFigura 4.2.4 Quarto passo substitui\u00e7\u00e3o dos \ncoletores. \n\nComo se observou na seq\u00fc\u00eancia as Figuras 4.2.5 e 4.2.6, demonstram a \n\nretirada dos coletores e o acondicionamento do mesmo para o transporte, feito em \n\num suporte de pl\u00e1stico. \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n \n\n \n\nFigura 4.2.5 Retirada dos coletores com o \np\u00f3len. \n\n \n\nFigura 4.2.6 Acondicionamento dos coletores \ncom p\u00f3len. \n\nA Figura 4.2.7 detalha como o coletor se acondiciona para o transporte at\u00e9 \n\na \u00e1rea de beneficiamento. \n\n \n\nFigura 4.2.7 Acondicionamento dos coletores \npara o transporte \n\nO apicultor leva a produ\u00e7\u00e3o do p\u00f3len ap\u00edcola at\u00e9 o local a ser processado, \n\nlocal este representado na Figura 4.2.8. \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n \n\n \n\nFigura 4.2.8 Local de processamento do p\u00f3len \n\nTodos os equipamentos e utens\u00edlios foram higienizados com solu\u00e7\u00e3o de \n\nhipoclorito a 200ppm por 30 minutos, e a limpeza de bancada foi feito com \u00e1lcool \n\n70%, evitando poss\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o cruzada. Como pode-se observar nas \n\nFiguras 4.2.9, 4.2.10, 4.2.11 e 4.2.12. \n\n \n\nFigura 4.2.9 Higieniza\u00e7\u00e3o da bancada. \n\n \n\nFigura 4.2.10 Higieniza\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n \n\n \n\nFigura 4.2.11 Higieniza\u00e7\u00e3o dos materiais. \n\n \n\nFigura 4.2.12 Higieniza\u00e7\u00e3o dos coletores. \n\nNas Figuras 4.2.13 e 4.2.14, os coletores s\u00e3o higienizados em tambores \n\ncom a solu\u00e7\u00e3o de hipoclorito a 200ppm, e secos na estufa, para a seguran\u00e7a de \n\nsua desinfec\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 4.2.13 Coletor a ser colocado na \nestufa. \n\n  \n\nFigura 4.2.14 Estufa para colocar os \ncoletores. \n\n \n\nA secagem dos coletores foi realizada evitando-se as altera\u00e7\u00f5es \n\nindesej\u00e1veis no p\u00f3len recolhidos pelas abelhas. Ap\u00f3s a secagem estes coletores, \n\nforam levados at\u00e9 as colm\u00e9ias para a substitui\u00e7\u00e3o dos coletores. \n\nO p\u00f3len quando chega \u00e0 \u00e1rea para o processamento, ele \u00e9 despejado em \n\nbandejas para iniciar o processo de remo\u00e7\u00e3o das impurezas como mostra a Figura \n\n4.2.15 e 4.2.16. \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n \n\n \n\nFigura 4.2.15 Chegada do p\u00f3len ap\u00edcola para \no processamento. \n\n \n\nFigura 4.2.16 Retirada do p\u00f3len ap\u00edcola dos \ncoletores. \n\nProcedimento de retirada de detritos como partes das abelhas, asas, \n\npatas, ou alguma outra sujidade, \u00e9 feito atrav\u00e9s da limpeza manual antes do \n\nprocesso de desidrata\u00e7\u00e3o do mesmo, este procedimento foi realizado com o \n\naux\u00edlio da pin\u00e7a como visto na Figura 4.2.17. \n\nNa Figura 4.2.18 est\u00e1 o p\u00f3len sem part\u00edculas indesej\u00e1veis, ou seja, sem \n\nos poss\u00edveis contaminantes macrosc\u00f3picos provenientes da colheita, pronto para \n\no processo de desidrata\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 4.2.17 Limpeza e remo\u00e7\u00e3o de \npart\u00edcula indesej\u00e1veis do p\u00f3len. \n\n \n\nFigura 4.2.18 P\u00f3len sem sujidades. \n\nO p\u00f3len ap\u00edcola depois de passar pelo processo de limpeza e remo\u00e7\u00e3o \n\ndas sujidades provenientes da coleta, ainda na forma IN NATURA foi pesado e \n\nfracionado para a realiza\u00e7\u00e3o das analises pertinentes, como microbiol\u00f3gicas e \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade higi\u00eanico-sanit\u00e1rio referente ao \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n \n\nprocesso de coleta. Como pode-se observar na Figura 4.2.19 e 4.2.20, que \n\nencontra-se a embalagem individual j\u00e1 fracionada para as devidas analises. \n\n \n\nFigura 4.2.19 P\u00f3len j\u00e1 embalado para ser \nrealizado a analise. \n\n \n\nFigura 4.2.20 Embalagem com o p\u00f3len \nap\u00edcola. \n\nDepois da divis\u00e3o as amostras foram destinadas ao beneficiamento, \n\nsendo acondicionada em sacos pl\u00e1sticos (como isto nas Figuras 4.2.19 e 4.2.20). \n\n4.3 BENEFICIAMENTO DAS AMOSTRAS  \n\nPara o beneficiamento, etapa da desidrata\u00e7\u00e3o, sendo o processo mais \n\ndr\u00e1stico, pois o p\u00f3len \u00e9 fr\u00e1gil a temperatura elevadas.  \n\nIniciou o processo com congelamento do p\u00f3len por 48 horas em \n\ntemperatura em torno de -18\u00b0C, ou seja, temperatura de um equipamento de \n\nfreezer, ap\u00f3s este per\u00edodo as amostras foram expostas a temperatura ambiente \n\npor 3 a 4horas.  \n\nAp\u00f3s este per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o o p\u00f3len foi distribu\u00eddo nas bandejas em \n\nfinas camadas para a etapa de desidrata\u00e7\u00e3o. Realizou-se a remo\u00e7\u00e3o de impureza, \n\ncomo fragmentos de abelhas, patas, asas, res\u00edduos de vegetais, folhas, gravetos \n\nat\u00e9 mesmo vest\u00edgios de pr\u00f3polis existentes com o uso de pin\u00e7as, e tamb\u00e9m \n\nutilizou-se peneiras, destinadas a classifica\u00e7\u00e3o do p\u00f3len. \n\nO processamento do p\u00f3len ap\u00edcola, como demonstrado no Fluxograma \n\n4.3.1, cita as principais etapas para o beneficiamento da mat\u00e9ria-prima at\u00e9 o \n\nproduto final para comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFluxograma 4.3.1 Beneficiamento e Comercializa\u00e7\u00e3o do P\u00f3len Ap\u00edcola Desidratado \n\nLimpeza do p\u00f3len ap\u00edcola \npor meio de cata\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nP\u00f3len retido no ca\u00e7a-\n\np\u00f3len ou coletor  \n\nTransporte do p\u00f3len \npelo apicultor  \n\nCongelamento em T-18?C \n\npor 48horas \n\nBeneficiamento  \n\nBeneficiamento \n(Desumidificadora A) \n\nBeneficiamento \n\n(Secadora B) \n\nLimpeza do p\u00f3len \nap\u00edcola por cata\u00e7\u00e3o \n\nComercializa\u00e7\u00e3o  \n\n(potes de vidro, ou sacos \n\npl\u00e1sticos) \n\nColeta do p\u00f3len das \n\nflores pelas Abelhas \n\nTransporte do p\u00f3len \npara a Colm\u00e9ia \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n \n\nPara a etapa da desidrata\u00e7\u00e3o do p\u00f3len ap\u00edcola foram utilizados dois \n\nequipamentos, sendo o Desumidificador A e a Secadora B. \n\nO Desumidificador A consiste em um sistema de ar fechado, com umidade \n\nrelativa controlada em torno de 0% e realiza a secagem com temperatura de 30\u00b0C. \n\nJ\u00e1 o segundo processo, a Secadora B, \u00e9 uma estufa com circula\u00e7\u00e3o de ar em \n\nsistema aberto, cuja temperatura varia entre 40 a 42\u00b0C. \n\nO Desumidificador A tem como caracter\u00edstica a circula\u00e7\u00e3o de ar em \n\nsistema fechado, ou seja, o equipamento retira o ar externo para aquecer e \n\ncircular entre as bandejas com a mat\u00e9ria, sendo uma circula\u00e7\u00e3o for\u00e7ada para que \n\nhaja a desidrata\u00e7\u00e3o do p\u00f3len ap\u00edcola. Nas Figuras 4.3.1 e 4.3.2, observaram o \n\nformato do equipamento usado para a desidrata\u00e7\u00e3o a 30\u00b0C do p\u00f3len. \n\n \n\nFigura 4.3.1 Desumidificador A. \n\n \n\nFigura 4.3.2 Desumidificador A (Parte \nPosterior). \n\nO tempo de desidrata\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Desumificador A n\u00e3o \u00e9 preciso, pois \n\na umidade final deve ser inferior a 4%, como diz a legisla\u00e7\u00e3o para evitar \n\ndesenvolvimento de microrganismos deteriorantes ou at\u00e9 mesmo pat\u00f3genos. \n\nO segundo equipamento que foi usado para desidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 Secadora B, \n\nconfeccionada em metal, como pode se observar na Figura 4.3.3, reduzindo deste \n\nmodo a umidade da mat\u00e9ria-prima atrav\u00e9s da passagem de ar quente pelas \n\nbandejas dispostas dentro do equipamento. \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n \n\n \n\nFigura 4.3.3 Secadora B (Parte Posterior). \n\nA Secadora B possui uma gaveta na parte inferior do equipamento para o \n\nrecolhimento das part\u00edculas de p\u00f3len que possivelmente caem no secador, a \n\nFigura 4.3.3 mostra a parte de traz, podendo observar a disposi\u00e7\u00e3o das bandejas \n\ne da gaveta. \n\nEstes dois processos foram escolhidos, pois s\u00e3o o que os apicultores \n\nprodutores de p\u00f3len ap\u00edcola desidratado utilizam para o beneficiamento da sua \n\ncoleta, sendo assim realizando o processo mais pr\u00f3ximo da realidade do apicultor \n\nbrasileiro. \n\nN\u00e3o existem regulamentos t\u00e9cnicos sobre a aplica\u00e7\u00e3o de Boas Pr\u00e1ticas de \n\nFabrica\u00e7\u00e3o, procedimentos de sanitiza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Perigos e Pontos Cr\u00edticos \n\nde Controle (APPCC) para p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nAs amostras foram produzidas, coletadas, pesadas e processadas no P\u00f3lo \n\nRegional do Vale do Para\u00edba, em Pindamonhangaba, onde foram submetidas \u00e0s \n\nan\u00e1lises, f\u00edsico-qu\u00edmicas. As an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas foram realizadas no \n\nLaborat\u00f3rio de Microbiologia do ITAL, em Campinas. \n\n4.4 AN\u00c1LISE F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA \n\nRealizaram-se an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas nas amostras IN NATURA e \n\ndesidratada pelos dois processos de secagem. Adotaram-se os par\u00e2metros do \n\npotencial de hidrog\u00eanio (pH), Umidade e Atividade de \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n \n\nO potencial de hidrog\u00eanio conhecido como pH, foi determinado nas \n\namostras trituradas e colocadas no potenci\u00f4metro, equipamento respons\u00e1vel pela \n\nmedi\u00e7\u00e3o, expressando o resultado em unidades de pH. \n\nO fator correspondente da umidade foi realizado atrav\u00e9s da perda de peso \n\nda amostra aquecida em uma estufa de v\u00e1cuo a temperatura de 70\u00b0C, at\u00e9 peso \n\nconstante, como metodologia aplicado pelo INSTITUTO DE ADOLFO LUTZ \n\n(1985). \n\nO \u00faltimo a ser analisado foi a Atividade de \u00e1gua (Aw) verificada por meio \n\ndo medidor autom\u00e1tico, sendo que a atividade de \u00e1gua expressa a raz\u00e3o da \n\npress\u00e3o de vapor de \u00e1gua do alimento sobre a press\u00e3o de vapor da \u00e1gua pura. \n\n4.5 AN\u00c1LISE MICROBIOL\u00d3GICA \n\nEm virtude da inexist\u00eancia de par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos espec\u00edficos para \n\no p\u00f3len no Regulamento T\u00e9cnico Sobre Padr\u00f5es Microbiol\u00f3gicos para Alimentos \n\nda ANVISA (BRASIL, 2001b), foram pesquisados os microrganismos referentes \n\naos grupos de alimentos similares (granola e mistura de cereais n\u00e3o compactados, \n\ncom ou sem adi\u00e7\u00f5es, e similares), quais sejam: Bacillus cereus, Estafilococos \n\ncoagulase positiva, coliformes a 45\u00b0C, Echerichia coli e Salmonella sp, al\u00e9m de \n\nbolores e leveduras, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo p\u00f3len ap\u00edcola. Foram tamb\u00e9m pesquisados clostridios sulfitos redutores. \n\nPara as an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas foram empregadas t\u00e9cnicas preconizadas \n\npela American Public Health Association (APHA) Compendium for Microbiological \n\nAnalysis of Foods (DOWNES &amp; ITO, 2001) e pelo Manual Bergey de Bacteriologia \n\n(SNEATH, 1986). As an\u00e1lises de Salmonella sp foram feitas pelo m\u00e9todo r\u00e1pido \n\nde rea\u00e7\u00e3o de polimerase em cadeia (PCR), sistema Bax.  \n\nPara uma maior investiga\u00e7\u00e3o foi realizado swab dos coletores de p\u00f3len, por \n\nesfrega\u00e7o, analisou \u00e0 \u00e1rea total, estes swabs foram conversados em \u00e1gua \n\npeptonada para se avaliada nos mesmos par\u00e2metros para que haja uma \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis focos de contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica do p\u00f3len \n\nap\u00edcola. \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n \n\n4.6 AN\u00c1LISE EST\u00c1TISTICA \n\nO delineamento experimental adotado foi o inteiramente casualizado, com \n\ntr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es onde foram estudados tr\u00eas tratamentos, IN NATURA, \n\nDesumidificador A e Secadora B, com medidas repetidas no tempo (24h, 48h e \n\n72h) \n\nOs dados foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de vari\u00e2ncia por meio do \n\nprocedimento MIXED, medidas repetidas no tempo (Repeated Measures) do \n\nprograma SAS (Statistical Analysis System, 2001), a fim de determinar a estrutura \n\nmatriz de vari\u00e2ncia e covari\u00e2ncia. O n\u00edvel de signific\u00e2ncia adotado foi de 5% e as \n\nintera\u00e7\u00f5es significativas foram desdobradas de acordo com os fatores envolvidos. \n\nAs intera\u00e7\u00f5es significativas de maior grau que continham tempo foram estudadas \n\npor meio da an\u00e1lise de regress\u00e3o sendo avaliados os efeitos lineares e \n\nquadr\u00e1ticos. As m\u00e9dias das intera\u00e7\u00f5es em que o tempo n\u00e3o estava presente \n\nforam comparadas pelo teste de Tukey-Kramer. \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nOs resultados obtidos atrav\u00e9s da analise f\u00edsico\u2013qu\u00edmica e microbiol\u00f3gica, \n\nest\u00e3o relacionados em forma de tabelas divididas de acordo com a prepara\u00e7\u00e3o do \n\np\u00f3len ap\u00edcola, ou seja, da forma IN NATURA ou DESIDRATADA. \n\nAl\u00e9m de demonstrar os dados obtidos referentes ao swabs feitos a partir do \n\nca\u00e7a-p\u00f3len ou coletores, observando o controle higi\u00eanico\u2013sanit\u00e1rio das colm\u00e9ias \n\nprodutoras de p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nCom as analises f\u00edsico-qu\u00edmicas pode-se verificar as condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas \n\ndo alimento, e a microbiol\u00f3gica a carga microbiana presente para uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nda mat\u00e9ria-prima at\u00e9 o processamento de desidrata\u00e7\u00e3o. \n\nPara o p\u00f3len desidratado esta an\u00e1lise \u00e9 para verifica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia dos \n\nm\u00e9todos de processamento das amostras. \n\nDesta forma, tanto as analises f\u00edsico\u2013qu\u00edmicas como a microbiol\u00f3gica \n\npossuem grande valor para a determina\u00e7\u00e3o da qualidade para o consumo humano \n\ndesta mat\u00e9ria-prima processada. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise estat\u00edstica levantou-se as compara\u00e7\u00f5es entre o p\u00f3len \n\nap\u00edcola IN NATURA e o desidratado, assim como qual o processo que forneceu as \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es e seguran\u00e7a para o processamento deste produto. \n\n5.1 AN\u00c1LISES FISICO-QUIMICAS  \n\n5.1.1 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA IN NATURA  \n\nA seguir ser\u00e3o apresentados os resultados das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas, da \n\nprimeira (mar\u00e7o/abril de 2007) e segunda (outubro/novembro de 2007) etapa da \n\ncoleta, o que incluiu as medidas de atividade de \u00e1gua, pH, umidade do p\u00f3len IN \n\nNATURA.  \n\nEstes par\u00e2metros visaram verificar as condi\u00e7\u00f5es que o p\u00f3len ap\u00edcola \u00e9 \n\nobtido na natureza, determinando o comportamento deste para o desenvolvimento \n\nmicrobiano. \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n \n\nNa Tabela 01 est\u00e3o os resultados obtidos para Atividade de \u00e1gua, pH e \n\nUmidade das amostras de p\u00f3len IN NATURA da primeira \u00e9poca de coleta, \n\nreferente aos meses de mar\u00e7o e abril de 2007. \n\nTabela 01 Valores de Atividade de \u00e1gua, pH e umidade (em porcentagem) do \n\np\u00f3len IN NATURA na primeira etapa de coleta (mar\u00e7o/abril de 2007). \n\nAMOSTRA \nDETERMINA\u00c7\u00d5ES\n\n1\n \n\nAtividade de \u00c1gua (Aw) pH Umidade (%) \n\nColeta 1 (24h) 0,683 5,10 15,29 \n\nColeta 1 (48h) 0,668 5,09 14,65 \n\nColeta 1 (72h) 0,684 4,91 15,30 \n\nColeta 2 (24h) 0,803 4,58 22,57 \n\nColeta 2 (48h) 0,741 5,12 18,32 \n\nColeta 2 (72h) 0,775 4,64 21,41 \n\nColeta 3 (24h) 0,774 4,85 22,59 \n\nColeta 3 (48h) 0,818 4,83 24,65 \n\nColeta 3 (72h) 0,755 5,12 19,80 \n\n(1) Estas an\u00e1lises foram realizadas em triplicata, expresso na tabela a m\u00e9dia obtida destes valores.  \n\nNa Tabela 02 s\u00e3o apresentados os resultados das an\u00e1lises de pH e \n\nUmidade do p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA da coleta do segundo semestre, que \n\ncorresponde aos meses de outubro e novembro de 2007. \n\nTabela 02 Dados de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade referentes \u00e0 segunda \n\n(outubro/novembro de 2007) etapa de coleta do p\u00f3len ap\u00edcola IN \n\nNATURA. \n\nAMOSTRA \nDETERMINA\u00c7\u00d5ES\n\n1\n \n\nAtividade de \u00c1gua (Aw) pH Umidade (%) \n\nColeta 1 (24h) 0,698 5,35 16,22 \n\nColeta 1 (48h) 0,744 5,09 20,80 \n\nColeta 1 (72h) 0,699 5,09 17,16 \n\nColeta 2 (24h) 0,776 5,09 22,62 \n\nColeta 2 (48h) 0,723 4,81 20,12 \n\nColeta 2 (72h) 0,765 5,07 22,59 \n\nColeta 3 (24h) 0,695 5,08 16,62 \n\nColeta 3 (48h) 0,661 5,79 14,64 \n\nColeta 3 (72h) 0,705 5,49 17,59 \n\n(1) Estas an\u00e1lises foram realizadas em triplicata, expresso na tabela a m\u00e9dia obtida destes valores.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o da umidade, que \u00e9 a somat\u00f3ria da \u00e1gua livre do produto \n\nmais a \u00e1gua combinada, \u00e9 uma das medidas mais importantes utilizadas na \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n \n\nanalise de alimentos, uma vez que est\u00e1 relacionada com sua estabilidade, \n\nqualidade e composi\u00e7\u00e3o. De acordo com DEL RISCO RIOS (2004) o conte\u00fado de \n\n\u00e1gua oscila entorno de 10-20% de umidade no p\u00f3len ap\u00edcola In Natura. Como \n\nobservou na Tabela 01, os valores obtidos para o p\u00f3len IN NATURA (m\u00ednimo ao \n\nm\u00e1ximo), na primeira etapa da coleta, variaram de 14,65 a 24,65. Na Tabela 02 os \n\nvalores de umidade variam de 14,64 a 22,59. Todas as medidas se mostraram de \n\nacordo com Regulamento T\u00e9cnico para Fixa\u00e7\u00e3o de Identidade e Qualidade de \n\nP\u00f3len Ap\u00edcola, Instru\u00e7\u00e3o Normativa 3/2001, para o p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA, que \n\nadota o valor m\u00e1ximo de 30% para esse tipo de produto.  \n\nA atividade de \u00e1gua \u00e9 o teor de \u00e1gua n\u00e3o-ligada, ou seja, dispon\u00edvel, \n\ndefinido em termos de equil\u00edbrio termodin\u00e2mico. Desta forma, a atividade de \u00e1gua \n\nest\u00e1 diretamente relacionada com as rea\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00f5es que ocorrem no \n\nalimento, sendo estas microbiol\u00f3gicas, f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Atrav\u00e9s deste fator \n\nintr\u00ednseco \u00e9 poss\u00edvel prever o potencial de deteriora\u00e7\u00e3o do alimento, pois o \n\ncrescimento dos microrganismos \u00e9 absolutamente dependente da disponibilidade \n\nde \u00e1gua livre. Na Tabela 01 a faixa de atividade de \u00e1gua analisada do p\u00f3len IN \n\nNATURA varia de 0,818 a 0,668. O p\u00f3len ap\u00edcola In Natura como visto na Tabela \n\n02 est\u00e1 entre 0,776 a 0,661. Na faixa de 0,87 a 0,90 de atividade de \u00e1gua pode \n\nhaver crescimento das maiorias dos fungos, Sthaphylococcus aureus, entre 0,80 a \n\n0,75, crescimento da maioria das bact\u00e9rias hal\u00f3filas, e na faixa mais ampla de \n\n0,75 a 0,60 pode haver o desenvolvimento de fungos xerof\u00edticos e leveduras \n\nosmof\u00edlicas. Sendo assim, os valores obtidos no p\u00f3len ap\u00edcola demonstram \u00e0 \n\nsusceptibilidade da prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismo principalmente os deteriorantes \n\nQuanto ao pH, fator intr\u00ednseco do alimento que serve como medida de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do mesmo quanto ao teor de acidez, tem-se que alimentos que \n\napresentem valores de pH superiores a 4,5 s\u00e3o considerados de baixa acidez, \n\nalvo de bact\u00e9rias patog\u00eanicas e deteriorantes. Alimentos com pH entre 4,0 e 4,5 \n\ns\u00e3o os chamados de \u00e1cidos, alvo de fungos e bact\u00e9rias l\u00e1ticas no geral, e alguns \n\ndeteriorantes. Alimentos, cujos valores de pH, s\u00e3o inferiores a 4,0 s\u00e3o \n\nclassificados como muito \u00e1cidos, menos sujeitos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es microbianas, \n\nrestringindo-se por\u00e9m \u00e0 altera\u00e7\u00f5es por bolores e leveduras. Como pode ser \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n \n\nobservado nas Tabelas 01 e 02 o pH do p\u00f3len ap\u00edcola nas amostras analisadas \n\napresentou m\u00ednimo de 4,64 e m\u00e1ximo de 5,79 o que pode favorecer o crescimento \n\nde bact\u00e9rias, bolores e leveduras. Esses valores obtidos est\u00e3o de acordo com as \n\nespecifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas exigidas do Regulamento t\u00e9cnico 3/2001, que fixa valores \n\nde pH para o p\u00f3len ap\u00edcola, de 4,0 a 6,0. \n\n5.1.2 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA DESIDRATADO \n\nNas Tabelas 03 e 04 est\u00e3o apresentados os resultados obtidos da \n\navalia\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmicas das amostras de p\u00f3len ap\u00edcola desidratadas referentes \u00e0 \n\nprimeira (mar\u00e7o/abril de 2007) e segunda etapa (outubro/novembro de 2007) da \n\ncoleta.  \n\nOs par\u00e2metros analisados nas amostras de p\u00f3len ap\u00edcola desidratado \n\nvisam verificar o comportamento da amostra no processamento de desidrata\u00e7\u00e3o \n\npara garantir a inocuidade microbiana do p\u00f3len  \n\nTabela 03 An\u00e1lises de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade do p\u00f3len ap\u00edcola \n\ndesidratado coletados no per\u00edodo de mar\u00e7o e abril de 2007 na colm\u00e9ia \n\nexperimental de Pindamonhangaba-SP. \n\nAMOSTRA \nDETERMINA\u00c7\u00d5ES\n\n1\n \n\nAtividade de \u00c1gua (Aw) pH Umidade (%) \n\nD\nE\n\nS\nU\n\nM\nIF\n\nIC\nA\n\nD\nO\n\nR\n A\n\n \n\nColeta 1 (24h) 0,308 4,90 4,33 \n\nColeta 1 (48h) 0,297 5,09 4,41 \n\nColeta 1 (72h) 0,353 4,69 3,94 \n\nColeta 2 (24h) 0,350 4,80 4,58 \n\nColeta 2 (48h)  0,327 4,82 4,52 \n\nColeta 2 (72h) 0,400 4,80 4,99 \n\nColeta 3 (24h) 0,382 4,81 4,96 \n\nColeta 3 (48h) 0,340 4,84 3,03 \n\nColeta 3 (72h) 0,372 5,37 4,53 \n\nS\nE\n\nC\nA\n\nD\nO\n\nR\nA\n\n B\n \n\nColeta 1 (24h) 0,314 4,95 4,55 \n\nColeta 1 (48h) 0,303 5,18 3,87 \n\nColeta 1 (72h) 0,304 4,61 4,66 \n\nColeta 2 (24h) 0,321 4,89 5,18 \n\nColeta 2 (48h)  0,312 4,79 4,87 \n\nColeta 2 (72h) 0,334 4,78 6,10 \n\nColeta 3 (24h) 0,344 4,89 5,40 \n\nColeta 3 (48h) 0,285 4,87 5,25 \n\nColeta 3 (72h) 0,328 5,08 6,16 \n(1) Estas an\u00e1lises foram realizadas em triplicata, expresso na tabela a m\u00e9dia obtida destes valores.  \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n \n\nNa Tabela 03 est\u00e3o demonstrados os valores de atividade de \u00e1gua, pH e \n\numidade nos dois processos de desidrata\u00e7\u00e3o. \n\nA atividade de \u00e1gua no processo do Desumidificador A est\u00e1 entre 0,297 a \n\n0,400, com esta Aw (atividade de \u00e1gua) reduz a probabilidade de crescimento \n\nmicrobiano, pois em atividade abaixo de 0,5 n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de prolifera\u00e7\u00e3o \n\nmicrobiana. O mesmo observado na Tabela 03 referente ao processo da Secadora \n\nB cuja faixa est\u00e1 entre 0,285 a 0,344. Desta forma, os m\u00e9todos usados reduziram \n\nsignificativamente a atividade de \u00e1gua do produto para assegurar a qualidade \n\nmicrobiol\u00f3gica, por\u00e9m pode\u2013se verificar a presen\u00e7a de microrganismos \n\ndeteriorantes neste alimento desidratado, como mostrado nas tabelas de \n\navalia\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica. \n\nPara a analise de pH observado na Tabela 03 nota-se a varia\u00e7\u00e3o entre 4,80 \n\na 5,37 no processo do Desumificador A, j\u00e1 no processo da Secadora B a varia\u00e7\u00e3o \n\nfoi de 4,61 a 5,18 sendo o permitido pelo Regulamento T\u00e9cnico Normativa N\u00b003 \n\nde 2001 entre 4 a 6, portanto este par\u00e2metro analisado pelos dois m\u00e9todos \n\nencontra-se se acordo com o estabelecido, sendo que o pH n\u00e3o sofre a \n\ninterfer\u00eancia pelo  o processo de desidrata\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao fator umidade sabe-se que o Regulamento T\u00e9cnico \n\nNormativa N\u00b003 de 2001 confere a este produto desidratado 4% desta maneira. \n\nPara o Desumidificador A obteve-se umidade na faixa de 3,03 a 4,99 \u00e9 um ponto \n\nque deve ser avaliado com maior cuidado, pois apresenta cerca de 22% das \n\namostras abaixo do permitido no Regulamento. A faixa de varia\u00e7\u00e3o 3,87 a 6,16 na \n\nSecadora B, \u00e9 muito extensa para a desidrata\u00e7\u00e3o deste tipo de produto, o que \n\ndemonstra que 56% das amostras analisadas est\u00e3o acima do valor permitido de \n\n4% de umidade, e 11% das amostras analisadas est\u00e3o abaixo do limite, neste \n\nprocessamento do p\u00f3len ap\u00edcola o processo de desidrata\u00e7\u00e3o A se mostrou mais \n\nsatisfat\u00f3rio para os par\u00e2metros analisados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n \n\nTabela 04 An\u00e1lises de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade do p\u00f3len desidratado \n\nreferente \u00e0 segunda coleta, que corresponde aos meses de outubro/ \n\nnovembro de 2007. \n\nAMOSTRA \nDETERMINA\u00c7\u00d5ES\n\n1\n \n\nAtividade de \u00c1gua (Aw) pH Umidade (%)  \n\nD\nE\n\nS\nU\n\nM\nID\n\nIF\nIC\n\nA\nD\n\nO\nR\n\n A\n Coleta 1 (24h) 0,286 5,35 2,89 \n\nColeta 1 (48h) 0,418 4,79 3,20 \n\nColeta 1 (72h) 0,287 5,38 3,70 \n\nColeta 2 (24h) 0,351 5,10 3,51 \n\nColeta 2 (48h)  0,364 5,28 3,46 \n\nColeta 2 (72h) 0,462 5,08 3,13 \n\nColeta 3 (24h) 0,337 5,83 3,30 \n\nColeta 3 (48h) 0,327 5,66 3,14 \n\nColeta 3 (72h) 0,404 5,63 2,42 \n\nS\nE\n\nC\nA\n\nD\nO\n\nR\nA\n\n B\n \n\nColeta 1 (24h) 0,286 5,09 2,95 \n\nColeta 1 (48h) 0,312 4,81 3,29 \n\nColeta 1 (72h) 0,297 5,35 3,33 \n\nColeta 2 (24h) 0,420 5,12 3,25 \n\nColeta 2 (48h)  0,327 5,37 2,64 \n\nColeta 2 (72h) 0,359 5,09 2,86 \n\nColeta 3 (24h) 0,270 5,67 2,72 \n\nColeta 3 (48h) 0,415 5,90 2,74 \n\nColeta 3 (72h) 0,322 5,61 2,77 \n(1) Estas an\u00e1lises foram realizadas em triplicata, expresso na tabela a m\u00e9dia obtida destes valores.  \n\nNa Tabela 04 est\u00e3o relatados os resultados da segunda etapa da colheita \n\ndo p\u00f3len ap\u00edcola. Pode-se observar que no processo referente ao Desumidificador \n\nA, a atividade de \u00e1gua variou de 0,286 a 0,462, pH 4,79 a 5,83. E tamb\u00e9m para a \n\numidade de 2,42 a 3,70. \n\nReferente ao processo de secagem B a atividade \u00e1gua est\u00e1 entre 0,286 e \n\n0,420, o pH entre 4,81 e 5,90 e a umidade entre 2,86 e 3,33. \n\nQuanto ao p\u00f3len desidratado, os valores obtidos discordam daqueles \n\npreconizados pelo Regulamento T\u00e9cnico Normativa N\u00b003 de 2001, que adota o \n\nvalor m\u00e1ximo de 4% para o p\u00f3len desidratado. Os valores de umidade obtidos \n\npara o p\u00f3len desidratado pelo m\u00e9todo A, que emprega temperatura mais baixa \n\n(30\n\u00b0\nC), variaram do m\u00ednimo, de 2,42% ao m\u00e1ximo de 3,70%; enquanto os obtidos \n\npelo m\u00e9todo de desidrata\u00e7\u00e3o B, variaram de 2,64%(m\u00ednimo), a 3,33%(m\u00e1ximo) \n\nPode ser observado,que o m\u00e9todo que utiliza temperaturas mais baixas de \n\nopera\u00e7\u00e3o, sendo este o processo A, apresentou uma media de umidade um pouco \n\n\n\n \n\n \n\n50 \n \n\nmais elevada, que seria de 5,15% em rela\u00e7\u00e3o a obtida pelo processo B (4,42%). \n\nEm ambos os m\u00e9todos utilizados, a grande maioria das amostras, isto \u00e9, 88%, \n\nobtidas atrav\u00e9s do Desumidificador A e 76% das amostras obtidas pelo m\u00e9todo da \n\nSecadora B, ultrapassaram o \u00edndice de 4%, embora medi\u00e7\u00f5es individuais \n\nmostrassem que a maioria das amostras obtidas pelo m\u00e9todo B, chegaram mais \n\npr\u00f3ximas a esse valor. \n\nOs valores obtidos para atividade de \u00e1gua (Aw) para ambos os m\u00e9todos, \n\nmostrou que o produto desidratado tem uma atividade de \u00e1gua bastante reduzida, \n\ncom um m\u00ednimo de 0,285 e m\u00e1ximo de 0,4. Sabe-se que abaixo de Aw de 0,6 n\u00e3o \n\nh\u00e1 na literatura men\u00e7\u00e3o de crescimento microbiano em alimentos. Se fosse \n\nconsiderado apenas esse par\u00e2metro, o p\u00f3len ap\u00edcola seria considerado um \n\nproduto est\u00e1vel, quanto ao aspecto microbiol\u00f3gico. No entanto, foram observados \n\ncrescimentos bacterianos e f\u00fangicos com intensidade maior que as bact\u00e9rias e \n\nconstante, nas amostras de p\u00f3len desidratadas, como pode ser visto nas pr\u00f3ximas \n\ntabelas de avalia\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o das duas etapas de processamento pode-se verificar que o \n\nm\u00e9todo A, a temperatura de 30\u00b0C, reduziu a atividade de \u00e1gua inicial do p\u00f3len \n\nap\u00edcola IN NATURA, como visto na Tabela 01 e Tabela 02, de 0,818 a 0,661 para \n\n0,297 a 0,462 no p\u00f3len desidratado, como visto na Tabela 03 e Tabela 04, com \n\nesta diminui\u00e7\u00e3o pode-se garantir a estabilidade do p\u00f3len como produto final. O pH \n\nse manteve praticamente est\u00e1vel e pela Resolu\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b003 de 2001 que \n\ndita o pH 4 a 6 para o p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nPara umidade, a qual, a Resolu\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b003 de 2001 relata a \n\numidade m\u00e1xima de 30% para o p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA e para o p\u00f3len ap\u00edcola \n\ndesidratado a umidade m\u00e1xima de 4%. Desta forma, o p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA, \n\n(Tabela 01 e Tabela 02) apresentou umidade entre 14,64 a 24,65 com o emprego \n\nda desidrata\u00e7\u00e3o obtive a faixa de 2,42 a 4,99. Este \u00e9 o par\u00e2metro mais cr\u00edtico para \n\no m\u00e9todo de desidrata\u00e7\u00e3o empregado, sendo que das amostras analisadas \n\nreferente a este fator 61% alcan\u00e7aram a umidade desejada, apenas 39% ficaram \n\nacima do limite m\u00e1ximo determinado. \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n \n\nO m\u00e9todo de desidrata\u00e7\u00e3o B que utiliza a temperatura de 40 a 42\u00b0C, \n\nreduziu a atividade \u00e1gua para 0,285 a 0,420. O pH por este m\u00e9todo foi de 4,61 a \n\n5,90 e a umidade de 2,64 a 6,16, ou seja, cerca de 56% das amostras analisadas \n\nest\u00e3o acima do limite m\u00e1ximo determinado para a umidade, somente 44% das \n\namostras atingiram a umidade desejada, segundo o padr\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nNormativa N\u00b03. \n\nPara a compara\u00e7\u00e3o dos dois m\u00e9todos de desidrata\u00e7\u00e3o, A e B, pode-se \n\nadotar a umidade como par\u00e2metro, sendo assim, o processo A obteve-se 61% das \n\namostras com umidade desejada, por\u00e9m processo B somente 44% com umidade \n\ndentro do limite de m\u00e1xima. Desta forma, o processo A pode ser considerado de \n\nmaior efici\u00eancia na desidrata\u00e7\u00e3o do p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nNa Tabela 05 est\u00e3o demonstrados os resultados obtidos das dez amostras \n\nde p\u00f3len ap\u00edcola comercial adquiridas no mercado, analises de Atividade de \u00c1gua \n\n(Aw), potencial de hidrog\u00eanio (pH) e umidade. \n\nTabela 05 An\u00e1lises de Atividade de \u00e1gua, pH e Umidade do p\u00f3len desidratado \n\nreferente as amostras adquiridas no comercio varejista do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. \n\nAMOSTRA\n1\n \n\nDETERMINA\u00c7\u00d5ES\n2\n \n\nAtividade de \u00c1gua (Aw) pH Umidade (%) \n\nComercial 01 0,333 4,31 5,92 \n\nComercial 02 0350 4,30 5,20 \n\nComercial 03 0,336 4,30 5,43 \n\nComercial 04 0,362 4,62 7,02 \n\nComercial 05 0,379 4,35 4,75 \n\nComercial 06 0,542 3,67 9,18 \n\nComercial 07 0,394 4,31 5,70 \n\nComercial 08 0,410 4,67 5,36 \n\nComercial 09 0,442 4,91 2,57 \n\nComercial 10 0,465 4,64 3,46 \n\n(1)Amostras de P\u00f3len Ap\u00edcola desidratado Comercial, (2)Estas an\u00e1lises foram realizadas em triplicata, expresso na \n\ntabela a m\u00e9dia obtida destes valores. \n\nA Tabela 05 observa-se os valores de atividade de \u00e1gua inferiores a 0,5, \n\nsendo assim, com este fator abaixo indica que este p\u00f3len comercial apresenta \n\ncondi\u00e7\u00f5es adversas para o crescimento microbiano. Apenas 1% das amostras \n\nanalisas est\u00e1 abaixo da faixa permitida para o pH pelo Regulamento T\u00e9cnico \n\nNormativa N\u00b003 de 2001, j\u00e1 o outro fator contemplado sendo a umidade que \n\ncorresponde a 4%, nenhuma das amostras comerciais do estado de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n \n\napresentaram esta umidade, ou seja, 20% das amostras ficaram abaixo deste \n\nlimite e 80% ficaram acima deste limite de umidade. \n\n5.2 AN\u00c1LISES MICROBIOL\u00d3GICAS \n\n5.2.1 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA IN NATURA  \n\nNa Tabela 06 encontra-se os valores da popula\u00e7\u00e3o microbiana estudada, \n\npara o p\u00f3len IN NATURA, da primeira etapa, em unidades formadoras de col\u00f4nia \n\npor grama (UFC/g). \n\nTabela 06 An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica do P\u00f3len IN NATURA coletado na primeira \n\n(mar\u00e7o/abril) etapa, das colm\u00e9ias experimentais do p\u00f3lo ap\u00edcola de \n\nPindamonhangaba. \n\n (1) Unidade Formadora de Col\u00f4nia por gramas \n\nDe acordo com a Tabela 06, n\u00e3o se observou contagens para os \n\nmicrorganismos Escherichia coli, Salmonella sp. e Estafilococos coagulase \n\npositiva, em todas as amostras de p\u00f3len IN NATURA, dessa etapa de coleta. \n\nQuanto ao grupo bacteriano dos coliformes totais,100% das amostras analisadas \n\nse mostraram contaminadas. Pode-se encontrar presen\u00e7a destes microrganismos \n\nem todas as amostras analisadas, por VALDES (1993), apesar das medidas \n\nhigi\u00eanico-sanit\u00e1rias aplicadas para a coleta, o que demonstra uma carga \n\nmicrobiana vinda da colm\u00e9ia. \n\nPara os fungos (bolores e leveduras), todas as amostras se mostraram \n\ncontaminadas (100%). Quanto \u00e0 bact\u00e9ria esporulada, Bacillus cereus, pat\u00f3geno \n\nrelevante em sa\u00fade p\u00fablica observou-se que 77% das amostras estavam \n\nAMOSTRA \n\nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n1\n \n\nBacillus \ncereus \n\nBolores e \nLevedura \n\nClostr\u00eddios Sulfito \nRedutores \n\nColiformes \nTotais \n\nColeta 1 (24h) 2 x 10\n2\n 8 x 10\n\n4\n&lt;10 2,5 x 10\n\n3\n \n\nColeta 1 (48h) 3 x 10\n2\n  8 x 10\n\n4\n&lt;10 1,4 x 10\n\n3\n \n\nColeta 1 (72h) 9 x 10\n2\n 7,3 x 10\n\n4\n&lt;10 2,9 x 10\n\n3\n \n\nColeta 2 (24h) 2,3 x 10\n2\n 3,5 x 10\n\n4\n 3,4 x 10\n\n2\n 3,5 x 10\n\n4\n \n\nColeta 2 (48h) 2,0 x 10\n2 \n\n7,9 x 10\n5\n&lt;10 4,6 x 10\n\n3\n \n\nColeta 2 (72h)&lt;10\n2\n 8,2 x 10\n\n5\n&lt;10 3,7 x 10\n\n3\n \n\nColeta 3 (24h)&lt;10\n2\n 1,8 x 10\n\n6\n 6 x 10 1,4 x 10\n\n4\n \n\nColeta 3 (48h) 4 x 10\n2\n 3,9 x 10\n\n5\n&lt;10 2,3 x 10\n\n3\n \n\nColeta 3 (72h) 6 x 10\n2\n 3,9 x 10\n\n5\n 1x 10 6,9 x 10\n\n3\n \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n \n\ncontaminadas, embora a popula\u00e7\u00e3o esteja em um n\u00edvel baixo (10\n2\nUFC/g). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Clostr\u00eddios Sulfito Redutores notou-se estes 33% das amostras com \n\nn\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o abaixo de 10\n2\nUFC/gramas. De acordo com GILLIAM \n\n(1979b) que analisou amostras de p\u00f3len ap\u00edcola armazenados nas colm\u00e9ias pelo \n\nper\u00edodo de uma, tr\u00eas e seis semanas, observando o crescimento de 41 bact\u00e9rias \n\ndo g\u00eanero Bacillus, 113 de leveduras e 148 de bolores (fungos). \n\nComo essas amostras s\u00e3o IN NATURA, ou seja, n\u00e3o sofreram ainda \n\nnenhum processamento, essas contagens obtidas podem significar que uma \n\nmelhoria nas pr\u00e1ticas de obten\u00e7\u00e3o do p\u00f3len se faz necess\u00e1rias. Embora o \n\ncrescimento bacteriano n\u00e3o seja favorecido com esses valores de atividade de \n\n\u00e1gua, como observado na Tabela 01. Essas bact\u00e9rias que se desenvolveram, \n\nprovavelmente podem ter vindo tanto do pr\u00f3prio campo, sendo parte da microbiota \n\noriginal do p\u00f3len vegetal, e/ou terem aumentado seu numero durante alguma \n\nopera\u00e7\u00e3o de obten\u00e7\u00e3o do produto IN NATURA, multiplicando-se devido \u00e0 riqueza \n\nnutricional do substrato. \n\nNa Tabela 07, encontram-se os resultados obtidos para o p\u00f3len IN \n\nNATURA, das coletas realizadas na etapa segunda, o que corresponde ao \n\nsegundo semestre referente aos meses de outubro/novembro de 2007. \n\nTabela 07 An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica do P\u00f3len IN NATURA referente \u00e1 segunda \n\n(outubro/novembro de 2007), das colm\u00e9ias instaladas no P\u00f3lo de \n\nPindamonhangaba. \n\nAMOSTRA \n\nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n1\n \n\nBacillus \ncereus \n\nBolores e \nLeveduras \n\nClostr\u00eddios Sulfito \nRedutores \n\nColiformes Totais \n\nColeta 1 (24h) 1,0 x 10\n2\n 1,8 x 10\n\n5\n 3,0 x 10 1,1 x 10\n\n3\n \n\nColeta 1 (48h)&lt;10\n2\n 4,3 x 10\n\n5\n&lt;10 2,4 x 10\n\n2\n \n\nColeta 1 (72h)&lt;10\n2\n 9,4 x 10\n\n5\n&lt;10 ?2,4 x 10\n\n3\n \n\nColeta 2 (24h) 5,6 x 10\n2\n 3,3 x 10\n\n5\n&lt;10 1,1 x 10\n\n3\n \n\nColeta 2 (48h) 2,0 x 10\n2\n 7,7 x 10\n\n5\n&lt;10 ?2,4 x 10\n\n3\n \n\nColeta 2 (72h) 1,0 x 10\n2\n 9,7 x 10\n\n5\n&lt;10 1,1 x 10\n\n3\n \n\nColeta 3 (24h) 1,0 x 10\n3\n 1,3 x 10\n\n6\n&lt;10 1,1 x 10\n\n3\n \n\nColeta 3 (48h)&lt;10\n2\n 6,8 x 10\n\n5\n&lt;10 ?2,4 x 10\n\n3\n \n\nColeta 3 (72h)&lt;10\n2\n 5,1 x 10\n\n5\n&lt;10 ?2,4 x 10\n\n3\n \n\n(1) Unidade Formadora de Col\u00f4nia por gramas \n\nQuanto \u00e0 pesquisa de Salmonella sp. e Estafilococos coagulase positiva, \n\npara as amostras do p\u00f3len IN NATURA, da segunda etapa, obtive-se resultados \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n \n\nde aus\u00eancia para a Salmonella sp. e de&lt;10\n2\nUFC/g, para o Estafilococos \n\ncoagulase positiva, limite de detec\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n\nNesta segunda etapa, de coleta do p\u00f3len IN NATURA, conforme pode ser \n\nvisto na Tabela 07, observou-se uma contagem mais elevada de bolores e \n\nleveduras, de um ciclo logar\u00edtmico a mais, do que foi observado na primeira etapa \n\nde coleta desse mesmo produto, como descrito na Tabela 05. Todas as amostras \n\nmostraram uma popula\u00e7\u00e3o com n\u00edveis ao redor de 10\n5\nUFC/gramas at\u00e9 \n\n10\n6\nUFC/gramas para essa determina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica. Quanto ao resultado para \n\nColiformes Totais, a grande maioria das amostras mostrou contamina\u00e7\u00e3o por \n\nessas bact\u00e9rias no n\u00edvel de 10\n3\nUFC/gramas, na pr\u00e1tica esses resultados indicam \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o necessariamente de origem fecal, pois o resultado para \n\na determina\u00e7\u00e3o de Escherichia coli est\u00e1 abaixo do n\u00edvel de 10UFC/gramas, \n\nproveniente de alguma etapa do processo de obten\u00e7\u00e3o do p\u00f3len IN NATURA. \n\nConv\u00e9m mencionar que esses microrganismos provavelmente fazem parte da \n\nmicrobiota natural do p\u00f3len ainda na natureza. Quanto \u00e0s bact\u00e9rias esporuladas \n\ncomo o Bacillus cereus e Clostr\u00eddios Sulfito Redutores, observou-se que em 60% \n\ndas amostras de p\u00f3len IN NATURA analisadas est\u00e3o contaminadas com Bacillus \n\ncereus, j\u00e1 o Clostr\u00eddios Sulfito Redutores encontram-se em 11% das amostras \n\nanalisadas, por\u00e9m a quantidade detectada est\u00e1 no n\u00edvel&lt;10UFC/gramas. Os \n\ntempos de coletas, n\u00e3o tiveram influ\u00eancia no crescimento deste microrganismo. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o das coletas de 24horas, notou-se que a contamina\u00e7\u00e3o de \n\nBolores e Leveduras \u00e9 pertinente com contagem acima de 10\n4\nUFC/gramas. \n\nReferente \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de Coliformes Totais presente em 100% das amostras \n\ncoletadas em 24horas, com n\u00edveis superiores a 10\n3\nUFC/gramas, por\u00e9m em \n\nnenhuma das amostras analisadas detectou-se a presen\u00e7a de Escherichia coli, \n\npois esta contamina\u00e7\u00e3o pode ser proveniente de p\u00f3s-colheita, o que evid\u00eancia \n\nfalhas no processo de boas pr\u00e1ticas. Para Bacillus cereus foi detectado em 67% \n\ndas amostras para a primeira coleta, para a segunda etapa 100% das amostras \n\nest\u00e1 contaminadas, este microrganismo possui seu habitat preferencial o ar, o solo \n\ne a \u00e1gua. Os Clostr\u00eddios Sulfito Redutores presente em 33% das amostras da \n\nprimeira etapa e 11% das amostras referente a segunda, por\u00e9m este \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n \n\nmicrorganismo \u00e9 encontrado na flora normal do trato intestinal de animais \n\ndom\u00e9sticos e selvagens, tamb\u00e9m pertencem ao trato humano, mas os \n\nmanipuladores de alimentos n\u00e3o constituem fonte significativa de contamina\u00e7\u00e3o. \n\nPara a coleta de 48horas tanto da primeira como na segunda etapa, n\u00e3o \n\nhouve evid\u00eancia de Clostr\u00eddios Sulfito Redutores. Os n\u00edveis de Bolores e \n\nLeveduras e tamb\u00e9m de Coliformes Totais est\u00e3o acima de 10\n4\nUFC/gramas e \n\n10\n2\nUFC/gramas, respectivamente. Para Bacillus cereus est\u00e1 presente em 100% \n\ndas amostras da primeira etapa, e 11% das amostras correspondentes a segunda \n\nparte, esta bact\u00e9ria se apresentou de forma vari\u00e1vel da primeira para a segunda \n\netapa. \n\nAs amostras coletadas com 72horas, para a primeira etapa o quadro de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o permaneceu com 10% das amostras contaminadas com Bolores e \n\nLeveduras e Coliformes Totais, o mesmo acontece com a segunda etapa, sendo \n\nque 100% das amostras est\u00e3o contaminadas com este dois microrganismos, \n\nBolores e Leveduras, e tamb\u00e9m Coliformes Totais. Apresentando porcentagem \n\nvari\u00e1vel para Bacillus cereus e Clostr\u00eddios Sulfito Redutores da primeira para a \n\nsegunda, a primeira etapa teve 67% de amostras contaminadas com Bacillus \n\ncereus, e na segunda etapa 100% das amostras n\u00e3o tiveram contagem para \n\nClostr\u00eddios Sulfito Redutores. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o de p\u00f3len ap\u00edcola por bolores e leveduras, \n\nassim RODRIGUES, et al.,.(2007), analisou amostras de p\u00f3len vindas de um \n\ncriadouro localizado no Munic\u00edpio de Ilha Grande, a determina\u00e7\u00e3o de bolores \n\nrealizada por meio de dilui\u00e7\u00f5es e contagem, obteve-se a identifica\u00e7\u00e3o dos fungos \n\ndo g\u00eanero Aspergillus, Cladosporium e Penicillum como os mais freq\u00fcentes na \n\nmicroflora isolada, outros g\u00eaneros isolados em menor frequ\u00eancia foram o Mucor \n\nspp., Fusarium spp., Curvularia spp. Estes resultados apontam que a microbiota \n\nencontrada no p\u00f3len das abelhas incluem os principais g\u00eaneros dos fungos \n\ntox\u00edgenicos, e que em alguns casos, podem ser tamb\u00e9m patog\u00eanicos para os \n\nseres humanos. \n\nDesta forma, observou-se a frequ\u00eancia cont\u00ednua da contamina\u00e7\u00e3o de \n\nBolores e Leveduras, assim como, para Coliformes Totais, ou seja, \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n \n\nmicrorganismos freq\u00fcentes na microbiota do p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA referentes \n\naos meses de mar\u00e7o e abril como primeiro semestre e tamb\u00e9m aos meses de \n\noutubro e novembro como segundo semestre de 2007. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n \n\n5.2.2 P\u00d3LEN AP\u00cdCOLA DESIDRATADOS \n\nNa Tabela 08 se encontram os valores da popula\u00e7\u00e3o microbiana obtidos do \n\np\u00f3len ap\u00edcola desidratado por dois processos, sendo o Desumidificador A que \n\ncorresponde um sistema fechado com umidade zero e temperatura de 30\u00b0C e a \n\nSecadora B que corresponde um sistema de circula\u00e7\u00e3o de ar fechado e com \n\ntemperatura entre 40\u00b0C a 42\u00b0C, na primeira etapa da coleta, sendo mar\u00e7o/abril de \n\n2007. \n\nTabela 08 An\u00e1lise Microbiol\u00f3gica do P\u00f3len Ap\u00edcola Desidratado, pelos processos \n\nA e B, das colm\u00e9ias de p\u00f3len ap\u00edcola do P\u00f3lo de Pindamonhangaba \n\nreferente \u00e0 primeira (mar\u00e7o/abril de 2007) etapa. \n\nAMOSTRA \n\nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n1\n \n\nBacillus \ncereus \n\nBolores e \nLeveduras \n\nClostridios Sulfito \nRedutores \n\nColiformes \nTotais \n\nEscherichia \ncoli \n\nD\ne\ns\nu\n\nm\nid\n\nif\nic\n\na\nd\n\no\nr \n\nA\n  \n\nColeta 1 (24h)&lt;10\n2\n 1,9 x 10\n\n4 \n<10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 1 (48h)&lt;10\n2\n 2,3 x 10\n\n4\n 4,8 x 10 6x10&lt;10 \n\nColeta 1 (72h) 2,7 x 10\n2\n 2,8 x 10\n\n4\n&lt;10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 2 (24h)&lt;10\n2\n 4,9 x 10\n\n4\n&lt;10 4,0 x 10&lt;10 \n\nColeta 2 (48h) &lt;10\n2\n 7,5 x 10\n\n4\n 1,0 x 10\n\n2\n 4,0 x 10&lt;10 \n\nColeta 2 (72h)&lt;10\n2\n 1,0 x 10\n\n4\n 1,3 x 10\n\n2\n 4,0 x 10&lt;10 \n\nColeta 3 (24h)&lt;10\n2\n 2,6 x 10\n\n4\n&lt;10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 3 (48h) 1,0 x 10\n2\n 5,7 x 10\n\n4\n&lt;10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 3 (72h)&lt;10\n2\n 2,2 x 10\n\n4\n&lt;10 9,0 x 10&lt;10 \n\nS\ne\nc\na\nd\n\no\nra\n\n B\n \n\nColeta 1 (24h)&lt;10\n2\n 3,1 x 10\n\n4\n 7,0 x 10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 1 (48h)&lt;10\n2\n 1,5 x 10\n\n4\n 4,0 x 10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 1 (72h) 2,0 x 10\n2\n 5,2 x 10\n\n4\n&lt;10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 2 (24h)&lt;10\n2\n 7,8 x 10\n\n4\n 3,2 x 10\n\n2\n 4,0 x 10&lt;10 \n\nColeta 2 (48h) &lt;10\n2\n 5,9 x 10\n\n4\n&lt;10 1,5 x 10&lt;10 \n\nColeta 2 (72h)&lt;10\n2\n 2,9 x 10\n\n4\n&lt;10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 3 (24h)&lt;10\n2\n 4,0 x 10\n\n4\n&lt;10&lt;10&lt;10 \n\nColeta 3 (48h)&lt;10\n2\n 6,3 x 10\n\n4\n 1,0 x 10 4,0 x 10&lt;10 \n\nColeta 3 (72h)&lt;10\n2\n 7,8 x 10\n\n4\n 3,6 x 10&lt;10&lt;10 \n\n(1) Unidade Formadora de Col\u00f4nia por gramas \n\nDetalhando, quanto aos resultados das determina\u00e7\u00f5es microbiol\u00f3gicas para \n\no p\u00f3len desidratado, embora n\u00e3o tabelados os resultados, n\u00e3o foi observado \n\ncrescimento de Salmonella sp. e Estafilococos coagulase positiva em nenhuma \n\namostra  processada pelos dois m\u00e9todos empregados. Quanto \u00e0s demais \n\ndetermina\u00e7\u00f5es, pode-se observar que todas as amostras, referentes aos dois \n\nm\u00e9todos de desidrata\u00e7\u00e3o estudados, nesta primeira etapa da coleta, \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n \n\ndemonstraram uma elevada contamina\u00e7\u00e3o por bolores e leveduras \n\n(10\n4\nUFC/gramas). O tempo diferenciado de coleta (24horas, 48horas e 72horas), \n\nparece n\u00e3o ter influ\u00eddo na redu\u00e7\u00e3o ou aumento de microrganismos presentes nas \n\namostras uma vez que todas mostraram desenvolvimento microbiano, em \n\nqualquer um dos tempos adotados, especialmente os fungos. Quanto \u00e0 \n\nconcord\u00e2ncia com o padr\u00e3o microbiol\u00f3gico da ANVISA (2001) adotado como \n\nreferencia para esse estudo, pode-se dizer que todas as amostras se encontraram \n\ndentro do mesmo. \n\nEspecificamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras obtidas pelo m\u00e9todo de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o do Desumidificador A, n\u00e3o observou o crescimento do \n\nmicrorganismo Escherichia coli, pois outro indicativo foi o crescimento do coliforme \n\ntermotolerante, sendo uma bact\u00e9ria indicadora de contamina\u00e7\u00e3o fecal, podendo \n\nindicar alguma falha nas opera\u00e7\u00f5es de higiene nas opera\u00e7\u00f5es de obten\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. Ainda em rela\u00e7\u00e3o a esse m\u00e9todo ou processo, obteve-se amostras com \n\ncontamina\u00e7\u00e3o pelas bact\u00e9rias esporuladas Bacillus cereus, na coleta 1 de 72 \n\nhoras, e na coleta 3 de 72 horas presen\u00e7a Clostridios Sulfito Redutores.  \n\nNo processamento tipo Secadora B, que emprega temperaturas de \n\nsecagem na faixa de temperatura de 40 e 42\n0\nC, apenas uma amostra apresentou \n\ncontagem para a bact\u00e9ria esporulada Bacillus cereus, sendo a coleta 1 (72horas). \n\nAs amostras referentes \u00e0 coleta 1 (24horas e 48horas), coleta 2 (24horas) e 2 \n\namostras da coleta 3 (48horas e 72horas) apresentaram contagens Clostr\u00eddios \n\nSulfito Redutores. Quanto ao grupo bacteriano dos Coliformes Totais, apenas 3 \n\namostras, referentes \u00e0s coletas 2 (24horas e 48horas) e 3 (48 horas), \n\napresentaram alguma contagem significativa para este microrganismo. \n\nA Tabela 09, contem os resultados de an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas do p\u00f3len \n\nap\u00edcola desidratado pelos processos do Desumidificador A e da Secadora B, as \n\namostras s\u00e3o referentes \u00e0s coletas dos meses de outubro e novembro do ano de \n\n2007. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n \n\nTabela 09 An\u00e1lises microbiol\u00f3gicas do P\u00f3len Ap\u00edcola desidratados pelos \n\nprocessos A e B, das colm\u00e9ias de p\u00f3len, referentes \u00e0 segunda etapa \n\n(outubro/novembro de 2007) do P\u00f3lo de Pindamonhangaba. \n\nAMOSTRAS \n\nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n1\n \n\nBacillus \ncereus \n\nBolores e \nLeveduras \n\nClostridios Sulfito \nRedutores \n\nColiformes \nTotais \n\nD\ne\ns\nu\n\nm\nid\n\nif\nic\n\na\nd\n\no\nr \n\nA\n \n\nColeta 1 (24h) 1x10\n2\n 3,4x10\n\n5\n&lt;10 2,3x10 \n\nColeta 1 (48h) 1x10\n2\n 4x10\n\n5\n&lt;10 4,3x10 \n\nColeta 1 (72h) 3x10\n2\n 2,5x10\n\n5\n&lt;10 4,3x10 \n\nColeta 2 (24h) 1,4x10\n2\n 8,5x10\n\n5\n&lt;10 1,1x10\n\n3\n \n\nColeta 2 (48h) 2x10\n2\n 1,2x10\n\n6\n&lt;10 1,5x10\n\n2\n \n\nColeta 2 (72h) 1,8x10\n2\n 4,6x10\n\n5\n&lt;10 2,3x10 \n\nColeta 3 (24h) 1x10\n2\n 2,5x10\n\n5\n&lt;10 2,8x10 \n\nColeta 3 (48h)&lt;10\n2\n 1,3x10\n\n5\n&lt;10 2,1x10 \n\nColeta 3 (72h) 2x10\n2\n 1,9x10\n\n5\n&lt;10 1,1x10\n\n3\n \n\nS\ne\nc\na\nd\n\no\nra\n\n B\n \n\n \n\nColeta 1 (24h)&lt;10\n2\n 1,1x10\n\n5\n&lt;10 4x10 \n\nColeta 1 (48h)&lt;10\n2\n 3,1x10\n\n5\n 1x10 2,4x10\n\n2\n \n\nColeta 1 (72h)&lt;10\n2\n 4,5x10\n\n5\n 1x10 9,3x10 \n\nColeta 2 (24h)&lt;10\n2\n 6,2x10\n\n5\n&lt;10 4,3x10 \n\nColeta 2 (48h)&lt;10\n2\n 1,1x10\n\n6\n&lt;10 2,4x10\n\n2\n \n\nColeta 2 (72h)&lt;10\n2\n 3,8x10\n\n5\n&lt;10 4,3x10 \n\nColeta 3 (24h)&lt;10\n2\n 1,2x10\n\n6\n&lt;10 1,1x10\n\n3\n \n\nColeta 3 (48h)&lt;10\n2\n 2,3x10\n\n5\n&lt;10 4,6x10\n\n2\n \n\nColeta 3 (72h)&lt;10\n2\n 9x10\n\n4\n&lt;10 1,5x10 \n\n(1) Unidade Formadora de Col\u00f4nia por gramas \n\nO resultado para pesquisa da maioria dos pat\u00f3genos, para esta segunda \n\n(outrubro/ novembro de 2007) etapa do processo, foi semelhante ao encontrado \n\npara a primeira (mar\u00e7o/abril de 2007) etapa de coleta ap\u00f3s desidrata\u00e7\u00e3o por \n\nambos os m\u00e9todos. N\u00e3o foi encontrada a bact\u00e9ria Salmonella sp em 25 g do \n\nproduto, para todas as amostras. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi observado, crescimento para \n\nEscherichia coli (<10UFC/g) nessas amostras, para a determina\u00e7\u00e3o de \n\nEstafilococos coagulase positiva notou-se a aus\u00eancia do crescimento deste \n\nmicrorganismo, ou seja, o contagem dos Estafilococos coagulase positivo \n\napresentou-se abaixo do limite de&lt;10\n2\nUFC/g utilizada para o m\u00e9todo de analise. \n\nQuanto aos outros par\u00e2metros estudados, pode se dizer que n\u00e3o foram \n\nencontradas bact\u00e9rias esporuladas do grupo dos Clostridios Sulfito Redutores, na \n\ngrande maioria das amostras, nesta segunda etapa de coleta; sendo apenas \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n \n\ndetectadas, e em popula\u00e7\u00e3o muito baixa (ordem de 10\n1 \n\n UFC/g), em duas \n\namostras, correspondentes \u00e0s coletas 1(48horas) e 1(72horas) submetidas \u00e0 \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o pelo Secadora B. Diferente do que foi observado na primeira \n\n(mar\u00e7o/abril de 2007) etapa, a grande maioria das amostras, desidratadas pelo \n\nDesumidificador A, se mostraram contaminadas com a bact\u00e9ria esporulada \n\nBacillus cereus. Este dado esta de acordo com a literatura (FRANCO, 1996a), que \n\nrelata que processamentos t\u00e9rmicos com temperaturas abaixo de 100\n\u00b0\nC, \n\ndificilmente eliminam esporos bacterianos da mat\u00e9ria prima, especialmente se \n\nesta j\u00e1 estiver muito contaminada.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de bolores e leveduras, pode ser observado, que \n\nde maneira semelhante ao que se obteve na primeira (mar\u00e7o/abril de 2007) etapa, \n\no p\u00f3len desidratado se mostrou contaminado em 100% das amostras, \n\nindependente do processo de secagem adotado, e dos tempos de coleta \n\nestabelecidos. Na pratica existem varias hip\u00f3teses que podem justificar esses \n\ndados. Uma delas \u00e9 a mat\u00e9ria prima, que estava contaminada com esses \n\nmicrorganismos, e a temperatura de processamento, em ambos os m\u00e9todos, \n\nsendo considerada baixa para elimina\u00e7\u00e3o desses microrganismos, podem at\u00e9 ter \n\ncontribu\u00eddo para seu desenvolvimento no produto durante as opera\u00e7\u00f5es de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o. Outra hip\u00f3tese, seria que a embalagem, ap\u00f3s processo, pode ter \n\npermitido alguma troca de gases com o meio ambiente e a umidade pode ter \n\naumentado e permitido o crescimento microbiano. \n\nPara est\u00e1 pesquisa foram analisada cerca de 36 amostras desidratadas por \n\ndois m\u00e9todos, que envolveram temperaturas diferentes. \n\nPode-se observar que o par\u00e2metro critico para este produto \u00e9 a presen\u00e7a \n\nde contagem elevada de bolores e leveduras, apresentando contagem superiores \n\na 10\n4\nUFC/g em 100% das amostras. De acordo com o do C\u00f3digo Alimentario \n\nArgentino no Artigo 785 (RES1550, 12.12.90) esta contagem n\u00e3o pode ser \n\nsuperior a 10\n2\nUFC/grama do produto. CORONEL, et al.,(2004) observou que \n\n100% das amostras analisadas apresentaram contamina\u00e7\u00e3o por fungos, sendo \n\nidentificado 20 esp\u00e9cies, esta contamina\u00e7\u00e3o por bolores \u00e9 considerada critica, pois \n\nencontrou esp\u00e9cies toxig\u00eanicas como A.flavus, F.graminearum, P.citrinum, \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n \n\nP.funiculosum e A. alternata. Em condi\u00e7\u00f5es deficientes no armazenamento como \n\no envase n\u00e3o herm\u00e9tico, elevada atividade de \u00e1gua, temperatura e perman\u00eancia \n\nprolongada em contato com o ar ambiente pode propiciar \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o dos \n\nfungos e podendo haver a produ\u00e7\u00e3o das micotoxinas. \n\nDe acordo com M\u00c1RTINEZ (2006), o ar geralmente \u00e9 impulsionado por um \n\nventilador, sendo que em nenhum caso analisado foi observado um sistema de \n\nlimpeza para este ar, ao contrario em muitos dos casos o ar utilizado se encontra \n\nno ambiente com grande propens\u00e3o a contamina\u00e7\u00e3o. Assim, as amostras de p\u00f3len \n\nanalisadas na sua grande maioria apresentaram contamina\u00e7\u00e3o devido a falha no \n\ncontrole da manipula\u00e7\u00e3o, todas as 23 amostras de p\u00f3len analisadas em 2005 \n\napresentaram uma alta contagem de bolores e leveduras identificando o g\u00eanero \n\nde Aspergillus sp . \n\nDe acordo com a Tabela 08 e 09, 25% das amostras analisadas est\u00e3o \n\ncontaminadas por Bacillus cereus, com contagem superior a 10\n2\nUFC/grama. Para \n\na detec\u00e7\u00e3o de Bacillus cereus, sendo uma bact\u00e9ria patog\u00eanica e esporulada, o \n\nregulamento t\u00e9cnico 12 de 2001 da ANVISA pelo grupo 10 item N, indica o limite \n\nm\u00e1ximo de 10\n3 \n\n(UFC/g), enquanto o C\u00f3digo Alimentario Argentino de 1990 no \n\nArtigo 785 recomenda a aus\u00eancia para todos os  microrganismos patog\u00eanicos. \n\nSegundo DEL RISCO (2004), os microrganismos do g\u00eanero Bacillus s\u00e3o \n\nassociados as abelhas operarias. J\u00e1 VALDES (1991) testou o p\u00f3len desidratado \n\ndurante 24horas a temperatura de 42\u00b0C, o que contribuiu para reduzir a carga \n\nmicrobiana, evitando a r\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o do produto, por\u00e9m um ponto essencial \n\nfoi \u00e0 detec\u00e7\u00e3o microbiana do g\u00eanero Bacillus, sendo que este \u00e9 capaz de produzir \n\nesporos que s\u00e3o resistentes ao tratamento de secagem, desta forma, os esporos \n\nresistem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adversas. \n\nNo p\u00f3len ap\u00edcola desidratado pelos dois processos t\u00e9rmico, como \n\ndemonstrado na Tabela 08 e 09, n\u00e3o apresentaram contamina\u00e7\u00e3o por Salmonella \n\nsp em 25gramas da amostra, podendo ser considerada aus\u00eancia para este \n\npar\u00e2metro. A detec\u00e7\u00e3o da bact\u00e9ria Salmonella sp tanto para o C\u00f3digo Aliment\u00e1rio \n\nArgentino de 1990, como pela Resolu\u00e7\u00e3o 12 de Janeiro de 2001 indicam aus\u00eancia \n\npara este microrganismo patog\u00eanico. \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n \n\nOutro par\u00e2metro analisado que n\u00e3o apresentou crescimento foi para \n\nEstafilococos coagulase positiva, ou seja, contagem inferior a 10\n2\nUFC/grama, que \n\n\u00e9 o limite de detec\u00e7\u00e3o usado no m\u00e9todo de analise. \n\nComo compara\u00e7\u00e3o a resposta desta avalia\u00e7\u00e3o, o C\u00f3digo Alimentario \n\nArgentino no Artigo 785 (RES 1550, 12.12.90) indica aus\u00eancia de microrganismos \n\npatog\u00e9nos, o que pode incluir o Estafilococos coagulase positiva, por\u00e9m a RDC 12 \n\nde 2001 referente ao grupo 10 item N recomenda o limite maior para a contagem \n\nde Estafilococos coagulase positiva, sendo 10\n3\nUFC/grama. \n\nM\u00c1RTINEZ (2006) analisou amostras de p\u00f3len desidratado e notou a \n\npresen\u00e7a do Estafilococos coagulase positiva, contamina\u00e7\u00e3o indicada pelo contato \n\ndo produto com a pele sem prote\u00e7\u00e3o como luvas, touca e mascaras para boca, ou \n\nseja, contamina\u00e7\u00e3o por manipulador.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o do Clostr\u00eddios Sulfito Redutores das amostras analisadas, \n\nem torno de 28% obtiveram crescimento desse microrganismo com contagem \n\nsuperior a 10UFC/grama, \u00e9 uma bact\u00e9ria patog\u00eanica, que tem a capacidade de \n\nesporular no intestino humano. \n\nDe acordo com pesquisa realizada por M\u00c1RTINEZ (2006) em torno de 30% \n\ndas amostras analisadas apresentaram contamina\u00e7\u00e3o por bact\u00e9ria do g\u00eanero \n\nClostirdium sp, indicando contamina\u00e7\u00e3o ambiental, ou seja, fonte de contamina\u00e7\u00e3o \n\ncomo a terra. \n\nAssim como o C\u00f3digo Alimentario Argentino no Artigo 785 (RES 1550, \n\n12.12.90) indica aus\u00eancia de microrganismo patog\u00eanico, isto significa aus\u00eancia de \n\nClostr\u00eddios Sulfito Redutores. Sendo assim, na avalia\u00e7\u00e3o do p\u00f3len ap\u00edcola \n\ndesidratado pelos dois m\u00e9todos, 8% das amostras positivas ou contaminadas \n\ncorrespondem ao Desumidificador A e 20% corresponde ao processo realizado \n\npela Secadora B, o processo de desidrata\u00e7\u00e3o indicado pela Secadora B \n\napresentou um n\u00edvel maior de contamina\u00e7\u00e3o das amostras analisadas, por estes \n\nmicrorganismos. \n\nOs Coliformes Totais e Escherichia coli s\u00e3o indicadores de condi\u00e7\u00f5es \n\nhigi\u00eanico-sanit\u00e1rias do processamento. Desta maneira, nas Tabelas 08 e 09 \n\ndemonstram contamina\u00e7\u00e3o de E.coli, bact\u00e9ria patog\u00eanica que deve ser ausente \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n \n\nem 100% das amostras analisadas como \u00e9 mencionado no C\u00f3digo Alimentario \n\nArgentino no Artigo 785 (RES 1550, 12.12.90), por\u00e9m estas amostras est\u00e3o de \n\nacordo com a RDC 12 de Janeiro de 2001 que indica 5x10\n2\nUFC/grama para o \n\ngrupo 10 item N. Mas esta contamina\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi detectada na amostra desidratada \n\npelo processo do Desumidificador A, o outro processamento avaliado, Secadora \n\nB, n\u00e3o apresentou nenhuma amostras com contamina\u00e7\u00e3o por Escherichia coli. \n\nPara a contagem de Coliformes Totais pode-se observar que 39% e 31% \n\ndas amostras desidratadas pelos m\u00e9todos de Desumidificador A e Secador B \n\nrespectivamente, apresentando contagem superior a 10UFC/grama. \n\nDesta forma, a contamina\u00e7\u00e3o por coliformes \u00e9 uma indica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nhigi\u00eanicas dos processos de fabrica\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o facilmente inativados por \n\nsanitizantes e tem uma ampla capacidade de colonizar-se em v\u00e1rios pontos da \n\nplanta de processamento, quando existe falha na sanitiza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nindicadores de falha de processo ou de contamina\u00e7\u00e3o p\u00f3s-processo em alimentos \n\npasteurizados, porque s\u00e3o facilmente destru\u00eddos pelo calor e n\u00e3o sobrevivem ao \n\ntratamento t\u00e9rmico. \n\nSegundo M\u00c1RTINEZ (2006) que analisou amostras de p\u00f3len ap\u00edcola e \n\nobservou que 65% das amostras foram positivas para Coliformes totais, j\u00e1 \n\nCORONEL, et al.,(2004) detectaram presen\u00e7a de Coliformes Totais na maioria das \n\namostras, por\u00e9m ao efetuar em as provas bioqu\u00edmicas n\u00e3o detectaram presen\u00e7a \n\nde Escherichia coli nas amostras. Assim, estas bact\u00e9rias s\u00e3o indicadores de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o demonstrando as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rias em que se \n\nencontram o p\u00f3len. Neste estudo, n\u00e3o foram t\u00e3o eficiente devido \u00e0 baixa \n\nfreq\u00fc\u00eancia, por\u00e9m sugere que haja um maior controle das condi\u00e7\u00f5es dos \n\nmanipuladores e tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao fracionamento por parte do comerciante. \n\nNa Tabela 10 est\u00e3o relacionadas \u00e0s analises realizadas em dez amostras \n\nadquiridas em lojas do comercio varejista do estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n \n\nTabela 10 An\u00e1lises microbiol\u00f3gicas de amostras de P\u00f3len Ap\u00edcola desidratado \n\nadquiridas no comercio do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAMOSTRA\n1\n \n\nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n2\n \n\nBacillus \ncereus \n\nBolores e \nLeveduras \n\nClostr\u00eddios Sulfito \nRedutores \n\nColiformes \nTotais \n\nComercial 01&lt;10\n2\n 9,7x10\n\n3\n&lt;10&lt;10 \n\nComercial 02 1x10\n2\n 7x10\n\n2\n&lt;10&lt;10 \n\nComercial 03 1x10\n2\n 3x10\n\n2\n&lt;10&lt;10 \n\nComercial 04&lt;10\n2\n 4,5x10\n\n3\n 1x10\n\n2\n&lt;10 \n\nComercial 05 1x10\n2\n 9,5x10\n\n3\n 1x10\n\n2\n 4x10 \n\nComercial 06 1x10\n2\n&lt;10\n\n2\n&lt;10&lt;10 \n\nComercial 07 1x10\n2\n 7,6x10\n\n3\n&lt;10&lt;10 \n\nComercial 08 5x10\n2\n 9,5x10\n\n3\n 4x10&lt;10 \n\nComercial 09 5x10\n2\n 8,6x10\n\n3\n 3x10&lt;10 \n\nComercial 10&lt;10\n2\n 6x10\n\n2\n&lt;10&lt;10 \n\n(1)Amostras de P\u00f3len Ap\u00edcola desidratado Comercial, (2) Unidade Formadora de Col\u00f4nia por gramas \n\nConforme observado na Tabela 10, todas as amostras comerciais \n\nanalisadas quanto aos par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos est\u00e3o de acordo com os \n\npadr\u00f5es estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o T\u00e9cnico Normativa n\u00ba 3 de 2001 para o \n\nproduto para este produto. Bolores e leveduras n\u00e3o s\u00e3o contemplados pelo citado \n\npadr\u00e3o, e pode se observar que a popula\u00e7\u00e3o deste grupo microbiano, se encontra \n\nacima de 10\n3\nUFC/g, o que corresponde a cerca de 60% das amostras, sendo que \n\napenas 10% das est\u00e3o abaixo do n\u00edvel de detec\u00e7\u00e3o desse microrganismo para \n\neste tipo de produto. \n\nA baixa atividade de \u00e1gua (ver Tabela 05) observada nas amostras, deveria \n\nn\u00e3o permitir o crescimento microbiano, por\u00e9m notou-se o crescimento de bolores e \n\nleveduras em 90% das amostras, Bacillus cereus em 70% das amostras. Uma \n\nhip\u00f3tese a ser considerada seria a temperatura branda, normalmente utilizada \n\npara desidratar o p\u00f3len ap\u00edcola que n\u00e3o elimina os esporos de bact\u00e9rias mes\u00f3filas, \n\nnem os esporos de fungos. De acordo com FRANCO (2005), o alimento com \n\ntratamento t\u00e9rmico brando, n\u00e3o \u00e9 suficiente para eliminar bact\u00e9rias esporuladas do \n\ng\u00eanero Bacillus. \n\nUm paralelo pode ser feito com as amostras IN NATURA e processadas no \n\np\u00f3lo de Pindamonhangaba, estudado anteriormente pelos dois m\u00e9todos de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o. Nesta avalia\u00e7\u00e3o, o processo de desidrata\u00e7\u00e3o A emprega \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n \n\ntemperatura ao redor de 30\u00b0C, e o processo de desidrata\u00e7\u00e3o B utiliza a \n\ntemperatura ao redor de 40\u00b0C, observou-se nas amostras desidratadas por ambos \n\nos m\u00e9todos o crescimento elevado da popula\u00e7\u00e3o f\u00fangica de maneira constante, \n\nsem ser influenciada pela desidrata\u00e7\u00e3o e outras injurias sofridas por outras \n\nopera\u00e7\u00f5es como o congelamento (ver Fluxograma 01) inerente ao processo \n\nestudado. As amostras IN NATURA examinadas verificaram-se o desenvolvimento \n\nde bolores e leveduras (ver Tabelas 06 e 07). Com base nestas informa\u00e7\u00f5es, \n\npode-se concluir que os tratamentos t\u00e9rmicos normalmente empregados para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de p\u00f3len ap\u00edcola desidratado n\u00e3o reduzem a popula\u00e7\u00e3o de fungos, \n\ntornando-o um par\u00e2metro importante a ser considerado em futuras legisla\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que podem ser produtores de micotoxinas. \n\nOutro fato a ser considerado, \u00e9 o tipo de embalagem utilizada para o \n\narmazenamento do p\u00f3len desidratado, podendo ter permitido uma troca de \n\numidade com o meio ambiente, propiciando o desenvolvimento microbiano, \n\nespecialmente de bolores e leveduras. \n\nResumindo, em rela\u00e7\u00e3o aos resultados microbiol\u00f3gicos observados nas \n\namostras comerciais, pode-se levar em considera\u00e7\u00e3o que o p\u00f3len ap\u00edcola n\u00e3o \n\npossui compostos antif\u00fangicos, que o processamento usual n\u00e3o \u00e9 uma barreira \n\nsuficiente para reduzir a maioria dos contaminantes, especialmente os bolores e \n\nleveduras e bact\u00e9ria esporuladas. O processo de higieniza\u00e7\u00e3o poderia ser adotado \n\nantes da ativa\u00e7\u00e3o da colm\u00e9ia, uma vez que visa \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o, \n\nevitando que seja um ponto critico na cadeia produtiva do p\u00f3len ap\u00edcola. A \n\nembalagem deste produto, tamb\u00e9m pode ser considerado um ponto critico, pois \n\nfacilita a troca de umidade com o ambiente, o que deve ser amenizado atrav\u00e9s do \n\nuso desta barreira. \n\n5.2.3 AN\u00c1LISES DOS SWABS DOS COLETORES \n\nNas Tabelas 11 e 12, estam expressos os resultados coletados atrav\u00e9s da \n\nt\u00e9cnica de Swab realizada nos coletores de p\u00f3len ap\u00edcola das colm\u00e9ias \n\nexperimentais do P\u00f3lo de Pindamonhangaba-SP. A finalidade desse teste \u00e9 a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do processo de higiene das colm\u00e9ias, realizado de acordo \n\ncom a t\u00e9cnica preconizada por SALOM\u00c9 &amp; SALOM\u00c9 (1998). Para este teste foram \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n \n\nadotadas as mesmas determina\u00e7\u00f5es microbiol\u00f3gicas utilizadas para o p\u00f3len \n\nap\u00edcola, a amostragem dos coletores ocorreu de forma aleat\u00f3ria das 6 colm\u00e9ias \n\nexperimentais, utilizadas no estudo. Adotou-se a analise dos coletores no per\u00edodos \n\nde coleta do p\u00f3len ap\u00edcola e antes e depois da sanitiza\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nNa Tabela 11, est\u00e3o presente os resultados da T\u00e9cnica de Swab realizada \n\nnos coletores de p\u00f3len, nos per\u00edodos de 24horas, 48horas e 72 horas, referentes \n\n\u00e0s Colm\u00e9ias 1, 3 e 6 do api\u00e1rio. \n\nTabela 11 Resultados da T\u00e9cnica de Swab dos coletores de p\u00f3len das colm\u00e9ias, \n\nnos per\u00edodos de 24 horas, 48horas e 72horas no P\u00f3lo de \n\nPindamangaba-SP. \n\nAMOSTRA \nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n\n1\n \n\nBacillus cereus Bolores e Levedura \n\nColetor 1, 24horas&lt;10&lt;10 \n\nColetor 1, 48horas&lt;10 1x10 \n\nColetor 1, 72horas&lt;10 9x10 \n\nColetor 3, 24horas&lt;10 1x10 \n\nColetor 3, 48horas&lt;10 3,3x10\n2\n \n\nColetor 3, 72horas&lt;10 3x10 \n\nColetor 6, 24horas&lt;10&lt;10 \n\nColetor 6, 48horas&lt;10 4x10 \n\nColetor 6, 72horas&lt;10 2,2x10\n2\n \n\n(1)Unidade Formadora de Col\u00f4nia por Coletor. \n\nDe acordo com a Tabela 11, observou\u2013se que os resultados do Swab dos \n\ncoletores n\u00e3o apresentaram indicativos cr\u00edticos para uma contamina\u00e7\u00e3o cruzada \n\ndo p\u00f3len ap\u00edcola coletado a partir destes coletores das colm\u00e9ias analisadas. \n\nSendo assim no Coletor 1, no per\u00edodo de 24horas de exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou \n\nnenhum crescimento microbiano, nos per\u00edodos de exposi\u00e7\u00e3o de 48 e 72horas \n\napresentaram contagem de bolores e leveduras. Verificou-se que n\u00e3o houve \n\ncrescimento de Clostridios Sulfito Redutores, Coliformes totais ate Escherichia \n\ncoli, Salmonella sp  e Estafilococos coagulase positiva. \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n \n\nPara o Coletor 3 o n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o surgiu no primeiro per\u00edodo de \n\n24horas, e assim permaneceu at\u00e9 o per\u00edodo de 72horas, este \u00e9 um poss\u00edvel fator \n\nde contamina\u00e7\u00e3o por bolores e leveduras no p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nPara o Coletor 6, o per\u00edodo de 24horas de exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresentou \n\ncontagem de nenhum microrganismo analisado. Nos per\u00edodos de 48 e 72horas \n\napresentou contagem de 4x10 e 2,2x10\n2\nUFC/coletor, sendo um indicativo de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do produto final. \n\nNa Tabela 12, est\u00e3o demonstrados os resultados dos coletores de p\u00f3len \n\nap\u00edcola antes e depois da higieniza\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 12 Resultados da T\u00e9cnica de Swab nos coletores de p\u00f3len higienizados e \n\nn\u00e3o higienizados. \n\nAMOSTRA \nDETERMINA\u00c7\u00d5ES (UFC/g)\n\n1\n \n\nBacillus cereus Bolores e Levedura \n\nColetor 01, higienizado&lt;10 1x10 \n\nColetor 01, n\u00e3o higienizado&lt;10 4,7x10\n2\n \n\nColetor 03, higienizado&lt;10&lt;10 \n\nColetor 03, n\u00e3o higienizado 1x10 1,7x10\n3\n \n\nColetor 06, higienizado&lt;10&lt;10 \n\nColetor 06, n\u00e3o higienizado&lt;10 1,3x10\n2\n \n\n(1)Unidade Formadora de Col\u00f4nia por Coletor. \n\nNesta etapa tamb\u00e9m n\u00e3o verificou o desenvolvimento dos microrganismos \n\ncomo Clostridios Sulfito Redutores, Coliformes totais ate Escherichia coli, \n\nSalmonella sp  e Estafilococos coagulase positiva. \n\nForam analisados os coletores de p\u00f3len ap\u00edcola de numero 01, 03 e 06 das \n\nColm\u00e9ias, quando higienizados e n\u00e3o higienizados, notou-se que os coletores n\u00e3o \n\nhigienizados apresentaram contagens de bolores e leveduras e at\u00e9 mesmo \n\nBacillus cereus, acarretando para a mat\u00e9ria-prima uma contamina\u00e7\u00e3o o que pode \n\npersistir durante o processo e aparecer no produto final.  \n\nDe acordo com os resultados apresentados na Tabela 12, no Coletores 1 e \n\n6 o n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o de bolores e leveduras chega a 10\n2\nUFC/coletor, por\u00e9m \n\no Coletor 3 apresentou um n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o de 10\n3\nUFC/coletor. Sendo \n\napenas 3 coletores n\u00e3o higienizados apresentarem n\u00edveis relativamente elevados \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n \n\nde microrganismo deteriorante, n\u00e3o apresentando caracter\u00edsticas dos \n\nmicrorganismos alvos, ou seja, os pat\u00f3genos a sa\u00fade humana, indica o uso \n\nadequado das boas praticas de manuseio. \n\n5.3 AN\u00c1LISES ESTAT\u00cdSTICAS \n\nAs m\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de pH, umidade e atividade de \n\n\u00e1gua para as tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta efetuadas em mar\u00e7o/abril de 2007 podem \n\nser observadas na Tabela 13. \n\nTabela 13 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de pH, umidade e atividade \n\nde \u00e1gua do p\u00f3len ap\u00edcola in natura e do p\u00f3len submetido a dois \n\nprocessos de desumidifica\u00e7\u00e3o, em tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na \n\nprimeira fase de coleta (mar\u00e7o/abril de 2007), em colm\u00e9ias \n\nexperimentais do P\u00f3lo Regional de Pindamonhangaba. \n\np\nH\n\n \n\nFrequ\u00eancia \nde coleta \n\nTRATAMENTO \n\nIN NATURA Desumidificador A Secadora B M\u00e9dia \n\n24 horas 4,93\u00b10,116\n a\n 4,95\u00b10,116\n\n a\n 5,01\u00b10,116\n\n a\n 4,96\u00b10,067 \n\n48 horas 4,78\u00b10,116\n a\n 4,82\u00b10,116\n\n a\n 4,81\u00b10,116\n\n a\n 4,80\u00b10,067 \n\n72 horas 5,03\u00b10,116\n a\n 4,91\u00b10,116\n\n a\n 4,89\u00b10,116\n\n a\n 4,94\u00b10,067 \n\nM\u00e9dia 4,91\u00b10,041\na\n 4,89\u00b10,041\u00aa\n\n \n 4,90\u00b10,041\n\na\n \n\n Pr>t Linear 0,604 0,849 0,558 \n\nQuadr\u00e1tica 0,235 0,518 0,396 \n\nU\nM\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n \n\n24 horas 22,35\u00b10,69\na\n 5,60\u00b10,69\n\nb\n 4,17\u00b10,69\n\nb\n 10,71\u00b10,399 \n\n48 horas 20,77\u00b10,69\na\n 5,38\u00b10,69\n\nb\n 4,70\u00b10,69\n\nb\n 10,28\u00b10,399 \n\n72 horas 15,08\u00b10,69\na\n 4,36\u00b10,69\n\nb\n 4,23\u00b10,69\n\nb\n 7,89\u00b10,399 \n\nM\u00e9dia 19,39\u00b10,30 5,11\u00b10,30 4,37\u00b10,30 \n\n Pr>t Linear&lt;0,0001 0,271 0,961 \n\nQuadr\u00e1tica 0,088 0,674 0,602 \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\n D\n\nE\n \u00c1\n\nG\nU\n\nA\n \n\n24 horas 0,78\u00b10,015\u00aa 0,36\u00b10,015\n b\n 0,32\u00b10,015\n\n b\n 0,49\u00b10,008 \n\n48 horas 0,77\u00b10,015\u00aa 0,35\u00b10,015\n b\n 0,32\u00b10,015\n\n b\n 0,48\u00b10,008 \n\n72 horas 0,68\u00b10,015\u00aa 0,32\u00b10,015\n b\n 0,31\u00b10,015\n\n b\n 0,43\u00b10,008 \n\nM\u00e9dia 0,74\u00b10,01 0,35\u00b10,01 0,32\u00b10,01 \n\n Pr>t Linear&lt;0,0001 0,028 0,522 \n\nQuadr\u00e1tica 0,078 0,302 0,565 \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas diferentes na horizontal diferem entre si pelo teste de Tukey-Kramer (P<0,05) \n\nN\u00e3o houve diferen\u00e7a estat\u00edstica entre o p\u00f3len IN NATURA e o p\u00f3len que foi \n\nsubmetido aos dois processos de desidrata\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a atividade de \u00e1gua e a \n\numidade foram significativamente reduzidas pelos dois processos de desidrata\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n \n\nquando comparados aos resultados obtidos para o p\u00f3len IN NATURA, n\u00e3o \n\nhavendo, no entanto, diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os dois processos de secagem \n\n(ver Tabela 13). \n\nNa Tabela 14 s\u00e3o apresentadas a m\u00e9dia e as an\u00e1lises estat\u00edsticas dos \n\ndados referentes \u00e0 contagem de bolores e leveduras para o per\u00edodo de mar\u00e7o/abril \n\nde 2007. \n\nTabela 14 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de contagem de bolores e \n\nleveduras no p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA e no p\u00f3len ap\u00edcola submetido \n\na dois processos de desumidifica\u00e7\u00e3o e tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na \n\nprimeira fase de coleta (mar\u00e7o/abril de 2007), em colm\u00e9ias \n\nexperimentais do P\u00f3lo Regional de Pindamonhangaba. \n\nFrequ\u00eancia \nde coleta \n\nTRATAMENTO \n\nIN NATURA Desumidificador A Secadora B M\u00e9dia \n\n24 horas 32000\u00b111602\na\n 35000\u00b111602\n\n a\n 60333\u00b111602\n\n a\n 42444\u00b16698 \n\n48 horas 65333\u00b111602\n a\n 44667\u00b111602\n\n a\n 55333\u00b111602\n\n a\n 55111\u00b16698 \n\n72 horas 77667\u00b111602\n a\n 23333\u00b111602\n\n a\n 32667\u00b111602\n\n a\n 44556\u00b16698 \n\nM\u00e9dia 58333\u00b16813 34333\u00b16813 49444\u00b16813  \n\nPr>t Linear 0,016 0,487 0,115 \n\nQuadr\u00e1tica 0,470 0,293 0,542 \n\nM\u00e9dias seguidas de mesma letra min\u00fascula na horizontal, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey-Kramer (P>0,05) \n\nEm analises estat\u00edsticas de contagem de bolores e leveduras verificou que \n\no p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA apresentou a m\u00e9dia mais elevada do que o p\u00f3len \n\nap\u00edcola processado, em compara\u00e7\u00e3o dos dois processos, o Desumidificador A foi \n\nestatisticamente mais eficiente do que o processo da Secadora B.  \n\nA Figura 5.3.1 apresenta o crescimento de bolores e leveduras pelo tempo \n\nde exposi\u00e7\u00e3o do p\u00f3len no campo. \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n \n\nY =  12667 + 951,3889X      R2 = 0,93\n\n0\n\n10000\n\n20000\n\n30000\n\n40000\n\n50000\n\n60000\n\n70000\n\n80000\n\n90000\n\n24 48 72\n\nTem po de Coleta\n\nC\no\n\nn\nta\n\ng\ne\nm\n\n d\ne\n\n B\no\n\nlo\nre\n\ns\n e\n\n \n\nL\ne\nv\n\ne\nd\nu\n\nra\ns\n\n \nFigura 5.3.1 Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o da contagem de bolores e leveduras \n\nem tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta (24, 48 e 72h). \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos dados de bolores e leveduras obtidos no presente \n\ntrabalho com a legisla\u00e7\u00e3o vigente n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, pois a mesma n\u00e3o os inclui.  \n\nTr\u00eas amostras do p\u00f3len IN NATURA que corresponde a porcentagem de \n\n33,3% (ver Tabela 6) e quatro de cada um dos processos de desidrata\u00e7\u00e3o do \n\np\u00f3len (44,4%, ver Tabela 8) apresentaram contamina\u00e7\u00e3o por Clostr\u00eddios Sulfito \n\nRedutores. Quanto aos coliformes totais, todas as amostras IN NATURA \n\napresentaram contagem superiores ao limite estabelecido pela legisla\u00e7\u00e3o, 5X10\n2\n \n\n(BRASIL, 2001b) (ver Tabela 6), enquanto nenhuma amostra que passou pelos \n\ntratamentos de desidrata\u00e7\u00e3o, apresentou tal contamina\u00e7\u00e3o. \n\nUma amostra do Desumidificador A de 72h e outra da Secadora B, de 48h, \n\napresentaram contamina\u00e7\u00e3o por Escherichia coli, que \u00e9 bact\u00e9ria indicadora de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o fecal, enquanto as amostras in natura n\u00e3o apresentaram esta \n\nbact\u00e9ria. Isso pode indicar uma falha nas opera\u00e7\u00f5es de higiene durante o \n\nprocessamento do p\u00f3len. \n\nObservou-se, portanto que, para o per\u00edodo de mar\u00e7o/abril a umidade e a \n\natividade de \u00e1gua foram reduzidas significativamente nos dois processos de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo, no entanto, diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os tipos de \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o (ver Tabela 15). \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n \n\nA Tabela 15 demonstra os dados coletados estatisticamente das avalia\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas das amostras do p\u00f3len ap\u00edcola coletado nos meses de outubro e \n\nnovembro de 2007. \n\nTabela 15 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de pH, umidade e atividade \n\nde \u00e1gua do p\u00f3len ap\u00edcola IN NATURA e do p\u00f3len ap\u00edcola submetido a \n\ndois processos de desumidifica\u00e7\u00e3o, em tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na \n\nsegunda fase de coleta (outubro/novembro de 2007), em colm\u00e9ias \n\nexperimentais do P\u00f3lo Regional de Pindamonhangaba. \n\np\nH\n\n \n\nFrequ\u00eancia \nde coleta \n\nTRATAMENTO \n\nIN NATURA Desumidificador A Secadora B M\u00e9dia \n\n24 horas 5,46\u00b10,128\na\n 5,71\u00b10,128\u00aa 5,73\u00b10,128\n\na\n 5,63\u00b10,074 \n\n48 horas 4,99\u00b10,128\na\n 5,19\u00b10,128\u00aa 5,19\u00b10,128\n\n a\n 5,12\u00b10,074 \n\n72 horas 5,18\u00b10,128\na\n 5,18\u00b10,128\u00aa 5,08\u00b10,128\u00aa 5,14\u00b10,074 \n\nM\u00e9dia 5,21\u00b10,029 5,36\u00b10,029 5,33\u00b10,029  \n\nPr>t Linear 0,221 0,031 0,012 \n\nQuadr\u00e1tica 0,108 0,205 0,282 \n\nU\nM\n\nID\nA\n\nD\nE\n\n \n\n24 horas 16,28\u00b10,628\na\n 2,87\u00b10,628\n\n b\n 2,74\u00b10,628\n\nb\n 7,30\u00b10,363 \n\n48 horas 21,78\u00b10,628\n a\n 3,37\u00b10,628\n\n b\n 2,92\u00b10,628\n\nb\n 9,35\u00b10,363 \n\n72 horas 18,06\u00b10,628\n a\n 3,27\u00b10,628\n\n b\n 3,19\u00b10,628\n\n b\n 8,17\u00b10,363 \n\nM\u00e9dia 18,71\u00b10,123 3,17\u00b10,123 2,95\u00b10,123  \n\nPr>t Linear 0,122 0,719 0,683 \n\nQuadr\u00e1tica 0,094 0,754 0,958 \n\nA\nT\n\nIV\nID\n\nA\nD\n\nE\n D\n\nE\n \n\n\u00c1\nG\n\nU\nA\n\n \n\n24 horas 0,69\u00b10,028\u00aa 0,33\u00b10,028\nb\n 0,37\u00b10,028\n\n b\n 0,46\u00b10,016 \n\n48 horas 0,75\u00b10,028\u00aa 0,39\u00b10,028\n b\n 0,37\u00b10,028\n\n b\n 0,50\u00b10,016 \n\n72 horas 0,71\u00b10,028\u00aa 0,33\u00b10,028\n b\n 0,30\u00b10,028\n\n b\n 0,45\u00b10,016 \n\nM\u00e9dia 0,72\u00b10,009 0,35\u00b10,009 0,34\u00b10,009  \n\nPr>t Linear 0,564 1,000 0,154 \n\nQuadr\u00e1tica 0,188 0,137 0,371 \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas diferentes na horizontal,  diferem entre si pelo teste de Tukey-Kramer (P<0,05) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de bolores e leveduras, o p\u00f3len desidratado n\u00e3o \n\ndiferiu significativamente do p\u00f3len IN NATURA (ver Tabela 15). Desta forma \n\nnenhum dos processos de desidrata\u00e7\u00e3o empregados foram eficientes na redu\u00e7\u00e3o \n\ndestes microrganismos. \n\nPode-se supor que as temperaturas usadas nos dois processos (30\no\nC e 40-\n\n42\no\nC), os quais baseiam-se em valores que visam evitar a degrada\u00e7\u00e3o das \n\nprote\u00ednas do p\u00f3len, podem ter contribu\u00eddo para a multiplica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \n\nde col\u00f4nias desses microrganismos. Outra hip\u00f3tese \u00e9 que a embalagem pode ter \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n \n\npermitido troca de gases com o meio ambiente e a umidade pode ter aumentado, \n\npermitindo o crescimento microbiano. Desta forma, a embalagem para \n\nacondicionamento e venda \u00e9 mais um item que merece aten\u00e7\u00e3o e estudos futuros \n\nespec\u00edficos. \n\nTabela 16 M\u00e9dias e an\u00e1lises estat\u00edsticas dos dados de contagem de bolores e \n\nleveduras no p\u00f3len ap\u00edcola in natura e do p\u00f3len ap\u00edcola submetido a \n\ndois processos de desumidifica\u00e7\u00e3o e tr\u00eas frequ\u00eancias de coleta, na \n\nsegunda fase de coleta (outubro/novembro de 2007), em colm\u00e9ias \n\nexperimentais do P\u00f3lo Regional de Pindamonhangaba. \n\nFrequ\u00eancia \nde coleta \n\nTRATAMENTO \nIN NATURA Desumidificador A Secadora B M\u00e9dia \n\n24 horas 830000\u00b1209718 126700\u00b1209718 506667\u00b1209718 487789\u00b1121081 \n\n48 horas 3666853\u00b1209718 836667\u00b1209718 700000\u00b1209718 634507\u00b1121081 \n\n72 horas 516667\u00b1209718 228000\u00b1209718 290000\u00b1209718 344889\u00b1121081 \n\nM\u00e9dia 571173\u00b194657\u00aa 397122\u00b194657\u00aa 498889\u00b194657\u00aa  \n\nPr>tLinear 0,353 0,760 0,516 \n\nQuadr\u00e1tica 0,298 0,078 0,304 \nM\u00e9dias seguidas de mesma letra min\u00fascula na horizontal, n\u00e3o diferem entre si pelo teste de Tukey-Kramer (P>0,05) \n\nApenas duas amostras que passaram pelo processo de desumidifica\u00e7\u00e3o na \n\nSecadora B apresentaram Clostridios Sulfito Redutores e nenhuma amostra \n\napresentou E. coli (ver Tabela 09). \n\nOs coliformes totais est\u00e3o presentes em todas as amostras IN NATURA de \n\noutubro/novembro (ver Tabela 07), indicando contamina\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \n\nnecessariamente de origem fecal. Em alguma etapa do processo de obten\u00e7\u00e3o do \n\np\u00f3len ocorreu esta contamina\u00e7\u00e3o, podendo inclusive, fazer parte da microbiota \n\nnatural do p\u00f3len na natureza. \n\nDe maneira diferente do que ocorreu na coleta de mar\u00e7o/abril de 2007 (ver \n\nTabela 8), no per\u00edodo de outubro/novembro do mesmo ano, n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nna contamina\u00e7\u00e3o das amostras considerando-se o tempo em que permaneceram \n\nno campo (ver Tabela 09). \n\nA baixa atividade de \u00e1gua observada nas amostras, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nambos os processos de desumidifica\u00e7\u00e3o (desidrata\u00e7\u00e3o), nas duas fases de coleta, \n\nseria teoricamente capaz de n\u00e3o permitir o crescimento microbiano nesses \n\nprodutos, no entanto, a popula\u00e7\u00e3o de fungos foi alta, mesmo ap\u00f3s o \n\nprocessamento, permitindo tamb\u00e9m um crescimento bacteriano, menos evidente e \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n \n\nn\u00e3o t\u00e3o constante. Pode-se tentar explicar o ocorrido por meio de algumas \n\nhip\u00f3teses:  \n\n? Como a temperatura de secagem \u00e9 baixa pode ter permitido que fungos e \n\nalgumas bact\u00e9rias que s\u00e3o mes\u00f3filas tenham se desenvolvido no produto \n\ndurante o processo de secagem;  \n\n? Ap\u00f3s a amostra ter sido embalada, a embalagem pode ter permitido a \n\ncondensa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em alguma parte da amostra, mesmo impercept\u00edvel. \n\n? A amostra pode ter sido contaminada ainda no campo e o processo de \n\ndesumidifica\u00e7\u00e3o com temperaturas at\u00e9 no m\u00e1ximo 42\no\nC n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara elimin\u00e1-los, uma vez que h\u00e1 cita\u00e7\u00f5es na literatura que processamento \n\ncom temperaturas inferiores a 100\no\nC, podem n\u00e3o ser eficientes para \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de esporos bacterianos (FRANCO, 1996a). \n\nPara GONZ\u00c1LES, et al., (1995) o p\u00f3len ap\u00edcola desidratado com valores de \n\nAw extremamente baixos dificulta o desenvolvimento e multiplica\u00e7\u00e3o de \n\ncontaminantes da microbiota, que poder\u00e3o ocorrer no per\u00edodo entre a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas bolotas pelas abelhas e ou  a secagem do produto. A secagem deve ser feita \n\napenas em ambiente fechado, rapidamente, com cuidados de higiene e, \n\nprincipalmente, de forma a evitar que pat\u00f3genos n\u00e3o contaminem o produto \n\n(SERRA BOVEHI &amp; ESCOL\u00c0 JORD\u00c0, 1997). PANDEY, et al.,(1983), citado por \n\nGonz\u00e1les informa que gr\u00e3os de p\u00f3len de flores podem secretar subst\u00e2ncias que \n\ninibem germina\u00e7\u00e3o de esporos microbianos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n \n\n6 CONCLUS\u00d5ES \n\nA partir de todos os resultados obtidos atrav\u00e9s de an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e \n\nmicrobiol\u00f3gicas, com complementa\u00e7\u00e3o a analise estat\u00edsticas dos comportamentos \n\ndo p\u00f3len na forma IN NATURA e desidratado, al\u00e9m das amostras comerciais do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, pode-se concluir que a microbiota natural do p\u00f3len \u00e9 \n\ncomposta por fungos, coliformes totais e bact\u00e9rias esporulantes mes\u00f3filas como o \n\nBacillus cereus. \n\nApresentando par\u00e2metros microbiol\u00f3gicos significativo de Bolores e \n\nLeveduras, seguido por Bacillus cereus e por bact\u00e9rias coliformes totais, sendo \n\nfatores relevantes, pois a alta contagem f\u00fangica pode produzir o metab\u00f3lico como \n\nas micotoxinas, assim como a toxina desenvolvida pelos Bacillus. \n\nO processo de desidrata\u00e7\u00e3o utilizado para a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do p\u00f3len \n\nap\u00edcola n\u00e3o atinge temperatura suficiente para reduzir a popula\u00e7\u00e3o de bolores e \n\nleveduras da microbiota natural deste produto, este \u00e9 o \u00fanico processo no \n\ndecorrer da produ\u00e7\u00e3o do p\u00f3len desidratado que emprega o bin\u00f4mio tempo e \n\ntemperatura, n\u00e3o sendo aplicado de forma correta e nem a aplica\u00e7\u00e3o de algum \n\ntipo de antif\u00fangico, como visto em outros pa\u00edses. \n\nA higieniza\u00e7\u00e3o do material e utens\u00edlios usados deve ser realizada de forma \n\nconstante e rigorosa, pois a maioria destes s\u00e3o de madeira que se torna um foco \n\nde contamina\u00e7\u00e3o durante as etapas de processamento. \n\nA \u00e9poca do ano em que o p\u00f3len \u00e9 produzido tamb\u00e9m \u00e9 um dos interferentes \n\npara contamina\u00e7\u00e3o principalmente por bolores e leveduras, pois quanto mais \n\ntempo este alimento fica exposto maior a probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o estes \n\nmicrorganismos. \n\nDesta maneira, com base na Legisla\u00e7\u00e3o atual para padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos \n\nem alimentos, considerando-se a compara\u00e7\u00e3o com o grupo da granola, todas as \n\namostras de p\u00f3len desidratado, tanto experimentais como comerciais, encontram-\n\nse dentro dos padr\u00f5es estabelecidos. Bolores e leveduras n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos na \n\nLegisla\u00e7\u00e3o do MAPA espec\u00edfica para o produto e deveriam ser considerados. \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nEm base neste estudo, que visa \u00e0 garantia da qualidade do p\u00f3len ap\u00edcola \n\ndesidratado, notou-se que: \n\n? O par\u00e2metro microbiol\u00f3gico not\u00f3rio desta pesquisa foram Bolores e \n\nLeveduras, que devem ser introduzidos na Legisla\u00e7\u00e3o; \n\n? O processo de desumidifica\u00e7\u00e3o deve ser otimizado, para que haja uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o na contagem f\u00fangica deste produto; \n\n? A coleta do p\u00f3len ap\u00edcola n\u00e3o deve ultrapassar 24horas de exposi\u00e7\u00e3o, \n\nevitando assim a contamina\u00e7\u00e3o por Bolores e Leveduras; \n\n? Em rela\u00e7\u00e3o aos materiais e utens\u00edlios de madeira utilizados deve-se focar \n\nna substitui\u00e7\u00e3o por outro material mais apropriado para esta linha de \n\nprocesso; \n\n? Outro ponto chave a ver avaliado \u00e9 a embalagem usada para este produto. \n\n \n\nDesta forma, com a ampla explana\u00e7\u00e3o das etapas do processo, e o \n\nlevantamento das principais melhorias, com isto garantindo a qualidade do produto \n\nde origem ap\u00edcola comerciado, n\u00e3o s\u00f3 no Estado de S\u00e3o Paulo e sim em todo \n\nPa\u00eds. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n \n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALMEIDA-MURADIAN, L.B. Qualidades nutritivas dos produtos das abelhas. \n\nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE APICULTURA, 14.Campo Grande/MS, \n\np.289-291, 2002. \n\nALMEIDA-MURADIAN, L.B.; PAMPLONA, L.C.; COIMBRA, S.; BARTH, O.M. \n\nChemical composition and botanical evaluation of dried bee pollen pellets. \n\nJournal of Food Composition and Analysis, v. 18, p. 105-111, 2005. \n\nALVES, M.L.T.M.F.; MORETI, A.C.C.C.; SILVA, E.C.A.; SILVA, R.M.B.; TEIXEIRA, \n\nE.W. Quantidade di\u00e1ria de p\u00f3len coletado por abelhas africanizadas (Apis \n\nmellifera L.) usando diferentes modelos de coletores. Boletim da Ind\u00fastria \n\nAnimal, v. 54, n.1, p.97-102, 1997. \n\nAPACAME. Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Apicultores. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.bichoonline.com.br/artifgos/apa0004.htm>. Acesso em: 05 de \n\nfevereiro de 2008 \n\nARANDA, E.M.L. El p\u00f3len, controles sanit\u00e1rios, norma legales. Vida Ap\u00edcola \n\n(94): 56-58,1999. \n\nARGENTINA. C\u00f3digo Alimentario Argentino, 18 de Julho de 1969. \n\nRegulamenta\u00e7\u00e3o. Capitulo X, Artigos 767 a 818 dos Alimentos Azucarados da  \n\nSecrat\u00e1ria do Estado da Sa\u00fade. Buenos Aires, 2004. Art 785, p.16-17. \n\nBARRETO, L.M.R. C, FUNARI, S.R.C, ORSI, R.O. P\u00f3len Ap\u00edcola: perfil da \n\nProdu\u00e7\u00e3o no Brasil. Universidade de Taubat\u00e9, 2003, 21p. \n\nBASTOS, D.H.M. , et al.,. Composi\u00e7\u00e3o e qualidade de p\u00f3len ap\u00edcola \n\ncomercializado em algumas cidades nos Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais \n\n\u2013 Brasil. Revista Instituto Adolfo Lutz, 62(3): 239-244, 2003. \n\nBRASIL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba. 3, de 19 de Janeiro de 2001. Regulamento \n\nT\u00e9cnico para Fixa\u00e7\u00e3o de Identidade e Qualidade de P\u00f3len Ap\u00edcola do \n\nMinist\u00e9rio de Agricultura e do Abastecimento. Bras\u00edlia, 23 de jan. 2001a. Se\u00e7\u00e3o \n\n1, p.18-23. \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n \n\nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o RDC n\u00ba. 12, de 02 de Janeiro de 2001. Regulamento \n\nT\u00e9cnico sobre padr\u00f5es microbiol\u00f3gicos para alimentos. Bras\u00edlia, 10 de jan. \n\n2001b. \n\nBRUANT Jr, W.M. Pollen nature\u2019s fingerprints of plants. Yarkbook of Science \n\nand future, Encyclopedia Britannica, Chicago, Illinois, p.92-111,1990. \n\nCAMPOS, M.G.; CUNHA, A.; MARKHAM, K.R. Bee-Pollen: composition, \n\nproperties, and applications. In: MIZHAHI, A.; LENSKY, Y. (ed) Bee \n\nProducts: properties, applications and apitherapy. New York: Plenum Press, \n\n1996. chap. 12, p. 93-100.  \n\nCASTRO, R.N. , et al.,. Aplica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de vitaminas C, D e E por \n\ncromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia, em amostras no estado do Rio de \n\nJaneiro, ap\u00f3s an\u00e1lise palinol\u00f3gica. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nAPICULTURA, 14, 2002. Campo Grande/ MS, p.69. \n\nCERQUEIRA, J.E.M. Import\u00e2ncia das Abelhas para o Planeta Terra. \n\nMonografia do Curso de Apiterapia. Associa\u00e7\u00e3o Germ\u00e2nica de Apiterapia, \n\n2007. \n\nCORONEL. B.B.;GRASSO, D.; PEREIRA, S.C.; FERNADEZ, G.. Caracterizaci\u00f3n \n\nBromatol\u00f3gica Del P\u00f3len Ap\u00edcola Argentino. Ci\u00eancia, Doc\u00eancia y \n\nTecnologia, Universidade Nacional de Entre Rios. Concepci\u00f3n del Uruguay, \n\nArgentina, 2004, p.145 - 181 \n\nCOUTO, R.H.N.; COUTO, L.A. Apicultura: manejo e produtos. 2ed. Jaboticabal: \n\nFUNEP, 2002. 191p. \n\nDEL RISCO RIOS, C., Polen-Pan de Abejas: Composici\u00f3n, Nutrici\u00f3n, Acci\u00f3n \n\nEn La Salud Humana Y Microbiolog\u00eda, Cuba: 2004. \n\nDONADIEU, Y.. Le pollen-Therapeutique naturelle, 1983. Tradu\u00e7\u00e3o de Silvio \n\nLengler. Rio Grande do Sul, 2002. \n\nDOWNES, F.P.; ITO, K. (Ed.) Compendium of methods for the microbiological \n\nexamination of food. 4th ed. Washinghton: American Public Health Association \n\n(APHA). 2001. 80p. \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n \n\nEMBRAPA. Sistemas de Produ\u00e7\u00e3o \u2013 Equipamentos (Colm\u00e9ias). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Mel/SPMel/equipa\n\nmentos.htm>. Acesso em: 25 de fevereiro de 2008 \n\nETEC. Atividade de \u00e1gua. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.etec.com.br/ref323.html>.Acesso em: 06 de junho de 2008. \n\nFARIA, R.N. Instru\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o DIPA n\u00b0002/04, Instituto Mineiro de \n\nAgropecu\u00e1ria vinculada \u00e0 Secretaria de Estado de Agricultura, Pecu\u00e1ria e \n\nAbastecimento. Belo Horizonte, 2004. \n\nFRANCO, B.D. G. M.; LANDGRAF,M.; DESTRO, M.T.. Microbiologia dos \n\nAlimentos. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 2005.p27-171.  \n\nFRANCO, B.D.G.M. Crit\u00e9rios microbiol\u00f3gicos para avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de \n\nalimentos. In: FRANCO, B.D.G.; LANDGRAF, M. Microbiologia dos \n\nalimentos. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 1996a. cap. 8, p. 149-154. \n\nFRANCO, B.D.G.M. Fatores intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos que controlam o \n\ndesenvolvimento microbiano nos alimentos. In: FRANCO, B.D.G.; LANDGRAF, \n\nM. Microbiologia dos alimentos. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 1996c. cap. 2, p. 13-\n\n26. \n\nFRANCO, B.D.G.M. Import\u00e2ncia dos microrganismos nos alimentos. In: FRANCO, \n\nB.D.G.; LANDGRAF, M. Microbiologia dos alimentos. S\u00e3o Paulo: Atheneu, \n\n1996b. cap. 1, p. 1-12. \n\nFREIRE,L.C. Abelhas (Um Mel Necess\u00e1rio), 2004. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://loja.tray.com.br/loja/produto-32653-69709-Abelhas_Um_Mel_Necessario__Luiza_Freire>. \n\nAcesso em: 24 de abril de 2008. \n\nGETT, R., 2003. Appendix 2 \u2013 Most Probable Number from Serial Dilutions. In: \n\nUS  FOOD AND DRUG ADMINISTRATION (FDA), Bacteriological Analytical \n\nManual Online, Revision July 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://vm.cfsan.fda.gov/\u00eabam/bam-toc.html>. Acesso em: 20 de mar\u00e7o de \n\n2008 \n\n \n\nhttp://vm.cfsan.fda.gov/\u00eabam/bam-toc.html\n\n\n \n\n \n\n79 \n \n\nGILLIAM, M. Microbiology of pollen and bee bread: the yeasts. Apidologie, v. 10, \n\nn. 1, p.43-53, 1979a. \n\nGILLIAM, M. Microbiology of pollen and bee bread: the genus Bacillus. \n\nApidologie, v. 10, n.3, 269-274, 1979b. \n\nGONZ\u00c1LEZ, G.; HINOJO, M.J.; MATEO, R.; MEDINA, A.; JIM\u00c9NEZ, M. \n\nOccurrence of mycotoxin producing fungi in bee pollen. International Journal \n\nof Food Microbiology, v. 105, p. 1-9, 2005. \n\nHERBERT JR., E.W.; SHIMANUKI, H. Chemical composition and nutritive value of \n\nbee-collected and bee-stored pollen. Apidology, v.9, n.1, p.33-40, 1978. \n\nINSTITUTO ADOLFO LUTZ. Normas anal\u00edticas do Instituto Adolfo Lutz. Vol. 1. \n\nS\u00e3o Paulo: Instituto Adolfo Lutz, 1985. 533p. \n\nJAY, J.M./trad.: Tondo, E.C., et.al. Microbiologia de Alimentos. 6ed., Porto \n\nAlegre: Artmed, 2005. \n\nKRELL,R. Pollen In: KRELL, R. Value-added products from beekeeping. Roma, \n\nFAO Fiat Panis, 1996, cap.3, p.87-115 (FAO Agricultural Services Bulletin, \n\n124). \n\nKROYER, G.; HEGEDUS, N. Evaluation of bioactive properties of pollen extracts \n\nas functional dietary food supplement. Innovate Food Science &amp; Emerging \n\nTechnologies, v. 2, p. 171-174, 2001. \n\nKUSHIDA, M.M. Valida\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos laboratoriais: avalia\u00e7\u00e3o do sistema bax de \n\nanalise de Salmonella sp em alimentos por rea\u00e7\u00e3o de polimerase em cadeia \n\n(PCR). Campinas, 2005. 168p. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Engenharia \n\nde Alimentos, Universidade de Campinas. \n\nLANDGRAF, M. Controle do desenvolvimento microbiano nos alimentos. In: \n\nFRANCO, B.D.G.; LANDGRAF, M. Microbiologia dos alimentos. S\u00e3o Paulo: \n\nAtheneu, 1996b. cap. 7, p. 109-148. \n\nLANDGRAF, M. Microrganismos indicadores. In: FRANCO, B.D.G.; LANDGRAF, \n\nM. Microbiologia dos alimentos. S\u00e3o Paulo: Atheneu, 1996a. cap. 3, p. 27-\n\n32. \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n \n\nLENGLER, S. Os Produtos das Abelhas e seus Efeitos na Sa\u00fade Humana. \n\nArtigo T\u00e9cnico - CBA. Departamento de Zootecnia. Rio Grande do Sul, 2007. \n\nLENGLER, S. P\u00f3len Ap\u00edcola. Universidade de Santa Catarina. Rio Grande do \n\nSul, 1ed., 1999. \n\nMARCHINI, L.C.; REIS, V.D.A.; MORETI, A.C.C. Composi\u00e7\u00e3o f\u00edsico- qu\u00edmica de \n\namostras de p\u00f3len coletado por abelhas Africanizadas Apis mellifera \n\n(Hymenoptera: Apidae) em Piracicaba, Estado de S\u00e3o Paulo. Ci\u00eancia \n\nRural, Santa Maria, v.36, n.3, p949-953, 2006. \n\nMART\u00cdNEZ, A.T., Cotribuci\u00f3n a La Optimizaci\u00f3n Del Sistema Productiva Del \n\nP\u00f3len en los Bosques Altoandinos de Colombia, Veterinaria Y Zootecnia, \n\nUniversidad Nacional de Colombia, 2006. \n\nMORETI, A.C.de C.C. P\u00f3len: alimento prot\u00e9ico para as abelhas \u2013 \n\nComplemento alimentar para o homem. Instituto de Zootecnia de S\u00e3o Paulo, \n\n2006. Dispon\u00edvel em:http://www.iz.sp.gov.br/pdfs/1178193451.pdf. Acesso em: \n\n14 de fevereiro de 2008. \n\nNEUMAIER, R. Efeitos de dois modelos de ca\u00e7a-p\u00f3len no desenvolvimento \n\nintr\u00ednseco e produ\u00e7\u00e3o de mel em colm\u00e9ia de abelhas africanizadas. 72p. \n\nTese (Mestrado em Zootecnia) \u2013 Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Zootecnia, \n\nUniversidade Federal de Santa Maria, 1998. \n\nPANDEY, D.K., TRIPATHI, P.M., TRIPATHi, R.D., DIXIT, S.N., 1983. \n\nFUNGITOXICITY IN POLLEN GRAINS. Grana, v. 22, p.31\u2013 32. In \n\nGONZ\u00c1LEZ, G.; HINOJO, M.J.; MATEO, R.; MEDINA, A.; JIM\u00c9NEZ, M. \n\nOccurrence of mycotoxin producing fungi in bee pollen. International Journal \n\nof Food Microbiology, v. 105, p. 1-9, 2005. \n\nPROST, J.P. Apicultura. Ediciones Mundi-Prensa, Espanha, 1985, p.306-315. \n\nRIBEIRO, J.G &amp; SILVA, A.R. Estudo Comparativo da Qualidade de P\u00f3len \n\nAp\u00edcola Fresco, Rec\u00e9m Processado, N\u00e3o Processado e Armazenado em \n\nFreezer e P\u00f3len de Marca Comercial atrav\u00e9s de An\u00e1lises F\u00edsico-Qu\u00edmico. \n\nCongresso de Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o da Rede Norte Nordeste de Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica, Natal \u2013 RN, 2006. \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n \n\nRISCO, C.A. P\u00f3len \u2013 Pan de Abejas: Composici\u00f3n, Nutrici\u00f3n, Acci\u00f3n en la \n\nSalud Humana y Microbiolog\u00eda. Cuba, 2007. \n\nSALOM\u00c9, J.A.; SALOM\u00c9, L.G. Manual pr\u00e1tico de produ\u00e7\u00e3o de p\u00f3len ap\u00edcola. \n\nSanta Catarina: EPAGRI, 1998, 54 p. \n\nSAS INSTITUTE. SAS/STAT sofware: changes and enhancements through \n\nrelease 8.02. Cary: Statistical Analysis System Institute, 2001. 1167p. \n\nSCHEREN, D.L.B. Apicultura racional. Rural, S\u00e3o Paulo, 1986, 109 p. \n\nSCHMIDT, J.O. Bee Products: chemical composition and application. In: MIZHAHI, \n\nA.; LENSKY, Y. (ed) Bee Products: properties, applications and apitherapy. \n\nNew York: Plenum Press, 1996. chap. 3, p. 15-26.  \n\nSCHMIDT, J.O.; BUCHMANN, S.L. Other products of the hive. In: GRAHAM; \n\nJ.M. The hive and the honey bee. Part A. Hamilton, Illinois: Dadant &amp; Sons, \n\nInc., 1992. chap. 22, p. 928-988. \n\nSCOTT, W.J. Water relations of food spoilage microrganismos. Adv. Food \n\nRes. 1: 83-127, 1957. \n\nSEGEREN, P. A Apicultura nas Regi\u00f5es Tropicais. Funda\u00e7\u00e3o Agromisa, \n\nWangeningin, 2004. \n\nSERRA BONVEHI, J., LOPEZ ALEGRET, P., Estudes microbiologiques du \n\npollen d\u2019abeilles. Revue Fran\u00e7aise d\u2019Apiculture, v. 79, p. 259 \u2013 266, 1986 \n\nSERRA BONVEHI, J.; ESCOL\u00c0 JORD\u00c0, E. Nutrient composition and microbial \n\nquality of honeybee collected pollen in Spain. Journal of Agricultural and \n\nFood Chemistry, v. 45, p. 725 \u2013 732, 1997. \n\nSHUEL, R.W. The production of nectar and pollen. In: GRAHAM, J.M. The hive \n\nand the honey bee. Part A. Hamilton, Illinois: Dadant &amp; Sons, Inc., 1992. chap. \n\n10, p. 401-436. \n\nSILVA, C.H.M. Novos Fatores contribuindo para longevidade humana. 119p, \n\n1994 \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n \n\nSILVA, N.; JUNQUEIRA V.C.A., SILVEIRA, N.F.A. Manual de M\u00e9todos de \n\nAn\u00e1lise Microbiol\u00f3gicas de Alimentos, edi\u00e7\u00e3o 2\u00baAmpliada, S\u00e3o Paulo: \n\nLivraria Varela, 2001 \n\nSILVA, N.; JUNQUEIRA V.C.A.; SILVEIRA, N.F.A.; TANIWAKI, M.H.; SANTOS, \n\nR.F.S.;GOMES, R.A.R. Manual de M\u00e9todos de An\u00e1lise Microbiol\u00f3gicas de \n\nAlimentos, 3 ed., S\u00e3o Paulo: Livraria Varela, 2007. \n\nSILVA, N.; NETO, R.C.;JUNQUEIRA V.C.A.; SILVEIRA, N.F.A.. Manual de \n\nM\u00e9todos de An\u00e1lise Microbiol\u00f3gicas da \u00c1gua, S\u00e3o Paulo: Livraria Varela, \n\n2005. \n\nSILVEIRA, F.A.O. Anatomia Vegetal. Faculdade de Ci\u00eancias de Curvelo \u2013 \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Curvelo, 2004, 26p. \n\nSIQUEIRA, R.S. Manual de microbiologia de alimentos. Bras\u00edlia: EMBRAPA-\n\nSPI; Rio de Janeiro: EMBRAPA-CTAA, 1995. 159p. \n\nSNEATH, P.H.A. Bergey\u2019s manual of systematic bacteriology. Baltimore: \n\nWilliams &amp; Wilkins, v.2, 1986. \n\nSNEATH, P.H.A. Bergey\u2019s manual of systematic bacteriology. Baltimore: \n\nWilliams &amp; Wilkins, v.2, 1986. \n\nSOBRAL. Projeto pra Implanta\u00e7\u00e3o do Setor Ap\u00edcola no Munic\u00edpio de Sobral. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sobral.ce.gov.br/sec/srh/apicultura/apicultura.htm \n\n>. Acesso em: 25 de fevereiro de 2008 \n\nSOSNOWSKI,L.A. P\u00f3len, \u00c1gua Mornas, 2005, p3-14 \n\nSPERS, E.E.; KASSOUF, A.L. A abertura de mercado e a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nseguran\u00e7a dos alimentos. Higiene Alimentar, v.10, n.46, p.16-26, 1996. \n\nTANIWAKI, M.H. Meios de Cultura para Contagem de Fungos em Alimentos. \n\nArtigo T\u00e9cnico Revisado, SBCTA, (30)2:132:141, 1996. \n\nTR\u00cdBOLI, E.Doen\u00e7as Bacterianas Transmitidas por Alimentos. DAL 071- \n\nMicrobiologia de Alimentos, Departamento de Engenharia de Alimentos, S\u00e3o \n\nCaetano do Sul: 1995. \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n \n\nUFSC. Universidade Federal de Santa Cataria. Salmonella\u2019s Bar. Departamento \n\nde Qu\u00edmica, Florian\u00f3polis, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.qmc.ufsc.br/qmcweb/exemplar13.html>. Acesso em: 24 de abril de \n\n2008. \n\nUNICAMP. Universidade Estadual de Campinas. Microbiologia M\u00e9dia -  \n\nVALD\u00c9S, G., Evaluci\u00f3n de La calidad microbiol\u00f3gica Del p\u00f3len ap\u00edcola y \n\np\u00f3len acidificado, XXXV Congreso Internacional Apicultura, Apimondia, \n\n1993. \n\nVALD\u00c9S, G.; GARCIA, O.; MARTIN, M.; GIRAL, T., Evaluci\u00f3n de Las \n\ncondiciones higi\u00eanicas Del p\u00f3len. I Taller Internacional sobre \n\nApiterap\u00e9uticos. II Simp\u00f3sio sobre prop\u00f3leos. La Habana, Cuba, 1991. \n\nVELOSO, E.S., et.al. Levantamento e produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ap\u00edcolas em \u00e1rea \n\nde cerrado no munic\u00edpio de Cassil\u00e2ndia, Estado do Mato Grosso do Sul. \n\nUniversidade Estadual de Mato Grosso do Sul (UEMS), Brasil, 2004. \n\nWIESE, H. Apicultura novos tempos. Gua\u00edba: Agropecu\u00e1ria, 2000. p.265-282 \n\nWITHERELL, P.C. Otros productos de la colmena. In: DADANT E HIJOS, ed. La \n\ncolmena y la abeja mel\u00edfera. Montevideo: Hemisferio Sur, 1975. p. 684em: 07 \n\nde abril de 2008. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.qmc.ufsc.br/qmcweb/exemplar13.html"}]}}}