{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08527"}, {"@name": "filename", "#text": "13365_000502677.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nESCOLA DE ENGENHARIA \n\nMESTRADO PROFISSIONALIZANTE EM ENGENHARIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAS CONTROV\u00c9RSIAS NA INVESTIGA\u00c7\u00c3O DA \n\nRELA\u00c7\u00c3O NEXO-CAUSAL DE DIST\u00daRBIOS \n\nOSTEOMUSCULARES E O TRABALHO REALIZADO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDirceu Francisco de Ara\u00fajo Rodrigues \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2004\n\n\n\n \n\n \n\n1\n\n \n\n  \n\n \n \n\n \n\n \n\nAS CONTROV\u00c9RSIAS NA INVESTIGA\u00c7\u00c3O DA \n\nRELA\u00c7\u00c3O NEXO-CAUSAL DE DIST\u00daRBIOS \n\nOSTEOMUSCULARES E O TRABALHO REALIZADO \n \n\n \n\n \n\nDirceu Francisco de Ara\u00fajo Rodrigues \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Mestrado Profissionalizante \nem Engenharia como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Engenharia \u2013 modalidade Profissionalizante \u2013 \u00canfase \nErgonomia \n\nOrientador: Professor Fernando Gon\u00e7alves Amaral, Dr. \n\n\n\n \n\n   \n\n2\n\nPorto Alegre, 2004 \n\nEste Trabalho de Conclus\u00e3o foi analisado e julgado adequado para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Mestre em Engenharia e aprovado em sua forma final pelo Orientador e pelo Coordenador do \n\nMestrado Profissionalizante em Engenharia, Escola de Engenharia \u2013 Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n__________________________________ \n\nProf. Fernando Gon\u00e7alves Amaral, Dr. \n\nEscola de Engenharia / UFRGS \n\nOrientador \n\n \n \n\n \n\n \n\n___________________________________ \n\nProfa. Helena Beatriz Bettella Cybis, Dra. \n\nCoordenadora MP/Escola de Engenharia/UFRGS \n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n \n\nPaulo Antonio Barros de Oliveira, Dr. \n\nProf. PPGEP/UFRGS \n \n\nMarcos Arthemio Eishborn Ferreira, Dr. \n\nProf. UNISC / RS \n \n\nCl\u00e9ber Ribeiro \u00c1lvares da Silva, Dr. \n\nProf. FFFCMPA / RS \n\n\n\n \n\n   \n\n3\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 In\u00eas, pela paci\u00eancia e pela compreens\u00e3o, e \u00e0 \n\nLet\u00edcia, ao Junior e \u00e0 D\u00e9bora, que sempre me \n\nderam est\u00edmulo para continuar. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n4\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo Gilberto Godoy, por oferecer-me a sua confian\u00e7a e por facilitar o desenvolvimento \n\ndo espa\u00e7o que possibilitou serem elaboradas todas estas considera\u00e7\u00f5es.  \n\nAos trabalhadores que participaram \u2013 como atores sociais - de um cen\u00e1rio que em certo \n\nmomento estat\u00edstico os inclui, mas que, em outra oportunidade, a previdenci\u00e1ria, os excluiu. \n\nComo se verificou no desenvolvimento deste trabalho. \n\nUm agradecimento especial ao meu professor orientador, Prof. Dr. Fernando Gon\u00e7alves \n\nAmaral, pelo seu incans\u00e1vel apoio, o que tornou este trabalho poss\u00edvel. \n\nUma gratid\u00e3o infinita aos meus pais, que possibilitaram, com todas as dificuldades que \n\nenfrentaram em outra \u00e9poca, a minha forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nUma men\u00e7\u00e3o especial aos colegas da Sociedade Ga\u00facha de Medicina do Trabalho \n\n(SOGAMT) e ao colega Paulo Gonzaga, pelo apoio nas etapas de pesquisa. \n\nE, sobretudo, a Deus, pois sem Ele nada disso seria poss\u00edvel. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Direito e a Medicina nasceram g\u00eameos no \n\nsocorro das necessidades do homem. \n\nJos\u00e9 Geraldo Drummond \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\nRESUMO \n\nAtualmente, discute-se muito que em todas as \u00e1reas onde se desenvolvem atividades \nlaborais, sempre existem riscos presentes. De fato, a observa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica tem mostrado que \natrav\u00e9s de algum agente nocivo, tanto pela sua natureza qu\u00edmica, f\u00edsica ou biol\u00f3gica como \npela sua origem mec\u00e2nica ou ergon\u00f4mica, a sa\u00fade dos trabalhadores sempre pode sofrer \nagress\u00f5es. Tais condi\u00e7\u00f5es podem ser legalmente identificadas com a denomina\u00e7\u00e3o de \nacidentes do trabalho ou como doen\u00e7as ocupacionais. A nocividade desencadeada pelos \nriscos ergon\u00f4micos, assim denominados pela legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e pela legisla\u00e7\u00e3o \nprevidenci\u00e1ria, criaram \u2013 no Brasil \u2013 um contexto que favorece um amplo questionamento. \nEsta condi\u00e7\u00e3o parte do princ\u00edpio da busca de uma rela\u00e7\u00e3o entre a sintomatologia dos \nenvolvidos e o trabalho executado e depende de m\u00faltiplos fatores existentes na sua origem e \nno seu desencadeamento. Este estudo tem por objetivo a proposi\u00e7\u00e3o de uso de um protocolo \u2013 \nj\u00e1 existente na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel ao caso \u2013 para a avalia\u00e7\u00e3o da referida rela\u00e7\u00e3o nexo-causal. \nPara isso, foi escolhido um protocolo proposto pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que serviu de base \npara a normatiza\u00e7\u00e3o efetuada pelo Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia atrav\u00e9s de um dispositivo legal \nrecentemente publicado. A escolha do m\u00e9todo mostrou-se adequada, uma vez que tais \nrecursos de conhecimento desses dist\u00farbios, quando observados em uma empresa de \nenvasamento e comercializa\u00e7\u00e3o de g\u00e1s liq\u00fcefeito do petr\u00f3leo (GLP), permitiram verificar \nque, ap\u00f3s implementadas as a\u00e7\u00f5es propostas, foi poss\u00edvel constatar-se a exist\u00eancia ou n\u00e3o de \numa rela\u00e7\u00e3o nexo-causal mais evidente. A partir dos resultados obtidos, pode-se creditar que \na aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, de modo mais aprofundado em outras situa\u00e7\u00f5es, deve possibilitar uma \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de trabalho dos envolvidos. \n\nPalavras-chave: ind\u00fastria de combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo, rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre \ndoen\u00e7a e trabalho, dist\u00farbios osteomusculares relacionados ao trabalho (DORT). \n\n\n\n \n\n   \n\n7\n\nABSTRACT \n\nPresently, there are deliberations about the proposition stating that in every area \nwhere labor activities happen there are always risks present. In fact, statistical observation \nhas shown that through some harmful agent, be it for its chemical, physical or biological \nnature or else by its mechanical or ergonomical origins, the worker\u2019s health can always suffer \naggression. Such conditions can be legally identified by the denominations work accidents or \noccupational diseases. The malignancy initiated by ergonomic risks, so denominated in the \nwork legislation, has given rise in Brazil to such a context that favors wide questioning. This \ncondition results from the pursuit of a relationship between symptomatology and work \nexecuted, and depends on multiple aspects of its origin and initiation. This study has as its \nmain goal the proposition of a protocol use \u2013 already existent in relevant legislation \u2013 to \nmeasure the referred nexus-causal relation. For such an end, a protocol proposed by the \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade was chosen, which served as base to the Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia\u2019s \nregulation that was accomplished through a recently published legal piece. The method \nselected has demonstrated to be appropriate since the knowledge about those disturbances, \nwhen observed in a gas bottling and sale industry, allowed to verify that, after the \nimplementation of the proposed actions, it was possible to find the existence or not of an \nevident nexus-causal relation. From the results, it is believed that deeper applications of this \nmethod in other situations should enable a general improvement in health and work \nconditions of all involved.   \n\nKey words: petrol industry, work and disease nexus-causal relation, work related. \n\n\n\n \n\n   \n\n8\n\nSUM\u00c1RIO \n\n                                                                                                                                                                               \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................ 10 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................ 12 \n\n1.1 Objetivo do Trabalho .................................................................................................. 12 \n1.2 Justificativa ................................................................................................................. 13 \n1.3 Limita\u00e7\u00f5es do Trabalho .............................................................................................. 13 \n1.4 Metodologia do Trabalho ........................................................................................... 14 \n1.5 Estrutura do Trabalho ................................................................................................. 15 \n\n2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ........................................................................................ 17 \n\n2.1 Conceitos Sobre Epidemiologia ................................................................................. 17 \n2.2 Epidemiologia \u201cSocial\u201d .............................................................................................. 18 \n2.3 Conceitos de Dor M\u00fasculo-Esquel\u00e9tica...................................................................... 22 \n2.4 Dor Osteomuscular Relacionada com o Trabalho ...................................................... 24 \n2.5 Medicina Baseada em Evid\u00eancias .............................................................................. 26 \n2.6 Medicina Baseada em Evid\u00eancias nos Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao \nTrabalho ............................................................................................................................... 27 \n2.7 Realidade Brasileira.................................................................................................... 32 \n2.8 Avalia\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica dos Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho ........ 38 \n2.9 Avalia\u00e7\u00e3o da Rela\u00e7\u00e3o Nexo-Causal............................................................................ 39 \n2.10 Rela\u00e7\u00e3o Exemplificativa Entre o Trabalho e Algumas Patologias ............................. 48 \n\n3 M\u00c9TODO DE PESQUISA ............................................................................................. 51 \n\n3.1 Planejamento............................................................................................................... 51 \n3.2 Protocolo de Investiga\u00e7\u00e3o dos Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao \nTrabalho (DORT) ................................................................................................................. 51 \n\n3.2.1 Etapa 1.............................................................................................................. 52 \n3.2.2 Etapa 2.............................................................................................................. 53 \n\n\n\n \n\n   \n\n9\n\n3.2.3 Etapa 3.............................................................................................................. 56 \n3.2.4 Etapa 4.............................................................................................................. 57 \n3.2.5 Etapa 5.............................................................................................................. 57 \n3.2.6 Etapa 6.............................................................................................................. 57 \n\n3.3 Algoritmo.................................................................................................................... 58 \n\n4 APLICA\u00c7\u00c3O PR\u00c1TICA................................................................................................. 60 \n\n4.1 Descri\u00e7\u00e3o da Empresa Alvo da Aplica\u00e7\u00e3o.................................................................. 60 \n4.2 Descri\u00e7\u00e3o do Processo Produtivo ............................................................................... 60 \n4.3 Trabalho Prescrito e Trabalho Realizado ................................................................... 61 \n4.4 Discuss\u00e3o dos Casos ................................................................................................... 62 \n4.5 Execu\u00e7\u00e3o das Atividades Planejadas .......................................................................... 63 \n\n4.5.1 Avalia\u00e7\u00f5es Afirmativas Coincidentes .............................................................. 70 \n4.5.2 Avalia\u00e7\u00f5es Negativas Coincidentes ................................................................. 70 \n4.5.3 Avalia\u00e7\u00f5es Distintas ......................................................................................... 71 \n\n4.6 Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados ........................................................................................... 71 \n4.7 Valida\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 72 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES................................................................................................................. 74 \n\n5.1 Considera\u00e7\u00f5es Sobre a Metodologia .......................................................................... 74 \n5.2 An\u00e1lise dos Resultados Obtidos ................................................................................. 76 \n5.3 Sugest\u00f5es para Estudos Futuros.................................................................................. 76 \n\nANEXO A................................................................................................................................ 83 \n\nANEXO B................................................................................................................................ 90 \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n10\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1 Ilustra\u00e7\u00e3o acerca dos limites entre o exerc\u00edcio que proporciona o \ncondicionamento muscular e a les\u00e3o muscular ............................................................... 23 \n\nFigura 2 Outras denomina\u00e7\u00f5es dos Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao \nTrabalho ......................................................................................................................... 25 \n\nFigura 3 Esquema dos acontecimentos previdenci\u00e1rios no Brasil................................. 33 \n\nFigura 4 Esquema referente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre trabalho e comprometimento \ndoloroso dos membros superiores ................................................................................... 43 \n\nFigura 5 Doen\u00e7as do sistema osteomuscular e do tecido conjuntivo relacionadas com o \ntrabalho (Grupo XIII da CID-10) .................................................................................... 44 \n\nFigura 6 Texto da Ordem de Servi\u00e7o 606 e da IN 98, ambas do INSS ......................... 49 \n\nFigura 7 Avalia\u00e7\u00e3o dos riscos no trabalho e o desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o ..................... 53 \n\nFigura 8 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas ......................................................... 55 \n\nFigura 9 Avalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Cl\u00ednico-Ocupacional.................................................... 56 \n\nFigura 10 Avalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Cl\u00ednico-Ocupacional.................................................... 57 \n\nFigura 11 Algoritmo ........................................................................................................ 59 \n\nFigura 12 Esquema do processo produtivo de envasamento de GLP.............................. 61 \n\nFigura 13 Casos estudados............................................................................................... 62 \n\nFigura 14 Condi\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos casos estudados ............................................................. 63 \n\nFigura 15 Sujeito 1 \u2013 Auxiliar Administrativo ................................................................ 64 \n\nFigura 16 Sujeito 2 \u2013 Motorista de Caminh\u00e3o................................................................. 64 \n\nFigura 17 Sujeito 3 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ....................................................... 65 \n\nFigura 18 Sujeito 4 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ....................................................... 65 \n\nFigura 19 Sujeito 5 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ....................................................... 66 \n\nFigura 20 Sujeito 6 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ....................................................... 66 \n\nFigura 21 Sujeito 7 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ....................................................... 67 \n\nFigura 22 Sujeito 8 \u2013 Faturista......................................................................................... 67 \n\n\n\n \n\n   \n\n11\n\nFigura 23 Sujeito 9 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ....................................................... 68 \n\nFigura 24 Sujeito 10 \u2013 Conferente................................................................................... 68 \n\nFigura 25 Sujeito 11 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ..................................................... 69 \n\nFigura 26 Sujeito 12 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga ..................................................... 69 \n\nFigura 27 Resultado agrupado dos demonstrativos avaliados ......................................... 70 \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAl\u00e9m das causas j\u00e1 conhecidas de sintomatologia dolorosa nos membros superiores dos \n\ntrabalhadores e da conseq\u00fcente discuss\u00e3o da efici\u00eancia dos servi\u00e7os de sa\u00fade que se envolvem \n\ncom este problema, prop\u00f5e-se a ado\u00e7\u00e3o de um protocolo que adicionou a \u201cMedicina Baseada em \n\nEvid\u00eancias\u201d, ou MBE, como uma t\u00e9cnica que introduz no processo de investiga\u00e7\u00e3o, as seguintes \n\nexig\u00eancias (STEIN, 2002): a identifica\u00e7\u00e3o do que se deve saber para tomar boas decis\u00f5es \n\ncl\u00ednicas, a descoberta de informa\u00e7\u00f5es relevantes na literatura m\u00e9dica, a utiliza\u00e7\u00e3o de regras \n\nsimples para avaliar qualquer descoberta e a aplica\u00e7\u00e3o ou a sumariza\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es para \n\ncada caso e, conseq\u00fcentemente, o preenchimento da lacuna atualmente existente. \n\nA diretriz ou o protocolo de avalia\u00e7\u00e3o dos Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao \n\nTrabalho ou DORT \u2013 objeto deste trabalho - \u00e9 um m\u00e9todo investigativo din\u00e2mico e que permite \n\na participa\u00e7\u00e3o de todos os envolvidos no processo de reconhecimento das suas causas, \n\nprincipalmente dos trabalhadores (GUIMAR\u00c3ES, 1999). \n\n1.1 OBJETIVO DO TRABALHO \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do envolvimento m\u00e9dico, social e pol\u00edtico que acompanha os trabalhadores \n\ncom queixas de dor nos membros superiores, o objetivo deste trabalho \u00e9 o de propor uma \n\nmetodologia de investiga\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a sintomatologia referida pelos trabalhadores e o \n\ntrabalho realizado por eles. Diante disto, o estudo prop\u00f5e que, al\u00e9m da investiga\u00e7\u00e3o \n\nepidemiol\u00f3gica recomendada nestes casos, seja utilizado uma diretriz ou um protocolo de \n\navalia\u00e7\u00e3o dessa alegada rela\u00e7\u00e3o nexo-causal. Discute-se, ainda, especiais circunst\u00e2ncias de \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o atual e procura-se demonstrar, atrav\u00e9s de uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, que a \n\n\n\n \n\n   \n\n13\n\nado\u00e7\u00e3o de uma diretriz para estudar os Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho, \n\nou DORT, pode beneficiar o controle da sa\u00fade dos trabalhadores. \n\nEste protocolo de avalia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o que pode existir entre os sintomas \n\nosteomusculares dos trabalhadores e o trabalho por eles executado, faz parte do contexto da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria. Por\u00e9m, somente \u00e9 utilizado durante algum lit\u00edgio trabalhista. O \n\nobjetivo deste trabalho \u00e9 possibilitar o uso desta metodologia, por todos os segmentos \n\nprofissionais envolvidos com o problema DORT, que \u00e9 parte de um problema maior: a  falta de \n\num m\u00e9todo nos sistemas de atendimento. \n\n1.2 JUSTIFICATIVA \n\nO estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre uma doen\u00e7a e o seu agente causador \n\ndecorre de um estudo acentuadamente complexo e dif\u00edcil. Atrav\u00e9s deste racioc\u00ednio, se \u2013 ainda \n\nassim - as doen\u00e7as ocupacionais forem reconhecidas como um problema social, isto significa que \n\nelas, obrigatoriamente, ser\u00e3o inevit\u00e1veis decorr\u00eancias do trabalho. \n\nAtualmente, a procura de um diagn\u00f3stico, al\u00e9m do conte\u00fado hist\u00f3rico desse fen\u00f4meno \n\nde m\u00faltiplas caracter\u00edsticas que \u00e9 a doen\u00e7a, sempre revela implica\u00e7\u00f5es sociais que se envolvem \n\nno processo de investiga\u00e7\u00e3o. Entretanto, o custo que representa o n\u00famero de trabalhadores \n\nafastados, em gozo de benef\u00edcio previdenci\u00e1rio, em decorr\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o nexo-causal nem \n\nsempre t\u00e3o evidente, encaminha a busca de uma alternativa metodol\u00f3gica diferente dos padr\u00f5es \n\natuais.  \n\nPara ocupar este espa\u00e7o, prop\u00f5e-se para identificar a real causa de dor e defici\u00eancia \n\nfuncional dos membros superiores, o uso do protocolo contido no fasc\u00edculo 105, S\u00e9rie A - \n\nNormas e Manuais T\u00e9cnicos, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2001), que utiliza a ferramenta \u201cMedicina \n\nBaseada em Evid\u00eancias\u201d, ou MBE, como mais um referencial de decis\u00e3o, diante de cada caso. \n\n1.3 LIMITA\u00c7\u00d5ES DO TRABALHO \n\nNeste momento, n\u00e3o se pretende discutir o estudo isolado da hist\u00f3ria natural de cada \n\numa das doen\u00e7as que possam desencadear dor e/ou d\u00e9ficit funcional nos membros superiores, \n\n\n\n \n\n   \n\n14\n\nnem a efetividade das medidas de sua preven\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, n\u00e3o faz parte do objetivo \n\ndeste trabalho, a identifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas comuns dos grupos de risco ou programas de \n\nsa\u00fade que devam ser prioridade, nem mesmo discutir meios de investiga\u00e7\u00e3o complementares, \n\ninvasivos ou n\u00e3o-invasivos ou ainda o tratamento, cl\u00ednico ou cir\u00fargico, dos portadores de queixas \n\nrelacionadas com aquelas s\u00edndromes. Por outro lado, os limites de alcance deste trabalho, n\u00e3o \n\nobservam outros temas controversos, mesmo se relacionados com o assunto em discuss\u00e3o, tais \n\ncomo Responsabilidade Civil e/ou Penal decorrentes dos acidentes do trabalho e/ou das doen\u00e7as \n\nditas ocupacionais. \n\n1.4 METODOLOGIA DO TRABALHO \n\nNeste estudo procurou-se seguir os princ\u00edpios da causalidade, descritos por Bradford Hill \n\nque, em 1991, reiterando crit\u00e9rios j\u00e1 anteriormente citados desde a sua outra obra em 1937, \n\nestabeleceu alguns par\u00e2metros necess\u00e1rios e desenhados para estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o nexo-\n\ncausal entre duas vari\u00e1veis associadas de forma estatisticamente significativa na investiga\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dica (LEAVELL; CLARK, 1976). \n\nA for\u00e7a de associa\u00e7\u00e3o, que visa averiguar se a suposta associa\u00e7\u00e3o entre a causa e o efeito \n\n(les\u00e3o), \u00e9 alta ou \u00e9 baixa, isto \u00e9, se h\u00e1 uma grande ou uma pequena associa\u00e7\u00e3o; a const\u00e2ncia, que \n\ndestina-se a conhecer se a associa\u00e7\u00e3o entre as duas vari\u00e1veis (o evento infortun\u00edstico e o dano) \n\nque se pretenda relacionar; a especificidade do efeito que \u00e9 um crit\u00e9rio \u00fatil quando um \n\ndeterminado efeito se relaciona diretamente com uma causa espec\u00edfica; a seq\u00fc\u00eancia temporal, \n\nque \u00e9 aquela que garante que um efeito (les\u00e3o) apenas apareceu depois de ter agido uma certa \n\ncausa conhecida e a topografia, visto que \u00e9 por demais evidente quando se pode estabelecer que \n\no agente agressivo provoca les\u00f5es em um determinado local, ao passo que no local sim\u00e9trico em \n\nque ele n\u00e3o agiu, n\u00e3o se observam as mesmas les\u00f5es. \n\nOutras vari\u00e1veis que podem ser consideradas, tamb\u00e9m, s\u00e3o: a intensidade de associa\u00e7\u00e3o, \n\na consist\u00eancia com outras investiga\u00e7\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o temporal e a rela\u00e7\u00e3o dose-resposta. \n\nDepois da observa\u00e7\u00e3o de valores que ocorriam na literatura, avaliou-se a magnitude da \n\ncondi\u00e7\u00e3o, junto aos dados existentes dentro da entidade que referencia a Previd\u00eancia Social no \n\nBrasil \u2013 o Instituto Nacional de Seguridade Social ou INSS - e tratou-se da transcend\u00eancia que \n\nsignifica a gravidade de problema dor e a conseq\u00fcente incapacidade para o trabalho, para todos \n\n\n\n \n\n   \n\n15\n\nos envolvidos. Avaliou-se, assim, a vulnerabilidade da atual condi\u00e7\u00e3o existente, visto que muitos \n\ndos que articulam a rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a queixa de dor ou defici\u00eancia funcional nos \n\nmembros superiores e o trabalho realizado (musculoskeletal disorders and workplace factors), \n\nn\u00e3o possuem amplo conhecimento da epidemiologia deste quadro, embora necessitem \n\nreconhecer todo o contexto \u2013 cl\u00ednico, social e legal - da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nPor derradeiro, se faz a apresenta\u00e7\u00e3o do protocolo constante da mais recente \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o brasileira, a Instru\u00e7\u00e3o Normativa 98, que usa o fasc\u00edculo 105, S\u00e9rie A \n\n- Normas e Manuais T\u00e9cnicos, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2001). Este dispositivo utiliza a \n\nferramenta \u201cMedicina Baseada em Evid\u00eancias\u201d ou MBE e prop\u00f5e o uso desta metodologia \u2013 \n\ndiante da realidade brasileira - como uma alternativa de conduta com vis\u00e3o m\u00e9dica, em uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mais do que epidemiol\u00f3gica dos casos de portadores de dor ao n\u00edvel das estruturas \n\nosteomusculares dos membros superiores. Finalmente se encaminha uma proposta de uso desta \n\nmetodologia em um exemplo pr\u00e1tico, que mostrou resultados promissores. \n\n1.5 ESTRUTURA DO TRABALHO \n\nInicialmente, se faz uma revis\u00e3o da literatura onde s\u00e3o apresentados os conceitos  \n\netiol\u00f3gicos desta sintomatologia. Por ser uma busca da causalidade de doen\u00e7as que podem \n\nproporcionar dor e/ou deficit funcional nos membros superiores, se faz a apresenta\u00e7\u00e3o das \n\njustificativas que conduzem para o que se denomina como \u201cEpidemiologia Social\u201d (LAKATOS, \n\n1981). \n\nEm seguida, se conduz a revis\u00e3o da literatura para os conceitos de dor e uma busca na \n\nliteratura das causas de dor nos membros superiores, quando existem outros elementos que \n\nconduzem para o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o nexo-causal com o trabalho antecipadamente \n\nrealizado pelos portadores dessa sintomatologia. \n\nPor ser mencionado como um dos agentes causais mais constantes, na investiga\u00e7\u00e3o  \n\ndeste sintoma, se faz uma revis\u00e3o do \u201cnascimento\u201d do conceito de nexo-causalidade no contexto \n\nda legisla\u00e7\u00e3o e da aplicabilidade desta vis\u00e3o, sobre a legisla\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, quando ela \n\ndiscute sobre os dist\u00farbios osteomusculares e os relaciona ao trabalho, atrav\u00e9s da sigla \n\nDORT. \n\n\n\n \n\n   \n\n16\n\nComo a busca em toda a literatura especializada das causas mais comuns de dor em tais \n\nestruturas dos membros superiores sempre conduziu para um mesmo grupo de agentes e esta \n\nmetodologia agrega conhecimentos da ferramenta \u201cMedicina Baseada em Evid\u00eancias\u201d, na parte \n\nfinal da revis\u00e3o, s\u00e3o oferecidos os conceitos dessa \u00e1rea de qualifica\u00e7\u00e3o cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica. \n\nO estudo ainda faz uma demonstra\u00e7\u00e3o dos dados existentes no Brasil sobre as causas de \n\ndor nas estruturas osteomusculares dos membros superiores e que foram coletados pela \n\nPrevid\u00eancia Social, por se relacionarem ao trabalho.  \n\nComo a base desta busca da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal \u00e9 um procedimento m\u00e9dico, se faz o \n\nestudo do ato que se denomina Per\u00edcia M\u00e9dica, no \u00e2mbito da Previd\u00eancia Social. Como, \n\natualmente, toda essa avalia\u00e7\u00e3o pericial utiliza uma metodologia regulamentada em legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica, mas oferece a oportunidade de otimizar os seus resultados, atrav\u00e9s do que ela mesma \n\nreconhece - \"o diagn\u00f3stico da les\u00e3o ou doen\u00e7a subjacente [...] deve ser individualizado a cada \n\numa delas e em geral \u00e9 eminentemente cl\u00ednico e muitas vezes dif\u00edcil\u201d - prop\u00f5e-se o uso do \n\nreferido protocolo, pelos m\u00e9dicos que buscam relacionar ou excluir a causalidade dos dist\u00farbios \n\nosteomusculares dos membros superiores com o trabalho anteriormente realizado pelo portador \n\ndos sintomas. \n\nO estudo prop\u00f5e o uso desta metodologia diante de uma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica: os casos de \n\ndist\u00farbios osteomusculares alegadamente relacionados ao trabalho s\u00e3o observados em uma \n\nempresa privada e acompanhados diante de tr\u00eas \u00f3ticas. Inicialmente, atrav\u00e9s da vis\u00e3o  \n\nprevidenci\u00e1ria, que mostra existir profundos espa\u00e7os de discuss\u00e3o, posteriormente, diante da \n\nvis\u00e3o do sindicato da categoria dos trabalhadores e por derradeiro, atrav\u00e9s do uso da metodologia \n\nproposta neste estudo.  \n\nEsta \u00faltima condi\u00e7\u00e3o demonstra que, sem o uso de uma metodologia padronizada e \n\ncientificamente aceita, o estudo da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal de qualquer patologia com o trabalho \n\nent\u00e3o realizado pode conduzir a diagn\u00f3sticos nem sempre reais, o que faz com que disto decorra \n\num elevado custo social. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n2  REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n2.1 CONCEITOS SOBRE EPIDEMIOLOGIA \n\nA busca da causa das doen\u00e7as ou Epidemiologia \u00e9 uma \u201cci\u00eancia que estuda o processo \n\nsa\u00fade-doen\u00e7a na comunidade, analisando a distribui\u00e7\u00e3o e os fatores determinantes das \n\nenfermidades e dos agravos \u00e0 sa\u00fade coletiva, propondo medidas espec\u00edficas de preven\u00e7\u00e3o, de \n\ncontrole ou de erradica\u00e7\u00e3o\u201d (ROUQUAYROL, 1988). A epidemiologia estuda os estados \n\nparticulares de aus\u00eancia de enfermidades ou sua presen\u00e7a sob a forma de doen\u00e7as infecciosas \n\n(por exemplo, sarampo, difteria, mal\u00e1ria, etc.), n\u00e3o infecciosas (diabetes, cardiopatias, c\u00e2ncer, \n\netc.) e agravos \u00e0 integridade f\u00edsica (acidentes de trabalho, suic\u00eddio, homic\u00eddio, etc.) (BORG, \n\n2000). \n\nMais tarde, verificou-se que a Epidemiologia era, tamb\u00e9m, \u201co ramo das ci\u00eancias da \n\nsa\u00fade que estudava na popula\u00e7\u00e3o, a ocorr\u00eancia, a distribui\u00e7\u00e3o e os fatores determinantes dos \n\neventos relacionados com a sa\u00fade\u201d (PEREIRA, 1995). \n\nE, mais recentemente, passou-se a constatar que a Epidemiologia passava a ser o estudo \n\nda distribui\u00e7\u00e3o e dos determinantes da freq\u00fc\u00eancia de doen\u00e7a na popula\u00e7\u00e3o e a sua aplica\u00e7\u00e3o no \n\ncontrole de problemas de sa\u00fade, visto que \u2013 assim sendo \u2013 os epidemiologistas est\u00e3o tamb\u00e9m \n\npreocupados n\u00e3o somente com morbimortalidade, mas tamb\u00e9m na promo\u00e7\u00e3o da vida (STEIN, \n\n2002). \n\nSua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial, pois fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para auxiliar a tomada \n\nde decis\u00f5es em n\u00edvel coletivo e em n\u00edvel individual, orientando as a\u00e7\u00f5es dos profissionais de \n\nsa\u00fade. Essas informa\u00e7\u00f5es descrevem as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e os seus \n\n\n\n \n\n   \n\n18\n\ndeterminantes e tamb\u00e9m s\u00e3o \u00fateis na avalia\u00e7\u00e3o do impacto das a\u00e7\u00f5es propostas para alterar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o encontrada. \n\n2.2 EPIDEMIOLOGIA \u201cSOCIAL\u201d \n\nDesde h\u00e1 muitos anos, reconhecem-se os tr\u00eas n\u00edveis do conhecimento cient\u00edfico - \n\ninorg\u00e2nico, org\u00e2nico e super-org\u00e2nico \u2013 onde se faz uma distin\u00e7\u00e3o entre eles, referindo que o \n\n\u201cinorg\u00e2nico\u201d investiga as ci\u00eancias f\u00edsicas, o \u201corg\u00e2nico\u201d estuda as ci\u00eancias  biol\u00f3gicas e o \u201csuper-\n\norg\u00e2nico\u201d abrange as ci\u00eancias sociais (LAKATOS, 1981). Este \u00faltimo, por\u00e9m, tem in\u00edcio \n\njustamente quando os campos de a\u00e7\u00e3o f\u00edsico e biol\u00f3gico tem o seu final. Diz a autora que os tr\u00eas \n\nn\u00edveis encontram-se inter-relacionados sendo que a transi\u00e7\u00e3o de um para o outro \u00e9 gradativa e \n\nque, ao estudar-se as ci\u00eancias sociais \u2013 linguagem, religi\u00e3o, filosofia, ci\u00eancia, tecnologia, \u00e9tica, \n\nusos e costumes al\u00e9m de outros aspectos culturais e da organiza\u00e7\u00e3o social \u2013 o interesse maior \n\nest\u00e1 voltado para o homem em sociedade. \n\nDesde os anos setenta, a Epidemiologia vem mudando o seu m\u00e9todo de pesquisa, \n\nincluindo o contexto social na vis\u00e3o cient\u00edfica e cr\u00edtica da busca da causa das doen\u00e7as (BREILH, \n\n1991). \n\nCom linha de pensamento semelhante, partiu-se na busca de uma causa das doen\u00e7as, em \n\ntorno da ado\u00e7\u00e3o de um pensamento cient\u00edfico emancipador que rompia as amarras conceituais e \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas da Sa\u00fade P\u00fablica positivista e fenomenol\u00f3gica da Am\u00e9rica do Norte e da \n\nEuropa (AROUCA, 1975; LAURELL, 1976). Posicionavam-se eles contra a Epidemiologia que \n\nfora reduzida \u2013 conceitual e metodologicamente \u2013 ao ponto de converter-se em um aditamento \n\nsecund\u00e1rio da vertente cl\u00ednica dominante e contra as id\u00e9ias que eles diziam existir e que \n\npropunham: \n\na) \u201ca constru\u00e7\u00e3o de uma cultura de transforma\u00e7\u00e3o, livre e n\u00e3o alienada, que fertiliza \n\num o que fazer inovador e favorece um clima de compromisso com as classes \n\nsociais subordinadas\u201d; e \n\nb) \u201ca consolida\u00e7\u00e3o de um saber cr\u00edtico, n\u00e3o contemplativo, que busca transformar os \n\nobjetos do conhecimento, realizar uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o nos postulados \n\nfilos\u00f3ficos do pensamento cient\u00edfico em sa\u00fade, superando as bases emp\u00edricas e neo-\n\npositivistas que tem impregnado a investiga\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nica com sua vis\u00e3o est\u00e1tica \n\n\n\n \n\n   \n\n19\n\ne reducionista, e abrindo amplos caminhos para a investiga\u00e7\u00e3o de um mundo em \n\nmovimento, no qual \u00e9 necess\u00e1rio compreender \u2013 de forma diferente \u2013 a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o biol\u00f3gico e social, entre os eventos individuais e coletivos, entre a \n\nnecessidade e o acaso, com o qual permitiu transformar substancialmente, o \n\nprinc\u00edpio de causalidade\u201d (LAKATOS, 1981). \n\nEntretanto, por outro lado - ainda dentro do contexto social de investiga\u00e7\u00e3o \n\nepidemiol\u00f3gica - mais recentemente, em um levantamento hist\u00f3rico deste tema, definiu-se  que \n\nos marcos conceituais da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade t\u00eam inicio na d\u00e9cada de setenta com o conceito de \n\n\u201ccampo da sa\u00fade\u201d, proposto por Marc Lalonde, Ministro da Sa\u00fade do Canad\u00e1 (GENTILE, 1999). \n\nRefere a autora que esse conceito havia surgido em 1974, quando da reforma do sistema de \n\nsa\u00fade canadense e que atualmente, confirma-se como ponto aglutinador de novas perspectivas.  \n\nMais recentemente, ainda se questionava (LALONDE, 1999): \n\na) a utiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica surgida no campo da medicina desvinculada de outras \n\ndetermina\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 sa\u00fade enquanto estrat\u00e9gia de Sa\u00fade P\u00fablica; e  \n\nb) a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de custo-benef\u00edcio das pr\u00e1ticas voltadas exclusivamente \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o de redes de servi\u00e7os assistenciais. \n\nNesta nova formula\u00e7\u00e3o de campo da sa\u00fade, ele prop\u00f5e a inclus\u00e3o de quatro amplos \n\ncomponentes na discuss\u00e3o deste contexto epidemiol\u00f3gico: \n\na) a biologia humana; \n\nb) meio ambiente; \n\nc) estilo de vida; e \n\nd) a organiza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade como parte da dimens\u00e3o ampliada atrav\u00e9s da qual \n\na sa\u00fade deva ser abordada nas pol\u00edticas. \n\nVerifica-se, assim, que as id\u00e9ias de Lalonde coincidem com as propostas de Breilh \n\napenas na data de seu nascimento.  \n\nE a pr\u00f3pria Marilena Gentile (1999) tamb\u00e9m referira que esses componentes foram \n\nidentificados nas causas e fatores b\u00e1sicos de morbidade e mortalidade no Canad\u00e1 e que o modo \n\nque cada um afetava o grau de sa\u00fade daquele pa\u00eds. Assim sendo, o \u201ccampo da sa\u00fade\u201d como \n\n\n\n \n\n   \n\n20\n\nconceito, inclui caracter\u00edsticas que lhe conferem possibilidade instrumental, pois vincula a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das necessidades de sa\u00fade e a sele\u00e7\u00e3o dos meios para satisfazer essas necessidades, \n\npartindo da an\u00e1lise dos problemas de sa\u00fade. Assim, a grande contribui\u00e7\u00e3o desta vis\u00e3o unificada \n\nfoi relacionar as determina\u00e7\u00f5es como parte do processo para buscar a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade e da orienta\u00e7\u00e3o preventiva. \n\nContinuando a identifica\u00e7\u00e3o dos marcos na trajet\u00f3ria que vai reconstruindo o conceito \n\nde promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, pela perspectiva de seu componente operativo, em 1984, Carol Buck - \n\ndez anos ap\u00f3s as publica\u00e7\u00f5es originais de Breilh e de Lalonde - analisa as duas propostas e \n\nconclui pela aus\u00eancia de mudan\u00e7as mais profundas na express\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade e traz um \n\nnovo conceito sobre o tema epidemiologia social: o entorno. \n\nEste conceito agrega uma nova condi\u00e7\u00e3o \u201cque faz ressaltar a dimens\u00e3o que dever\u00e1 ser \n\ntamb\u00e9m ser apreendida nas rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o da sa\u00fade\u201d e que significa todas as medidas \n\nnecess\u00e1rias para a cria\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \n\nDa mesma forma, alguns fatores do denominado entorno, podem constituir obst\u00e1culos \n\npara a sa\u00fade \u2013 s\u00e3o os entornos perigosos. S\u00e3o eles, a viol\u00eancia, a falta de  seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito, \n\nos riscos dos ambientes de trabalho e a contamina\u00e7\u00e3o do ar ou da \u00e1gua. Por outro lado, as \n\nnecessidades b\u00e1sicas (comer, vestir-se e  abrigar-se) juntamente com o que ele denomina de \n\n\u201camenidades\u201d, configuram os entornos protetores.  \n\nAtrav\u00e9s deste racioc\u00ednio, diz textualmente Carol Buck (1984): \u201cprecisamos de \n\namenidades, de transporte, de relaxamento, da beleza e da distra\u00e7\u00e3o para desenvolver o nosso \n\npotencial humano\u201d. \n\nVerifica-se assim que o autor identifica o trabalho como fundamental, embora possa \n\nestar acompanhado do stress, da falta de gratifica\u00e7\u00e3o e da despersonaliza\u00e7\u00e3o como fatores \n\nnocivos \u00e0 sa\u00fade.  \n\nPara muitos \u2013 refere o autor - o trabalho n\u00e3o sup\u00f5e uma somente uma satisfa\u00e7\u00e3o \n\ncriativa, pois se a revolu\u00e7\u00e3o industrial eliminou alguns trabalhos desconfort\u00e1veis, tamb\u00e9m o \n\ntornou muito mais mon\u00f3tono e repetitivo. Ali\u00e1s, segundo Carol Buck (1984), as dificuldades \n\ncome\u00e7am a surgir quando ocorrer um tipo de trabalho n\u00e3o gratificante ou o desemprego, \n\nreafirmando a condi\u00e7\u00e3o humana como naturalmente social e apontando o isolamento e a \n\naliena\u00e7\u00e3o como condi\u00e7\u00f5es de adoecimento. \n\n\n\n \n\n   \n\n21\n\nA partir da d\u00e9cada de 80, os autores brasileiros encaminhavam suas propostas, por\u00e9m, \n\ntendo sempre diante dela, o contexto social. Assim, foi principalmente com Frida Fischer, Jorge \n\nda Rocha Gomes, \u00c1lvaro Frig\u00e9rio Paulo e outros. Em 1989, aquela autora propunha que a \n\nErgonomia se agregasse ao processo, recolocando a discuss\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos desta \u00e1rea, como tarefa e contribui\u00e7\u00e3o de outros profissionais especializados e de \n\nforma\u00e7\u00f5es afins, em quaisquer das \u00e1reas da Ergonomia: preven\u00e7\u00e3o, desempenho, pesquisa e \n\naplica\u00e7\u00f5es. Nessas \u00e1reas, estariam tamb\u00e9m os profissionais das \u00e1reas de alcance e interesse social \n\n(FISCHER, 1989). \n\nO tratamento desta vis\u00e3o epidemiol\u00f3gica dita social, tamb\u00e9m passou pela \u201cgest\u00e3o \n\nparticipativa\u201d que Marcus Vinicius Rodrigues (1999) referia como o tema preferido dos \n\nexecutivos e acad\u00eamicos brasileiros da d\u00e9cada de 70, insistindo que os comportamentalistas \n\ndenominavam esta participa\u00e7\u00e3o como pedra filosofal, pois alimentaria a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\ncolaboradores e conseq\u00fcentemente tornaria a organiza\u00e7\u00e3o mais \u00e1gil e eficaz.  O mesmo autor \u2013 \n\ncitando aspectos doutrin\u00e1rios, religiosos, hist\u00f3rico-culturais e comportamentais - tamb\u00e9m dizia \n\nque os cientistas pol\u00edticos viam a dita participa\u00e7\u00e3o como uma forma de democratizar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o, com o que ele n\u00e3o concordava. \n\nVicente Faleiros (1992), quando referia-se \u00e0s \u201cquest\u00f5es em jogo\u201d alegava que o \n\nconte\u00fado da pol\u00edtica de sa\u00fade e de seguran\u00e7a no Brasil, passava pelas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado, a \n\neconomia e as for\u00e7as sociais. Naquela obra, chegou a propor em suas conclus\u00f5es, que aquelas \n\nreflex\u00f5es fossem o ponto de partida para novas perguntas, depois de encaminhar a fecunda\u00e7\u00e3o \n\ndos aspectos ent\u00e3o discutidos (a an\u00e1lise hist\u00f3rica e a an\u00e1lise te\u00f3rica do contexto estudado). \n\nFoi diante deste ambiente politizado que Th\u00e9r\u00e8se Bertherat (1985) encarou o problema a \n\npartir de conceitos que denominou de antigin\u00e1stica e da busca da consci\u00eancia de si, abordando \n\naspectos psicossociais. Com uma vis\u00e3o que ia al\u00e9m do aspecto exclusivamente profissional, ela \n\njustificava \u201co corpo, como a casa onde voc\u00ea n\u00e3o mora\u201d a partir da observa\u00e7\u00e3o dos pacientes que \n\ntinha (\u201ca advogada que temia perder sua autoridade se abandonasse a nuca r\u00edgida e as fei\u00e7\u00f5es \n\nagressivas e que confundia a imagem de si mesma com aquela que vendia\u201d ou \u201co almirante que \n\nsentia-se desanimado no momento de passar \u00e0 reserva, mas que aprendeu a respirar e a manter a \n\ncabe\u00e7a \u2013 e n\u00e3o o maxilar \u2013 erguida e ... cresceu tr\u00eas cent\u00edmetros\u201d). \n\nA partir deste conceito social, Jonathaan Sacks (2002), com a experi\u00eancia adquirida em \n\nassistir espiritualmente uma vasta comunidade em todo o mundo, analisa qual ser\u00e1 a prov\u00e1vel \n\n\n\n \n\n   \n\n22\n\n\u201cbase moral da liberdade\u201d no decorrer do s\u00e9culo 21 e estrutura uma tese em torno da qual, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o para as amea\u00e7as do futuro \u2013 a tecnologia, a eros\u00e3o da biosfera e a globaliza\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria \u2013 passa por uma sociedade na qual predominem a afinidade e a alian\u00e7a em termos de \n\namor e lealdade. \n\n2.3 CONCEITOS DE DOR M\u00daSCULO-ESQUEL\u00c9TICA \n\nConhece-se o papel do exerc\u00edcio f\u00edsico como um dos fatores que desencadeiam dor \n\nmuscular e sobre a sua capacidade de preven\u00e7\u00e3o das mesmas dores, atrav\u00e9s do treinamento. \n\nPor\u00e9m a adequada participa\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de treinamentos na quantifica\u00e7\u00e3o das les\u00f5es e \n\nna sua preven\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 totalmente esclarecida pois o quadro doloroso nos membros superiores \n\nnem sempre identifica a instala\u00e7\u00e3o de uma les\u00e3o - assim propriamente dita - nem que ela \n\ndependa exclusivamente de um uso excessivo ou  repetitivo daqueles segmentos.   \n\nEssas origens s\u00e3o dependentes dos seguintes fatores de risco (MINIST\u00c9RIO DA \n\nSA\u00daDE, 2000): da regi\u00e3o anat\u00f4mica exposta, da sua intensidade, da organiza\u00e7\u00e3o temporal da \n\natividade que est\u00e1 sendo realizada, do tempo de exposi\u00e7\u00e3o, do grau de adequa\u00e7\u00e3o do local onde \n\nest\u00e1 sendo realizada a atividade \u00e0 zona de aten\u00e7\u00e3o e \u00e0 vis\u00e3o, do frio, das vibra\u00e7\u00f5es e as press\u00f5es \n\nlocais sobre os tecidos, das posturas inadequadas, da carga osteomuscular, da carga est\u00e1tica, da \n\ninvariabilidade das tarefas, das exig\u00eancias cognitivas e dos fatores organizacionais e \n\npsicossociais ligados ao que se faz. \n\nPor\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o somente estes, os fatores de risco que podem envolver-se no \n\ndesencadeamento de um dist\u00farbio osteomuscular relacionados ao trabalho. Referiu-se que a \n\natividade f\u00edsica produz processos de adapta\u00e7\u00e3o no organismo que s\u00e3o determinados pelo tipo, \n\npela intensidade e pela dura\u00e7\u00e3o das cargas mas que, quando os processos de adapta\u00e7\u00e3o org\u00e2nica \n\ne muscular s\u00e3o insuficientes, ocorre a s\u00edndrome de fadiga (MARTINEZ; MON, 1999). \n\nCom isto, verifica-se que a fadiga pode ser uma das primeiras causas de sintomatologia \n\ndolorosa nos membros superiores. De fato, Grandjean (1998) dizia que, considerando-se a forma \n\nde esfor\u00e7o muscular \u2013 est\u00e1tico, no esfor\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o da postura ou din\u00e2mico, que se \n\ncaracteriza por uma seq\u00fc\u00eancia r\u00edtmica de contra\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o das fibras musculares, o primeiro \n\ndeles leva a um maior consumo de energia e a um aumento da freq\u00fc\u00eancia card\u00edaca, por\u00e9m, os \n\nper\u00edodos de restabelecimento s\u00e3o maiores. Diz mais ainda, que excessivos esfor\u00e7os est\u00e1ticos, \n\n\n\n \n\n   \n\n23\n\nest\u00e3o associados com o aumento de inflama\u00e7\u00f5es das articula\u00e7\u00f5es e das bainhas e extremidades \n\ndos tend\u00f5es e que o \u201ctrabalho muscular est\u00e1tico \u00e9 desgastante\u201d. \n\nAssim sendo, se o esfor\u00e7o din\u00e2mico durante o trabalho \u00e9 aquele que se deseja, existem, \n\ndoravante, dois racioc\u00ednios l\u00f3gicos a serem seguidos: \n\na) por levar menos \u00e0 fadiga, \u00e9 o que - ergonomicamente \u2013 o esfor\u00e7o din\u00e2mico \u00e9 o que \n\nmelhor resposta proporciona; e \n\nb) por este motivo principal, existiria menor tend\u00eancia ao aparecimento de les\u00f5es \n\nosteo-m\u00fasculo-tendinosas. \n\nEntretanto, isto n\u00e3o \u00e9 exatamente o que acontece: \n\na) se o esfor\u00e7o muscular est\u00e1tico \u00e9  indesejado; \n\nb) sem ele, excluir-se-ia uma das causas de dist\u00farbios osteomusculares; e \n\nc) assim sendo, o esfor\u00e7o din\u00e2mico seria desejado e reduziria o aparecimento destes \n\ndist\u00farbios. \n\nOcorre que isto tamb\u00e9m n\u00e3o acontece, pois o uso excessivo de esfor\u00e7os repetitivos - \n\nmesmo din\u00e2micos - pode conduzir \u00e0 dor osteomuscular.  \n\nOnde est\u00e1, ent\u00e3o, o limite entre o esfor\u00e7o que vai levar aos dist\u00farbios osteomusculares e \n\no esfor\u00e7o que leva ao condicionamento f\u00edsico, visto que os atletas usam deste mecanismo para \n\nadquirir for\u00e7a muscular e condicionamento f\u00edsico? A Figura 1 ilustra este racioc\u00ednio: \n\n \n\nFigura 1 Ilustra\u00e7\u00e3o acerca dos limites entre o exerc\u00edcio que proporciona o condicionamento muscular e a \nles\u00e3o muscular \n\nNeste ponto \u00e9 que se faz a associa\u00e7\u00e3o da dor com todos os demais fatores de risco j\u00e1 \n\nmencionados e como se pode constatar, no caso daquelas doen\u00e7as que mais tarde seriam \n\n\n\n \n\n   \n\n24\n\ndenominadas de Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER) ou Dist\u00farbios Osteomusculares \n\nRelacionados ao Trabalho (DORT), todos estes determinantes \u2013 sociais ou n\u00e3o - que at\u00e9 aqui \n\nforam discutidos sempre estiveram presentes com menor ou maior intensidade em todo processo \n\nsa\u00fade-doen\u00e7a, principalmente na esfera do trabalho. Embora sejam, ainda, pouco conhecidos. \n\n2.4 DOR OSTEOMUSCULAR RELACIONADA COM O TRABALHO \n\nCom a denomina\u00e7\u00e3o de De Morbis Artificum Diatriba ou As Doen\u00e7as dos \n\nTrabalhadores, Bernardino Ramazzini (1999) publica em 1700, sua obra em Modena, na It\u00e1lia e \n\ncom uma peculiaridade cr\u00edtica, passa a ser conhecido a partir de ent\u00e3o, como o \u201cPai da Medicina \n\ndo Trabalho\u201d. \n\nCom li\u00e7\u00f5es que j\u00e1 naquela \u00e9poca mostravam seu interesse na preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade dos \n\ntrabalhadores expostos aos fatores agressivos em suas atividades, o autor propunha especial \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cDoen\u00e7as dos Escribas e dos Not\u00e1rios\u201d, acreditando que aquelas les\u00f5es, usualmente \n\nna regi\u00e3o das m\u00e3os, tinham como principal causa os movimentos repetitivos, as posturas \n\nfor\u00e7adas e o stress mental. A obra, embora relacionada com as tarefas daquela \u00e9poca, ainda hoje \n\npermanece com seus conceitos extremamente atuais.  \n\nMuitos outros autores (ALVES, 1995), s\u00e3o conhecidos por terem juntado suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, \u00e0 hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es entre doen\u00e7a e trabalho, principalmente nas patologias com \n\nsede nos membros superiores: \n\nFritz de Quervain (1891) denominou de \u201centorse das lavadeiras\u201d os dist\u00farbios \n\nosteomusculares relacionados ao trabalho de lavar a roupa. Bridge (1920) refere um certo tipo de \n\n\u201cc\u00e3ibra ocupacional\u201d, nos trabalhadores que torciam fios de linha em uma f\u00e1brica de tecidos de \n\nalgod\u00e3o. Rocha (1989) observava um aumento da incid\u00eancia de dores musculares, dependentes \n\ndo que denominava de \"atividades repetitivas\". Hunting (1980) e Bammer (1987), \n\nrespectivamente, apontam para as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas como respons\u00e1veis pelo aumento na \n\nincid\u00eancia dessas dores osteomusculares relacionados ao trabalho. Browne (1980) destaca a \n\nocorr\u00eancia na Austr\u00e1lia, de um grande aumento de queixas de dores osteomusculares \n\ndependentes do trabalho e Kilborn (1987) relata in\u00fameros casos destas queixas na Su\u00e9cia, na \n\nind\u00fastria manufatureira eletr\u00f4nica. \n\n\n\n \n\n   \n\n25\n\nEntretanto, desde 1950, no Jap\u00e3o, os \u201cfuradores de cart\u00e3o\u201d j\u00e1 referiam esta \n\nsintomatologia: Waris (1979) na Finl\u00e2ndia, destacava a presen\u00e7a de casos de dores \n\nosteomusculares relacionadas ao trabalho mecanizado; Itani (1987) relacionou as atividades de \n\noperadores de calculadoras, trabalhadores de linha de montagem, operadores de caixa \n\nregistradora, operadores de m\u00e1quina de empacotamento e banc\u00e1rios; e Rempel (1992) nos \n\nEstados Unidos, de acordo com o Bureau of Labour Statistics, observara que a incid\u00eancia desta \n\nsintomatologia vinha aumentado muito nos \u00faltimos anos, visto que desde 1989, essas les\u00f5es \n\neram respons\u00e1veis por mais que 50% de todas as doen\u00e7as ocupacionais. \n\nRen\u00e9 Cailliet, (2000), quando tratava das doen\u00e7as dos tecidos moles, referia que os \n\nprocessos dolorosos eram uma forma de \u201ccompensa\u00e7\u00e3o\u201d dos trabalhadores e introduz conceitos \n\npsicol\u00f3gicos da dor, destacando que ainda prevalecia no ensino da medicina, a teoria da \n\nespecificidade da dor e que a sua intensidade era proporcional \u00e0 intensidade dos danos dos \n\ntecidos. \n\nNos \u00faltimos anos, as dores osteomusculares potencialmente relacionadas ao trabalho \n\nreceberam em cada pa\u00eds, denomina\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es diferentes (COUTO, 1998). A Figura 2 \n\nilustra estas denomina\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 2 Outras denomina\u00e7\u00f5es dos Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho \n\n\n\n \n\n   \n\n26\n\nEntretanto, se o termo Repetitive Trauma Disorders sugere que a repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator \n\ncausal e Tension Neck Syndrome induz a pensar que a dor \u00e9 localizada na regi\u00e3o do pesco\u00e7o, da \n\nmesma maneira Overuse Syndrome tamb\u00e9m \u00e9 considerado inadequado porque em alguns casos o \n\nsobreuso f\u00edsico n\u00e3o pode ser determinado.  \n\nO termo LER \u00e9 tamb\u00e9m criticado por Couto (1998) que o considera incorreto, pois \n\nreduz os fatores causais aos movimentos repetitivos e negligencia a import\u00e2ncia de outros \n\nfatores. \n\nNo presente estudo, doravante, esta sintomatologia dever\u00e1 utilizar a tradu\u00e7\u00e3o da \n\nexpress\u00e3o Work-related Musculoskeletal Disorders, que \u00e9 a mais comumente usada na literatura \n\ne ainda porque a sua tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas corresponde ao que a legisla\u00e7\u00e3o brasileira refere \n\ncomo Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho ou DORT. \n\n2.5 MEDICINA BASEADA EM EVID\u00caNCIAS \n\nSabe-se que a medicina, durante muito tempo, baseou-se nas experi\u00eancias  pessoais, na \n\nautoridade dos indiv\u00edduos com maiores t\u00edtulos acad\u00eamicos e nas teorias fisiopatol\u00f3gicas.  \n\nA ferramenta Medicina Baseada em Evid\u00eancias (MBE) \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o das melhores \n\nevid\u00eancias dispon\u00edveis na literatura com a experi\u00eancia cl\u00ednica individual (STEIN, 2002). \n\nA Medicina Baseada em Evid\u00eancias veio, segundo Atallah (2002), para nortear as \n\ntomadas de decis\u00f5es sobre os cuidados em sa\u00fade, o compromisso da busca expl\u00edcita e honesta \n\ndas melhores evid\u00eancias cient\u00edficas da literatura m\u00e9dica. \n\nO termo foi criado pela Universidade McMaster, no Canad\u00e1, na d\u00e9cada de 1980 e \n\nalguns autores, preferem denominar esta ferramenta, como Medicina Baseada em Provas, ao \n\ninv\u00e9s de Evid\u00eancias pois no s\u00e9culo 19, em Paris, nascia com Bichat e Magendie (STEIN, 2001a) \n\na chamada M\u00e9decine d' Observation. \n\nEntre os riscos e os benef\u00edcios do m\u00e9todo, sobressai a alternativa de otimiza\u00e7\u00e3o destes \n\nelementos, atrav\u00e9s das seguintes diferen\u00e7as mais importantes: \n\na) para praticar-se uma medicina eficiente, bastava conhecer detalhadamente o \n\nmecanismo das doen\u00e7as, baseando-se na bioqu\u00edmica, na anatomia e na fisiologia; e \n\n\n\n \n\n   \n\n27\n\nb) quando ocorria alguma d\u00favida, diante de problemas cl\u00ednicos, o m\u00e9dico consultava \n\noutro colega ou um livro texto. \n\nA leitura de artigos ou de literatura mais atualizada dava-se \u2013 e ainda assim ocorre - \n\ncom pouca freq\u00fc\u00eancia. A MBE, ao contr\u00e1rio, agrega um m\u00e9todo que se prop\u00f5e a utilizar a \n\nmelhor evid\u00eancia cient\u00edfica na tomada de decis\u00e3o, para atender um paciente e integrar a \n\nexperi\u00eancia cl\u00ednica com a melhor evid\u00eancia de pesquisa, isto \u00e9, ela prop\u00f5e seja efetuada uma \n\nrevis\u00e3o sistem\u00e1tica criteriosa de artigos que permitam esclarecer e responder \u00e0s d\u00favidas \n\nexistentes. Diante desta exposi\u00e7\u00e3o de motivos, se faz uma avalia\u00e7\u00e3o da sua validade interna, \n\nexterna e da sua aplicabilidade: se os resultados forem relevantes, se faz uso na pr\u00e1tica cl\u00ednica. \n\nAs v\u00e1rias etapas da MBE s\u00e3o (STEIN, 2001b): \n\na) formular uma quest\u00e3o cl\u00ednica relevante a partir do problema de um paciente; \n\nb) buscar na literatura, artigos cient\u00edficos relevantes; \n\nc) analisar criticamente as evid\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua validade e aplicabilidade; e \n\nd) instituir os achados importantes na pr\u00e1tica cl\u00ednica. \n\nA MBE procura conduzir o m\u00e9dico a uma tomada de decis\u00f5es cl\u00ednicas, com diferentes \n\ngraus de certeza, a partir dos n\u00edveis de evid\u00eancia abaixo descritos. Torna-se necess\u00e1rio, na busca \n\nde um interesse real \u00e0 popula\u00e7\u00e3o alvo, conhecer certos conceitos importantes e que s\u00e3o: \n\nAssim sendo, a Medicina Baseada em Evid\u00eancias pode ser definida como o uso \n\nconscencioso, expl\u00edcito e judicioso da melhor evid\u00eancia atualizada em tomar decis\u00f5es sobre o \n\ncuidado de pacientes individuais, isto \u00e9, a sua pr\u00e1tica significa integrar a experi\u00eancia cl\u00ednica com \n\na melhor evid\u00eancia cl\u00ednica externa dispon\u00edvel a partir de uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica (STEIN, \n\n2001a). \n\n2.6 MEDICINA BASEADA EM EVID\u00caNCIAS NOS DIST\u00daRBIOS OSTEOMUSCULARES \nRELACIONADOS AO TRABALHO \n\nA presen\u00e7a da Medicina Baseada em Evid\u00eancias em estudos relacionados aos DORT foi \n\nidentificada em v\u00e1rios estudos. \n\n\n\n \n\n   \n\n28\n\nFerguson (1971) com telegrafistas, observou que 93% daqueles trabalhadores na \n\nAustr\u00e1lia, possu\u00edam uma preval\u00eancia de 19% com dores na musculatura dos membros superiores \n\ne encaminhando uma busca ergon\u00f4mica dos postos de trabalho, identificou os seguintes fatores \n\ncausais:   organiza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de trabalho, insatisfa\u00e7\u00e3o e instabilidade no emprego, conflitos \n\ncom supervisor e dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o ao posto, al\u00e9m de equipamentos de trabalho \n\nconsiderados anti-ergon\u00f4micos. \n\nNesse sentido, Luopajarvi (1979) comparou a preval\u00eancia de sintomatologia dolorosa \n\nnos membros superiores (incluindo pesco\u00e7o, ombro, cotovelo e punho) em trabalhadores de uma \n\nlinha de montagem (embaladores) e de balconistas na Finl\u00e2ndia, encontrou maior preval\u00eancia \n\ndesses sintomas entre os embaladores,  sendo que nesta categoria os sintomas tamb\u00e9m foram de \n\nmaior gravidade. Entre os embaladores, as partes do corpo mais afetadas foram as m\u00e3os (53%), o \n\npesco\u00e7o (37%) e os ombros (9%). \n\nMaeda (1982) estudou operadores de caixa registradora (Jap\u00e3o) e relacionou as queixas \n\nde fadiga nos membros superiores com as posturas daqueles segmentos. Esta pr\u00e1tica identificou \n\ncomo fatores causais, as posturas for\u00e7adas do tronco e do ombro, al\u00e9m da regi\u00e3o cervical da \n\ncoluna e desvio ulnar for\u00e7ado. \n\nHocking (1987) tamb\u00e9m estudou na Austr\u00e1lia o setor de telecomunica\u00e7\u00f5es e encontrou \n\ntaxas de preval\u00eancia de DORT em telegrafistas, datil\u00f3grafos, telefonistas e outros das \u00e1reas \n\nadministrativas, sendo que 76% dos casos, afastaram-se do trabalho. O mesmo autor, em 1988 - \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de exame cl\u00ednico para confirma\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, apontou a preval\u00eancia de 19,5% \n\nde DORT entre telefonistas. \n\nArmstrong (1987) em seu estudo, relatou uma preval\u00eancia de 4,4% de tendinites, \n\ndetectadas atrav\u00e9s de entrevista e exame cl\u00ednico em trabalhadores nos EUA, em sete ramos de \n\natividade. Os movimentos foram agrupados de acordo com gradiente de for\u00e7a e repetitividade e o \n\nautor encontrou uma associa\u00e7\u00e3o significativa entre as tendinites e o uso de for\u00e7a excessiva e alta \n\nrepetitividade no trabalho, comparando-se tamb\u00e9m com o baixo emprego de for\u00e7a e pouca \n\nrepetitividade no desempenho das tarefas. \n\nJ\u00e1 Higgs (1993), descreveu a influ\u00eancia da idade sobre os quadros de DORT. Ele \n\nlembrou que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo, alguns estudos mostraram pico de \n\n\n\n \n\n   \n\n29\n\nincid\u00eancia entre 35 e 45 anos, bem como um aumento de altera\u00e7\u00f5es eletromiogr\u00e1ficas com o \n\naumento da faixa et\u00e1ria. \n\nVanderpool (1993), nos EUA, achou uma preval\u00eancia de 57% de sintomas de s\u00edndrome \n\ndo t\u00fanel do carpo nas ecografias realizadas. \n\nChiang (1993) encontrou uma preval\u00eancia de 30,9% de doen\u00e7as do ombro e pesco\u00e7o, \n\n15% de epicondilite e 14,5% de s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo embaladores de peixe, na Tail\u00e2ndia. \n\nEm outra observa\u00e7\u00e3o, a pesquisa mostrou que, al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o com esfor\u00e7o e repetitividade, a \n\ns\u00edndrome do t\u00fanel do carpo est\u00e1 mais associada com o sexo feminino e tamb\u00e9m ao uso de \n\ncontraceptivo oral. \n\nFranzblau (1993) estudou a freq\u00fc\u00eancia de sintomas de ombro e pesco\u00e7o em \n\ntrabalhadores de artes e ilustra\u00e7\u00f5es de um escrit\u00f3rio m\u00e9dico nos Estados Unidos, sendo que entre \n\neles os artistas gr\u00e1ficos tiveram mais sintomas de extremidades distais do membro superior. A \n\neletromiografia n\u00e3o mostrou altera\u00e7\u00f5es significativas entre as categorias estudadas, mas os \n\npar\u00e2metros para interpreta\u00e7\u00e3o desse exame foram questionados, como em outros estudos. \n\nWestgaard (1993) encontrou uma preval\u00eancia de 77% e 74% de sintomas nos membros \n\nsuperiores em trabalhadores (Noruega) da \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o incluindo servi\u00e7os \n\nadministrativos, com queixas em n\u00edvel de ombro e pesco\u00e7o. \n\nBernard (1994) encontrou uma preval\u00eancia de 41% de sintomas m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos \n\nde membros superiores em trabalhadores de terminais de v\u00eddeo de empresa jornal\u00edstica \n\namericana, predominando \u2013 tamb\u00e9m - queixas no ombro e pesco\u00e7o. Comparando com \n\ntrabalhadores assintom\u00e1ticos, foram encontradas como causas: organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n(exig\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o,  aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es sobre o trabalho, aus\u00eancia de \n\nsuporte de supervis\u00e3o e extens\u00e3o da jornada de opera\u00e7\u00e3o do terminal). \n\nOhlsson (1995) comparou, na Su\u00e9cia, a preval\u00eancia em mulheres expostas e n\u00e3o-\n\nexpostas a atividades repetitivas na ind\u00fastria de equipamentos el\u00e9tricos, coletando dados a partir \n\nde entrevistas, exame f\u00edsico, an\u00e1lise dos postos de trabalho e exames laboratoriais. Os DORT \n\nconsideraram os seguintes fatores: atividade repetitiva, a idade mais avan\u00e7ada, o pagamento por \n\nprodutividade, a tend\u00eancia a tens\u00e3o muscular e o que denominou de estresse. \n\n\n\n \n\n   \n\n30\n\nEnglish (1995), em um estudo explorat\u00f3rio, encontrou associa\u00e7\u00e3o entre les\u00f5es de \n\nmembros superiores e movimentos espec\u00edficos realizados em diferentes atividades de trabalho: o \n\ndiagn\u00f3stico mais freq\u00fcente foi de s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo e como fatores significativos, \n\nencontraram-se movimentos de prensa digital, manuten\u00e7\u00e3o de postura fixa e em desvio, flex\u00e3o e \n\nextens\u00e3o dos segmentos, rota\u00e7\u00e3o e abdu\u00e7\u00e3o dos ombros e jornada ininterrupta do movimento \n\nrepetitivo. \n\nBrowne (1984), nos EUA, reuniu os principais fatores associados ao surgimento e \n\nagravamento dos quadros em: fatores biomec\u00e2nicos, como contra\u00e7\u00f5es musculares prolongadas e \n\nposturas inadequadas, freq\u00fc\u00eancia e for\u00e7a empregada no movimento repetitivo, inadequa\u00e7\u00f5es do \n\nposto de trabalho, desenho e manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e tens\u00e3o muscular associada a \n\nestresse; fatores da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, como aus\u00eancia de pausas, incentivo \u00e0 produtividade, \n\nfalta de treinamento e supervis\u00e3o inadequada e aspectos agravantes, como o despreparo, \n\nneglig\u00eancia, press\u00f5es econ\u00f4micas e outros, dos profissionais de sa\u00fade, retardando diagn\u00f3sticos \n\nou intervindo inadequadamente. \n\nKiesler e Finholt (1988) identificaram como fatores ocupacionais, os estresses \n\nmec\u00e2nicos localizados, os movimentos vibrat\u00f3rios, as temperaturas frias e outros que \n\nconformariam quatro categorias, de acordo com Putz-Anderson e Sommerich (1993): n\u00edvel de \n\nesfor\u00e7o empregado, quantidade e freq\u00fc\u00eancia da atividade repetitiva, postura e tempo de repouso. \n\nSommerich (1993) alinhou fatores n\u00e3o-ocupacionais na gera\u00e7\u00e3o dos DORT:  pouco \n\ntempo de lazer e caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, como sexo, estado civil e filhos, al\u00e9m de h\u00e1bitos \n\npessoais, como aus\u00eancia da pr\u00e1tica de esportes. \n\nWilliams e Westmorland (1994) associaram os seguintes fatores no desenvolvimento \n\ndos DORT: caracter\u00edsticas posturais assumidas no trabalho, equipamentos inadequados, aus\u00eancia \n\nde pausas durante a jornada, insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho e treinamentos inadequados. \n\nBammer (1988, 1989, 1990 e 1996) procurando alinhavar os estudos feitos sobre as \n\nent\u00e3o denominadas Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos, reuniu investiga\u00e7\u00f5es cuja an\u00e1lise tivesse \n\nutilizado t\u00e9cnicas multivariadas e chegou a dados pouco precisos, devido \u00e0s associa\u00e7\u00f5es \n\nestat\u00edsticas muito fr\u00e1geis. \n\nBammer, novamente e no \u00faltimo ano, quando mostrou que a dire\u00e7\u00e3o das pesquisas pode ser \n\nreunida em tr\u00eas grandes grupos: os relacionados \u00e0 sintomas gerais, como dor, parestesias e redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n   \n\n31\n\nde for\u00e7a, sendo tratados como uma \u00fanica \u201centidade\u201d e chamadas de LER, doen\u00e7a c\u00e9rvicobraquial ou \n\ndoen\u00e7as por traumas cumulativos. O segundo grupo abordou as doen\u00e7as espec\u00edficas, como s\u00edndrome \n\ndo t\u00fanel do carpo, por exemplo, havendo poucos estudos e mostrando preval\u00eancias menores em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao anterior. O terceiro grupo concentrou-se sobre sintomas em regi\u00e3o/segmento anat\u00f4mico, \n\nmostrando maiores preval\u00eancias para doen\u00e7as do ombro e pesco\u00e7o. \n\nStock (1991), fez o levantamento dos fatores associados aos quadros de DORT, \n\natribuindo destaque aos que apresentavam estudos com maior rigor metodol\u00f3gico: associa\u00e7\u00e3o \n\nentre fatores ergon\u00f4micos e doen\u00e7as m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas de pesco\u00e7o e membros superiores e \n\npar\u00e2metros de classifica\u00e7\u00e3o de casos, de exposi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o-exposi\u00e7\u00e3o. \n\nNo Brasil, em 6 de agosto de 1987, atendendo \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o dos sindicatos, o \n\nMinist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social publicou a Portaria 4062, que reconheceu a  \u201ctenossinovite do \n\ndigitador\u201d como doen\u00e7a ocupacional. Embora utilize a express\u00e3o tenossinovite do digitador, ela \n\nalcan\u00e7ava a possibilidade do acometimento de outras categorias profissionais que \u201cexercitam os \n\nmovimentos repetidos dos punhos\u201d. \n\nMaria Jos\u00e9 O'Neill (2000) junta dados que explicam que \u00e0 medida em que avan\u00e7am a \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o e o ritmo da competi\u00e7\u00e3o, com o conseq\u00fcente aumento do estresse, at\u00e9 o escrit\u00f3rio \n\ntornou-se palco de riscos \u00e0 sa\u00fade do trabalhador, em n\u00edveis antes comuns apenas na presen\u00e7a de \n\nmaquinaria pesada. As Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos ou os Dist\u00farbios Osteomusculares \n\nRelacionados ao Trabalho (LER/DORT) j\u00e1 constituem, atualmente, a segunda maior causa de \n\nafastamento de trabalhadores, segundo dados oficiais do Instituto Nacional de Seguridade Social \n\n(INSS, 2000; 2001). \n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), um em cada cem  \n\ntrabalhadores do Sudeste brasileiro \u00e9 portador de LER. E, \u201csomente no primeiro ano de \n\nafastamento, cada trabalhador vitimado pelas LER/DORT acarreta para a empresa, em m\u00e9dia, \n\numa despesa de R$ 89 mil, entre encargos sociais e pagamento de substituto tempor\u00e1rio\u201d. \n\nRosalina de J. Moura (1999) relaciona que, com mais \u00eanfase a partir de 1992, come\u00e7am \n\na surgir estudos que relacionam os fatores psicossociais, no desencadeamento dos DORT. \n\nKarnofsky (1948) criou o termo \u201cbaremo\u201d que estabelece uma tabela ou escala de \n\nperformance com a finalidade de definir  \u201cpessoas doentes\u201d  e as classifica em 100 ou \u201cpacientes \n\nsem queixas ou normais ou sem evid\u00eancia de doen\u00e7a\u201d, em 90 que \u00e9 aquele \u201ccapaz para \n\n\n\n \n\n   \n\n32\n\nprosseguir atividade normal, isto \u00e9, com sintomas menores de doen\u00e7a\u201d, em 80, com  \u201catividade \n\nnormal, mas com esfor\u00e7o, visto existirem alguns sintomas de doen\u00e7a\u201d, em 70, que \u00e9 o que \n\n\u201cimporta-se como pessoa, visto que sente-se incapaz para prosseguir atividade normal ou \n\ntrabalho ativo\u201d, em 60, que \u201crequer assist\u00eancia ocasional mas \u00e9 capaz de resolver suas \n\nnecessidades\u201d, em 50, que \u201crequer assist\u00eancia consider\u00e1vel e aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica freq\u00fcente\u201d, em 40, \n\naquele \u201cdesabilitado, que requer aten\u00e7\u00e3o especial e assist\u00eancia\u201d, em 30, aquele \u201cseveramente \n\ndesabilitado, necessitando hospitaliza\u00e7\u00e3o, mas com morte n\u00e3o iminente\u201d, em 20, aquele \u201cmuito \n\ndoente, hospitalizado e com tratamento ativo necess\u00e1rio\u201d, em 10, aquele que est\u00e1 \u201cmoribundo, \n\ncom processos fatais progredindo ligeiramente\u201d. \n\n2.7 REALIDADE BRASILEIRA \n\nNo Brasil, por ser dependente do Estado, a Previd\u00eancia Social variou muito, conforme a \n\norienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do governo ao qual pertencia (SANTOS; BARRETO, 1998). \n\nEmbora outros textos de natureza social tenham amparado a aposentadoria especial \n\ndesde 1888, somente em 1930 foi criado o Minist\u00e9rio do Trabalho, da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio, \n\nque permitiu existirem as diversas caixas de aposentadoria e pens\u00f5es. Entretanto, foi em 1943, \n\ncom a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, que se tornou poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o definitiva da Lei \n\nOrg\u00e2nica da Previd\u00eancia Social (LOPS), que encaminhava para que, em 1960, se unificasse a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o dos Institutos de Aposentadoria e Pens\u00f5es. Mas, somente em 1963, era criado o \n\nInstituto Nacional de Previd\u00eancia Social (INPS). Em 1967, o seguro de acidentes do trabalho \n\npassou para a Previd\u00eancia Social e, em 1974, desmembrando-se do minist\u00e9rio anterior, foi criado \n\no Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social. \n\nDe forma complementar, Gonzaga e Rodrigues (2000) oferecem um esquema ilustrativo \n\ndos acontecimentos previdenci\u00e1rios no Brasil, ilustrado na Figura 3. \n\n\n\n \n\n   \n\n33\n\n \n\nFonte: Gonzaga e Rodrigues (2000) \n\nFigura 3 Esquema dos acontecimentos previdenci\u00e1rios no Brasil \n\nA legisla\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria brasileira atualmente possui a seguinte hierarquia de \n\nvalores: \n\na) Constitui\u00e7\u00e3o Federal; \n\nb) Leis; \n\nc) Medidas Provis\u00f3rias; \n\nd) Decretos; \n\n\n\n \n\n   \n\n34\n\ne) Portarias; \n\nf) Resolu\u00e7\u00f5es; \n\ng) Ordens de Servi\u00e7o; \n\nh) Instru\u00e7\u00f5es Normativas; \n\ni) Circulares; \n\nj) Memorandos. \n\nDas leis, a mais importante sobre o assunto \u00e9 a 8213/91, com as suas altera\u00e7\u00f5es contidas \n\nnas Leis 9032. 9528 e 9732. O Decreto que trata do tema \u00e9 o de n\u00famero 3048/99, que trata dos \n\nRegulamentos da Previd\u00eancia Social. A Portaria mais comumente aplic\u00e1vel \u00e9 de origem do \n\nMinist\u00e9rio do Trabalho (3214/78). As Ordens de Servi\u00e7o e as Instru\u00e7\u00f5es Normativas \u2013 embora \n\nsomente possuam valor interno ao INSS \u2013 s\u00e3o os mecanismos legais que mais se identificam \n\ncom o tema deste estudo. \n\nCom o advento da Lei 8213 em 1991, o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social, \n\no contexto que tratava sobre as doen\u00e7as ocupacionais passou a dizer: \n\n\u201cArt.20 - Considera-se acidente do trabalho, nos termos do artigo anterior, as \nseguintes entidades m\u00f3rbidas: \n\nI - doen\u00e7a profissional, assim entendida a produzida ou desencadeada pelo \nexerc\u00edcio do trabalho peculiar a determinada atividade e constante da respectiva rela\u00e7\u00e3o \nelaborada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e da Previd\u00eancia Social; \n\nII - doen\u00e7a do trabalho, assim entendida a adquirida ou desencadeada em \nfun\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es especiais, em que o trabalho \u00e9 realizado e com ele se relacione \ndiretamente, constante da rela\u00e7\u00e3o mencionada no inciso I. \n\n\u00a71o - N\u00e3o s\u00e3o consideradas como doen\u00e7as do trabalho: \n\n- a doen\u00e7a degenerativa; \n\n- a inerente a grupo et\u00e1rio; \n\n- a que n\u00e3o produza incapacidade laborativa; \n\n- a doen\u00e7a end\u00eamica adquirida por segurado habitante de regi\u00e3o em que ela \nse desenvolva, salvo comprova\u00e7\u00e3o de que resultante de exposi\u00e7\u00e3o ou contato direto \ndeterminado pela natureza do trabalho. \n\n( ... )\u201d (BRASIL, 1991) \n\n\n\n \n\n   \n\n35\n\nEm 1997, o mesmo Minist\u00e9rio criou com o Decreto 2172, o Regulamento dos \n\nBenef\u00edcios da Previd\u00eancia Social, incluindo os dist\u00farbios osteomusculares relacionados ao \n\ntrabalho, como doen\u00e7a ocupacional, em uma rela\u00e7\u00e3o a ele juntada: \n\n\u201cSe\u00e7\u00e3o II - Do Acidente do Trabalho e da Doen\u00e7a Profissional \n\nArt. 131 - Acidente do trabalho \u00e9 o que ocorre pelo exerc\u00edcio do trabalho a \nservi\u00e7o da empresa, ou ainda pelo exerc\u00edcio do trabalho dos segurados especiais, \nprovocando les\u00e3o corporal ou perturba\u00e7\u00e3o funcional que cause a morte, a perda ou \nredu\u00e7\u00e3o da capacidade para o trabalho, permanente ou tempor\u00e1ria. \n\nArt. 132 - Consideram-se acidente do trabalho, nos termos do art.131, as \nseguintes entidades m\u00f3rbidas: \n\nI - doen\u00e7a profissional, assim entendida a produzida ou desencadeada pelo \nexerc\u00edcio de trabalho peculiar a determinada atividade e constante da rela\u00e7\u00e3o de que \ntrata o Anexo II; \n\nII - doen\u00e7a do trabalho, assim entendida a adquirida ou desencadeada em \nfun\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es especiais em que o trabalho \u00e9 realizado e com ele se relaciona \ndiretamente, desde que constante da rela\u00e7\u00e3o de que trata o Anexo II.\u201d (BRASIL, 1997) \n\nEm 1998, com a Ordem de Servi\u00e7o (OS 606), o INSS definiu uma Norma sobre os \n\nDist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho ou DORT \u2013 optando pela tradu\u00e7\u00e3o do que \n\na literatura de idioma ingl\u00eas chamava de Work-related Musculoskeletal Disorders - para fins de \n\navaliar a incapacidade dos trabalhadores portadores dessa sintomatologia e que substituiu o \n\nincorreto uso da express\u00e3o LER, indevidamente utilizada at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nEm maio de 1999, o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia publicou o Decreto 3048 e criou no \n\nAnexo II, do Regulamento da Previd\u00eancia Social, a rela\u00e7\u00e3o de Agentes patog\u00eanicos causadores \n\nde doen\u00e7as profissionais ou do trabalho, conforme fora previsto no art. 20 da Lei 8.213, de 1991. \n\nA denominada Lista A cont\u00e9m os Agentes ou fatores de risco de natureza ocupacional \n\nrelacionados com a etiologia de doen\u00e7as profissionais e de outras doen\u00e7as relacionadas com o \n\ntrabalho, conduzindo duas possibilidades: a identifica\u00e7\u00e3o dos Agentes etiol\u00f3gicos ou fatores de \n\nrisco de natureza ocupacional e as Doen\u00e7as causalmente relacionadas com os respectivos agentes \n\nou fatores de risco (denominadas e codificadas segundo a CID 10). A outra rela\u00e7\u00e3o ou Lista B \n\ncont\u00e9m as Doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias relacionadas com o trabalho (Grupo I, da CID 10). \n\nEm outras rela\u00e7\u00f5es deste Decreto, constam as Neoplasias (tumores) relacionados com o trabalho, \n\nas Doen\u00e7as do sangue e dos \u00f3rg\u00e3os hematopo\u00e9ticos relacionadas com o trabalho (Grupo III da \n\nCID 10), as Doen\u00e7as end\u00f3crinas, nutricionais e metab\u00f3licas relacionadas com o trabalho (Grupo \n\nIV da CID 10), os Transtornos mentais e do comportamento relacionados com o trabalho (Grupo \n\nV da CID 10), as Doen\u00e7as do sistema nervoso relacionadas com o trabalho (Grupo VI da CID \n\n\n\n \n\n   \n\n36\n\n10), as Doen\u00e7as do olho e anexos relacionadas com o trabalho (Grupo VII da CID 10), as \n\nDoen\u00e7as do ouvido relacionadas com o trabalho (Grupo VIII da CID 10), as Doen\u00e7as do sistema \n\ncirculat\u00f3rio relacionadas com o trabalho (Grupo IX da CID 10), as Doen\u00e7as do sistema \n\nrespirat\u00f3rio relacionadas com o trabalho (Grupo X da CID 10), as Doen\u00e7as do sistema digestivo \n\nrelacionadas com o trabalho (Grupo XI da CID 10), as Doen\u00e7as da pele e do tecido subcut\u00e2neo \n\nrelacionadas com o trabalho (Grupo XII da CID 10), as Doen\u00e7as do sistema g\u00eanito-urin\u00e1rio \n\nrelacionadas com o trabalho (Grupo XIV da CID 10), os Traumatismos, envenenamentos e \n\nalgumas outras conseq\u00fc\u00eancias de causas externas, relacionados com o trabalho (Grupo XIX da \n\nCID 10) e as Doen\u00e7as do sistema osteomuscular e do tecido conjuntivo, relacionadas com o \n\ntrabalho (Grupo XIII da CID 10). \n\nA rela\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as do sistema osteomuscular e do tecido conjuntivo e a sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom agentes etiol\u00f3gicos menciona, alguns exemplos, sem exigir que se fa\u00e7a uma ampla \n\ndiscuss\u00e3o sobre o trabalho realizado: \n\n\u201cIII - Outras Artroses (M19) e admite estejam ligadas a Posi\u00e7\u00f5es for\u00e7adas e \ngestos repetitivos (Z57.8) \n\nV - S\u00edndrome Cervicobraquial (M53.1) e admite esteja ligada a Posi\u00e7\u00f5es \nfor\u00e7adas e gestos repetitivos (Z57.8) \n\nVII - Sinovites e Tenossinovites (M65.-): Dedo em Gatilho (M65.3); \nTenossinovite do Estil\u00f3ide Radial (De Quervain) (M65.4); Outras Sinovites e \nTenossinovites (M65.8); Sinovites e Tenossinovites, n\u00e3o especificadas (M65.9) e \nadmite estejam ligadas a Posi\u00e7\u00f5es for\u00e7adas e gestos repetitivos (Z57.8), Ritmo de \ntrabalho penoso (Z56.3) e/ou Condi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis de trabalho (Z56.5) \n\nVIII - Transtornos dos tecidos moles relacionados com o uso, o uso excessivo \ne a press\u00e3o, de origem ocupacional (M70.-): Sinovite Crepitante Cr\u00f4nica da m\u00e3o e do \npunho (M70.0); Bursite da M\u00e3o (M70.1); Bursite do Ol\u00e9crano (M70.2); Outras Bursites \ndo Cotovelo (M70.3); Outras Bursites Pr\u00e9-rotulianas (M70.4); Outras Bursites do \nJoelho (M70.5); Outros transtornos dos tecidos moles relacionados com o uso, o uso \nexcessivo e a press\u00e3o (M70.8); Transtorno n\u00e3o especificado dos tecidos moles, \nrelacionados com o uso, o uso excessivo e a press\u00e3o (M70.9) e admite estejam ligadas a \nPosi\u00e7\u00f5es for\u00e7adas e gestos repetitivos (Z57.8), Ritmo de trabalho penoso (Z56.3) e/ou \nCondi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis de trabalho (Z56.5)\u201d \n\nNo ano de 2000, o Brasil teve as assim denominadas sinovites e tenossinovites como a \n\n3\u00aa (terceira) mais presente causa de acidente do trabalho/doen\u00e7a ocupacional  registrada, segundo \n\no INSS, de um total de 10.941 casos. O \u00edtem outras entesopatias e os transtornos dos tecidos \n\nmoles, relacionados com o uso excessivo ou press\u00e3o somaram, juntamente com aquele mesmo \n\ntotal registrado, 2.268 casos. O total de registros efetuados foi, ent\u00e3o, de 343.996 casos. \n\n\n\n \n\n   \n\n37\n\nSe for levado em considera\u00e7\u00e3o que, conforme a classifica\u00e7\u00e3o dada pelo INSS, a partir da \n\nCID 10 (Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as, 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o), foi registrado um total de 19.134 \n\ncasos de doen\u00e7as do trabalho e que, as LER/DORT sempre fizeram parte deste contexto, com \n\nexpressiva presen\u00e7a nas cinco primeiras causas, este valor fica exacerbado, em import\u00e2ncia ? \n\nSim, se o diagn\u00f3stico foi corretamente efetuado e n\u00e3o, se houve um mau \n\nencaminhamento identificativo pelos profissionais que atenderam os casos de DORT. Mais \n\nimportante que isto \u2013 tamb\u00e9m \u2013 \u00e9 o registro insuficiente que ocorre por expl\u00edcita \n\nintencionalidade, no Brasil. Um dado que referencia este acontecimento \u00e9 o de que em 1998, \n\nexistiram 414.341 casos registrados de acidentes do trabalho/doen\u00e7as ocupacionais e em 1999, o \n\nregistro baixou para 387.820 casos. Se em 2000 o registro atingiu a soma de 343.996 casos, isto \n\nsignificaria uma sens\u00edvel redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de infortun\u00edstica laboral, que se reconhece, n\u00e3o \n\nexiste.  \n\nEm 05 de dezembro de 2003, o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia \u2013 mais uma vez \u2013 publica \n\numa Instru\u00e7\u00e3o Normativa que leva o n\u00famero 98 e onde mostra que o interesse das altera\u00e7\u00f5es da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 tribut\u00e1rio, pois pela primeira vez, al\u00e9m do Diretor de Seguro Social, \n\nnaturalmente interessado e o Diretor de Benef\u00edcios, assinam esta I.N., o Diretor da Receita \n\nPrevidenci\u00e1ria e o Diretor de Or\u00e7amento, Finan\u00e7as e Log\u00edstica que comp\u00f5em a agora \n\ndenominada Diretoria Colegiada do INSS. Nesta Instru\u00e7\u00e3o Normativa, explicitamente, s\u00e3o \n\nrevogadas todas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio, especialmente a Ordem de Servi\u00e7o 606 de 1988, at\u00e9 \n\nent\u00e3o vigente (INSS, 2003). \n\nMais recentemente ainda, em abril de 2004, o Conselho Nacional de Previd\u00eancia Social, \n\natrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o 1236 e com base na Lei 10.666, de maio de 2003, que \u201cdisp\u00f5e sobre a \n\nconcess\u00e3o da aposentadoria especial ao cooperado de cooperativa de trabalho ou de produ\u00e7\u00e3o e \n\nd\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d, atrav\u00e9s do seu artigo 10\u00ba, determina: \n\n\u201cA al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o de um, dois ou tr\u00eas por cento, destinada ao \nfinanciamento do benef\u00edcio de aposentadoria especial ou daqueles concedidos em raz\u00e3o \ndo grau de incid\u00eancia de incapacidade laborativa decorrente dos riscos ambientais do \ntrabalho, poder\u00e1 ser reduzida, em at\u00e9 cinq\u00fcenta por cento, ou aumentada, em at\u00e9 cem \npor cento, conforme dispuser o regulamento, em raz\u00e3o do desempenho da empresa em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 respectiva atividade econ\u00f4mica, apurado em conformidade com os resultados \nobtidos a partir dos \u00edndices de freq\u00fc\u00eancia, gravidade e custo, calculados segundo \nmetodologia aprovada pelo Conselho Nacional de Previd\u00eancia Social.\u201d \n\nPassa-se, atualmente, a verificar a possibilidade de implementar medidas de redu\u00e7\u00e3o do \n\ntributo pago \u2013 ou ent\u00e3o, de um significativo aumento - para empresas que promovam \n\n\n\n \n\n   \n\n38\n\ninvestimento em seguran\u00e7a do trabalho e na ado\u00e7\u00e3o de medidas de eficaz controle da sa\u00fade dos \n\ntrabalhadores. \n\n2.8 AVALIA\u00c7\u00c3O CL\u00cdNICA DOS DIST\u00daRBIOS OSTEOMUSCULARES RELACIONADOS \nAO TRABALHO \n\nAtualmente, quando se menciona o termo DORT como a sigla que identifica os \n\nDist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o os textos \n\nda Consolida\u00e7\u00e3o dos Atos Normativos sobre Benef\u00edcios Previdenci\u00e1rios que, mais recentemente, \n\nteve seu nome modificado para Manual dos Atos Normativos de Benef\u00edcios por Incapacidade \n\n(MANBI). \n\nNo Brasil, as entidades que tratam dos dist\u00farbios do sistema osteomuscular relacionados \n\ncom o trabalho, em n\u00edvel previdenci\u00e1rio - visto que tal sintomatologia pode identificar uma \n\ndoen\u00e7a de natureza ocupacional e, assim sendo, garantem estabilidade aos trabalhadores com tal \n\nsintomatologia, por doze meses, depois do afastamento com mais de 16 dias da empresa - \n\nobservaram que tais patologias t\u00eam-se constitu\u00eddo em um grande problema da sa\u00fade p\u00fablica. \n\nCom esta principal preocupa\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia \u2013 tanto a Ordem de \n\nServi\u00e7o 606 do INSS como a Instru\u00e7\u00e3o Normativa No. 99 - justificam o uso da express\u00e3o \n\nDist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho diante do fato que ela \u00e9 preferida a \n\noutras, tais como Les\u00f5es por Traumas Cumulativos - LTC, Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos - \n\nLER, Doen\u00e7a Cervico-braquial Ocupacional - DCO ou S\u00edndrome de Sobrecarga Ocupacional - \n\nSSO, por evitar que na pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o j\u00e1 se apontem causas definidas - como por exemplo, \n\ncumulativo nas LTC e repetitivo nas LER - e os efeitos - como por exemplo, les\u00f5es  nas LTC e \n\nLER. \n\nTanto na OS 606 como na IN 98, existem Normas T\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nincapacidade laborativa e que enumera os Procedimentos Administrativos e Periciais em caso de \n\nDORT, que tratam, entre outros elementos, da emiss\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o de Acidente do \n\nTrabalho ou CAT. \n\nAntes de verificar a exist\u00eancia de uma inequ\u00edvoca rela\u00e7\u00e3o nexo-causal, o texto da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o determina a emiss\u00e3o da Comunica\u00e7\u00e3o de Acidente do Trabalho (CAT), para que o \n\n\n\n \n\n   \n\n39\n\nestabelecimento desta investiga\u00e7\u00e3o seja efetuado pela Per\u00edcia do INSS. E aqui reside toda a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o deste estudo, visto que nem sempre ocorre uma investiga\u00e7\u00e3o minuciosa ou \n\nadequadamente elaborada. \n\n2.9 AVALIA\u00c7\u00c3O DA RELA\u00c7\u00c3O NEXO-CAUSAL \n\nQuando se faz a busca pela exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o nexo-causal, entre o acidente e a \n\nles\u00e3o, entre a doen\u00e7a e o trabalho ou entre a causa mortis e o acidente, obviamente se faz uma \n\navalia\u00e7\u00e3o pericial e a condu\u00e7\u00e3o deste acontecimento ou fato jur\u00eddico transita por um percurso \n\nque envolve os seguintes conceitos: \n\na) Fato social: \u00e9 o substrato de onde brota a realidade do fen\u00f4meno jur\u00eddico. Sem \n\nsociedade n\u00e3o h\u00e1 normatividade e sem ocorr\u00eancias sociais jamais surgiria a \n\nnecessidade do direito. \n\nb) Leis: a dogm\u00e1tica jur\u00eddica \u00e9 o estudo do direito positivado, visto que elas \n\nrepresentam, sob o ponto de vista da ci\u00eancia do direito, o componente b\u00e1sico e \n\nessencial, pois sem leis jur\u00eddicas n\u00e3o h\u00e1 direito no sentido estrito, n\u00e3o h\u00e1 \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno jur\u00eddico. \n\nc) Costumes: s\u00e3o as pr\u00e1ticas sociais reiteradas, pois o fen\u00f4meno jur\u00eddico, antes de ser \n\nlei escrita, era o conjunto de normas costumeiras que materializavam os interesses \n\ncomuns. \n\n\u00c9 importante, pois, conceituar o que se entende por fato jur\u00eddico: \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o onde se \n\ndiscute o fato social, pois ele \u00e9 um acontecimento que se d\u00e1 num ponto do tempo e num ponto do \n\nespa\u00e7o: mas o fato \u00e9 jur\u00eddico porque alguma norma sobre ele incidiu, ligando-lhe efeitos. \n\nA partir deste racioc\u00ednio, verifica-se que n\u00e3o se pode conceber uma id\u00e9ia de direito sem \n\na presen\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas desenvolvidas entre os homens na din\u00e2mica do conv\u00edvio social \n\ne assegura-se que s\u00e3o jur\u00eddicas pelo fato da exist\u00eancia de normas de direito que disciplinam seu \n\ndesenvolvimento e seus efeitos. De fato, tais rela\u00e7\u00f5es, para que se concretizem e possam \n\nconstituir direitos e obriga\u00e7\u00f5es valendo-se das normas que a disciplinam, necessitam de um \n\nimpulso ou de um fato que lhes d\u00ea origem. A esta mola propulsora, denomina-se de fato jur\u00eddico, \n\naquilo que \u00e9 capaz de gerar rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas entre os homens, concedendo direitos e instituindo \n\n\n\n \n\n   \n\n40\n\nobriga\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9, pois, todo o acontecimento natural ou humano capaz de criar, modificar, \n\nconservar ou extinguir direitos, bem como de instituir obriga\u00e7\u00f5es, entorno de determinado \n\nobjeto. \n\nSobre a principal teoria sobre a rela\u00e7\u00e3o de causalidade, se reconhece que a legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira optou pela Teoria da Equival\u00eancia das Condi\u00e7\u00f5es  visto que causa \u00e9 tudo aquilo que \n\ncontribui para o resultado. \n\n Em termos de alcance da legisla\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria brasileira, como o que est\u00e1 sendo \n\navaliado \u00e9 a incapacidade laborativa, inicialmente encaminha-se a busca do chamado nexo \n\nadministrativo e, depois, do nexo t\u00e9cnico. O primeiro deles, avalia a proced\u00eancia administrativa \n\nda pretendida rela\u00e7\u00e3o e o segundo analisa a pretendida incapacidade para o trabalho. O nexo \n\ncausal relaciona a cl\u00ednica com a etiologia e o nexo t\u00e9cnico relaciona o diagn\u00f3stico com o \n\ntrabalho. \n\nEsta alegada incapacidade deve levar em considera\u00e7\u00e3o o desempenho de alguma \n\natividade espec\u00edfica: aquela que o trabalhador fazia, antes de seu acidente ou da sua doen\u00e7a. \n\nNesta oportunidade, devem ser buscados os seguintes elementos: \n\na) diagn\u00f3stico da doen\u00e7a; \n\nb) tipo de atividade ou profiss\u00e3o e as suas exig\u00eancias; \n\nc) os dispositivos legais pertinentes; e \n\nd) a viabilidade de reabilita\u00e7\u00e3o funcional. \n\nO Artigo 337 do Decreto 3048/99 determina sejam levados em considera\u00e7\u00e3o, quando se \n\nfaz a busca da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal, para avaliar uma alegada incapacidade para o trabalho: \n\na) a hist\u00f3ria cl\u00ednica e ocupacional; \n\nb) estudo do local de trabalho; \n\nc) os dados epidemiol\u00f3gicos; \n\nd) a ocorr\u00eancia de quadro cl\u00ednico incapacitante em trabalhador exposto a condi\u00e7\u00f5es \n\nagressivas; e \n\ne) a identifica\u00e7\u00e3o de riscos f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, mec\u00e2nicos, ergon\u00f4micos e \n\noutros. \n\n\n\n \n\n   \n\n41\n\nEntretanto, o mesmo dispositivo determina que n\u00e3o podem ser considerados como \n\nacidente do trabalho (e como doen\u00e7a ocupacional), a doen\u00e7a degenerativa, aquela inerente ao \n\ngrupo et\u00e1rio, a que n\u00e3o produz incapacidade laborativa e a doen\u00e7a end\u00eamica. \n\nEmbora neste estudo, se discuta a busca de uma rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a doen\u00e7a e o \n\ntrabalho, tudo o que se avalia nesta especial condi\u00e7\u00e3o, relaciona-se com a procura de uma prova. \n\nAli\u00e1s, mesmo tratando-se de um acontecimento que tem sua pr\u00e1tica regulada pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nprevidenci\u00e1ria e trabalhista, no Brasil - antes dela - est\u00e3o presentes nos textos da legisla\u00e7\u00e3o civil \n\ne, principalmente, penal, os processos que tamb\u00e9m buscam este mesmo elemento.  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o legal do que at\u00e9 aqui foi discutido, entretanto, serviu apenas para definir os \n\nconceitos existentes na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel \u00e0 busca de uma rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a queixa do \n\ntrabalhador, identificada como doen\u00e7a e o trabalho exercido por ele. Ela seria uma doen\u00e7a \n\nocupacional. \n\nAli\u00e1s, a legisla\u00e7\u00e3o subdivide as doen\u00e7as assim denominadas de ocupacionais em \n\ndoen\u00e7as profissionais e doen\u00e7as do trabalho, estando previstas no Art. 20, incisos I e II da Lei \n\n8.213/91 que determina: \n\n\u201cArt. 20. Consideram-se acidente do trabalho, nos termos do artigo anterior, \nas seguintes entidades m\u00f3rbidas: \n\nI - doen\u00e7a profissional, assim entendida a produzida ou desencadeada pelo \nexerc\u00edcio do trabalho peculiar a determinada atividade e constante da respectiva rela\u00e7\u00e3o \nelaborada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e da Previd\u00eancia Social; \n\nII - doen\u00e7a do trabalho, assim entendida a adquirida ou desencadeada em \nfun\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es especiais em que o trabalho \u00e9 realizado e com ele se relacione \ndiretamente, constante da rela\u00e7\u00e3o mencionada no inciso I.\u201d \n\nAs doen\u00e7as profissionais (mencionadas no inciso I), denominadas \u201cdoen\u00e7as \n\nprofissionais t\u00edpicas\u201d, tamb\u00e9m conhecidas como tecnopatias, s\u00e3o as produzidas ou \n\ndesencadeadas pelo exerc\u00edcio profissional peculiar a determinada atividade. Dada sua tipicidade, \n\ndispensam a comprova\u00e7\u00e3o do nexo de causalidade com o trabalho. H\u00e1 uma presun\u00e7\u00e3o legal nesse \n\nsentido. Decorrem de microtraumas que quotidianamente agridem e vulneram as defesas \n\norg\u00e2nicas, e que, por efeito cumulativo, terminam por venc\u00ea-las, deflagrando o processo \n\nm\u00f3rbido. \u00c9 o exemplo da silicose nos mineradores de s\u00edlica, do saturnismo, causado pelo \n\nchumbo, o hidragismo, causado pela exposi\u00e7\u00e3o ao merc\u00fario, etc. \n\n\n\n \n\n   \n\n42\n\nPortanto, as doen\u00e7as profissionais s\u00e3o inerentes a determinados ramos de atividade que \n\nt\u00eam nexo causal presumido com profiss\u00f5es exercidas, em raz\u00e3o de previs\u00e3o legal. Seus agentes \n\ncausadores est\u00e3o relacionados no Anexo I do Decreto 7.937/76, Anexo II do Decreto 357/91, \n\nAnexo II do Decreto n\u00b0. 2.172/97 e Anexos do Decreto 3.048/99. \n\nComo se presume que o empregado tenha ingressado sadio na empresa, at\u00e9 por for\u00e7a do \n\nexame m\u00e9dico admissional, basta que este comprove que em seu ambiente de trabalho, estava \n\nem contato com os agentes causadores, para ter seu direito acident\u00e1rio reconhecido. \n\nAs doen\u00e7as do trabalho (mencionadas no inciso II), denominadas mol\u00e9stias \n\nprofissionais at\u00edpicas tamb\u00e9m chamadas mesopatias, s\u00e3o aquelas desencadeadas em fun\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es especiais em que o trabalho \u00e9 realizado e com ele se relacionem diretamente. \n\nEnquanto as doen\u00e7as profissionais resultam de risco espec\u00edfico direto, caracter\u00edstico do \n\nramo de atividade, as do trabalho, t\u00eam como causa ou concausa o risco espec\u00edfico indireto. \n\nAssim, por exemplo, uma bronquite normalmente prov\u00e9m de um risco gen\u00e9rico e pode \n\nacometer qualquer pessoa. Mas se o trabalhador exercer sua atividade sob condi\u00e7\u00f5es especiais, o \n\nrisco gen\u00e9rico transforma-se em risco espec\u00edfico indireto. \n\nO inciso II volta a fazer refer\u00eancia \u00e0 rela\u00e7\u00e3o mencionada no inciso I, de forma que as \n\ndoen\u00e7as estariam vinculadas aos agentes patog\u00eanicos relacionados no Anexo do Decreto \n\n3.048/99. \n\n\u00c9 importante destacar que o entendimento t\u00e9cnico vigente j\u00e1 definiu que a rela\u00e7\u00e3o \n\ncontida no Anexo referido, \u00e9 meramente exemplificativa. Por\u00e9m, quando se busca uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde nexo-causalidade a especial circunst\u00e2ncia \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o entre o evento e o resultado. E, \n\ncuriosamente, no direito infortun\u00edstico, n\u00e3o se exige a prova da certeza bastando o ju\u00edzo de \n\nadmissibilidade. \n\nA Ordem de Servi\u00e7o 606, do INSS \u2013 revogada pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa 98, do mesmo \n\nINSS - dizia sobre esta rela\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cO nexo entre o trabalho e o comprometimento das estruturas dos membros \nsuperiores e pesco\u00e7o pode ter elementos facilmente compreens\u00edveis, como os \nesquematizados por Wells (1995) no quadro seguinte, mas, com certeza, envolvem \nmuitos outros fatores, em grande parte desconhecidos.\u201d \n\nA Figura 4 ilustra este racioc\u00ednio. \n\n\n\n \n\n   \n\n43\n\n \n\nFigura 4 Esquema referente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre trabalho e comprometimento doloroso dos \nmembros superiores \n\nPor\u00e9m, mais tarde, com a publica\u00e7\u00e3o do Decreto No. 3.048, de 6 de maio de 1999, \n\npassou a existir uma rela\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as que se relacionavam com o trabalho, a partir do que \n\ndeterminava o par\u00e1grafo 3\u00ba, Inciso VII, Artigo 6\u00ba da Lei 8080/90 e que dizia: \n\n\u201cJ\u00e1 de h\u00e1 muito tempo vem sendo percebida a necessidade de utilizar uma \nlista ou rela\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as profissionais ou do trabalho que seja suficientemente clara e \nobjetiva para todas as partes interessadas: m\u00e9dicos do Sistema \u00danico de sa\u00fade (SUS), \nque fazem o diagn\u00f3stico destas entidades e o nexo causal entre a les\u00e3o e a exposi\u00e7\u00e3o ao \nagente; m\u00e9dicos da Per\u00edcia M\u00e9dica do INSS a quem compete avaliar a incapacidade \nlaborativa e estabelecer o nexo t\u00e9cnico entre a doen\u00e7a e a exist\u00eancia do agente no \ntrabalho do segurado; funcion\u00e1rios do INSS a quem compete caracterizar \nadministrativamente as doen\u00e7as profissionais ou do trabalho e, principalmente, os \nsegurados da Previd\u00eancia Social cobertos pelo Seguro de Acidentes do Trabalho (SAT) \ne/ou seus dependentes.\u201d \n\nA Figura 5 mostra um quadro dos DORT, segundo o Grupo XIII da CID 10. \n\n\n\n \n\n   \n\n44\n\n \n\nFigura 5 Doen\u00e7as do sistema osteomuscular e do tecido conjuntivo relacionadas com o trabalho (Grupo \nXIII da CID-10) \n\n\n\n \n\n   \n\n45\n\nOutro elemento que tamb\u00e9m deve ser considerado na avalia\u00e7\u00e3o pericial \u00e9 que ela \u00e9 feita \n\npor m\u00e9dicos e que sobre esta categoria profissional, incidem os preceitos de um C\u00f3digo de \u00c9tica \n\no qual esclarece que: \n\na) M\u00e9dico tem a obriga\u00e7\u00e3o de alertar o paciente quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho que \n\ngeraram as doen\u00e7as (art. 40); \n\nb) Direito de acesso ao prontu\u00e1rio m\u00e9dico, seja plano de sa\u00fade ou INSS. O prontu\u00e1rio \n\nm\u00e9dico no INSS tem o nome de \u201cAntecedentes M\u00e9dico Periciais\u201d. O pedido deve \n\nser feito por escrito (art. 70); \n\nc) Direito ao sigilo \u2013 o m\u00e9dico deve manter sigilo das informa\u00e7\u00f5es confidenciais que \n\nrecebe no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o. O prontu\u00e1rio m\u00e9dico \u00e9 absolutamente sigiloso, \n\ndevendo ser manuseado apenas pelo m\u00e9dico, pelo pr\u00f3prio paciente ou exibido por \n\nordem judicial (art. 105); \n\nd) O m\u00e9dico \u00e9 obrigado a atestar os atos que executou no exerc\u00edcio profissional, \n\nquando solicitado pelo paciente (art. 112); \n\ne) O m\u00e9dico perito \u00e9 proibido de assinar laudos periciais ou de verifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dico-\n\nlegal que n\u00e3o tenha realizado ou participado pessoalmente (art. 119).  \n\nE mais objetivamente, sobre o levantamento pericial, diz o Conselho Federal de \n\nMedicina, na sua Resolu\u00e7\u00e3o No. 1.488/1998: \n\n\u201c(...) \n\nCONSIDERANDO que o m\u00e9dico \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pela \npreserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; \nCONSIDERANDO a necessidade de normatizar os crit\u00e9rios para  estabelecer o nexo \ncausal entre o exerc\u00edcio da atividade laboral e os agravos da sa\u00fade; \nCONSIDERANDO a necessidade de normatizar a atividade dos m\u00e9dicos que prestam \nassist\u00eancia m\u00e9dica ao trabalhador; \n(...) \n\nRESOLVE: \n(...) \nArt. 1\u00ba - Aos m\u00e9dicos que prestam assist\u00eancia m\u00e9dica ao trabalhador, \nindependentemente de sua especialidade ou local em que atuem, cabe: \n(...) \n\nArt. 2\u00ba - Para o estabelecimento do nexo causal entre os transtornos de sa\u00fade \ne as atividades do trabalhador, al\u00e9m do exame cl\u00ednico (f\u00edsico e mental) e os exames \ncomplementares, quando necess\u00e1rios, deve o m\u00e9dico considerar: \nI - a hist\u00f3ria cl\u00ednica e ocupacional, decisiva em qualquer diagn\u00f3stico e/ou investiga\u00e7\u00e3o \nde nexo causal; \nII - o estudo do local de trabalho; \n\n\n\n \n\n   \n\n46\n\nIII - o estudo da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho; \nIV - os dados epidemiol\u00f3gicos; \nV - a literatura atualizada; \n(...)\u201d (CFM, 1998) \n\nEntretanto, um recente elemento foi adicionado na busca dessa rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre \n\na doen\u00e7a e o trabalho. A Portaria No. 777,  de 28 de abril de 2004, que disp\u00f5e sobre os \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos para a notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de agravos \u00e0 sa\u00fade do trabalhador em \n\nrede de \u201cservi\u00e7os sentinela\u2019\u2019 espec\u00edfica, no Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u2013 SUS e que determina:  \n\n\u201c(...) \n\nConsiderando que a gravidade do quadro de sa\u00fade dos trabalhadores \nbrasileiros est\u00e1 expressa, entre outros indicadores, pelos acidentes do trabalho e doen\u00e7as \nrelacionadas ao trabalho; \n\n(...) \n\nConsiderando a constata\u00e7\u00e3o de que essas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispersas, \nfragmentadas e pouco acess\u00edveis, no \u00e2mbito do SUS, resolve: \n\n(...) \n\nArt. 1\u00ba Regulamentar a notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de agravos \u00e0 sa\u00fade do \ntrabalhador - acidentes e doen\u00e7as relacionados ao trabalho - em rede de servi\u00e7os \nsentinela espec\u00edfica. \n\n\u00a7 1\u00b0 S\u00e3o agravos de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, para efeitos desta portaria: \n\n(...) \n\nVII - Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER), Dist\u00farbios Osteomusculares \nRelacionadas ao Trabalho (DORT); \n\n(...)\u201d \n\nO que significa que ser\u00e3o cruzados os n\u00fameros de registro da Classifica\u00e7\u00e3o \n\nInternacional de Doen\u00e7as, 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o ou CID 10, usados como diagn\u00f3sticos nos Aux\u00edlios-Doen\u00e7a \n\nconcedidos pelo INSS, com os n\u00fameros de registro na Classifica\u00e7\u00e3o Nacional de Atividades \n\nEcon\u00f4micas (CNAE). Com a evolu\u00e7\u00e3o deste racioc\u00ednio, a Comunica\u00e7\u00e3o de Acidentes do \n\nTrabalho ou CAT n\u00e3o deixar\u00e1 de existir, embora bastasse que essa troca de informa\u00e7\u00f5es \n\nidentificasse em uma determinada empresa, um n\u00famero de registro na CID 10, compat\u00edvel com \n\numa doen\u00e7a ocupacional, potencialmente existente nos riscos daquela atividade profissional e o \n\npedido de aux\u00edlio-doen\u00e7a porventura solicitado, corresponderia ao aux\u00edlio-doen\u00e7a acident\u00e1rio.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da base de doen\u00e7as catalogadas pelo CID-10 existente nos bancos de dados \n\ndo INSS (Dataprev) - por serem alimentadas pelos pedidos de auxilio-doen\u00e7a que d\u00e3o entrada no \n\n\n\n \n\n   \n\n47\n\nINSS - s\u00e3o mais confi\u00e1veis do que a base de emiss\u00e3o de CATs, evidentemente sub-notificadas. \n\nNo entanto, a base de dados CID 10 est\u00e1 tamb\u00e9m contaminada por doen\u00e7as cuja epidemiologia \n\nn\u00e3o teria nada a ver com o trabalho \u2013 segundo Ren\u00e9 Mendes (2004) declarou: 90% das \n\npremissas epidemiol\u00f3gicas utilizadas estavam equivocadas... - e gravariam as empresas com \n\nSAT (Seguro de Acidentes do Trabalho) mais elevados sem que elas fossem propriamente as \n\nrespons\u00e1veis pelos eventos. As f\u00f3rmulas que conduzem ao FAP (Fator Acident\u00e1rio \n\nPrevidenci\u00e1rio) tamb\u00e9m utilizam diagn\u00f3sticos que nem sempre s\u00e3o decorrentes de \n\nacontecimentos sub-notificados. \n\nPor\u00e9m, parece que as notifica\u00e7\u00f5es de acidentes do trabalho ou de doen\u00e7as ocupacionais, \n\natrav\u00e9s da emiss\u00e3o da CAT, dever\u00e3o continuar, entretanto apenas n\u00e3o servir\u00e3o de base de dados \n\npara o c\u00e1lculo do FAP nem do Bonus/Malus. Pelo texto da proposta, quanto aos pedidos de \n\nauxilio-doen\u00e7a, se for aprovada a invers\u00e3o do \u00f4nus da prova, estar\u00e1 sendo abandonado o conceito \n\natual do nexo individual para o nexo epidemiol\u00f3gico. Isto significa que, tudo o que o trabalhador \n\nalegar como sendo de natureza ocupacional seria recebido pelo INSS como tal. Caberia \u00e0s \n\nempresas, apenas, o \u00f4nus da prova em contr\u00e1rio, isto \u00e9, demonstrar que n\u00e3o existem bases \n\nestat\u00edsticas para que se conclua na afirma\u00e7\u00e3o do documento, a partir de uma epidemiologia \n\npouco evidente naquela empresa, onde existem poucos casos de uma citada doen\u00e7a.  \n\nA emiss\u00e3o da CAT pelo trabalhador ou por seus representantes sindicais dispensaria a \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o ou prova, em fun\u00e7\u00e3o do que \u2013 assim conduz o racioc\u00ednio proposto - por ser um \n\nhipossuficiente cultural e hipossuficiente econ\u00f4mico, cabendo \u00e0s empresas que det\u00e9m maiores \n\nrecursos financeiros e t\u00e9cnicos demonstrar o contr\u00e1rio, se assim for o caso.  \n\nA partir desta proposta, se pode antever que a quantidade de Comunica\u00e7\u00f5es de \n\nAcidentes do Trabalho emitidas aumentar\u00e1 muito, oportunizando que se entenda que o n\u00famero \n\nde acidentes do trabalho ou de doen\u00e7as ocupacionais tenha se elevado tamb\u00e9m.  \n\nO Brasil voltar\u00e1, pois, pelas altera\u00e7\u00f5es das bases de dados a ser, novamente, o campe\u00e3o \n\nmundial de acidentes do trabalho pois a maioria das empresas n\u00e3o v\u00e3o poder sustentar tantas \n\nargumenta\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio, mormente quando a base epidemiol\u00f3gica estiver contaminada, \n\nsegundo o mesmo autor. \n\nA Ag\u00eancia de Not\u00edcias da Previd\u00eancia Social, em 20 de setembro de 2004 diz que o seu \n\nGerente de Projetos, Baldur Schubert ressalta que a situa\u00e7\u00e3o tende a melhorar ainda mais com a \n\n\n\n \n\n   \n\n48\n\naplica\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas da tarifa\u00e7\u00e3o bonus/malus, a partir de maio de 2004, procedimento \n\nestabelecido pela Lei N\u00ba 10.666, de maio de 2003. O artigo No. 10 da referida lei, estabelece que \n\na al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o de um, dois ou tr\u00eas por cento poder\u00e1 ser reduzida, em at\u00e9 cinq\u00fcenta \n\npor cento, ou aumentada, em at\u00e9 cem por cento, em raz\u00e3o do desempenho da empresa em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 respectiva atividade econ\u00f4mica, apurado em conformidade com os resultados obtidos a partir \n\ndos \u00edndices de freq\u00fc\u00eancia, gravidade e custo. Atualmente, a Secretaria de Previd\u00eancia Social do \n\nMinist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social realiza estudos para determinar como essas al\u00edquotas v\u00e3o variar. \n\nE informa tamb\u00e9m que, na pr\u00e1tica, como as al\u00edquotas de 1%, 2% e 3% do Seguro \n\nAcidente de Trabalho podem sofrer redu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 50% ou acr\u00e9scimo de at\u00e9 100%, os \n\npercentuais cobrados das empresas estar\u00e3o em uma faixa que vai de 0,5% a 6%, conforme a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cada uma delas. Assim, as empresas ser\u00e3o bonificadas ou taxadas de acordo com o \n\ndesempenho em rela\u00e7\u00e3o aos acidentes de trabalho. Hoje, o custo Brasil devido a acidentes de \n\ntrabalho est\u00e1 em 2,2% do Produto Interno Bruto. As repercuss\u00f5es da aplica\u00e7\u00e3o da Lei No. 10.666 \n\nainda n\u00e3o est\u00e3o estimadas. \n\nAinda segundo Baldur Schubert (2004), o sistema de tarifa\u00e7\u00e3o bonus/malus faz parte de \n\numa nova perspectiva em rela\u00e7\u00e3o ao tema no Brasil, em que o novo paradigma trabalho \n\ndecente/trabalho sem risco se baseia em premissas como cobertura universal, enfoque \n\npreventivo, integralidade de a\u00e7\u00f5es, enfoque epidemiol\u00f3gico, gest\u00e3o diferenciada (governo e \n\nsociedade) e participa\u00e7\u00e3o social. \n\nNo andamento deste racioc\u00ednio, deixar\u00e1 de existir a necessidade de ser procurada a \n\nrela\u00e7\u00e3o nexo-causal que pode existir entre a doen\u00e7a e o trabalho. Por\u00e9m, persistir\u00e1, ainda, uma \n\nbusca pericial quando se fizer a investiga\u00e7\u00e3o de uma alegada rela\u00e7\u00e3o entre um acidente e o \n\ntrabalho executado ou entre a causa mortis e um acidente? \n\n2.10 RELA\u00c7\u00c3O EXEMPLIFICATIVA ENTRE O TRABALHO E ALGUMAS PATOLOGIAS \n\nO INSS optou pela juntada de uma rela\u00e7\u00e3o exemplificativa de doen\u00e7as conhecidas, de \n\nsupostas causas que denominou de ocupacionais e adicionou alguns exemplos ilustrativos de tais \n\ncausas, al\u00e9m de sugerir um rol de outras doen\u00e7as \u2013 ocupacionais ou n\u00e3o \u2013 para auxiliar no \n\ndiagn\u00f3stico diferencial dos DORT, que agregou no texto da sua Ordem de Servi\u00e7o 606 e, mais \n\nrecentemente, da sua Instru\u00e7\u00e3o Normativa 98, mostrados na Figura 6. \n\n\n\n \n\n   \n\n49\n\n \n\nFigura 6 Texto da Ordem de Servi\u00e7o 606 e da IN 98, ambas do INSS \n\nPode-se observar que a revis\u00e3o efetuada permitiu evidenciar que os DORT se \n\nmanifestam conforme padr\u00f5es atualmente conhecidos e que permitem endere\u00e7ar o m\u00e9todo de \n\npesquisa que ser\u00e1 discutido no cap\u00edtulo seguinte. \n\n\n\n \n\n   \n\n50\n\nDesta forma, no Cap\u00edtulo 3 que segue, \u00e9 descrita a metodologia necess\u00e1ria para avaliar \n\nas condi\u00e7\u00f5es em que se apresentam estes dist\u00farbios, fundamentada na Medicina Baseada em \n\nEvid\u00eancias, ou MBE. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n3  M\u00c9TODO DE PESQUISA \n\n3.1 PLANEJAMENTO \n\nDe acordo com Iida (1990), a primeira provid\u00eancia necess\u00e1ria, antes de iniciar-se  \n\numa an\u00e1lise, \u00e9 definir o seu objetivo e isto significa, saber o que se pretende conhecer. Para \n\nGu\u00e9rin et al. (2001), toda a\u00e7\u00e3o ergon\u00f4mica precisa, para obter bons resultados, ser bem \n\nconduzida. Tanto a dire\u00e7\u00e3o da empresa alvo das observa\u00e7\u00f5es quanto os trabalhadores tiveram \n\nconhecimento pr\u00e9vio da forma com que este trabalho seria desenvolvido, tendo todas as a\u00e7\u00f5es \n\nergon\u00f4micas tiveram o m\u00e1ximo de transpar\u00eancia. Isto, para disponibilizar todas as  \n\ninforma\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rio fosse e para melhor preservar os interesses da seguran\u00e7a \n\nno trabalho e da sa\u00fade dos envolvidos. \n\n3.2 PROTOCOLO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O DOS DIST\u00daRBIOS OSTEOMUSCULARES \nRELACIONADOS AO TRABALHO (DORT) \n\nTanto o texto da Ordem de Servi\u00e7o 606 do INSS como da Instru\u00e7\u00e3o Normativa 98 do \n\nmesmo INSS, utilizaram os pressupostos da MBE e referem um conte\u00fado resolutivo a \n\nrespeito dos DORT. \n\nNo Brasil, as propostas de elabora\u00e7\u00e3o de um protocolo de medidas a serem adotadas, \n\nquando da investiga\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal derivada destas queixas, seguiu o racioc\u00ednio \n\nque nasceu da experi\u00eancia oferecida pela literatura, principalmente no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \n\n(2000), atrav\u00e9s dos pesquisadores: \u00c1lvaro Roberto de Crespo Merlo, Ant\u00f4nio Olyntho P. \n\n\n\n \n\n   \n\n52\n\nStarling, Em\u00edlia Cam\u00e2ra Sant\u2019ana, Francisco Cortes Fernandes, Isabel Cristina Gomes, Jacinta \n\nde F\u00e1tima Senna da Silva, Lilian Vieira Magalh\u00e3es, Luiz Toshimitsu Horita, Lys Esther \n\nRocha, Maria Maeno Settimi, Maria V\u00edrgina M. Eloy Sousa, Ricardo Rodrigues Peixoto, Rita \n\nde C\u00e1ssia P. Fernandes, Eduardo Henrique R. Almeida, Paulo R. Gomes e P\u00e9rsio  Dutra. \n\nOutro Protocolo, conseq\u00fcente deste, nasceu no INSS (1998 e 2003), a partir dos \n\nestudos da Divis\u00e3o de Per\u00edcias M\u00e9dicas do INSS e que agregou representantes da Per\u00edcia \n\nM\u00e9dica, do setor de Reabilita\u00e7\u00e3o Profissional, do Instituto Nacional do Seguro Social \u2013 INSS, \n\nda Delegacia Regional do Trabalho em S\u00e3o Paulo - DRT/SP - MTb e da Funda\u00e7\u00e3o Jorge \n\nDuprat Figueiredo de Seguran\u00e7a e Medicina do Trabalho - Fundacentro/MTb, do Centro de \n\nRefer\u00eancia de Sa\u00fade do Trabalhador, da  Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Ind\u00fastrias \u2013 CNI, da \n\nCentral \u00danica dos Trabalhadores - CUT e Universidade de Campinas - Unicamp. \n\nO racioc\u00ednio proposto foi o seguinte: quando o portador de dor e/ou defici\u00eancia funcional \n\nnas estruturas osteomusculares dos membros superiores procura recursos m\u00e9dicos, deve ter \n\ndesencadeada uma investiga\u00e7\u00e3o, que segue o percurso de avalia\u00e7\u00e3o delineado nas etapas a seguir. \n\n3.2.1 Etapa 1 \n\nCom a finalidade de procurar-se uma rela\u00e7\u00e3o nexo-causal, inicialmente s\u00e3o buscados \n\nos riscos ao trabalho, cujo desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o est\u00e1 justificado na Figura 7. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Riscos \nno Trabalho Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nExig\u00eancia de For\u00e7a \nExcessiva \n\nA avalia\u00e7\u00e3o daquilo que se chama for\u00e7a excessiva depende do uso de uma equa\u00e7\u00e3o ditada \npela NIOSH (National Institute on Occupational Safety and Health) e que utiliza os seguintes \ncrit\u00e9rios: Biomec\u00e2nico, Fisiol\u00f3gico e Psicof\u00edsico (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 2000). \n\nPosturas incorretas \n\nQuando se busca uma avalia\u00e7\u00e3o correta deste \u00edtem, deve levar-se em considera\u00e7\u00e3o que a \npostura mais adequada ao trabalhador \u00e9 aquela que ele escolhe livremente e que pode ser \nvariada ao longo do tempo, pois a concep\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho ou da tarefa deve \nfavorecer a varia\u00e7\u00e3o de postura, principalmente a altern\u00e2ncia entre a postura sentada e em \np\u00e9 (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 2000). \n\nRepetitividade de \nmovimentos \n\nQuando se faz a avalia\u00e7\u00e3o desta repetitividade, deve ser buscado o conhecimento da \nexig\u00eancia de tempo, que expressa o quanto deve ser produzido em um determinado tempo, \nsob imposi\u00e7\u00e3o. Uma express\u00e3o equivalente seria a press\u00e3o de tempo (MINIST\u00c9RIO DA \nSA\u00daDE, 2000). \n\nJornada de trabalho \nexcessiva \n\nReconhece-se que a determina\u00e7\u00e3o do conte\u00fado-do-tempo permite evidenciar o quanto de \ntempo se gasta para realizar uma sub-tarefa ou cada uma das atividades necess\u00e1rias \u00e0 tarefa e \nque tamb\u00e9m merece fazer parte da medi\u00e7\u00e3o do tempo (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 2000). \n\nExig\u00eancia crescente de \nprodutividade \n\nN\u00e3o foram feitos coment\u00e1rios significativos a respeito. \n\nAus\u00eancia ou \ninsufici\u00eancia de \n\nA preven\u00e7\u00e3o da fadiga org\u00e2nica se faz atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de medidas, entre elas, o uso de \npausas, que podem ser fisiol\u00f3gicas, furtivas, curt\u00edssimas, curtas ou intercalares, longas, \n\n\n\n \n\n   \n\n53\n\npausas di\u00e1rias, semanais ou mesmo anuais (GODOY VIERA, 1997). \n\n Continua...\n\n... continua\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos Riscos \nno Trabalho Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nRemunera\u00e7\u00e3o por \ntarefas \n\nBusca-se o engajamento do trabalhador para que o mesmo passe a colaborar com a \nempresa e trabalhe dentro dos padr\u00f5es de tempo previstos. Entretanto, o uso de planos de \nincentivos salariais e/ou pr\u00eamios de produ\u00e7\u00e3o e a substitui\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o por hora \npela remunera\u00e7\u00e3o por produ\u00e7\u00e3o, permitem que verifique-se que quem produz pouco, ganha \npouco e quem produz mais, ganha na propor\u00e7\u00e3o do que produz. Esta forma de tratar \ndiferentemente os desiguais, conduz a um dos principais riscos nos ambientes de trabalho \n(BRI\u00c3O JARDIM, 2000). \n\nTrabalho por turnos \n\nO que se chama de S\u00edndrome de Maladapta\u00e7\u00e3o ao Trabalho em Turnos pressup\u00f5e que um \nsistema de trabalho em turnos e/ou somente noturno - por ir contra a natureza humana, \neminentemente diurna - traz preju\u00edzos para a sa\u00fade do trabalhador tanto nos aspectos \nf\u00edsicos e ps\u00edquicos, como emocionais e sociais (REGIS FILHO, 1998). \n\nCompress\u00e3o de \nestruturas e traumas \n\nTodo o equipamento de trabalho deve ser posicionado em mesas ou superf\u00edcies de trabalho \ncom bordas arredondadas e altura ajust\u00e1vel. As mesas devem ter caracter\u00edsticas \ndimensionais que possibilitem posicionamento e movimenta\u00e7\u00e3o adequados dos segmentos \ncorporais, sem comprimir as estruturas dos membros superiores contra as suas arestas. \n\nVibra\u00e7\u00f5es \n\nAs vibra\u00e7\u00f5es podem afetar a efici\u00eancia da produtividade com uma conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o do \nrendimento do trabalho e pode causar efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade dos trabalhadores, com \ndesordem irrevers\u00edvel das fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas quando da exposi\u00e7\u00e3o excessiva \u00e0s mesmas \n(BOTTAZZINI, 2001). \n\nInsatisfa\u00e7\u00e3o no \ntrabalho \n\nExiste um sofrimento que emerge no choque e na impossibilidade de um rearranjo entre o \nsujeito-portador de uma hist\u00f3ria singular e personalizada e uma organiza\u00e7\u00e3o do trabalho \ndespersonalizante. Quanto mais r\u00edgida for a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, mais acentuada \u00e9 sua \ndivis\u00e3o e menor o conte\u00fado significativo da tarefa, bem como as possibilidades de mud\u00e1-\nlo. Assim, o sofrimento ps\u00edquico aumenta correlativamente (MERLO, 2003). \n\nRela\u00e7\u00f5es interpessoais \nautorit\u00e1rias \n\nAlguns tipos de gest\u00e3o guardam estreita rela\u00e7\u00e3o com o taylorismo, na medida em que \ncentra-se exclusivamente na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, entendida como o que deve ser feito \nsegundo defini\u00e7\u00f5es precisas, sem levar em conta a atividade do trabalhador, que \u00e9 aquilo \nque efetivamente \u00e9 feito (MERLO, 2003). \n\nDissocia\u00e7\u00e3o entre \nplanejamento e \n\nexecu\u00e7\u00e3o das tarefas \n\nEntre a tarefa e a atividade existe um ajuste necess\u00e1rio, que se caracteriza como uma parte \nenigm\u00e1tica do trabalho, o chamado dom\u00ednio do trabalho real, cuja resolu\u00e7\u00e3o fica a cargo \ndo trabalhador, em contraposi\u00e7\u00e3o aos modos operat\u00f3rios prescritos, para que a pr\u00f3pria \ntarefa possa ser realmente efetivada (MERLO, 2003). \n\nFigura 7 Avalia\u00e7\u00e3o dos riscos no trabalho e o desenvolvimento da a\u00e7\u00e3o \n\n3.2.2 Etapa 2 \n\nEm seguida, faz-se a avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas do trabalhador \n\nsintom\u00e1tico que, ali\u00e1s, s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es inatas, onde tamb\u00e9m se justifica o desenvolvimento da \n\na\u00e7\u00e3o, conforme Figura 8. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas \nBiol\u00f3gicas Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nConstitui\u00e7\u00e3o F\u00edsica Se a Ergonomia \u00e9 definida como a adapta\u00e7\u00e3o do trabalho ao homem, o \n\n\n\n \n\n   \n\n54\n\ndimensionamento do espa\u00e7o de trabalho e do desenvolvimento de produtos \nindustrializados, atrav\u00e9s do reconhecimento diferenciado das medidas \nantropom\u00e9tricas dos trabalhadores, passa a ser uma das suas aplica\u00e7\u00f5es mais \nimportantes na atualidade. \n\n Continua...\n... continua\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas \nBiol\u00f3gicas Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nFor\u00e7a \nEm um trabalho pesado, quem \u00e9 que deve execut\u00e1-lo, o homem ou a mulher? ... o \nhomem \u00e9 obvio! ... n\u00e3o, quem deveria realizar um trabalho t\u00e3o pesado seria uma \nm\u00e1quina e n\u00e3o um ser humano (RUIZ, 2000). \n\nCapacidade Aer\u00f3bica \n\nO estresse por calor \u00e9 a carga t\u00e9rmica l\u00edquida no corpo que recebe contribui\u00e7\u00f5es \ntanto do calor metab\u00f3lico produzido quanto de fatores ambientais externos, \nincluindo temperatura, umidade relativa e movimento do ar, induzindo a \nmudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas. Este acontecimento pode ser agravado pela falta de \ningest\u00e3o h\u00eddrica peri\u00f3dica. O equil\u00edbrio t\u00e9rmico \u00e9 influenciado pela atividade \nf\u00edsica, tipo de resist\u00eancia t\u00e9rmica da vestimenta, bem como par\u00e2metros \nambientais: temperatura do ar, temperatura m\u00e9dia radiante, velocidade do ar e \numidade relativa (MATOS, 2000). \n\nIntegridade do Sistema \nSens\u00f3rio-neuro-m\u00fasculo-\n\nesquel\u00e9tico \n\nNeste aspecto, devem ser considerados os seguintes elementos: esgotamento \nf\u00edsico e mental dos trabalhadores, doen\u00e7as causadas pelo descuido com a \nalimenta\u00e7\u00e3o, queda na remunera\u00e7\u00e3o, aliena\u00e7\u00e3o do produto de seu trabalho, \ndiminui\u00e7\u00e3o das chances de realiza\u00e7\u00e3o, eventual isolamento social p\u00f3s-\naposentadoria, aus\u00eancia de consci\u00eancia de seus direitos como cidad\u00e3o e stress por \nocasi\u00e3o de seu remoto, por\u00e9m evidente, desligamento (GR\u00dcNEWALD, 1997). \n\nSeq\u00fcelas ou doen\u00e7as pr\u00e9vias \n\nO INSS relaciona as seguintes patologias que merecem ser exclu\u00eddas, na fase de \ndiagn\u00f3stico diferencial: gota, traumatismo e artrite reumat\u00f3ide,  diabetes, \nmixedema, amiliodose e tuberculose pulmonar, Outras doen\u00e7as reum\u00e1ticas e \nmetab\u00f3licas, hansen\u00edase, neuropatias perif\u00e9ricas, traumas e forma T de \nhansen\u00edase, epicondilite medial, seq\u00fcela de fratura, bursite olecraniana, cistos \nsinoviais, tumores do nervo ulnar, tromboses da art\u00e9ria ulnar, artrite reumat\u00f3ide, \nc\u00e9rvico-braquialgia, s\u00edndrome da costela cervical, s\u00edndrome da primeira costela, \nmetab\u00f3licas, artrite reumat\u00f3ide e rotura do supra-espinhoso, menopausa, tendinite \nda gravidez (particularmente se bilateral), artrite reumat\u00f3ide, amiloidose, \nlipomas, neurofibromas, insufici\u00eancia renal, obesidade, l\u00fapus eritematoso, \ncondrocalcinose do punho, artropatias metab\u00f3licas e end\u00f3crinas, artrites, \nosteofitose da goteira bicipital, artrose acromioclavicular e radiculopatias (C5-\nC6), Estil\u00f3idite do r\u00e1dio, artrite gonoc\u00f3cica, osteoartrose e distrofia simp\u00e1tico-\nreflexa (s\u00edndrome ombro-m\u00e3o) (IN 98-INSS, 2003). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do comportamento \nou estilo de vida pessoal \n\nExiste um aumento da express\u00e3o social dos acometidos, que acabam tendo maior \npoder de press\u00e3o sobre os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e empresas para que estes tomem \nprovid\u00eancias quanto \u00e0 preven\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia, reabilita\u00e7\u00e3o, indeniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \ngera\u00e7\u00e3o dos textos legais (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, 1998). \n\nInsatisfa\u00e7\u00e3o na vida de rela\u00e7\u00e3o \n\nExiste, ainda, a restri\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o com os trabalhadores, que aparece \ncomo um objetivo da pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o do modelo de organiza\u00e7\u00e3o \ntaylorista/fordista. Por\u00e9m, o trabalho n\u00e3o \u00e9 somente a execu\u00e7\u00e3o de atividades \nprodutivas, mas \u00e9, tamb\u00e9m, espa\u00e7o de conviv\u00eancia. Aqui se pressup\u00f5e n\u00e3o \nsomente uma preocupa\u00e7\u00e3o com a efic\u00e1cia t\u00e9cnica, mas uma busca de \nincorpora\u00e7\u00e3o com os argumentos relativos ao viver em comum (MERLO, 2003). \n\nDesvios da nutri\u00e7\u00e3o \n\nObserva-se um constante h\u00e1bito de ingerir alimentos entre as refei\u00e7\u00f5es e mesmo \nem atividades que requerem um gasto energ\u00e9tico significativo, alguns \ncondicionantes f\u00edsicos e organizacionais podem estar contribuindo para o \nconsumo alimentar excessivo, com uma dieta desequilibrada (MATOS, 2000). \n\nFalta de condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica \nadequada \n\nA realiza\u00e7\u00e3o das atividades dos trabalhadores requer um gasto energ\u00e9tico \nsignificativo e, por outro lado, a maioria deles consome alimentos em excesso, \ntem uma dieta nutricionalmente desequilibrada e apresenta algum grau de \nsobrepeso (MATOS, 2000). \n\n\n\n \n\n   \n\n55\n\nCompetitividade \n\nA absolutiza\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do mercado imp\u00f5e exclusivamente a sobreviv\u00eancia dos \ncompetentes (segundo as leis do mercado). O elemento determinante torna-se o \ntecnol\u00f3gico e as fun\u00e7\u00f5es se repartem pelo planeta obedecendo a lei b\u00e1sica: \nproduzir onde os sal\u00e1rios s\u00e3o baixos, pesquisar onde as leis s\u00e3o generosas e \nauferir os lucros m\u00e1ximos onde os impostos s\u00e3o menores (ROSSATO, 2001). \n\n Continua...\n \n... continua\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas \nBiol\u00f3gicas Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n\nA busca de uma motiva\u00e7\u00e3o entre os envolvidos parte dos seguintes \nelementos: Desafios, Integra\u00e7\u00e3o, Oportunidade de crescimento profissional, \nEstabilidade, Oportunidade de Desenvolvimento profissional, Benef\u00edcios, \nValoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento, Imagem da empresa frente ao mercado, \nVis\u00e3o de Futuro Sal\u00e1rio, Participa\u00e7\u00e3o (ou seja, sentimento de ser ouvido \npela empresa) e Acesso \u00e0s novas tecnologias, entre outros (KAHALE, \n2003). \n\nAbuso de drogas e f\u00e1rmacos N\u00e3o foram feitos coment\u00e1rios significativos a respeito. \nInsufici\u00eancia na recupera\u00e7\u00e3o \n\ndos tecidos org\u00e2nicos \nN\u00e3o foram feitos coment\u00e1rios significativos a respeito. \n\nFadiga e estresse N\u00e3o foram feitos coment\u00e1rios significativos a respeito. \nAvalia\u00e7\u00e3o da inadequa\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas de cuidados com a \nsa\u00fade \n\nN\u00e3o foram feitos coment\u00e1rios significativos a respeito. \n\nInsufici\u00eancia do conhecimento \nm\u00e9dico das causas (diagn\u00f3stico \n\netiol\u00f3gico) \n\nNo aspecto de diagn\u00f3stico, h\u00e1 uma mudan\u00e7a cultural significativa a ser feita e \n\u00e9 evidente que h\u00e1 um componente de desconhecimento  por parte de muitos \nprofissionais de sa\u00fade, que acreditam que o trabalhador tem sempre interesses \nsecund\u00e1rios que extrapolam a quest\u00e3o sa\u00fade (MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE, \n1998). \n\nTratamento ineficaz  \nFalta de atua\u00e7\u00e3o preventiva \npor parte das empresas nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais de \ntrabalho, Avalia\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas, As \nposturas inadequadas \n\nA carga est\u00e1tica, A carga \nm\u00fasculo-esquel\u00e9tica, As \npress\u00f5es locais sobre os \n\ntecidos, A invariabilidade da \ntarefa, As exig\u00eancias \ncognitivas, Os fatores \n\norganizacionais e psicossociais \nligados ao trabalho, O grau de \n\nadequa\u00e7\u00e3o do posto de \ntrabalho \u00e0 zona de aten\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nvis\u00e3o e o Frio e as vibra\u00e7\u00f5es \n\nA dor n\u00e3o \u00e9 uma sensa\u00e7\u00e3o simples, mas uma experi\u00eancia sensorial e emocional\ncomplexa; \nA dor aguda e cr\u00f4nica diferem-se fundamentalmente; \nA dor que cursa com neurofisiologia central reflete ambos componentes \nsensorial-discriminativo (localiza\u00e7\u00e3o e qualidade) e afetivo-emocional da dor; \nOs conhecimentos atuais em neurofisiologia permitem a elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses \nainda n\u00e3o completamente testadas;   \nA aus\u00eancia de danos ou de les\u00f5es f\u00edsicas n\u00e3o justifica a aceita\u00e7\u00e3o de que a dor seja \nmenos real ou menos severa (DIAS, 2003). \n\nFigura 8 Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas \n\n\n\n \n\n   \n\n56\n\n3.2.3 Etapa 3 \n\nNesta etapa, realiza-se a avalia\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria cl\u00ednico-ocupacional, tal como se faz \n\nem qualquer outra investiga\u00e7\u00e3o diante de outras condi\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas.  \n\nO desdobramento desta etapa de avalia\u00e7\u00e3o pode ser visualizado na Figura 9. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Cl\u00ednico-\nOcupacional Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nAnamnase dirigida para \ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos sintomas \n\nO in\u00edcio dos sintomas \u00e9 insidioso, com predomin\u00e2ncia nos finais de \njornada de trabalho ou durante os picos de produ\u00e7\u00e3o, ocorrendo al\u00edvio \ncom o repouso noturno e nos fins de semana. Poucas vezes o paciente se \nd\u00e1 conta de sua ocorr\u00eancia precocemente. Os momentos de crise \u2013 e \ndesemprego \u2013 estimulam o paciente a suportar seus sintomas e a \ncontinuar trabalhando como se nada estivesse ocorrendo. Por serem \nintermitentes, de curta dura\u00e7\u00e3o e de leve intensidade, passam por cansa\u00e7o \npassageiro ou mau jeito (SETTIMI, 2000). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos antecedentes \npessoais \n\n- Houve tempo suficiente de exposi\u00e7\u00e3o aos fatores de risco ? \n- Houve intensidade suficiente de exposi\u00e7\u00e3o aos fatores de risco ? \n- Os fatores existentes no trabalho s\u00e3o  importantes para, entre outros, \nproduzir ou agravar o quadro cl\u00ednico ? (SETTIMI, 2000). \n\nProfiss\u00f5es anteriores, Fraturas \natingindo os membros superiores, \nDiagn\u00f3stico pr\u00e9vio de patologia \n\nreum\u00e1tica, Dist\u00farbios end\u00f3crinos \n(diabetes mellitus, acromegalia, \n\nmixedema), Uso de \nanticoncepcional oral, Atividade \nf\u00edsica (gin\u00e1stica, hobbies), Uso de \n\ninstrumentos musicais (viol\u00e3o, \nbaixo, piano e violino) \n\nHist\u00f3ria de traumas, fraturas e outros quadros m\u00f3rbidos que possam ter \ndesencadeado e/ou agravado processos de dor cr\u00f4nica, entrando como \nfator de confus\u00e3o, devem ser investigados. (SETTIMI, 2000). \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos registros de \natendimentos \n\nm\u00e9dicos/afastamentos anteriores \n\nT\u00e3o fundamental quanto elaborar uma boa hist\u00f3ria cl\u00ednica, \u00e9 perguntar \ndetalhadamente como e onde o paciente trabalha, tentando ter um retrato \ndin\u00e2mico de sua rotina laboral: dura\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, exist\u00eancia \nde tempo de pausas, for\u00e7as exercidas, execu\u00e7\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia de \nmovimentos repetitivos, identifica\u00e7\u00e3o de musculatura e segmentos do \ncorpo mais utilizados, exist\u00eancia de sobrecarga est\u00e1tica, formas de press\u00e3o \nde chefias, exig\u00eancia de produtividade, exist\u00eancia de pr\u00eamio por produ\u00e7\u00e3o, \nfalta de flexibilidade de tempo, mudan\u00e7as no ritmo de trabalho ou na \norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, exist\u00eancia de ambiente estressante, rela\u00e7\u00f5es com \nchefes e colegas, insatisfa\u00e7\u00f5es, falta de reconhecimento profissional, \nsensa\u00e7\u00e3o de perda de qualifica\u00e7\u00e3o profissional (SETTIMI, 2000). \n\nFigura 9 Avalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Cl\u00ednico-Ocupacional \n\n\n\n \n\n   \n\n57\n\n3.2.4 Etapa 4 \n\nEsta etapa constitui-se na continua\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, feita pelo exame f\u00edsico, \n\nna busca dos principais diagn\u00f3sticos, e pode ser evidenciada na Figura 10. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria \nCl\u00ednico-Ocupacional Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nInspe\u00e7\u00e3o \n\nO exame f\u00edsico deve ser comparativo com a regi\u00e3o hom\u00f3loga e \u00e9 importante ressaltar que \numa hipertrofia como elemento isolado pode significar simplesmente uma adapta\u00e7\u00e3o \nindividual a uma dada atividade, n\u00e3o se constituindo em quadro lesional. Deve-se observar \no aspecto e colora\u00e7\u00e3o da pele dos membros superiores, que poder\u00e1 significar exist\u00eancia de \nprocesso agudo, prim\u00e1rio ou quadro de recidiva. A observa\u00e7\u00e3o da textura da pele, \nprincipalmente das m\u00e3os, pode indicar o estado e n\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas, \ninforma\u00e7\u00e3o esta que dever\u00e1 ser cotejada quando da avalia\u00e7\u00e3o da atividade declarada. \n\n Continua...\n... continua\u00e7\u00e3o \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria \nCl\u00ednico-Ocupacional Desenvolvimento da A\u00e7\u00e3o \n\nPalpa\u00e7\u00e3o \n\nPodem ser observadas m\u00e3os frias, sudor\u00e9ticas, com manchas avermelhadas ou \nesbranqui\u00e7adas que em geral aparecem nas altera\u00e7\u00f5es nervosas a montante. A palpa\u00e7\u00e3o \ndos trajetos tendinosos no intuito de identificar tendinite muitas vezes se faz \nacompanhar de mais elementos do que a simples limita\u00e7\u00e3o funcional, como dor, \ntumefa\u00e7\u00e3o, crepita\u00e7\u00e3o, calor, rubor e n\u00f3dulos. Os sinais de crepita\u00e7\u00e3o que retratam o \nedema e processo inflamat\u00f3rio de bainha e f\u00e1scias, podem estar presentes. A \nsensibilidade dolorosa das inser\u00e7\u00f5es dos principais grupos musculares, \ncorrelacionando com a limita\u00e7\u00e3o funcional alegada pode estar presente. Podem existir \ncontraturas e/ou hipertonias musculares acompanhadas de queixas espec\u00edficas e com \nrepercuss\u00f5es funcionais. \n\nFigura 10 Avalia\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Cl\u00ednico-Ocupacional \n\n3.2.5 Etapa 5 \n\nEsta etapa constitui-se do exame neurol\u00f3gico. \n\n3.2.6 Etapa 6 \n\nNesta etapa, ocorre a solicita\u00e7\u00e3o de exames complementares. Conforme Settimi \n\n(2000), antes de solicitar exames, o m\u00e9dico deve responder \u00e0s seguintes perguntas: \n\na) Qual \u00e9 a hip\u00f3tese diagn\u00f3stica inicial? \n\nb) Existem elementos da hist\u00f3ria ou do exame f\u00edsico que justifiquem a solicita\u00e7\u00e3o \n\ndos exames? \n\n\n\n \n\n   \n\n58\n\nc) Qual \u00e9 o objetivo dos exames solicitados? \n\nd) Os exames ser\u00e3o realizados por profissional ou servi\u00e7o qualificado? \n\nDa mesma forma, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos exames, como aqui situa-se o ponto de corte, \n\no m\u00e9dico deve perguntar-se: \n\na) Os achados descritos nos exames s\u00e3o compat\u00edveis com os achados da hist\u00f3ria \n\ncl\u00ednica e do exame f\u00edsico? \n\na) As altera\u00e7\u00f5es encontradas explicam todo o quadro cl\u00ednico do paciente? \n\nb) No caso de os exames n\u00e3o terem detectado altera\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 o seu significado? \n\nc) O exame normal descarta a minha hip\u00f3tese diagn\u00f3stica inicial? \n\n3.3 ALGORITMO \n\nA partir de tais justificativas t\u00e9cnicas, buscadas na origem dos sintomas, o INSS \n\nadotou o Protocolo contido no fasc\u00edculo 105, S\u00e9rie A, das Normas e Manuais T\u00e9cnicos, do \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade (2001), que d\u00e1 origem ao algoritmo mostrado na Figura 11. A seta em \n\nazul, identifica o ponto de corte, a partir do qual, pode ser caracterizada a presen\u00e7a de outra \n\ndoen\u00e7a sist\u00eamica, como causadora dos sintomas. \n\n\n\n \n\n   \n\n59\n\n \n\nFigura 11 Algoritmo \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n4  APLICA\u00c7\u00c3O PR\u00c1TICA \n\n4.1 DESCRI\u00c7\u00c3O DA EMPRESA ALVO DA APLICA\u00c7\u00c3O \n\nO per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o dos casos onde este protocolo estaria sendo utilizado \n\niniciou-se em 1999, em uma empresa de embalagem e distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s liquefeito de \n\npetr\u00f3leo (GLP) situada na cidade de Canoas, na Grande Porto Alegre. \n\nA empresa foi criada em 1948, em Cubat\u00e3o (SP), por\u00e9m, desenvolveu suas principais \n\natividades a partir de 1955, em Belo Horizonte, e em 1957 iniciou a implanta\u00e7\u00e3o de filiais em \n\nDuque de Caxias e Bras\u00edlia. Em 1970, abriu a filial de Canoas e, atualmente, atua em todo o \n\nBrasil, associada a outra empresa do mesmo ramo. As marcas da empresa abastecem cerca de \n\n4 milh\u00f5es de resid\u00eancias brasileiras e contam com 1,5 mil trabalhadores ligados a ela \n\ndiretamente e outros 13 mil representantes em postos de revenda. O seu volume de vendas, \n\nem todo o Brasil, \u00e9 de aproximadamente 700 toneladas. \n\n4.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DO PROCESSO PRODUTIVO \n\nO GLP \u00e9 transferido para a empresa vindo diretamente da Refinaria da Petrobr\u00e1s - \n\nAlberto Pasqualini -, sendo armazenado em tanques especiais. Desses tanques, o GLP \u00e9 \n\ntransferido para as plataformas de engarrafamento, onde \u00e9 acondicionado em recipientes \n\ntransport\u00e1veis, com capacidade para 2, 13, 20 e 45 kg. \n\nO esquema ilustrado na Figura 12 demonstra todas as etapas do processo produtivo da \n\nunidade. \n\n\n\n \n\n   \n\n61\n\n \n\nFigura 12 Esquema do processo produtivo de envasamento de GLP \n\n4.3 TRABALHO PRESCRITO E TRABALHO REALIZADO \n\nTodos os trabalhadores da plataforma de envasamento de GLP executam suas tarefas \n\nde acordo com a descri\u00e7\u00e3o recebida do setor de Recursos Humanos, durante o treinamento e a \n\nfase de integra\u00e7\u00e3o.  \n\nTrata-se de um documento onde est\u00e3o descritos todos os passos que devem ser  \n\nseguidos, com uma seq\u00fc\u00eancia de procedimentos para manter os volumes de cada embalagem, \n\na coloca\u00e7\u00e3o do lacre na sua parte superior e o seu empilhamento \u2013 manual \u2013 sobre os ve\u00edculos \n\nde transporte. Os objetivos do dia s\u00e3o colocados em um quadro, pr\u00f3ximo \u00e0 plataforma. Este \n\nquadro indica ainda, o volume de GLP envasado no dia anterior e o acumulado do m\u00eas. \n\nDurante a fase de coleta de dados, n\u00e3o se observaram preocupantes desvios de \n\nprocedimentos em rela\u00e7\u00e3o ao descrito. Por\u00e9m, um fato que chamou a aten\u00e7\u00e3o, foi o fato de \n\nque alguns trabalhadores realizavam gestos diferentes uns dos outros, para procedimentos \n\nsemelhantes. A descri\u00e7\u00e3o das tarefas atualmente existente n\u00e3o especifica qual o melhor gesto \n\n\n\n \n\n   \n\n62\n\ne qual a melhor postura para realizar aquelas tarefas. Desse modo, os trabalhadores \n\nencontraram a maneira que melhor se adaptou a cada uma das tarefas que realizam. \n\n4.4 DISCUSS\u00c3O DOS CASOS \n\nAtualmente, na filial desta empresa em Canoas, existem 15 trabalhadores afastados, \n\npor raz\u00f5es ligadas \u00e0 sua sa\u00fade, sendo 12 deles (1 do sexo feminino e 11 do sexo masculino). \n\nA  Figura 13 ilustra os sujeitos e seus cargos. \n\n1\n1\n\n8\n\n1\n1\n\nAuxiliar administrativo Motorista de caminh\u00e3o\nAuxiliar carga descarga Faturista\nConferente  \n\nFigura 13 Casos estudados \n\nNo demonstrativo que consta da Figura 14 destacam-se os seguintes indicativos do \n\nproblema: situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, emiss\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o de Acidentes do Trabalho (CAT) pela \n\nempresa ou pelo sindicato dos trabalhadores. \n\nCasos Situa\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica CAT Empresa \nCAT \n\nSindicato\n\nSujeito 1 \n\nQueixa Principal (QP) -  Dor nos membros superiores.  \nHist\u00f3ria da Doen\u00e7a Atual (HDA) - O \u00faltimo exame m\u00e9dico peri\u00f3dico foi \nrealizado em 08.08.2001. Em 03.12.2003, alegando n\u00e3o estar em \ncondi\u00e7\u00f5es de retornar ao servi\u00e7o, informou estar aos cuidados do INSS \nem processo de \u201creadapta\u00e7\u00e3o\u201d, para outra atividade. \n\nN\u00e3o Sim \n\nSujeito 2 \nQP \u2013 Dor nos membros superiores.  \nHDA - Afastado desde 08.05.2003, com sua \u00faltima visita ao Servi\u00e7o \nM\u00e9dico da empresa em 13.05.2003. \n\nN\u00e3o Sim \n\nSujeito 3 \nQP \u2013 Dor nos membros superiores. HDA - Compareceu ao Servi\u00e7o M\u00e9dico da \nempresa  em 17.11.2003, depois de 17 dias de afastamento. Em 12.12.2003, a \nempresa recebeu notifica\u00e7\u00e3o havia emitido uma CAT atrav\u00e9s do Sindicato. \n\nN\u00e3o Sim \n\n\n\n \n\n   \n\n63\n\n... continua\u00e7\u00e3o\n\nSujeito 4 \n\nQP \u2013 Dor nos membros superiores.  \nHDA - Teve CAT emitida pela empresa em 06.06.2003. Outra CAT emitida \nem 27.08.2003 (reabertura). Outra reabertura em 01.10.2003: fez per\u00edcia em \n03.02.2004 e teve alta em 10.02.2004. Outra reabertura 11.02.2004, em \nfun\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00e3o do seu m\u00e9dico assistente. \n\nSim - \n\nSujeito 5 \nQP \u2013 Dor nos membros superiores.  \nHDA - \u00daltima visita ao Servi\u00e7o M\u00e9dico da empresa em 18.11.2002, \ncom CAT emitida pelo Sindicato. \n\nN\u00e3o Sim \n\nSujeito 6 \n\nQP \u2013 Dor no joelho Esquerdo.  \nHDA - Em 14.04.2003, teve solicitado pelo Servi\u00e7o M\u00e9dico exame do \njoelho Esquerdo e n\u00e3o compareceu mais na empresa.  N\u00e3o existem mais \nnot\u00edcias dele desde aquela oportunidade. \n\nN\u00e3o Sim \n\nSujeito 7 QP \u2013 Dor nos membros superiores.  HDA - Em 17.06.2003, foi emitida a CAT pela empresa. Sim - \n\nSujeito 8 Em 22.08.2003, recebeu alta do INSS e pediria retorno, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o judicial. - Sim \n\nSujeito 9 \n\nQP \u2013 Dor nos membros superiores. \nHDA - Compareceu em 16.06.2004 ao Servi\u00e7o M\u00e9dico da empresa \ndando ci\u00eancia de alta recebida e que estaria ingressando novamente com \nrecurso contra o INSS \n\n- Sim \n\nSujeito 10 \nQP \u2013 Dor no joelho Direito.  \nHDA - Compareceu em 19.03.2004 ao Servi\u00e7o M\u00e9dico da empresa com \na informa\u00e7\u00e3o de que estaria operando o menisco. \n\n- Sim \n\nSujeito 11 QP \u2013 Dor nos membros superiores. Est\u00e1 afastado desde 19.05.2003 e fez a \u00faltima visita na empresa em 10.06.2004. - Sim \n\nSujeito 12 QP \u2013 Dor nos membros superiores.  HDA - CAT emitida pela empresa em 14.06.2004. Sim - \n\nFigura 14 Condi\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos casos estudados \n\n4.5 EXECU\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES PLANEJADAS \n\nAplicando-se a cada um dos doze casos existentes o protocolo proposto neste estudo, \n\nverificou-se em cada um deles o que segue nas figuras 15 a 26, comentadas ao longo desta \n\nse\u00e7\u00e3o.  \n\nConv\u00e9m ressaltar que no Anexo A, ao fim deste trabalho, pode ser encontrada a \n\n\u00edntegra dos documentos que atestam a condi\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria de cada um dos sujeitos \n\ninvestigados, a qual indica os respectivos resultados das per\u00edcias do INSS reportadas nos \n\ncoment\u00e1rios que seguem. \n\nInicialmente, atrav\u00e9s da Figura 15 verifica-se que as conclus\u00f5es tanto do algoritmo \n\naplicado quanto da per\u00edcia do INSS apontam para a inexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre \n\na sintomatologia e o trabalho para o Sujeito 1. \n\n\n\n \n\n   \n\n64\n\n \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva  x  \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas  x  \n\nFigura 15 Sujeito 1 \u2013 Auxiliar Administrativo \n\nNa Figura 16, verifica-se que a conclus\u00e3o do algoritmo aponta a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o \n\nnexo-causal entre a sintomatologia e o trabalho para o Sujeito 2, enquanto a per\u00edcia do INSS \n\naponta para a n\u00e3o exist\u00eancia. \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 16 Sujeito 2 \u2013 Motorista de Caminh\u00e3o \n\nDa mesma forma, na Figura 17 (relativa ao Sujeito 3), pode-se verificar que a \n\nconclus\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo proposto aponta a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal \n\n\n\n \n\n   \n\n65\n\nentre a sintomatologia e o trabalho, enquanto a per\u00edcia do INSS aponta para a n\u00e3o \n\nexist\u00eancia. \n\n \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 17 Sujeito 3 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\nO resultado ilustrado na Figura 18 indica que, para o Sujeito 4, tanto a conclus\u00e3o do \n\nalgoritmo proposto quanto a da per\u00edcia do INSS apontam a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal \n\nentre a sintomatologia e o trabalho. \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas x   \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 18 Sujeito 4 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\n\n\n \n\n   \n\n66\n\nA Figura 19 mostra discrep\u00e2ncia entre as conclus\u00f5es do algoritmo e da per\u00edcia do \n\nINSS para o Sujeito 5. Enquanto esta indica a n\u00e3o exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a \n\nsintomatologia e o trabalho, aquela aponta positivamente em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia da referida \n\nrela\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 19 Sujeito 5 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\nTanto na Figura 20 quanto na Figura 21, pode-se verificar que tanto o algoritmo \n\nquanto a per\u00edcia do INSS apontam a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a sintomatologia \n\ne o trabalho. \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas x   \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 20 Sujeito 6 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\n\n\n \n\n   \n\n67\n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho  x  \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 21 Sujeito 7 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\nPor outro lado, a Figura 22, Figura 23, Figura 24 e 0 evidenciam a inexist\u00eancia da \n\nrela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre sintomatologia e trabalho para os sujeitos 8, 9, 10 e 11, tanto \n\nconforme a conclus\u00e3o do algoritmo quanto conforme conclus\u00e3o da per\u00edcia do INSS. \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva  x  \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas  x  \n\nFigura 22 Sujeito 8 \u2013 Faturista \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n68\n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 23 Sujeito 9 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva  x  \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas  x  \n\nFigura 24 Sujeito 10 \u2013 Conferente \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\n\n\n \n\n   \n\n69\n\nFigura 25 Sujeito 11 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\nFinalmente, na Figura 26 pode-se verificar concord\u00e2ncia nas conclus\u00f5es do algoritmo \n\ne da per\u00edcia do INSS para o Sujeito 12: ambas apontam a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal \n\nentre a sintomatologia e o trabalho. \n\n Riscos no Trabalho Sim N\u00e3o  \n\n Exig\u00eancias de For\u00e7a Excessiva x   \n\n Falta de coincid\u00eancia entre trabalho prescrito e trabalho realizado e atitude postural incorreta x   \n\n Repetitividade de movimentos  x  \n Jornada de trabalho excessiva  x  \n Exig\u00eancia crescente de produtividade  x  \n Aus\u00eancia ou insufici\u00eancia de pausas  x  \n Remunera\u00e7\u00e3o por tarefas  x  \n Trabalho por turnos  x  \n Compress\u00e3o de estruturas e traumas  x  \n Vibra\u00e7\u00e3o  x  \n Insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho x   \n Rela\u00e7\u00f5es interpessoais autorit\u00e1rias  x  \n Dissocia\u00e7\u00e3o entre planejamento e execu\u00e7\u00e3o das tarefas x   \n\nFigura 26 Sujeito 12 \u2013 Auxiliar de Carga e Descarga \n\nA Figura 27 apresenta o resultado agrupado dos 12 demonstrativos avaliados neste \n\ntrabalho atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo. \n\n\n\n \n\n   \n\n70\n\n \n\nFigura 27 Resultado agrupado dos demonstrativos avaliados \n\nVerifica-se, pois, a partir das figuras 15 a 26, que existiram tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es no \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal avaliada, as quais ser\u00e3o comentadas a seguir. \n\n4.5.1 Avalia\u00e7\u00f5es Afirmativas Coincidentes \n\nNestes casos, as conclus\u00f5es do algoritmo e da per\u00edcia do INSS foram no sentido da \n\nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a sa\u00fade do trabalhador e o trabalho por ele executado. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o ocorreu em quatro dos doze casos investigados. \n\n4.5.2 Avalia\u00e7\u00f5es Negativas Coincidentes \n\nNestes casos, as conclus\u00f5es do algoritmo e da per\u00edcia do INSS indicaram a n\u00e3o \n\nexist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a sa\u00fade do trabalhador e o trabalho por ele executado. \n\nTal situa\u00e7\u00e3o foi observada em cinco dos doze casos estudados. \n\n\n\n \n\n   \n\n71\n\n4.5.3 Avalia\u00e7\u00f5es Distintas \n\nNos tr\u00eas casos em que a conclus\u00e3o do algoritmo difere da conclus\u00e3o da per\u00edcia do \n\nINSS, esta \u00faltima apontava a inexist\u00eancia da referida rela\u00e7\u00e3o nexo-causal. Em nenhuma \n\noportunidade ocorreu a situa\u00e7\u00e3o inversa, ou seja, do algoritmo n\u00e3o ter encontrado a dita \n\nrela\u00e7\u00e3o nexo-causal e a per\u00edcia do INSS sim. \n\n4.6 AVALIA\u00c7\u00c3O DOS RESULTADOS \n\nSeguiu-se, sempre, uma pretendida l\u00f3gica no racioc\u00ednio empregado na investiga\u00e7\u00e3o \n\nda rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre o sintoma referido e o trabalho executado pelos trabalhadores \n\nafastados naquela empresa: \n\na) nas oportunidades em que a empresa emitiu a Comunica\u00e7\u00e3o de Acidente do \n\nTrabalho (CAT), o m\u00e9todo foi substanciado pelo protocolo do Minist\u00e9rio da \n\nSa\u00fade e pelo que a legisla\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria determinava; \n\nb) nas oportunidades em que a Comunica\u00e7\u00e3o de Acidente do Trabalho (CAT) foi \n\nemitida pelo sindicato dos trabalhadores, nem sempre seguiu-se uma etapa \n\ninvestigativa de visita aos locais de trabalho, como recomenda a Resolu\u00e7\u00e3o \n\n1488/98, do Conselho Federal de Medicina (CFM, 1998); e \n\nc) nas oportunidades em que a Per\u00edcia M\u00e9dica da Previd\u00eancia Social avaliou a \n\nnecessidade de configurar-se uma alegada rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre a \n\nsintomatologia referida e o trabalho realizado pelo trabalhador citado na \n\nComunica\u00e7\u00e3o de Acidente do Trabalho (CAT) alvo da investiga\u00e7\u00e3o, foi utilizado \n\no racioc\u00ednio proposto pela Instru\u00e7\u00e3o Normativa No. 98, da DC-INSS, que \n\nembasou-se no protocolo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nAssim sendo, verifica-se que o seguimento das etapas propostas pelo referido \n\nProtocolo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, (2000) e a diretriz de investiga\u00e7\u00e3o determinada pela \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa No. 98 da DC-INSS, possuem uma racional intimidade na  condu\u00e7\u00e3o das \n\nsuas etapas de avalia\u00e7\u00e3o. Entretanto, diante das poss\u00edveis contradi\u00e7\u00f5es entre o resultado de \n\nracioc\u00ednio de investiga\u00e7\u00e3o do protocolo ora proposto e as conclus\u00f5es da Per\u00edcia do INSS, \n\nmesmo reconhecendo-se que esta possui maior valor legal, deve ser considerado que naquele \n\n\n\n \n\n   \n\n72\n\nInstituto Nacional de Seguro Social, inexistem ergonomistas capazes de efetuar um \n\nlevantamento de tais riscos na atividade examinada.  \n\nPortanto, mesmo assim, a proposta de avalia\u00e7\u00e3o dos Dist\u00farbios Osteomusculares \n\nquanto \u00e0 possibilidade de serem ou n\u00e3o relacionados ao trabalho, atrav\u00e9s dos referidos \n\nprotocolos, encaminha para resultados bastante convincentes. \n\n4.7 VALIDA\u00c7\u00c3O \n\nA valida\u00e7\u00e3o final dos resultados foi realizada pelos pr\u00f3prios trabalhadores cujas \n\nComunica\u00e7\u00f5es de Acidente do Trabalho (CAT) haviam sido emitidas, tanto pela empresa \n\ncomo  pelo sindicato, atrav\u00e9s das seguintes etapas: \n\na) conhecimento das conclus\u00f5es do algoritmo, com a identifica\u00e7\u00e3o do ponto de \n\ncorte ent\u00e3o ultrapassado, atrav\u00e9s de c\u00f3pia da resposta \u00e0 Carta de Infortun\u00edstica, \n\nrecebida do INSS, na \u00e9poca da emiss\u00e3o da CAT, pelo sindicato; \n\nb) encaminhamento pela empresa, para tratamento m\u00e9dico do referido dist\u00farbio, \n\natrav\u00e9s da empresa prestadora de servi\u00e7os assistenciais, mantida por conv\u00eanio; \n\nc) cobertura dos valores da medica\u00e7\u00e3o utilizada pelo trabalhador, enquanto em \n\ntratamento m\u00e9dico decorrente daquele dist\u00farbio; e \n\nd) manuten\u00e7\u00e3o de todos os benef\u00edcios ent\u00e3o existentes, quando do afastamento do \n\ntrabalhador das suas atividades, enquanto em gozo do aux\u00edlio-doen\u00e7a \n\nprevidenci\u00e1rio. \n\nPara que os novos padr\u00f5es pudessem ser cumpridos, foram estabelecidos os \n\nseguintes procedimentos: \n\na) inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es na fase de integra\u00e7\u00e3o de cada novo trabalhador, quando \n\nadmitido na linha de produ\u00e7\u00e3o (plataforma) da empresa; \n\nb) o programa de rod\u00edzio passou a ter um sistema de gest\u00e3o visual, onde os \n\ntrabalhadores passaram a saber quais os gestos que devem priorizar, quando do \n\nesfor\u00e7o a ser realizado no transporte horizontal e/ou vertical de cargas; \n\n\n\n \n\n   \n\n73\n\nc) o programa de gin\u00e1stica laboral passou a contar com facilitadores treinados por \n\nprofissionais especializados, contratados pela empresa; \n\nd) os problemas originados de defeitos ou desgaste dos equipamentos e, que \n\npossam provocar desconforto nos trabalhadores, passaram a ser tratados com \n\nprioridade pela manuten\u00e7\u00e3o da empresa; e \n\ne) ap\u00f3s quatro anos de atividades, desde a demanda inicial da empresa, at\u00e9 a fase de \n\navalia\u00e7\u00e3o final dos dados obtidos, foi realizado um balan\u00e7o geral dos resultados \n\nalcan\u00e7ados e as conclus\u00f5es oriundas desta a\u00e7\u00e3o est\u00e3o apresentadas no pr\u00f3ximo \n\ncap\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n5  CONCLUS\u00d5ES \n\nEste trabalho de conclus\u00e3o tinha como objetivo o uso de uma metodologia para \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre doen\u00e7a e trabalho, a partir de um racioc\u00ednio \n\nconsensado com os recursos j\u00e1 definidos por literatura cient\u00edfica e pelo que determina a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira. Em todas as etapas, propunha-se a utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos que \n\nutilizassem a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no encaminhamento das diferentes fases do \n\ndiagn\u00f3stico da discutida rela\u00e7\u00e3o nexo-causal dos dist\u00farbios referidos (Dist\u00farbios \n\nOsteomusculares Relacionados ao Trabalho ou DORT). \n\n5.1 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A METODOLOGIA \n\nInicialmente foi proposta a utiliza\u00e7\u00e3o de uma diretriz ou protocolo de avalia\u00e7\u00e3o das \n\nqueixas dos trabalhadores com sintomatologia dolorosa nos membros superiores, estudada \n\npela Secretaria de Pol\u00edticas de Sa\u00fade, Departamento de A\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas e Estrat\u00e9gias da \n\n\u00c1rea T\u00e9cnica de Sa\u00fade do Trabalhador, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no ano de 2000 e que serviu \n\nde base para a publica\u00e7\u00e3o de uma Instru\u00e7\u00e3o Normativa, pela Diretoria Colegiada do Instituto \n\nNacional de Seguro Social (DC-INSS), que foi identificada com o n\u00famero 98 (IN 98), \n\npublicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 10 de outubro de 2003. \n\n A participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em todas as etapas da a\u00e7\u00e3o, com oportunidade de \n\nserem externados os seus problemas e de serem propostas solu\u00e7\u00f5es com eles discutidas, foi \n\nfundamental para que os objetivos propostos fossem atingidos com um consenso adequado. \n\nIsto aconteceu, principalmente, quando se fazia a observa\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho \n\nem que os trabalhadores explicaram suas tarefas e as suas principais dificuldades. \n\n\n\n \n\n   \n\n75\n\nOutra vantagem foi a clareza do m\u00e9todo, no que se refere aos passos a serem \n\nseguidos, essencial para manter as pessoas comprometidas com os objetivos propostos. Al\u00e9m, \n\n\u00e9 claro, de ser uma metodologia aplic\u00e1vel \u00e0s necessidades de todos os profissionais da sa\u00fade \n\nque se envolvem na identifica\u00e7\u00e3o dos DORT.  \n\nO m\u00e9todo pode ser considerado uma ferramenta de gerenciamento, pois, a qualquer \n\nmomento, pode-se mostrar para qualquer interessado os avan\u00e7os obtidos na investiga\u00e7\u00e3o \n\nnexo-causal dos DORT. \n\nNo entanto, uma das limita\u00e7\u00f5es do trabalho, \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo em empresas \n\ncom pouco ou nenhum recurso de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade dos seus trabalhadores, nas quais as \n\ndecis\u00f5es s\u00e3o tomadas somente em n\u00edvel de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os m\u00e9dicos e complementares \n\npela rede p\u00fablica, nem sempre t\u00e3o \u00e1geis como deveriam ser. Em tais situa\u00e7\u00f5es, este m\u00e9todo \n\ntem poucas chances de obter sucesso. \n\nOutra das limita\u00e7\u00f5es \u00e9 a dificuldade em estabelecer-se um ponto de corte na forma de \n\nestudo proposta, com a ado\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo de identifica\u00e7\u00e3o deste local. \n\nPara tanto, adotou-se a busca de um ponto de corte, a partir dos seguintes elementos, \n\nobservados em cada caso naquela empresa, ent\u00e3o alvo da condu\u00e7\u00e3o da pesquisa: n\u00famero de \n\nvezes que o mesmo diagn\u00f3stico era mencionado como justificativa de afastamento do trabalho \n\nde todos os trabalhadores da mesma unidade, n\u00famero de vezes que o mesmo diagn\u00f3stico era \n\nmencionado como justificativa de afastamento do trabalho de um mesmo trabalhador, n\u00famero \n\nde dias de afastamento por atestados m\u00e9dicos trazidos pelo mesmo trabalhador, n\u00famero de \n\nvezes em que o mesmo diagn\u00f3stico passava a fazer parte dos dados estat\u00edsticos da empresa e \n\nn\u00famero total de afastamentos do trabalho de outras unidades do Brasil, da mesma empresa, \n\ncomparados com a unidade observada.  \n\nAtrav\u00e9s desta metodologia, ent\u00e3o adotada, verificou-se que, diante da necessidade de \n\nestabelecer-se um crit\u00e9rio lim\u00edtrofe para considerar o caso estudado como sendo identificativo \n\nde uma doen\u00e7a ocupacional, sem outras raz\u00f5es de natureza sist\u00eamica, a linha de corte deveria \n\nusar este ponto como definitivo no algoritmo. \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n76\n\n5.2 AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS OBTIDOS \n\nA an\u00e1lise ergon\u00f4mica realizada na empresa, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia de identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal dos Dist\u00farbios Osteomusculares \n\nRelacionados ao Trabalho, proporcionou a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nessas a\u00e7\u00f5es de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\nCom esta proposta, verificou-se a possibilidade de conhecer a origem dos sintomas \n\ndolorosos nos membros superiores, o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o mais \u00edntima entre a \n\ndoen\u00e7a e o trabalho e, com base nos resultados, capacitar o trabalhador a adotar posturas e \n\ngestos adequados nas atividades que fazia, naquele tipo de transporte horizontal e vertical de \n\ncargas.  \n\nTais considera\u00e7\u00f5es, objeto deste trabalho, permitem concluir que \u2013 do ponto de vista \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de trabalho avaliadas, diante do alegado fator gerador presente \u2013 o m\u00e9todo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o nexo-causal entre o trabalho e sintomatologia foi conduzido conforme \n\nestabelecem a literatura e a legisla\u00e7\u00e3o atual e, assim sendo, os resultados foram convincentes. \n\n5.3 SUGEST\u00d5ES PARA ESTUDOS FUTUROS \n\nNeste trabalho, foi apresentada a aplica\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o que se \n\nembasou em recursos ergon\u00f4micos, utilizando a l\u00f3gica da Medicina Baseada em  Evid\u00eancias. \n\nO estudo foi realizado em uma linha de produ\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria de envasamento e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis derivados do petr\u00f3leo (g\u00e1s liquefeito) e foram medidos \n\napenas os ganhos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o nos casos de restri\u00e7\u00f5es ao trabalho, decorrentes de \n\ndist\u00farbios m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos nos trabalhadores.  \n\nA proposta poder\u00e1 atingir outros objetivos mais abrangentes, se permitir a  \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos ganhos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produtividade, a melhoria da qualidade do servi\u00e7os  \n\nexecutados e a satisfa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores envolvidos, que pode ser medida pela respectiva  \n\ntaxa de absente\u00edsmo e/ou do turnover. \n\nAssim sendo, a continuidade da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo permitir\u00e1 uma melhor an\u00e1lise \n\nem diferentes situa\u00e7\u00f5es e problemas. Al\u00e9m disso, pode tamb\u00e9m ser realizada uma an\u00e1lise \n\n\n\n \n\n   \n\n77\n\ncomparativa dos resultados obtidos diferentes empresas do mesmo ramo ou ainda, entre \n\nempresas de atividades similares. \n\nO ponto de corte no algoritmo, pelas raz\u00f5es mostradas, estaria situado na etapa onde \n\nse buscam, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o dos exames complementares, outros diagn\u00f3sticos de \n\npatologias de natureza sist\u00eamica. \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALVES, G. Contribui\u00e7\u00f5es da ergonomia ao estudo da ler em trabalhadores de um \n\nrestaurante universit\u00e1rio. Florian\u00f3polis: UFSC, 1995. Disserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o, 1995. \n\nAROUCA, S. O dilema preventivista: contribui\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o cr\u00edtica da \n\nmedicina preventiva e social da universidade estadual. S\u00e3o Paulo: Unesp, 1975. p. 144-\n\n167. \n\nATALLAH, A. Medicina Baseada em Evid\u00eancias: o elo entre a boa ci\u00eancia e a boa \n\npr\u00e1tica cl\u00ednica. Atualizado em 17/10/2002. Dispon\u00edvel na Internet: http://www.evidencias. \n\ncom/mbe/mbe1.htm. \u00daltimo acesso em 20/11/2004. \n\nBERTHERAT, T. O corpo tem suas raz\u00f5es. Porto Alegre: Martins Fontes, 1985. \n\nBORG, G. Escalas de Borg, para a dor e o esfor\u00e7o percebido. Barueri: Manole, 2000. \n\nBRASIL. Lei 8.213, de 24 de julho de 1991. Disp\u00f5e sobre os Planos de Benef\u00edcios da \n\nPrevid\u00eancia Social e d\u00e1 outras provid\u00eancias. In: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, 1991. \n\n______. Decreto 3.048, de 6 de maio de 1999. Aprova o regulamento da Previd\u00eancia Social e \n\nd\u00e1 outras provid\u00eancias. In: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 7 de maio de 1999, republicado em 12 de \n\nmaio de 1999. \n\n\n\n \n\n   \n\n79\n\n______. Decreto n\u00ba 2.172, de 05 de mar\u00e7o de 1997. Regulamento dos Benef\u00edcios da \n\nPrevid\u00eancia Social. Dispon\u00edvel na Internet: http://www81.dataprev.gov.br/ \n\nsislex/paginas/23/1997/2172.htm, \u00faltimo acesso em 20/11/2004. \n\nBREILH, J. Epidemiologia, Economia e Sa\u00fade. S\u00e3o Paulo: Unesp, 1991. \n\nBUCK, C. Depois de Lalonde: a cria\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. In: ORGANIZA\u00c7\u00c3O PANAMERICANA \n\nDE SA\u00daDE. Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade: uma antologia. Publica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; 557, Washington, \n\nD.C., 1996; p. 6-14. \n\nCFM. Resolu\u00e7\u00e3o No. 1488 de 11 de fevereiro de 1998. Bras\u00edlia: Conselho Federal de \n\nMedicina, 1998. \n\nCOUTO, H. Como gerenciar a quest\u00e3o das LER/DORT. Belo Horizonte: Ergo, 1998. \n\nFALEIROS, V. O trabalho da pol\u00edtica: sa\u00fade e seguran\u00e7a dos trabalhadores. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 1992. \n\nFISCHER, F.; PARAGUAY, A. I. A Ergonomia como instrumento de pesquisa e melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho. In: T\u00f3picos da Sa\u00fade do Trabalhador. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1989. \n\nGENTILE, M. Projeto de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade da Secretaria de Pol\u00edticas de Sa\u00fade. \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, 1999. Dispon\u00edvel na Internet: http://www.saude.gov.br/programas/ \n\npromocao/promoc.htm. \u00daltimo acesso em 20/11/2004. \n\nGONZAGA, P.; RODRIGUES, D. Per\u00edcia M\u00e9dica na Previd\u00eancia Social. S\u00e3o Paulo: LTr., \n\n2000. \n\nGRANDJEAN, E. Manual de ergonomia: adaptando o trabalho ao homem. 4. ed. Porto \n\nAlegre: Artes M\u00e9dicas, 1998. \n\nGRUNEWALD, V. Considera\u00e7\u00f5es sobre ergonomia e terceira idade. Florian\u00f3polis: UFSC, \n\n1997. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \n\ndo Departamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas, da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia, 1997. \n\n\n\n \n\n   \n\n80\n\nGUIMAR\u00c3ES, L.B. Design Macroergon\u00f4mico de Postos de Trabalho. Porto Alegre: \n\nLOPP/PPGEP/UFRGS, 1999. \n\nINSS. Instru\u00e7\u00e3o Normativa 98/03. Diretoria Colegiada do Instituto Nacional de Seguridade \n\nSocial, 2003. \n\nLAKATOS, E. Sociologia Geral. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1981. \n\nLALONDE, M. Quinto Foro Empresarial das Am\u00e9ricas. Toronto, Ont\u00e1rio, Canad\u00e1, 1999. \n\nLAURELL, A. C. Notas para um marco te\u00f3rico para a investiga\u00e7\u00e3o em sociologia \n\nm\u00e9dica. M\u00e9xico: UAM, 1976. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Medicina Social, Universidade \n\nAut\u00f4noma Metropolitana. \n\nLEAVELL, H.; CLARK, E. G. Medicina Preventiva. S\u00e3o Paulo: McGraw Hill, 1976. \n\nMARTINEZ, A.; MON, M. Archivos de Medicina del Deporte. Revista Brasileira de \n\nMedicina do Esporte. Vols 4 e 5, 1999. \n\nMATOS, C. Condi\u00e7\u00f5es de trabalho e estado nutricional de operadores do setor de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o coletiva: um estudo de caso. Florian\u00f3polis: UFSC, 2000. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \n\nProdu\u00e7\u00e3o/ Ergonomia, Universidade Federal de Santa Catarina, 2000. \n\nMERLO, A. R. C. O trabalho entre prazer, sofrimento e adoecimento: a realidade dos \n\nportadores de les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos. Psicologia e Sociedade, v.15, n.1, Porto Alegre, \n\njan./jun. 2003. \n\nMINIST\u00c9RIO DA PREVID\u00caNCIA SOCIAL. LER - Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos. \n\nNormas t\u00e9cnicas para avalia\u00e7\u00e3o da incapacidade. Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia Social, INSS. \n\n1993. \n\nMINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Doen\u00e7as Relacionadas ao Trabalho: Manual de \n\nProcedimentos para os Servi\u00e7os de Sa\u00fade. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Secretaria de Pol\u00edticas de \n\nSa\u00fade. Organiza\u00e7\u00e3o Panamericana de Sa\u00fade. Bras\u00edlia; 2001. p. 425-482. \n\nMINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Protocolo de Investiga\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico, Tratamento e \n\nPreven\u00e7\u00e3o de Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER) e Dist\u00farbios Osteomusculares \n\n\n\n \n\n   \n\n81\n\nRelacionados ao Trabalho (DORT). Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Secretaria de Pol\u00edticas da Sa\u00fade, \n\nJulho de 2000. \n\nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO. Manual de Aplica\u00e7\u00e3o da Norma Regulamentadora N\u00ba \n\n17. Minist\u00e9rio do Trabalho, Secretaria de Inspe\u00e7\u00e3o do Trabalho, Bras\u00edlia. 2000. \n\nMOURA, R. Fatores psicossociais relacionados aos DORT (Dist\u00farbios Osteomusculares \n\nRelacionados ao Trabalho) e Psicologia e Trabalho. In: Apostila do Simp\u00f3sio LER/DORT \u2013 \n\nPreparando os Caminhos para a Cura. S\u00e3o Paulo, 1999. \n\nRAMAZZINI, B. De Morbis Artificum Diatriba ou As Doen\u00e7as dos Trabalhadores. \n\nPinheiros: Fundacentro, 1999. \n\nREGIS FILHO, G. I. S\u00edndrome de maladapta\u00e7\u00e3o ao trabalho em turnos. Florian\u00f3polis: \n\nUFSC, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina, para  \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia da Produ\u00e7\u00e3o - \u00c1rea  \n\nde Concentra\u00e7\u00e3o: Ergonomia, 1998. \n\nRODRIGUES, M. V. Processos de Melhoria nas Organiza\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: \n\nQualitymark, 1999. \n\nROUQUAYROL, M.Z. Epidemiologia &amp; sa\u00fade. 5 ed. Rio de Janeiro: MEDSI, 1999. 570p. \n\nRUIZ, R. As Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER) no contexto das doen\u00e7as \n\nocupacionais. Artigo n\u00ba 01, 13 de junho/2000. Secretaria Regional Latino-Americana da \n\nUni\u00e3o Internacional dos Trabalhadores da Alimenta\u00e7\u00e3o, Agr\u00edcolas, Hot\u00e9is, Restaurantes, \n\nTabaco e Afins, 2000. \n\nSACKS, J. A base moral de uma sociedade livre. Revista Bem Comum, No. 75, fls 09, 2002. \n\nSANTANA, A. A Abordagem erg\u00f4nomica como proposta para melhoria do trabalho e \n\nprodutividade em servi\u00e7os de alimenta\u00e7\u00e3o Florian\u00f3polis: UFSC, 1996. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nsubmetida \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em \n\nEngenharia de Produ\u00e7\u00e3o. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ergonomia, 1996. \n\n\n\n \n\n   \n\n82\n\nSANTOS, S. B.; BARRETO, S. M. Algumas considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas sobre os estudos \n\nepidemiol\u00f3gicos das les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos (LER). In: Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, \n\nvol. 14, n. 3, p.555-563, 1998. \n\nSETTIMI, M. Les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos (LER) - Dist\u00farbios osteomusculares \n\nrelacionados ao trabalho (DORT). Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Secretaria de Pol\u00edticas de \n\nSa\u00fade, Departamento de Gest\u00e3o de Pol\u00edticas Estrat\u00e9gicas, Coordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do \n\nTrabalhador, 2000. \n\nSTEIN, A. Gloss\u00e1rio do Servi\u00e7o de Sa\u00fade Baseado em Evid\u00eancia. Porto Alegre: Grupo \n\nHospitalar Concei\u00e7\u00e3o \u2013 Ger\u00eancia de Ensino e Pesquisa, 2001a. \n\nSTEIN, A. Manual Operacional de protocolos cl\u00ednicos. Porto Alegre: Grupo Hospitalar \n\nConcei\u00e7\u00e3o \u2013 Ger\u00eancia de Ensino e Pesquisa, 2001b. \n\nSTEIN, A. No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Epidemiologia. Porto Alegre: Grupo Hospitalar Concei\u00e7\u00e3o - \n\nGer\u00eancia de Ensino e Pesquisa, 2002. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nANEXO A \n\nNeste Anexo, est\u00e1 inclu\u00edda a \u00edntegra dos documentos da condi\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria de \n\ncada um dos casos investigados. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\nNo. NOME \n(iniciais) \n\nMOTIVO CAT \nEMPRESA \n\nCAT \nSINDICATO \n\n1 ADT O \u00faltimo exame m\u00e9dico peri\u00f3dico foi \nrealizado em 08.08.2001. Em \n03.12.2003, alegando n\u00e3o estar em \ncondi\u00e7\u00f5es de retornar ao servi\u00e7o, \ninformou estar aos cuidados do INSS \nem processo de \u201creadapta\u00e7\u00e3o\u201d, para \noutra atividade. \n\n \n \n\nN\u00e3o \n\n \n \n\nSim \n\n2 ATK Afastado desde 08.05.2003, com sua \n\u00faltima visita ao Servi\u00e7o M\u00e9dico em \n13.05.2003. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n3 ANR Compareceu ao Servi\u00e7o M\u00e9dico em \n17.11.2003, depois de 17 dias de \nafastamento. Em 12.12.2003, a \nEmpresa recebeu notifica\u00e7\u00e3o do INSS \nde que ele havia emitido uma CAT \natrav\u00e9s do Sindicato. \n\n \n \n\nN\u00e3o \n\n \n \n\nSim \n\n4 EOPF Teve CAT emitida pela Empresa em \n06.06.2003. Outra CAT emitida em \n27.08.2003 (reabertura). Outra \nreabertura em 01.10.2003: fez per\u00edcia \nem 03.02.2004 e teve alta em \n10.02.2004. Outra reabertura \n11.02.2004, em fun\u00e7\u00e3o de \nrecomenda\u00e7\u00e3o do seu m\u00e9dico \nassistente. \n\n \n \n\nSim \n\n \n \n- \n\n5 ELB \u00daltima visita ao Servi\u00e7o M\u00e9dico em \n18.11.2002, com CAT emitida pelo \nSindicato. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n6 EL Em 27.05.2004 recebeu \nencaminhamento ao INSS, por aux\u00edlio \ndoen\u00e7a. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n7 ISS Em 14.04.2003, teve solicitado exame e \nn\u00e3o compareceu mais na Empresa.  \nN\u00e3o houve mais not\u00edcias dele. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n8 MK Em 17.06.2003, foi emitida a CAT pela \nempresa. \n\nSim - \n\n9 MRL Em 17.03.2004 recebeu \nencaminhamento ao INSS, por aux\u00edlio \ndoen\u00e7a. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n10 MC Em 22.08.2003, recebeu alta do INSS e \npediria retorno, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00e3o judicial. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n11 PRS Compareceu em 16.06.2004 ao Servi\u00e7o \nM\u00e9dico dando ci\u00eancia de alta recebida e \nque estaria ingressando novamente \ncom recurso contra o INSS. \n\n \nN\u00e3o \n\n \nSim \n\n12 JMG Acidente do Trabalho, com CAT emitida \nem 14.06.2004. \n\nSim - \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n85\n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n86\n\n\n\n \n\n   \n\n87\n\n\n\n \n\n   \n\n88\n\n\n\n \n\n   \n\n89\n\n\n\n \n\n   \n\n90\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO B \n\n \n\nEste Anexo traz o texto completo do Protocolo de Investiga\u00e7\u00e3o, Diagn\u00f3stico, \n\nTratamento e Preven\u00e7\u00e3o de LER/DORT, elaborado pela Coordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do \n\nTrabalhador do Departamento de Gest\u00e3o de Pol\u00edticas Estrat\u00e9gicas da Secretaria de Pol\u00edticas da \n\nSa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\n \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade \nSecretaria de Pol\u00edticas de Sa\u00fade \n\nDepartamento de Gest\u00e3o de Pol\u00edticas Estrat\u00e9gicas \nCoordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do Trabalhador \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPROTOCOLO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, DIAGN\u00d3STICO, \nTRATAMENTO E PREVEN\u00c7\u00c3O DE LER/DORT  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBRAS\u00cdLIA  -   2000  \n \n  \n\n\n\n \n\n   \n\n92\n\n \n\u00a9 Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2000 \n \n \n\u00c9 permitida a reprodu\u00e7\u00e3o total, desde que citada a fonte. \n \n \nTiragem: 10.000 exemplares \n \n \n \nEdi\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es: \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade \nSecretaria de Pol\u00edticas de Sa\u00fade \nDepartamento de Gest\u00e3o de Pol\u00edticas Estrat\u00e9gicas \nCoordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do Trabalhador \nEsplanada dos Minist\u00e9rios, bloco G, sala 647 \nTel: (0XX)61 315 2610               Fax: (0XX)61 226 6406 \nEmail: cosat@saude.gov.br \nBras\u00edlia/DF - CEP 70058-900      \n \n         \n               \n \n\n \n \n \n \nImpresso no Brasil/ Printed in Brazil \nISBN XXXXX \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Protocolo de Investiga\u00e7\u00e3o, diagnostico, \n\ntratamento e preven\u00e7\u00e3o de LER/DORT - \nProcedimentos \n\nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2000  \n1. Diagnostico               2.Tratamento \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n93\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nElabora\u00e7\u00e3o: Maria Maeno Settimi -  CONASS \n \n \nColaboradores:  \u00c1lvaro Roberto de Crespo Merlo - ABRASCO \n\nAnt\u00f4nio Olyntho P. Starling - INSS/MPAS \nEm\u00edlia Cam\u00e2ra Sant\u2019ana -  CUT \nFrancisco Cortes Fernandes - INSS \nIsabel  Cristina Gomes \u2013 CONSEMS \nJacinta de F\u00e1tima Senna da Silva - MS \nLilian  Vieira Magalh\u00e3es - UNITRABALHO \nLuiz Toshimitsu  Horita - FENABAN \nLys Esther Rocha - MTE \nMaria Maeno Settimi - CONASS \nMaria V\u00edrgina M. Eloy Sousa - MPAS \nRicardo Rodrigues Peixoto - CNC \nRita de C\u00e1ssia P. Fernandes - CESAT/BA \nEduardo Henrique R. Almeida - INSS/ME \nPaulo R. Gomes  - INSS \nP\u00e9rsio  Dutra - CGTB \n\n \n \n \n\nRevis\u00e3o Final: Rita de C\u00e1ssia P. Fernandes \u2013 CESAT/SES - BA  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n \n\n   \n\n94\n\n\n\n \n\n   \n\n95\n\n \n \n       \u00cdNDICE: \n\n \nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nII. ABORDAGEM ESPEC\u00cdFICA DE CADA ENTIDADE OU\n\nGRUPO DE DOEN\u00c7AS: \n        \u2022   Defini\u00e7\u00e3o \n        \u2022   Outras Nomenclaturas \n        \u2022   Epidemiologia \n        \u2022   Fatores de risco \n        \u2022   Diagn\u00f3stico  \n\n \n1.    PRIMEIRA ETAPA \n\n             INVESTIGA\u00c7\u00c3O DE UM CASO \u2013 PROCEDIMENTOS: \n                a -  Hist\u00f3ria da mol\u00e9stia atual \n\nb -  Interrogat\u00f3rio sobre diversos aparelhos \nc -  Comportamentos e h\u00e1bitos relevantes \nd -  Antecedentes pessoais \ne -  Antecedentes familiares \nf  -  Hist\u00f3ria ocupacional \ng -  Exame f\u00edsico \nh -  Exames complementares \ni  -  Investiga\u00e7\u00e3o de ambiente/posto de trabalho   \n \n\n2.    SEGUNDA ETAPA \n2.1  TRATAMENTO: \n        \u2022   Primeiro passo \n        \u2022   Segundo passo \n        \u2022   Terceiro passo \n        \u2022   Quarto  passo \n \n2.2   PREVEN\u00c7\u00c3O  \n\n   \n \n \n  \n\n\n\n \n\n   \n\n96\n\nProtocolo de investiga\u00e7\u00e3o, diagn\u00f3stico, tratamento e preven\u00e7\u00e3o \nde LER/DORT  \n\n \nI- Introdu\u00e7\u00e3o \n \nAs Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos (LER)/ Dist\u00farbios Osteomusculares\n\nRelacionados ao Trabalho (DORT) representam um dos grupos de doen\u00e7as\nocupacionais mais pol\u00eamicos no Brasil e em outros pa\u00edses. \n\nReconhecidas pela Previd\u00eancia Social desde 1987 (MINIST\u00c9RIO DE ESTADO\nDA PREVID\u00caNCIA E ASSIST\u00caNCIA SOCIAL, 1987), t\u00eam sido, nos \u00faltimos anos,\ndentre as doen\u00e7as ocupacionais registradas, as mais prevalentes, segundo\nestat\u00edsticas referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o trabalhadora segurada (INSTITUTO NACIONAL\nDO SEGURO SOCIAL, 1997).  \n\nEsta proposta de protocolo foi elaborada com base no protocolo do Centro de \nRefer\u00eancia em Sa\u00fade do Trabalhador da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo \n(CEREST/SP), com sugest\u00f5es de diversos servi\u00e7os e pessoas, particularmente do PST-\n\nBotucatu, CRST-Campinas, CESAT-Bahia, Coordena\u00e7\u00e3o de S.T.-B.H./M.G. e dos \nmembros do comit\u00ea de LER do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da diversidade de experi\u00eancias na abordagem das LER/DORT entre os \nservi\u00e7os de Sa\u00fade do Trabalhador do SUS, que inclui desde equipes rec\u00e9m-formadas at\u00e9 \n\nservi\u00e7os que j\u00e1 v\u00eam realizando avalia\u00e7\u00f5es e reavalia\u00e7\u00f5es de pr\u00e1ticas e procedimentos, \nidentificando os n\u00f3s cr\u00edticos na abordagem das LER/DORT, este Comit\u00ea definiu pela \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um Protocolo, que sendo acess\u00edvel ao conjunto dos servi\u00e7os, sem \npretender abordar todos os aspectos necess\u00e1rios, representasse um primeiro texto \n\nt\u00e9cnico de uma s\u00e9rie que poder\u00e1 atender \u00e0s diferentes demandas. Portanto, este texto, ao \nmesmo tempo em que pode ensejar uma uniformidade de procedimentos nos servi\u00e7os, \n\nn\u00e3o objetiva, neste primeiro momento, exaurir as quest\u00f5es envolvidas na abordagem das\nLER/DORT.    \n\n \nII. Abordagem espec\u00edfica de cada entidade ou grupo de\n\ndoen\u00e7as \n \n\u2022 Defini\u00e7\u00e3o \n\n \nAs LER/DORT por defini\u00e7\u00e3o abrangem quadros cl\u00ednicos do sistema m\u00fasculo-\n\nesquel\u00e9tico adquiridas pelo trabalhador submetido a determinadas condi\u00e7\u00f5es de\ntrabalho (KUORINKA e FORCIER, 1995). Caracterizam-se pela ocorr\u00eancia de v\u00e1rios\nsintomas concomitantes ou n\u00e3o, tais como dor, parestesia, sensa\u00e7\u00e3o de peso,\nfadiga, de aparecimento insidioso, geralmente nos membros superiores. Entidades\nneuro-ortop\u00e9dicas definidas como tenossinovites, sinovites, compress\u00f5es de nervos\nperif\u00e9ricos podem ser identificadas ou n\u00e3o. \u00c9 comum a ocorr\u00eancia de mais de uma\ndessas entidades neuro-ortop\u00e9dicas e a concomit\u00e2ncia com quadros mais\ninespec\u00edficos como a s\u00edndrome miofascial. Freq\u00fcentemente s\u00e3o causa de\nincapacidade laboral tempor\u00e1ria ou permanente. \n\n\n\n \n\n   \n\n97\n\nS\u00e3o resultado da superutiliza\u00e7\u00e3o das estruturas anat\u00f4micas do sistema\nm\u00fasculo-esquel\u00e9tico e da falta de tempo de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Outras nomenclaturas \nLER/DORT s\u00e3o termos utilizados como sin\u00f4nimos de Les\u00f5es por Traumas\n\nCumulativos, Dist\u00farbios Cervicobraquiais Ocupacionais, S\u00edndrome Ocupacional do\n\"Overuse\". \n\nCada denomina\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o com a hist\u00f3ria do processo de reconhecimento\nda doen\u00e7a como ocupacional nos diferentes pa\u00edses. \n\nA tend\u00eancia  mundial no meio cient\u00edfico atual \u00e9 utilizar cada vez mais a\ndenomina\u00e7\u00e3o Work Related Musculoskeletal Disorders (WRMD), cuja tradu\u00e7\u00e3o no\nBrasil foi Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho (DORT), segundo\nNorma T\u00e9cnica para Avalia\u00e7\u00e3o da Incapacidade Laborativa em Doen\u00e7as\nOcupacionais (INSTITUTO NACIONAL DO SEGURO SOCIAL, 1998). \n\n \n\u2022 Epidemiologia \n\n        Embora haja cita\u00e7\u00f5es de casos desde a Antig\u00fcidade, como por exemplo,\nHip\u00f3crates em sua obra Epidemia (DEMBE, 1996), foi a partir da segunda metade\ndeste s\u00e9culo que esses quadros passaram a adquirir relev\u00e2ncia social, tanto pela\ndimens\u00e3o num\u00e9rica, como pelo papel social dos acometidos ou mesmo pela\ndissemina\u00e7\u00e3o entre os variados ramos de atividades. In\u00fameros pa\u00edses enfrentaram e\nalguns ainda enfrentam epidemias de dif\u00edcil controle (MAEDA e col., 1982;\nNAKASEKO e col., 1982; SETTIMI e col., 1989; BAMMER e MARTIN, 1992;\nMILLENDER, 1992; BERNARD e col., 1994; ASSUN\u00c7\u00c3O, 1995; KUORINKA e\nFORCIER, 1995; SETTIMI e SILVESTRE, 1995; BAWA, 1997; QUILTER, 1998). \n\nW\u00dcNSCH FILHO, em 1997, chama a aten\u00e7\u00e3o para a cronicidade e\nirreversibilidade de grande parte dos casos e ressalta que o National Institute for\nOccupational Safety and Health (NIOSH) classifica as LER/DORT entre os dez mais\nsignificativos problemas de sa\u00fade ocupacional nos Estados Unidos, estimando que\ncorrespondam a cerca de metade das doen\u00e7as ocupacionais notificadas. Em\nalgumas empresas, estimou-se que a preval\u00eancia de LER atinge cerca de 25% da\npopula\u00e7\u00e3o trabalhadora (FEURSTEIN 1993). Estudo de preval\u00eancia realizado\nnaquele pa\u00eds, com 44.233 entrevistas a partir de amostra de base domiciliar,\nencontrou a auto-refer\u00eancia \u00e0 s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo por parte de 2,65 milh\u00f5es\n(1,55% entre 170 milh\u00f5es de adultos). Entre os 127 milh\u00f5es que trabalharam nos\n\u00faltimos 12 meses anteriores \u00e0 pesquisa, 0,53% (0,68 milh\u00f5es) referiram que a\ns\u00edndrome foi caracterizada por profissional de sa\u00fade (TANAKA e col. 1994). Os\nramos de atividades com maiores preval\u00eancias foram: produtos de alimenta\u00e7\u00e3o,\nservi\u00e7os de reparos de autom\u00f3veis, transportes e constru\u00e7\u00e3o civil. As ocupa\u00e7\u00f5es\nque registraram maior n\u00famero de indiv\u00edduos com queixas de LER foram:\ntrabalhadores dos correios, profissionais de sa\u00fade e de montagem de equipamentos\nem geral (TANAKA e col. 1995). Outro estudo nos Estados Unidos estimou em cerca\nde 400.000 a 500.000 as cirurgias de t\u00fanel do carpo realizadas anualmente,\ntraduzindo-se em um custo econ\u00f4mico da ordem de 2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares por ano\n(PALMER e HANRAHAN 1995)\u201d. (W\u00dcNSCH FILHO, 1997, p. 7,8). \n\nDados do United States Bureau of Labour Statistics mostram consistente\naumento no n\u00famero de casos de LER/DORT entre 1981 e 1994 nos E.U.A.. Em\n1981 houve registro de 22.600 casos que representaram 18% das doen\u00e7as\nocupacionais daquele pa\u00eds, ao passo que em 1994 foram 332.000, representando\n65% de todas as doen\u00e7as, portanto, um aumento de 14 vezes.  \n\n\n\n \n\n   \n\n98\n\nNo Brasil, o sistema nacional de informa\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade n\u00e3o \ninclui os acidentes de trabalho em geral e nem LER/DORT, em particular, o que n\u00e3o \npermite se ter dados epidemiol\u00f3gicos que cubram a totalidade dos trabalhadores, \nindependentemente de seu v\u00ednculo empregat\u00edcio. Os dados dispon\u00edveis s\u00e3o aqueles \nda Previd\u00eancia Social, que se referem apenas aos trabalhadores do mercado formal \ne com contrato trabalhista regido pela CLT, o que totaliza menos de 50% da \npopula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (FUNDA\u00c7\u00c3O IBGE, 1991). Cabe ressaltar que \nesses dados s\u00e3o coletados com finalidades pecuni\u00e1rias e n\u00e3o epidemiol\u00f3gicas. \n\nFeitas essas ressalvas, na tabela 1 pode-se constatar que das doen\u00e7as consideradas \nocupacionais pelos crit\u00e9rios da Previd\u00eancia Social, o grupo das \u201ctenossinovites e \n\nsinovites\u201d, da Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as, no qual foram codificadas as \nLER/ DORT, \u00e9 amplamente majorit\u00e1rio.  \n\n  \nQuadro 1: Distribui\u00e7\u00e3o de acidentes de trabalho no Brasil, segundo algumas \n\ndoen\u00e7as mais incidentes em 1997 \n \n\nDoen\u00e7a segundo \nC\u00f3digo Internacional \n\nde Doen\u00e7a \u2013 CID \n\nTotal T\u00edpico Trajeto Doen\u00e7a\n\nSinovite e \ntenossinovite \n\n12.258 2.605 126 9.527 \n\nConvalescen\u00e7a \np\u00f3s-cirurgia \n\n6.149 5.047 926 176 \n\nFerimento de \ndedos da m\u00e3o, sem \n\nmen\u00e7\u00e3o de \ncomplica\u00e7\u00e3o \n\n \n5.754 \n\n \n5.698 \n\n \n45 \n\n \n11 \n\nFratura de \nfalanges da m\u00e3o, \n\nfechada \n\n \n5.252 \n\n \n4.912 \n\n \n333 \n\n \n7 \n\nFerimento de \ndedos da m\u00e3o, \n\ncomplicado \n\n \n3.776 \n\n \n3.733 \n\n \n38 \n\n \n5 \n\nLumbago 3.060 2.727 92 241 \n \nFonte: Comunica\u00e7\u00e3o de Acidentes de Trabalho - CAT, DATAPREV ( Revista \n\nProte\u00e7\u00e3o , 1999) \n  \n\u00c9 importante ressaltar que os acidentes de trabalho mencionados s\u00e3o os mais \n\nprevalentes dentre os registrados no ano de 1997. No caso das doen\u00e7as foram \nregistrados nesse quadro, cerca de um ter\u00e7o do total de doen\u00e7as. \n\n \n\n\n\n \n\n   \n\n99\n\nTabela 1: Distribui\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as ocupacionais no Brasil segundo ano, entre \n1982 a 1997 \n\nAno Freq\u00fc\u00eancia \n1982 2766 \n1983 3016 \n1984 3233 \n1985 4006 \n1986 6014 \n1987 6382 \n1988 5.025 \n1989 4.838 \n1990 5.217 \n1991 6.281 \n1992 8.299 \n1993 15.417 \n1994 15.270 \n1995 20.646 \n1996 34.889 \n1997 29.707 \nTotal 171.006 \n\nFonte: Boletim Estat\u00edstico de Acidentes do Trabalho - BEAT, INSS \n \n\nQuanto \u00e0 idade e sexo, dados do Ambulat\u00f3rio de LER/DOR do Instituto de Ortopedia e \nTraumatologia do Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da Universidade de \nS\u00e3o Paulo, revelam que entre mar\u00e7o de 1993 e dezembro de 1998, de 390 doentes com \n\nLER/DORT, 91,8% eram do sexo feminino e a m\u00e9dia da idade foi de 38,5 anos. No \nNUSAT (N\u00facleo de Refer\u00eancia em Doen\u00e7as Ocupacionais da Previd\u00eancia Social de Belo \nHorizonte), mais de 70% dos casos de LER/DORT atendidos s\u00e3o de mulheres e a maior \n\nincid\u00eancia ocorreu entre trabalhadores entre 30 e 39 anos de idade (CUNHA e col., \n1992). No CEREST/SP (Centro de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do Trabalhador da Secretaria \n\nde Sa\u00fade do Estado de S\u00e3o Paulo, em uma amostra de 620 pacientes atendidos entre \n1990 e 1995, 87,0% eram mulheres, com faixa et\u00e1ria predominante entre 26 a 35 anos \n\n(45,0%) (SETTIMI e col., 1995). \n\n \n\u2022 Fatores de risco \n N\u00e3o h\u00e1 uma causa \u00fanica e determinada para a ocorr\u00eancia de LER/DORT. \n A literatura mostra que v\u00e1rios s\u00e3o os fatores existentes no trabalho que \n\npodem concorrer para a ocorr\u00eancia de LER/DORT. \n S\u00e3o eles: repetitividade de movimentos, manuten\u00e7\u00e3o de posturas \n\ninadequadas por tempo prolongado, esfor\u00e7o f\u00edsico, invariabilidade de tarefas, \npress\u00e3o mec\u00e2nica sobre determinados segmentos do corpo, em particular membros \nsuperiores, trabalho muscular est\u00e1tico, choques e impactos, vibra\u00e7\u00e3o, frio e fatores \norganizacionais. \n\n Para que os fatores acima possam ser considerados de risco para a \nocorr\u00eancia de LER/DORT \u00e9 importante que se observe a sua intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \nfreq\u00fc\u00eancia.  \n Ressaltamos a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho caracterizada pela exig\u00eancia de \nritmo intenso de trabalho, conte\u00fado pobre das tarefas, exist\u00eancia de   \n\n\n\n \n\n   \n\n100\n\npress\u00e3o, autoritarismo das chefias, mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho \nbaseados em produtividade, tudo isto desconsiderando a diversidade pr\u00f3pria de homens \n\ne mulheres. \n \n\u2022 Diagn\u00f3stico \n\n \n Primeira etapa: \n \n\u00c0 semelhan\u00e7a da condu\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica de qualquer doen\u00e7a, a\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a do trabalho deve obedecer uma seq\u00fc\u00eancia que abrange: \n \na) hist\u00f3ria cl\u00ednica detalhada (hist\u00f3ria da mol\u00e9stia atual) \nb) investiga\u00e7\u00e3o dos diversos aparelhos \nc) comportamentos e h\u00e1bitos relevantes \nd) antecedentes pessoais \ne) antecedentes familiares \nf) hist\u00f3ria ocupacional \ng) exame f\u00edsico detalhado \nh) exames complementares, se necess\u00e1rio \n \n\u2022 Destacamos a anamnese ocupacional como elemento fundamental para\n\norientar a investiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica das doen\u00e7as ocupacionais em geral e das\nLER/DORT, em especial.  \n\n\u2022 O ponto de partida, portanto, \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da exposi\u00e7\u00e3o que\npossa ser considerada propiciadora da ocorr\u00eancia de LER/DORT. A busca caminha\nda exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia ou n\u00e3o do dist\u00farbio de sa\u00fade, tendo em vista a\ninespecificidade dos quadros cl\u00ednicos apresentados, quando comparados com\nquadros n\u00e3o ocupacionais.  \n \n\nINVESTIGA\u00c7\u00c3O DE UM CASO: PROCEDIMENTOS \n \n\nDetalharemos a seguir, a partir de um paciente com sintomas do sistema m\u00fasculo-\nesquel\u00e9tico, a investiga\u00e7\u00e3o dos fatores causais. \n\n \na) Hist\u00f3ria da mol\u00e9stia atual \n\u2022 Queixas, sintomas e sinais mais comuns entre os trabalhadores com\n\nLER/DORT: dor, localizada, referida ou generalizada, desconforto, fadiga e\nsensa\u00e7\u00e3o de peso, formigamento, dorm\u00eancia, sensa\u00e7\u00e3o de diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a,\nedema e enrijecimento articular, choque, falta de firmeza nas m\u00e3os, sudorese\nexcessiva, alod\u00ednea (sensa\u00e7\u00e3o de dor como resposta a est\u00edmulos n\u00e3o nocivos em\npele normal). Queixas podem ser encontradas em diferentes graus de severidade.\nDependendo da situa\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia, financeira, de suporte familiar/ social/ da\nempresa, rela\u00e7\u00e3o com a per\u00edcia do \u00f3rg\u00e3o segurador, evolu\u00e7\u00e3o do quadro cl\u00ednico,\nresultados terap\u00eauticos, etc, as repercuss\u00f5es da esfera ps\u00edquica podem ser muito\nimportantes, interferindo na evolu\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. Em geral, ang\u00fastia, medo e\ndepress\u00e3o s\u00e3o quadros comuns.  \n\n\n\n \n\n   \n\n101\n\n\u2022 Caracter\u00edsticas dos sintomas e sinais: tempo de dura\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o,\nintensidade, tipo ou padr\u00e3o, momentos e formas de instala\u00e7\u00e3o, fatores de melhora e\npiora, varia\u00e7\u00f5es no tempo. \n\n\u2022 Evolu\u00e7\u00e3o do quadro cl\u00ednico: altera\u00e7\u00f5es dos sintomas desde o in\u00edcio do\nquadro cl\u00ednico, fatores de melhora e piora, respostas aos diferentes recursos\nterap\u00eauticos \n\n\u2022 Tratamento institu\u00eddo at\u00e9 o momento: t\u00e9cnicas e maneiras que foram\naplicadas, tempo de tratamento, respostas \n\n\u2022 Procedimentos adotados por parte da empresa: houve afastamento? foi\nemitida CAT? tentativa de reabilita\u00e7\u00e3o? houve demiss\u00e3o? \n\n\u2022 \u00c9 importante ressaltar que a mudan\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o deve seguir os procedimentos\nprevidenci\u00e1rios previstos em lei e a reabilita\u00e7\u00e3o deve ser homologada/registrada\njunto ao INSS. \n\n\u2022 Procedimentos adotados pelo INSS: lembrar que esses procedimentos s\u00f3 s\u00e3o\nv\u00e1lidos para os trabalhadores do mercado formal, com registro profissional e v\u00ednculo\nempregat\u00edcio regido pela CLT.  \n\n\u2022 Importante atentar para o fato de que a prerrogativa da per\u00edcia m\u00e9dica do INSS \u00e9 a \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da incapacidade com vistas \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio e n\u00e3o a caracteriza\u00e7\u00e3o de \ndoen\u00e7a ocupacional ou descaracteriza\u00e7\u00e3o deste diagn\u00f3stico formulado por outras autoridades \n\nm\u00e9dicas. Em caso de discord\u00e2ncia de diagn\u00f3stico, cabe discuss\u00e3o t\u00e9cnica entre os \nprofissionais envolvidos. O registro de casos de LER/DORT \u00e9 uma das a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do \n\nsistema de sa\u00fade que independe do registro previdenci\u00e1rio.  \n\n\u2022 Cabe ao m\u00e9dico que assiste o paciente obter informa\u00e7\u00f5es sobre suas condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho, emitindo parecer sobre o quadro deste e a possibilidade ou n\u00e3o de desenvolver as \n\natividades habituais. \u00c9 importante salientar que a avalia\u00e7\u00e3o de incapacidade necessariamente \ndeve considerar as condi\u00e7\u00f5es reais nas quais o trabalhador est\u00e1 inserido. \n\n \nb) Interrogat\u00f3rio sobre diversos aparelhos \n\u2022 Pergunta: outros sintomas ou doen\u00e7as mencionados podem ter influ\u00eancia na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o e/ou agravamento do caso? \n\u2022 Lembremos de algumas ocorr\u00eancias que podem ter rela\u00e7\u00e3o com o problema\n\nem quest\u00e3o: trauma, doen\u00e7as reum\u00e1ticas, ooforectomia, diabetes mellitus, dist\u00farbios\nda tire\u00f3ide e outros dist\u00farbios hormonais, gravidez, menopausa. A presen\u00e7a de\ndoen\u00e7as sist\u00eamicas ou outras n\u00e3o exclui o diagn\u00f3stico de LER/DORT, uma vez que\npode haver a intera\u00e7\u00e3o de quadros. No entanto, \u00e9 fundamental a presen\u00e7a da\nexposi\u00e7\u00e3o no trabalho na caracteriza\u00e7\u00e3o do componente ocupacional. N\u00e3o esquecer\nque um paciente pode ter mais de um problema ao mesmo tempo. \n\n\u2022 Do ponto de vista legal previdenci\u00e1rio, havendo rela\u00e7\u00e3o com o trabalho\nidentificada atrav\u00e9s da an\u00e1lise da hist\u00f3ria ocupacional e caracteriza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o\naos fatores de risco assinalados, a doen\u00e7a \u00e9 considerada ocupacional, mesmo que\nhaja fatores concomitantes n\u00e3o relacionados \u00e0 atividade laboral. \n \n \n \n\nc) Comportamentos e h\u00e1bitos relevantes   \n\n\n\n \n\n   \n\n102\n\n\u2022 H\u00e1bitos que possam agravar sintomas do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico \ndevem ser objeto de investiga\u00e7\u00e3o: uso excessivo de computador em casa, lavagem \nmanual ou ato de passar grande quantidade de roupas, limpeza manual de vidros e \nazulejos, ato de tricotar, etc. \n\n\u2022 N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias em literatura da relev\u00e2ncia das tarefas dom\u00e9sticas como \ndesencadeantes de quadros relacionados \u00e0s LER/DORT. Por outro lado, uma vasta \nliteratura associa a ocorr\u00eancia de doen\u00e7as musculoesquel\u00e9ticas com a exposi\u00e7\u00e3o a \nfatores de risco no trabalho. \n\n \nd) Antecedentes pessoais \n\u2022 Hist\u00f3ria de traumas, fraturas e outros quadros m\u00f3rbidos que possam ter \n\ndesencadeado e/ou agravado processos de dor cr\u00f4nica.  \n \ne) Antecedentes familiares \n\u2022 Exist\u00eancia de  familiares co-sangu\u00edneos com hist\u00f3ria de diabetes e outros \n\ndist\u00farbios hormonais, \u201creumatismos\u201d , deve merecer especial aten\u00e7\u00e3o. \n \nf) Hist\u00f3ria ocupacional \n\u2022 T\u00e3o fundamental quanto fazer uma boa hist\u00f3ria cl\u00ednica \u00e9 perguntar \n\ndetalhadamente como e onde o paciente trabalha, tentando ter um retrato din\u00e2mico \nde sua rotina laboral: dura\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, exist\u00eancia, frequ\u00eancia e \ndura\u00e7\u00e3o de pausas, for\u00e7as exercidas, execu\u00e7\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia de movimentos \nrepetitivos, identifica\u00e7\u00e3o de musculatura e segmentos do corpo mais utilizados, \nexist\u00eancia de sobrecarga est\u00e1tica, formas de press\u00e3o de chefias, exig\u00eancia de \nprodutividade, exist\u00eancia de pr\u00eamio por produ\u00e7\u00e3o, falta de flexibilidade de tempo, \nmudan\u00e7as no ritmo de trabalho ou na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, exist\u00eancia de \nambiente estressante, rela\u00e7\u00f5es com chefias e colegas, insatisfa\u00e7\u00f5es ou falta de \nreconhecimento profissional, sensa\u00e7\u00e3o de perda de qualifica\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n\u2022 Pesquisar exist\u00eancia de equipamentos e instrumentos de trabalho que n\u00e3o \npermitam boa visibilidade e f\u00e1cil acesso. \n\n\u2022 Tentar identificar exist\u00eancia de outros fatores de risco, como temperatura \nambiental, ilumina\u00e7\u00e3o e ru\u00eddo inadequados. \n\n\u2022 N\u00e3o se deve esquecer de empregos anteriores e suas caracter\u00edsticas. \nEntende-se por emprego qualquer atividade laborativa sistem\u00e1tica, \nindependentemente da exist\u00eancia de v\u00ednculo empregat\u00edcio. \n\n \ng) Exame f\u00edsico \n\u2022 Principais quadros cl\u00ednicos, que devem ser pesquisados, dependendo das \n\nqueixas do paciente (ASSUN\u00c7\u00c3O, 1995): \n \n\u2022 s\u00edndrome do desfiladeiro tor\u00e1cico \u2022 tenossinovite dos flexores dos dedos e dos \n\nflexores do carpo \n\u2022 s\u00edndrome do supinador \u2022 tendinite distal do b\u00edceps \n\u2022 s\u00edndrome do pronador redondo \u2022 tenossinovite do braquiorradial \n\u2022 s\u00edndrome do inter\u00f3sseo anterior \u2022 cisto sinovial \n\u2022 s\u00edndrome do t\u00fanel do carpo \u2022 distrofia simp\u00e1tico-reflexa ou s\u00edndrome complexa \n\nde dor regional do tipo I * \n  \n\n\n\n \n\n   \n\n103\n\n\u2022 les\u00e3o do nervo mediano na base da \nm\u00e3o \n\n\u2022 causalgia ou s\u00edndrome complexa de dor regional \ndo tipo II * \n\n\u2022 s\u00edndrome do canal ulnar \u2022 s\u00edndrome miofascial \n\u2022 s\u00edndrome do canal de Guyon \u2022 tendinite do biciptal \n\u2022 s\u00edndrome do inter\u00f3sseo posterior \u2022 bursite \n\u2022 doen\u00e7a de DeQuervain \u2022 contratura de Dupuytren \n\u2022 dedo em gatilho \u2022 s\u00edndrome de Wartenberg ou compress\u00e3o do \n\nnervo radial \n\u2022 epicondilite lateral \u2022 tendinite do supra-espinhoso \n\u2022 epicondilite medial ou epitrocle\u00edte \u2022 tenossinovite dos extensores dos dedos e do \n\ncarpo \n \n \n\n \u00c9 fundamental lembrar que nas LER/DORT podemos encontrar um ou mais \nquadros cl\u00ednicos, juntamente com quadros dolorosos vagos e sem territ\u00f3rio definido. O \n\nexame cl\u00ednico deve dar \u00eanfase aos sistemas musculoesquel\u00e9tico e neurol\u00f3gico \nrelacionados \u00e0s queixas do paciente.  \n\n \nh) Exames complementares  \n\u2022 N\u00e3o se deve solicitar exames complementares indiscriminadamente. Como o \n\npr\u00f3prio nome diz, eles s\u00e3o complementares a uma an\u00e1lise pr\u00e9via do caso e devem \nser pedidos ap\u00f3s a primeira formula\u00e7\u00e3o de suspeita diagn\u00f3stica, compatibilizando \ncada solicita\u00e7\u00e3o com esta formula\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Antes de solicit\u00e1-los, o m\u00e9dico deve fazer as seguintes perguntas a si \nmesmo: a) qual \u00e9 a minha hip\u00f3tese diagn\u00f3stica inicial? b) h\u00e1 elementos da hist\u00f3ria \ndo paciente ou do exame f\u00edsico ou de exames anteriores que justificam a solicita\u00e7\u00e3o \ndos exames? c) qual \u00e9 o objetivo dos exames que estou solicitando? d) os exames \nser\u00e3o realizados por profissional ou servi\u00e7o qualificado? e) os equipamentos a \nserem utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o dos exames est\u00e3o dentro das especifica\u00e7\u00f5es \npreconizadas? \n\n\u2022 Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos exames, o m\u00e9dico deve se perguntar: a) os achados \ndescritos nos exames s\u00e3o compat\u00edveis com os achados da hist\u00f3ria cl\u00ednica e do \nexame f\u00edsico? b) as altera\u00e7\u00f5es encontradas explicam todo  o quadro cl\u00ednico do \npaciente? c) no caso dos exames n\u00e3o terem detectado altera\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 o \nsignificado? o exame normal descarta a minha hip\u00f3tese diagn\u00f3stica inicial? \n\n\u2022 \u00c9 fundamental lembrar que exames complementares, quando corretamente \nindicados e bem feitos, podem auxiliar no diagn\u00f3stico cl\u00ednico, por\u00e9m n\u00e3o no \nestabelecimento do nexo causal entre o quadro cl\u00ednico e o trabalho. Este nexo \npressup\u00f5e avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ocupacional, conforme j\u00e1 referido.  \n\ni) Investiga\u00e7\u00e3o do ambiente/posto de trabalho: \n\nO diagn\u00f3stico de LER/DORT deve, sempre que poss\u00edvel, contar com a investiga\u00e7\u00e3o \ndo ambiente ou posto de trabalho. \u00c0s informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo paciente, devem se \n\nassociar dados obtidos pela equipe do servi\u00e7o de sa\u00fade, inclusive aqueles dados \ndecorrentes de inspe\u00e7\u00e3o no ambiente de trabalho, sobretudo, em casos mais at\u00edpicos \n\nquanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o com a LER/DORT.   \n\n\n\n \n\n   \n\n104\n\nA investiga\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho deve ser realizada por profissional\nou equipe t\u00e9cnica imbu\u00edda do diagn\u00f3stico cl\u00ednico-ocupacional, n\u00e3o sendo\nimpedimento para tal a aus\u00eancia de especialista em ergonomia na equipe. \n\nPara os casos mais t\u00edpicos de rela\u00e7\u00e3o entre LER/DORT e ocupa\u00e7\u00e3o, poder-\nse-\u00e0 ter uma boa id\u00e9ia das condi\u00e7\u00f5es de trabalho atrav\u00e9s de hist\u00f3ria cuidadosa,\nsimula\u00e7\u00e3o de gestos e movimentos por parte do paciente.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es adicionais devem ser obtidas do respons\u00e1vel pelo Programa de\nControle M\u00e9dico de Sa\u00fade Ocupacional (PCMSO). \u00c9 responsabilidade do\nempregador disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\n\u2022 Em avalia\u00e7\u00e3o do local/ posto de trabalho observar-se-\u00e0: meio ambiente,\naspectos t\u00e9cnicos, aspectos organizacionais: mobili\u00e1rio, instrumentos de trabalho,\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, condi\u00e7\u00f5es ambientais, \u201clay-out\u201d do posto de trabalho.  \n\n\u2022 \u00c9 importante averiguar, entre outros aspectos: possibilidades de mudan\u00e7a\npostural pelo trabalhador, variedade e diversidade de fun\u00e7\u00f5es, autonomia e\ndiscernimento do trabalhador, pausas regulares ou possibilidade de pausa entre um\nciclo e outro, possibilidade f\u00e1cil de interromper o trabalho para necessidades\nfisiol\u00f3gicas. Al\u00e9m destes, alguns aspectos j\u00e1 assinalados como fatores de risco\ndevem ser observados: exist\u00eancia de repetitividade, fragmenta\u00e7\u00e3o da tarefa, press\u00e3o\nde tempo, incentivos \u00e0 produtividade, ritmo de trabalho induzido por esteira de\nprodu\u00e7\u00e3o ou equivalente, possibilidade de aumento do ritmo da produ\u00e7\u00e3o e/ou da\nesteira pela supervis\u00e3o, horas-extras ou dobras de turno, exist\u00eancia de sazonalidade\nda produ\u00e7\u00e3o que implique maior concentra\u00e7\u00e3o de atividades como consequente\nsobrecarga em \u00e9pocas do m\u00eas ou do ano; n\u00famero de pessoas insuficiente para\nprodu\u00e7\u00e3o exigida. \n\n\u2022 Quanto aos aspectos mais ligados \u00e0 biomec\u00e2nica, observar: qualidade da\ncadeira; caracter\u00edsticas de mesa de trabalho com computador, de caixa registradora\nou de caixa de banco; uso de ferramentas manuais vibrat\u00f3rias; situa\u00e7\u00f5es de trabalho\nque impliquem manuten\u00e7\u00e3o de bra\u00e7os suspensos, sem apoio; posi\u00e7\u00e3o do tronco\n(ereto? apoiado?); presen\u00e7a de trabalho sentado em balc\u00e3o ou bancadas feitas para\no trabalho em p\u00e9. \n\nRealizada a inspe\u00e7\u00e3o, o conjunto de informa\u00e7\u00f5es obtido deve permitir a\nadequada defini\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 sobrecarga no trabalho, orientando melhor a\ninvestiga\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica.   \n\n \n \nSegunda etapa: \n \n\nNeste momento, todos os dados est\u00e3o na mesa e \u00e9 hora de integr\u00e1-los para fazer a \nhip\u00f3tese diagn\u00f3stica: \n\n\u2022 A idade e o sexo do paciente correspondem aos da popula\u00e7\u00e3o mais atingida\npelas LER/DORT? \n\n\u2022 As queixas cl\u00ednicas, formas de in\u00edcio e evolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com o\nquadro de LER/DORT? \n\n\u2022 O quadro \u00e9 localizado ou generalizado? \n\u2022 E os achados de exame f\u00edsico?  \n\u2022 H\u00e1 alguma entidade ortop\u00e9dica definida? \n\u2022 H\u00e1 comprometimento pluritissular e de v\u00e1rios segmentos?  \n\n\n\n \n\n   \n\n105\n\n\u2022 As caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho sob a qual o paciente trabalha \npodem desencadear o aparecimento ou agravar as LER/DORT e especificamente o \nquadro apresentado pelo paciente?    \n\n\u2022 As informa\u00e7\u00f5es obtidas em investiga\u00e7\u00e3o do ambiente/posto de trabalho \ncorroboram as informa\u00e7\u00f5es do paciente? \n\n\u2022 As queixas do paciente s\u00e3o posteriores ao in\u00edcio do trabalho em condi\u00e7\u00f5es \nergonomicamente inadequadas? \n\n\u2022 H\u00e1 alguma evid\u00eancia de outras patologias interferindo no quadro principal? \n\u2022 H\u00e1 alguma patologia n\u00e3o ocupacional que poderia explicar o quadro todo? \n\u2022 Os exames complementares s\u00e3o de boa qualidade? S\u00e3o confi\u00e1veis? \n\nRatificam a hip\u00f3tese diagn\u00f3stica preliminar? \n\u2022 H\u00e1 outros casos na empresa em que o paciente trabalha? \n\u2022 H\u00e1 casos semelhantes descritos em literatura? \n\u2022 H\u00e1 evid\u00eancias de incapacidade no momento para a fun\u00e7\u00e3o que exerce? E a\n\ncapacidade de enfrentar o problema? a vida?  \n\u2022 H\u00e1 sentimento de impot\u00eancia, revolta, falta de motiva\u00e7\u00e3o? \n\u2022 H\u00e1 nexo entre o quadro cl\u00ednico e o trabalho, mesmo sem incapacidade? \n\u2022 H\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de tratamento sem afastamento do trabalho? \u00c9 imperioso \n\nafastar o paciente do trabalho? \n\u2022 H\u00e1 processo depressivo associado? \n\n \n \n \n \n\nAp\u00f3s essas etapas,  chega-se ao momento da conclus\u00e3o diagn\u00f3stica: \n\n \n\n\u2022 o paciente tem LER/DORT (quadro cl\u00ednico relacionado com o trabalho), \n\napresentando as formas cl\u00ednicas caracter\u00edsticas; \n\nou \n\n\u2022 o paciente tem LER/DORT (quadro cl\u00ednico relacionado com o trabalho) e \n\nconcomitantemente outro quadro que tenha influ\u00eancia sobre seus sintomas m\u00fasculo-\n\nesquel\u00e9ticos;  \n\nou \n\no paciente tem quadro m\u00fasculo-esquel\u00e9tico n\u00e3o relacionado com o trabalho; \n \n \n \n \n \n \n  \n\n\n\n \n\n   \n\n106\n\n \n\nE o encaminhamento necess\u00e1rio para aqueles pacientes que s\u00e3o segurados da \n\nPrevid\u00eancia Social n\u00e3o pode ser esquecido. Assim, havendo incapacidade \n\ntempor\u00e1ria estar\u00e1 determinado o afastamento do trabalho e neste caso: \n\n \n\n- o segurado  dever\u00e1 ser encaminhado ao INSS, ap\u00f3s o 16\u00ba dia de afastamento, \n\ngerado atrav\u00e9s da CAT- comunica\u00e7\u00e3o de acidente de trabalho; (a CAT deve ser \n\nemitida para todos os segurados da Previd\u00eancia, tendo ou n\u00e3o afastamento).  \n\n- a CAT dever\u00e1 ser emitida pela empresa, mediante solicita\u00e7\u00e3o ou relat\u00f3rio do \n\nm\u00e9dico que atendeu ao trabalhador, at\u00e9 24 horas ap\u00f3s o diagn\u00f3stico. Quando a \n\nempresa se recusar a faz\u00ea-lo, a lei estabelece que a CAT poder\u00e1 ser emitida por \n\nqualquer autoridade p\u00fablica, pelo Sindicato que representa o trabalhador, pelo \n\nm\u00e9dico que o atendeu e, em \u00faltimo caso, por ele pr\u00f3prio. O Laudo de Exame M\u00e9dico \n\n(LEM) ser\u00e1 preenchido pelo m\u00e9dico no verso da CAT.  \n\n- o segurado permanecer\u00e1 em aux\u00edlio-doen\u00e7a acident\u00e1rio at\u00e9 que o INSS conceda \n\nalta; \n\n- em caso de alta sem restri\u00e7\u00e3o, o retorno dever\u00e1 ser habitual, com \n\nacompanhamento do Servi\u00e7o de Sa\u00fade; \n\n- em caso de alta com restri\u00e7\u00f5es, indicada a reabilita\u00e7\u00e3o, o Centro de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nProfissional promover\u00e1 o treinamento na nova fun\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com as limita\u00e7\u00f5es \n\nfuncionais do(a) paciente.  \n\n- o aux\u00edlio-acidente deve ser assegurado a todo trabalhador que sofreu redu\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade funcional, em fun\u00e7\u00e3o de seq\u00fcela definitiva, independente da reabilita\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\n- a partir da alta, o trabalhador que esteve afastado por mais de 15 dias (em \n\naux\u00edlio-acident\u00e1rio), far\u00e1 jus \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do seu contrato de trabalho pelo prazo \n\nm\u00ednimo de 12 meses. \n\n \n \n \n \n \n \n \n       2.1 Tratamento  \n\n\n\n \n\n   \n\n107\n\nPrimeiro passo: \n \n\nEquipe multidisciplinar:  \nA constitui\u00e7\u00e3o de uma equipe de tratamento, com a participa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos,\n\nenfermeiros, fisioterapeutas, terapeutas ocupacionais, psic\u00f3logos, acupunturistas,\nassistentes sociais, \u00e9 um ponto de partida. Todos os membros da equipe devem ter\numa capacita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre LER/DORT. \n\nA articula\u00e7\u00e3o com a rede de servi\u00e7os, identificando experi\u00eancias de\ngrupos que possam desenvolver um trabalho interinstitucional pode ser uma\nalternativa naquelas localidades onde n\u00e3o se viabiliza uma equipe completa no\nservi\u00e7o de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do trabalhador. Parcerias com universidades, rede\nambulatorial pr\u00f3pria ou conveniada, centros de reabilita\u00e7\u00e3o, estabelecendo a\nrefer\u00eancia e contra-refer\u00eancia pode ser fundamental para viabilizar uma\nabordagem terap\u00eautica. \n\n \n \nSegundo passo: \n \nQuem \u00e9 e como est\u00e1 o paciente a ser tratado? \n\u2022 Quais podem ser seus sintomas? \n\nSensa\u00e7\u00e3o de peso e fadiga, dor, alod\u00ednea (sensa\u00e7\u00e3o de dor como resposta a est\u00edmulos que \nem princ\u00edpio n\u00e3o deveriam ger\u00e1-la), sensa\u00e7\u00e3o de edema, sensa\u00e7\u00e3o de enrijecimento \nmuscular, choque, dorm\u00eancia, formigamento, caimbras, falta de firmeza nas m\u00e3os, \nsensa\u00e7\u00e3o de fraqueza muscular, sensa\u00e7\u00e3o de frio ou calor, limita\u00e7\u00e3o de movimentos, \n\ndificuldade para dormir, acometimento psicol\u00f3gico: frustra\u00e7\u00e3o, medo do futuro, \nansiedade, irrita\u00e7\u00e3o, raiva de seu estado de incapacidade, sentimento de culpa por estar \n\ndoente. \n \n\u2022 Quais podem ser suas incapacidades e limita\u00e7\u00f5es? \nDiminui\u00e7\u00e3o da agilidade dos dedos, dificuldade para pegar ou segurar\n\npequenos objetos, em permanecer sentado por muito tempo, para manter os MMSS\nelevados ou suspensos, para estender roupas, para escrever, para segurar o\ntelefone, para carregar pequenos pesos, falta de firmeza para segurar objetos,\nlimita\u00e7\u00f5es para atividades de higiene pessoal, dificuldade para cuidar de crian\u00e7as,\ndificuldades para atividades dom\u00e9sticas em geral. \n\n \n\u2022 Quais podem ser as situa\u00e7\u00f5es enfrentadas?  \n\nResist\u00eancia em aceitar que est\u00e1 com LER/DORT e medo de ter o problema; situa\u00e7\u00e3o de \nmarginaliza\u00e7\u00e3o por parte da empresa, colegas e amigos; dificuldade de ter Comunica\u00e7\u00e3o de \nAcidente de Trabalho emitida; dificuldade de conseguir mudan\u00e7as de fun\u00e7\u00e3o/atividade, \nmesmo quando indicado pelo m\u00e9dico; dificuldade de reconhecimento do nexo causal pela \nPrevid\u00eancia Social; afastamento do trabalho por tempo prolongado; dificuldade de encontrar \ntratamento adequado; dificuldades financeiras; mudan\u00e7a de papel social no trabalho, mudan\u00e7a \nde papel na fam\u00edlia e c\u00edrculo social, com perda de sua identidade, constru\u00edda ao longo da vida; \n\u201cs\u00edndrome\u201d do afastamento, com acomoda\u00e7\u00e3o a um novo tipo de vida; poucas possibilidades \nde reabilita\u00e7\u00e3o profissional; retorno ao posto doente; enfrentamento da inexist\u00eancia de    \n\n\n\n \n\n   \n\n108\n\numa pol\u00edtica de mudan\u00e7as na empresa; medo e possibilidades  de demiss\u00e3o; dificuldade \nde reinser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. \n\n  \nTerceiro passo: \n \n\nAfinal, o que \u00e9 dor? Como explicar a resist\u00eancia a v\u00e1rios tratamentos? \n\u00c9 fundamental entender a fisiopatologia da dor nos pacientes com LER/DORT.\n\nIsto ajudar\u00e1 a equipe de tratamento a entender: \n\u2022  por que est\u00edmulos a princ\u00edpio inofensivos provocam a dor no paciente com\n\nLER/DORT? \n\u2022 por que, apesar do afastamento do trabalho, o paciente mant\u00e9m crises de\n\ndor?  \n\u2022 por que t\u00e9cnicas convencionais de tratamento de processos inflamat\u00f3rios\n\nd\u00e3o poucos resultados? \n \n \nQuarto passo: \n \n\u2022 Estabelecer os objetivos gerais e espec\u00edficos do tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o\n\npara cada caso, entendendo que esses dois processos devem se dar\nconcomitantemente.  \n\n\u2022 Essas metas devem ser de conhecimento do paciente, pois do contr\u00e1rio,\npequenas conquistas n\u00e3o ser\u00e3o valorizadas, na expectativa de curas radicais e\nimediatas. Cada passo conquistado deve ser ressaltado e devidamente valorizado. \n\n\u2022 N\u00e3o h\u00e1 dicotomia e nem divis\u00e3o precisa entre o tratamento e a reabilita\u00e7\u00e3o,\ne nem entre a parte f\u00edsica e a parte psicol\u00f3gica, j\u00e1 que uma repercute na outra. \n\n\u2022 Apesar de cada profissional da equipe desenvolver atividades terap\u00eauticas\nespec\u00edficas, deve haver uma unidade nos objetivos gerais e no conceito de\ntratamento e reabilita\u00e7\u00e3o. Deve haver uma din\u00e2mica interdisciplinar, com trocas\nconstantes de opini\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o de cada paciente. \n\n\u2022 Todos t\u00eam responsabilidades espec\u00edficas e gerais. Entre as gerais, est\u00e1 a de\nouvir o paciente, que n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do psic\u00f3logo, mas de todos os\nmembros da equipe. Todos s\u00e3o importantes no tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Objetivos do tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o: \na) Orientar, com base no exposto que a abordagem multidisciplinar visa\n\norientar, instrumentalizar, informar o paciente de sua condi\u00e7\u00e3o e contexto para que\nele aprenda a administrar sua vida, limites, conflitos. \n\nb) Dar informa\u00e7\u00f5es sobre as LER/DORT, para que o paciente possa ter um\npapel ativo no processo de sua recupera\u00e7\u00e3o. Se ele se colocar passivamente, \u00e0\nespera de procedimentos milagrosos, n\u00e3o haver\u00e1 \u00eaxito. \u00c9 preciso uma comunh\u00e3o de\ninteresses positivos por parte da equipe e do paciente. \n\nc) Diminuir a procura por assist\u00eancia \u201cdesqualificada\u201d. Como se trata de um\npaciente com problema cr\u00f4nico, na maioria das vezes, ele mesmo poder\u00e1 controlar\nsua crise, seja com manobras simples, ou com medica\u00e7\u00e3o adequada. \n\nd) Propiciar emancipa\u00e7\u00e3o e autonomia do paciente em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento,\nescolhendo junto com ele t\u00e9cnicas e formas de controlar ou eliminar a dor e outros\nsintomas, seja nas crises ou no dia-a-dia.  \n\n\n\n \n\n   \n\n109\n\na) Construir conhecimento sobre a doen\u00e7a a partir da experi\u00eancia do paciente e\ndos achados de literatura a respeito. \n\nb) Discutir as repercuss\u00f5es das LER/DORT no cotidiano do paciente e construir\nformas de enfrentamento para lidar com a realidade e as limita\u00e7\u00f5es que a doen\u00e7a\nimp\u00f5e. \n\nc) Construir junto com o paciente um rol de atividades da vida di\u00e1ria que devem\nser evitadas e realizadas de maneira diferente, para que n\u00e3o agravem o quadro\ncl\u00ednico. \n\nd) Possibilitar a resignifica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, ou seja, possibilitar uma reflex\u00e3o\nsobre seus determinantes, estabelecendo o nexo com o trabalho e desmistificando\nid\u00e9ias err\u00f4neas, tais como: as LER/DORT s\u00e3o decorrentes de tra\u00e7os psicol\u00f3gicas e\nocorreram por causa de determinadas caracter\u00edsticas pessoais que promoveram o\nadoecimento e n\u00e3o porque as condi\u00e7\u00f5es laborais ofereciam riscos. Este ponto \u00e9\nimportante para que o paciente n\u00e3o se culpabilize por ter adoecido e para que\nconsiga ter um papel ativo no processo de reabilita\u00e7\u00e3o. Esclarecer o papel das\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho no processo de adoecimento \u00e9 fundamental para constru\u00e7\u00e3o\nda viabilidade das mudan\u00e7as nos locais de trabalho.  \n\ne) Propiciar a manifesta\u00e7\u00e3o e a apropria\u00e7\u00e3o pelo paciente, dos sentimentos e\nemo\u00e7\u00f5es relacionados com as LER/DORT, esmiu\u00e7ando-os, por\u00e9m construindo\nrea\u00e7\u00f5es que o auxiliem a superar a problem\u00e1tica afetiva. \n\nf) Possibilitar ao paciente diminuir a ansiedade, ang\u00fastia e depress\u00e3o no seu\ncotidiano. \n\ng) Aumentar gradativamente a capacidade laboral. \nh) Aumentar gradativamente a capacidade para atividades rotineiras. \ni) Instrumentalizar o paciente para a volta ao trabalho: ajud\u00e1-lo a vencer o\n\nmedo e a inseguran\u00e7a. \nj) Diminuir ou retirar a medica\u00e7\u00e3o de base. \nk) Propiciar o auto-conhecimento e estabelecimento de seus limites. \nl) Possibilitar ao paciente conviver com a dor cr\u00f4nica, com as menores\n\nrestri\u00e7\u00f5es poss\u00edveis. \nPara tentar alcan\u00e7ar esses objetivos, podem ser desenvolvidas atividades de\n\ndiversas naturezas. Alguns servi\u00e7os da rede p\u00fablica de sa\u00fade desenvolvem\nprogramas de tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o, com atividades e t\u00e9cnicas variadas, por\u00e9m\nsempre com o objetivo de recuperar a pessoa como um todo, reconstruindo modos\nde trabalhar e viver. Nem sempre, as atividades em si t\u00eam um objetivo espec\u00edfico,\nmas o objetivo geral de propiciar mudan\u00e7as de postura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aten\u00e7\u00e3o ao\ncorpo e seus limites, assim como o incentivo ao auto-cuidado (SETTIMI e col.,\n1998). \n\nExemplos de atividades desenvolvidas: \n\u2022 N\u00facleo Informativo: sess\u00f5es em grupo, acopladas ao trabalho corporal, de\n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre anatomia e fisiologia do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico,\nfisiopatologia das LER/DORT, atividades de vida di\u00e1ria, no\u00e7\u00f5es de limite, quest\u00f5es\ntrabalhistas e previdenci\u00e1rias, visando instrumentalizar o paciente no enfrentamento\nde seu cotidiano e diminuir suas ang\u00fastias e d\u00favidas. \n\n\u2022 Sess\u00f5es informativo-terap\u00eauticas: sess\u00f5es em grupo com abordagem dos\naspectos psicossociais, com o objetivo de instrumentalizar o paciente a superar\ndificuldades rotineiras. \n\n\u2022 Sess\u00f5es psicoterap\u00eauticas: oficinas terap\u00eautico-pedag\u00f3gicas em grupos.  \n\n\n\n \n\n   \n\n110\n\n\u2022 Trabalho Corporal: t\u00e9cnicas variadas de relaxamento, alongamento, auto-\nmassagem e fortalecimento muscular/ corre\u00e7\u00e3o de postura. \n\n\u2022 Ambulat\u00f3rio de Fisioterapia (eletrotermoterapia, massoterapia,\ncinesioterapia) \n\n\u2022 Ambulat\u00f3rio de acupuntura \n\u2022 Tratamento medicamentoso \n\u2022 Bloqueios anest\u00e9sicos, para casos espec\u00edficos \n\u2022 Est\u00edmulo a atividades l\u00fadico-sociais \n\u2022 Condicionamento f\u00edsico \n\u2022 Terapia ocupacional \n\u2022 Homeopatia \nAtividades como as acima citadas e outras, devem ser combinadas entre si.\n\nDevem ser indicadas dependendo de cada caso e sempre se respeitando os limites\nde cada pessoa. \n\n \n \n\n  2.2 Preven\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u2022 O modelo da Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador pressup\u00f5e articula\u00e7\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es \nde assist\u00eancia, preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o. Assim, uma vez cumpridos os passos para assist\u00eancia \n\nao paciente, o servi\u00e7o deve estruturar as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em um sistema de \ninforma\u00e7\u00f5es que viabilize as demais a\u00e7\u00f5es de Vigil\u00e2ncia \u00e0 Sa\u00fade do Trabalhador. \n\nRecomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Agravos de Notifica\u00e7\u00e3o (SINAN). \n\n\u2022 Ultrapassar os limites do diagn\u00f3stico individual, em dire\u00e7\u00e3o a uma a\u00e7\u00e3o coletiva, deve \nser o princ\u00edpio orientador na abordagem das LER/DORT. Dentro dos limites poss\u00edveis para \n\ncada servi\u00e7o, a organiza\u00e7\u00e3o dos dados, especialmente o registro da proced\u00eancia dos \ntrabalhadores atendidos, pode determinar uma interven\u00e7\u00e3o em empresas e locais de trabalho, \n\npossibilitando uma a\u00e7\u00e3o mais eficaz de impacto coletivo na preven\u00e7\u00e3o das LER/DORT. Ser\u00e3o \neleitos, prioritariamente, neste caso, para as a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o, empresas ou locais de \n\ntrabalho nos quais identificou-se uma maior frequ\u00eancia de casos de LER/DORT.  \n\n\u2022 Nas opera\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia de ambientes de trabalho, aspectos relativos ao tempo de \nexposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores \u00e0s cargas f\u00edsicas, cognitivas e ps\u00edquicas; ao processo de trabalho \ne organiza\u00e7\u00e3o; ao mobili\u00e1rio, m\u00e1quinas, equipamentos e ferramentas devem ser abordados.   \n\u2022 desenvolvimento de metodologia de investiga\u00e7\u00e3o de ambientes de trabalho\n\ndeve estar previsto em todas as a\u00e7\u00f5es, mesmo naquelas inspe\u00e7\u00f5es que visam o\nsuporte ao diagn\u00f3stico individual (conforme descrito no item Diagn\u00f3stico). A\ncapacita\u00e7\u00e3o das equipes para as interven\u00e7\u00f5es de alcance coletivo \u00e9 processual e\ndentro das possibilidades de cada servi\u00e7o.  \n\n\u2022 Devem ser desenvolvidas tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o,\nenvolvendo trabalhadores e suas representa\u00e7\u00f5es, profissionais de sa\u00fade e \u00e1reas\nafins, empregadores, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas parceiras e sociedade civil organizada.    \n\n\n\n \n\n   \n\n111\n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n \n\n \nAssun\u00e7\u00e3o AA. Sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico: les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos (LER).\nIn: Mendes R., organizador. Patologia do Trabalho. Rio de Janeiro: Editora\nAtheneu; 1995. p. 173-212. \n \nBammer G, Martin B. Repetition strain injury in Australia: medical knowledge, social\nmovement, and de facto partisanship. Social Problems 1992; 8/3: 219-237. \n \nBawa J. Les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos (LER) ou dist\u00farbios osteomusculares\nrelacionados ao trabalho (DORT). In: Bawa J. Computador e Sa\u00fade. Trad. de E\nFarias. S\u00e3o Paulo: Summus; 1997. \n \nBernard B, Sauter SL, Fine LJ, Petersen MR, Hales TR. Psychosocial and work\norganisation risk factors for cumulative trauma disorders in the hands and wrists of\nnewspaper employees. Scan J Work Environ Health 1992; 18/2: 119-120. \n \nCunha CEG, Queiroz PS, Hatem TP, Guimar\u00e3es VYM, Hatem EJB. LER. Les\u00f5es por\nEsfor\u00e7os Repetitivos: revis\u00e3o. Rev. Bras. Sa\u00fade Ocup 1992; 76:47-59. \n \nDembe AE. Occupational and disease. How social factors affect the conception\nof work-related disorders. New Haven and London: Yale University Press; 1996. \n \n\nDINIZ, Carlos Alberto. Norma Regulamentadora 17. Manual de utiliza\u00e7\u00e3o. \nBras\u00edlia:MTb,SSST,1994. 163 p. \n\n \nFeuerstein M e col. Multidisciplinary rehabilitation of chronic work-related upper\nextremity disorders. J Occup Med 1993; 35: 396-403. \n \nFunda\u00e7\u00e3o IBGE. Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil: 1987/ 1988. Rio de Janeiro; 1992. \n \nInstituto Nacional do Seguro Social. Boletim Estat\u00edstico de Acidentes do\nTrabalho: 1997. Bras\u00edlia. \n \nInstituto Nacional do Seguro Social. Ordem de Servi\u00e7o n\u00famero 606, de 5.8.1998;\naprova Norma T\u00e9cnica sobre Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao\nTrabalho- DORT. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia. \n \nInstituto de Ortopedia do Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo (IOT-HCFMUSP), Centro de Refer\u00eancia em Sa\u00fade do \nTrabalhador da Secretaria de Estado da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo (CEREST/SP-SES) e \nSecretaria Municipal de Sa\u00fade de Campinas (SMS Campinas). Projeto: Les\u00f5es por \nEsfor\u00e7os Repetitivos/ Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao Trabalho:  \n\n\n\n \n\n   \n\n112\n\nDifus\u00e3o de Conhecimento e Capacita\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos do SUS. S\u00e3o\nPaulo; 1998. \nKuorinka I, Forcier L., editors. Work-related musculoskeletal disorders (WMSDs):\na reference book for prevention. Great Britain: Taylor &amp; Francis; 1995. \n \nLIMA, F.P.A. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise ergon\u00f4mica do trabalho (Notas de aula). B.H.,\n1995. \n\n \nMaeda K, Horiguchi S, Hosokawa M. History of the studies on occupational\ncervicobrachial disorder in Japan and remaining problems. J. Human Ergol. 1982;\n11: 17-29. \n \nMillender LH. Occupational disorders of the upper extremity: orthopaedic,\npsychosocial, and legal implications. In: Millender LH, Louis DS, Simmons BP.,\neditors. Occupational disorders of the upper extremity. New York: Churchill\nLivingstone; 1992. p. 1-14. \n \nMinist\u00e9rio de Estado da Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Social. Portaria n\u00famero 4062, de\n6.8.87; disp\u00f5e sobre a tenossinovite como doen\u00e7a ocupacional. Di\u00e1rio Oficial da\nUni\u00e3o, Bras\u00edlia. \n \nNakaseko M, Tokunaga R, Hosokawa M. History of occupational cervicobrachial\ndisorder in Japan. J. Human Ergol. 1982; 11: 7-16. \n \nPalmer DH, Hanrahan LP. Social and economic costs of carpal tunnel surgery. Instr\nCourse Lect. 1995; 44: 167-72. \n \n\nProte\u00e7\u00e3o. Anu\u00e1rio Brasileiro de Prote\u00e7\u00e3o: edi\u00e7\u00e3o 99. Rio Grande do Sul, 1999. \n \nQuilter D. The repetitive strain injury recovery book. New York: Walker and\nCompany; 1998. \n \nSettimi MM, Toledo LF, Paparelli R, Santana Filho WR, Silva JAP, Costa RO, Freire\nRT, Garbin AC, Neves IR, Ara\u00fajo W, Patta CA, Rodrigues VE, Muller E, Lima PSL.\nLes\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos/ Dist\u00farbios Osteomusculares Relacionados ao\nTrabalho: Abordagem interdisciplinar. Revista REDE especial 1998. p. 149-53. \n \nSettimi MM, Silvestre MP. Les\u00f5es por esfor\u00e7os repetitivos (LER): um problema da\nsociedade brasileira. In: Codo W, Almeida MCCG, organizadores. L.E.R. Les\u00f5es\npor esfor\u00e7os repetitivos. Petr\u00f3polis: Editora Vozes; 1995. p. 321-355. \n \nSettimi MM, Martarello NA, Costa RO, Silva JAP. Estudo de caso de trinta\ntrabalhadores submetidos a esfor\u00e7os repetitivos. In: Costa DF, Carmo JC, Settimi\nMM, Santos UP. Programa de sa\u00fade dos trabalhadores. A experi\u00eancia da zona\nnorte: uma alternativa em Sa\u00fade P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec; 1989. p.\n215-241. \n  \n\n\n\n \n\n   \n\n113\n\nTanaka S, Wild DK, Seligman PJ, Halperin WE, Beherens VJ, Putz-Anderson V.\nPrevalence and work-relatedness of self-reported carpal tunnel syndrome among\nU.S. workers: analysis ofthe Occupacional Health Supplement Data of 1988 National\nHealth Interview Survey. Am J Ind Med. 1995; 27: 451-70. \n \n\nW\u00fcnsch Filho V. Perfil Epidemiol\u00f3gico das Les\u00f5es por Esfor\u00e7os Repetitivos/\nAfec\u00e7\u00f5es M\u00fasculo-Esquel\u00e9ticas no Brasil. Protocolo de pesquisa. S\u00e3o Paulo;\n1997. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n   \n\n114\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                     \n\nGOVERNO\nFEDERAL"}]}}}