{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14919"}, {"@name": "filename", "#text": "21306_237668.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nJ\u00d3 KLANOVICZ\n\nNATUREZA CORRIGIDA:\nUMA HIST\u00d3RIA AMBIENTAL DOS POMARES DE MACIEIRA NO SUL DO BRASIL \n\n(1960-1990)\n\nFlorian\u00f3polis/SC\nFEV. 2007\n\n\n\n2\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nDEPARTAMENTO DE HIST\u00d3RIA\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA\n\nNATUREZA CORRIGIDA:\nUMA HIST\u00d3RIA AMBIENTAL DOS POMARES DE MACIEIRA NO SUL DO BRASIL\n\n(1960-1990)\n\nAcad\u00eamico: J\u00d3 KLANOVICZ\nOrientadora: Profa. Dra. Eunice Sueli Nodari\n\nTese  apresentada  ao  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em \nHist\u00f3ria  da  Universidade  Federal  de  Santa  Catarina \ncomo  requisito  parcial  para  a  obten\u00e7\u00e3o  do  t\u00edtulo  de \nDoutor em Hist\u00f3ria.\n\nFlorian\u00f3polis/SC\nfev. 2007\n\n\n\n3\n\nDedico esta tese a Luka Rosar Fornazari Klanovicz, filho maravilhoso.\n\n\n\n4\n\nSIGLAS\n\nAbcar \u2014 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cr\u00e9dito Agr\u00edcola\nABPM \u2014 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Ma\u00e7\u00e3\nAcar \u2014 Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural\nAcaresc \u2014 Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito Rural e Assist\u00eancia T\u00e9cnica de Santa \n\nCatarina\nAIA \u2014 American International Association for Economic and \n\nSocial Development\nAscar \u2014 Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito Rural do Rio Grande do Sul\nCooperserra \u2014 Cooperativa Regional Serrana\nEmpasc \u2014 Empresa Catarinense de Pesquisa Agropecu\u00e1ria S/A\nEpagri \u2014 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \n\nSanta Catarina S/A\nESG \u2014 Escola Superior de Guerra\nETA \u2014 Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico de Agricultura\nFOM \u2014 Floresta Ombr\u00f3fila Mista\nIBDF \u2014 Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\nIBGE \u2014 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\nIbraf \u2014 Instituto Brasileiro de Frutas\nInda \u2014 Instituto Nacional de Desenvolvimento Agr\u00e1rio\nJica \u2014 Japan International Cooperation Agency\nPEDF \u2014 Programa Executivo Frut\u00edcola para Santa Catarina\nPlameg \u2014 Plano de Metas do Governo de Santa Catarina\nPOE \u2014 Plano de Obras e Equipamentos\nProfit \u2014 Programa de Fruticultura de Clima Temperado\nSafra S/A \u2014 Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo S/A\nSanjo \u2014 Cooperativa Agr\u00edcola S\u00e3o Joaquim Ltda.\nSudesul \u2014 Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento do Sul\n\n\n\n5\n\n                                               \n\nRELA\u00c7\u00c3O DE FIGURAS\n\nFigura 1 Vila \u201cRio Verde\u201d, no conjunto de pomares \u201cF-26\u201d, da Renar Ma\u00e7\u00e3s\nS/A, em Fraiburgo/SC\nFigura 2 Pomares da Pomifrai Fruticultura S/A nas imedia\u00e7\u00f5es do Bairro das\nNa\u00e7\u00f5es, em Fraiburgo/SC. Ago. 2004\nFigura 3 Sat\u00e9lite 4, na fazenda Saga I, da Portobello Ma\u00e7\u00e3s S/A. Fraiburgo/SC,\nout. 1995\nFigura 4 Pomar experimental da SAFRA S/A, Fraiburgo/SC, 1963\nFigura 5 Croqui do pomar de Ant\u00f4nio L\u00facio Correia, na regi\u00e3o de Cruzeiro,\ninterior de S\u00e3o Joaquim/SC\nFigura 6 Pomar na regi\u00e3o do \u201cCampo da Avia\u00e7\u00e3o\u201d, S\u00e3o Joaquim, 1978\nFigura 7 Altera\u00e7\u00f5es do formato da planta da macieira em condu\u00e7\u00e3o natural, sem\na interven\u00e7\u00e3o humana\nFigura 8 Formato desej\u00e1vel de uma macieira, de acordo com Kenshi Ushirozawa.\nFigura 9 A planta conduzida de maneira correta, segundo Kenshi Ushirozawa\nFigura 10 T\u00e9cnicas para perfeita condu\u00e7\u00e3o da macieira\nFigura 11 Processo de arqueamento dos galhos da macieira\nFigura 12 As formas ideais de condu\u00e7\u00e3o dos galhos da macieira, segundo Kenshi\nUshirozawa\nFigura 13 Arado-balan\u00e7a de 4,5 toneladas, usado para sub-sola\u00e7\u00e3o em\nFraiburgo/SC. Foto de out. 1964\nFigura 14 Flores da macieira. Vacaria, 12 out. 2004\nFigura 15 Pomar 1, da Agr\u00edcola Fraiburgo S/A, em Fraiburgo/SC, set. 1973\nFigura 16 Ra\u00edzes expostas ap\u00f3s sub-sola\u00e7\u00e3o em Fraiburgo/SC, 1969. Acervo de\nLuiz Borges J\u00fanior\nFigura 17 Projeto 1 \u2013 Reflorestamento Fraiburgo Ltda., Fraiburgo/SC, 1969\nFigura 18 Aspecto da derrubada mecanizada da mata, no projeto 1, da\nReflorestamento Fraiburgo Ltda., em Fraiburgo/SC, 1969\nFigura 19 Mata nativa derrubada na Reflorestamento Fraiburgo Ltda,\nFraiburgo/SC, 1969\nFigura 20 Derrubada de Imbuia no Projeto 7 da Reflorestamento Fraiburgo Ltda.,\nFraiburgo/SC, maio 1969\nFigura 21 \u00c1rea da FOM devastada para a implanta\u00e7\u00e3o de pomares de macieira em\nVacaria/RS, 1983\nFigura 22 Regi\u00e3o de Cruzeiro, interior de S\u00e3o Joaquim, 1975. \u00c1rea a ser\ntransformada em pomar de macieiras\nFigura 23 Projeto 7, da Reflorestamento Fraiburgo Ltda. Fraiburgo/SC, 1972\nFigura 24 Plantio das primeiras mudas em curva de n\u00edvel pela Reflorestamento\nFraiburgo Ltda., Fraiburgo/SC, 1969\nFigura 25 Pomar da empresa Agro Industrial Lazzeri Ltda, de Vacaria/RS\n\n\n\n6\n\nFigura 26 Pomar da Pomifrai Fruticultura S/A em perspectiva. Fraiburgo/SC, 15\nfev. 2003\nFigura 27 Pomar 1, da Agro Industrial Lazzeri Ltda., de Vacaria/RS. 4 jul. 2003\nFigura 28 Pomar F-26, da empresa Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, de Fraiburgo/SC, 10 jun.\n2004\nFigura 29 Pomar F-26, Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Fraiburgo/SC, 10 jun. 2004. Detalhe\npara conten\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o\nFigura 30 Pomar F-15, Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Fraiburgo/SC, 10 jun. 2004\nFigura 31 Pomar F-26, Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Fraiburgo/SC, 10 jun. 2004\nFigura 32 Packing House da Pomifrai Fruticultura S/A, em Fraiburgo/SC. 20 set.\n2000\nFigura 33 Pomar da Fischer Fraiburgo Agr\u00edcola S/A, de Fraiburgo/SC. Out. 2001.\nFigura 34 Propaganda da ABPM na Veja, Rio de Janeiro, n. 31, p. 68, 9 ago. 1989.\nFigura 35 Propaganda da ABPM na Veja, Rio de Janeiro, n. 31, p. 68, 9 ago. 1989.\nFigura 36 Base de lan\u00e7amento de foguetes anti-granizo, utilizada a partir da\nd\u00e9cada de 1970\nFigura 37 Radar meteorol\u00f3gico, parte do Complexo Alazan-Kristall, de fabrica\u00e7\u00e3o\nsovi\u00e9tica, em Fraiburgo/SC\nFigura 38 Base de lan\u00e7amento de foguetes Alazan I e Alazan II. Fraiburgo/SC\nFigura 39 Distribui\u00e7\u00e3o de pomares de macieira protegidos pelo sistema de defesa\ncontra granizo, na regi\u00e3o de Fraiburgo/SC\nFigura 40 Gerador de Solo em exposi\u00e7\u00e3o na Casa da Cultura de Fraiburgo/SC\nFigura 41 Distribui\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos de geradores de solo, no meio-oeste de Santa\nCatarina\n\n\n\n7\n\nRELA\u00c7\u00c3O DE MAPAS\n\nMapa 1: \nRegi\u00e3o sul do Brasil, com destaque para a altimetria de \u00e1reas favor\u00e1veis para a fruticultura temperada nos \nEstados do Paran\u00e1, de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul.\n\nMapa 2:\nZona  prop\u00edcia  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  temperadas.  Fonte:  Minist\u00e9rio  da  Agricultura.  Caixa  2,  fl.  150. \nBras\u00edlia/DF, bloco B, anexo II.\n\n\n\n8\n\nRELA\u00c7\u00c3O DE TABELAS\n\nTabela 1. Importa\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s pelo Brasil (1960-1969)\nTabela 2 Produ\u00e7\u00e3o brasileira de ma\u00e7\u00e3s (1960-1969)\nTabela 3 Consumo de ma\u00e7\u00e3s per capita no Brasil (1960-1970)\nTabela 4 Produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de mudas pela SAFRA S/A (at\u00e9 1971)\nTabela 5 Empresas de Fruticultura em Fraiburgo/SC, em 1977\nTabela 6 Planos de distribui\u00e7\u00e3o de variedades de macieira no interior de um\nmesmo pomar\nTabela 7 Espa\u00e7amento para as principais cultivares\nTabela 8 Planos de distribui\u00e7\u00e3o de variedades de macieira (unidades por hectare)\nTabela 9 Horas-Frio em Fraiburgo/SC (1984-1994)\n\n\n\n9\n\nRELA\u00c7\u00c3O DE ESQUEMAS\n\nEsquema 1 Modelo de pomar com fileiras de \u00e1rvores produtoras e \u00e1rvores\npolinizadoras (a)\nEsquema 2 Modelo de pomar com \u00e1rvores polinizadoras intercaladas\nEsquema 3 Modelo de pomar com fileiras intercaladas de \u00e1rvores produtoras e\n\u00e1rvores polinizadoras (b)\n\n\n\n10\n\nAGRADECIMENTOS\n\nA  composi\u00e7\u00e3o  desta  tese  teve  por  base  refer\u00eancias  de  v\u00e1rias  naturezas, \ncontando,  portanto,  com  aux\u00edlios  n\u00e3o  s\u00f3  financeiros,  mas  emocionais,  amparados  pela \nconfian\u00e7a, pela amizade, pelo carinho, pelo amor, pelo respeito e pelo profissionalismo; \ntodos eles encontrados e posicionados num momento ou noutro do percurso de pesquisa e \nde escrita. O conjunto desses substantivos orbita num sistema onde convergem o trabalho e \na descoberta, a curiosidade cient\u00edfica e as impress\u00f5es do senso comum, o distanciamento \ndo observador que convive com a \u00edntima rela\u00e7\u00e3o dele com a vida no mundo rural, tudo isso \ntransformado em p\u00e1ginas escritas, as quais precisam reconhecer a exist\u00eancia por meio do \nexerc\u00edcio da gratid\u00e3o.\n\nNo  tecer  desta  pesquisa  sou  grato,  portanto,  aos  bibliotec\u00e1rios,  curadores  e \noutros profissionais que prestaram assist\u00eancia nas bibliotecas da Universidade Federal de \nSanta Catarina, da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina \nem  Florian\u00f3polis/SC,  Videira/SC  e  Ca\u00e7ador/SC,  do  Minist\u00e9rio  da  Agricultura  em \nBras\u00edlia/DF, da Embrapa em Vacaria/RS, da Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Produtores de Ma\u00e7\u00e3 \nem Vacaria/RS, da  Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos  Produtores  de Ma\u00e7\u00e3 em Fraiburgo/SC,  da \nCasa da Cultura \u201cLydia Frey\u201d tamb\u00e9m naquele munic\u00edpio, al\u00e9m de outras institui\u00e7\u00f5es em \nSanta Catarina, Rio Grande do Sul e Distrito Federal.\n\nEm  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria,  agrade\u00e7o  o  apoio  prestado  a  esta \npesquisa  pelas  empresas  de  fruticultura  Pomifrai  Fruticultura  S/A,  Renar  Ma\u00e7\u00e3s  S/A, \nAgr\u00edcola Fraiburgo S/A, Sanjo, Rasip e Hiragami's. Em todas essas empresas, encontrei \npessoas  que  me  acolheram  com  prazer  e  interesse.  As  fontes  coletadas  em  arquivos \ninstitucionais dessas firmas locais foram cotejadas e complementadas por outras de origem \nprivada, como foi o caso de fotografias gentilmente doadas por Laurentino Milkevicz, Luiz \nBorges J\u00fanior e Aldani da Rocha Frey, em Fraiburgo/SC. Da mesma forma que agrade\u00e7o a \neles, n\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0queles que investiram algumas horas de suas vidas na \nconstru\u00e7\u00e3o de entrevistas que objetivavam atender \u00e0 demanda curiosa de um historiador \ninteressado na transforma\u00e7\u00e3o ambiental ocasionada pelo plantio de ma\u00e7\u00e3s no sul do Brasil.\n\nEste  estudo  derivou  de  uma  pesquisa  de  mestrado  iniciada  em  2002  no \nPrograma  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria  da  UFSC  (PPGHST-UFSC).  Mais  tarde,  em \nagosto  de  2003,  durante  a  qualifica\u00e7\u00e3o  do  projeto  de  mestrado,  a  banca  examinadora \nsugeriu  a  continuidade,  o  aprofundamento  e  a  especializa\u00e7\u00e3o  do  estudo  em  n\u00edvel  de \ndoutorado. Um processo de \u201cprogress\u00e3o de n\u00edvel\u201d foi montado no PPGHST-UFSC  com \nvistas  a  transformar  a  pesquisa  de  mestrado  em  projeto  de  doutorado,  o  que  ocorreu \nnaquele mesmo m\u00eas de agosto.\n\nAgora havia trabalho em duas frentes. A primeira delas era redefinir metas e \nobjetivos tra\u00e7ados em 2002. A segunda era confeccionais duas publica\u00e7\u00f5es (um livro e um \nCD-Rom  Multim\u00eddia),  al\u00e9m  de  uma  exposi\u00e7\u00e3o  permanente  sobre  as  transforma\u00e7\u00f5es \nambientais em Fraiburgo/SC, atendendo demanda de um estudo financiado pela Funda\u00e7\u00e3o \nde Ci\u00eancia e Tecnologia de Santa Catarina (Funcitec) e da empresa Pomifrai Fruticultura \nS/A.  Em  janeiro  de  2005  foram  lan\u00e7adas  as  obras  Das  Arauc\u00e1rias  \u00e0s  Macieiras:  \ntransforma\u00e7\u00f5es da paisagem em Fraiburgo/SC, em co-autoria com Eunice Sueli Nodari e \nFraiburgo:  uma  hist\u00f3ria  ambiental  em  imagens,  em  co-autoria  com  Luciana  Rosar \n\n\n\n11\n\nFornazari Klanovicz e Eunice Sueli Nodari. Esses projetos secund\u00e1rios auxiliaram-me na \nconstru\u00e7\u00e3o de parte desta pesquisa, que principalmente contou com o apoio financeiro da \nCoordena\u00e7\u00e3o  de  Aperfei\u00e7oamento  de  Pessoal  de  N\u00edvel  Superior  (Capes),  institui\u00e7\u00e3o  do \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, sob a forma de bolsa de pesquisa.\n\nMais do que nunca, o apoio de muitas pessoas dentro da Universidade Federal \nde Santa Catarina foi indispens\u00e1vel. Agrade\u00e7o, portanto, \u00e0 Maria Nazar\u00e9 Wagner, chefe de \nexpediente  do  PPGHST-UFSC,  \u00e0  Irma  Iaczinski,  \u00e0  Elza  Daufenbach  Alves,  Ant\u00f4nio  e \nS\u00e1lvio, da secretaria do Departamento de Hist\u00f3ria.\n\nNesse  departamento,  onde  iniciei  minha  faculdade  em  1997,  todos  os \nprofessores  que  tive  o prazer  de conhecer  e  ter  aulas  desde a  gradua\u00e7\u00e3o  merecem  meu \nagradecimento. Principalmente aqueles que, mesmo n\u00e3o tendo liga\u00e7\u00e3o com minha pesquisa \nsempre  interessaram-se  pelo  tema,  sugerindo  id\u00e9ias,  livros  ou  outras  refer\u00eancias,  que \nmuitas vezes contribu\u00edram para alguns  insights  aqui presentes. Sou grato aos professores \nRog\u00e9rio  Luiz  de  Souza,  Paulo  Pinheiro  Machado,  Ernesto  An\u00edbal  Ruiz  (Hist\u00f3ria)  e  a \nMiguel  Pedro  Guerra  e  Sandro  Luiz  Schlindwein  (do  Centro  de  Ci\u00eancias  Agr\u00e1rias  da \nUFSC).\n\nDentro do Departamento de Hist\u00f3ria passei a fazer parte da Linha de Pesquisa \n\u201cMigra\u00e7\u00f5es,  Constru\u00e7\u00f5es  S\u00f3cio-Culturais  e  Meio  Ambiente\u201d,  territ\u00f3rio  no  qual  tenho  a \nagradecer aos professores Jo\u00e3o Klug, Ana L\u00facia Vulfe N\u00f6tzold e Valberto Dirksen pelo \nrespeito, admira\u00e7\u00e3o e coleguismo em momentos acad\u00eamicos e tamb\u00e9m nos momentos de \ndescontra\u00e7\u00e3o.\n\nNesse terreno de pesquisa  sou grato aos  colegas e  amigos da  p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nManoel, Marquinhos, Marcos Stein, Ely, Cristiane Fortkamp, M\u00e1rcio Werle, Samira, bem \ncomo  a  todos  os  amigos  e  colegas  do  Laborat\u00f3rio  de  Imigra\u00e7\u00e3o  e  Migra\u00e7\u00e3o  e  do \nLaborat\u00f3rio de Hist\u00f3ria Ind\u00edgena.\n\nGomercindo Klanovicz e F\u00e1tima Harley Klanovicz merecem todo meu carinho, \nmeu  agradecimento,  meu  amor.  Pais  exemplares,  sei  como  em  muitos  momentos  n\u00e3o \npestanejaram e ainda n\u00e3o medem esfor\u00e7os para amparar-me, o que se reflete em carinho, \nsacrif\u00edcio, preocupa\u00e7\u00e3o, curiosidade, zelo de ontem, de hoje e de sempre. Tenho orgulho de \nser filho deles, e esta tese tamb\u00e9m \u00e9 motivo de orgulho para eles.\n\nDa  mesma  forma  que  a  meus  pais,  estendo  agradecimentos  \u00e0  Eliana  Maria \nRosar  e  Meggie  Rosar  Fornazari  por  contribu\u00edrem  em  muito na  minha vida a  partir  do \nmomento em que conheci a Luciana. Elas tornaram-se parte de uma fam\u00edlia de id\u00e9ias, de \nsonhos, de aspira\u00e7\u00f5es e de luta, e t\u00eam presenciado o desdobrar de uma hist\u00f3ria de vida \nminha, mas compartilhada; portanto, delas tamb\u00e9m.\n\n\u00c0 professora Eunice Sueli Nodari sou grato pela orienta\u00e7\u00e3o de pesquisa desde \n2002  quando  iniciei  o  mestrado.  Ela  tornou-se,  desde  l\u00e1,  al\u00e9m  de  orientadora,  uma \napoiadora  dos  meus  projetos,  uma  companheira  em  publica\u00e7\u00f5es  e  id\u00e9ias,  e  uma  amiga \npresente  em  todos  os  momentos.  A  professora  Eunice  foi  a  primeira  historiadora  a \ninteressar-se pelo tema da Hist\u00f3ria Ambiental em Santa Catarina e gra\u00e7as a ela \u00e9 que essa \nperspectiva de pesquisa ganhou f\u00f4lego regional. Meu desejo \u00e9 que continuemos daqui para \nfrente  a  seguir  na  mesma  rota  de  pesquisa  hist\u00f3rica.  Da  mesma  forma,  desejo  que  a \namizade  e  a  admira\u00e7\u00e3o  m\u00fatua  permane\u00e7am  alicer\u00e7adas  no  nosso  of\u00edcio.  Meu  sincero \n\u201cmuito obrigado\u201d.\n\nQuero  agradecer  \u00e0s  duas  pessoas  mais  importantes  de  minha  vida,  os  meus \namores Luciana Rosar Fornazari Klanovicz e Luka Rosar Fornazari Klanovicz. Conheci a \nLuciana em 1999, durante o XX Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria, em Florian\u00f3polis. Desde \nl\u00e1  somos  namorados,  amantes,  fam\u00edlia,  casal  de  historiadores,  debatedores,  e  sempre \nbatalhadores e felizes com nossa vida. Encontramo-nos em servi\u00e7o, em escrita, em m\u00fasica, \nem versos jogados ao vento mas que atingem ambos os cora\u00e7\u00f5es. Vivemos em enigma, em \nliga\u00e7\u00e3o  perp\u00e9tua,  em  paix\u00e3o  e  \u00e9  a  Lu  que  tem  refor\u00e7ado  ainda  mais  meu  \u00edmpeto  de \n\n\n\n12\n\nescrever. Minha condessa de vermelho na noite representa, desculpem a cita\u00e7\u00e3o retirada de \num filme sobre Beethoven, \u201cmeu tudo e minha metade\u201d.\n\nO  nosso  amor  deu  origem  ao  Luka,  filho  lindo,  inteligente,  observador, \nrisonho,  a  quem  dedico  esta  tese,  esperan\u00e7oso  de  que  um  dia  ele  venha  at\u00e9  mim  e  a \ncritique. O Luka representa um sol, e o sorriso dele \u00e9 o \u00e2nimo e o combust\u00edvel que me faz \nseguir em frente, perseverar, continuar como historiador.\n\nA todos voc\u00eas, colegas nominados ou n\u00e3o nestas laudas, muito obrigado.\n\n\n\n13\n\nKLANOVICZ, J\u00d3. NATUREZA  C ORRIG ID A : UMA HIST\u00d3RIA AMBIENTAL DOS POMARES DE MACIEIRA NO \nSUL DO  BRASIL  (1960-1990). FLORIAN\u00d3POLIS/SC, 2007. 311P. TESE  (DOUTORADO EM  HIST\u00d3RIA) - \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA, UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.\n\nOrientadora: Profa. Dra. Eunice Sueli Nodari\nDefesa: 9 fev. 2007.\n \n\nRESUMO\nEsta tese analisa pr\u00e1ticas e perspectivas ligadas a diferentes ou novas rela\u00e7\u00f5es entre grupos \nhumanos e n\u00e3o-humanos envolvidos com a produ\u00e7\u00e3o moderna de ma\u00e7\u00e3s em Fraiburgo, S\u00e3o \nJoaquim  e  Vacaria  \u2013  sul  do  Brasil,  entre  as  d\u00e9cadas  de  1960  e  1990.  A  expans\u00e3o  da \nprodu\u00e7\u00e3o moderna de ma\u00e7\u00e3s nasceu num cen\u00e1rio hist\u00f3rico marcado pelo desenvolvimento \necon\u00f4mico e pela moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Ambiente \u00e9 \u00e2ngulo estrat\u00e9gico para entender o \ncoletivo de humanos e n\u00e3o-humanos, e facilita a observa\u00e7\u00e3o de fatores de influ\u00eancia que \nconfiguram as rela\u00e7\u00f5es locais entre esses grupos. Ele tamb\u00e9m \u00e9 a s\u00edntese das dimens\u00f5es \nnatural e constru\u00edda do mundo palp\u00e1vel e possibilita a descri\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de experi\u00eancias \ndentro  desse  coletivo.  Utilizaram-se  as  seguintes  fontes:  textos  t\u00e9cnicos  e  liter\u00e1rios, \nmem\u00f3rias  institucionais  e  privadas,  paisagens,  depoimentos  e  iconografia.  Depois  da \nreuni\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, essa documenta\u00e7\u00e3o foi conectada, o que permitiu captar uma \ndensidade crescente da import\u00e2ncia da paisagem como fonte de pesquisa para a hist\u00f3ria \nregional, evidenciando assim o papel do meio circundante como elemento constitutivo da \nexist\u00eancia dos coletivos de humanos e n\u00e3o-humanos locais. O primeiro cap\u00edtulo desta tese \nintitula-se \u201cTRAJET\u00d3RIA  TECNICISTA  DA  POMICULTURA  MODERNA  NO  SUL  DO  BRASIL\u201d e enfoca as \nconjunturas  pol\u00edtica  e  econ\u00f4mica,  o  que  implica  consider\u00e1-las  dentro  de  um  universo \nsimb\u00f3lico  que  recai  sobre  a  pomicultura  como  atividade  econ\u00f4mica.  J\u00e1  o  cap\u00edtulo  II  - \n\u201cTERRAS  TOMADAS:  HISTORICIDADE  DAS  MEDIA\u00c7\u00d5ES  T\u00c9CNICAS\u201d  busca  expor  parte  das \nexperi\u00eancias de humanos e n\u00e3o-humanos durante a constru\u00e7\u00e3o das paisagens da fruticultura \nde clima temperado na regi\u00e3o. O \u00faltimo cap\u00edtulo, \u201cA POMICULTURA: AMBIENTE DE  HUMANOS E \nN\u00c3O-HUMANOS\u201d  relata  desencontros,  desvios,  impedimentos  e  enfrentamentos  entre \nhumanos  e  n\u00e3o-humanos  no  processo  de  conviv\u00eancia  de  homens,  mulheres,  insetos, \nfungos, animais e \u00e1rvores no coletivo. Dessa forma, busca-se problematizar a expans\u00e3o dos \npomares em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria, com base nas respostas que o ambiente deu \na  essas  expans\u00f5es,  por  meio  da  incid\u00eancia  de  pragas,  de  doen\u00e7as,  de  fungos  sobre  as \nplanta\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m sobre a cren\u00e7a na tecnologia por parte dos produtores.\n\nPalavras-chave:  Hist\u00f3ria  Ambiental;  Imagina\u00e7\u00e3o  Ambiental;  Fruticultura  de  Clima \nTemperado; Hist\u00f3ria Regional de Santa Catarina e Rio Grande do Sul.\n\n\n\n14\n\nKLANOVICZ, J\u00d3. NATUREZA  C ORRIG ID A : UMA HIST\u00d3RIA AMBIENTAL DOS POMARES DE MACIEIRA NO \nSUL DO  BRASIL  (1960-1990). FLORIAN\u00d3POLIS/SC, 2007. 311P. TESE  (DOUTORADO EM  HIST\u00d3RIA) - \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA, UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA.\n\nTutor: Prof. Dr. Eunice Sueli Nodari\nFeb. 9, 2007.\n\nABSTRACT\nThis  thesis  analyses  practices  and  views  linked  to  different  or  new  relations  between \nhuman  and  non-human  groups  that  emerge  in  modern  apple  orchards  in  the  cities  of \nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim, and Vacaria (South Brazil) since the 60\u00b4s to 90\u00b4s. The expansion \nof apple production was developped in a historical scenario of economic development and \nagricultural  modernization.  Environment  is  a  strategic  view  to  understand  human/non-\nhuman relations. It's the synthesis of both natural and human-built dimensions of palpable \nworld,  and  it  can  describe  historical  experiences  of  those  groups.  In  this  thesis,  the \nfollowing sources were used: literary texts and technical reports, institutional memories, \ntestimonies, and iconography. Chapter I is \u201cTechnician tragetories of modern pomiculture \nin  South  Brazil\u201d,  and  focuses  on  political,  and  economic  aspects  of  the  expansion  of \nmodern  apple  orchards  agroindustry.  Chapter  II  \u201cChanged  Lands:  the  historicity  of \ntechnical  mediations\u201d  exposes some  experiences  of  humans  and non-humans  when new \nlandscapes were been created in Fraiburgo, Santa Catarina, and Vacaria. The last chapter \n\u201cThe pomiculture: a human/non-human environment\u201d describes obsstacles, and problems \nin the coexistence of humans, bugs, fungi, animals, and trees. We are interested in natural \nresponses to human intervention.\n\nKeywords:  Environmental  History;  Environmental  Imagination;  Temperate  Climate \nFruticulture; Local History of Santa Catarina, and Rio Grande do Sul \u2013 South Brazil.\n\n\n\n15\n\nSUM\u00c1RIO\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O 17\n\nCAP\u00cdTULO  I\nTRAJET\u00d3RIAS  DA  POMI CU LTURA  NO  SUL  DO  BRASIL 60\n1. Moderniza\u00e7\u00f5es Agr\u00edcolas: Brasil, Santa Catarina e Rio Grande do Sul 70\n2. Projetos para Disseminar a Pomicultura no Sul do Brasil 84\n3. Amis Valent Mieaux qu' argent! A Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo S/A 99\n3.1. O Pomar Experimental 107\n4. Georges Delbard e a Pomicultura de Fraiburgo 118\n5. Olhares sobre o Consumo de Frutas 124\n\nCAP\u00cdTULO  II\nTERRAS  TRANSFOR M A D AS : H ISTORIC I DAD E  DAS  M EDIA\u00c7\u00d5ES  T\u00c9CNICAS 138\n1. A Escrita de Kenshi Ushirozawa e os Ensaios de Roger Biau 144\n2. Willy Frey e a Macieira D\u00f3cil 173\n3. Como Perturbar Paisagens 181\n4. Educar Pessoas para Disciplinar Paisagens, segundo Bi\u00e1gio Simonetti 195\n\nCAP\u00cdTULO  III\nA  POMI CU LTURA : A MBIENTE  DE  H UMANOS  E  N\u00c3O -HUMANOS 211\n1. Lebres, Anastrepha fraterculus, Macieiras e Humanos 214\n2. A Dif\u00edcil Arte de Produzir Frutas Ex\u00f3ticas 217\n3. A Toxicidade e as Toxi-cidades 231\n4. S\u00e3o Joaquim, Vacaria e Fraiburgo Segundo Intemp\u00e9ries 254\n5. O Clima de Fraiburgo e Thomas Joseph Burke 276\n6. Leituras Cruzadas sobre Paisagens Modernas 284\n\nCONSIDERA \u00c7\u00d5ES  FINAIS\nPOR  UMA  H IST\u00d3RIA  DO  C OLETIVO  DE  H UMANOS  E  N\u00c3O-HUMANOS 294\n\nFONTES  DE  REFER\u00caNCI A  E  BIBLIOG RAFIA 303\n\n\n\n16\n\nO PINTOR REALISTA\n\n\u201cA Natureza\u201d; fiel e completa!\u201d Como  se pode\nchegar a isso?\n\nQuando \u00e9 que alguma vez se conseguiu liquidar a\nnatureza numa imagem?\n\nA minha \u00ednfima parcela do mundo \u00e9 uma coisa infinita!\nDele s\u00f3 pinta aquilo que lhe agrada.\n\nE o que \u00e9 que lhe agrada? Aquilo que sabe pintar!\n\nFriedrich Nietzsche, Gaia Ci\u00eancia\n\n\n\n17\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nara  a  Hist\u00f3ria  Ambiental,  a  tr\u00edade  \u201cHumanidade-Ambiente-Produ\u00e7\u00e3o\u201d \n\nconstitui  importante  ponto  de  partida  de  an\u00e1lise  sobre  as  rela\u00e7\u00f5es \n\npresentes no coletivo de humanos e n\u00e3o-humanos. Tais rela\u00e7\u00f5es correspondem, portanto, a \n\nfen\u00f4menos hist\u00f3ricos.\n\nP\nTratamos  de  \u201ccoletivos  de humanos  e  n\u00e3o-humanos\u201d  para  evitar  o dualismo \n\n\u201csociedade-natureza\u201d,  pois  toda  transforma\u00e7\u00e3o  ambiental  implica  em  movimentos  pelos \n\nquais os humanos estendem seu tecido social a outras entidades. S\u00e3o esses movimentos que \n\nfazem  com  que  ci\u00eancia  e  tecnologia  (elo  de  liga\u00e7\u00e3o  dos  humanos  com  o  ambiente  e  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o)  possam  socializar  n\u00e3o-humanos  para  que  eles  pr\u00f3prios  travem  rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas.1\n\nDesde  j\u00e1,  \u00e9  importante  considerarmos,  para  efeito  desta  tese,  o  conceito  de \n\nhumano e de n\u00e3o-humano que baseia o estudo. Os humanos s\u00e3o a totalidade de homens e \n\nmulheres, indiv\u00edduos bio-hist\u00f3ricos que tecem representa\u00e7\u00f5es sociais e agem em rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com o mundo natural. J\u00e1 os n\u00e3o-humanos aqui contemplados s\u00e3o representados por \n1 LATOUR, Bruno.  A  esperan\u00e7a de  Pandora: ensaios sobre  a  realidade  dos  estudos cient\u00edficos. Bauru: \n\nEDUSC, 2001. p. 222.\n\n\n\n18\n\nanimais,  plantas,  insetos,  al\u00e9m  de  intemp\u00e9ries  tais  como  o  granizo  ou  a  neve,  que  t\u00eam \n\ninflu\u00eancia  sobre  o  mundo  e  a  vis\u00e3o  de  mundo  de  interlocutores  do  processo  de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ambiental na regi\u00e3o geogr\u00e1fica de abrang\u00eancia desta tese. Cada um, n\u00e3o-\n\nhumano e humano, representam elementos fundamentais para o entendimento do processo \n\nhist\u00f3rico que tomou lugar a partir da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura do segundo p\u00f3s-guerra \n\nno interior de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio que se diga que as falas de diversos interlocutores que aqui ser\u00e3o \n\nevidenciadas referem-se, muitas vezes, \u00e0 natureza, ao mato, ao ambiente, ao granizo, como \n\nentidades praticamente humanas, que possuem inten\u00e7\u00f5es. Express\u00f5es como \u201co granizo se \n\nvingou\u201d, \u201ca terra respondeu\u201d, ou outras tantas cong\u00eaneres \u00e0s vezes ser\u00e3o tomadas como \n\nmet\u00e1foras  para  entendermos  o  processo  hist\u00f3rico  de  sujei\u00e7\u00e3o  do  mundo  natural  \u00e0 \n\ntecnologia agr\u00edcola na \u00e1rea de estudo. Isso n\u00e3o significa dizer, sob hip\u00f3tese alguma, que \n\nanalisamos as rela\u00e7\u00f5es entre humanos e n\u00e3o-humanos do ponto de vista do Animismo.\n\nO Animismo pode ser definido como uma ontologia que postula o car\u00e1ter \n\nsocial das rela\u00e7\u00f5es entre as s\u00e9ries humanas e n\u00e3o-humana, onde o intervalo entre natureza e \n\nsociedade  \u00e9  ele  pr\u00f3prio  social.  Diferentemente  do  Naturalismo,  que  est\u00e1  fundado  no \n\naxioma  inverso,  onde  as  rela\u00e7\u00f5es  entre  natureza  e  sociedade  s\u00e3o  elas  pr\u00f3prias  naturais. \n\nCom  efeito,  se  no  modo  an\u00edmico  a  distin\u00e7\u00e3o  \u201cnatureza/cultura\u201d  \u00e9  interna  \u00e0  natureza  (e \n\nnesse sentido a sociedade humana \u00e9 um fen\u00f4meno natural entre outros), o animismo tem a \n\nsociedade como p\u00f3lo n\u00e3o marcado.\n\nDesse modo, nossa postura n\u00e3o \u00e9 naturalista, tampouco animista, na medida em \n\nque o animismo implica na separa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de corpo e alma, de esp\u00edrito e de mat\u00e9ria, \n\nquest\u00f5es mais afeitas aos estudos da religiosidade do que aos estudos ambientais. Wilhelm \n\nManhardt demonstrou que muitas sociedades agr\u00edcolas ainda elaboram suas explica\u00e7\u00f5es e \n\nrela\u00e7\u00f5es com o mundo natural por meio de princ\u00edpios animistas de pensamento.\n\n\n\n19\n\nPara  nossa  pesquisa,  essas  explica\u00e7\u00f5es  baseadas  no  animismo  n\u00e3o  se \n\nsustentam, na medida em que os  agricultores presentes no trabalho s\u00e3o \u201cmodernos\u201d, ou \n\nseja,  conscientes  do  papel  preponderante  da  tecnologia  agr\u00edcola  para  o  incremento  da \n\nprodutividade  rural,  bem  como  qualificados  do  ponto  de  vista  educacional  para \n\ndesempenhar uma agricultura mecanizada e suportada por insumos externos.\n\nOs humanos  \u2014 no curso de sua reprodu\u00e7\u00e3o  \u2014, continuamente (re)elaboram \n\nsuas formas de contato e suas representa\u00e7\u00f5es sobre, dentro e para o mundo natural, o que \n\nocasiona o surgimento de \u201cnegocia\u00e7\u00f5es perenes\u201d entre humanos e n\u00e3o-humanos dentro dos \n\necossistemas nos quais est\u00e3o inseridos.\n\nO que est\u00e1 em jogo nas representa\u00e7\u00f5es de grupos humanos sobre o ambiente e \n\nnas inten\u00e7\u00f5es deles \u00e9 a sobreviv\u00eancia social humana que tem como fundamento a obten\u00e7\u00e3o \n\nde recursos diversificados, por\u00e9m limitados, ofertados pelo mundo natural, por um lado, e \n\na manuten\u00e7\u00e3o dos grupos n\u00e3o-humanos frente as interven\u00e7\u00f5es dos primeiros ao longo do \n\ntempo e do espa\u00e7o.\n\nDo ponto de vista que interessa a esta tese, essas representa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\nresultados que exercem impacto sobre a \u00e9tica e formato das rela\u00e7\u00f5es entre humanos e n\u00e3o-\n\nhumanos, sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico e sobre o conjunto de valores relativos \u00e0 \n\nnatureza, e n\u00e3o constituem obra apenas dos tr\u00eas \u00faltimos s\u00e9culos, embora tenham sofrido \n\nmodifica\u00e7\u00e3o  em  intensidade  e  extens\u00e3o  jamais  presenciadas  no  Ocidente  a  partir  da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial e Agr\u00edcola europ\u00e9ia do s\u00e9culo XVIII. Em momentos diferentes, os \n\nhistoriadores Simon Schama e David Arnold pontuaram essas  quest\u00f5es. Arnold afirmou \n\nque  interven\u00e7\u00f5es  humanas  sobre  o  entorno  ocorreram  desde  o  momento  da  primeira \n\nsedentariza\u00e7\u00e3o de um grupo  social, h\u00e1 milhares de anos, entre a \u00c1sia e a Europa.2 Para \n\nSchama,  a  negocia\u00e7\u00e3o  entre  grupos  humanos  e  mundo  natural  levava  em  conta  a \n\n2 ARNOLD, David. La naturaleza como problema hist\u00f3rico: el medio, la cultura y la expansi\u00f3n de Europa. \nM\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2000. p. 25.\n\n\n\n20\n\nsedentariza\u00e7\u00e3o  indicada  por  Arnold,  sendo  contempor\u00e2nea  da  escrita  e  de  toda  nossa \n\nexist\u00eancia  social.  E  esse  mundo  irreversivelmente  modificado,  das  calotas  polares  \u00e0s \n\nflorestas equatoriais, seria toda a natureza que temos.3\n\nA natureza n\u00e3o demarca a si mesma e n\u00e3o se nomeia e na an\u00e1lise hist\u00f3rica ora \n\napresentada,  algumas  vis\u00f5es  desse  conceito  partem  do  senso  comum  de  v\u00e1rios  atores \n\nhist\u00f3ricos que se referem a ela como o lugar de plantas e animais vivos e, em alguns casos, \n\naos processos associados a objetos inanimados \u2014 o modo pelo qual esp\u00e9cies particulares \n\nde coisas existem e se transformam por si s\u00f3s, tais como o clima e a geologia da Terra, e a \n\nmat\u00e9ria e a energia que as comp\u00f5em.\n\nNos  relatos  que  aparecer\u00e3o  ao  longo  desta  tese,  natureza  tamb\u00e9m  significa \n\nfreq\u00fcentemente,  \u201cambiente  natural\u201d,  \u201cpaisagem\u201d,  \u201cmeio  ambiente\u201d,  ou  \u201cmato\u201d  (animais \n\nselvagens, pedras, rios, florestas, e tudo aquilo que n\u00e3o foi profundamente alterado pela \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana ou que persiste a ela).\n\nConforme  o  historiador  ambiental  norte-americano  Donald  Worster,  esse \n\n\u201cconceito  tradicional\u201d de natureza que  ainda persiste na  atualidade implica  na distin\u00e7\u00e3o \n\nentre  natural  e  artificial, sendo que o \u00faltimo \u00e9 entendido como resultante da consci\u00eancia \n\nhumana.4 Considerar,  portanto,  o  senso  comum  dos  atores  hist\u00f3ricos  de  Fraiburgo,  S\u00e3o \n\nJoaquim e Vacaria, \u00e9 fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise hist\u00f3rica do conjunto \n\nde valores relativos ao mundo natural naquela regi\u00e3o. \n\nOs  conceitos  comuns  presentes  nesse  cotidiano  s\u00e3o  co-formadores  de  v\u00e1rias \n\ntransforma\u00e7\u00f5es  ambientais  que  preenchem  o  dia-a-dia  dos  grupos  humanos  e  cria, \n\nconsolida ou substitui modos de ver e atitudes relativas ao mundo natural no espa\u00e7o e no \n\ntempo.\n3 SCHAMA, Simon. Paisagem e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1996. p. 17.\n4 Cf.  WORSTER,  Donald.  Nature\u00b4s  economy:  a  history  of  ecological  ideas.  New  York:  Cambridge \n\nUniversity Press, 1998.\n\n\n\n21\n\nQuando o assunto \u00e9 agricultura \u2014 e mais especificamente, agricultura moderna \n\ne de precis\u00e3o \u2014, a anexa\u00e7\u00e3o da natureza pela cultura, ou melhor, a extens\u00e3o do tecido \n\nsocial dos humanos para os grupos n\u00e3o-humanos, refor\u00e7a, para o historiador, a necessidade \n\nde  se  encarar  termos  como  \u201cmato\u201d,  \u201cmeio  ambiente\u201d  ou  \u201cpaisagem\u201d  como  s\u00edmbolos  e \n\nsignificados  relacionados  a  temporalidades  e  espa\u00e7os  peculiares,  uma  vez  que  a \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana aparece ou emerge ostensivamente inscrita no territ\u00f3rio f\u00edsico. \n\nEssa mesma inscri\u00e7\u00e3o aparece na modifica\u00e7\u00e3o do uso da terra \u2013 espa\u00e7o-tempo \n\ndo  tr\u00e2nsito  de  humanos  e  n\u00e3o-humanos,  em  hist\u00f3rias  de  cont\u00ednuas  apropria\u00e7\u00f5es, \n\nnegocia\u00e7\u00f5es,  conviv\u00eancias,  comensalismos,  parasitismos,  enfrentamentos,  extin\u00e7\u00f5es, \n\nmuta\u00e7\u00f5es, nascimentos ou simbioses. Por essa raz\u00e3o \u00e9 que os agr\u00f4nomos chineses Liding \n\nChen  et al. afirmam que, na agricultura moderna e de precis\u00e3o, as mudan\u00e7as no uso da \n\nterra desempenham papel fundamental nas transforma\u00e7\u00f5es ambientais, contribuindo para \n\nmodifica\u00e7\u00f5es globais.5 \n\nAltera\u00e7\u00f5es  da  cobertura  da  terra  t\u00eam  conseq\u00fc\u00eancias  importantes  para  os \n\nrecursos naturais devido a impactos no solo, na qualidade da \u00e1gua, na biodiversidade e no \n\nsistema  clim\u00e1tico,  al\u00e9m  de  estarem  intimamente  ligadas  e  voltadas  \u00e0  intera\u00e7\u00e3o  espa\u00e7o-\n\ntemporal entre as  dimens\u00f5es  humana e  biof\u00edsica.6 Nos espa\u00e7os tomados  pela  agricultura \n\nmoderna, as inova\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e tecnol\u00f3gicas \u2014 base do processo que leva o capital a \n\nsuperar as barreiras naturais que encontra para seu desenvolvimento no campo \u2014 assumem \n\nimport\u00e2ncia  na  medida  em  que  perfazem  o  caminho  que  leva  \u00e0  extin\u00e7\u00e3o  do  trabalho \n\nprescrito  a  condi\u00e7\u00f5es  naturais,  o  que  opera  a  separa\u00e7\u00e3o  artificial  entre  uma  \u201cprimeira \n\nnatureza\u201d  relativamente  independente  da  a\u00e7\u00e3o  humana,  e  uma  \u201csegunda  natureza\u201d \n\n5 CHEN,  Liding;  WANG,  Jun;  FU,  Bojie;  QIU,  Yang.  Land-use  change  in  small cattlement of  \nnorthern  Loess Plateou China. In: Agriculture, ecosystems &amp; environment. Ottawa: Agriculture Canada, \nv. 86, n. 2, p. 163-172. august 2001.\n\n6 Id, p. 168.\n\n\n\n22\n\ntraduzida em dom\u00ednio.7  Por essa raz\u00e3o, a express\u00e3o de Schama permanece atual, quando o \n\nhistoriador afirma que a agricultura intensiva rasgou a terra para alimentar popula\u00e7\u00f5es cujas \n\ndemandas   provocaram  mais  inova\u00e7\u00f5es  tecnol\u00f3gicas,  que,  por  sua  vez,  ao  exaurir  os  recursos \n\nnaturais,  impulsionaram  o  ciclo  exasperado  de  explora\u00e7\u00e3o,  fazendo  com  que  toda  a  hist\u00f3ria  da \n\nsociedade sedent\u00e1ria esteja contaminada pela manipula\u00e7\u00e3o da natureza.8\n\nManipular  a  natureza  significa  intervir  sobre  ela.  Na  perspectiva  de  longa \n\ndura\u00e7\u00e3o do conceito de natureza origin\u00e1rio do termo latino  natura \u2014 ligado aos modos \n\ninatos pelos quais plantas e animais crescem num universo independente da interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana \u2014 o conjunto dos valores relativos ao mundo natural \u00e9 um dos pontos de partida \n\npara transforma\u00e7\u00f5es ambientais de qualquer escala. \n\nDe volta para o espa\u00e7o da agricultura moderna e de precis\u00e3o, a socializa\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o natural implicou (especialmente a partir do segundo p\u00f3s-guerra) no deslocamento e \n\nna valora\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia para as esferas p\u00fablica e privada, uma vez que \u201cnatureza\u201d \n\npassou  a  significar,  prioritariamente,  espa\u00e7o  reservado  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos.9 O \n\nhistoriador  ambiental  noruegu\u00eas  Jan  Kornelis  \u00d6osthoek  afirma  que  esse  \u00e9  um  dos \n\nprincipais elementos que contribu\u00edram para transformar a \u201cquest\u00e3o ambiental\u201d no principal \n\ncorol\u00e1rio  da  \u00e9poca  contempor\u00e2nea,10 ou,  como  a  historiadora  Regina  Horta  Duarte \n\ndescreve, um \u201ctema quente\u201d, aparecendo por toda parte, desde discursos de presidentes e \n\nprimeiros ministros de v\u00e1rios pa\u00edses, textos de revistas e jornais, programas de televis\u00e3o11 \n\nem hor\u00e1rio nobre e at\u00e9 em propagandas de carros para trilhas ecol\u00f3gicas.12\n\n7 SILVA, Jos\u00e9 Graziano da. Progresso t\u00e9cnico e rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agricultura. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n1981. p. 3.\n\n8 SCHAMA, S. Paisagem e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1996. p. 17. p. 24.\n9 SILVA, Francisco Jos\u00e9 Lyra. Natureza e identidade nacional na Am\u00e9rica Latina nos s\u00e9culos XVIII e XIX. \n\nIn: Revista M\u00faltipla. Bras\u00edlia: Uni\u00e3o Pioneira de Integra\u00e7\u00e3o Social, n. 9, p. 81, 2000.\n10 OOSTHOEK,  Jan  Kornelis.  What  is  environmental  history. History  and  Social  Sciences  On-Line. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.h-net.org> Acesso em: 15 mar. 2004.\n11 Sobre  programas  que  discutem  a  quest\u00e3o  ambiental  no  Brasil  ver  ANDRADE,  Thales  de.  Ecol\u00f3gicas \n\nmanh\u00e3s de s\u00e1bado: o espet\u00e1culo da natureza na televis\u00e3o brasileira. S\u00e3o Paulo: Annablume/Fapesc, 2003.\n12 DUARTE, Regina Horta. Hist\u00f3ria e natureza. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. p. 11 e seguintes. \n\n\n\n23\n\nDa  esfera  macro-pol\u00edtica,  as  quest\u00f5es  ambientais  fragmentam-se  na  opini\u00e3o \n\np\u00fablica (impressa, televisiva e radiof\u00f4nica), comp\u00f5em os curr\u00edculos escolares em todos os \n\nn\u00edveis e alcan\u00e7am, por exemplo, a casa de Sebasti\u00e3o Gomes da Rosa, 44 anos, trabalhador \n\nrural da Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A h\u00e1 20 anos, no interior de Fraiburgo/SC, que convive no seu dia-\n\na-dia  com  a  coleta  seletiva  de  res\u00edduos  em  pleno  mundo  rural,  separado  e  distante  do \n\nespa\u00e7o urbano daquele munic\u00edpio por uma estrada de mais de 30km.\n\nAo fundo da figura 1 observa-se uma paisagem que apresenta algumas casas de \n\nmadeira, na frente de uma floresta de pinheiros americanos (Pinus elliottis). A fotografia \n\nfoi elaborada para esta pesquisa, em trabalho a campo no munic\u00edpio de Fraiburgo/SC. Na \n\nfrente dessas casas passa uma estrada de terra e existem postes de luz el\u00e9trica, num plano \n\nanterior a uma nova fileira de casas. Nesse novo grupo de casas, perto de uma arauc\u00e1ria \n\nque teve alguns galhos cortados est\u00e1 a casa de Sebasti\u00e3o da Rosa. \n\nEstamos  tratando  de  marcos  erigidos  pela  m\u00e3o  humana,  tanto  no  caso  da \n\nfloresta de pinheiros americanos ao longe, como das casas dispostas racionalmente na vila \n\nRio Verde. Nesse espa\u00e7o humanizado, deve-se perceber a linha que divide e demarca a \n\nhabita\u00e7\u00e3o humana, de um lado, e o espa\u00e7o de domestica\u00e7\u00e3o do mundo natural, de outro.\n\nTr\u00eas ton\u00e9is azuis pr\u00f3ximos \u00e0 casa de Sebasti\u00e3o da Rosa chamam aten\u00e7\u00e3o na \n\nfigura 1. Cada um deles tem um c\u00edrculo desenhado e preenchido por uma cor espec\u00edfica, e \n\nessa  figura  geom\u00e9trica  \u00e9  reproduzida  em  toda  a  circunfer\u00eancia  do  recipiente,  embora \n\ntenhamos somente uma dessas faces vis\u00edveis na fotografia. Da direita para a esquerda da \n\nimagem, o primeiro tonel apresenta um c\u00edrculo vermelho, o que indica, do ponto de vista \n\nde  conven\u00e7\u00f5es  e  resolu\u00e7\u00f5es  oficiais  sobre  a  coleta  de  lixo,  que  serve  para  o \n\nacondicionamento de res\u00edduos pl\u00e1sticos. O recipiente mais \u00e0 esquerda tem um c\u00edrculo preto \n\nem uma de suas faces, o que indica que \u00e9 usado para a coleta de res\u00edduos de madeira. Entre \n\n\n\n24\n\nesses  dois  gal\u00f5es  azuis,  resta  um  tonel  que  apresenta  um  c\u00edrculo  pintado  com  a  cor \n\namarela. Ele serve para a coleta de res\u00edduos met\u00e1licos.\n\nSebasti\u00e3o da Rosa e  seus  vizinhos  coexistem, portanto, com  a  Resolu\u00e7\u00e3o  n\u00ba \n\n275,  de  25  de  abril  de  2001,  emitida  pelo  Conselho  Nacional  de  Meio  Ambiente \n\n(CONAMA), que regulamenta e ordena o uso do c\u00f3digo de cores para coleta seletiva de \n\nlixo no Brasil, embora esse trabalhador n\u00e3o tenha conhecimento da resolu\u00e7\u00e3o.\n\nFigura  1:  Vila \u201cRio Verde\u201d, no conjunto de pomares \u201cF-26\u201d, da Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, em Fraiburgo/SC. Da \ndireita  para  a  esquerda,  pr\u00f3ximo  a  uma  arauc\u00e1ria  v\u00ea-se  tr\u00eas  latas  para  a  coleta  de  res\u00edduos,  devidamente \nmarcadas  com  as  cores  vermelho,  amarelo  e  preto,  que  correspondem  a  esp\u00e9cies  diferentes  de  rejeito. \nFraiburgo: jan. 2005. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz, em trabalho a campo, na mesma data.\n\nO pr\u00f3prio Sebasti\u00e3o da Rosa afirma que:\n\nantes, a gente jogava o lixo no ch\u00e3o, mas agora a gente aprendeu a cuidar \nda  natureza. Ent\u00e3o, de j\u00e1  quando \u00e9 cedo e  de  tardinha a gente re\u00fane o \nlixo, separa em sacola diferente e bota nas latas tudo classificado j\u00e1. Tem \nque cuidar da natureza. Isso a gente aprendeu e at\u00e9 meus filhos cobram de \nmim quando eu n\u00e3o fa\u00e7o isso certo. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 porque a firma manda. Eles \ncome\u00e7aram a fazer essa campanha n\u00e3o faz muito tempo, mas come\u00e7aram \n\n\n\n25\n\na colocar essas latas com as cores e passaram e fizeram reuni\u00e3o com a \ngente e avisaram que era preciso porque era bom. E de verdade, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 \nporque a firma manda, mas porque ficou melhor assim, n\u00e3o s\u00f3 porque a \nfirma  manda,  mas  porque  ficou  melhor  assim.  Fica  melhor  assim  at\u00e9 \nporque  a  gente  evita  de  aparecer  lebre  perto  do  pomar  e  a  natureza \nprecisa ser controlada.13 \n\nSebasti\u00e3o da Rosa aprendeu a \u201ccuidar\u201d ou \u201ccontrolar\u201d a natureza, pelo menos a \n\nestreita faixa de terra que vai de sua casa at\u00e9 a primeira fileira de macieiras plantadas ao \n\nlado  da  vila  onde  reside  com  sua  fam\u00edlia  \u2014  o  que  passou  a  significar  para  ele  uma \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es aparentes da vila.14 Na pr\u00e1tica, Sebasti\u00e3o passou a afugentar lebres \n\n(roedores  semelhantes  a  coelhos),  do  interior  dos  pomares  de  macieira  por  meio  do \n\ncontrole do lixo produzido pela popula\u00e7\u00e3o humana na vila Rio Verde.\n\nO ato de \u201ccuidar da natureza\u201d, que Sebasti\u00e3o e seus vizinhos reproduzem no \n\nseu dia-a-dia tem origem nas exig\u00eancias empresariais (baseadas em diretrizes e projetos \n\npol\u00edticos,  administrativos e comerciais e que s\u00e3o p\u00fablicas ao atingirem o todo das vilas \n\nexistentes no interior da Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, mas que, ao mesmo tempo, se transformam em \n\nencargos individuais \u2014 que afetam a privacidade). Dessa forma, controlar o seu ambiente \n\ntornou-se tarefa cotidiana capaz de influenciar na prote\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dos pomares a sua \n\nvolta e ressaltar sua separa\u00e7\u00e3o (mesmo que artificial e instintiva) da natureza dominada dos \n\nentornos. \n\nEm outros termos, o controle da natureza artificial e comercial dos pomares por \n\nmeio do combate ou prote\u00e7\u00e3o contra roedores afeta diretamente pr\u00e1ticas e formas de vida \n\ndos indiv\u00edduos que dividem suas vidas cotidianas entre os pomares e a casa, num mesmo \n\nespa\u00e7o no qual p\u00fablico e privado se confundem e contribuem para a afirma\u00e7\u00e3o de certas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza.\n\n13 ROSA, Sebasti\u00e3o Gomes da. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 5 jan. 2005.\n14 Id, ibid.\n\n\n\n26\n\nDo ponto de vista hist\u00f3rico, essa esp\u00e9cie de \u201ccircularidade das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nambientais\u201d que levam \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de entornos naturais por sociedades modernas deve \n\nser  interrogada,  j\u00e1  que  se  traduzem  na  modifica\u00e7\u00e3o  de  espa\u00e7os  naturais,  de  rela\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas, de valores e modos de vida por eles veiculados e que s\u00e3o inerentes ao impulso \n\ncriador e devastador que move a modernidade de forma constante.\n\nA transforma\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 um feito bio-hist\u00f3rico, quer a consideremos em \n\ntermos de sua contribui\u00e7\u00e3o ao funcionamento do sistema social, ou \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana sobre o que constitui uma realidade social dada em temporalidades e territ\u00f3rios \n\nespec\u00edficos.  O  surgimento  de  paisagens  agr\u00edcolas  novas,  a  constitui\u00e7\u00e3o  de  florestas \n\nartificiais, s\u00e3o parte da realidade social, n\u00e3o sendo s\u00f3 externas ao que o social se submete, \n\nnem algo que o social tem de dominar de maneira autorit\u00e1ria. Nesse entorno socializado, \n\nnesse mundo material repleto de s\u00edmbolos e significados, florestas artificiais s\u00e3o produ\u00e7\u00f5es \n\nresultantes de um processo hist\u00f3rico de intera\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o com o meio.15 \n\nO objetivo central desta tese \u00e9 analisar, sob a \u00f3tica da Hist\u00f3ria Ambiental, o \n\nsurgimento de florestas artificiais e de algumas pr\u00e1ticas, perspectivas e experi\u00eancias que \n\nest\u00e3o  vinculadas  ao  desenvolvimento  de  novas  ou  pelo  menos  diferentes  rela\u00e7\u00f5es  entre \n\ngrupos  humanos  e  popula\u00e7\u00f5es  n\u00e3o-humanas  envolvidos  na  Pomicultura  \u2014  produ\u00e7\u00e3o \n\nmoderna  e  comercial  de  ma\u00e7\u00e3s  Malus  domestica  Borkh16 \u2014  no  sul  do  Brasil,  mais \n\nespecificamente nos munic\u00edpios de Fraiburgo (meio-oeste de Santa Catarina), S\u00e3o Joaquim \n\n(planalto serrano de Santa Catarina) e Vacaria (nordeste do Rio Grande do Sul),17 entre as \n\nd\u00e9cadas de 1960 e 1990.\n\n15 PICOS,  Xesus  Adolfo  Lage.  Bosques,  sociedad  y  cyltura  forestal  en  Galicia. Vigo:  Universidade  de \nVigo, Servicio de Publicaci\u00f3ns, 2003. p. 23.\n\n16 ASSOCIA\u00c7\u00c3O  BRASILEIRA  DE  PRODUTORES  DE  MA\u00c7\u00c3S  (ABPM).  Apresenta\u00e7\u00e3o.  Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.abpm.org.br> Acesso em: 15 fev. 2003.\n\n17 Com  vistas  a  facilitar  o  entendimento,  quando  tratarmos  dos  tr\u00eas  munic\u00edpios  ao  mesmo  tempo, \nutilizaremos o termo \u201cregi\u00e3o de estudo\u201d para identificar o territ\u00f3rio f\u00edsico que compreende Fraiburgo, S\u00e3o \nJoaquim e Vacaria.\n\n\n\n27\n\nFraiburgo compreende uma \u00e1rea de 520km2, com temperatura m\u00e9dia anual de \n\n16\u00b0C, podendo chegar a -10\u00b0C no inverno e 36\u00b0C no ver\u00e3o. O munic\u00edpio est\u00e1 localizado a \n\numa  altitude  m\u00e9dia  de  1.100m.  S\u00e3o  Joaquim  tem  uma  hist\u00f3ria  administrativa  bem \n\ndiferente. \u00c9 munic\u00edpio antigo (7 de abril de 1887) e localiza-se numa altitude m\u00e9dia de \n\n1.360m.,  com  territ\u00f3rio  de  1.888,10km2,  e  inverno  rigoroso,  no  qual  as  temperaturas \n\nchegam a -10\u00b0C e com ver\u00e3o que pode chegar a 31\u00b0C. A temperatura m\u00e9dia anual \u00e9 13\u00b0C. \n\nA temperatura m\u00e9dia anual pouco mais baixa do que a de Fraiburgo favorece a ado\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas  diferenciadas  para  a  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s,  especialmente  durante  o  per\u00edodo  de \n\nprepara\u00e7\u00e3o da \u00e1rvore para a flora\u00e7\u00e3o (dorm\u00eancia), que, em S\u00e3o Joaquim, \u00e9 natural e em \n\nFraiburgo somente ocorre por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos espec\u00edficos.\n\nVacaria  tem  ocupa\u00e7\u00e3o  ainda  mais  antiga,  que  data  do  s\u00e9culo  XVI,  quando \n\njesu\u00edtas come\u00e7aram a criar gado na regi\u00e3o. Hoje \u00e9 o munic\u00edpio que mais produz ma\u00e7\u00e3s no \n\nRio Grande do Sul e segundo no Brasil, perdendo apenas para Fraiburgo. O munic\u00edpio est\u00e1 \n\nlocalizado  a  uma  altitude  m\u00e9dia  de  900m.  do  n\u00edvel  do  mar  e  o  clima  \u00e9  semelhante  ao \n\njoaquinense e ao fraiburguense. Fraiburgo, s\u00e3o Joaquim e Vacaria, embora localizados em \n\nregi\u00f5es distintas de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul, podem ser enquadrados na \n\ngrande  regi\u00e3o  de  predomin\u00e2ncia  da  Floresta  Ombr\u00f3fila  Mista  (FOM).  Os  mapas  1  e  2 \n\nservem como instrumento para a delimita\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio f\u00edsico abrangido por esta tese.\n\n\n\n28\n\nRio Grande do Sul\n\nParan\u00e1\n\nOceano \nAtl\u00e2ntico \n\nN\n\nAltimetria (regi\u00e3o Sul)\n\nAcima de 1.500m\n\nEntre 1.000 e 1.500m \n\nLimite da regi\u00e3o de 1.000 a 1.500m\n\nEntre 500 e 1.000m\n\nEntre 50 e 500m\n\nEntre 0 e 50m\n\nA\nrg\n\nen\nti\n\nna\n \n\nFraiburgo/SC\n\nVacaria/RS\n\nS\u00e3o Joaquim/SC\n\nEscala:\n1:300.000\n\nSanta Catarina\n\nMapa  3:  Regi\u00e3o  sul  do  Brasil,  com  destaque  para  a  altimetria  de  \u00e1reas  favor\u00e1veis  para  a  fruticultura \ntemperada nos Estados do Paran\u00e1, de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul.\n\nParan\u00e1\n\nRio Grande do Sul \n\nRegi\u00e3o Sul (\u00e1reas potenciais para\nFruticultura de Clima Temperado \n\nPotenciais para fruticultura\ntemperada\n\nLimite de altitude (1.000m) \nem SC e PR \n\n\u00c1rea prop\u00edcia \u00e0 fruticultura\ntemperada no RS\n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e \nVacaria\n\nEscala:\n1:300.000 \n\nOceano \nAtl\u00e2ntico \n\nN\n\nSanta Catarina \n\nMapa 4: Zona prop\u00edcia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de frutas temperadas. Fonte: Minist\u00e9rio da Agricultura. Caixa 2, fl. 150. \nBras\u00edlia/DF, bloco B, anexo II.\n\n\n\n29\n\nEste estudo incide, portanto, sobre uma \u00e1rea na qual a produ\u00e7\u00e3o comercial e \n\nmoderna  de  ma\u00e7\u00e3s  representa  a  principal  atividade  econ\u00f4mica  regional.  \u201cProdu\u00e7\u00e3o \n\ncomercial e moderna de ma\u00e7\u00e3s\u201d significa uma delimita\u00e7\u00e3o das variedades de cultivo, dos \n\nmodos de se produzir a fruta, e de uma maneira particular de se interpretar e se discutir a \n\ncomplexidade que incide sobre o coletivo de humanos e n\u00e3o-humanos naquele territ\u00f3rio.18\n\nUm dos pontos significativos que nos leva a estudar  a hist\u00f3ria ambiental do \n\ncultivo  de  macieiras  em  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria  \u00e9  a  relativa  inadequa\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica das tr\u00eas \u00e1reas em termos de exig\u00eancias em frio para um bom cultivo de macieiras. \n\nCristiano Ribeiro Back afirma que os fatores que realmente limitam o cultivo \n\nde macieiras em diferentes \u00e1reas, principalmente na regi\u00e3o sul-brasileira, s\u00e3o os relativos \n\nao clima. Para o autor, \u201co mais limitante \u00e9 a temperatura, que \u00e9 indiretamente influenciada por \n\noutros fatores est\u00e1ticos, como a latitude, a altitude, a continentalidade, o relevo da regi\u00e3o e \n\nainda, a nebulosidade, os ventos e a pr\u00f3pria vegeta\u00e7\u00e3o [nativa].\u201d19\n\nLevando  em  considera\u00e7\u00e3o  as  limita\u00e7\u00f5es  ambientais  encontradas  pela  cultura \n\nex\u00f3tica  da  macieira  moderna  na  regi\u00e3o  de  estudo,  infere-se  que  pomicultores  e  pessoal \n\nt\u00e9cnico envolvido na produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s vivem em constante enfrentamento com fatores \n18 O agr\u00f4nomo Jorge Bleicher afirma que a evolu\u00e7\u00e3o da macieira deve ter iniciado h\u00e1 25 milh\u00f5es de anos, \n\ntendo como centro de origem a regi\u00e3o entre o C\u00e1ucaso, cadeia de montanhas da \u00c1sia entre os mares Negro \ne C\u00e1spio com 1.200km de extens\u00e3o e altitude de 2.000m, e o leste da China. O in\u00edcio do desenvolvimento \ndas esp\u00e9cies atuais provavelmente ocorreu ap\u00f3s a \u00faltima era glacial, h\u00e1 20 mil anos. Os povos eurasi\u00e1ticos \ndevem ter colaborado para a dissemina\u00e7\u00e3o das formas primitivas das macieiras e vest\u00edgios diretos de sua \nprodu\u00e7\u00e3o foram encontrados no sul da atual Alemanha, datando entre os anos 400 e 800 d. C. Cerca de 7 \nmil variedades de macieiras s\u00e3o conhecidas na atualidade e aproximadamente 40 delas t\u00eam import\u00e2ncia \necon\u00f4mica. Isso se deve em raz\u00e3o de a ma\u00e7\u00e3 ser um dos poucos produtos comercializados pelo nome da \ncultivar. Disso resulta que o sucesso na comercializa\u00e7\u00e3o de qualquer cultivar de macieira depende da sua \nboa aceita\u00e7\u00e3o por parte do consumidor. Por sua vez, esse fator determinar\u00e1 o interesse dos produtores pelo \nplantio comercial de uma dada cultivar. Nesse sentido, um \u201cpomar moderno\u201d \u00e9 composto de cultivares de \nma\u00e7\u00e3 obtidas por meio de melhoramento gen\u00e9tico, utilizando-se h\u00edbridos, sele\u00e7\u00f5es de clones e muta\u00e7\u00f5es. \nEssas  cultivares  diferem  de  pa\u00eds  para  pa\u00eds,  de  acordo  com  o  interesse  de  cada  um.  Das  variedade \nconhecidas,  as  cores  variam  do  verde  ao  amarelo-ouro,  do  rosado  ao  vermelho-escuro,  com  os  mais \ndiferentes sabores. No entanto, cultivadores que comercializam suas colheitas limitam-se, na atualidade, a \npoucas variedades, n\u00e3o mais de duas dezenas, que podem ser facilmente transportadas sem grande perda \nde qualidade. Em Santa Catarina j\u00e1 foram testadas mais de 500 cultivares. Cf. EPAGRI.  A cultura da \nmacieira. Florian\u00f3polis: Ed. da Epagri, 2003.\n\n19 BACK,  Cristiano  Ribeiro.  Manejo  integrado  de  pragas  da  macieira. Monografia.  Departamento  de \nZootecnia  e  Desenvolvimento  Rural.  Centro  de  Ci\u00eancias  Agr\u00e1rias.  Universidade  Federal  de  Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis, abr. 2006. p. 7.\n\n\n\n30\n\nambientais  pela  busca  de  melhorias  para  o  desenvolvimento  da  fruticultura  de  clima \n\ntemperado em Fraiburgo, Vacaria e S\u00e3o Joaquim.\n\nDa mesma forma, pode-se considerar que a cren\u00e7a na tecnologia e no controle \n\ndo ambiente tem rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento hist\u00f3rico do pr\u00f3prio controle em quest\u00e3o, \n\nfato que se vincula ao sucesso e \u00e0 expans\u00e3o que a pomicultura sofreu desde a d\u00e9cada de \n\n1960  na  regi\u00e3o  sul  do  Brasil.  Afinal,  se  havia  e  ainda  h\u00e1  restri\u00e7\u00f5es  ambientais  que \n\ndificultam o cultivo da macieira, quais as raz\u00f5es para sua implanta\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e \n\nexpans\u00e3o?\n\nEm retrospectiva, antes da d\u00e9cada de 1960, o cen\u00e1rio social e econ\u00f4mico da \n\nregi\u00e3o de estudo era o da aus\u00eancia de planta\u00e7\u00f5es modernas de macieira. Havia poucos e \n\npequenos  pomares  dom\u00e9sticos  repletos  de  variedades  r\u00fasticas  n\u00e3o  comerciais  e  as \n\ncomunidades locais dependiam da pecu\u00e1ria extensiva, da agricultura de subsist\u00eancia e da \n\nextra\u00e7\u00e3o  de  madeira  para  sua  manuten\u00e7\u00e3o  econ\u00f4mica.  Na  atualidade,  contudo,  a \n\npomicultura  moderna  \u00e9  a  principal  atividade  econ\u00f4mica  de  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e \n\nVacaria, e parcela significativa das popula\u00e7\u00f5es locais envolve-se na produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s.\n\nSe  fosse  poss\u00edvel  tra\u00e7ar  uma  fisionomia  da  regi\u00e3o  de  estudo,  poder\u00edamos \n\nafirmar  que  ela  sofreu  v\u00e1rias  modifica\u00e7\u00f5es  ao  longo  da  hist\u00f3ria  do  processo  de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, principalmente em raz\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o estatal baseada no aporte \n\nde insumos materiais e financeiros a partir da d\u00e9cada de 1950.\n\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, ocorrida no Brasil a partir da d\u00e9cada de 1950, \n\nn\u00e3o constituiu  algo  excepcional  para  um  pa\u00eds  \u00e1vido  por  se  adaptar  a  novos  padr\u00f5es  de \n\nconsumo inspirados no  American way of life. Jo\u00e3o Manuel Cardoso de Mello e Fernando \n\nNovais  d\u00e3o  \u00eanfase  a  esse  cen\u00e1rio  do  segundo  p\u00f3s-guerra,  caracterizado  segundo  esses \n\nautores, pelos avan\u00e7os produtivos seguidos por mudan\u00e7as no sistema de comercializa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n31\n\nde  produtos,  pela  expans\u00e3o  e  crescimento  demogr\u00e1fico  de  in\u00fameras  cidades  e  pela \n\nconviv\u00eancia cada vez maior  entre pequenas empresas como armaz\u00e9ns, quitandas, feiras, \n\nmercearias  e  a\u00e7ougues  com  a  figura  dos  \u201csupermercados\u201d.20 Por  conseguinte,  o \n\nsupermercado, um mercado para a massa, representava e impulsionava a transforma\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00e1bitos em geral e de h\u00e1bitos de higiene, limpeza e consumo de alimentos, em particular.21 \n\nO processo de transforma\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o de estudo \u00e9 inserido numa \n\nsociedade  em  movimento,  caracterizado  pelo  deslocamento  permanente  da  fronteira \n\nagr\u00edcola e pela presen\u00e7a do migrante rural.22 Essa transforma\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel tamb\u00e9m em \n\nraz\u00e3o da expans\u00e3o de cidades, e da derrubada de matas para dar lugar a projetos agr\u00edcolas.\n\nA  fisionomia  de  Fraiburgo,  Vacaria  e  S\u00e3o  Joaquim  sofreu  in\u00fameras \n\nmodifica\u00e7\u00f5es desde quando n\u00e3o conhecia a pomicultura moderna. A produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s \n\nera pequena at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 em toda a regi\u00e3o de estudo. Uma realidade radicalmente \n\ndistante daquela apontada pelo Levantamento Sistem\u00e1tico da Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, realizado \n\nem fevereiro de 2005 pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e tomado \n\ncomo  refer\u00eancia  para  an\u00e1lises  econ\u00f4micas  do  Banco  de  Desenvolvimento  Regional  do \n\nExtremo Sul (BRDE), que apontou a exist\u00eancia de 32.981 hectares (ha.) de pomares de \n\nmacieira  em  produ\u00e7\u00e3o  no  pa\u00eds,  naquele  ano  de  refer\u00eancia.  Desse  total,  Santa  Catarina \n\nparticipava com 17.644ha. (53,5%) e o Rio Grande do Sul com 13.447ha. (40,8%). Paran\u00e1 \n\ne  S\u00e3o  Paulo  apareciam  no  levantamento  com  fra\u00e7\u00f5es  bem  menos  expressivas:  1.740ha. \n\n(5,3%) e 150ha. (0,4%), respectivamente.23\n\n20 CARDOSO DE MELLO, Jo\u00e3o Manuel; NOVAIS, Fernando. Capitalismo tardio e sociabilidade moderna. \nIn: SCHWARCZ, Lilia Moritz. (org.)  Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil 4: contrastes da intimidade \ncontempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002. p. 601.\n\n21 Id, ibid.\n22  Id, ibid.\n23 BANCO DE DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO EXTREMO SUL.  Cadeia produtiva da ma\u00e7\u00e3: \n\nprodu\u00e7\u00e3o,  armazenagem,  comercializa\u00e7\u00e3o,  industrializa\u00e7\u00e3o  e  apoio  do  BRDE  na  regi\u00e3o  sul  do  Brasil. \nPorto Alegre: BRDE, mar. 2005. p. 19.\n\n\n\n32\n\nA capacidade produtiva dos estados de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul \n\ntem rela\u00e7\u00e3o com os modelos empresariais de gest\u00e3o e suas \u00e1reas plantadas, com as t\u00e9cnicas \n\naplicadas ao plantio, condu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de frutas de clima temperado e tamb\u00e9m \n\ncom as caracter\u00edsticas biogeogr\u00e1ficas regionais.\n\nEm Santa Catarina, no ano de 2003, Fraiburgo produziu 178.219 toneladas de \n\nma\u00e7\u00e3s  em  5.749ha.  Nesse  munic\u00edpio,  ainda  hoje,  a  produ\u00e7\u00e3o  \u00e9  dirigida  por  grandes \n\nempresas,  tais  como  a  Fischer  Fraiburgo  Agr\u00edcola  Ltda.,  com  3.600ha.  de  pomares,  a \n\nAgr\u00edcola Fraiburgo S/A, com 916ha., a Pomifrai Fruticultura S/A, com 998,2ha., al\u00e9m de \n\nAgropel Agroindustrial Perazzoli Ltda., Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Pomagri Frutas Ltda., e outras \n\nempresas de menor express\u00e3o.24 Os pequenos produtores da regi\u00e3o trabalham em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvenda de frutas para as empresas de maior porte, j\u00e1 citadas.\n\nNa mesma safra, S\u00e3o Joaquim, numa \u00e1rea de 3.430 hectares, produziu 101.185 \n\ntoneladas de ma\u00e7\u00e3s, em pomares que pertencem, em sua maioria, a pequenos produtores \n\ncooperados. L\u00e1, as principais empresas ligadas \u00e0 pomicultura s\u00e3o a Cooperativa Regional \n\nSerrana (COOPERSERRA), com 417 hectares e 107 cooperados, a Cooperativa Agr\u00edcola \n\nS\u00e3o  Joaquim  Ltda.  (SANJO),  com  920  ha.  e  78  cooperados,  e  a  Hiragami  (150  ha.  de \n\npomares). Ainda na regi\u00e3o de S\u00e3o Joaquim atuam as empresas Cooperativa Agr\u00edcola de \n\nFrutas Ouro Ltda., Mareli Agropastoril Ltda., Yakult S/A Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio e Mafrai \n\nFruticultura Ltda.25\n\nEm Vacaria, 5.500ha. produziram na safra 2003 cerca de 144.375 toneladas, e \n\nas  principais  empresas  no  ramo  da  pomicultura  s\u00e3o  Agropecu\u00e1ria  Schio  Ltda.,  que \n\nprocessou 130 mil toneladas de ma\u00e7\u00e3, sendo 60% desse total oriundo de pomares pr\u00f3prios; \n\na Rasip Agro Pastoril S/A, que produziu 40 mil toneladas, e a Agroindustrial Lazzeri Ltda., \n24 BANCO DE DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO EXTREMO SUL.  Cadeia produtiva da ma\u00e7\u00e3: \n\nprodu\u00e7\u00e3o,  armazenagem,  comercializa\u00e7\u00e3o,  industrializa\u00e7\u00e3o  e  apoio  do  BRDE  na  regi\u00e3o  sul  do  Brasil. \nPorto Alegre: BRDE, mar. 2005. p. 22.\n\n25 Id, p. 24.\n\n\n\n33\n\nque processou cerca de 20 mil toneladas, com produ\u00e7\u00e3o de 75% desse total. As demais \n\nfirmas de fruticultura de Vacaria s\u00e3o Rubifrut Com\u00e9rcio de Frutas Ltda., Gala Frigor\u00edficos \n\nLtda., entre outras menores.26\n\nA regi\u00e3o de estudo concentra, portanto, os 10 maiores grupos empresariais e \n\ncooperativas de produtores de ma\u00e7\u00e3 no Brasil.27 Fora da \u00e9poca de colheita (que vai do final \n\nde janeiro ao in\u00edcio de maio) S\u00e3o Joaquim, com uma popula\u00e7\u00e3o total de 23.175 habitantes \n\ntem mais de mil trabalhadores diretamente empregados na fruticultura.28 \n\nDos  36.894  moradores  de  Fraiburgo,  pouco  mais  de  5  mil  trabalham \n\ndiretamente em pomares diariamente, no mesmo per\u00edodo29 e, em Vacaria, 4.000 pessoas \n\ns\u00e3o  ocupadas  na  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3,  de  uma  popula\u00e7\u00e3o  municipal  total  de  61.512 \n\nhabitantes.30 Em resumo, quase 10% do total de habitantes da regi\u00e3o de estudo, trabalha de \n\nforma direta e permanente na pomicultura. Isso significa que um adicional de cerca de 10 \n\nmil trabalhadores sazonais tamb\u00e9m se envolvem na pomicultura durante a colheita anual.\n\nO envolvimento dessa popula\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s demonstra, no caso de \n\nFraiburgo,  a  exist\u00eancia  de  uma  rela\u00e7\u00e3o  di\u00e1ria,  visual  e  sensorial  entre  os  habitantes  do \n\ncentro urbano e os pomares de macieira, predominantes, inclusive, nas \u00e1reas perif\u00e9ricas da \n\nzona urbana, como \u00e9 o caso dos limites entre os pomares da Pomifrai Fruticultura S/A e o \n\nBairro das Na\u00e7\u00f5es.31\n\n26 BANCO DE DESENVOLVIMENTO REGIONAL DO EXTREMO SUL.  Cadeia produtiva da ma\u00e7\u00e3: \nprodu\u00e7\u00e3o,  armazenagem,  comercializa\u00e7\u00e3o,  industrializa\u00e7\u00e3o  e  apoio  do  BRDE  na  regi\u00e3o  sul  do  Brasil. \nPorto Alegre: BRDE, mar. 2005. p. 31.\n\n27 Id, ibid.\n28 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE).  Banco de Dados Cidades@ \n\n\u2014  Santa  Catarina  \u2014  S\u00e3o  Joaquim  \u2014  Estrutura  Empresarial  2003.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php> Acesso em: 12 maio 2006.\n\n29 IBGE. Banco de Dados Cidades@ \u2014 Santa Catarina \u2014 Fraiburgo \u2014 Estrutura Empresarial 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php> Acesso em: 12 maio 2006.\n\n30 _____. Banco de Dados Cidades@ \u2014 Rio Grande do Sul \u2014 Vacaria \u2014 Estrutura Empresarial 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php> Acesso em: 12 maio 2006.\n\n31 KLANOVICZ, J\u00f3; NODARI, Eunice Sueli.  Das arauc\u00e1rias \u00e0s macieiras: transforma\u00e7\u00f5es da paisagem \nem Fraiburgo/SC. Florian\u00f3polis: Insular, 2005. p. 9.\n\n\n\n34\n\nEm  2004,  o  pomar  da  Pomifrai  Fruticultura  S/A  que  se  encontrava  nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es do Bairro das Na\u00e7\u00f5es, em Fraiburgo, j\u00e1 estava em plena produ\u00e7\u00e3o. Ele tinha \n\nmais de seis anos de exist\u00eancia, com plantas capazes de produzir cerca de 40 toneladas de \n\nma\u00e7\u00e3s por hectare. Da esquerda para a direita na figura 2, elaborada em trabalho a campo, \n\nh\u00e1 um corte abrupto na vis\u00e3o de qualquer observador. \n\nDe  imediato,  v\u00ea-se  o  pomar,  uma  esp\u00e9cie  de  mar  verde  e  uniforme  que  se \n\nestende ao horizonte e s\u00f3 \u00e9 limitado ou contido pelo c\u00e9u e por um pequeno trecho de mata \n\nsecund\u00e1ria no alto da colina. Dali para baixo, uma estrada de terra desce e serve como \n\nespa\u00e7o  para  o  tr\u00e2nsito  de  m\u00e1quinas  e  de  pessoas  na  planta\u00e7\u00e3o.  Essa  estrada  tamb\u00e9m \n\ndelimita a fronteira entre a cidade e o campo, entre o espa\u00e7o da habita\u00e7\u00e3o e o espa\u00e7o do \n\ntrabalho agr\u00edcola, entre a sociedade e o que existe fora dela. Poder\u00edamos exacerbar essa \n\nobserva\u00e7\u00e3o e considerar que ela tamb\u00e9m marca o limite entre as popula\u00e7\u00f5es humanas e \n\nn\u00e3o-humanas naquele ambiente espec\u00edfico.\n\nFigura 2: Pomares da Pomifrai Fruticultura S/A nas imedia\u00e7\u00f5es do Bairro das Na\u00e7\u00f5es, \nem Fraiburgo/SC. 15 ago. 2004. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz, em trabalho a campo, na mesma data.\n\n\n\n35\n\nPor  outro  lado,  \u00e0  direita,  percebem-se  algumas  nuances  da  cidade,  algumas \n\ninstala\u00e7\u00f5es urbanas e o parcelamento do solo que forma o Bairro das Na\u00e7\u00f5es, no limite \n\nentre o que pertence e o que n\u00e3o pertence ao per\u00edmetro urbano. Parece que os pomares s\u00e3o \n\na barreira ao avan\u00e7o da cidade, intranspon\u00edvel, extremamente bem desenhado e distribu\u00eddo, \n\nquase que onipresente. Os pomares est\u00e3o como que dando um aviso \u00e0 cidade de que ela \n\nn\u00e3o poder\u00e1  crescer  ou avan\u00e7ar  sobre eles, j\u00e1 que ali est\u00e1 uma das bases de sustenta\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o do bairro. A figura 2 for\u00e7a uma constata\u00e7\u00e3o instintiva: h\u00e1 \n\numa  liga\u00e7\u00e3o  direta  entre  aqueles  que  vivem  nas  casas  do  Bairro  das  Na\u00e7\u00f5es  \u2014 \n\nFraiburgo/SC,  \u00e0  direita,  e  os  pomares  da  Pomifrai  Fruticultura  S/A,  \u00e0  esquerda.  Esses \n\n\u00faltimos  praticamente  \u201cbatem  \u00e0  porta\u201d  dos  habitantes  daquele  bairro  e  constituem  uma \n\npaisagem que, embora tenha se originado de projetos comerciais, tem uma dimens\u00e3o que \n\nabarca parte da vida cotidiana dos fraiburguenses.\n\nNo  contato  entre  sociedade  e  pomar,  escancarado  no  encontro  da  paisagem \n\ncriada pelos t\u00e9cnicos da Pomifrai Fruticultura S/A e os habitantes do Bairro das Na\u00e7\u00f5es, \n\nem Fraiburgo/SC, as \u00e1rvores alcan\u00e7am uma dupla dimens\u00e3o. A primeira delas \u00e9 org\u00e2nica, \n\nimpregnada  pelo  tempo  natural,  marcada  por  ciclos  de  nascimento,  crescimento, \n\nreprodu\u00e7\u00e3o  e  morte,  al\u00e9m  de  processos  como  fotoss\u00edntese,  absor\u00e7\u00e3o  de  nitrog\u00eanio,  de \n\ncarbono, de sais minerais, de \u00e1gua, de oxig\u00eanio. \n\nA segunda dimens\u00e3o \u00e9 social, caracterizada pelo emprego de tecnologias, pelas \n\nexperi\u00eancias de homens e mulheres que trabalham ora colhendo frutas, ora arqueando ou \n\npodando  galhos,  controlando  crescimento,  combatendo  doen\u00e7as,  pragas  e  pestes, \n\nintervindo sobre a constitui\u00e7\u00e3o da paisagem do pomar.\n\nEm Fraiburgo, muitos que n\u00e3o trabalham diretamente na fruticultura deparam-\n\nse com a realidade vis\u00edvel dos pomares na frente de suas casas. Lucas Scalabrin, 23 anos, \n\n\n\n36\n\nestudante residente no n\u00facleo urbano de Fraiburgo/SC, enfatiza que, todo ano, \u00e9 inevit\u00e1vel \n\nescutar  o  som  dos  tratores  com  pulverizadores  acoplados  fazendo  tratamentos \n\nfitossanit\u00e1rios nos pomares pr\u00f3ximos a sua resid\u00eancia. Segundo ele, \u201cnesses dias, o som \n\natrapalha, mas n\u00e3o s\u00f3 ele. O pior de tudo \u00e9 ter de ag\u00fcentar o cheiro dos produtos qu\u00edmicos. \n\nA gente tem que correr para fechar as janelas da casa ou se j\u00e1 est\u00e3o fechadas, a gente tem \n\nde  esperar  at\u00e9  a  tarde  para  abrir  a  casa,  quando  os  tratores  v\u00e3o  embora.\u201d32 Em  outros \n\ntermos, mesmo aqueles que n\u00e3o trabalham nas empresas de fruticultura do munic\u00edpio, t\u00eam \n\nde  conviver  em  meio  a  agrot\u00f3xicos,  ao  som  de  m\u00e1quinas  agr\u00edcolas,  tratores,  carros \n\nfuncionais, e profissionais da fruticultura de uma forma ou de outra. Assim, trabalhadores \n\ndiretos  e  indiretos  constroem  experi\u00eancias,  elaboram  perspectivas,  manifestam  suas \n\nconcep\u00e7\u00f5es acerca de seus mundos e da rela\u00e7\u00e3o de suas vidas com o entorno, no tempo e \n\nno espa\u00e7o.\n\nEsse  esfor\u00e7o  de  generaliza\u00e7\u00e3o  implica  em  perceber  que  tais  pr\u00e1ticas, \n\nexperi\u00eancias e perspectivas resultaram na redefini\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de natureza, ao passo em \n\nque  o  ambiente  limitou  as  manobras  culturais  de  nomea\u00e7\u00e3o  do  meio  circundante  em \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria.  No espa\u00e7o humanizado com paisagens nas quais um \n\nsem-n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es humanas sucede-se com o tempo, especialmente a partir da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX, n\u00e3o s\u00f3 as nomea\u00e7\u00f5es culturais do mundo natural sofreram \n\nmodifica\u00e7\u00f5es. As \u00faltimas cinco d\u00e9cadas presenciam devasta\u00e7\u00f5es de algumas esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores  nativas, reflorestamento com  ess\u00eancias  florestais  ex\u00f3ticas, drenagem  de grandes \n\nextens\u00f5es  de  terra  para  fruticultura,  movimento  de  m\u00e1quinas  e  pessoas  e, \n\nconseq\u00fcentemente, movimento e din\u00e2mica de popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-humanas, tais como fungos \n\nou animais silvestres e dom\u00e9sticos. \n\n32 SCALABRIN, Lucas. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 4 ago. 2004.\n\n\n\n37\n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  devasta\u00e7\u00f5es  ocorridas,  as  interven\u00e7\u00f5es  humanas  no  per\u00edodo \n\nconsiderado  incidiram,  principalmente,  sobre  a  Arauc\u00e1ria  (Araucaria  angustifolia),  a \n\nImbuia  (Ocotea  porosa)  e  a  Canela  (Ocotea  pulchella),  que  pertencem  \u00e0  FOM  e \n\nconstitu\u00edam a vegeta\u00e7\u00e3o predominante na regi\u00e3o de abrang\u00eancia de Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim \n\ne Vacaria.\n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a FOM espalhava-se por 200.000km2 \u2014 cerca de 35% \n\ndo  sul  do  Brasil.33 Nos  cinco  subtipos  da  FOM  [Arauc\u00e1ria  e  Campo,  Arauc\u00e1ria  e \n\nassocia\u00e7\u00f5es  pioneiras,  Arauc\u00e1ria  e  Canela,  Arauc\u00e1ria  e  Imbuia,  e  Arauc\u00e1ria  e  Mata \n\nPluvial]34, a arauc\u00e1ria convive com outras ess\u00eancias florestais, tais como a Erva-mate (Illex  \n\nparaguayensis),  a  Bracatinga  (Mimosa  scabrella),  o  Xaxim  (Docksonia  sellowiana),  o \n\nCedro  (Cedrela  fissilis),  o  A\u00e7oita-cavalo  (Luehea  divaricata),  a  Gua\u00e7atunga  (Casearia  \n\ndecandra), e a Sapopema (Sloena saliocoma), tamb\u00e9m encontradas na \u00e1rea de estudo.35 Em \n\nraz\u00e3o do alto aproveitamento da arauc\u00e1ria (principalmente para obten\u00e7\u00e3o de madeira, de \n\ncombust\u00edvel  e  de  alimento  para  pessoas  e  animais),  conforme  aponta  Miguel  Pedro \n\nGuerra,36 essa \u00e1rvore foi uma das ess\u00eancias florestais mais devastadas com a expans\u00e3o da \n\npomicultura.\n\nDepois da mata prim\u00e1ria, na d\u00e9cada de 1980, especialmente em Fraiburgo, a \n\nfloresta secund\u00e1ria (composta de \u00e1rvores novas e de baixo valor comercial) daria lugar a \n\nmais  pomares,  revigorando  assim  o  f\u00f4lego  de  domina\u00e7\u00e3o  dos  espa\u00e7os  naturais  pelos \n\nempreendimentos da fruticultura moderna. Esse processo tamb\u00e9m tomou lugar em Vacaria \n\ne S\u00e3o Joaquim. Perceber a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem do ponto de vista hist\u00f3rico implica, \n\n33 NODARI, Eunice Sueli; CARVALHO, Miguel Mundstock Xavier de; CESCO, Susana; DALLANORA, \nCristina. Arauc\u00e1ria e riqueza: a devasta\u00e7\u00e3o das florestas na regi\u00e3o de Lages. In: SOUZA, Rog\u00e9rio Luiz de; \nKLANOVICZ, J\u00f3 (orgs.) Hist\u00f3ria, trabalho, cultura e poder. Florian\u00f3polis: Anpuhsc, 2004. p. 79.\n\n34 KLEIN,  Roberto  M.  O  aspecto  din\u00e2mico  do  pinheiro  brasileiro.  SELLOWIA.  Anais  bot\u00e2nicos  do \nHerb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. Itaja\u00ed, (12), 1960. p. 22.\n\n35 Id, ibid.\n36 GUERRA, Miguel Pedro et al. Explora\u00e7\u00e3o, manejo e conserva\u00e7\u00e3o da arauc\u00e1ria (Araucaria angustifolia). \n\nIn: SIM\u00d5ES, Luciana L.; LINO, Clayton F. (orgs.)  Sustent\u00e1vel Mata Atl\u00e2ntica: a explora\u00e7\u00e3o de seus \nrecursos florestais. S\u00e3o Paulo: Editora do Senac, 2002. p. 86.\n\n\n\n38\n\nportanto,  analisar  algumas  pr\u00e1ticas  de  apropria\u00e7\u00e3o  do  mundo  natural  por  t\u00e9cnicas  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o  s\u00f3cio-cultural,  segundo  express\u00e3o  usada  por  Michel  de  Certeau,37 e  tamb\u00e9m \n\nconsiderar tal produ\u00e7\u00e3o nas articula\u00e7\u00f5es com uma dimens\u00e3o natural do meio ambiente.\n\nA  produ\u00e7\u00e3o  moderna  de  ma\u00e7\u00e3s  no  Brasil  e  a  transforma\u00e7\u00e3o  da  organiza\u00e7\u00e3o \n\nempresarial  e  do  mundo  natural  (das  rela\u00e7\u00f5es  ecol\u00f3gicas  nas  regi\u00f5es  de  pomares) \n\nespec\u00edficas e decorrentes desse processo surgem em Fraiburgo/SC, em 1962.38\n\nA  partir  da  d\u00e9cada  de  1970,  o  regime  acelerado  de  plantio  de  pomares \n\ntransformou espa\u00e7os naturais \u2014 com maior agressividade em Fraiburgo e em Vacaria, e \n\ncom  menor,  por\u00e9m  n\u00e3o  menos  importante  em  S\u00e3o  Joaquim  \u2014  no  que  Warren  Dean \n\ndenomina  paisagens,  ou  seja,  \u201centornos  domesticados,  aparados  e  moldados  para  se \n\nadequarem  a  algum  uso  pr\u00e1tico  ou  \u00e0  est\u00e9tica  convencional.\u201d39 O  desenvolvimento \n\ncomercial  da  cultura  da  macieira  impulsionou-se  na  d\u00e9cada  de  1970,  com  o  Projeto  de \n\nFruticultura de Clima Temperado (PROFIT), em Santa Catarina, cujas metas naquela \u00e9poca \n\npreviam  um  plantio,  at\u00e9  1975,  de  3.150ha.  de  macieira.  Esse  seria  o  marco  decisivo,  no \n\nentender  da  Empresa  de  Pesquisa  Agropecu\u00e1ria  e  Extens\u00e3o  Rural  de  Santa  Catarina  S/A \n\n(EPAGRI), para a implanta\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio da ma\u00e7\u00e3 no Estado de Santa Catarina e no Brasil, \n\npa\u00eds  que  passou  da  categoria  de  importador  para  exportador  da  fruta,  tendo  expandido  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de 1.528 toneladas em 1974, para 720 mil toneladas em 1999.40 Do ponto de vista \n\nhist\u00f3rico, a expans\u00e3o do plantio corresponde ao sucesso de uma determinada \u201cdomestica\u00e7\u00e3o do \n\nentorno natural\u201d.\n\nNa  regi\u00e3o  de  estudo,  a  domestica\u00e7\u00e3o  do  entorno  teve,  de  in\u00edcio,  um  fim \n\nextremamente pr\u00e1tico voltado a projetos empresariais e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital, ao passo \n\n37 de CERTEAU, Michel. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. 4.ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. p. 41.\n38 Detalharemos esse surgimento no cap\u00edtulo 1.\n39 DEAN,  Warren.  A  ferro  e  fogo: a  hist\u00f3ria  e  a  devasta\u00e7\u00e3o  da  Mata  Atl\u00e2ntica  brasileira.  S\u00e3o  Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2000. p. 24.\n40 Cf. EPAGRI. A cultura da macieira. Florian\u00f3polis: Epagri, 2003.\n\n\n\n39\n\nque  a  predomin\u00e2ncia  das  florestas  artificiais  foi  se  tornando  parte  de  uma  est\u00e9tica \n\nconvencional baseada na organiza\u00e7\u00e3o log\u00edstica e na racionalidade do espa\u00e7o.\n\nDessa  forma,  pode-se  considerar,  grosso  modo,  que  uma  id\u00e9ia  peculiar  de \n\ndomestica\u00e7\u00e3o do mundo natural foi historicamente constru\u00edda na regi\u00e3o. Subjacente a ela \n\nestava o esfor\u00e7o de racionaliza\u00e7\u00e3o que impulsionou a sociedade ocidental \u00e0 separa\u00e7\u00e3o, no \n\ncampo da especula\u00e7\u00e3o filos\u00f3fico-cient\u00edfica, entre natureza e cultura, traduzida, no mundo \n\nmoderno, em transforma\u00e7\u00f5es sociais, institucionais, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas.\n\nO  esfor\u00e7o  de  domestica\u00e7\u00e3o  do  mundo  natural  tem  impulsionado  os  grupos \n\nsociais envolvidos com a fruticultura  na regi\u00e3o de estudo a uma moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\npeculiar, que forneceu subs\u00eddios materiais e simb\u00f3licos para a elabora\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, e id\u00e9ias sobre o que \u00e9 natureza e o que \u00e9 ambiente. Por conseguinte, o esfor\u00e7o \n\nde  domestica\u00e7\u00e3o  foi  materializado  do  ponto  de  vista  hist\u00f3rico,  em  c\u00f3digos  de  leis,  em \n\nprojetos  agr\u00edcolas,  em  formas  particulares  de  devasta\u00e7\u00e3o  de  matas  nativas,41 em \n\nplanejamentos e condutas urbanos, em festas t\u00edpicas que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades  locais  e  numa  luta  cont\u00ednua  dos  humanos  com  o  objetivo  de  controlar  a \n\nnatureza, de corrigir seus erros.\n\nControlar  o espa\u00e7o, dominar  a paisagem e  alter\u00e1-la racionalmente significou \n\nem Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria, difundir uma linguagem t\u00e9cnica que, repetidamente \n\nfalada, implicou em pontos de refer\u00eancia que tornaram poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o comum de \n\numa hist\u00f3ria.42\n\n41 Sobre  o  sentido  hist\u00f3rico  que  a  devasta\u00e7\u00e3o  de  florestas  tomou  no  Brasil,  de  forma  gen\u00e9rica,  ver \nMARTINEZ,  Paulo  Henrique.  O  sentido  da  devasta\u00e7\u00e3o:  para  uma  Hist\u00f3ria  Ambiental  no  Brasil.  In: \nEsbo\u00e7os: revista  do  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria  da  UFSC.  Dossi\u00ea:  Hist\u00f3ria  Ambiental. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, p. 72-83, n. 13, 2005. O papel do historiador na interpreta\u00e7\u00e3o da devasta\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m pode ser apreendido em CARVALHO, Ely Bergo de. Os historiadores e as florestas: dez anos \ndepois de A Ferro e Fogo. In: Esbo\u00e7os. op. cit. p. 107-126.\n\n42 de CERTEAU, M. A cultura no plural. Campinas: Papirus, 1995. p. 234.\n\n\n\n40\n\nNesta  tese,  o  esfor\u00e7o  de  controle  ambiental  \u2014  que  segue  agendas  pol\u00edticas, \n\ncient\u00edficas  e  culturais43 \u2014 \u00e9  perscrutado do  ponto  de vista hist\u00f3rico  em  Fraiburgo,  S\u00e3o \n\nJoaquim  e  Vacaria  a  partir  de  1962  [quando  a  SAFRA  S/A  foi  criada],  passando  pela \n\nleitura das interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas sobre a natureza nas duas d\u00e9cadas seguintes e \n\ntermina  com  a  pesquisa  sobre  a  substitui\u00e7\u00e3o  e  valoriza\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  da  id\u00e9ia  de \n\npadroniza\u00e7\u00e3o de processos e homogeneiza\u00e7\u00e3o de rotinas nos tr\u00eas munic\u00edpios, por meio da \n\ncria\u00e7\u00e3o do Sistema de Produ\u00e7\u00e3o Integrada de Ma\u00e7\u00e3s (PIM) em 1998.\n\nEm linhas gerais, a transforma\u00e7\u00e3o ostensiva de entornos naturais em paisagens \n\nreduzidas  e  o  controle  do  ambiente \u2014  levados  a  cabo  por  profissionais  t\u00e9cnicos  em \n\nprojetos de pesados investimentos tecnol\u00f3gicos, financeiros, cient\u00edficos e simb\u00f3licos em \n\n\u00e1reas  nas  quais  a  macieira  representava  uma  esp\u00e9cie  alien\u00edgena  \u2014  contribu\u00edram  para  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  diferentes  rela\u00e7\u00f5es  hist\u00f3ricas  e  ecol\u00f3gicas  entre  a  sociedade  e  o  mundo \n\nnatural. Da iniciativa pioneira da SAFRA S/A, in\u00fameros pomares foram criados no Paran\u00e1, \n\nem  Santa  Catarina  e  no  Rio  Grande  do  Sul,  com  as  cultivares  Starkrimson,  Golden \n\nDelicious e tamb\u00e9m, mais tarde, Gala e Fuji.44\n\nA expans\u00e3o da pomicultura pelos interlocutores da transforma\u00e7\u00e3o ambiental \u2014 \n\nengenheiros  agr\u00f4nomos,  t\u00e9cnicos  agr\u00edcolas,  produtores  rurais,  pesquisadores, \n\nextensionistas, autoridades p\u00fablicas civis e religiosas, educadores, fungos (principalmente \n\na Rosellinia necatriz (Harting) Berlese \u2013 na segunda metade da d\u00e9cada de 1980), bact\u00e9rias \n\n[como a Agrobacterium tumefaciens (E. F. Smith et Townsend)] ou outras popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\nhumanas \u2014 foi desenhada dentro de um cen\u00e1rio hist\u00f3rico peculiar, marcado pelo crescente \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e ligado a um modelo espec\u00edfico de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\n43 OOSTHOEK, J. K. What is environmental history. History and Social Sciences On-Line. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.h-net.org> Acesso em: 15 mar. 2004.\n\n44 ABREU, C. A. de. Hist\u00f3rico da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.) Processo de \ncria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes  Sapientiae\u201d. \nFraiburgo, 23 out. 1973. fl. 56.\n\n\n\n41\n\ncapaz de influenciar, de algumas formas e n\u00e3o de outras, as rela\u00e7\u00f5es e o balan\u00e7o de poder \n\nentre o mundo natural e os grupos sociais.45\n\nA  perspectiva  que  envolve  a  transforma\u00e7\u00e3o  das  paisagens  no  processo \n\nmodernizador da agricultura coloca em evid\u00eancia alguns problemas, do ponto de vista da \n\nan\u00e1lise  hist\u00f3rica  comprometida  com  o  estudo  das  rela\u00e7\u00f5es  entre  o  mundo  natural  e  a \n\nsociedade.  Um  deles  est\u00e1  voltado  ao  \u201cgrau  de  depend\u00eancia  da  humanidade  perante  o \n\nmundo  natural\u201d,  fator  esse  que,  de  acordo  com  o  historiador  David  Arnold,  tem  sido \n\nabordado na historiografia principalmente por duas \u00f3ticas: uma de cunho determinista, e \n\noutra  \u201cpossibilista.\u201d46 Mais  adiante,  outro  problema  subjacente  \u00e0  an\u00e1lise  hist\u00f3rica  aqui \n\napresentada diz respeito \u00e0 id\u00e9ia de  progresso econ\u00f4mico, social e  agr\u00edcola  na regi\u00e3o de \n\nestudo e sua interfer\u00eancia na conforma\u00e7\u00e3o de um pensamento hist\u00f3rico acerca dos rumos \n\nde Vacaria, Fraiburgo e S\u00e3o Joaquim. Em ambos os casos, observam-se rupturas (como \u00e9 o \n\ncaso da transforma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas a partir da interven\u00e7\u00e3o do saber t\u00e9cnico e a \n\ndesqualifica\u00e7\u00e3o progressiva do saber tradicional promovida por institui\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica  at\u00e9  a  d\u00e9cada  de  1980)  e  perman\u00eancias  (representadas,  especialmente,  pela \n\nreprodu\u00e7\u00e3o  da  id\u00e9ia  de  progresso  social  por  for\u00e7as  pol\u00edticas  e  em  empresariais  desde  a \n\nd\u00e9cada de 1960, com poucas, ou nenhuma altera\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica).\n\nAo se discutir o grau de depend\u00eancia da humanidade perante o mundo natural, \n\nqualquer determinista afirmaria que o \u201co ambiente dita as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mentais \n\nde  uma  sociedade,  seus  modos  de  subsist\u00eancia,  sua  vida  cultural  e  suas  institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas.\u201d47 Embora essa \u00faltima abordagem esteja superada \u2014 uma vez que a id\u00e9ia de que \n\no meio restringe as sociedades, mas n\u00e3o o faz de forma homog\u00eanea e universal \u00e9 consenso \n\ncient\u00edfico na atualidade \u2014 ela favorece a visualiza\u00e7\u00e3o e o rastreamento do discurso t\u00e9cnico \n45 KLANOVICZ,  J.;  NODARI,  E.  S.  \u201cFartura  da  ma\u00e7\u00e3  corrigida\u201d:  interven\u00e7\u00f5es  t\u00e9cnico-cient\u00edficas  na \n\npaisagem de Fraiburgo, meio-oeste de Santa Catarina, na segunda metade da d\u00e9cada de 1980. SOUZA, R. \nL. de; KLANOVICZ, J. Hist\u00f3ria, trabalho, cultura e poder. Florian\u00f3polis: Anpuhsc, 2004. p. 84.\n\n46 ARNOLD, D. op. cit. p. 17.\n47 Id, ibid.\n\n\n\n42\n\nsobre os \u201cperigos naturais\u201d que assolaram e ainda assolam pomicultores no interior do sul \n\ndo Brasil e que servem de substrato a uma esp\u00e9cie de auto-representa\u00e7\u00e3o dos produtores e \n\nt\u00e9cnicos como agentes transformadores do ambiente e da natureza \u201cdesregrada\u201d em espa\u00e7o \n\nde cultura e de civiliza\u00e7\u00e3o. Se o ambiente restringe a humanidade de algumas formas e n\u00e3o \n\nde  outras,  sem  homogeneidade  e  sem  generaliza\u00e7\u00f5es,  os  defensores  do  \u201cpossibilismo\u201d \n\nambiental  afirmam,  por  sua  vez,  que  a  humanidade,  ao  buscar  dominar  quase  que \n\ntotalmente a natureza, abusou desse benef\u00edcio e agora deve conviver com as conseq\u00fc\u00eancias \n\nambientais e sociais desse \u201cato protetor\u201d.48\n\nCom precau\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que uma leitura superficial de documentos \n\nrelativos  \u00e0  transforma\u00e7\u00e3o  ambiental  da  regi\u00e3o  em  estudo  pela  \u00f3tica  arnoldiana  do \n\n\u201cpossibilismo\u201d favorece a percep\u00e7\u00e3o dos problemas relativos \u00e0 capacidade de a\u00e7\u00e3o frente a \n\n\u201cproblemas  naturais\u201d  (entre  eles  a  precipita\u00e7\u00e3o  de  granizo  sobre  \u00e1rvores  em  \u00e9poca  de \n\ncolheita ou a incid\u00eancia \u201cdescontrolada\u201d de geadas em \u00e9pocas de flora\u00e7\u00e3o dos pomares).\n\nOutra  quest\u00e3o  remete  \u00e0  id\u00e9ia  de  progresso  e  desenvolvimento  social, \n\necon\u00f4mico e agr\u00edcola e abre espa\u00e7o para observamos certas perman\u00eancias na conforma\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre cultura e natureza no espa\u00e7o de estudo. Em certa medida, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de \n\nperceber  em  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  ou  Vacaria  a  perpetua\u00e7\u00e3o  da  id\u00e9ia  de  progresso \n\nbaseada na pol\u00edtica desenvolvimentista dentro da esfera p\u00fablica, quando qualquer curioso \n\nse  refere  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s  na  regi\u00e3o,  principalmente  na  forma  de  reportagens  e \n\nprodu\u00e7\u00f5es promocionais desenvolvidas por empresas e t\u00e9cnicos da regi\u00e3o.\n\nEsse  conjunto  de  coisas  faz  com  que  os  projetos  de  fruticultura  que \n\ntransformaram econ\u00f4mica e socialmente Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria nos \u00faltimos 40 \n\nanos,  devam  ser  considerados  territ\u00f3rio  material  e  simb\u00f3lico  para  uma  an\u00e1lise  hist\u00f3rica \n\nambiental voltada \u00e0 discuss\u00e3o de, pelo menos, um tema abrangente (a id\u00e9ia de controle do \n\n48 ARNOLD, D. op. cit. p. 17.\n\n\n\n43\n\nambiente, de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem para fins humanos e das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e \n\nhist\u00f3ricas entre popula\u00e7\u00f5es humanas e n\u00e3o-humanas) e seus cong\u00eaneres locais e regionais \n\n(as  conseq\u00fc\u00eancias  de  determinados  modelos  de  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  e  de \n\ndesenvolvimento  econ\u00f4mico  para  a  conforma\u00e7\u00e3o  das  rela\u00e7\u00f5es  entre  sociedade  e  meio \n\ncircundante no sul do Brasil).\n\nAo  considerar  que  as  inten\u00e7\u00f5es  humanas  de  controlar  o  ambiente  s\u00e3o  parte \n\nconstitutiva de projetos de fruticultura temperada no sul do Brasil, cabe advertir  que as \n\nrela\u00e7\u00f5es  entre  os  interlocutores  da  transforma\u00e7\u00e3o  ambiental  e  o  mundo  natural \n\npropriamente  dito n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticas  ou isentas de tens\u00e3o no que se refere aos  usos, aos \n\nsignificados, e \u00e0s atitudes direcionadas ao ambiente e vice-versa.\n\nEm Fraiburgo, por exemplo, quando o tema \u00e9 (meio) ambiente, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil \n\nencontrar  t\u00e9cnicos  agr\u00edcolas  que  separam,  na  esfera  do  discurso  e  nos  projetos  de \n\nfruticultura, dois tipos de mundo natural: o  mato sujo e a  natureza corrigida, cada qual \n\ncom atribui\u00e7\u00f5es e valores peculiares, que refletem em tens\u00f5es conceituais. Por essa raz\u00e3o \n\npercebe-se que, no esfor\u00e7o de apreender a realidade do campo produtivo, muitos t\u00e9cnicos \n\nagr\u00edcolas  (especialmente  aqueles  formadas  no  in\u00edcio  da  d\u00e9cada  de  1970)  representam  a \n\nnatureza corrigida como um espa\u00e7o domesticado, desenhado, planejado, controlado pelos \n\nhumanos,  ao  passo  em  que  o  mato  sujo designa  um  territ\u00f3rio  desorganizado,  alheio  ao \n\ncontato com popula\u00e7\u00f5es capazes de control\u00e1-lo ou explor\u00e1-lo do ponto de vista econ\u00f4mico.\n\nDessa  forma,  os  interlocutores  da  transforma\u00e7\u00e3o  da  paisagem  na  regi\u00e3o  em \n\nfoco neste estudo atribuem demasiada import\u00e2ncia social ao espa\u00e7o produtivo em preju\u00edzo \n\ndas florestas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias, ligadas ao atraso econ\u00f4mico e \u00e0 terra \u201cinculta\u201d \u2014 \n\nconceito esse provido de dupla significa\u00e7\u00e3o: \u00e1rea carente de cultura agr\u00edcola e, por essa \n\nraz\u00e3o, distante de civiliza\u00e7\u00e3o, de trabalho, de empresa humana.\n\n\n\n44\n\nA oposi\u00e7\u00e3o aparente que ocorre em Fraiburgo, entre paisagem domesticada e \n\nflorestas prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias, tamb\u00e9m \u00e9 notada em Vacaria e S\u00e3o Joaquim, dentro e \n\nfora dos pomares. Os espa\u00e7os urbanos se tornam \u201creservat\u00f3rios\u201d de constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\nque  d\u00e3o outros rumos  \u00e0  id\u00e9ia de ambiente e de  natureza, em  meio ao desenvolvimento \n\nsocial  e  econ\u00f4mico  trazido  pela  fruticultura,  aos  pr\u00e9dios  modernos,  ou  ent\u00e3o  aos \n\nplanejamentos  urbanos  criados  com  o  intuito  de  regrar,  normalizar,  controlar  espa\u00e7os  e \n\nindiv\u00edduos. Enfim, refor\u00e7ar a capacidade humana de dominar o entorno.\n\nDiversos  eventos  podem  alimentar  esses  reservat\u00f3rios  de  constru\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas.  Nos  tr\u00eas  munic\u00edpios,  existem  festas  t\u00edpicas,  datas  comemorativas,  escolha \n\np\u00fablica de representantes (tais como rainhas) que ir\u00e3o servir como s\u00edmbolos da principal \n\nmercadoria  regional:  a  ma\u00e7\u00e3.  Al\u00e9m  disso,  percebem-se  pol\u00edticas  de  turismo  ecol\u00f3gico, \n\nrevertidas  em  material  de  propaganda.  Juntos  esses  fatores  contribuem  para  tecer \n\nconstru\u00e7\u00f5es  que  remetem  a  \u00e1rea  de  estudo  aqui  apresentada  \u00e0  explora\u00e7\u00e3o  simb\u00f3lica  e \n\nmaterial da pomicultura.\n\nEm outras palavras, a ma\u00e7\u00e3 est\u00e1 presente no vestu\u00e1rio, nas festas t\u00edpicas, na \n\narquitetura ou ainda na topon\u00edmia, excedendo assim, a realidade dos produtores \u2014 o que \n\naproxima, envolve e estabelece v\u00ednculos entre as comunidades do entorno das paisagens \n\ntransformadas.  Esses  v\u00ednculos,  muitas  vezes,  podem  ser  traduzidos  em  mem\u00f3rias  das \n\nexperi\u00eancias vividas por aqueles que presenciaram, de uma forma ou de outra, o processo \n\nde mudan\u00e7a do mundo natural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade ali estabelecida.\n\nNo  mundo  rural  moderno  dos  pomares  de  macieira,  interlocutores  da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do mato sujo em natureza corrigida, no passado e no presente, agem sobre e \n\nna paisagem transformada pelos projetos de fruticultura. Portanto, as popula\u00e7\u00f5es humanas \n\nproduzem  descri\u00e7\u00f5es,  imagens,  tentam  implantar  aspira\u00e7\u00f5es  e  inten\u00e7\u00f5es  sobre  o  espa\u00e7o \n\n\n\n45\n\nnatural. Os fungos, as intemp\u00e9ries (principalmente granizo ou geadas) \u201crespondem\u201d a essas \n\natitudes, \u00e0s vezes de forma amistosa, \u00e0s vezes nem tanto. Aos humanos, cabe exercer poder \n\nna  tentativa  de  subordinar  o  mundo  natural  a  seus  interesses,  al\u00e9m  de  determinadas \n\nparcelas exercerem poder sobre outras nas rela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas. \n\nO ato de descrever e nomear o mundo circundante implica em tecer escolhas e \n\no produto cultural resultante desse ato \u00e9 interessante para a Hist\u00f3ria Ambiental tanto pelo \n\nque declara, como pelo que omite. Os sucessos econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos da pomicultura \n\ns\u00e3o  amplamente  divulgados  na  esfera  p\u00fablica  sob  os  mais  diversos  modelos  (m\u00eddia \n\nimpressa, televisiva, fotogr\u00e1fica), ao passo que os fracassos de interven\u00e7\u00e3o escapam a esse \n\ndom\u00ednio, mas ficam subjacentes na paisagem, na configura\u00e7\u00e3o dos terrenos, nos restos de \n\nmatas derrubadas, nos laudos t\u00e9cnicos sobre pragas, sobre tratamentos fitossanit\u00e1rios e na \n\nmem\u00f3ria profissional de v\u00e1rios trabalhadores.\n\nComo  se  processa  a  transforma\u00e7\u00e3o  da  paisagem  nos  discursos  sobre  essa \n\nmesma  transforma\u00e7\u00e3o  em  Vacaria,  S\u00e3o  Joaquim  e  Fraiburgo?  At\u00e9  que  ponto  as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ambientais promovidas nessas tr\u00eas localidades representam, efetivamente, \n\npleno dom\u00ednio da tecnologia sobre o meio ambiente e corre\u00e7\u00e3o do meio natural para fins \n\ncomerciais?\n\nAo percorrer os pomares de macieira dessas  \u00e1reas, \u00e9 interessante perceber  o \n\nalto  grau  de  controle  sobre  o  ambiente  que  ali  existe.  Da  mesma  forma,  n\u00e3o  \u00e9  dif\u00edcil \n\nperceber que trabalhadores na pomicultura, quando interpelados sobre os munic\u00edpios onde \n\nvivem, consideram-se publicamente moradores da \u201ccapital brasileira da ma\u00e7\u00e3\u201d, ou a \u201cterra \n\nda  ma\u00e7\u00e3\u201d. Outros  falam, dentro  de  um processo grupal  de  forma\u00e7\u00e3o de identidade, que \n\nvivem no lugar onde \u201cmais se produz ma\u00e7\u00e3 no Brasil\u201d. Por conseguinte, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade local com base na paisagem f\u00edsica p\u00f5e em evid\u00eancia a discuss\u00e3o sobre as fontes \n\n\n\n46\n\nhist\u00f3ricas a serem utilizadas nesta tese, bem como as categorias de an\u00e1lise que percorrem \n\neste estudo.\n\nNesta  pesquisa,  ambiente constitui  \u00e2ngulo  estrat\u00e9gico  para  se  entender  a \n\nsociedade,  tendo  por  base  a  observa\u00e7\u00e3o  dos  fatores  de  influ\u00eancia  que  configuram  as \n\nrela\u00e7\u00f5es locais entre cultura e mundo natural, traduzidas em configura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais \n\nregionais. Esse ponto de  vista  tem sido defendido por  alguns escritores, como o cr\u00edtico \n\nliter\u00e1rio Lawrence Buell, que conceitua ambiente como \u201ca s\u00edntese das dimens\u00f5es \u2018natural\u2019 \n\ne  \u2018constru\u00edda\u2019  do mundo  palp\u00e1vel.\u201d49 Em  outros  termos,  o  ambiente \u00e9  instrumento  para \n\nqualificar os tipos de experi\u00eancias que as sociedades de Fraiburgo, de S\u00e3o Joaquim e de \n\nVacaria puderam criar sobre a natureza, ou ainda que constru\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais puderam \n\nfazer influenciar sobre o mundo natural.50 O termo \u201c(meio) ambiente\u201d tal como apresentado \n\nna atualidade \u00e9 relativamente recente na literatura \u2014 pouco mais de 150 anos \u2014, mas n\u00e3o \n\nh\u00e1 nada de novo na id\u00e9ia de que o destino dos seres humanos \u00e9 ligado a ele, conforme \n\nsugerem v\u00e1rios historiadores, tais como Donald Worster, Simon Schama, Jos\u00e9 Augusto de \n\n49 BUELL, L.  Writing for an endangered world:  environment and literature in the U.S. and beyond. New \nYork: Harvard/Belknap, 2003. p. 12.\n\n50 V\u00e1rios autores, entre eles Donald Worster, Simon Schama, Jos\u00e9 Augusto Drummond e Jos\u00e9 Augusto de \nP\u00e1dua enfatizam que, embora os termos \u201cambiente\u201d e \u201cmeio\u201d, tal como apresentados na atualidade, sejam \nrelativamente recentes na literatura, n\u00e3o h\u00e1 nada de novo na id\u00e9ia de que o destino dos seres humanos est\u00e1 \nligado intimamente ao mundo natural. Alfred North Whitehead (1861-1947) j\u00e1 havia discutido a id\u00e9ia de \nnatureza no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, nos termos em que a hist\u00f3ria ambiental veio a utilizar-se desde a d\u00e9cada \nde 1970. Por meio da sua Filosofia do Processo, Whitehead argumentava que a natureza era resultado dos \nprocessos  que  a  envolvem,  e  que  esses  processos  construiriam  a  \u201crealidade.\u201d  Embora  sua  teoria  da \nnatureza seja controversa, essencialista em certos pontos e ligada a um te\u00edsmo em outros - onde o autor \nconsidera a exist\u00eancia incontest\u00e1vel de uma natureza primordial dada por Deus -, sua metaf\u00edsica passou a \nexercer  importante  influencia  sobre  fil\u00f3sofos  contempor\u00e2neos  voltados  \u00e0  discuss\u00e3o  do  mundo  natural, \ndevido a argumenta\u00e7\u00e3o de que a natureza \u00e9 constru\u00edda em processos vinculados a realidades espec\u00edficas, \nque se transformam continuamente. Isso explica a modifica\u00e7\u00e3o, na cultura ocidental, de natureza como \nsilva,  local  de  bestas  e  de  escurid\u00e3o,  \u00e0  natureza  como  espa\u00e7o  de  produ\u00e7\u00e3o  e  provis\u00e3o  aliment\u00edcia, \nespecialmente  ap\u00f3s  a  Segunda  Guerra  Mundial.  Cf.  WHITEHEAD,  Alfred  North.  O  conceito  de \nnatureza. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.\n\n\n\n47\n\nP\u00e1dua ou Regina Horta Duarte.51 Da mesma forma, n\u00e3o constitui novidade a id\u00e9ia de que \n\nambiente pertence \u00e0 esfera de uma hist\u00f3ria epistemol\u00f3gica.52\n\nA novidade, contudo, consiste no sucesso que teve o paradigma ambientalista, \n\ncriado  com  o  Iluminismo  do  s\u00e9culo  XVIII,  e  que  serviu  para  atribuir  duplo  papel  \u00e0 \n\nnatureza, no processo de interpreta\u00e7\u00e3o da sociedade: resultado tanto da imagina\u00e7\u00e3o, quanto \n\ndos objetos.53 Paradigma pode ser conceituado como uma esp\u00e9cie de \u201cconsolida\u00e7\u00e3o\u201d de um \n\ndeterminado tipo de racionalidade,54 que evolui com o tempo, e que determina a l\u00f3gica da \n\npesquisa nas diversas disciplinas e sub-disciplinas cient\u00edficas, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o \n\ndo historiador J\u00f6rn R\u00fcsen.55\n\nO que interessa \u00e9 que a natureza, a partir do Iluminismo, deixa de ser um ente \n\nabstrato  e  pertencente  \u00e0  imagina\u00e7\u00e3o  para  ser  tratada  como  territ\u00f3rio  a  ser  manejado  de \n\nmaneira racional em favor da sociedade, com um grau cada vez maior de efici\u00eancia.56 No \n\ns\u00e9culo XIX, o trato essencialmente ecol\u00f3gico da natureza, preocupado com as rela\u00e7\u00f5es, as \n\ninterdepend\u00eancias entre seres e meios e a import\u00e2ncia social dada \u00e0s Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, \n\nfavoreceu  a  constru\u00e7\u00e3o  da  agricultura  moderna,  trazendo  \u00e0  tona  a  necessidade  de  se \n\n51 Sobre  a  hist\u00f3ria da  historiografia  que  trata  da  id\u00e9ia de  ambiente, o historiador  brit\u00e2nico David Arnold \ncompilou os debates e as investiga\u00e7\u00f5es realizadas na Europa e nos Estados Unidos, na busca por mostrar a  \nforma pela qual historiadores ocuparam-se do tema nas suas mais variadas manifesta\u00e7\u00f5es \u2014 o clima, a \ntopografia, a vegeta\u00e7\u00e3o, os animais silvestres e as doen\u00e7as \u2014 como formadoras das sociedades modernas.\n\n52 Sobre  a  epistemologia do  conceito de  ambiente  ver: VIANA,  Jos\u00e9  Maur\u00edcio  Mangueira; MONTEIRO, \nRosa Cristina. Natureza  \u2014 vida \u2014 ambiente: diversas hist\u00f3rias. In:  Esbo\u00e7os:  Revista  do Programa  de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFSC \u2013 Dossi\u00ea: Hist\u00f3ria Ambiental. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 13. \np. 31-50, 2005; e LEFF, Enrique. Construindo a Hist\u00f3ria Ambiental da Am\u00e9rica Latina. Id, p. 11-30.\n\n53 ROUSSEAU, J-J. Apud ARNOLD, D. La naturaleza como problema hist\u00f3rico: el medio, la cultura y la  \nexpansi\u00f3n de Europa. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2000. p. 36.\n\n54 A consolida\u00e7\u00e3o do paradigma ambientalista \u00e9 percebida, por exemplo, na obra de Jean-Jacques Rousseau \n(1712-1778), que passou a interpretar a natureza sob a \u00f3tica da especula\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Da mesma forma, \nCharles de Secondat (1689-1755), o bar\u00e3o de Montesquieu, argumentava em Do Esp\u00edrito das Leis (1748), \nque as caracter\u00edsticas culturais e as forma\u00e7\u00f5es sociais estariam intimamente ligadas \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e \nao clima nacionais. Cf. MOSTESQUIEU. Do esp\u00edrito das leis. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2003.\n\n55 R\u00dcSEN,  J\u00f6rn.  Raz\u00e3o  hist\u00f3rica. Teoria  da  hist\u00f3ria:  os  fundamentos  da  ci\u00eancia  hist\u00f3rica.  Bras\u00edlia:  Ed. \nUnB, 2001. p. 152.\n\n56 NIVEAU,  Michel.   Hist\u00f3ria  dos  fatos  econ\u00f4micos  contempor\u00e2neos.    Lisboa:  Europa-Am\u00e9rica, \n1969.  p. 277.\n\n\n\n48\n\nconsiderar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em rela\u00e7\u00e3o com as esp\u00e9cies de insetos e pragas dentro \n\nda esfera da sele\u00e7\u00e3o natural, tanto de plantas, quanto de animais.57\n\nRichard  Tucker,  em  Insatiable  Appetite,  argumenta  que  a  cientifiza\u00e7\u00e3o  da \n\nagricultura fez com que a produ\u00e7\u00e3o tomasse propor\u00e7\u00f5es gigantescas, acelerando processos \n\nde devasta\u00e7\u00e3o de matas e aumentando o grau de explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais.58 Outro \n\nhistoriador norte-americano, John Soluri, desloca a observa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de Richard Tucker \n\npara a esfera da produ\u00e7\u00e3o de bananas na Nicar\u00e1gua, que era quase que totalmente escoada \n\npara os  Estados Unidos, e discute a id\u00e9ia de  qualidade do produto final da  fruticultura. \n\nNesse sentido, John Soluri afirma que a produ\u00e7\u00e3o com qualidade para atender \u00e0s demandas \n\ndo  mercado  consumidor  for\u00e7a  o  aumento  da  capacidade  de  interven\u00e7\u00e3o  humana  em \n\nambientes naturais, de um lado, e a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de respostas eficientes aos \n\nproblemas ocasionados por desmatamentos, doen\u00e7as ou pragas, por outro.59\n\nEssas preocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o constituem novidade dentro dos pomares de macieira \n\nda regi\u00e3o em estudo. Produzir com qualidade significa ter controle do ambiente, conseguir \n\ncorrigir  as  distor\u00e7\u00f5es  naturais  a  ponto de transformar  as  \u00e1rvores  em  artefatos  humanos. \n\nSignifica  tamb\u00e9m  doutrinar  corpos,  organizar  empresas  com  efici\u00eancia  econ\u00f4mica  e \n\nprodutiva. Nesse sentido, esta hist\u00f3ria da pomicultura n\u00e3o deixa de considerar a id\u00e9ia de \n\nexplora\u00e7\u00e3o  e  destrui\u00e7\u00e3o  do  mundo  natural  por  grandes  projetos  de  transforma\u00e7\u00e3o \n\nambiental.\n\nPor  essa raz\u00e3o \u00e9 que  ser\u00e3o analisadas  as  inten\u00e7\u00f5es  humanas que, cont\u00ednua  e \n\npermanentemente, foram e s\u00e3o elaboradas no \u00e2mbito de limites impostos pelo ambiente \u2014 \n\nconsiderado  como  agente  capaz  de  influenciar  (de  algumas  formas  e  n\u00e3o  de  outras)  as \n57 Tese fundamental representante desse processo de abordagem \u201chol\u00edstica\u201d \u00e9 DARWIN, Charles. A origem \n\ndas esp\u00e9cies. S\u00e3o Paulo: Hemus, 1981, originalmente publicada em 1859.\n58 TUCKER,  Richard.  Insatiable  appetite: the  United  States  and  the  ecological  degradation  of  tropical  \n\nworld. Berkeley: University of California Press, 2000. p. 34.\n59 SOLURI, John. Accounting for taste: export bananas, mass markets, and Panama disease. Environmental \n\nHistory Review. Santa Barbara: California State University Press, v. 13, n. 2, p. 400, 2003.\n\n\n\n49\n\ncaracter\u00edsticas  f\u00edsicas  e  mentais  de  uma  sociedade,  seus  modos  de  subsist\u00eancia,  alguns \n\naspectos  de  sua  vida  cultural  e  certas  institui\u00e7\u00f5es.60 Na  rela\u00e7\u00e3o  que  liga  o  ambiente \n\nend\u00f3geno (criado por protagonistas do processo de transforma\u00e7\u00e3o ambiental), com outro \n\nex\u00f3geno (estruturado por interlocutores externos \u00e0 atividade de pomicultura), a pesquisa \n\nhist\u00f3rica aqui apresentada separa  ambiente como constru\u00e7\u00e3o cultural da dimens\u00e3o natural \n\nbiogeogr\u00e1fica do mundo exterior.\n\nO  quadro  da  pomicultura  liga-se,  evidentemente,  a  constru\u00e7\u00f5es  mentais  de \n\ngrupos sociais que produzem narrativas, mapas, depoimentos, imagens, anota\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\ne se refletem na formula\u00e7\u00e3o de c\u00f3digos de leis ou identidades. Por outro lado, vincula-se a \n\numa hist\u00f3ria natural onde territ\u00f3rios f\u00edsicos foram e s\u00e3o transformados, onde florestas ou \n\ncampos  d\u00e3o  lugar  a  planta\u00e7\u00f5es  de  \u00e1rvores  frut\u00edferas  e  onde  m\u00e1quinas  e  outros \n\nequipamentos  produzidos  pela  m\u00e3o  humana  interagem,  alteram  e  s\u00e3o  alteradas  por \n\npopula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-humanas. A intera\u00e7\u00e3o dos elementos dispostos nesse quadro \u00e9 o substrato \n\npara  o  surgimento  do  que  Lawrence  Buell  denomina  de  imagina\u00e7\u00e3o  ambiental  \u2014 \n\nnarrativas  elaboradas  por  escritores  criativos,  que  comunicam  ao  mundo  exterior \n\naspira\u00e7\u00f5es e atitudes sobre o ambiente.61 \n\nBuscar  controlar  o  ambiente,  do  ponto  de  partida  de  uma  an\u00e1lise  hist\u00f3rica \n\nvoltada  \u00e0  an\u00e1lise  da  imagina\u00e7\u00e3o  ambiental  representa  transformar  produtores  do \n\nconhecimento  em  escritores  e  leitores  de  suas  interven\u00e7\u00f5es  na  paisagem.  Dessa  forma, \n\nesses escritores (popula\u00e7\u00e3o envolvida no processo produtivo de maneira direta ou indireta) \n\npassam a ser observadores e experimentadores que operam nas fronteiras entre o que pode \n\ne o que n\u00e3o pode ser liter\u00e1rio, isto \u00e9, transformado em narrativa, dentro da natureza e da \n\n60 ARNOL op. cit. p. 18.Europa. M\u00e9xico: mica, 2000. p. 10.\n61 BUELL, L.  Writing for an endangered world:  environment and literature in the U.S. and beyond. New \n\nYork: Harvard/Belknap, 2003. p. 39.\n\n\n\n50\n\ncultura. Lawrence Buell, ao trabalhar com os atos de imagina\u00e7\u00e3o ambiental, descreve suas \n\nprincipais fun\u00e7\u00f5es da seguinte forma:\n\nEles podem conectar os indiv\u00edduos com a experi\u00eancia dos outros, com o \nsofrimento,  com  a  dor,  tanto  de  humanos  como  de  n\u00e3o-humanos.  Eles \npodem  reconectar  os  indiv\u00edduos  com  lugares  os  quais  eles  nunca \nestiveram e mand\u00e1-los aonde nunca poderiam ir fisicamente. Eles podem \ndirigir  os  indiv\u00edduos  para  futuros  alternativos.  E  eles  podem  afetar  a \naten\u00e7\u00e3o individual para o mundo f\u00edsico: faz\u00ea-lo mais ou menos precioso, \namea\u00e7ado ou dispon\u00edvel.62\n\nNa hist\u00f3ria da conex\u00e3o de experi\u00eancias de humanos e n\u00e3o-humanos proposta \n\npor  Buell,  ou  seja,  no  ambiente-objeto  da  tutela  e  controle  por  parte  de  um  saber \n\nqualificado e t\u00e9cnico que, em certa medida, extirpa o mundo natural pr\u00e9-socializado, as \n\nplantas  j\u00e1  n\u00e3o  crescem  como  antes.  Elas  se  tornam  alvos  im\u00f3veis  de  perturba\u00e7\u00f5es  que \n\natingem todas as suas partes, desde ra\u00edzes passando pelo caule, pelos galhos, chegando \u00e0s \n\nfolhas, flores e frutos. As podas verde e seca rejuvenescem seus galhos; o raleio \u201clibera\u201d as \n\nplantas  do  peso  de  terem  que  nutrir  uma  quantidade  exagerada  de  frutos,  a  qual  pode \n\ncomprometer  a  safra do  ano  seguinte; o  arqueamento controla  seu crescimento, refaz  o \n\npercurso de seus troncos, formata e padroniza a distribui\u00e7\u00e3o de todas as partes integrantes \n\nda \u00e1rvore.\n\nAssim,  o  processo  de  plantio  racional  voltado  para  a  comercializa\u00e7\u00e3o \n\ntransforma as plantas numa esp\u00e9cie de cole\u00e7\u00e3o, o que faz com que elas sejam observadas \n\ncomo tal, experimentadas como tal, descritas, nomeadas e tratadas como tal. O antrop\u00f3logo \n\nfranc\u00eas  Bruno  Latour  argumenta  que,  dispostas  racionalmente,  \u201cacontecem  \u00e0s  plantas \n\ncoisas que jamais ocorreriam desde o come\u00e7o do mundo. As plantas se v\u00eaem deslocadas, \n\nseparadas, preservadas, reunidas e redistribu\u00eddas segundo princ\u00edpios inteiramente novos.\u201d63\n\n62 BUELL, L. op cit. p. 19.\n63 LATOUR, B. op cit. p. 150.\n\n\n\n51\n\nA percep\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a das formas, ou ainda da \u201csociologia das plantas\u201d faz \n\ncom que, quanto mais atividade houver por causa de uma popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-humana, mais \n\natividade  haver\u00e1  por  causa  de  outra,  humana.  Nesse  sentido  \u00e9  que,  por  exemplo,  o \n\nempres\u00e1rio Willy Frey, em 1989, afirma que \u201ca macieira \u00e9 d\u00f3cil\u201d, em Fraiburgo: ber\u00e7o da  \n\nma\u00e7\u00e3 brasileira.64\n\nA  cria\u00e7\u00e3o  de  paisagens  agr\u00edcolas  em  virtude  da  devasta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1reas \n\nanteriormente cobertas por matas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias (ou o aproveitamento de regi\u00f5es \n\nde campos para planta\u00e7\u00f5es de frut\u00edferas em regime de larga escala) serviu para nomear e \n\nfazer  emergir  tens\u00f5es  entre  concep\u00e7\u00f5es  de  mundo  e  de  natureza  diferentes.  Como \n\nresultado, seria  poss\u00edvel  analisar  os  diferentes  v\u00ednculos  entre  popula\u00e7\u00f5es  locais  e  novos \n\natores profissionais (rela\u00e7\u00f5es humanos\u2014humanos); entre plantas ex\u00f3ticas e plantas nativas \n\n(rela\u00e7\u00f5es  entre  n\u00e3o-humanos),  ou  entre  a  certeza  cient\u00edfica  de  dom\u00ednio  da  natureza  e \n\nrespostas  ambientais  \u00e0  tentativa  de  controle  (rela\u00e7\u00f5es  humanos\u2014n\u00e3o-humanos).  Nesse \n\ncontexto, cada ator tem seu espa\u00e7o e atribui\u00e7\u00f5es.\n\nQuando a expans\u00e3o de pomares foi acelerada, a partir da d\u00e9cada de 1970, cabia \n\n\u00e0s autoridades civis e religiosas dos tr\u00eas munic\u00edpios estudados por em rela\u00e7\u00e3o, na esfera \n\np\u00fablica,  o  empres\u00e1rio  e  o  desenvolvimento  econ\u00f4mico  local,  o  corpo  t\u00e9cnico  e  as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es  educacionais  profissionalizantes,  os  trabalhadores  rurais  tradicionais  e  os \n\nextensionistas rurais. Embora n\u00e3o seja tema priorit\u00e1rio para esta pesquisa, essas rela\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o necessariamente eram cordiais e, no caso do contato do corpo t\u00e9cnico especializado \n\ncom  o  trabalhador  rural  que  tinha  conhecimentos  agr\u00edcolas  tradicionais,  o  encontro  era \n\nmuitas vezes conflituoso.\n\nOs  empres\u00e1rios  que  dispunham  de  capital,  tratavam  de  construir  instala\u00e7\u00f5es \n\nmodernas,  contrair  financiamentos,  comprar  m\u00e1quinas,  contratar  funcion\u00e1rios  para \n\n64 FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. Curitiba: Vicentina, 1989. p. 25.\n\n\n\n52\n\npomares e para escrit\u00f3rios, instalar sedes, estabelecer log\u00edsticas de distribui\u00e7\u00e3o de frutas e \n\nde mudas de \u00e1rvores para o crescente mercado consumidor interno do segundo p\u00f3s-guerra. \n\nJ\u00e1  as  entidades  de  pesquisa  e  extens\u00e3o  rural  buscavam  apoio  financeiro  e  t\u00e9cnico  para \n\ndesenvolver variedades frut\u00edferas, aclimatar plantas ex\u00f3ticas ao clima subtropical do meio-\n\noeste e do planalto serrano catarinense e do nordeste ga\u00facho, al\u00e9m de criar conv\u00eanios com \n\nsuas cong\u00eaneres internacionais.\n\nT\u00e9cnicos agr\u00edcolas, engenheiros agr\u00f4nomos e demais trabalhadores envolvidos \n\ndiretamente  na  produ\u00e7\u00e3o  de  macieiras  sulcavam  o  solo,  drenavam  terrenos  baldios, \n\ndesenhavam  croquis  e  mapas  topogr\u00e1ficos  para  um  posterior  plantio,  experimentavam \n\nporta-enxertos,  tratamentos  fitossanit\u00e1rios,  cruzamento  de  variedades  e  analisavam  uma \n\nesp\u00e9cie do que poder\u00edamos chamar de \u201csociologia\u201d das plantas.\n\nAs a\u00e7\u00f5es sobre o ambiente s\u00e3o revestidas de jogos de poder entre humanos, que \n\nos  aplicam  \u00e0  natureza  e  as  perspectivas  dos  seres  bio-hist\u00f3ricos65 de  Fraiburgo,  S\u00e3o \n\nJoaquim  e  Vacaria  tornam-se  discursos  sobre o mundo  natural  que  refletem,  em  \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, ansiedades espec\u00edficas sobre o espa\u00e7o natural.\n\nNesta  tese  ser\u00e3o  analisadas  as  inten\u00e7\u00f5es  humanas  que,  de  forma  cont\u00ednua  e \n\npermanente,  foram  e  s\u00e3o  elaboradas  no  \u00e2mbito  de  limites  impostos  pelo  ambiente  \u2014 \n\nconsiderado como  agente  capaz  de  influenciar  (de  algumas  formas  e n\u00e3o  de  outras),  as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e mentais de grupos humanos, seus modos de subsist\u00eancia, sua vida \n\ncultural,  suas  institui\u00e7\u00f5es  pol\u00edticas  e  sua  coexist\u00eancia  com  grupos  n\u00e3o-humanos  no \n\ncoletivo.66 Em  outros  termos,  a  an\u00e1lise  engendra  essas  inten\u00e7\u00f5es  com  a  natureza \n\npropriamente dita, o dom\u00ednio s\u00f3cio-econ\u00f4mico e as perspectivas sociais sobre o ambiente.\n\n65 Nesta  tese,  os  seres  humanos  s\u00e3o  tratados  como  seres  bio-hist\u00f3ricos,  ou  seja,  que  t\u00eam  capacidade  de \nintervir no ambiente com a cultura, mas que, ao mesmo tempo, recebem influ\u00eancias espec\u00edficas do meio. \nCf. DIAMOND, Jared. Armas, germes e a\u00e7o. Rio de Janeiro: Record, 2000.\n\n66 ARNOLD, D. op cit. p. 10.\n\n\n\n53\n\nO primeiro n\u00edvel \u2014 a natureza propriamente dita \u2014 est\u00e1 ligado ao estudo da \n\nci\u00eancia natural dos aspectos clim\u00e1ticos e geogr\u00e1ficos que envolvem o territ\u00f3rio f\u00edsico de \n\nincid\u00eancia  da  pesquisa  hist\u00f3rica.  A  leitura  do  dom\u00ednio  s\u00f3cio-econ\u00f4mico  compreende  a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es tecidas entre a popula\u00e7\u00e3o humana e o trabalho no mundo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, das ferramentas  de trabalho, das  rela\u00e7\u00f5es  sociais que  nascem desse processo. \n\nUm terceiro n\u00edvel corresponde \u00e0 leitura hist\u00f3rica das perspectivas sociais sobre o ambiente, \n\nou seja, a an\u00e1lise das percep\u00e7\u00f5es, dos valores \u00e9ticos, dos conjuntos de leis, dos mitos e de \n\noutros elementos que corroboram na manuten\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o do ambiente humanizado.67\n\nNo  mundo  da  paisagem  transformada  da  \u00e1rea  de  incid\u00eancia  deste  estudo, \n\nengenheiros agr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas e outros trabalhadores envolvidos na produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutas transformaram e ainda transformam paisagens e a si mesmos. Por outro lado, de \n\nforma  simult\u00e2nea,  as  plantas  frut\u00edferas,  observadas,  transformaram  engenheiros \n\nagr\u00f4nomos,  t\u00e9cnicos  agr\u00edcolas  e  demais  trabalhadores  diretos  e  indiretos,  al\u00e9m  de \n\ntransformarem a si pr\u00f3prias.\n\nDessa  forma,  \u00e9  poss\u00edvel,  como  argumenta  Jos\u00e9  Augusto  Drummond,  \u201cler  a \n\nhist\u00f3ria na paisagem, al\u00e9m de ler uma hist\u00f3ria da paisagem.\u201d68 Alvos de intenso processo \n\nde  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola,  de  investimentos  privados  na  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  \u2014 \n\nespecialmente de ma\u00e7\u00e3s \u2014 e de atra\u00e7\u00e3o de migrantes Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria \n\npassariam a ser marcados pela busca constante do \u201ccontrole da natureza\u201d.\n\nO  controle  \u2014 ou, pelo  menos,  a  aspira\u00e7\u00e3o de controlar  o  ambiente \u2014, est\u00e1 \n\npresente  em  textos  t\u00e9cnicos  e  liter\u00e1rios,  mem\u00f3rias  institucionais  e  individuais,  cultura \n\nmaterial  e  nas  paisagens  da  regi\u00e3o  em  estudo.  Os  textos  t\u00e9cnicos  refletem  vis\u00f5es  da \n\nrealidade  produtiva  dos  pomares.  Eles  apresentam,  de  um  lado,  uma  esp\u00e9cie  de \n67 WORSTER, D. Para fazer hist\u00f3ria ambiental. Para fazer hist\u00f3ria ambienta. In: Estudos hist\u00f3ricos. Rio de \n\nJaneiro: Ed. da UFRJ, v. 4, n. 8, p. 198-215, 1991.\n68 DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. A hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e linhas. In: Estudos hist\u00f3ricos. Rio de \n\nJaneiro: Ed. da UFRJ, v. 4, n. 8, p. 184, 1991.\n\n\n\n54\n\n\u201cfisionomia\u201d  das  \u00e1rvores  e  do  ambiente  (no  caso  de  relat\u00f3rios  t\u00e9cnicos  de  empresas \n\nprodutoras), mas tamb\u00e9m parte das rela\u00e7\u00f5es entre projetos humanos e o mundo natural (em \n\nartigos  cient\u00edficos,  relat\u00f3rios  climatol\u00f3gicos,  agendas  pessoais  de  t\u00e9cnicos).  Neles  est\u00e3o \n\ncontidas  informa\u00e7\u00f5es  eminentemente  t\u00e9cnicas,  como  distanciamento  entre  plantas,  entre \n\nfileiras, quantidade de hectares de cada quadra, mapas, variedades de macieiras plantadas e \n\nat\u00e9, em alguns casos, qualidade do solo, condi\u00e7\u00f5es de relevo e hidrografia.\n\nA  an\u00e1lise  comparativa  dos  relat\u00f3rios  permite  observarmos  a  evolu\u00e7\u00e3o  das \n\nformas  de plantio, a transforma\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas empregadas, a expans\u00e3o ou retra\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos  em  fun\u00e7\u00e3o  do  relevo,  das  condi\u00e7\u00f5es  do  solo  ou  at\u00e9  mesmo  da  viabilidade \n\necon\u00f4mica,  manifestados  nas  interven\u00e7\u00f5es  que  incidem  sobre  o  mundo  natural.  Em \n\nresumo,  documentos  t\u00e9cnicos  permitem  observamos  as  a\u00e7\u00f5es  efetivas  sobre  o  meio \n\ncircundante,  na  forma  de  pomares  que  s\u00e3o  implantados,  expandidos,  retra\u00eddos  ou \n\nerradicados.\n\nAlguns  desses  documentos  est\u00e3o  relacionados  \u00e0  constru\u00e7\u00e3o  de  mem\u00f3rias \n\nindividuais, apreendidas por meio de depoimentos ou biografias, o que sugere, do ponto de \n\nvista metodol\u00f3gico, o cuidado n\u00e3o somente com a forma de aquisi\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria de \n\nvida, mas tamb\u00e9m e simultaneamente, com a problematiza\u00e7\u00e3o da maneira de adquiri-la. O \n\nrelato, em sentido amplo, nos remete \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria (entendida como o \n\nato consciente de lembrar e atualizar o passado).69\n\nNa  hist\u00f3ria  recente  da  regi\u00e3o  de  estudo,  a  promo\u00e7\u00e3o  da  identidade  e  as \n\nconstru\u00e7\u00f5es  s\u00f3cio-culturais  ligadas  ao  processo  de  moderniza\u00e7\u00e3o  da  agricultura  e  de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem formam territ\u00f3rio prop\u00edcio para a discuss\u00e3o da elasticidade das \n\n69 SILVA, Helenice  Rodrigues  da.  \u201cRememora\u00e7\u00e3o\u201d/comemora\u00e7\u00e3o: as utiliza\u00e7\u00f5es sociais da mem\u00f3ria. In: \nRevista  Brasileira  de  Hist\u00f3ria.  Dossi\u00ea Viagens e viajantes. S\u00e3o Paulo: Anpuh/Humanitas, v. 22, n. 44, \np. 425-438. 2002.\n\n\n\n55\n\npol\u00edticas p\u00fablicas que incidem sobre a vida privada, percebida, principalmente, na an\u00e1lise \n\nde depoimentos de interlocutores da transforma\u00e7\u00e3o ambiental.\n\nOutro papel, n\u00e3o menos importante, \u00e9 o das mem\u00f3rias institucionais, presentes \n\nem \u201chist\u00f3ricos\u201d, museus empresariais, ou ainda  sites na internet. De forma gen\u00e9rica, os \n\ndocumentos de origem institucional, tanto privados quanto p\u00fablicos expressam a cultura \n\nempresarial  e  institucional  e  as  press\u00f5es  s\u00f3cio-culturais  as  quais  est\u00e3o  submetidas, \n\nconforme exp\u00f5e Jos\u00e9 Amado Mendes.70 Ainda segundo o mesmo autor, quando se trata da \n\niniciativa privada, esses  documentos  podem expor  formas e modelos de recrutamento e \n\ncontrole do trabalho, e os relacionamentos de empresas com o Estado, discutindo em que \n\nmedida a pol\u00edtica tem afetado a estrat\u00e9gia empresarial e vice-versa.71\n\nEmpresas  vacarianas,  fraiburguenses  e  joaquinenses  esfor\u00e7aram-se  em \n\nfortalecer  os  s\u00edmbolos  da  pomicultura  e  da  paisagem  moderna em  produtos  comerciais, \n\nvendidos para o Brasil e para o exterior. Dessa forma, a \u201cma\u00e7\u00e3 fetichizada\u201d passou a ser \n\ndifundida  em  r\u00f3tulos  de  bebidas,  caixas  de  frutas,  imagens,  festas  t\u00edpicas,  folhetos  de \n\npropaganda, camisetas, bon\u00e9s e, mais recentemente, eventos culturais e cient\u00edficos.\n\nA  imagem,  especialmente  a  fotogr\u00e1fica,  constituiu-se  como  construtora  da \n\npr\u00f3pria  hist\u00f3ria  de  parte  das  rela\u00e7\u00f5es  entre  popula\u00e7\u00f5es  humanas  e  o  mundo  natural  na \n\nregi\u00e3o  de  estudo.  Nada  muito  diferente  do  papel  que  desempenhou  na  constru\u00e7\u00e3o  da \n\nhist\u00f3ria na modernidade, segundo Winfried N\u00f6th e Lucia Santaella, haja vista a capacidade \n\ninerente de a fotografia ser interpretada em termos de similaridade e contig\u00fcidade com a \n\nrealidade. \n\n70 MENDES, Jos\u00e9 Amado. Problemas de hist\u00f3ria empresarial: teoria e pr\u00e1tica. In: Anais do XXII Encontro \nda Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica e Social. Aveiro: Universidade de Aveiro, 2002. p. 7.\n\n71 Id, p. 7.\n\n\n\n56\n\nPortanto, as imagens fotogr\u00e1ficas s\u00e3o, em certa medida, \u201cverdadeiras porque \n\npreenchem o crit\u00e9rio sem\u00e2ntico de correspond\u00eancia com os fatos.\u201d72\n\nComo sugeriu o historiador ingl\u00eas Peter Burke, uma vantagem da imagem para \n\nos estudos hist\u00f3ricos \u00e9 que ela comunica r\u00e1pida e claramente os detalhes de um processo \n\ncomplexo, mas n\u00e3o deve ser considerada somente como uma evid\u00eancia no sentido estrito \n\ndo termo. A imagem permite a n\u00f3s, \u201cposteridade, compartilhar as experi\u00eancias n\u00e3o-verbais \n\nou o conhecimento de culturas passadas [...] \u201cimaginar\u201d o passado de forma mais v\u00edvida.\u201d73 \n\nPor essa raz\u00e3o, tamb\u00e9m, esta tese trabalha com a imagem desprovida do car\u00e1ter est\u00e9tico, j\u00e1 \n\nque,  independentemente  de  sua  qualidade  art\u00edstica,  qualquer  imagem  pode  servir  como \n\nevid\u00eancia  hist\u00f3rica.74 Em  se  tratando  de  imagens,  outro  aspecto  importante  para  o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa \u00e9 o uso da \u201cvisualidade como objeto detentor, ele tamb\u00e9m, \n\nde historicidade e como plataforma estrat\u00e9gica de elevado interesse cognitivo\u201d, conforme \n\nargumenta  o  historiador  Ulpiano  de  Meneses.75 Para  o  autor,  a  imagem  tem  autoridade \n\nintr\u00ednseca, o que significa, em \u00faltima inst\u00e2ncia, que o estilo, o gosto, a  escolha do que \n\nfotografar t\u00eam correla\u00e7\u00f5es com as esferas art\u00edstica e social, mas principalmente se inserem \n\nna \u00e1rea nuclear do hist\u00f3rico. A imagem torna emp\u00edrica as propostas de organiza\u00e7\u00e3o e de \n\natua\u00e7\u00e3o do poder e, no caso deste estudo, um poder sobre o espa\u00e7o natural.76\n\nNa regi\u00e3o de estudo, esses registros visuais que d\u00e3o valor cognitivo aos fatos \n\nna  forma  de  imagens  que  tratam  do  trabalho  e  da  paisagem,  s\u00e3o  relacionadas  com  a \n\n(re)afirma\u00e7\u00e3o de identidades locais, por meio da produ\u00e7\u00e3o de subjetividades, expostas nas \n\n72 SANTAELLA,  L\u00facia;  N\u00d6TH,  Winfried.  Imagem:  cogni\u00e7\u00e3o  e  semi\u00f3tica.  S\u00e3o Paulo: Iluminuras, \n1999.  p.  26-27.  Os  autores  definiram  esse  processo  como  causalidade  produtiva,  ou  seja,  uma \ncorrespond\u00eancia ic\u00f4nica entre o significante fot\u00f3grafo e o seu objeto referencial, testemunhando assim o \npotencial de verdade da fotografia.\n\n73 BURKE, Peter. Testemunha ocular: hist\u00f3ria e imagem. Bauru: EDUSC, 2004. p. 104.\n74  Id, p. 20-1.\n75 MENESES, Ulpiano T. B. de. Fontes visuais, cultura visual, Hist\u00f3ria visual. Balan\u00e7o provis\u00f3rio, propostas \n\ncautelares.  In:  Revista  Brasileira  de  Hist\u00f3ria.  Dossi\u00ea:  O  of\u00edcio  do  historiador.  S\u00e3o  Paulo: \nAnpuh/Humanitas, v. 23, n. 45, p. 11-36. 2003.\n\n76 Id, p. 14.\n\n\n\n57\n\ndiferentes interpreta\u00e7\u00f5es dos acontecimentos, que se tornam tamb\u00e9m filtros da produ\u00e7\u00e3o e \n\nda sele\u00e7\u00e3o de paisagens e momentos da transforma\u00e7\u00e3o ambiental a serem apreendidos pelo \n\nfot\u00f3grafo.77 Ali  \u00e9  grande  a  quantidade  de  fotografias  sobre  instala\u00e7\u00f5es,  pessoas  e \n\nplanta\u00e7\u00f5es,  o  que  denota  a  import\u00e2ncia  dessa  fonte  para  o  desenvolvimento  de  uma \n\nmem\u00f3ria das pr\u00e1ticas produtivas e do desenvolvimento social e econ\u00f4mico, o que resulta \n\nno entendimento de que a imagem \u00e9 documento fundamental para a an\u00e1lise hist\u00f3rica das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre sociedade e mundo natural nos espa\u00e7os da pomicultura ga\u00facha e catarinense.\n\nOutra singularidade da fotografia e da imagem como um todo sobre os pomares \n\n\u00e9 o percurso de sua origem, que representa a pr\u00e1tica do olhar, a experi\u00eancia de apreens\u00e3o \n\nda paisagem, t\u00e1ticas essas que mudam de acordo com o tempo e com o espa\u00e7o. Apreender \n\nesse aspecto, n\u00e3o menos importante na pesquisa \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o realizada pela articula\u00e7\u00e3o \n\nde  uma  narrativa  hist\u00f3rica  que  submete  as  particularidades,  delineia  uma  topografia  de \n\ninteresses e prop\u00f5e quest\u00f5es por meio da organiza\u00e7\u00e3o de documentos a serem encadeados \n\nna pr\u00f3pria narrativa.78\n\nThomas Joseph Burke, que escreveu  Fraiburgo: do machado ao computador, \n\nqueixava-se  da  aus\u00eancia  de  documenta\u00e7\u00e3o  para  escrever  a  sua  hist\u00f3ria  e  a  hist\u00f3ria  de \n\nFraiburgo, argumentando que\n\nas mem\u00f3rias das cidades, como as fotografias, correm o risco de irem se \nesfuma\u00e7ando  com  o  tempo,  at\u00e9  se  perderem  quase  por  completo.  As \ngera\u00e7\u00f5es  v\u00e3o  se  sucedendo,  as  antigas  constru\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  demolidas  ou \nreformadas, os documentos perdidos e destru\u00eddos, as fotografias jogadas \nfora \u2013 a mem\u00f3ria esquecida.79\n\nNada mais comum a ambientes de hist\u00f3rias repletas de rupturas, como tamb\u00e9m \n\nocorre em S\u00e3o Joaquim e Vacaria. Diante desse cen\u00e1rio de fragmenta\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 aus\u00eancia \n\nde  dados  hist\u00f3ricos  formalizados,  foram  buscados  outros  registros  que,  ao  lado  de \n77 BURKE, P. op. cit. p. 89.\n78 de CERTEAU, Michel. A escrita da hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1982. p. 66-67.\n79 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 23.\n\n\n\n58\n\ndocumentos  institucionais  ou  privados,  permitiram  rever  o  passado,  escapar  \u00e0  hist\u00f3ria \n\neconomicista da atividade de fruticultura e perceber valores captados no processo que liga \n\npassado e presente inscritos na paisagem.\n\nA pesquisa prosseguiu por meio da reuni\u00e3o da maior gama poss\u00edvel de fontes e \n\nregistros,  tais  como  relat\u00f3rios,  agendas,  relatos  orais,  propagandas,  v\u00eddeos,  artigos \n\ncient\u00edficos,  documentos  administrativos,  fontes  quantitativas  e  uma  documenta\u00e7\u00e3o \n\nguardada  em  arquivos  institucionais  e  p\u00fablicos,  al\u00e9m  de  vasto  material  iconogr\u00e1fico \n\ndisperso. Com o trabalho de resgate de falas do passado e com o exerc\u00edcio da mem\u00f3ria foi \n\nposs\u00edvel vislumbrar as particularidades do mundo dos pomares de macieira da regi\u00e3o de \n\nestudo. Depois da reuni\u00e3o e an\u00e1lise dos  dados obtidos, essa gama de documenta\u00e7\u00e3o foi \n\nconectada,  o  que  permitiu  captar  uma  densidade  crescente  da  import\u00e2ncia  da  paisagem \n\ncomo  fonte  de  pesquisa  para  a  hist\u00f3ria  regional,  evidenciando  assim  o  papel  do  meio \n\ncircundante  como  elemento  constitutivo  da  exist\u00eancia  das  sociedades  locais,  como \n\nargumentou  Simon  Schama.80 Para  organizar  os  dados  objetivos  colhidos  durante  a \n\npesquisa  e  extrair  deles  algumas  rela\u00e7\u00f5es,  foi  adotada  uma  perspectiva  cronol\u00f3gica  de \n\nencadeamento dos mesmos por meio da cria\u00e7\u00e3o de quadros demonstrativos e tabelas de \n\nrelacionamento em banco de dados.\n\nO primeiro cap\u00edtulo desta tese intitula-se \u201cTRAJET\u00d3RIA TECNICISTA DA POMICULTURA \n\nMODERNA NO SUL DO BRASIL\u201d e enfoca as conjunturas pol\u00edtica e econ\u00f4mica \u2014 que serviram \n\ncomo pano de fundo para o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o, a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo  XX.  Esta  parte  do  estudo  analisa  o  surgimento  de  uma  cultura  resultante  da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem na regi\u00e3o \u2014 o que implica consider\u00e1-las dentro de um universo \n\nsimb\u00f3lico  que  recai  sobre  a  pomicultura  como  atividade  econ\u00f4mica.  Para  compreender \n\nalguns  aspectos  do  estabelecimento  de  pomares  na  regi\u00e3o  de  estudo,  faz-se  necess\u00e1rio \n\n80 SCHAMA, S. Paisagem e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1996. p. 237.\n\n\n\n59\n\ndiscutir  as  moderniza\u00e7\u00f5es  agr\u00edcolas  em  Santa  Catarina  e  no  Rio  Grande  do  Sul,  e  o \n\natrelamento  dessas  pol\u00edticas  ao  papel  do  Estado  na  dissemina\u00e7\u00e3o  da  pomicultura.  N\u00e3o \n\nsomente rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas interistitucionais s\u00e3o enfocadas nesse cap\u00edtulo, mas tamb\u00e9m as \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais que garantiram o sucesso de alguns empreendimentos da iniciativa \n\nprivada, especialmente a partir da cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo S/A (SAFRA \n\nS/A).\n\nJ\u00e1  o  cap\u00edtulo  II  -  \u201cTERRAS TOMADAS:  HISTORICIDADE DAS MEDIA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS\u201d \n\nbusca expor parte das experi\u00eancias de humanos e n\u00e3o-humanos durante a constru\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens da fruticultura de clima temperado na regi\u00e3o. Em outros termos, este cap\u00edtulo \n\ntrabalha, em certa medida, aspectos do ide\u00e1rio social humano sobre o mundo natural, num \n\nprimeiro  esfor\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o de parte das  popula\u00e7\u00f5es  n\u00e3o-humanas  que comp\u00f5em  a \n\nPomicultura moderna de Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria.\n\nNo  \u00faltimo  cap\u00edtulo,  \u201cA  POMICULTURA DE ACORDO COM N\u00c3O-HUMANOS\u201d  relata \n\ndesencontros, desvios, impedimentos e enfrentamentos entre humanos e n\u00e3o-humanos no \n\nprocesso de  conviv\u00eancia  entre homens, mulheres, insetos, fungos, animais  e  \u00e1rvores  no \n\ncoletivo. Os problemas encontrados pela interven\u00e7\u00e3o humana no mundo natural implicam \n\nna  discuss\u00e3o  hist\u00f3rica  do  medo  moderno  com  rela\u00e7\u00e3o  a  um  mundo  amea\u00e7ado.  Dessa \n\nforma,  busca-se  problematizar  a  expans\u00e3o  dos  pomares  em  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e \n\nVacaria,  com  base  nas  respostas  que  o  ambiente  deu  a  essas  expans\u00f5es,  por  meio  da \n\nincid\u00eancia de pragas, de doen\u00e7as, de fungos sobre as planta\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m sobre a cren\u00e7a \n\nna tecnologia por parte dos produtores.\n\n\n\n60\n\nCAP\u00cdTULO I\n\nTRAJET\u00d3RIA TECNICISTA DA POMICULTURA MODERNA NO SUL DO BRASIL\n\nS\u00f3 uma extrapola\u00e7\u00e3o esquematizante permite imaginar que a  \nnatureza tem um sentido qualquer independentemente da  \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos sujeitos pensantes. N\u00e3o encontramos sen\u00e3o  \numa id\u00e9ia de natureza, que toma sentidos radicalmente diferentes  \n\nsegundo as \u00e9pocas e os homens.\n\nRobert Lenoble, Hist\u00f3ria da id\u00e9ia de natureza81\n\nntender,  historicamente,  a  paisagem  que  \u00e9  transformada  de  maneira \n\nconstante na regi\u00e3o de pesquisa e compreender suas articula\u00e7\u00f5es com as \n\nexperi\u00eancias daqueles que percebem e formatam a mudan\u00e7a s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel por interm\u00e9dio de \n\numa an\u00e1lise hist\u00f3rica amparada e sustentada no cotidiano do estudo e na experi\u00eancia de \n\nvida subjacente a essas paisagens antropizadas.\n\nE\n\nA paisagem modifica-se, mas o territ\u00f3rio f\u00edsico permanece ali, entre as ra\u00edzes \n\ndas  plantas,  delineado  e  controlado.  Criar  um  pomar,  modificando  assim  paisagens  j\u00e1 \n\nestabelecidas  corresponde  a  uma  estrat\u00e9gia  de  domina\u00e7\u00e3o.  Trabalhar  nele,  percorrer  e \n\n81 LENOBLE, Robert. Hist\u00f3ria da id\u00e9ia de natureza. Lisboa: Difel, 1988.\n\n\n\n61\n\nsentir  seus  fluxos  corresponde,  por  outro  lado,  a  t\u00e1ticas,  que  podem  \u201ccaptar\u201d  as \n\npossibilidades de estrutura\u00e7\u00e3o de projetos de fruticultura. \n\nMichel de Certeau afirma que o cotidiano das pessoas comuns \u00e9 marcado por \n\nestrat\u00e9gias e t\u00e1ticas, o que transforma o corpo social em verdadeiro tabuleiro de xadrez no \n\nqual cada grupo tem seu pr\u00f3prio estilo de jogada, seu estilo de fazer. Em outros termos, \n\numa forma peculiar  de  reproduzir-se  historicamente  e de  delimitar  suas  rela\u00e7\u00f5es  com  o \n\nmeio, tamb\u00e9m de maneira a buscar sua reprodu\u00e7\u00e3o.82\n\nIdentificar as formas de controle sobre o mundo natural, ou ainda o processo de \n\nmodifica\u00e7\u00e3o  do  ambiente  dos  pomares  significa  observar  a  paisagem,  mirar  o  territ\u00f3rio \n\nf\u00edsico, perceber as nuances das jogadas que os grupos humanos e n\u00e3o-humanos tecem no \n\ntabuleiro de xadrez vinculado a rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. Significa  paisagem, caminhar pelas \n\nfileiras plantadas, cansar o corpo no percurso que alterna plan\u00edcies e eleva\u00e7\u00f5es, aclives e \n\ndeclives,  sol  e  chuva,  granizo  e  outras  intemp\u00e9ries,  e  que  se  mesclam  com  m\u00e1quinas, \n\npessoas, fauna e flora.\n\nO  conjunto  de  experi\u00eancias  institucionais  e  das  rela\u00e7\u00f5es  interpessoais  que \n\ncontribu\u00edram para a instaura\u00e7\u00e3o de um novo regime de paisagem agr\u00edcola e que construiu \n\nparte da hist\u00f3ria da expans\u00e3o do capital sobre a natureza que tomou conta de Fraiburgo, \n\nVacaria e S\u00e3o Joaquim representa a base deste cap\u00edtulo, que considera a regi\u00e3o de estudo \n\ncomo  mundo  material  socializado  e  dotado  de  significados  que  cerca  a  ma\u00e7\u00e3  como \n\natividade  econ\u00f4mica  e  capaz  de  influenciar,  sobremaneira,  a  hist\u00f3ria  pol\u00edtico-\n\nadministrativa e cultural dos munic\u00edpios j\u00e1 citados.83\n\n82 de CERTEAU, Michel. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano 1: artes de fazer. 4. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 1999. p. 45.\n83 Cf. CLAVAL, Paul. A geografia cultural. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1999.\n\n\n\n62\n\nPretende-se  descrever  aqui  alguns  aspectos  da  trajet\u00f3ria  da  transforma\u00e7\u00e3o \n\nambiental da regi\u00e3o de estudo a partir do segundo p\u00f3s-guerra at\u00e9 o momento da instala\u00e7\u00e3o \n\ndos primeiros projetos de fruticultura locais, com base na leitura do que Buell denomina de \n\nimagina\u00e7\u00e3o ambiental, relativa ao per\u00edodo ora enfocado.\n\nOs  espa\u00e7os  f\u00edsicos  que  formam  a  base  para  as  rupturas  de  padr\u00f5es,  de \n\ncomportamentos, de atitudes, de cren\u00e7as ou de vis\u00f5es de mundo num determinado per\u00edodo, \n\ntamb\u00e9m  comp\u00f5em  trajet\u00f3rias  de  modifica\u00e7\u00e3o  da  paisagem,  dadas  na  tens\u00e3o  artificial, \n\npor\u00e9m cont\u00ednua entre cultura e natureza.84 Como constru\u00e7\u00f5es dadas na esfera da cultura, \n\ntais trajet\u00f3rias de modifica\u00e7\u00e3o devem ser vislumbradas dentro de jogos de for\u00e7as culturais \n\ne ambientais, tomando de empr\u00e9stimo a afirma\u00e7\u00e3o dos cientistas sociais franceses Laurent \n\nTh\u00e9venot e Claudette Lafaye.85 Nesse sentido, atores hist\u00f3ricos dispostos a transformar o \n\nambiente  potencialmente  teriam  capacidade  de  influenciar  tomadas  de  decis\u00f5es,  em \n\nespecial  na  esfera  p\u00fablica  e  pol\u00edtica,  traduzindo  suas  inten\u00e7\u00f5es  em  c\u00f3digos  de  leis, \n\nconjuntos de mitos ou cren\u00e7as ou ainda caracter\u00edsticas a serem vinculadas  a padr\u00f5es de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico ou tecnol\u00f3gico.\n\nA op\u00e7\u00e3o por trabalhar a trajet\u00f3ria da transforma\u00e7\u00e3o das paisagens que dar\u00e3o \n\norigem, posteriormente, a projetos de pomicultura no segundo p\u00f3s-guerra, no sul do Brasil \n\nimplica em considerarmos que a fruticultura moderna favoreceu o surgimento de diferentes \n\nou novas rela\u00e7\u00f5es entre as popula\u00e7\u00f5es locais e o entorno modificado quando essas plantas \n\n\u201cex\u00f3ticas\u201d passaram a ser vistas e tornaram-se economicamente vi\u00e1veis. Para isso, o uso do \n\nambiente como categoria de an\u00e1lise permite interpretarmos as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e \n\nmeio e as pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es sociais por meio da leitura da emerg\u00eancia de a\u00e7\u00f5es externas \n\nsobre  a  cultura,  considerando  que  a  din\u00e2mica  hist\u00f3rica  \u00e9  tamb\u00e9m  influenciada  por \n84TARR, Joel.  Urban  history  and  environmental  history  in  the  United  States:  complementary,  and \n\noverlapping  fields.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.h-net.org/~environ/historiography/usurban.htm> Acesso \nem: 15 mar. 2002.\n\n85TH\u00c9VENOT, Laurent; LAFAYE, Claudette. Une justification \u00e9cologique? conflits dans l\u2019amenagement de  \nla nature. Revue fran\u00e7aise de Sociologie.  Paris, v. XXXIV, p. 495-524. 1993.\n\n\n\n63\n\nrestri\u00e7\u00f5es  naturais.  Esse  ambiente  como  conjunto  de  dimens\u00f5es  naturais  e  artificiais  do \n\nmundo palp\u00e1vel \u00e9 nomeado e ganha status de exist\u00eancia por meio da imagina\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne um dos mecanismos que o reproduzem \u00e9 a mem\u00f3ria. As quest\u00f5es da mem\u00f3ria j\u00e1 foram \n\namplamente debatidas pela historiografia. \n\nDiscuss\u00f5es como as do historiador Jacques Le Goff e do ge\u00f3grafo Paul Claval \n\npontuam a especificidade da mem\u00f3ria relacionada \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do mundo natural.86 Por \n\nessa  raz\u00e3o \u00e9  que ao longo deste cap\u00edtulo a  mem\u00f3ria  de interlocutores  da transforma\u00e7\u00e3o \n\nambiental  da  regi\u00e3o  de  estudo  nos  auxiliar\u00e1  na  pesquisa,  pois  ela  pretende  investigar  a \n\nexperi\u00eancia e a trajet\u00f3ria das principais modifica\u00e7\u00f5es.\n\nPela mem\u00f3ria, percebem-se, na viv\u00eancia do dia-a-dia, muitos dados que ficam \n\nexpl\u00edcitos em apontamentos estat\u00edsticos: o incremento vertiginoso dos pomares, fen\u00f4meno \n\nocorrido  entre  as  d\u00e9cadas  de  1960  e  1970,  bem  como  os  reflexos  da  transforma\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica que teve lugar em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria. \n\nA  mem\u00f3ria permite, tanto ao memorialista, quanto \u00e0queles que  absorvem as \n\nexperi\u00eancias  relatadas,  percorrer  itiner\u00e1rios  da  imagina\u00e7\u00e3o ambiental,  tais  como  aqueles \n\nque  nos  remetem  \u00e0  paisagem  (j\u00e1  ostensivamente  vis\u00edvel)  dos  pomares  de  macieira  na \n\nregi\u00e3o em estudo, na d\u00e9cada de 1980.\n\nNaquele cen\u00e1rio, em 1989, o empres\u00e1rio fraiburguense Willy Frey publicou a \n\nhist\u00f3ria da Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A (a primeira firma produtora de ma\u00e7\u00e3s em Fraiburgo depois da \n\ncria\u00e7\u00e3o da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo S/A \u2013 Safra S/A \u2013, e que tamb\u00e9m foi criada por \n\nRen\u00e9  Frey,  pai  de  Willy).  Na  obra  Fraiburgo:  ber\u00e7o  da  ma\u00e7\u00e3  brasileira,  comparava  a \n\npomicultura daquela regi\u00e3o catarinense a sua cong\u00eanere argentina, qualificando os platinos \n\ncomo \u201ctradicionais\u201d, nos seguintes termos:\n\n86 Cf. LE   GOFF,   Jacques.   Hist\u00f3ria   e  mem\u00f3ria.  S\u00e3o  Paulo:  Martins  Fontes, 1998; CLAVAL, P. A \nGeografia cultural. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1999.\n\n\n\n64\n\nAs velhas e frondosas macieiras da Argentina produzem tranq\u00fcilamente \n300 quilos de ma\u00e7\u00e3s por \u00e1rvore. As nossas, mais modernas, e de pequeno \nporte, produzem 25 quilos. No entanto, a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma, porquanto \ns\u00e3o  plantadas  l\u00e1  132  macieiras  por  hectare.  Aqui,  na  mesma  \u00e1rea, \ncultivam-se de 1400 a 1600.87\n\nA  descri\u00e7\u00e3o  de  Willy  Frey  \u00e9  simples  e  contundente,  especialmente  quando \n\ncompara duas  formas  de pomicultura: uma tradicional, que apresenta \u00e1rvores  de grande \n\nporte, ocupando muito espa\u00e7o, com grande produtividade individual; e uma moderna, com \n\npom\u00e1ceas  de  pequeno  porte  e  grande  produtividade  quando  plantadas  no  regime \n\ndenominado pelos especialistas de \u201cplantio de alta densidade\u201d.\n\nEssa compara\u00e7\u00e3o entre pomares argentinos e brasileiros feita por Willy Frey \n\nem 1989 j\u00e1 existia na d\u00e9cada de 1970, quando o viveirista franc\u00eas Georges Delbard viajou, \n\njuntamente  com  Ren\u00e9  Frey,  para  o  Vale  de  Neuqu\u00e9n  (na  prov\u00edncia  de  Rio  Negro, \n\nArgentina). Na \u00e9poca, Georges Delbard afirmou o seguinte:\n\nO solo desse vale \u00e9 rico, onde, gra\u00e7as ao clima favor\u00e1vel e \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o, as \n\u00e1rvores crescem vigorosamente. Na \u00e9poca (e agora depois de Ren\u00e9 Frey), \no  pomar  argentino  \u00e9  c\u00f3pia  id\u00eantica,  principalmente  na  estrutura,  dos \npomares  americanos  do  Estado  de  Washington;  o  centro  argentino  da \nprodu\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s  de  Neuquen  lembra,  fortemente,  o  centro  produtor \namericano de Yakima.88\n\nApesar das qualidades do solo, da riqueza a ele inerente gra\u00e7as ao clima e \u00e0 \n\nirriga\u00e7\u00e3o, as c\u00f3pias de pomares que os produtores argentinos fidedignamente tomaram de \n\nempr\u00e9stimo dos pomicultores norte-americanos representavam uma\n\nConcep\u00e7\u00e3o  antiga  e  ultrapassada,  de  grandes  \u00e1rvores,  que  dificultam  a \ninterven\u00e7\u00e3o,  sendo  preciso  at\u00e9  escadas  para  alnan\u00e7ar  as  frutas!  Diante \ndisso, acredito e posso assegurar que os argentinos caminham para uma \nrota errada em mat\u00e9ria econ\u00f4mica. Acredito tamb\u00e9m que eles falharam a \nn\u00e3o  aceitar  adotar  o  princ\u00edpio  de  pomares  intensivos  de  \u00e1rvores  an\u00e3s. \nRen\u00e9 Frey ainda me disse: Deixe-os na sua ignor\u00e2ncia...89\n\n87 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 14.\n88 DELBARD, G. Jardinier du monde. Paris: Hachette, 1986. p. 589.\n89 Id, ibid.\n\n\n\n65\n\nExcetuando-se o tom ir\u00f4nico da observa\u00e7\u00e3o de Ren\u00e9 Frey e a luta empresarial \n\ncom vistas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da ma\u00e7\u00e3 brasileira no mercado regional, \u00e9 interessante perceber que \n\nhavia  um  entendimento  de ambas  as  partes  (Georges  Delbard  e  Ren\u00e9  Frey)  no  que  diz \n\nrespeito  \u00e0  necessidade  de  moderniza\u00e7\u00e3o  dos  pomares  argentinos,  ao  passo  que  os \n\nbrasileiros j\u00e1 alcan\u00e7avam desenvolvimento t\u00e9cnico superior. \n\nGeorges Delbard e Ren\u00e9 Frey constatavam, portanto, que em Fraiburgo existia \n\numa paisagem diferente, repleta de  outras  rela\u00e7\u00f5es  entre  as  popula\u00e7\u00f5es humanas  e n\u00e3o-\n\nhumanas.  Al\u00e9m  disso,  a  confian\u00e7a  na  modernidade  agr\u00edcola  \u00e9  ressaltada  e,  em  certos \n\naspectos,  como  ocorreu  com  a  express\u00e3o  ir\u00f4nica  de  Ren\u00e9  Frey,  coroada  como  parte \n\ninerente do trabalho t\u00e9cnico sobre a paisagem de Fraiburgo. Tecnologia, modernidade e \n\ntrabalho parecem tomar a forma, na express\u00e3o de Ren\u00e9 Frey, da \u201csabedoria\u201d catarinense, \n\ncomparada \u00e0 \u201cignor\u00e2ncia\u201d argentina no trato cultural das macieiras de Neuqu\u00e9n.\n\nA presen\u00e7a da modernidade alcan\u00e7ava n\u00e3o s\u00f3 os empres\u00e1rios, como tamb\u00e9m os \n\ntrabalhadores  envolvidos  na  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s.  As  faces  da  modernidade  agr\u00edcola \n\nmostravam-se  de  maneira  expl\u00edcita  entre  as  d\u00e9cadas  de  1980  e  1990  para  profissionais \n\nt\u00e9cnicos em agropecu\u00e1ria, tais  como Giancarlo Marcon, 46 anos, que trabalhou naquele \n\nper\u00edodo nos pomares da Portobello Ma\u00e7\u00e3s, em Fraiburgo.\n\nMarcon descreve com detalhes o \u201cSat\u00e9lite 1\u201d, unidade produtiva da Portobello \n\nMa\u00e7\u00e3s S/A, de Fraiburgo, com 138 hectares de \u00e1rea plantada e que foi local de trabalho \n\ndele entre 1986 e 1990:\n\nO Sat\u00e9lite 1 era o primeiro projeto da Portobello Ma\u00e7\u00e3s. Havia escrit\u00f3rio, \nbanheiros  masculino  e  feminino,  um  almoxarifado.  Havia  tamb\u00e9m  um \nrefeit\u00f3rio,  e  uma  sala  de  reuni\u00f5es.  A  constru\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  tinha  um \ndep\u00f3sito de produtos qu\u00edmicos, uma oficina para reparos e, na frente, uma \ngrande caixa d\u00b4\u00e1gua onde eram preparados os tratamentos para abastecer \nos  pulverizadores.  Rodeando  todo  o  complexo  de  constru\u00e7\u00e3o,  ficavam \n138 hectares de macieiras. \n\n\n\n66\n\nHavia estradas que ligavam esses pomares ao pr\u00e9dio. Os pomares eram \ndivididos  em  quadras,  depois  em  fileiras  e  cada  \u00e1rvore  recebia  uma \nnumera\u00e7\u00e3o.  Com  isso,  era  f\u00e1cil  encontrar  qualquer  \u00e1rvore  com  uma \nidentifica\u00e7\u00e3o  da  quadra  e  da  fileira.  Tudo  era  moderno,  limpo, \norganizado. N\u00e3o podia ter mato entre as fileiras de ma\u00e7\u00e3. Os p\u00e9s tinham \nque ser padronizados. As \u00e1rvores tinham que se controladas para produzir \nmelhor. \n\nO  trabalho  de  log\u00edstica  era  fundamental  e  os  pomares  precisavam  ser \nconduzidos com rapidez e acerto. N\u00e3o tinha como errar, porque poderia \nperder  toda  a  produ\u00e7\u00e3o.  A  gente  usava  muita  m\u00e1quina  para  cuidar  da \nplanta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m andava muito a p\u00e9, fazia muita pesquisa, cuidava \nde tudo de sol a sol. A gente vivia num mundo de normas, de perfei\u00e7\u00e3o, \nonde  n\u00e3o  podia  ter  falhas.  Tudo  estava  tamb\u00e9m  ao  nosso  alcance,  a \nm\u00e1quina  mais  moderna,  o  material  melhor,  a  comunica\u00e7\u00e3o  que \nfuncionava, a tecnologia. \n\nA gente aproveitava muito isso, porque era tamb\u00e9m um aprendizado. A \npr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o do lugar, dos pomares, ajudava a organizar tamb\u00e9m a \nnossa  vida, porque  a  gente  se obrigava a  usar  agenda,  a trabalhar com \nhor\u00e1rios,  a  cuidar  da  sa\u00fade  e  a  se  dedicar  bastante  porque  tinha  muita \nhora-extra. Os pomares exigiam isso da gente. N\u00e3o era s\u00f3 a empresa. 90\n\nFigura 3: Sat\u00e9lite 4, na fazenda Saga I, da Portobello Ma\u00e7\u00e3s S/A. Fraiburgo/SC, out. 1995. Fotografia a\u00e9rea \ngentilmente cedida por Portobello Ma\u00e7\u00e3s S/A. 1986, Fraiburgo/SC.\n\n90 MARCON, Giancarlo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 fev. 2005.\n\n\n\n67\n\nNa d\u00e9cada de 1990, quando Marcon trabalhou na Portobello Ma\u00e7\u00e3s e percorreu \n\nincont\u00e1veis  vezes  pomares  da  empresa  n\u00e3o  s\u00f3  do  Sat\u00e9lite  1,  mas  tamb\u00e9m  dos  outros  8 \n\nprojetos  de  mesmo  porte  espalhados  pelas  fazendas  Saga  I  e  Saga  II,  havia  muito \n\nmovimento nas planta\u00e7\u00f5es modernas de Fraiburgo. Tratava-se de um movimento percebido \n\npor  trabalhadores  diretos  e  indiretos  envolvidos  com  a  pomicultura,  os  quais  n\u00e3o \n\nconseguiam escapar \u00e0 ditadura daquela paisagem. O t\u00e9cnico agr\u00edcola Muriel Luiz, 37 anos, \n\nque trabalhou durante seis anos na empresa Gala Fruticultura S/A, de Vacaria/RS, a partir \n\ndo final da d\u00e9cada de 1990, compartilha das perspectivas descritas por Giancarlo Marcon:\n\nMesmo que  as plantas estejam no mesmo lugar, com  ra\u00edzes na terra,  a \ngente  caminha  toda  hora  por  elas.  De  vez  em  quando,  precisamos \narrancar pomares inteiros, plantar outros, mudar a fei\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, tratar a \nterra, tratar as \u00e1rvores. As m\u00e1quinas passam, a gente corta um galho aqui, \nmexe  em  outro  ali,  poda,  controla  o  tamanho  da  planta,  v\u00ea  se  ela  t\u00e1 \ndoente. A gente trabalha pra ela, pra alinhar as fileiras, pra cortar o mato, \npra controlar o que \u00e9 errado por natureza.91\n\nMuriel Luiz ressalta o fluxo cont\u00ednuo de m\u00e1quinas nos pomares, um turbilh\u00e3o \n\nde tecnologias que se traduz na interven\u00e7\u00e3o humana di\u00e1ria sobre a estrutura de plantas em \n\ntoda  sua  extens\u00e3o.  Para  ele  \u00e9  preciso  controlar  o  que  est\u00e1  \u201cerrado  por  natureza\u201d,  em \n\nbenef\u00edcio do capital. \n\nAproximados,  os  relatos  de  Muriel  Luiz  e  Giancarlo  Marcon  servem  para  a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o  da  paisagem  da  pomicultura  sob  a  \u00f3tica  de  um  \u201cespet\u00e1culo  t\u00e9cnico\u201d, \n\npotencializado  pela  pol\u00edtica  de  moderniza\u00e7\u00e3o  da  agricultura  adotada  no  sul  do  Brasil  a \n\npartir do golpe militar de 1964, que alterou a estrutura pol\u00edtica do governo federal.\n\nConviver com o ambiente tecnificado, moderno, racionalizado para a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo  capital,  que  regrava  tamb\u00e9m  as  condutas  pessoais  de  trabalhadores  como  Giancarlo \n\nMarcon ou Muriel Luiz era a realidade cotidiana n\u00e3o s\u00f3 desses dois atores hist\u00f3ricos, mas \n\ntamb\u00e9m  de  cerca  de  10%  da  popula\u00e7\u00e3o  total  da  regi\u00e3o  de  estudo.  Como  j\u00e1  citado,  a \n91 LUIZ, Muriel. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Caxias do Sul: 9 out. 2004.\n\n\n\n68\n\npaisagem  que  constitui  o  \u201cpr\u00f3prio\u201d,  a  supremacia  do  espa\u00e7o  sobre  o  tempo,  tamb\u00e9m  \u00e9 \n\npercorrida por opera\u00e7\u00f5es t\u00e1ticas. \n\nEssa realidade nasceu de um \u201cacordo problem\u00e1tico\u201d entre a sociedade e o que \n\nest\u00e1  fora  dela;  um  acordo  marcado  por  linhas  retas  e  pela  predomin\u00e2ncia  de  florestas \n\nhomog\u00eaneas  e artificiais  em territ\u00f3rios  anteriormente  cobertos  pela FOM;  uma natureza \n\nirrigada e mantida gra\u00e7as \u00e0 tecnologia agr\u00edcola e \u00e0 cren\u00e7a no seu poder, que acabaria por \n\ninfluenciar comportamentos, estilos de vida, \u00e9ticas do trabalho e rela\u00e7\u00f5es sociedade-meio.\n\nNos pomares da Portobello ou da Gala, poder\u00edamos afirmar, mesmo do ponto \n\nde vista metaf\u00f3rico, que a ma\u00e7\u00e3 \u201caconteceu\u201d para os t\u00e9cnicos e  vice-versa. Esse processo \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o entre uma natureza  control\u00e1vel e seu  controlador tem uma historicidade \n\nespec\u00edfica, que  se  origina no s\u00e9culo XVIII,  a  partir  do fen\u00f4meno que  o ge\u00f3grafo  Paulo \n\nFernando Lago denominou de \u201cbiologiza\u00e7\u00e3o do mundo.\u201d92 A biologiza\u00e7\u00e3o representou a \n\n\u201cguinada humana\u201d sobre o mundo natural, especialmente no sentido de produzir alimentos \n\nem  maior  quantidade  e  qualidade.  Por  outro  lado,  esse  mesmo  fen\u00f4meno  serviu  para \n\ntransformar  a  pr\u00f3pria  guinada  humana  em  espet\u00e1culo  da  modernidade  capitaneada  pela \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial e Agr\u00edcola, retratada com detalhes especialmente a partir do trabalho \n\ndo historiador ingl\u00eas Arnold Toynbee.93\n\nSegundo os ge\u00f3grafos brit\u00e2nicos David Briggs e Frank Courtney, o resultado \n\ndo  processo  de  dom\u00ednio  humano  sobre  o  mundo  natural  resultou,  a  longo  prazo,  na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de projetos agr\u00edcolas que escaparam \u00e0 realidade da precariedade produtiva do \n\nmundo europeu pr\u00e9-industrial, o que impulsionou o aparecimento da agroind\u00fastria.94 Al\u00e9m \n\n92 Cf. LAGO, P. F. A consci\u00eancia ecol\u00f3gica. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1985.\n93 TOYNBEE,  Arnold.  Lectures  on  the  Agricultural  and  Industrial  Revolution  in  England. THE  JESUIT \n\nUNIVERSITY  OF  NEW  YORK.  Modern  History  Sourcebook. Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.fordham.edu/modsbook.html> Acesso em: 15 fev. 2003.\n\n94 BRIGGS,  D.;  COURTNEY,  F.  Agriculture  and  environment:  the  physical  geography  of  temperate  \nagricultural  systems.  Cambridge:  Longman  Group  Publ.,  1989.  p.  24.  Desde  a  Revolu\u00e7\u00e3o  Industrial  e \nAgr\u00edcola  ocorrida  na  Inglaterra  oitocencista,  o  processo  de  comodifica\u00e7\u00e3o  da  natureza  provocou \ntransforma\u00e7\u00f5es profundas em termos de concep\u00e7\u00f5es sobre o mundo circundante e sobre as rela\u00e7\u00f5es que ele \n\nhttp://www.fordham.edu/modsbook.html\n\n\n69\n\ndo seu surgimento como uma das atividades caracter\u00edsticas da sociedade industrial, o que \n\ninteressa considerar para a an\u00e1lise desta tese \u00e9 o nascimento ou o refor\u00e7o de uma leitura da \n\nnatureza baseada na capacidade humana de transform\u00e1-la em \u201crecurso natural\u201d.\n\nA  natureza  entendida  como  espa\u00e7o  privilegiado  de  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos, \n\ncaracter\u00edstica de uma sociedade moderna e amparada em mudan\u00e7as de h\u00e1bitos de consumo \n\nganhou f\u00f4lego no sul do Brasil a partir do segundo p\u00f3s-guerra. A partir da d\u00e9cada de 1950, \n\no  Estado  brasileiro  esfor\u00e7ou-se  para  promover  a  moderniza\u00e7\u00e3o  da  agropecu\u00e1ria,  num \n\nmovimento que tinha conex\u00e3o com a moderniza\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos urbanos e tamb\u00e9m com o \n\nacelerado crescimento demogr\u00e1fico e urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nA fruticultura de clima temperado, por conseguinte, tem rela\u00e7\u00e3o direta com o \n\nprocesso de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que contagia a pol\u00edtica brasileira da \u00e9poca e que ter\u00e1 \n\nprofundos  impactos  na  transforma\u00e7\u00e3o  de  rela\u00e7\u00f5es  entre  humanos  e  mundo  natural, \n\nespecialmente  por  se  tratar  de  um  processo  que  atinge  grandes  \u00e1reas  de  terra  e  afeta \n\npercursos, h\u00e1bitos e visualidades da popula\u00e7\u00e3o envolvida com essa atividade econ\u00f4mica.\n\nMuriel  Luiz  e  Giancarlo  Marcon  descreveram  uma  paisagem  moderna, \n\nracionalizada, controlada, e t\u00e9cnica, voltada para o capital, e situada entre as d\u00e9cadas de \n\n1990 e 2000. Os pomares t\u00eam din\u00e2micas e historicidade peculiares, e por isso, devem ser \n\ninseridos  na  perspectiva  do  desenvolvimentismo  econ\u00f4mico  que  tomou  conta  do  pa\u00eds  a \n\npartir do segundo p\u00f3s-guerra.\n\ntece com a popula\u00e7\u00e3o humana. Isso somente foi poss\u00edvel com a intensa modifica\u00e7\u00e3o e aprimoramento de \nt\u00e9cnicas, de equipamentos e materiais que atingiriam a agricultura, com base no capitalismo ascendente, \nonde a natureza passaria a ser transformada para fins agr\u00edcolas.\n\n\n\n70\n\n1. MODERNIZA\u00c7\u00d5ES AGR\u00cdCOLAS: BRASIL, SANTA CATARINA E RIO GRANDE DO SUL\n\nO desenvolvimento da pomicultura moderna no sul do Brasil tem rela\u00e7\u00e3o, ora \n\nmais pr\u00f3xima, ora nem tanto, com as pol\u00edticas de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura que foram \n\nbuscadas  e  implementadas  pelo  Estado  brasileiro  a  partir  do  final  da  Segunda  Guerra \n\nMundial. \n\nA  moderniza\u00e7\u00e3o  da  agricultura  brasileira  ocupa  espa\u00e7o  na  historiografia \n\nnacional  desde  a  d\u00e9cada  de  1980  e  tem  orbitado,  principalmente,  em  torno  da  hist\u00f3ria \n\nsocial  das  popula\u00e7\u00f5es  marginalizadas  ou  exclu\u00eddas  do  processo  de  transforma\u00e7\u00e3o  do \n\nmundo rural.95 Da\u00ed  a express\u00e3o amplamente  utilizada nas  ci\u00eancias  sociais  e nos estudos \n\nhist\u00f3ricos, da \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d ou \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o excludente\u201d.\n\nAgr\u00f4nomos  como  Mauro  M\u00e1rcio  Oliveira  identificaram  o  oferecimento  de \n\nassist\u00eancia  t\u00e9cnica  e  de  extens\u00e3o  rural  como  o  principal  suporte  das  pol\u00edticas \n\nmodernizadoras do Estado brasileiro. Para ele, h\u00e1 duas abordagens sobre a extens\u00e3o rural \n\nno  pa\u00eds.  O  enfoque  da  primeira  abordagem  enquadra  a  extens\u00e3o  rural  como  fruto  de \n\ndeterminada  concep\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  que  encontra  curso  na  a\u00e7\u00e3o  social  organizada, \n\nidentificando-se a vertente pol\u00edtica prevalecente: liberal, com foco no mercado, ou, pelo \n\ncontr\u00e1rio, estatal e intervencionista.96 Outra perspectiva busca nos personagens, nas suas \n\niniciativas, nas suas a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es, os elementos da constru\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de extens\u00e3o \n\nrural, sem desprezar as idas e vindas t\u00e3o comuns quando o que deve ser feito desdobra-se \n\npor  um  arco  de  tempo  suficientemente  longo  para  que  intervenham  for\u00e7as  capazes  de \n\n95 Sobre  a  influ\u00eancia  da  ditadura  militar,  pelo  menos  nos  primeiros  quatro  anos  (1964-1968)  sobre  as \npol\u00edticas de desenvolvimento da agricultura, ver SOUZA, Sirlei de F\u00e1tima de. Tradi\u00e7\u00e3o x Moderniza\u00e7\u00e3o \nno processo produtivo rural: os clubes 4-s em Passo Fundo (1950-1980). Passo Fundo, 2003. Mestrado \n(Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria  Regional).  Universidade  de  Passo  Fundo.  e  DAVID,  Maria \nBeatriz de Albuquerque.  Les transformations de l\u00b4agriculture br\u00e9silienne. Paris, 1997. Tese (Doutorado \nem Hist\u00f3ria \u2013 Centro de Pesquisa sobre o Brasil Contempor\u00e2neo) Escola de Altos Estudos em Ci\u00eancias \nSociais.\n\n96 OLIVEIRA, M\u00e1rcio Mauro. As circunst\u00e2ncias da  cria\u00e7\u00e3o da  extens\u00e3o rural no Brasil. In:  Cadernos de \nCi\u00eancia &amp; Tecnologia, Bras\u00edlia, v. 16, p. 98 (97-134), maio/ago. 1999.\n\n\n\n71\n\nesvaziar,  reorientar  ou  at\u00e9  deformar  as  id\u00e9ias  originais  expressas  pelos  protagonistas  e \n\ndemais personagens da cena pol\u00edtica.97\n\nA estrutura\u00e7\u00e3o de autarquias direcionadas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no Brasil \n\nfoi  iniciada em  1948,  de  acordo  com  Mauro  M\u00e1rcio  Oliveira,  por  meio  de  uma  \u201cdupla \n\ninflu\u00eancia\u201d  norte-americana,  capitaneada  pelas  iniciativas  privada  \u2013  American  \n\nInternational  Association  for  Economic  and  Social  Development  (AIA)  \u2013  e  p\u00fablica \n\n(Programa  Ponto  IV).  A  AIA  fornecia  verbas,  cursos,  demonstra\u00e7\u00f5es  e  pessoal  t\u00e9cnico \n\nespecializado,  enquanto  que  o  Programa  Ponto  IV  destinava-se  mais  ao  ensino  da \n\nagricultura moderna.98 \n\nEm  6  de  dezembro  de  1948,  o  Governo  do  Estado  de  S\u00e3o  Paulo  e  a  AIA \n\nfirmaram  um  conv\u00eanio  que  deu  origem  \u00e0  Associa\u00e7\u00e3o  de  Cr\u00e9dito  e  Assist\u00eancia  Rural \n\n(ACAR). A ACAR fornecia apoio \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas agr\u00edcolas nos munic\u00edpios \n\npaulistas de Santa Rita do Passa Quatro e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Pardo. Mas era a ACAR-Minas \n\nque desempenharia papel determinante na promo\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico da agricultura. \n\nO  agr\u00f4nomos  Glauco  Olinger  e  Mauro  Oliveira  consideram  que  foi  na \n\nadministra\u00e7\u00e3o  mineira  do  jurista  Milton  Campos  que  a  extens\u00e3o  rural  e  a  pol\u00edtica  de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira deu seus primeiros passos. \n\nO  sucesso  do  cr\u00e9dito  rural,  aliado  \u00e0  assist\u00eancia  t\u00e9cnica,  econ\u00f4mica  e  social \n\npropiciados  pelos  agentes  de  extens\u00e3o,  incentivou  o  ent\u00e3o  presidente  da  Rep\u00fablica \n\nJuscelino Kubitschek a realizar conv\u00eanio com os EUA para expandir em todos os estados \n\nbrasileiros, servi\u00e7os de extens\u00e3o rural nos moldes do criado em Minas Gerais e em S\u00e3o \n\nPaulo.99 De  1948  a  1968,  estruturou-se  o  que  Mauro  Oliveira  denominou  de  \u201cper\u00edodo \n\n97  OLIVEIRA, M. M. op. cit. p. 98.\n98 Id, ibid.\n99 Id, ibid.\n\n\n\n72\n\npedag\u00f3gico-pol\u00edtico  da  atividade  extensionista\u201d  e  da  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola.100 J\u00e1  Maria \n\nFonseca  considera  que  o  projeto  educativo  e  direcionado  a  pequenos  agricultores  que \n\ndominou a cena institucional da extens\u00e3o rural e da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola brasileira at\u00e9 \n\n1968 era fruto de uma\n\npercep\u00e7\u00e3o  purista/fundamentalista  que  d\u00e1  a  entender  que,  no  Brasil,  o \nservi\u00e7o  experimentou  uma  fase  essencialmente  educativa,  mais  tarde \ninterrompida por exig\u00eancias da acumula\u00e7\u00e3o do capital, a partir de quando \no Servi\u00e7o mereceu ser chamado de projeto educativo para o capital.101\n\nEssa  primeira  fase  do  servi\u00e7o  \u201ctinha  como  p\u00fablico  somente  os  pequenos  e \n\nm\u00e9dios agricultores. Sua tarefa era educ\u00e1-los, ou seja, ensinar a ajudarem-se a si mesmos \n\nna busca de uma maior produtividade e de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida.\u201d102\n\nMauro M\u00e1rcio Oliveira argumenta que o vi\u00e9s \u201cteol\u00f3gico-pol\u00edtico\u201d do projeto da \n\nAIA  gerou  conseq\u00fc\u00eancias  significativas  para  a  interpreta\u00e7\u00e3o  do  problema  agr\u00e1rio \n\nbrasileiro,  inclusive  e  principalmente  para  a  a\u00e7\u00e3o  pr\u00e1tica  do  seu  pessoal  t\u00e9cnico.  Nesse \n\nsentido, a crise agr\u00e1ria brasileira do segundo p\u00f3s-guerra decorreria de problemas t\u00e9cnicos e \n\ngerenciais,  e  n\u00e3o  dos  problemas  pol\u00edticos  e  de  concentra\u00e7\u00e3o  de  terra,  num  exemplo  de \n\nnega\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter de luta de classe no campo.\n\nEm pleno governo Juscelino Kubitschek, a AIA entendia que o que acontecia \n\nno mundo rural brasileiro n\u00e3o era uma crise pol\u00edtica \u2013 sobre quem tinha o poder sobre o \n\ngoverno  e  as  terras  f\u00e9rteis,  e  quem  n\u00e3o  tinha,  mas  um  crise  de  m\u00e9todos  agr\u00edcolas  e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o  que  podia  ser  resolvida  atrav\u00e9s  da  educa\u00e7\u00e3o,  de  demonstra\u00e7\u00f5es  e  de \n\nmigra\u00e7\u00f5es.103 Em se tratando do \u201coeste\u201d brasileiro (uma regi\u00e3o geopol\u00edtica que englobava o \n\nCentro-Oeste e parte da Amaz\u00f4nia), por exemplo, a AIA compreendia que \n\n100 OLIVEIRA, M. M. op. cit. p. 98.\n101FONSECA, M. T. L. da.  A extens\u00e3o rural no Brasil: um projeto educativo para o capital. S\u00e3o Paulo: \n\nLoyola, 1985. p. 24-25.\n102 Id, p.  25.\n103 Id, ibid.\n\n\n\n73\n\nA solu\u00e7\u00e3o para o problema da agricultura brasileira era a realoca\u00e7\u00e3o de \nagricultores  para  as  terras  \u201cvirgens\u201d  do  oeste  da  Amaz\u00f4nia,  fundindo \npequenas  fazendas  em  grandes  propriedades  mecanizadas  e  mais \neficientes  e  modernizando  t\u00e9cnicas,  tudo  auxiliado  por  rodovias  que \nlevassem aos mercados, empresas qu\u00edmicas e cr\u00e9dito adequado de bancos \nprivados e ag\u00eancias de governo subsidiadas por impostos. As institui\u00e7\u00f5es \nexistentes  do  status  quo  \u2013  os  bancos  controlados  pelos  grandes \ncafeicultores de S\u00e3o Paulo, o governo dominado pelos partidos pol\u00edticos \ndeles  e  os  ricos  pecuaristas,  industriais,  mineradores  e  seus  aliados,  as \nempresas e bancos europeus e americanos \u2013 eram meios suficientes para \nresolver a crise social com a ajuda dos militares esclarecidos.104\n\nA partir do governo Juscelino Kubitschek, o Estado brasileiro buscou controlar \n\nas atividades de extens\u00e3o e de assist\u00eancia t\u00e9cnica, bem como criar uma pol\u00edtica nacional de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o  da  agricultura.  De  acordo  com  Mauro  Oliveira,  a  AIA,  que  tinha  car\u00e1ter \n\nessencialmente filantr\u00f3pico (embora servisse a interesses ideol\u00f3gicos da influ\u00eancia norte-\n\namericana  no  Brasil  do  segundo  p\u00f3s-guerra),  associou-se  a  institui\u00e7\u00f5es  de  pesquisa \n\nagropecu\u00e1ria e n\u00e3o aceitava a tentativa de controle de suas atividades pelo Estado. Entre a \n\nsegunda metade da d\u00e9cada de 1950 at\u00e9 1964, in\u00fameras press\u00f5es governamentais incidiram \n\nsobre a AIA e a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cr\u00e9dito Agr\u00edcola (ABCAR) era preparada para \n\numa ruptura com a AIA.\n\nO governo de Jo\u00e3o Goulart intensificou a press\u00e3o sobre a AIA. Oswaldo Lima \n\nFilho,  ministro  da  Agricultura  de  Goulart  buscou  de  forma  ininterrupta  controlar  a \n\nassocia\u00e7\u00e3o  de  cr\u00e9dito  rural  da  AIA,  que  lan\u00e7ara  dezessete  subsidi\u00e1rias,  expandindo  o \n\nprograma  de  cr\u00e9dito  e  colonizando  terras  improdutivas  com  agricultores  oriundos, \n\nespecialmente, do Nordeste. \n\nA  AIA  tamb\u00e9m  negociaria  esquemas  de  coloniza\u00e7\u00e3o  com  o  Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento e o Banco Mundial. A proposta original da AIA foi \n\nfeita no m\u00eas da elei\u00e7\u00e3o de John F. Kennedy como presidente dos EUA (que aconteceu em \n\n8  de  novembro  de  1960)  e  pedia  que  os  EUA  emprestassem  10  milh\u00f5es  de  d\u00f3lares  ao \n\n104 Cf.  COLBY,  G.;  DENNETT,  C.  Seja  feita  a  vossa  vontade: a  conquista  da  Amaz\u00f4nia  \u2013  Nelson \nRockfeller e o evangelismo na idade do petr\u00f3leo. Rio de Janeiro: Record, 1998.\n\n\n\n74\n\nBrasil  para  desenvolver  a  regi\u00e3o  Centro-Oeste,  incluindo  os  estados  de  Goi\u00e1s  e  Mato \n\nGrosso e a \u00e1rea onde Nelson Rockfeller tinha sua propriedade de 400 mil hectares.105\n\nO  Decreto  n\u00ba  50.632,  de  19  de  maio  de  1961,  disciplinava  a  assist\u00eancia \n\nfinanceira da Uni\u00e3o \u00e0 Abcar, de acordo com um plano q\u00fcinq\u00fcenal de aplica\u00e7\u00e3o de recursos, \n\nna  ordem  de  Cr$2.692.000.000,00.  O  montante  de  recursos  destinados  \u00e0  Abcar  seriam \n\ndirecionados,  a  partir  desse  decreto,  das  dota\u00e7\u00f5es  or\u00e7ament\u00e1rias  dos  minist\u00e9rios  da \n\nAgricultura, da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, e da Sa\u00fade.106\n\nAl\u00e9m  disso,  englobaria  contribui\u00e7\u00f5es  prestadas  por  estabelecimentos  oficiais \n\nde cr\u00e9dito, autarquias, sociedades de economia mista, \u00f3rg\u00e3os e entidades governamentais \n\nde objetivos vinculados ao desenvolvimento do meio rural e recursos provenientes do III \n\nAcordo do Trigo, celebrado entre os Governos dos EUA e do Brasil.107 \n\nO  decreto  baseava-se  na  pol\u00edtica  de  concess\u00e3o  de  recursos  federais  para \n\ndesenvolver atividades agropecu\u00e1rias no pa\u00eds, na experi\u00eancia e nos resultados alcan\u00e7ados \n\npela  Abcar  desde  sua  cria\u00e7\u00e3o  e  no  Plano  Q\u00fcinq\u00fcenal  1961-1965,  que  previa  maior \n\nprodu\u00e7\u00e3o  de  g\u00eaneros  aliment\u00edcios  e  aumento  da  produtividade  dos  produtos  de \n\nexporta\u00e7\u00e3o.108\n\nAs tentativas de exercer maior controle sobre a Abcar, iniciadas pelo Governo \n\nGoulart foram concretizadas em 10 de maio de 1966, quando foi publicado o Decreto n. \n\n58.382, determinando que as atividades extensionistas passassem a ser coordenadas pelo \n\n105Id, p. 481.\n106 SENADO  FEDERAL.  Cf.  Decreto  N.  50.632,  de  19  de  maio  de  1961,  que  \u201cdisciplina  a  assist\u00eancia \n\nfinanceira da Uni\u00e3o \u00e0 Abcar e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\u201d  Senado Federal. Subsecretaria de informa\u00e7\u00f5es. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=181056> Acesso  em: \n10 out. 2005.\n\n107Id, ibid.\n108 Id, ibid.\n\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=181056\n\n\n75\n\nMinist\u00e9rio  da  Agricultura,  por  meio  do  Instituto  Nacional  de  Desenvolvimento  Agr\u00e1rio \n\n(INDA).109 \n\nNesse  contexto,  foram  formalizados  os  crit\u00e9rios  de  compatibiliza\u00e7\u00e3o  entre \n\nprogramas extensionistas e planos ministeriais, nos seguintes termos:\n\nArt.  2\u00ba  As  atividades  de  extens\u00e3o  rural  ser\u00e3o  desenvolvidas  na \nconformidade de Planos Diretores Plurienais sucessivos, elaborados pela \nAssocia\u00e7\u00e3o  Brasileira  de  Cr\u00e9dito  e  Assist\u00eancia  Rural  de  acordo  com  a \nprograma\u00e7\u00e3o do Governo Federal, no setor agr\u00edcola.\n\nArt. 3\u00ba Os Planos Diretores a que alude o art. 2\u00ba ser\u00e3o encaminhados ao \nInstituto Nacional de Desenvolvimento Agr\u00e1rio para  verifica\u00e7\u00e3o de sua \ncompatibilidade com a programa\u00e7\u00e3o do Governo Federal, cabendo a essa \ninstitui\u00e7\u00e3o no prazo de 30 (trinta) dias, com seu parecer, submet\u00ea-los \u00e0 \naprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura.\n\nArt.  4\u00ba  O  Minist\u00e9rio  da  Agricultura  e  o  Instituto  Nacional  de \nDesenvolvimento  Agr\u00e1rio  incluir\u00e3o  em  seus  or\u00e7amentos  anuais  as \ndota\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao custeio do Programa Prevista no Plano Diretor \nvigente,  com  base  em  planos  anuais  de  trabalho  elaborados  pela \nAssocia\u00e7\u00e3o  Brasileira  de  Cr\u00e9dito  e  Assist\u00eancia  Rural  e  aprovados  na \nforma do dispositivo no art. 3\u00ba.\n\nArt.  5\u00ba  Para  os  fins  de  execu\u00e7\u00e3o  das  atividades  de  extens\u00e3o  rural,  o \nMinist\u00e9rio  da  Agricultura  e  o  Instituto  Nacional  de  Desenvolvimento \nAgr\u00e1rio celebrar\u00e3o conv\u00eanios com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cr\u00e9dito e \nAssist\u00eancia Rural, nos quais ser\u00e3o especificados os recursos para custeio \ndas atividades e as \u00e9pocas de sua entrega.110\n\nCom  o  Decreto  n.  58.382,  o  governo  federal  passou  a  concentrar  e  ordenar \n\nverticalmente  a  moderniza\u00e7\u00e3o  da  agricultura,  esfor\u00e7ando-se  tamb\u00e9m  para  subsidiar \n\nagricultores que tivessem condi\u00e7\u00f5es de pagar por esses benef\u00edcios e optando por relegar a \n\nsegundo  plano  a  id\u00e9ia  de  reforma  agr\u00e1ria  como  instrumento  de  revers\u00e3o  das  condi\u00e7\u00f5es \n\n109SENADO  FEDERAL.  Decreto  n.  58.382,  de  10  de  maio  de  1966.  Senado  Federal. Subsecretaria  de \ninforma\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=189918> \nAcesso em: 10 out. 2005.\n\n110SENADO  FEDERAL.  Decreto  n.  58.382,  de  10  de  maio  de  1966.  Senado  Federal. Subsecretaria  de \ninforma\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=189918> \nAcesso em: 10 out. 2005.\n\n\n\n76\n\nsociais  de  mis\u00e9ria  do  trabalhador  rural  pobre  e  tamb\u00e9m  como  mecanismo  capaz  de \n\ndiminuir a concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria no pa\u00eds.111  \n\nN\u00e3o  significa,  por\u00e9m,  que  o  governo  brasileiro  n\u00e3o  tenha  estabelecido \n\ninstrumentos para a constru\u00e7\u00e3o de reforma agr\u00e1ria. Mas o que importa considerar para esta \n\npesquisa \u00e9 que o Estado, na \u00e2nsia de modernizar sua economia, entendia que a tecnologia \n\nera  fator  decisivo,  determinante  e  suficiente  para  aumentar  a  produtividade,  o  que \n\nimplicaria  na  reformula\u00e7\u00e3o  de  rela\u00e7\u00f5es  ecol\u00f3gicas.  Um  dos  fatores  para  que  isso \n\nacontecesse  era  que  grandes  empres\u00e1rios,  ao  contra\u00edrem  financiamentos  e  conseguirem \n\nsubs\u00eddios,  tratavam  de  criar  projetos  megaloman\u00edacos,  que  abrangiam  imensas  \u00e1reas  de \n\ncultura.\n\nO fato \u00e9 que a partir do golpe militar de 31 de mar\u00e7o de 1964, que instaurou \n\num regime de exce\u00e7\u00e3o no Brasil o qual durou at\u00e9 1985, a moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola oficial e \n\nproposta  pelo  Estado  teve  como  objetivo  conquistar  a  auto-sufici\u00eancia  alimentar  dos \n\nbrasileiros a m\u00e9dio e longo prazos, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de intensa mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ne oferecimento de insumos subsidiados. \n\nConforme Gerv\u00e1sio Paulus, os sucessivos governos militares entendiam que \u201ca \n\nado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias permitiria, por si s\u00f3, a eleva\u00e7\u00e3o da renda dos agricultores, \n\natrav\u00e9s  do  aumento  da  produ\u00e7\u00e3o  e  da  produtividade.\u201d112 Para  David  Briggs  e  Antony \n\nCourtney, a agricultura de clima temperado apresenta uma peculiaridade: a ostensividade \n\ndas  planta\u00e7\u00f5es  que,  justamente,  favorecia  a  maior  mecaniza\u00e7\u00e3o  poss\u00edvel  de  \u00e1reas  de \n\nplantio, o que denotava, por conseq\u00fc\u00eancia, maior capacidade de interven\u00e7\u00e3o humana sobre \n\n111Cf. LOHN, Reinaldo Lindolfo.  Campos do atraso, campos modernos:  discursos da extens\u00e3o rural em \nSanta  Catarina  (1954-1975).  220p.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Hist\u00f3ria  Cultural).  Programa  de  P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1997.\n\n112PAULUS,  Gerv\u00e1sio.  Do  padr\u00e3o  modern  \u00e0  agricultura  alternativa: possibilidades  de  transi\u00e7\u00e3o. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas. Centro \nde Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. 1999. Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. p. 13.\n\n\n\n77\n\no mundo natural e, por conseguinte, a maior e mais violenta transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas numa dada sociedade.113\n\nA AIA parou de atuar no Brasil em 1968, e a Abcar passou a receber, ent\u00e3o, \n\ncontribui\u00e7\u00e3o  financeira  de  programas  de  coopera\u00e7\u00e3o  do  Governo  Americano,  como  \u00e9  o \n\ncaso dos provenientes da Usaid/Acordo do Trigo.\n\nA moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira tinha nuances e varia\u00e7\u00f5es regionais \n\nque  n\u00e3o  se  enquadrariam,  necessariamente,  no  rol  generalista  de  \u201cconservadoras\u201d  ou \n\n\u201cexcludentes\u201d. Mesmo em se tratando do processo de devasta\u00e7\u00e3o de florestas prim\u00e1rias ou \n\nsecund\u00e1rias, \u00e9 importante considerar que paisagens diferentes exigiam an\u00e1lises, estrat\u00e9gias, \n\ne  m\u00e1quinas  diferentes  para  serem  transformadas.  Em  \u00faltima  inst\u00e2ncia,  modernizar \n\nimplicava em selecionar culturas a serem plantadas em detrimento de outras e selecionar \n\nalgumas conseq\u00fc\u00eancias ambientais em lugar de outras.\n\nSe  no  processo  de  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  existem  peculiaridades  ou \n\nespecificidades que variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que havia quase \n\nque um \u201cfio condutor\u201d, capaz de nortear op\u00e7\u00f5es decis\u00f3rias Na administra\u00e7\u00e3o tecnocrata \n\ncontaminada pela Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, irradiada pelos centros de pensamento \n\ndos governos militares p\u00f3s-64, um deles, a Escola Superior de Guerra (ESG) entendia que \n\n\u201cum dos principais desafios da Na\u00e7\u00e3o era superar a depend\u00eancia do Brasil com rela\u00e7\u00e3o a \n\nprodutos agr\u00edcolas importados.\u201d114 \n\nO coronel H\u00e9lio Beltr\u00e3o, em aula magna da ESG, de 19 de mar\u00e7o de 1969, \n\nenfatizava  a  necessidade  de  se  diminuir  a  depend\u00eancia  agr\u00edcola  externa,  nos  seguintes \n\ntermos:\n\n113 Id, ibid.\n114BELTR\u00c3O, H\u00e9lio.  Avalia\u00e7\u00e3o dos quatro primeiros anos da Revolu\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Imprensa da \n\nESG, 1969. p. 30.\n\n\n\n78\n\nO  Brasil  vive,  ap\u00f3s  quatro  anos,  uma  realidade  diferente.  Agora,  n\u00e3o \ntardar\u00e1  para  que  o  pa\u00eds  diminua  e,  num  futuro  pr\u00f3ximo,  elimine  a \ndepend\u00eancia  de  produtos  agr\u00edcolas  externos.  N\u00e3o  se  pode  pensar  a \nsoberania  de  uma  p\u00e1tria  sem  levar  em  conta  a  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos \ndentro  do  territ\u00f3rio  nacional,  que  possa  garantir  a  manuten\u00e7\u00e3o  da \nsociedade  em  \u00e9pocas  de  crise,  que  possa  assegurar  subs\u00eddios  aos \nagricultores, que possa consolidar t\u00e9cnicas e tecnologias genu\u00ednas de cada \nregi\u00e3o. O Brasil deve buscar a auto-sufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de alimentos \ne o Estado nacional trabalha para atingir tal meta.115 \n\nH\u00e9lio  Beltr\u00e3o  acreditava  que  a  agricultura  moderna  tinha  import\u00e2ncia \n\nestrat\u00e9gica  para  o  Brasil.  Ele  tinha  consci\u00eancia  da  r\u00e1pida  industrializa\u00e7\u00e3o  do  pa\u00eds, \n\nacompanhada  pelo  crescimento  urbano,  pelo  \u00eaxodo  rural,  pela  altera\u00e7\u00e3o  de  h\u00e1bitos \n\nculturais  e  de  consumo  de  grande  parte  da  popula\u00e7\u00e3o  brasileira,  e,  especialmente,  pelo \n\naumento  da  demanda  por  produtos  aliment\u00edcios  da  classe  m\u00e9dia.116 A  modifica\u00e7\u00e3o  de \n\nh\u00e1bitos alimentares favorecia a necessidade de produtos agr\u00edcolas cada vez mais \u201climpos\u201d, \n\ne a fruticultura se tornava um espa\u00e7o de investimento lucrativo.\n\nAs pol\u00edticas modernizadoras eram formuladas e administradas por institui\u00e7\u00f5es, \n\nem  sua  maioria  organizadas  na  forma  de  autarquias  que  tinham  o  objetivo  de  oferecer \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural em todos os estados brasileiros. Cabia a cada  unidade \n\nda federa\u00e7\u00e3o a posterior organiza\u00e7\u00e3o administrativa e t\u00e9cnica desses escrit\u00f3rios, seguindo \n\nas especificidades regionais.\n\nO Rio Grande do Sul criava a Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito Rural (ASCAR) em 1956, \n\nmomento tamb\u00e9m do surgimento da Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito Rural e Assist\u00eancia T\u00e9cnica de \n\nSanta Catarina (ACARESC). Ambas as empresas (ACARESC e ASCAR) seriam, dali para \n\na  frente,  as  institui\u00e7\u00f5es  respons\u00e1veis  pelo  acionamento  do  sistema  de  extens\u00e3o  rural  e \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica nos dois estados.\n\n115 BELTR\u00c3O, H. Avalia\u00e7\u00e3o dos quatro primeiros anos da Revolu\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Imprensa da ESG, \n1969. p. 30.\n\n116Segundo Fernando Novais, o desenvolvimento urbano, principalmente da regi\u00e3o sudeste trouxe consigo o \nr\u00e1pido incremento do consumo, o que demandou, por conseguinte, a expans\u00e3o de mercados em todas as \nclasses  sociais  e  em  todas  os  segmentos,  desde  alimentos  at\u00e9  produtos  dom\u00e9sticos  cada  vez  mais \nsofisticados.  In SEVCENKO, Nicolau.  Hist\u00f3ria da Vida Privada no Brasil. v. 5. S\u00e3o Paulo: Cia. das \nLetras, 2002.\n\n\n\n79\n\nEfetivamente, a dissemina\u00e7\u00e3o da estrutura modernizadora iniciou-se na d\u00e9cada \n\nde 1950, quando, por meio de um acordo assinado no munic\u00edpio do Rio de Janeiro, foi \n\ncriado um escrit\u00f3rio  t\u00e9cnico incumbido de  instalar  nos  Estados  os  servi\u00e7os  de  extens\u00e3o \n\nrural. Em Santa Catarina, foi criado em 1956, o Escrit\u00f3rio T\u00e9cnico de Agricultura (ETA-\n\nProjeto 17), com atribui\u00e7\u00e3o de fundar e executar os servi\u00e7os de extens\u00e3o rural no Estado. \n\nPara  continuar  os  trabalhos  do  Projeto  17,  foi  criada  em  29  de  junho  de  1956,  a \n\nACARESC.117 Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o da assist\u00eancia t\u00e9cnica e da extens\u00e3o rural para o \n\ninterior de Santa Catarina, a ACARESC, entre 1957 e 1964, criou 47 escrit\u00f3rios municipais \n\ne  nos  dez  anos  posteriores, a  empresa  somava  137  unidades,  \u201cacompanhando  a pr\u00f3pria \n\ncomplexidade  e  burocratiza\u00e7\u00e3o  do  Estado.\u201d118 Al\u00e9m  disso,  houve  nesse  per\u00edodo  uma \n\ninvers\u00e3o  dos  investimentos  e  do  volume  relativo  de  recursos  concedidos  aos  pequenos \n\nprodutores  \u201cque  diminuiu  de  33,70  para  11,75%  e  o  volume  destinado  a  grandes \n\nprodutores que aumentou de 16,33 para 50,22%\u201d,119 em n\u00edvel nacional.\n\nNo Rio Grande do Sul, a autarquia cong\u00eanere de extens\u00e3o e assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\ntamb\u00e9m ramificou-se durante o mesmo per\u00edodo. Entre 1957 e 1964, apareceram 30 novos \n\nescrit\u00f3rios municipais. Nos anos seguintes, constatou-se a cria\u00e7\u00e3o de mais 100 escrit\u00f3rios, \n\nque trabalhavam em sintonia com a EMBRAPA e com unidades de pesquisa agr\u00edcola.120\n\nN\u00e3o se pode desvincular, portanto, o desenvolvimento da pomicultura moderna \n\ndo contexto desenvolvimentista da economia brasileira. A segunda metade da d\u00e9cada de \n\n1950  representava  um  per\u00edodo  de  grandes  planos  e  programas  que  visavam  ao \n\ndesenvolvimento  nacional.  Durante  o  governo  Juscelino  Kubitschek,  por  exemplo,  foi \n\n117Cf.  Dados  levantados  pelo  autor.  Caixa  2,  estante  A,  II,  Biblioteca  do  Minist\u00e9rio  da  Agricultura. \nBras\u00edlia/DF, jul. 2005.\n\n118 LOHN,  R.  L.  Campos  do  atraso,  campos  modernos:  discursos  da  extens\u00e3o  rural  em  Santa  Catarina \n(1954-1975). 220f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Cultural). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1997.\n\n119 MICHELS,  Ido.  Cr\u00edtica  ao  modelo  catarinense  de  desenvolvimento: do  planejamento  econ\u00f4mico \n(1956) aos precat\u00f3rios (1997). Campo Grande: Ed. da UFMS, 1998. p. 22.\n\n120 Cf.  Dados  levantados  pelo  autor.  Caixa  2,  estante  A,  II,  Biblioteca  do  Minist\u00e9rio  da  Agricultura. \nBras\u00edlia/DF, jul. 2005.\n\n\n\n80\n\ncriado o Plano de Metas, que repercutiu tanto em Santa Catarina, como no Rio Grande do \n\nSul.\n\nNo caso  catarinense,  em  1955  foi  criado  o  Plano  de  Obras  e  Equipamentos \n\n(POE)  e,  em  1961,  durante  o  governo  estadual  de  Celso  Ramos,  foi  criado  o  Plano  de \n\nMetas  do  Governo  (PLAMEG),  que  concedia  empr\u00e9stimos  com  o  objetivo  de  resolver \n\ndefici\u00eancias  com  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  infra-estrutura,  agricultura  e  ind\u00fastria,  segundo  aponta  o \n\nhistoriador S\u00e9rgio Schmitz.121\n\nIdo Luiz Michels, na sua  Cr\u00edtica ao modelo catarinense de desenvolvimento, \n\nanalisou  o  papel  do  Estado  na  economia  regional,  sustentando  que  as  interven\u00e7\u00f5es  do \n\nagente  estatal  seriam,  junto  com  a  superexplora\u00e7\u00e3o  da  m\u00e3o-de-obra,  os  principais \n\nsustent\u00e1culos  da  industrializa\u00e7\u00e3o  e  do  enriquecimento  privado  de  Santa  Catarina.  O \n\nPLAMEG  e  o  PLAMEG  II,  do  governo  Ivo  Silveira,  pertenceram  aos  mesmos  grupos \n\npol\u00edticos do estado e impulsionaram o desenvolvimento industrial catarinense, mesmo que \n\n\u00e0 custa do empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o e do aumento gradativo da desigualdade social.122 \n\n\u00c9  importante  que  se  diga  que  os  PLAMEGs  n\u00e3o  davam  aten\u00e7\u00e3o  \u00e0  fruticultura, \n\nespecificamente, j\u00e1 que atuava mais sobre a produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Contudo, constata-se que \n\ncom eles surgiram algumas pol\u00edticas de transforma\u00e7\u00e3o da agricultura de um modo geral, \n\nprincipalmente por meio do refor\u00e7o da atua\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de extens\u00e3o rural promovido \n\npela ACARESC.  Em parte, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os PLAMEGs tiveram influ\u00eancia sobre \n\no  processo  de  expans\u00e3o  da  estrutura  burocr\u00e1tica  e  institucional  da  ACARESC  para  o \n\ninterior catarinense.\n\n121 Cf. SCHMITZ,  S\u00e9rgio.  Planejamento estadual: a experi\u00eancia do Plameg. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, \n1985. p. 90.\n\n122 Cf.  MICHELS,  I.  Cr\u00edtica  ao  modelo  catarinense  de  desenvolvimento: do  planejamento  econ\u00f4mico \n(1956) aos precat\u00f3rios (1997). Campo Grande: Ed. da UFMS, 1998.\n\n\n\n81\n\nO papel do Estado na moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em Santa Catarina foi tamb\u00e9m \n\nampla e profundamente estudado pelos historiadores Reinaldo Lindolfo Lohn123 e Rog\u00e9rio \n\nLuiz  de  Souza,  o  primeiro  em  pesquisa  encerrada  em  1997  e  o  segundo  em  estudo \n\nencerrado em 1999.124\n\nReinaldo Lindolfo Lohn e Rog\u00e9rio Luiz de Souza apontam a ACARESC como \n\n\u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela transi\u00e7\u00e3o entre uma agricultura tradicional largamente disseminada \n\npor toda Santa Catarina e uma agricultura de cunho capitalista, caracterizada pelo cultivo \n\nde \u00e1reas ostensivas, pela larga mecaniza\u00e7\u00e3o e pelo uso de insumos agr\u00edcolas, m\u00e1quinas e \n\nequipamentos modernos. De acordo com Reinaldo Lohn, a cria\u00e7\u00e3o da ACARESC tornou \n\nos pequenos agricultores sujeitos paradoxais: atrasados, por\u00e9m \u00fanicos agentes capazes de \n\nreverterem seu \u201cprimitivismo\u201d de  t\u00e9cnicas e comportamentos. No plano institucional da \n\nACARESC,  a  moderniza\u00e7\u00e3o  deveria  chegar  a  esses  agricultores  na  forma  de  uma \n\n\u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nA  ACARESC  teria  criado  uma  esp\u00e9cie  de  \u201ctipo  ideal\u201d  de  agricultor  e  de \n\nagricultura, nos quais o \u201cnovo agricultor\u201d era contraposto ao \u201cantigo lavrador\u201d, atrasado, \n\nignorante, improdutivo, semelhante \u00e0 personagem do Jeca-Tatu, que o escritor Monteiro \n\nLobato inventara ainda na d\u00e9cada de 1910, em S\u00e3o Paulo, como representa\u00e7\u00e3o pejorativa \n\ndo trabalhador livre e pobre nacional.125 \n\n123 Cf. LOHN, R. L. Campos do atraso, campos modernos: discursos da extens\u00e3o rural em Santa Catarina \n(1954-1975). 220f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Cultural). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1997.\n\n124  Cf.  SOUZA,  Rog\u00e9rio  Luiz  de.  A  reforma  social  cat\u00f3lica  e  o  novo  limiar  capitalista  (1945-1965). \nCuritiba,  2001.  Tese  (Doutorado  em  Hist\u00f3ria).  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria.  Universidade \nFederal do Paran\u00e1.\n\n125 LOHN, R. L. op. cit. p. 13-15.  A analogia do agricultor brasileiro pobre com a imagem do Jeca-Tatu e \nsuas conseq\u00fc\u00eancias  para  a  Hist\u00f3ria da  Agricultura  no  Brasil  foi pesquisada  por  CAMPOS, Andr\u00e9  Luiz \nVieira. Terra, trabalho e progresso na obra de Monteiro Lobato. In Revista Brasileira de Hist\u00f3ria: terra e \npoder. n\u00ba12, S\u00e3o Paulo: Anpuh, p. 65-72, mar/ago 1986. Monteiro Lobato escreveu o artigo Velha Praga \nem 1914 e o conto  Urup\u00eas,  que se tornou uma constru\u00e7\u00e3o do mundo rural nacional. O Jeca Tatu surgiu \nnesses dois contos, imputando ao lavrador a responsabilidade pela mis\u00e9ria e pelo atraso do pa\u00eds. Segundo \nCampos,  Lobato \u201cresponsabilizava  o Jeca  Tatu  \u2014 logo eregido  em s\u00edmbolo do  povo brasileiro \u2014  por \ntodos os males do pa\u00eds e identificava, atrav\u00e9s daquele personagem, os sintomas de um atraso econ\u00f4mico, \npol\u00edtico e mental que, no seu entender, necessitava ser superado: \u201cpregui\u00e7a\u201d, \u201cfatalismo\u201d, \u201cnomadismo\u201d, \n\u201cignor\u00e2ncia\u201d, \u201crotina\u201d, \u201cpassividade\u201d, e \u201csubmiss\u00e3o pol\u00edtica aos coron\u00e9is\u201d... O Jeca Tatu foi acusado de ser \numa \u201cquantidade negativa\u201d e de destruir, por meio da coivara, a fertilidade do solo. (CAMPOS, p. 66-67).\n\n\n\n82\n\nPara a ACARESC,\n\nO que estava em jogo era pensar modelos para o aprofundamento de um \ncerto tipo de crescimento econ\u00f4mico, que poderia ser mais excludente ou \nincludente, dependendo do campo pol\u00edtico ou ideol\u00f3gico, mas que tinha \ncomo pressuposto uma homogeneiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, pretendendo pensar as \ncar\u00eancias elementares da popula\u00e7\u00e3o, segundo a l\u00f3gica do valor de troca e \nda racionalidade ubano-industrial.126\n\nA  institucionaliza\u00e7\u00e3o  da  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  empreenderia  as  conquistas \n\ntecnol\u00f3gica  e  pol\u00edtica  do  espa\u00e7o  rural,  o  qual  seria  \u201creelaborado  segundo  os  moldes \n\nnecess\u00e1rios  para  a  acumula\u00e7\u00e3o  de  capital  ampliada,  estabelecendo  um  olhar  que \n\nselecionaria as \u00e1reas mais adequadas aos novos processos produtivos.\u201d127 \n\nNo jogo de poder que se seguia \u00e0 id\u00e9ia preliminar de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a \n\nadequa\u00e7\u00e3o entre o \u201catraso\u201d do lavrador e o \u201cprogresso\u201d do Estado partiu desse \u00faltimo. Em \n\noutras palavras, era o Estado que teria de se adequar ao agricultor tradicional, conquist\u00e1-lo, \n\nseduzi-lo e atra\u00ed-lo para a modernidade. \n\nReinaldo  Lohn  analisou  a  estrutura\u00e7\u00e3o  administrativo-burocr\u00e1tica  da \n\nACARESC e suas posturas institucionais ao longo do processo de burocratiza\u00e7\u00e3o estatal \n\nem Santa Catarina.128 Para o autor, aquele \u00f3rg\u00e3o havia se transformado, desde 1964, numa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o capaz de aproximar-se do agricultor por meio da abertura de muitos escrit\u00f3rios \n\nno interior catarinense.129 A necessidade de fomento tanto \u00e0 monocultura de exporta\u00e7\u00e3o, \n\nquanto \u00e0 agricultura diversificada para o abastecimento de centros industriais, impunha a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o  do  processo  produtivo,  reordenando  valores,  h\u00e1bitos  e  habilidades  dos \n\ntrabalhadores.130\n\n126LOHN,  R.  L.  Campos  do  atraso,  campos  modernos:  discursos  da  extens\u00e3o  rural  em  Santa  Catarina \n(1954-1975). 220f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Cultural). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 1997.p. 22.\n\n127 Id, ibid.\n128Especialmente at\u00e9 o seu desmembramento, ocorrido em 1975, quando foi criada a Empresa de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria de Santa Catarina (Empasc).\n129LOHN, R. L. op. cit.  p. 29.\n130  Id, p. 138.\n\n\n\n83\n\nPara isso seria necess\u00e1ria uma nova regularidade do tempo de trabalho, al\u00e9m de \n\numa  \u00e9tica  do  trabalho  rent\u00e1vel,  capazes  de  corrigir  o  descompasso  entre  agricultor  e \n\nexcedente  de  produ\u00e7\u00e3o.  Faltava  m\u00e3o-de-obra  adaptada  \u00e0s  novas  condi\u00e7\u00f5es  de  trabalho \n\ncapitalista na agricultura. Conforme Rog\u00e9rio Luiz de Souza,\n\ntanto a ind\u00fastria como a agropecu\u00e1ria brasileiras eram carentes de m\u00e3o-\nde-obra  adaptada  e  disciplinada  \u00e0  regularidade  do  tempo  de  trabalho \ncapitalista.  No  campo,  como  tamb\u00e9m  na  ind\u00fastria,  o  excedente  era \nconseguido, muitas vezes, pela obten\u00e7\u00e3o de um tempo extra de trabalho e \nn\u00e3o pela racionaliza\u00e7\u00e3o do trabalho.131\n\nDisciplinar a produ\u00e7\u00e3o rural era o objetivo principal da ACARESC. Para isso, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o utilizar-se-ia de a\u00e7\u00f5es incisivas sobre os comportamentos da popula\u00e7\u00e3o rural, \n\npromovendo  uma  campanha  de  desqualifica\u00e7\u00e3o  dos  saberes  tradicionais  por  meio  de \n\ncartilhas ou de outros materiais educativos.\n\nDe acordo com Rog\u00e9rio Luiz de Souza,\n\nestava claro para o Estado e para as Institui\u00e7\u00f5es Sociais ligadas ao projeto \nnacional-desenvolvimentista que a satisfa\u00e7\u00e3o material da sociedade toda \nseria  conseguida  por  uma  atitude  profil\u00e1tica  de  prever,  planejar  e \nconduzir  o  comportamento  do  processo  de  integra\u00e7\u00e3o  social,  a  fim  de \ncorrigir  fen\u00f4menos  desintegradores  e  desarm\u00f4nicos  no  processo \nprodutivo.132\n\nExpectativas de projeto, aliadas a essa satisfa\u00e7\u00e3o material da sociedade faziam \n\ncom  que  o  Estado  tomasse  para  si,  mesmo  que  ap\u00f3s  press\u00e3o  da  iniciativa  privada,  a \n\nresponsabilidade em algumas \u00e1reas voltadas \u00e0 corre\u00e7\u00e3o do processo produtivo. \n\nA  amplia\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  pomicultura,  por  exemplo,  a  partir  da  segunda \n\nmetade da d\u00e9cada de 1960 alcan\u00e7aria essa perspectiva, sendo visualizada pelo Estado como \n\nnecessidade  para  a  promo\u00e7\u00e3o  do  progresso  econ\u00f4mico.  Ao  mesmo  tempo  em  que \n\n131 Id, ibid.\n132SOUZA, R. L. de.  A reforma social cat\u00f3lica e o novo limiar capitalista (1945-1965). Curitiba, 1999. \n\nTese  (Doutorado  em  Hist\u00f3ria).   Programa   de   P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em   Hist\u00f3ria.  Universidade  Federal  do \nParan\u00e1.  p. 134.\n\n\n\n84\n\niniciativas  estatais  eram  tomadas  para  a  realiza\u00e7\u00e3o  desse  intento,  poderes  p\u00fablicos \n\nmunicipais  e  outros  interlocutores,  tais  como  iniciativa  privada  ou  setores  educacionais \n\ntamb\u00e9m engajavam-se nesse processo.\n\n2. PROJETOS PARA DISSEMINAR A POMICULTURA NO SUL DO BRASIL\n\nO  Estado  passou  a  dispensar  aten\u00e7\u00e3o  \u00e0  fruticultura  de  clima  temperado  e  \u00e0 \n\npomicultura  em  particular  a  partir  da  segunda  metade da  d\u00e9cada  de  1960,  quando Luiz \n\nGabriel,  empres\u00e1rio  ligado  ao  grupo  agroindustrial  Perdig\u00e3o,133 assumiu  a  Secretaria  da \n\nAgricultura de Santa Catarina. Gabriel tinha contatos com a Safra e a Perdig\u00e3o seria uma \n\ndas primeiras empresas a plantar macieiras em regime de comodato em Fraiburgo.\n\nA escalada de Luiz Gabriel ao cargo de secret\u00e1rio da agricultura representava, \n\npara os empres\u00e1rios do ramo agroindustrial, uma atua\u00e7\u00e3o \u201cjunto \u00e0 esfera pol\u00edtica buscando \n\naumentar seu poder frente \u00e0s decis\u00f5es administrativas do Estado\u201d.134 Eros Marion Mussoi \n\nafirma  que  esses  grupos  empresariais  buscaram  colocar  seus  executivos  em  \u201cfun\u00e7\u00f5es-\n\nchaves do aparelho estatal como forma de exercer press\u00e3o e obter a\u00e7\u00f5es/recursos p\u00fablicos \n\nmais orientados aos seus interesses diretos.\u201d135\n\nAp\u00f3s  a  nomea\u00e7\u00e3o  de  Luiz  Gabriel  para  o  cargo,  a  fruticultura  temperada \n\ncome\u00e7ou  a  receber  in\u00fameros  incentivos,  especialmente  com  a  visita  de  t\u00e9cnicos \n\nestrangeiros \u00e0 Santa Catarina, entre eles Georges Delbard. \n\n133GIESE, B\u00e1rbara.  A atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do empresariado catarinense nos ramos t\u00eaxtil e agroindustrial: \ndemandas e canais de influ\u00eancia (1970-0985). 1991. 149f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia Pol\u00edtica) \nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. p. 58-62.\n\n134MAY,  Patr\u00edcia  Zumblick.  Redes  pol\u00edtico-empresariais  de  Santa  Catarina  (1961-1970). 182f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Centro de  Filosofia  e  Ci\u00eancias Humanas. Universidade Federal de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis, 1998. p. 41.\n\n135MUSSOI,  Eros  Marion.  Pol\u00edticas  p\u00fablicas  para  o  rural  em  Santa  Catarina:  descontinuidades  na \ncontinuidade. In: PAULILO, Maria Ignes Silveira; SCHMIDT, Wilson (orgs.) Agricultura e espa\u00e7o rural \nem Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2003. p. 231.\n\n\n\n85\n\nConv\u00eanios  celebrados  entre  o  Estado  e  institui\u00e7\u00f5es  de  pesquisa  e  cientistas \n\nestrangeiros,  que  elaboravam  estudos  e  relat\u00f3rios  de  viabilidade  da  fruticultura, \n\nespecialmente no Planalto Serrano e no Vale do Rio do Peixe, favoreceriam a inclus\u00e3o de \n\nSanta Catarina no mapa de investimentos voltados \u00e0 pomicultura. \n\nEm Fraiburgo,  a  SAFRA  S/A  mantinha  pesquisas  na  \u00e1rea de  fruticultura  de \n\nclima  temperado  desde  1963  e  Georges  Delbard  havia  passado  a  fornecer  mudas  de \n\ndiversas variedades frut\u00edferas para a pesquisa e comercializa\u00e7\u00e3o em escala regional.\n\nMesmo  assim,  a  fruticultura  n\u00e3o  era  vista  como  uma  \u00e1rea  priorit\u00e1ria  no \n\ndesenvolvimento agr\u00edcola dentro dos planejamentos estaduais antes de Luiz Gabriel e os \n\nprojetos de  Estado sempre  dedicavam maior  aten\u00e7\u00e3o a culturas  como o arroz e o trigo, \n\nembora a uva come\u00e7asse a aparecer como uma possibilidade de plantio economicamente \n\nvi\u00e1vel, de acordo com Wilson Schmidt.136\n\nAssim que Luiz Gabriel assumiu a Secretaria da Agricultura, foi apresentado \u00e0 \n\ncomunidade catarinense o Programa Executivo Frut\u00edcola  para  Santa  Catarina  (PEDF),  a \n\nprimeira  tentativa  estatal  de  incentivar  a  fruticultura  de  clima  temperado  em  \u00e2mbito \n\nestadual.137 O PEDF destinava-se \u00e0 fruticultura de clima temperado em geral e n\u00e3o apenas \n\nao cultivo de macieiras. Uma leitura de superf\u00edcie do programa faz com que se tenha uma \n\nid\u00e9ia preliminar sobre a import\u00e2ncia da ma\u00e7\u00e3 entre as variedades a serem incentivadas pelo \n\nPEDF: previa-se o cultivo de macieiras em 1.000 hectares no Vale do Rio do Peixe, ao \n\npasso que \u00e0s ameixeiras o projeto pretendia alocar 2.500 hectares.\n\n136SCHMIDT, Wilson.  O setor macieiro em Santa Catarina: forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de um complexo \nagroindustrial.  1990.  256f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Desenvolvimento  Agr\u00e1rio).  Instituto  de  Ci\u00eancias \nHumanas e Sociais. Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. Itagua\u00ed, Rio de Janeiro.\n\n137Id, p. 129.\n\n\n\n86\n\nNesses planos de plantio, os recursos a serem utilizados seria provenientes dos \n\nPLAMEGs, do Os recursos utilizados nesses planos seriam provenientes do PLAMEG, da \n\nSuperintend\u00eancia para o Desenvolvimento do Sul (SUDESUL), e do USAID.138 \n\nO PEDF seria fundamental para a elabora\u00e7\u00e3o, no mesmo ano, do Programa de \n\nFruticultura  de  Clima  Temperado  (PROFIT),139 criado  com  o  acompanhamento  dos \n\nt\u00e9cnicos da ACARESC e implementado somente em 1970.\n\nO PROFIT, de acordo com legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, dava a compet\u00eancia para o \u201co \n\nestudo  e  execu\u00e7\u00e3o  da  pol\u00edtica  de  desenvolvimento  da  fruticultura  no  Estado  de  Santa \n\nCatarina  e  ser\u00e1  executado  de  modo  a  servir  de  incentivo  \u00e0  iniciativa  privada.\u201d140 Os \n\nelevados gastos com a importa\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s  e a necessidade de criar novas alternativas \n\necon\u00f4micas para agricultores catarinenses, dentro do projeto nacional-desenvolvimentista \n\nbrasileiro  favoreceu  o  Profit,  que  estava  voltado  para  pequenos,  m\u00e9dios  e  grandes \n\nprodutores. Entre as empresas extremamente beneficiadas com o programa, encontrava-se \n\na Safra, que tinha pomar experimental com viveiro de mudas de frutas de clima temperado.\n\nNo mesmo ano de cria\u00e7\u00e3o do PROFIT, a SAFRA S/A alteraria seu estatuto e \n\niniciaria  a  produ\u00e7\u00e3o  de  mudas  com  vistas  \u00e0  comercializa\u00e7\u00e3o  em  escala  interestadual, \n\nespecialmente para o Rio Grande do Sul. Relat\u00f3rios do PROFIT mencionavam a produ\u00e7\u00e3o \n\ne a comercializa\u00e7\u00e3o de mudas pela Safra, tecendo propagandas sobre a produ\u00e7\u00e3o de mudas \n\npela empresa, uma vez que a Secretaria de Agricultura n\u00e3o era respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o \n\nde mudas de \u00e1rvores frut\u00edferas com vistas a atender quaisquer interessados no PROFIT.141\n\n138Id, p. 51.\n139 O dispositivo legal que estabeleceu o Profit foi a Lei n\u00ba 4.263, de 24 de dezembro de 1968.\n140 Art. 2\u00ba, da Lei n\u00ba 4.623, de 24 de dezembro de 1968.\n141BRANDT,  M.  \u201cFrey\u201dburgo: acumula\u00e7\u00e3o  de  capital  no  setor  macieiro  e  continuidade  pol\u00edtica  no \n\nmunic\u00edpio de Fraiburgo na d\u00e9cada de 1960. 2004. 142f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em \nHist\u00f3ria). Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2004.\n\n\n\n87\n\nA produ\u00e7\u00e3o de frutas de clima temperado tinha outro instrumento estatal a seu \n\nfavor, desde 1966, quando a Lei n\u00ba 5.106, de 2 de setembro daquele ano, foi publicada pelo \n\ngoverno federal. De acordo com o Par\u00e1grafo 3\u00ba do Art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 5.106,\n\nas pessoas jur\u00eddicas poder\u00e3o descontar do imposto de renda que devam \npagar,  at\u00e9  50%  (cinq\u00fcenta  por  cento)  do  valor  do  imposto,  as \nimport\u00e2ncias  comprovadamente  aplicadas  em  florestamento  ou \nreflorestamento,  que  poder\u00e1  ser  feito  com  ess\u00eancias  florestais,  \u00e1rvores \nfrut\u00edferas,  \u00e1rvores de  grande  porte  e  relativas  ao ano-base  do exerc\u00edcio \nfinanceiro em que o imposto de renda for devido.142\n\nO  est\u00edmulo  dado  pela  lei  5.106/66  voltava-se  \u00e0  fruticultura  especialmente \n\nquando das obriga\u00e7\u00f5es do produtor, previstas no Art. 2\u00ba, al\u00edneas \u201ca\u201d, \u201cb\u201d e \u201cc\u201d:\n\nArt. 2\u00ba As pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas s\u00f3 ter\u00e3o direito ao abatimento ou \ndesconto de que trata este artigo desde que:\n\na) realizem o florestamento ou reflorestamento em terras de que tenham \njusta  posse,  a  t\u00edtulo  de  propriet\u00e1rios,  usufrutu\u00e1rios  ou  detentores  do \ndom\u00ednio \u00fatil  ou de  que, de  outra forma, tenham o uso,  inclusive  como \nlocat\u00e1rios ou comodat\u00e1rios;\n\nb)  tenham  seu  projeto  previamente  aprovado  pelo  Minist\u00e9rio  da \nAgricultura,  compreendendo  um  programa  de  plantio  anual  m\u00ednimo  de \n10.000 (dez mil) \u00e1rvores;\n\nc)  o  florestamento  ou  reflorestamento  projetados  possam,  a  ju\u00edzo  do \nMinist\u00e9rio  da  Agricultura,  servir  de  base  \u00e0  explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica  ou  \u00e0 \nconserva\u00e7\u00e3o do solo e dos regimes das \u00e1guas.\n\nA Lei n\u00ba 5.106/66 favorecia a pomicultura e a fruticultura de clima temperado \n\nde  um  modo  geral  porque  abria  espa\u00e7o  para  projetos  de  reflorestamento  que  fossem \n\nexecutados com planta\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas com \u00e1reas que tivessem acima de 10.000 plantas. \n\nNada  mais  oportuno  do  que  plantar  macieiras  como  florestas  homog\u00eaneas, \n\nvisando  ao  atendimento  da  demanda  interna  por  essa  fruta,  que  estava  adquirindo \n\n142SENADO FEDERAL.  Lei n\u00ba 5.106/66.  Senado Federal.  Subsecretaria  de  Informa\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel  em: \n<http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=116684> Acesso em: 15 dez. 2005.\n\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=116684\n\n\n88\n\nimport\u00e2ncia comercial a partir do final da d\u00e9cada de 1960. Outro aspecto estabelecido pela \n\nlei regulamentava o que podia e o que n\u00e3o podia ser lan\u00e7ado como investimento por parte \n\ndos interessados em florestar ou reflorestar:\n\nArt.  4\u00ba  Para  os  fins  da  presente  lei,  entende-se  como  despesas  de \nflorestamento e reflorestamento aquelas que forem aplicadas diretamente \npelo contribuinte ou mediante a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de terceiros, na \nelabora\u00e7\u00e3o  do  projeto  t\u00e9cnico,  no  preparo  de  terras,  na  aquisi\u00e7\u00e3o  de \nsementes,  no  plantio,  na  prote\u00e7\u00e3o,  na  vigil\u00e2ncia,  na  administra\u00e7\u00e3o  de \nviveiros e flores e na abertura e conserva\u00e7\u00e3o de caminhos de servi\u00e7os.\n\nWilly Frey trabalhava como representante comercial da madeireira da fam\u00edlia \n\nno Rio de Janeiro, quando soube do surgimento da Lei n\u00ba 5.106/66, que permitia que at\u00e9 \n\n50% do valor do imposto de renda da pessoa jur\u00eddica fosse utilizado em reflorestamento e \n\nflorestamento.143\n\nEle ent\u00e3o retornou a Fraiburgo, para criar a Reflorestamento Fraiburgo Ltda, \n\nconhecida  como  REFLOR  LTDA.,  destinada  a  captar  incentivos  fiscais,  administrar  e \n\nexecutar  servi\u00e7os de  reflorestamento. Na \u00e9poca, essa atividade era realizada com  pinus, \n\nmas  como  o  par\u00e1grafo  terceiro  da  lei  dizia  que  o  reflorestamento  poderia  ser  realizado \n\ntamb\u00e9m com \u00e1rvores frut\u00edferas, buscou-se ent\u00e3o incluir a ma\u00e7\u00e3 na lei.\n\nUm  dos  problemas  constatados  para  a  inclus\u00e3o  da  macieira  foi  de  ordem \n\nburocr\u00e1tica, j\u00e1 que os projetos de reflorestamento deveriam passar pelo crivo do Instituto \n\nBrasileiro  de  Desenvolvimento  Florestal  (IBDF),  que  acreditava  que  se  liberassem  o \n\nincentivo, este tamb\u00e9m deveria ser dado a pedidos semelhantes, aplicando os incentivos em \n\nplanta\u00e7\u00f5es de bananeiras, mangueiras, etc.144 \n\n143 FREY, W. Reflorestar \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o. Curitiba: S\u00e9pia Editora, 2003. p. 44-45.\n144 Id, p. 56.\n\n\n\n89\n\nNesse momento \u00e9 que as redes de contato pol\u00edtico-empresariais da fam\u00edlia Frey \n\nseriam  importantes.  Como  j\u00e1  dito,  a  fam\u00edlia  Frey  e  a  Safra  tinham  contatos  com  Luiz \n\nGabriel, que, por sua vez, era relacionado com o governo militar p\u00f3s-1964. Somem-se a \n\nesse  estado  de  coisas  os  contatos  pol\u00edticos  de  Willy  Frey,  assessor  do  ent\u00e3o  deputado \n\nWaldemar  Rupp,  que conhecia alguns dirigentes do Instituto Nacional do Pinho, depois \n\ntransformado  em  IBDF,  o  que  \u201cfacilitava-lhe  o  relacionamento  com  \u00f3rg\u00e3os  oficiais  do \n\nGoverno.\u201d145\n\nTal rede pol\u00edtico-empresarial foi um dos principais fatores que motivaram os \n\nencarregados  do IBDF  a  inclu\u00edrem  a  ma\u00e7\u00e3  nessa  lei.  Aqui,  mais  uma  vez se observa  a \n\npress\u00e3o pol\u00edtica da fam\u00edlia Frey e o uso do poder p\u00fablico para benef\u00edcio privado, numa \n\nesp\u00e9cie  de  troca  de  favores  caracterizada  por  Jos\u00e9  de  Souza  Martins  como  sendo \n\n\u201cpreferencialmente uma rela\u00e7\u00e3o de troca de favores pol\u00edticos por benef\u00edcios econ\u00f4micos, \n\nn\u00e3o importa em que escala. Portanto, \u00e9 essencialmente uma rela\u00e7\u00e3o entre os poderosos e os \n\nricos e n\u00e3o preferencialmente uma rela\u00e7\u00e3o entre ricos e pobres.\u201d146\n\nA cria\u00e7\u00e3o dessa lei favoreceu o processo de enriquecimento privado do grupo \n\nfranco-argelino com a Safra, tendo como uma das principais benefici\u00e1rias em Fraiburgo, a \n\nfam\u00edlia  Frey.  Quando  a  REFLOR  LTDA.  realizava  o  plantio  de  algum  pomar  com \n\nincentivos fiscais, comprava a terra, muito provavelmente dos mais de 5.000 hectares que a \n\nfam\u00edlia tinha no munic\u00edpio. \n\nAs mudas eram adquiridas da Safra, empresa que era s\u00f3cia e, finalmente, ao \n\nadministrar e plantar os pomares, recebia uma porcentagem sobre a comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nfrutos. Os pr\u00f3prios irm\u00e3os Ren\u00e9 e Arnoldo Frey criaram em 1969 a Renar Agropastorial \n\nLtda, que plantava ma\u00e7\u00e3s com incentivos fiscais, usando para isso de \u201crecursos origin\u00e1rios \n\n145 Id, p. 44-45. \n146MARTINS,  Jos\u00e9  de  Souza.  O  poder  do  atraso:  ensaios  de  sociologia  da  hist\u00f3ria  lenta.  Campinas: \n\nHucitec, 1994. p. 29.\n\n\n\n90\n\nda explora\u00e7\u00e3o madeireira da empresa-m\u00e3e (Ren\u00e9 Frey &amp; Irm\u00e3o),\u201d147 ou seja, dinheiro de \n\nimpostos reaplicados no processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital da fam\u00edlia.\n\nTodas  essas  iniciativas  estatais  foram  fundamentais  para  o  enriquecimento \n\nprivado da SAFRA S/A e da fam\u00edlia Frey, possivelmente de uma maneira mais veloz que \n\nse este empreendimento fosse realizado apenas com  o capital  do grupo  franco-argelino. \n\nPor\u00e9m,  devemos  destacar  a  grande  benefici\u00e1ria  desses  incentivos  estatais  para  a \n\npomicultura  e  a  fruticultura  em  geral:  a  fam\u00edlia  Frey.  Esses  incentivos,  somados  \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o  do  trabalho,  fizeram  com  que  a  fam\u00edlia  permanecesse  no  poder  pol\u00edtico  do \n\nmunic\u00edpio por v\u00e1rios anos, atuando nos dias de hoje no setor macieiro, al\u00e9m de tamb\u00e9m \n\nnos setores moveleiro e tur\u00edstico.\n\nEm S\u00e3o Joaquim, o fato de a regi\u00e3o j\u00e1 ser conhecida pelas suas caracter\u00edsticas \n\n\u201ceurop\u00e9ias\u201d de clima real\u00e7ava, do ponto de vista do Profit, a capacidade de produzir frutas \n\nde  clima  temperado.  Tal  fato  levou  a  Prefeitura  Municipal  de  S\u00e3o  Joaquim  a  doar  \u00e0 \n\nSecretaria de Estado da Agricultura uma gleba de terras com a finalidade de implantar a \n\nUnidade de Pesquisa Aplicada em Fruticultura, por meio da Lei Municipal n\u00ba 661, de 10 de \n\nfevereiro de 1969. \n\nA unidade de pesquisa tinha como fun\u00e7\u00e3o gerar e difundir novas tecnologias e \n\napoiar o PROFIT na consolida\u00e7\u00e3o da cultura da macieira como atividade econ\u00f4mica no \n\nEstado de Santa Catarina.\n\nNaquele  munic\u00edpio,  os  primeiros  pomares  de  macieira  inseridos  no PROFIT \n\nforam implantados em 1970, em quadras de ameixeiras, macieiras e pessegueiros, com o \n\nobjetivo de selecionar cultivares de melhor efici\u00eancia produtiva. \n\n147 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 3. ed. Curitiba: S\u00e9pia Editora, 2004. p. 93.\n\n\n\n91\n\nEm 1975 foi constitu\u00edda a Empresa Catarinense de Pesquisa Agropecu\u00e1ria S/A \n\n(EMPASC),  na  qual  a  Unidade  de  Pesquisa  Aplicada  em  Fruticultura  foi  integrada, \n\npassando a atuar como Esta\u00e7\u00e3o Experimental de S\u00e3o Joaquim.\n\nA estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica de espa\u00e7os destinados \u00e0 pesquisa e \u00e0 an\u00e1lise da produ\u00e7\u00e3o \n\nde  frutas  de  clima  temperado  no  planalto  serrano  de  Santa  Catarina  favoreceria \n\nsobremaneira  a  assinatura  de  in\u00fameros  conv\u00eanios  de  pesquisa  com  empresas  privadas \n\nnacionais,  bem  como  o  estreitamento  de  rela\u00e7\u00f5es  institucionais  da  ACARESC  com \n\nag\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o, tanto brasileiras como estrangeiras.\n\nO PROFIT desempenhava papel importante nessas aproxima\u00e7\u00f5es, pois fornecia \n\nrecursos estatais para a promo\u00e7\u00e3o de pesquisa e recebia in\u00fameros relat\u00f3rios dos t\u00e9cnicos \n\ndestinados  a  serem  extensionistas  do  projeto  no  interior  do  Estado  de  Santa  Catarina, \n\nespecificamente  nas  regi\u00f5es  meio-oeste e  do planalto serrano. Dessa forma, os  pr\u00f3prios \n\nt\u00e9cnicos acabavam por transformarem-se em leitores e divulgadores da realidade agr\u00edcola \n\nregional  e  propagandistas  da  capacidade  produtiva  da  regi\u00e3o,  no  que  diz  respeito  \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o da pomicultura.\n\nEm  1974,  um  conv\u00eanio  que  atraiu  especialistas  para  a  fruticultura  para  as \n\nregi\u00f5es  de  Ca\u00e7ador/SC  e  para  S\u00e3o  Joaquim  foi  celebrado  entre  a  Japan  International \n\nCooperation Agency (JICA) e a ACARESC. A coopera\u00e7\u00e3o era voltada ao interc\u00e2mbio de \n\nexperi\u00eancias cient\u00edficas, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos para o desenvolvimento de estudos \n\ncient\u00edficos  sobre  a  pomicultura  nas  esta\u00e7\u00f5es  experimentais  de  S\u00e3o  Joaquim  e  Ca\u00e7ador, \n\nal\u00e9m de apoio financeiro para a extens\u00e3o rural e assist\u00eancia t\u00e9cnica a produtores.\n\nA Jica criou um projeto de pesquisa na \u00e1rea de pomicultura com o objetivo de \n\nencorajar  o  plantio  dom\u00e9stico  de  macieiras,  especialmente  em  S\u00e3o  Joaquim,  onde \n\npequenos agricultores nipo-brasileiros j\u00e1 produziam frutas de clima temperado sem uma \n\n\n\n92\n\nsistem\u00e1tica moderna. Dados da pr\u00f3pria ag\u00eancia remetem \u00e0 id\u00e9ia de que \u201cdevido \u00e0 limitada \n\nhist\u00f3ria  de  cultivo,  havia  problemas  t\u00e9cnicos  na  sele\u00e7\u00e3o  de  cultivares  e  porta-enxertos, \n\naplica\u00e7\u00e3o  de  fertilizantes,  t\u00e9cnicas  de  cultivo  e  de  prote\u00e7\u00e3o  de  planta\u00e7\u00f5es  contra \n\nintemp\u00e9ries.\u201d148\n\nNo Rio Grande do Sul, a fruticultura de clima temperado n\u00e3o tinha a seu favor \n\nqualquer projeto semelhante ao PROFIT, embora estivesse tamb\u00e9m amparada no sistema \n\nlegal institu\u00eddo desde 1966. Contudo, um dos instrumentos de divulga\u00e7\u00e3o dessa atividade \n\necon\u00f4mica foi a Cartilha do Agricultor, editada a partir de 1970.\n\nA  cartilha foi  criada  pela Secretaria de Agricultura  do Rio Grande do Sul e \n\npublicada em cinco volumes, com o apoio das seguintes institui\u00e7\u00f5es: Emater, Banco do \n\nBrasil S/A, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul por meio do Museu de \n\nCi\u00eancias e Laborat\u00f3rio de Herpetologia, Prefeitura Municipal de Caxias do Sul, Secretaria \n\nMunicipal  de  Agricultura  de  Caxias  do  Sul,  Secretaria  de  Educa\u00e7\u00e3o  e  Cultura  do  Rio \n\nGrande do Sul e, finalmente, Secretaria de Sa\u00fade do Rio Grande do Sul.149\n\nHenri  Evrard  lembra  que  a  publica\u00e7\u00e3o  da  Cartilha  do  Agricultor real\u00e7ou  a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de que o interior do Rio Grande do Sul era um \u00f3timo espa\u00e7o para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde ma\u00e7\u00e3s com base em t\u00e9cnicas modernas, como j\u00e1 ocorria em Fraiburgo/SC: \u201cquando vi a \n\ncartilha, pensei que n\u00e3o podia perder tempo em tentar conseguir um terreno em Vacaria \n\npara plantar ma\u00e7\u00e3.\u201d150\n\n148 JAPAN  INTERNATIONAL  COOPERATION  AGENCY.  The  research  project  on  small-scale \nhorticulture  in  southern  Brazil. JICA.  Dispon\u00edvel  em: \n<hppt://www.jica.go.jp/english/evaluation/project/term/la/archives/13-1-42.html>      Acesso    em: 15 mar \n2005.\n\n149 SECRETARIA  DA  AGRICULTURA  DO  ESTADO  DO  RIO  GRANDE  DO  SUL.  Cartilha  do \nAgricultor. Porto Alegre: Tabajara Editora, 1970. v. 1.p. 10-11.\n\n150 EVRARD, Henri. Entrevista concedida a Marlon Brandt. Fraiburgo/SC, 13 dez. 2003.\n\n\n\n93\n\nA cartilha desenha o interior do estado do Rio Grande do Sul como territ\u00f3rio \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 iniciativa privada no ramo agropecu\u00e1rio, uma vez que representava o espa\u00e7o \n\npela  \u00f3tica  do  atraso  social  e  econ\u00f4mico  ou  ent\u00e3o  \u201clocal  virgem\u201d  para  a  agricultura \n\nmoderna. N\u00e3o \u00e9 de maneira gratuita que a publica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 direcionar seus primeiros volumes \n\n\u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, leitura e an\u00e1lise \u201cdo homem e da fam\u00edlia\u201d, ou seja, da vida privada e da \n\nintimidade do lar.\n\nA cole\u00e7\u00e3o  Cartilha do Agricultor estava dividida em cinco volumes, com os \n\nseguintes conte\u00fados: volume I) 1\u00aa parte \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o, 2\u00aa parte \u2013 o homem e a fam\u00edlia; \n\nvolume  II)  3\u00aa parte  \u2013 a  casa  e  os  haveres,  4\u00aa  parte  \u2013 a  terra; volume  III)  5\u00aa  parte \u2013  as \n\nlavouras e as plantas; volume IV) 6\u00aa parte \u2013 os animais, e volume V) 7\u00aa parte \u2013 a produ\u00e7\u00e3o, \n\n8\u00aa parte  \u2013 os rendimentos, 9\u00aa parte \u2013 a  comunidade e 10\u00aa  parte \u2013 conclus\u00e3o.151 O  ent\u00e3o \n\nSecret\u00e1rio  da  Agricultura  do  Rio  Grande  do  Sul,  Luciano  Machado,  ap\u00f3s  dirigir-se  ao \n\nagricultor, o advertia sobre o uso da cartilha: \u201cela informa, com detalhes, [...] como viver \n\nna zona rural em condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas e gozando de saud\u00e1vel bem-estar\u201d.152 Al\u00e9m disso, \n\nMachado atribui a culpa da falta de sa\u00fade e da higiene \u00e0 rotina do lavrador tradicional: \u201cos \n\nproblemas  continuar\u00e3o insol\u00faveis, se o agricultor  n\u00e3o ler,  ouvir,  aprender  e executar  os \n\nensinamentos da t\u00e9cnica agr\u00edcola moderna\u201d.153\n\nO primeiro volume direcionava-se \u00e0 vida privada do agricultor: seus costumes, \n\nh\u00e1bitos e comportamentos. A cartilha foi dividida em 21 itens envolvendo sa\u00fade, higiene, \n\nacidentes,  primeiros  socorros,  medicamentos  de  emerg\u00eancia,  tuberculose,  vermes, \n\nalcoolismo e do jogos de azar, e uma sess\u00e3o de ensinamentos \u00e9ticos e morais, com refor\u00e7os \n\nsobre  no\u00e7\u00f5es  de  \u201cvalor  da  fam\u00edlia\u201d,  \u201cvalor  da  educa\u00e7\u00e3o\u201d,  \u201cvalor  da  leitura\u201d,  \u201cvalor  do \n\n151 Id, ibid.\n152 SECRETARIA DA AGRICULTURA DO RIO GRANDE DO SUL.  Cartilha do agricultor. v. 1. Porto \n\nAlegre: Edi\u00e7\u00f5es Tabajara, 1970. p. 12.\n153 Id, p. 13.\n\n\n\n94\n\ntrabalho\u201d, \u201cvalor da poupan\u00e7a\u201d, \u201cvalor da economia\u201d, \u201cvalor da recrea\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cvalor a sa\u00fade \n\ndo esp\u00edrito\u201d e, finalmente, uma parte dedicada aos direitos e deveres do cidad\u00e3o.154 \n\nLuciano Machado afirmava que: \n\nN\u00e3o vou repetir o que se diz a toda hora sobre as dificuldades por que \natravessa  a  agricultura  rio-grandense,  e  nem  pretendo  fazer  promessas \nmaravilhosas. Conhe\u00e7o, entretanto, os vossos sacrif\u00edcios, as vossas lutas e \nas vossas reivindica\u00e7\u00f5es. Admito que a solu\u00e7\u00e3o de muitos problemas do \nmeio rural depende da a\u00e7\u00e3o do governo e outras da iniciativa do pr\u00f3prio \nagricultor. Assim como devemos convir que a maioria delas depende da \ncoopera\u00e7\u00e3o  entre  o  poder  p\u00fablico  e  o  trabalhador  rural.  Os  problemas \ncontinuar\u00e3o insol\u00faveis, por maiores que sejam os esfor\u00e7os do governo, se \no  agricultor  n\u00e3o  ler,  ouvir,  aprender  e  executar  os  ensinamentos  da \nt\u00e9cnica agr\u00edcola moderna.155\n\nA cartilha sintetizava a conduta pol\u00edtica da Secretaria da Agricultura do Rio \n\nGrande do Sul, e marcou os espa\u00e7os, as fronteiras e os limites de contato entre o homem do \n\ncampo  e  o  saber  t\u00e9cnico.  Uma  das  principais  caracter\u00edsticas  do  discurso  estatal  ga\u00facho \n\nsobre  a  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  era  a  verticaliza\u00e7\u00e3o  do  saber,  demonstrando  que  a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o  principal  das  pol\u00edticas  p\u00fablicas  voltadas  \u00e0 agricultura  era  com  a vit\u00f3ria  da \n\nmodernidade  sobre  o  passado.  Luciano  Machado  advertia  os  lavradores  sobre  a \n\nnecessidade de se promover a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos, costumes e rotinas:\n\nVale  como advert\u00eancia  aos homens de  todas as categorias sociais,  que \nfazem a grandeza da p\u00e1tria e n\u00e3o renunciam ao direito de conduzir seus \npr\u00f3prios destinos, a seguinte observa\u00e7\u00e3o anotada no sensacional livro: \u201cO \nDesafio  Americano\u201d  \u2013  Enquanto  os  poderosos  imp\u00e9rios  da  tecnologia \nmoderna travam as grandes batalhas do c\u00e9rebro humano para a conquista \ndos espa\u00e7os siderais, para o dom\u00ednio completo da energia at\u00f4mica, para o \ndesenvolvimento  dos  espantosos  computadores  de  circuitos  integrados, \nn\u00f3s continuamos agarrados a m\u00e9todos obsoletos de trabalho.156\n\n154 SECRETARIA DA AGRICULTURA DO RIO GRANDE DO SUL. Cartilha do agricultor. v. 1. Porto \nAlegre: Edi\u00e7\u00f5es Tabajara, 1970. p. 12.\n\n155 Id, p. 17.\n156 Id, p. 12.\n\n\n\n95\n\nA  cartilha  propunha  uma  hierarquia  do  conhecimento  agr\u00edcola,  buscando \n\nsubmeter  o saber  tradicional ao t\u00e9cnico, partindo sempre de uma reda\u00e7\u00e3o que pretendia \n\ndesqualificar  o  \u201ctradicionalismo\u201d  e  substitu\u00ed-lo  pelo  conhecimento  qualificado  e  pela \n\nrestri\u00e7\u00e3o  sem\u00e2ntica  do  significado  de  agricultor  e  agricultura.  Para  ser  moderno,  o \n\nagricultor precisava ser sadio para si, para sua fam\u00edlia e para a sociedade:\n\npara que o homem possa ser \u00fatil a si pr\u00f3prio, \u00e0 sua fam\u00edlia e \u00e0 sociedade \ninteira,  e  possa  modernizar  seu  campo  de  trabalho,  \u00e9  preciso  estar \nperfeitamente  ajustado  a  esta  sociedade,  ajustado  a  todos  os  grupos \nsociais  a  que  pertence  como  pai  de  fam\u00edlia  e  como  cidad\u00e3o.  Este \najustamento,  entretanto,  depende  de  seu  bem-estar  f\u00edsico  e  mental  ou \nespiritual.157\n\nUm dos aspectos que chamam a aten\u00e7\u00e3o, no caso da introdu\u00e7\u00e3o da pomicultura \n\nna cartilha, \u00e9 a campanha que a publica\u00e7\u00e3o deflagra para que cada agricultor, no fundo de \n\nsua casa e em \u00e1reas espec\u00edficas de sua propriedade, constitua um pomar. \n\nPara isso, a cartilha exibia figuras e esquemas de pomares, ou ent\u00e3o croquis, \n\ncom o objetivo de ensinar visualmente o agricultor a criar esse espa\u00e7o: \u201cTodo o agricultor \n\ndeve ter um pomar na sua propriedade, para que possa ter uma melhor alimenta\u00e7\u00e3o, repleta \n\nde frutas, mas que tamb\u00e9m possa comercializar o excedente de produ\u00e7\u00e3o.\u201d158\n\nA  cartilha  contribu\u00eda,  assim,  para  o  desenvolvimento  de  uma  nova  id\u00e9ia  de \n\npaisagem  transformada  por  meio  da  fruticultura  de  clima  temperado.  \u00c9  interessante \n\nperceber  que  o  desenho  do  pomar  \u00e9  secundado  de  in\u00fameras  observa\u00e7\u00f5es  e  \u201clembretes\u201d \n\nsobre o trabalho \u00e1rduo que o agricultor dever\u00e1 fazer para manter suas \u00e1rvores frut\u00edferas e \n\nsobre a liga\u00e7\u00e3o permanente que dever\u00e1 manter com t\u00e9cnicos e extensionistas rurais.\n\n157 Id, p. 18.\n158 SECRETARIA DA AGRICULTURA DO RIO GRANDE DO SUL.  Cartilha do agricultor. v. 1. Porto \n\nAlegre: Edi\u00e7\u00f5es Tabajara, 1970. p. 18.\n\n\n\n96\n\nO desenvolvimento da agricultura moderna s\u00f3 seria poss\u00edvel com uma \u00e9tica do \n\ntrabalho  rent\u00e1vel,  que  a  cartilha  propagava  em  conjunto  com  outras  institui\u00e7\u00f5es  que \n\nextrapolavam a esfera da Secretaria da Agricultura do Rio Grande do Sul. Uma delas era a \n\nIgreja Cat\u00f3lica, que era intimamente ligada ao mundo rural catarinense e ga\u00facho.\n\nRog\u00e9rio Luiz de Souza descreveu os v\u00ednculos que ligavam padres ao projeto de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no interior de Santa Catarina, quando pesquisou a import\u00e2ncia \n\ndos religiosos como atores sociais difusores de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas modernas e articuladores \n\ndo reordenamento social catarinense na d\u00e9cada de 1950. Para o autor,  entre os serm\u00f5es \n\nvoltados \u00e0 id\u00e9ia de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, os padres semeavam conselhos ligados \u00e0 \n\nmelhoria  das  condi\u00e7\u00f5es  de  higiene  das  propriedades  rurais.159 Isso  significava, em  certa \n\nmedida, que a Igreja apropriava-se de uma preocupa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e institucional e seria uma \n\ndas institui\u00e7\u00f5es interlocutoras do processo de transfer\u00eancia de conceitos e pr\u00e1ticas da esfera \n\np\u00fablica para a vida privada dos trabalhadores rurais.\n\n\u00c9  o  caso  que  ocorria  em  Fraiburgo  no  in\u00edcio  da  d\u00e9cada  de  1970,  quando \n\nextensionistas  da  ACARESC  n\u00e3o  conseguiam  reunir  agricultores  para  promover  a \n\nfruticultura  e  encontravam  algumas  dificuldades  no  estabelecimento  do  di\u00e1logo  entre  o \n\nconhecimento t\u00e9cnico e o conhecimento tradicional. \n\nEm 1970, Jorge Bleicher, engenheiro agr\u00f4nomo da ACARESC designado para \n\ntrabalhar  com  a  fruticultura  na  regi\u00e3o  de  Fraiburgo  tentou  promover  tr\u00eas  reuni\u00f5es  de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e a lucratividade da fruticultura de clima temperado \n\ncom pequenos agricultores. Nas primeiras duas reuni\u00f5es, quase ningu\u00e9m apareceu. Foi a\u00ed \n\nque Bleicher recorreu ao p\u00e1roco de Fraiburgo, Pe. Bi\u00e1gio Simonetti que, num serm\u00e3o de \n\ndomingo  exortou  aos  agricultores  que  comparecessem  na  segunda-feira  \u00e0  reuni\u00e3o \n\n159  Ver SOUZA, R. L. A reforma social cat\u00f3lica e o novo limiar capitalista (1945-1965). Curitiba, 2001. \nTese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Universidade Federal do Paran\u00e1. \n\n\n\n97\n\npromovida pelo agr\u00f4nomo, que seria realizada no sal\u00e3o paroquial. Bleicher recriou parte do \n\nserm\u00e3o de Simonetti, nos seguintes termos:\n\nAmanh\u00e3, segunda-feira, aqui no sal\u00e3o paroquial, haver\u00e1 uma reuni\u00e3o com \nos  agricultores  para  tratar  da  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s,  e  da  fruticultura  em \ngeral.  O  agr\u00f4nomo  da  ACARESC,  Bleicher,  estar\u00e1  a\u00ed  e  ele  j\u00e1  me \nreclamou  que  ningu\u00e9m  apareceu  nas  primeiras  duas  reuni\u00f5es.  Ele  vai \nestar a\u00ed e eu tamb\u00e9m. Todo mundo tem que comparecer e eu vou prestar \naten\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o estiver na reuni\u00e3o. Ou\u00e7am o que o agr\u00f4nomo tem a \ndizer: ele conhece, ele sabe. Voc\u00eas podem melhorar com ele.160\n\nEsse  poder  da  Igreja  sobre  os  agricultores  era  real,  eficiente  e  eficaz,  pelo \n\nmenos  no  que  diz  respeito  ao  tema  \u201cagricultura  moderna\u201d,  em  Fraiburgo.  O  mesmo \n\nacontecia em Vacaria. Quando Salvador Baldin come\u00e7ou a implantar seus pomares, uma \n\ndas primeiras provid\u00eancias foi entrar em contato com um padre que trabalhava diretamente \n\ncom  extensionistas  rurais  da  ASCAR.161 Da  mesma  forma,  em  S\u00e3o  Joaquim,  o  padre \n\nBl\u00e9vio  Oselame,  que  era  p\u00e1roco  bastante  popular  e  pol\u00eamico,  segundo  Cin\u00e9sio  Souza, \n\nexortava  os  produtores  rurais  a  plantar  pomares,  porque  eram  modernos,  bonitos,  e \n\nlucrativos.162\n\nA  articula\u00e7\u00e3o  Igreja-Extens\u00e3o  Rural-Poder  P\u00fablico  Municipal  era  um  dos \n\nsustent\u00e1culos das sociedades de Fraiburgo, Vacaria e S\u00e3o Joaquim. O padre e o agr\u00f4nomo, \n\ncomo  mesmo  enfatiza  Jorge  Bleicher163 e  Francisco  Costella,164 eram  \u201cautoridades\u201d, \n\nespecialmente  no  munic\u00edpio  de  Fraiburgo.  O  agr\u00f4nomo-extensionista  era  sempre \n\nconvidado  para  reuni\u00f5es  no  gabinete  do  prefeito  e  eventos  sociais.  Desenhava-se  uma \n\nesp\u00e9cie  de  comensalismo  institucional  entre  essas  partes.  Com  o  padre,  a  rela\u00e7\u00e3o  era \n\nsemelhante. Um dos exemplos era a Lei Municipal n\u00ba 9/1963, em Fraiburgo, que fixava a \n\nquantidade de 100 (cem) litros de gasolina mensais, como ajuda ao Sr. Padre Vig\u00e1rio da \n\n160 BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis, 15 maio 2002.\n161 BALDIN, Salvador. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 15 jun. 2005.\n162 OSELAME, Bl\u00e9vio. Entrevista concedida \u00e0 r\u00e1dio rural. Lages, 17 abr. 1972.\n163 BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis, 15 maio 2002.\n164 COSTELLA, Francisco. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 13 fev. 2003.\n\n\n\n98\n\nPar\u00f3quia  de  Fraiburgo,  nas  suas  visitas  peri\u00f3dicas  \u00e0s  escolas  e  capelas  do  interior  do \n\nmunic\u00edpio.\u201d165 \n\nCom  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0s  pr\u00e1ticas  adotadas  pelas  autoridades  religiosas  no  tocante  \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no interior de Santa Catarine do Rio Grande do Sul, Rog\u00e9rio \n\nLuiz de Souza enfatiza que atos como o de benzer o gado representavam n\u00e3o somente a \n\nextens\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o divina aos animais dom\u00e9sticos em benef\u00edcio dos agricultores, mas \n\ntamb\u00e9m o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de controle e vigil\u00e2ncia sobre o cuidado com a \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-humana a servi\u00e7o da sociedade (na forma de alimento ou de energia). Da \n\nmesma  forma  como  a  Igreja  era  beneficiada,  os  \u00f3rg\u00e3os  de  pesquisa  agr\u00edcola  tamb\u00e9m \n\nrecebiam  benef\u00edcios  em  Fraiburgo,  tais  como  uma  \u00e1rea  de  145.000m2,  doada  para  o \n\nMinist\u00e9rio  da  Agricultura,  com  o  fim  de  realizar  \u201cexperi\u00eancias  agr\u00edcolas\u201d,  j\u00e1  que  esse \n\nminist\u00e9rio vinha \u201cdemonstrando grande interesse pelo nosso munic\u00edpio.\u201d166\n\nO pragmatismo da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura era, portanto, promovido pela \n\narticula\u00e7\u00e3o  entre  diferentes  esferas  de  poder,  entre  elas  a  cient\u00edfica  (representada  pela \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural), a religiosa (na figura dos padres) e a do poder p\u00fablico \n\n(que envolvia projetos nos n\u00edveis municipal, estadual e nacional).\n\nCom  a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00edcolas  baseadas  no pragmatismo que relegava \n\nreformas  sociais  a  um  segundo  plano,  modernizar  significou  tamb\u00e9m  tomar  atitudes \n\nprofil\u00e1ticas  sobre  o  mundo  rural,  naturalizando  conceitos  como  os  de  \u201cefici\u00eancia \n\nprodutiva\u201d. \n\n165PROJETO DE LEI N\u00ba 3 \u2013 Lei n\u00ba 9, Sala das Sess\u00f5es, em 7 de maio de 1963. Fraiburgo, 1963. Arquivo da \nC\u00e2mara Municipal de Fraiburgo.\n\n166 PROJETO DE LEI N\u00ba 5 \u2013 Lei n\u00ba12, Fraiburgo, 1963. Arquivo da C\u00e2mara Municipal de Fraiburgo.\n\n\n\n99\n\nO Estado, portanto, n\u00e3o podia ignorar o papel das autoridades religiosas nesse \n\nprocesso de difus\u00e3o da agricultura moderna e, por conseguinte, da pomicultura.167 Nessa \n\nesp\u00e9cie de depend\u00eancia ou inter-rela\u00e7\u00e3o institucional, muitas vezes o padre foi mais eficaz \n\ndo  que  o  agr\u00f4nomo  no  contato  com  produtores  rurais  e  na  difus\u00e3o  de  novas  pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas.\n\nAo  mesmo  tempo  em  que  se  processa  uma  esp\u00e9cie  de  depend\u00eancia \n\ninterinstitucional,  \u00e9  necess\u00e1rio  considerar  tamb\u00e9m  que  h\u00e1  rela\u00e7\u00f5es  interpessoais  que \n\ncaracterizam o fortalecimento e a difus\u00e3o da pomicultura moderna, o que caracteriza um \n\ndos  principais  aspectos  do  PROFIT  em  n\u00edvel  institucional  e  que  preenche  o  quesito  de \n\napoio \u00e0 iniciativa privada na constitui\u00e7\u00e3o de florestamentos e reflorestamentos previsto na \n\nLei n\u00ba5.106/66.\n\n3. AMIS VALENT MIEAUX QU\u00b4ARGENT! A SOCIEDADE AGR\u00cdCOLA FRAIBURGO S/A\n\nO Brasil que vai das d\u00e9cadas de 1930 a 1970 apresenta um novo padr\u00e3o de \n\ndesenvolvimento, que se concentra cada vez mais nos centros urbanos e industriais e que \n\natende  \u00e0  demanda  de  mercado  em  plena  expans\u00e3o.  Marlon  Brandt  afirma  que  esse \n\nmomento hist\u00f3rico concentrou maior integra\u00e7\u00e3o entre ind\u00fastria e agricultura na economia \n\nnacional, tomando de empr\u00e9stimo a afirma\u00e7\u00e3o do economista Tam\u00e1s Szmrecs\u00e1nyi de que \n\nno Brasil aconteceu uma \u201ccrescente especializa\u00e7\u00e3o do setor agropecu\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados bens.\u201d168\n\n167SOUZA, R. L. de.  A reforma social cat\u00f3lica e o novo limiar capitalista (1945-1965). Curitiba, 2001. \nTese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Universidade Federal do Paran\u00e1. \np. 234.\n\n168SZMRECS\u00c1NYI,   Tam\u00e1s.   Pequena   hist\u00f3ria   da   agricultura   no   Brasil.   S\u00e3o  Paulo:  Contexto, \n1990. p. 75.\n\n\n\n100\n\nNa regi\u00e3o de Fraiburgo, esse processo se inicia nos anos 50, quando os irm\u00e3os \n\nRen\u00e9 e  Arnoldo Frey  deparam-se  com  a  diminui\u00e7\u00e3o sens\u00edvel  das  reservas  florestais  em \n\nsuas propriedades, o que comprometeria, a curto prazo, a continuidade da extra\u00e7\u00e3o e, por \n\nderiva\u00e7\u00e3o,  a  manuten\u00e7\u00e3o  de  suas  grandes  serrarias.  Na  vila  de  Buti\u00e1  Verde,  que  se \n\ntransformou  em  Fraiburgo,  havia  mais  de  120  funcion\u00e1rios  empregados  na  serraria  dos \n\nFrey, o que significa que havia cerca de quase 500 pessoas que dependiam dos sal\u00e1rios \n\noriundos do extrativismo.\n\nRen\u00e9 e Arnoldo decidiram investir em outros setores econ\u00f4micos, perfazendo \n\nassim uma esp\u00e9cie de deslocamento estrat\u00e9gico com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da lucratividade. \n\nNesse sentido, os Frey instalaram uma cantina para a produ\u00e7\u00e3o de vinhos, ao mesmo tempo \n\nem que come\u00e7aram a explorar, de maneira incipiente, o cultivo de ameixas e de uvas.169\n\nEssa opera\u00e7\u00e3o de deslocamento do setor produtivo dos Frey encontrou, logo de \n\nin\u00edcio, problemas (principalmente no que diz respeito \u00e0 falta de tecnologia e de recursos \n\nhumanos especializados). A aus\u00eancia desses elementos, somados \u00e0 necessidade de capital \n\npara  investir,  seriam  os  principais  motivos  que  levariam  os  Frey  a  procurar  pessoas \n\nespecializadas e interessadas em aplicar dinheiro na implanta\u00e7\u00e3o de modernos pomares e \n\nvinhedos naquele munic\u00edpio.170 \n\nOs Frey, que tinham escrit\u00f3rios de revenda da madeira beneficiada em Santa \n\nCatarina,  nas  capitais  de  S\u00e3o  Paulo  e  Rio  de  Janeiro,  lan\u00e7aram-se  \u00e0  procura  de  s\u00f3cios \n\ninteressados em investir na cantina. Negocia\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es pessoais que ligavam os Frey a \n\nfornecedores de garrafas e a compradores de uva em S\u00e3o Paulo serviram para aproximar \n\nesses  empres\u00e1rios  catarinenses  de  Henri  Evrard,  vitivinicultor  franco-argelino  que  tinha \n\ninten\u00e7\u00e3o  de  produzir  uvas  no  Brasil.  Evrard  tinha  uma  vin\u00edcola  de  1.200  hectares  na \n\n169 Cf. BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994.\n170 FREY, Willy. Os pioneiros. Fraiburgo, 2004. [mimeo] [digitado].\n\n\n\n101\n\nArg\u00e9lia.171 Os  Evrard  eram  s\u00f3cios  do  empres\u00e1rio  franc\u00eas  Albert  Mahler  e  matinham \n\nneg\u00f3cios com o grupo Shenk e foi por meio desse grupo e da possibilidade de formar uma \n\nSociedade  no  pa\u00eds  que  os  Evrard  conheceram  o  Brasil.172 De  acordo  com  Paul  Evrard, \n\n\u201cquando o pai [Henri Evrard] veio ao Rio, tinha um administrador dessa sociedade Shenk \n\nque conhecia Fraiburgo e conhecia seu Ren\u00e9 [Frey], foi vamos dizer o primeiro passo que \n\ntrouxe meu pai a vir a Fraiburgo.\u201d173\n\nO contato entre os Frey e os Evrard e a perman\u00eancia de Albert Mahler como \n\ns\u00f3cio dos Evrard, resultou na cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo S/A e da Sociedade \n\nVin\u00edcola Fraiburgo S/A, em 27 de mar\u00e7o de 1962. Essa \u00faltima empresa era destinada a \n\nproduzir uvas e vinhos. Na sociedade, os irm\u00e3os Frey investiram 1.000 hectares, onde se \n\nencontravam  alguns  vinhedos,  o  pomar  de  ameixas  e  a  cantina  na  qual  o  vinho  era \n\nproduzido.  Os  franco-argelinos  investiram  capital  financeiro  necess\u00e1rio  \u00e0  expans\u00e3o  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uvas e \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o da cantina. Dessa forma, cada s\u00f3cio ficou com 33% do \n\ncapital.174 \n\nO surgimento da SAFRA S/A e da Vin\u00edcola Fraiburgo S/A, a \u201cVin\u00edcola\u201d, como \n\nficou  conhecida  a  segunda  empresa,  foi  favorecido  pela  capacidade  de  investimento  a \n\nlongo prazo, pela grande extens\u00e3o de \u00e1rea a ser utilizada para a produ\u00e7\u00e3o, pela facilidade \n\nem  obter  financiamentos  para  maquin\u00e1rio  e  pelo  custo  relativamente  baixo  da  terra  no \n\ninterior  de  Santa  Catarina,  na  \u00e9poca.  O  fator  econ\u00f4mico  que  favorece  a  produ\u00e7\u00e3o  em \n\n171 SCHIMIDT,  W.  O  setor  macieiro  em  Santa  Catarina: forma\u00e7\u00e3o  e  consolida\u00e7\u00e3o  de  um  complexo \nagroindustrial.  1990.  258f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Desenvolvimento  Agr\u00e1rio)  Instituto  de  Ci\u00eancias \nHumanas e Sociais, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. Itagua\u00ed. Rio de Janeiro, 1990. p. 63.\n\n172 EVRARD, H. Entrevista concedida a Marlon Brandt. Fraiburgo: nov. 2003.\n173 EVRARD, Paul Gabriel. Entrevista concedida a Andr\u00e9ia Melo. Fraiburgo: fev. 2004.\n174BRANDT,  Marlon.  \u201cFrey\u201dburgo: acumula\u00e7\u00e3o  de  capital  no  setor  macieiro  e  continuidade  pol\u00edtica  no \n\nmunic\u00edpio de Fraiburgo na d\u00e9cada de 1960. 2004. 142f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em \nHist\u00f3ria) Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. p. 53.\n\n\n\n102\n\ngrande escala foi estudado por  Arthur Stinchcombe.175 Henri Evrard  conheceu, enfim, a \n\nregi\u00e3o de Fraiburgo e encontrou ali alguns agricultores que produziam ma\u00e7\u00e3s r\u00fasticas: \n\nVisitando os colonos [\u2026] na regi\u00e3o, cada colono tinha um p\u00e9 de ma\u00e7\u00e3, \num  p\u00e9  de  ma\u00e7\u00e3  de  30,  40  anos  bem  velho,  produzindo  uma  ma\u00e7\u00e3 \nvagabunda,  uma  ma\u00e7\u00e3  comum,  mas  a  folha  tava  boa,  o  p\u00e9  tava \ndesenvolvendo [\u2026] os colonos tem ma\u00e7\u00e3, porque a gente n\u00e3o vai plantar \nma\u00e7\u00e3?176 \n\nA id\u00e9ia de se produzir ma\u00e7\u00e3s no pa\u00eds era tentadora, uma vez que o ritmo de \n\nimporta\u00e7\u00f5es n\u00e3o era acompanhado pelo aumento da produ\u00e7\u00e3o, como \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\nnas tabelas 1 e 2.\n\nTabela 1: Importa\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s pelo Brasil (1960-1969)\n\nPa\u00eds Quantidade (toneladas)/Ano\n\n1960 1961 1962 1963 1964 1965 1966 1967 1968 1969\n\nArgentina 36.424 43.232 50.153 64.194 38.477 59.579 54.629 85.507 108.222 105.074\n\nCanad\u00e1 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 799 599 \u2013 \u2013\n\nChile \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 394 550\n\nEUA \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 939 1.832 131 35\n\nFran\u00e7a \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 38 4.947 7.978\n\nGr\u00e9cia \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 4 44 22 178 241\n\nUruguai \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 236 \u2013 \u2013\nFonte: A cultura da ma\u00e7\u00e3, ACARESC. Apud SEZERINO, 1982, p. 88.\n\nNum  breve  hist\u00f3rico  da  Safra,  elaborado  pelo  seu  gerente  administrativo, \n\nCarlos  Alberto  de  Abreu,  \u00e9  poss\u00edvel  perceber  o  rigor  da  empresa  no  sentido  de  dar \n\ncontinuidade a seus projetos, ao cultivo de uvas e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de vinhos e conhaques.177 \n\n175STINCHCOMBE,  Arthur  L.  Classes  sociais  e  meio  rural.  In:   SZMRECS\u00c1NYI,   Tam\u00e1s;   QUEDA, \nOriovaldo  (orgs.)  Vida  rural  e  mudan\u00e7a  social.  3.  ed.  S\u00e3o  Paulo:  Companhia  Editora  Nacional, \n1975. p. 22.\n\n176 EVRARD, H. Entrevista concedida a Marlon Brandt. Fraiburgo: nov. 2003.\n177ABREU,  Carlos  A.  de.  Hist\u00f3rico  da  Sociedade  Agr\u00edcola  Fraiburgo.  In:  SIMONETTI,  Bi\u00e1gio  (Pe.) \n\nProcesso  de  cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes \nSapientiae\u201d. Fraiburgo, 23 out. 1973. p. 91.\n\n\n\n103\n\nA  SAFRA  S/A  \u00e9  a  primeira  empresa  a  considerar  Fraiburgo  como  espa\u00e7o \n\nnatural de produ\u00e7\u00e3o de frutas de clima temperado e a considerar como imprescind\u00edvel o \n\nacesso a mercados da regi\u00e3o sudeste, industrializada e maior consumidora:\n\n[...]  pioneira  no  Brasil  na  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  de  clima  temperado,  sua \nexperi\u00eancia  nesse  campo,  abriu  caminho  para  que  um  novo  futuro  se \ndescortinasse  para  a  regi\u00e3o.  O  caminho  percorrido  n\u00e3o  foi  f\u00e1cil  \u2013 \nimporta\u00e7\u00f5es  sucessivas  de  material  gen\u00e9tico  da  Europa,  adapta\u00e7\u00f5es, \ntratamentos  \u2013  por\u00e9m  chegou-se  a  resultados  altamente  positivos.  A \nprodu\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s,  p\u00earas,  nectarinas,  p\u00eassegos  e  ameixas  j\u00e1  \u00e9  uma \nrealidade.  Planta\u00e7\u00f5es:  com  uma  \u00e1rea  de  1.013  hectares,  a  Agr\u00edcola \nFraiburgo  S/A  j\u00e1  possui  plantados:  80  hectares  com  parreirais  de \nvin\u00edferas, das variedades Merlot, Cabernet, Trebiano, Marzenino, etc.; 50 \nhectares  de  ameixeiras,  das  variedades  Santa  Rosa  e  Santa  Rita;  52 \nhectares  de  macieiral,  das  variedades  Golden  Spur,  Red  Spur,  Golden \nDelicious,  Wellspur,  Melrose,  Blackjohn,  Royal  Red,  Willie  Sharp;  80 \nhectares de nectarinas e pessegueiros, das variedades Nectared 9, Silver \nLods,  Panamit,  Nectared  6,  Cavalier,  Necta  101  a  108,  Sunking,  Very \nGold,  Princesa,  Cardeal,  Corsel,  Flordasun,  Baronesa;  22  hectares  de \nfrutas diversas.178\n\nAbreu  fazia  quest\u00e3o  de  enfatizar  que  os  produtos  SAFRA  eram  muito  bem \n\naceitos no mercado:\n\n[...]  por  exemplo,  os  estados  de  S\u00e3o  Paulo  e  da  Guanabara  adquirem, \nnesse momento, toda a produ\u00e7\u00e3o de ameixas, que chamam aten\u00e7\u00e3o pelas \nsuas  embalagens,  em  caixas  de  papel\u00e3o  impermeabilizadas.  A  ma\u00e7\u00e3  \u00e9 \nconsumida em Santa Catarina, sem nenhum problema de aceita\u00e7\u00e3o. No \nRio Grande do Sul, nossos vinhos e conhaques est\u00e3o se comportamento \nmuito bem.179\n\n178 ABREU, C. A. de.  Hist\u00f3rico da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.)  Processo \nde  cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes  Sapientiae\u201d. \nFraiburgo, 23 out. 1973. p. 93.\n\n179  Id, ibid.\n\n\n\n104\n\nTabela 2: Produ\u00e7\u00e3o brasileira de ma\u00e7\u00e3s (1960-1969)\n\nAno Ma\u00e7\u00e3s (toneladas)\n1960 9.513\n1961 9.981\n1962 11.300\n1963 11.620\n1964 10.578\n1965 11.987\n1966 11.779\n1967 12.392\n1968 13.035\n1969 14.432\n\nFonte: ETEA - Minist\u00e9rio da Agricultura \u2014  Apud SEZERINO, 1982. p. 85.\n\nNesse per\u00edodo, verifica-se na sociedade brasileira, principalmente nas grandes \n\ncidades, a forma\u00e7\u00e3o de uma  sociedade  de consumo composta, na maioria, pelas classes \n\nm\u00e9dias  e  altas  que  \u201cinfluenciadas  pelos  meios  de  comunica\u00e7\u00e3o  e  pela  amplia\u00e7\u00e3o  das \n\natividades  industriais  realizadas  por  grupos  multinacionais  no  pa\u00eds,  adotavam  como \n\nmodelo o estilo norte-americano de vida\u201d,180 o chamado  American way of life, \u201cum estilo \n\nde vida centrado na publicidade, nos apelos hedonistas e na euforia do consumo.\u201d181 \n\nEsse  estilo,  fortemente  propagado  nos  ve\u00edculos  de  comunica\u00e7\u00e3o  ap\u00f3s  a \n\nSegunda Guerra Mundial, causou nas camadas m\u00e9dias e altas da sociedade brasileira uma \n\ncerta aproxima\u00e7\u00e3o e at\u00e9 identifica\u00e7\u00e3o com valores norte-americanos.182 E a ma\u00e7\u00e3 tamb\u00e9m \n\npossuiria  uma  certa  identifica\u00e7\u00e3o  com  aqueles  valores,  vinculados  em  propagandas  e \n\nfilmes, os quais, em certa medida, traduziam-se em desejos e gostos incorporados.183 Afinal \n\nde contas, n\u00e3o era dif\u00edcil encontrar em produ\u00e7\u00f5es culturais norte-americanas uma torta de \n\nma\u00e7\u00e3, um su\u00edno indo ao forno com uma ma\u00e7\u00e3 na boca ou quaisquer outras refer\u00eancias a \n\nessa fruta.\n\n180 FIGUEIREDO,  Anna  Cristina  Camargo  Moraes.  Liberdade  \u00e9  uma  cal\u00e7a  velha,  azul  e  desbotada. \nPublicidade,  cultura  e  de  consumo  e  comportamento  pol\u00edtico  no  Brasil  (1954-1964).  Campinas: \nHucitec, 1998. p. 132.\n\n181SEVCENKO, Nicolau. A corrida para o s\u00e9culo XXI: no loop da montanha russa. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 2001. p. 37.\n\n182 FIGUEIREDO, A. C. C. M. op. cit. p. 118.\n183 HARVEY, David. A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s moderna.  12. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2003. p. 259-60.\n\n\n\n105\n\nO Brasil urbano e que se industrializa rapidamente, a partir da d\u00e9cada de 1960, \n\ntamb\u00e9m  \u00e9  territ\u00f3rio  de  expans\u00e3o  para  a  classe  m\u00e9dia,  que  incorpora  uma  cultura  de \n\nconsumo vinculada a padr\u00f5es urbanos e modernos. O consumo de ma\u00e7\u00e3s per capita cresce \n\npor  meio  dos  v\u00ednculos  estabelecidos  entre  a  classe  m\u00e9dia  urbana  e  o  novo  padr\u00e3o  de \n\nconsumo do segundo p\u00f3s-guerra, conforme observa-se na tabela 3.\n\nTabela 3: Consumo de ma\u00e7\u00e3s per capita no Brasil (1960-1970)\n\nAno \u00cdndice de consumo per capital (kg/hab.)\n\n1960 0,65\n\n1965 0,75\n\n1970 1,45\nFonte: A cultura da ma\u00e7\u00e3, ACARESC. Apud SEZERINO, 1982, p. 88.\n\nAlto  pre\u00e7o  e  pouca  disponibilidade  para  um  restrito  mercado  consumidor. \n\nArmen Mamigonian comenta que na d\u00e9cada de 1960, notadamente ap\u00f3s 1964, houve uma \n\nacelera\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de concentra\u00e7\u00e3o de renda. A sociedade de consumo abrangia apenas \n\n20% da popula\u00e7\u00e3o brasileira. E a ma\u00e7\u00e3, na d\u00e9cada de 1960, custava quase um d\u00f3lar,184 o \n\nque faria anos mais tarde Henri Evrard afirmar que\n\naqui  tinha  um  mercado  fabuloso,  o  Brasil  importava  n\u00e3o  sei  quanta \nquantidade  de  ma\u00e7\u00e3  da  Argentina  e  n\u00e3o  tinha  produ\u00e7\u00e3o  nenhuma  e \nbrasileiro gostava de comer ma\u00e7\u00e3 [...] poucos podiam comer uma ma\u00e7\u00e3. \nNa  Fran\u00e7a  precisavam  de  10  kg  de  ma\u00e7\u00e3  para  pagar  uma  hora  de \nempregado  n\u00e9,  e  aqui  precisava  de  1kg  de  ma\u00e7\u00e3  para  pagar  10h  de \ntrabalho [...] essa diferen\u00e7a \u00e9 t\u00e3o grande que era o melhor incentivo para \npagar ma\u00e7\u00e3, porque o pre\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 l\u00e1, voc\u00ea podia naquela \u00e9poca plantar \nma\u00e7\u00e3 conforme o custo ganhar facilmente 50% de lucro naquela \u00e9poca.185 \n\nA ma\u00e7\u00e3 tinha alto valor de comercializa\u00e7\u00e3o e uma circula\u00e7\u00e3o restrita, al\u00e9m de \n\nser  utilizada  com  muita  freq\u00fc\u00eancia  como  rem\u00e9dio,  conforme  afirma  Henri  Evrard.186 A \n\npossibilidade  de  investir  nesse  cen\u00e1rio  favor\u00e1vel  era  tentadora  para  o  grupo  franco-\n\n184 BLEICHER,  J.  2002.  apud  KLANOVICZ,  J.;  NODARI,  E.  S.  Das  arauc\u00e1rias  \u00e0s  macieiras: \ntransforma\u00e7\u00f5es da paisagem em Fraiburgo/SC. Florian\u00f3polis: Insular, 2005. p. 66.\n\n185 EVRARD, H. Entrevista concedida a Marlon  Brandt. Fraiburgo: 13 dez. 2003.\n186 Id, ibid.\n\n\n\n106\n\nargelino.  Sobre  as  primeiras  tentativas  de  plantar  ma\u00e7\u00e3s  no  munic\u00edpio,  Henri  Evrard \n\ncomenta que:\n\nAconteceu  uma  coisa  que  eu  vim  aqui  para  plantar,  mas  eu  estava  no \nmercado, e no mercado s\u00f3 tinha ma\u00e7\u00e3 importada, mas o neg\u00f3cio aqui \u00e9 \nproduzir  ma\u00e7\u00e3.  [...]  Eu  trouxe  na  minha  mala  mudas  de  ma\u00e7\u00e3,  porque \nnaquela  \u00e9poca  era  proibido,  ent\u00e3o  escondido  trouxe  uma  mala  cheia  e \nexperimentei aqui, planta\u00e7\u00e3o pequena, de duas tr\u00eas variedades, para ver e \nfoi  um  sucesso,  cresceu  bonita.  [...]  segundo  ano  j\u00e1  tinha  fruta  e  veio \nma\u00e7\u00e3 que normalmente n\u00e3o d\u00e1 aqui no Brasil, mas como naqueles anos \nque  trouxe  a  ma\u00e7\u00e3  deu  um  frio  muito  forte  aqui,  dois,  tr\u00eas  anos  com \nmuito frio, ent\u00e3o essa variedade deu muito bem.187\n\nEste trecho do depoimento tamb\u00e9m revela um dado importante sobre a regi\u00e3o. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de clima e solo apresentadas pelo munic\u00edpio n\u00e3o eram as mais favor\u00e1veis ao \n\ncultivo de frutas temperadas. Mesmo se tratando de uma regi\u00e3o com altitude superior  a \n\n1.000m, raramente o munic\u00edpio oferecia as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a fruta. \n\nUma macieira geralmente precisa de 600 a 800 horas de frio com temperaturas \n\nabaixo de 7,2\u00baC no inverno para que ocorra a dorm\u00eancia, quando seu ciclo vegetativo cessa \n\ne suas folhas caem. Tais horas de frio nem sempre ocorrem no munic\u00edpio, apresentando \n\nm\u00e9dias irregulares ao longo dos anos. Por exemplo, no ano de 1986 ocorreram apenas 358 \n\nhoras  de  frio,  diferente  do  ano  de  1990,  onde  foram  registradas  832  horas  de  frio \n\nacumuladas.188 Ou seja, mesmo com um amplo mercado consumidor de ma\u00e7\u00e3s, o sucesso \n\necon\u00f4mico  n\u00e3o  estava  garantido.  Antes  era  necess\u00e1ria  a  realiza\u00e7\u00e3o  de  estudos  sobre  o \n\ncomportamento da ma\u00e7\u00e3 e de outras frutas de clima temperado na regi\u00e3o, afim de conhecer \n\nqual  possu\u00eda  a  melhor  viabilidade  para  o  cultivo,  como  sugere  o  depoimento  de  Paul \n\nEvrard:\n\nPrimeiro  tem  que  fazer  um  estudo  o  que  eu  fiz  aqui,  um  estudo \necon\u00f4mico.  \u00c9  vi\u00e1vel  d\u00e1  para  ganhar  dinheiro  com  isso?  [...]  O  que \nchamou a aten\u00e7\u00e3o aqui no Brasil \u00e9 que a ma\u00e7\u00e3 \u00e9 uma fruta que n\u00e3o existia \nno  mercado  nacional,  era  tudo  importado  ent\u00e3o  n\u00f3s  t\u00ednhamos  um \n\n187 Id, ibid.\n188 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, p. 129.\n\n\n\n107\n\nmercado inteiro aberto pra produzir essa fruta e colocar no mercado. O \nmercado existia,  esse  era o primeiro passo,  o mercadoexistia, era  bom. \n[No]  segundo  passo,  instalam-se  ent\u00e3o  diversas  variedades,  diversas \nesp\u00e9cies no pomar experimental, e  n\u00e3o simplesmente  esp\u00e9cies de ma\u00e7\u00e3 \nporque  tinha  outras  esp\u00e9cies  como  p\u00eassego,  ameixa,  p\u00eara  que  tamb\u00e9m \ntinha mercado bom. Ent\u00e3o se instalaram todas essas esp\u00e9cies pra ver a \nque  iria  se  adaptar  aqui  e  em  resultado  da  fun\u00e7\u00e3o  do  pomar \nexperimental.189\n\nPara  testar  quais  esp\u00e9cies  frut\u00edferas  tinham  melhor  comportamento  frente  \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es  de  clima  e  solo  apresentadas  pela  regi\u00e3o,  criou-se  em  1963  um  pomar \n\nexperimental para analisar variedades de clima temperado.\n\nA  instala\u00e7\u00e3o  do  pomar  experimental  em  Fraiburgo  chamou  aten\u00e7\u00e3o  de \n\nestudiosos da pomicultura, tais como Georges Delbard \u2014 que descreveu com detalhes a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o daquele projeto.190 \n\n3.1. O POMAR EXPERIMENTAL\n\nPara  condu\u00e7\u00e3o  das  experi\u00eancias  com  mudas  das  mais  diversas  fruteiras  de \n\nclima  temperado  no  pomar  da  Safra,  foi  contratado  um  agr\u00f4nomo  franco-argelino, \n\nchamado  Roger  Biau,  que  tamb\u00e9m  deixou  a  Arg\u00e9lia  devido  \u00e0  situa\u00e7\u00e3o  em  que  o  pa\u00eds \n\natravessava, j\u00e1 havia trabalhado por mais de 10 anos na propriedade da fam\u00edlia Evrard na \n\nArg\u00e9lia.191\n\nEssas mudas, importadas da Fran\u00e7a, no total de 100.000, desembarcaram no \n\nRio de Janeiro,  seguindo rumo a Fraiburgo.  E \u00e9  no transporte que surgem as primeiras \n\ndificuldades em rela\u00e7\u00e3o ao manuseio e cuidados com as mudas. Sobre o desembarque das \n\nprimeiras  mudas em  1963, Roger  Biau comenta que \u201cas primeiras  mudas  chegaram em \n\n189 EVRARD, H. Entrevista concedida a Marlon  Brandt. Fraiburgo: 13 dez. 2003.\n190 DELBARD, G. Jardinier du Monde. Paris: Hachette, 1986. p. 503.\n191 BIAU, Roger Marie Gilbert. Entrevista concedida a Marlon Brandt. Fraiburgo: nov. 2003.\n\n\n\n108\n\njulho, n\u00f3s fomos plantar em novembro, j\u00e1 tinham tudo brotado, a gente deixou na sombra e \n\nquando tinha visto j\u00e1 tinham brotado\u201d. No entanto o plantio come\u00e7ou assim mesmo, sendo \n\nplantados inicialmente dois hectares com as mudas j\u00e1 brotadas.192\n\nWilly Frey relata que \n\nO  ano  de  1963  foi  o  marco  inicial  da  implanta\u00e7\u00e3o  definitiva  da \npomicultura comercial e empresarial no Brasil. Roger Biau importou da \nFran\u00e7a  cem  mil porta-enxertos,  matrizes e  cultivares de  macieiras e  de \ndiversas esp\u00e9cies frut\u00edferas. Extenso viveiro de mudas foi formado pela \nempresa em Fraiburgo. Era uma experi\u00eancia pioneira para se comprovar \nexperimentalmente  a  adapta\u00e7\u00e3o  de  \u00e1rvores  frut\u00edferas  ao  clima  e  solo, \ndimensionar a produtividade de frutos e a rentabilidade econ\u00f4mica, para \ndepois  se  optar  pela  explora\u00e7\u00e3o  comercial  da  esp\u00e9cie  rent\u00e1vel,  com \nplantio de grandes pomares.193\n\nAssim iniciaram-se as pesquisas referentes ao comportamento das fruteiras de \n\nclima temperado, experimentando milhares de combina\u00e7\u00f5es de enxertos e porta-enxertos \n\nde cada esp\u00e9cie, chegando a possuir mais de 500 variedades diferentes, mais de 100 s\u00f3 de \n\nma\u00e7\u00e3s.  Dentre  as  esp\u00e9cies  cultivadas  destacavam-se  as  macieiras,  videiras,  ameixeiras, \n\npessegueiros, pereiras, nectarinas, nogueiras, entre outras variedades.194 \n\nFigura 4: Pomar experimental da SAFRA S/A, Fraiburgo/SC, 1963. Fotografia tirada por Roger Biau, em \n\n192 Id, ibid.\n193 FREY, W. L\u00e1 nos Frai. Curitiba: S\u00e9pia Editora, 2005. p. 110.\n194 Id, ibid.\n\n\n\n109\n\nTamb\u00e9m eram realizadas constantes importa\u00e7\u00f5es de mudas: \u201cdurante dez anos, \n\nde mudas de todos os tipos todas as esp\u00e9cies, variedades com porta enxertos milhares e \n\nmilhares  de  combina\u00e7\u00f5es  de  variedades  s\u00f3  de  ma\u00e7\u00e3  foram  165  variedades,  foram \n\nselecionadas  tr\u00eas.\u201d195 S\u00f3  para  se  ter  uma  id\u00e9ia  da  quantidade  de  mudas  de  macieiras \n\nimportadas, no ano de 1963 foram trazidos 11.200 porta-enxertos de macieiras, chegando a \n\n358.000 em 1969.\n\nForam  necess\u00e1rios  cinco  anos  de  pesquisa,  para  que,  em  1968,  sa\u00edssem  os \n\nresultados preliminares a respeito da viabilidade das fruteiras de clima temperado. Nestas \n\nprimeiras conclus\u00f5es a ma\u00e7\u00e3 era a fruta que apresentava melhor comportamento, seguidos \n\nda p\u00eara, da ameixa e da uva.196 Os resultados conclusivos s\u00f3 seriam obtidos a partir  de \n\n1976, pela Agr\u00edcola Fraiburgo, de propriedade do grupo franco-argelino, que se originou \n\nquando houve diverg\u00eancias entre as fam\u00edlias Frey e Evrard em 1975, apontando apenas tr\u00eas \n\nvariedades para o cultivo comercial, a saber: Gala, Golden e Fuji.\n\nNo entanto verifica-se a comercializa\u00e7\u00e3o de mudas de ma\u00e7\u00e3s pela Safra j\u00e1 no \n\nfinal da d\u00e9cada de 1960, assim como o plantio regular de ma\u00e7\u00e3s em Fraiburgo. Alguns dos \n\nprincipais  fatores  que  levaram  ao  plantio  comercial  de  ma\u00e7\u00e3s  antes  dos  resultados \n\nconclusivos da Safra ser\u00e3o discutidos a seguir.\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  ao  viveiro  e  a  importa\u00e7\u00e3o  de  mudas  cabe  ressaltar  o  papel  de \n\nGeorges Delbard, que al\u00e9m de fornecer as primeiras mudas para a SAFRA S/A em 1963, \n\nhavia  anteriormente  sido  convidado  pelo  Secret\u00e1rio  da  Agricultura,  Luiz  Gabriel  para \n\nrealizar estudos sobre a viabilidade de se implantar a fruticultura de clima temperado no \n\n195 ABREU, C. A. de. Hist\u00f3rico da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.) Processo de \ncria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes  Sapientiae\u201d. \nFraiburgo, 23 out. 1973.\n\n196 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 4.ed. Curitiba: S\u00e9pia, 2004.\n\n\n\n110\n\nEstado.197 O  contato  da  SAFRA  S/A  com  Georges  Delbard  n\u00e3o  se  resumia  apenas  ao \n\nfornecimento de mudas, tanto que em 1968, ano de cria\u00e7\u00e3o do PROFIT, a empresa realizou \n\numa altera\u00e7\u00e3o contratual que incluiu em seus objetivos a produ\u00e7\u00e3o de mudas e sementes de \n\nesp\u00e9cies frut\u00edferas de clima temperado, supervisionados pelo viveirista franc\u00eas.\n\nVale ressaltar que no ano de 1970, em uma reuni\u00e3o do comit\u00ea deliberativo da \n\nACARESC, um dos temas discutidos foi a compra das mudas para o PROFIT. Uma das \n\nresolu\u00e7\u00f5es  da  reuni\u00e3o  afirma  que  a  compra  das  mudas  n\u00e3o  era  de  responsabilidade  da \n\nACARESC,  mas  sim  do  Governo  do  Estado,  por  meio  do  projeto  da  Secretaria  da \n\nAgricultura.198 \n\nO  pr\u00f3prio  Profit  mencionava  a  exist\u00eancia  da  Safra  em  Fraiburgo,  e  de  seu \n\namplo viveiro  com mudas destinadas ao com\u00e9rcio.199 Entre as  mudas comercializadas, a \n\nma\u00e7\u00e3 n\u00e3o era mencionada como sendo o principal produto. Afinal, a principal inten\u00e7\u00e3o do \n\nProfit era fomentar a fruticultura de clima temperado em Santa Catarina, com o cultivo de \n\ndiversas culturas, dentre elas a uva, a ameixa, a p\u00eara e a ma\u00e7\u00e3.200\n\nEm  setembro  de  1973,  a  Safra  S/A  afirmava  que  os  maiores  clientes  da \n\nempresa  eram:  Projeto  de  Fruticultura  de  Clima  Temperado  \u2013  Profit;  Reflorestamento \n\nFraiburgo  Ltda.,  Ren\u00e9  e  Arnoldo  Frey,  Gralha  Azul  S/A,  Secretaria  Municipal  de \n\nAgricultura de Caxias do Sul, al\u00e9m de outros de menor express\u00e3o.201\n\nO  Governo  Federal  tamb\u00e9m  demonstrava  interesse  pelo  desenvolvimento  da \n\nfruticultura de clima temperado, e em especial a ma\u00e7\u00e3, pelo seu peso na balan\u00e7a comercial \n\n197 SCHIMIDT,  W.  O  setor  macieiro  em  Santa  Catarina: forma\u00e7\u00e3o  e  consolida\u00e7\u00e3o  de  um  complexo \nagroindustrial.  1990.  258f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Desenvolvimento  Agr\u00e1rio).  Instituto  de  Ci\u00eancias \nHumanas e Social, Universidade Federal Rural do Rio de Janeirio, Itagua\u00ed, Rio de Janeiro. p. 49.\n\n198 Id, p. 75.\n199 SANTA CATARINA. Projeto de Fruticultura de Clima Temperado. 1970.\n200  Id, ibid.\n201 ABREU, Carlos Alberto de.  Hist\u00f3rico da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.) \n\nProcesso  de  cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes \nSapientiae\u201d. Fraiburgo, 23 out. 1973. fl. 26.\n\n\n\n111\n\nbrasileira,  tanto  que  convidou  duas  comiss\u00f5es  t\u00e9cnicas,  uma  norte-americana  e  a  outra \n\nfrancesa para avaliar a possibilidade de cultivo da ma\u00e7\u00e3 no pa\u00eds.202 Por\u00e9m foi com a cria\u00e7\u00e3o \n\nda Lei n\u00ba 5.106 em 1966 e a posterior inclus\u00e3o da ma\u00e7\u00e3, que a pomicultura ganharia um \n\nenorme impulso em Fraiburgo.\n\nA  Lei  n\u00ba  5.106/66,  conhecida  como  Lei  de  Incentivos  Fiscais  para \n\nReflorestamento,  permitia  que  at\u00e9  50%  do  imposto  de  renda  fosse  empregado  em \n\natividades de florestamento e reflorestamento. Para poder aplicar tal valor, era necess\u00e1rio \n\napresentar um projeto para ser avaliado e aprovado pelo IBDF, compreendendo um plantio \n\nm\u00ednimo  de  10.000  \u00e1rvores,  sem  refer\u00eancia  a  quais  esp\u00e9cies  de  \u00e1rvores  deveriam  ser \n\nreflorestadas,  ou  se  estas  eram  nativas  ou  n\u00e3o,  o  que  foi  de  grande  import\u00e2ncia  para  a \n\ninclus\u00e3o da macieira nessa lei.203 \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o da REFLOR LTDA., em Fraiburgo, a fam\u00edlia Frey come\u00e7ou a \n\nplantar projetos de reflorestamento, especialmente de pinus. Por\u00e9m, como o par\u00e1grafo 3\u00ba \n\ndo Artigo 1\u00ba da Lei 5.106/66 previa que o reflorestamento ocorresse tamb\u00e9m com \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas, a empresa ent\u00e3o buscou incluir a macieira como ess\u00eancia florestal para aquele \n\nfim.Mesmo  permitindo  o  reflorestamento  com  \u00e1rvores  frut\u00edferas,  o  projeto  de \n\nreflorestamento  com  macieiras  esbarrava,  de  acordo  com  Jorge  Bleicher,  na  burocracia \n\nministerial.204 Os  burocratas  do  IBDF  acreditavam  que  ao  permitirem  o  reflorestamento \n\ncom  ma\u00e7\u00e3s,  abririam  a  oportunidade  para  que  pedidos  semelhantes  fossem  realizados, \n\nsurgindo projetos com bananeiras, mangueiras, etc.205\n\n202 ASSOCIA\u00c7\u00c3O  BRASILEIRA  DOS  PRODUTORES  DE  MA\u00c7\u00c3.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.abpm.org.br> Acesso em: 6 out. 2003.\n\n203 BRANDT,  M.  \u201cFrey\u201dburgo: acumula\u00e7\u00e3o  de  capital  no  setor  macieiro  e  continuidade  pol\u00edtica  no \nmunic\u00edio de Fraiburgo na d\u00e9cada de 1960. 2004. 142f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharelado em \nHist\u00f3ria) Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Estado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, p. 118-120.\n\n204BLEICHER, Jorge. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis/SC, 9 ago. 2002.\n205 FREY, W. Reflorestar \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o. Curitiba: S\u00e9pia, 2003. p. 56.\n\nhttp://www.abpm.org.br/\n\n\n112\n\nPara buscar a inclus\u00e3o da macieira mais uma vez pesam os contatos da fam\u00edlia \n\nFrey  com  pol\u00edticos  estaduais  e  federais,  sendo  importante  a  atua\u00e7\u00e3o  do  Secret\u00e1rio  da \n\nAgricultura, Luiz Gabriel que \u201cmantinha desde o \u2018movimento de 64\u2019, excelentes rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os militares\u201d, como o General S\u00edlvio Pinto da Luz, presidente do IBDF, para incluir a \n\nmacieira no plantio com incentivos fiscais, o que finalmente ocorreu em 1969.206\n\nOs irm\u00e3os Ren\u00e9 e Arnoldo Frey tamb\u00e9m plantaram ma\u00e7\u00e3s atrav\u00e9s de incentivos \n\nfiscais, criando para isso em 1969 a Renar Agropastoril Ltda, empresa sem v\u00ednculos com a \n\nSafra,  utilizando  \u201crecursos  origin\u00e1rios  da  explora\u00e7\u00e3o  madeireira  da  empresa-m\u00e3e  [a \n\nserraria Ren\u00e9 Frey &amp; Irm\u00e3o]\u201d.207  Assim a fam\u00edlia Frey, que j\u00e1 possu\u00eda vastas extens\u00f5es de \n\nterra em Fraiburgo, adquiria mudas de uma empresa que era s\u00f3cia, utilizando dinheiro de \n\nimpostos que eram ent\u00e3o reaplicados no processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital da fam\u00edlia.\n\nMas por que a ma\u00e7\u00e3, e n\u00e3o outra fruta foi escolhida na lei de incentivos fiscais, \n\no que impulsionou a pomicultura j\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970? Wilson Schmidt comenta \n\nque com a diversifica\u00e7\u00e3o de culturas propostas pelo Profit, pequenos produtores estavam \n\ntendo dificuldades no manejo de algumas frutas como p\u00eassego, ameixas, nectarinas, entre \n\noutras, pelo desconhecimento do ponto correto da colheita, que ao serem comercializadas, \n\npor serem frutas mais sens\u00edveis ao calor, chegavam muitas vezes apodrecidas ao destino.\n\nSomam-se a esses problemas o desconhecimento do tratamento de doen\u00e7as e \n\npragas, al\u00e9m do manejo incorreto, resultando em uma redu\u00e7\u00e3o na produtividade.208 A ma\u00e7\u00e3, \n\nal\u00e9m dos aspectos econ\u00f4micos mencionados se sobressa\u00eda nos resultados t\u00e9cnicos, atrav\u00e9s \n\n206 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 4.ed. Curitiba: S\u00e9pia, 2004 p. 32.\n\n207 Id, p. 93.\n208 SCHMIDT,  W.  O  setor  macieiro  em  Santa  Catarina:  forma\u00e7\u00e3o  e  consolida\u00e7\u00e3o  de  um  complexo \n\nagroindustrial.  1990.  258f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Desenvolvimento  Agr\u00e1rio)  Instituto  de  Ci\u00eancias \nHumanas e Sociais, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Itagua\u00ed, Rio de Janeiro. p. 78-9.\n\n\n\n113\n\nde  estudos  preliminares,  apresentando-se  com  melhor  conserva\u00e7\u00e3o  se  comparada  ao \n\np\u00eassego  e  a  ameixa,  em  uma  \u00e9poca  em  que  n\u00e3o  existiam  c\u00e2maras  frias  para \n\nacondicionamento, seja ap\u00f3s a colheita ou no transporte para os centros consumidores. Isto \n\ns\u00f3 veio a ocorrer a partir da d\u00e9cada de 1970. \n\nSeria poss\u00edvel levar  em conta tamb\u00e9m \u00e0 baixa mortandade e a facilidade do \n\nmanejo de  mudas de macieira, se comparada com outras  esp\u00e9cies, como a videira. Nas \n\npalavras de um dos primeiros funcion\u00e1rios da firma, \u201ca ma\u00e7\u00e3 \u00e9 dif\u00edcil morrer, a uva morre \n\nmais f\u00e1cil [...] na parreira \u00e9 mais dif\u00edcil o enxerto.\u201d209 \n\nN\u00e3o  \u00e9  de  interesse  realizar  uma  an\u00e1lise  do  desdobramento  das  pol\u00edticas \n\np\u00fablicas  beneficiando  a  pomicultura  nos  anos  seguintes.  Por\u00e9m  cabe  ressaltar  o  grande \n\naumento da  comercializa\u00e7\u00e3o de mudas  de  macieiras  em  rela\u00e7\u00e3o a  outras  esp\u00e9cies  j\u00e1  no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, impulso que ocorreu mediante a a\u00e7\u00e3o estatal, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\nplanos e programas como o Profit e a Lei n\u00ba 5.106/66. A partir de 1969, como podemos \n\nobservar pela tabela 4, a SAFRA S/A expandia em mais de 100% a comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nmudas  de  frutas  de  clima  temperado.  Outras  empresas  produtoras  de  mudas  de  \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas tamb\u00e9m incrementavam o com\u00e9rcio do ramo, como afirma J\u00falio Schultz, ao se \n\nreferir ao estado de S\u00e3o Paulo na d\u00e9cada de 1960.210\n\nTabela 4: Produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de mudas pela Safra S/A (1969-1971)\n\nMudas Quantidade (unidades)/Ano\n\n1969 1970 1971\n\nMa\u00e7\u00e3 35.186 143.833 262.810\n\nAmeixa 1.258 13.392 54.112\n\nNectaria 952 9.258 11.257\n\nP\u00eassego 64 3.937 5.888\n\n209 SANTOS, Augusto Domingues dos. Entrevista concedida a Marlon Brandt. Fraiburgo: maio 2004.\n210 SCHULTZ, J\u00falio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz.\n\n\n\n114\n\nMudas Quantidade (unidades)/Ano\n\n1969 1970 1971\n\nP\u00eara \u2013 98 904\n\nAm\u00eandoas \u2013 45 \u2013\n\nAvel\u00e3s \u2013 66 \u2013\n\nTotal 37.468 170.629 334.971\n\nFonte: SEDES SAPIENTIAE. Processo de cria\u00e7\u00e3o do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria. \nFraiburgo, set. 1973.\n\nEm 1973, a comercializa\u00e7\u00e3o da Safra S/A alcan\u00e7ava a casa das 414.718 mudas, \n\nsendo  395.154  de  macieiras,  12.021  de  nectarinas,  4.359  de  ameixeiras,  794  de \n\npessegueiros,  247  de  pereiras,  al\u00e9m  de  1.878  de  roseiras  e  265  frutas  diversas,  com \n\nfaturamento de Cr$2.609.381,50.211\n\nEm 1975, s\u00f3cios da Safra S/A buscaram expandir seus pomares para a regi\u00e3o \n\nde Vacaria. Evrard j\u00e1 conhecia bem a regi\u00e3o e tinha adquirido terras na localidade. Por \n\noutro  lado,  novamente  as  rela\u00e7\u00f5es  pol\u00edticas  fizeram  com  que  o  governo  municipal  de \n\nVacaria doasse, por meio da Lei n\u00ba 888, de 1975, \u201c\u00e1rea ao grupo liderado pelos senhores \n\nAlbert Mahler, Paul Evrard e Carlos Alberto de Abreu, [para] empresa a ser constitu\u00edda na \n\n\u00c1rea Industrial.\u201d212 A Lei n\u00ba888/75 autorizava a doa\u00e7\u00e3o nos seguintes termos:\n\nArt. 1\u00ba \u2013 Fica o Poder Executivo Municipal, autorizado a efetuar a doa\u00e7\u00e3o \nde  uma  \u00e1rea  de  terras  de  15  (quinze)  hectares,  na  \u00e1rea  industrial  de \nVacaria, ao grupo liderado pelos senhores Albert Mahler, Henri Evrard, \nRoland Mayer, Roger Biau, Paul Evrard e Carlos Alberto de Abreu, firma \na  ser  constitu\u00edda  oportunamente  na  \u00e1rea  industrial  de  Vacaria,  para  ali \ninstalarem  um  complexo  para  a  industrializa\u00e7\u00e3o  de  frutas  de  clima \ntemperado.213\n\n211 ABREU, Carlos Alberto de.  Hist\u00f3rico da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.) \nProcesso  de  cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes \nSapientiae\u201d. Fraiburgo, 23 out. 1973. fl. 25.\n\n212 C\u00c2MARA MUNICIPAL DE VACARIA. Lei org\u00e2nica Municipal n\u00ba 888/75. [mimeo]\n213Id, ibid.\n\n\n\n115\n\nO  Prefeito  Municipal  de  Vacaria,  Marcos  Palombini,  ressaltava  que  o \n\n\u201cempreendedorismo desses empres\u00e1rios iria transformar a cidade na maior  produtora de \n\nma\u00e7\u00e3s no Rio Grande do Sul.\u201d214\n\nEm Vacaria, ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da Safra S/A, outras empresas come\u00e7aram a ser \n\natra\u00eddas pelas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas com o objetivo de plantar macieiras, especialmente \n\na partir da d\u00e9cada de 1980. \u00c9 o caso da Lazzeri Fruticultura, empresa italiana, que inaugura \n\nsuas atividades naquele munic\u00edpio em 1983. A expans\u00e3o da fruticultura para Vacaria por \n\nmeio  da  Safra  S/A  representava  um  sinal  de  fortalecimento  dessa  atividade  dentro  do \n\ncen\u00e1rio  comercial  brasileiro  da  \u00e9poca.  Em  certa  medida,  a  Safra  S/A,  que  tamb\u00e9m  foi \n\nestabelecida  em  rela\u00e7\u00e3o  a  outras  empresas  do  mesmo  grupo  de  investidores,  j\u00e1 \n\nrepresentava uma empresa forte no ramo de fruticultura, detendo a maior parte da produ\u00e7\u00e3o \n\nde ma\u00e7\u00e3s no final da d\u00e9cada de 1970. Fraiburgo, por sua vez, tornava-se o centro irradiador \n\nde uma nova forma de fruticultura de clima temperado marcada pela ostensiva interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana sobre a paisagem, concentrando na d\u00e9cada de 1970, os principais produtores de \n\nmacieira no pa\u00eds.\n\n\u00c9  o  que  se  pode  perceber  na  tabela  6,  onde  est\u00e3o  expostas  as  empresas \n\nprodutoras de frutas de Fraiburgo em 1977, com as respectivas \u00e1reas plantadas e n\u00famero \n\nde funcion\u00e1rios:\n\nTabela 5: Empresas de Fruticultura em Fraiburgo/SC em 1977.\n\nEmpresas com projetos de fruticultura de clima temperado em Fraiburgo no ano de 1977\n\nEmpresa N\u00ba de funcion\u00e1rios Projetos (em hectares)\n\nVin\u00edcola Fraiburgo S/A 130 N\u00e3o consta\n\nReflorestamento Fraiburgo S/A 351 1.447ha. de pinus\n1.176ha. de macieiras\n\n214Id, ibid.\n\n\n\n116\n\nEmpresas com projetos de fruticultura de clima temperado em Fraiburgo no ano de 1977\n\nRenar Agropastoril S/A 88 120ha. de macieiras\n1.000ha. de agropecu\u00e1ria\n550ha. de agricultura \n300ha. de pinus\n200ha. de viveiros\n\nFrut\u00edcola Fraiburgo S/A 215 N\u00e3o consta\n\nSaga Agropecu\u00e1ria Ltda. 130 2.300ha. de agropecu\u00e1ria\n\nNodarisa Empreendimentos \nFlorestais Ltda.\n\n210 N\u00e3o consta\n\nAgr\u00edcola Fraiburgo S/A 235 550ha. de fruticultura\n\nFructus \u2013 Agricultura e Pecu\u00e1ria \nLtda.\n\n72 N\u00e3o consta\n\nFonte: Arquivos da Prefeitura Municipal de Fraiburgo e dados coletados pelo autor.\n\nEm  S\u00e3o  Joaquim,  a  caracter\u00edstica  de  instala\u00e7\u00e3o  de  empresas  voltadas  \u00e0 \n\npomicultura diferenciava-se das estrat\u00e9gias estabelecidas nos munic\u00edpios de Fraiburgo e de \n\nVacaria.  A  pouca  quantidade  de  terrenos  prop\u00edcios,  do  ponto  de  vista  do  relevo,  \u00e0 \n\nfruticultura em larga escala, e a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o na m\u00e3o de pequenos produtores, \n\nlevou a fruticultura regional a outra esp\u00e9cie de dom\u00ednio da paisagem agr\u00edcola.\n\nOs  produtores  de  ma\u00e7\u00e3  com  o  uso  de  tecnologia  e  extens\u00e3o  rural  em  S\u00e3o \n\nJoaquim  estabeleceram-se  na  regi\u00e3o  por  interm\u00e9dio  de  conv\u00eanios  firmados  entre  os \n\ngovernos brasileiro e japon\u00eas, o que agrupou interessados na produ\u00e7\u00e3o de macieiras em \n\ntorno da instala\u00e7\u00e3o da Cooperativa de Cotia (COOPERCOTIA) em S\u00e3o Paulo. De l\u00e1 \u00e9 que \n\ncolonos japoneses se direcionaram a Santa Catarina.\n\nEm  S\u00e3o  Joaquim,  os  pomicultores,  em  sua  maioria  japoneses  ou  nipo-\n\nbrasileiros, estabeleceram pomares pequenos, em regime de cooperativa, agremiados em \n\ntorno da COOPERCOTIA, da SANJO e da Hiragami\u00b4s, j\u00e1 citadas na introdu\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nOs benef\u00edcios do Profit fizeram-se presentes, na medida em que S\u00e3o Joaquim tinha a seu \n\nfavor  uma  Esta\u00e7\u00e3o  Experimental  do  Minist\u00e9rio  da  Agricultura,  direcionada \n\n\n\n117\n\nespecificamente \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de variedades de clima temperado, al\u00e9m de potencial \n\npara a assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural, segundo o agr\u00f4nomo Delcindo Droppa.215\n\n4. GEORGES DELBARD E A POMICUTURA DE FRAIBURGO\n\nGeorges  Delbard  nasceu  em  20  de  maio  de  1906,  na  cidade  de  Malicorne, \n\nregi\u00e3o  francesa  de  Cambrailles  Bourbonnaise.  Em  1947,  a  partir  de  uma  pequena \n\npropriedade  de  14  hectares,  Georges  Delbard  criou  seu  primeiro  viveiro  de  mudas,  em \n\nMalicorne. Um pomar experimental foi estabelecido em 1948, com objetivo de pesquisar \n\nin\u00fameras variedades frut\u00edferas oriundas de todos os continentes. Nascia o que Jean Bernard \n\nqualificou  como  \u201cusina  de  frutas\u201d  de  Georges  Delbard,  que  inaugurava  o  cultivo  de \n\nvariedades  h\u00edbridas  de  ma\u00e7\u00e3s  e  p\u00earas  em  regime  intensivo  e  \u201cmoderno\u201d,  na  Fran\u00e7a  do \n\nsegundo p\u00f3s-guerra.\n\nA partir da\u00ed, Georges Delbard foi um dos principais articuladores da id\u00e9ia de \n\nplanta\u00e7\u00f5es intensivas e modernas de frutas de clima temperado e do estabelecimento de \n\npomares  experimentais  dentro  de  agroind\u00fastrias,  o  que  contribuiu  para  estabelecer  a \n\n\u201cm\u00edstica\u201d de seu sucesso como viveirista em v\u00e1rias regi\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 na Europa, como na \n\n\u00c1frica e nas Am\u00e9ricas. Em suas viagens a diferentes pa\u00edses, Georges Delbard relatou em \n\ndetalhes  seu  papel  como  difusor  de  t\u00e9cnicas  agr\u00edcolas  francesas  para  a  produ\u00e7\u00e3o  de \n\nfrut\u00edferas de clima temperado. O viveirista tinha consci\u00eancia do processo de padroniza\u00e7\u00e3o \n\nde planta\u00e7\u00f5es por meio da promo\u00e7\u00e3o incans\u00e1vel de m\u00e9todos de cultivo elaborados em sua \n\nempresa. Assim aconteceria com sua visita a produtores argelinos e iranianos. \n\nDepois  de  ter  criado  pomares  de  clima  temperado  na  Arg\u00e9lia,  na  Tun\u00edsia \n\n(pomar  experimental  de  Chemtou),  em  Marrocos  (com  o  apoio  de  Ahmed  Chbicheb, \n215 DROPPA, Delcindo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis, 26 jul. 2003.\n\n\n\n118\n\ndiretor  do  Dev\u00e9loppement  \u00c9conomique  Rural  du  Rif  Occidental  \u2013  Derro),  al\u00e9m  de  ter \n\nvisitados  in\u00fameros  pomares  na  Uni\u00e3o  das  Rep\u00fablicas  Socialistas  Sovi\u00e9ticas  (URSS), \n\nCanad\u00e1 e EUA, o pr\u00f3ximo destino de Geoges Delbard seria o Brasil.\n\nO  grupo  Mahler-Evrard  havia convidado  Georges  Delbard  para  assessorar  o \n\nplantio de macieiras no sul do Brasil. Georges Delbard lembra que a reuni\u00e3o pomol\u00f3gica \n\nde Malicorne realizada em 1\u00ba de setembro de 1965 colocou-o em contato com a fam\u00edlia \n\nEvrard, \u201cpieds noirs\u201d que tinham algumas atividades agr\u00edcolas na Fran\u00e7a e na Arg\u00e9lia, e j\u00e1 \n\ntinham vinhedos e um pomar de macieiras no Brasil\n\nPara Georges Delbard, os Evrard,\n\npropriet\u00e1rios  de  um  dom\u00ednio  vin\u00edcola  de  1.200  hectares  na  Arg\u00e9lia \ndominavam  bem  os  problemas  de  aclimata\u00e7\u00e3o  e  produ\u00e7\u00e3o  das  vinhas, \nmas  n\u00e3o  conheciam  os  problemas  de  aclimata\u00e7\u00e3o  de  macieiras  \u2013 \nespecialmente no sul do Brasil \u2013 porque, simplesmente, n\u00e3o conheciam \nessa especialidade.216\n\nAp\u00f3s  terem  exposto  a  Delbard  alguns  dos  problemas  que  enfrentavam  no \n\npomar  experimental  de  Fraiburgo,  o  pr\u00f3prio  viveirista  comprometeu-se  a  estudar  o \n\nproblema da produtividade do pomar brasileiro: \n\nDepois que comecei a ver o que se passava com aquele jovem pomar, eu \nresolvi me prestar ao concurso de sua revaloriza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o \u2013 que era \nmuito importante. Eu aceitei a empresa. A id\u00e9ia de descobrir o potencial \nde fruticultura do maior pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul me encantou. Por isso \u00e9 \nque  me  tornei  \u201cconselheiro\u201d  naquele  pa\u00eds  no  qual  nunca  tinha  sequer \nfincado os p\u00e9s. Minha reputa\u00e7\u00e3o exigia que, imediatamente, come\u00e7asse a \nestudar a biogeografia regional.217\n\nNo  ano  seguinte,  Delbard  chegava  a  Fraiburgo,  onde  os  Evrard  tinham  seu \n\npomar experimental de frutas de clima temperado. O viveirista faria uma viagem de carro \n\n216 DELBARD, G. Jardinier du monde. Paris: Hachette, 1986. p. 569.\n217 DELBARD, G. Jardinier du monde. Paris: Hachette, 1986. p. 569. \n\n\n\n119\n\npartindo  de  S\u00e3o  Paulo  em  dire\u00e7\u00e3o  a  Santa  Catarina,  impressionando-se  com  o \n\ndesmatamento  regional  causado  pela  pr\u00e1tica  da  coivara,  processo  que  descreveu  como \n\ntrag\u00e9dia nacional: \u201cA acelera\u00e7\u00e3o do desmatamento pelo fogo desses terrenos \u00e9 o ponto de \n\npartida para uma situa\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica.\u201d218\n\nGeorges Delbard descreveria Fraiburgo como uma pequena cidade no Estado \n\nde Santa Catarina, onde a Safra S/A se instalou depois da destrui\u00e7\u00e3o da floresta virgem; \n\numa  vila  com  cerca  de  1.200  habitantes  na  \u00e1rea  urbana.  Mas  as  observa\u00e7\u00f5es  sobre  o \n\ncomportamento e a fisionomia da cidade, do n\u00facleo urbano, n\u00e3o seriam t\u00e3o ressaltados e \n\ndetalhados  como  as  caracter\u00edsticas  biogeogr\u00e1ficas  regionais,  expostas  por  Delbard  com \n\nacuidade, o que demonstra seu interesse fundamental de verificar a viabilidade comercial \n\ndo cultivo de frutas temperadas na regi\u00e3o.\n\nSe a contextualiza\u00e7\u00e3o de Fraiburgo percorria somente um par\u00e1grafo do texto de \n\nDelbard, a compara\u00e7\u00e3o do clima e de outros elementos regionais com a Arg\u00e9lia seriam os \n\nprincipais  temas  a  serem  descorridos  pelo  viveirista  no  texto  que  segue  \u00e0  apresenta\u00e7\u00e3o \n\nsucinta do munic\u00edpio aos olhos dos leitores da autobiografia do viveirista: \u201cA vila situa-se \n\na  uma  altitude  de  1.100m,  e  \u00e9  pr\u00f3pria  para  a  cultura  da  videira  e  de  frutas  de  clima \n\ntemperado, em raz\u00e3o de um per\u00edodo de relativo frio que permite o repouso da \u00e1rvore.\u201d219\n\nNesse  ponto do texto \u00e9 que  Georges  Delbard  conclui  que o Brasil  seria um \n\nterrit\u00f3rio prop\u00edcio para a instala\u00e7\u00e3o de grandes projetos de fruticultura de clima temperado, \n\nao sustentar que, se embora a latitude da regi\u00e3o de Fraiburgo n\u00e3o fosse t\u00e3o prop\u00edcia para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fruticultura, a altitude em que a \u00e1rea localizava-se corrigiria os efeitos daquela \n\nprimeira.\n\n218 Id, p. 573.\n219 Id, ibid.\n\n\n\n120\n\nA  inspe\u00e7\u00e3o  de  \u00e1rvores  existentes  (principalmente  macieiras  e  pereiras) \nconvenceu-me  de  que  as  caracter\u00edsticas  dessa  regi\u00e3o  s\u00e3o  semelhantes \n\u00e0quelas  da  \u00e1rea  costeira  da  Arg\u00e9lia.  A  altitude  poder\u00e1  corrigir  os \nproblemas impostos pela latitude. Deveremos aplicar os m\u00e9todos que j\u00e1 \nforam usados com sucesso no norte da \u00c1frica. \u00c9 preciso usar os seguintes \nprinc\u00edpios: escolha de variedades de repouso vegetativo reduzido, porta-\nenxertos  de  r\u00e1pido  enraizamento,  tratamentos  de  solo  apropriados  e \nprodutos adequados para a quebra de dorm\u00eancia.220\n\nPara  pressionar  ou  impressionar  o  governo  brasileiro,  que  tamb\u00e9m  buscava \n\ndesenvolver a fruticultura de clima temperado para superar a depend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o a \n\nfrutos importados, especialmente da Argentina, Georges Delbard acionou, depois da visita \n\na Fraiburgo, v\u00e1rias articula\u00e7\u00f5es com pol\u00edticos tanto do munic\u00edpio de Fraiburgo, quanto de \n\npol\u00edticos franceses e brasileiros. \n\nGeorges Delbard retornou para a Fran\u00e7a, com vistas a articular um projeto de \n\ndesenvolvimento da pomicultura com a associa\u00e7\u00e3o \u201cEuram\u00e9rique du Sud\u201d, dirigida por F. \n\nHirigoyen,  que  tinha  contatos  com  Roberto  de  Oliveira  Campos,  ent\u00e3o  Ministro  do \n\nPlanejamento  e  Coopera\u00e7\u00e3o,  por  interm\u00e9dio  de  Bilac  Pinto,  embaixador  do  Brasil  na \n\nFran\u00e7a em 1967.\n\nEm fevereiro de 1967, a convite de Roberto Campos, Georges Delbard seria \n\nrecebido, junto com o prefeito de Fraiburgo Ren\u00e9 Frey e com o empres\u00e1rio Henri Evrard \n\nno Rio de Janeiro. Compunham a mesa de reuni\u00e3o os j\u00e1 citados e o Ministro do Com\u00e9rcio \n\nExterior,  Vilar  de  Queiros.  Georges  Delbard  relata  que  o  interesse  maior  de  ambos  os \n\nministros era saber a raz\u00e3o de o viveirista acreditar que era poss\u00edvel plantar frutas de clima \n\ntemperado  no  pa\u00eds,  quando  todos  os  agr\u00f4nomos  do  Estado  afirmavam  ser  imposs\u00edvel  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o em n\u00edvel comercial dessas mesmas frutas.\n\nAp\u00f3s  as  boas-vindas  de  sempre,  como  relatou  Georges  Delbard,  o  di\u00e1logo \n\ndirecionou-se para um tom agrad\u00e1vel, por\u00e9m c\u00e9tico com rela\u00e7\u00e3o ao plantio de frutas de \n\n220 Id, ibid.\n\n\n\n121\n\nclima temperado no Brasil. Para Georges Delbard, o problema da produ\u00e7\u00e3o de macieiras \n\nno  Brasil  residia  na  falta  de  conhecimento  dos  agr\u00f4nomos  locais  sobre  os  m\u00e9todos \n\nmodernos de produ\u00e7\u00e3o da fruta, principalmente aquelas realizadas no norte da \u00c1frica. Para \n\no  viveirista,  se  os  produtores  do  sul  do  Brasil  seguissem  suas  recomenda\u00e7\u00f5es,  seria \n\nposs\u00edvel  criar  pomares  economicamente  vi\u00e1veis,  escapando  ao  \u201cfolclore\u201d  da  produ\u00e7\u00e3o \n\ndom\u00e9stica  de  ma\u00e7\u00e3s  que  havia  em  cidades  como  S\u00e3o  Joaquim.  Segundo  o  viveirista, \n\nRoberto Campos desejou boa sorte aos produtores a serem orientados por Georges Delbard \n\nno sul do Brasil.221\n\nGeorges Delbard tinha a sua frente um desafio: impor um ritmo, um modelo de \n\nplantio, uma id\u00e9ia de administra\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 fruticultura de clima temperado no sul do \n\nBrasil  e  encontrou,  para  isso  alguns  empres\u00e1rios  interessados  em  levar  em  frente  essas \n\nid\u00e9ias.  De  qualquer  forma,  desde  que  veio  da  Fran\u00e7a  pela  primeira  vez,  o  viveirista \n\nenfatizava a necessidade de instalar pomares em regime de plantio de alta densidade com \n\n\u00e1rvores de pequeno porte, com o objetivo de obter melhor produtividade e rentabilidade. \n\nPara ele, o Brasil era um pa\u00eds oportuno para expor e executar suas id\u00e9ias:\n\nNo  Brasil,  particularmente  a  plat\u00e9ia  interessada,  atenta,  motivada  \u00e9 \ndesejosa  de  se  lan\u00e7ar  a  essas  novas  especula\u00e7\u00f5es,  em  regi\u00f5es  de \nmontanha  que  agora  t\u00eam novo interesse  econ\u00f4mico para  o pa\u00eds. O que \nfazer  com  lugares nos quais a  madeira  terminou? A fruticultura  \u00e9  uma \nsolu\u00e7\u00e3o.222\n\nUm primeiro desafio para a constitui\u00e7\u00e3o do pomar experimental j\u00e1 havia sido \n\nsuperado  entre  1963  e  1974,  quando  as  primeiras  cem  mil  mudas  de  macieira  foram \n\nadquiridas  por  Roger  Biau,  que  havia  chegado  a  Fraiburgo  em  1962,  pouco  depois  de \n\nGabriel e Henri Evrard (1961), Albert Mahler, e Roland Mayer.\n\n221 DELBARD, G. Jardinier du monde. Paris: Hachette, 1986. p. 595-6.\n222 Id, p. 573.\n\n\n\n122\n\nO pr\u00f3ximo passo para o cons\u00f3rcio de instala\u00e7\u00e3o de pomares em Fraiburgo seria \n\npor em pr\u00e1tica a id\u00e9ia de Georges Delbard de condu\u00e7\u00e3o de pomares. Mas para isso, era \n\nnecess\u00e1rio  partir  do  princ\u00edpio:  como  conduzir  as  plantas  da  Fran\u00e7a  para  o  Brasil  em \n\nperfeitas condi\u00e7\u00f5es? Esse processo j\u00e1 foi descrito quando se tratou do pomar experimental, \n\nneste cap\u00edtulo.\n\nA  P\u00e9pini\u00e8res  Delbard  continuou  a  fornecer  por  muitos  anos  mudas  e  porta-\n\nenxertos de diversas frutas de clima temperado para o pomar experimental de Roger Biau e \n\npara os viveiros da Safra S/A. A proje\u00e7\u00e3o do Profit como instrumento vi\u00e1vel de promo\u00e7\u00e3o \n\ne visibilidade da fruticultura de clima temperado como atividade econ\u00f4mica vi\u00e1vel para o \n\nEstado  de  Santa  Catarina  aproximaria,  tamb\u00e9m,  Delbard  e  Luiz  Gabriel,  quando  esse \n\n\u00faltimo era Secret\u00e1rio da Agricultura de Santa Catarina.\n\nDessa forma, no final de 1968, quando o Profit oficialmente havia sido lan\u00e7ado \n\npela  ACARESC,  Delbard  publicava  o  texto  originalmente  em  franc\u00eas,  do  Guide  de  \n\nL'arboriculteur  Br\u00e9silien  Pour  La  Conduite  Des  Vergers  Industriels,  redigido  em \n\ncolabora\u00e7\u00e3o  com  Roger  Biau,  uma  verdadeira  \u201cb\u00edblia  frut\u00edcola\u201d  para  os  produtores \n\ncatarinenses, segundo o pr\u00f3prio viveirista.223 \n\nNa  pr\u00e1tica,  a  uni\u00e3o  de  esfor\u00e7os  caracterizada  pelo  Profit,  pelo  respaldo \n\ngovernamental  federal,  pelos  empres\u00e1rios  que  imigraram  para  Fraiburgo  e  pelo \n\nconhecimento t\u00e9cnico de Delbard formariam o conjunto capaz de transformar em projetos \n\nde fruticultura as aspira\u00e7\u00f5es escritas e faladas no c\u00edrculo de mesas oficiais e t\u00e9cnicas. O \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo desse processo envolveria fogo, devasta\u00e7\u00e3o, ara\u00e7\u00e3o de terras, lutas sobre \n\nquais modelos de pomares a serem constitu\u00eddos, enfim, \u201cfabrica\u00e7\u00f5es\u201d.\n\n223 Id, p. 581.\n\n\n\n123\n\nA  liga\u00e7\u00e3o  de  Georges  Delbard  com  Fraiburgo  e  com  o  empresariado  local \n\nterminou em 1976, quando o viveirista retirou-se da regi\u00e3o e dos projetos de fruticultura \n\nfraiburguenses  devido  a  diverg\u00eancias  sobre  o  modelo  de  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  e  sobre  a \n\nconcep\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es.\n\nEnquanto as planta\u00e7\u00f5es de Fraiburgo separavam-se da influ\u00eancia de Georges \n\nDelbard,  o  consumo  de  frutas  de  clima  temperado  sofria  incremento  desde  o  in\u00edcio  da \n\nd\u00e9cada de 1970.\n\n5. OLHARES SOBRE O CONSUMO DE FRUTAS\n\nA  revista  Veja  de  15  de  mar\u00e7o  de  1969  publicou  mat\u00e9ria  dirigida  sobre  a \n\nempresa de processamento de frutas Maguary, do estado de S\u00e3o Paulo. A empresa era, na \n\n\u00e9poca, a maior  do segmento de sucos  e  de processamento de  frutas  no  Brasil, al\u00e9m  de \n\ntrabalhar tamb\u00e9m com a comercializa\u00e7\u00e3o de frutas in natura.\n\nDentro  da  concep\u00e7\u00e3o  moderna  de  agricultura  de  precis\u00e3o,  a  Maguary  havia \n\nduplicado sua capacidade de processamento de frutas nos \u00faltimos dois anos da d\u00e9cada de \n\n1960,  esperando  uma  produ\u00e7\u00e3o  recorde  de  diversas  variedades  frut\u00edferas  para  1970. \n\nMesmo assim, de acordo com a Veja, a empresa preocupava-se com a insufici\u00eancia de sua \n\nestrutura para atender \u00e0 demanda de sucos e derivados.\n\nA Maguary Sucos representava o esfor\u00e7o da iniciativa privada que se inseria no \n\nespa\u00e7o  de  desenvolvimento  de  um  mercado  brasileiro  de  frutas,  tanto  in  natura,  como \n\nprocessadas, j\u00e1 que esse segmento era um \u201cbom neg\u00f3cio\u201d, como Henri Evrard afirmava \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pomicultura de Fraiburgo e Vacaria:\n\n\n\n124\n\nNa Fran\u00e7a, era dez vezes mais caro produzir ma\u00e7\u00e3s do que aqui. Mesmo \nque a produ\u00e7\u00e3o fosse pouca. Enquanto l\u00e1 tinha que pagar como se fosse \n10 reais por hora  de trabalho e a  ma\u00e7\u00e3 custando no final  cinco reais o \nquilo, aqui pagava-se um real por hora de trabalho e a ma\u00e7\u00e3 chegava no \nmercado a dez reais o quilo.224\n\nA constata\u00e7\u00e3o do crescimento do mercado para frutas de clima temperado n\u00e3o \n\nera somente notada por empres\u00e1rios como Evrard ou por conglomerados como a Maguary, \n\nmas tamb\u00e9m pelo Instituto Brasileiro de Frutas (Ibraf).\n\nDe acordo com o Ibraf, a taxa m\u00e9dia de crescimento do consumo de frutas por \n\nbrasileiro  passava,  da  d\u00e9cada  de  1960  para  1970,  da  casa  dos  2,50%  ao  ano.  Isso \n\nsignificava, em termos absolutos, um referencial importante para que empresas privadas, \n\ninvestidores estrangeiros e at\u00e9 mesmo a pesquisa nacional pudesse capitanear estrat\u00e9gias \n\nde desenvolvimento econ\u00f4mico.\n\nA  popula\u00e7\u00e3o  brasileira  estava  consumindo  em  maior  quantidade  laranjas,  e \n\ndemais  frutas,  tanto  de  clima  tropical  como  temperado  e  com  isso  passava  a  exigir \n\nmelhores produtos no mercado. Por outro lado, os supermercados come\u00e7avam a oferecer \n\nprodutos  cada  vez  mais  limpos  e  \u201cmodernos\u201d,  com  embalagens  melhor  acabadas  e  de \n\ndesign mais atrativo, atendendo a uma classe m\u00e9dia capaz de consumir tais produtos.\n\nPaulo  Beskow,  em  an\u00e1lise  sobre  a  pol\u00edtica  agr\u00edcola  brasileira  pr\u00e9-1964, \n\nsalientou que o aumento do consumo de frutas no Brasil em fase de ampla urbaniza\u00e7\u00e3o foi \n\nfacilitado  pela  abertura  de  rodovias,  pelo  impacto  da  sobrevaloriza\u00e7\u00e3o  cambial  e  pelo \n\nrefor\u00e7o  da  presen\u00e7a  estatal  na  agricultura  e  no  abastecimento  alimentar.225 Em  certa \n\nmedida, a afirmativa de Beskow era um fen\u00f4meno percebido pelo Ibraf, que descrevia o \n\nmercado brasileiro de frutas de 1968 nos seguintes termos:\n\n224 EVRARD, Henri. Entrevista concedida a Marlon  Brandt. Fraiburgo: 13 dez. 2003.\n225 BESKOW,  Paulo  R.  Agricultura  e  pol\u00edtica  agr\u00edcola  no  contexto  brasileiro  da  industrializa\u00e7\u00e3o  do  p\u00f3s-\n\nguerra (1946-1964). Estudos Sociedade e Agricultura, 12, abril 1999: 56-79.\n\n\n\n125\n\nO  consumo  de  frutas  no  Brasil  aumenta  e  cresce  bem  mais  do  que  a \nestrutura produtiva. Qualquer empres\u00e1rio que tenha interesse em produzir \nfrutas no pa\u00eds, quaisquer que sejam, poder\u00e1 exercer importante papel no \ndesenvolvimento nacional.  A d\u00e9cada de  1960 \u00e9  a  d\u00e9cada  da  laranja na \nregi\u00e3o sul do pa\u00eds e tamb\u00e9m da ma\u00e7\u00e3, do p\u00eassego, da nectarina, da uva, \nno  sul;  \u00e9  a  d\u00e9cada  de  que  pode  ainda  presenciar  o  crescimento  da \nprodu\u00e7\u00e3o  moderna  de  mangas,  de  mel\u00f5es,  de  melancias  no  norte;  \u00e9  a \nd\u00e9cada de pode dar vaz\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial do coco, bem como de \nfrutas tradicionais que sempre foram cultivadas de maneira dom\u00e9stica.226\n\nA d\u00e9cada de 1960 representava, ao mesmo tempo, um per\u00edodo de profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no ambiente rural e no ambiente urbano. O \u00eaxodo rural come\u00e7ava a tornar-\n\nse  grande  problema,  em  virtude  da  industrializa\u00e7\u00e3o  crescente,  especialmente  com  o \n\ndesenvolvimento de ind\u00fastrias de grande porte no sudeste brasileiro. \n\nA  cidade,  a  regi\u00e3o  urbana,  a  oportunidade  de  trabalho  faziam  com  que \n\npequenos  propriet\u00e1rios  vendessem  suas  terras  no  interior,  desprovidos  de  condi\u00e7\u00f5es \n\nmateriais adequadas, para dirigirem-se \u00e0s regi\u00f5es urbanas. \u00c9 o per\u00edodo em que metr\u00f3poles \n\nconsolidam-se,  tais  como  Rio  de  Janeiro,  S\u00e3o  Paulo,  Porto  Alegre,  Salvador,  Belo \n\nHorizonte e Curitiba. Em 1969, a Veja enfatizava a import\u00e2ncia da migra\u00e7\u00e3o que o Brasil \n\npresenciava naquele momento:\n\nO  Brasil  gesta  uma  \u201ccultura  da  cidade\u201d.  As  popula\u00e7\u00f5es  migrantes  do \ncampo  para  a  cidade  alimentam  uma  expectativa  negativa  com  rela\u00e7\u00e3o \naos espa\u00e7os verdes, com rela\u00e7\u00e3o ao atraso do mundo rural, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nvidas de pen\u00faria e de trabalho \u00e1rduo na ro\u00e7a. Chegando nas cidades, o \ndesenvolvimento, a oportunidade, o movimento, a din\u00e2mica da sociedade \n\u00e9  maior,  e,  com  isso,  o  consumo  tamb\u00e9m  passa  por  transforma\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas.227\n\nA  cidade,  entendida  aqui  como  territ\u00f3rio  do  urbano,  onde  as  rela\u00e7\u00f5es  de \n\ncordialidade, o tempo de trabalho e as rotinas s\u00e3o diferentes daquelas experimentadas no \n\nmundo rural, impulsionaria o consumo com modifica\u00e7\u00f5es sens\u00edveis sobre \u201co que comer\u201d, \n\n\u201ccomo comer\u201d, \u201ccomo vender\u201d.\n\n226 IBRAF.  Estudo  para  a  viabiliza\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  fruticultura  de  clima  temperado. S\u00e3o  Paulo: \nIBRAF, 2002. p. 59.\n\n227 VEJA. Nascem as grandes metr\u00f3poles brasileiras. 19 dez. 1969.\n\n\n\n126\n\nEm se tratando de consumo de ma\u00e7\u00e3s, uma cidade considerada de m\u00e9dio porte \n\npara termos catarinenses, Lages, era um centro onde havia muito consumo dessas frutas. \n\nElas  eram  a  principal  variedade  que  fazia  com  que  Jo\u00e3o  Leite  Esteves  garantisse \n\nfaturamento no ramo de frutas em seu armaz\u00e9m durante tr\u00eas meses ao ano entre 1964 e \n\n1968:\n\nFruta era um neg\u00f3cio estranho: nunca dava direito. Geralmente ningu\u00e9m \ncomprava  muito.  Mas  a  ma\u00e7\u00e3  argentina  todo  mundo  comprava.  Tinha \nembalagem bonita, vinha embrulhada no papel, brilhava na prateleira. A \nmelancia tamb\u00e9m sa\u00eda f\u00e1cil, porque n\u00e3o tem melancia em Santa Catarina, \nmelhor do que a da serra. O gosto \u00e9 diferente, ela \u00e9 mais vermelha, mais \ndoce.  A laranja  tamb\u00e9m sa\u00eda  bastante  por causa  do pre\u00e7o que  era  bem \nbarato e pela cor. Ent\u00e3o o povo vinha e comprava muita laranja. Porque \naqui tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1 muito, n\u00e9.228\n\nNa cidade de Fraiburgo da mesma \u00e9poca nem mercado existia. O que havia ali \n\nera  uma  esp\u00e9cie  de  armaz\u00e9m,  que  vendia,  claro,  ma\u00e7\u00e3s  produzidas  pelos  empres\u00e1rios \n\nlocais, s\u00f3 que em quantidade extremamente reduzia e com baixa qualidade. Al\u00e9m disso, \n\nvendia-se p\u00eassegos, nectarinas, ameixas e principalmente uvas, as quais, segundo Evrard, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o tinham muita \u201cqualidade\u201d. Geni Ara\u00fajo, que trabalhava no referido armaz\u00e9m, \n\nlembra que as pessoas n\u00e3o tinham muito o h\u00e1bito de comer ma\u00e7\u00e3s, mas que apreciavam \n\ncomprar frutas como uva e ameixa:\n\nA ameixa sempre vendia muito bem. Porque era mais doce e diferente. \nN\u00e3o se produzia muita fruta no Frai, porque era muito frio, muito duro o \nclima. Ent\u00e3o, a ma\u00e7\u00e3, ningu\u00e9m comia porque era fruta para animal, pelo \nmenos o que a popula\u00e7\u00e3o pensava. E tamb\u00e9m n\u00e3o aparecia muito. Tinha a \nbergamota que vinha de 10 de Novembro, tinha o Schadd, que produzia \nbanana em estufa. Tamb\u00e9m vendia bem. Mas, em geral, o povo sempre \nbuscava comprar alguma fruta, embora pouca.229\n\nA  principal diferen\u00e7a entre Lages  e Fraiburgo,  na \u00e9poca, era  que a primeira \n\ncidade  tinha  mais  de  50  mil  habitantes  na  sua  regi\u00e3o  urbana,  j\u00e1  acostumada  a  h\u00e1bitos \n\n228 ESTEVES, Jo\u00e3o Leite. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 13 dez. 2003.\n229 ARA\u00daJO, Geni. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 13 dez. 2003.\n\n\n\n127\n\ntamb\u00e9m urbanos, enquanto que Fraiburgo  tinha  pouco mais do que  1.200 habitantes  no \n\ncentro, enquanto grande parte da popula\u00e7\u00e3o vivia no meio rural.\n\nEsteves  fala  que,  entre  as  d\u00e9cadas  de  1960  e  de  1970, o consumo de  frutas \n\naumentou significativamente e que tamb\u00e9m houve um avan\u00e7o no que diz respeito \u00e0 venda \n\nde produtos melhor embalados, com melhor qualidade:\n\nA ma\u00e7\u00e3 argentina era quem dava o exemplo. \u00c9 claro que, na prateleira, \ntodo mundo preferia comprar a ma\u00e7\u00e3 argentina do que a ma\u00e7\u00e3 brasileira. \nEla era mais vermelha, tinha melhor tamanho, era mais colorida, vinha \nnuma  caixa  muito  bonita  enquanto  a  brasileira  vinha  em  caixotes  de \nmadeira feita de pinheiro. A qualidade n\u00e3o era l\u00e1 aquilo tudo. Vinha \u00e0s \nvezes bichada. Mesmo sabendo que a ma\u00e7\u00e3 argentina n\u00e3o era aquilo tudo, \no  cliente  comprava  ela  em  vez  de  comprar  a  brasileira,  mesmo  sendo \nmais cara.230\n\nDisposta  a  reverter  o  quadro  comercial  em  favor  do  consumo  de  frutas  e \n\nderivados nacionais, a Safra S/A partira, desde 1964, para a ampla divulga\u00e7\u00e3o de vinhos e \n\nde frutas em geral. \n\n\u201cN\u00e3o beba \u00e1gua, beba vinho\u201d, dizia um cartaz de propaganda editado em 1964, \n\nsobre o vinho Mar-Ly, que era fabricado em Fraiburgo por meio do processamento de uvas \n\nali produzidas. In\u00fameras outras marcas de vinhos e de conhaques eram vinculadas \u00e0 Safra \n\nS/A, orgulhosa de ostentar a maior vin\u00edcola do estado de Santa Catarina, com mais de 120 \n\nfuncion\u00e1rios.  Por\u00e9m,  com  o  passar  dos  anos,  a  SAFRA  S/A  modificou  seu  foco  de \n\ninvestimento,  deixando  paulatinamente  de  produzir  uvas  para  dedicar-se  quase  que  em \n\ntotalidade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s.\n\nNum breve hist\u00f3rico da Safra S/A, elaborado pelo seu gerente administrativo, \n\nCarlos  Alberto  de  Abreu,  \u00e9  poss\u00edvel  perceber  o  rigor  da  empresa  no  sentido  de  dar \n\ncontinuidade a seus projetos, ao cultivo de uvas e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de vinhos e conhaques.231 A \n\n230 Id, ibid.\n231 ABREU, Carlos Alberto de. Hist\u00f3rico da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.) \n\nProcesso  de  cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes \n\n\n\n128\n\nSafra \u00e9 a primeira empresa a considerar Fraiburgo como espa\u00e7o natural de produ\u00e7\u00e3o de \n\nfrutas  de clima temperado e  a  considerar  como imprescind\u00edvel  o acesso  a mercados  da \n\nregi\u00e3o sudeste, industrializada e maior consumidora:\n\npioneira  no  Brasil  na  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  de  clima  temperado,  sua \nexperi\u00eancia  nesse  campo,  abriu  caminho  para  que  um  novo  futuro  se \ndescortinasse  para  a  regi\u00e3o.  O  caminho  percorrido  n\u00e3o  foi  f\u00e1cil  \u2013 \nimporta\u00e7\u00f5es  sucessivas  de  material  gen\u00e9tico  da  Europa,  adapta\u00e7\u00f5es, \ntratamentos  \u2013  por\u00e9m  chegou-se  a  resultados  altamente  positivos.  A \nprodu\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s,  p\u00earas,  nectarinas,  p\u00eassegos  e  ameixas  j\u00e1  \u00e9  uma \nrealidade.\n\nPlanta\u00e7\u00f5es: com uma \u00e1rea de 1.013 hectares, a Agr\u00edcola Fraiburgo S/A j\u00e1 \npossui plantados: 80 hectares com parreirais de vin\u00edferas, das variedades \nMerlot, Cabernet, Trebiano, Marzenino, etc.; 50 hectares de ameixeiras, \ndas  variedades  Santa  Rosa  e  Santa  Rita;  52  hectares  de  macieiral,  das \nvariedades Golden Spur, Red Spur, Golden Delicious, Wellspur, Melrose, \nBlackjohn,  Royal  Red,  Willie  Sharp;  80  hectares  de  nectarinas  e \npessegueiros, das variedades Nectared 9, Silver Lods, Panamit, Nectared \n6,  Cavalier,  Necta  101  a  108,  Sunking,  Very  Gold,  Princesa,  Cardeal, \nCorsel, Flordasun, Baronesa; 22 hectares de frutas diversas.232\n\nAbreu  ressaltava  que  os  produtos  da  empresa  tinham  ampla  aceita\u00e7\u00e3o  no \n\nmercado nacional:\n\nOs estados de S\u00e3o Paulo e da Guanabara adquirem, nesse momento, toda \na produ\u00e7\u00e3o de ameixas, que chamam aten\u00e7\u00e3o pelas suas embalagens, em \ncaixas  de  papel\u00e3o  impermeabilizadas.  A  ma\u00e7\u00e3  \u00e9  consumida  em  Santa \nCatarina,  sem  nenhum  problema  de  aceita\u00e7\u00e3o.  No  Rio  Grande  do  Sul, \nnossos vinhos e conhaques est\u00e3o se comportamento muito bem.233\n\nSubstitu\u00edam-se  no  mercado  consumidor  os  tub\u00e9rculos  e  as  oleaginosas; \n\nescolhia-se  melhor  o  alimento  disponibilizado  para  o  consumidor  em  g\u00f4ndolas \n\nhigienizadas  e  padronizadas  nos  supermercados  e  \u201catualizavam-se\u201d  variedades  de \n\nalimentos a serem adquiridos pelo consumidor final.\n\nSapientiae\u201d. Fraiburgo, 23 out. 1973. p. 91.\n232  Id, fl. 93.\n233 Id, ibid.\n\n\n\n129\n\nNesse  jogo  de  poder  que  envolvia  a  substitui\u00e7\u00e3o  de  alimentos  e  de  h\u00e1bitos \n\nalimentares,  as  frutas  de  clima  temperado  teriam  espa\u00e7o  privilegiado,  por  estarem \n\nplenamente  vinculadas  \u00e0  propaganda  cultural,  principalmente  norte-americana,  como \n\ntamb\u00e9m  \u00e0  id\u00e9ia  de  consumo  de  frutas  saud\u00e1veis,  coloridas,  com  tamanho  e  forma \n\npadronizados. \n\nAo comer uma ma\u00e7\u00e3, a classe m\u00e9dia estava consumindo tamb\u00e9m uma cultura \n\nsimbolicamente  estrangeira,  dentro  da  l\u00f3gica  de  um  produto  relativamente  caro  para  os \n\npadr\u00f5es de consumo de grande parte da popula\u00e7\u00e3o brasileira (uma ma\u00e7\u00e3 chegava a custar \n\ncerca de US$1,00).234 Havia empres\u00e1rios que tivessem interesse na promo\u00e7\u00e3o da atividade, \n\ncapital para a constitui\u00e7\u00e3o e efetiva instala\u00e7\u00e3o de projetos. Um meio de facilita\u00e7\u00e3o para \n\nresolver esses dois problemas finais, principalmente no que diz respeito \u00e0 fruticultura de \n\nclima temperado, foi a promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Florestal de 1967.\n\nEnquanto  Roger  Biau  realizava  suas  cont\u00ednuas  pesquisas  no  pomar \n\nexperimental,  especialmente  voltadas  para  transformar  a  macieira  em  produto \n\neconomicamente vi\u00e1vel, foi deflagrado um processo de implanta\u00e7\u00e3o de in\u00fameros pomares \n\na partir de 1967, pela REFLOR LTDA., coordenados pelo empres\u00e1rio Willy Frey e pelo \n\nengenheiro agr\u00f4nomo Luiz Borges Jr. No entender de Jorge Bleicher, tudo n\u00e3o passou de \n\numa \u201cgrande jogada empresarial\u201d:\n\nWilly  Frey  e  Borges  [...]  deram  o  grande  lance.  Naquela  \u00e9poca,  eles \nformavam empresas de consultoria e de planejamento. Ent\u00e3o se reuniam \ndois ou tr\u00eas agr\u00f4nomos e faziam um planejamento. Como ia se viabilizar \nesse planejamento na \u00e1rea de ma\u00e7\u00e3? Eles tiveram a seguinte id\u00e9ia: com \nrecursos, um fundo de investimentos do IBDF para reflorestamento, eles \nencaixaram  a  ma\u00e7\u00e3.  Foram  \u00e0  Bras\u00edlia  para  conseguir  essa  mudan\u00e7a  na \nlegisla\u00e7\u00e3o de forma que a ma\u00e7\u00e3 fosse inclu\u00edda como incentivo fiscal para \n\n234 ANDRADE DOS SANTOS, Sebasti\u00e3o. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 fev. 2004.\n\n\n\n130\n\nreflorestamento. Ent\u00e3o a ma\u00e7\u00e3 figurava entre as ess\u00eancias florestais; um \nincentivo ao reflorestamento.235\n\nLuiz  Borges  J\u00fanior  e  Willy  Frey  tinham  encontrado  alternativas  legais  no \n\nC\u00f3digo  Florestal  de  1967,  no  que  diz  respeito  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  como  forma  de \n\nreflorestar \u00e1reas anteriormente degradadas ou devastadas. Esse ponto de inflec\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi \n\nconsiderado por Warren Dean, em 1996, ao analisar o c\u00f3digo cuidadosamente.236 \n\nWarren Dean enfatizou que o principal problema encontrado na legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nque ela favorecia n\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o, mas sim a implementa\u00e7\u00e3o de projetos agr\u00edcolas de \n\ngrande escala. Isso residia no fato de que,\n\nEmbora  o  propriet\u00e1rio  fosse  obrigado  a  manter  20%  de  sua  terra \nflorestada, n\u00e3o havia, tal como antes, nenhum dispositivo contra a venda \ndessa  faixa  de  mata  a  um  comprador,  que  poderia  cortar  at\u00e9  80%  da \nmesma \u2013 ad infinitum. O governo tamb\u00e9m n\u00e3o repudiava a destrui\u00e7\u00e3o de \nflorestas  de  preserva\u00e7\u00e3o  permanente,  embora  os  casos  de  utilidade \np\u00fablica ou interesse social ficassem sujeitos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do presidente. O \npropriet\u00e1rio  era  autorizado,  \u201cno  intuito  de  aumentar  o  retorno \necon\u00f4mico\u201d, a cortar sua \u00faltima faixa de floresta nativa, desde que seu \nobjetivo fosse substitu\u00ed-la pelo plantio de arvoredos homog\u00eaneos.237\n\nNa  pr\u00e1tica,  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  florestas  homog\u00eaneas  traduzia-se  para  o \n\nempres\u00e1rio e para a paisagem em Fraiburgo da seguinte forma:\n\ncada  pomar na  \u00e9poca custava US$ 10 mil por hectare... era  uma grana \nfederal... e tocar aquilo... para fazerem incentivo fiscal eles precisavam de \nterra; sem terra o governo n\u00e3o dava dinheiro para o projeto. O que eles \nfizeram:  entraram  em  contato  com  grandes  firmas:  Fischer,  Nodarisa, \nBrahma.  Chegaram  l\u00e1,  conversavam  -  olha,  esse  dinheiro  \u00e9  livre,  voc\u00ea \npode descontar do Imposto de Renda, como incentivo fiscal, voc\u00ea manda \npara  n\u00f3s,  e  n\u00f3s  administramos  esse  dinheiro;  compramos  terra  e \nplantamos  pomares  de  ma\u00e7\u00e3  e  cobramos  uma  taxa  pela  administra\u00e7\u00e3o. \nPara essas grandes firmas, se vai para pinus ou se vai para a ma\u00e7\u00e3, sendo \nque aquela id\u00e9ia do plantio de ma\u00e7\u00e3 era extremamente atraente na \u00e9poca, \no custo da ma\u00e7\u00e3 era uma coisa absurda, n\u00e9, quase 1 d\u00f3lar por ma\u00e7\u00e3, os \ncaras viam cifr\u00e3o na frente... Da\u00ed topavam - aplicaram tanto em incentivo \nfiscal  que  come\u00e7aram  a  incentivar  a  firma  RENAR,  a  Reflorestamento \n\n235 BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis: 15 maio 2002.\n236 DEAN, W. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 2000. p. 324.\n237 Id, ibid.\n\n\n\n131\n\nFraiburgo, a usar esse dinheiro. Ela pegava, comprava terra, implantava \npomar e o administrava. E cobrava uma taxa de administra\u00e7\u00e3o. A\u00ed era um \ngrande  neg\u00f3cio  para  todo  mundo...  extraordin\u00e1rio...  porque  era  um \ndinheiro a fundo perdido... o interesse que eles tinham parece, era o de \nmanter  por  20  anos  os pomares;  at\u00e9  20  anos  n\u00e3o  podiam  vender,  nem \nmexer... Como se fosse uma floresta...238\n\nSegundo J\u00falio Schultz, deve-se ressaltar que o c\u00f3digo florestal impulsionou a \n\nfruticultura, em S\u00e3o Paulo, mais relacionado ao cultivo de laranjas:\n\nAo todo, trabalhei na confec\u00e7\u00e3o de 15 projetos para o Banco do Brasil, \ntodos eles envolvendo o cultivo de laranja... \u00e9 que tinha a legisla\u00e7\u00e3o que \najudava muito.... ent\u00e3o, voc\u00ea tinha que provar que estava reflorestando, \nn\u00e3o interessava com o qu\u00ea... na verdade, o que o governo fazia era mais \num mecanismo de transfer\u00eancia de renda, em favor dos empres\u00e1rios. Mas \ntudo isso tinha uma vantagem... o mercado de fruta, pelo menos o de S\u00e3o \nPaulo, crescia cada vez mais e n\u00e3o havia empresas suficientes nem frutas \nque  dessem  jeito  de  abastecer  o  mercado.  Eu  me  lembro  muito  bem \ndisso.239\n\nJ\u00falio Schultz trabalhou, entre 1964 e 1970, como assessor de projetos que eram \n\nencaminhados ao Banco de Desenvolvimento do Estado de S\u00e3o Paulo (Badesp), entidade \n\nrespons\u00e1vel  pela  recep\u00e7\u00e3o,  an\u00e1lise  e  pr\u00e9-aprova\u00e7\u00e3o  de  empr\u00e9stimos  a  indiv\u00edduos  e  a \n\nempresas que promovessem projetos que pudessem fortalecer a economia daquele estado. \n\nComo ele  mesmo  afirma,  enviou  15  projetos  aprovados  pelo  Badesp  para  o \n\nBanco do Brasil, com a  finalidade de  garantir  o repasse de verbas  para constitui\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de fruticultura, especialmente, a laranja. A observa\u00e7\u00e3o de Schultz est\u00e1 ligada \u00e0 \n\npol\u00edtica agr\u00edcola e silv\u00edcola que o governo federal p\u00f3s-1964 introduziu. A fruticultura em \n\ngrande escala tamb\u00e9m obtinha apoio n\u00e3o somente como projeto agr\u00edcola, mas como uma \n\nop\u00e7\u00e3o de reflorestamento.\n\nAlfredo  Bial,  em  Fraiburgo,  conseguiu  empr\u00e9stimo  nos  mesmos  termos  que \n\nJ\u00falio Schultz descrevia, s\u00f3 que para pomares de macieira em 1970. Ele afirma: \n\n238 BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis: 15 maio 2002.\n239 SCHULTZ, J\u00falio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Bras\u00edlia, 12 ago. 2005.\n\n\n\n132\n\nFui  ao  Banco  do  Brasil.  Na  \u00e9poca  eu  tinha  uns  120  hectares  de  \u00e1rea. \nCheguei l\u00e1, pedi informa\u00e7\u00e3o. Eles disseram que tinha empr\u00e9stimo se eu \nquisesse  fazer  pomar.  Eu j\u00e1  estava  animado  com  a  id\u00e9ia,  porque  via  o \npomar  dos  Frey  ali,  bonito,  e  diziam  que  dava  dinheiro.  Eles  pediram \npara que eu fosse l\u00e1 no escrit\u00f3rio da ACARESC, falar com o agr\u00f4nomo e \ncom  o  t\u00e9cnico.  Eles  tinham  que  fazer  um  projeto  de  fruticultura.  A\u00ed, \ndemorou uns quinze dias. Eles fizeram. Levei toda a documenta\u00e7\u00e3o para \no  banco.  Depois  de  uma  semana  saiu  o  empr\u00e9stimo  e  comecei  a \ntrabalhar.240\n\nSalvador  Baldin,  em  Vacaria,  implantou  seu  primeiro  pomar  em  1976. \n\nTamb\u00e9m  encontrou  condi\u00e7\u00f5es  de  financiamento  da  atividade,  que  eram,  segundo  ele, \n\nideais,\n\nporque sempre trabalhei com banco e sempre cuidei bem de pagar minhas \nd\u00edvidas com o banco. Ent\u00e3o, vi que a Safra tinha come\u00e7ado a plantar seus \npomares por  aqui...  Eu  s\u00f3  plantava  trigo na  \u00e9poca  e  um  pouquinho de \nmilho. Ent\u00e3o resolvi tamb\u00e9m plantar ma\u00e7\u00e3. Todo mundo dizia que dava \ndinheiro.  Fui no banco, tinha  que  fazer  projeto de  fruticultura. Chamei \num  agr\u00f4nomo  amigo  meu  para  visitar  a  \u00e1rea  que  seria  o  pomar.  Ele \ngostou,  fez  o  projeto.  Ent\u00e3o  levei  no  banco  e  deu  tudo  certo.  As \ncondi\u00e7\u00f5es eram ideais... voc\u00ea tinha tr\u00eas anos de car\u00eancia.241\n\nOs projetos de fruticultura eram submetidos ao Banco do Brasil com parecer \n\nt\u00e9cnico  especializado,  especifica\u00e7\u00f5es  sobre  variedades,  quantidade  de  \u00e1rvores  a  serem \n\nplantadas  por  hectare,  previs\u00e3o  de  tratamentos  fitossanit\u00e1rios,  uma  pequena  carta \n\ntopogr\u00e1fica, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es sobre a \u00e1rea total a ser plantada e previs\u00e3o de n\u00famero de \n\ncaixas a serem colhidas em tr\u00eas anos.242 \n\nTratava-se  de  um  projeto  extremamente  detalhado,  que  passava,  na  esfera \n\nbanc\u00e1ria, por  uma  avalia\u00e7\u00e3o criteriosa sobre a consecu\u00e7\u00e3o do mesmo, o que envolvia a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o, por parte do banco, de profissionais conhecedores da fruticultura, tais como \n\nengenheiros agr\u00f4nomos e t\u00e9cnicos em agropecu\u00e1ria.243\n\n240 BIAL, Alfredo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 13 fev. 2003.\n241 BALDIN, Salvador. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 15 jun. 2005.\n242 SERBARO, Andr\u00e9. Projeto de fruticultura. S\u00e3o Joaquim, set. 1970. [datilografado].\n243 Id, ibid.\n\n\n\n133\n\nJos\u00e9 Rieksiegel era t\u00e9cnico agr\u00edcola em Videira/SC e foi contratado diversas \n\nvezes como consultor pelo Banco do Brasil para analisar projetos de fruticultura na regi\u00e3o. \n\nEle afirma que o volume de projetos submetidos ao banco cresceu significativamente na \n\nd\u00e9cada de 1970 e o principal motivo eram as facilidades que o governo federal oferecia, \n\nal\u00e9m  da  possibilidade  de  se  conseguir  assist\u00eancia  t\u00e9cnica  de  qualidade  e  gratuita  pela \n\nACARESC:\n\nAcho que fiz  a  avalia\u00e7\u00e3o de mais de  60 projetos de  fruticultura s\u00f3 em \n1970. Depois come\u00e7ou a aparecer outros mais. Trabalhava bastante e \u00e9 \nbom  que  o  banco  pagava  bem  para  fazer  esses  pareceres.  Era  tudo  a \nm\u00e3o...  eu  n\u00e3o  tinha  m\u00e1quina  de  escrever.  O  fato  era  que  havia  muita \ngente  querendo  fazer  pomar.  Parecia  at\u00e9  febre...  todo  mundo  tinha \nvontade de ter, na sua propriedade, um pomar, nem que fosse pequeno.244\n\nA euforia de muitos propriet\u00e1rios para a instala\u00e7\u00e3o de projetos de fruticultura \n\npode ter rela\u00e7\u00e3o com o crescimento pequeno, por\u00e9m significativo, do consumo de frutas no \n\nBrasil, desde 1960.\n\nO Ibraf atribu\u00eda o baixo consumo de frutas de clima temperado a duas raz\u00f5es: a \n\nprimeira ligava-se \u00e0 inexist\u00eancia de regi\u00f5es adequadas ao cultivo de variedades modernas, \n\nprincipalmente  em  S\u00e3o  Paulo  e  Minas  Gerais,  onde  eram  produzidas  ma\u00e7\u00e3s  e  peras  de \n\nvariedades  mais  r\u00fasticas, por\u00e9m que  come\u00e7aram  a entrar  em  decl\u00ednio  ainda  no  final  da \n\nd\u00e9cada de 1950, como \u00e9 o caso da cidade de Valinhos.245 \n\nA  segunda  raz\u00e3o  residia  no  comportamento  do  consumidor  brasileiro,  que \n\ncome\u00e7ava  a  mudar,  principalmente  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  consumo  de  frutas.  O  consumidor \n\nurbano, em S\u00e3o Paulo e Belo Horizonte, buscava comprar produto melhor embalado, com \n\ncolora\u00e7\u00e3o mais \u201cchamativa\u201d, e tamb\u00e9m n\u00e3o dispunha de dinheiro suficiente para comprar \n\nma\u00e7\u00e3s e outras frutas temperadas importadas a todo o momento.246\n\n244 RIEKSIEGEL, Jos\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Videira, 15 jun. 2005.\n245 IBRAF.  Estudo  para  a  viabiliza\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  fruticultura  de  clima  temperado. S\u00e3o  Paulo: \n\nIBRAF, 2002. p. 23-30.\n246 Id, ibid.\n\n\n\n134\n\nO consumo de frutas tendia a aumentar, em fun\u00e7\u00e3o do cuidado com a garantia \n\nde  qualidade  do  fruto  oferecido  no  mercado  pelos  produtores  nacionais.  Essa  era  a \n\nprerrogativa que o governo federal elaborara a partir de 1964, e que os empres\u00e1rios, por \n\nmeio de empr\u00e9stimos e apoio t\u00e9cnico estatal, passariam a dispor ainda no final da d\u00e9cada \n\nde 1960, pelo menos em Santa Catarina e no Rio Grande do Sul.\n\nOutros  elementos  fundiam-se  no  apoio  ao  aumento  do  consumo  de  frutas \n\ntemperadas. Um deles era a medicina, principalmente m\u00e9dicos pediatras, que passaram, a \n\npartir  do final  da d\u00e9cada de  1950,  a  receitar  a  ma\u00e7\u00e3  como componente  b\u00e1sico da  dieta \n\ninfantil.\n\nJo\u00e3o Aur\u00e9lio Pedroso, m\u00e9dico em Vacaria desde a d\u00e9cada de 1950, ressalta que \n\npassou a receitar a ma\u00e7\u00e3 como alimento de crian\u00e7as desde 1959, quando havia feito um \n\ncurso no Rio de Janeiro sobre alimenta\u00e7\u00e3o infantil. Diz ele que\n\nComecei  a  receitar  a  ma\u00e7\u00e3,  e,  no  caso,  era  a  ma\u00e7\u00e3  argentina  que  os \nm\u00e9dicos consideravam a melhor para a alimenta\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. As m\u00e3es \nfaziam um grande esfor\u00e7o para comprar aquela fruta. Ela era muito cara. \nEra  praticamente  um  artigo  de  luxo,  mas  compravam.  As  crian\u00e7as \ntamb\u00e9m  gostavam  da  fruta.  Acho  que  porque  tinha  uma  forma  bonita, \nalongada, era vermelha.247\n\nDe acordo com Pedroso, receitar a ma\u00e7\u00e3 significava aumentar a qualidade da \n\ndieta das crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, representava o esfor\u00e7o da comunidade  m\u00e9dica  em  fazer \n\ncom que a popula\u00e7\u00e3o brasileira consumisse mais fruta, j\u00e1 que se detectava, desde a d\u00e9cada \n\nde 1950, que as regi\u00f5es urbanas tendiam a diminuir o consumo de produtos como milho, \n\nmandioca e de frutas em geral.248 \n\nA  qualidade  das  frutas  a  serem  produzidas  influenciou  sobremaneira  a \n\nconstituti\u00e7\u00e3o de projetos de fruticultura de clima temperado. Observava-se, de acordo com \n\n247 PEDROSO, Jo\u00e3o Aur\u00e9lio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 19 ago. 2005.\n248 Id, ibid.\n\n\n\n135\n\no Ibraf, que o consumo de ma\u00e7\u00e3s tendeu, a partir de 1960 e com base em influ\u00eancias tais \n\ncomo a comercializa\u00e7\u00e3o da ma\u00e7\u00e3 argentina e com o modelo de consumo norte-americano \n\nde frutas a aumentar caso fossem plantadas variedades vermelhas de frutas, entre ma\u00e7\u00e3s e \n\nameixas, principalmente.\n\nEm 17 de abril de 1968, a Sele\u00e7\u00f5es do Reader\u00b4s Digest, trazia uma reportagem \n\nsobre a ma\u00e7\u00e3. Imposs\u00edvel n\u00e3o perceber que se tratava do padr\u00e3o norte-americano de ma\u00e7\u00e3s, \n\nmostrando pomares, formas de armazenamento, descri\u00e7\u00e3o detalhada da colheita, da p\u00f3s-\n\ncolheita e da exposi\u00e7\u00e3o da fruta ao consumo.249 Das 15 imagens que a reportagem continha, \n\nmostrando  a  ma\u00e7\u00e3,  apenas  uma  delas  era  de  uma  variedade  \u201cverde\u201d,  a  Granny  Smith. \n\nTodas as outras traziam como principal fruta consumida, a ma\u00e7\u00e3 vermelha da variedade \n\nRed  Delicious.250 Os  produtores  fraiburguenses  e  vacarianos  passaram  a  expandir  seus \n\npomares em fun\u00e7\u00e3o de duas grandes variedades de ma\u00e7\u00e3 a partir da d\u00e9cada de 1970: a Gala \n\ne a Fuji, frutas que pela colora\u00e7\u00e3o vermelha e pelo tamanho, acabariam por ter predile\u00e7\u00e3o \n\nno mercado consumidor.\n\nEm  S\u00e3o  Joaquim,  onde  os  principais  produtores  eram  descendentes  de \n\njaponeses e onde a assist\u00eancia t\u00e9cnica come\u00e7ou a ser mediada por acordos de coopera\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica  Brasil-Jap\u00e3o,  especialmente  entre  ACARESC  e  Jica,  a  principal  variedade  que \n\ncome\u00e7ou a ser plantada na d\u00e9cada de 1970 era a Fuji.\n\nEstava  tra\u00e7ado  assim,  um  futuro  de  desenvolvimento  econ\u00f4mico  para  as  regi\u00f5es  de \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria, que dependeria sobremaneira da fruticultura de clima \n\ntemperado e no qual os principais elementos eram o desenvolvimento t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico \n\nda  produ\u00e7\u00e3o,  o  esfor\u00e7o  cont\u00ednuo  pela  promo\u00e7\u00e3o  do  consumo  de  frutas,  a  presen\u00e7a  de \n\nin\u00fameros  profissionais  especializados  naquelas  cidades,  principalmente  t\u00e9cnicos  em \n\n249  SELE\u00c7\u00d5ES DO READER\u00b4S DIGEST. A ma\u00e7\u00e3 que todos consumimos. 17 abr. 1968. p. 37.\n250 Id, ibid.\n\n\n\n136\n\nagropecu\u00e1ria  e  engenheiros  agr\u00f4nomos, o apoio  \u00e0  fruticultura  pelos  poderes  p\u00fablicos  e, \n\nentre  eles,  por  religiosos  e,  finalmente,  pela  constitui\u00e7\u00e3o,  a  longo  prazo,  de  uma \n\nhistoriografia  que  enfatizaria  o  empreendedorismo  como  elemento  fundamental  da \n\nconstru\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural local.\n\n\n\n137\n\nCAP\u00cdTULO II\n\nTERRAS TOMADAS: \nHISTORICIDADE DAS MEDIA\u00c7\u00d5ES T\u00c9CNICAS\n\nEm sentido algum se pode dizer que \nos humanos existem como humanos \n\nsem entrarem em contato com \naquilo que os autoriza e \n\ncapacita a existir (ou seja, agir). \n\nBruno Latour, A Esperan\u00e7a de Pandora251\n\nas rotinas di\u00e1rias em pomares de Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria, h\u00e1 \n\ndesvios,  perturba\u00e7\u00f5es,  composi\u00e7\u00f5es  de  espa\u00e7os,  transposi\u00e7\u00e3o  de \n\nelementos  formadores  da  paisagem.  O  trabalho  cotidiano  envolve  homens,  mulheres, \n\ncaminhos, plantas, sol, vento, chuva, insetos, ervas daninhas e tecnologia.\n\nN\n\n251 LATOUR,  B.  A  esperan\u00e7a  de  Pandora: ensaios  sobre  a  realidade  dos  estudos  cient\u00edficos.  Bauru: \nEDUSC, 2001.\n\n\n\n138\n\nOs pomares s\u00e3o palcos de atua\u00e7\u00e3o para atores que fazem parte de um coletivo \n\nque  envolve  humanos  e  n\u00e3o-humanos.  As  paisagens  traduzem-se  em  performances, \n\ndesenhadas  no  \u00e2mago  de  interven\u00e7\u00f5es  humanas  sobre  o  mundo  natural,  respostas  do \n\n\u201cambiente\u201d  a  essas  mesmas  interven\u00e7\u00f5es  e  um  pano  de  fundo  s\u00f3cio-econ\u00f4mico  que \n\nenvolve a fruticultura de clima temperado.\n\nAt\u00e9 agora este estudo buscou identificar algumas trajet\u00f3rias que influenciaram \n\na constitui\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es peculiares entre popula\u00e7\u00f5es humanas e n\u00e3o-humanas na regi\u00e3o \n\nde  estudo  e  tais  percursos  afirmaram  e  refor\u00e7aram  inten\u00e7\u00f5es,  procedimentos  e  a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas de controle das paisagens \u201cmodernas\u201d da pomicultura, dentro de jogos de poder \n\nque perpassam o coletivo humanos/n\u00e3o-humanos.\n\nPor essa raz\u00e3o, o primeio cap\u00edtulo esteve voltado \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nempresariais,  p\u00fablicas  e  privadas  voltadas  \u00e0  moderniza\u00e7\u00e3o  da  agriculura  no  pa\u00eds  e  ao \n\nesbo\u00e7o de experi\u00eancias de identifica\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es tidas como \u201capropriadas\u201d \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nmacieiras,  com  base  em  um  conjunto  de  relatos  de  profisionais  t\u00e9cnicos  e  agricultores \n\ncomuns, e de documentos t\u00e9cnicos e reflex\u00f5es acad\u00eamicas. Com isso, buscou-se delimitar \n\no cen\u00e1rio para o processo de investimento real sobre a interven\u00e7\u00e3o humana na paisagem de \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria.\n\nAgora  busca-se  efetuar  uma  leitura  hist\u00f3rica  sobre  a  intensidade  das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es  ambientais  e  a  qualidade  dessas  interven\u00e7\u00f5es  humanas  sobre  o  meio. \n\nAssim, pretende-se dar historicidade \u00e0s pr\u00e1ticas produtivas da pomicultura e \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o \n\nambiental  voltada  a  ela  ao  longo  do  processo  de  expans\u00e3o  de  pomares  de  macieira  na \n\nregi\u00e3o  de  estudo.  Em  outros  termos,  isso  compreende  a  exposi\u00e7\u00e3o  de  escolha  dos \n\nprodutores,  dos  procedimentos  adotados  no  trabalho  cotidiano  sobre  o  ambiente  e \n\nperspectivas do controle humano sobre o mundo natural.\n\n\n\n139\n\nComo inquirir a intensidade ou a qualidade dos afrontamentos entre sociedade \n\ne meio, entre saber t\u00e9cnico e saber tradicional que envolvem popula\u00e7\u00f5es locais da regi\u00e3o \n\nem estudo?\n\nO processo de expans\u00e3o da fruticultura de clima temperado nas tr\u00eas cidades-\n\nfoco  desta  tese  s\u00e3o  visualizados  em  fontes  oficiais,  relatos  e  imagens  presentes  em \n\nambientes  estatais  (Biblioteca  do  Minist\u00e9rio  da  Agricultura,  Biblioteca  da  Epagri, \n\nbibliotecas  universit\u00e1rias),  e  tamb\u00e9m  em  fontes  locais  (que  compreendem  relatos  de \n\ntrabalhadores diretos e indiretos da pomicultura, e atores hist\u00f3ricos que est\u00e3o na fronteira \n\ndo trabalho di\u00e1rio do campo, mas que sentem as conseq\u00fc\u00eancias da fruticultura em sua vida \n\ndi\u00e1ria).\n\nQuando qualquer produtor interessava-se por criar um pomar de macieiras, de \n\nacordo  com  a  Lei  n\u00ba  5.106/66  ou  de  acordo  com  o  Profit,  havia  a  necessidade  de  se \n\napresentar  um  relat\u00f3rio  t\u00e9cnico  de  viabilidade  do  pomar,  bem  como  relat\u00f3rios  dos \n\nresultados da implanta\u00e7\u00e3o.\n\nN\u00e3o  cabe  aqui  analisar  a  efic\u00e1cia  da  fiscaliza\u00e7\u00e3o  imposta  a  esse  regime  de \n\ncria\u00e7\u00e3o de pomares de fruticultura de clima temperado, mas sabe-se que ele n\u00e3o era muito \n\neficiente, devido, principalmente, ao pouco aparelho estatal voltado a essa atividade, de \n\nacordo com o engenheiro agr\u00f4nomo do Banco do Brasil, Edimar Carvalho.252 \n\nMas \u00e9 importante considerar que os relat\u00f3rios produzidos sobre a atividade de \n\nfruticultura  mostram,  descreveram  e  interpretaram  a  expans\u00e3o  de  \u00e1reas  produtivas  com \n\ninforma\u00e7\u00f5es  detalhadas  sobre  tipos  de  implementos,  m\u00e1quinas  e  constru\u00e7\u00f5es  a  serem \n\ninstalados, al\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o ambiental de territ\u00f3rios de produ\u00e7\u00e3o. \n\n252CARVALHO,  Edimar.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz. Bras\u00edlia,  8  de  julho  de  2005.  Edimar \nCarvalho \u00e9 engenheiro agr\u00f4nomo e servidor p\u00fablico federal lotado no Banco do Brasil desde 1972. Ele \ntrabalhou na emiss\u00e3o de laudos e concess\u00e3o de empr\u00e9stimos a projetos de fruticultura no sul do pa\u00eds.\n\n\n\n140\n\nA fotografia era um dos principais instrumentos de demonstra\u00e7\u00e3o dos projetos, \n\nnum exemplo do que L\u00facia Santaella e Winfried N\u00f6th denominaram de \u201ccontiguidade com \n\na  realidade\u201d.253 A  fotografia  ainda  preenchia  outros  quesitos  qe  favorecem  a  an\u00e1lise \n\nhist\u00f3rica sobre o conte\u00fado da expans\u00e3o dos  pomares, quais sejam o da redund\u00e2ncia, da \n\ninformatividade e da complementaridade. \n\nHavia  muita  redund\u00e2ncia  no  sentido  das  imagens  apresentadas  por  t\u00e9cnicos \n\nquando a  expans\u00e3o  de  pomares  em  Fraiburgo,  Vacaria  e  S\u00e3o  Joaquim,  tomou  f\u00f4lego  a \n\npartir da d\u00e9cada de 1970. \n\nIsso  significa  que,  em  muitos  casos,  fotografias,  desenhos,  croquis  e  mapas \n\nserviam  apenas  como  um  dado  inferior  e  complmentar  aos  textos  elaborados  sobre  a \n\natividade.  Por\u00e9m,  essas  mesmas  imagens,  modificadas,  transportadas  de  um  lugar  para \n\noutro,  reproduzidas  e  difundidas  em  plat\u00e9ias  de  agricultores  ou  de  t\u00e9cnicos  eram \n\nentendidas como superiores aos textos, dominando-os.\n\nO  principal  aspecto  observado  nas  imagens  que  ser\u00e3o  apresentadas  aqui  \u00e9, \n\ncontudo, o car\u00e1ter  de complementaridade. Isso significa  que na maioria dos casos  onde \n\nimagens retratam a pomicultura em Santa Catarina e Rio Grande do Sul, elas adquirem a \n\nmesma import\u00e2ncia que os textos que cercam-nas, com v\u00e1rios potenciais de express\u00e3o.\n\nSe imagens s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es destinadas a representar o mundo visualmente, e, \n\npotanto, s\u00e3o resultantes de escolhas que as pessoas fazem nos seus ambientes, elas podem \n\nser consideradas como instrumentos de difus\u00e3o de id\u00e9ias e da imagina\u00e7\u00e3o ambiental. Elas \n\nt\u00eam  potencial  para  representar  id\u00e9ias  como  agentes  ecol\u00f3gicos,  conforme  argumenta \n\nDonald Worster. Em outros termos, elas s\u00e3o documentos que t\u00eam potencial de representar \n\n253 Cf. SANTAELLA, L., N\u00d6TH, W. Imagem, cogni\u00e7\u00e3o e semi\u00f3tica. S\u00e3o Paulo: Imago, 1999. \n\n\n\n141\n\nl\u00f3gicas, paix\u00f5es, desejos inconscientes e compreens\u00f5es emp\u00edricas que se debru\u00e7am sobre \n\nas paisagens.254\n\nNada mais eficaz para a difus\u00e3o de uma imagina\u00e7\u00e3o ambiental que se traduz \n\nn\u00e3o somente em documentos liter\u00e1rios, pinturas, e visualidades, muitas tamb\u00e9m em laudos \n\nt\u00e9cnicos, an\u00e1lises de solo, de topografia, de regulariza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para a produ\u00e7\u00e3o, sem \n\nse levar em considera\u00e7\u00e3o os processos de desflorestamento. \n\nNos  documentos  t\u00e9cnicos  que  relatam  a  implanta\u00e7\u00e3o  de  pomares  de \n\nfruticultura, a linguagem \u00e9 diferente daquela exposta em outras formas de narrativa. Ela \u00e9 \n\ndireta, impessoal, precisa. Ela evita e busca evitar subjetividades ou ambig\u00fcidades. \n\nO  indiv\u00edduo  aparece  somente  como  um  destinat\u00e1rio  da  mensagem  t\u00e9cnica, \n\nobservador  da  planta.  Ocorre  quase  que  uma  invers\u00e3o  de  pap\u00e9is:  detentores  do  saber \n\nt\u00e9cnico s\u00e3o pacientes, enquanto que as \u00e1rvores s\u00e3o agentes. Humanos apenas respondem \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es expostas pelas  \u00e1rvores, por  meio de interven\u00e7\u00f5es  que alteram  rela\u00e7\u00f5es  ecol\u00f3gicas \n\ncom maior ou menor intensidade.\n\nTudo isso obedece a uma din\u00e2mica peculiar, criada pela r\u00e1pida expans\u00e3o de \n\npomares de macieiras, o qual levou ao desmatamento end\u00eamico em diversas regi\u00f5es. Nesse \n\nsentido, faz-se necess\u00e1rio verificar encontros e desencontros entre os saberes t\u00e9cnicos e os \n\nsaberes tradicionais que envolvem a implanta\u00e7\u00e3o de pomares.\n\nCom  respeito  \u00e0s  transforma\u00e7\u00f5es  ambientais,  sabe-se  que  muitas  \u00e1reas  de \n\nplantio, especialmente em Fraiburgo e Vacaria, n\u00e3o eram apropriadas para o mesmo, desde \n\na  d\u00e9cada  de  1970.  Muitos  empres\u00e1rios,  ao  receberem  empr\u00e9stimos  e  financiamentos, \n\nbuscaram expandir suas planta\u00e7\u00f5es ao m\u00e1ximo. \n\n254WORSTER, D.  Para  fazer  hist\u00f3ria  ambiental.  In:  Estudos hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, 1991. \np. 211-212.\n\n\n\n142\n\nDessa forma, in\u00fameras \u00e1reas tiveram de ser transformadas, principalmente por \n\ngrandes projetos de drenagem, de remodelagem do relevo, de plantios de \u00e1rvores para o \n\ncontrole dos ventos, de a\u00e7oriamento de rios ou at\u00e9 de remo\u00e7\u00e3o de pequenos cemit\u00e9rios para \n\na posterior planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores.255\n\nO papel da tecnologia, a racionalidade da ci\u00eancia agr\u00edcola e o mundo da pr\u00e1tica \n\nmoderna de plantio e de condu\u00e7\u00e3o de plantas proporcionaria a Fraiburgo, Vacaria e S\u00e3o \n\nJoaquim, espa\u00e7o para o desenvolvimento de uma esp\u00e9cie de \u201cengenharia social\u201d capaz de \n\n\u201ctecnificar\u201d  parcelas  da  sociedade.  Assim,  as  transforma\u00e7\u00f5es  ambientais  nas  regi\u00f5es  de \n\nestudo  adquiriram  sofistica\u00e7\u00e3o  intelectual,  proemin\u00eancia  acad\u00eamica,  suporte  financeiro, \n\nembora  correndo o risco de  perder  coer\u00eancia, o que explicaria a despreocupa\u00e7\u00e3o inicial \n\ncom o desmatamento, por exemplo.\n\nA pomicultura engendrou disciplinas do espa\u00e7o, construindo novas paisagens e \n\nmodificando  comportamentos  e  atitudes  frente  ao  mundo  natural.  Projetos  de  grande \n\nextens\u00e3o, em Fraiburgo, a transforma\u00e7\u00e3o ambiental alcan\u00e7ava os olhos da popula\u00e7\u00e3o que \n\nvivia no n\u00facleo urbano, que come\u00e7ava a ser cercado de pomares, na d\u00e9cada de 1980, fruto \n\nde plantios anteriores.\n\nA  interven\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  traduzia-se  em  preparar  o  terreno  para  a  cultura,  de \n\nacordo  com  um  conjunto  espec\u00edfico  de  regras,  rotinas  e  procedimentos.  Era  necess\u00e1rio \n\nretratar  todo  o  processo,  para,  al\u00e9m  de  anexar  a  documenta\u00e7\u00e3o  comprobat\u00f3ria  da \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de projetos de reflorestamento, tamb\u00e9m fosse se construindo uma hist\u00f3ria das \n\npr\u00e1ticas  de  transforma\u00e7\u00e3o  da  paisagem  em  Fraiburgo.  Ganham  for\u00e7a,  nesse  sentido, \n\ndocumentos  como  fotografias  t\u00e9cnicas,  tiradas  por  engenheiros  agr\u00f4nomos  em  \u00e1reas \n\nescolhidas dentro dos espa\u00e7os nos quais logo haver\u00e1 pomares. \n\n255 BIAL, Alfredo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 17 fev. 2003.\n\n\n\n143\n\nA  expans\u00e3o  da  \u00e1rea  de  plantio  de  pomares  de  macieira  correspondia  a  uma \n\naltera\u00e7\u00e3o visual da paisagem em terrenos pr\u00f3ximos ao n\u00facleo urbano e, por conseguinte, \n\nessas  paisagens  de  pomares  passavam  a  ser  diariamente  percebidas  e  observadas  pela \n\npopula\u00e7\u00e3o residente no centro da cidade sob grande entusiasmo, porque trazia trabalho e \n\nrenda, de acordo com dados colhidos em entrevistas.\n\nO  desenvolvimento  de  pomares  trouxe  consigo  uma  cren\u00e7a  inabal\u00e1vel  na \n\ntecnologia  de  produ\u00e7\u00e3o.  Havia  m\u00e9todos  eficientes  para  destrui\u00e7\u00e3o  de  granizo,  havia \n\nm\u00e9todos eficientes para deter as geadas tardias em setembro, per\u00edodo pr\u00f3ximo \u00e0 flora\u00e7\u00e3o, \n\nbem como havia t\u00e9cnicas pr\u00f3prias para garantir irriga\u00e7\u00e3o e armazenamento, entre outras.\n\nNeste  cap\u00edtulo,  discorremos  sobre  a  expans\u00e3o  dos  pomares  de  macieira  em \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria levando-se em considera\u00e7\u00e3o a historicidade das t\u00e9cnicas \n\nde  produ\u00e7\u00e3o  e  da  constitui\u00e7\u00e3o  dos  pomares  como  agentes  hist\u00f3ricos  no  coletivo \n\nhumanos/n\u00e3o-humanos.  Discutiremos  interlocu\u00e7\u00f5es  de  agr\u00f4nomos,  t\u00e9cnicos  agr\u00edcolas  e \n\ntrabalhadores rurais envolvidos na produ\u00e7\u00e3o de frutas na regi\u00e3o estudada e as constru\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-culturais de \u201cdepend\u00eancia da ma\u00e7\u00e3\u201d em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria.\n\n1. A ESCRITA DE KENSHI USHIROZAWA E OS ENSAIOS DE ROGER BIAU\n\nO  antrop\u00f3logo  franc\u00eas  Bruno  Latour  teceu  uma  caricatura  do  poder  da \n\ntecnologia no processo de nomea\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o do mundo e na captura das rela\u00e7\u00f5es entre \n\no coletivo humano e n\u00e3o-humano. Para sustentar que artefatos s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem \n\napreendidos  do que os  fatos, Latour  coloca  em  oposi\u00e7\u00e3o materialistas  e moralistas  para \n\ndiscutir o tema do porte de arma. Segundo ele,\n\n\n\n144\n\nNenhum materialista iria alegar que as armas matam sozinhas. O que os \nmaterialistas alegam \u00e9 que o cidad\u00e3o ordeiro fica  transformado quando \ncarrega  armas.  O  bom  sujeito  que,  desarmado,  poderia  simplesmente \nenfurecer-se pode assassinar caso deite m\u00e3o a um rev\u00f3lver \u2013 como se o \nrev\u00f3lver  tivesse  o  poder  de  metamorfosear  o  Dr.  Jekyll  no  Sr.  Hyde. \nAssim,  os  materialistas  adiantam  a  tese  intrigante  de  que  nossas \nqualidades como sujeitos, nossas compet\u00eancias e  nossas personalidades \ndependem  daquilo  que  trazemos  nas  m\u00e3os.  Revertendo  o  dogma  do \nmoralismo, os materialistas insistem em que somos o que temos \u2013 o que \ntemos nas m\u00e3os, pelo menos.256\n\nPor outro lado, os moralistas trazem consigo o lado reverso dessa caricatura:\n\npara  eles,  a  \u00fanica  contribui\u00e7\u00e3o  da  arma  consiste  na  acelera\u00e7\u00e3o  do  ato. \nMatar  com  punhos  ou  l\u00e2minas  \u00e9  apenas  mais  lento,  mais  sujo,  mais \nnojento. Com uma arma, mata-se  melhor, mas ela em nada modifica  o \nobjetivo da pessoa.257\n\nNesse conjunto diferente de valores, os moralistas apresentam uma \u201csugest\u00e3o \n\nperturbadora\u201d: os humanos podem dominar t\u00e9cnicas, as quais nada mais s\u00e3o que \u201cescravos \n\nflex\u00edveis  e  diligentes\u201d. \u00c9  no  meio do  caminho que  liga  o artefato  ao  fato,  a  t\u00e9cnica  ao \n\nobjetivo final da sua utiliza\u00e7\u00e3o, que aparecem as media\u00e7\u00f5es. Media\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ligam a \n\ns\u00e9rie  de  objetivos,  demarcam  os  passos  e  identificam  as  inten\u00e7\u00f5es  que um  agente  pode \n\ndescrever numa hist\u00f3ria, tal como o processo de disparar uma arma. \u00c9 no espa\u00e7o destinado \n\n\u00e0s media\u00e7\u00f5es, que surgem desvios, composi\u00e7\u00f5es (baseadas nos desvios), onde as rotinas \n\ns\u00e3o  determinadas  por  passos  que  integram  os  gestos  humanos  e  que,  segundo  Latour, \n\ncontribuem para a transposi\u00e7\u00e3o da fronteira entre signos e coisas.\n\nDepois  de  ter  residido  em  Santa  Catarina  entre  os  anos  de  1971  e  1977,  e \n\ntrabalhado nas esta\u00e7\u00f5es experimentais de Videira e de S\u00e3o Joaquim, o agr\u00f4nomo japon\u00eas \n\nKenshi Ushirozawa relatou, em 1978, sua experi\u00eancia com a produ\u00e7\u00e3o de macieiras no sul \n\ndo Brasil.\n\n256LATOUR, B. Op cit. p. 14 e seguintes.\n257Id, ibid.\n\n\n\n145\n\nUshirozawa  \u2013  que  havia  se  graduado  em  Agronomia  pela  Universidade  de \n\nHokkaido em 1939 e tornara-se doutor pela mesma institui\u00e7\u00e3o em 1961 \u2013, veio a Santa \n\nCatarina  por  meio  de  um  conv\u00eanio  celebrado  em  22  de  setembro  de  1970  entre  a \n\nACARESC e a Jica.\n\nAo  trabalhar  junto  do  Profit,  Ushirozawa  deixou  um  livro  escrito  sobre  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de macieiras no sul do Brasil. Embora suas pesquisas tenham algumas obje\u00e7\u00f5es \n\nna atualidade, a obra \u00e9 original por representar um esfor\u00e7o cient\u00edfico de f\u00f4lego em meio \u00e0 \n\ncar\u00eancia  de  refer\u00eancias  bibliogr\u00e1ficas  nacionais  relativas  \u00e0  pomicultura  em  territ\u00f3rio \n\ncatarinense.\n\nNa obra  A  Cultura da  Ma\u00e7\u00e3,258 Kenshi  Ushirozawa  descreve  e  apresenta  de \n\nmaneira detalhada, t\u00e9cnica e cuidadosa ao p\u00fablico leitor. Ele transforma a natureza em seu \n\nlivro,  na  medida  em  que  elabora  representa\u00e7\u00f5es  sobre  ela,  trabalhando  insessantemente \n\npara domesticar  o  espa\u00e7o.  Trata-se  de  uma  obra  de  interesse  geral,  meio  manual,  meio \n\nestudo  de  caso,  que  foi  destinada  \u00e0  difus\u00e3o,  em  linguagem  simples,  de  uma  pr\u00e1tica \n\nmoderna de constitui\u00e7\u00e3o de pomares de macieira no interior de Santa Catarina.\n\nAssim,  o  agr\u00f4nomo  insere  o  leitor  primeiro  no  contexto  probabil\u00edstico  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de macieiras no interior de Santa Catarina, partindo do ponto de vista generalista \n\nsobre essa atividade de fruticultura. Produzir ma\u00e7\u00e3s em Santa Catarina, na vis\u00e3o do autor, \n\nsignifica levar em considera\u00e7\u00e3o algumas restri\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas:\n\na  potencialidade  para  a  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3  est\u00e1  condicionada  a  fatores \necol\u00f3gicos, entre os quais se destaca o n\u00famero de horas com temperatura \nigual  ou  abaixo  de  7,2\u00baC  durante  o  per\u00edodo  de  dorm\u00eancia,  visto  que  a \nmaioria  das  cultivares  tem  uma  exig\u00eancia  acima  de  600  horas.  Nesse \naspecto,  apenas  algumas  regi\u00f5es  dos  tr\u00eas  estados  sulinos  possuem \ncondi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias para o cultivo desta ros\u00e1cea.259\n\n258 USHIROZAWA, Kenshi. A cultura da ma\u00e7\u00e3. Florian\u00f3polis: Editora da ACARESC, 1978. p. 12.\n259 Id, ibid.\n\n\n\n146\n\nO  t\u00e9cnico,  ao  expor  as  restri\u00e7\u00f5es  ecol\u00f3gicas  de  uma  regi\u00e3o  prop\u00edcia  para  a \n\nprodu\u00e7\u00e3o  de  macieiras  (a  necessidade  de  haver  600  horas  de  frio  abaixo  de  7,2\u00baC),260 \n\ntamb\u00e9m mostra, por outro lado, as necessidades ambientais da \u00e1rvore da macieira. \n\nAl\u00e9m de tudo, as condi\u00e7\u00f5es ambientais espec\u00edficas para essa cultura agr\u00edcola, \n\naliadas  \u00e0  necessidade  que  esses  seres  vivos  t\u00eam  de  adequa\u00e7\u00f5es  ecol\u00f3gicas  peculiares \n\nservem  para  refor\u00e7ar  o  car\u00e1ter  particular  da  cultura  da  ma\u00e7\u00e3,  a  sua  restri\u00e7\u00e3o  a  \u00e1reas \n\nsatisfat\u00f3rias para a produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm outras palavras, Ushirozawa enfatizava que n\u00e3o \u00e9 em qualquer lugar que se \n\nproduz ma\u00e7\u00e3 e, portanto, n\u00e3o se trata de uma fruticultura simples de ser tratada do ponto de \n\nvista comercial e tecnol\u00f3gico.\n\nPara alcan\u00e7ar o p\u00fablico de sua obra, Kenshi Ushirozawa buscou historicizar a \n\npr\u00f3pria  trajet\u00f3ria  como  pesquisador  que  chegou  ao  estado  de  Santa  Catarina  em  1971, \n\nigualando-se  aos  outros  tantos  profissionais  que  j\u00e1  trabalhavam  no  mesmo  espa\u00e7o  de \n\npomicultura. Foi ali, em S\u00e3o Joaquim, que o agr\u00f4nomo japon\u00eas encontrou desafios jamais \n\nvistos em sua carreira:\n\nPor acaso vim ao Estado de Santa Catarina, atrav\u00e9s do Governo Japon\u00eas, \nonde  permaneci  6  anos  tendo  sido  premiado,  ao  auxiliar  no  limiar  da \ncultura da macieira neste Estado. Durante esses 6 anos, defrontei-me com \nproblemas  que  no  Jap\u00e3o  nunca  havia  enfrentado,  ficando  muitas  vezes \nsurpreso e perplexo. Mas, felizmente, com a ajuda de todos, pude realizar \nem parte o meu trabalho.261\n\nO  autor  confessa  n\u00e3o  conhecer  totalmente  o  territ\u00f3rio  catarinense,  seus \n\nprofissionais envolvidos na pomicultura, bem como os agricultores interessados por essa \n\natividade. Trata-se de um ambiente diferente daquele em que o profissional sempre havia \n\ntrabalhado em Hokkaindo e, portanto, um espa\u00e7o de diferentes rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. \n\n260USHIROZAWA, K. op cit p. 12.\n261 Id, p. 13.\n\n\n\n147\n\nA Cultura da Ma\u00e7\u00e3 de Ushirozawa era uma obra voltada tanto \u00e0 academia, no \n\nsentido  de  representar  um  conhecimento  submetido  ao  rigor  da  an\u00e1lise  cient\u00edfica,  mas \n\ntamb\u00e9m  tinha  uma  preocupa\u00e7\u00e3o  social,  econ\u00f4mica  e  pol\u00edtica.  Social,  porque  tornaria-se \n\numa esp\u00e9cie de manual para a produ\u00e7\u00e3o de frutas de clima temperado na regi\u00e3o serrana de \n\nSanta Catarina e do nordeste do Rio Grande do Sul. Econ\u00f4mica, porque estava direcionada \n\na  buscar  melhores  padr\u00f5es  de  cultivo,  e variedades  que  pudessem adaptar-se  com  mais \n\nfacilidade  ao  ambiente  regional.  Por  fim,  era  uma  obra  que  refletia  anseios \n\ngovernamentais,  especialmente  na  figura  de  uma  pol\u00edtica  de  desenvolvimento  da \n\npomicultura em n\u00edvel estadual (Profit).\n\nS\u00e3o essas nuances da obra de Kenshi Ushirozawa que a transformaram em um \n\ntrabalho  de  pesquisa  que  levava  em  conta  o  car\u00e1ter  provis\u00f3rio,  prec\u00e1rio  e  parcial  dos \n\ncrit\u00e9rios de verdade cient\u00edfica. O pr\u00f3prio agr\u00f4nomo salientava o aspecto provis\u00f3rio de sua \n\nobra nos seguintes termos:\n\nMuitas  vezes  conversando  com  produtores  de  ma\u00e7\u00e3,  era  questionado \nsobre a exist\u00eancia de um manual de cultura da macieira. Sentido tamb\u00e9m \na necessidade de um livro que viesse atender a esse desejo, dediquei-me a \nescrever  o  presente.  Vale  salientar  que  a  minha  viv\u00eancia  no  Estado de \nSanta Catarina \u00e9 pequena. Portanto, o conte\u00fado deste livro, muitas vezes \npoder\u00e1  n\u00e3o  atender  \u00e0s  reais  necessidades  dos  produtores  e,  creio  eu, \ndever\u00e3o ser apontadas diversas defici\u00eancias. Pediria ent\u00e3o a compreens\u00e3o \ndos t\u00e9cnicos para tal fato e que apontassem e corrigissem as falhas.262\n\nO autor n\u00e3o deixa de chamar a aten\u00e7\u00e3o para a originalidade do livro, quando \n\nenfatiza  que  \u201cat\u00e9  agora  n\u00e3o  foram  realizados  trabalhos  aprofundados  de  pesquisa  e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o\u201d sobre a pomicultura no sul do pa\u00eds.263\n\nAt\u00e9  aquele  instante,  Kenshi  n\u00e3o  direcionou  seu  olhar  sobre  os  pomares \n\npropriamente  ditos,  sobre  o  espa\u00e7o  reservado  \u00e0  paisagem  modificada  das  planta\u00e7\u00f5es  de \n\nmacieiras, ou sobre o papel que a tecnologia desempenha no processo de constitui\u00e7\u00e3o da \n262 USHIROZAWA, K. op. cit. p. 14.\n263 Id, ibid.\n\n\n\n148\n\npomicultura  moderna  em  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria.  Ele  parecia  estar  apenas \n\ndelimitando  seu  espa\u00e7o  de  trabalho,  observando-o,  memorizando  a  paisagem  do  sul  do \n\nBrasil,  por  meio  do  registro  escrito  das  possibilidades  de  uma  futura  domestica\u00e7\u00e3o  do \n\nterrit\u00f3rio para fins cient\u00edficos e produtivos.\n\nQue se  poder\u00e1  esperar  das  pr\u00f3ximas  p\u00e1ginas  d\u00b4A  Cultura da  Ma\u00e7\u00e3?  Kenshi \n\nUshirozawa  ensaiar\u00e1  uma  sociologia  das  plantas  em  territ\u00f3rio  catarinense.  Para  isso, \n\nutilizar\u00e1 o conceito de \u201ccombina\u00e7\u00f5es\u201d. Para ele, plantar macieiras no sul do Brasil somente \n\nseria  poss\u00edvel  levando-se  em  considera\u00e7\u00e3o  princ\u00edpios  de  plantio  existentes  em  outras \n\nregi\u00f5es, tais como a Europa, o Jap\u00e3o e os EUA. \n\nCircunst\u00e2ncias est\u00e3o mudando na paisagem observada, memorizada e descrita \n\npor  Kenshi  Ushirozawa,  e  ele  buscar\u00e1  agora,  partindo  do  fen\u00f4meno  da  peculiaridade \n\necol\u00f3gica  de  S\u00e3o  Joaquim,  condicionar  estrat\u00e9gias  de  apropria\u00e7\u00e3o  do  espa\u00e7o  tendo  por \n\nmodelo experi\u00eancias estrangeiras.\n\nHavia  modelos  de  plantio  em  S\u00e3o  Joaquim,  padr\u00f5es  esses  que  foram \n\nreconhecidos  Kenshi  Ushirozawa.  \u00c9  o  caso  do  pomar  de  Ant\u00f4nio  L\u00facio  Correia,  que \n\ninstalou seu pomar sem qualquer assist\u00eancia t\u00e9cnica ainda em 1953, no interior de Urubici, \n\nent\u00e3o distrito de S\u00e3o Joaquim. S\u00f3 depois \u00e9 que ele tomou conhecimento do Profit e da\u00ed \n\nbuscou adequar seu pomar. Correia relata o seguinte:\n\nA gente plantava umas ma\u00e7\u00e3s por a\u00ed... mas eram variedades r\u00fasticas e a \ngente n\u00e3o tinha nenhum conhecimento t\u00e9cnico para o trabalho delas. Mas \ncomo  o  clima  era  bom,  ela  dava  sem  precisar  de  muito  trabalho. \nCarregava o p\u00e9 at\u00e9 dizer chega e depois ca\u00eda muita fruta. Gente comia, \ncavalo comia, porco comia, todo mundo comia. E n\u00e3o bichava. Isso que \nera bom. A\u00ed tentei fazer um pomar, peguei umas revistas e a gente via \nalguns  desenhos,  algu\u00e9m  que  dava  informa\u00e7\u00e3o  e  tentei.  Nasceu  meu \npomar.264\n\n264 CORREIA, Ant\u00f4nio Lucio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim, 13 dez. 2003.\n\n\n\n149\n\nDurante a entrevista, Ant\u00f4nio Lucio Correia tomou uma caneta em suas m\u00e3os, \n\numa folha de papel e desenhou o croqui de seu pomar de 1955. O agricultor disse que sua \n\nplanta\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s era pequena, com cerca de 5 hectares e seu desenho esquematizou um \n\ndos poucos aspectos relativos \u00e0 planta\u00e7\u00e3o, quais sejam, a forma e a condu\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores, o \n\nespa\u00e7amento entre elas e o espa\u00e7o vazio entre as fileiras das frut\u00edferas.\n\nAs  \u00e1rvores  s\u00e3o  conduzidas  na  forma  de  \u201cta\u00e7as\u201d,  buscando  sempre  uma  boa \n\ninsola\u00e7\u00e3o e o pomar, segundo Ant\u00f4nio Lucio Correia, foi instalado no sentido sudeste, para \n\naproveitar melhor o sol da regi\u00e3o serrana de Santa Catarina e para diminuir a incid\u00eancia \n\ndos ventos frios sobre as plantas em \u00e9poca de flora\u00e7\u00e3o.\n\nNaquela \u00e9poca, Ant\u00f4nio Lucio Correia tinha um trator, m\u00e1quina que favorecia \n\na constitui\u00e7\u00e3o de um pomar relativamente bem estruturado e preparado, do ponto de vista \n\nt\u00e9cnico, para receber mecaniza\u00e7\u00e3o. Isso significa, tamb\u00e9m, que o produtor tinha recursos \n\nsuficientes para contrair empr\u00e9stimos. Por essa raz\u00e3o \u00e9 que, a partir de 1960, o agricultor \n\nampliaria a \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s em sua propriedade, al\u00e9m de come\u00e7ar a erradicar \n\nplanta\u00e7\u00f5es  antigas,  substituindo  cultivares  r\u00fasticas  por  variedades  selecionadas  e \n\nmelhoradas geneticamente.\n\nDe  acordo  com  o  produtor  em  quest\u00e3o,  as  plantas  adquiridas  vinham  de \n\nFraiburgo,  dos  estabelecimentos  da  SAFRA  S/A,  principalmente  desde  1969,  quando \n\ncome\u00e7ou a modernizar sua propriedade:\n\nEu  comprava  bastante,  pagava  relativamente  bem  pelas  mudas.  A\u00ed \nchegava  aqui  tudo  embalado,  tudo  certo,  de  acordo.  O  bom  foi  que \ncomecei a comprar mudas novas, de Starkrimson, que era melhor, maior, \nmais colorida, mais bonita. Foi assim que comecei a modernizar o pomar, \naumentar de tamanho. Era bom.265\n\n265 CORREIA, A L. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim: 13 dez. 2003.\n\n\n\n150\n\nO  croqui,  tal  qual  o  desenho  t\u00e9cnico,  revelava  um  processo  de  sujei\u00e7\u00e3o  das \n\nplantas ao olhar do produtor, percebido na seguinte imagem:\n\nFigura 5: Croqui do pomar de Ant\u00f4nio L\u00facio Correia, na regi\u00e3o de Cruzeiro, interior de S\u00e3o Joaquim, 1955. \nDesenho elaborado pelo pr\u00f3prio produtor em 13 dez. 2003. \n\nO croqui feito por Ant\u00f4nio Lucio Correia corresponde a um primeiro esfor\u00e7o \n\nde descrever o ambiente, de reduzi-lo a um desenho esquem\u00e1tico do mundo natural. As \n\n\u00e1rvores  tornam-se  em  tra\u00e7os  azuis  sobre  papel,  ao  passo  em  que  o  humano  deixa  de \n\npercorrer o espa\u00e7o exterior in loco para examin\u00e1-lo indiretamente, \u201ctraduzindo\u201d o entorno. \n\nDo ponto de vista pr\u00e1tico, o produtor transformou, com o croqui, a dimens\u00e3o de seu pomar.\n\nReduzir e dominar o espa\u00e7o por meio do desenho fez com que o produtor rural \n\nde S\u00e3o Joaquim pudesse remodelar continuamente seu pomar, ao passo em que a pesquisa \n\nsobre  a  pomicultura  desenrolava-se  em  esta\u00e7\u00f5es  experimentais.  Tal  processo  revertia-se \n\nnuma esp\u00e9cie de \u201cvia de m\u00e3o-dupla\u201d entre a nomea\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da paisagem por parte \n\ndo conhecimento t\u00e9cnico  e a paisagem emp\u00edrica e tradicional do agricultor.\n\n\n\n151\n\nTransferir a compet\u00eancia t\u00e9cnica de instala\u00e7\u00e3o de um pomar era o objetivo da \n\nobra  de  Kenshi  Ushirozawa,  que,  nessa  altura,  come\u00e7ar\u00e1  a  se  debru\u00e7ar  por  sobre  a \n\nsociologia de  suas  plantas  por  meio  de \u201cplanos\u201d  onde figuram  variedades  diferentes  de \n\nmacieiras, buscando com isso atender \u00e0 demanda por frutas de melhor valor de mercado, \n\nmas tamb\u00e9m de melhor rentabilidade econ\u00f4mica e viabilidade t\u00e9cnica para o produtor.\n\nKenshi Ushirozawa agora reduz sua escala de an\u00e1lise e d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 descri\u00e7\u00e3o \n\ndensa  de  uma  paisagem  traduzida  em  n\u00fameros,  percentagens  e  tabelas.  Nasce  o  pomar \n\ncomo um territ\u00f3rio delimitado e preciso, cientificamente distribu\u00eddo e diversificado.\n\nTabela 6: Planos de distribui\u00e7\u00e3o de variedades de macieira no interior de um mesmo pomar, \npara o plantio dessas frutas em Santa Catarina (1978)266\n\nCultivar Plano 1 Plano 2 Plano 3 Plano 4 Plano 5\n\nRed Delicious 15% 20% 20% 20% 30%\n\nFuji 50% 50% 60% 60% 50%\n\nGolden  \nDelicious\n\n5% 10% 10% 10% 10%\n\nGala 20% 10% 5% 5% -\n\nMutsu - - 5% 5% 5%\n\nOutras 10% 10% - 5% 5%\nFonte: USHIROZAWA, K. op. cit.\n\nO  autor-agr\u00f4nomo agora  reduz  sua  escala  de an\u00e1lise e  d\u00e1  in\u00edcio \u00e0 descri\u00e7\u00e3o \n\ndensa  de  uma  paisagem  traduzida  em  n\u00fameros,  percentagens  e  tabelas.  Nasce  o  pomar \n\ncomo um territ\u00f3rio delimitado e preciso, cientificamente distribu\u00eddo e diversificado.\n\n266 USHIROZAWA, K. op cit p. 21.\n\n\n\n152\n\nAgora  \u00e9  necess\u00e1rio  delimitar  o  \u201cambiente  favor\u00e1vel  ao  pomar\u201d.  O  texto  de \n\nUshirozawa unifica as discuss\u00f5es sobre a paisagem como um todo e sobre as \u00e1rvores de \n\nforma indivualizada. As caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas voltam \u00e0 tona, para definir quais regi\u00f5es \n\ns\u00e3o melhores para a produ\u00e7\u00e3o das frutas. \n\nO  texto  n\u00e3o  trata  mais  da  \u201cma\u00e7\u00e3  de  um  modo  geral\u201d,  mas  de  \u201cvariedades \n\nespec\u00edficas\u201d,  que  apresentam  caracter\u00edsticas  peculiares,  formas  individuais  e  padr\u00f5es \n\nparticulares de cultivo e condu\u00e7\u00e3o.\n\nDe acordo com essas premissas, Kenshi Ushirozawa inicia seu p\u00e9riplo pelas \n\npeculiaridades da produ\u00e7\u00e3o de macieira em Santa Catarina afirmando que \u201cregi\u00f5es com \n\naltitudes em torno  de 1.000m ou menos  t\u00eam propens\u00e3o  de tornar  as frutas farinhentas, \n\nmotivo pelo qual seria recomendado diminuir a quantidade de cultivares Golden Delicious, \n\nRed  Delicious ou  Mutsu e  aumentar,  em  compensa\u00e7\u00e3o,  cultivares  precoces  como  a \n\nGala.\u201d267\n\nPesquisas  com  resultados  semelhantes,  por\u00e9m  n\u00e3o  divulgadas  na  forma  de \n\ntrabalho  sistem\u00e1tico  j\u00e1  haviam  conclu\u00eddo  esse  aspecto  em  Fraiburgo  e  Vacaria,  j\u00e1  que \n\nvariedades come\u00e7aram a ser ensaiadas no primeiro munic\u00edpio com a instala\u00e7\u00e3o do Pomar \n\nExperimental de Roger Biau.\n\nContudo,  Kenshi  Ushirozawa  inaugura  com  sua  obra,  uma  leitura \n\n\u201cmanual\u00edstica\u201d do cultivo de macieiras no Estado, e aproveita o instante da discuss\u00e3o sobre \n\na  altitude  das  regi\u00f5es  produtoras  para  lembrar  ao  leitor  que  \u201ca  regi\u00e3o  de  S\u00e3o  Joaquim \n\n(1.400m)  e  clima  frio,  n\u00e3o  apresenta  problemas  de  tornar  a  ma\u00e7\u00e3  farinhenta,  al\u00e9m  da \n\nvantagem de alongar a colheita em, aproximadamente, um m\u00eas.\u201d268\n\n267 USHIROZAWA, K. op cit p. 22.\n268 Id, ibid.\n\n\n\n153\n\nEm seguida, o agr\u00f4nomo japon\u00eas direciona sua leitura para as frutas, sobre as \n\nprincipais variedades cultivadas naquela \u00e9poca, elaborando para isso uma genealogia das \n\nplantas, levando em considera\u00e7\u00e3o suas muta\u00e7\u00f5es, a forma dos galhos, aspectos  que t\u00eam \n\nrela\u00e7\u00e3o direta com a colora\u00e7\u00e3o dos frutos.\n\nAs  macieiras  tornam-se  o  objeto passivo de  uma observa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, onde \n\ncaracter\u00edsticas exteriores lhes s\u00e3o atribu\u00eddas \u201cpelas pesquisas realizadas nos \u00faltimos anos.\u201d \n\nElas  s\u00e3o  objeto  de  escolha,  respaldada  por  opini\u00f5es  t\u00e9cnicas  sujeitas  \u00e0  observa\u00e7\u00e3o  e \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o. \n\nNa  sociologia  das  plantas  de  Ushirozawa,  a  conviv\u00eancia  entre  variedades \n\ndiferentes e plantas no mesmo pomar implica a pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o, flora\u00e7\u00e3o e surgimento \n\ndos frutos, por meio de poliniza\u00e7\u00f5es. Mas a natureza apresenta a\u00ed seu primeiro \u201cdefeito\u201d, \n\nsegundo o agr\u00f4nomo. A ma\u00e7\u00e3 Mutsu, resultante do cruzamento entre as cultivares Golden  \n\nDelicious e Indo, com colora\u00e7\u00e3o de verde amarelada a amarelada, por ser uma\n\ncultivar tripl\u00f3ide, n\u00e3o serve para a auto-poliniza\u00e7\u00e3o nem tampouco para \npolinizar outras. Pelo fato de florescer precocemente, h\u00e1 necessidade de \nse  utilizar  outras  cultivares  de  semelhante  comportamento,  tal  como  a \nWillie  Sharp,  possibilitando  assim,  uma  boa  poliniza\u00e7\u00e3o,  quando \nassociadas no plantio.269\n\nEm outros termos, plantar n\u00e3o era o suficiente. Na \u00f3tica de uma fruticultura \n\nmoderna, baseada no saber t\u00e9cnico, era fundamental, antes de tra\u00e7ar as linhas na terra e de \n\ncavar os espa\u00e7os destinados \u00e0s arvores, prever os limites ecol\u00f3gicos e as possibilidades de \n\nescape a essas barreiras.\n\nPor essa raz\u00e3o, o cap\u00edtulo seguinte d\u00b4A Cultura da Ma\u00e7\u00e3 estava voltado aos \n\ncuidados e preparos para forma\u00e7\u00e3o do pomar de macieiras, apresentados de forma objetiva. \n\nIsso  significa  que  o  agr\u00f4nomo  buscava  adotar  uma  linguagem  direta,  de  claro \n\n269 USHIROZAWA, K. op cit. p. 27.\n\n\n\n154\n\nentendimento, com frases curtas, em tom quase que imperativo com o objetivo de expor os \n\nprincipais  elementos  destinados  a  consecu\u00e7\u00e3o  de  um  projeto  de  fruticultura  de  r\u00e1pida \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e de viabilidade econ\u00f4mica. Dessa forma, Kenshi Ushirozawa afirmava que \n\nera necess\u00e1rio escolher locais onde n\u00e3o ocorressem geadas. Al\u00e9m disso, terrenos planos \n\neram considerados os mais indicados para instalar um pomar. Deveria evitar-se o plantio \n\nem regi\u00f5es baixas e em localidades onde pudesse ocorrer ac\u00famulo de ar frio.270\n\nEm  Santa  Catarina  era  fundamental  que  o  produtor  plantasse  em  terrenos \n\npouco declivosos, que possibilitassem o escoamento do ar frio. A macieira n\u00e3o existia por \n\nela mesma sem o contato com grupos humanos e n\u00e3o-humanos. Ela era plantada em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos fluxos de ar frio, da ocorr\u00eancia de geadas, do declive de \u00e1reas de plantio.271\n\nAl\u00e9m disso, qualquer pessoa interessada em pomicultura deveria considerar a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do terreno para o plantio de frutas de clima temperado, buscando uma melhor \n\ninsola\u00e7\u00e3o  das  frutas;  deveria  abrir  caminhos  que  possibilitassem  a  movimenta\u00e7\u00e3o  de \n\ntratores  de  at\u00e9  10  toneladas  para  a  retirada  de  frutos,  introdu\u00e7\u00e3o  de  adubos  e  outros \n\nmateriais.272 Mais prescri\u00e7\u00f5es surgiam: era necess\u00e1rio instalar quebra-ventos, pois, \n\ndurante o florescimento, caso haja ocorr\u00eancia de ventos fortes e frios, h\u00e1 \na possibilidade de se prejudicar a frutifica\u00e7\u00e3o, pela aus\u00eancia de abelhas e \noutros insetos. Portanto, para que ocorra uma boa frutifica\u00e7\u00e3o e para que \nseja evitada a queda de frutos e machucadura dos mesmos, aconselha-se, \nao redor e mesmo dentro do pomar o plantio de quebra-ventos.273\n\nAl\u00e9m  disso,  era  preciso  prever  o  abastecimento  de  \u00e1gua  para  pulveriza\u00e7\u00e3o, \n\ncriar  estrat\u00e9gias  de  corre\u00e7\u00e3o,  melhoramento  e  conserva\u00e7\u00e3o  do  solo  e  prevenir  eros\u00f5es. \n\nNesse  caso,  \u00eanfase  especial  era  dada  para  o  uso  de  cobertura  vegetal,  uma  vez  que \n\n270USHIROZAWA, K. op cit. p. 21.\n271 Id, p. 37.\n272 Id, p. 43.\n273 Id, p. 39.\n\n\n\n155\n\nencontrava-se a\u00ed um ponto de competi\u00e7\u00e3o entre organismos n\u00e3o-humanos por \u00e1gua e por \n\nfertilizantes: \n\nNo caso de porta-enxertos an\u00e3es, as ra\u00edzes s\u00e3o superficiais e os danos das \nervas  daninhas  s\u00e3o  mais  f\u00e1ceis  de  ocorrer,  aconselhando-se,  ent\u00e3o, \nevitar o seu crescimento ao redor das plantas. Outrossim, pode-se manter \nfaixas de cobertura verde nas entrelinhas, deixando as plantas isentas de \nervas daninhas ao seu redor. No caso de competi\u00e7\u00e3o por \u00e1gua, as ervas de \nfolha larga, tal como trevos, s\u00e3o mais prejudiciais \u00e0 cultura da macieira \npor absorverem maior quantidade de \u00e1gua. Recomenda-se que em locais \nmais  secos,  sejam  utilizadas  ervas  de  folhas  finas,  nas  entrelinhas. \nEntretanto, a cobertura vegetal n\u00e3o apenas evita a eros\u00e3o como tamb\u00e9m \nrep\u00f5e a mat\u00e9ria org\u00e2nica, melhorando as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo.274\n\nComo se n\u00e3o bastassem os cuidados voltados \u00e0 cultura da macieira em si, agora \n\nera  tamb\u00e9m  dever  do  produtor  levar  em  considera\u00e7\u00e3o  a  luta  entre  n\u00e3o-humanos  pela \n\nsobreviv\u00eancia  no  mesmo  espa\u00e7o  tecnificado  onde  o  pomar  deveria  surgir,  com  base  na \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o peculiar dos t\u00e9cnicos agr\u00edcolas e engenheiros agr\u00f4nomos.\n\nNo caso da conserva\u00e7\u00e3o do solo e  das  competi\u00e7\u00f5es  por  \u00e1gua  e  fertilizantes, \n\ntodos  os  produtores  enfrentavam  esse  problema,  quando  do  primeiro  plantio.  Leonardo \n\nWiggers, de Fraibugo, lembra  que era dif\u00edcil instalar  o primeiro  pomar  porque, embora \n\nfosse  agricultor  desde  crian\u00e7a,  n\u00e3o  sabia  que  \u201cas  coisas  para  serem  feitas  eram  t\u00e3o \n\ncomplicadas.\u201d275 Andr\u00e9  Poletto,276 de  Vacaria,  afirmava  o  mesmo,  fato  que  tamb\u00e9m  era \n\nrefor\u00e7ado por Jo\u00e3o Proen\u00e7a277 e Edmilson Martins,278 de S\u00e3o Joaquim. As dificuldades no \n\nplantio seguem o ritmo do pr\u00f3prio livro de Ushirozawa, que agora discutia o \u201cmodo de se \n\nplantar a muda no campo\u201d. A\u00ed come\u00e7am as particularidades brasileiras do plantio moderno \n\nde macieiras.\n\n274 USHIROZAWA, K. op. cit. p.39.\n275 WIGGERS, Leonardo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 fev. 2004.\n276 POLETTO, Andr\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 8 fev. 2004.\n277 PROEN\u00c7A, Jo\u00e3o. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim, 10 jan. 2004.\n278 MARTINS, Edmilson. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim, 10 jan. 2004.\n\n\n\n156\n\nAo  inv\u00e9s  de  um  plantio  em  linhas  retas,  precisas,  a  incid\u00eancia  de  terrenos \n\ndeclivosos em Santa Catarina fazia com que covas, valetas e linhas de planta\u00e7\u00e3o tivessem \n\nde ser criadas, preferencialmente, na forma de curvas de n\u00edvel, com o objetivo de evitar \n\neros\u00f5es.\n\nPara o agricultor, agora havia mais preocupa\u00e7\u00f5es: analisar o terreno de plantio, \n\nas  caracter\u00edsticas  do  solo,  a  presen\u00e7a  de  florestamentos  auxiliares  que  pudessem  servir \n\ncomo quebra-ventos, a abertura de caminhos, a quantidade de \u00e1gua presente na \u00e1rea, e, \n\nfinalmente,  o  espa\u00e7amento  entre  plantas  e  entre  filas  que  pudessem  ser  percorridas  por \n\ntratores  e  outras  m\u00e1quinas.  A  pomicultura  tornava-se  mais  tecnificada  ainda  com  essas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es. Por conseguinte, o cultivo de macieiras em Santa Catarina percorria, nas \n\np\u00e1ginas  de  Kenshi  Ushirozawa, o caminho da sua pr\u00f3pria  nomea\u00e7\u00e3o e  descri\u00e7\u00e3o,  numa \n\nimagina\u00e7\u00e3o ambiental que criava a \u201cma\u00e7\u00e3 catarinense\u201d. \n\nO autor retoma o processo de distribui\u00e7\u00e3o de plantas no espa\u00e7o, delimitando \n\nseu territ\u00f3rio, transformando a paisagem agr\u00edcola em medidas de dist\u00e2ncia, e nomeando \n\n\u00e1rvores com termos t\u00e9cnicos como \u201cporta-enxertos\u201d, que n\u00e3o s\u00e3o mais \u00e1rvores, mas M-9, \n\nM-26, MM-106, MM-11, M-2, ou M-7:\n\nTabela 7: Espa\u00e7amentos para as principais cultivares279\n\nCultivares Porta-enxertos\n\nM-9, M-26 \u2013 \nEspa\u00e7amento (metros)\n\nMM-106, MM-11, M-2, M-7 \n\u2013 Espa\u00e7amento (metros)\n\nStarkrimson 4,5 x 2,0 5,5 x 3,0\n\nGolden Spur 4,0 x 2,0 5,0 x 3,0\n\nGala 5,0 x 2,0 6,0 x 3,0\n\nFuji 5,0 x 2,0 6,0 x 3,0\n\nMutsu 5,0 x 2,0 6,0 x 3,0\n\nHawai 5,0 x 2,0 6,0 x 3,0\nFonte: USHIROZAWA, K. op. cit.\n\n279 USHIROZAWA, K. op cit. p. 57.\n\n\n\n157\n\nKenshi Ushirozawa unifica esfor\u00e7os de linguagem para desenrolar seu discurso \n\nmanual\u00edstico e suas prescri\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o de pomares de macieira em Santa Catarina, \n\nassociando tabelas a observa\u00e7\u00f5es na forma de textos explicativos.\n\nO distanciamento entre macieiras segue o ritmo da mecaniza\u00e7\u00e3o do pomar, e \n\nrepresenta  tamb\u00e9m  um  esfor\u00e7o  t\u00e9cnico  para  padronizar  o  desenvolvimento  de  futuros \n\nplantios:\n\nem solos planos n\u00e3o h\u00e1 problemas no preparo de covas e constru\u00e7\u00e3o de \nvaletas, mas em solos declivosos deve-se fazer o plantio de macieira em \ncurvas  de  n\u00edvel,  para  se  evitar  a  eros\u00e3o  e  facilitar  a  mecaniza\u00e7\u00e3o. \nEntretanto, deve-se tomar cuidado para n\u00e3o se realizar o plantio em n\u00edvel \nnos solos que n\u00e3o permitam tal sistema. At\u00e9 o presente, tem se realizado \no  plantio  com  espa\u00e7amentos  vari\u00e1veis,  dependendo  da  topografia  e  do \naparecimento  de  linhas  mortas.  Recomenda-se  realizar  futuramente \nplantios em espa\u00e7amentos de largura definida entre linhas, que permitam \no  livre  tr\u00e2nsito  de  tratores  para  a  pulveriza\u00e7\u00e3o.  Para  se  instalar  essas \nlinhas,  deve-se  tomar  uma  linha  base  principal,  tirando  a  partir  dela, \nparalelas.280\n\nAs interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveriam, na opini\u00e3o de Ushirozawa, destinar-se somente \n\n\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores na superf\u00edcie, mas tamb\u00e9m alastrarem-se para o subsolo. Segundo \n\nele,\n\nDeve-se deixar espa\u00e7os para a realiza\u00e7\u00e3o de manobras dos tratores, nos \nin\u00edcios  e  nos  fins  de  linhas.  Recomenda-se  doravante,  pensar  em \nmecanizar o m\u00e1ximo poss\u00edvel a cultura da macieira, bem como realizar a \naplica\u00e7\u00e3o  e  incorpora\u00e7\u00e3o  do  calc\u00e1rio  \u2013  termo-fosfato  (yoorin), \nprofundamente, antes do plantio das mudas.  Em caso de solos argilosos, \ndeve-se realizar a drenagem, a fim de n\u00e3o enfraquecer ou mesmo secar as \nplantas.281\n\nO  que  retratar  do  ambiente  modificado,  da  paisagem  transformada?  Como \n\nretratar  essas  mudan\u00e7as?  Imagens  entram  em  cena  para  descrever  o  novo  ambiente  da \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e dos pomares modernos. Mais do que ler um pomar em tabelas ou textos, \n\n280 Id, ibid.\n281 USHIROZAWA, K. op cit p. 65.\n\n\n\n158\n\nKenshi remeter\u00e1 o leitor \u00e0 imagem de um projeto de fruticultura como o exposto na figura \n\nseguinte:\n\nFigura 6: Pomar na regi\u00e3o do \u201cCampo da Avia\u00e7\u00e3o\u201d, S\u00e3o Joaquim, 1978, sendo alvo de tratamento \nfitossanit\u00e1rio com trator e pulverizador \u201cSpeed Sprayer\u201d. In: USHIROZAWA, K. op. cit.\n\nTrata-se de um pomar onde as plantas est\u00e3o conduzidas na forma de \u201cta\u00e7as\u201d, \n\nportanto, corrigidas  da sua forma natural indesej\u00e1vel e com distanciamentos espec\u00edficos \n\nque  possibilitam  a  mecaniza\u00e7\u00e3o.  Ao  centro,  destaca-se  um  trator  com  um  pulverizador \n\n\u201cspeed sprayer\u201d, aplicando produtos qu\u00edmicos, provavelmente defensivos agr\u00edcolas, sobre \n\no pomar.\n\nA paisagem da figura 6 remete a um campo aberto, com apenas uma \u00e1rvore de \n\ngrande  porte  \u00e0  direita.  N\u00e3o  \u00e9  poss\u00edvel  distinguir,  na  imagem,  se  a  paisagem  na  qual  o \n\npomar est\u00e1 instalado era formada anteriormente por campos naturais ou se foi devastada. \n\nTodavia, a ilustra\u00e7\u00e3o expressa uma das preocupa\u00e7\u00f5es relatadas pelo agr\u00f4nomo, qual seja, a \n\nda  prefer\u00eancia  de  criar  plantios  em  regi\u00f5es  de  campo  aberto  e  planas  ou  de  pouca \n\ndeclividade.\n\n\n\n159\n\nDepois de visualizar um pomar sendo alvo de pulveriza\u00e7\u00e3o de produto qu\u00edmico \n\n(mais uma forma de interven\u00e7\u00e3o humana na paisagem), o agr\u00f4nomo expor\u00e1 possibilidades \n\nde distribui\u00e7\u00e3o espacial das plantas no pomar, de acordo com o seguinte esquema:\n\nTabela 8: Planos de distribui\u00e7\u00e3o de variedades de macieira (unidades por hectare)282\n\nEspa\u00e7o entre plantas \n(metros)\n\nEspa\u00e7amento entre linhas e n\u00famero de plantas\n\n4,0m 4,5m 5,0m 5,5m 6,0m\n\n2,0m 1.250 1.111 1.000 909 833\n\n2,5m 1.000 889 800 727 667\n\n3,0m 833 741 667 606 556\n\n3,5m 714 635 571 519 476\n\n4,0m 625 556 500 455 417\n\n4,5m 555 494 444 404 370\n\n5,0m 500 444 400 365 333\nFonte: USHIROZAWA, K. op. cit.\n\nA macieira delimitada e estudada por Ushirozawa adquire diferentes est\u00e1gios \n\nontol\u00f3gicos, deixando de ser apenas objeto inanimado para se tornar uma esp\u00e9cie de agente \n\nhist\u00f3rico  dotado  de  qualidade  em  si,  al\u00e9m  de  organismo  cientificizado.  Ela  passa  a  ser \n\nsubmetida a in\u00fameras provas e transforma\u00e7\u00f5es.\n\nAs variedades de macieiras precisam agora se inter-relacionarem no esquema \n\nde poliniza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio \u00e0 flora\u00e7\u00e3o e \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de frutos na futura safra. De maneira \n\nproposital,  a  poliniza\u00e7\u00e3o  adquire  aspecto  abstrato  para  Kenshi  Ushirozawa,  na  forma \n\nbin\u00e1ria de desenhos em preto e branco, que representam as \u00e1rvores produtivas principais \n\n(com interior transparente) e as \u00e1rvores usadas como polinizadoras (quadrados pretos). Os \n\nesquemas 1 e 2 estabelecem modelos alternativos de distribui\u00e7\u00e3o de plantas no campo.\n\n282 USHIROZAWA, K. A cultura da ma\u00e7\u00e3. Florian\u00f3polis: Editora da ACARESC, 1978. p. 58.\n\n\n\n160\n\nEsquema 1: Modelo de pomar com fileiras de \u00e1rvores produtoras e \u00e1rvores polinizadoras (a).\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\nFonte: USHIROZAWA, K. op. cit.\n\nJ\u00e1  se  afirmou  que  plantar  n\u00e3o  era  o  suficiente.  Al\u00e9m  de  criar  fileiras \n\nespec\u00edficas,  de  tomar  cuidado  com  o  espa\u00e7amento  entre  plantas,  n\u00e3o  se  pode  apenas \n\ninstalar um projeto com apenas uma variedade frut\u00edfera. Mais interessante ainda \u00e9 perceber \n\nque existem \u00e1rvores que n\u00e3o apenas t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de produzir frutas para a comercializa\u00e7\u00e3o \n\ne consumo, mas tamb\u00e9m produzir flores para a poliniza\u00e7\u00e3o de suas vizinhas. E tamb\u00e9m, \n\nn\u00e3o  existe  apenas  uma  possibilidade  de  estabelecer  essa  rela\u00e7\u00e3o.  Ushirozawa  apresenta \n\noutros dois esquemas abstratos que representam um projeto de pomicultura destinado a n\u00e3o \n\nter \u201cproblemas naturais de poliniza\u00e7\u00e3o\u201d:\n\nEsquema 2: Modelo de pomar com \u00e1rvores polinizadoras intercaladas.\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\nFonte: USHIROZAWA, K. op. Cit.\n\n\n\n161\n\nEsquema 3: Modelo de pomar com fileiras intercaladas de \u00e1rvores produtoras e \u00e1rvores polinizadoras (b).\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ? ? ?\nFonte: USHIROZAWA, K. op. Cit.\n\nO afunilamento da an\u00e1lise de Kenshi Ushirozawa \u00e9 diretamente proporcional \n\nao incremento de sua imagina\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o de sua narrativa. Desde as \n\nprimeiras observa\u00e7\u00f5es do agr\u00f4nomo a respeito dos pomares catarinenses, j\u00e1 se perceberam \n\nalgumas caracter\u00edsticas de linguagem, de estilo e de abrang\u00eancia anal\u00edtica, que partia, em \n\nprimeiro  plano,  da  contextualiza\u00e7\u00e3o  da  pomicultura  no  Brasil.  Depois,  ressaltou-se  o \n\ncar\u00e1ter prec\u00e1rio e provis\u00f3rio do conhecimento apresentado no texto. No entanto, ao passo \n\nem que o texto foi sendo lido, o teor manual\u00edstico dos argumentos fortaleceu-se, a narrativa \n\nfoi-se  tornando  mais  direta  e  precisa,  evitando  interpreta\u00e7\u00f5es  e  a  pretens\u00e3o  inicial  de \n\nprovisoriedade  do  conhecimento  parece  agora  dar  lugar  a  uma  esp\u00e9cie  de  dogmatismo \n\nbaseado na realidade das experimenta\u00e7\u00f5es.\n\nIsso  significa  que  o  autor  pretendeu  dar  visibilidade  \u00e0  macieira  como  um \n\nagente das suas proposi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Em outras palavras, eis o momento de o agr\u00f4nomo \n\ntratar das \u00e1rvores como seres influentes na trajet\u00f3ria da constitui\u00e7\u00e3o da fruticultura. Para \n\nisso,  Kenshi  Ushirozawa  apresentar\u00e1  as  altera\u00e7\u00f5es  do  formato  das  plantas  em  ritmo  de \n\ncrescimento \u201cnatural\u201d, ou seja, independente da interven\u00e7\u00e3o humana, com o objetivo de \n\n\n\n162\n\ndemonstrar como a macieira tem \u201cdefeitos de nascen\u00e7a\u201d, e precisa de cuidados espec\u00edficos \n\nexternos  para  sua  condu\u00e7\u00e3o,  como  pode  ser  observado  na  figura  7.  Tomados  pelos \n\nhumanos,  capazes,  por  meio  da  tecnologia  e  da  observa\u00e7\u00e3o,  de  agir  controlando  o \n\n\u201cambiente\u201d  da  macieira,  para  que  posas  crescer  \u201cdireito\u201d  e  produzir  frutas  de  maneira \n\nadequada para o p\u00fablico consumidor:\n\nFigura 7: Altera\u00e7\u00f5es do formato da planta da macieira em condu\u00e7\u00e3o natural, sem a interven\u00e7\u00e3o humana. In: \nUSHIROZAWA, K. op. cit.\n\nKenshi Ushirozawa elabora, no seu laborat\u00f3rio a c\u00e9u aberto, um ator hist\u00f3rico, \n\npois  ele  faz  experi\u00eancias  \u201cpara  o  ator  mostrar  quem  \u00e9\u201d.  Da  mesma  forma  com  que  o \n\nqu\u00edmico franc\u00eas Louis Pasteur testava seu fermento, a \u00fanica maneira de definir um ator \u00e9 \n\npor interm\u00e9dio de sua atua\u00e7\u00e3o, conforme argumenta Bruno Latour.283 \n\n283 LATOUR, B. Op cit p. 143 e seguintes.\n\n\n\n163\n\nA \u00fanica maneira de definir sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 indagar em que outros atores foram \n\nmodificados,  transformados,  perturbados  ou  criados  pela  personagem  em  apre\u00e7o.  \u00c9  s\u00f3 \n\nassim  que  Ushirozawa  e  seu  leitor  observa  o  percurso  do  pr\u00f3prio  constructo  que  ser\u00e1 \n\ndenominado  de  pomar,  da  pr\u00f3pria  hist\u00f3ria  contada  pelo  agr\u00f4nomo  e  das  rea\u00e7\u00f5es  dos \n\ninterlocutores do autor em rela\u00e7\u00e3o ao texto escrito.\n\nNa hist\u00f3ria contada pelo agr\u00f4nomo japon\u00eas, h\u00e1 personagens cuja compet\u00eancia \n\n\u00e9 definida por seus desempenhos. A constru\u00e7\u00e3o dos pomares n\u00e3o \u00e9 mera recombina\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos  preexistentes,  pois  no  curso  dos  experimentos,  \u00e9  a  pr\u00f3pria  ma\u00e7\u00e3  que  ir\u00e1 \n\ndetermin\u00e1-los, cabendo ao t\u00e9cnico apenas induzir a planta a dizer o que ele gostaria que ela \n\ndissesse. \u00c9 assim que o autor parte ao ataque da planta, com o objetivo de determinar sua \n\nfisionomia, de dominar sua forma, de exercer o \u00edmpeto humano de domestica\u00e7\u00e3o de plantas \n\ne animais. \n\nBuscam-se os \u201cpadr\u00f5es\u201d capazes de transformar uma planta que tem defeitos \n\n\u201cnaturais\u201d  em  uma  \u00e1rvore  isenta  de  problemas,  voltada  para  a  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  com \n\ncolora\u00e7\u00e3o, tamanho, peso, aroma e sabor \u201cde qualidade\u201d para os consumidores.\n\nNos  jogos  de  sedu\u00e7\u00e3o  entre  a  cultura  t\u00e9cnica,  o  conhecimento  sobre  a \n\nfruticultura, as planta\u00e7\u00f5es que expandem-se na regi\u00e3o de estudo especialmente a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, precisam ser espa\u00e7os com \u00e1rvores \u201cdesej\u00e1veis\u201d, \u201ctecnicamente perfeitas\u201d, \n\n\u201ccorrigidas\u201d. \u00c9 o que o autor nos demonstra por meio da ilustra\u00e7\u00e3o apresentada na figura 8:\n\n\n\n164\n\nFigura 8: Formato desej\u00e1vel de uma macieira, de acordo com Kenshi Ushirozawa.\n\nAs  planta\u00e7\u00f5es  devem  assumir  contornos  e  fisionomias  previamente \n\ndesenhadas,  imaginadas,  e  as  \u00e1rvores  t\u00eam  de  estar  alinhadas,  adequadas,  padronizadas, \n\nconforme demonstrado na figura 9:\n\n\n\n165\n\nFigura 9: A planta conduzida de maneira correta, segundo Kenshi Ushirozawa.\n\nO processo de padroniza\u00e7\u00e3o corresponde, tamb\u00e9m, a um esfor\u00e7o de adequa\u00e7\u00e3o \n\ndo conceito da \u201c\u00e1rvore ideal\u201d existente no papel e a condu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de uma \n\nfrut\u00edfera realmente plantada e em processo de crescimento, como pode ser observado na \n\nfigura 10:\n\n\n\n166\n\nFigura 10: T\u00e9cnicas para a perfeita condu\u00e7\u00e3o da macieira, segundo Kenshi Ushirozawa.\n\nO  confronto  entre  a  \u201c\u00e1rvore-imaginada\u201d  e  a  \u201c\u00e1rvore-real\u201d  \u00e9  constante  e \n\nrepresenta  a  t\u00f4nica  das  preocupa\u00e7\u00f5es  do  escritor,  ainda  mais  se  considerarmos  que  em \n\n1978, de acordo  com Kenshi Ushirozawa, os  estudos  sobre  a condu\u00e7\u00e3o de pomares em \n\nSanta Catarina ainda n\u00e3o eram conclusivos. A \u00e1rvore-real precisa, portanto, de cuidados, \n\nde condu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para que cres\u00e7a sem os problemas naturais, evitando assim que ela \n\nassuma uma forma de \u201cguarda-chuva\u201d, j\u00e1 apresentado na figura anterior.\n\nO  agr\u00f4nomo  apresenta  um  esquema  de  como  conduzir  um  p\u00e9  de  macieira \n\ndurante seus quatro primeiros anos de vida, mostrando, em primeira m\u00e3o, o processo de \n\npoda e, em seguida, o processo de arqueamento, isto \u00e9, de abertura dos galhos para maior \n\ninsola\u00e7\u00e3o  e  facilidade  em  colher  frutos.  Em  seguida,  o  autor  promove  mais  uma \n\n\n\n167\n\nespecializa\u00e7\u00e3o do olhar: \u00e9 momento dele debru\u00e7ar-se sobre o processo de padroniza\u00e7\u00e3o dos \n\ngalhos das \u00e1rvores, o que pode ser constatado nas figuras 11 e 12. \n\nFigura 11: Processo de arqueamento dos galhos da macieira, de acordo com Kenshi Ushirozawa.\n\nFigura 12: As formas ideais de condu\u00e7\u00e3o dos galhos da macieira, segundo Kenshi Ushirozawa.\n\nEnquanto  Kenshi  Ushirozawa  perscrutava  todos  os  aspectos  da  pomicultura, \n\ndeixando \u00e0 mostra a macieira no conjunto de sua forma e comportamento, em Fraiburgo, \n\nno  pomar  experimental  de  Roger  Biau,  as  pesquisas  que  analisavam  a  adapta\u00e7\u00e3o  e  a \n\nfitotoxidade  das  plantas  corria  em  regime  acelerado.  Mas,  antes  que  debrucemos  nosso \n\nolhar  sobre  os  trabalho  de  Roger  Biau,  \u00e9  necess\u00e1rio  que  se  diga  que  produtores  como \n\nAnt\u00f4nio Lucio Correia colocaram em pr\u00e1tica todos os ensinamentos prescritos por Kenshi \n\nUshirozawa. \n\n\n\n168\n\nBiau transformava suas plantas em objetos usados em \u201cEnsaios\u201d. Pomares de \n\nameixeiras transformavam-se em \u201cA\u201d, os de macieiras eram designados pela letra \u201cM\u201d e os \n\nde pessegueiros recebiam a letra \u201cD\u201d nos in\u00fameros of\u00edcios que serviam de relat\u00f3rio sobre o \n\ndesenrolar dos estudos.\n\nEm  18  de  agosto  de  1975,  por  exemplo,  Biau  dirigiu  um  of\u00edcio  ao  pessoal \n\nt\u00e9cnico da Agr\u00edcola Fraiburgo S/A. Em linguagem t\u00e9cnica, caracterizada por percentagens, \n\nsiglas, n\u00fameros, datas e nomes de produtos qu\u00edmicos, o ensaista relatava suas experi\u00eancias \n\ncom herbicidas e buscava divulg\u00e1-las a quem estava envolvido de forma direta no pr\u00f3prio \n\npomar experimental. O conte\u00fado da pesquisa era apresentado nos seguintes termos:\n\nHerbicidas \u2013 1975: Ameixeiras: a partir do dia 19.8.1975 \u2013 Ensaios: A2: \n1 pipa: gramoxone 4 l/ha = 500 cc % - Kamex 2,5 kg/ha = 300 gr % - \nEsapon 400 cc/ha = 50 cc % [...] 1 via Sr. Roger, 1 via Sr. Didi, 1 via Sr.  \nPaulo, 1 via Sr. Ol\u00edmpio, 1 via Sr. Gomercindo, 1 via arquivo.284\n\nAspecto semelhante de linguagem t\u00e9cnica e sobriedade do discurso cient\u00edfico \n\nera percebido em of\u00edcio da mesma esp\u00e9cie que o anterior emitido em 26 de maio de 1975, \n\nquando  Roger  Biau,  em  seus  ensaios  de  herbicidas,  apresentava  resultados  obtidos  no \n\nAmeixal A6, do pomar experimental, de acordo com o seguinte:\n\nEnsaios herbicidas \u2013 Ameixal A6 \u2013 26/5/1975 \u2013 1\u00ba) Gramoxone 2 l/ha \u2013 \nKamex 1,5 kg/ha \u2013 Esapon 2400 cc/ha. Resultado: bom, sem fitotoxidade \naparente, livre de gram\u00edneas de folhas estreitas, com exce\u00e7\u00e3o das folhas \nlargas (l\u00edngua-de-vaca, radiche do mato) e n\u00e3o queimou o pic\u00e3o.285\n\nNa contemporaneidade que une o pomar experimental de Roger Biau e o livro \n\nde Kenshi Ushirozawa, o primeiro ensaia, enquanto o segundo busca padr\u00f5es para difundir \n\nao p\u00fablico  interessado em  plantar  macieiras  no  estado  de Santa Catarina. Tratam-se de \n\n284 BIAU, Roger Marie Gilbert.  Of\u00edcio aos t\u00e9cnicos (1). Agr\u00edcola Fraiburgo S/A. Fraiburgo, 18 ago. 1975. \nAcervo do autor.\n\n285 BIAU, R. M. G.  Of\u00edcio aos t\u00e9cnicos (2). Agr\u00edcola Fraiburgo S/A. Fraiburgo, 18 ago. 1975. Acervo do \nautor.\n\n\n\n169\n\nduas  opera\u00e7\u00f5es  t\u00e9cnicas,  feitas  por  pessoal  t\u00e9cnico,  dentro  de  ambientes  igualmente \n\nt\u00e9cnicos.\n\nO  conceito  de  t\u00e9cnico,  tudo  o  que  envolve  quest\u00f5es  t\u00e9cnicas,  ou  pessoal  \n\nt\u00e9cnico permearia o coletivo de  humanos e n\u00e3o-humanos em Fraiburgo,  S\u00e3o Joaquim  e \n\nVacaria a partir do momento em que o primeiro pomar experimental de frutas de clima \n\ntemperado foi instalado no meio-oeste catarinense entre 1963 e 1964.\n\n\u201cAt\u00e9 o momento, a gente n\u00e3o pensava em agricultura com t\u00e9cnica... a gente \n\nplantava como nossos pais ensinaram ou ent\u00e3o aprendia com o vizinho que sabia um pouco \n\nmais.  A\u00ed  a  gente  plantava\u201d,  observa  Vilson  Pedro  Eggert,  produtor  rural  que  residia  no \n\ndistrito fraiburguense de 10 de Novembro, at\u00e9 1967.286 \n\nEggert sabia que existiam t\u00e9cnicos agr\u00edcolas e que a ACARESC iria instalar \n\num escrit\u00f3rio em Fraiburgo. O pr\u00f3prio prefeito do munic\u00edpio, Ren\u00e9 Frey, eleito em 1963, \n\nhavia prometido assist\u00eancia t\u00e9cnica para os agricultores da regi\u00e3o e que eles come\u00e7ariam a \n\natuar ali. No entanto, a pr\u00f3pria palavra \u201ct\u00e9cnico\u201d s\u00f3 come\u00e7ou a circular na comunidade \n\ncom o pomar experimental.\n\nRodolfo  Schweitzer  afirma  que  \u201cmodernidade  e  t\u00e9cnica  s\u00f3  apareceu  com  o \n\npomar  de  Biau\u201d,  e  que  \u201cadmirava  aquele  trabalho,  porque  era  dif\u00edcil,  coisa  de  gente \n\ninteligente e que n\u00e3o conseguiria fazer o que o agr\u00f4nomo fazia no pomar.\u201d287\n\n\u201cT\u00e9cnica  \u00e9  modernidade,  n\u00e9?\u201d  Essa  era  a  express\u00e3o  de  Anderson  Pereira \n\nquando lembra da \u00e9poca em que a ACARESC come\u00e7ou a fornecer assist\u00eancia t\u00e9cnica para \n\no seu pomar em S\u00e3o Joaquim e quando viu os primeiros pomares dos \u201cjaponeses\u201d de l\u00e1, em \n\n1975.288\n\n286 EGGERT, Vilson Pedro. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 12 dez. 2003.\n287 SCHWEITZER, Rodolfo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 12 dez. 2003.\n288 PEREIRA, Anderson. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim, 27 dez. 2003.\n\n\n\n170\n\nAs no\u00e7\u00f5es instintivas sobre o termo \u201ct\u00e9cnica\u201d, do adjetivo t\u00e9cnico e de pessoal \n\nt\u00e9cnico de Pereira, Schweitzer e Eggert s\u00e3o o reflexo de novos conceitos que passaram a \n\nfazer  parte  da  vida  cotidiana  dos  cidad\u00e3os  que  viviam  em  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e \n\nVacaria.\n\n\u201cT\u00e9cnico\u201d, como sugere Bruno Latour, remete a pelo menos cinco sentidos. Ele \n\npode designar um subprograma ou s\u00e9rie de subprogramas embutidos uns nos outros, ou \n\nseja, quando dizemos \u201cesta \u00e9 uma quest\u00e3o t\u00e9cnica\u201d significa que precisamos nos desviar \n\npor um momento da tarefa principal e que, ao fim, iremos retomar nosso curso nomal de \n\na\u00e7\u00e3o. \n\nOutro sentido designa o papel subordinado de pessoas, habilidades ou objetos \n\nque ocupam a fun\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de estarem presentes e serem indispens\u00e1veis, posto que \n\ninvis\u00edveis,  o  que  implica  considerar  que  trata-se  de  uma  tarefa  especializada,  altamente \n\ncircunscrita e claramente subordinada na hierarquia observador-coisa observada.289\n\nUm terceiro significado remete a interrup\u00e7\u00f5es no curso normal das coisas, que \n\nafetam o bom  funcionamento dos  processos  de  observa\u00e7\u00e3o. Outro  lugar  compreende os \n\ntermos  \u201chabilidade  t\u00e9cnica\u201d  e  \u201cpessoal  t\u00e9cnico\u201d,  aplicados  \u00e0queles  que  mostram \n\nprofici\u00eancia, destreza e \u201cjeito\u201d, como tamb\u00e9m capacidade de se fazerem indispens\u00e1veis. \n\nPor  fim,  t\u00e9cnico  designa  um  tipo  espec\u00edfico  de  delega\u00e7\u00e3o,  movimento, \n\ndeslocamento  para  baixo  que  se  entrecruza  com  entidades  dotadas  de  propriedades, \n\nespa\u00e7os, tempos e ontologias diferentes, as quais s\u00e3o levadas a partilhar o mesmo destino e \n\na criar, assim, um novo atuante.290\n\n289LATOUR, B. Op cit. p. 219.\n290  Id, p. 220.\n\n\n\n171\n\nKenshi Ushirozawa e Roger Biau ocupam lugares transit\u00f3rios e circulares nos \n\nsentidos  atribu\u00eddos  \u00e0s  deriva\u00e7\u00f5es  da  t\u00e9cnica  como  conceito.  Eles  est\u00e3o  subodinados  na \n\nhierarquia que coloca a planta em primeiro plano e seus observadores em segundo. \n\nUshirozawa prop\u00f5e plantar macieiras no planalto de Santa Catarina, mas n\u00e3o \n\ngarante  que  elas  cres\u00e7am  de  forma  desejada  fora  da  \u00e1rea  de  abrang\u00eancia  de  um \n\ndeterminado  clima.  O  ambiente,  portanto,  incide  sobre  o  coletivo  dos  humanos  e  n\u00e3o-\n\nhumanos, determinando certos limites \u00e0s inten\u00e7\u00f5es humanas.\n\nBiau, por sua vez, ensaia seus herbicidas nas plantas, que respondem aos seus \n\nest\u00edmulos e que transformam-no em algu\u00e9m que aguarda o que elas t\u00eam a dizer. S\u00e3o elas \n\nque conduzem a pesquisa do experimentador e a \u00fanica coisa que lhe cabe \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de \n\nanotar resultados e divulg\u00e1-los a seu grupo de parceiros no pomar.\n\nAmbos os t\u00e9cnicos t\u00eam destreza, habilidade e conhecimento para executarem \n\nseus experimentos e sua escrita, e \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o de \u201cinvisibilidade\u201d que ocupam no campo de \n\npesquisas que lhes permite descrever, nomear e fazer existir tanto a sociologia das plantas \n\nno pomar,  quanto a id\u00e9ia de  \u201cma\u00e7\u00e3 brasileira\u201d  em si, tecnificada, rent\u00e1vel, necess\u00e1ria \u00e0 \n\npesquisa,  ou  ainda  sujeita  a  diversas  apropria\u00e7\u00f5es  no  campo  simb\u00f3lico  e  material  de \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria. Roger Biau e Kenshi Ushirozawa, mas tamb\u00e9m outros \n\ninterlocutores como Georges Delbard ou Jorge Bleicher existem, por sua vez, em raz\u00e3o da \n\nhistoricidade da pomicultura em Santa Catarina.\n\nIsso porque no instante em que a pomicultura encontrava-se no seu momento \n\nmais fr\u00e1gil \u2013 na sua g\u00eanese, no projeto ainda presente s\u00f3 no mapa topogr\u00e1fico ou na forma \n\nde  mudas  de  \u00e1rvores frut\u00edferas  aguardando serem  fincadas  na terra \u2013, o pessoal  t\u00e9cnico \n\nestava em plena atividade, estudando, dissecando as possibilidades de plantio, demarcando \n\nespa\u00e7os  de  fileiras,  determinando  intervalos  entre  plantas.  S\u00e3o  os  t\u00e9cnicos  que  est\u00e3o  a \n\n\n\n172\n\npraticar, s\u00e3o os trabalhadores auxiliares que est\u00e3o a plantar, replantar e fazer com que as \n\nplantas ex\u00f3ticas adquiram for\u00e7as para competir com outros seres no mesmo espa\u00e7o.\n\nDessa  forma,  Roger  Biau,  Kenshi  Ushirozawa,  Jorge  Bleicher  ou  Georges \n\nDelbard autorizam pomares a autoriz\u00e1-los a falar em nome deles, a dar-lhes historicidade, \n\nf\u00f4lego e perceber suas interven\u00e7\u00f5es no coletivo humanos/n\u00e3o-humanos.\n\nTextos como o de Kenshi Ushirozawa e experimentos como os de Roger Biau \n\nabriram, portanto, espa\u00e7o para uma das esp\u00e9cies de media\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a paisagem: \n\nas interven\u00e7\u00f5es humanas.\n\n2. WILLY FREY E A MACIEIRA D\u00d3CIL\n\nEm 1989, Willy Frey lan\u00e7ou o livro Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira, que \n\ntinha  como  um  dos  principais  objetivos  narrar  a  hist\u00f3ria  empresarial  da  Renar  Ma\u00e7\u00e3s \n\nnaquele munic\u00edpio catarinense.291 O pr\u00f3prio autor  ressaltava, na introdu\u00e7\u00e3o de sua obra, \n\nque buscava relatar temas da rotina de seu trabalho, \u201cconhecido, ali\u00e1s, sobejamente, por \n\ntodo pomicultor.\u201d Diferentemente da narrativa t\u00e9cnica de Kenshi Ushirozawa ou de Roger \n\nBiau, Willy Frey queria contar \u201cum pouco da hist\u00f3ria da ma\u00e7\u00e3 no Brasil\u201d, lembrando que a \n\nescrevia \u201cn\u00e3o como t\u00e9cnico, mas na qualidade de empres\u00e1rio que conta com o privil\u00e9gio de \n\npoder falar sobre uma hist\u00f3ria da qual faz parte.\u201d292 Willy Frey ressaltava que,\n\nem  linguagem  simples,  falei  sobre  as  propriedades  aliment\u00edcias  e \nterap\u00eauticas da ma\u00e7\u00e3; e sobre os truques e artimanhas de que se utiliza o \npomicultor  para  \u201ciludir\u201d  as  macieiras  e  assim  delas  obter  maior \nprodutividade.293\n\n291 FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990.\n292 Id, p. 11.\n293Id, ibid.\n\n\n\n173\n\nWilly Frey promove um deslocamento importante do olhar  do leitor  sobre a \n\nma\u00e7\u00e3,  com  o  mesmo  objetivo  de  dar  historicidade  \u00e0  planta,  mas  com  t\u00e1ticas  narrativas \n\ndiferentes daquelas exercitadas por Kenshi Ushirozawa ou Roger Biau. \n\nDepois de expor algumas propriedades nutricionais da ma\u00e7\u00e3, de afirmar que ela \n\n\u00e9  a  \u201crainha  das  frutas\u201d  porque  \u00e9  \u201clinda,  apetitosa,  crocante  e  suculenta\u201d,  Willy  Frey \n\napresenta  sua  vis\u00e3o  a  respeito  da  domestica\u00e7\u00e3o  do  mundo  natural  com  o  subt\u00edtulo  \u201cA \n\nMacieira \u00e9 D\u00f3cil\u201d:\n\nA macieira \u00e9 d\u00f3cil... sabe por qu\u00ea? \u00c9 poss\u00edvel serem cultivadas quatro ou \nmais variedades de ma\u00e7\u00e3s em um s\u00f3 tronco; e produzidas, desta mesma \n\u00e1rvore,  ma\u00e7\u00e3s  vermelhas,  amarelas  e  verdes.  Estas  variedades  podem \ntamb\u00e9m oferecer quatro per\u00edodos diferentes de matura\u00e7\u00e3o e colheita, de \njaneiro  a  maio.  Aparentemente,  um  verdadeiro  milagre  aos  olhos \nleigos!294\n\nA docilidade da macieira \u00e9 algo que se revela na principal caracter\u00edstica que faz \n\ncom que a humanidade possa \u201ceducar\u201d e \u201caperfei\u00e7oar\u201d a natureza, na opini\u00e3o do autor. \n\nMas  ele  insere  a  \u00e1rvore  num  ambiente  de  contradi\u00e7\u00f5es,  que  envolvem  de  um  lado,  a \n\ndomestica\u00e7\u00e3o da planta, a qualidade natural do solo e a habilidade t\u00e9cnica e, de outro, o \n\n\u201ccarinho\u201d do produtor rural.\n\nExiste  uma  esp\u00e9cie  de  subvers\u00e3o  da  capacidade  natural  de  produ\u00e7\u00e3o  das \n\n\u00e1rvores. Em princ\u00edpio, a \u201clei da natureza\u201d n\u00e3o proporciona uma produ\u00e7\u00e3o interessante do \n\nponto de vista comercial, aos humanos, e por isso \u00e9 que a t\u00e9cnica deve intervir no mundo \n\nnatural para corrigir  certos aspectos deficientes. Para explicar essa invers\u00e3o, Willy Frey \n\ncita  exemplos,  colhidos  na  observa\u00e7\u00e3o  intuitiva  do  processo  de  condu\u00e7\u00e3o  do  pomar  de \n\nmacieiras:\n\n294Id, p. 13.\n\n\n\n174\n\nos  primeiros  frutos  de  uma  macieira  nova  (com  3  anos)  aparecem  na \nextremidade  dos  ramos.  Crescendo,  os  frutos  aumentam  de  peso  e \nenvergam-lhe  os  galhos  ainda  tenros.  Justamente  no  local  da \nenvergadura,  a  planta  prepara  os  esporos  da  produ\u00e7\u00e3o  para  o  ano \nseguinte. \u00c9 a lei da natureza!295\n\nApresenta-se aqui a produ\u00e7\u00e3o \u201cnatural\u201d das frutas de uma macieira. Mas, logo \n\nem seguida,  Willy  Frey aproveita  o  fato  da envergaduras  das  frut\u00edferas  para ressaltar  o \n\npapel  dos  humanos  e  de  sua  interven\u00e7\u00e3o  no  entorno  com  vistas  a  controlar  o  jogo  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da planta:\n\nMas o homem pode \u201ciludir\u201d a plantar e for\u00e7ar a natureza. Assim, um ano \nantes  enverga-lhe  os  galhos  na  dire\u00e7\u00e3o  horizontal.  Com  isso,  a  \u00e1rvore \nproduzir\u00e1 com um ano de anteced\u00eancia. A import\u00e2ncia dessa t\u00e9cnica n\u00e3o \n\u00e9  tanto  pela  produtividade  antecipada,  mas  sim  pelo  fato  de  que,  ao \nfrutificar mais cedo, a macieira gasta sua energia na forma\u00e7\u00e3o de frutos e \nse \u201cesquece\u201d de produzir grandes galhos e engrossar o tronco. Forma-se \numa \u00e1rvore de pequeno porte, an\u00e3, o que possibilita ao homem dar-lhe \ntodo o trato com facilidade, e \u00e0 altura da m\u00e3o.296\n\nPara o autor, humanos t\u00eam a capacidade de \u201ciludir\u201d a planta e for\u00e7ar a natureza, \n\nnuma  esp\u00e9cie  de  reinven\u00e7\u00e3o  da  assertiva  de  Francis  Bacon,  de  que  devemos  \u201cfor\u00e7ar  a \n\nnatureza para que ela possa produzir o que o homem necessitar.\u201d\n\nH\u00e1  uma  certa  vincula\u00e7\u00e3o  da  afirmativa  de  Willy  Frey  com  o  processo  de \n\nbiologiza\u00e7\u00e3o do mundo ocorrido desde o s\u00e9culo XVIII e perpetrado na esfera da produ\u00e7\u00e3o \n\ncomercial  de  frutas,  especialmente  a  partir  do  s\u00e9culo  XX,  como  bem  demonstra  o \n\nhistoriador norte-americano John Soluri.297\n\nA partir do momento em que o autor afirma que a maceira \u00e9 d\u00f3cil, ele buscar\u00e1 \n\ndescrever, de forma generalista, outros aspectos que envolvem a planta e, por conseguinte, \n\na popula\u00e7\u00e3o humana a ela coligada. Para isso, t\u00e3o logo termine de descrever a docilidade \n\nda \u00e1rvore, Willy Frey volta seu olhar ao frio, como fen\u00f4meno clim\u00e1tico fundamental para a \n295 FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 13.\n296Id, p. 14.\n297 SOLURI, John. Accounting for taste: export bananas and Panama Desease. In:  Environmental History \nReview. p. 410, v. 12, jul. 2003.\n\n\n\n175\n\nconstitui\u00e7\u00e3o de projetos de fruticultura de clima temperado no sul do Brasil. Novamente, o \n\nautor ressalta o papel da tecnologia para dominar a natureza, que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o apropriada, em \n\nmat\u00e9ria de unidades de frio, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de frutas temperadas no sul do pa\u00eds:\n\nEm princ\u00edpio, a macieira precisa de 1.000 horas de temperatura ambiente \nabaixo  de  7  graus  positivos  por  ano,  para  realizar  o  seu  per\u00edodo  de \nrepouso ou dorm\u00eancia. [...] Nos pa\u00edses onde o inverno \u00e9 rigoroso, e h\u00e1 \nneve,  sobram  horas  de  frio.  No  Brasil,  por\u00e9m,  utiliza-se  o  servi\u00e7o  de \nmeteorologia  para  se  fazer a contagem das horas de frio, no ano. Aqui \nocorrem invernos com at\u00e9 550 horas de frio apenas. \u00c9 necess\u00e1rio, ent\u00e3o, \no  emprego  de  artif\u00edcios,  ou  a  aplica\u00e7\u00e3o  de  produtos  qu\u00edmicos,  para  se \nsuprir  a  defici\u00eancia  clim\u00e1tica  e  assim  se  obter  a  dorm\u00eancia  normal  da \nmacieira.298\n\nInterven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas s\u00e3o necess\u00e1rias para a padroniza\u00e7\u00e3o de comportamentos \n\nda  planta,  para  sua  uniformidade,  com  vistas  \u00e0  perfeita  poliniza\u00e7\u00e3o  e  flora\u00e7\u00e3o.  Esse \n\naspecto, extremamente t\u00e9cnico e ressaltado por Kenshi Ushirozawa quando elaborava seus \n\nesquemas de distribui\u00e7\u00e3o de plantas produtoras e plantas polinizadoras num mesmo pomar, \n\nj\u00e1 expostos neste estudo, para Willy Frey ganha um novo arqu\u00e9tipo:\n\nNos  pa\u00edses  frios,  as  macieiras  \u201cdormem\u201d  sob  a  neve;  e  despertam  na \nprimavera.  Florescem,  assim,  uniformemente,  o  que  possibilita  perfeita \npoliniza\u00e7\u00e3o. No Brasil, o frio \u00e9 irregular e o calor faz com que algumas \nmacieiras despertem antes do que outras, por fatores diversos como sua \nlocaliza\u00e7\u00e3o  em  terrenos  baixos  ou  altos:  ou  face  \u00e0s  diversifica\u00e7\u00f5es  e \nvariedades plantadas. Tal problema, aqui, foi superado com o emprego da \ntecnologia.299\n\nO que mais pode apresentar-nos o autor na sua cruzada em descrever o palco e \n\na  atua\u00e7\u00e3o  das  diversas  personagens  que  d\u00e3o  exist\u00eancia  \u00e0  pomicultura  brasileira? Willy \n\nFrey, em seu apelo constante \u00e0 tecnologia na constru\u00e7\u00e3o de pomares, debru\u00e7a-se sobre o \n\nsolo e seu preparo, enfatizando a presen\u00e7a de m\u00e1quinas modernas e poderosas no campo, \n\nal\u00e9m de m\u00e3o-de-obra qualificada para os tratos culturais das \u00e1rvores. Em seguida, fala de \n\nt\u00e9cnicas de plantio da macieira.\n\n298 FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p 14-15.\n299 Frey, p. 15.\n\n\n\n176\n\nA m\u00e1quina moderna que serve como instrumento \u201cexterior\u201d para a corre\u00e7\u00e3o de \n\nterrenos  para o plantio  tem forma, tamanho, defini\u00e7\u00e3o  bem  estabelecida. Portanto, peso \n\nsimb\u00f3lico sobre a constru\u00e7\u00e3o de pomares.\n\nFigura 13: Arado-balan\u00e7a de 4,5 toneladas, usado para sub-sola\u00e7\u00e3o em Fraiburgo/SC. Foto de out. 1964. \nFotografia tirada por Luiz Borges Jr., gentilmente cedida para pesquisa.\n\nEm  seguida,  o  autor  trata  com  cuidado  da  poliniza\u00e7\u00e3o  das  plantas,  um  das \n\nprincipais preocupa\u00e7\u00f5es que atingiram os produtores de ma\u00e7\u00e3 entre o final da d\u00e9cada de \n\n1960 e a primeira metade da d\u00e9cada seguinte, tanto em Fraiburgo, quanto em S\u00e3o Joaquim \n\ne Vacaria. Havia falhas na poliniza\u00e7\u00e3o, que, segundo Willy Frey, classificavam-se em dois \n\ntipos:  o  primeiro  deles,  n\u00famero  insuficiente  de  insetos  polinizadores.  O  segundo, \n\nvariedades polinizadoras ineficientes. O autor ressaltava que,\n\nno primeiro caso, foram os plantios de grandes \u00e1reas com macieiras que \nacarretavam o problema porque o ref\u00fagio dos insetos fora eliminado. E, \nno  segundo  caso,  as  variedades  escolhidas,  empregadas  com  \u00eaxito  em \noutros pa\u00edses, mostraram pouca efici\u00eancia para as condi\u00e7\u00f5es brasileiras.300\n\n300 FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 59.\n\n\n\n177\n\nNo campo de experi\u00eancias em fruticultura, esses problemas foram resolvidos \n\ncom  relativa  rapidez,  em  virtude  da  necessidade  de  se  produzirem  frutos  para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o no mercado interno.\n\nEm  seguida,  Willy  Frey  escapa  da  \u00eanfase  ao  car\u00e1ter  t\u00e9cnico  do  cultivo  de \n\nmacieiras  em  Fraiburgo  para exercitar  uma  imagina\u00e7\u00e3o  ambiental  que  apela  para  o  que \n\nSimon  Schama  denominou  de  \u201creavivamento  do  mito  da  natureza\u201d,  quando  trata  da \n\n\u201cFlorada\u201d. Para Willy Frey,\n\ndurante o m\u00eas de outubro de cada ano, os pomares de macieira esbanjam \nbeleza  e  espargem fragr\u00e2ncias. As macieiras se  vestem  de branco e  de \nrosa. E exalam o agrad\u00e1vel perfume de suas flores, que explodem alegres \nna  primavera.  A  florada  \u00e9  um  espet\u00e1culo  grandioso  e  digno  de  ser \napreciado.301\n\nDe  s\u00fabito,  uma  paisagem  t\u00e9cnica,  de  linhas  precisas,  de  m\u00e1quinas,  de \n\nequipamentos, de produtos qu\u00edmicos, de humanos envolvidos com o processo produtivo e \n\nde aspectos comerciais, adquire um ar quase \u201c\u00e1rcade\u201d, onde:\n\no  clima  da  \u00e9poca  \u00e9  primaveril;  o  aroma  fresco  do  ar  que  se  respira,  o \ntapete  de  flores  de  macieiras,  ondulado  nas  colinas  que  se  perdem  no \nhorizonte; a sinfonia esquisita e suave das abelhas, tudo faz com que o \nhomem se sinta no para\u00edso.302\n\nPor  certo,  n\u00e3o  s\u00e3o  todos  que  vivem  no  para\u00edso  \u00e0  \u00e9poca  da  flora\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente  porque  muitos  homens  e  mulheres,  no  trabalho  di\u00e1rio,  s\u00e3o  picados  por \n\nabelhas que est\u00e3o em plena atividade de aux\u00edlio \u00e0 poliniza\u00e7\u00e3o das macieiras.\n\nA florada cria o aspecto generalista de uma beleza \u00edmpar, onde as flores e as \n\nabelhas desenham um cen\u00e1rio pitoresco, mas a t\u00e9cnica do uso de insetos para promover a \n\npoliniza\u00e7\u00e3o estabelece encontros por vezes n\u00e3o agrad\u00e1veis entre humanos e a popula\u00e7\u00e3o \n\n301FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 61.\n302Id, p. 62.\n\n\n\n178\n\nn\u00e3o-humana das abelhas, j\u00e1 que para cada hectare plantado s\u00e3o colocadas duas colm\u00e9ias, \n\ntotalizando cerca de 10 mil insetos por hectare.\n\n\u00c9 a \u201cex\u00f3tica e estranha orquestra de zumbidos, na sua faina constante de beijar \n\nas  flores  para  retirar-lhes  o  n\u00e9ctar  e  poliniz\u00e1-las\u201d303 mas  tamb\u00e9m  \u00e9  o  instante  em  que \n\nSebasti\u00e3o Rosa pro\u00edbe seus filhos de sa\u00edrem de casa em dias agrad\u00e1veis de sol:\n\nDeus  me  libre  de  deixar  meus  filhos  sa\u00edrem  de  casa  quando  tem  a \nflora\u00e7\u00e3o.  D\u00e1  medo  de  eles  serem  picados  pelas  abelhas.  Elas  t\u00eam  um \nferr\u00e3o  muito  dolorido.  Cansei  de  ser  picado.  Todo  ano,  praticamente, \ntenho que levar um canivete para tirar o ferr\u00e3o. Da\u00ed, sabe como \u00e9 que \u00e9, \nn\u00e9... a gente coloca o lado onde n\u00e3o t\u00e1 afiado, que \u00e9 mais frio e o ferr\u00e3o \nsalta fora.304\n\nUma t\u00e9cnica utilizada na esfera empresarial, portanto, alheia \u00e0 vida cotidiana \n\ndos  trabalhadores  em  suas  resid\u00eancias,  acaba  por  atingi-los  na  intimidade.  Sebasti\u00e3o \n\nreclama das picadas de abelha. Como ele n\u00e3o \u00e9 al\u00e9rgico a esses insetos, n\u00e3o h\u00e1 problemas \n\ngraves de sa\u00fade, como ocorreu com o trabalhador  Hon\u00f3rio Lemes, em Vacaria, quando \n\npassava perto de um pomar e foi v\u00edtima de um ataque de abelhas em 1984.305\n\nO exerc\u00edcio de imagina\u00e7\u00e3o ambiental de Willy Frey agora expande-se e tenta \n\nabarcar  todas  as  experi\u00eancias  de  conviv\u00eancia  de  humanos  e  n\u00e3o-humanos  no  coletivo, \n\nquando parte para a descri\u00e7\u00e3o da colheita de ma\u00e7\u00e3s. O homem s\u00f3 p\u00f5e a m\u00e3o \u2013 diz Willy \n\nFrey \u2013 na fruta duas vezes antes que ela chegue ao consumidor final, ou seja, quando a tira \n\nda \u00e1rvore, e depois, no frigor\u00edfico, quando a coloca na caixa de embalagem.306 Mas nos \n\nmeses de fevereiro e mar\u00e7o, \u00e9poca de plena colheita, os humanos para Willy Frey perdem a \n\ness\u00eancia de humanidade e s\u00e3o descritos em sua totalidade como \u201cverdadeiro formigueiro\u201d \n\nnas regi\u00f5es produtoras.307\n\n303  FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 61\n304 ROSA, Sebasti\u00e3o Gomes da. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 5 jan. 2005.\n305 LEMES, Hon\u00f3rio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 8 fev. 2004.\n306 FREY, Willy. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 62.\n307 Id, p. 64.\n\n\n\n179\n\nAs  pessoas  tornam-se  formigas  oper\u00e1rias,  num  fren\u00e9tico  movimento  de \n\ntransporte  de  frutas  por  todos  os  lados,  inclusive  aos  s\u00e1bados  e  domingos,  envolvendo \n\nfor\u00e7a f\u00edsica e de m\u00e1quinas como tratores e caminh\u00f5es. Esses humanos-formigas deparam-\n\nse, por sua vez, com intemp\u00e9ries que prejudicam seu desempenho, principalmente chuvas. \n\nPara o autor, \u201cnos pomares, o lama\u00e7al e a umidade prejudicam grandemente a colheita.\u201d308\n\nN\u00e3o bastam aos olhos dos produtores, o esquema de Kenshi Ushirozawa ou as \n\npesquisas de Roger Biau. A imagem de uma \u00e1rbore em todas as suas nuances \u00e9 necess\u00e1ria \n\ntamb\u00e9m para o surgimento da historicidade das macieiras. Por essa raz\u00e3o \u00e9 que os pomares \n\ns\u00e3o  fotografados  em  diversas  \u00e9pocas  do  ano,  mas  \u201cposam\u201d  para  fotos  especialmente \n\ndurante  o  inverno,  ou  na  flora\u00e7\u00e3o,  ou  na  colheita.  Da\u00ed  resultam  n\u00e3o  somente  imagens \n\nvoltadas a cobrir um interesse t\u00e9cnico sobre a produ\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m art\u00edstico, que atende a \n\ndemanda comercial e apela para o que Donald Worster denomina de \u201cpaix\u00e3o moderna pela \n\nnatureza.\u201d Talvez por essa raz\u00e3o que fot\u00f3grafos esforcem-se com o objetivo de captar a \n\nmelhor luz, o enquadramento adequado, as min\u00facias de uma micro-natureza representada \n\nna flor da \u00e1rvore ou no fruto, conforme atestam as figuras 14 e 15.\n\nFigura 14: Flores da macieira. Vacaria, 12 out. 2004. Fotografia ritada por J\u00f3 Klanovicz, em trabalho a \ncampo.\n\n308Id, ibid.\n\n\n\n180\n\nFigura 15: Pomar 1, da Agr\u00edcola Fraiburgo S/A, em Fraiburgo/SC, set. 1973. Fotografia tirada por G. \nKlanovicz, gentilmente cedida para pesquisa.\n\n3. COMO PERTURBAR PAISAGENS\n\nQuando visitou Fraiburgo em 1967, Georges Delbard qualificou o cen\u00e1rio da \n\nexpans\u00e3o de pomares de macieira como \u201cdantesco\u201d. Eram as labaredas de fogo subindo aos \n\nc\u00e9us que davam essa impress\u00e3o, mas tamb\u00e9m o barulho de m\u00e1quinas revolvendo a terra e o \n\nmovimento de pessoas no processo de derrubada, transporte e corte de \u00e1rvores nativas.\n\nPara o viveirista franc\u00eas, a devasta\u00e7\u00e3o de Fraiburgo revestia-se de um car\u00e1ter \n\ntr\u00e1gico,  deprimente,  mas  necess\u00e1rio  ao  progresso.  O  agr\u00f4nomo  Jorge  Bleicher  tamb\u00e9m \n\n\n\n181\n\nreferia-se  ao  cen\u00e1rio  da  expans\u00e3o  da  fruticultura  como  um  espa\u00e7o  de  transforma\u00e7\u00e3o \n\nincessante  e  r\u00e1pido  para  a  instala\u00e7\u00e3o  de  pomares.  Mas  sua  vis\u00e3o  n\u00e3o  levava  em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o  os  aspectos  negativos  da  devasta\u00e7\u00e3o  na  \u00e9poca  em  que  atuou  como \n\nextensionista do PROFIT na regi\u00e3o, entre os anos de 1970 e 1975: \u201cEnquanto existir uma \n\n\u00e1rea  improdutiva,  n\u00e3o  cessaremos  de  buscar  transform\u00e1-la  para  conseguir  o  p\u00e3o  para \n\nnossos filhos.\u201d Esse era um registro bastante incisivo que Jorge Bleicher fez no Relat\u00f3rio  \n\nda Situa\u00e7\u00e3o Atual do Munic\u00edpio de Fraiburgo, em setembro de 1973. Com isso, selava-se \n\no destino da produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s na regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m o futuro da devasta\u00e7\u00e3o de florestas \n\nprim\u00e1rias e secund\u00e1rias naquele territ\u00f3rio.\n\nSe os moradores do Bairro das Na\u00e7\u00f5es queixavam-se da perturba\u00e7\u00e3o provocada \n\npor  m\u00e1quinas  agr\u00edcolas  nos  pomares  da  Pomifrai,  que  circundavam  e  ainda  circundam \n\naquele  espa\u00e7o  de  Fraiburgo,  as  popula\u00e7\u00f5es  humanas  envolvidas  diretamente  na \n\npomicultura regional, especialmente o \u201cpessoal t\u00e9cnico\u201d, perturbava, por conseguinte, as \n\npaisagens regionais tanto com m\u00e1quinas, como com id\u00e9ias. Antes de queimar a madeira \n\ndas florestas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias arrancadas e extirpadas  pela media\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, era \n\npreciso reunir suas ra\u00edzes na terra arrasada. Esse processo inicial de reuni\u00e3o dos restos de \n\numa natureza anterior \u00e9 que transformaria as noites de algumas \u00e1reas de Fraiburgo entre a \n\nmetade  da  d\u00e9cada  de  1960  e  dos  anos  80  no  interno  de  Dante  imaginado  por  Georges \n\nDelbard em 1967.\n\nDevastar, contudo, n\u00e3o era um processo simples. Na perspectiva da agricultura \n\nmoderna  e  de  precis\u00e3o,  mecanizada,  organizada  e  logisticamente  exata  em  seus \n\nplanejamentos, os espa\u00e7os tinham que ser apropriados ao futuro pomar. Isso significa que, \n\nse  n\u00e3o  eram  planos,  pelo  menos  deveriam  apresentar  pouca  declividade,  como  Kenshi \n\nUshirozawa apontava em 1978. Para se derrubar a matar, o primeiro personagem a entrar \n\nem cena era a moto-serra, depois a corrente atrelada em tratores de esteira, depois o \u00f3leo \n\n\n\n182\n\ndiesel, os operadores de m\u00e1quinas e os prazos ditados pelo tempo natural das chuvas ou do \n\ncalor, ou do granizo. N\u00e3o havia a possibilidade de se perder tempo na derrubada de matas. \n\nSebasti\u00e3o da Silva, motorista que operava um trator de esteiras na planta\u00e7\u00e3o dos primeiros \n\npomares de Vacaria, entre 1975 e 1980, lembra que:\n\na  gente  trabalhava  sem  parar.  Mas  as  m\u00e1quinas  precisavam  descansar \ntamb\u00e9m, porque o trator de esteira que existia naquela \u00e9poca n\u00e3o \u00e9 o que \nexiste hoje. O trabalho de derrubada do mato era puxado. A gente tinha \nque sair bem cedo e vencer o dia derrubando. A p\u00e1 da frente do trator de \nvez  em  quando  n\u00e3o  aguentava  tanta  for\u00e7a  que  era  preciso  parar  de \nderrubar. Mas a gente ia em frente.309\n\nGomercindo  Klanovicz  tamb\u00e9m  ressalta  que,  no  processo  de  derrubada  das \n\nmatas e da prepara\u00e7\u00e3o do terreno para plantio:\n\ntinha  que  limpar  a  \u00e1rea  r\u00e1pido.  A  madeira  que  era  derrubada  era \naproveitada na serraria. O que sobrava, principalmente tocos, tinham que \nser  puxados  com  trator  de  esteira  e  com  corrente.  Depois  era  tudo \namontoado. Tinha tamb\u00e9m que passar arado para arrancar a raiz. Depois \nde  tudo  pronto,  era  colocado  fogo.  Precisa  limpar,  ent\u00e3o  tinham  que \nqueimar tudo. O que n\u00e3o desse de carregar e aproveitar para serraria ia \ndireto pro fogo.310\n\nEssa  primeira  etapa  de  prepara\u00e7\u00e3o  do  terreno,  marcada  pela  derrubada  da \n\ncobertura  vegetal  anterior  tornou-se  objeto  significativo  para  preencher  os  relat\u00f3rios  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e compor a historicidade das macieiras devidamente plantadas na paisagem. As \n\ncenas  registradas  pela  lente  da  c\u00e2mera  fotogr\u00e1fica  do  agr\u00f4nomo  Luiz  Borges  Junior  no \n\nPomar 1 da empresa REFLOR LTDA., em Fraiburgo, ano de 1969, evidenciam o cen\u00e1rio \n\nde \u201cterra arrasada\u201d de uma \u00e1rea que logo se tornaria espa\u00e7o produtivo.\n\n309Silva Sebasti\u00e3o da. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz.  Vacaria, em 4 fev. 2004.\n310KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 13 fev. 2002.\n\n\n\n183\n\nFigura 16: Ra\u00edzes expostas ap\u00f3s sub-sola\u00e7\u00e3o em Fraiburgo/SC, 1969. Acervo de Luiz Borges J\u00fanior.\n\n\u201cEu  tinha  consci\u00eancia  da  import\u00e2ncia  hist\u00f3rica  de  retratar  a  cria\u00e7\u00e3o  dos \n\npomares\u201d, afirma Luiz Borges J\u00fanior, o agr\u00f4nomo que capturou as impress\u00f5es voltadas \u00e0 \n\nderrubada  da  mata  para  a  instala\u00e7\u00e3o  dos  primeiros  projetos  de  fruticultura  de  clima \n\ntemperado em escala comercial de Fraiburgo.311\n\nMais uma vez, a presen\u00e7a fundamental e \u201cinvis\u00edvel\u201d do t\u00e9cnico na paisagem \n\npreparava o olhar de observadores \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o ambiental real que tomaria lugar em \n\nS\u00e3o  Joaquim,  Fraiburgo  e  Vacaria.\u201cLimpar  o  terreno\u201d  para  o  plantio  era  um  processo \n\nrealizado em etapas que se mesclavam a outras necessidades, como a abertura de caminhos \n\nou a preserva\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os florestais direcionados a servirem como \u201cquebra-ventos\u201d.\n\nNo  Projeto  1  da  Reflorestamento  Fraiburgo  Ltda.,  pode-se  perceber  a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em registrar a abertura de caminhos. Do lado esquerdo da imagem, uma \u00e1rea \n\nque  anteriormente  era  coberta  de  vegeta\u00e7\u00e3o  da  FOM  aguardava  somente  a  entrada  de \n\n311BORGES JR, Luiz. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 13 dez. 2003.\n\n\n\n184\n\nm\u00e1quinas e pessoas para remover troncos de \u00e1rvores, galhos, ra\u00edzes e \u201cmato\u201d deixado pelo \n\nprocesso de derrubada. Do lado direito, observa-se parte da vegeta\u00e7\u00e3o preservada para fins \n\nde quebra-vento, pr\u00f3xima ao futuro pomar. H\u00e1 arauc\u00e1rias, bracatingas e imbuias no meio \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o que permanece de p\u00e9, separada da regi\u00e3o devastada apenas por uma estrada \n\nde terra aberta em virtude da transforma\u00e7\u00e3o do terreno para fins produtivos. \n\nFigura 17: Projeto 1 \u2013 Reflorestamento Fraiburgo Ltda., Fraiburgo/SC, 1969. Fotografia tirada por Luiz \nBorges Jr.\n\nNo mesmo projeto, um outro aspecto da regi\u00e3o devastada \u00e9 retratado por Luiz \n\nBorges Junior. Dessa vez, est\u00e1 em evid\u00eancia na figura 18 uma declividade exposta, nua, \n\nonde retalhos da mata atl\u00e2ntica repousam, por um instante, na superf\u00edcie. S\u00e3o novamente \n\ngalhos, troncos, ra\u00edzes, terra revolvida, caminhos e folhagens. As m\u00e1quinas e as pessoas j\u00e1 \n\n\n\n185\n\npassaram por ali e retornar\u00e3o para \u201climpar o terreno\u201d. Logo depois, o fogo \u00e9 que dominar\u00e1 \n\na cena, para extirpar quaisquer vest\u00edgios da antiga vegeta\u00e7\u00e3o.\n\nFigura 18: Aspecto da derrubada mecanizada da mata, no projeto 1, da Reflorestamento Fraiburgo Ltda., em \nFraiburgo/SC, 1969. Fotografia tirada por Luiz Borges Jr.\n\nA for\u00e7a das m\u00e1quinas para derrubar a mata \u00e9 a mesma for\u00e7a empreendida pelos \n\nhumanos, que, ap\u00f3s a mata derrubada, precisam facilitar a retirada do que resta sobre a \n\nsuperf\u00edcie. \u00c9 preciso cortar as \u00e1rvores, cortar os galhos, tornar remov\u00edvel a floresta, como \n\npode-se depreender da figura 19.\n\n\n\n186\n\nFigura 19: Segundo anota\u00e7\u00e3o constante no verso da imagem original, \u201cdesbaste de mata nativa para poterior \nplantio de \u00e1rvores de macieira nas depend\u00eancias da Reflorestamento Fraiburgo Ltda., em 1969.\u201d Acervo de \n\nLuiz Borges J\u00fanior.\n\nJo\u00e3o  das  Neves  trabalhou  no  processo  de  derrubada  das  primeiras  \u00e1reas  de \n\nplantio de macieiras em Fraiburgo e relata:\n\nEra puxado. O trabalho era de cansar mesmo. A gente inha de botar o p\u00e9 \nno  ch\u00e3o  e  andar,  tinha  que  ter  for\u00e7a,  porque  s\u00f3  corda  e  trator  n\u00e3o \nadiantava.  Muitas vezes  a  gente  tinha  que  derrubar  a  \u00e1rvore  s\u00f3  com  a \nmoto-serra, ou pior, at\u00e9 de machado. Depois tinha que puxar, empurrar, \nera bastante trabalho. Mas tinha que derrubar o mato sujo.312\n\n312 NEVES, Jo\u00e3o das. Entre vista concedida a J\u00f3 Klanovicz.  Fraiburgo, 13 dez. 2003.\n\n\n\n187\n\nFigura 20: Segundo anota\u00e7\u00e3o original do verso da fotografia, \u201cderrubada da maior imbuia do projeto 7, \nReflorestamento Fraiburgo Ltda., maio 1969. Fotografia tirada por Luiz Borges Jr.\n\nO  processo  de  devasta\u00e7\u00e3o  era  vis\u00edvel  tamb\u00e9m  em  Vacaria,  onde  regi\u00f5es  de \n\nmata  com  arauc\u00e1rias  come\u00e7avam  a  dar  lugar  a  pomares  a  partir  da  d\u00e9cada  de  1980, \n\nconforme a figura 21:\n\n\n\n188\n\nFigura 21: \u00c1rea da FOM devastada para a implanta\u00e7\u00e3o de pomares de macieira em Vacaria/RS, 1983. \nFotografia de campo,  gentilmente cedia para a pesquisa.\n\nEm  S\u00e3o  Joaquim,  as  \u00e1reas  a  serem  devastadas  eram  menores  em  extens\u00e3o \n\ncont\u00ednua de terra, mas isso n\u00e3o significa que houve menos derrubada de mata do que em \n\nFraiburgo  ou  Vacaria.  Os  pomares  tinham  menor  tamanho,  por\u00e9m  espalhavam-se  por \n\npraticamente todo o territ\u00f3rio do munic\u00edpio a partir da d\u00e9cada de 1970.\n\nMas S\u00e3o Joaquim tamb\u00e9m tinha algumas regi\u00f5es de pomares com mais de 20 \n\nhectares de extens\u00e3o, nas quais o processo de altera\u00e7\u00e3o da paisagem e a devasta\u00e7\u00e3o seriam \n\nigualmente intensos. Na figura 22, um grupo de trabalhadores prepara-se para come\u00e7ar o \n\nprocesso de subsola\u00e7\u00e3o do terreno, que era marcado pela presen\u00e7a de campos naturais e da \n\nFOM ao fundo. Percebe-se a presen\u00e7a de arauc\u00e1rias na regi\u00e3o e a \u00e1rea a ser plantada \u00e9 \n\nplana, extremamente apropriada para a instala\u00e7\u00e3o de um pomar.\n\n\n\n189\n\nFigura  22: Regi\u00e3o  de  Cruzeiro,  interior  de  S\u00e3o  Joaquim,  1975.  \u00c1rea  a  ser  transformada  em  pomar  de \nmacieiras. Fotografia gentilmetne cedida para a pesquisa por G. Klanovicz.\n\nSe Kenshi  Ushirozawa e  Roger  Biau contribu\u00edram, at\u00e9  o final  da  d\u00e9cada  de \n\n1970,  para  a  constru\u00e7\u00e3o  da  hist\u00f3ria  da  pomicultura  moderna  no  sul  do  Brasil,  atuando \n\ncomo \u201cpersonagens invis\u00edveis\u201d na transforma\u00e7\u00e3o da paisagem e na difus\u00e3o de pr\u00e1ticas e \n\npadr\u00f5es tecnol\u00f3gicos voltados a essa transforma\u00e7\u00e3o, a circula\u00e7\u00e3o de obras liter\u00e1rias ou a \n\ndifus\u00e3o de experimentos agr\u00edcolas tinha, no campo, sua expans\u00e3o garantida por meio da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de pomares. Diversas empresas come\u00e7avam a surgir em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim \n\ne Vacaria, com o objetivo de produzir frutas de clima temperado com vistas ao mercado \n\ninterno, de in\u00edcio, e ao mercado externo a partir do final da d\u00e9cada de 1980.\n\nA REFLOR LTDA, absorvia grande parte da experi\u00eancia acumulada no pomar \n\nexperimental  de  Roger  Biau  quando  passou  a  administrar  a  instala\u00e7\u00e3o  de  projetos  de \n\nfruticultura em Fraiburgo a partir de 1967.\n\n\n\n190\n\nEntre 1967 e 1970, aquela empresa instalou 10 projetos florestais com mudas \n\nde  pinus  e  arauc\u00e1ria,  compreendendo  2.716,34ha  e  3.618.750  mudas.  Al\u00e9m  disso, \n\naproveitando incentivos fiscais fixados pela Lei n. 5.106/66, come\u00e7ou a instalar projetos de \n\nfruticultura de clima temperado.\n\nO  primeiro  deles,  conhecido  como  Granja  Nodarisa,  foi  executado  para  a \n\nempresa Nodari S/A Comercial e Industrial, de Curitiba/PR, com 105 hectares e 120.900 \n\nmudas a serem plantadas entre 1969 e 1971, e com uma produ\u00e7\u00e3o estimada para 1974 de \n\ncerca de 3.500.000kg de ma\u00e7\u00e3s.\n\nFigura 23: Projeto 7, da Reflorestamento Fraiburgo Ltda. Plantio das primeiras mudas em curva de n\u00edvel, \nsegundo Luiz Borges J\u00fanior. Fraiburgo/SC, 1972.\n\n\n\n191\n\nEm  1971  nasceu  o  segundo  projeto  da  REFLOR,  denominado  de  Granja \n\nFarroupilha,  para  a  firma  De  marco  Argenta  S/A,  de  Videira/SC,  com  15  hectares \n\ndestinados para 15.000 mudas e com uma previs\u00e3o de colheita de 450.000kg de ma\u00e7as em \n\n1975.\n\nO  Projeto  3  \u2013  Granja  Atlas,  foi  criado  para  a  empresa  Mec\u00e2nica  Atlas,  de \n\nVideira/SC, com 10 hectares para 10 mil mudas, plantadas em 1971. Ainda nesse mesmo \n\nano, s\u00e3o instalados o Projeto 4 e o Projeto 5, o primeiro sob encomenda da empresa Fischer \n\nS/A Com\u00e9rcio Ind\u00fastria e Agricultura, da cidade do Rio de Janeiro/RJ, com 10 hectares e \n\n10 mil mudas, e o segundo para Karl Hubert Gregg \u2013 Projeto Saga I, com 10ha e 10.000 \n\nmudas.\n\nFigura 24: Plantio das primeiras mudas em curva de n\u00edvel pela Reflorestamento Fraiburgo Ltda., \nFraiburgo/SC, 1969. Fotografia tirada por Luiz Borges Jr., gentilmetne cedida para pesquisa.\n\n\n\n192\n\nKarl Hubert Gregg tamb\u00e9m encomendou \u00e0 REFLOR o Projeto Saga II, com 11 \n\nhectares e 11 mil mudas a serem plantadas em 1972. Nesse ano tamb\u00e9m foram instaladas a \n\nGranja Nodarisa II, com 15,5ha e 15.500 macieiras, a Granja Fischer II (com 10 hectares e \n\n10 mil p\u00e9s), a Granja Alian\u00e7a (pertencente \u00e0 Alian\u00e7a Navega\u00e7\u00f5es, do Rio de Janeiro, com \n\n30 hectares e 30 mil mudas) e a Granja Freitag (do grupo hom\u00f4nimo de Joinville/SC, com \n\n30 hectares e 30 mil macieiras).\n\nEntre 1972 e 1973, um projeto ultrapassou a casa dos 30 hectares, at\u00e9 ent\u00e3o \n\nplanejados e instalados em Fraiburgo. Tratava-se da Fazenda Castelo Branco I, criada pela \n\nREFLOR e pela Renar Agro-Pastoril, com 141 hectares e 112.800 mudas.\n\nEm 1973 \u00e9 instalada a Fazenda Castelo Branco II, de 140 hectares e 112.000 \n\nmacieiras. A Nodarisa S/A tamb\u00e9m expande sua \u00e1rea produtiva no mesmo ano, instalando \n\nmais  um  pomar  de  65  hectares  e  65.000  mudas.  A  RENAR  cria  em  1974,  a  Fazenda \n\nCastelo Branco III, com mais 141 hectares e 112.800 mudas, al\u00e9m de um novo projeto a \n\nser instalado em 1975, com 300 hectares e 240 mil \u00e1rvores.313\n\nEm 1975, a Agr\u00edcola Fraiburgo S/A instala mais de 100 hectares de macieira \n\nem Vacaria/RS. Os pomares da empresa fraiburguense naquele munic\u00edpio ga\u00facho seriam \n\nos primeiros de uma s\u00e9rie de outros que apareceriam formados tanto por essa mesma firma \n\ncomo por outros grupos de investimento a partir da d\u00e9cada de 1980.\n\nEm 1983, a multinacional italiana da \u00e1rea de fruticultura e cultivo de flores, \n\nAgro  Industrial  Lazzeri  Ltda.,  instalou  uma  unidade  em  Vacaria,  com  o  objetivo  de \n\nproduzir  ma\u00e7\u00e3s  e  outras  ros\u00e1ceas,  obtendo,  ainda,  incentivos  fiscais  fornecidos  pelo \n\ngoverno federal. Vacaria seguia o ritmo semelhante ao do empresariado de Fraiburgo, no \n\n313 FREY, Willy. Declara\u00e7\u00e3o encaminhada \u00e0 Escola de Segundo Grau Sedes Sapientiae, em 24 de setembro \nde 1973, descrevendo todas as instala\u00e7\u00f5es da empresa e liberando-as para ouso dos professores e alunos, \nIn: SIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.)  Processo de cria\u00e7\u00e3o do curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria da Escola de \nSegundo Grau Sedes Sapientiae, de Fraiburgo-SC. Encaminhado \u00e0 Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o em \n27 de setembro de 1973. Fraiburgo, 1973. [datilografado]. fl. 23-40.\n\n\n\n193\n\nque  diz  respeito  \u00e0  expans\u00e3o  das  \u00e1reas  de  pomicultura,  fato  que  n\u00e3o  acontecia  em  S\u00e3o \n\nJoaquim,  devido  a  caracter\u00edsticas  geogr\u00e1ficas,  mas  tamb\u00e9m  ao  regime  de  produ\u00e7\u00e3o \n\ncooperativa amplamente difundido naquela regi\u00e3o do planalto serrano de Santa Catarina.\n\nFigura 25: Pomar da empresa Agro Industrial Lazzeri Ltda, de Vacaria/RS. Fotografia a\u00e9rea da empresa, \ngentilmente cedida para esta pesquisa.\n\nA  mecaniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  era  um  dos  fatores  de  destaque  no  processo  de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o  das  paisagens  da  regi\u00e3o  de  estudo  em  projetos  de  fruticultura  de  clima \n\ntemperado.  Ela  garantia  a  modifica\u00e7\u00e3o  de  espa\u00e7os  de  modo  ostensivo,  uma  vez  que \n\nderrubar a mata era uma tarefa geralmente secundada por outros procedimentos, tais como \n\na correl\u00e7\u00e3o do solo, a modelagem do relevo e outras atividades para o cultivo, ainda mais \n\nque a pr\u00f3pria extens\u00e3o dos projetos impedia o uso de \u00e1reas topograficamente homog\u00eaneas. \n\nExpandir, primeiramente, significava \u201cempurrar\u201d cada vez mais a \u201cnatureza\u201d para longe, \n\npor interm\u00e9dio da fabrica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de uma paisagem de floresta ausente.\n\n\n\n194\n\nPelo menos isso era evidente no munic\u00edpio de Fraiburgo, que entre as d\u00e9cadas \n\nde  1940  e  1970  tinha  seu  n\u00facleo  urbano  cada  vez  mais  apartado  da  cobertura  vegetal \n\noriginal  e  que  estava  sendo  substitu\u00edda  pela cobertura  de  florestas  artificiais  a  partir  da \n\nd\u00e9ecada de 1960.\n\n4. EDUCAR PESSOAS PARA DISCIPLINAR PAISAGENS, SEGUNDO BI\u00c1GIO SIMONETTI\n\nEm 11 de mar\u00e7o de 1963 foi instalada a nova par\u00f3quia de Fraiburgo pelo bispo \n\nD.  Daniel  Hostin.  Padre  Br\u00e1s  Simonetti,  cujo  nome  civil  era  Bi\u00e1gio  Simonetti,  foi \n\ndesignado  como  p\u00e1roco.  Bi\u00e1gio  Simonetti  assume  uma  par\u00b4quia  que  se  localiza  num \n\nmunic\u00edpio  de  hist\u00f3ria  pol\u00edtica  recente,  mas  que  se  esfor\u00e7ava,  do  ponto  de  vista  das \n\nautoridades  p\u00fablicas,  para  escapar  \u00e0  imagem  rural,  retr\u00f3grada  e  atrasada  de  sociedade \n\ninteriorana.\n\nA  Igreja  Cat\u00f3lica  tinha  muita  proximidade  com  as  institui\u00e7\u00f5es  p\u00fablicas \n\nmunicipais e estaduais, e a influ\u00eancia de Bi\u00e1gio Simonetti fez-se sentir em v\u00e1rias esferas, \n\ndesde  a  educa\u00e7\u00e3o,  passando  pela  sa\u00fade  p\u00fablica  e  pela  administra\u00e7\u00e3o  local.  Mais  tarde, \n\nentre 1989 e 1992, o padre foi eleito prefeito de Fraiburgo.\n\nFato  \u00e9  que  o  munic\u00edpio  modernizava-se  e  esse  processo  era  percebido  pela \n\narquitetura  de  alguns  pr\u00e9dios,  e,  principalmente,  pelo  desenvolvimento  agroindustrial  e \n\ncomercial da d\u00e9cada de 1960. Modernizar Fraiburgo era conviver com a transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem a partir de um olhar t\u00e9cnico sobre a produ\u00e7\u00e3o de frutas de clima temperado que \n\ntomava o lugar das atividades de extra\u00e7\u00e3o de madeira. Bi\u00e1gio Simonetti observada essas \n\nmudan\u00e7as, conforme afirma no livro tombo da Igreja Matriz de Fraiburgo.314\n\n314LIVRO TOMBO DA IGREJA DE FRAIBURGO. fl. 120.\n\n\n\n195\n\nO padre Bi\u00e1gio Simonetti, em compasso como emrpes\u00e1rios locais e lideran\u00e7as \n\npol\u00edticas, era o que Jorge Bleicher qualifica de uma \u201cpessoa progressista\u201d.315 N\u00e3o somente \n\nele  descrevera  Bi\u00e1gio  Simonetti  dessa  maneira,  mas  tamb\u00e9m  v\u00e1rios  t\u00e9cnicos  agr\u00edcolas, \n\ncomerciantes  e outros  profissionais ao longo da pesquisa. De todas as formas, uma das \n\nmaiores preocupa\u00e7\u00f5es do p\u00e1roco, e que alcan\u00e7avam seguidamente a esfera p\u00fablica, dizia \n\nrespeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal dos cidad\u00e3os de Fraiburgo. Desde sua chegada \u00e0quela cidade, \n\nem  1963,  Bi\u00e1gio  Simonetti  buscava  construir  um  gin\u00e1sio  que,  em  pouco  tempo,  seria \n\nexpandido para abrigar o ensino de segundo grau, atual n\u00edvel m\u00e9dio.\n\nEm 1966 \u00e9 inaugurado o Col\u00e9gio \u201cSedes Sapientiae\u201d, para alunos de quinta a \n\noitava s\u00e9ries, que seria ampliado em 1973 para atender a demanda por cursos t\u00e9cnicos em \n\nn\u00edvel de segundo grau.\n\nDo  ponto  de  vista  econ\u00f4mico  e  pol\u00edtico,  a  escola  firmava-se  como  uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que favorecia a difusao da id\u00e9ia de progresso na regi\u00e3o de Fraiburgo, e tamb\u00e9m \n\ncomo centro de atra\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra voltada \u00e0 pomicultura, tanto de \n\nS\u00e3o Joaquim, como de Vacaria, al\u00e9m de refletir o crescimento do munic\u00edpio, na medida em \n\nque as matr\u00edculas aumentavam a cada ano.\n\nDados  referentes  ao  n\u00famero  de  matr\u00edculas  indicam  incremento  cont\u00ednuo  do \n\ncorpo discente at\u00e9 1973. Dos 65 alunos que ingressaram na quinta s\u00e9rie do primeiro grau \n\nem 1966, a totalidade de alunos matriculados na escola em 1973 era de 650.316\n\nNo  ano  de  1974,  a  previs\u00e3o  de  matr\u00edculas  somente  para  o  segundo  grau \n\nchegava  \u00e0  casa  das  220,  que,  no  entender  de  Bi\u00e1gio  Simonetti,  refor\u00e7ava  ainda  mais  a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o em favor da oficializa\u00e7\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos e do curso de agropecu\u00e1ria, \n\n315BLEICHER, Jorge. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis, 9 ago. 2002.\n316 SIMONETTI,  Bi\u00e1gio  (Pe.)  Processo  de  cria\u00e7\u00e3o  do  curso  t\u00e9cnico  em  agropecu\u00e1ria  da  escola  de \n\nsegundo grau \u201cSedes Sapientiae\u201d, de Fraiburgo-SC. Encaminhado \u00e0 Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o \nem 27 de setembro de 1973. Fraiburgo, 1973. [datilografado] Fl. 70.\n\n\n\n196\n\nem especial. V\u00e1rias justificativas coletadas naquele munic\u00edpio, e que envolviam empresas \n\nprivadas do ramo agropecu\u00e1rio, de celulose e papel, al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, foram \n\njuntadas  no  Processo  de  Cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria,  proposto  por \n\nSimonetti como instrumento facilitador da difus\u00e3o da tecnologia no campo e como meio de \n\nfornecer  profissionais  para  a  produ\u00e7\u00e3o  de  frutas  de  clima  temperado  na  regi\u00e3o  sul  do \n\nBrasil.\n\nPara Bi\u00e1gio Simonetti, o ensino agr\u00edcola da escola \u201cSedes Sapientiae\u201d trouxe \n\numa estrutura diferente da que havia em quase todo o territ\u00f3rio nacional. Tradicionalmente, \n\nos  col\u00e9gios  agr\u00edcolas atuavam apenas como arregimentadores  de m\u00e3o-de-obra, de acord \n\ncom  os  moldes  pol\u00edtico-pedag\u00f3gicos  sugeridos  pelos  minist\u00e9rios  da  educa\u00e7\u00e3o  e  da \n\nagricultura,  at\u00e9  a  d\u00e9cada  de  1960.  Esse  ensino  voltado  unicamente  \u00e0  forma\u00e7\u00e3o  de \n\ntrabalhadores,  tinha  ampla  publicidade  e  apelo  a  partir  da  implanta\u00e7\u00e3o  da  Rep\u00fablica,  e \n\nconstitui-se como subproduto dos discursos formadores da id\u00e9ia de pobreza rural.317\n\nA  escola  \u201cSedes  Sapientiae\u201d  pretendia  n\u00e3o  ser  simplesmente  local \n\narregimentador de m\u00e3o-de-obra. O curso t\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria tinha uma carga hor\u00e1ria \n\ntotal  de  3.456  horas/aula.  Em  dezembro  de  1973,  a  Secretaria  da  Educa\u00e7\u00e3o  de  Santa \n\nCatarina chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que a grade deveria ser composta por, pelo menos, 4.800 \n\nhoras/aula. Al\u00e9m das disciplinas  gerais, a forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica era dividida em mat\u00e9rias \n\ninstrumentais  (l\u00edngua  estrangeira,  datilografia,  desenho  b\u00e1sico)  e  profissionalizantes \n\n(desenho e topografia, administra\u00e7\u00e3o e economia rural, agricultura, zootecnia, constru\u00e7\u00f5es \n\ne  instala\u00e7\u00f5es,  irriga\u00e7\u00e3o  e  drenagem,  culturas,  cria\u00e7\u00f5es,  conte\u00fado  tecnol\u00f3gico  \u2013  LPP,  e \n\nest\u00e1gio supervisionado \u2013 PAO).\n\n317MENDON\u00c7A,  S\u00f4nia  Regina  de.  Estado  e  constru\u00e7\u00e3o  da  pobreza  rural  no  Brasil  (1888-1930).  In: \nFronteiras: revista catarinense de Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis, v. 8, p. 108, dez. 2001.\n\n\n\n197\n\nO  PAO  era  realizado  em  conv\u00eanio  com  empresas  produtoras  de  ma\u00e7\u00e3s  de \n\nFraiburgo  e  era  considerado  uma  das  etapas  mais  importantes  do  Curso  T\u00e9cnico  em \n\nAgropecu\u00e1ria. O est\u00e1gio acontecia entre o segundo e o terceiro ano de estudos, onde os \n\nalunos  cumpriam  423  horas  \u201cnas  empresas  agr\u00edcolas  da  regi\u00e3o,  servindo  de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos discentes que t\u00eam oportunidade de aplicar na pr\u00e1tica os \n\nconhecimentos te\u00f3ricos adquiridos em sala de aula.\u201d318\n\nDe  acordo  com  a  escola  \u201cSedes  Sapientiae\u201d,  havia  vagas  suficientes  nas \n\nempresas  locais  de  Fraiburgo  em  1973  para  atender  ao  est\u00e1gio  supervisionado, \n\nespecialmente  nos  projetos  de  fruticultura  de  clima  temperado,  que  somavam  891,5 \n\nhectares em setembro daquele ano.319\n\nAl\u00e9m  desse  espa\u00e7o  privilegiado,  de  acordo  com  Jorge  Bleicher,  outras \n\natividades agr\u00edcolas  tamb\u00e9m  ofereciam vagas  de est\u00e1gio suficientes para o aprendizado, \n\npois o munic\u00edpio contava com 1.770 hectares de soja, 580 de milho, 260 de trigo, 50 de \n\narroz, e 30 hectares de aveia, sem contar os cerca de 2.141 hectares de pinus elliottis, pinus \n\ntaeda e arauc\u00e1ria.320\n\nBi\u00e1gio Simonetti esfor\u00e7ou-se para conjugar a presen\u00e7a da Escola e o interesse \n\ndas empresas de fruticultura de Fraiburgo, por meio de conv\u00eanios, como \u00e9 o caso daquele \n\ncelebrado  entre  o  \u201cSedes  Sapientiae\u201d  e  a  Vin\u00edcola  Fraiburgo  S/A,  que  colocava  as \n\ndepend\u00eancias da firma:\n\na  inteira  disposi\u00e7\u00e3o  da  Dire\u00e7\u00e3o,  corpo  docente  e  alunos  do  Col\u00e9gio \n\u201cSedes Sapientiae\u201d, para pesquisa e realiza\u00e7\u00e3o de estudos. Motiva nossa \ndeclara\u00e7\u00e3o, o fato de julgarmos necess\u00e1ria ao desenvolvimento de nossa \n\n318 SIMONETTI, B. Processo. fl. 72-75.\n319Id, ibid.\n320BLEICHER, J. Relat\u00f3rio sobre a situa\u00e7\u00e3o atual do munic\u00edpio de Fraiburgo. In: SIMONETTI, B. Processo \n\nde cria\u00e7\u00e3o do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria da Escola de Segundo Grau \u201cSedes Sapientiae\u201d, de \nFraiburgo-SC. Encaminhado \u00e0 Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o em 27 de setembro de 1973. Fraiburgo, \n1973. [datilografado]. fl. 42.\n\n\n\n198\n\nempresa,  particularmente,  do  munic\u00edpio  em  geral  e  da  fruticultura  de \nclima temperado, a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel educacional.321\n\nA  Reflorestamento  Fraiburgo  Ltda.,  especializada  em  plantio  de  \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas de clima temperado e florestas, comprometia-se a:\n\ncolocar  \u00e0  disposi\u00e7\u00e3o  do  col\u00e9gio  e  seus  professores,  suas  propriedades, \nm\u00e1quinas, viveiros para mudas, oficina mec\u00e2nica e instala\u00e7\u00f5es em geral \nque se fizerem necess\u00e1rias \u00e0 aprendizagem dos alunos, conforme rela\u00e7\u00f5es \nque  seguem:  1)  70  canteiros  para  plantio  de  mudas;  2)  ferramentas, \nm\u00e1quinas  e  material  necess\u00e1rio  para  plantio;  3)  conjunto  de  irriga\u00e7\u00e3o \ncompleto; 4) 10 projetos florestais com um total de 3.618.050 mudas, e 5) \n14 projetos de ma\u00e7\u00e3s.322\n\nA Renar Agro-Pastoril Ltda., com propriedade demonstrativa de fruticultura e \n\npecu\u00e1ria,  comprometia-se  com  a  escola  e  seus  professores  a  utilizarem  sua  propriedade \n\npara demonstra\u00e7\u00f5es que se fizessem necess\u00e1rias \u00e0 aprendizagem dos alunos. Para tanto, \n\ndispunha de:\n\num terreno com 1.410 hectares com florestas e campos; 1.390 cabe\u00e7as de \ngado bovino; 10 cavalos; 25 ovelhas; 1 sede da fazenda com mangueiras; \nbanheiro, tronco e  instala\u00e7\u00e3o completa  para manipula\u00e7\u00e3o de gado; dois \ntratores Fordson; um guson 50-x e 3 ro\u00e7adeiras.323\n\nA empresa Ren\u00e9 Frey &amp; Irm\u00e3o S/A, por sua vez, colocava-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da \n\nescola \u201cSedes Sapientiae\u201d,\n\ncom  propriedade  demonstrativa  de  caixotaria  e  beneficiamento  de \nmadeira, comprometendo-se com o Sedes Sapientiae e seus professores a \nutilizarem-se  de  sua  propriedade  para  demonstra\u00e7\u00f5es  que  se  fizerem \nnecess\u00e1rias \u00e0 aprendizagem dos alunos da escola. Para tal, disp\u00f5e de: uma \noficina  mec\u00e2nica  para  manuten\u00e7\u00e3o  de  duas  serrarias  e  uma  f\u00e1brica  de \ncaixas, contendo um torno, uma forja, uma furadeira, e um aparelho de \nsolda.324\n\n321SIMONETTI,  B. op. cit. fl. 47.\n322SIMONETTI,  B. op. cit. p. 3-4.\n323Id, fl. 6-8.\n324SIMONETTI, B. op. cit.  fl. 10-11.\n\n\n\n199\n\nBi\u00e1gio  Simonetti  passou  a  investir  no  discurso  modernizador  da  agricultura. \n\nNesse  sentido,  in\u00fameras  frases  coadunavam-se  para  formar  uma  descri\u00e7\u00e3o  precisa  dos \n\nobjetivos  da  escola  e  de  sua  import\u00e2ncia  para  a  transforma\u00e7\u00e3o  das  paisagens  e  para  a \n\ndifus\u00e3o da fruticultura de clima temperado nos estados de Santa Catarina e do Rio Grande \n\ndo  Sul.  A  est\u00e9tica  do  discurso  de  Bi\u00e1gio  Simonetti  adjetivava  a  fruticultura  de  clima \n\ntemperado como forma de desenvolver as regi\u00f5es produtoras.\n\nPara isso, muitas p\u00e1ginas do processo de cria\u00e7\u00e3o traziam imagens de Fraiburgo \n\ne da pomicultura moderna. A agroind\u00fastria Saga S/A, passou a ser entendida por Bi\u00e1gio \n\nSimonetti  como  uma  \u201cfazenda  agropecu\u00e1ria  modelo,  de  3.640.059  hectares\u201d.  Aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial foi dada aos pomares da Renar  Ma\u00e7\u00e3s, criados pela Reflorestamento Fraiburgo \n\nLtda., e que resultavam em projetos com mais de 300 hectares de extens\u00e3o.\n\nPara  Bi\u00e1gio  Simonetti,  as  planta\u00e7\u00f5es  da  Renar  Ma\u00e7\u00e3s  era  as  \u201cmais \n\ntecnicamente  modernas\u201d.  Em  seguida,  o  padre  apresentava  um  grupo  de  pessoas  tidas \n\ncomo \u201co Estado Maior da Escola Nova de Fruticultura de Clima Temperado, observando e \n\nadmirando  o  \u201cmilagre  fraiburguense\u201d  da  ma\u00e7\u00e3  brasileira.  O  padre  enfatizava \n\nconstantemente a import\u00e2ncia da escola e do pessoal t\u00e9cnico na transforma\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nde Fraiburgo, nos seguintes termos:\n\nos pomares tecnicamente tratados se tornam a recompensa dos t\u00e9cnicos \nonde  homens  de  renome  internacional  coadjuvados  por  homens \ndin\u00e2micos fizeram  de uma  pequena cidade desconhecida at\u00e9m ontem o \ncentro propulsor de uma Escola Nova no manejo da terra, especialmente \nna Fruticultura de Clima Temperado.325\n\nAo  longo  do  processo,  outros  discursos  e  refor\u00e7os  sobre  a  import\u00e2ncia  da \n\ntecnologia para a modifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas anteriormente cobertas de florestas em projetos de \n\nfruticultura:\n\n325SIMONETTI, B. op. cit. fl. 74.\n\n\n\n200\n\n\u201cSr.  Roger  Biau  \u2013  Diretor  Executivo  da  Frut\u00edcola  Fraiburgo  S/A  e  o \ndiretor  do  Col\u00e9gio  Comercial  Sedes  Sapietiae  com  um  foguete  anti-\ngranizo\u201d\n\n\u201ctrator com ro\u00e7adeira trabalhando no campo nativo, resultando em mais \nde 8 milh\u00f5es de pinheiros j\u00e1 plantados no munic\u00edpio de Fraiburgo.\u201d\n\n\u201cAs uvas destes maravilhosos e extensos (76 hectares) parreirais todos de \nvin\u00edferas  de  castas  finas  cuidados,  desde  a  pequena  muda  por  um  dos \nmaiores  t\u00e9cnicos  entendidos  no  ramo  e  tratados  com  a  t\u00e9cnica \nimpompar\u00e1vel  de  um  M.  Evrard,  um  dos  mais  cotados  en\u00f3logos \nfranceses.\n\n[...] m\u00e1quinas poderosas para um trabalho tecnicamente perfeito na Renar \n\u2013  o  pomar  mais  lindo  e  tecnicamente  moderno  a  menos  de  dois \nquil\u00f4metros do Col\u00e9go Sedes Sapientiae.326\n\nA conjuga\u00e7\u00e3o de imagina\u00e7\u00f5es ambientais tanto de Bi\u00e1gio Simonetti, como de \n\nempres\u00e1rios  ligados  \u00e0  fruticultura  e  pessoal  t\u00e9cnico,  formalizava,  a  partir  da  d\u00e9cada  de \n\n1970, a imagem de Fraiburgo como espa\u00e7o privilegiado de experimenta\u00e7\u00e3o de fruticultura \n\nde clima temperado.\n\nO investimento na qualifica\u00e7\u00e3o profissionais voltada \u00e0 fruticultura temperada \n\ntrazia benef\u00edcios econ\u00f4micos e t\u00e9cnicos para empresas produtoras e para os profissionais \n\nenvolvidos  na  transforma\u00e7\u00e3o  da  paisagem.  Dessa  forma,  a  oferta  de  t\u00e9cnicos  agr\u00edcolas \n\npossibilitaria  converter,  em  menor  espa\u00e7o  de  tempo,  \u00e1reas  n\u00e3o  cultivadas  em  terrenos \n\ndirecionados ao plantio de macieiras, ampliando o processo de modifica\u00e7\u00e3o dos entornos \n\nnaturais. Para al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o profissionais  voltada \u00e0s empresas, a escola investia no \n\ndiscurso  de  moderniza\u00e7\u00e3o  agr\u00edcola  ao  aproximar  a  pr\u00e1tica  moderna  de  fruticultura  \u00e0 \n\ncomunidade local, o que ligava aquele centro educacional aos interesses preconizados, por \n\nexemplo, pela ACARESC. No entender de Jorge Bleicher, que havia se tornado professor \n\nda escola durante o per\u00edodo em que residiu em Fraiburgo, as aulas tamb\u00e9m auxiliavam na \n\nsua forma\u00e7\u00e3o de agr\u00f4nomo, na medida em que a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica trazia a possibilidade \n\n326Id, ibid.\n\n\n\n201\n\nde  trabalhar  com  novas  problem\u00e1ticas  (teorias  agr\u00edcolas  e  experimenta\u00e7\u00e3o  de  t\u00e9cnicas), \n\ndentro  da  fruticultura  regional.327 Willy  Frey  sintetizar\u00e1  esse  esfor\u00e7o,  ao  afirmar,  em \n\nsetembro de 1973, que\n\nFraiburgo \u00e9 um vasto campo experimental em frutas de clima temperado \ne, por isso, o Minist\u00e9rio da Agricultura, a Secretaria  da  Agricultura  do \nEstado  de  Santa  Catarina  e  ainda  a  ACARESC  mant\u00eam  constantes \ncontatos e pesquisas aqui no que diz respeito \u00e0: poda, sulfata\u00e7\u00e3o, cavalos \ne porta-enxertos, corre\u00e7\u00e3o e aduba\u00e7\u00e3o do solo, cria\u00e7\u00e3o, drenagem, e uma \ninfinidade de outras observa\u00e7\u00f5es, principalmente fitossanit\u00e1rias. Tudo o \nque  Fraiburgo  possui  em  Fruticultura  de  Clima  Temperado  e  podemos \nafirmar que n\u00e3o \u00e9 pouco, \u00e9 oferecido a todos que se interessam por essa \natividade.328\n\nSe, para alguns, Fraiburgo era um verdadeiro campo experimental, a paisagem \n\ndos  pomares  fazia  com  que  parte  da  sociedade  fraiburguense  come\u00e7asse  a  perceber  a \n\npresen\u00e7a f\u00edsica de uma nova cobertura vegetal ostensiva e tecnificada. As planta\u00e7\u00f5es de \n\nmacieira  tornavam-se  objeto  de  um  investimento  imag\u00e9tico  baseado  na  perspectiva  de \n\nlongo  alcance,  por  onde  n\u00e3o  se  buscava  mais  retratar  apenas  as  \u00e1rvores  de  forma \n\nindivualizada, mas os pomares como um todo. A partir da d\u00e9cada de 1980, existe um novo \n\nesfor\u00e7o do olhar para abarcar a pr\u00f3pria expans\u00e3o da fruticultura, tanto em S\u00e3o Joaquim, \n\ncomo  em  Vacaria  ou  Fraiburgo.  Nesse  \u00faltimo  munic\u00edpio,  a  Pomifrai  Fruticultura  S/A \n\npassou  a  investir  na  constru\u00e7\u00e3o  de  imagens  que  enfatizassem  a  grandiosidade  de  seus \n\npomares  e  a  predomin\u00e2ncia  da  linha  reta  e  de  \u00e1rvores  tecnicamente  bem  conduzidas \n\nconfundidas com o horizonte, com o objetivo comercial, mas tamb\u00e9m com a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde descrever o processo de tecnifica\u00e7\u00e3o da paisagem. Na d\u00e9cada seguinte, esse processo se \n\nradicaliza.\n\n327BLEICHER, Jorge. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis, 9 de agosto de 2002.\n328FREY, W. Of\u00edcio enviado ao Pe. Bi\u00e1gio Simonetti. In: SIMONETTI, B.  Processo de cria\u00e7\u00e3o do Curso \n\nT\u00e9cnico  em  Agropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes  Sapientiae\u201d,  de  Fraiburgo-SC. \nEncaminhado  \u00e0  Secretaria  Estadual  de  Educa\u00e7\u00e3o  em  27  de  setembro  de  1973.  Fraiburgo,  1973. \n[datilografado]. Fl. 102.\n\n\n\n202\n\nFigura 26: Pomar da Pomifrai Fruticultura S/A em perspectiva. Fraiburgo/SC, 15 fev. 2003. Fotografia \norg\u00e2nica da Pomifrai Fruticultura S/A, gentilmetne cedida para a pesquisa.\n\nNesse mesmo momento, a empresa Lazzeri Fruticultura, de Vacaria, buscar\u00e1 \n\nconstruir  arquivos  institucionais  armazenando  fotografias  direcionadas  a  apreens\u00e3o  do \n\nespa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase no desejo de ostensividade das planta\u00e7\u00f5es e da \u201cperfeita \n\ncondu\u00e7\u00e3o das plantas\u201d, segundo Odari Schlemper.329\n\n329SCHLEMPER, Odair. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 9 fev. 2004.\n\n\n\n203\n\nFigura 27: Pomar 1, da Agro Industrial Lazzeri Ltda., de Vacaria/RS. 4 jul. 2003. Fotografia org\u00e2nica da \nLazzeri, gentilmetne cedida para a pesquisa.\n\nIdentificar  e  divulgar  uma  cultura  da  perspectiva  \u201chol\u00edstica\u201d  dos  pomares, \n\nfavoreceria  o  desenvolvimento  de  uma  representa\u00e7\u00e3o  de  grandiosidade  dos  projetos  de \n\nfruticultura  de  clima  temperado,  os  quais  alcan\u00e7avam,  em  1999,  pouco  mais  de  7  mil \n\nhectares em Fraiburgo, 5 mil em Vacaria e hum mil em S\u00e3o Joaquim.\n\nA constru\u00e7\u00e3o de identidades locais baseadas na fruticultura de clima temperado \n\ne  das  imagens  que  vinculavam  os  munic\u00edpios  aqui  comparados  tinha  rela\u00e7\u00e3o  direta, \n\nportanto,  com  a  nova  expans\u00e3o  de  projetos  depois  de  1975,  principalmente  a  partir  do \n\nmomento em que problemas relacionados com a poliniza\u00e7\u00e3o foram sanados, facilitando a \n\nprodu\u00e7\u00e3o  em  grande  escala.  Jorge  Bleicher  afirma  que  \u201ca\u00ed  foi  uma  loucura.  O  pessoal \n\ncome\u00e7ava a plantar  aqueles  pomares, foi o que realmente  deu a expans\u00e3o entre 1975 e \n\n1980; a\u00ed Fraiburgo chegou a tr\u00eas mil hectares. Fraiburgo dava a t\u00f4nica para a expans\u00e3o \n\ntamb\u00e9m em S\u00e3o Joaquim e em Vacaria.\u201d330 Jorge Bleicher continua:\n\n330BLEICHER, Jorge. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis/SC, 9 ago. 2002.\n\n\n\n204\n\nNa segunda metade da d\u00e9cada de 1980, j\u00e1 n\u00e3o tinha \u00e1reas de campo em \nque  os  produtores  pudessem  plantar  tranq\u00fcilamente.  O  pr\u00f3ximo  passo \nseria adentrar regi\u00f5es de mata secund\u00e1ria para fazer pomares. Essa foi a \nt\u00f4nica da segunda metade da d\u00e9cada de 1980.331\n\nEnquanto o trabalho cient\u00edfico constr\u00f3i a historicidade da fruticultura por um \n\nlado,  as  perturba\u00e7\u00f5es  da  paisagem  reafirmam  esse  processo  por  outro.  Mas  a  pr\u00e1tica \n\nintervencionista por vezes excede a teoria.\n\nFigura 28: Pomar F-26, da empresa Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, de Fraiburgo/SC, 10 jun. 2004. Fotografia tirada por \nJ\u00f3 Klanovicz, em trabalho a campo.\n\nAlgumas \u00e1reas, como a demostrada na figura , que abrange um pomar de 25 \n\nhectares,  em  Fraiburgo,  sofreriam  in\u00fameras  altera\u00e7\u00f5es  para  a  constru\u00e7\u00e3o  de  pomares, \n\nespecialmente a cria\u00e7\u00e3o de muros de conten\u00e7\u00e3o com o objetivo de evitar eros\u00f5es. O pomar, \n\ncriado com variedades da ma\u00e7\u00e3 Gala, \u00e9 marcado pela rela\u00e7\u00e3o entre as pedras dos muros de \n\nconten\u00e7\u00e3o e uma esp\u00e9cie de \u201cescalonamento\u201d do terreno produtivo, visando a facilita\u00e7\u00e3o \n\ndo acesso de m\u00e1quinas e pessoas.\n331BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis/SC, 9 ago. 2002.\n\n\n\n205\n\nFigura 29: Pomar F-26, Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Fraiburgo/SC, 10 jun. 2004. Detalhe para conten\u00e7\u00f5es de eros\u00e3o. \nFotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz, em trabalho a campo.\n\nNessa  mesma  \u00e1rea,  conhecida  como  Granja  Rio  Verde,  verifica-se  que  a \n\nafirmativa de Jorge Bleicher corresponde, em certa medida, \u00e0 realidade da expans\u00e3o dos \n\nprojetos de fruticultura a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1980.\n\nOs pomares da \u00e1rea n\u00e3o apresentam mais as plantas dos anos 80, j\u00e1 que novas \n\nvariedades foram adquiridas e houve uma renova\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores, por meio da substitui\u00e7\u00e3o \n\nde cultivares velhas por outras mais \u201cmodernas\u201d. Mas o importante a ressaltar \u00e9 que com a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das cultivares, um movimento de expans\u00e3o foi elaborado pelo pessoal t\u00e9cnico, \n\ncom o objetivo de expandir as planta\u00e7\u00f5es.\n\nDessa  forma,  uma  nova  paisagem  foi  desenhada,  envolvendo  planta\u00e7\u00f5es  de \n\nmacieiras, reflorestamento de pinus e alguns extratos de mata secund\u00e1ria que sobraram a \n\npartir da devasta\u00e7\u00e3o que deu lugar \u00e0 fruticultura. As figuras 33 e 34 descrevem melhor o \n\nque estamos buscando explicar.\n\n\n\n206\n\nFigura  30: Pomar  F-15,  Renar  Ma\u00e7\u00e3s  S/A,  Fraiburgo/SC,  10  jun.  2004.  Encontro  entre  pomar,  floresta \nsecund\u00e1ria e reflorestamento de pinus. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz, em trabalho a campo.\n\nNa  figura  30,  existe  um  pomar,  que  tamb\u00e9m  pode  ser  percebido  no  \u00faltimo \n\nplano \u00e0 direita e \u00e0 esquerda da imagem. Partindo da direita e chegando quase \u00e0 metade da \n\nfotografia, h\u00e1 uma esp\u00e9cie de \u201cmancha verde escura\u201d, que representa o reflorestamento de \n\npinus. Ao centro da imagem, por sua vez, existe um espa\u00e7o marcado pela presen\u00e7a de uma \n\nfloresta secund\u00e1ria, em terreno mais baixo, n\u00e3o apropriado para a pomicultura.\n\nTrata-se, portanto, de uma paisagem altamente antropizada, mas que mant\u00e9m \n\ncerta rela\u00e7\u00e3o com coberturas vegetais anteriores, que influem sobre a constitui\u00e7\u00e3o de uma \n\npaisagem moderna.\n\n\n\n207\n\nFigura 31: Pomar F-26, Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Fraiburgo/SC, 10 jun. 2004. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz, \nna Fazenda Rio Verde, Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A, Fraiburgo/SC, em trabalho a campo.\n\nLogo,  os  n\u00e3o-humanos  desempenham  papel  importante  no  coletivo.  As \n\nplanta\u00e7\u00f5es ostensivas, baseadas em aparatos tecnol\u00f3gicos, traduzem a perman\u00eancia de uma \n\nsociedade que n\u00e3o consegue separar-se do mundo natural exterior.\n\nO acordo entre humanos  e n\u00e3o-humanos na regi\u00e3o de estudo faz com que o \n\nmundo  natural  n\u00e3o  seja  confundido  com  objeto.  No  momento  em  que  as  paisagem \n\ncercaram cidades, como \u00e9 o caso de Fraiburgo, os pr\u00f3prios t\u00e9cnicos agr\u00edcolas afirmaram \n\nque \u201c\u00e9 imposs\u00edvel separar gente de floresta\u201d, conforme ressaltou Giancarlo Marcon:\n\nN\u00e3o  adianta:  n\u00e3o  tem  como  separar  uma  coisa  de  outra.  Voc\u00ea  respira, \nvive, anda e corre direto direito dentro de pomares. Voc\u00ea pega o carro e \nanda pela estrada e vai encontrar pomares. Voc\u00ea vai fazer uma liga\u00e7\u00e3o \ntelef\u00f4nica  no  centro  da  cidade  e  vai  encontrar  ma\u00e7\u00e3s  desenhadas  no \norelh\u00e3o. Ela t\u00e1 em tudo. E, por isso, a gente tamb\u00e9m t\u00e1 em tudo, porque a \nmaioria do povo depende da produ\u00e7\u00e3o dela para viver.332\n\n332MARCON, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 15 fev. 2005.\n\n\n\n208\n\nNa rodovia SC-456, que liga Fraiburgo \u00e0 rodovia BR-116, um caminho vital \n\npara o escoamento de parte da produ\u00e7\u00e3o de macieiras da regi\u00e3o, os pomares impregnam a \n\nvis\u00e3o de qualquer viajante. S\u00e3o empresas produtoras, torres, packing houses, como \u00e9 o caso \n\ndo da empresa Pomifrai Fruticultura S/A, e tamb\u00e9m vilas de funcion\u00e1rios tanto dessa firma \n\ncomo da Renar Ma\u00e7\u00e3s S/A.\n\nFigura 32: Packing House da Pomifrai Fruticultura S/A, em Fraiburgo/SC. 20 set. 2000. Fotografia org\u00e2nica \nda Pomifrai Fruticultura S/A, gentilmente cedida por Aldany da Rocha Frey.\n\nA tecnologia est\u00e1 presente, mas o cen\u00e1rio verde da produ\u00e7\u00e3o de frutas, n\u00e3o s\u00f3 \n\nde  macieiras,  mas  tamb\u00e9m  de  caquis,  que  preenche  a  parte  inferior  da  figura  35,  s\u00e3o \n\nevidentes.\n\nA  paisagem  formada  na  regi\u00e3o  de  estudo,  agora,  depende  da  interfer\u00eancia \n\nhumana. Mas tamb\u00e9m \u00e9 verdade que nos cursa imaginar um \u00fanico sistema natural que a \n\ncultura humana  n\u00e3o  tenha  modificado  substancialmente,  para  melhor  ou  pior,  conforme \n\nafirma Simon Schama. \n\n\n\n209\n\nNo processo de anexa\u00e7\u00e3o da natureza pela cultura, ou melhor, no processo de \n\nextens\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es humanas para n\u00e3o-humanos, as paisagens tornaram-se um texto no \n\nqual, desde a d\u00e9cada de 1960, gera\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicos t\u00eam escrito suas obsess\u00f5es recorrentes; \n\nonde  a  id\u00edlica  paisagem  anterior  e  bruta  que  deu  lugar  a  projetos  agr\u00edcolas  parece  ser \n\nsomente  mais  uma  abstra\u00e7\u00e3o  contada  para  justificar  o  papel  do  poder  tecnol\u00f3gico  da \n\npomicultura moderna.\n\n\n\n210\n\nCAP\u00cdTULO III\n\nA POMICULTURA: AMBIENTE DE HUMANOS E N\u00c3O-HUMANOS\n\nSimon Schama entende o conceito de paisagem nos seguintes termos:\n\npaisagem \u00e9 cultura antes de ser natureza; um constructo da imagina\u00e7\u00e3o \nprojetado  sobre  mata,  \u00e1gua,  rocha.  [...]  No  entanto,  cabe  tamb\u00e9m \nreconhecer  que,  quando  uma  determinada  id\u00e9ia  de  paisagem,  um  mito, \numa vis\u00e3o, se forma num lugar concreto, ela mistura categorias, torna as \nmet\u00e1foras  mais  reais  que  seus  referentes,  torna-se  de  fato  parte  do \ncen\u00e1rio.333\n\nO  autor  utiliza esse  conceito  para  poder  explicar  a  id\u00e9ia  de \u201cnatureza  como \n\nfortaleza\u201d que o escritor polon\u00eas Tadeuz Konwicki criou em defesa das in\u00fameras rebeli\u00f5es \n\npopulares polonesas contra invasores desde o s\u00e9culo XIX. Mas o que Schama afirma, em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 que muitas vezes a pr\u00f3pria imagina\u00e7\u00e3o humana \u00e9 sossobrada pelos n\u00e3o-\n\nhumanos dentro de um mesmo coletivo. \n\nPor essa raz\u00e3o \u00e9 que as met\u00e1foras tornam-se mais reais que seus referentes. Em \n\noutras palavras, para Simon Schama, existe quase que uma tend\u00eancia de a imagina\u00e7\u00e3o ter \n\nde conviver e se adaptar aos reflexos que s\u00e3o ditados pelos n\u00e3o-humanos na forma de uma \n\nconstante atualiza\u00e7\u00e3o de significados.\n\n333 SCHAMA, S. Paisagem e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1996. p. 70.\n\n\n\n211\n\nDessa  forma,  entender  paisagens  corresponde  a  posicionar  a  imagina\u00e7\u00e3o \n\nambiental  em  contextos  espec\u00edficos  que  dizem  respeito  a  espa\u00e7os-tempos  peculiares. \n\nAssim, o mundo da pomicultura moderna de Fraiburgo, Vacaria e S\u00e3o Joaquim, carrega em \n\nsi as ansiedades da modernidade, caracterizadas pelo tempo de passagem, pelos encontros \n\nentre tecnologia e confian\u00e7a no progresso, que muitas vezes, d\u00e1 lugar a descren\u00e7as de si \n\npr\u00f3prios, principalmente em momentos de crise de um ide\u00e1rio, de um sistema produtivo, de \n\numa atividade econ\u00f4mica. Em outros termos, no percurso que atinge constru\u00e7\u00f5es culturais \n\nde  um  lado,  e  constru\u00e7\u00f5es  econ\u00f4micas  de  outro,  a  paisagem  e  os  n\u00e3o-humanos  que \n\ncomp\u00f5em o coletivo a que se refere esta tese, influem sobre ambas as esferas. \n\nSe doen\u00e7as e pragas s\u00e3o ocorr\u00eancias vinculadas ecologicamente \u00e0s macieiras \n\n(num  exemplo  de  rela\u00e7\u00f5es  entre  n\u00e3o-humanos  dentro  de  uma  Hist\u00f3ria  Ambiental),  a \n\nhistoricidade  dessas  mesmas  ocorr\u00eancias  \u00e9  composta  por  humanos,  invis\u00edveis,  por\u00e9m \n\nindispens\u00e1veis  no  processo  de  constitui\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  das  rela\u00e7\u00f5es  ecol\u00f3gicas  como  um \n\ntodo.  Met\u00e1foras como \u201ctrag\u00e9dia natural\u201d, \u201cdefeitos da natureza\u201d, \u201cnecessidade de corrigir \n\no que a natureza tem por problema\u201d, s\u00e3o os reflexos da amplitude do que pode significar o \n\ntermo paisagem.\n\nNo final da  d\u00e9cada de 1990, a produ\u00e7\u00e3o de macieiras  no Brasil  afirmava-se \n\ncomo um setor econ\u00f4mico eficiente, moderno, lucrativo e capaz de desenvolver regi\u00f5es \n\ncomo  S\u00e3o  Joaquim,  Fraiburgo  e  Vacaria.  Esse  processo  fetichizou  a  ma\u00e7\u00e3,  for\u00e7ando  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o desses munic\u00edpios por interm\u00e9dio da vincula\u00e7\u00e3o indel\u00e9vel entre essa mercadoria \n\ne  os  rumos  pol\u00edticos,  culturais  e  econ\u00f4micos  a  eles  inerentes.  Mas  no  processo  de \n\nconstru\u00e7\u00e3o  das  hist\u00f3rias  locais  voltadas  \u00e0  ma\u00e7\u00e3,  um  fantasma  sistematicamente  pairou \n\nsobre as narrativas. Geralmente, a ma\u00e7\u00e3 apareceu como uma \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d para as economias \n\nlocais, ou ent\u00e3o como um exemplo de \u201cpreserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d.\n\n\n\n212\n\nGentila Porto Lopes for\u00e7ava essa constru\u00e7\u00e3o na Gl\u00f3ria de Pioneiros. A buscar \n\nnarrar a \u201cverdadeira hist\u00f3ria do sucesso da ma\u00e7\u00e3\u201d, a autora construiu Fraiburgo como uma \n\n\u201cesmeralda  engastada  no  meio-oeste  catarinense\u201d,  um  local  onde  \u201cna  natureza  foi \n\npreservada e at\u00e9 expandida, com os pomares de ma\u00e7\u00e3\u201d.334 \n\nA devasta\u00e7\u00e3o da floresta nativa n\u00e3o era alvo de cr\u00edticas pela autora. Segundo \n\nela, o desflorestamento serviu como um instrumento para a preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Cabe \n\nressaltar que o termo \u201cpreserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\u201d, em 1984, ainda era entendido por um vi\u00e9s \n\nintuitivo  para  Gentila  Lopes,  pouco  familiarizada  com  a  discuss\u00e3o  sobre  quest\u00f5es \n\nambientais.335\n\nEm  Fraiburgo:  ber\u00e7o  da  ma\u00e7\u00e3  brasileira, a  devasta\u00e7\u00e3o  somente  \u00e9 \n\nproblematizada em um par\u00e1grafo de todo o livro, quando W. Frey faz men\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da \n\npoliniza\u00e7\u00e3o de macieiras, que era dificultada na d\u00e9cada de 1960 porque havia, segundo ele, \n\npouca cobertura florestal original em volta dos pomares, raz\u00e3o pela qual n\u00e3o havia insetos \n\nem quantidade suficiente para carregar o p\u00f3len de uma planta para outra.336\n\nEm  1994,  T.  J.  Burke  foi  o  primeiro  escritor  a  problematizar  a  quest\u00e3o \n\nambiental em Fraiburgo, mas de maneira superficial, j\u00e1 que seu livro n\u00e3o tinha o objetivo \n\nde  discutir  esse  aspecto  e  sim  de  registrar  determinados  aspectos  da  vida  cotidiana  da \n\ncidade, como ele mesmo afirma na introdu\u00e7\u00e3o da obra.337\n\nEm S\u00e3o Joaquim,  a devasta\u00e7\u00e3o, desde  a d\u00e9cada  de  1970, era  uma realidade \n\nvis\u00edvel e contestada, especialmente por pesquisadores como Samir Ribeiro de Jesus. Para \n\nele,  o  processo  acelerado  de  desflorestamento  em  S\u00e3o  Joaquim  era  fruto  do \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas no sentido de inserir o interior daquele munic\u00edpio \n\n334 LOPES, G. P. Gl\u00f3ria de pioneiros: o Vale do Rio do Peixe. Curitiba: L\u00edtero-t\u00e9cnica, 1984. p. 23.\n335 Id, ibid.\n336 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 Brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 32.\n337 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 34.\n\n\n\n213\n\nnuma economia capitalista, para a qual, ap\u00f3s o desmatamento, um contingente de pessoas \n\npassaria da categoria de trabalhador informal ao regime de trabalhador assalariado dentro \n\nde empresas produtoras.338\n\nVacaria, de forma contrastante, n\u00e3o tinha escritores ou pensadores voltados ao \n\nproblema  da  devasta\u00e7\u00e3o,  mas  a  derrubada  de  matas  era  alvo,  de  maneira  irregular,  em \n\nprogramas  de  r\u00e1dio  ou  mat\u00e9rias  de  jornal.339 Contudo,  Luiz  Colli,  trabalhador  daquele \n\nmunic\u00edpio, afirma que\n\nn\u00e3o \u00e9 verdade que ningu\u00e9m dava import\u00e2ncia para o desmatamento. Todo \nmundo sabia que aquilo ali dava dinheiro, mas dinheiro pra um ou dois. \nTrazia o progresso, mas n\u00e3o pra todo mundo. A gente via aquela cena, \nporque  eu  trabalhei  como  caminhoneiro.  E  o  mato  diminu\u00eda  cada  vez \nmais. Uma vez tinha on\u00e7a, depois n\u00e3o teve mais. Eu cheguei a ver uma \nem 1960. Depois, nunca mais. Diz que agora s\u00f3 tem em algum peral.340\n\n1. LEBRES, ANASTREPHA FRATERCULUS, MACIEIRAS E HUMANOS\n\nEmbora n\u00e3o houvesse literatura voltada ao questionamento da devasta\u00e7\u00e3o em \n\nVacaria  at\u00e9  2004,  as  pessoas  comuns,  e  em  especial  aquelas  que  anteriormente  eram \n\nenvolvidas de uma forma ou de outra com o processo de derrubada de matas, como Luiz \n\nColli, enfatizam o aspecto da transforma\u00e7\u00e3o ambiental e das rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. \n\nPara ele, o \u201cterm\u00f4metro\u201d dessa transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 a presen\u00e7a de on\u00e7as na regi\u00e3o. \n\nDe fato, o Le\u00e3o-baio (Puma concolor Linnaeus) ao qual Colli faz refer\u00eancia, era um animal \n\ntemido,  mas  conhecido  e  acompanhado  na  regi\u00e3o  de  S\u00e3o  Joaquim  e  de  Vacaria  at\u00e9  a \n\nd\u00e9cada de 1960. Por algumas raz\u00f5es, entre elas a devasta\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o das cidades, eles \n\nforam-se tornando alvo de ca\u00e7adas e deslocando-se para regi\u00f5es mais distantes. Segundo \n\nHelder Canadas,\n338RIBEIRO  DE  JESUS,  Samir.  Forma\u00e7\u00e3o  do  trabalhador  catarinense: o  caso  do  caboclo  do  Planalto \n\nSerrano.  Florian\u00f3polis.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Hist\u00f3ria).  Programa  de  P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria \nCultural. Universidade Federal de Santa Catarina. 1991.\n\n339 ZERO HORA. Casos de ga\u00facho e a Hist\u00f3ria. Porto Alegre, 15 jan. 1985. p. 12.\n340 COLLI, Luiz. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 8 fev. 2004.\n\n\n\n214\n\ncansei de sair pra ca\u00e7ar on\u00e7a, l\u00e1 perto de Urubici. Mas acho que a ma\u00e7\u00e3, \nos produtos qu\u00edmicos, foram fazendo ele sumir daquela regi\u00e3o. Acho que \nmuita gente tamb\u00e9m amea\u00e7ava eles e eles se sentiam com medo. Eles n\u00e3o \natacavam n\u00e3o, s\u00f3 quando tinham fome, mas a mata tinha muita comida \npara eles.341\n\nEm Fraiburgo, dois animais \u201cincomodavam\u201d muito os produtores de ma\u00e7\u00e3. Um \n\ndeles  era  o  Graxaim-do-mato  (Cerdocyon  thous),  um  carn\u00edvoro  da  fam\u00edlia  Canidae,  de \n\npelagem  geral  formada  por  p\u00ealos  cinza-claros,  amarelados  na  base,  sendo  os  da  linha \n\ndorsal mais escuros, formando uma faixa dorsal preta que estende-se da nuca \u00e0 ponta da \n\ncauda.342 \n\nPara  os  produtores,  o  graxaim  era  um  problema,  especialmente  durante  a \n\ncolheita  das  ma\u00e7\u00e3s,  j\u00e1  que  esse  animal  t\u00eam  h\u00e1bitos  noturnos  e  alimenta-se  insetos, \n\npequenos  vertebrados  (especialmente  roedores),  mas  principalmente  de  frutas.  Nilson \n\nDalagnol afirma que\n\no  bichinho  at\u00e9  que  \u00e9  bonitinho,  mas  a  gente  tinha  que  ca\u00e7ar.  Era \nnecess\u00e1rio porque tinha, em algumas \u00e9pocas, muito graxaim. Ou a gente \nmatava ou eles prejudicavam as \u00e1rvores comendo os frutos que ficavam \nmais  embaixo.  Isso  dava  muito  preju\u00edzo  e  se  a  gente  deixasse  eles \ncrescerem demais, iam se reproduzir muito.343\n\nDalagnol, t\u00e9cnico agr\u00edcola da Portobello Ma\u00e7\u00e3s entre 1986 e 1992, refere-se ao \n\nproblema  da  grande  reprodu\u00e7\u00e3o  dos  graxains  na  regi\u00e3o  de  Fraiburgo,  o  que  poderia \n\nacarretar problemas de superpopula\u00e7\u00e3o desse animal e, conseq\u00fcentemente, algum tipo de \n\npreju\u00edzo \u00e0 pomicultura. Para ele, ca\u00e7ar era uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel, especialmente na d\u00e9cada de \n\n1980. segundo o t\u00e9cnico agr\u00edcola, muitos animais foram mortos durante a \u00e9poca em que \n\ntrabalhou na Portobello, al\u00e9m de outros que eram capturados.344\n\n341 CANADAS, Helder. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis, 15 fev. 2003.\n342 JARDIM  ZOOL\u00d3GICO.  Universidade  de  Caxias  do  Sul. Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.ucs.br/ucs/zoo/plantel/mamiferos/graxaim_mato> Acesso em: 17 abr. 2005.\n343 DALAGNOL, Nilson. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 14 abr. 2004.\n344 Id, ibid.\n\nhttp://www.ucs.br/ucs/zoo/plantel/mamiferos/graxaim_mato\n\n\n215\n\nOutro animal de pequeno porte, e que passou a atacar planta\u00e7\u00f5es de macieira \n\ntanto  em  Vacaria  como  em  Fraiburgo,  a  partir  do  momento  da  grande  expans\u00e3o  dos \n\npomares na d\u00e9cada de 1970, foi a Lebre (Lepus saxatilis).345 Ele lagomorfo distingue-se do \n\ncoelho pelo tamanho superior  (50  a 70cm e  um peso entre 2 e 7kg),  pela cor  amarelo-\n\nacastanhado e sobretudo pelas grandes orelhas, maiores que o comprimento da cabe\u00e7a e \n\nnegras na extremidade. A lebre adquire velocidades na ordem de 60km por hora, nadando e \n\nsubindo  em  \u00e1rvores  sem  dificuldade.  A  base  de  sua  alimenta\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  ervas  e  colheitas \n\nagr\u00edcolas  e  aprecia  roer  troncos  de  \u00e1rvores.  Esse  \u00e9  um  dos  principais  \u201cmedos\u201d  dos \n\nprodutores com refer\u00eancia \u00e0 lebre. At\u00e9 1989, a ca\u00e7a de lebres era, extra-oficialmente aceita \n\nentre os produtores de ma\u00e7\u00e3, tanto de Fraiburgo, quanto de Vacaria. Segundo Dalagnol,\n\na  gente  se  reunia  para  ca\u00e7ar  lebres  de  noite,  porque  era  mais  f\u00e1cil  de \npeg\u00e1-las com a luz. A lebre acaba com a planta\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o \u00e9 bom que a \ngente ca\u00e7ar, porque, al\u00e9m disso, a carne \u00e9 deliciosa. Mas tinha mais lebre \ntamb\u00e9m antigamente. Hoje tem muito pouca lebre.346\n\n\u00c9  importante  perceber  que  as  narrativas  de  Dalagnol,  de  Canadas  e  as \n\nobserva\u00e7\u00f5es de Ribeiro de Jesus s\u00e3o un\u00e2nimes na constata\u00e7\u00e3o de profundas transforma\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas em \u00e2mbito regional.\n\nA devasta\u00e7\u00e3o de florestas anteriores \u00e0 pomicultura ocasionou a diminui\u00e7\u00e3o da \n\namplitude do territ\u00f3rio de vida dos le\u00f5es-baios, ao passo em que a expans\u00e3o dos pomares \n\nde  grande  porte,  especialmente  em  Vacaria  e  Fraiburgo,  causaram  a  diminui\u00e7\u00e3o  da \n\npopula\u00e7\u00e3o de animais como o graxaim e a lebre, por interm\u00e9dio de ca\u00e7adas organizadas \n\ncom vistas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1rvores frut\u00edferas.\n\nEsses  processos  correspondem  a  uma  \u00e9poca  em  que  j\u00e1  est\u00e1-se  efetuando  a \n\nexpans\u00e3o da fruticultura de clima temperado, localizada na segunda metade da d\u00e9cada de \n\n345JARDIM  ZOOL\u00d3GICO.  Universidade  de  Caxias  do  Sul. Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.ucs.br/ucs/zoo/plantel/mamiferos/lebre> Acesso em: 17 abr. 2005.\n\n346 DALAGNOL, N. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 14 abr. 2004.\n\nhttp://www.ucs.br/ucs/zoo/plantel/mamiferos/graxaim_mato\n\n\n216\n\n1970.  contudo,  outros  problemas  de  ordem  \u201cnatural\u201d  estavam  presentes  desde  a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do pomar experimental de Roger Biau em 1963.\n\n2. A DIF\u00cdCIL ARTE DE PRODUZIR FRUTAS EX\u00d3TICAS\n\nPara  produzir  e  comercializar  frutas  e  derivados,  especialmente  bebidas,  a \n\nSafra  S/A  adotou  o  que  denominar\u00edamos  na  atualidade  de  \u201cestrat\u00e9gia  de  marketing\u201d \n\narrojada: para comercializar vinhos, muitos caminh\u00f5es que sa\u00edam de Fraiburgo a partir de \n\n1964 levavam nas lonas a estampa com o slogan: \u201cN\u00c3O BEBA \u00c1GUA, BEBA VINHO\u201d, \n\nque se desdobrava num menino \u00e0 beira de um rio, urinando na \u00e1gua.\n\nA  propaganda  em  quest\u00e3o  era  do  vinho  \u201cMAR-LY\u201d,  uma  das  principais \n\nbebidas produzidas com uvas de Fraiburgo e na \u00e9poca em que a Safra S/A era a maior \n\ncantina  produtora  de  vinhos  e  conhaques  de  Santa  Catarina.  Mas  outro  apelo  era  mais \n\nimportante  para  a  empresa:  a  \u201ctradi\u00e7\u00e3o  francesa\u201d  de  produ\u00e7\u00e3o  de  vinhos,  de  bebidas \n\nderivadas de uva e, logo em seguida, de produ\u00e7\u00e3o de frutas de clima temperado, entre elas \n\na ma\u00e7\u00e3, a nectarina, o p\u00eassego e a ameixa.\n\nTer uma tradi\u00e7\u00e3o de cultivo e de produto significava, para a Safra S/A, ter a \n\nautoridade  para  comercializar  um  produto  de  \u201cqualidade  excepcional\u201d,  como  afirmava \n\nHenri Evrard.347 Significava, tamb\u00e9m, que Fraiburgo tinha la\u00e7os tanto econ\u00f4micos, como \n\nt\u00e9cnicos e culturais com a Fran\u00e7a ou, pelo menos, com parte da cultura e do conhecimento \n\nagron\u00f4mico e en\u00f3logo franceses, motivo esse que era reproduzido em col\u00f4nias franc\u00f3fonas \n\nda \u00c1frica, como \u00e9 o caso da Arg\u00e9lia.\n\n347 EVRARD, H. Entrevista concedida a Marlon  Brandt. Fraiburgo: 13 dez. 2003.\n\n\n\n217\n\nEntretanto,  quando  o  pomar  experimental  de  Roger  Biau  foi  instalado  em \n\nFraiburgo no ano de 1963, essa \u201ctradi\u00e7\u00e3o francesa\u201d do cultivo de frutas de clima temperado \n\nn\u00e3o obteve sucesso, pelo menos, at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970.\n\nO  produtor  Alfredo  Bial  n\u00e3o  conseguia  produzir  frutos  em  sua  propriedade. \n\nSegundo ele,\n\nn\u00e3o  adiantava  tentar  produzir.  Eu  copiava,  copiava  o  que  os  t\u00e9cnicos \ndiziam que tinha que fazer, mas n\u00e3o dava certo. De vez em quando eu \nficava pensando se o que eles estavam dizendo era verdade. Imposs\u00edvel. \nA gente tentava produzir e n\u00e3o dava. Que coisa mais dif\u00edcil de fazer. E \nflorescia  a  \u00e1rvore,  mas  antes  de  passar  pro  fruto  crescer,  as  flores \nca\u00edam.348\n\nO  produtor  Bial  pontua  uma  das  primeiras  dificuldades  da  pomicultura \n\nmoderna em \u00e2mbito catarinense: a adapta\u00e7\u00e3o das plantas ao clima local e o insucesso da \n\npoliniza\u00e7\u00e3o  das  \u00e1rvores  frut\u00edferas.  Os  t\u00e9cnicos  \u201cimportavam\u201d  modelos  de  plantio  e  de \n\ncondu\u00e7\u00e3o,  e  muitos  deles  tamb\u00e9m  n\u00e3o  entendiam  a  raz\u00e3o  da  pouco  capacidade  de \n\nfrutifica\u00e7\u00e3o das plantas fraiburguenses na d\u00e9cada de 1960. Jorge Bleicher lembra que\n\nas  plantas  n\u00e3o  respondiam  como  ele  estava  acostumado.  Ele  estava \nacostumado  num  ambiente  completamente  diferente,  e  ali  n\u00e3o  estava \ndando  certo.  A  produ\u00e7\u00e3o  era  muito  baixa,  havia  problemas  graves  de \npoliniza\u00e7\u00e3o  [...]  ent\u00e3o  eles  [os  empres\u00e1rios  do  setor]  ficaram  meio \npreocupados,  porque  j\u00e1  tinham  uma  estrutura  razo\u00e1vel  e  tinham  que \nmostrar resultados, principalmente a Agr\u00edcola Fraiburgo.\n\nEra incr\u00edvel. N\u00e3o sei como e nem porque que as plantas n\u00e3o produziam. \nAs flores  eram  lindas,  a  macieira  ficava  toda  coberta  de  flores.  Pouco \ntempo depois, a grande parte delas ca\u00edam. Era uma pena. Um cen\u00e1rio t\u00e3o \nbonito ficava morto e n\u00e3o se produzia mais nada. Acho que s\u00f3 umas duas \nou tr\u00eas toneladas por hectare.349\n\nA \u201ctradi\u00e7\u00e3o francesa\u201d da Safra S/A pareceu n\u00e3o conseguir estabelecer modelos \n\nprecisos  e  adequados  de  condu\u00e7\u00e3o  de  pomares,  tampouco  transformar  a  paisagem  de \n\nFraiburgo numa paisagem ostensiva de pomares, na d\u00e9cada de 1960, por dois motivos.\n348 BIAL, Alfredo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 13 fev. 2003.\n349 BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis: 15 maio 2002.\n\n\n\n218\n\nO  primeiro  foi  de  ordem  clim\u00e1tica,  j\u00e1  que  as  plantas,  principalmente  as \n\nmacieiras,  apresentavam  uma  produtividade  muito  baixa em  rela\u00e7\u00e3o as  suas  cong\u00eaneres \n\ncultivadas na Europa. J\u00e1 o segundo motivo relacionava-se \u00e0 acidez do solo.350 As pesquisas \n\nde Roger Biau continuavam e outros estudos tamb\u00e9m eram feitos, tanto pelo Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, quanto por t\u00e9cnicos da ACARESC.\n\nPara \u201cincorporar calc\u00e1rio no solo\u201d, t\u00e9cnicas radicais de interven\u00e7\u00e3o precisavam \n\nser utilizadas. Por essa raz\u00e3o \u00e9 que os produtores come\u00e7aram a sangrar a terra com arados \n\ncapazes de revolver o solo a uma profundidade de 80cm, com m\u00e1quinas de grande porte, \n\ncomo  o  arado-balan\u00e7a,  j\u00e1  exposto  nesta  tese.  Essa  f\u00f3rmula,  contudo,  n\u00e3o  garantia  a \n\ncorre\u00e7\u00e3o do solo e a  diminui\u00e7\u00e3o da acidez em todos os casos.351 De todas as formas, ao \n\nfazer a incorpora\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio, chuvas, eros\u00e3o, qualidade do solo, peso de tratores, e a \n\nintensidade  da  compacta\u00e7\u00e3o  do  terreno  eram  fatores  de  import\u00e2ncia  no  momento  de \n\ntomada de decis\u00e3o sobre o modo de perturbar a paisagem.\n\nLa\u00e7os institucionais e rela\u00e7\u00f5es empresariais precisavam entrar em cena no final \n\nda d\u00e9cada de 1960 para buscar uma solu\u00e7\u00e3o para o problema da produ\u00e7\u00e3o de frutas e do \n\naumento da produtividade, at\u00e9 aquele momento irregular e insignificante do ponto de vista \n\ncomercial.\n\nT\u00e9cnicos  da  ACARESC  e  a  pr\u00f3pria  institui\u00e7\u00e3o  come\u00e7avam  a  adquirir \n\nbibliografia especializada e um dos especialistas voltados ao problema da poliniza\u00e7\u00e3o, o \n\nagr\u00f4nomo  israelense  Amnon  Erez,  foi  convidado  a  conhecer  Fraiburgo  e  auxiliar \n\nempres\u00e1rios  e pesquisadores  locais a buscar  uma  solu\u00e7\u00e3o para  a produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s na \n\nlocalidade.352\n\n350 Quadro de qualidade do Solo. Secretaria Municipal da Agricultura. Prefeitura de Fraiburgo. [mimeo]\n351 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 fev. 2003.\n352 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 34.\n\n\n\n219\n\nEm 1971 tem in\u00edcio a pesquisa de Amnon Erez em Santa Catarina, e uma das \n\nprimeiras constata\u00e7\u00f5es foi a de que o desmatamento de grandes \u00e1reas de floresta nativa e o \n\ncar\u00e1ter  \u201cgigantesco\u201d  dos  pomares  de  Fraiburgo  haviam  exercido  impacto  sobre  a \n\npopula\u00e7\u00e3o natural de insetos na \u00e1rea, o que dificultava naturalmente a poliniza\u00e7\u00e3o, uma vez \n\nque n\u00e3o havia animais em quantidade suficiente para carregar  o p\u00f3len de uma \u00e1rvore a \n\noutra.\n\nO  economista  brasileiro  Carlos  Eduardo  Frickmann  Young  afirma  que \n\nFraiburgo, na d\u00e9cada de 1980, foi o munic\u00edpio campe\u00e3o em devasta\u00e7\u00e3o de matas nativas \n\nem Santa Catarina, com mais de 1.000 hectares de \u00e1rea tomada por m\u00e1quinas nos primeiros \n\n3 anos daquele per\u00edodo.353 \n\nLevantamento  efetuado  pela  Escola  de  Segundo  Grau  \u201cSedes  Sapientiae\u201d \n\nafirma que entre 1965 e 1970, mais de 1.500 hectares haviam sido devastados na regi\u00e3o. \n\nComparando-se a estat\u00edstica apresentada por Young e essa \u00faltima, pode-se afirmar que o \n\n\u201ccen\u00e1rio  dantesco\u201d  descrito  por  Georges  Delbard  ao  conhecer  Fraiburgo  corresponde  a \n\numa met\u00e1fora interessante e precisa sobre a transforma\u00e7\u00e3o ambiental em n\u00edvel regional.\n\nAssim,  a  devasta\u00e7\u00e3o que  impeliu insetos  para  poucas  \u00e1reas  de floresta  fazia \n\ncom  que  houvesse  a  necessidade  de  substituir  esses  \u201cinsetos  nativos\u201d  por  \u201cinsetos \n\nmanejados\u201d, como \u00e9 o caso da abelha (Apis mellifera), principalmente a europ\u00e9ia. Como \n\numa abelha visita cerca de 10 flores por minuto, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma m\u00e9dia de 2 colm\u00e9ias \n\npor hectare, totalizando 10 mil insetos, favoreceria a poliniza\u00e7\u00e3o.354\n\n353YOUNG,  Carlos  Eduardo  Frickmann.  Is  deforestation  a  solution  for  economic  growth  in  rural  areas? \nEvidence  from the Brazilian Mata Atl\u00e2ntica.  Centre for Brazilian Studies \u2013 The Oxford University. \nDispon\u00edvel em:&lt;hppt://www.brazil.ox.ac.uk/confreports> Acesso em: 15 abr. 2004.\n\n354 FREY, W. Fraiburgo: ber\u00e7o da ma\u00e7\u00e3 brasileira. 2.ed. Curitiba: Vicentina, 1990. p. 17.\n\n\n\n220\n\nSanado o problema da poliniza\u00e7\u00e3o, a expans\u00e3o dos pomares estava garantida, \n\nembora um outro problema fosse ocasionado em raz\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de abelhas no meio do \n\ncampo de produ\u00e7\u00e3o, e que atingia diretamente as popula\u00e7\u00f5es humanas. Nilson Dalagnol \n\nafirma que um dos medos que o atormentava quando tinha de sair para trabalhar era o de \n\nser ferroado por abelhas:\n\neu  tenho  alergia  de  abelha,  ent\u00e3o  eu  sempre  tinha  medo  de  trabalhar \nquando elas estavam no pomar. Era triste, porque a gente tinha que andar \npelas fileiras de macieira e elas estavam ali, trabalhando tamb\u00e9m. A gente \ntinha  que  fazer  o  levantamento  da  distribui\u00e7\u00e3o  delas.  E  elas  ficavam \ndireto ali, aquele zumbido, aquele alvoro\u00e7o. S\u00e3o muito bonitas, mas longe \nde mim. Eu levei umas tr\u00eas vezes ferroada de abelha e passei mal. Numa \ndelas, tive que ser levado para o hospital.355\n\nSebasti\u00e3o da Rosa afirma que proibia que seus filhos sa\u00edssem da casa em que \n\nele  reside  na  Vila  Rio  Verde,  da  Renar  Ma\u00e7\u00e3s,  em  Fraiburgo.  Outro  profissional  que \n\nsempre  alimentou  \u201cverdadeiro  pavor\u201d  das  abelhas,  era  Odair  Schlemper,  que,  quando \n\ncome\u00e7ou  a  trabalhar  em  Vacaria,  tentava  \u201cdespistar  o  chefe\u201d  e  n\u00e3o  entrar  em  qualquer \n\npomar onde existissem colm\u00e9ias de abelha.356\n\nAo  contr\u00e1rio  dos  graxains  e  das  lebres,  que  impulsionavam  os  humanos  ao \n\npomar com vistas \u00e0 ca\u00e7a, as abelhas afugentavam-nos daquele ambiente. Sebasti\u00e3o da Rosa \n\nimpedia  seus  pr\u00f3prios  filhos  de  brincarem  na  frente  de  sua  casa,  enquanto  tamb\u00e9m \n\nescondia-se e, confessa, muitas vezes corria de dentro do pomar, com medo dos enxames \n\nde abelha.357 \n\nA  tecnologia,  a  servi\u00e7o  dos  humanos  em  seu  poder  de  intervir  sobre  os \n\npomares, voltava-se, de algumas formas, contra eles pr\u00f3prios. Insetos como abelhas eram \n\ndomesticados,  mas  nem  tanto.  Da  mesma  forma,  os  profissionais  que  trabalhavam \n\n355 DALAGNOL, N. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 17 mar. 2005.\n356 SCHLEMPER, Odair. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria: 9 fev. 2004.\n357 ROSA, S. G. da. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo. 5 jan. 2005.\n\n\n\n221\n\nespecificamente  com  abelhas  muitas  vezes  tinham  de  conviver  com  o  problema  das \n\nferroadas em suas equipes, embora utilizassem trajes espec\u00edficos para o trato apicultural.358\n\nNa  d\u00e9cada  de  1970,  a  popula\u00e7\u00e3o  natural  de  insetos  diminuiu  ainda  mais, \n\nprincipalmente por interm\u00e9dio do uso indiscriminado de produtos qu\u00edmicos elaborados a \n\nbase de merc\u00fario, segundo Gomercindo Klanovicz.359 Segundo esse t\u00e9cnico agr\u00edcola, havia \n\nprodutos  que  eram  passados  na  planta\u00e7\u00e3o  t\u00e3o  fortes,  que  no  dia  seguinte  os  t\u00e9cnicos  e \n\ntrabalhadores encontravam in\u00fameros passarinhos mortos:\n\neram  violentos  aqueles  produtos.  A  quantidade  de  insetos  naturais \ndiminu\u00eda  e  ent\u00e3o  sobrava  somente  a  abelha  como  instrumento  para  a \npoliniza\u00e7\u00e3o. Era  complicado,  porque  um  outro aspecto era que  a  gente \npassava seguidamente esses produtos dentro dos pomares e tamb\u00e9m perto \ndos cap\u00f5es de mato. Ent\u00e3o n\u00e3o sobrava nada, nada.360\n\nEssas  perturba\u00e7\u00f5es  da  paisagem  eram  necess\u00e1rias  para  garantir  que  n\u00e3o \n\nexistissem  preju\u00edzos  na  produ\u00e7\u00e3o, que,  em  algumas  \u00e9pocas, devido a  pragas  e  doen\u00e7as, \n\nlevou certos produtores a perderem 100% das frutas, como aconteceu com Jaime Ferreira, \n\nem Vacaria:\n\npraga  \u00e9 ruim mesmo. Esses insetos... Pra mim n\u00e3o tinha que ter inseto \nnenhum.  Depois que  perdi  toda  a  minha  colheita  em 1978, resolvi n\u00e3o \ndeixar  nada  no  pomar.  Meu  pomar  ficou  limpinho  mesmo.  N\u00e3o  tinha \nnenhum tipo de animal nele. Depois \u00e9 que fui perceber o estrago que fiz, \nporque veneno faz muito mal mesmo. Hoje tem inseto por ali.361\n\nO depoimento de Ferreira e sua relativa \u201craiva\u201d no que diz respeito \u00e0 presen\u00e7a \n\nde  insetos  na  propriedade  em  que  tinha  pomares,  representa  parte  daquela  ansiedade \n\nmoderna que hav\u00edamos mencionado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo. Trata-se do medo do produtor \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao mundo natural, \u00e0 comunidade de n\u00e3o-humanos que pertence ao coletivo e \u00e9 \n\numa das conseq\u00fc\u00eancias, tamb\u00e9m, da constata\u00e7\u00e3o de que desde a implanta\u00e7\u00e3o da cultura da \n\n358 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo. 15 fev. 2003.\n359 Id, ibid.\n360 Id, ibid.\n361 FERREIRA, Jaime. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 4 fev. 2004.\n\n\n\n222\n\nmacieira  no  Brasil,  os  pomares  tem  enfrentado,  historicamente,  o  ataque  de  doen\u00e7as  e \n\npragas.\n\nMas a historicidade da sua presen\u00e7a em pomares de macieira admite que, nos \n\nprimeiros 15 anos da produ\u00e7\u00e3o de macieiras, a quantidade de doen\u00e7as graves e de pragas \n\nera  menor  do  que  a  atual.362 Convivia-se,  especialmente  at\u00e9  a  d\u00e9cada  de  1980,  com  os \n\nproblemas  do  \u00e1caro  vermelho  europeu,  da  mosca-da-fruta,  da  sarna  da  macieira,  da \n\npodrid\u00e3o  amarga  e  da  podrid\u00e3o  de  colo.  Com  o  passa  do  tempo,  surgiram  a  lagarta \n\nenroladeira, a mancha foliar da Gala e a Podrid\u00e3o Branca, al\u00e9m do que as antigas pragas se \n\ntornaram novos problemas, como a Grafolita, por exemplo.363\n\nSurgiram,  portanto,  na  hist\u00f3ria  da  pomicultura,  as  rela\u00e7\u00f5es  di\u00e1rias  em \n\nFraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria,  entre  humanos,  a  \u00e1rvore  da  macieira  e  personagens \n\ncomo  a  Podrid\u00e3o  Amarga  (Rosellinia  necatriz  (Harting)  Berlese),  a  Podrid\u00e3o  de  Colo \n\n(Phytophthora cactorum  (Lebert  et  Cohn)  Schroeter),  a  Armilaria  (Armillariella mellea  \n\n(Fries)  Karsten),  a  Galha  da  Coroa  (Agrobacterium  tumefaciens  (E.  F.  Smith  et  \n\nTownsend)), o Cancro (Nectria galligena), a Sarna (Venturia inaequalis (Cooke) Winter), \n\nou a Glomerella cingulata (Stoneman) Spaudling et Schrenk.364\n\nNo caso de pragas, os humanos come\u00e7aram a se deparar no campo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncom a Tra\u00e7a-das-frutas (Carpocapsa pomonella Linnaeus), os \u00e1caros diversos, o Pulg\u00e3o-\n\nlan\u00edgero (Eriosoma lanigerum Hausmann), ou a Cochonilha (Quadaspidiotus perniciosus  \n\nComstock).365\n\n362 EPAGRI. A cultura da macieira. Florian\u00f3polis: Epagri, 2002. p. 98.\n363 Id, ibid.\n364 Cf. EPAGRI. A cultura da macieira. Florian\u00f3polis: Epagri, 2002.\n365 USHIROZAWA, K. A cultura da ma\u00e7\u00e3. Florian\u00f3polis: ACARESC, 1978. p. 115 e seguintes.\n\n\n\n223\n\nAinda entre os anos de 1967 e 1968, relat\u00f3rios da atividade de fruticultura em \n\nSanta  Catarina  detinham-se  sobre  o  problema  do  combate  \u00e0  Cochonilha,  com  algumas \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o para o seu combate:\n\nFRUTICULTURA: um dos maiores problemas da  nossa fruticultura de \nclima temperado \u00e9 a presen\u00e7a do Margarodes (cochonilha subterr\u00e2nea) ou \np\u00e9rola da terra, que causa grandes danos aos nossos pomares. A Esta\u00e7\u00e3o \nExperimental de Ca\u00e7ador conseguiu um controle eficiente do Margarodes \ncom  a  aplica\u00e7\u00e3o  dos  sist\u00eamicos  Frumin  e  Disiston.  [...]  os  dados  j\u00e1 \nobtidos pela rede experimental catarinense significam dezenas de milh\u00f5es \nde cruzeiros novos de aumento da renda para o Estado de Santa Catarina, \ne aos poucos a iniciativa privada passa a contribuir para os trabalhos de \npesquisa e experimenta\u00e7\u00e3o.366\n\nNa  d\u00e9cada  de  1980,  por  exemplo,  o  \u00e1caro  vermelho  tornou-se  um  dos \n\nprincipais  inimigos  dos  produtores,  uma  vez  que  o  controle  qu\u00edmico  era  dif\u00edcil  pela \n\nfacilidade da esp\u00e9cie em adquirir resist\u00eancias aos acaricidas. Com a proibi\u00e7\u00e3o do uso de \n\ninseticidas piretr\u00f3ides e alguns fosforados, com a legisla\u00e7\u00e3o imposta pelo Governo Federal \n\ndesde  1985,  aos  poucos  o  \u00e1caro  vermelho  foi  se  tornando  uma  praga  secund\u00e1ria  na \n\npomicultura, uma vez que inimigos naturais puderam come\u00e7ar a combater tais pragas.\n\nAo passo em que a expans\u00e3o dos pomares era garantida por conta da resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo problema da poliniza\u00e7\u00e3o das frut\u00edferas, os produtores come\u00e7avam a derrubar \u00e1reas de \n\nmata secund\u00e1ria na d\u00e9cada de 1980. Esse cen\u00e1rio de nova devasta\u00e7\u00e3o criou mais espa\u00e7o \n\npara competi\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-humanas, tanto entre clima e produ\u00e7\u00e3o, animais e \n\nvegetais de superf\u00edcie que atacariam as plantas e fungos, nas ra\u00edzes das \u00e1rvores. Bleicher \n\nafirma que:\n\nNa d\u00e9cada de 1980, os produtores come\u00e7aram a rasgar o solo em dire\u00e7\u00e3o \n\u00e0s  matas  secund\u00e1rias.  Era  bom  expandir  o  neg\u00f3cio  da  ma\u00e7\u00e3,  porque  a \nlucratividade estava crescendo. Al\u00e9m disso, o Brasil come\u00e7ou a exportar \nalgumas cargas de ma\u00e7\u00e3s, com bom pre\u00e7o no mercado internacional. Mas \no  que  aconteceu  ent\u00e3o,  era  que  quando  voc\u00ea  entrava  em  matas \nsecund\u00e1rias, tinha que arrancar outras ess\u00eancias florestais para dar lugar \u00e0 \n\n366GOVERNO  COSTA  E  SILVA.  Carta  de  Bras\u00edlia. A\u00e7\u00e3o  em  Santa  Catarina  \u2013  1967-1968.  Mag. \nFruticultura. Bras\u00edlia. Arquivo do Minist\u00e9rio da Agricultura. Caixa 2. fl. 5.\n\n\n\n224\n\nmacieira. Ent\u00e3o, quando voc\u00ea arrancava a Imbuia, acontecia que muitos \nfungos que sempre viveram ali ficavam na terra doidos para se alimentar. \nA  macieira,  uma  planta  mais  fr\u00e1gil,  era  uma  verdadeira  \u201cdel\u00edcia\u201d  para \nfungos  que  viviam  antes  sugando  energia  e  alimento  da  Imbuia. \nAconteceu de muitos pomares morrerem devido a esse problema.367\n\nO que era simbiose transformou-se em parasitismo. Muitos fungos que viviam \n\natrelados a ra\u00edzes de plantas nativas agora alojavam-se nas ra\u00edzes das pom\u00e1ceas, que n\u00e3o \n\nconseguiam sobreviver \u00e0 voracidade daqueles organismos por muito tempo.\n\nJos\u00e9 Rech, produtor de ma\u00e7\u00e3s em Vacaria, tentou justamente plantar um pomar \n\nnuma \u00e1rea que anteriormente era coberta por mata secund\u00e1ria, em 1988. Cerca de um ano \n\nap\u00f3s o plantio, todo o pomar, que tinha cerca de 5 hectares morreu. Ele relata que:\n\nDepois que  derrubei  a  floresta  que  tinha  no terreno,  fiz  um  projeto de \nplantio de  ma\u00e7\u00e3  em 5 hectares. Era  pra  ser  um pomar  pequeno, mas a \nmacieira que eu tinha comprado era \u00f3tima, livre de v\u00edrus, e era muito boa. \nPeguei um empr\u00e9stimo para fazer o plantio e contratei um t\u00e9cnico muito \nbom que fez tudo de acordo com o que tinha de ser. O problema foi que, \nlogo depois de plantada, a ma\u00e7\u00e3 do meu pomar n\u00e3o crescia muito. Os p\u00e9s \neram  fracos, n\u00e3o conseguiram  se  desenvolver.  A\u00ed  foi  que  descobrimos, \ndepois de arrancar umas \u00e1rvores em espa\u00e7os diferentes, que tinha fungo, \nmuito fungo na raiz. Quase chorei de raiva, homem do c\u00e9u! O neg\u00f3cio \nque  tinha  custado  caro  acabou  assim,  do  dia  pra  noite.  Mas  da\u00ed \npercebemos que foi porque a gente tinha arrancado uns p\u00e9s de imbuia e \nde canela e que eles tinham deixado fungo a\u00ed na terra.368\n\nOutro produtor de Vacaria, Salvador Baldin, lembra que al\u00e9m do problema dos \n\nfungos  que  tinha  nos  pomares  que  ele  plantou  na  segunda  metade  da  d\u00e9cada  de  1980, \n\ncome\u00e7aram a surgir popula\u00e7\u00f5es \u201cgigantes\u201d da Lagarta-enroladeira (Bonagota cranaodes).\n\nSegundo ele, foi dif\u00edcil constatar qual tipo de inseto era aquele, porque:\n\neu praticamente tinha decorado o livro do Kenshi Ushirozawa e n\u00e3o tinha \nnada sobre esse bicho no livro. Eu achava estranho, porque aquilo ali era \num manual e ent\u00e3o tinha que ter tudo, certo, ou, pelo menos, refer\u00eancia a \nesse inseto. Mas n\u00e3o tinha n\u00e3o. Ent\u00e3o fiquei pensando como \u00e9 que esse \nbicho tava na minha planta\u00e7\u00e3o.369\n\n367 BLEICHER, J. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Floian\u00f3polis, 15 maio 2002.\n368 RECH, Jos\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 9 fev. 2004.\n369 BALDIN, Salvador. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 15 jun. 2005.\n\n\n\n225\n\nBaldin afirmava que o livro de Kenshi Ushirozawa n\u00e3o era completo. Mas, do \n\nponto de vista hist\u00f3rico, a aus\u00eancia dessa praga nas observa\u00e7\u00f5es de Kenshi Ushirozawa \n\nsobre a produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s no sul do Brasil representa um ind\u00edcio de que a B. cranaodes  \n\nn\u00e3o fazia parte do rol dos insetos que eram \u201cproblema\u201d para a produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s, pelo \n\nmenos at\u00e9 1979, \u00e9poca em que seu livro come\u00e7ou a circular no \u00e2mbito dos pomicultores de \n\nSanta Catarina e do Rio Grande do Sul.\n\nIsso significa, portanto,  que novas esp\u00e9cies  de pragas  estavam  aparecendo e \n\natacando  macieiras  no  sul  do  Brasil  a  partir  da  d\u00e9cada  de  1980.  Mais  tarde,  em  1999, \n\nRibeiro  constatou  que  Vacaria  tornou-se  o  espa\u00e7o  de  maior  ocorr\u00eancia  da  lagarta-\n\nenroladeira, seguida por S\u00e3o Joaquim e, muito atr\u00e1s, por Fraiburgo.\n\nEnquanto  produtores  de  Vacaria  debatiam-se  contra  as  lagartas,  em  S\u00e3o \n\nJoaquim  uma  das  pragas  que  debru\u00e7avam-se  sobre  os  pomares  era  a  Mosca-das-frutas \n\n(Anastrepha fraterculus). \n\nEm S\u00e3o Joaquim, os pomares relativamente menores do que os de Vacaria e os \n\nde  Fraiburgo  eram  mais  pr\u00f3ximos  a  \u00e1reas  onde  a  FOM  predominava, al\u00e9m de  ser  uma \n\nregi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o natural de uma fruta conhecida como Goiaba-serrana ou Feijoa (Feijoa  \n\nsellowiana), que, por sua vez, eram \u00e1rvores que hospedavam naturamente a  Anastrepha  \n\nfraterculus.\n\nSegundo Correia, de S\u00e3o Joaquim, produtor j\u00e1 citado neste estudo, o problema \n\ndas  moscas-das-frutas  foi  tamanho  em  sua  propriedade,  que  o  mesmo  teve  de  adquirir \n\nprodutos  qu\u00edmicos  e  come\u00e7ar  a  pulverizar  n\u00e3o  somente  os  pomares,  mas  tamb\u00e9m  as \n\nflorestas em volta, especialmente em 1989.370 Para Gomercindo Klanovicz,\n\n370 CORREIA, Gustavo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim, 17 fev. 2005.\n\n\n\n226\n\na mosca-da-fruta era um problema que em Fraiburgo teve uma resolu\u00e7\u00e3o \nsimples para muitos agr\u00f4nomos e t\u00e9cnicos: derrubar o restante de mata \nque  existia  e  encher  de  produto no pomar.  \u00c9 claro que  isso funcionou \ndurante  algum tempo, mas depois esse  problema  ficou muito maior  do \nque antes.371\n\nA  rea\u00e7\u00e3o  exposta  por  Gomercindo  Klanovicz  representa  a  s\u00edntese  de  um \n\npensamento adquirido ainda no curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria e que se estenderia a muitos \n\ncomponentes do corpo t\u00e9cnico de fruticultura de clima temperado em Fraiburgo: a id\u00e9ia de \n\nque a mata \u00e9 o grande vil\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s.\n\nDesde os escritos de Ushirozawa, passando pelas experi\u00eancias de Roger Biau e \n\npelo saber t\u00e9cnico que garantia a expans\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ostensivas de pomar, a \n\ncobertura vegetal original foi diminu\u00edda quando n\u00e3o erradicada.\n\nOs  remanescentes  florestais  sofreram  tamb\u00e9m  uma  esp\u00e9cie  de  \u201credu\u00e7\u00e3o \n\nconceitual\u201d, j\u00e1 que agora serviam somente como quebra-ventos nas planta\u00e7\u00f5es de macieira \n\nou como espa\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o de uma pequena fauna e floras nativas capazes de abrigar \n\ncertos \u201cperigos\u201d da fruticultura de clima temperado.\n\nEm  1994,  por  exemplo,  a  prolifera\u00e7\u00e3o  de  mosca-da-fruta  foi  t\u00e3o  grande  em \n\nFraiburgo, que a ordem dada aos t\u00e9cnicos da Portobello Ma\u00e7\u00e3s foi a de abastecerem os \n\npulverizadores com produtos qu\u00edmicos para erradicar a mosca, tanto nos pomares, como \n\ntamb\u00e9m nas florestas.\n\nA estrat\u00e9gia proposta pelos agr\u00f4nomos daquela empresa era a de formar um \n\nverdadeiro  \u201clen\u00e7ol  qu\u00edmico\u201d  em  cima  dos  pomares  e  remover  as  cercas  das  reservas \n\nnativas e, onde era poss\u00edvel entrar com o trator, pulverizar todo o espa\u00e7o.372\n\n371 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 maio 2003.\n372Id, ibid.\n\n\n\n227\n\nUm dos aspectos da dificuldade de proteger os pomares de macieira contra o \n\nataque da mosca-das-frutas \u00e9 que h\u00e1 cerca de 32 esp\u00e9cies nativas de hospedeiros naturais \n\ndesse inseto, pertencentes a 16 fam\u00edlias, sendo Anarcadiacaea, Myrtacaea e Rosacaea, as \n\nmais importantes.373 \n\nIsso  significa  que  em  locais  como  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria,  essa \n\npraga prolifera-se muito r\u00e1pido em virtude de essas localidades possu\u00edrem muitas frut\u00edferas \n\nsilvestres  das  fam\u00edlias  j\u00e1  citadas,  entre  elas  a  Pitangueira  (Eugenia  uniflora),  a \n\nGuabirobeira (Campomanesia xanthocarpa), a Cerejeira-do-mato (Eugenia involucrata), o \n\nGuamirim (Myrcia glabra), ou o Camboim (Myrciaria tenella).374\n\nA devasta\u00e7\u00e3o de florestas para a retirada da madeira, associada \u00e0 mudan\u00e7a nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas,  que  teve,  por  sua  vez,  conseq\u00fc\u00eancias  sobre  as  necessidades  de \n\nunidades de horas frio suficientes para as exig\u00eancias de cultivares, transformou a realidade \n\ns\u00f3cio-cultural e as rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas na regi\u00e3o de estudo.\n\nN\u00e3o eram mais somente perigos como animais que atingiam as planta\u00e7\u00f5es. Da \n\nmesma forma, n\u00e3o as florestas artificiais respondiam \u00e0 competi\u00e7\u00e3o de outros n\u00e3o-humanos \n\npara sobreviver.\n\n\u00c9 o caso da figura abaixo, de um pomar de macieiras da variedade Gala, da \n\nFischer Fraiburgo Agr\u00edcola S/A, em Fraiburgo/SC. Em primeiro plano, est\u00e1 o pomar. Ao \n\ncentro da fotografia, cortando toda a imagem, existe uma faixa de mata nativa, e no topo, \n\npercebe-se um terreno vazio. \n\n373BLEICHER, J. et all. A mosca-das-frutas em macieira e pessegueiro. Florian\u00f3polis: Empasc, 1982. 28 \np. Boletim T\u00e9cnico n. 19.\n\n374THUM, Adriane Brill; COSTA, Ervandil Corr\u00eaa. Esp\u00e9cies florestais nativas hospedeiras da Mosca-das-\nfrutas  Anastrepha  fraterculus (Wied.,  1830)  (Diptera:  Tephritidae).  In:  Revista  das  faculdades  de \nZootecnia, Veterin\u00e1ria e Agronomia. Uruguaiana, v. 5/6, n. 1, p. 49 (49-52), 1998-1999.\n\n\n\n228\n\nO  observador  pode pensar  se tratar  de um  terreno que est\u00e1 sendo preparado \n\npara  receber  um  plantio,  mas,  na  verdade,  a  \u00e1rea  foi  atacada  pela  Rosellinia  necatriz  \n\n(Harting) Berlese.\n\nFigura 33: Pomar da Fischer Fraiburgo Agr\u00edcola S/A, de Fraiburgo/SC. Out. 2001. Fotografia cedida por \nABPM.\n\nA  \u201crosel\u00ednea\u201d,  como  \u00e9  conhecida  dos  t\u00e9cnicos,  \u00e9  uma  doen\u00e7a  que  ataca \n\nnormalmente plantas em in\u00edcio de produ\u00e7\u00e3o. Quando ela atinge a raiz, o crescimento dos \n\nramos novos \u00e9 ruim, as folhas tornam-se pequenas e a colora\u00e7\u00e3o das folhas torna-se verde-\n\nclara. \n\nNo outono, a cor das folhas muda para vermelho-arroxeado antes que as outras \n\ne a planta enfraquece. Finalmente, com a evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, a raiz toda pode ser atacada \n\ncausando a morte da planta. K. Ushirozawa asseverou que as plantas atacadas\n\n\n\n229\n\ndevem ser imediatamente identificadas de tratadas. Caso se note algum \nsintoma  na  planta,  as  ra\u00edzes  devem  ser  escovadas,  n\u00e3o  s\u00f3  na  parte \natacada,  como  tamb\u00e9m  as  partes  ao  redor  devem  ser  descobertas, \nrealizando-se pulveriza\u00e7\u00f5es para se evitar a propaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.375\n\nAs  observa\u00e7\u00f5es  de  Kenshi  Ushirozawa  serviam  para  quando  a  doen\u00e7a  era \n\ndetectada  com  certa  precocidade.  Contudo,  se  mais  de  um  ter\u00e7o  das  ra\u00edzes  estiver \n\ncontaminado, deve-se erradicar o plantio e deixar o solo repousar. \n\nDeve-se, nesse meio-tempo, proceder a desinfec\u00e7\u00e3o do solo, de acordo com o \n\nseguinte:\n\na cada 50 cent\u00edmetros quadrados, abre-se um orif\u00edcio de 3 cent\u00edmetros de \ndi\u00e2metro  por  30  cent\u00edmetros  de  profundidade,  colocando  de  10  a  15 \ncent\u00edmetros c\u00fabicos de cloropicrina, tapando posteriormente com terra e \ncobrindo a \u00e1rea tratada com filme pl\u00e1stico. A aplica\u00e7\u00e3o de cloropicrina \ndeve ser feita quando a temperatura for alta (se poss\u00edvel mais de 20 graus \ncent\u00edgrados),  pois  os  resultados  neste  caso  ser\u00e3o  mais  eficientes.  O \nsistema usual \u00e9 aplicar o tratamento no ver\u00e3o e realizar o plantio no final \ndo outono, n\u00e3o havendo assim problemas com a presen\u00e7a de res\u00edduo do \nproduto.  Um  outro  sistema  que  pode  ser  empregado  no  lugar  desse \ntratamento \u00e9 a queima do solo (\u201cqueimada\u201d).376\n\nNo caso do pomar da Fischer, n\u00e3o houve a detec\u00e7\u00e3o precoce do problema, o \n\nque  ocasionou  a  erradica\u00e7\u00e3o  de  uma  \u00e1rea  de  planta\u00e7\u00e3o  de  6  hectares.  A  cloropicrina \n\n(CCl3NO2)  \u00e9  altamente  t\u00f3xica  e  a  exposi\u00e7\u00e3o  curta  a  esse  produto  pode  causar  danos \n\npermanentes e levar at\u00e9 a morte do indiv\u00edduo. \n\nComo tratava-se de uma grande \u00e1rea para a aplica\u00e7\u00e3o proposta de cloropicrina, \n\na  empresa  preparava-se,  no  momento  da  tomada  daquela  imagem,  para  fazer  uma \n\n\u201cqueimada\u201d do solo para futuro replantio. Enquanto isso, destinava local para incinerar as \n\nplantas arrancadas do pomar original. \n\n375 USHIROZAWA, K. A cultura da macieira. Florian\u00f3polis: ACARESC, 1978. p. 158-159.\n376Id, ibid.\n\n\n\n230\n\nExemplos como o pomar erradicado da Fischer em outubro de 2001 revelam \n\nque Fraiburgo, Vacaria e S\u00e3o Joaquim haviam se transformado em espa\u00e7o de competi\u00e7\u00e3o \n\nentre  n\u00e3o-humanos,  entre  n\u00e3o-humanos  e  humanos,  e  tamb\u00e9m  entre  esses  \u00faltimos.  A \n\ntecnologia  provocava  os  espa\u00e7os  naturais,  que  respondiam  na  mesma  medida,  o  que \n\ntransforma a regi\u00e3o de estudo em verdadeiro campo de leitura das rela\u00e7\u00f5es dos organismos \n\nvivos com o meio externo.\n\n3. A TOXICIDADE E AS TOXI-CIDADES:\n\nQuando o t\u00e9cnico agr\u00edcola Gomercindo Klanovicz mencionou que tratamentos \n\nfitossanit\u00e1rios  causaram,  na  d\u00e9cada  de  1970,  a  morte  de  v\u00e1rios  p\u00e1ssaros  no  meio  dos \n\npomares fraiburguenses, sua  afirma\u00e7\u00e3o tinha muita semelhan\u00e7a com o apelo que  teve a \n\nobra Primavera Silenciosa, da bi\u00f3loga estadunidense Rachel Carson, lan\u00e7ada nos EUA em \n\n1962.377\n\nAquele livro continha uma descri\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica do efeito de pesticidas sobre a \n\nvida animal e o bem-estar humano, sendo um dos influentes discursos que fomentaram o \n\nsurgimento do movimento ambientalista na d\u00e9cada de 1960.\n\nRachel  Carson  foi  a  primeira  escritora  a  detalhar  os  efeitos  adversos  da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o  dos  pesticidas  e  inseticidas  qu\u00edmicos  sint\u00e9ticos,  iniciando  o  debate  p\u00fablico \n\nacerca das implica\u00e7\u00f5es da atividade humana sobre o ambiente e o custo ambiental dessa \n\ncontamina\u00e7\u00e3o para os humanos.\n\nA autora advertia para o fato de que a utiliza\u00e7\u00e3o de produtos  qu\u00edmicos  para \n\ncontrolar pragas e doen\u00e7as estava interferindo nas defesas do pr\u00f3prio ambiente natural e \n\n377 Cf. CARSON, Rachel. Silent spring. 20.ed. New York: Belknap Press, 1998.\n\n\n\n231\n\nacrescentava: \u201cn\u00f3s permitimos que esses produtos qu\u00edmicos fossem utilizados com pouca \n\nou nenhuma pesquisa pr\u00e9via sobre seu efeito no solo, na \u00e1gua, animais selvagens e sobre o \n\npr\u00f3prio homem.\u201d378\n\nCarson  dirigia  sua  mensagem  para  o  uso  indiscriminado  do \n\nDiclorodifeniltricloretano  (DDT)379:  barato  e  f\u00e1cil  de  fabricar,  foi  aclamado  como  o \n\npesticida universal e tornou-se o mais amplamente utilizado dos novos pesticidas sint\u00e9ticos \n\nantes que seus efeitos ambientais tivessem sido intensivamente estudados. \n\nCom a publica\u00e7\u00e3o de Carson, o debate p\u00fablico sobre agrot\u00f3xicos continuou nos \n\nanos  60  e  algumas  das  subst\u00e2ncias  listadas  pela  autora  foram  proibidas  ou  sofreram \n\nrestri\u00e7\u00f5es. \n\nCabe ressaltar  que o deslocamento da quest\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, antes restrita \n\naos c\u00edrculos acad\u00eamicos e publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para o centro da arena p\u00fablica, foi, sem \n\nd\u00favida, o maior m\u00e9rito de Rachel Carson, como pioneira na den\u00fancia dos danos ambientais \n\ncausados por tais produtos.\n\n No Brasil, no in\u00edcio dos anos 1950, a introdu\u00e7\u00e3o de inseticidas fosforados para \n\nsubstituir o uso do DDT, veio acompanhada de um m\u00e9todo cruel. Foi ensinado que para \n\nmisturar o DDT, formulado como p\u00f3 sol\u00favel na \u00e1gua, o agricultor deveria usar o bra\u00e7o, \n\ncom a m\u00e3o aberta girando meia volta em um e outro sentido, para facilitar a mistura. \n\n378  Cf. CARSON, Rachel. Silent spring. 20.ed. New York: Belknap Press, 1998.\n379 O DDT foi sintetizado em 1874 por um estudante alem\u00e3o. Ele foi usado na Segunda Guerra Mundial para \n\nproteger  soldados  contra  insetos  e,  a  partir  da\u00ed,  tornou-se  um  pesticida  de  amplo  uso  para  combater \ndoen\u00e7as  transmitidas  por  insetos  e  para  controlar  pestes  agr\u00edcolas.  Em  1948,  o  su\u00ed\u00e7o  Paul  M\u00fcller, \ndescobridor do moderno DDT, ganhou o pr\u00eamio Nobel de medicina pois seu produto era capaz de eliminar \no mosquito Anopheles, transmissor do parasita da mal\u00e1ria. A reputa\u00e7\u00e3o do DDT durou pouco e, nos EUA, \nque chegaram a aplicar um bilh\u00e3o de toneladas do produto, uma acirrada disputa judicial e pol\u00edtica aboliu o \npesticida em 1972. O DDT tem efeito prolongado, move-se facilmente pelo ar, rios e solo e acumula-se no \norganismo dos seres vivos. Nos humanos, aloja-se na gl\u00e2ndula tire\u00f3ide, f\u00edgado e rins. H\u00e1 v\u00e1rios estudos \nrelacionando um subproduto do DDT, o DDE, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do aleitamento materno. Outros estudos associam \no DDT a problemas nos sistemas hormonal, nervoso e reprodutivo do homem. O DDT n\u00e3o pode ser usado \nem lavouras brasileiras desde 1985, e seu uso j\u00e1 foi proibido h\u00e1 muitos anos em outros pa\u00edses.\n\n\n\n232\n\nComo o DDT tem uma dose letal alta (demanda uma alta absor\u00e7\u00e3o do produto \n\npara provocar a morte), somente cerca de 15 anos depois os problemas de sa\u00fade apareciam. \n\nEntretanto,  quando  o  agricultor  tentava  repetir  a  t\u00e9cnica  com  o  Parathion,  primeiro \n\nfosforado introduzido no Brasil, ca\u00eda morto, fulminado; fato que se repetiu em diversas \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds. Pelo menos \u00e9 o que afirma Jorge Bleicher.380\n\n Os agrot\u00f3xicos chegaram ao sul do pa\u00eds junto com a monocultura da soja, trigo \n\ne arroz, associados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria desses produtos para quem pretendesse usar o \n\ncr\u00e9dito rural. Mais tarde, passaram a ser amplamente utilizados na fruticultura de clima \n\ntemperado. \n\nRachel  Carson  quebrava  o  monop\u00f3lio  da  ci\u00eancia  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  dom\u00ednio  de \n\nprodutos  qu\u00edmicos  inserindo-os  no  debate  p\u00fablico  acerca  da  letalidade  dos  projetos \n\nagr\u00edcola  modernos,  processo  que  teve  continuidade  nas  d\u00e9cadas  seguintes  com  outras \n\npublica\u00e7\u00f5es e com marcos regulat\u00f3rios sobre o uso de agroqu\u00edmicos.\n\nA  liga\u00e7\u00e3o  entre  as  observa\u00e7\u00f5es  de  Gomercindo.  Klanovicz  e  o  medo  da \n\ntoxicidade exposto em  Primavera Silenciosa \u00e9 uma das formas da imagina\u00e7\u00e3o ambiental \n\nsobre  o  mundo  amea\u00e7ado,  que  foi  proposta  por  Lawrence  Buell.  Para  esse  autor,  a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura caracterizada pelo aporte de insumos externos, principalmente \n\npor herbicidas e pesticidas, favoreceu a constitui\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de \u201cmem\u00f3ria coletiva\u201d \n\nacerca das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, marcada pela desqualifica\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos.381 \n\nNesse sentido \u00e9 que a met\u00e1fora da toxi-cidade \u00e9 apropriada para descrever parte \n\nda hist\u00f3ria da interven\u00e7\u00e3o dos humanos sobre o mundo natural em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim \n\ne  Vacaria,  pelo  fato  de  que  a  partir  do  plantio  de  frut\u00edferas  de  clima  temperado,  uma \n\nquantidade  anual  de  produtos  agrot\u00f3xicos  passou  a  fazer  parte  do  cotidiano  dos \n380 BLEICHER, Jorge. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis/SC, 9 ago. 2002.\n381BUELL, L. Writing for an endangered world: literature, and environment in the US and beyond. Boston: \n\nHarvard/Belknap Press, 2003. p. 27.\n\n\n\n233\n\ntrabalhadores  diretos  do  campo  e  dos  habitantes  das  cidades.  A  regi\u00e3o  de  estudo  seria \n\ntransformada em espa\u00e7o t\u00f3xico, em territ\u00f3rio de agroqu\u00edmicos.\n\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, esses produtos s\u00e3o classificados em pesticidas ou \n\npraguicidas  (que  combatem  insetos  em  geral),  fungicidas  (que  atingem  fungos),  e \n\nherbicidas  (que  matam  as  plantas  invasoras  ou  daninhas).  Eles  podem  ser  classificados \n\nquanto \u00e0 finalidade, quanto \u00e0 forma de a\u00e7\u00e3o e quanto \u00e0 origem.382 Quanto \u00e0 finalidade, os \n\nagrot\u00f3xicos podem ser ovicidas (que atingem os ovos dos insetos), larvicidas (que atacam \n\nas larvas), acaricidas (espec\u00edficos para \u00e1caros), e formicidas (os quais atacam formigas).383 \n\nEles podem agir: (a) por meio de ingest\u00e3o, quando a praga precisa ingerir a planta com o \n\nproduto  (b)  em  sentido  microbiano,  ou  seja,  o  produto  cont\u00e9m  microorganismos  que \n\natacar\u00e3o a praga ou o agente causador da doen\u00e7a; (c) por contato, quando, ao tocar o corpo \n\nda praga, o produto j\u00e1 faz efeito.384\n\nPara refor\u00e7ar a seguran\u00e7a no uso desses produtos no Brasil, o Governo Federal \n\npublicou  o  Decreto  n\u00ba  3.964,  de  21  de  dezembro  de  2000,  que  obriga  as  ind\u00fastrias  a \n\nregistrar  componentes  de  mat\u00e9rias-primas,  ingredientes  inertes  e  aditivos  usados  na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o  de  agrot\u00f3xicos.385 Esse  mesmo  instrumento  legal  passou  a  atuar  como  uma \n\nderiva\u00e7\u00e3o  das  medidas  tomadas  em  1985  pelo  Minist\u00e9rio  da  Agricultura,  que  proibiu  a \n\nvenda e a utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos mais nocivos, que ficaram mundialmente conhecidos \n\ncomo os \u201cdoze sujos\u201d (dirty dozen):386 O DDT, os \u201cDrins\u201d: Eldrin, Aldrin, Dieldrin, o Clordane \n\ne  o Lindane, o Heptacloro, o Gama BHC, o Parathion, os Monocr\u00f3tofos: Azodrin, Nuvacron, o \n\n382 AGROFITO. Manual de uso correto e seguro de produtos fitossanit\u00e1rios/agrot\u00f3xicos. Dispon\u00edvel em: \n<www.agrofito.com.br/imagembank/Docs/DocBank/Seguran\u00e7a/01.pdf> Acesso em: 15 jun. 2006.\n\n383 Id, ibid.\n384 Id, ibid.\n385 SENADO  DA  REP\u00daBLICA.  Decreto  n\u00ba  3.964,  de  21  de  dezembro  de  2000.  dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.senado.gov.br> Acesso em: 15 mar. 2004.\n386Id, ibid.\n\nhttp://www.senado.gov.br/\nhttp://www.agrofito.com.br/imagembank/Docs/DocBank/Seguran?a/01.pdf\n\n\n234\n\nAldicarb (Temik), os Clordimeformes: Gelecron e Fundal, o 2-4-3T ou \u201cAgente Laranja\u201d, o EDB e \n\no DBCP, o Paraquat; e, por fim, todos os fungicidas \u00e0 base de merc\u00fario.387\n\nGomercindo  Klanovicz  afirma  que  durante  a  d\u00e9cada  de  1970,  utilizava-se \n\nmuito  fungicida  \u00e0  base  de  merc\u00fario,  tanto  em  Vacaria,  quanto  em  Fraiburgo  e  em  S\u00e3o \n\nJoaquim.  Somente  ap\u00f3s  1985  \u00e9  que  o  uso  freq\u00fcente  desses  produtos  passaram  a  ser \n\ncontrolados. No entanto, o uso mais corriqueiro que era feito desses produtos na d\u00e9cada de \n\n1970 n\u00e3o significa que os t\u00e9cnicos e agr\u00f4nomos n\u00e3o tivessem conhecimento dos problemas \n\npor  eles ocasionados e da sua toxicidade. A  quest\u00e3o \u00e9 que simplesmente as t\u00e9cnicas  da \n\n\u00e9poca eram mais ostensivas e de interven\u00e7\u00e3o direta sobre o pomar.388\n\nA constru\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de perigo do agrot\u00f3xico acabou sendo fortalecida a partir \n\nda d\u00e9cada de 1980, de maneira paralela \u00e0 expans\u00e3o dos pomares de macieira na regi\u00e3o de \n\nestudo e ao incremento do uso de t\u00f3xicos nesses locais de produ\u00e7\u00e3o, um segundo aspecto \n\nvinculado \u00e0s ansiedades modernas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza.\n\nO  pr\u00f3prio  termo  \u201ct\u00f3xico\u201d  adquiriu  novas  conota\u00e7\u00f5es  e  formas,  passando  a \n\ncarregar, al\u00e9m de ampla diversidade de significados, uma forte carga emocional, conforme \n\nargumenta  Jake  Sigg.  Isso  se  deve  a  alguns  elementos  inerentes  ao  discurso  da \n\ntoxicidade.389  O primeiro deles \u00e9 que o termo \u201ct\u00f3xico\u201d s\u00f3 tem significado em rela\u00e7\u00e3o a \n\noutras coisas, como \u00e9 o caso, por exemplo, do oxig\u00eanio (letal para alguns organismos e \n\nessencial para outros). Da mesma forma, produtos como o sal, o cloro ou a aspirina podem \n\nser t\u00f3xicos em altas dosagens para seres humanos, mas s\u00e3o ingeridos, beneficamente, em \n\nquantidades apropriadas. \n\n387AGROFITO. Manual de uso correto e seguro de produtos fitossanit\u00e1rios/agrot\u00f3xicos. Dispon\u00edvel em: \n<www.agrofito.com.br/imagembank/Docs/DocBank/Seguran\u00e7a/01.pdf> Acesso em: 15 jun. 2006.\n\n388 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 maio 2003.\n389 SIGG, Jake. O papel dos herbicidas na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. CalEPP News. Dispon\u00edvel em:&lt;O \n\npapel  dos  herbicidas  na  conserva\u00e7\u00e3o  da  biodiversidade.  CalEPP  News.  Instituto  Horus. \nwww.institutohorus.org.br/donwload/artigos/papelherb.pdf> Acesso em: 15 fev. 2006.\n\nhttp://www.institutohorus.org.br/donwload/artigos/papelherb.pdf\nhttp://www.agrofito.com.br/imagembank/Docs/DocBank/Seguran?a/01.pdf\n\n\n235\n\nPor outro lado, e tamb\u00e9m um problema intimamente ligado ao \u201cemocional\u201d, \n\nreside  a  quest\u00e3o  pol\u00edtica  do  uso  de  agrot\u00f3xicos,  que  \u00e9  a  seguran\u00e7a  para  humanos,  para \n\nmicroorganismos, para os solos, para a vida selvagem e para os ecossistemas.390\n\nNo ambiente das planta\u00e7\u00f5es, outros agentes come\u00e7aram a causar problema para \n\nhumanos a partir da d\u00e9cada de 1980, frutos da pr\u00f3pria tecnologia utilizada pelos humanos \n\npara responder a competi\u00e7\u00f5es que ocorriam entre as macieiras e outros personagens n\u00e3o-\n\nhumanos. \u00c9 o caso do Sulfato de Cobre, da cal virgem, do Benomil ou do Captafol, dentro \n\nde um \u201ccalend\u00e1rio de tratamentos fitossanit\u00e1rios\u201d.\n\nNa  segunda  metade  da  d\u00e9cada  de  1980,  os  tratamentos  fitossanit\u00e1rios  e  a \n\npresen\u00e7a de agrot\u00f3xicos em frutas extrapolaria a esfera produtiva para alcan\u00e7ar o p\u00fablico \n\ngeral. A id\u00e9ia de consumir frutas de melhor qualidade e mais limpas, \u00e2nsia do mercado \n\nconsumidor  a  partir  da  d\u00e9cada  de  1960,  sofreria  alguns  deslocamentos  resultantes  da \n\nansiedades  modernas  como  o  medo  de  agrot\u00f3xicos,  revalorizando  o  pr\u00f3prio  cultivo  de \n\npom\u00e1ceas no sul do Brasil.\n\nEm julho de 1989, poucos anos depois do lan\u00e7amento de um pacote legal que \n\ninstitu\u00eda o \u201ccrime ecol\u00f3gico\u201d no Brasil, proposto pelo ent\u00e3o presidente da Rep\u00fablica, Jos\u00e9 \n\nSarney, a Secretaria de Agricultura do Estado do Paran\u00e1 apreendeu uma carga de ma\u00e7\u00e3s \n\nque foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise em laborat\u00f3rio.\n\nOs resultados indicavam haver Dicofol em percentual acima da m\u00e9dia tolerada \n\ndo  produto,  proibido  pela  legisla\u00e7\u00e3o  desde  1985.  O  dicofol  preocupava  as  autoridades \n\nporque era um produto derivado do DDT, portanto banido das \u00e1reas agr\u00edcolas oficialmente \n\ndesde  1985,  al\u00e9m  de  ser  carcinog\u00eanico  e  poder  influenciar  na  forma\u00e7\u00e3o  de  tumores  e \n\nc\u00e2ncer nos humanos. \n390 SIGG, Jake. O papel dos herbicidas na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. CalEPP News. Dispon\u00edvel em:&lt;O \n\npapel  dos  herbicidas  na  conserva\u00e7\u00e3o  da  biodiversidade.  CalEPP  News.  Instituto  Horus. \nwww.institutohorus.org.br/donwload/artigos/papelherb.pdf> Acesso em: 15 fev. 2006.\n\nhttp://www.institutohorus.org.br/donwload/artigos/papelherb.pdf\n\n\n236\n\nDe imediato, as autoridades sanit\u00e1rias do Paran\u00e1 atribu\u00edram a origem da carga \n\nde fruta aos produtores catarinenses, uma vez que as caixas apreendidas tinham a marca da \n\nempresa Agr\u00edcola Fraiburgo S/A, de Fraiburgo/SC.\n\nA revista \u201cExame VIP\u201d, de 26 de julho de 1989, veiculava a manchete de capa \n\nO veneno vai \u00e0 mesa, mat\u00e9ria de responsabilidade dos editores, e que tratava do consumo \n\nde ma\u00e7\u00e3s brasileiras.391 Sobre a ma\u00e7\u00e3, os editores colocavam toda a responsabilidade pela \n\ndissolu\u00e7\u00e3o e consumo de doses \u201cgenerosas\u201d de produtos qu\u00edmicos naquele final de julho, \n\nno Brasil:\n\ndissolvidos em dietas aparentemente saud\u00e1veis, cerca de 2.500 aditivos \nqu\u00edmicos, centenas de pesticidas e fungos perigosos conspiram contra a \nboa alimenta\u00e7\u00e3o. [...] Ma\u00e7\u00e3s contaminadas. \u00c9 preciso, \u00e9 verdade, ingerir \numa quantidade respeit\u00e1vel de alimentos que contenham carcinog\u00eanicos \npara  que,  ao  final  de  dez  anos,  uma  pessoa  corra  s\u00e9rios  riscos  de  ser \nacometida p\u00f3 um c\u00e2ncer hep\u00e1tico ou outros tumores, principalmente no \naparelho digestivo. Entretanto, quando praticamente tudo o que se come \u00e9 \nalgo  que  pode  estar  maculado  por  um  dos  2.500  aditivos  qu\u00edmicos \nalimentares conhecidos, centenas de agrot\u00f3xicos, fungos e bact\u00e9rias, esse \npercentual se acentua sensivelmente.392\n\nA  mat\u00e9ria  continua  em  tom  desolador,  marcando  o  espa\u00e7o  do  consumo  de \n\nfrutas que estariam sendo contaminadas de forma intencional pelas empresas produtoras de \n\nfrutas  de  clima  temperado  no  pa\u00eds.  Para  a  \u201cExame  VIP\u201d,  essa  situa\u00e7\u00e3o  tem  outros \n\nagravantes:\n\nOs  freq\u00fcentes  erros  de  dosagem  de  certos  produtores  ao  utilizar \ndefensivos  agr\u00edcolas  s\u00e3o  um  deles.  Al\u00e9m  disso,  a  falta  de  higiene  no \nprocessamento de alguns alimentos colabora para a apari\u00e7\u00e3o de fungos e \nmicroorganismos. Casos preocupantes s\u00e3o noticiados todos os dias, mas \nsoam  como  acontecimentos  dispersos,  coisas  que  s\u00f3  dizem  respeito  a \nmesas distantes. Ningu\u00e9m na verdade se det\u00e9m para refletir um instante \nsobre o assunto.393\n\n391 EXAME VIP. S\u00e3o Paulo, p. 40, 26 jul. 1989.\n392 Id, ibid.\n393 Id, ibid.\n\n\n\n237\n\nO tom dram\u00e1tico da reportagem, at\u00e9 agora \u00e0 guisa de introdu\u00e7\u00e3o do tema principal, \n\nassume ar policialesco e denuncista, quando a mat\u00e9ria come\u00e7a a expor o que ocorreu semanas antes \n\nno Paran\u00e1:\n\nH\u00e1  duas  semanas,  por  exemplo,  um  lote  de  300  toneladas  de  ma\u00e7\u00e3s \ncontaminadas com o agrot\u00f3xico Dicofol, pesticida carcinog\u00eanico proibido \nno  Brasil  desde  1985  \u2013  e  bem  antes  disso  na  maior  parte  dos  pa\u00edses \nindustrializados  \u2013  foi  apreendido  pela  Secretaria  Municipal  de \nAbastecimento de  S\u00e3o Paulo. As ma\u00e7\u00e3s,  vindas de  PR e  da  Argentina, \nforam interceptadas \u2013 um bom sinal, sem d\u00favida. S\u00f3 que muitas outras \nremessas  foram  e  vem  sendo  consumidas  desde  fevereiro,  quando \ncome\u00e7aram a ser colhidas.394\n\nA reportagem mostra outro problema: a apreens\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s pela fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nem  S\u00e3o  Paulo.  Contudo,  a  compara\u00e7\u00e3o  das  datas  dos  eventos  e  a  publicidade  que  ele \n\nobteve, faz  com  que consideremos  que houve  um  equ\u00edvoco  por  parte  dos  rep\u00f3rteres  da \n\nExame VIP e que a den\u00fancia se remete, sim, ao problema ocorrido no Paran\u00e1. \n\nNa den\u00fancia, observa-se uma esp\u00e9cie de \u201car carsoniano\u201d sobre a mat\u00e9ria. Para \n\na  Exame  VIP,  as  ma\u00e7\u00e3s  n\u00e3o  teriam  vindo  de  Santa  Catarina,  mas  sim  do  Paran\u00e1  e  da \n\nArgentina. Al\u00e9m disso, espanta a quantidade de ma\u00e7\u00e3s apreendidas (300 toneladas). Por \n\nfim, entende-se que o produto apreendido era da varidade Gala, que \u00e9 colhida a partir de \n\nfevereiro.  A partir daquela reportagem, in\u00fameros meios de comunica\u00e7\u00e3o, tanto impressos \n\ncomo  audiovisuais,  trouxeram  \u00e0  tona  a  discuss\u00e3o  em  torno  da  utiliza\u00e7\u00e3o  de  produtos \n\nqu\u00edmicos  na  produ\u00e7\u00e3o  de  alimentos  fornecidos  ao  consumidor  brasileiro.  A  reportagem \n\nfalava, exclusivamente, da carga de ma\u00e7\u00e3s apreendida no Paran\u00e1.\n\nNo  mesmo  dia  26  de  julho,  o  jornal  \u201cGazeta  Mercantil\u201d  trazia  a  manchete \n\nAgrot\u00f3xicos \u2013 Santa Catarina produziu ma\u00e7\u00e3 contaminada.395 Tendo recebido informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre  a  constata\u00e7\u00e3o  de  res\u00edduos  de  produtos  carcinog\u00eanicos  nas  amostras  de  ma\u00e7\u00e3s \n\nrecolhidas e analisadas no Paran\u00e1, e sabendo que aquela Secretaria da Agricultura tinha \n\n394 Id, ibid.\n395 GAZETA MERCANTIL. S\u00e3o Paulo, p. 13, 26 jul. 1989.\n\n\n\n238\n\nresponsabilidado os produtores catarinenses, a \u201cGazeta Mercantil\u201d tra\u00e7ou o quadro da crise \n\nda fruticultura de clima temperado naquele ano, contando, inclusive, com as reclama\u00e7\u00f5es \n\nde antigos fornecedores da fruta para o Brasil, os argentinos.\n\nO  governo  brasileiro,  pressionado  pelos  produtores  nacionais,  e  temendo  a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o  de  frutas  contaminadas,  embargaria  tamb\u00e9m  o  produto  argentino.  Com \n\nisso, os exportadores entraram num embate comercial pelo consumo de ma\u00e7\u00e3s daquele pa\u00eds \n\ne, em primeiro de agosto de 1989, exigiam a normaliza\u00e7\u00e3o das vendas no Brasil, uma vez \n\nque\n\nOs exportadores de ma\u00e7\u00e3s da Argentina cumprem rigorosamente com a \nlegisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria estabelecida pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil. [...] a \ndiscuss\u00e3o gerada pela apreens\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s importadas pela Secretaria da \nSa\u00fade  do  Paran\u00e1  estaria  provocando  uma  retra\u00e7\u00e3o  no  consumo  do \nproduto.  As  autoridades  argentinas  temem  por  uma  queda  nas \nimporta\u00e7\u00f5es  de  ma\u00e7\u00e3s  pelo  Brasil,  trazendo  como  conseq\u00fc\u00eancia  um \ndesequil\u00edbrio na balan\u00e7a comercial dos dois pa\u00edses.396\n\nEm r\u00e1pida rea\u00e7\u00e3o, por\u00e9m de efic\u00e1cia circunscrita e question\u00e1vel, a Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira  dos  Produtores  de  Ma\u00e7\u00e3  (ABPM),  publicaria  no  mesmo  peri\u00f3dico,  \u201cGazeta \n\nMercantil\u201d, em 2 de agosto de 1989, uma mat\u00e9ria na qual os empres\u00e1rios da pomicultura \n\nafirmavam o seguinte:\n\nPrecisamos desfazer esse mal-entendido sobre a contamina\u00e7\u00e3o das ma\u00e7\u00e3s. \nO dicofol foi usado em algumas lavouras do Paran\u00e1, mas em n\u00edveis muito \ninferiores  ao  aceit\u00e1vel  em  qualquer  pais  desenvolvido,  disse  Borges. \nParte  deste  montante  ser\u00e1  perdido,  se  a  situa\u00e7\u00e3o  do  mercado  n\u00e3o  se \nreverter at\u00e9 setembro.397\n\nA  luta  sobre  o  impacto  do  dicofol  tamb\u00e9m  se  espalha  pelos  bastidores  que \n\nenvolvem  os  empres\u00e1rios  da  fruticultura  em  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria.  Um \n\nverdadeiro  servi\u00e7o  de  intelig\u00eancia  interno  foi  estabelecido  com  vistas  a  informar \n\n396GAZETA  MERCANTIL.  Autoridades  argentinas  querem  normaliza\u00e7\u00e3o  das  vendas  no  Brasil.  Gazeta \nMercantil. S\u00e3o Paulo, 1\u00ba ago. 1989.\n\n397GAZETA MERCANTIL. Consumo de ma\u00e7\u00e3s j\u00e1 caiu 70% nos \u00faltimos 30 dias.  Gazeta Mercantil.  S\u00e3o \nPaulo, p. 23, 2 ago. 1989.\n\n\n\n239\n\nrapidamente  os  principais  fruticultores  das  not\u00edcias  que  eram  veiculadas  pelos  grandes \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo.\n\nA  Fischer  Fraiburgo  Agr\u00edcola  tomou  provid\u00eancias  punitivas  contra \n\nfuncion\u00e1rios envolvidos com a divulga\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios sobre as mat\u00e9rias que relatavam \n\nhaver dicofol no produto catarinense. Em fax enviado para a Agr\u00edcola Fraiburgo S/A, em 8 \n\nde agosto de 1989, a Fischer historiciza o evento ocorrido com seu funcion\u00e1rio:\n\nA  Fischer  Fraiburgo  Agr\u00edcola  Ltda.  Vimos pela  presente  relatar-lhes  o \nfato  ocorrido  cm  o  Sr.  Ruy  Mesquita  de  Lima,  vosso  coordenador  de \nvendas, referente \u00e0s not\u00edcias publicadas em diversos jornais do pa\u00eds, com \ndestaque para a not\u00edcia publicada no jornal Folha de S\u00e3o Paulo no dia 28 \nde julho de 1989. Tendo sido abordado o assunto \u201cdicofol\u201d, nas ma\u00e7\u00e3s \nbrasileiras, em sua visita ao nosso escrit\u00f3rio, foram abordados diversos \naspectos relacionados ao assunto, envolvendo as empresas produtoras e \nimportadoras,  onde  continham  not\u00edcias  de  ma\u00e7\u00e3s  de  Santa  Catarina. \nSolicitamos tal not\u00edcia, somente para nosso conhecimento, a qual nos foi \nentregue no dia seguinte, sem nenhum coment\u00e1rio desabonador, quanto a \nqualquer  empresa.  Estranhamos  muito,  que  tal  informa\u00e7\u00e3o  tenha  se \nvazado  de  nossos escrit\u00f3rios,  pois algu\u00e9m  se  apropriou  indevidamente, \nfazendo  uso  impr\u00f3prio  de  tal  not\u00edcia.  N\u00f3s  iremos  apurar  os \nacontecimentos,  com  bastante  rigor  e  puniremos  adequadamente  o \ninfrator.  A  lisura  e  o  bom  relacionamento  comercial  entre  as  nossas \nempresas a mais de vinte anos, tem sido at\u00e9 hoje de alt\u00edssimo n\u00edvel e \u00e9 \nnosso  objetivo,  que  continue  nas  mesmas  condi\u00e7\u00f5es.  Atenciosamente, \nBernardo da Fonseca.398\n\nAl\u00e9m das a\u00e7\u00f5es de propaganda promovidas pelo coletivo da ABPM, empresas, \n\nde forma individual, tentavam reverter a dif\u00edcil comercializa\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3s da safra 1989. \n\nEm  03  de  agosto,  a  Renar  Ma\u00e7\u00e3s  lan\u00e7ava  na  Gazeta  do  Povo  a  manchete  Produtor  \n\nCatarinense afirma: Ma\u00e7\u00e3s RENAR n\u00e3o t\u00eam dicofol...399\n\nA prop\u00f3sito das recentes ocorr\u00eancias envolvendo as ma\u00e7\u00e3s brasileiras \u2013 \nat\u00e9 ent\u00e3o consideradas frutas da melhor qualidade \u2013 de repente vedetes de \nnotici\u00e1rios  que,  divulgando  o  uso  do  Dicofol,  lan\u00e7aram  sobre  elas  o \nestigma de fruto proibido, a reportagem procurou ouvir uma das maiores \nautoridades  no  assunto.  Willy  Frey,  pioneiro  no  cultivo  do  apreciado \nfruto  em  terras  brasileiras,  \u00e9  o  diretor  superintendente  da  RENAR, \nempresa respons\u00e1vel pelo maior volume de ma\u00e7\u00e3s produzidas em SC [...] \n\n398 FAX ENVIADO \u00c0 FISCHER FRAIBURGO AGR\u00cdCOLA. Manuscrito.\n399GAZETA MERCANTIL. Consumo de ma\u00e7\u00e3s j\u00e1 caiu 70% nos \u00faltimos 30 dias.  Gazeta Mercantil.  S\u00e3o \n\nPaulo, p. 23, 2 ago. 1989.\n\n\n\n240\n\na empresa providenciou o enterro com os maiores cuidados e precau\u00e7\u00f5es \ne  seus  usos,  a  partir  de  ent\u00e3o,  foi  rigorosamente  proibido  nos  muitos \nquil\u00f4metros quadrados de \u00e1rea de cultivo da Renar.400\n\nPor sua vez, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Ma\u00e7\u00e3 \u2013 ABPM, com \n\nsede em Fraiburgo, lan\u00e7ava na Revista Veja, no Di\u00e1rio Catarinense, no Jornal O Globo, \n\numa  p\u00e1gina  promocional  da  associa\u00e7\u00e3o  pela  qual  pretendia  reafirmar  a  qualidade  das \n\nma\u00e7\u00e3s nacionais e dos pomares de Fraiburgo.401\n\nNo Brasil  a  ma\u00e7\u00e3  nasce  em  ber\u00e7o  espl\u00eandido.  Desde  pequenininha  ela \nrecebe  tudo  do  bom  e  do  melhor.  Desenvolvimento  cient\u00edfico  das \nesp\u00e9cies  mais  apropriadas,  solo  especialmente  preparado,  radares  para \ncontrolar  as  condi\u00e7\u00f5es  meteorol\u00f3gicas  associados  a  foguetes  anti-\ngranizo.402\n\nFigura 34: Propaganda da ABPM na Veja, Rio de Janeiro, n. 31, p. 68, 9 ago. 1989.\n\n400GAZETA DO POVO. Produtor catarinense reafirma: ma\u00e7\u00e3s RENAR n\u00e3o t\u00eam dicofol.  Gazeta do Povo. \nCuritiba, p. 11, 3 ago. 1989.\n\n401 VEJA. Rio de Janeiro, n. 31, p. 68, 9 ago. 1989.\n402 VEJA. Rio de Janeiro, n. 31, ed. 1.091, p. 68, 9 ago. 1989.\n\n\n\n241\n\nO  an\u00fancio  trazia  um  texto  n\u00e3o  muito  extenso  e  secundado  por  elementos \n\nrepresentativos  dos  pomares  fraiburguenses,  chamando  aten\u00e7\u00e3o  para  a  tecnologia \n\nempregada no plantio brasileiro de macieiras, refor\u00e7ando o saber t\u00e9cnico que garante os \n\npadr\u00f5es de qualidade da produ\u00e7\u00e3o. O cen\u00e1rio desenhado pelo an\u00fancio \u00e9 tecnol\u00f3gico, quase \n\nde fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nUm  foguete  cruza  os  ares,  cortando  o  texto  para  representar  o  combate  ao \n\ngranizo com uma alta tecnologia. Do lado esquerdo do an\u00fancio, uma antena simboliza um \n\nradar  meteorol\u00f3gico  empregado  para  proteger  os  pomares  de  chuvas  de  granizo.  Mas \n\nacima, percebe-se uma \u00e1rvore estilizada, representando a macieira. Por fim, no centro do \n\nan\u00fancio,  uma  fruta  encimada  pelos  dizeres:  \u201cA  ma\u00e7\u00e3  brasileira  d\u00e1  uma  banada  para  a \n\nconcorr\u00eancia\u201d.  Isso  significa  que  a  ABPM  estava  em  guerra  declarada  e  aberta  contra \n\nexportadores que se aproveitavam da crise comercial dos pomicultores nacionais.\n\nPouco tempo depois, na semana seguinte, outro an\u00fancio da ABPM revelava-se \n\ncontra  os \u201cdifamadores\u201d da produ\u00e7\u00e3o nacional de ma\u00e7\u00e3s. Dessa  vez, o texto tinha mais \n\ndetalhes  sobre a produ\u00e7\u00e3o, e apelou para s\u00edmbolos culturais  presentes  na longa dura\u00e7\u00e3o \n\ndentro  da cultura ocidental, n\u00e3o apenas enfatizando o papel da tecnologia. A ma\u00e7\u00e3, por \n\nconseguinte, estava ligada agora \u00e0 origem de muitas lendas:\n\nAlguns fatos sobre o fruto que j\u00e1 deu origem a muitas lendas.\n\nExiste a lenda de que a qualidade da ma\u00e7\u00e3 brasileira \u00e9 de terceiro mundo. \n\u00c9  um  verdadeiro  pecado  pensar  assim.  A  ma\u00e7\u00e3  brasileira  \u00e9  hoje  um \nproduto maduro. Ela pode ser comparada com a fruta de qualquer outro \npa\u00eds sem o risco de ficar vermelha.\n\nTalvez voc\u00ea n\u00e3o saiba, mas existe uma associa\u00e7\u00e3o chamada ABPM \u2013 que \nassina embaixo da qualidade de nossa fruta. A ABPM incentiva e ajuda a \ndivulgar todas as t\u00e9cnicas mais avan\u00e7adas para desenvolver e cuidar da \nma\u00e7\u00e3 brasileira. Hoje a gala brasileira \u00e9 mais saborosa que a original da \nNova  Zel\u00e2ndia.  A  Golden  \u00e9  mais  suculenta  que  sua  parente  norte-\namericana. \n\n\n\n242\n\nA Fuji daqui \u00e9 mais apetitosa que a ancestral japonesa. Voc\u00ea pode at\u00e9 n\u00e3o \nacreditar nisso. Mas os europeus e americanos acreditam. E consomem \nnossa  ma\u00e7\u00e3  com  muito  prazer.  \u00c9  claro  que  para  chegar  l\u00e1  a  ma\u00e7\u00e3 \nbrasileira  teve  que  cumprir  religiosamente  as  mais  severas  exig\u00eancias \nt\u00e9cnico-legais.  Cumpriu,  provou  suas  virtudes,  e  ganhou  o  reino  dos \nconsumidores do primeiro mundo. A ABPM tem sua participa\u00e7\u00e3o nesta \nhist\u00f3ria. N\u00f3s n\u00e3o prometemos o para\u00edso. Prometemos, sim, um produto \npuro e honesto. S\u00f3 uma serpente diria o contr\u00e1rio.403\n\nFigura 35: Propaganda da ABPM na Veja, Rio de Janeiro, op. cit. \n\n403 VEJA. Rio de Janeiro, n. 31, ed. 1.091, p. 68, 9 ago. 1989.\n\n\n\n243\n\nEsses an\u00fancios buscavam reverter a situa\u00e7\u00e3o exposta com detalhes no dia 30 de \n\njulho de 1989 pelo jornal \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d, que no caderno de economia trazia uma \n\np\u00e1gina  voltada  ao  tema,  com  a  manchete  Santa  Catarina  produz  58.47%  da  ma\u00e7\u00e3  \n\nnacional.404\n\nPara o jornalista Tarc\u00edsio Poglia, a cultura da fruta no pa\u00eds cresceu 779% em 10 \n\nanos, diminuindo em US$85 milh\u00f5es o gasto anual com importa\u00e7\u00e3o. Para isso, o artigo \n\napresentava um hist\u00f3rico sucinto da pomicultura em territ\u00f3rio brasileiro:\n\nem  1979,  o  Brasil  produzia  38.950  toneladas  e  somente  em  Santa \nCatarina eram cultivadas 21.410 toneladas, ficando em segundo lugar o \nRio Grande do Sul, com a produ\u00e7\u00e3o de 5.600 toneladas. De l\u00e1 para c\u00e1 a \ncultura da ma\u00e7\u00e3 foi crescendo e at\u00e9 hoje s\u00f3 em duas safras houve redu\u00e7\u00e3o \nda  colheita,  em  1983  e  1987.  A  ABPM  calcula  que  na  pr\u00f3xima  safra \n(1989-90),  o  pa\u00eds  produzir\u00e1  420  mil  toneladas,  e  em  Santa  Catarina,  a \nprodu\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ar\u00e1 280 mil toneladas, ou 66,6% do total do pa\u00eds, isto \u00e9, \num aumento de 8,19% de participa\u00e7\u00e3o no mercado nacional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\u00faltima safra.405\n\nEm seguida, Tarc\u00edsio Poglia vincula o aumento da produ\u00e7\u00e3o e da produtividade \n\ndos pomares brasileiros ao incremento no consumo de ma\u00e7\u00e3s pela popula\u00e7\u00e3o brasileira:\n\nem  contrapartida  o  consumo  de  ma\u00e7\u00e3  por  habitante  no  Brasil  cresceu \n80%, de 1979 a 1988. Em 79 os brasileiros consumiam em m\u00e9dia 1,9kg \npor ano e em 88 o consumo aumentou para 2,9kg/ano. Os estados de S\u00e3o \nPaulo,  Minas  Gerais  e  Rio  de  Janeiro  sempre  foram  os  maiores \ncompradores da ma\u00e7\u00e3 catarinense, mas nos dois \u00faltimos anos o produto \ncome\u00e7ou a ser comercializado com maior intensidade nas regi\u00f5es norte e \nnordeste.406\n\nMas  o  sucesso  do  aumento  do  consumo  e  da  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s  foi \n\nprejudicado com a pol\u00eamica do dicofol, o que fez com que o jornalista desse aten\u00e7\u00e3o para \n\no preju\u00edzo de cerca de Ncz$ 1 milh\u00e3o, em apenas uma semana:\n\n404POGLIA, Tarc\u00edsio. SC Produz 58,47% da ma\u00e7\u00e3 nacional. Di\u00e1rio Catarinense. Florian\u00f3polis, p. 5, Ed. 30 \njul. 1989.\n\n405  Id, ibid.\n406 Id, ibid.\n\n\n\n244\n\nA safra deste ano est\u00e1 75% comercializada, mas a not\u00edcia sobre o uso do \nagrot\u00f3xico Dicofol em dois pomares da regi\u00e3o de Guarapuava, no Paran\u00e1, \nfez  o  mercado  da  ma\u00e7\u00e3  sofrer  uma  dr\u00e1stica  retra\u00e7\u00e3o.  O  secret\u00e1rio-\nexecutivo da ABPM, Paulo Krebs, calcula que em uma semana o setor \ntenha tido preju\u00edzos em torno de Ncz$ q milh\u00e3o.407\n\nTarc\u00edsio  Poglia  expandia  a  regi\u00e3o  de  uso  do  Dicofol  e  divulgava  as  novas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a ma\u00e7\u00e3 apreendida no Paran\u00e1, as quais, embora embaladas com a marca \n\nda Agr\u00edcola Fraiburgo S/A, haviam sido adquiridas de produtores da regi\u00e3o paranaense de \n\nGuarapuava,  conforme  apura\u00e7\u00e3o  posterior  do  Minist\u00e9rio  da  Agricultura.408 O  articulista \n\napresentava ao leitor, em seguida, o temido Dicofol:\n\no Dicofol \u00e9 usado em macieiras de v\u00e1rios pa\u00edses, como Estados Unidos, \nAlemanha Ocidental, Fran\u00e7a. It\u00e1lia, Su\u00e9cia e na Argentina, e foi aplicado \nem  pomares  brasileiros  at\u00e9  1985,  quando  foi  proibido.  Por\u00e9m,  este \nagrot\u00f3xico  continua  liberado  no  Brasil  para  a  laranja  e  o  algod\u00e3o.  O \npresidente  da  ABPM, Luiz  Borges Jr., comenta que  a  proibi\u00e7\u00e3o existe, \nmas  ressalta  que  o  fato  foi  isolado  e  que  o  n\u00edvel  de  contamina\u00e7\u00e3o \nencontrado em  Guarapuava \u00e9  20 vezes menor  do que o permitido pela \nOMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade).409\n\nA ABPM afirmava que o uso do Dicofol em Guarapuava era uma ocorr\u00eancia \n\nisolada,  mas  essa  informa\u00e7\u00e3o,  na  mesma  mat\u00e9ria,  era  desmentida  pelo  agr\u00f4nomo  da \n\nACARESC, Paulo Baggio:\n\nSegundo o agr\u00f4nomo Paulo Baggio,  da  ACARESC, neste  ano o Brasil \nexportou  ma\u00e7\u00e3  para  a  Europa  e  o  produto  [Dicofol]  foi  aceito \nnormalmente. \u201cSe houvesse qualquer problema a ma\u00e7\u00e3 seria devolvida\u201d, \nfrisa  Baggio.  Antes  de  ser  proibido  no  Brasil,  o Dicofol  foi  usado por \nmais de 10 anos em 31 culturas, entre as quais tomate, feij\u00e3o e batata, \u201ce \nn\u00e3o apresentou nenhum problema de intoxica\u00e7\u00e3o.410\n\nLuiz  Borges  Jr.,  ent\u00e3o  presidente  da  ABPM  acreditava  que  a  pol\u00eamica  do \n\nDicofol estava envolvida por uma \u201cteoria da conspira\u00e7\u00e3o\u201d:\n\n407Id, ibid.\n408 MINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA. Caixa 2, fl. 104. Ma\u00e7\u00e3 catarinense com dicofol. 1989. Biblioteca do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura. Bras\u00edlia/DF.\n409POGLIA, T. op. cit.\n410 Id, ibid.\n\n\n\n245\n\nBorges  Jr  acredita  que  a  not\u00edcia  de  contamina\u00e7\u00e3o  das  ma\u00e7\u00e3s  de \nGuarapuava ganhou repercuss\u00e3o nacional porque h\u00e1 setores interessados \nque  a  produ\u00e7\u00e3o  nacional  seja  prejudicada.  \u00c0  medida  em  que  a  ma\u00e7\u00e3 \nnacional aumentou sua participa\u00e7\u00e3o no mercado interno, nos \u00faltimos 10 \nanos, empresas importadoras tiveram que reduzir sua a\u00e7\u00e3o no mercado.411\n\nA  Associa\u00e7\u00e3o  dos  Produtores  de  Ma\u00e7\u00e3  pretendia,  por  interm\u00e9dio  de  uma \n\ncampanha de propaganda de massa, desmentir os problemas resultantes da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos qu\u00edmicos proibidos no Brasil desde que entrou em vigor uma legisla\u00e7\u00e3o vigorosa \n\nquanto  ao  crime  ecol\u00f3gico  em  1985.  T\u00e9cnicos  agr\u00edcolas  e  agr\u00f4nomos,  contudo,  em \n\nFraiburgo  e  Vacaria,  afirmam  que,  na  \u00e9poca,  o  Dicofol  era  amplamente  utilizado. \n\nGiancarlo Marcon lembra que:\n\nO dicofol era muito usado. Perigoso, mas era bom, porque era eficiente. \nA  gente  usava  direto.  S\u00f3  sei  que  muitos  nem  sabiam  que  ele  estava \nproibido  e  as  empresas  tinham  muito  em  Fraiburgo,  estocado.  Mas \nsab\u00edamos que tinha um limite para usar.412\n\nOutro  t\u00e9cnico  agr\u00edcola,  Nilson  Dalagnol,  afirma  que  tamb\u00e9m  usava  muito  o \n\ndicofol no trato de fungos nas macieiras de Fraiburgo. Nos dias em que o tratamento com \n\nDicofol era feito,\n\na gente tomava muito cuidado e cansava de explicar para os tratoristas \nque  eles  tinham  que  usar  todo  o  equipamento  de  seguran\u00e7a:  m\u00e1scara, \nluva,  macac\u00e3o.  \u00c9  claro que  sem  macac\u00e3o e  bota  eles n\u00e3o  podiam  nem \ndirigir tratores, mas nesses dias eles tinham que  usar mais, tinham que \npor a m\u00e1scara e  as luvas. Eu cobrava de  todos e n\u00e3o deixava  ningu\u00e9m \ntrabalhar sem.413\n\nSalvador Baldin lembra que tamb\u00e9m usava muito o Dicofol em seus pomares \n\nde Vacaria, mas em menor quantidade, porque a extens\u00e3o dos projetos era relativamente \n\npequena.414\n\n411 POGLIA, T. SC Produz 58,47% da ma\u00e7\u00e3 nacional.  Di\u00e1rio Catarinense. Florian\u00f3polis, p. 5, Ed. 30 jul. \n1989.\n\n412 MARCON, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo.\n413 DALAGNOL, N. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo.\n414 BALDIN, S. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria, 8 fev. 2004.\n\n\n\n246\n\nEnquanto a pol\u00eamica do Dicofol reinava na opini\u00e3o p\u00fablica nacional, t\u00e9ncicos \n\nde Fraiburgo relatam que receberam ordens da dire\u00e7\u00e3o de muitas empresas para abrirem \n\ngrandes buacos isolados e distancionados das planta\u00e7\u00f5es com o objetivo de enterrar gal\u00f5es \n\ndaquele produto, que porventura ainda estivessem estocados.415\n\nSegundo M\u00e1rio de Souza, \n\nfui encarregado de pegar um bin com um trator e ir no dep\u00f3sito qu\u00edmico e \npegar  todos  os  recipientes  que  tivessem  dicofol.  Depois  disso,  dois \ntrabalhadores abriram um buraco com uma retroescavadeira l\u00e1 longe do \npomar  que  eu  era  respons\u00e1vel,  longe  de  rios,  longe  de  tudo.  Ali,  me \nlembro que durante dois dias, fiz um monte de viagem com o trator e com \no bin para levar embalagens. S\u00f3 eu \u00e9 que podia entrar naquele trator e \ncarregar as embalagens. Depois disso, que reunimos todas aqueles gal\u00f5es, \na ordem foi de enterrar tudo, bem enterrado. Colocamos terra, bastante \nterra, mas tamb\u00e9m pedra e outras coisas.416\n\nA  crise  do  uso  do  dicofol  n\u00e3o  foi  sentida  dentro  das  cidades  produtoras  de \n\nma\u00e7\u00e3, tais como S\u00e3o Joaquim, Fraiburgo e Vacaria da mesma forma com que alcan\u00e7ou a \n\nm\u00eddia  de  S\u00e3o  Paulo  ou  Rio  de  Janeiro.  As  empresas  produtoras  n\u00e3o  demitiram \n\ntrabalhadores,  embora tenham  pressionado  o  governo  federal  a tomar  provid\u00eancias  com \n\nvistas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do problema em \u00e2mbito nacional.\n\nPor\u00e9m, a evid\u00eancia com que a ma\u00e7\u00e3 catarinense permaneceu na m\u00eddia nacional \n\ntrouxe outros reflexos para os rumos da pomicultura em n\u00edvel regional. O primeiro deles, \n\nera  o  de  que  as  empresas  produtoras  precisavam  adequar,  rapidamente,  os  m\u00e9todos  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e, na luta interna entre popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-humanas como aquelas representadas por \n\nfungos  e por  macieiras, e  nas  rela\u00e7\u00f5es  entre esses  dois com os  humanos, a interven\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica  n\u00e3o  poderia  ser  mais  t\u00e3o  violenta  frente  ao  ambiente.  O  segundo  ponto  a  ser \n\nobservado,  \u00e9  que  a  macieira  e  todo  o  mundo  natural  que  abrangia  a  atividade  de \n\npomicultura  deveria  ser  encarado,  dali  para  diante,  como  um  ecossistema  complexo  e \n\n415 KLANOVICZ, G. Entrevista... op. cit.\n416 SOUZA, M\u00e1rio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 abr. 2003.\n\n\n\n247\n\nrepleto de rela\u00e7\u00f5es que, muitas vezes, eram invis\u00edveis aos olhos do consumidor e que n\u00e3o \n\npoderiam mais continuar a s\u00ea-lo.\n\nOs  mercados  consumidores  passavam  por  uma  reinven\u00e7\u00e3o  do  paradigma \n\nambientalista, que provocava a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es dos produtos e dos produtores a \n\nnovas  exig\u00eancias,  especialmente  \u00e0quelas  ligadas  \u00e0  publicidade  dos  procedimentos,  dos \n\nmateriais e dos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o.\n\nOs problemas encontrados com o uso de carcinog\u00eanicos implicaram, portanto, \n\nna  constru\u00e7\u00e3o brasileira do \u201cmedo moderno\u201d com rela\u00e7\u00e3o a um mundo amea\u00e7ado, uma \n\ndiscuss\u00e3o  ampla  na  qual  a  Medicina,  a  Ci\u00eancia  Pol\u00edtica,  a  Hist\u00f3ria,  a  Sociologia,  a \n\nEconomia e a \u00c9tica j\u00e1 eram, na \u00e9poca, os maiores contribuintes para a problematiza\u00e7\u00e3o do \n\ntema.\n\nA publicidade dada ao uso do Dicofol na ma\u00e7\u00e3 nacional trouxe \u00e0 tona outra \n\nquest\u00e3o,  mais  importante  para  a  an\u00e1lise  da  Hist\u00f3ria  Ambiental:  a  raridade  com  que  a \n\ntoxicidade  foi  discutida  como  discurso,  no  sentido  de  um  conjunto  de  t\u00f3picos \n\ninterconectados,  cuja  for\u00e7a  derivava,  parcialmente,  das  ansiedades  da  cultura  industrial \n\ntardia e parcialmente de h\u00e1bitos de pensamento e de express\u00e3o profundamente enraizados.\n\nNesse sentido, h\u00e1 pelo menos duas raz\u00f5es que justificavam a pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ntoxicidade  como  um  fen\u00f4meno  constru\u00eddo  historicamente.  A  primeira  delas  residia  no \n\npragmatismo  com  que  o  tema  era  tratado  na  opini\u00e3o  p\u00fablica,  especialmente  do  Rio  de \n\nJaneiro e de S\u00e3o Paulo. Assim, a sua constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica n\u00e3o tinha relev\u00e2ncia  por n\u00e3o \n\nser uma prioridade de risco.\n\nOutra raz\u00e3o residia na forma com que as quest\u00f5es ambientais eram tratadas na \n\nsociedade brasileira naquele per\u00edodo. Nas ci\u00eancias humanas, a discuss\u00e3o sobre o tema s\u00f3 \n\ncome\u00e7ou a ter relev\u00e2ncia a partir do final da d\u00e9cada de 1990, e advinha da press\u00e3o exercida \n\n\n\n248\n\npelos  movimentos  ambientais,  que  estavam  preocupados,  durante  muito  tempo,  com  a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o  criativa  e  cr\u00edtica  do  mundo  natural,  antes  de  produzir  textos  de  refer\u00eancia, \n\nsegundo Lawrence Buell.417\n\nDa mesma forma com que o movimento ambientalista for\u00e7ava a discuss\u00e3o da \n\nquest\u00e3o ambiental fora das \u201cci\u00eancias duras\u201d, os mercados consumidores mais exigentes da \n\nma\u00e7\u00e3 brasileira, em especial o europeu, come\u00e7ou a pressionar os produtores a adotar novos \n\nconceitos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toxicidade.\n\nO ano de 1989 representaria, portanto, um marco para a constitui\u00e7\u00e3o de novas \n\npr\u00e1ticas relativas \u00e0 interven\u00e7\u00e3o sobre o mundo natural, ocasionado tanto pela press\u00e3o de \n\nmercados exigentes, como tamb\u00e9m por rea\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o-humanas da regi\u00e3o de \n\nestudo.\n\nSe o \u00e1caro vermelho adquiria sempre estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia a produtos \n\nqu\u00edmicos, que precisavam ser constantemente alternados para o combate \u00e0quela praga, que \n\nera considerada preocupa\u00e7\u00e3o de primeira grandeza at\u00e9 a d\u00e9cada de  1980, a pesquisa de \n\nnovas  formas  de  luta  contra  esses  n\u00e3o-humanos  ocasionou  a  discuss\u00e3o  e  a  constru\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica, a partir da d\u00e9cada de 1990, de um Sistema Integrado de Combate a Pragas na \n\nregi\u00e3o de estudo.\n\nOs piretr\u00f3ides e os fosforados combatiam os \u00e1caros vermelhos com efici\u00eancia, \n\nmas tamb\u00e9m matavam seus predadores naturais. Nesse sentido, o manejo de pragas mais \n\nmoderno  implicaria  na  transforma\u00e7\u00e3o  de  paisagens  com  vistas  a  promover  uma  cerca \n\n\u201cconviv\u00eancia de competi\u00e7\u00e3o\u201d entre n\u00e3o-humanos nos pomares a partir da d\u00e9cada de 1990.\n\n417 BUELL, L. Writting for an endangered world: literature, and environment in U.S. and beyond. Boston: \nHarvard/Belknap, 2003. p. 30.\n\n\n\n249\n\nSegundo o agr\u00f4nomo Cristiano Ribeiro Back,  o  manejo de pragas em macieira \n\napresentou grandes transforma\u00e7\u00f5es desde o inicio do cultivo de macieira no Brasil. Ao longo \n\ndos  \u00faltimos  30  anos  as  pesquisas,  juntamente  com  o  setor  produtivo,  identificaram  v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies de insetos e \u00e1caros associados \u00e0 cultura. A import\u00e2ncia econ\u00f4mica desses organismos \n\npode variar nas tr\u00eas principais regi\u00f5es produtoras (Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim  e Vacaria), bem \n\ncomo de ano para ano.418\n\nA  Produ\u00e7\u00e3o  Integrada  de  Frutas  (PIF)  surgiu  como  uma  extens\u00e3o  do  Manejo \n\nIntegrado  de  Pragas  (MIP),  uma  vez  que  produtores  e  pesquisadores  constataram  que  era \n\nposs\u00edvel  estender  esses  conhecimentos,  produzir  frutas  com  qualidade  e  reduzir  o  uso  de \n\nagrot\u00f3xicos e o impacto ambiental, desde que as pr\u00e1ticas realizadas dentro do pomar fossem \n\nutilizadas de forma integrada.\n\nPara Back, houve um \u201cdespertar de consci\u00eancia\u201d sobre as quest\u00f5es ambientais \n\ndentro da pomicultura e \n\ncome\u00e7ou-se  a  perceber  com  clareza,  a  inadequa\u00e7\u00e3o  da  abordagem \nparcial  e  reducionista  que  vinha  sendo  usada  para  lidar  com  as \nquest\u00f5es relativas ao meio ambiente. Para a agricultura, o desafio que \nse apresenta \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o do manejo convencional, baseado no uso \nintensivo,  muitas  vezes  abusivo,  de  agroqu\u00edmicos  por  um  sistema \nalternativo, apoiado na utiliza\u00e7\u00e3o racional e eficiente destes produtos \nde forma a estimular os processos biol\u00f3gicos do solo e manter e/ou \nrecuperar o potencial de biodiversidade ambiental.419\n\nAs  caracter\u00edstica  da  PIF  e  seu  enquadramento  no  conceito  de  agricultura \n\nsustent\u00e1vel, alternativa \u00e0 agricultura de precis\u00e3o amplamente difundida na regi\u00e3o produtora \n\nde ma\u00e7\u00e3s ora estudada s\u00e3o, de acordo com Back, bem evidenciadas pelo conjunto de 11 \n\nprinc\u00edpios que estabelece:\n\n418 BACK,  C.  R.  Manejo  integrado  de  pragas  da  macieira. Florian\u00f3polis,  2006.  Centro  de  Ci\u00eancias \nAgr\u00e1rias. Universidade Federal de Santa Catarina. 2006.\n\n419 Id, p. 18.\n\n\n\n250\n\n\u2022  a produ\u00e7\u00e3o integrada n\u00e3o \u00e9 uma mera combina\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o integrada com \n\nelementos  adicionais,  como  os  adubos  e  as  pr\u00e1ticas  agron\u00f4micas,  visando  aumentar  a  sua \n\nefic\u00e1cia, mas \u00e9 baseada na regula\u00e7\u00e3o do ecossistema, na import\u00e2ncia do bem-estar dos animais \n\ne na preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais;\n\n\u2022  a minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos secund\u00e1rios incovenientes decorrentes das atividades \n\nagr\u00edcolas;\n\n\u2022 a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola no seu conjunto \u00e9 a unidade de implementa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nintegrada;\n\n\u2022 a reciclagem regular dos conhecimentos do empres\u00e1rio agr\u00edcola sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nintegrada;\n\n\u2022 a manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade dos ecossistemas;\n\n\u2022 o equil\u00edbrio dos ciclos dos nutrientes, reduzindo as perdas ao m\u00ednimo;\n\n\u2022 a preserva\u00e7\u00e3o e melhoria da fertilidade intr\u00ednseca do solo;\n\n\u2022 o fomento da fertilidade biol\u00f3gica;\n\n\u2022 a qualidade dos produtos agr\u00edcolas deve ser avaliada por par\u00e2metros ecol\u00f3gicos, \n\nal\u00e9m dos crit\u00e9rios cl\u00e1ssicos de qualidade, externos e internos;\n\n\u2022 o bem estar dos animais, produzidos na explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, deve ser tomado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022  finalmente,  destaca-se  que,  em  produ\u00e7\u00e3o  integrada,  a  prote\u00e7\u00e3o  integrada \n\nobrigatoriamente adotada para a prote\u00e7\u00e3o das plantas.420\n\n420 BACK,  C.  R.  Manejo  integrado  de  pragas  da  macieira. Florian\u00f3polis,  2006.  Centro  de  Ci\u00eancias \nAgr\u00e1rias. Universidade Federal de Santa Catarina. 2006. p. 16-17.\n\n\n\n251\n\nNo per\u00edodo que vai da pol\u00eamica do Dicofol \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da PIF, essa \u00faltima \n\nvem sendo estabelecida n\u00e3o somente como uma revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou alternativa \u201caltru\u00edsta \n\ne rom\u00e2ntica\u201d, mas tamb\u00e9m como um reflexo moderno sobre as tentativas de interven\u00e7\u00e3o \n\nbaseadas na perturba\u00e7\u00e3o do mundo natural com vistas \u00e0 melhor forma de administrar os \n\nagroecossistemas, combinando m\u00e9todos tradicionais, que se adaptam e ajustam conforme \n\nos  cultivos,  o  clima  e  o  solo,  com  toda  uma  gama  de  novas  tecnologias,  produtos  e \n\nservi\u00e7os.421\n\nAs  cidades  t\u00f3xicas,  ou  toxi-cidades  de  Fraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria, \n\npassaram a n\u00e3o conviver com agress\u00f5es t\u00e3o evidentes para as popula\u00e7\u00f5es humanas e n\u00e3o-\n\nhumanas a partir do final da d\u00e9cada de 1990.\n\nLucas Scalabrin afirma que,\n\nquando eu era pequeno, era muito dif\u00edcil andar com todo aquele cheiro de \nproduto qu\u00edmico que vinha na cara, perto da casa onde eu vivia, no Bairro \ndas Na\u00e7\u00f5es. Eu me lembro que eu levantava e tinha que ir pra aula. A\u00ed \nsa\u00eda de casa, a p\u00e9, em dire\u00e7\u00e3o ao col\u00e9gio. Mas no meio do caminho, tinha \n\u00e9poca do ano que os pulverizadores estavam a toda. Os tratores passavam \nperto da estrada  e  por mais que eu quisesse  desviar do veneno, muitas \nvezes  o  vento  era  t\u00e3o  forte  que  na  outra  rua  onde  eu  passava  vinham \naquelas gotas de agrot\u00f3xico.422\n\nEsse  fen\u00f4meno  n\u00e3o  ocorria  somente  com  Lucas  Scalabrin,  em  Fraiburgo. \n\nMuriel Luiz, em Vacaria tamb\u00e9m afirma que:\n\nem \u00e9poca de tratamento, se  n\u00e3o vinha gotas na tua cara, pelo menos o \ncheiro  do  produto  ficava  muito  forte  para  quem  transitasse  perto  do \npomar.  Bom  era  mesmo  se  todo mundo  precisasse  usar  m\u00e1scaras,  mas \nisso \u00e9 imposs\u00edvel. O problema todo \u00e9 que o ar leva o produto ent\u00e3o n\u00e3o \nexiste  alternativa.  N\u00e3o  faz  mal,  porque  \u00e9  de  vez  em  quando,  agora  se \nfosse toda hora, garanto que iria ter gente com problema de sa\u00fade.423\n\n421 Id, p. 28.\n422 SCALABRIN, L. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo;..\n423 LUIZ, Muriel. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria.\n\n\n\n252\n\nNo  final  da  d\u00e9cada  de  1990,  Lucas  Scalabrin  observava  uma  altera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa para o seu dia-a-dia no Bairro das Na\u00e7\u00f5es, em Fraiburgo:\n\nmudou bastante.  Agora,  segundo  um  amigo,  n\u00e3o  se  usa  muito  produto \nagrot\u00f3xico  como  antes.  Parece  que  s\u00e3o  usados  mais  adubos  do  que \nprodutos para combater pragas e doen\u00e7as. O bom \u00e9 que agora n\u00e3o sinto \nmais aquele cheiro forte que tinha de sentir quando ia para a escola.424\n\nA crise advinda do uso de agrot\u00f3xicos banidos pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental trouxe \n\na reafirma\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es sobre a identidade das regi\u00f5es produtoras de ma\u00e7\u00e3, e um \n\nnovo investimento t\u00e9cnico/cient\u00edfico sobre as suas paisagens de pomar. \n\nEsse processo teve como produto a constitui\u00e7\u00e3o de instrumentos de controle de \n\nqualidade  e  de  avalia\u00e7\u00e3o  da  paisagem  produtiva.  A  ABPM  passou,  a  partir  de  1990,  a \n\ninstituir o Conselho de Autoregulamenta\u00e7\u00e3o (Care),425 o Programa de Autoregulamenta\u00e7\u00e3o \n\n(PAR)426 e tamb\u00e9m o Selo de Qualidade de Classifica\u00e7\u00e3o ABPM.427 \n\nNo  Formul\u00e1rio  para  avalia\u00e7\u00e3o  do  interessado  no  Selo  de  Qualidade  de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o da ABPM, os produtores passaram a informar com detalhes dados da \u00e1rea de \n\nprodu\u00e7\u00e3o,  tais  como  sanidade  de  plantas,  idade  dos  pomares,  formas  de  condu\u00e7\u00e3o, \n\ncultivares  plantadas,  acessos  e  estradas,  condi\u00e7\u00f5es  para  tratos  fitossanit\u00e1rios, \n\ncapta\u00e7\u00e3o/destino das \u00e1guas, prote\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, controle de \n\ngranizo  e  condi\u00e7\u00f5es  clim\u00e1ticas.428 Al\u00e9m  disso,  o  respons\u00e1vel  t\u00e9cnico  pela  empresa \n\nprodutora  passou,  obrigatoriamente,  a  ter  de  informar  \u00e0quela  associa\u00e7\u00e3o  os  seguintes \n\ndados:\n\n424 SCALABRIN, L. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo:\n425 O CARE \u00e9 formado por diretores t\u00e9cnicos de todos os associados da ABPM. \n426 O  PAR  \u00e9  formado  por  comiss\u00f5es  de  an\u00e1lise  que  regulam  as  atividades  de  tratamento  das  empresas \n\nprodutoras.\n427 ABPM. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abpm.org.br> Acesso em: 15 mar. 2003.\n428 SELO  QUE  QUALIDADE  DE  CLASSIFICA\u00c7\u00c3O  DA  ABPM.  ABPM.  Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.abpm.org.br> Acesso em: 15 mar. 2003.\n\nhttp://www.abpm.org.br/\nhttp://www.abpm.org.br/\n\n\n253\n\nNeste espa\u00e7o o agricultor deve informar se :\nConhece rela\u00e7\u00e3o de defensivos aprovados para uso no Brasil? \nConhece rela\u00e7\u00e3o de defensivos aprovados nos pa\u00edses que importam frutas \ndesta propriedade? \nUtiliza somente defensivos aprovados pelos mercados acima? \nContra e respeita a car\u00eancia e toler\u00e2ncia dos defensivos utilizados? \nNa colheita, \u00e9 feita a identifica\u00e7\u00e3o nos bins quando as frutas s\u00e3o colhidas \ndentro do prazo de car\u00eancia? \nQuais os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o utilizados pelo pessoal da produ\u00e7\u00e3o? \nOs  bins,  sacolas  e  demais  utens\u00edlios  utilizados  na  colheita  s\u00e3o \ndesinfetados e higienizados? Qual o processo?429\n\nA  ABPM  tinha que  se  adaptar,  portanto, a press\u00f5es externas  e oriundas  dos \n\npr\u00f3prios pomares de macieira, sendo que as \u00e1rvores passaram a receber, portanto, outras \n\nformas  de  tratamento  e  interpreta\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica.  Por  conseguinte,  outras  interpreta\u00e7\u00f5es \n\ntamb\u00e9m, do ponto de vista da constru\u00e7\u00e3o de sua historicidade.\n\n4. S\u00c3O JOAQUIM, VACARIA E FRAIBURGO SEGUNDO INTEMP\u00c9RIES\n\nNo  \u00edtem  anterior,  pudemos  observar  certos  deslocamentos  hist\u00f3ricos  com \n\nrela\u00e7\u00e3o  \u00e0  domestica\u00e7\u00e3o  do  entorno  por  parte  do  conhecimento  t\u00e9cnico  agr\u00edcola.  As \n\npaisagens  n\u00e3o  suportariam  demais  a  interven\u00e7\u00e3o  qu\u00edmica  exposta  por  agrot\u00f3xicos  e \n\nrespostas  foram  elaboradas  tanto  por  parte  de  um  contexto  hist\u00f3rico  repleto  de \n\nmodifica\u00e7\u00f5es  na  forma  e  qualidade  do  consumo  de  frutas,  como  tamb\u00e9m  devido  a \n\ncaracter\u00edsticas  biogeogr\u00e1ficas  que  faziam  com  que  encontros  entre  tecnologia  e  mundo \n\nnatural fossem travados na esfera de competi\u00e7\u00e3o entre humanos e n\u00e3o-humanos.\n\nEnquanto  interven\u00e7\u00f5es,  negocia\u00e7\u00f5es  e  historicidade  s\u00e3o  constru\u00eddas  na \n\nsuperf\u00edcie,  na  forma  dos  contatos  entre  humanos  e  plantas,  insetos  e  fungos,  tratores  e \n\nrelevo,  agrot\u00f3xicos  e  regi\u00f5es  urbanas,  outros  espa\u00e7os  tamb\u00e9m  eram  motivo  para  a \n\n429 Id, ibid.\n\n\n\n254\n\nconstru\u00e7\u00e3o  de  imagina\u00e7\u00e3o  ambiental,  principalmente  o  c\u00e9u  (com  toda  a  gama  de \n\nintemp\u00e9ries, como chuvas de granizo, precipita\u00e7\u00f5es de neve e de \u00e1gua).\n\nNesses  encontros  entre  humanos  e  n\u00e3o-humanos  por  sobre  a  superf\u00edcie  dos \n\npomares e mais acima da parte a\u00e9rea das pom\u00e1ceas, um personagem que contribui para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria, tem sido \n\no granizo.\n\nGomercindo Klanovicz trabalhou na empresa Portobello Ma\u00e7\u00e3s, em Fraiburgo, \n\nentre  1985  e  1996.  Durante  quase  todos  esses  anos,  foi  \u201cchefe  de  sat\u00e9lite\u201d,  ou  seja, \n\nrespons\u00e1vel  t\u00e9cnico  e  administrativo  por  um  dos  projetos  da  firma,  que  tinha  cerca  de \n\n138ha. de macieiras, al\u00e9m de m\u00e1quinas diversas e benfeitorias.\n\nEle  descreve  da  seguinte  forma  uma  chuva  de  granizo  que  precipitou  em \n\noutubro de 1994, e que atingiu quase a totalidade dos pomares de macieira da Portobello \n\nMa\u00e7\u00e3s S/A:\n\nEm 1994 algo horr\u00edvel aconteceu. Desde a manh\u00e3 daquele 10 de outubro, \nchovia sem parar e a gente podia ver no c\u00e9u muitos foguetes contra as \nnuvens.  A  chuva-de-pedra  ainda  n\u00e3o  tinha  ca\u00eddo.  At\u00e9  que  deu  umas \nquatro da tarde. A temperatura abaixou violentamente. Olhei para o c\u00e9u e \nn\u00e3o  deu  outra:  em  cinco  minutos,  desabou  uma  chuva  de  granizo  que \nmoeu os pomares por uns 40 minutos, sem parar.430\n\nO temor frente a um evento clim\u00e1tico como a chuva de granizo permaneceu na \n\nmem\u00f3ria como um verdadeiro desastre que ocorrera no munic\u00edpio:\n\nEra outubro, e a ma\u00e7\u00e3 j\u00e1 estava florida. Depois da chuva, um desastre. \n[...]  N\u00e3o  sobrou  quase  nada  da  flora\u00e7\u00e3o.  Havia  pedras  de  granizo  que \ntinham  o  tamanho  de  laranjas  pequenas.  Tudo  acabado.  Chorei  muito, \nporque sabia que todo o trabalho do ano foi por \u00e1gua abaixo e que n\u00e3o \nadiantou nada tentar conter o granizo. Acho que a empresa iria ter que \ntrabalhar mais uns dois anos para conseguir reverter o preju\u00edzo.431\n\n430 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 fev. 2003.\n431 Id, ibid.\n\n\n\n255\n\nGomercindo Klanovicz certamente preocupou-se muito com a safra que estava \n\npara  ser  colhida,  a  partir  do  sucesso  da  flora\u00e7\u00e3o  das  \u00e1rvores  em  outubro.  A  colheita \n\nchegaria no final de janeiro e o objetivo era sempre produzir melhores ma\u00e7\u00e3s visando ao \n\nmercado externo. N\u00e3o foi o que ocorreu na \u00e9poca: \u201cas ma\u00e7\u00e3s sa\u00edram mi\u00fadas, defeituosas, \n\nenterramos muitas delas.\u201d432\n\nDo  campo  para  a  cidade,  a  R\u00e1dio  Fraiburgo,  transmissora  AM,  parou  sua \n\nprograma\u00e7\u00e3o  di\u00e1ria  para  tratar  do  \u201cdesastre  natural\u201d  que  acometera  toda  a  produ\u00e7\u00e3o  de \n\nma\u00e7\u00e3s  de, pelo menos, duas  empresas  de fruticultura, mas em especial os  cerca de 800 \n\nhectares que a Portobello tinha nos limites daquele munic\u00edpio:\n\nHoje, 10 de outubro, desde a manh\u00e3 chove sem parar. Agora, no final da \ntarde, a  natureza  trouxe  o desastre  para Fraiburgo.  De  nada  adiantou a \ntecnologia que temos, os foguetes anti-granizo, a previs\u00e3o do tempo. Os \ngalhos  das  \u00e1rvores  da  Portobello  quebraram-se  todos.  N\u00e3o  h\u00e1  mais \nesperan\u00e7a de que a empresa consiga vender ma\u00e7\u00e3s de \u00f3tima qualidade na \npr\u00f3xima safra. A natureza, hoje, n\u00e3o ajudou Fraiburgo.433\n\nA r\u00e1dio salienta que \u201ca natureza trouxe o desastre para Fraiburgo\u201d. Em certa \n\nmedida, essa afirmativa significava o coroamento da id\u00e9ia de certeza que a tecnologia era \n\ncapaz de controlar o ambiente. \n\nMas na frase complementar, lembrava que \u201cde nada adiantou a tecnologia que \n\ntemos, os foguetes anti-granizo, a previs\u00e3o do tempo.\u201d A opini\u00e3o p\u00fablica estaria negando \n\nou descartando a cren\u00e7a na tecnologia como motor do progresso de Fraiburgo, id\u00e9ia essa \n\nque sempre foi constru\u00edda por ela mesma?\n\nDavi  Luciano  Lazaretti  tamb\u00e9m  trabalhava  na  Portobello  quando  ocorreu  a \n\nchuva de granizo memor\u00e1vel de 1994. Segundo ele:\n\n432 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 fev. 2003.\n433 R\u00c1DIO FRAIBURGO. Jornal do meio dia. Fraiburgo, 10 out. 1994.\n\n\n\n256\n\nFoi complicado, porque no meu setor, que era o financeiro, s\u00f3 se falava \nno  granizo  daquele  dia,  e  que  haveria  demiss\u00f5es,  e  que  a  empresa \npassaria a ter que trabalhar no vermelho por uns dois anos. A principal \nqueixa  era a  de  que  n\u00e3o adiantou ter  gasto milh\u00f5es pra  bombardear as \nnuvens,  se  os  foguetes  n\u00e3o  serviram  pra  nada.  Que  na  hora  que  mais \nprecisavam, eles falharam.434\n\nAlisson  Soligo  n\u00e3o  trabalhava  em  empresas  de  fruticultura,  mas  residia  no \n\ncentro da cidade de Fraiburgo e tamb\u00e9m lembra com detalhes aquela chuva de granizo que \n\nocorreu em 10 de outubro de 1994:\n\nFoi  gigante  [a  chuva].  N\u00e3o  dava  para  ver  nada.  E  tinha  pedras  do \ntamanho de um tomate, quase. Eu olhava para fora, para o c\u00e9u, e s\u00f3 via \nfoguetes anti-granizo fazendo  um  c\u00edrculo  em  volta  da  cidade.  Era  uma \nguerra. Os homens estavam atacando e a natureza revidando.435\n\nSoligo desenha as rela\u00e7\u00f5es entre humanos e n\u00e3o-humanos como um teatro de \n\nguerra, com base na id\u00e9ia de combate. Apesar de n\u00e3o trabalhar diretamente na produ\u00e7\u00e3o de \n\nmacieiras, \u00e9 importante considerar que existe uma esp\u00e9cie de circularidade de conceitos \n\nque partem do campo de produ\u00e7\u00e3o, adentram os meios de comunica\u00e7\u00e3o e a opini\u00e3o p\u00fablica \n\n(como \u00e9 o caso da transmiss\u00e3o da R\u00e1dio Fraiburgo sobre aquele evento) e atingem uma \n\npopula\u00e7\u00e3o que acaba envolvendo-se de forma indireta no processo de constitui\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia \n\nde \u201cdesastre natural\u201d.\n\nJair Chiapetti n\u00e3o trabalhava em empresas de fruticultura, mas residia no centro \n\nda cidade de Fraiburgo.  Ele observava, h\u00e1 muito tempo, que o processo de combate ao \n\ngranizo era feito da seguinte maneira:\n\nse  tem  nuvem  perigosa,  o  bombardeamento  come\u00e7a  sem  parar.  Parece \numa guerra, porque o som \u00e9 muito intenso. A gente s\u00f3 v\u00ea o foguete em \nchamas  subindo  para  as  nuvens  e  logo  em  seguida  vem  a  explos\u00e3o. \nMuitas vezes, o que acontece \u00e9 que eles v\u00e3o como que \u201cafugentando\u201d o \ngranizo pra cidade.436\n\n434LAZARETTI, Davi Luciano. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz\n435 SOLIGO, Alisson. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 maio 2003.\n436 CHIAPETTI, Jair. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 maio 2003.\n\n\n\n257\n\nO granizo \u00e9 uma forma de precipita\u00e7\u00e3o, composta por pedras s\u00f3lidas de gelo \n\nque podem medir 5mm ou ser do tamanho de uma pequena ma\u00e7\u00e3. Ele forma-se quando \n\npequenas part\u00edculas s\u00e3o levadas para cima novamente pelas correntes de ar, aumentando de \n\ntamanho. Isso ocorre v\u00e1rias vezes, at\u00e9 que a part\u00edcula se transforma em granizo, que tem o \n\npeso suficiente para cair em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra.\n\n\u00c0  medida  que  os  cristais  de  gelo  caem  atrav\u00e9s  de  uma  nuvem  contendo \n\ngot\u00edculas de \u00e1gua superrareferida, essas podem congelar em cima deles por um processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o (acre\u00e7\u00e3o). \n\nAs part\u00edculas que resultam desse processo podem eventualmente chegar ao solo \n\nse as temperaturas forem muito baixas mas, nas trovoadas mais intensas, acabam por ser \n\ntransformadas  para  o  todo  das  nuvens  classificadas  como  cumulonimbus,  por  fortes \n\ncorrentes de ar ascendente, caindo depois de novo.\n\nDesde  o  in\u00edcio  da  planta\u00e7\u00e3o  de  macieiras  na  regi\u00e3o  de  estudo,  o  granizo \n\nconstitu\u00eda problema evidente. Visando reduzir ao m\u00ednimo poss\u00edvel a amea\u00e7a do granizo, os \n\nfruticultores de Fraiburgo, ainda em 1970, passaram a utilizar foguetes anti-granizo.\n\nOs  foguetes  anti-granizo  da  d\u00e9cada  de  1970  eram  disparados  para  a  parte \n\ninferior das nuvens \u201cc\u00famulos-nimbos\u201d, e l\u00e1 explodiam, liberando iodeto de prata, que era \n\nprontamente  succionado  para  dentro  das  nuvens  pelas  correntes  ascendentes  que  se \n\nformam no seu interior, provocando a r\u00e1pida forma\u00e7\u00e3o de granizos de pequeno di\u00e2metro \n\nque, ao ca\u00edrem, transforma-se em chuva.\n\nDe in\u00edcio, os foguetes eram importados da Su\u00ed\u00e7a e da Fran\u00e7a, a um custo de \n\nUS$45,00 cada, mas o seu crescente consumo levou \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o nacional, especialmente \n\npela Avibr\u00e1s. Eles eram pequenos, transportavam 200g de nitropopenta e 28g de iodeto de \n\nprata, atingindo uma altitude de aproximadamente 2.500m. Os disparos dos foguetes eram \n\n\n\n258\n\nfeitos a partir de cerca de 300 pequenas bases espalhadas pelos pomares, operadas por 470 \n\n\u201cfogueteiros\u201d.\n\nFigura 36: Base de lan\u00e7amento de foguetes anti-granizo, utilizada a partir da d\u00e9cada de 1970. Casa da \nCultura Lydia Frey, Fraiburgo/SC.  Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz.\n\nO  momento  do  lan\u00e7amento  era  determinado  pelo  operador,  que  observava \n\natentamente  o  \u201caspecto  escuro,  pesado,  baixo  e  lento\u201d  e  pelo  som  das  nuvens \n\npotencialmente  formadoras  de  granizo.  A  incerteza  do  processo,  por\u00e9m,  resultava  em \n\ngrande desperd\u00edcio de foguetes e num controle pouco eficiente do granizo. Num \u00fanico dia \n\nde  dezembro  de  1985,  por  exemplo,  chegaram  a  ser  disparados  1.310  foguetes  em \n\n\n\n259\n\nFraiburgo,  sem  que  se  pudesse  avaliar  quantos  deles  foram  desperdi\u00e7ados.437 Naquele \n\nmesmo ano, foram usados em todo o per\u00edodo cerca de 15 mil foguetes.\n\nGiancarlo Marcon era tamb\u00e9m encarregado do disparo desses foguetes quando \n\nhavia perigo de granizo na Portobello Ma\u00e7\u00e3s. Segundo ele,\n\no manuseio do equipamento era simples. A gente colocava os foguetes na \nbase  e  ligava  na  luz,  o  que  ocasionava  o  disparo.  A  base  era  m\u00f3vel \ntamb\u00e9m. Isso dava mais facilidade para a gente poder operar o disparo. \nEra simples. Era s\u00f3 olhar pra nuvem e disparar o foguete, mas ou menos \nem dire\u00e7\u00e3o dela. S\u00f3 que muitos deles ca\u00edam. A gente s\u00f3 via no c\u00e9u aquela \nchama de muitos que subiam e logo ca\u00edam.438\n\nEm  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria,  o  sistema  de  pequenos  foguetes  anti-granizo \n\ntamb\u00e9m  foram  usados  e,  segundo  C\u00e9sar  Camargo,  a  efici\u00eancia  era  baixa  e  muitos  dos \n\ndisparos tamb\u00e9m n\u00e3o tinham sucesso.439\n\nCom vistas a melhorar o sistema de defesa do granizo, a Renar Ma\u00e7\u00e3s instalou \n\nem 1985  um radar  su\u00ed\u00e7o para navios, com antena vertical e horizontal e um alcance de \n\n50km, mas os resultados n\u00e3o foram muito satisfat\u00f3rios. \n\nDe acordo com Milton Andr\u00e9 Fontana, o radar n\u00e3o servia para detectar com \n\nefici\u00eancia as nuvens de granizo. Al\u00e9m disso, o sistema de comunica\u00e7\u00e3o entre os escrit\u00f3rios \n\ndas empresas e os setores produtivos era dif\u00edcil, em virtude de limita\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas.440\n\nQuem  havia  se  especializado  no  sistema  de  comunica\u00e7\u00e3o  eficiente  para  a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de chuvas de granizo era Salete M\u00fcller, na empresa Portobello Ma\u00e7\u00e3s. Em dias \n\nde chuva de granizo ou de risco dessas mesmas chuvas, a telefonistas operava um sistema \n\n437 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 103.\n438 MARCON, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo.\n439 CAMARGO, C. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim.\n440 FONTANA, Milton Andr\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 16 maio 2003.\n\n\n\n260\n\nque  congregava telefone e  r\u00e1dios-amadores, que ligavam os  \u201csat\u00e9lites\u201d ao escrit\u00f3rio, 24 \n\nhoras por dia.441\n\nEm 1988, a Associa\u00e7\u00e3o dos Fruticultores de Fraiburgo investiram cerca de 2,5 \n\nmilh\u00f5es de d\u00f3lares na aquisi\u00e7\u00e3o de um radar sovi\u00e9tico e instala\u00e7\u00e3o de uma nova rede de \n\nbases de lan\u00e7amento de foguetes (do modelo \u201cAlazan-Kristall). \n\nO radar, do tipo que vinha funcionando na regi\u00e3o de Mendoza, na Argentina, \n\nfoi instalado por t\u00e9cnicos sovi\u00e9ticos na divisa entre os munic\u00edpios de Fraiburgo e Lebon \n\nR\u00e9gis, num morro com 1.170msnm, escolhido por ser o mais alto da regi\u00e3o.\n\nSegundo T. J. Burke e de acordo com especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do equipamento, \n\no radar (que ainda est\u00e1 em atividade) tinha poder de prever chuvas num raio de 300km e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de granizo a 100km. Ele orientava, via r\u00e1dio, os disparos de 11 bases espalhadas \n\nestrategicamente  pelos  pomares,  de  onde  eram  lan\u00e7ados,  em  cada  disparo,  3  foguetes, \n\ntamb\u00e9m sovi\u00e9ticos.442\n\n441 M\u00dcLLER, Salete. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 16 maio 2003.\n442 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 104.\n\n\n\n261\n\nFigura 37: Radar meteorol\u00f3gico, parte do Complexo Alazan-Kristall, de fabrica\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica, em \nFraiburgo/SC. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz, Fraiburgo/SC.\n\nNaquele novo sistema importado da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, cada foguete transportava \n\n1kg de carga \u00fatil, constitu\u00edda de uma mistura de diversas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, contendo \n\n30g de iodeto de prata (cada grama representa 30 trilh\u00f5es de n\u00facleos de condensa\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios 200 mil n\u00facleos por metro c\u00fabico de nuvem para evitar a forma\u00e7\u00e3o de granizo \n\nde grandes dimens\u00f5es).\n\nO iodeto de prata era ent\u00e3o \u201caspergido, sublimado, a 800\u00baC, ao longo da parte \n\nda trajet\u00f3ria do foguete no interior da nuvem, por dispositivos especiais. Em m\u00e9dia, para \n\ncada  nuvem  perigosa,  do  ponto  de  vista  dos  t\u00e9cnicos  envolvidos  na  fruticultura,  eram \n\ndisparados 36 foguetes, sendo que para as nuvens menores, apenas nove eram suficientes. \n\nContudo, havia nuvens que necessitavam de at\u00e9 300 foguetes para serem \u201cdesarmadas\u201d.\n\n\n\n262\n\nFigura 38: Base de lan\u00e7amento de foguetes Alazan I e Alazan II. Fraiburgo/SC. Casa da Cultura Lydia Frey, \nFraiburgo/SC. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz.\n\nHavia, no sistema sovi\u00e9tico, dois tipos de foguetes, separados por tamanho. O \n\nprimeiro deles era o \u201cAlazan I\u201d, que foi apelidado pelos produtores locais de \u201cPedro\u201d, e \n\nalcan\u00e7ava 10.000m, liberando o iodeto entre 3.000m e 8.000m. Depois de liberar a carga \n\n\u00fatil, o foguete era destru\u00eddo por explos\u00e3o no final de sua trajet\u00f3ria, evitando acidentes ao \n\ncair.\n\nO  foguete  de  menor  tamanho,  o  \u201cAlazan  II\u201d,  conhecido  como  \u201cMaria\u201d, \n\nalcan\u00e7ava  6.000m,  liberando  sua  carga  \u00fatil  entre  2.000m  e  4.000m.  As  11  bases  de \n\nlan\u00e7amento  permaneciam  em  regime  de  prontid\u00e3o  durante  24  horas,  desde  o  in\u00edcio  de \n\nsetembro  at\u00e9  o  fim  de  abril,  operadas  por  equipes  de  2  \u201cfogueteiros\u201d,  em  sistema  de \n\nrota\u00e7\u00e3o de turnos de 48 horas. Ao todo, 44 homens supervisionados formavam a equipe.\n\n\n\n263\n\nAl\u00e9m  disso, o  radar  permanecia  ativo o  ano  todo, pois,  al\u00e9m  de controlar  e \n\ncombater  o  granizo,  fazia  e  ainda  faz  previs\u00f5es  de  tempo  de  curto  prazo.  Para  sua \n\nopera\u00e7\u00e3o, tr\u00eas meteorologistas dividiam espa\u00e7o com oito t\u00e9cnicos, cinco vigilantes e tr\u00eas \n\ncozinheiros.\n\nNa  safra  1989/90,  quando  entrou  em  atividade  pela  primeira  vez,  o  sistema \n\nlan\u00e7ou 1.258 foguetes, a um custo de US$560,00 cada. Na safra seguinte, foram disparados \n\napenas 469, ao passo que no per\u00edodo 1991/92, o n\u00famero  elevou-se  para 1.867 foguetes \n\nutilizados. Na safra 92/93, foram 1.429; e na safra 93/94, 2.353.\n\nEm 1996, depois de sucessivos fracassos no combate eficiente ao granizo, onde \n\no erro humano tornou-se parte importante para a constru\u00e7\u00e3o de algumas crises relativas \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da qualidade das ma\u00e7\u00e3s de Fraiburgo, o sistema de foguetes foi desativado.\n\nAndr\u00e9 de Azevedo, \u201cfogueteiro\u201d que trabalhava na regi\u00e3o, relata que,\n\ntodos n\u00f3s fomos demitidos. Lembro que fizeram uma reuni\u00e3o e avisaram \nque o custo do sistema estava muito alto e que a efici\u00eancia estava muito \nbaixa. N\u00e3o havia necessidade de manter todos os fogueteiros e a ABPM \nresolveu desativar o sistema, temporariamente. S\u00f3 que a gente sabia que \no  neg\u00f3cio  era  definitivo.  Realmente,  por  causa  de  alguns  que  n\u00e3o \ntrabalharam bem, todo mundo saiu pagando.443\n\nAndr\u00e9  culpava  colegas  de  trabalho  pela  sua  demiss\u00e3o.  De  fato,  o  principal \n\nproblema relatado por ele era o de que a comunica\u00e7\u00e3o e o servi\u00e7o de disparo deveria ser \n\nmuito r\u00e1pido. Um minuto de perda de tempo significava a forma\u00e7\u00e3o de uma nuvem de \n\ngranizo e sua precipita\u00e7\u00e3o.444\n\n443 AZEVEDO, Andr\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 maio 2003.\n444 Id, ibid.\n\n\n\n264\n\nA opini\u00e3o p\u00fablica de Fraiburgo, especialmente os depoimentos e an\u00e1lises feitos \n\npor rep\u00f3rteres da R\u00e1dio Fraiburgo AM, tamb\u00e9m condenava o sistema, avaliando que ele \n\nhavia se tornado muito caro e pouco eficaz para a pomicultura. Contudo, nem todos os \n\nproblemas do sistema eram atribu\u00eddos aos humanos.\n\nPara Bi\u00e1gio Simonetti \u201ca popula\u00e7\u00e3o de Fraiburgo come\u00e7a a descobrir, muito \n\ntarde, que abusou da natureza e que agora est\u00e1 tendo apenas uma amostra do que ela \u00e9 \n\ncapaz.\u201d445 Parece que a id\u00e9ia de \u201ccontrole total\u201d do ambiente n\u00e3o conseguia, mesmo com o \n\naux\u00edlio da ci\u00eancia e do poder econ\u00f4mico, combater o granizo.\n\nEm Vacaria, os produtores n\u00e3o utilizavam foguetes sovi\u00e9ticos para combater o \n\ngranizo e amargavam duros preju\u00edzos devido a um grande problema: n\u00e3o havia interesse \n\nem adquirir o sistema usado em Fraiburgo e os pomares tamb\u00e9m eram de grande porte, o \n\nque favorecia maior quebra de safra devido ao granizo, em raz\u00e3o de as planta\u00e7\u00f5es estarem \n\npouco espalhadas ao longo do territ\u00f3rio.\n\nEm S\u00e3o Joaquim,  o problema  do granizo  era  bem  maior  que  em  Fraiburgo. \n\nC\u00e9sar Camargo afirma que:\n\nperdi por dois anos consecutivos a produ\u00e7\u00e3o toda de ma\u00e7\u00e3. Foi em 1978 e \n1979.  Muito  granizo  mesmo.  N\u00e3o  tinha  jeito  de  combater.  At\u00e9  tinha \naqueles que compravam os foguetes, mas eu n\u00e3o queria gastar dinheiro \ncom isso e achava que essa tecnologia n\u00e3o servia pra nada.446\n\nSobre as rea\u00e7\u00f5es que o mundo natural imp\u00f5e a S\u00e3o Joaquim, C\u00e9sar Camargo \n\ndesconfia da tecnologia. N\u00e3o existe maneira, para ele, de combater eficazmente o granizo, \n\nj\u00e1 que ele, assim como outros produtoes, n\u00e3o tinham interesse em investir na aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nfoguetes de combate ao granizo.\n\n445 SIMONETTI, B. Entrevista concedida \u00e0 R\u00e1dio Fraiburgo Ltda. Fraiburgo, 12 out. 1996.\n446 CAMARGO, C. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim, 15 abr. 2004.\n\n\n\n265\n\nNovamente, o mundo natural reage \u00e0 tecnologia e o granizo constr\u00f3i parte da \n\nhistoricidade das rela\u00e7\u00f5es entre humanos e n\u00e3o-humanos nos munic\u00edpios de Fraiburgo, S\u00e3o \n\nJoaquim e Vacaria. \n\nA  desativa\u00e7\u00e3o  do  sistema  de  bombardeamento  de  nuvem  por  foguetes \n\nsovi\u00e9ticos  em  Fraiburgo  n\u00e3o  significou,  no  entanto,  o  abandono  de  estrat\u00e9gias  que \n\nbuscassem  o  controle  ou  a  minimiza\u00e7\u00e3o  dos  problemas  causados  pela  precipita\u00e7\u00e3o  das \n\npedras de gelo.\n\nEm  1997,  Valeri  Mikhailovich  Iliine  e  Roger  Biau  fizeram  uma  viagem  \u00e0 \n\nFran\u00e7a,  para  adquirir  novos  sistemas  que,  aliados  ao  radar,  pudessem  servir  como \n\nalternativa  aos  antigos  foguetes,  e  encontraram  os  \u201cgeradores  de  iodeto  de  prata\u201d, \n\nimplantados de imediato em Fraiburgo e, em seguida, na regi\u00e3o meio-oeste. \n\nLogo depois, devido ao seu baixo custo e grande efic\u00e1cia, alguns produtores de \n\nS\u00e3o Joaquim tamb\u00e9m passaram a adot\u00e1-los. O gerador de solo \u00e9 uma forma qu\u00edmica de \n\ncombate ao granizo, e que demanda trabalho em conjunto de agricultores. Ele consiste no \n\nconjunto composto por  um  recipiente  com ar  comprimido, outro  com Iodeto de Prata e \n\nAcetona,  al\u00e9m  de  uma  pe\u00e7a  onde  ocorre  a  combust\u00e3o  dessa  solu\u00e7\u00e3o  e  conseq\u00fcente \n\nvaporiza\u00e7\u00e3o do sal.447\n\n447 YURI, Henrique Massaru. Gest\u00e3o do risco de granizo pelo seguro e outras alternativas: estudo de caso \nem  pomares  de  ma\u00e7\u00e3  de  Santa  Catarina.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Economia  Aplicada).  Escola  de \nAgricultura Luiz de Queiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo. Piracicaba, 2003. p. 27.\n\n\n\n266\n\nFigura 39: Distribui\u00e7\u00e3o de pomares de macieira protegidos pelo sistema de defesa contra granizo, na regi\u00e3o \nde Fraiburgo/SC. Fonte: Anti-Granizo Fraiburgo Ltda.\n\n\n\n267\n\nFigura 40: Gerador de Solo em exposi\u00e7\u00e3o na Casa da Cultura de Fraiburgo/SC. Casa da Cultura Lydia Frey, \nFraiburgo/SC. Fotografia tirada por J\u00f3 Klanovicz.\n\nPara cobrir a \u00e1rea de pomares que comprende o territ\u00f3rio de Fraiburgo em mais \n\nde 30%, al\u00e9m de munic\u00edpios vizinhos, o sistema de geradores de solo foi instalado levando \n\nem  considera\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  s\u00f3  a  \u00e1rea  de  Fraiburgo,  mas  de  todo  o  Vale  do  Rio  do  Peixe \n\n(pol\u00edgonos protegidos), de acordo com o seguinte esquema de distribui\u00e7\u00e3o de geradores:\n\n\n\n268\n\nFigura 41: Distribui\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos de geradores de solo, no meio-oeste de Santa Catarina. Fonte: Anti-\ngranizo Fraiburgo Ltda. Fraiburgo/SC. Dez. 2005.\n\nOs geradores tiveram ampla aceita\u00e7\u00e3o no c\u00edrculo de fruticultores de Fraiburgo, \n\ncontudo, n\u00e3o deixaram de despertar a desconfian\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efic\u00e1cia no combate a \n\ntempestades  de  granizo  e  criaram  um  outro  ponto  de  disc\u00f3rdia,  dessa  vez  n\u00e3o  entre \n\nhumanos e n\u00e3o-humanos, mas sim somente entre os primeiros. \n\n\n\n269\n\nDessa vez, trata-se de um problema de sa\u00fade p\u00fablica: a irrita\u00e7\u00e3o de garganta \n\ncausada, provavelmente, pela combust\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de iodeto de prata e de acetona, mas \n\nque  ainda  n\u00e3o  foi  comprovada  pela  Medicina.  De  qualquer  forma,  n\u00e3o  sobram \n\nreclama\u00e7\u00f5es, por exemplo, a Sebasti\u00e3o da Rosa, para que ele tenha in\u00fameras ressalvas ao \n\ngerador de solo.448\n\nNo caso de S\u00e3o Joaquim, o granizo come\u00e7ou a ser combatido com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde telas por cima das planta\u00e7\u00f5es, um meio mais seguro e barato, mas que tem implica\u00e7\u00f5es \n\nno que diz respeito \u00e0 colora\u00e7\u00e3o e insola\u00e7\u00e3o dos frutos.\n\nOutra forma de tentar minimizar os preju\u00edzos causados pelo granizo na regi\u00e3o \n\nonde a precipita\u00e7\u00e3o tem maior incid\u00eancia, \u00e9 diversificar a instala\u00e7\u00e3o de pomares, ou seja, \n\n\u201cpulveriz\u00e1-los\u201d na paisagem. Por um lado essa estrat\u00e9gia n\u00e3o concentra pomares de um \n\nprodutor  numa  s\u00f3  localidade,  mas  dificulta  a  log\u00edstica  de  produ\u00e7\u00e3o  e  classifica\u00e7\u00e3o  das \n\nfrutas.449 Em Fraiburgo, a estrat\u00e9gia de estabelecer geradores de solo em n\u00edvel regional n\u00e3o \n\nsignifica  que  somente  seja  necess\u00e1rio  adquirir  essa  m\u00e1quina  e  coloc\u00e1-la  no  ch\u00e3o  para \n\nfuncionar. \n\nOs  geradores  contribuem  tamb\u00e9m  para  a  transforma\u00e7\u00e3o  da  paisagem  dos \n\npomares, na medida em que procedem uma mudan\u00e7a de comportamento frente ao granizo, \n\nque, antes somente combatido (por meio de foguetes), passou tamb\u00e9m a ser estudado com \n\no \u201cgraniz\u00f4metro\u201d.\n\nO graniz\u00f4metro n\u00e3o \u00e9 nada mais do que uma placa de isopor coberta por papel \n\nalum\u00ednio, e fixada no ch\u00e3o por uma haste de madeira. Esse quadril\u00e1tero fica voltado com o \n\npapel alum\u00ednio para cima e recebe os impactos do granizo. Esse instrumento, \u00e9 coletado e \n\n448 ROSA, S. G. da. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, \n449 YURI, H. M. Gest\u00e3o do risco de granizo pelo seguro e outras alternativas: estudo de caso em pomares \n\nde ma\u00e7\u00e3 de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Economia Aplicada). Escola de Agricultura Luiz de \nQueiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo. Piracicaba, 2003. p. 27.\n\n\n\n270\n\nanalisado por meteorologistas, num ambiente de gr\u00e1ficos cartesianos, colunas e fileiras. O \n\ngraniz\u00f4metro  auxilia  o  t\u00e9cnico  a  estimar  a  quantidade  de  granizo  por  hectare  e  sua \n\nqualidade, quebrando assim a observa\u00e7\u00e3o meramente intuitiva da tempestade.\n\nO granizo salta da terra para uma cole\u00e7\u00e3o de signos e de instrumentos capazes \n\nde arquiv\u00e1-lo. Por sua vez, o t\u00e9cnico, \u201cinvis\u00edvel\u201d no processo de queda do granizo faz com \n\nque o graniz\u00f4metro transforme a rela\u00e7\u00e3o \u201cpomar-granizo\u201d num fen\u00f4meno de laborat\u00f3rio \n\nquase  t\u00e3o  bidimensional  quando  um  diagrama,  t\u00e3o  prontamente  observ\u00e1vel  quanto  um \n\nmapa, t\u00e3o facilmente reembaralh\u00e1vel quando um punhado de cartas.\n\nO  graniz\u00f4metro  mant\u00e9m,  portanto,  uma  rela\u00e7\u00e3o  de  negocia\u00e7\u00e3o  entre \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas e n\u00e3o-humanas pela constru\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de de intemp\u00e9ries. E \u00e9 isso \n\nque faz com que, no coletivo de humanos e n\u00e3o-humanos, o conhecimento apreendido n\u00e3o \n\nreflita  um  mundo  exterior  real,  ao  qual  se  assemelha  por  m\u00edmese,  mas  sim  um  mundi \n\ninterior real, cuja coer\u00eancia e continuidade ajuda a garantir, da mesma forma com que os \n\nprocessos de an\u00e1lise de solo expostos por Bruno Latour.450\n\nN\u00e3o somente o granizo \u00e9 vassalo da constru\u00e7\u00e3o da historicidade da regi\u00e3o em \n\nestudo. Outras intemp\u00e9ries sempre recorrentes elaboram significativas contribui\u00e7\u00f5es a esse \n\nprocesso, tais como a neve.\n\nComo a regi\u00e3o de plantio de macieiras \u00e9 fria, mas nem tanto, portanto \u00e9 mais \n\nou menos apropriada a produzir aquelas frutas, embora sempre com limita\u00e7\u00f5es impostas \n\npelo mundo natural, o clima sempre atraiu a aten\u00e7\u00e3o tanto de moradores locais, quanto de \n\nempres\u00e1rios e cientistas. Em outros termos, alguns fen\u00f4menos, tais como a precipita\u00e7\u00e3o de \n\nneve, desejada sempre pelos pomicultores, veio a adquirir historicamente, outros sentidos \n\n450 LATOUR, B. op cit p. 75.\n\n\n\n271\n\nna  regi\u00e3o,  especialmente  simb\u00f3licos,  os  quais  serviram,  muitas  vezes,  para  identificar \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria como \u201cpequenas europas\u201d brasileiras.451\n\nA  precipita\u00e7\u00e3o  de  neve  construiu  parte  da  hist\u00f3ria  da  identifica\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente de S\u00e3o Joaquim ao longo do s\u00e9culo XX. Essa regi\u00e3o, conhecida como a \n\n\u201cmais  fria  do  Brasil\u201d,  apresenta  nevascas  numa  propor\u00e7\u00e3o  tr\u00eas  vezes  maior  que  outras \n\nregi\u00f5es, entre elas Fraiburgo e Vacaria.\n\nO ge\u00f3grafo Ilton Jardim de Carvalho J\u00fanior buscou historicizar os eventos de \n\nneve que  ocorreram  entre  1923  e  2000  na  regi\u00e3o  de  Palmas/PR.  Para  isso,  foi  preciso, \n\ncontudo,  tecer  uma  an\u00e1lise  comparativa  entre  as  nevascas  ocorridas  l\u00e1  e  aquelas  que \n\natingiram S\u00e3o Joaquim, Fraiburgo e Vacaria. \n\nAo  observar  a  aus\u00eancia  de  registros  cient\u00edficos  de  neve  antes  da  d\u00e9cada  de \n\n1950, Carvalho J\u00fanior buscou a hist\u00f3ria das nevascas nessa grande regi\u00e3o do sul do Brasil \n\npor meio de uma leitura hist\u00f3rica baseada em peri\u00f3dicos regionais.\n\nLogo,  na  an\u00e1lise  das  precipita\u00e7\u00f5es  que  ca\u00edram  sobre  Palmas,  no  Paran\u00e1,  \u00e9 \n\nposs\u00edvel historicizar tamb\u00e9m as nevascas que atingiriam S\u00e3o Joaquim, Vacaria e Fraiburgo. \n\nAl\u00e9m disso, muitas delas coincidem com a ocorr\u00eancia de outros fen\u00f4menos clim\u00e1ticos na \n\nregi\u00e3o  de  estudo  desta  tese  e  mesmo  confirmar  a  necessidade  de  utiliza\u00e7\u00e3o  de  t\u00e9cnicas \n\nespec\u00edficas  para  controlar  o  crescimento  e  a produ\u00e7\u00e3o de  frutas  de  clima  temperado  na \n\n\u00e1rea. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, uma grande nevasca atingiu Vacaria e  S\u00e3o Joaquim, em \n\n1912. Naquele inverno de 1912, suspeita-se que a temperatura m\u00ednima absoluta em S\u00e3o \n\nJoaquim chegou a \u201312\u00baC. Mas os primeiros registros em fontes abertas sobre a precipita\u00e7\u00e3o \n\nnival naquela regi\u00e3o s\u00e3o do dia 17 de julho de 1923.\n\n451 Autores como  W.  Frey  sempre  buscaram identificar  Fraiburgo  com  a  Europa.  Da  mesma  forma,  esse \nfen\u00f4meno  ocorre  em  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria,  em  in\u00fameras  publica\u00e7\u00f5es  institucionais,  especialmente \ntur\u00edsticas. \n\n\n\n272\n\nO jornal \u201cGazeta do Povo\u201d, de Curitiba/PR apresentava o inverno de Vacaria \n\nnos seguintes termos:\n\nComunicam de Vacaria, informando que reinou durante os dias 10 e 11, \nforte vento norte. Nesses dias amanheceram as \u00e1rvores e os telhados das \ncasas cobertos de  neve.  Durante  a  manh\u00e3  e  mesmo a  tarde,  a  petizada \neffectuava passeios de patina\u00e7\u00e3o sobre a neve.452\n\nJ\u00e1 em maio de 1941, sob a influ\u00eancia da Massa Tropical Atl\u00e2ntica e da Massa \n\nPolar Velha, nos dias 29, 29 e 30 daquele m\u00eas nevou em S\u00e3o Joaquim, Lages, Campos \n\nNovos, Cruzeiro (atual Joa\u00e7aba), e em S\u00e3o Francisco de Paula, Caxias do Sul, Gramado, \n\nCanela,  Bento  Gon\u00e7alves,  Garibaldi  e  Vacaria.  Nessa  \u00faltima  cidade,  registrou-se  um \n\nac\u00famulo de neve de cerca de 30cm. A \u201cGazeta do Povo\u201d afirmava que em S\u00e3o Joaquim, o \n\nac\u00famulo  de  neve  foi  de  50cm.453 O  inverno  de  1941  seria  considerado,  posteriormente, \n\nmuito \u201cat\u00edpico\u201d, uma vez que alguns fen\u00f4menos clim\u00e1ticos foram importantes no sul do \n\nBrasil, tais como um \u201cfurac\u00e3o\u201d que atingiu a costa de Santa Catarina, quase afundando \n\nquatro navios argentinos.454\n\nEm  28  de  maio  de  1941,  uma  baixa  press\u00e3o  no  Oceano  Atl\u00e2ntico  jogava \n\numidade para as serras ga\u00facha e catarinense, favorecendo nevascas  intensas. De  acordo \n\ncom Carvalho J\u00fanior, a ciclog\u00eanese foi de tal intensidade que obrigou avi\u00f5es da Marinha \n\ndo Brasil a socorrer algumas embarca\u00e7\u00f5es argentinas em Santa Catarina.455\n\nNo ano de 1942, houve fortes chuvas de granizo em S\u00e3o Joaquim e Vacaria no \n\ndia  16  de  junho  de  1942,  sendo  que  em  18  daquele  m\u00eas,  duas  pessoas  morreriam \n\ncongeladas em Porto Alegre. Term\u00f4metros marcaram \u20135\u00baC em Vacaria no dia 25, sendo \n\n452 GAZETA DO POVO. As nevadas e o vento no Rio Grande. Curitiba, p. 12, edi\u00e7\u00e3o de 17 jul 1923.\n453 GAZETA DO POVO. 1941 \u2013 inverno at\u00edpico. Curitiba, p. 8, edi\u00e7\u00e3o de 30 maio 1941.\n454 GAZETA DO POVO. Curitiba, p. 9, edi\u00e7\u00e3o de 29 maio 1941.\n455 CARVALHO  JUNIOR,  Ilton  Jardim  de.  A  neve  em  Palmas:  da  reconstru\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rica  \u00e0  abordagem \n\ndin\u00e2mica. Rio Claro. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Climatologia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. \nUniversidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2004. p. 85.\n\n\n\n273\n\nque as casas amanheceram \u201ccoalhadas de neve.\u201d456 Em S\u00e3o Joaquim, o ac\u00famulo de neve \n\nem 11 de julho de 1942 seria de 80cm e a temperatura m\u00ednima alcan\u00e7ou os \u201310\u00baC.457\n\nNo ano seguinte, granizo e neve ocorreram em Vacaria nos dias 13 e 14 de \n\nsetembro.  Fen\u00f4menos  pass\u00edveis  de  serem  registrados  por  peri\u00f3dicos  s\u00f3  ocorreriam  em \n\n1946,  entre  os  dias  7 e 9 de  julho.  Dessa  vez, o frio  e  a  neve  foram  causados  por  um \n\nAnticiclone  Polar  de  trajet\u00f3ria  continental,  que  havia  estacionado  na  regi\u00e3o  central  do \n\nestado de S\u00e3o Paulo. Curitibanos e o distrito de Liberata, amanheceram no dia 7, com 0\u00baC \n\ne geadas grandes, segundo a \u201cGazeta do Povo\u201d de 17 de julho de 1946.458\n\nEm  1953,  meteorologistas  consideram  que  o  Brasil  inteiro  teve  um  dos \n\nper\u00edodos de temperaturas mais baixas da hist\u00f3ria do s\u00e9culo XX. Em Xanxer\u00ea, registrou-se \n\na temperatura m\u00ednima de \u201311\u00baC. No anto anterior, term\u00f4metros davam ind\u00edcio de inverno \n\nmais rigoroso ainda em Ca\u00e7ador, quando marcaram  \u201314\u00baC, em 6 de junho. S\u00e3o Joaquim, \n\nem 22 de julho de 1953 registrou uma temperatura de \u201312\u00baC. Florian\u00f3polis, no mesmo dia, \n\nteve  recorde  de  temperatura  baixa,  com  \u20135\u00baC  e  at\u00e9  Cuiab\u00e1/MT,  teve  term\u00f4metros \n\nmarcando 4\u00baC.459 Em 1957, entre 20 e 22 de julho, S\u00e3o Joaquim teve precipita\u00e7\u00e3o de neve \n\nininterrupta, o que causou seu isolamento. De acordo com o jornal \u201cDi\u00e1rio do Paran\u00e1\u201d de \n\n26 daquele m\u00eas,\n\nno  dia  de  ontem  insistentes  apelos  foram  feitos  pelo  prefeito  de  S\u00e3o \nJoaquim  para  que  fosse  socorrida  a  popula\u00e7\u00e3o  daquela  cidade,  que  se \nencontra  isolada  de  outro  contato  com  o  mundo  exterior,  sen\u00e3o  pelo \nr\u00e1dio-amador.  Destacava  a  voz  que  havia  grande  necessidade  de \nagasalhos para a popula\u00e7\u00e3o que sofria os efeitos fortes da nevada. Todas \nas  estradas  est\u00e3o  bloqueadas  para  S\u00e3o  Joaquim,  ipedido  socorro  por \nterra.460\n\n456 GAZETA DO POVO. Continua intenso frio no Rio Grande do Sul. p. 6, edi\u00e7\u00e3o de 26 jun. 1942.\n457 Id, ibid.\n458 GAZETA DO POVO. Curitiba, Edi\u00e7\u00e3o de 17 jul. 1946.\n459 CARVALHO JUNIOR, I. J. de. A neve em Palmas: da reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e0 abordagem din\u00e2mica. Rio \n\nClaro. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Climatologia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas. Universidade \nEstadual Paulista. Rio Claro, 2004. . 85.\n\n460 DI\u00c1RIO DO PARANA. Socorrida pela base a\u00e9rea de Curitiba a cidade de S\u00e3o Joaquim. Curitiba, 26 \njul. 1957.\n\n\n\n274\n\nEm 20 de julho de 1957, Roque Streider, de Fraiburgo, morador do distrito de \n\n\u201c10 de Novembro\u201d, registrou  em seu di\u00e1rio o seguinte  trecho:  \u201ca quantidade  de neve \u00e9 \n\nincr\u00edvel. N\u00e3o conseguimos andar por ela. As botas n\u00e3o adiantam. Nunca vimos tanta neve \n\npor aqui.\u201d461\n\nStrieder n\u00e3o imaginava que a cena se repetiria em Fraiburgo em 1965, entre os \n\ndias 19 e 22 de agosto. No dia 19, come\u00e7ou a nevar \u00e0s 10h e a precipita\u00e7\u00e3o s\u00f3 terminou por \n\nvolta das 21h. Em S\u00e3o Joaquim, a neve caiu ininterruptamente entre 19 e 21 de agosto, \n\nparalisando as comunica\u00e7\u00f5es e limitando o acesso \u00e0 cidade, de acordo com \u201cO Estado do \n\nParan\u00e1\u201d.462 O jornal continua com a seguinte reportagem:\n\nEm Joa\u00e7aba, nevou e formou uma camada de neve de meio palmo nas \nruas e casas. Em \u00c1guas de Chapec\u00f3, tudo \u00e9 enchente. Dezenas de casas \nest\u00e3o  submersas.  Em  Crici\u00fama,  os  preju\u00edzos  s\u00e3o  elevados  e  as \ncomunica\u00e7\u00f5es  est\u00e3o  interrompidas.  Em  Videira,  nevou  e  deu  -10\u00baC.  O \nmunic\u00edpio amanheceu coberto de neve atingindo 20cm. Passo Fundo est\u00e1 \nisolado por uma camada de neve que cobre a estrada de 50cm.463\n\nEm 1972, as datas nas quais a neve foi registrada em Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim \n\nVacaria  foram  7  a  9  de  julho,  5  e  30  de  agosto,  respectivamente.  Em  1975,  o  granizo \n\nassolava Vacaria e a neve em S\u00e3o Joaquim, de acordo com dados meteorol\u00f3gicos do Posto \n\nde Fraiburgo, nos dias 17 e 19 de julho.\n\nEm 1977, a neve precipitou em Fraiburgo no dia 13 de agosto, nos dias 12, 13 \n\ne 14 em Vacaria e nos dias 17 e 18 de maio em S\u00e3o Joaquim. Em 1981, em 17 de julho \n\nnevou em S\u00e3o Joaquim e nos dias 19 e 20 em Fraiburgo, n\u00e3o ocorrendo precipita\u00e7\u00e3o nival \n\nem Vacaria. Em 1990, nevou entre os dias 20 e 21 de julho em Vacaria e nos dias 18 e 19 \n\ntanto em Fraiburgo, quanto em S\u00e3o Joaquim.\n\n461 STRIEDER, Roque. Di\u00e1rio. Fraiburgo. Manuscrito. 20 jul. 1957.\n462 O ESTADO DO PARAN\u00c1. Em S\u00e3o Joaquim neva h\u00e1 3 dias. Curitiba, p. 12. edi\u00e7\u00e3o de 22 ago. 1965.\n463 Id, ibid.\n\n\n\n275\n\nVacaria  seria  alvo  de  intenso  granizo  no  dia  19  de  outubro  de  1994, \n\nocasionando in\u00fameras perdas nos pomaes do munic\u00edpio. Da mesma forma, em Fraiburgo o \n\ngranizo assolaria a regi\u00e3o no mesmo dia, atacando, principalmente, pomares da Portobello \n\nMa\u00e7\u00e3s e da Fischer Fraiburgo Agr\u00edcola S/A.\n\nUm dos invernos mais rigorosos dos \u00faltimos anos foi o de 1999, quando, no \n\ndia 15 de agosto, nevou em S\u00e3o Joaquim, Urupema, Fraiburgo, Lages, Painel e nas cidades \n\nga\u00fachas de Vacaria, Bom Jesus, S\u00e3o Marcos e Caxias do Sul.\n\n5. O CLIMA DE FRAIBURGO E THOMAS JOSEPH BURKE\n\nVoltemos aos registros clim\u00e1ticos para destacar um cap\u00edtulo especial da obra \n\nFraiburgo: do machado ao computador, do soci\u00f3logo paulista Thomas Joseph Burke, que \n\nresidiu  em  Fraiburgo,  de  1992  a  1996.  Depois  de  ter  percorrido  as  entranhas  da  vida \n\ncotidiana daquele munic\u00edpio em seu livro, o cap\u00edtulo X parte de uma constata\u00e7\u00e3o intuitiva, \n\nouvida no dia-a-dia da cidade: \u201cFraiburgo \u00e9 um lugar  frio\u201d. Burke complementava essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o com o seguinte:\n\nRealmente,  uma  de  suas  caracter\u00edsticas  mais  marcantes  \u00e9  apresentar \ndurante  boa  parte  do  ano  temperaturas  bastante  baixas,  com  muitas \ngeadas e, at\u00e9 mesmo com a ocorr\u00eancia de algumas nevascas. Este fato \u00e9, \nsem  d\u00favida,  um  dos  principais  motivos  que  levaram  a  regi\u00e3o  a  se \ntransformar no imenso pomar de frutas de clima temperado que \u00e9 hoje.464 \n\nBurke  tenta  ligar  o  conhecimento  intuitivo  do  senso  comum  \u00e0  realidade \n\nbiogeogr\u00e1fica  regional,  mas,  em  seguida,  parte  para  a  problematiza\u00e7\u00e3o  do  conceito  de \n\n\u201cfrio\u201d em Fraiburgo. Para isso, desconstruir\u00e1 o conceito intuitivo de \u201clugar  frio\u201d com a \n\nseguinte cr\u00edtica:\n\n\u201clugar frio\u201d \u00e9 uma maneia muito vaga e subjetiva para se caracterizar o \nclima de uma regi\u00e3o. Quando as pessoas em geral comentam o \u201cclima\u201d, \n\n464 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 125.\n\n\n\n276\n\nelas o fazem a partir de suas experi\u00eancias subjetivas pessoais, das suas \nlembran\u00e7as, das hist\u00f3rias contadas po antigos moradores, emuitas vezes \ninfluenciadas  po  \u201cteorias\u201d  populares,  do  tipo  \u201cantigamente  fazia  mais \nfraio...\u201d,  \u201co  desmatamento  mudou  completamente  o  tempo...\u201d,  \u201ca \npolui\u00e7\u00e3o, as queimadas e as bombas at\u00f4micas enlouqueceram o clima...\u201d, \n\u201co efeito estufa est\u00e1 esquentando o planeta...\u201d, \u201co buraco na camada de \noz\u00f4nio...\u201d, etc.465\n\nPara  T.  J.  Burke,  afirmar  que  um  determinado  lugar  era  frio  significava \n\ndeterminar melhor o sentido dessa afirma\u00e7\u00e3o. Assim, o autor buscou registros escritos e \n\ndi\u00e1rios  das  temperaturas  locais  de  Fraiburgo,  tendo  encontrado  nos  manuscritos  de \n\nHenrique  Spanhake  alguns  ind\u00edcios  de  temperatura  coletados  na  relva  pela  Vin\u00edcola \n\nFraiburgo S/A, e que come\u00e7aram a ser registrados de 1959 a 1976, daquela forma.466\n\nSpanhake procedia ao registro di\u00e1rio das temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas. Ele \n\nas obtinha sem tomar,  contudo, os  cuidados  t\u00e9cnicos  necess\u00e1rios. Mesmo assim, afirma \n\nBurke, os dados coletados empiricamente n\u00e3o pareciam diferir muito dos dados cient\u00edficos \n\nregistrados  depois  de  1976  pelo  Posto  Meteorol\u00f3gico  da  ACARESC,  exceto  quanto  \u00e0s \n\ntemperaturas m\u00ednimas absolutas.\n\nPor meio da compara\u00e7\u00e3o ente os dados que come\u00e7aram a ser registrados em \n\n1959  e  os  dados  obtidos  pelo  Posto  Meteorol\u00f3gico,  alguns  relat\u00f3rios  t\u00e9cnicos  foram \n\nproduzidos, com o objetivo de determinar, padronizar e difundir aos t\u00e9cnicos e ao p\u00fablico \n\ngeral  algumas  observa\u00e7\u00f5es  sobre  o  clima  regional.  A  primeira  delas  determinou  a \n\ntemperatura m\u00e9dia anual, na casa dos 16,1\u00baC).  A influ\u00eancia dessa temperatura m\u00e9dia anual \n\nfazia  com  que  algumas  marcas  biogeogr\u00e1ficas  incidissem  sobre  a  regi\u00e3o,  entre  elas  a \n\npresen\u00e7a  de  um  ver\u00e3o  pouco  quente  e  de  um  inverno  de  bastante  frio.  Por  outro  lado, \n\nobservava-se  tamb\u00e9m  que  as  temperaturas  m\u00e1ximas  variavam  bem  menos  que  as \n\ntemperaturas m\u00ednimas.\n\n465 Id, ibid.\n466 Id, ibid.\n\n\n\n277\n\nOutros elementos descreviam e delineavam o clima de Fraiburgo, de acordo \n\ncom o estudo de Burke. O autor constatava, por exemplo, que entre outubro e mar\u00e7o era \n\ncomum a ocorr\u00eancia de dias em que o term\u00f4metro chegava ao redor de 30\u00baC, enquanto que \n\nnos demais meses ele ficava em torno dos 25\u00baC, no m\u00e1ximo. \n\nMas com as temperaturas m\u00ednimas, as tend\u00eancias eram um pouco diferentes. \n\nDe  forma  surpreendente,  de  outubro  a  mar\u00e7o,  elas  se  situavam  entre  5  e  10  graus \n\ncent\u00edgrafos, apenas, o que, para Burke, eram temperaturas bem baixas para os meses mais \n\nquentes do ano.467\n\nTodos  os  dados  apresentados  se  referiam  \u00e0s  m\u00e9dias  ou  tend\u00eancias  das \n\ntemperaturas,  mas  ressalta-se  que,  na  composi\u00e7\u00e3o  desses  par\u00e2metros,  entravam  muitos \n\nfen\u00f4menos de \u201cpico\u201d, quando as temperaturas subiam muito acima ou ca\u00edam muito abaixo \n\ndas m\u00e9dias, como \u00e9 o caso da constata\u00e7\u00e3o de m\u00e1ximas absolutas de at\u00e9 40\u00baC em novembro \n\nde 1985 e m\u00ednimas de \u20139\u00baC dentro de abrigo, em junho, julho e agosto de diversos anos.\n\nDavi  Lazaretti  afirmava  que  as  temperaturas  medidas  sobre  a  relva \n\nnormalmente ficavam v\u00e1rios graus abaixo das medidas no abrigo, registrando-se todos os \n\nanos, um n\u00famero muito grande de dias em que elas ficavam bem abaixo de zero, sendo que \n\na mais baixa registrada na hist\u00f3ria do munic\u00edpio foi de \u201316\u00baC.468\n\nGomercindo Klanovicz afirma, tamb\u00e9m, que n\u00e3o \u00e9 incomum a ocorr\u00eancia de \n\nalguns dias muito frios em plenos meses de calor. Um dos exemplos disso \u00e9 que em 1975, \n\na  temperatura  m\u00ednima  do  ar,  em  dezembro,  chegou  a  2\u00baC,  mesma  temperatura  que  se \n\nrepetiu  em  dezembro  de  1994,  inclusive  com  a  forma\u00e7\u00e3o  de  geadas  fracas  em  alguns \n\npontos.469\n\n467 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 127.\n468 LAZARETTI, D. L. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo:\n469 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 maio 2003.\n\n\n\n278\n\nO  registro  de  frio  tornou-se  importante  instrumento  para  os  produtores  de  macieira  na \n\nregi\u00e3o  de  estudo  e,  princialmente,  em  Fraiburgo,  devido  \u00e0  necessidade  de  se  estudar \n\nestrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o para uma fruta que precisa de, no m\u00ednimo, 700 horas de frio abaixo \n\nde 7,2\u00baC para ter colora\u00e7\u00e3o, crescimento, e sabor de excel\u00eancia no mercado. Para explicitar \n\nessa  preocupa\u00e7\u00e3o,  Burke  elaborou  um  quadro  de horas  frio  levando  em  considera\u00e7\u00e3o  o \n\nper\u00edodo de 10 anos, que compreendia o termo 1984-1994.\n\nTabela 9: Horas-Frio em Fraiburgo/SC de 1984 a 1994. \n\nAno Maio Junho Julho Agosto Setembro\n\nm\u00eas acum. m\u00eas acum. m\u00eas acum. m\u00eas acum. m\u00eas acum.\n\n1984 84 84 134 218 129 347 132 479 48 527\n\n1985 69 69 160 229 171 400 55 455 75 530\n\n1986 47 47 64 111 184 295 33 328 30 358\n\n1987 146 146 160 306 38 344 218 562 60 622\n\n1988 149 149 215 364 297 661 65 726 15 741\n\n1989 145 145 72 217 207 424 120 544 29 573\n\n1990 114 114 204 318 284 62 120 722 110 832\n\n1991 21 21 122 143 215 358 101 459 18 477\n\n1992 47 47 82 129 347 476 183 59 45 704\n\n1993 116 116 159 275 223 498 99 597 53 650\n\n1994 17 17 149 166 129 295 85 329 110 701\nFonte: BURKE, T. J. op. cit. p. 110.\n\nNo per\u00edodo considerado, 1990 foi o ano mais frio, tendo o inverno acumulado \n\n832 horas com temperaturas abaixo de 7,2\u00baC. O ano menos frio, contudo, foi 1986, com o \n\nregistro de apenas 358 horas/frio. \n\nSomente  em  4  anos  acumularam-se  mais  de 700  horas  de  frio  entre maio  e \n\nsetembro. 1994 come\u00e7ou com apenas 17 horas de frio em maio, o menor no per\u00edodo, tendo \n\n\n\n279\n\nacumulado at\u00e9 julho apenas 295 horas, igualando-se nisso ano ano de 1986. Mas chegou a \n\nalca\u00e7ar 701 horas ao final do per\u00edodo.\n\nThomas Joseph Burke inseriu o leitor numa discuss\u00e3o que ainda perpassa as \n\nregi\u00f5es produtores de ma\u00e7\u00e3, mas especialmente a opini\u00e3o p\u00fablica de Fraiburgo: \u201cO tempo \n\nest\u00e1 ou n\u00e3o esquentando?\u201d.\n\nPara ele, apesar da dificuldade apontada inicialmente \u2013 de os dados dispon\u00edveis \n\ndo  per\u00edodo  1960-1975  n\u00e3o  terem  sido  coletados  de  uma  forma  cient\u00edfica,  o  Estudo  \n\nanal\u00edtico das temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas para Fraiburgo/SC, elaborado por Ricardo \n\nNogueira, agrupou o c\u00e1lculo m\u00e9dio de temperaturas di\u00e1rias no per\u00edodo de 1960 a 1987, \n\nsintetizando 28 anos de observa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica.\n\nCom base no referido estudo, Burke calculou o \u201c\u00edndice de anormalidade\u201d para \n\ncada um dos 28 anos de observa\u00e7\u00e3o, o que permitiu classific\u00e1-los como anos \u201cnormais\u201d, \n\n\u201cquentes\u201d, \u201cmuito quentes\u201d, \u201cfrios\u201d ou \u201cmuito frios\u201d, em rela\u00e7\u00e3o a um \u201cano m\u00e9dio\u201d. De \n\n1960  a  1976,  com  excess\u00e3o  dos  anos  1961  e  do  interst\u00edcio  que  vai  de  1969  a  1972, \n\nFraiburgo teve anos considerados frios a muito frios. \n\nDentre  os  anos  \u201cmuito  frios\u201d,  figuram  1961  a  1964,  e  1974  e  1975.  Cabe \n\nconsiderar  que  as  temperaturas  medidas  at\u00e9  1975  foram  registradas  de  forma  emp\u00edrica, \n\ndiferentemente da an\u00e1lise cient\u00edfica que compreender\u00e1 o per\u00edodo de 1976 a 1988. \n\nNesse segundo per\u00edodo, dados t\u00e9cnicos indicam que os anos variam de normais \n\npara quentes e muito quentes, com \u201cpico\u201d de temperatura sendo registrado no ano de 1985. \n\nAssim sendo, pode-se perceber que o per\u00edodo entre 1960 e 1976 se caracterizou por uma \n\ntend\u00eancia de predomin\u00e2ncia de anos frios normais, enquanto que no per\u00edodo seguinte, de \n\n1977 a 1987, houve n\u00edtida predomin\u00e2ncia de anos quentes e muito quentes. \n\n\n\n280\n\nEssa  diferen\u00e7a,  provavelmente,  se  deve  ao  fato  de  os  registros  do  primeiro \n\nper\u00edodo serem tomados rente ao solo. Portanto, n\u00e3o se pode examinar como variaram os \n\ndiferentes anos dentro de um mesmo per\u00edodo.\n\n\u00c9 importante ressaltar, contudo, que anos \u201cquentes\u201d, \u201cnormais\u201d ou \u201cfrios\u201d, n\u00e3o \n\nest\u00e3o  necessariamente,  diretamente  associados  a  fen\u00f4menos  meteorol\u00f3gicos  extremos, \n\ncomo  picos  de  m\u00e1ximas  e  m\u00ednias  absolutas,  ocorr\u00eancia  de  geadas  ou  de  nevascas.  Por \n\nexemplo,  duas  das  maiores  nevascas  ou  nevadas  de  Fraiburgo  aconteceram  em  1979  e \n\n1981, anos tipicamente \u201cquentes\u201d.\n\nJuntamente  com  as  temperaturas,  o  regime  pluviom\u00e9trico  constitui  uma  das \n\nprincipais  caracter\u00edsticas de  uma regi\u00e3o e para Burke, a quantidade  e a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas  ao  longo  do  ano  e  atrav\u00e9s  dos  anos,  dependem  grande  parte  das  atividades \n\necon\u00f4micas, sociais e culturais que ali se desenvolvem ou podem se desenvolver.470\n\nCom vistas a historicizar as precipita\u00e7\u00f5es em Fraiburgo, T. J. Burke utilizar\u00e1 \n\ndois gr\u00e1ficos elaborados com base em dados fornecidos pela Epagri e chegar\u00e1 \u00e0s seguintes \n\nconclus\u00f5es: \u201cnum per\u00edodo de 11 anos (1983-1993), choveu em m\u00e9dia 1.742mm, sendo que \n\no ano mais  chuvoso foi 1983, quando ca\u00edram 2.259mm, e o mais  seco 1991, com  uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de 1.336mm.\u201d471\n\nBaseado nesses dados, Thomas Joseph Burke tamb\u00e9m afirma que:\n\nchove, em m\u00e9dia, 140,3mm por m\u00eas em Fraiburgo. Pode-se perceber que \nas  precipita\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  bem  distribu\u00eddas  durante  o  ano,  n\u00e3o  havendo \nper\u00edodos t\u00edpicos de chuva e de seca, como costuma acontecer na maior \nparte do Brasil, e mesmo no mundo. Nota-se, apenas, uma certa tend\u00eancia \ndo m\u00eas de mar\u00e7o ser um pouco mais seco, com uma m\u00e9dia de 86,6mm, \nenquanto  que  maio  tende  a  ser  o  m\u00eas  mais  chuvoso  do  ano,  com \n198,5mm.472\n\n470 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 132.\n471 Id, ibid.\n472 Id, p. 133.\n\n\n\n281\n\nChuva e temperatura n\u00e3o s\u00e3o suficientes para tratar do clima, segundo Burke. \n\nPor essa raz\u00e3o, o autor tratar\u00e1 agora das geadas. Para ele, as geadas constituem uma das \n\ncaracter\u00edsticas mais importantes do clima de parcelas do meio-oeste e do planalto serrano \n\ncatarinenses. \n\nEm Fraiburgo, elas costumam aparecer em abril e atingem seu m\u00e1ximo durante \n\nos meses de junho, julho e agosto. Em setembro ainda podem ocorrer, mas j\u00e1 s\u00e3o mais \n\nraras. Excepcionalmente, t\u00eam sido registradas algumas geadas em outubro e novembro, e \n\nat\u00e9 em dezembro e janeiro.\n\nMas  n\u00e3o  se  tem  registro  exato  dos  primeiros  tempos  de  Fraiburgo  sobre  o \n\nn\u00famero de geadas em cada ano. Sabe-se que no per\u00edodo de 1984 a 1993, elas t\u00eam ocilado \n\nentre 16 (1986) e 40 (1987). As geadas mais fortes come\u00e7am a se formar logo ap\u00f3s o p\u00f4r \n\ndo sol e podem permanecer sem se derreter ao longo de um ou dois dias. Tudo fica coberto \n\npor uma grossa camada de gelo, n\u00e3o s\u00f3 o ch\u00e3o e as plantas, mas tamb\u00e9m os telhados das \n\ncasas e os autom\u00f3veis. \n\nNos  dias  mais  frios,  a  condensa\u00e7\u00e3o  d'\u00e1gua  na  parte  interna  dos  vidros  das \n\njanelas das casas chega a congelar; o mesmo acontecendo com a \u00e1gua das caixas e nos \n\nencanamentos. Sobre o slo nu, aparece uma curiosa camada de gelo quebradi\u00e7o, de at\u00e9 10 \n\ncent\u00edmetros de espessura, formada pela \u00e1gua do solo, que, \u00e0 media que vai se congelando, \n\nvai erguendo delicadas l\u00e2minas de gelo, sobre as quais podem se equilibrar pedras e outros \n\ndetritos.\n\nTem-se not\u00edcia de fort\u00edssima nevada em 1938, quando teria chegado \u00e0 altura \n\ndas  janelas,  tornando  um  tormento  a  vida  dos  pioneiros  que  lutavam  para  construir  a \n\nprimeira serraria dos Frey em Camo da D\u00favida. Depois, s\u00f3 h\u00e1 registro de neve forte nos \n\ndias 16 e 19 de agosto de 1964, num dia do an de 1976, em 31 de maio de 1979, e no dia \n\n\n\n282\n\n20 de julho de 1981. em alguns outros anos houve um pouco de neve, mas muito fraca e de \n\npouca dura\u00e7\u00e3o.\n\nRodrigo Souza elaborou um quadro de ocorr\u00eancia de neve no sul do Brasil em \n\n1997.473 Ele  designou  duas  grandes  regi\u00f5es  do  sul  do  Brasil  como  os  \u201cn\u00facleos  de neve \n\nanual\u201d. A primeira regi\u00e3o abrange \u00e1reas que se estendem desde o sudeste de Santa Catarina \n\nat\u00e9 o nordeste do Rio Grande do Sul, com altitude superior a 900 e 800m, respectivamente. \n\nSouza denominou essa \u00e1rea de Planalto da Neve ou Planalto de S\u00e3o Joaquim.\n\nA  segunda  regi\u00e3o  estende-se  pelo  centro-norte  de  Santa  Catarina  em  \u00e1reas \n\nacima de 1.000m. Nela est\u00e3o reunidos os munic\u00edpios catarinenses de Fraiburgo, Ca\u00e7ador, \n\nLebon R\u00e9gis, Matos Costa, Catanduvas, Ponte Serrada, Joa\u00e7aba e Treze T\u00edlias, bem como \n\nos  paranaenses  de  Clevel\u00e2ndia, General  Carneiro,  Palmas,  Bituruna, Coronel Domingos \n\nSoares e Mari\u00f3polis.\n\nApesar de toda a precipita\u00e7\u00e3o nival historicamente reconstitu\u00edda, e desejada por \n\nfruticultores, Burke constatava, portanto, a presen\u00e7a de invernos irregulares, uma rela\u00e7\u00e3o \n\nque continua a opor humanos e n\u00e3o-humanos na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do seu coletivo na \n\nregi\u00e3o em estudo. \n\nPor  isso,  todo  o  exerc\u00edcio  do  produtor  e  dos  t\u00e9cnicos  em  antecipar \n\nprocedimentos de poda, ou olhar para a produ\u00e7\u00e3o sempre com um arcabou\u00e7o de medidas \n\nque  auxiliem  o  processo  de  tomada  de  decis\u00e3o  com  base  nos  encontros  muitas  vezes \n\nchocantes  entre  uma  realidade  de  controle  t\u00e9cnico  e  uma  realidade  de  rea\u00e7\u00e3o  a  esse \n\ncontrole.\n\n473 SOUZA, R. O.  A ocorr\u00eancia de neve em planaltos subtropicais: o caso do sul do Brasil. S\u00e3o Paulo, \n1997. 144f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Climatologia). Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.\n\n\n\n283\n\nOs  territ\u00f3rios  de  rela\u00e7\u00f5es  entre  humanos  e  n\u00e3o-humanos  de  Fraiburgo,  S\u00e3o \n\nJoaquim e Vacaria constitu\u00edram paisagens hist\u00f3ricas onde uma imagina\u00e7\u00e3o ambiental atuou \n\ncom vistas a captar tanto as investidas dos humanos contra o mundo natural (na forma de \n\ninterven\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas), como tamb\u00e9m as investidas dos n\u00e3o-humanos contra os primeiros, \n\nnuma esp\u00e9cie de via de m\u00e3o-dupla capaz de construir cen\u00e1rios hist\u00f3ricos espec\u00edficos.\n\nMuitas vezes, essa imagina\u00e7\u00e3o ambiental serviu para afirmar a confian\u00e7a e o \n\npoder da tecnologia, mas em outras duvidou de sua capacidade em intervir no mundo real \n\ndas paisagens agr\u00edcolas modernas.\n\n6. LEITURAS CRUZADAS SOBRE PAISAGENS MODERNAS\n\nEm  7  de  setembro  de  1937,  Maria  Frey  partiu  da  vila  de  Vit\u00f3ria  (atual \n\nmunic\u00edpio de Videira/SC)  rumo a Campo da D\u00favida  (Fraiburgo/SC).  Seu marido, Ren\u00e9 \n\nFrey,  a  acompanhava  na  viagem  que  tinha  pouco  mais  de  23km  de  dist\u00e2ncia,  mas  que \n\ndemoraria  meia  jornada  para  ter  fim.  Tanto  Ren\u00e9  quanto  Maria  desejavam  conhecer  a \n\nregi\u00e3o para instalar uma serraria, num futuro pr\u00f3ximo.474\n\nToda a regi\u00e3o que abrangia Perdizes e que tamb\u00e9m estendia-se a Campo da \n\nD\u00favida teve sua ocupa\u00e7\u00e3o intensificada com o fim da Guerra do Contestado, que dominou \n\no territ\u00f3rio do meio-oeste e oeste catarinenses entre 1912 e 1916. O governo do Estado de \n\nSanta Catarina entregou a coloniza\u00e7\u00e3o regional a companhias colonizadoras pertencentes, \n\nem sua maioria, a empres\u00e1rios do Rio Grande do Sul.\n\n474 FREY, Maria. Excertos de  di\u00e1rio.  Apud  LOPES, G. P.  Gl\u00f3ria de pioneiros: o Vale do Rio do Peixe, \n1934-1984. Curitiba: L\u00edtero-t\u00e9cnica, 1984. e FREY, Maria. Di\u00e1rio pessoal. Caixa 1. Biblioteca particular \nde Aldani da Rocha Frey. Fraiburgo/SC.\n\n\n\n284\n\nDe  acordo  com  a  historiadora  Eunice  Sueli  Nodari,  competia  a  essas \n\ncompanhias  p\u00f4r  em  pr\u00e1tica  a  op\u00e7\u00e3o  de  uma  migra\u00e7\u00e3o  dirigida  a  grupos  espec\u00edficos, \n\ncompostos principal e preferencialmente por imigrantes alem\u00e3es e italianos e descendentes \n\ndessas mesmas etnias.475 Todo o oeste catarinense era espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o das companhias \n\ncolonizadoras,  que  buscavam  atrair  colonos  com  propagandas  que  enfatizavam,  muitas \n\nvezes,  a  riqueza  florestal  como  elemento  de  atra\u00e7\u00e3o  do  agricultor,  que  via  na  mata  a \n\noportunidade de vender madeira e melhorar a condi\u00e7\u00e3o de vida.476\n\nQuem  vivia  em  Perdizes,  por  exemplo,  nesse  per\u00edodo  de  coloniza\u00e7\u00e3o \n\nproporcionada e facilitada, em grande medida, pela Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo-Rio Grande \n\ndo Sul, tinha algum conhecimento da \u201cfartura\u201d das florestas regionais, ricas em madeiras \n\ntais como arauc\u00e1rias, imbuias, canelas ou bracatingas.477 \n\nPerdizes  era  um  nascente  quadro  urbano,  com  pequenas  f\u00e1bricas,  algumas \n\nproduzindo banha e derivados de carne, o que marcava a inser\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o no processo de \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o produtiva, meio meio da exporta\u00e7\u00e3o de produtos locais \n\npara grandes centros comerciais nacionais.478 As empresas de produ\u00e7\u00e3o de banha eram uma \n\nconseq\u00fc\u00eancia e ao mesmo tempo impulsionaram a cria\u00e7\u00e3o de animais soltos em toda a \u00e1rea \n\n\u2013 especialmente porcos \u2013, quest\u00e3o tamb\u00e9m percebida  no oeste de Santa Catarina, onde, \n\nsegundo  Maristela  Ferrari,  a  cria\u00e7\u00e3o  foi  intensificada  pela  instala\u00e7\u00e3o  de  frigor\u00edficos  na \n\nregi\u00e3o sudeste do Paran\u00e1.479 \n\n475 NODARI, Eunice Sueli. A renegocia\u00e7\u00e3o da etnicidade no Oeste de Santa Catarina (1917-1954). Porto \nAlegre, 1999. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul. Ver \ntamb\u00e9m  _____.  O  oeste  de  Santa  Catarina:  a  renegocia\u00e7\u00e3o  das  fronteiras  \u00e9tnicas.  In: Fronteiras  \u2014 \nRevista Catarinense de Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: Metr\u00f3pole, n. 9, 2001.\n\n476 NODARI, E. S.; PAEGLE, Eduardo de Moura; CARVALHO, Miguel Mundstock Xavier de. As florestas \ndo  oeste  catarinense  sob  o  olhar  da  Hist\u00f3ria.  In: ASSOCIA\u00c7\u00c3O  NACIONAL  DE  HIST\u00d3RIA  \u2014 \nN\u00daCLEO SANTA CATARINA. Anais eletr\u00f4nicos do IX Encontro Estadual de Hist\u00f3ria \u2014 Exclus\u00f5es \ne Inclus\u00f5es. Florian\u00f3polis: Anpuh/SC, 2002. [CD-Rom].\n\n477 SELLOWIA. Anais bot\u00e2nicos do HBR. Porto Alegre, 1960. n. 2, p. 34.\n478 ESP\u00cdNDOLA, Carlos Jos\u00e9. As agroind\u00fastrias do Brasil: o caso Sadia. Chapec\u00f3: Grifos, 1999. p. 20-21.\n479 FERRARI, Maristela.  Conflitos e povoamento na zona de fronteira internacional Brasil-Argentina: \n\nDion\u00edsio  Cerqueira  (SC),  Barrac\u00e3o  (PR)  e  Bernardo  de  Irigoyen  (Misiones,  Argentina).  2003.  290f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade Federal de \nSanta Catarina, 2003. p. 174-175.\n\n\n\n285\n\nPartindo  de  Perdizes  rumo  ao  sudeste,  em  1931  foi  constitu\u00edda  a  Col\u00f4nia \n\nMarechal Hindemburgo (atual distrito fraiburguense de Dez de Novembro), que ficava a \n\ncerca de cinco quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia da localidade conhecida como Campo da D\u00favida \n\nque nesse mesmo per\u00edodo tornou-se alvo da a\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias madeireiras.\n\nNa d\u00e9cada de 1930, a Col\u00f4nia Marechal Hindemburgo e a serraria Ren\u00e9 Frey &amp; \n\nIrm\u00e3o  ser\u00e3o  as  respons\u00e1veis  pelo  decl\u00ednio  do uso comum  da terra  em  toda  a  regi\u00e3o de \n\nCampo da D\u00favida. A Col\u00f4nia Marechal Hindemburgo era dividida em tr\u00eas linhas: Flor da \n\nSerra, Dez de Novembro e Linha Bras\u00edlia.480 Para a ocupa\u00e7\u00e3o de seus lotes foram trazidos \n\nimigrantes provenientes da Alemanha e teuto-descendentes de antigos n\u00facleos coloniais do \n\nRio Grande do Sul.481\n\nEsses colonos tinham diferentes vis\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos posseiros que viviam na \n\nregi\u00e3o (caboclos), expressas na vis\u00e3o da natureza, nas espacialidades e na temporalidade, \n\nou seja, a partir de m\u00faltiplos e variados modos de adapta\u00e7\u00e3o ao meio. Ao se instalarem na \n\ncol\u00f4nia, desmatavam  o terreno  para o plantio  de  culturas  como o trigo e o milho, cuja \n\nprodu\u00e7\u00e3o,  diferente  dos  antigos  moradores  da  regi\u00e3o,  n\u00e3o  era  destinada  apenas  para  a \n\nsubsist\u00eancia, mas para a comercializa\u00e7\u00e3o, reduzindo dessa forma as \u00e1reas de florestas e de \n\ncampos onde a cria\u00e7\u00e3o em comum de porcos e bois era realizada.\n\nOs colonos de Marechal Hindemburgo viviam em fun\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde  seus  produtos  em  Perdizes  e  era  uma  conseq\u00fc\u00eancia,  em  certa  medida,  do \n\ndesenvolvimento  regional  e  da  r\u00e1pida  transforma\u00e7\u00e3o  da  paisagem  do  meio-oeste \n\ncatarinense. \n\n480 BURKE, T. J. Fraiburgo: do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 20-21.\n481 BRANDT, Marlon. Mem\u00f3rias de tens\u00f5es e conflitos entre \u201calem\u00e3es\u201d e \u201ccaboclos\u201d na col\u00f4nia de Marechal \n\nHindemburgo durante a Segunda Guerra Mundial. In: MUITAS FACES DE UMA GUERRA: 60 ANOS \nDO T\u00c9RMINO DA SEGUNDA GUERRA MUNDIAL E O PROCESSO DE NACIONALIZA\u00c7\u00c3O NO \nSUL DO BRASIL. 2005. Florian\u00f3polis. Anais eletr\u00f4nicos do simp\u00f3sio \u201cMuitas faces de uma guerra\u201d. \nFlorian\u00f3polis:  Udesc,  2005.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.cce.udesc.br/cem/simposioudesc/anais/st2/st2marlon.doc> Acesso em: 3 set. 2005.\n\nhttp://www.cce.udesc.br/cem/simposioudesc/anais/st2/st2marlon.doc\n\n\n286\n\nDe fato, a economia do Vale do Rio do Peixe da d\u00e9cada de 1930 apresentou \n\nin\u00fameras mudan\u00e7as. Segundo o historiador Am\u00e9rico Augusto da Costa Souto, a madeira do \n\nVale  do  Rio  do  Peixe  teve  seu  com\u00e9rcio  favorecido  gra\u00e7as  \u00e0  aboli\u00e7\u00e3o  de  tarifas \n\ninterestaduais que criaram intensa movimenta\u00e7\u00e3o de produtos entre Curitiba e a regi\u00e3o.482 \n\nMais especificamente entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1950, houve uma transi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\nem Santa Catarina no sentido do direcionamento da agricultura e da produ\u00e7\u00e3o industrial \n\npara o consumo interno. Costa Souto afirma que ocorreu uma esp\u00e9cie de \u201cunifica\u00e7\u00e3o legal \n\ndo mercado nacional\u201d, representada pelo fim das tarifas interestaduais, o que fez com que \n\nas  pequenas  propriedades  de  policultura  pudessem  se  defender  frente  ao  mercado \n\nestrangeiro  e  a  madeira  e  o  carv\u00e3o  catarinenses  alcan\u00e7assem  destaque  na  pauta  de \n\nexporta\u00e7\u00f5es  do  estado.483 O  Vale  do  Rio  do  Peixe,  dessa  forma,  caracterizava-se  como \n\nespa\u00e7o de policultura e de extra\u00e7\u00e3o, produzindo, al\u00e9m de madeiras da Mata Atl\u00e2ntica, as \n\nculturas do amendoim, da aveia, do centeio e da cevada.484 Gentila Porto Lopes afirma que \n\na madeira processada no Vale do Rio do Peixe na d\u00e9cada de 1930 passava por um \n\nper\u00edodo excelente, [de] muita procura e \u00f3timo pre\u00e7o. Isso deu origem a \ngrandes  lucros,  tanto  que,  terminada  a  mat\u00e9ria-prima  em  Anta  Gorda, \ndecidiram mont\u00e1-la, na mesma base, desta vez em Rio das Pedras, num \nbel\u00edssimo  pinhal  de  propriedade  de  Carlos  Puttkamer,  mais  conhecido \ncomo \u201cCarlos Alem\u00e3o\u201d.485\n\nTratamos de explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis e, quando as matas \n\nde Anta Gorda escasseiam-se, os Frey voltaram sua aten\u00e7\u00e3o a uma regi\u00e3o pouco explorada \n\na sudeste, o Campo da D\u00favida. Maria Frey impressionou-se com o ambiente de Campo da \n\nD\u00favida e relatou com detalhes a natureza local em di\u00e1rio, nos seguintes termos:\n\n482 COSTA SOUTO, Am\u00e9rico Augusto da. Apogeu da ind\u00fastria tradicional e ascens\u00e3o da ind\u00fastria din\u00e2mica \n(1914-1960).  In:  CENTRO  DE  ASSIST\u00caNCIA  GERENCIAL  DE  SANTA  CATARINA.  Evolu\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rico-econ\u00f4mica  de  Santa  Catarina: estudo  das  altera\u00e7\u00f5es  estruturais  (s\u00e9culo  XVI-1960). \nFlorian\u00f3polis: Ceag/SC, 1980. p. 119.\n\n483 Id, p. 119.\n484 Id, ibid.\n485 LOPES, G. P.  Gl\u00f3ria  de  pioneiros: o Vale  do Rio do Peixe (1934-1984). Curitiba: L\u00edtero-t\u00e9cnica, \n\n1984. p. 64.\n\n\n\n287\n\nSeguimos  viagem,  passando  pelo  vizinho  Sr.  Ernesto  Scholl,  subindo \nagora numa ladeira, onde s\u00f3 mais tinha rastros dos p\u00e9s de cavalos. Onde \no primeiro passava, outros tamb\u00e9m eram obrigados a pisar, porque o ch\u00e3o \nera  liso  devido  \u00e0  umidade  do  mato,  onde  pinheiros  altos  e  grossos  se \nsobressa\u00edam, com  as suas copas lembrando um guarda-chuva  quebrado \npelo  vento.  Tornamos  a  descer  e  chegamos  numa  tapera,  tendo  como \nvest\u00edgio de uma antiga moradia, chor\u00f5es de respeit\u00e1vel grossura, \u00e1rvores \nde  marmelo e um forno despencando coberto de roseiras e trepadeiras. \nSeguimos  mais  um  pouco  e  chegamos  numa  clareira  onde  o  mato \nafastou-se.  [...]  sentamos  na  sombra,  recostando,  para  fazer  a  nossa \nrefei\u00e7\u00e3o (p\u00e3o e vinho). Pelo cansa\u00e7o, sobreveio uma sonol\u00eancia. Ainda \nouvi  Ren\u00e9  dizer:  aqui  vai  ser  a  serraria,  l\u00e1  o  p\u00e1tio  das  toras,  pela \ninclina\u00e7\u00e3o facilita levar os troncos na serra. L\u00e1 vai ser uma estrada com \ncasas [...]486\n\nO relato de Maria Frey \u00e9 uma das refer\u00eancias \u00e0 regi\u00e3o de Fraiburgo no final da \n\nd\u00e9cada de 1930. Relatos como esse s\u00e3o documentos importantes, tanto pelo que informam \n\ne apresentam, como tamb\u00e9m pelo que omitem, percorrendo a m\u00e1xima de que \u201cnatureza \n\nselvagem  n\u00e3o  se  nomeia\u201d.  Sua  import\u00e2ncia  tamb\u00e9m  \u00e9  percebida  por  meio  do  estilo \n\nnarrativo proposto pela escritora do di\u00e1rio. Maria Frey descrevia, classificava e nomeava o \n\nlocal, dando-lhe status de exist\u00eancia social. Qual \u00e9 a paisagem da regi\u00e3o descrita por ela?\n\nAlgumas caracter\u00edsticas s\u00e3o fundamentais na imagina\u00e7\u00e3o ambiental de Maria \n\nFrey. De  in\u00edcio, trata-se  de  uma  paisagem id\u00edlica  que  alia  temores  e medos  humanos  \u00e0 \n\nsuavidade e beleza das cores que percorrem os troncos das \u00e1rvores, o canto dos p\u00e1ssaros, o \n\nmovimento dos macacos na floresta.\n\nDe acordo com a escritora Gentila Lopes, Maria e seu esposo haviam sa\u00eddo da \n\nvila de Perdizes, ainda na madrugada de 7 de setembro de 1937, em dire\u00e7\u00e3o a Campo da \n\nD\u00favida,  encontrando,  quase  no  fim  da  jornada,  uma  \u201ctapera  dominada  pela  praga  do \n\nabandono,  que  provocava  saudade  [e]  mais  para  o  fundo,  um  forno  em  ru\u00ednas  [que] \n\nteimava em amparar uma roseira florida.\u201d487\n\n486 FREY, Maria. Di\u00e1rio.  Apud LOPES, G. P. Gl\u00f3ria  de  pioneiros: o Vale do Rio do Peixe (1934-1984). \nCuritiba: L\u00edtero-t\u00e9cnica, 1984. p. 37.\n\n487  Id, ibid.\n\n\n\n288\n\nA descri\u00e7\u00e3o da mata enfatizava principalmente a presen\u00e7a dos pinheirais. Toda \n\na vegeta\u00e7\u00e3o era caracterizada e classificada com base na espessura dos troncos; as \u00e1rvores \n\ndividiam lugar com a umidade e, especialmente, quando chegaram no lugar de descanso, \n\nn\u00e3o se tratava de uma clareira qualquer sem mato, mas sim um espa\u00e7o no qual o mato se  \n\nafastou.\n\nSe, por um lado, Maria Frey descrevia a opul\u00eancia das \u00e1rvores, outros aspectos \n\nda paisagem foram deixados em segundo plano. Sua descri\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tinha liga\u00e7\u00e3o com o \n\nmomento pelo qual o Vale do Rio do Peixe passava no final da d\u00e9cada de 1930, marcado \n\npela  acelera\u00e7\u00e3o  da  atividade  extrativista,  pelo  desenvolvimento  da  agricultura  e  pela \n\nchegada de muitos migrantes atrav\u00e9s da Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo-Rio Grande do Sul.488\n\nEm 1973 Campo da D\u00favida havia se transformado na vila de Buti\u00e1 Verde a \n\nqual, a partir de 1961, adquirira posi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de munic\u00edpio com o nome de Fraiburgo, \n\nsem nunca ter sido distrito.489 Trinta e seis anos ap\u00f3s ter sido descrita por Maria Frey como \n\nterrit\u00f3rio  de  grandes  pinheiros,  Fraiburgo  seria  representada  por  novos  atributos  e \n\ndiferentes caracter\u00edsticas.\n\n488 Documentos  encontrados  no  Arquivo  Municipal  de  Campos  Novos  e  dispon\u00edveis  nos  arquivos  do \nLaborat\u00f3rio de  Imigra\u00e7\u00e3o e  Migra\u00e7\u00e3o do Departamento de  Hist\u00f3ria da Universidade Federal de Santa \nCatarina relatam o desenvolvimento da agricultura ao longo de todas as vilas pr\u00f3ximas \u00e0 EFSPRGS, na \nprimeira metade do s\u00e9culo. Cf. Mosaico de identidade: uma hist\u00f3ria das pr\u00e1ticas culturais e econ\u00f4micas \ndos  munic\u00edpios  de  Campos  Novos,  Anita  Garibaldi,  Abdon  Batista  e  Celso  Ramos.  Florian\u00f3polis: \nLaborat\u00f3rio de Imigra\u00e7\u00e3o e Migra\u00e7\u00e3o \u2013 Departamento de Hist\u00f3ria. 2004.\n\n489 A  regi\u00e3o  na  qual  o  atual  munic\u00edpio  de  Fraiburgo  se  localiza  passou  por  diversas  denomina\u00e7\u00f5es  at\u00e9  a \nmunicipaliza\u00e7\u00e3o. As primeiras oficializa\u00e7\u00f5es de posse de terra formaram as fazendas \u201cLiberata\u201d e \u201cButi\u00e1 \nVerde\u201d.  Liberata  foi adquirida  em  1870 por  Generoso  Ribeiro de  Andrade  e  Porf\u00edrio  de  Oliveira.  Por \nusucapi\u00e3o, Buti\u00e1 Verde foi adquirida por Benedicto de Deus em 1920, com uma \u00e1rea de 696.960.000m2, \npassando  depois  para  Zacaria  de  Paula,  ent\u00e3o  residente  em  Curitiba/PR.  A  divisa  entre  essas  duas \npropriedades nunca estivera bem definida e nos seus limites poss\u00edveis, a \u00e1rea come\u00e7ou a ser chama de \n\u201cCampo da D\u00favida\u201d. Quando a fazenda Buti\u00e1 Verde passou para as m\u00e3os da fam\u00edlia Burger, de Lages/SC, \nacabou sendo dividida em duas propriedades novas: Campo da D\u00favida \u2014 pertencente a Euclides Burger \n\u2014 e Buti\u00e1 Verde, garantida a Albano Burger. Fraiburgo tornou-se munic\u00edpio sem nunca ter sido distrito. \nCf. BURKE,  T. J.  Fraiburgo:  do machado ao computador. Curitiba: Vicentina, 1994. p. 24 e CABRAL, \nOswaldo Rodrigues.  Hist\u00f3ria  de  Santa  Catarina.  3.ed.  Florian\u00f3polis:  Lunardelli, 1987. p. 432.\n\n\n\n289\n\nPara Willy Frey, empres\u00e1rio do ramo de reflorestamento e de fruticultura, filho \n\nde  Ren\u00e9  Frey  e  prefeito  do  munic\u00edpio  em  1973,  a  cidade  era  um  \u201cverdadeiro  campo \n\nexperimental para a fruticultura de clima temperado.\u201d490\n\nAinda de acordo  com o empres\u00e1rio, a  expans\u00e3o do \u201ccampo experimental  de \n\nfruticultura\u201d para  todo o munic\u00edpio  faria  com  que florestas  prim\u00e1rias  e secund\u00e1rias  que \n\nainda restavam ap\u00f3s a devasta\u00e7\u00e3o feita por serrarias desde 1937, perdessem territ\u00f3rio. O \n\nprogresso da fruticultura n\u00e3o aceitaria dividir terreno com frondosos pinheiros e as \u00e1reas \n\nflorestais deveriam ser derrubadas para dar lugar a grandes pomares de macieira.\n\nA descri\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o prefeito revela aspira\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre a economia e \n\na  sociedade  locais;  revela  escolhas  que  poderiam  refletir  a  concep\u00e7\u00e3o  das  autoridades \n\np\u00fablicas  municipais  com  rela\u00e7\u00e3o  ao  ambiente,  uma  vez  que  a  derrubada  de  matas  era \n\ninterpretada pelas autoridades como eticamente justific\u00e1vel dentro do escopo do progresso \n\necon\u00f4mico.\n\nN\u00e3o  obstante,  a  paisagem  escolhida  como  s\u00edmbolo  de  Fraiburgo  em  n\u00edvel \n\noficial por Willy Frey era uma paisagem t\u00e9cnica, racionalizada para o capital, cient\u00edfica e \n\nmoderna.  Era  uma  paisagem  baseada  na  aus\u00eancia  de  florestas  originais  \u2014  entende-se \n\npaisagem  a  priori como um  entorno  modificado, aparado  e moldado  para  se  adequar  a \n\nalgum uso pr\u00e1tico ou \u00e0 est\u00e9tica convencional491 \u2014 e na qual as transforma\u00e7\u00f5es ambientais \n\nficavam ostensivamente vis\u00edveis.\n\n490 FREY, Willy. Of\u00edcio encaminhado \u00e0 Escola de Segundo Grau Sedes Sapientiae. In: SIMONETTI, Bi\u00e1gio. \n(Pe.)  Processo de cria\u00e7\u00e3o do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria da Escola de Segundo Grau  Sedes  \nSapientiae encaminhado  para  a  Secretaria  Estadual  de  Educa\u00e7\u00e3o.  Fraiburgo,  out.  1973. \n[datilografado].\n\n491 DEAN, W.  A ferro e fogo:  a Hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo: Cia. das \nLetras, 2000. p. 25.\n\n\n\n290\n\nNa primavera de 1973, Jorge Bleicher,492 relatava que \u201cno presente momento \n\nachamos trabalhando ininterruptamente 14 tratores de esteira, destocando, formando \u00e1reas \n\nn\u00e3o  produtivas  em  locais  geradores  de  progresso\u201d  em  Fraiburgo.493 A  vis\u00e3o  de  Jorge \n\nBleicher sobre o progresso derivaria da postura institucional da ACARESC, mas tamb\u00e9m \n\nrefletiria,  em  certa  medida,  suas  pr\u00f3prias  aspira\u00e7\u00f5es  e  sentimentos  com  rela\u00e7\u00e3o  ao \n\nambiente fraiburguense.\n\nO  cen\u00e1rio  de  progresso  advindo  da  fruticultura  espalhava-se  rapidamente  e, \n\nainda  no  in\u00edcio  da  d\u00e9cada  de  1970,  chegava  a  Vacaria/RS,  onde  o  empres\u00e1rio  franco-\n\nargelino  Henri  Evrard  (residente  em  Fraiburgo  desde  1963)  comprou  terras  visando  a \n\nimplantar pomares de frutas temperadas.\n\nVacaria  era  descrita  como  \u00e1rea  favor\u00e1vel  ao  cultivo  de  plantas  de  clima \n\ntemperado  desde  meados  do  s\u00e9culo  XIX.  O  naturalista  Reinaldo  Hensel  afirmava,  em \n\n1865, que Passo Fundo/RS e Vacaria poderiam, sozinhos, produzir todo o trigo necess\u00e1rio \n\nao abastecimento do Imp\u00e9rio brasileiro.494 \n\nA  perspectiva  de  cultivo  de  macieiras  impulsionaria  a  transforma\u00e7\u00e3o  de \n\nalgumas  \u00e1reas  tradicionais  de  pecu\u00e1ria  em  pomares  naquele  munic\u00edpio,  uma  vez  que, \n\nsegundo o t\u00e9cnico agr\u00edcola Gomercindo Klanovicz, Vacaria dispunha de condi\u00e7\u00f5es ideais \n\n492  A ACARESC foi criada em 1954 pelo Governo do Estado de Santa Catarina, com objetivo de modernizar \no campo catarinense por meio da oferta de assist\u00eancia t\u00e9cnica e extens\u00e3o rural a agricultores propriet\u00e1rios \nde terras. Desde o in\u00edcio de suas atividades, a ACARESC buscou transformar \u00e1reas improdutivas ou com \nbaixa produtividade em locais cultivados com novos modelos de produ\u00e7\u00e3o, novas formas e novas t\u00e9cnicas \nde  cultivo.  A  institui\u00e7\u00e3o  buscou reeducar  os  agricultores para  uma  \u00e9tica  do trabalho  rent\u00e1vel. Sobre  a \npresen\u00e7a  da  ACARESC  no  interior  de  Santa  Catarina  ver  LOHN,  R.  L.  Campos  do  atraso,  campos \nmodernos: discursos da extens\u00e3o rural em Santa Catarina (1954-1975). Florian\u00f3polis, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado  em  Hist\u00f3ria).  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria.  Universidade  Federal  de  Santa \nCatarina; e  SOUZA,  Rog\u00e9rio  Luiz  de.  A  reforma  social cat\u00f3lica  e  o  novo  limiar  capitalista  (1945-\n1965). Curitiba,  2001.  Tese  (Doutorado  em  Hist\u00f3ria).  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria. \nUniversidade Federal do Paran\u00e1.\n\n493 BLEICHER, J. Relat\u00f3rio sobre a situa\u00e7\u00e3o de Fraiburgo. In: SIMONETTI, B. op. cit. fl. 135.\n494 GEHM, Delma Rosendo. Passo Fundo atrav\u00e9s do tempo. Passo Fundo: Di\u00e1rio da Manh\u00e3, 1982. v. 2.\n\n\n\n291\n\nde  relevo  e  clima  para  o  plantio  de  frutas  temperadas,  al\u00e9m  de  atrair  m\u00e3o-de-obra \n\nespecializada no ramo.495\n\n\u00c9 nesse sentido que a Tedesco Viveiros chamava aten\u00e7\u00e3o para a qualidade de \n\nseus projetos em Vacaria ao afirmar que constru\u00eda plantas de qualidade, ainda no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1990.496 A empresa afirmava  ainda que  as  plantas por  ela produzidas  tinham \n\nmaterial gen\u00e9tico selecionado, eram equilibradas e \u201cconstru\u00eddas\u201d para quem quer o melhor, \n\no que reflete, em certa medida, percep\u00e7\u00e3o semelhante do progresso agr\u00edcola descrito por \n\nBleicher em Fraiburgo.\n\nNo  plat\u00f4  que  aproxima  a  altimetria  de  Vacaria  com  Santa  Catarina  est\u00e1 \n\nlocalizado o munic\u00edpio de S\u00e3o Joaquim/SC, onde Cin\u00e9sio Souza viveu grande parte de sua \n\nvida.  Souza  lembra  que  em  S\u00e3o  Joaquim  havia  florestas  de  arauc\u00e1ria  t\u00e3o  fechadas,  t\u00e3o \n\ndensas,  que  at\u00e9  a  luz  solar  n\u00e3o  conseguia  atravessar  as  copas  das  \u00e1rvores  e  iluminar  o \n\nsolo.497 Desde  a  d\u00e9cada  de  1930, a grande  quantia  de \u00e1rvores  de  valor  comercial  atra\u00eda \n\nserrarias e m\u00e3o-de-obra para aquele munic\u00edpio, a exemplo do que ocorrera com Campo da \n\nD\u00favida.498 N\u00e3o era somente Souza que descrevia a riqueza florestal joaquinense. Enedino \n\nRibeiro tamb\u00e9m afirmava que as florestas de S\u00e3o Joaquim eram imensas e que\n\nDo  norte  ao  sul,  de  leste  ao  oeste,  grandes  matas  e  enormes  cap\u00f5es \ncobrem  consider\u00e1veis  \u00e1reas de  terra.  Sendo que  em  solo  joaquinense  a \narauc\u00e1ria  brasiliensis  encontra  habitat  excelente,  tendo  esp\u00e9cime  com \nmais de vinte metros de altura. O grande  n\u00famero de pinheiros chega a \ncerca de 10.970.000.499\n\n495 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 15 fev. 2003.\n496 TEDESCO VIVEIROS E MUDAS LTDA. Panfleto publicit\u00e1rio. 1991. [mimeo].\n497 SOUZA, Cin\u00e9sio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 4 jan. 2004.\n498 RIBEIRO DE JESUS, S. Forma\u00e7\u00e3o do trabalhador catarinense: o caso do caboclo do Planalto Serrano. \n\nFlorian\u00f3polis, 1991. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Universidade Federal de Santa Catarina. Ribeiro \nde Jesus pesquisou a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do trabalhador assalariado no munic\u00edpio de S\u00e3o Joaquim. Para \nisso, elaborou levantamento sobre a atua\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de serrarias na regi\u00e3o, constatando que, no final \nda d\u00e9cada de 1960, o n\u00famero de empresas no ramo chegava a 31.\n\n499 RIBEIRO, Enedino. Apud RIBEIRO DE JESUS, S. op. cit. p. 41-2.\n\n\n\n292\n\nEm julho de 1961, por exemplo, A Cigarra trazia S\u00e3o Joaquim em mat\u00e9ria de \n\ncapa, descrevendo-a como a Su\u00ed\u00e7a Brasileira \u2014 um pedacinho da Europa no Brasil.500 Na \n\n\u00e9poca, a revista afirmava que \u201cas terras joaquinenses s\u00e3o de uma fertilidade pouco comum \n\nna imensid\u00e3o territorial brasileira. Em 1950, o distrito de Urubici produziu sem qualquer \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o de plantio e de colheita cerca de dois mil frutos por p\u00e9 de ma\u00e7\u00e3.\u201d501\n\nEm 1979, o engenheiro  agr\u00f4nomo japon\u00eas  Kenshi Ushirozawa descreve S\u00e3o \n\nJoaquim como a regi\u00e3o mais  apropriada, do ponto de vista clim\u00e1tico, para o cultivo de \n\nmacieiras no Brasil,502 embora o relevo n\u00e3o fosse t\u00e3o adequado como o de Vacaria e os \n\ninvestimentos financeiros n\u00e3o fossem t\u00e3o volumosos como em Fraiburgo.503\n\nOs relatos de Maria Frey (1937), Cin\u00e9sio Souza, Jorge Bleicher (1973), Willy \n\nFrey  (1973),  Kenshi  Ushirozawa  (1979),  Henri  Evrard  e  Gomercindo  Klanovicz \n\nrepresentam e marcam  diferentes posturas, perspectivas e sentimentos  acerca do mundo \n\nnatural de Fraiburgo, de Vacaria e de S\u00e3o Joaquim.\n\nAs perspectivas e aspira\u00e7\u00f5es desses seres bio-hist\u00f3ricos504 vinculadas ao mundo natural e \n\nmodificadas  no  tempo,  posicionam  os  tr\u00eas  munic\u00edpios  ora  apresentados  no  campo  de \n\nrupturas  hist\u00f3ricas com o passado econ\u00f4mico, social e ambiental, no qual as descri\u00e7\u00f5es \n\nquase po\u00e9ticas de Maria Frey foram substitu\u00eddas pela linguagem t\u00e9cnica e objetiva de Jorge \n\nBleicher  e as densas  florestas  da juventude de Cin\u00e9sio Souza  deram lugar  aos  pomares \n\nmodernos de Kenshi Ushirozawa.\n\n500 A CIGARRA. No sul do Brasil onde florescem as macieiras. Rio de Janeiro, n. 7, jul. 1961.\n501 Id, ibid.\n502 USHIROZAWA, K. A cultura da ma\u00e7\u00e3. Florian\u00f3polis: Ed. da ACARESC, 1979. p. 17.\n503 KLANOVICZ, G. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 15 fev. 2003.\n504 Nesta  tese,  os  seres  humanos  s\u00e3o  tratados  como  seres  bio-hist\u00f3ricos,  ou  seja,  que  t\u00eam  capacidade  de \n\nintervir  no  ambiente  com suas  constru\u00e7\u00f5es  culturais,  mas  que,  ao  mesmo  tempo,  recebem influ\u00eancias \nespec\u00edficas do meio circundante, limitando suas inten\u00e7\u00f5es. Essa concep\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida por DIAMOND, J. \nArmas, germes e a\u00e7o. Rio de Janeiro: Record, 2003.\n\n\n\n293\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\nPOR UMA HIST\u00d3RIA DO COLETIVO DE HUMANOS E N\u00c3O-HUMANOS\n\nsta  tese  buscou  analisar,  sob  a  \u00f3tica  da  Hist\u00f3ria  Ambiental,  o \n\nsurgimento  de  florestas  artificiais  e  as  pr\u00e1ticas,  perspectivas  e \n\nexperi\u00eancias que est\u00e3o vinculadas ao desenvolvimento de novas ou pelo menos diferentes \n\nrela\u00e7\u00f5es entre popula\u00e7\u00f5es humanas e n\u00e3o-humanas envolvidas na Pomicultura \u2014 produ\u00e7\u00e3o \n\nmoderna  e  comercial  de  ma\u00e7\u00e3s  Malus  domestica  Borkh  \u2014  em  Fraiburgo/SC,  S\u00e3o \n\nJoaquim/SC e Vacaria/RS (regi\u00e3o sul do Brasil) entre as d\u00e9cadas de 1960 e 1990.\n\nE\n\nA transforma\u00e7\u00e3o ocasionada pelos pomares modernos levou-nos a questionar, \n\nhistoricamente, as formas, as conseq\u00fc\u00eancias de um modelo peculiar de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico  e  constru\u00e7\u00e3o  s\u00f3cio-cultural,  que  teve  in\u00fameros  desdobramentos  para  os \n\nmunic\u00edpios que acolheram a pomicultura como atividade econ\u00f4mica predominante.\n\nAo levarmos em considera\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es ambientais encontradas pela cultura \n\nex\u00f3tica da macieira moderna na regi\u00e3o de estudo, refor\u00e7ou-se a hip\u00f3tese de que pomicultores e \n\npessoal  t\u00e9cnico  envolvido  na  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s  vivem  em  constante  enfrentamento  com \n\nfatores ambientais pela busca de melhorias para o desenvolvimento da fruticultura de clima \n\ntemperado  em  Fraiburgo,  Vacaria  e  S\u00e3o  Joaquim.  Da  mesma  forma,  considerou-se  que  a \n\ncren\u00e7a na tecnologia e no controle do ambiente teria rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento hist\u00f3rico \n\ndo pr\u00f3prio controle em quest\u00e3o, fato que se vincula ao sucesso e \u00e0 expans\u00e3o que a pomicultura \n\n\n\n294\n\nsofreu desde a d\u00e9cada de 1960 na regi\u00e3o sul do Brasil. Afinal, se havia e ainda h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es \n\nambientais  que  dificultam  o  cultivo  da  macieira,  quais  as  raz\u00f5es  para  sua  implanta\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvimento e expans\u00e3o? \n\nO que ocasionou a modifica\u00e7\u00e3o do status da fruticultura, que antes da d\u00e9cada de \n\n1960 era parte da economia dom\u00e9stica, baseada em variedades r\u00fasticas, e agora, na atualidade, \n\n\u00e9 a principal atividade de Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria? O que significou esse processo \n\npara as popula\u00e7\u00f5es desses munic\u00edpios e para as rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre grupos humanos e \n\nn\u00e3o-humanos?\n\nEmbora a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, ocorrida no Brasil a partir da d\u00e9cada de \n\n1950, n\u00e3o tenha sido algo excepcional para um pa\u00eds \u00e1vido por adaptar-se a novos padr\u00f5es \n\nde consumo, o processo de transforma\u00e7\u00e3o ambiental da regi\u00e3o de estudo foi inserido, por \n\nela,  numa  sociedade  em  movimento,  caracterizada  pelo  deslocamento  permanente  da \n\nfronteira  agr\u00edcola.  Essa  transforma\u00e7\u00e3o  foi  poss\u00edvel  tamb\u00e9m  em  raz\u00e3o  da  expans\u00e3o  de \n\ncidades, e da derrubada de matas para dar lugar a projetos agr\u00edcolas.\n\nO  envolvimento  das  popula\u00e7\u00f5es  da  regi\u00e3o  estudada  na  produ\u00e7\u00e3o  de  ma\u00e7\u00e3s \n\ndemonstrou a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, visual e sensorial entre os habitantes do \n\ncentro urbano e os pomares de macieira, predominantes, inclusive, nas \u00e1reas perif\u00e9ricas da \n\nzona urbana, como \u00e9 o caso dos limites entre os pomares da Pomifrai Fruticultura S/A e o \n\nBairro das Na\u00e7\u00f5es.\n\nNo  espa\u00e7o  humanizado  com  paisagens  nas  quais  um  sem-n\u00famero  de \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas sucede-se com o tempo, especialmente a partir da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX, n\u00e3o s\u00f3 as nomea\u00e7\u00f5es culturais do mundo natural sofreram modifica\u00e7\u00f5es, \n\nmas  ocorreram  tamb\u00e9m  devasta\u00e7\u00f5es  de  algumas  esp\u00e9cies  de  \u00e1rvores  nativas, \n\nreflorestamento com ess\u00eancias florestais ex\u00f3ticas, drenagem de grandes extens\u00f5es de terra \n\n\n\n295\n\npara fruticultura, movimento de m\u00e1quinas e pessoas e, conseq\u00fcentemente, movimento e \n\ndin\u00e2mica  de  popula\u00e7\u00f5es  n\u00e3o-humanas,  tais  como  fungos  ou  animais  silvestres  e \n\ndom\u00e9sticos.\n\nA  transforma\u00e7\u00e3o  ostensiva  de  entornos  naturais  em  paisagens  reduzidas  e  o \n\ncontrole do ambiente \u2014 levados a cabo por profissionais t\u00e9cnicos em projetos de pesados \n\ninvestimentos  tecnol\u00f3gicos,  financeiros,  cient\u00edficos  e  simb\u00f3licos  em  \u00e1reas  nas  quais  a \n\nmacieira  representava  uma  esp\u00e9cie  alien\u00edgena  \u2014  contribu\u00edram  para  a  constru\u00e7\u00e3o  de \n\ndiferentes rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e ecol\u00f3gicas entre a sociedade e o mundo natural.\n\nO ambiente constituiu a categoria de an\u00e1lise necess\u00e1ria para o entendimento da \n\nsociedade, com base na observa\u00e7\u00e3o dos fatores de influ\u00eancia que configuraram as rela\u00e7\u00f5es \n\nlocais entre grupos humanos e mundo natural, traduzidas em configura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais \n\nregionais.  Para se tomar o ambiente nessa concep\u00e7\u00e3o, essa Hist\u00f3ria Ambiental foi escrita \n\nem tr\u00eas n\u00edveis. O primeiro deles voltado \u00e0 natureza propriamente dita, onde n\u00e3o se deixou \n\nde levar em conta ao longo do texto a ci\u00eancia natural dos aspectos clim\u00e1ticos e geogr\u00e1ficos \n\nque envolveram o territ\u00f3rio f\u00edsico da pesquisa. Relacionada a esse n\u00edvel, buscou-se ler o \n\ndom\u00ednio  s\u00f3cio-econ\u00f4mico,  que  compreende  a  problematiza\u00e7\u00e3o  das  rela\u00e7\u00f5es  entre  a \n\npopula\u00e7\u00e3o humana e n\u00e3o-humana e o trabalho no mundo da produ\u00e7\u00e3o, das ferramentas de \n\ntrabalho, das rela\u00e7\u00f5es sociais que nasceram desse processo. Por fim, buscou-se proceder a \n\numa  leitura  hist\u00f3rica  das  perspectivas  sociais  sobre  o  ambiente,  ou  seja,  a  an\u00e1lise  das \n\npercep\u00e7\u00f5es,  dos  valores  \u00e9ticos,  dos  conjuntos  de  leis,  e  de  outros  elementos  que \n\ncorroboram na manuten\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o do ambiente humanizado.\n\nNo  mundo  da  paisagem  transformada  da  \u00e1rea  de  incid\u00eancia  deste  estudo, \n\nengenheiros agr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas e outros trabalhadores envolvidos na produ\u00e7\u00e3o \n\nde frutas transformaram e ainda transformam paisagens e a si mesmos. \n\n\n\n296\n\nPor  outro  lado,  de  forma  simult\u00e2nea,  as  plantas  frut\u00edferas,  observadas, \n\ntransformaram engenheiros agr\u00f4nomos, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas e demais trabalhadores diretos e \n\nindiretos, al\u00e9m de transformarem a si pr\u00f3prias.\n\nFraiburgo,  S\u00e3o  Joaquim  e  Vacaria  passariam  a  ser  marcados  pela  busca \n\nconstante  do  \u201ccontrole  da  natureza\u201d,  \u00e2nsia  presente  em  textos  t\u00e9cnicos  e  liter\u00e1rios, \n\nmem\u00f3rias institucionais e individuais, cultura material e paisagens da regi\u00e3o.\n\nOs fatos que envolveram parte da transforma\u00e7\u00e3o das paisagens, aqui expostos, \n\nestavam  relacionados,  tamb\u00e9m,  com  a  (re)afirma\u00e7\u00e3o  de  identidades  locais,  por  meio  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subjetividades, expostas nas diferentes interpreta\u00e7\u00f5es dos acontecimentos, que \n\nse  tornam  filtros  da  produ\u00e7\u00e3o  e  da  sele\u00e7\u00e3o  de  paisagens  e  momentos  da  transforma\u00e7\u00e3o \n\nambiental.\n\nAs  paisagens  de  Fraiburgo,  Vacaria  e  S\u00e3o  Joaquim  foram  modificadas,  mas \n\nainda assim permaneceram sendo \u201clugares pr\u00f3prios\u201d, espa\u00e7os em si, im\u00f3veis, delineados e \n\ncontrolados. A cria\u00e7\u00e3o de um pomar, que implicava na modifica\u00e7\u00e3o de entornos naturais \n\ncorrespondeu  a  uma  estrat\u00e9gia  de  domina\u00e7\u00e3o.  Por  outro  lado,  trabalhar  nos  pomares, \n\npercorrer  e  sentir  seus  fluxos,  correspondeu  a  t\u00e1ticas  que  poderiam  \u201ccaptar\u201d  as \n\npossibilidades de estrutura\u00e7\u00e3o de projetos de fruticultura.\n\nPor  sobre  essa  \u201cnatureza  invertida\u201d  de  controladora  da  vida  humana  a  sua \n\ncontrolada, uma das alternativas de leitura do processo de modifica\u00e7\u00e3o do ambiente dos \n\npomares de macieira foi observar a paisagem, caminhar pelas fileiras plantadas, cansar o \n\ncorpo no percurso que alterna plan\u00edcies e eleva\u00e7\u00f5es, aclives e declives, sol e chuva, granizo \n\ne outras intemp\u00e9ries, e que se mesclam com m\u00e1quinas, pessoas, fauna e flora.\n\nUm  conjunto  de  experi\u00eancias  institucionais  e  das  rela\u00e7\u00f5es  interpessoais \n\ncontribuiu para a instaura\u00e7\u00e3o de um novo regime de paisagem agr\u00edcola e construiu parte da \n\n\n\n297\n\nhist\u00f3ria  de  antropiza\u00e7\u00e3o  que  tomou  conta  de  Fraiburgo,  Vacaria  e  S\u00e3o  Joaquim,  numa \n\nregi\u00e3o interestadual interpretada como mundo material socializado e dotado de significados \n\nque  cercaria  a  ma\u00e7\u00e3  como  atividade  econ\u00f4mica  e  capaz  de  influenciar  os  sentidos  dos \n\nmunic\u00edpios j\u00e1 citados. Por essa raz\u00e3o \u00e9 que alguns aspectos da trajet\u00f3ria da transforma\u00e7\u00e3o \n\nambiental da regi\u00e3o de estudo foram historicizados, a partir do segundo p\u00f3s-guerra at\u00e9 o \n\nmomento da instala\u00e7\u00e3o dos primeiros projetos de fruticultura locais, com base na leitura do \n\nque Buell denomina de imagina\u00e7\u00e3o ambiental, relativa ao per\u00edodo enfocado.\n\nOs  espa\u00e7os  f\u00edsicos  que  formam  a  base  para  as  rupturas  de  padr\u00f5es,  de \n\ncomportamentos, de atitudes, de cren\u00e7as ou de vis\u00f5es de mundo num determinado per\u00edodo, \n\ntamb\u00e9m  comp\u00f5em  trajet\u00f3rias  de  modifica\u00e7\u00e3o  da  paisagem,  dadas  na  tens\u00e3o  artificial, \n\npor\u00e9m cont\u00ednua entre cultura e natureza. \n\nComo constru\u00e7\u00f5es dadas na esfera da cultura, tais trajet\u00f3rias de modifica\u00e7\u00e3o \n\ndevem ser vislumbradas dentro de jogos de for\u00e7as culturais e ambientais. Nesse sentido, \n\natores hist\u00f3ricos dispostos a transformar o ambiente potencialmente tomaram decis\u00f5es que \n\ntraduziam  suas  inten\u00e7\u00f5es  em  c\u00f3digos  de  leis,  conjuntos  de  mitos  ou  cren\u00e7as,  al\u00e9m  de \n\nreproduzirem caracter\u00edsticas a serem vinculadas a padr\u00f5es de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nou tecnol\u00f3gico.\n\nA  op\u00e7\u00e3o  por  trabalhar  a  trajet\u00f3ria  da  transforma\u00e7\u00e3o  das  paisagens  que \n\noriginaram a pomicultura no segundo p\u00f3s-guerra implicou na necessidade de pressupor que \n\na  fruticultura  moderna  favoreceria  o  surgimento  de,  no  m\u00ednimo,  diferentes  ou  novas \n\nrela\u00e7\u00f5es  entre  as  popula\u00e7\u00f5es  locais  e  o  entorno  modificado,  quando  essas  plantas \n\n\u201cex\u00f3ticas\u201d passaram a ser vistas e tornaram-se economicamente vi\u00e1veis.\n\nO  Estado  passou  a  dispensar  aten\u00e7\u00e3o  \u00e0  fruticultura  de  clima  temperado  e  \u00e0 \n\npomicultura em particular a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1960, por interm\u00e9dio \n\n\n\n298\n\nde conv\u00eanios assinados com a iniciativa privada, bem como com o lan\u00e7amento de projetos \n\nespec\u00edficos voltados \u00e0 pomicultura no sul do Brasil.\n\nEsse  pragmatismo  modernizador  era,  portanto,  promovido  pela  articula\u00e7\u00e3o \n\nentre  diferentes  esferas  de  poder,  entre  elas  a  cient\u00edfica  (representada  pela  assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica  e  extens\u00e3o  rural),  a  religiosa  (na  figura  dos  padres)  e  a  do  poder  p\u00fablico  (que \n\nenvolvia projetos nos n\u00edveis municipal, estadual e nacional). \n\nCom  a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00edcolas  baseadas  no pragmatismo que relegava \n\nreformas  sociais  a  um  segundo  plano,  modernizar  significou  tamb\u00e9m  tomar  atitudes \n\nprofil\u00e1ticas  sobre  o  mundo  rural,  naturalizando  conceitos  como  os  de  \u201cefici\u00eancia \n\nprodutiva\u201d. O Estado, portanto, n\u00e3o podia ignorar o papel das autoridades religiosas nesse \n\nprocesso de difus\u00e3o da agricultura moderna e, por conseguinte, da pomicultura.\n\nAo  mesmo  tempo  em  que  se  processaram  essas  depend\u00eancias \n\ninterinstitucionais,  rela\u00e7\u00f5es  interpessoais  caracterizaram  o  fortalecimento  e  a  difus\u00e3o  da \n\npomicultura moderna. Havia um futuro de desenvolvimento econ\u00f4mico para as regi\u00f5es de \n\nFraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria, que dependia da fruticultura de clima temperado e no \n\nqual  os  principais  interlocutores  eram  o  desenvolvimento  t\u00e9cnico  e  tecnol\u00f3gico  da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o esfor\u00e7o cont\u00ednuo pela promo\u00e7\u00e3o do consumo de frutas, a presen\u00e7a de in\u00fameros \n\nprofissionais especializados naquelas cidades, principalmente t\u00e9cnicos em agropecu\u00e1ria e \n\nengenheiros  agr\u00f4nomos,  o apoio \u00e0  fruticultura pelos  poderes  p\u00fablicos  e,  entre  eles, por \n\nreligiosos e, finalmente, a constitui\u00e7\u00e3o, a longo prazo, de uma historiografia que enfatizaria \n\no empreendedorismo como elemento fundamental da constru\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural local.\n\nNas rotinas di\u00e1rias em pomares de Fraiburgo, S\u00e3o Joaquim e Vacaria durante o \n\nper\u00edodo  que  este  estudo  abrange,  havia  desvios,  perturba\u00e7\u00f5es,  composi\u00e7\u00f5es  de  espa\u00e7os, \n\n\n\n299\n\ntransposi\u00e7\u00e3o de elementos formadores da paisagem. O trabalho cotidiano envolvia homens, \n\nmulheres, caminhos, plantas, sol, vento, chuva, insetos, ervas daninhas e tecnologia.\n\nOs pomares foram constitu\u00eddos como palcos de atua\u00e7\u00e3o para atores que faziam \n\nparte  de  um  coletivo  de  humanos  e  n\u00e3o-humanos.  As  paisagens  traduziam-se  em \n\nperformances, desenhadas no \u00e2mago de interven\u00e7\u00f5es humanas sobre o mundo natural, mas \n\nrepletas  de  respostas  do  \u201cambiente\u201d  a  essas  mesmas  interven\u00e7\u00f5es.  Essa  leitura  foi \n\npossibilitada pela historicidade dada \u00e0s pr\u00e1ticas produtivas da pomicultura e \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o \n\nambiental  voltada  a  ela  durante  o  processo  de  expans\u00e3o  dos  pomares.  Assim  foi  que  a \n\npomicultura  passou  a  engendrar  disciplinas  do  espa\u00e7o,  construindo  novas  paisagens  e \n\nmodificando  comportamentos  e  atitudes  frente  ao  mundo  natural.  Media\u00e7\u00f5es  t\u00e9cnicas \n\nligavam a s\u00e9rie de objetivos, demarcavam os passos e identificavam as inten\u00e7\u00f5es que um \n\nagente poderia descrever numa hist\u00f3ria. \n\n\u00c9  no  espa\u00e7o  destinado  \u00e0s  media\u00e7\u00f5es,  que  surgiram  desvios,  composi\u00e7\u00f5es \n\n(baseadas nos desvios), onde as rotinas foram determinadas por passos que integravam os \n\ngestos humanos e que contribu\u00edam para a transposi\u00e7\u00e3o da fronteira entre signos e coisas. A \n\ntecnologia fazia-se presente.\n\nA  paisagem  formada  na  regi\u00e3o  de  estudo,  agora,  dependia  da  interfer\u00eancia \n\nhumana, mas tamb\u00e9m anexava a cultura desse grupo, tornando-se texto no qual, desde a \n\nd\u00e9cada de 1960, gera\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicos t\u00eam escrito suas obsess\u00f5es recorrentes, onde a id\u00edlica \n\npaisagem  anterior  \u00e0  fruticultura  parece  ser  somente  mais  uma  abstra\u00e7\u00e3o  contada  para \n\njustificar o papel do poder tecnol\u00f3gico da pomicultura moderna.\n\nDessa  forma,  entender  paisagens  correspondeu  a  posicionar  a  imagina\u00e7\u00e3o \n\nambiental  em  contextos  espec\u00edficos  que  diziam  respeito  a  espa\u00e7os-tempos  peculiares. \n\nAssim, o mundo da pomicultura moderna de Fraiburgo, Vacaria e S\u00e3o Joaquim, carregava \n\n\n\n300\n\nem  si  as  ansiedades  da  modernidade,  caracterizadas  pelo  tempo  de  passagem,  pelos \n\nencontros  entre  tecnologia  e  confian\u00e7a  no  progresso,  que  muitas  vezes,  dava  lugar  a \n\ndescren\u00e7as  de  si  pr\u00f3prios,  principalmente  em  momentos  de  crise  de  um  ide\u00e1rio, de  um \n\nsistema produtivo, de uma atividade econ\u00f4mica.\n\nEm outros termos, no percurso que atinge constru\u00e7\u00f5es culturais de um lado, e \n\nconstru\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de outro, a paisagem e os n\u00e3o-humanos que comp\u00f5em o coletivo a \n\nque  se refere  esta  tese, tiveram  influ\u00eancias  m\u00fatuas.  As  perspectivas  e aspira\u00e7\u00f5es  desses \n\nseres bio-hist\u00f3ricos vinculadas ao mundo natural e modificadas no tempo, posicionaram os \n\ntr\u00eas  munic\u00edpios  no  campo  de  rupturas  hist\u00f3ricas  com  o  passado  econ\u00f4mico,  social  e \n\nambiental.\n\nA interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem, portanto, dependeria dos valores e atitudes dos \n\nindiv\u00edduos, o que ocasionou, por vezes, discrep\u00e2ncias no papel reservado ao mundo natural \n\ndentro  de  depoimentos,  de  obras  escritas  ou  de  imagens.  Nesse  sentido,  o  coletivo  de \n\nhumanos  e  n\u00e3o-humanos  tornou-se  espa\u00e7o  de  in\u00fameros  movimentos  \u201csocializantes\u201d dos \n\nhumanos  para  com  o  outro  grupo,  e  vice-versa,  num  ambiente  complexo,  intenso  e \n\nintimamente ligado ao tempo hist\u00f3rico.\n\nDo  mato para a  floresta, dos fungos para os acaricidas, dos humanos para os \n\nn\u00e3o-humanos, tanto homens e mulheres quanto mocas-das-frutas e \u00e1rvores passara a atuar \n\nna constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de paisagens tendo algo em comum: experi\u00eancias ambientais.\n\nO  t\u00e9cnico  agr\u00edcola  e  o  agr\u00f4nomo,  pilares  do  trabalho  de  transforma\u00e7\u00e3o  da \n\npaisagem  passaram  a  ser  designados  como  \u201chomens  din\u00e2micos\u201d  e  \u201cprogressistas\u201d  por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. A  imagem a  eles  vinculada passava  pela constru\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da \n\npossibilidade  controlar  o  ambiente  ao  redor,  e  da  prov\u00e1vel  constru\u00e7\u00e3o  de  uma  floresta \n\nrent\u00e1vel. A linguagem t\u00e9cnica, assim como o uso de tecnologia cada vez mais espec\u00edfica e \n\n\n\n301\n\nprecisa,  contribu\u00edram  na  constru\u00e7\u00e3o  dessa  imagem  transformadora.  A  realidade  do \n\ndesenvolvimento  econ\u00f4mico  proporcionado  pela  implanta\u00e7\u00e3o  de  pomares,  ocasionou, \n\ncontudo, disputas entre profissionais e o ambiente, o que causava, em alguns momentos, o \n\nquestionamento da legitimidade de seu conhecimento por agricultores tradicionais\n\nA nova valoriza\u00e7\u00e3o dos pomares da segunda metade da d\u00e9cada de 1980 passou \n\na ocorrer sob a \u00f3tica est\u00e9tica e ambiental, fazendo com que as paisagens agr\u00edcolas como as \n\nde Fraiburgo, de S\u00e3o Joaquim e de Vacaria, fossem cuidadosamente manejadas e, mesmo \n\nn\u00e3o  sendo  criadas  intencionalmente,  algumas  delas  resultassem  como  subproduto  de \n\nprocessos  hist\u00f3ricos  que  as  transformaram,  via  interven\u00e7\u00f5es  de  tradi\u00e7\u00f5es  culturais,  em \n\nmodelos econ\u00f4micos e pol\u00edticos, al\u00e9m de estruturas sociais determinadas.\n\nAs  paisagens  modernas  da  regi\u00e3o  estudada  por  esta  tese  n\u00e3o  foram  fruto \n\nsomente da moderniza\u00e7\u00e3o empreendida por humanos. Tamb\u00e9m se pode afirmar que eles \n\nforam modernizados por elas, pelas macieiras. Afinal de contas, quandas pessoas, of\u00edcios, \n\ninstrumentos, institui\u00e7\u00f5es foram necess\u00e1rias para a constru\u00e7\u00e3o de um \u00fanico n\u00e3o-humano, a \n\n\u201cma\u00e7\u00e3  brasileira\u201d?  Quantos  interc\u00e2mbios  foram  feitos  entre  humanos  e  n\u00e3o-humanos \n\ndentro de um coletivo repleto de media\u00e7\u00f5es?\n\nDa mesma forma que Bruno Latour referia-se ao coletivo de humanos e n\u00e3o-humanos a \n\npartir  do  descobrimento  do  fermento  l\u00e1tico  de  Louis  Pasteur,  as  t\u00e9cnicas,  ainda  que \n\nretratadas na constitui\u00e7\u00e3o de paisagens de pomares em Vacaria, Fraiburgo e S\u00e3o Joaquim, \n\nsempre  foram  imprevis\u00edveis,  dilu\u00eddas  no  tecido  social.  Muitas  vezes,  elas  n\u00e3o  puderam \n\nreagir aos ditames de n\u00e3o-humanos.\n\n\n\n302\n\nFONTES DE REFER\u00caNCIA E BIBLIOGRAFIA\n\nENTREVISTAS\n\nANDRADE  DOS  SANTOS,  Sebasti\u00e3o.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz. \nFraiburgo/SC, 15 fev. 2004.\nARA\u00daJO, Geni. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 13 dez. 2003.\nAZEVEDO, Andr\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 15 maio 2003.\nBALDIN, Salvador. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 15 jun. 2005.\nBIAL, Alfredo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 13 fev. 2003.\nBIAU, Roger Marie Gilbert. Entrevista concedida a Marlon Brandt. Fraiburgo/SC, \nnov. 2003.\nBLEICHER, Jorge.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  Florian\u00f3polis/SC, \n15  maio 2002.\nBORGES Jr, Luiz. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo: 13 dez. 2003.\nCAMARGO,  C\u00e9sar.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  S\u00e3o  Joaquim/SC, \n24 abr. 2005.\nCANADAS,  Helder.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  Florian\u00f3polis/SC, \n15 fev. 2003.\nCHIAPETTI, Jair. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 15 maio 2003.\nCOLLI, Luiz. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 8 fev. 2004.\nCORREIA, Gustavo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. S\u00e3o Joaquim/SC, \n17 fev. 2005.\nCOSTELLA,  Francisco.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  Fraiburgo/SC, \n13 fev. 2003.\nDALAGNOL, Nilson. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 14 abr. 2004.\nDROPPA, Delcindo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Florian\u00f3polis/SC, 26 jul. \n2003.\nDUARTE, Regina Horta. Hist\u00f3ria e Natureza. Belo Horizonte: Evid\u00eancia, 2005.\nEGGERT, Vilson Pedro. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 12 dez. 2003.\nESTEVES,  Jo\u00e3o  Leite.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz. Fraiburgo/SC, \n13 dez. 2003.\n\n\n\n303\n\nEVRARD, H. Entrevista concedida a Marlon  Brandt. Fraiburgo/SC, 13 dez. 2003.\nEVRARD, Paul Gabriel. Entrevista concedida a Andr\u00e9ia Melo. Fraiburgo/SC, fev. 2004.\nFANTIN, Dilvan. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 5 jan. 2005.\nFERREIRA, Jaime. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 4 fev. 2004.\nFONTANA,  Milton  Andr\u00e9.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  Fraiburgo/SC, \n16 maio 2003.\nKLANOVICZ,  Gomercindo.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  Fraiburgo/SC, \n15 fev. 2003.\nLAZARETTI, Davi Luciano.  Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz.  Fraiburgo/SCm 12 \nfev. 2004.\nLEMES, Hon\u00f3rio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 8 fev. 2004.\nLUIZ, Muriel. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Caxias do Sul/RS, 9 out. 2004.\nMARCON, Giancarlo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 15 fev. 2005.\nM\u00dcLLER, Salete. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 16 maio 2003.\nNEVES, Jo\u00e3o das. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 13 dez. 2003.\nOSELAME, Bl\u00e9vio. Entrevista concedida \u00e0 r\u00e1dio rural. Lages/SC, 17 abr. 1972.\nPEDROSO,  Jo\u00e3o  Aur\u00e9lio.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz. Vacaria/RS, \n19 ago. 2005.\nPEREIRA,  Anderson.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz. S\u00e3o  Joaquim/SC, \n27 dez. 2003.\nRECH, Jos\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 9 fev. 2004.\nRIEKSIEGEL, Jos\u00e9. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Videira/RS, 15 jun. 2005.\nROSA,  Sebasti\u00e3o  Gomes  da.  Entrevista  concedida  a  J\u00f3  Klanovicz.  Fraiburgo/SC, \n5 jan. 2005.\nSANTOS,  Augusto  Domingues  dos.  Entrevista  concedida  a  Marlon  Brandt. \nFraiburgo/SC, maio 2004.\nSCALABRIN, Lucas. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 4 ago. 2004.\nSCHLEMPER, Odair. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Vacaria/RS, 9 fev. 2004.\nSCHULTZ, J\u00falio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Bras\u00edlia/DF, 12 ago. 2005.\nSCHWEITZER, Rodolfo. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo, 12 dez. 2003.\nSIMONETTI,  B.  Entrevista  concedida  \u00e0  R\u00e1dio  Fraiburgo  Ltda. Fraiburgo/SC, \n12 out. 1996.\nSOLIGO, Alisson. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 15 maio 2003.\nSOUZA, Cin\u00e9sio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 4 jan. 2004.\nSOUZA, M\u00e1rio. Entrevista concedida a J\u00f3 Klanovicz. Fraiburgo/SC, 15 abr. 2003.\n                                                                      \n\nINTERNET\n\nAGROFITO.  Manual  de  uso  correto  e  seguro  de  produtos \nfitossanit\u00e1rios/agrot\u00f3xicos.  Dispon\u00edvel  em: \n<www.agrofito.com.br/imagembank/Docs/DocBank/Seguran\u00e7a/01.pdf>  Acesso  em:  15 \njun. 2006.\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O  BRASILEIRA  DE  PRODUTORES  DE  MA\u00c7\u00c3S  (ABPM). \nApresenta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abpm.org.br> Acesso em: 15 fev. 2003.\n\nhttp://www.agrofito.com.br/imagembank/Docs/DocBank/Seguran?a/01.pdf\n\n\n304\n\nBRANDT, Marlon. Mem\u00f3rias de tens\u00f5es e conflitos entre \u201calem\u00e3es\u201d e \u201ccaboclos\u201d na \ncol\u00f4nia  de  Marechal  Hindemburgo  durante  a  Segunda  Guerra  Mundial.  In:  MUITAS \nFACES  DE  UMA  GUERRA:  60  ANOS  DO  T\u00c9RMINO  DA  SEGUNDA  GUERRA \nMUNDIAL  E  O  PROCESSO  DE  NACIONALIZA\u00c7\u00c3O  NO  SUL  DO  BRASIL.  2005. \nFlorian\u00f3polis.  Anais  eletr\u00f4nicos  do  simp\u00f3sio  \u201cMuitas  faces  de  uma  guerra\u201d. \nFlorian\u00f3polis:  Udesc,  2005.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.cce.udesc.br/cem/simposioudesc/anais/st2/st2marlon.doc>  Acesso em: 3 set. \n2005.\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Banco de \nDados Cidades@ \u2014 Santa Catarina \u2014 S\u00e3o Joaquim \u2014 Estrutura Empresarial 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php> Acesso em: 12 maio 2006.\n\nJAPAN INTERNATIONAL COOPERATION AGENCY. The research project on \nsmall-scale  horticulture  in  southern  Brazil. JICA.  Dispon\u00edvel  em: \n<hppt://www.jica.go.jp/english/evaluation/project/term/la/archives/13-1-42.html>  Acesso \nem: 15 mar 2005.\n\nJARDIM  ZOOL\u00d3GICO.  Universidade  de  Caxias  do  Sul. Dispon\u00edvel  em: \n<http://www.ucs.br/ucs/zoo/plantel/mamiferos/graxaim_mato> Acesso em: 17 abr. 2005.\n\nOOSTHOEK,  Jan  Kornelis.  What  is  environmental  history.  History  and  Social \nSciences On-Line. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.h-net.org> Acesso em: 15 mar. 2004. \n\nP\u00c9PINI\u00c8RES  DELBARD.  Histoire.  Dispon\u00edvel  em: &lt;hppt://www.delbard.com> \nAcesso em: 15 mar 2004.\n\nSENADO  DA  REP\u00daBLICA.  Decreto  n\u00ba  3.964,  de  21  de  dezembro  de  2000. \ndispon\u00edvel em:&lt;http://www.senado.gov.br> Acesso em: 15 mar. 2004.\n\nSENADO  FEDERAL.  Cf.  Decreto  N.  50.632,  de  19  de  maio  de  1961,  que \n\u201cdisciplina a assist\u00eancia financeira da Uni\u00e3o \u00e0 Abcar e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\u201d  Senado \nFederal. Subsecretaria  de  informa\u00e7\u00f5es.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=181056>  Acesso  em: \n10 out. 2005.\n\nSENADO FEDERAL. Decreto n. 58.382, de 10 de maio de 1966. Senado Federal. \nSubsecretaria  de  informa\u00e7\u00f5es.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=189918>  Acesso  em: \n10 out. 2005.\n\nSENADO  FEDERAL.  Lei  n\u00ba  5.106/66.  Senado  Federal.  Subsecretaria  de \nInforma\u00e7\u00f5es.  Dispon\u00edvel  em: \n<http://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=116684>  Acesso  em: \n15 dez. 2005.\n\nSIGG,  Jake.  O  papel  dos  herbicidas  na  conserva\u00e7\u00e3o  da  biodiversidade.  CalEPP \nNews. Dispon\u00edvel em:&lt;O papel dos herbicidas na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. CalEPP \nNews.  Instituto  Horus.  www.institutohorus.org.br/donwload/artigos/papelherb.pdf> \nAcesso em: 15 fev. 2006.\n\nTARR, Joel.  Urban  history  and  environmental  history  in  the  United  States: \ncomplementary,   and   overlapping   fields.   Dispon\u00edvel  em: &lt;http://www.h-\nnet.org/~environ/historiography/usurban.htm> Acesso em: 15 mar. 2002.\n\nTOYNBEE,  Arnold.  Lectures  on  the  Agricultural  and  Industrial  Revolution  in  \nEngland. THE JESUIT UNIVERSITY OF NEW YORK.  Modern History Sourcebook. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.fordham.edu/modsbook.html> Acesso em: 15 fev. 2003.\n\nYOUNG,  Carlos  Eduardo  Frickmann.  Is  deforestation  a  solution  for  economic \ngrowth in rural areas? Evidence from the Brazilian Mata Atl\u00e2ntica. Centre for Brazilian \nStudies  \u2013  The  Oxford  University. Dispon\u00edvel  em: \n<hppt://www.brazil.ox.ac.uk/confreports> Acesso em: 15 abr. 2004.\n\nhttp://www.fordham.edu/modsbook.html\nhttp://www.institutohorus.org.br/donwload/artigos/papelherb.pdf\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=116684\nhttp://www6.senado.gov.br/legislacao/ListaPublicacoes.action?id=181056\nhttp://www.senado.gov.br/\nhttp://www.ucs.br/ucs/zoo/plantel/mamiferos/graxaim_mato\nhttp://www.cce.udesc.br/cem/simposioudesc/anais/st2/st2marlon.doc\n\n\n305\n\nFONTES \n\nA CIGARRA. No sul do Brasil onde florescem as macieiras. Rio de Janeiro, n. 7, \njul. 1961.\n\nABREU,  Carlos  Alberto  de.  Hist\u00f3rico  da  Sociedade  Agr\u00edcola  Fraiburgo.  In: \nSIMONETTI, Bi\u00e1gio (Pe.) Processo de cria\u00e7\u00e3o do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria da \nEscola de Segundo Grau \u201cSedes Sapientiae\u201d. Fraiburgo, 23 out. 1973.\n\nBLEICHER,  J.  et  all.  A  mosca-das-frutas  em  macieira  e  pessegueiro. \nFlorian\u00f3polis: Empasc, 1982. 28 p. Boletim T\u00e9cnico n. 19.\n\nDI\u00c1RIO DO PARAN\u00c1.  Socorrida pela base a\u00e9rea de Curitiba a cidade de S\u00e3o \nJoaquim. Curitiba, 26 jul. 1957.\n\nENGELHARD, J. Pommiers am\u00e9ricains, sovi\u00e9tiques et japonais font bom m\u00e9nage au \nsein d'un verger exp\u00e9rimental fran\u00e7ais. Le Figaro. Paris, n. 4765, 19 septembre 1958.\n\nEXAME VIP. S\u00e3o Paulo, p. 40, 26 jul. 1989.\nFAX ENVIADO \u00c0 FISCHER FRAIBURGO AGR\u00cdCOLA. Manuscrito.\nFREY,  Maria.  Di\u00e1rio  pessoal.  Caixa  1.  Biblioteca  particular  de  Aldani  da  Rocha \n\nFrey. Fraiburgo/SC.\nFREY, Willy. Os pioneiros. Fraiburgo, 2004. [mimeo] [digitado].\nGAZETA DO POVO. As nevadas e o vento no Rio Grande. Curitiba, p. 12, edi\u00e7\u00e3o \n\nde  17 jul 1923.\nGAZETA  DO  POVO.  1941  \u2013 inverno  at\u00edpico. Curitiba, p. 8, edi\u00e7\u00e3o de 30 maio \n\n1941.\nGAZETA DO POVO. Curitiba, p. 9, edi\u00e7\u00e3o de 29 maio 1941.\nGAZETA DO POVO. Continua intenso frio no Rio Grande do Sul. Curitiba, p. 6, \n\nedi\u00e7\u00e3o de 26 jun. 1942.\nGAZETA DO POVO. Curitiba, Edi\u00e7\u00e3o de 17 jul. 1946.\nGAZETA DO POVO.  Produtor catarinense reafirma: ma\u00e7\u00e3s RENAR n\u00e3o t\u00eam \n\ndicofol. Gazeta do Povo. Curitiba, p. 11, 3 ago. 1989.\nGAZETA MERCANTIL. S\u00e3o Paulo, p. 13, 26 jul. 1989.\nGAZETA  MERCANTIL.  Autoridades  argentinas  querem  normaliza\u00e7\u00e3o  das \n\nvendas no Brasil. Gazeta Mercantil. S\u00e3o Paulo, 1\u00ba ago. 1989.\nGAZETA MERCANTIL.  Consumo de ma\u00e7\u00e3s j\u00e1 caiu 70% nos \u00faltimos 30 dias. \n\nGazeta Mercantil. S\u00e3o Paulo, p. 23, 2 ago. 1989.\nGOVERNO COSTA E SILVA. Carta de Bras\u00edlia. A\u00e7\u00e3o em Santa Catarina \u2013 1967-\n\n1968. Mag. Fruticultura. Bras\u00edlia. Arquivo do Minist\u00e9rio da Agricultura. Caixa 2. fl. 5.\nMINIST\u00c9RIO  DA  AGRICULTURA.  Caixa  2,  fl.  104.  Ma\u00e7\u00e3  catarinense  com \n\ndicofol. 1989. Biblioteca do Minist\u00e9rio da Agricultura. Bras\u00edlia/DF.\nNODARI,  E. S.; PAEGLE, Eduardo  de Moura;  CARVALHO, Miguel  Mundstock \n\nXavier de. As florestas do oeste catarinense sob o olhar da Hist\u00f3ria.  In: ASSOCIA\u00c7\u00c3O \nNACIONAL DE HIST\u00d3RIA \u2014 N\u00daCLEO SANTA CATARINA.  Anais eletr\u00f4nicos do \nIX Encontro Estadual de Hist\u00f3ria \u2014 Exclus\u00f5es e Inclus\u00f5es.  Florian\u00f3polis: Anpuh/SC, \n2002. [CD-Rom].\n\nO  ESTADO  DO  PARAN\u00c1.  Em  S\u00e3o  Joaquim  neva  h\u00e1  3  dias. Curitiba,  p.  12. \nedi\u00e7\u00e3o de 22 ago. 1965.\n\n\n\n306\n\nPOGLIA,  Tarc\u00edsio.  SC  Produz  58,47%  da  ma\u00e7\u00e3  nacional.  Di\u00e1rio  Catarinense. \nFlorian\u00f3polis, p. 5, Ed. 30 jul. 1989.\n\nPROJETO  DE  LEI  N\u00ba  3  \u2013  Lei  n\u00ba  9,  Sala  das  Sess\u00f5es,  em  7  de  maio  de  1963. \nFraiburgo, 1963. Arquivo da C\u00e2mara Municipal de Fraiburgo.\n\nPROJETO DE LEI N\u00ba 5 \u2013 Lei n\u00ba12, Fraiburgo, 1963. Arquivo da C\u00e2mara Municipal \nde Fraiburgo.\n\nQuadro de qualidade do Solo. Secretaria Municipal da Agricultura. Prefeitura de \nFraiburgo. [mimeo]\n\nSECRETARIA DA AGRICULTURA DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL. \nCartilha do Agricultor. Porto Alegre: Tabajara Editora, 1970. v. 1.\n\nSANTA CATARINA. Projeto de Fruticultura de Clima Temperado. 1970.\nSERBARO, Andr\u00e9. Projeto de fruticultura. S\u00e3o Joaquim, set. 1970. [datilografado].\nSIMONETTI,  Bi\u00e1gio.  (Pe.)  Processo  de  cria\u00e7\u00e3o  do  Curso  T\u00e9cnico  em \n\nAgropecu\u00e1ria  da  Escola  de  Segundo  Grau  Sedes  Sapientiae encaminhado  para  a \nSecretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o. Fraiburgo, out. 1973. [datilografado].\n\nSTRIEDER, Roque. Di\u00e1rio. Fraiburgo. Manuscrito. 20 jul. 1957.\nTEDESCO VIVEIROS E MUDAS LTDA. Panfleto publicit\u00e1rio. 1991. [mimeo].\nVEJA. Nascem as grandes metr\u00f3poles brasileiras. 19 dez. 1969.\nVEJA. Rio de Janeiro, n. 31, p. 68, 9 ago. 1989.\nZERO HORA. Casos de ga\u00facho e a Hist\u00f3ria. Porto Alegre, 15 jan. 1985. p. 12.\n\nBIBLIOGRAFIA\n\nACSELRAD,  Henri.  Conflitos  ambientais  no  Brasil.  Rio  de  Janeiro:  Relume-\nDumara/Heinrich B\u00f6ll, 2004.\n\nARNOLD, David. La naturaleza como problema hist\u00f3rico: el medio, la cultura y la  \nexpansi\u00f3n de Europa. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2000.\n\nBACK, Cristiano Ribeiro.  Manejo integrado de pragas da macieira. Monografia. \nDepartamento  de  Zootecnia  e  Desenvolvimento  Rural.  Centro  de  Ci\u00eancias  Agr\u00e1rias. \nUniversidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, abr. 2006.\n\nBANCO  DE  DESENVOLVIMENTO  REGIONAL  DO  EXTREMO  SUL.  Cadeia \nprodutiva  da ma\u00e7\u00e3:  produ\u00e7\u00e3o, armazenagem, comercializa\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o e  apoio \ndo BRDE na regi\u00e3o sul do Brasil. Porto Alegre: BRDE, mar. 2005.\n\nBESKOW,  Paulo  R.  Agricultura  e  pol\u00edtica  agr\u00edcola  no  contexto  brasileiro  da \nindustrializa\u00e7\u00e3o  do  p\u00f3s-guerra  (1946-1964).  Estudos  Sociedade  e  Agricultura,  12,  abril \n1999: 56-79.\n\nBRANDT, Marlon. Cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Agr\u00edcola Fraiburgo (Safra) e o in\u00edcio da \npomicultura  em  Fraiburgo/SC,  na  d\u00e9cada  de  1960.  In:   revista  discente  express\u00f5es \ngeogr\u00e1ficas. Florian\u00f3polis: Depto. Geografia, jun. 2005. n. 1.\n\n_____.  \u201cFrey\u201dburgo:  acumula\u00e7\u00e3o  de  capital  no  setor  macieiro  e  continuidade \npol\u00edtica no munic\u00edpio de Fraiburgo na d\u00e9cada de 1960. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n(Bacharelado em Hist\u00f3ria) Centro de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade do Estado de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2004.\n\nBELTR\u00c3O, H\u00e9lio.  Avalia\u00e7\u00e3o  dos  quatro primeiros  anos  da Revolu\u00e7\u00e3o. Rio  de \nJaneiro: Imprensa da ESG, 1969.\n\n\n\n307\n\nBRIGGS,  D.;  COURTNEY,  F.  Agriculture  and  environment:  the  physical  \ngeography of temperate agricultural systems. Cambridge: Longman Group Publ., 1989.\n\nBUELL, Lawrence. Writing for an endangered world: literature, and environment in \nUS and beyond. Boston: Belknap/Harvard University Press, 2002.\n\nBURKE, Peter. Testemunha ocular: hist\u00f3ria e imagem. Bauru: Edusc, 2004.\nBURKE,  Thomas  Joseph.  Fraiburgo: do  machado  ao  computador.  Curitiba: \n\nVicentina, 1994.\nCABRAL,  Oswaldo  Rodrigues.   Hist\u00f3ria   de   Santa   Catarina.  3.ed. \n\nFlorian\u00f3polis: Lunardelli, 1987.\nCAMPOS,  Andr\u00e9  Luiz  Vieira.  Terra,  trabalho  e  progresso  na  obra  de  Monteiro \n\nLobato. In  Revista Brasileira de Hist\u00f3ria: terra e poder. n\u00ba12, S\u00e3o Paulo: Anpuh, p. 65-\n72, mar/ago 1986.\n\nCARSON, Rachel. Silent spring. 20.ed. New York: Belknap Press, 1998.\nCARVALHO, Ely Bergo de. Os historiadores e as florestas: dez anos depois de  A  \n\nFerro e Fogo. In: Esbo\u00e7os: revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFSC. \nDossi\u00ea: Hist\u00f3ria Ambiental. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, p. 107-126, n. 13, 2005.\n\nCARVALHO  JUNIOR,  Ilton  Jardim  de.  A  neve  em  Palmas:  da  reconstru\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica  \u00e0  abordagem  din\u00e2mica.  Rio  Claro.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Climatologia). \nInstituto  de  Geoci\u00eancias  e  Ci\u00eancias  Exatas.  Universidade  Estadual  Paulista.  Rio  Claro, \n2004.\n\nCHEN,  Liding;  WANG,  Jun;  FU,  Bojie;  QIU,  Yang.  Land-use  change  in  \nsmall  cattlement  of  northern  Loess  Plateou  China.  In:  Agriculture,  ecosystems  &amp; \nenvironment. Ottawa: Agriculture Canada, v. 86, n. 2, p. 163-172. august 2001.\n\nCLAVAL, Paul. A geografia cultural. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1999.\nCOLBY, G.; DENNETT, C. Seja feita a vossa vontade: a conquista da Amaz\u00f4nia \u2013 \n\nNelson Rockfeller e o evangelismo na idade do petr\u00f3leo. Rio de Janeiro: Record, 1998.\nCOSTA SOUTO, Am\u00e9rico Augusto da. Apogeu da ind\u00fastria tradicional e ascens\u00e3o \n\nda ind\u00fastria din\u00e2mica (1914-1960). In: CENTRO DE ASSIST\u00caNCIA GERENCIAL DE \nSANTA  CATARINA.  Evolu\u00e7\u00e3o  hist\u00f3rico-econ\u00f4mica  de  Santa  Catarina: estudo  das \naltera\u00e7\u00f5es estruturais (s\u00e9culo XVI-1960). Florian\u00f3polis: Ceag/SC, 1980. p. 119.\n\nDARWIN, Charles. (1859) A origem das esp\u00e9cies. S\u00e3o Paulo: Hemus, 1981.\nDAVID,  Maria  Beatriz  de  Albuquerque.  Les  transformations  de  l\u00b4agriculture  \n\nbr\u00e9silienne. Paris, 1997. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria \u2013 Centro de Pesquisa sobre o Brasil \nContempor\u00e2neo) Escola de Altos Estudos em Ci\u00eancias Sociais.\n\nde CERTEAU, M. A cultura no plural. Campinas: Papirus, 1995.\n_____. A escrita da hist\u00f3ria. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1982.\nde CERTEAU, Michel.  A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano: artes de fazer. 4.ed. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 1999.\nDEAN,  Warren.  A  ferro  e  fogo: a  hist\u00f3ria  e  a  devasta\u00e7\u00e3o  da  Mata  Atl\u00e2ntica \n\nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000.\nDELBARD, Georges. Jardinier du monde. Paris: Hachette, 1986.\nDIAMOND, Jared. Armas, germes e a\u00e7o. Rio de Janeiro: Record, 2000.\nDRUMMOND,  Jos\u00e9  Augusto.  A  hist\u00f3ria  ambiental:  temas,  fontes  e  linhas.  In: \n\nEstudos hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro: Ed. da UFRJ, v. 4, n. 8, p. 184-198, 1991.\nDUARTE, Regina Horta. Hist\u00f3ria e Natureza. Belo Horizonte: Evid\u00eancia, 2005.\nEPAGRI. A cultura da macieira. Florian\u00f3polis: Epagri, 2002.\nESP\u00cdNDOLA, Carlos  Jos\u00e9.  As agroind\u00fastrias do Brasil: o caso Sadia. Chapec\u00f3: \n\nGrifos, 1999.\nFERRARI, Maristela. Conflitos e povoamento na zona de fronteira internacional \n\nBrasil-Argentina: Dion\u00edsio  Cerqueira  (SC),  Barrac\u00e3o  (PR)  e  Bernardo  de  Irigoyen \n\n\n\n308\n\n(Misiones,  Argentina).  2003.  290f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Geografia).  Centro  de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade Federal de Santa Catarina, 2003.\n\nFIGUEIREDO, Anna Cristina Camargo Moraes. Liberdade \u00e9 uma cal\u00e7a velha, azul e \ndesbotada.  Publicidade,  cultura  e  de  consumo  e  comportamento  pol\u00edtico  no  Brasil \n(1954-1964).  Campinas: Hucitec, 1998.\n\nFREY,  Willy.  Fraiburgo: ber\u00e7o  da  ma\u00e7\u00e3  brasileira.  Curitiba:  Vicentina,  1989.  e \nedi\u00e7\u00f5es posteriores.\n\n_____. L\u00e1 nos Frai. Curitiba: S\u00e9pia Editora, 2005.\n_____. Reflorestar \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o. Curitiba: S\u00e9pia Editora, 2003.\nGEHM, Delma Rosendo.  Passo Fundo atrav\u00e9s do tempo. Passo Fundo: Di\u00e1rio da \n\nManh\u00e3, 1982. v. 2.\nGIESE,  B\u00e1rbara.  A  atua\u00e7\u00e3o  pol\u00edtica  do  empresariado  catarinense  nos  ramos \n\nt\u00eaxtil  e  agroindustrial: demandas  e  canais  de  influ\u00eancia  (1970-0985).  1991.  149f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia Pol\u00edtica) Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis.\n\nGUERRA,  Miguel  Pedro  et  al. Explora\u00e7\u00e3o,  manejo  e  conserva\u00e7\u00e3o  da  arauc\u00e1ria \n(Araucaria angustifolia). In: SIM\u00d5ES, Luciana L.; LINO, Clayton F. (orgs.)  Sustent\u00e1vel \nMata Atl\u00e2ntica: a explora\u00e7\u00e3o de seus recursos florestais. S\u00e3o Paulo: Editora do Senac, \n2002.\n\nHARVEY, David. A condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s moderna.  12. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2003.\nIBRAF.  Estudo  para  a  viabiliza\u00e7\u00e3o  de  projetos  de  fruticultura  de  clima \n\ntemperado. S\u00e3o Paulo: IBRAF, 2002.\nKLANOVICZ,  J\u00f3;  NODARI,  Eunice  Sueli.  Das  arauc\u00e1rias  \u00e0s  macieiras: \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da paisagem em Fraiburgo/SC. Florian\u00f3polis: Insular, 2005.\nKLANOVICZ, J.; NODARI, E. S. Quando a natureza \u00e9 transformada: paisagem de \n\npomares  de  macieira  em  Fraibugo/SC  sob  o  olhar  da  Hist\u00f3ria  Ambiental  na  segunda \nmetade da d\u00e9cada de 1980. In:  Evid\u00eancia:  revista  de  divulga\u00e7\u00e3o  cient\u00edfica e cultural da \nUnoesc Campus de Videira.  Videira:  Ed.  da  Unoesc,  2005. p. 282-315. v. 5, n. 1.\n\nKLEIN, Roberto M. O aspecto din\u00e2mico do pinheiro brasileiro. SELLOWIA. Anais \nbot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues. Itaja\u00ed, (12), 1960.\n\nLABORAT\u00d3RIO DE MIGRA\u00c7\u00c3O E IMIGRA\u00c7\u00c3O. Mosaico de identidade: uma \nhist\u00f3ria  das  pr\u00e1ticas  culturais  e  econ\u00f4micas  dos  munic\u00edpios  de  Campos  Novos,  Anita \nGaribaldi,  Abdon  Batista  e  Celso  Ramos.  Florian\u00f3polis:  Laborat\u00f3rio  de  Imigra\u00e7\u00e3o  e \nMigra\u00e7\u00e3o \u2013 Departamento de Hist\u00f3ria. 2004.\n\nLAGO,  Paulo  Fernando.  A  consci\u00eancia  ecol\u00f3gica: a  luta  pelo  futuro.  2.ed. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1991.\n\nLATOUR, Bruno.  A esperan\u00e7a de Pandora: ensaios sobre a realidade dos estudos \ncient\u00edficos. Bauru: Edusc, 2001.\n\nLE   GOFF,   Jacques.   Hist\u00f3ria   e  mem\u00f3ria.  S\u00e3o  Paulo:  Martins  Fontes, 1998.\nLEFF, Enrique. Construindo a Hist\u00f3ria Ambiental da Am\u00e9rica Latina. In:  Esbo\u00e7os: \n\nRevista  do  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em  Hist\u00f3ria  da  UFSC  \u2013  Dossi\u00ea:  Hist\u00f3ria \nAmbiental. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 13. p. 11-30, 2005.\n\nFONSECA, M. T. L. da. A extens\u00e3o rural no Brasil: um projeto educativo para o \ncapital. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1985.\n\nLINEU, Carlos. Sistema Natural. [mimeo].\nLOHN, R. L.  Campos do atraso, campos modernos:  discursos da extens\u00e3o rural \n\nem Santa Catarina (1954-1975). Florian\u00f3polis, 1997. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nLOPES,  Gentila  Porto.  Gl\u00f3ria  de  pioneiros: o  Vale  do  Rio  do  Peixe.  Curitiba: \nL\u00edtero-t\u00e9cnica, 1984.\n\n\n\n309\n\nMARTINEZ,  Paulo  Henrique.  O  sentido  da  devasta\u00e7\u00e3o:  para  uma  Hist\u00f3ria \nAmbiental no Brasil. In: Esbo\u00e7os: revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \nUFSC. Dossi\u00ea: Hist\u00f3ria Ambiental. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, p. 72-83, n. 13, 2005.\n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza.  O  poder  do atraso:  ensaios de sociologia da  hist\u00f3ria \nlenta. Campinas: Hucitec, 1994.\n\nMAY, Patr\u00edcia Zumblick.  Redes pol\u00edtico-empresariais de Santa Catarina (1961-\n1970). 1998.  182f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Hist\u00f3ria).  Centro  de  Filosofia  e  Ci\u00eancias \nHumanas. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis.\n\nMENDES,  Jos\u00e9  Amado.  Problemas  de  hist\u00f3ria  empresarial:  teoria  e  pr\u00e1tica.  In: \nAnais do XXII Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica e Social. \nAveiro: Universidade de Aveiro, 2002.\n\nMENDON\u00c7A,  S\u00f4nia  Regina  de.  Estado  e  constru\u00e7\u00e3o  da  pobreza  rural  no  Brasil \n(1888-1930). In:  Fronteiras: revista catarinense de Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis, v. 8, p. 108, \ndez. 2001.\n\nMENESES, Ulpiano T. B. de. Fontes visuais, cultura visual, Hist\u00f3ria visual. Balan\u00e7o \nprovis\u00f3rio, propostas cautelares. In:  Revista Brasileira de Hist\u00f3ria. Dossi\u00ea: O of\u00edcio do \nhistoriador. S\u00e3o Paulo: Anpuh/Humanitas, v. 23, n. 45, p. 11-36. 2003.\n\nMICHELS,  Ido  Luiz.  Cr\u00edtica  ao  modelo  catarinense  de  desenvolvimento: do \nplanejamento  econ\u00f4mico (1956)  aos  precat\u00f3rios  (1997).  Campo  Grande:  Ed. da  UFMS, \n1998.\n\nMOSTESQUIEU. Do esp\u00edrito das leis. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2003.\nMURGEL  BRANCO,  Samuel.  Meio  ambiente  e  biologia. S\u00e3o  Paulo:  Editora  do \n\nSenac S\u00e3o Paulo, 2001.\nMUSSOI,  Eros  Marion.  Pol\u00edticas  p\u00fablicas  para  o  rural  em  Santa  Catarina: \n\ndescontinuidades  na  continuidade.  In:  PAULILO,  Maria  Ignes  Silveira;  SCHMIDT, \nWilson  (orgs.)  Agricultura  e  espa\u00e7o  rural  em  Santa  Catarina. Florian\u00f3polis:  Ed.  Da \nUFSC, 2003.\n\nNIETZSCHE, Friedrich. Gaia Ci\u00eancia. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1998.\nNIVEAU,  Michel.   Hist\u00f3ria  dos  fatos  econ\u00f4micos  contempor\u00e2neos.   Lisboa: \n\nEuropa-Am\u00e9rica, 1969.\nNODARI,  Eunice  Sueli.  A  renegocia\u00e7\u00e3o  da  etnicidade  no  Oeste  de  Santa \n\nCatarina  (1917-1954). Porto  Alegre,  1999.  Tese  (Doutorado  em  Hist\u00f3ria).  Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul.\n\n_____.  O  oeste  de  Santa  Catarina:  a  renegocia\u00e7\u00e3o  das  fronteiras  \u00e9tnicas.  In: \nFronteiras \u2014 Revista Catarinense de Hist\u00f3ria. Florian\u00f3polis: Metr\u00f3pole, n. 9, 2001.\n\nNODARI,  Eunice  Sueli;  CARVALHO,  Miguel  Mundstock  Xavier  de;  CESCO, \nSusana; DALLANORA, Cristina. Arauc\u00e1ria e riqueza: a devasta\u00e7\u00e3o das florestas na regi\u00e3o \nde  Lages.  In:  SOUZA,  Rog\u00e9rio  Luiz  de;  KLANOVICZ,  J\u00f3  (orgs.)  Hist\u00f3ria,  trabalho, \ncultura e poder. Florian\u00f3polis: Anpuhsc, 2004.\n\nOLIVEIRA, M\u00e1rcio Mauro. As circunst\u00e2ncias da cria\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o rural no Brasil. \nIn: Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, Bras\u00edlia, v. 16, p. 98 (97-134), maio/ago. 1999.\n\nPAULUS, Gerv\u00e1sio. Do padr\u00e3o modern \u00e0 agricultura alternativa: possibilidades \nde transi\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Agroecossistemas. Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. 1999. Universidade Federal de Santa \nCatarina, Florian\u00f3polis.\n\nPICOS, Xesus Adolfo Lage. Bosques, sociedad y cyltura forestal en Galicia. Vigo: \nUniversidade de Vigo, Servicio de Publicaci\u00f3ns, 2003.\n\nRIBEIRO  DE  JESUS,  Samir.  Forma\u00e7\u00e3o do trabalhador  catarinense: o caso do \ncaboclo do Planalto Serrano. Florian\u00f3polis. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria). Programa \nde P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Cultural. Universidade Federal de Santa Catarina. 1991.\n\n\n\n310\n\nR\u00dcSEN,  J\u00f6rn.  Raz\u00e3o  hist\u00f3rica. Teoria  da  hist\u00f3ria:  os  fundamentos  da  ci\u00eancia \nhist\u00f3rica. Bras\u00edlia: Ed. UnB, 2001.\n\nSANTAELLA,  L\u00facia;  N\u00d6TH,  Winfried.  Imagem:  cogni\u00e7\u00e3o  e  semi\u00f3tica.  S\u00e3o \nPaulo: Iluminuras, 1999.\n\nSCHAMA, Simon. Paisagem e mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1996.\nSEVCENKO, Nicolau.  A corrida para o s\u00e9culo XXI: no loop da montanha russa. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2001.\nSEVCENKO, Nicolau.  Hist\u00f3ria da Vida Privada no Brasil. v. 5. S\u00e3o Paulo: Cia. \n\ndas Letras, 2002.\nSELLOWIA. Anais bot\u00e2nicos do HBR. Porto Alegre, 1960.\nSCMIDT, Wilson. O setor macieiro em Santa Catarina: forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \n\nde um complexo agroindustrial. 1990. 256f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento \nAgr\u00e1rio). Instituto de Ci\u00eancias Humanas e Sociais. Universidade Federal Rural do Rio de \nJaneiro. Itagua\u00ed, Rio de Janeiro.\n\nSCHMITZ,   S\u00e9rgio.   Planejamento  estadual: a  experi\u00eancia  do  Plameg. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1985.\n\nSCHWARCZ, Lilia Moritz. (org.) Hist\u00f3ria da vida privada no Brasil 4: contrastes \nda intimidade contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002.\n\nSILVA, Francisco Jos\u00e9 Lyra. Natureza e identidade nacional na Am\u00e9rica Latina nos \ns\u00e9culos XVIII e XIX. In: Revista M\u00faltipla. Bras\u00edlia: Uni\u00e3o Pioneira de Integra\u00e7\u00e3o Social, \nn. 9, p. 81-98, 2000.\n\nSILVA,  Helenice   Rodrigues   da.   \u201cRememora\u00e7\u00e3o\u201d/comemora\u00e7\u00e3o:  as  utiliza\u00e7\u00f5es \nsociais da mem\u00f3ria. In: Revista  Brasileira  de  Hist\u00f3ria.  Dossi\u00ea Viagens e viajantes. S\u00e3o \nPaulo: Anpuh/Humanitas, v. 22, n. 44, p. 425-438. 2002.\n\nSILVA,  Jos\u00e9  Graziano  da.  Progresso  t\u00e9cnico  e  rela\u00e7\u00f5es  de  trabalho  na \nagricultura. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1981.\n\nSINGER, Peter. O meio ambiente. \u00c9tica pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002.\nSOLURI,  John.  Accounting  for  taste:  export  bananas,  mass  markets,  and  Panama \n\ndisease.  Environmental  History  Review.  Santa  Barbara:  California  State  University \nPress, v. 13, n. 2, p. 395-410, 2003.\n\nSOUZA, Rog\u00e9rio Luiz de.  A reforma social cat\u00f3lica e o novo limiar capitalista \n(1945-1965). Curitiba, 2001. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Hist\u00f3ria. Universidade Federal do Paran\u00e1.\n\nSOUZA, R. O. A ocorr\u00eancia de neve em planaltos subtropicais: o caso do sul do \nBrasil.  S\u00e3o  Paulo,  1997.  144f.  Disserta\u00e7\u00e3o  (Mestrado  em  Climatologia).  Faculdade  de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nSOUZA,  Sirlei de  F\u00e1tima  de.  Tradi\u00e7\u00e3o  x Moderniza\u00e7\u00e3o  no processo  produtivo \nrural:  os  clubes  4-s  em  Passo  Fundo  (1950-1980).  Passo  Fundo,  2003.  Mestrado \n(Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Regional). Universidade de Passo Fundo.\n\nSTINCHCOMBE,  Arthur  L.  Classes  sociais  e  meio  rural.  In:   SZMRECS\u00c1NYI, \nTam\u00e1s; QUEDA, Oriovaldo  (orgs.)  Vida  rural  e  mudan\u00e7a  social.  3.  ed.  S\u00e3o  Paulo: \nCompanhia  Editora  Nacional, 1975.\n\nSZMRECS\u00c1NYI,   Tam\u00e1s.   Pequena   hist\u00f3ria   da   agricultura   no   Brasil. \nS\u00e3o Paulo:  Contexto, 1990. p. 75.\n\nTH\u00c9VENOT, Laurent; LAFAYE, Claudette.  Une justification \u00e9cologique? conflits  \ndans l\u2019amenagement de la nature.  Revue fran\u00e7aise de Sociologie.  Paris, v. XXXIV, p. \n495-524. 1993.\n\nTHUM,  Adriane  Brill;  COSTA,  Ervandil  Corr\u00eaa.  Esp\u00e9cies  florestais  nativas \nhospedeiras  da  Mosca-das-frutas  Anastrepha  fraterculus (Wied.,  1830)  (Diptera: \nTephritidae).  In:  Revista  das  faculdades  de  Zootecnia,  Veterin\u00e1ria  e  Agronomia. \nUruguaiana, v. 5/6, n. 1, p. 49 (49-52), 1998-1999.\n\n\n\n311\n\nTUCKER,  Richard.  Insatiable  appetite: the  United  States  and  the  ecological  \ndegradation of tropical world. Berkeley: University of California Press, 2000.\n\nUSHIROZAWA, Kenshi. A cultura da ma\u00e7\u00e3. Florian\u00f3polis: ACARESC, 1978.\nVIANA, Jos\u00e9 Maur\u00edcio Mangueira; MONTEIRO, Rosa Cristina. Natureza \u2014 vida \u2014 \n\nambiente:  diversas  hist\u00f3rias.  In:  Esbo\u00e7os:  Revista  do  Programa  de  P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  em \nHist\u00f3ria da UFSC \u2013 Dossi\u00ea: Hist\u00f3ria Ambiental. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 13. p. 31-\n50, 2005.\n\nWHITEHEAD, Alfred North. O conceito de natureza. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1988.\n\nWORSTER, Donald.  Nature\u00b4s economy:  a history of ecological ideas.  New York: \nCambridge University Press, 1998.\n\nWORSTER, Donald. Para fazer hist\u00f3ria ambiental. Para fazer hist\u00f3ria ambienta. In: \nEstudos hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro: Ed. da UFRJ, v. 4, n. 8, p. 198-215, 1991.\n\nYURI,  Henrique  Massaru.  Gest\u00e3o  do  risco  de  granizo  pelo  seguro  e  outras \nalternativas: estudo  de  caso  em  pomares  de  ma\u00e7\u00e3  de  Santa  Catarina.  Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Economia Aplicada). Escola de Agricultura Luiz de Queiroz. Universidade \nde S\u00e3o Paulo. Piracicaba, 2003."}]}}}