{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16538"}, {"@name": "filename", "#text": "23195_Relat%c3%b3rio%20Final%20-%20Mariana%20da%20Silva%20Br%c3%a1s.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e \n\nEnsino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\n \n\n \n\nMariana da Silva Br\u00e1s \n\n \n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio apresentado \u00e0 Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a \n\npara obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar e Ensino do 1.\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico \n\n \n\n \n\nOrientado por \n\nProfessora Doutora Elza da Concei\u00e7\u00e3o Mesquita \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBragan\u00e7a  \n2017\n\n\n\ni \n\nAgradecimentos \n\nAo longo desta caminhada fomos guardando no cora\u00e7\u00e3o um aglomerado de emo\u00e7\u00f5es, \n\npalavras, momentos e sentimentos, bem como institui\u00e7\u00f5es e pessoas que nos fizeram crescer \n\ncomo pessoas e profissionais e que contribu\u00edram para o t\u00e9rmino desta grande etapa da nossa \n\nvida. Por tal, queremos agradecer em particular: \n\n\u00c0 Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a por nos ter acolhido e \n\ndado a oportunidade de concluir, num primeiro momento, a licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\ne, posteriormente, o mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico, bem como a todos os docentes implicados na nossa forma\u00e7\u00e3o inicial.  \n\n\u00c0 Professora Doutora Elza Mesquita, orientadora e supervisora ao longo da Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada no \u00e2mbito do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, por todo o tempo que disponibilizou \n\npara a orienta\u00e7\u00e3o do presente relat\u00f3rio. Resta-nos agradecer pelo apoio, amizade, bons \n\nmomentos partilhados, pela for\u00e7a, ajuda, orienta\u00e7\u00e3o, bem como pela partilha de saberes que \n\nnos foram auxiliando no decorrer da nossa a\u00e7\u00e3o educativa. \n\n\u00c0 Professora Angelina Sanches, nossa supervisora no \u00e2mbito da creche e educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar, pelo seu apoio e pelo saber cient\u00edfico que connosco partilhou. \n\nA todas as educadoras e professoras cooperantes do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico que nos \n\nacompanharam, pela partilha de saberes, boa disposi\u00e7\u00e3o, amizade, apoio e profissionalismo \n\nao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada.  \n\nAo nosso par pedag\u00f3gico e grande amigo Iv\u00e3o Morais, pelo excelente ser humano que \u00e9, pelo \n\ncompanheirismo, pelos abra\u00e7os nos momentos certos, por ser um dos nossos grandes pilares \n\ne por ser algu\u00e9m que queremos levar para al\u00e9m desta etapa. \n\nAos nossos \u201camigos para sempre\u201d, real\u00e7ando a Diana Rolo, a M\u00e1rcia Oliveira e a Sara \n\nQuerido, e aos nossos afilhados e padrinhos de praxe, um enorme obrigada por serem as \n\nmelhores pessoas que conhecemos e pela amizade incans\u00e1vel ao longo destes anos.  \n\n\u00c0 nossa irm\u00e3 Filipa, cunhado Paulo e sobrinhos Rodrigo e Guilherme, por serem o nosso \n\norgulho, por acreditarem em n\u00f3s e nunca nos deixarem desistir. Obrigada maninha, pelo amor \n\nincondicional, n\u00e3o pod\u00edamos pedir melhor irm\u00e3, \u00e9s um exemplo a seguir.  \n\nAos nossos av\u00f3s, por acreditarem em n\u00f3s, pelas palavras de carinho e incentivo, por nos \n\nacompanharem em todos os momentos da nossa vida, e que seja assim por muitos anos. \n\nPor \u00faltimo e os mais importantes, aos nossos pais Manuel Br\u00e1s e Maria das Dores Silva, por \n\nserem presentes, pelo amor incondicional, apoio incans\u00e1vel, paci\u00eancia, dedica\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a \n\ne sacrif\u00edcio para a realiza\u00e7\u00e3o deste sonho. Obrigada por estarem sempre do nosso lado e por \n\nserem o nosso maior orgulho. Esta concretiza\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada essencialmente a v\u00f3s. \n\nOBRIGADA! \n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n\nResumo \n\nO presente documento \u00e9 o reflexo da a\u00e7\u00e3o educativa realizada no decorrer da Unidade \n\nCurricular de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, integrada no Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar \n\ne Ensino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, e cujo des\u00edgnio se enquadra em descri\u00e7\u00f5es, reflex\u00f5es e \n\nan\u00e1lise de experi\u00eancias de ensino-aprendizagem realizadas em contexto de creche, educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nescolar e de 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. Salientamos que nas experi\u00eancias de ensino-\n\naprendizagem demos relev\u00e2ncia \u00e0s artes como um meio promotor de aprendizagens \n\nsignificativas, ativas, integradoras e socializadoras, evidenciando ainda a articula\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados entre ciclos de ensino. Assim, o tema de investiga\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m se integra neste \n\nrelat\u00f3rio, foi A crian\u00e7a e a arte - Uma rela\u00e7\u00e3o de aprendizagem. Apostamos neste tema pela \n\nnecessidade que sentimos em sensibilizar as crian\u00e7as para sentirem gosto pela arte e sensibiliz\u00e1-\n\nlas para a import\u00e2ncia de fazerem arte, uma vez que as express\u00f5es art\u00edsticas se constituem em \n\nferramentas muito importantes no desenvolvimento pessoal, social e cultural. Enquadrada no \n\ntema em an\u00e1lise, pensamos que demos resposta \u00e0 seguinte quest\u00e3o-problema: quais s\u00e3o os \n\nbenef\u00edcios de um trabalho sustentado em estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem que promovam \n\ndiferentes formas de express\u00e3o art\u00edstica para o desenvolvimento da autonomia, espontaneidade, \n\ncriatividade e integra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as? Para dar resposta(s) a esta quest\u00e3o o nosso trabalho, \n\nquer a a\u00e7\u00e3o educativa nos contextos, quer a investiga\u00e7\u00e3o que realizamos, norteou-se pelos \n\nseguintes objetivos: (i) trabalhar com diferentes formas expressivas (dan\u00e7a, pintura, \n\ndramatiza\u00e7\u00e3o e m\u00fasica) enquanto geradoras de criatividade, motiva\u00e7\u00e3o e bem-estar das \n\ncrian\u00e7as; (ii) criar formas de agir, entender e comunicar com a realidade vivida e experienciada \n\natrav\u00e9s da arte; (iii) perceber se as express\u00f5es art\u00edsticas melhoram a autonomia e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a consigo mesma e com o outro; e, (iv) compreender se o trabalho com \n\nas express\u00f5es art\u00edsticas permite o desenvolvimento da espontaneidade, criatividade e integra\u00e7\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia posicionamo-nos numa abordagem qualitativa, \n\nrecorrendo, em algumas etapas, \u00e0 an\u00e1lise de dados estat\u00edsticos. Como t\u00e9cnicas e instrumentos de \n\nrecolha de dados recorremos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o direta e participante, \u00e0s notas de campo, aos registos \n\nem \u00e1udio e fotogr\u00e1ficos, bem como \u00e0s grelhas de observa\u00e7\u00e3o (pensadas em fun\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\nda nossa investiga\u00e7\u00e3o). Os resultados da investiga\u00e7\u00e3o, em termos gerais, deixam antever que o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias art\u00edsticas s\u00e3o um aspeto importante para o ato educativo. \n\nTornam poss\u00edvel, \u00e0 crian\u00e7a, a utiliza\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o e auxiliam-na na identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es \n\nque se enquadram numa perspetiva hol\u00edstica de aprendizagem. \n\n \n\nPalavras-Chave: Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-escolar; 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico; Express\u00f5es Art\u00edsticas e \n\nF\u00edsico-Motoras; Aprendizagens Significativas; Arte na Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\niv \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n\nAbstract \n\nThis document is a reflection of the educational action carried out during the \n\nSupervised Teaching Practice Course, which is part of the Master's Degree in Pre-School \n\nEducation and Teaching of the 1st Cycle of Basic Education, and whose design fits into \n\ndescriptions, reflections and analysis of teaching-learning experiences carried out in the \n\ncontext of day care, pre-school and primary education. We emphasize that in the teaching-\n\nlearning experiences we have given relevance to the arts as a means of promoting \n\nmeaningful, active, integrating and socializing learning, also evidencing the articulation of \n\ncontent between teaching cycles. Thus, the research theme, which is also part of this report, \n\nwas The child and art - A learning relationship. We bet on this theme because of the need \n\nto sensitize children to feel a taste for art and to sensitize them to the importance of making \n\nart, since artistic expressions are very important tools in personal, social and cultural \n\ndevelopment. Within the theme under analysis, we think that we answer the following \n\nproblem question: what are the benefits of a work based on teaching-learning strategies that \n\npromote different forms of artistic expression for the development of autonomy, spontaneity, \n\ncreativity and integration of children? In order to answer this question, our work, both the \n\neducational action in the contexts and the research we carry out, was guided by the following \n\nobjectives: (i) to work with different expressive forms (dance, painting, dramatization and \n\nmusic) as generators of creativity, motivation and well-being of children; (ii) create ways to \n\nact, understand and communicate with the reality lived and experienced through art; (iii) to \n\nsee if the artistic expressions improve the autonomy and the communication of the child with \n\nitself and with the other; and (iv) to understand if the work with the artistic expressions \n\nallows the spontaneity, creativity and integration of the children to develop. Regarding the \n\nmethodology, we place ourselves in a qualitative approach, using, in some stages, the \n\nanalysis of statistical data. As data collection techniques and instruments we use direct and \n\nparticipant observation, field notes, audio and photographic records, as well as observation \n\ngrids (designed according to the objectives of our research). The results of the research, in \n\ngeneral terms, suggest that the development of artistic skills are an important aspect of the \n\neducational act. They make it possible for the child to use the imagination and help in the \n\nidentification of patterns that fit into a holistic perspective of learning. \n\n \n\nKeywords: Pre-school education; 1st Cycle of Basic Education; Artistic and Physical-Motor \n\nExpressions; Significant Learning; Art in Education. \n\n\n\nvi \n\n \n\n \n\n\n\nvii \n\nLista de abreviaturas, acr\u00f3nimos e siglas \n\n \n\nPES \u2013 Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\nEPE- Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar \n\n1.\u00ba CEB \u2013 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico \n\nOCEPE \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar \n\nIPB- Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a \n\nME \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAAAF- Atividades de Anima\u00e7\u00e3o e Apoio \u00e0 Fam\u00edlia \n\nCAF - Componente de Apoio \u00e0 Fam\u00edlia  \n\n\n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n\u00cdndice Geral \n\n \n\nAgradecimentos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................ i \n\nResumo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026 iii \n\nAbstract\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026. v \n\nLista de abreviaturas, acr\u00f3nimos e siglas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026... vii \n\n\u00cdndice de quadros e figuras\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.. xi \n\n  \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........... 1 \n\n  \n\nCap\u00edtulo I. Enquadramento te\u00f3rico  \n\nNota introdut\u00f3ria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026 7 \n\n1. Arte na Educa\u00e7\u00e3o: perspetivas e dilemas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............ 7 \n\n1.1. A criatividade e a imagina\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....... 10 \n\n2. Estrat\u00e9gias de aprendizagem\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 12 \n\n3. Aprendizagens significativas.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.. 14 \n\n4. Documentos oficiais orientadores da a\u00e7\u00e3o: a articula\u00e7\u00e3o das express\u00f5es art\u00edsticas\u2026\u2026\u2026.. 16 \n\n  \n\nCap\u00edtulo II. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e caracteriza\u00e7\u00e3o dos contextos  \n\nNota introdut\u00f3ria\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.. 19 \n\n1. Abordagem metodol\u00f3gica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026.. 19 \n\n1.1. T\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 20 \n\n1.1.1. Observa\u00e7\u00e3o participante\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 21 \n\n1.1.2. Notas de campo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... 21 \n\n1.1.3. Registos fotogr\u00e1ficos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......................... 22 \n\n1.1.4. Produ\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................................................. 22 \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos contextos institucionais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026 22 \n\n2.1. Contexto de creche\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 23 \n\n2.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.. 25 \n\n2.2. Contexto de jardim de inf\u00e2ncia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026. 25 \n\n2.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as e do espa\u00e7o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026 27 \n\n2.3. Contexto do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026..\u2026 31 \n\n2.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo/turma e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026 31 \n\n\n\nx \n\n  \n\nCap\u00edtulo III. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das pr\u00e1ticas em contexto de est\u00e1gio  \n\nNota introdut\u00f3ria \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026\u2026. 37 \n\n1. Experi\u00eancias de ensino-aprendizagem relacionadas com o dom\u00ednio/\u00e1rea das artes como \n\ninstrumento e objeto de investiga\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.. \n37 \n\n1.1. Contexto de creche\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026 37 \n\n1.2. Contexto do jardim de inf\u00e2ncia\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026... 40 \n\n1.3. Contexto do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.. 72 \n\n  \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............... 91 \n\n  \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026. 97 \n\n  \n\nAnexos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 101 \n\nAnexo I- Grelha de observa\u00e7\u00e3o  \n\nAnexo II- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \u201cTapete das \n\nSensa\u00e7\u00f5es\u201d em contexto de creche \n \n\nAnexo III- Hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as  \n\nAnexo IV- Resultado final da hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as  \n\nAnexo V- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \u201cPintura da \n\nbiblioteca\u201d em contexto de EPE  \n \n\nAnexo VI- M\u00fasica para a inaugura\u00e7\u00e3o da \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d  \n\nAnexo VII- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \n\n\u201cConstru\u00e7\u00e3o dos livros\u201d em contexto de EPE \n \n\nAnexo VIII- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \n\n\u201cInaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca\u201d em contexto de EPE \n \n\nAnexo IX- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \n\n\u201cInstrumentos\u201d em contexto de 1.\u00ba CEB \n \n\nAnexo X- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \u201cAteli\u00eas\u201d em \n\ncontexto de 1.\u00ba CEB \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n\n\u00cdndice de quadros e figuras  \n\n \n\nQuadros \n\nQuadro 1. Distribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as pelas salas (creche)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 23 \n\nQuadro 2. Hor\u00e1rio de funcionamento da institui\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 24 \n\nQuadro 3. Rotina da Sala Rosa 1 \u2013 ber\u00e7\u00e1rio/ crian\u00e7as de 1 ano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 24 \n\nQuadro 4. Rotina da sala C (jardim de inf\u00e2ncia)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 28 \n\nQuadro 5. Hor\u00e1rio da turma do 1.\u00ba ano de escolaridade (1.\u00ba CEB)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 33 \n\n \n\n \n\nFiguras \n\nFigura 1. Ana a tocar no algod\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 38 \n\nFigura 2. Ana a afastar-se do tapete\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 38 \n\nFigura 3. Ana a explorar novamente o tapete\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 38 \n\nFigura 4. Gr\u00e1fico 1 referente \u00e0 atividade em contexto de Creche \u2013 Tapete das \n\nSensa\u00e7\u00f5es\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... \n39 \n\nFigura 5. Capa da hist\u00f3ria original\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 43 \n\nFigura 6. Capa da hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 43 \n\nFigura 7. \u00c1rvore constru\u00edda com o corpo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 43 \n\nFigura 8. Chuva de ideias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 43 \n\nFigura 9. Rasgagem do jornal e folhas de papel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 45 \n\nFigura 10. Mergulhar o papel rasgado em \u00e1gua morna e misturar\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 45 \n\nFigura 11. Fator surpresa com todo o material necess\u00e1rio para fazer papel reciclado... 45 \n\nFigura 12. Explica\u00e7\u00e3o de todo o processo e materiais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 47 \n\nFigura 13. Decora\u00e7\u00e3o das folhas de papel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 47 \n\nFigura 14. Postais de Natal com papel reciclado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 48 \n\nFigura 15. Capas dos livros com papel reciclado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 48 \n\nFigura 16. Alguns projetos de uma casa de madeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 49 \n\nFigura 17. Maqueta em legos realizada pelas crian\u00e7as\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 50 \n\nFigura 18. Explica\u00e7\u00e3o das normas de seguran\u00e7a e ferramentas usadas pelo \n\ncarpinteiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n51 \n\n\n\nxii \n\nFigura 19. Ferramentas utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o da casa de madeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 51 \n\nFigura 20. Registo das perce\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 52 \n\nFigura 21. Passagem do cotonete nas m\u00e3os de cada crian\u00e7a\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 52 \n\nFigura 22. Contamina\u00e7\u00e3o dos meios de cultura\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 53 \n\nFigura 23. Observa\u00e7\u00e3o dos meios de cultura\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 53 \n\nFigura 24. Observa\u00e7\u00e3o dos meios de cultura atrav\u00e9s do microsc\u00f3pio e da lupa\u2026\u2026\u2026 53 \n\nFigura 25. Pintura das partes interiores das paredes e do teto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 56 \n\nFigura 26. Resultado final da t\u00e9cnica de gotejamento de Jackson Pollock\u2026\u2026\u2026\u2026... 56 \n\nFigura 27. Observa\u00e7\u00e3o das placas conclu\u00eddas com a t\u00e9cnica de Jackson Pollock\u2026\u2026. 57 \n\nFigura 28. Pintura da parte exterior da frente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 57 \n\nFigura 29. Pintura da parte exterior do lado e entrada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 58 \n\nFigura 30. Pintura conclu\u00edda do exterior da placa da frente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 58 \n\nFigura 31. Pintura conclu\u00edda do exterior da placa do lado e entrada\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 58 \n\nFigura 32. Cada crian\u00e7a pinta a sua pe\u00e7a puzzle\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 59 \n\nFigura 33. Pintura da pe\u00e7a ao seu gosto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 59 \n\nFigura 34. Telhado com todas as pe\u00e7as encaixadas, formando um puzzle\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 59 \n\nFigura 35. Gr\u00e1fico 2 referente \u00e0 atividade em contexto de EPE \u2013 Pintura da \n\nbiblioteca\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n60 \n\nFigura 36. Constru\u00e7\u00e3o da casa de madeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 61 \n\nFigura 37. Casa de madeira quase pronta\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 61 \n\nFigura 38. Letra da M\u00fasica da \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 63 \n\nFigura 39. Ilustra\u00e7\u00e3o da capa do livro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 65 \n\nFigura 40. Ilustra\u00e7\u00e3o da capa \u201cAdivinhas\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 65 \n\nFigura 41. Trabalho em grande grupo na elabora\u00e7\u00e3o dos livros \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....... 65 \n\nFigura 42. Gr\u00e1fico 3 referente \u00e0 atividade em contexto de EPE \u2013 Constru\u00e7\u00e3o dos \n\nlivros\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \n65 \n\nFigura 43. Toda a Comunidade Educativa da EPE\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026. 68 \n\nFigura 44. Inaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 68 \n\nFigura 45. Gr\u00e1fico 4 referente \u00e0 atividade em contexto de EPE \u2013 Inaugura\u00e7\u00e3o da \n\nBiblioteca\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n68 \n\nFigura 46. Organizar as fases do projeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 70 \n\nFigura 47. Afixa\u00e7\u00e3o das fases do projeto para toda a comunidade educativa\u2026\u2026\u2026\u2026 70 \n\nFigura 48. Desenhos das crian\u00e7as referentes \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 71 \n\n\n\nxiii \n\nFigura 49. Explora\u00e7\u00e3o da \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 72 \n\nFigura 50. Carochinha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 73 \n\nFigura 51. Crian\u00e7as a dramatizar a Hist\u00f3ria da Carochinha\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 75 \n\nFigura 52. Explora\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 76 \n\nFigura 53. Realiza\u00e7\u00e3o do projeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 77 \n\nFigura 54. Exemplo de um projeto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 77 \n\nFigura 55. Constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 78 \n\nFigura 56. Constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais utilizando tecidos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 78 \n\nFigura 57. Instrumentos musicais conclu\u00eddos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 79 \n\nFigura 58. Uma das apresenta\u00e7\u00f5es da orquestra com a m\u00fasica \u201cKokoleoko\u201d\u2026\u2026\u2026... 80 \n\nFigura 59. Dan\u00e7as de roda no exterior\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 80 \n\nFigura 60. Gr\u00e1fico 5 referente \u00e0 atividade em contexto de 1.\u00ba CEB \u2013 Instrumentos\u2026.. 81 \n\nFigura 61. Encena\u00e7\u00e3o do menino terr\u00edvel\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 83 \n\nFigura 62. Momento da ilustra\u00e7\u00e3o da menina p\u00e1ssaro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 83 \n\nFigura 63. Explora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \u201cA incr\u00edvel hist\u00f3ria da menina p\u00e1ssaro e do menino \n\nterr\u00edvel\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... \n84 \n\nFigura 64. Ilustra\u00e7\u00e3o das quatro esta\u00e7\u00f5es do ano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 85 \n\nFigura 65. Quatro livros das esta\u00e7\u00f5es do ano\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 86 \n\nFigura 66. Desenhos \u201ca minha esta\u00e7\u00e3o do ano preferida \u00e9\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 86 \n\nFigura 67. Jogo dos grupos conson\u00e2nticos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 88 \n\nFigura 68. Reflex\u00e3o sobre o jogo dos grupos conson\u00e2nticos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 88 \n\nFigura 69. Jogo das express\u00f5es num\u00e9ricas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 88 \n\nFigura 70. Gr\u00e1fico 6 referente \u00e0 atividade em contexto de 1.\u00ba CEB \u2013 Ateli\u00eas\u2026\u2026\u2026... 89 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxiv \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n1 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO presente relat\u00f3rio, em cumprimento dos termos das Normas Regulamentares dos \n\nMestrados do IPB, integra-se na Unidade Curricular de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\n(PES), inserida no Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e Ensino do 1.\u00ba Ciclo do Ensino \n\nB\u00e1sico. O documento escrito, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es realizadas em contexto de est\u00e1gio, \n\npretende descrever, analisar e refletir sobre a import\u00e2ncia das artes numa vertente educativa. \n\nAssim, foi nossa pretens\u00e3o entender de que forma(s) as experi\u00eancias de ensino-\n\naprendizagem desenvolvidas, ajudaram a clarificar a rela\u00e7\u00e3o de aprendizagem das crian\u00e7as \n\ncom as express\u00f5es art\u00edsticas e f\u00edsico-motoras e como se articulam com as restantes \u00e1reas de \n\nconte\u00fado/curriculares, em tr\u00eas contextos distintos (creche, jardim de inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo do \n\nensino b\u00e1sico). Decidimos como objeto de estudo da investiga\u00e7\u00e3o, que acompanha a reda\u00e7\u00e3o \n\ndeste relat\u00f3rio de pr\u00e1ticas, situarmo-nos, no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar (EPE) na \u00e1rea \n\nde conte\u00fado de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e, no 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, na \u00e1rea curricular \n\ndesignada por express\u00f5es art\u00edsticas e f\u00edsico-motoras, visto serem \u00e1reas do saber que sempre \n\nnos suscitaram alguma curiosidade e, tamb\u00e9m pelo facto de termos percebido que eram \n\npouco exploradas, sobretudo quando a crian\u00e7a entra na fase das aprendizagens formais, isto \n\n\u00e9, quando inicia o 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. Contrariamente, na EPE, a partir das \n\nobserva\u00e7\u00f5es que fomos realizando percebemos que os/as educadores/as desenvolvem, de \n\nfacto, atividades que promovem a explora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em quest\u00e3o. Por tal, consideramos \n\npertinente aprofundar aspetos que nos situassem face \u00e0 arte no mundo educativo. \n\nA escola tem um papel fundamental na vida das crian\u00e7as, principalmente no \n\nproporcionar experi\u00eancias que potenciem o seu desenvolvimento f\u00edsico, emocional e \n\nintelectual. Como defende Dewey (2002) a escola \u00e9 \u201ca segunda morada da crian\u00e7a, onde ela \n\naprende atrav\u00e9s da experi\u00eancia direta, em vez de ser um local onde decora li\u00e7\u00f5es (\u2026), a \n\nescola tem oportunidade de se converter numa comunidade em miniatura, uma sociedade \n\nembrion\u00e1ria\u201d (p.26). Tamb\u00e9m a fam\u00edlia estabelece um papel essencial no desenvolvimento \n\nda crian\u00e7a, sendo esta vista como um espa\u00e7o educativo de excel\u00eancia. Posto isto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque a escola e a fam\u00edlia trabalhem em conjunto, em prol do desenvolvimento integral da \n\ncrian\u00e7a, visto serem dois ambientes com os quais tem contacto mais direto, e pelo facto de \n\nserem os principais respons\u00e1veis pela ced\u00eancia de est\u00edmulos que lhe servem de refer\u00eancia e \n\nt\u00eam um papel primordial no seu crescimento e desenvolvimento. \n\nSabemos que o Homem, desde sempre, criou as mais variadas formas de fazer arte, \n\nnas mais diversificadas vertentes, nomeadamente a pintura, a arquitetura, o cinema, a \n\n\n\n2 \n\nescultura, o desenho, a m\u00fasica, etc. A arte \u00e9 resultado da sensibilidade est\u00e9tica e do \n\ndesenvolvimento da imagina\u00e7\u00e3o e da criatividade do ser humano. \u00c9 uma estrat\u00e9gia \n\nfundamental na educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a, visto promover o desenvolvimento das suas \n\ncompet\u00eancias cognitivas, sociais e afetivas. Atrav\u00e9s da \u00e1rea de conte\u00fado de express\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e da \u00e1rea disciplinar de express\u00f5es art\u00edsticas e f\u00edsico-motoras podemos ajudar \n\nas crian\u00e7as a construir conhecimentos, mas de forma sustentada, divertida e principalmente \n\ncriativa.  \n\nAs artes e a educa\u00e7\u00e3o complementam-se, permitindo que a crian\u00e7a adquira novas \n\nexperi\u00eancias, proporcionando a descoberta do meio, do mundo que a rodeia e tamb\u00e9m de si \n\npr\u00f3pria. Promove-se, assim, um enriquecimento dos conhecimentos pr\u00e9vios e uma maior \n\nsensibilidade est\u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento do mundo. Na verdade, a arte, e tudo o \n\nque a envolve, permite-nos ajudar a crian\u00e7a a crescer e a aprender de uma forma hol\u00edstica. \n\nA arte que a crian\u00e7a realiza permite-nos olhar para ela e perceber como v\u00ea e interpreta a \n\nrealidade, uma vez que \u201ca arte n\u00e3o \u00e9 o espelho da realidade, ela \u00e9 a realidade percebida de \n\num ponto de vista diferente, ela \u00e9 comunica\u00e7\u00e3o\u201d (Almeida, Previato, &amp; Sarto, 2009, p.2). \n\nSabemos assim que a crian\u00e7a comunica atrav\u00e9s da arte, podendo revelar-nos receios, anseios, \n\nviv\u00eancias, pensamentos, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos. Assim, \u201co trabalho com a arte torna-se uma \n\npossibilidade de auxiliar a crian\u00e7a [no] seu processo de aprendizagem facilitando e \n\nmotivando a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento de forma produtiva, criativa e prazerosa\u201d (Santos, \n\n&amp; Fratari, 2011, p.7).  \n\nA crian\u00e7a, desde cedo, vai criando consci\u00eancia de si e do outro, vai construindo uma \n\nidentidade pr\u00f3pria na forma como se movimenta, como explora o corpo, como desenvolve a \n\nsua motricidade global (larga e fina). \n\nNo \u00e2mbito da EPE, situamo-nos na \u00e1rea de conte\u00fado de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, \n\nsendo uma \u00e1rea que abrange diversas formas de linguagem que s\u00e3o fundamentais para que \n\nas crian\u00e7as interajam com os outros, e ainda para que representem e deem sentido ao que as \n\nenvolve (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016). Dentro desta \u00e1rea deparamo-nos com v\u00e1rios \n\ndom\u00ednios, a saber: dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o motora; dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica (subdom\u00ednio \n\ndas artes visuais; subdom\u00ednio da dramatiza\u00e7\u00e3o; subdom\u00ednio da m\u00fasica; e subdom\u00ednio da \n\ndan\u00e7a); dom\u00ednio da linguagem oral e abordagem \u00e0 escrita; e dom\u00ednio da matem\u00e1tica. Destes \n\ndom\u00ednios, embora todos tivessem tido for\u00e7a de express\u00e3o no decorrer das nossas pr\u00e1ticas, de \n\numa forma mais ou menos expl\u00edcita, ressalvamos que nas experi\u00eancias de ensino-\n\naprendizagem relatadas nos posicionamos mais no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e no dom\u00ednio \n\nda educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica e respetivos subdom\u00ednios. O dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica porque aborda \n\n\n\n3 \n\nessencialmente o desenvolvimento das capacidades motoras, promovendo nas crian\u00e7as a \n\nconsci\u00eancia do seu corpo, o contacto com diversos espa\u00e7os e materiais e a conviv\u00eancia com \n\noutras pessoas/crian\u00e7as, e o dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica porque possibilita \u00e0 crian\u00e7a o \n\ncontacto com as mais variadas manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, para com elas poderem compreender \n\no mundo, atrav\u00e9s da express\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o. Este \u00faltimo dom\u00ednio inclui, \n\ncomo j\u00e1 dissemos, alguns subdom\u00ednios: as artes visuais, o jogo dram\u00e1tico/teatro, a m\u00fasica e \n\na dan\u00e7a (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016). \n\nNo 1.\u00ba CEB, no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o e express\u00e3o f\u00edsico-motora devemos ter em \n\nconta as compet\u00eancias motoras que a crian\u00e7a j\u00e1 possui para podermos influir em \u201ccondi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis ao desenvolvimento social da crian\u00e7a, principalmente pelas situa\u00e7\u00f5es de \n\ninterac\u00e7\u00e3o com os companheiros, inerentes \u00e0s actividades (mat\u00e9rias) pr\u00f3prias da E. F. e aos \n\nrespectivos processos de aprendizagem\u201d (ME, 2004, p.35). Outro dom\u00ednio do curr\u00edculo que \n\ntem em conta a express\u00e3o corporal da crian\u00e7a, o jogo simb\u00f3lico e a express\u00e3o n\u00e3o-verbal \u00e9 \n\na educa\u00e7\u00e3o e express\u00e3o dram\u00e1tica, sendo uma \u00e1rea do saber em que \u00e9 dada a possibilidade \n\nda crian\u00e7a criar, imaginar, fantasiar e dar vida a personagens que ela pr\u00f3pria inventa, atrav\u00e9s \n\nda explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, do ambiente e dos objetos que est\u00e3o ao seu alcance. A educa\u00e7\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o dram\u00e1tica d\u00e1 resposta \u201c\u00e0 grande necessidade de p\u00f4r a crian\u00e7a \u00e0 prova na \n\nimagina\u00e7\u00e3o, na identifica\u00e7\u00e3o com os outros e com aquilo que a rodeia\u201d (Andrea, 2011, p.29). \n\nPara dar continuidade aos dom\u00ednios integrados na \u00e1rea das express\u00f5es art\u00edsticas e f\u00edsico-\n\nmotoras, temos a educa\u00e7\u00e3o e express\u00e3o musical que abrange m\u00faltiplas sensa\u00e7\u00f5es, \n\nsentimentos e pensamentos, a explora\u00e7\u00e3o de sons e ritmos, a capacidade de inventar, \n\nreconhecer e produzir, e a aptid\u00e3o de comunicar. A m\u00fasica \u201cfavorece o impulso da vida \n\ninterior e apela para as principais faculdades humanas: vontade, sensibilidade, amor, \n\nintelig\u00eancia e imagina\u00e7\u00e3o criadora\u201d (Willems, 1970, p.11). Por fim, temos o dom\u00ednio da \n\neduca\u00e7\u00e3o e express\u00e3o pl\u00e1stica que diz respeito \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de motricidades, de objetos, de \n\nt\u00e9cnicas, do imagin\u00e1rio, da criatividade, da comunica\u00e7\u00e3o, da partilha\u2026 para al\u00e9m de permitir \n\no desenvolvimento de capacidades como a express\u00e3o de emo\u00e7\u00f5es, sentimentos e \n\npensamentos. \u00c9, claramente, consensual que \u201catrav\u00e9s da pintura, desenho, escultura e outras \n\nformas de artes pl\u00e1sticas realizam-se desejos, satisfazem-se necessidades e se afirma o Eu, \n\nou seja, a pessoa se revela para si mesma\u201d (Chagas, 2009, p.27). \n\nQuando falamos em educa\u00e7\u00e3o destacamos essencialmente a crian\u00e7a como o foco \n\ncentral da aprendizagem, e o educador/professor como agente promotor de espa\u00e7os de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, de explora\u00e7\u00e3o, de envolvimento, de media\u00e7\u00e3o de aprendizagens que se \n\nrequerem significativas, ativas, integradas e socializadoras, com abertura necess\u00e1ria para o \n\n\n\n4 \n\ndesenvolvimento da criatividade e da imagina\u00e7\u00e3o, para que a crian\u00e7a se sinta confort\u00e1vel, \n\nsegura e aprenda em a\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pretendemos apenas que as crian\u00e7as se sintam felizes pelo \n\nproduto final das suas aprendizagens, mas sim, durante todo o processo, o que sup\u00f5e encar\u00e1-\n\nlas como sujeitos e n\u00e3o como objetos do processo educativo (Lopes, 2011). \n\nConsiderando os aspetos focados, no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o que realizamos \u00e0s \n\nnossas pr\u00e1ticas, atentamos no desenvolvimento do tema A crian\u00e7a e a arte - Uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde aprendizagem. Assim, ao longo do nosso trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, nos contextos onde \n\nnos foi dada a possibilidade de desenvolvermos a nossa Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\n(creche, jardim de inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico), tentamos desenvolver experi\u00eancias \n\nde ensino-aprendizagem que dessem resposta(s) \u00e0 seguinte quest\u00e3o-problema: quais s\u00e3o os \n\nbenef\u00edcios de um trabalho sustentado em estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem que \n\npromovam diferentes formas de express\u00e3o art\u00edstica para o desenvolvimento da autonomia, \n\nespontaneidade, criatividade e integra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as? Para dar resposta(s) a esta quest\u00e3o-\n\nproblema o nosso trabalho norteou-se pelos seguintes objetivos: (i) Trabalhar com diferentes \n\nformas expressivas (dan\u00e7a, pintura, dramatiza\u00e7\u00e3o e m\u00fasica) enquanto geradoras de \n\ncriatividade, motiva\u00e7\u00e3o e bem-estar das crian\u00e7as; (ii) Criar formas de agir, entender e \n\ncomunicar com a realidade vivida e experienciada atrav\u00e9s da arte; (iii) Perceber se as \n\nexpress\u00f5es art\u00edsticas melhoram a autonomia e a comunica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a consigo mesma e \n\ncom o outro; e, (iv) Compreender se o trabalho com as express\u00f5es art\u00edsticas permite o \n\ndesenvolvimento da espontaneidade, criatividade e integra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. De salientar \n\nainda que durante a Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada tivemos sempre como finalidade \n\ndesenvolver atividades com base nos conhecimentos j\u00e1 adquiridos pelas crian\u00e7as e nos seus \n\ninteresses, com a inten\u00e7\u00e3o de que se tornassem agentes participativos, ativos, cr\u00edticos, \n\ncriativos, com iniciativa e com esp\u00edrito de partilha, n\u00e3o s\u00f3 pela ajuda que nos podiam dar, \n\ncolaborando na nossa a\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por que lhes foi dada a possibilidade de partilharem \n\nos seus saberes com outros colegas e com toda a comunidade educativa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura do presente documento, este encontra-se organizado em tr\u00eas \n\ncap\u00edtulos distintos que designamos por Cap\u00edtulo I. Enquadramento te\u00f3rico, Cap\u00edtulo II. \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e Cap\u00edtulo III. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndas experi\u00eancias de ensino-aprendizagem em contexto de est\u00e1gio. Para al\u00e9m dos tr\u00eas \n\ncap\u00edtulos encontram-se ainda plasmados no corpus deste relat\u00f3rio final a introdu\u00e7\u00e3o, as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais, as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e os anexos.  \n\nNo Cap\u00edtulo I damos conta do enquadramento te\u00f3rico que pretende justificar a \n\nimport\u00e2ncia da arte na educa\u00e7\u00e3o. Assim, e no sentido de nos revermos no tema de \n\n\n\n5 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que desenvolvemos, exploramos o conceito de arte na educa\u00e7\u00e3o; a criatividade \n\ne a imagina\u00e7\u00e3o; as estrat\u00e9gias de aprendizagem, nomeadamente a sua relev\u00e2ncia no mundo \n\ndas artes e como s\u00e3o utilizadas pelos professores; as aprendizagens significativas, e a \n\nimport\u00e2ncia de serem aplicadas em contexto escolar; e, por \u00faltimo, apresentamos uma \n\nresenha dos documentos oficiais orientadores da a\u00e7\u00e3o [Metas de Aprendizagem para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e OCEPE; Metas Curriculares do 1.\u00ba CEB (Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica), \n\nPrograma de Express\u00f5es Art\u00edsticas e F\u00edsico-Motoras do Ensino B\u00e1sico - 1.\u00ba Ciclo e \n\nPrograma de Estudo do Meio do Ensino B\u00e1sico - 1.\u00ba Ciclo], tentando perceber como se \n\narticulam as express\u00f5es art\u00edsticas.  \n\nNo Cap\u00edtulo II procedemos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas contextos onde realizamos a \n\nPr\u00e1tica do Ensino Supervisionada (PES), fazendo uma breve descri\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e dos \n\ngrupos/turma de crian\u00e7as, bem como a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dos materiais pedag\u00f3gicos e \n\ndo tempo. Ainda neste cap\u00edtulo s\u00e3o colocados em evid\u00eancia os procedimentos metodol\u00f3gicos \n\ne as t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o e de recolha de dados.  \n\nNo Cap\u00edtulo III faz-se a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados obtidos atrav\u00e9s dos registos \n\nde observa\u00e7\u00e3o [grelhas de observa\u00e7\u00e3o; notas de campo] e registos fotogr\u00e1ficos. Para al\u00e9m \n\ndos que mencionamos pensamos ainda nos registos gr\u00e1ficos das crian\u00e7as que pudessem \n\ncontextualizar as evid\u00eancias das aprendizagens realizadas ao longo das pr\u00e1ticas, sendo estes \n\napresentados ao longo do corpo do texto como forma de complementar o nosso discurso. \n\nDesta forma, descrevemos e refletimos, apresentando, em simult\u00e2neo, alguns dos resultados \n\nda nossa investiga\u00e7\u00e3o, sobre algumas das experi\u00eancias de ensino-aprendizagem que foram \n\nconcretizadas em contexto de creche, jardim de inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, \n\njustificando todo o processo, tecendo considera\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es sobre as viv\u00eancias e as \n\naprendizagens constru\u00eddas pelas crian\u00e7as. De salientar que para a sele\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias \n\nde ensino-aprendizagem vertidas neste documento nos pautamos por encontrar refer\u00eancias \n\naos dom\u00ednios/\u00e1rea das artes como instrumento e objeto de investiga\u00e7\u00e3o, embora se \n\napresentem com um car\u00e1cter integrador com as restantes \u00e1reas do saber, como ali\u00e1s deixa \n\nantever um dos objetivos da PES1: o formando seja capaz de \u201caplicar, de forma integrada e \n\ninterdisciplinar, os conhecimentos adquiridos nas diferentes componentes de forma\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(p.1).  \n\n                                                           \n\n1 In Regulamento da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES) - Cursos de Mestrado que conferem habilita\u00e7\u00e3o profissional \n\npara a doc\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e no Ensino B\u00e1sico. [Dispon\u00edvel em \n\nfile:///C:/Users/user/Downloads/PES%20regulamento%202012%20(1).pdf].  \n\nfile:///C:/Users/user/Downloads/PES%20regulamento%202012%20(1).pdf\n\n\n6 \n\nO presente trabalho termina com as considera\u00e7\u00f5es finais, onde pretendemos dar \n\nresposta \u00e0 quest\u00e3o-problema e aos objetivos prescritos para este estudo, bem como focar os \n\naspetos mais significativos da a\u00e7\u00e3o desenvolvida nos tr\u00eas contextos educativos, apontando \n\nas limita\u00e7\u00f5es e os contributos do mesmo, para o nosso crescimento profissional e pessoal.\n\n\n\n7 \n\nCap\u00edtulo I. Enquadramento te\u00f3rico \n\n \n\n \n\nNota introdut\u00f3ria \n\nNo presente cap\u00edtulo apresentamos uma an\u00e1lise sobre o tema em estudo com base no \n\npensamento pedag\u00f3gico de alguns autores que estudaram a import\u00e2ncia das artes na \n\neduca\u00e7\u00e3o e outros que deram significado ao termo estrat\u00e9gia de aprendizagem. Desta forma, \n\npretendemos definir o tema, salientando a import\u00e2ncia de promover o desenvolvimento da \n\ncriatividade e da imagina\u00e7\u00e3o e, sobretudo, como dar corpo a experi\u00eancias de ensino-\n\naprendizagem que valorizem as express\u00f5es art\u00edsticas no trabalho com crian\u00e7as. Para al\u00e9m do \n\nque referimos, neste cap\u00edtulo, relevam-se ainda os seguintes t\u00f3picos de reflex\u00e3o: as \n\nestrat\u00e9gias de aprendizagem, para que servem e como s\u00e3o utilizadas pelos professores; as \n\naprendizagens significativas, e a import\u00e2ncia de serem aplicadas em contexto escolar; e, por \n\n\u00faltimo, os documentos oficiais orientadores da a\u00e7\u00e3o na tentativa de percebermos como se \n\narticulam as express\u00f5es art\u00edsticas. Evidenciamos que os documentos oficiais foram, de facto, \n\nmuito pertinentes para o trabalho desenvolvido em contexto de est\u00e1gio, quer no \u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar (EPE), quer no do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (1.\u00ba CEB). \n\n \n\n1.  Arte na Educa\u00e7\u00e3o: perspetivas e dilemas \n\nNo campo te\u00f3rico \u00e9 importante dar significado a aspetos ligados \u00e0 arte na educa\u00e7\u00e3o \n\ne refletir sobre a sua relev\u00e2ncia na vida das crian\u00e7as, uma vez que esta acompanha a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo Homem. Poder\u00edamos analisar a sua evolu\u00e7\u00e3o, ao longo dos tempos, at\u00e9 \u00e0 atualidade, mas \n\nn\u00e3o foi essa a nossa inten\u00e7\u00e3o. A cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica surgiu da necessidade do Homem comunicar \n\ne de procurar o \u201cbelo\u201d e o sublime. Como Fischer refere a \u201carte \u00e9 quase t\u00e3o antiga quanto o \n\nhomem, \u00e9 uma actividade caracter\u00edstica do homem\u201d (cit. por Cardoso, Silva, &amp; Bastos, 2002, \n\np.15). \n\nHerbert Read (2003) defende que a arte deve ser a base da educa\u00e7\u00e3o, considerando-\n\na como o m\u00e9todo \u201cmais eficaz para se efectuar a educa\u00e7\u00e3o, propondo o jogo, a \n\nespontaneidade, a inspira\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o como objectivos imediatos de uma interven\u00e7\u00e3o \n\nl\u00fadico-expressivo-criativa que envolve o drama, a dan\u00e7a, a m\u00fasica, a pl\u00e1stica, a verbaliza\u00e7\u00e3o \n\ne a escrita\u201d (p.27). Pensamos, por tal, poder afirmar que \u00e9 atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica que \n\npodemos despertar na crian\u00e7a a intelectualidade, a sensibilidade e a afetividade. N\u00e3o \n\ndevemos condicionar a crian\u00e7a, devemos sim, estimul\u00e1-la para a express\u00e3o livre e \n\nespont\u00e2nea, para a express\u00e3o dos sentimentos, das emo\u00e7\u00f5es, das sensa\u00e7\u00f5es, da criatividade, \n\n\n\n8 \n\nda imagina\u00e7\u00e3o e do sonho. A educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica deve contribuir para a forma\u00e7\u00e3o da sua \n\npr\u00f3pria identidade, do seu \u201ceu\u201d na \u00edntegra, proporcionando a rela\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com o mundo \n\nenvolvente, de modo a que este se torne um indiv\u00edduo ativo, capaz, integrado, aut\u00f3nomo, \n\ncr\u00edtico e criativo. Como Alberto Sousa (2003) refere, a educa\u00e7\u00e3o consiste na, \n\nprepara\u00e7\u00e3o de cada crian\u00e7a para o seu lugar na sociedade, n\u00e3o apenas no seu aspecto \n\nvocacional mas tamb\u00e9m espiritual e mental, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de informa\u00e7\u00e3o que ela \n\nnecessita: \u00e9 de sabedoria, equil\u00edbrio, auto-realiza\u00e7\u00e3o, gosto \u2013 qualidades que apenas \n\npodem provir de um exerc\u00edcio unificado dos sentimentos para a actividade de viver \n\n(p.25). \n\nQuando trabalhamos a arte na educa\u00e7\u00e3o pretendemos que as crian\u00e7as se tornem \n\nsujeitos mais completos, cr\u00edticos, criativos e que adquirem uma sensibilidade perante a \n\nrealidade que os envolve, tornando-os capazes de renovar o seu mundo. Devemos reconhecer \n\na arte como algo muito valioso, que nos ajuda a crescer num meio onde a nossa express\u00e3o \u00e9 \n\nlivre e \u00e9 nossa, pois \u00e9 criada pelo nosso imagin\u00e1rio, pela nossa criatividade, pelo nosso olhar. \n\nDesta forma, adquirimos conhecimentos e desenvolvemos as mais variadas capacidades \n\ncriativas. Compreende-se assim que a educa\u00e7\u00e3o pela arte vai muito para al\u00e9m da transmiss\u00e3o \n\nde conhecimentos, pois a crian\u00e7a \u00e9 o que nos motiva, \u00e9 o nosso principal foco na educa\u00e7\u00e3o \n\ne, por isso mesmo, ela tem de se sentir \u00fatil, aut\u00f3noma, capaz e integrada na sociedade em \n\nque se inclui. Como refere Read (2003) \u201co objetivo geral da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de encorajar o \n\ndesenvolvimento daquilo que \u00e9 individual em cada ser humano, harmonizando \n\nsimultaneamente a individualidade assim induzida, com a unidade org\u00e2nica do grupo social \n\na que o indiv\u00edduo pertence\u201d (p.21).  \n\n\u00c9 atrav\u00e9s da arte que o educador/professor tem todas a \u201cferramentas\u201d essenciais para \n\npoder motivar a crian\u00e7a para o conhecimento do mundo, sendo que o fant\u00e1stico e o \n\nmaravilhoso encontram-se na criatividade e na imagina\u00e7\u00e3o, capaz de transmitir os seus \n\nsentimentos, sensa\u00e7\u00f5es e ideias atrav\u00e9s das mais diversas formas e meios de fazer arte. Tal \n\ncomo Barret (1979) tamb\u00e9m sustenta, a educa\u00e7\u00e3o e a arte est\u00e3o intimamente ligadas com o \n\ndesenvolvimento dos sentidos para levar \u00e0 perce\u00e7\u00e3o do mundo e, consequentemente, ao \n\nexprimir-se atrav\u00e9s dessa perce\u00e7\u00e3o. Assim, cabe-nos a n\u00f3s incentivar, motivar, estimular a \n\ncrian\u00e7a, para que tenha curiosidade e vontade de explorar o que a rodeia. Para isto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio oferecer-lhe recursos e processos para que possa desenvolver melhor as suas \n\ncompet\u00eancias a n\u00edvel afetivo, cognitivo e social. No entanto, continuamos a constatar a \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o da componente art\u00edstica nas escolas, impondo-se a necess\u00e1ria mudan\u00e7a. \n\nMudan\u00e7a essa que dever\u00e1 ser adequada e bem refletida, de forma a minorar o vazio que \n\n\n\n9 \n\nexiste entre a educa\u00e7\u00e3o e a arte. Para que se operem mudan\u00e7as na vertente art\u00edstica \u00e9 \n\npremente ter em aten\u00e7\u00e3o a opini\u00e3o dos educadores/professores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tomadas de \n\ndecis\u00f5es, pois estes t\u00eam uma grande responsabilidade, uma vez que s\u00e3o eles que lidam \n\ndiariamente com o ensino e percebem melhor a articula\u00e7\u00e3o que devem estabelecer entre a \n\narte e as diferentes componentes do curr\u00edculo. Tal como defende Andr\u00e9 (2010), \n\nesta componente educativa tem de ser desenvolvida de forma t\u00e3o aprofundada como \n\nas restantes - porque s\u00e3o as artes que possibilitam a aquisi\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nespec\u00edficas e favorecem o relacionamento entre as componentes educativas e entre \n\nas artes e as culturas - e a escola moderna tem de ter consci\u00eancia de que o ser humano \n\nque n\u00e3o conhecer as artes tem uma experi\u00eancia de aprendizagem limitada (p.55). \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 profissionais que, ao longo da sua a\u00e7\u00e3o educativa, ainda olham para as \n\nartes e para todos os dom\u00ednios art\u00edsticos como um meio de entretimento que serve apenas, e \n\nt\u00e3o somente, para ocupar o tempo livre das crian\u00e7as. Como refere Pereira (2005) apesar de \n\nos professores aprenderem a dar valor \u00e0 arte na forma\u00e7\u00e3o, nas pr\u00e1ticas implementadas em \n\ncontexto educativo surgem \u201cno sentido de distrac\u00e7\u00e3o e preenchimento de tempos mortos\u201d, \n\nou seja, \u201ccomo forma de ilustra\u00e7\u00e3o do texto escrito, ou a realizar se houver tempo\u201d (p.164). \n\nComo podemos observar, estes profissionais s\u00e3o incapazes de olhar para as artes como algo \n\nque promovem um desenvolvimento integral e uma aprendizagem significativa para a \n\ncrian\u00e7a. Corroboramos, por tal, das palavras de Sousa (2003) uma vez que defende \u201co valor \n\neducativo das artes como elemento essencial na forma\u00e7\u00e3o do homem\u201d (p.30).  \n\nO educador/professor do s\u00e9culo XXI deve ser um profissional completo, consciente, \n\ninformado e formado para lecionar todas as \u00e1reas do saber sem nenhuma dificuldade, e deve \n\nter consci\u00eancia de que a componente curricular das express\u00f5es art\u00edsticas e f\u00edsico-motoras \u00e9 \n\nt\u00e3o importante como as outras \u00e1reas do saber. De acordo com Andr\u00e9 (2010), o \n\neducador/professor ao trabalhar a arte \u201ctem de encontrar novas formas de aprender e de dar \n\na conhecer o processo criativo e centrar-se na ideia de que a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica hoje \u00e9 uma \n\neduca\u00e7\u00e3o para a vida\u201d (p.55). \n\nA sala de atividades/aula \u00e9 um espa\u00e7o muito importante para o desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as. Deve ser um espa\u00e7o que crie oportunidades para se promover aprendizagens \n\ndiversificadas, isto \u00e9, deve \u201cser um espelho do atelier do pintor, do est\u00fadio do bailarino, do \n\ntrabalho no teatro ou na orquestra ou do laborat\u00f3rio do cientista, onde s\u00e3o desenvolvidas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es e onde, de uma forma ativa, o processo criativo \u00e9 vis\u00edvel\u201d (Andr\u00e9, 2010, p.58). \n\nNecessita, por tal, de ser um ambiente de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento, um local em que o \n\neducador/professor e a crian\u00e7a se sintam bem, capazes de trabalhar com gosto, que \n\n\n\n10 \n\nadquiriram compet\u00eancias com sucesso e onde possam conviver, partilhar e ajudar os \n\nrestantes colegas, bem como proporcionador de aprendizagens iguais para todos. Se \n\nsustentados num trabalho que valorize as express\u00f5es art\u00edsticas, os educadores/professores \n\npodem ainda desenvolver um ensino cooperativo que, segundo Couvaneiro (2004), coloca  \n\no aluno no centro do processo de aprendizagem. D\u00e1 import\u00e2ncia aos pares, enquanto \n\norigem deste processo. Compete-lhe participar ativamente na constru\u00e7\u00e3o dos saberes, \n\ncomo processo e n\u00e3o como finalidade. O ato pedag\u00f3gico torna-se desta forma um ato \n\nsolid\u00e1rio entre aquele que aprende e aquele que ensina (p.15). \n\nApesar dos constrangimentos que assinalamos, a arte na educa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sempre um \n\npapel primordial, desde que o educador/professor saiba e queira fazer uso dela nas suas \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Atrevemo-nos a refletir e a referir, como futuros educadores/professores, que \n\nse recorrermos a estrat\u00e9gias que promovam diferentes formas de express\u00e3o art\u00edstica \n\nestaremos, claramente, a estimular as crian\u00e7as a serem seres participantes e a envolverem-se \n\nno processo din\u00e2mico que consiste no sentir, no pensar e no agir, tendo por base as diversas \n\nexperi\u00eancias vivenciadas.  \n\n \n\n1.1. A criatividade e a imagina\u00e7\u00e3o \n\nAs crian\u00e7as s\u00e3o indiv\u00edduos com muita capacidade de explora\u00e7\u00e3o e sentem uma \n\npredisposi\u00e7\u00e3o inata para a descoberta, para a transforma\u00e7\u00e3o das suas opini\u00f5es e ideias e para \n\na imagina\u00e7\u00e3o livre e simb\u00f3lica, para a qual contribui tudo o que a rodeia, fazendo uso da \n\nd\u00edade imagin\u00e1rio/real. \n\nAssim, a criatividade e a imagina\u00e7\u00e3o s\u00e3o \u201ccaracter\u00edsticas do pensamento que se \n\nmanifestam na maior parte das pessoas desde uma idade precoce, de v\u00e1rias formas e em \n\ndiversos contextos\u201d (Santos, &amp; Andr\u00e9, 2012, p.43). Qualquer crian\u00e7a tem o dom de apreciar \n\no que a envolve, atrav\u00e9s da experimenta\u00e7\u00e3o, da observa\u00e7\u00e3o, da explora\u00e7\u00e3o, sendo um agente \n\nativo, capaz e aut\u00f3nomo nas suas aprendizagens. A crian\u00e7a deve assim ser livre para se \n\nexpressar.  \n\n\u00c9 importante referir que a orienta\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos por parte do \n\neducador/professor \u00e9 essencial para que as compet\u00eancias sejam adquiridas com sucesso. \n\nAtrav\u00e9s da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica promove-se, necessariamente, o desenvolvimento das mais \n\ndiversas capacidades e, por isso, \u00e9 relevante que exista um ambiente facilitador para a \n\nestimula\u00e7\u00e3o da criatividade e da imagina\u00e7\u00e3o. Para isto, \u00e9 ainda importante que os \n\neducadores/professores deem import\u00e2ncia a estas duas vertentes, pensando no \n\n\n\n11 \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias que estimulem as crian\u00e7as para as aprendizagens que t\u00eam de \n\nrealizar. Sobre este assunto Nunes (2007) refere que, \n\na educa\u00e7\u00e3o num dom\u00ednio art\u00edstico proporciona ao educando um ambiente favor\u00e1vel \n\n\u00e0 participa\u00e7\u00e3o em experi\u00eancias, processos e desenvolvimentos criativos. S\u00e3o v\u00e1rios \n\nos estudos que t\u00eam vindo a demonstrar que as aprendizagens conduzidas num \n\ncontexto de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica permitem cultivar em cada indiv\u00edduo a criatividade, \n\na imagina\u00e7\u00e3o e a capacidade de reflex\u00e3o cr\u00edtica (p.2). \n\nNeste sentido, o desenvolvimento da criatividade e da imagina\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o \n\nsucesso educacional, em todo o curr\u00edculo e mesmo nos aspetos mais importantes da nossa \n\nvida. A cria\u00e7\u00e3o de \u201calguma coisa\u201d desenvolve v\u00e1rias capacidades cognitivas, afetivas e \n\nsociais e desperta, tamb\u00e9m, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos nas crian\u00e7as, pois enquanto criam, elas \n\nbrincam, exploram e aprendem. Como bem sustenta Cavalcanti (2006) \n\ncriar \u00e9 uma actividade complexa na medida em que envolve v\u00e1rias capacidades, \n\nnomeadamente das \u00e1reas: cognitiva (simboliza\u00e7\u00e3o, representa\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o, \n\nanalogia, compara\u00e7\u00e3o, mem\u00f3ria, evoca\u00e7\u00e3o, registo, abstrac\u00e7\u00e3o, imagina\u00e7\u00e3o, fantasia, \n\nracioc\u00ednio, reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, previs\u00e3o, \u201cmotricidade\u201d); afectiva (emo\u00e7\u00e3o, \n\nsentimento, afecto desenvolvidos a partir das rela\u00e7\u00f5es intra e inter-pessoal \u2013 \n\nintersubjectividade); social (contextos familiar, escolar, comunit\u00e1rio, grupal\u2026) \n\n(p.91). \n\nVygotsky (2009) refere que \u201c\u00e9 precisamente a actividade criadora do homem que faz \n\ndele um ser projectado para o futuro, um ser que contribui para criar e que modifica o seu \n\npresente\u201d (p.11). Acrescenta ainda o autor que a atividade criadora da crian\u00e7a \u201c\u00e9 uma das \n\nquest\u00f5es mais significativas da psicologia infantil e da pedagogia\u201d (p.13). Compreende-se, \n\nassim, como menciona Gesteiro (2013), que a arte possibilite \u201ca abertura para a express\u00e3o \n\nde sentimentos e compreens\u00e3o do mundo\u201d, permitindo ainda \u201ca inven\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\npossibilidades presentes entre a subjetividade e a objetividade, em que a realidade pode ser \n\ntransformada pela perce\u00e7\u00e3o singular revelando o impacto daquela sobre a forma\u00e7\u00e3o da \n\nconsci\u00eancia de si e do outro\u201d (p.45).  \n\n\u00c9 atrav\u00e9s de uma estimula\u00e7\u00e3o criativa e criadora que a crian\u00e7a tem mais capacidade \n\nem adquirir autoconfian\u00e7a e seguran\u00e7a relativamente a si pr\u00f3pria perante o meio envolvente, \n\ntornando-se num ser humano que acredita mais nas suas capacidades, compet\u00eancias e \n\npotencialidades. \n\nVygotsky (2009) assume ainda que \u201cna base da a\u00e7\u00e3o criadora est\u00e1 sempre a \n\ninadapta\u00e7\u00e3o, fonte de necessidades, anseios e desejos\u201d e que \u201ca a\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o criadora \n\n\n\n12 \n\n\u00e9 complexa pois vai depender de diversos fatores, nomeadamente: a experi\u00eancia acumulada \n\ne dos interesses\u201d (p.33).  \n\nNeste enquadramento, se conseguirmos estimular a criatividade e a imagina\u00e7\u00e3o, da \n\ncrian\u00e7a, esta estar\u00e1 mais disposta a expressar-se livremente em todas as linguagens criativas \n\n(por exemplo, express\u00e3o pl\u00e1stica, express\u00e3o dram\u00e1tica, express\u00e3o musical, express\u00e3o f\u00edsico-\n\nmotora, etc.), de criar algo inovador, sendo ainda capaz de desenvolver o esp\u00edrito cr\u00edtico e \n\ndemocr\u00e1tico, a autonomia, a sua pr\u00f3pria personalidade e a expressar melhor o seu ponto de \n\nvista. Por fim, \u00e9 capaz de se sentir mais realizada, com um n\u00edvel satisfat\u00f3rio de sucesso e de \n\nqualidade. \n\n \n\n2. Estrat\u00e9gias de aprendizagem  \n\nPara falarmos de estrat\u00e9gias de aprendizagem \u00e9 necess\u00e1rio definirmos primeiro o que \n\n\u00e9 uma estrat\u00e9gia. Como referem Pocinho e Canavarro (2009) \u201cestrat\u00e9gia corresponde a um \n\nconjunto de sequ\u00eancias de procedimentos ou planos orientados para a consecu\u00e7\u00e3o de metas, \n\nenquanto que os procedimentos s\u00e3o mais espec\u00edficos que recaem no \u00e2mbito dessas \n\nsequ\u00eancias e s\u00e3o considerados como t\u00e1cticas ou t\u00e9cnicas\u201d (p.13).  \n\n\u00c9 pertinente que os profissionais de educa\u00e7\u00e3o, a partir das suas estrat\u00e9gias de ensino, \n\nsejam capazes de sensibilizar, de motivar, de estimular e de envolver as crian\u00e7as no seu \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, para que possam alcan\u00e7ar o sucesso, como \u00e9 seu dever \n\nenquanto sujeitos em aprendizagem. \n\nPara Lens, Ellis e Scanlon, citados por Lerner (1997), estrat\u00e9gia de aprendizagem \u00e9 \n\no \u201cmodo como o aluno aborda uma tarefa: inclui o modo como uma pessoa actua quando \n\nplanifica, excuta e avalia a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa e os seus resultados\u201d (p.14). Assim, o \n\ntermo estrat\u00e9gia de aprendizagem transporta-nos para um conjunto de a\u00e7\u00f5es do \n\neducador/professor ou da crian\u00e7a orientadas para promover o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias de aprendizagem. Estas estrat\u00e9gias abrangem elementos cognitivos (processos \n\nde pensamento) e comportamentais (a\u00e7\u00f5es/procedimentos) que orientam a planifica\u00e7\u00e3o e o \n\ndesempenho das crian\u00e7as e avaliam o seu envolvimento na aprendizagem.  \n\nRefor\u00e7amos ainda, considerando Pocinho e Canavarro (2009), que estrat\u00e9gia de \n\naprendizagem pode ser entendida como \n\num processo de pensamento assumido pelo sujeito como forma de facilitar o \n\nprocessamento de informa\u00e7\u00e3o; um comportamento ou procedimento ou a\u00e7\u00e3o a que o \n\nsujeito recorre no sentido de concretizar os objetivos que est\u00e3o subjacentes \u00e0 \n\naprendizagem; uma planifica\u00e7\u00e3o que, para al\u00e9m de contemplar um conjunto de \n\n\n\n13 \n\nprocedimentos, pressup\u00f5e a organiza\u00e7\u00e3o de meios com vista \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados objetivos (pp.14-15).  \n\nNeste sentido, percebemos a necessidade de adequar as nossas estrat\u00e9gias consoante \n\no p\u00fablico que se encontra \u00e0 nossa frente, tendo em conta as suas limita\u00e7\u00f5es e as suas \n\nindividualidades, pois \u00e9 esta a ess\u00eancia do ensino do educador/professor e da arte de ensinar. \n\nDesta forma, as estrat\u00e9gias t\u00eam de ser as mais adequadas poss\u00edvel ao grupo de crian\u00e7as, pois \n\nassim conseguiremos motiv\u00e1-las para a aquisi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. \n\nSegundo Costa, citado por Pocinho e Canavarro (2009), as estrat\u00e9gias de ensino \n\ncentradas no professor, podem categorizar-se em quatro tipos: \n\n1. Estrat\u00e9gias directivas - ajudam o aluno a adquirir e a reter factos, ideias, \n\nacontecimentos; \n\n2. Estrat\u00e9gias mediativas - ajudam o aluno a desenvolver o racioc\u00ednio, a definir \n\nconceitos e a resolver problemas; \n\n3. Estrat\u00e9gias elaborativas - ajudam o aluno a desenvolver novas solu\u00e7\u00f5es, insights \n\ne criatividade; \n\n4. Estrat\u00e9gias colaborativas - ajudam o aluno a relacionar-se com os outros e a \n\ntrabalhar cooperativamente (p.16). \n\nAo pensar numa determinada estrat\u00e9gia, o educador/professor deve ter bem presente \n\nque ele ser\u00e1 o elo de liga\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e o conhecimento que deve ajudar a construir. \n\nNeste sentido, deve recorrer a estrat\u00e9gias que consigam trabalhar essa proximidade, \n\nproporcionada no contacto di\u00e1rio com as crian\u00e7as e conseguir o melhor proveito e \n\nprodutividade que todo o grupo tem para lhe oferecer. \n\nEntendemos, assim, que as estrat\u00e9gias de aprendizagem s\u00e3o muito importantes no \n\nquotidiano profissional de um educador/professor, sobretudo quando este pretende \n\nproporcionar a participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as, mostrando a realidade tal como ela \u00e9, \n\npermitindo um maior interesse pessoal e possibilitando um maior e melhor envolvimento em \n\ntodas as atividades. Portanto, \u00e9 importante que as estrat\u00e9gias pensadas pelo \n\neducador/professor v\u00e3o ao encontro das conce\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a enquanto pensador ativo, que \n\nconstr\u00f3i um prot\u00f3tipo do mundo que a rodeia. Portanto \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta estrat\u00e9gias \n\npara resolver problemas que possam surgir com a ajuda das crian\u00e7as e criar estrat\u00e9gias que \n\nas ajudem a atingir o conhecimento que o educador/professor pretende explorar. Atrav\u00e9s das \n\nestrat\u00e9gias de aprendizagem podemos auxiliar as crian\u00e7as a aumentarem progressivamente \n\numa perce\u00e7\u00e3o mais complexa e completa acerca do mundo.  \n\n\n\n14 \n\nPara Petrucci e Batiston (2006) a palavra estrat\u00e9gia possui uma liga\u00e7\u00e3o direta com o \n\nensino e, por isso, ensinar exige arte por parte do educador/professor, e a arte \u00e9 necess\u00e1ria \n\npara envolver a crian\u00e7a e fazer com que ela se maravilhe com o saber. Para tal, precisamos \n\nde diligenciar nas nossas crian\u00e7as a curiosidade, a seguran\u00e7a e a criatividade para que a \n\naprendizagem seja melhor alcan\u00e7ada. Por exemplo se constatarmos que uma crian\u00e7a tem \n\ndificuldades de mem\u00f3ria visual ou de (in)temporalidade ou ainda de equil\u00edbrio podemos \n\nrecorrer \u00e0 dan\u00e7a, t\u00e3o apreciada pelas crian\u00e7as e, como forma de colmatar essas dificuldades, \n\npodemos organizar uma sess\u00e3o de dan\u00e7a educativa recorrendo a dan\u00e7as de mem\u00f3ria, dan\u00e7as \n\nde equil\u00edbrio e ainda dan\u00e7as com marca\u00e7\u00e3o de cad\u00eancias distintas que a v\u00e3o ajudar a super\u00e1-\n\nlas, mas de uma forma l\u00fadica e, ao mesmo tempo, extraordinariamente eficazes. Mas n\u00e3o s\u00f3 \n\natrav\u00e9s da dan\u00e7a, pois podemos colocar no mesmo patamar a m\u00fasica, o drama e a pl\u00e1stica, \n\npara al\u00e9m de outros tipos de express\u00e3o que se prendem com outras \u00e1reas do conhecimento. \n\n \n\n3. Aprendizagens significativas  \n\nA aprendizagem significativa, com base em Ausubel e nos seus colaboradores \n\n(1976), ocorre quando uma nova informa\u00e7\u00e3o se aporta a conceitos/ideias relevantes j\u00e1 \n\nexistentes na estrutura cognitiva. O que mais influencia a aprendizagem \u00e9 aquilo que a \n\ncrian\u00e7a j\u00e1 conhece (conhecimentos integradores/pr\u00e9vios). S\u00f3 h\u00e1 verdadeira aprendizagem se \n\nesta for significativa, a aprendizagem mec\u00e2nica n\u00e3o \u00e9 verdadeira aprendizagem, porque n\u00e3o \n\n\u00e9 duradoura. Assim, deve-se estabelecer liga\u00e7\u00f5es entre o novo conhecimento e aquilo que as \n\ncrian\u00e7as j\u00e1 conhecem (utilizar os conhecimentos pr\u00e9vios como ponto de partida para as novas \n\naprendizagens). Posto isto, devemos promover a compreens\u00e3o, para al\u00e9m da memoriza\u00e7\u00e3o \n\n(por exemplo, sugerir explica\u00e7\u00f5es por palavras pr\u00f3prias, interpreta\u00e7\u00f5es do que est\u00e1 a \n\nanalisar, explicita\u00e7\u00e3o das semelhan\u00e7as/diferen\u00e7as, s\u00ednteses, etc.).  \n\nAusubel (2001) refere que \u201ca intera\u00e7\u00e3o entre novos significados e ideias relevantes \n\nna estrutura cognitiva do aprendiz d\u00e1 origem a significados verdadeiros ou psicol\u00f3gicos. \n\nDevido \u00e0 estrutura cognitiva de cada aprendiz ser \u00fanica, todos os novos significados \n\nadquiridos s\u00e3o, tamb\u00e9m eles, obrigatoriamente \u00fanicos\u201d (p.1). \u00c9 importante sabermos em que \n\nfase cognitiva a crian\u00e7a est\u00e1, assim como a diversidade de aprendizagens realizadas pelo \n\ngrupo/turma, uma vez que todas as crian\u00e7as s\u00e3o diferentes e, por isso, t\u00eam necessidades de \n\naprendizagem diferentes e capacidades tamb\u00e9m elas diferentes. Conforme esclarecem Bock, \n\nFurtado e Teixeira (2006), a aprendizagem significativa ocorre quando \n\num novo conte\u00fado (ideias ou informa\u00e7\u00f5es) relaciona-se com conceitos relevantes, \n\nclaros e dispon\u00edveis na estrutura cognitiva, sendo assim assimilado por ela. Estes \n\n\n\n15 \n\nconceitos dispon\u00edveis s\u00e3o os pontos de ancoragem para a aprendizagem (\u2026). E esta \n\nnova no\u00e7\u00e3o de aprendizagem significativa, sendo assimilada, servir\u00e1 de ponto de \n\nancoragem para o conte\u00fado que se seguir\u00e1 (p.118). \n\nDesta forma, a crian\u00e7a n\u00e3o aprende s\u00f3 atrav\u00e9s do que \u00e9 ensinado pelo \n\neducador/professor, mas sim, atrav\u00e9s de um processo individual que ajuda na constru\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados, como resultado da compreens\u00e3o de novas ideias com as j\u00e1 adquiridas na sua \n\nestrutura cognitiva. Posto isto, o educador/professor tem de ter em conta os conhecimentos \n\npr\u00e9vios das crian\u00e7as. Pelizzari et al. (2002) sustentam que \u201ca aprendizagem \u00e9 muito mais \n\nsignificativa \u00e0 medida que o novo conte\u00fado \u00e9 incorporado \u00e0s estruturas de conhecimento de \n\num aluno e adquire significado para ele a partir da rela\u00e7\u00e3o com seu conhecimento pr\u00e9vio\u201d \n\n(p.38). \n\nPara Santos (2008) \u201ca aprendizagem somente ocorre se quatro condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\nforem atendidas: a motiva\u00e7\u00e3o, o interesse, a habilidade de compartilhar experi\u00eancias e a \n\nhabilidade de interagir com os diferentes contextos\u201d (p.33). \u00c9 importante que \n\neducadores/professores desenvolvam atividades potenciadoras de aprendizagens relevantes \n\npara a crian\u00e7a, ou seja, aprendizagens significativas, ativas, participativas, diversificadas, \n\nintegradoras e socializadoras. Neste sentido, \u00e9 pertinente valorizar tamb\u00e9m o espa\u00e7o, no \n\nsentido de criar um ambiente agrad\u00e1vel, promover oportunidades de explora\u00e7\u00e3o de objetos \n\ne de materiais. Segundo Antunes (2001) as crian\u00e7as devem \n\nparticipar activamente no processo de educa\u00e7\u00e3o-aprendizagem para serem capazes \n\nde compreender os conhecimentos que v\u00e3o adquirindo. Neste sentido, devem ter a \n\noportunidade de experimentar, de verificar, de ter opini\u00e3o cr\u00edtica, de discutir, de ter \n\nconhecimento de perspectivas alternativas (\u2026) relativamente aos assuntos em estudo \n\n(p.159). \n\nPara que as aprendizagens significativas ocorram, podemos proceder \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades experimentais/pr\u00e1ticas, \u00e0 pesquisa atrav\u00e9s do desenvolvimento de um trabalho \n\ncooperativo (grupos heterog\u00e9neos) e ao di\u00e1logo/discuss\u00e3o por descoberta. Estaremos, desta \n\nforma, a promover a intera\u00e7\u00e3o social entre as crian\u00e7as com diferentes interesses, experi\u00eancias \n\ne conhecimentos e a envolv\u00ea-las ativamente no processo de aprendizagem. Sabe-se que, no \n\n\u201cprocesso de descoberta por parte da crian\u00e7a, ou seja, diante de um determinado objeto, a \n\ncrian\u00e7a ao manipul\u00e1-lo, estabelece rela\u00e7\u00f5es de compara\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o e descobre atributos essenciais desses objetos\u201d (Mendes et al, 2002, p.103). \n\nPercebemos, assim, que \u00e9 necess\u00e1rio oferecer \u00e0s crian\u00e7as a oportunidade de aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde novos/as conhecimentos/aprendizagens, de prefer\u00eancia do seu interesse para poderem ser \n\n\n\n16 \n\nconsolidados/as com as aprendizagens j\u00e1 adquiridas (conhecimentos pr\u00e9vios). Queremos \n\ndizer com isto que devemos ver as crian\u00e7as como um ser em desenvolvimento e n\u00e3o como \n\num produto acabado. As crian\u00e7as devem ter a oportunidade de explorar, de se envolverem e \n\nde investigarem, com a orienta\u00e7\u00e3o/media\u00e7\u00e3o do educador/professor, para que sintam que \n\nfazem parte da constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. \n\n \n\n4. Documentos oficiais orientadores da a\u00e7\u00e3o: a articula\u00e7\u00e3o das express\u00f5es art\u00edsticas  \n\nAs Express\u00f5es Art\u00edsticas s\u00e3o promotoras de aquisi\u00e7\u00e3o de novos saberes quando \n\ntrabalhamos em articula\u00e7\u00e3o com as diferentes \u00e1reas do saber, no sentido de atender e \n\nbeneficiar o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o na abordagem de novos conhecimentos e na \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos j\u00e1 alcan\u00e7ados pelas crian\u00e7as. \n\nAs Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar (OCEPE), mencionam \n\nque a \u00e1rea de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9  \n\na \u00fanica em que se distinguem diferentes dom\u00ednios, que se incluem na mesma \u00e1rea \n\npor terem uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre si, por constitu\u00edrem formas de linguagem \n\nindispens\u00e1veis para a crian\u00e7a interagir com os outros, exprimir os seus pensamentos \n\ne emo\u00e7\u00f5es de forma pr\u00f3pria e criativa, dar sentido e representar o mundo que a rodeia \n\n(Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.43). \n\nEstas particularidades fazem com que a \u00e1rea de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o seja uma \n\n\u00e1rea essencial, uma vez que inclui aspetos fundamentais de desenvolvimento e aprendizagem \n\nda crian\u00e7a e influencia positivamente a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias fundamentais para a \n\naprendizagem de outras \u00e1reas do saber, numa perspetiva hol\u00edstica.  \n\nNo \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar as Metas de aprendizagem contemplam as \n\nseguintes \u00e1reas de conte\u00fado: Conhecimento do Mundo; Express\u00f5es; Forma\u00e7\u00e3o Pessoal e \n\nSocial; Linguagem Oral e Abordagem \u00e0 Escrita; Matem\u00e1tica; e Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o \n\ne Comunica\u00e7\u00e3o. No que diz respeito \u00e0 \u00e1rea das Express\u00f5es salienta-se que os seus \n\npressupostos se sustentam nas OCEPE e integra as express\u00f5es motora, pl\u00e1stica, musical e \n\ndram\u00e1tica, sendo que este \u00faltimo dom\u00ednio surge com a designa\u00e7\u00e3o de express\u00e3o \n\ndram\u00e1tica/teatro. Acrescenta-se ainda o dom\u00ednio da dan\u00e7a que surge nas OCEPE, na \n\ninterse\u00e7\u00e3o das express\u00f5es musical e motora, mas que deve ser integrada, tal como as restantes \n\nformas de express\u00e3o, nas diferentes \u00e1reas do saber. \n\nComo se refere nas OCEPE o dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u201cconstitui uma abordagem \n\nespec\u00edfica de desenvolvimento de capacidades motoras, em que as crian\u00e7as ter\u00e3o \n\noportunidade de tomar consci\u00eancia do seu corpo na rela\u00e7\u00e3o com os outros e com diversos \n\n\n\n17 \n\nespa\u00e7os e materiais\u201d e o dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u201cengloba as possibilidades de a \n\ncrian\u00e7a utilizar diferentes manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas para se exprimir, comunicar, representar \n\ne compreender o mundo. A especificidade de diferentes linguagens art\u00edsticas corresponde \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de subdom\u00ednios que incluem artes visuais, jogo dram\u00e1tico/teatro, m\u00fasica, dan\u00e7a\u201d \n\n(Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.6). \n\nDesta forma, \u00e9 importante dar continuidade educativa e fazer transi\u00e7\u00f5es suaves entre \n\nanos e entre ciclos, uma vez que as crian\u00e7as ao entrarem para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar ou para \n\no 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, j\u00e1 tiveram um trajeto fundamental de desenvolvimento e de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e experimenta\u00e7\u00e3o de aprendizagens, pois tamb\u00e9m tudo isto se \n\nrealiza em contexto familiar, para al\u00e9m do contexto institucional. Reiteramos o facto do \n\neducador/professor ter em linha de conta a import\u00e2ncia dos conhecimentos pr\u00e9vios de cada \n\ncrian\u00e7a e trabalhe em fun\u00e7\u00e3o disso. Como se expressa nas OCEPE \u201co desenvolvimento das \n\npotencialidades de cada crian\u00e7a no jardim de inf\u00e2ncia criar\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para que tenha \n\nsucesso na transi\u00e7\u00e3o para o 1.\u00ba ciclo, numa perspetiva de continuidade das aprendizagens \n\nque j\u00e1 realizou\u201d (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.6). \n\nNa Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e Programas do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico a \u00e1rea das \n\nexpress\u00f5es art\u00edsticas e f\u00edsico-motoras integra quatro dom\u00ednios de express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente a f\u00edsico-motora, a musical, a dram\u00e1tica e a pl\u00e1stica. Constatamos que todos \n\nos dom\u00ednios t\u00eam como fundamento o desenvolvimento integral da crian\u00e7a. Sustentadas no \n\nprograma podemos comprovar que este pretende assegurar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento social da crian\u00e7a, principalmente nas situa\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o com os \n\ncompanheiros, intr\u00ednsecas \u00e0s atividades e aos respetivos processos de aprendizagem. \u00c0 \n\ncrian\u00e7a deve-se dar a possibilidade de desenvolver, de forma pessoal, as suas capacidades \n\nexpressivas e criativas, experimentar utilizando diferentes meios, bem como expressar a sua \n\nsensibilidade e desenvolver o seu imagin\u00e1rio. O documento tamb\u00e9m nos assegura a \n\nimport\u00e2ncia da crian\u00e7a manipular e experimentar diferentes materiais, formas e cores, que \n\nfa\u00e7a descobertas sensoriais, que desenvolva formas pessoais de expressar o seu mundo \n\ninterior e de representar a realidade e que, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o livre dos meios de express\u00e3o \n\ngr\u00e1fica e pl\u00e1stica, desperte a sua imagina\u00e7\u00e3o e criatividade e desenvolva a destreza manual \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o [ME], 2004). \n\nComo tamb\u00e9m se refere no documento Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e Programas do 1.\u00ba \n\nCiclo do Ensino B\u00e1sico para a express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-motora, musical, dram\u00e1tica e \n\npl\u00e1stica  \n\n\n\n18 \n\nna vida escolar muitas possibilidades surgem a exigir a natural e desej\u00e1vel articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as diversas \u00e1reas. Nas express\u00f5es, a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 imediata quando se desenvolvem \n\nprojectos que incluem m\u00e1scaras, fantoches, sombras, adere\u00e7os, cen\u00e1rios. Em \n\nvariad\u00edssimos momentos a rela\u00e7\u00e3o da L\u00edngua Portuguesa, do Estudo do Meio, das \n\nExpress\u00f5es \u2014 Pl\u00e1stica, Dram\u00e1tica e Musical, neste caso como explora\u00e7\u00e3o do mundo \n\nsonoro \u2014 \u00e9 indissoci\u00e1vel (ME, 2004, p.97). \n\nTendo em conta o que refere nas OCEPE e tamb\u00e9m na Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e \n\nProgramas do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico podemos constatar que est\u00e1 bem presente a \n\ncontinuidade entre ciclos, mas tamb\u00e9m a articula\u00e7\u00e3o entre as diferentes \u00e1reas do saber. \n\nEvidenciamos ainda que para al\u00e9m dos autores referidos neste enquadramento \n\nte\u00f3rico, sustentamos as nossas reflex\u00f5es, aquando da apresenta\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias de \n\nensino-aprendizagem, recorrendo a v\u00e1rios autores. Por tal, foram muito importantes os \n\ncontributos de Abrantes, Serrazina e Oliveira (1999), Azevedo (2007), Diamiani (2008), \n\nDias e Neves (2012), Edwards, Gandini e Forman (1999), Hohmann e Weikart (2011), Likert \n\n(2011), Magalh\u00e3es e Gomes (1964), Mata (2008), Morgado e Tomaz (2009), Novo (2009), \n\nOliveira (2009), Oliveira-Formosinho e Andrade (2011), Oliveira-Formosinho, Kishimoto e \n\nPinazza (2007), Silva e Tavares (2010), Smith (2011), Viana, Coquet e Martins (2005), e \n\nWeikart (2011).  \n\n  \n\n\n\n19 \n\nCap\u00edtulo II. Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e caracteriza\u00e7\u00e3o dos contextos  \n\n \n\n \n\nNota introdut\u00f3ria \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o colocados em evid\u00eancia os procedimentos metodol\u00f3gicos e as \n\nt\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o e instrumentos de recolha de dados. Expomos ainda uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos contextos institucionais onde realizamos a Pr\u00e1tica do Ensino \n\nSupervisionada (PES), fazendo uma abordagem \u00e0s tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es e \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos de crian\u00e7as, bem como da organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, dos materiais pedag\u00f3gicos e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o do tempo.  \n\n1. Abordagem metodol\u00f3gica \n\nO suporte te\u00f3rico-concetual, fundamentalmente qualitativo, que pens\u00e1mos para a \n\nparte metodol\u00f3gica do nosso estudo comporta alguns dos princ\u00edpios orientadores da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o defendidos por G\u00f3mez, Flores e Jim\u00e9nez (1999). Questionar o que \u00e9 a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o pode tornar-se uma tarefa dif\u00edcil uma vez que, vista numa perspetiva mais \n\nte\u00f3rica ou mais experimental, \u00e9 imposs\u00edvel chegar-se a uma conceitualiza\u00e7\u00e3o un\u00edvoca. A \n\ndimens\u00e3o que melhor a caracteriza \u00e9 o papel ativo e comprometido que os sujeitos, incluindo \n\no/a investigador/a, assumem na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, normalmente emergentes da \n\npr\u00e1tica educativa e, ao coexistirem num processo reflexivo, quebram os muros que possam \n\nexistir entre a teoria e pr\u00e1tica. Foi neste sentido que orientamos o nosso trabalho uma vez \n\nque, enquanto m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o implica  \n\nun talante democr\u00e1tico en el modo de hacer investigaci\u00f3n, una perspectiva \n\ncomunit\u00e1ria. No se puede realizar de forma aislada; es necesaria la implicaci\u00f3n \n\ngrupal. Se considera fundamental llevar a cabo de forma conjunta, orientada hacia la \n\ncreaci\u00f3n de comunidades autocr\u00edticas con el objetivo de transformar el medio social \n\n(G\u00f3mez, Flores, &amp; Jim\u00e9nez, 1999, p.52). \n\nEsta op\u00e7\u00e3o configurou-se pertinente uma vez que as potencialidades da investiga\u00e7\u00e3o-\n\na\u00e7\u00e3o, anotadas pelos autores citados, ao fundamentarem a sua tese em Elliot, Kemmis, \n\nReason, entre outros, confirmam a possibilidade da participa\u00e7\u00e3o de todos os intervenientes \n\nno processo investigativo, permitindo uma intera\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel entre crian\u00e7as e adultos e \n\ncrian\u00e7as-crian\u00e7as e, tamb\u00e9m, a obten\u00e7\u00e3o de resultados mais consistentes. Aventamos, desde \n\nj\u00e1, baseadas em Kemmis e McTaggart (1988), alguns pontos-chave que se consideram \n\nrelevantes e que se tiveram em linha de conta no transcorrer do trabalho de campo: melhoria \n\n\n\n20 \n\nda educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da mudan\u00e7a e constru\u00e7\u00e3o de conhecimento atrav\u00e9s das consequ\u00eancias \n\ndessa mudan\u00e7a; participado por parte de todos os intervenientes; seguir uma corrente \n\nintrospetiva, de ciclos de planifica\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o; ser uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ncolaborativa, realizada em grupo; um processo sistem\u00e1tico de aprendizagem, orientado para \n\na a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e comprometida; as pr\u00e1ticas, ideias e suposi\u00e7\u00f5es serem colocadas \u00e0 prova; \n\nregistar, compilar, analisar os nossos pr\u00f3prios ju\u00edzos, rea\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es em torno daquilo \n\nque ocorreu. \n\nContudo, tendo presente que a investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o deve ser pensada com o objetivo de \n\nsolucionar algumas preocupa\u00e7\u00f5es ou promover mudan\u00e7as na sociedade foi sempre nossa \n\ninten\u00e7\u00e3o atuar no processo de uma forma ativa (Bogdan, &amp; Biklen, 1994), tornando-nos uma \n\npessoa com ag\u00eancia que, numa liberdade coletiva, vai ajudando a tra\u00e7ar caminhos de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o praxiol\u00f3gica no sentido da integra\u00e7\u00e3o curricular (Oliveira-Formosinho, 2007a, \n\n2007b).  \n\n \n\n1.1.  T\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados \n\nNa investiga\u00e7\u00e3o que realizamos \u00e0s nossas pr\u00e1ticas em tr\u00eas contextos de est\u00e1gio \n\n(creche, jardim de inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico) recorremos a t\u00e9cnicas e instrumentos \n\nde recolha de dados, nomeadamente o registo sistem\u00e1tico das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas ao longo \n\nde todo o processo, em registos di\u00e1rios, conforme o tipo de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria e a \n\nnatureza da an\u00e1lise que pretend\u00edamos realizar. Os dados relativos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da nossa \n\natua\u00e7\u00e3o docente foram obtidos tamb\u00e9m atrav\u00e9s de registos de observa\u00e7\u00e3o [grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o; notas de campo] e fotogr\u00e1ficos. Para al\u00e9m dos que mencionamos pensamos \n\nainda nos registos gr\u00e1ficos das crian\u00e7as e outros registos que, no decorrer do processo, \n\npudessem vir a ser considerados. \n\nComo referimos as t\u00e9cnicas e os instrumentos mais utilizados na recolha de dados, \n\nao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, foram: a observa\u00e7\u00e3o participante, as grelhas \n\nde observa\u00e7\u00e3o, as notas de campo, o registo fotogr\u00e1fico e em \u00e1udio e as produ\u00e7\u00f5es das \n\ncrian\u00e7as. Enquadramos a investiga\u00e7\u00e3o numa abordagem de car\u00e1cter mais qualitativo, embora \n\nnos tiv\u00e9ssemos socorrido de dados quantitativos, sobretudo pelo facto de termos analisado \n\nos itens das grelhas de observa\u00e7\u00e3o considerando uma an\u00e1lise estat\u00edstica. Sobre a abordagem \n\nqualitativa Bogdan e Biklen (1994) referem-se a ela como sendo \n\num termo gen\u00e9rico que agrupa diversas estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o que partilham \n\ndeterminadas caracter\u00edsticas. Os dados recolhidos s\u00e3o designados por qualitativos, o \n\nque significa ricos em pormenores descritivos relativamente a pessoas, locais e \n\n\n\n21 \n\nconversas, e de complexo tratamento estat\u00edstico. As quest\u00f5es a investigar n\u00e3o se \n\nestabelecem mediante a operacionaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, sendo, outrossim, \n\nformuladas com o objectivo de investigar os fen\u00f3menos em toda a sua complexidade \n\ne em contexto natural (p.16).  \n\nAo longo da PES recolhemos ent\u00e3o informa\u00e7\u00f5es sobre as a\u00e7\u00f5es, os comportamentos \n\ne as atitudes das crian\u00e7as.  \n\nFazemos agora uma breve incurs\u00e3o sobre as t\u00e9cnicas e os instrumentos aos quais \n\nrecorremos.  \n\n \n\n1.1.1. Observa\u00e7\u00e3o participante  \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante consiste \u201cno envolvimento pessoal do observador na vida \n\nda comunidade educacional que pretende estudar, como se fosse um dos seus elementos, \n\nobservando a vida do grupo a partir do seu interior, como seu membro\u201d (Sousa, 2009, p.113). \n\nDeste modo, \u201ca observa\u00e7\u00e3o permite o conhecimento directo dos fen\u00f3menos tal como eles \n\nacontecem num determinado contexto\u201d (M\u00e1ximo-Esteves, 2008, p.87). O \n\neducador/professor deve ser investigador e observador participante ao mesmo tempo, \n\nsitua\u00e7\u00e3o esta que se torna muito exigente, uma vez que \u00e9 fundamental que este consiga \n\nconciliar os dois pap\u00e9is. Segundo Estrela (1994) \u201cna observa\u00e7\u00e3o participante o observador \n\npoder\u00e1 participar na atividade, mas sem deixar de representar o seu papel de observador\u201d \n\n(p.35). Recorrermos a esta t\u00e9cnica possibilitou-nos observar e registar os dados num \n\ninstrumento previamente constru\u00eddo (grelha de observa\u00e7\u00e3o) na qual colocamos os aspetos \n\nque pretend\u00edamos estudar. Cada um dos itens em an\u00e1lise foi avaliado em pontos fortes e \n\nfracos (numa escala de 1 a 4), inclusive o n\u00e3o observado (NO), tendo sido preenchida em \n\ntodas as atividades que as crian\u00e7as realizaram ao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\n(vide anexo I). De salientar que os itens de an\u00e1lise presentes na grelha de observa\u00e7\u00e3o foram \n\nconstru\u00eddos com base nas OCEPE, metas de aprendizagem, metas curriculares e Programas \n\ndo 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Para al\u00e9m destes documentos recorremos ainda a Diane \n\nHeacox (2006), uma vez que se sustentou nos trabalhos de Howard Gardner,  \n\n \n\n1.1.2. Notas de campo \n\nAs notas de campo constitu\u00edram-se em registos muito importante para n\u00f3s enquanto \n\ninvestigadores, pois pudemos registar tudo o que observamos e ouvimos em v\u00e1rios \n\nmomentos da rotina di\u00e1ria, quer na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar quer no 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. \n\nComo referem Bodgan e Biklen (1994) as notas de campo s\u00e3o \u201co relato escrito daquilo que \n\n\n\n22 \n\no investigador ouve, v\u00ea, experiencia e pensa no decurso da recolha\u201d (p.150). De salientar \n\nque as notas de campo, na parte emp\u00edrica da nossa investiga\u00e7\u00e3o, complementam a an\u00e1lise \n\ndas experi\u00eancias de ensino-aprendizagem apresentadas e que, por quest\u00f5es \u00e9ticas, os nomes \n\nque aparecem s\u00e3o fict\u00edcios. \n\n1.1.3. Registos fotogr\u00e1ficos  \n\nO registo fotogr\u00e1fico, na recolha de dados, torna-se igualmente importante, pois \n\npermite-nos observar pormenores levando-nos \u00e0 reflex\u00e3o sobre eles, numa fase posterior. \n\nTal como referem Bogdan e Bicklen (1994) o registo fotogr\u00e1fico permite \u201clembrar e estudar \n\ndetalhes que poderiam ser descurados se uma imagem fotogr\u00e1fica n\u00e3o estivesse dispon\u00edvel \n\npara os refletir\u201d (p.189) e acrescentam que \u201cas fotografias d\u00e3o-nos fortes dados descritivos\u201d \n\ne s\u00e3o muitas vezes \u201cutilizadas para compreender o subjectivo\u201d e \u201cfrequentemente analisadas \n\nindutivamente\u201d (p.183). Tamb\u00e9m se deve ter em considera\u00e7\u00e3o que \u201cas imagens registadas \n\nn\u00e3o pretendem ser trabalhos art\u00edsticos, apenas documentos que contenham informa\u00e7\u00e3o visual \n\ndispon\u00edvel para mais tarde, depois de convenientemente arquivadas, serem analisadas e \n\nreanalisadas\u201d (M\u00e1ximo-Esteves, 2008, p.91). Desta forma, o registo fotogr\u00e1fico permitiu-\n\nnos obter detalhes sobre as intera\u00e7\u00f5es e os comportamentos das crian\u00e7as, de forma a poderem \n\nser vistos e revistos sempre que necess\u00e1rio. \n\n1.1.4. Produ\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nA an\u00e1lise das produ\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, tanto escritas como orais \u00e9, muitas vezes, \n\nessencial para a avalia\u00e7\u00e3o dos processos educativos, bem como para a recolha de dados \n\npertinentes na an\u00e1lise do desenvolvimento da crian\u00e7a (da espontaneidade, criatividade e \n\nintegra\u00e7\u00e3o). Citando M\u00e1ximo-Esteves (2008), \u201ca an\u00e1lise dos artefactos produzidos pelas \n\ncrian\u00e7as \u00e9 indispens\u00e1vel quando o foco da investiga\u00e7\u00e3o se centra na aprendizagem\u201d (p.92). \n\nDesta forma, as produ\u00e7\u00f5es realizadas pelas crian\u00e7as s\u00e3o muito importantes, pois s\u00e3o ricas \n\nem pormenores e informa\u00e7\u00f5es, o que nos ajuda a conhecer como cada crian\u00e7a se expressa, \n\nse envolve, como v\u00ea o mundo que a rodeia e tamb\u00e9m permite conhecer as compet\u00eancias j\u00e1 \n\nadquiridas e as que est\u00e3o em processo de aprendizagem. \n\n \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos contextos institucionais \n\nA investiga\u00e7\u00e3o incidiu sobre o trabalho desenvolvido em tr\u00eas contextos (creche, \n\njardim de inf\u00e2ncia e uma turma do 1.\u00ba ano do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico) situados no Distrito \n\nde Bragan\u00e7a. Por um lado, trata-se de uma investiga\u00e7\u00e3o que traz \u00e0 an\u00e1lise aspetos sobre as \n\n\n\n23 \n\nnossas pr\u00e1ticas em contexto de est\u00e1gio e, por outro, porque se sustentou na reflex\u00e3o, na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que permitiram a participa\u00e7\u00e3o ativa das \n\ncrian\u00e7as, bem como a interven\u00e7\u00e3o de outros atores, inclusivamente n\u00f3s como investigadoras.  \n\n \n\n2.1. Contexto de creche \n\n A institui\u00e7\u00e3o onde foi realizada Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES) no contexto \n\nde creche localizava-se na cidade de Bragan\u00e7a. Todo o edif\u00edcio estava em bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, devido ao facto de ser uma constru\u00e7\u00e3o recente. Era constitu\u00eddo por tr\u00eas andares \n\ne a sua constru\u00e7\u00e3o aparentava uma estrutura retangular: no r\u00e9s do ch\u00e3o funcionava o centro \n\nde dia e de conv\u00edvio, um sal\u00e3o de cabeleireiro, um gabinete de psicologia e um posto m\u00e9dico, \n\num bar, uma lavandaria, uma garagem, a rece\u00e7\u00e3o e dois WC. No primeiro andar funcionava \n\no jardim de inf\u00e2ncia. Nesse mesmo andar existia um hall de entrada, a secretaria, a cozinha \n\ne um refeit\u00f3rio, tr\u00eas salas de atividades destinadas a crian\u00e7as de 3, 4 e 5 anos de idade, e tr\u00eas \n\nWC. No segundo andar funcionava a creche, com seis salas na totalidade (duas para crian\u00e7as \n\nde dois anos, duas para as de um ano e dois ber\u00e7\u00e1rios). Existiam ainda uma copa de leites, \n\num refeit\u00f3rio, a sala da dire\u00e7\u00e3o, duas arrecada\u00e7\u00f5es, tr\u00eas WC e um sal\u00e3o polivalente (para \n\nfestas, para a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsico-motoras e outras atividades em grande grupo). A \n\ninstitui\u00e7\u00e3o oferecia quatro tipos de respostas sociais, nomeadamente: centro de dia, com 25 \n\nclientes; centro de conv\u00edvio, com 40 clientes; creche, com 69 crian\u00e7as; e o jardim de inf\u00e2ncia, \n\ncom um total de 75 crian\u00e7as. Na creche, as 69 crian\u00e7as distribu\u00edam-se pelas salas conforme \n\nse pode ver no quadro seguinte. \n\nQuadro 1. Distribui\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as pelas salas (creche) \n\nDivis\u00e3o da creche \n\nResposta social  Salas N\u00famero de crian\u00e7as \n\nBer\u00e7\u00e1rio \nBranca 1 8 crian\u00e7as \n\nBranca 2 8 crian\u00e7as  \n\n1 ano \nRosa 1 12 crian\u00e7as \n\nRosa 2 12 crian\u00e7as \n\n2 anos \nAzul 1 18 crian\u00e7as \n\nAzul 2 11 crian\u00e7as \n\nComo se observa no quadro, cada sala tinha uma designa\u00e7\u00e3o diferente. Em cada uma \n\ndas salas estava ao cargo de uma educadora de inf\u00e2ncia e de uma auxiliar de a\u00e7\u00e3o educativa. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das salas variava segundo o tema a ser desenvolvido, sendo considerada a \n\nopini\u00e3o das crian\u00e7as e a da educadora. \n\n\n\n24 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos hor\u00e1rios e rotinas da institui\u00e7\u00e3o, podemos verificar no quadro 2 que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o se encontrava aberta cerca de 11 horas e 30 minutos.  \n\nQuadro 2. Hor\u00e1rio de funcionamento da institui\u00e7\u00e3o \n\nHoras Funcionamento \n\n07:45 Abertura \n\n18:00 Encerramento \n\n07:45 \u2013 09:30 Entrada das crian\u00e7as \n\n19:15 Sa\u00edda (Prolongamento) \n\nA rotina da sala deve ser flex\u00edvel considerando as necessidades das crian\u00e7as e, neste \n\nsentido deve ser reorganizada, podendo, inclusive, sofrer altera\u00e7\u00f5es em qualquer momento \n\ndo dia, desde que sejam ben\u00e9ficas para o desenvolvimento e para a aprendizagem das \n\ncrian\u00e7as. Apresentamos no quadro seguinte a rotina da sala onde realizamos a PES. \n\nQuadro 3. Rotina da Sala Rosa 1 \u2013 ber\u00e7\u00e1rio/ crian\u00e7as de 1 ano \n\nHoras Rotina \n\n07:45 \u2013 09:30 Acolhimento \n\n09:30 \u2013 11:00 Atividades orientadas/livres \n\n11:00 \u2013 11:15 Higiene \n\n11:15 \u2013 12:00 Almo\u00e7o \n\n12:00 \u2013 14:30 Descanso \n\n14:30 \u2013 15:00 Higiene \n\n15:00 \u2013 16:00 Lanche \n\n16:00 \u2013 17:00 Atividades livres e higiene \n\n18:00 Encerramento \n\n19:15 Prolongamento \n\nSalientamos que se encontrava em desenvolvimento na institui\u00e7\u00e3o o projeto intitulado \n\n\u201cBrincar com as esta\u00e7\u00f5es do ano\u201d, pelo que apresentamos neste relat\u00f3rio algumas das \n\ncompet\u00eancias gerais que se pretendiam desenvolver com as crian\u00e7as, a saber: \n\n? Participem ativamente no processo de investiga\u00e7\u00e3o, expondo hip\u00f3teses resultantes \nda observa\u00e7\u00e3o; \n\n? Observem o mundo que as rodeia, desenvolvendo a curiosidade, pensamento \ncr\u00edtico, a imagina\u00e7\u00e3o e a autonomia; \n\n? Participem em projetos que surgem de interesses do quotidiano e da cultura \nenvolvente; \n\n? Trabalhem em grande e pequeno grupo, permitindo uma aprendizagem mais \nsignificativa e uma maior troca de ideias; \n\n? Investiguem com os pares, contribuindo com as suas melhores capacidades e \nexperi\u00eancias; \n\n? Explorem espontaneamente diversos materiais e instrumentos de express\u00e3o \npl\u00e1stica; \n\n\n\n25 \n\n? Interajam socialmente com os indiv\u00edduos que os rodeiam de modo a construir o seu \npr\u00f3prio desenvolvimento e a sua aprendizagem (Informa\u00e7\u00e3o cedida pela educadora \n\ncooperante).  \n\nPara al\u00e9m do projeto, assinalamos tamb\u00e9m que a grande miss\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o era \n\ncombater a pobreza e fomentar a inclus\u00e3o social atrav\u00e9s de respostas sociais pr\u00f3ximas que \n\nrespondessem \u00e0s necessidades da comunidade e que promovessem o seu bem-estar e \n\ndesenvolvimento num clima de seguran\u00e7a. Colaborar estreitamente com a fam\u00edlia numa \n\npartilha de cuidados e responsabilidades e no despiste de qualquer inadapta\u00e7\u00e3o assegurando \n\no seu encaminhamento adequado, tamb\u00e9m se constitu\u00eda uma prioridade, bem como \n\npromover o desenvolvimento integral na esfera bio-psico-social. Neste sentido, eram tidos \n\nem considera\u00e7\u00e3o valores sociais e democr\u00e1ticos, nomeadamente o saber ouvir, a \n\nsolidariedade, a compreens\u00e3o, a afetividade, a aceita\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo, a \u00e9tica e o respeito pelo \n\neu e pelo outro. Considerando todos estes aspetos, entre outros que n\u00e3o surgem assinalados, \n\na institui\u00e7\u00e3o pretendia responder de forma eficaz \u00e0s car\u00eancias e expetativas de todos os \n\nclientes garantindo uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de excel\u00eancia, desenvolvendo a comunidade, \n\nem geral, e promovendo a inclus\u00e3o de grupos sociais mais vulner\u00e1veis, em particular. \n\n \n\n2.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as  \n\nA sala Rosa 1 ou sala de crian\u00e7as com 1 ano era constitu\u00edda, na sua totalidade, por 12 \n\ncrian\u00e7as, sendo que 6 eram do sexo feminino e as restantes 6 do sexo masculino. As idades \n\nvariavam e pudemos contactar com crian\u00e7as dos 12 aos 20 meses. O facto de estas crian\u00e7as \n\nterem estas idades era evidente a diferen\u00e7a de desenvolvimento das mais novas para as mais \n\nvelhas, pois tinham uma diferen\u00e7a de pelo menos 8 meses, o que acabava por ser muito \n\nsignificativa no que se refere ao desenvolvimento de cada crian\u00e7a. A maioria das crian\u00e7as \n\ndo grupo ainda n\u00e3o tinha desenvolvido a capacidade de marcha, sendo que no in\u00edcio s\u00f3 3 \n\ncrian\u00e7as andavam sozinhas, mas no final da nossa Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\nconstatamos que cinquenta por cento das crian\u00e7as j\u00e1 andavam sozinhas. Podemos considerar \n\nque, na globalidade, o grupo de crian\u00e7as se manifestava interessado, curioso, comunicativo, \n\nexpressivo e cooperativo, participando ativamente em todas as atividades. \n\n2.2. Contexto de jardim de inf\u00e2ncia  \n\nA institui\u00e7\u00e3o onde realizamos a PES no contexto de jardim de inf\u00e2ncia, localizava-\n\nse perto da zona hist\u00f3rica da cidade de Bragan\u00e7a. A referida institui\u00e7\u00e3o foi criada pela \n\nPortaria n.\u00ba 394/79 de 3 de agosto. Era um estabelecimento p\u00fablico que agregava a educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n26 \n\npr\u00e9-escolar (resposta social de jardim de inf\u00e2ncia) e o 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. O espa\u00e7o \n\ndestinado ao jardim de inf\u00e2ncia estava dimensionado para cerca de cem crian\u00e7as, sendo que \n\nno presente ano letivo (2016/2017) apenas o frequentavam setenta e seis crian\u00e7as. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o educativo encontrava-se dividido em quatro \n\nsalas de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, estando apenas tr\u00eas salas em funcionamento (visto que s\u00f3 \n\nexistiam tr\u00eas grupos) e a outra servia para o acolhimento e rece\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, no per\u00edodo \n\nda manh\u00e3. No que respeita ao espa\u00e7o interior, quando entramos no centro escolar, \n\npercebemos a exist\u00eancia de um amplo hall de entrada ao n\u00edvel do r\u00e9s do ch\u00e3o, local onde os \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o esperavam pelos seus educandos quando os iam buscar. Este hall \n\nfazia liga\u00e7\u00e3o direta aos corredores que, por sua vez, permitiam um f\u00e1cil acesso a todos os \n\nespa\u00e7os, incluindo o corredor onde funcionavam as salas do jardim de inf\u00e2ncia. As quatro \n\nsalas de atividade tinham boa luminosidade natural, devido ao facto de terem janelas \n\nenormes. No corredor de acesso \u00e0s salas encontravam-se cabides destinados a cada crian\u00e7a, \n\ncom o seu nome e a sua fotografia, com a finalidade de guardarem os seus bens pessoais. \n\nAinda nesse corredor pod\u00edamos observar uma diversifica\u00e7\u00e3o de trabalhos expostos, \n\nrealizados pelas crian\u00e7as de todas as salas, o que revelava, na nossa opini\u00e3o, um esp\u00edrito de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de todos e permitia, tamb\u00e9m, mostrar a toda a comunidade \n\neducativa os seus trabalhos. Neste espa\u00e7o existiam ainda duas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para as \n\ncrian\u00e7as (uma destinada para os meninos e outra destinada para as meninas); uma despensa \n\nonde se encontravam alguns materiais necess\u00e1rios \u00e0s atividades nas salas (tintas, papel \n\ncen\u00e1rio, cartolinas, etc.), assim como materiais de arquivo e mantas para a hora de \n\nrelaxamento; e um posto m\u00e9dico de primeiros socorros. O hall de entrada dava ainda acesso \n\n\u00e0s salas de 1.\u00ba CEB e \u00e0 biblioteca (com uma vasta variedade de livros que podiam ser \n\nconsultados pelas crian\u00e7as e levados para as bibliotecas das salas). No andar de baixo, com \n\nacesso por escadas ou elevador (usado em casos especiais), encontr\u00e1vamos o refeit\u00f3rio que \n\nera utilizado, para al\u00e9m dos pequenos-almo\u00e7os, dos almo\u00e7os e dos lanches, para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde atividades, de car\u00e1ter cultural e recreativo. Era tamb\u00e9m um local onde as crian\u00e7as \n\nassistiam a eventos quando era necess\u00e1rio solicitar a presen\u00e7a mais alargada de crian\u00e7as e \n\nde adultos. Existiam ainda duas instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e um espa\u00e7o polivalente. Este andar \n\ninclu\u00eda um pequeno gin\u00e1sio que servia para atividades de express\u00e3o dram\u00e1tica, de educa\u00e7\u00e3o \n\ne express\u00e3o f\u00edsico-motora e para atividades de anima\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 fam\u00edlia (AAAF), \n\nfuncionando, por vezes, como um recreio interior quando as condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas n\u00e3o \n\neram favor\u00e1veis, podendo-se recorrer a v\u00e1rios materiais, nomeadamente uma televis\u00e3o, \n\ncassetes de v\u00eddeo, CD, DVD, escorrega, colch\u00f5es, mesas, cadeiras, entre outros. \n\n\n\n27 \n\nNa parte exterior, a institui\u00e7\u00e3o usufru\u00eda de um espa\u00e7o consider\u00e1vel, sendo que toda \n\nela era vedada por grades, de forma a proporcionar uma maior seguran\u00e7a para todas as \n\ncrian\u00e7as, pois era um local muito frequentado. A \u00e1rea exterior estava preparada de forma a \n\npossibilitar uma diversidade de atividades, possuindo espa\u00e7os amplos que inclu\u00edam, por \n\nexemplo, um parque, onde se encontravam fixas ao ch\u00e3o algumas estruturas/equipamentos \n\nde recreio, nomeadamente dois cavalinhos de mola, uma multiestrutura com escorregas, \n\nbaloi\u00e7os, cordas para trepar, um pequeno t\u00fanel, escalada, jogo do galo e jogo da macaca. \n\nConsideramos que eram equipamentos adequados no que se refere \u00e0s idades das crian\u00e7as, \n\nbem como relativamente aos seus diferentes n\u00edveis de desenvolvimento. \u00c9 relevante referir \n\nque o parque tinha ainda um piso antiderrapante, com o prop\u00f3sito de evitar quedas mais \n\ngraves. As restantes zonas do espa\u00e7o exterior estavam revestidas de relva. Ambos os espa\u00e7os \n\n(exterior e interior) potencializavam trocas de experi\u00eancias, no qual as intera\u00e7\u00f5es entre os \n\ndiferentes elementos dos grupos era primordial, contribuindo assim para aprendizagens \n\nsocializadoras. Assim, o jardim de inf\u00e2ncia constitu\u00eda-se num ambiente de aprendizagens \n\nque proporcionava \u00e0 crian\u00e7a a descoberta do seu eu e a explora\u00e7\u00e3o do mundo que a rodeava. \n\nConsideramos que eram espa\u00e7os que contribu\u00edam, de igual forma, para uma melhor \n\nsocializa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, facilitando a partilha de saberes, conhecimentos e valores \n\nculturais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao hor\u00e1rio de funcionamento do centro escolar, este encontrava-se \n\norganizado por duas componentes: a componente letiva (09:00 \u00e0s 12:00 e das 14:00 \u00e0s 16:00) \n\ne a componente de apoio \u00e0 fam\u00edlia (07:45 \u00e0s 09:00, das 12:00 \u00e0s 14:00 e das 16:00 \u00e0s 19:00).  \n\n2.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do grupo de crian\u00e7as e do espa\u00e7o \n\n\u00c9 fundamental conhecer o grupo de crian\u00e7as com o qual trabalhamos, bem como as \n\nsuas caracter\u00edsticas e necessidades individuais. Sendo assim, \u00e9 importante ter em conta \n\ndiferente aspetos, para se conseguir dar resposta aos interesses de todas as crian\u00e7as.  \n\nA turma 2 da sala C era constitu\u00edda por vinte e seis (26) crian\u00e7as com 3, 4, 5 e 6 anos \n\nde idade, sendo que quatro tinham 3 anos, quatro tinham 4 anos, dezasseis tinham 5 anos e \n\nduas tinham 6 anos. O grupo era constitu\u00eddo por treze (13) crian\u00e7as do sexo feminino e treze \n\n(13) do sexo masculino. A maioria das crian\u00e7as habitava em contexto urbano, com a exce\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas que residiam no meio rural, deslocando-se para o jardim de inf\u00e2ncia com os \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o. No que se refere \u00e0 nacionalidade das crian\u00e7as, a maioria era de \n\nnacionalidade portuguesa, havendo uma que era natural da Ucr\u00e2nia e outra do Brasil. O \n\ngrupo de crian\u00e7as, como se percebe, era um grupo vertical, logo muito heterog\u00e9neo. Para a \n\n\n\n28 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas era necess\u00e1rio organizar as crian\u00e7as em diferentes grupos \n\nde trabalho, de forma a fomentar a intercomunica\u00e7\u00e3o, a partilha de saberes e a troca de \n\nconhecimentos. As atividades desenvolvidas integravam um car\u00e1ter l\u00fadico, tendo como \n\nfinalidade despertar o interesse pela aprendizagem, podendo as crian\u00e7as trabalhar \n\nindividualmente, em pequeno ou em grande grupo. A constitui\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos \n\npermitia-nos um acompanhamento mais individualizado de cada crian\u00e7a e facilitava o apoio \n\nquando as dificuldades iam surgindo. As atividades, em pequenos grupos, eram realizadas \n\nde forma rotativa, de maneira a que todas as crian\u00e7as tivessem as mesmas oportunidades, ou \n\nseja, enquanto um grupo realizava as atividades propostas, as crian\u00e7as dos outros grupos iam \n\npara a \u00e1rea que desejassem, tendo em conta o limite de crian\u00e7as que podia permanecer em \n\ncada uma, aspeto este que j\u00e1 tinha sido definido em grande grupo no in\u00edcio do ano letivo. \n\n\u00c9 pertinente salientar que atrav\u00e9s das atividades realizadas em pequeno grupo se \n\npretendia dar resposta(s) a cada crian\u00e7a, atendendo \u00e0s suas necessidades e interesses. O \n\nadulto adotava um papel de suporte, media\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o de todas as atividades, \n\nsempre com a intencionalidade de proporcionar um ambiente estimulador para as crian\u00e7as. \n\nConsiderando estes pressupostos todas as \u00e1reas eram exploradas, bem como os seus \n\ndom\u00ednios, garantindo o desenvolvimento de atividades integradoras. \n\nSabe-se tamb\u00e9m que \u00e9 pertinente realizar, em colabora\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as, uma \n\nrotina di\u00e1ria, para uma melhor compreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do tempo, nomeadamente pelo \n\nfacto de existirem momentos que devem ser repetidos diariamente (como por exemplo a \n\nhigiene pessoal), e que \u00e9 imprescind\u00edvel para que as crian\u00e7as adquiram a no\u00e7\u00e3o de tempo e \n\nse sintam mais seguras em rela\u00e7\u00e3o ao que potencialmente v\u00e3o experienciar. Uma rotina \n\ndi\u00e1ria permite \u00e0 crian\u00e7a uma tomada de consci\u00eancia daquilo que pode ou n\u00e3o fazer nos v\u00e1rios \n\nmomentos do dia e prever a sucess\u00e3o dos acontecimentos, bem como a constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o \n\nde tempo, no sentido de a tornar mais capacitada e aut\u00f3noma, assegurando-se, desta forma, \n\na cada vez menor interven\u00e7\u00e3o do adulto. A rotina deve ser flex\u00edvel, ao ponto de, por exemplo, \n\nse algu\u00e9m sugerir a altera\u00e7\u00e3o de um momento por outro, e se se considerar que essa troca \n\nbeneficia a aprendizagem da crian\u00e7a, seja poss\u00edvel fazer acontecer essa modifica\u00e7\u00e3o, sempre \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a. No quadro seguinte apresentamos a rotina pensada pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o para a sala C turma 2: \n\nQuadro 4. Rotina da sala C (jardim de inf\u00e2ncia) \n\nManh\u00e3 \n\nHoras Rotina \n\n09:00 Acolhimento; \n\n09:40 Atividade em grande grupo; \n\n\n\n29 \n\n10:20 Higiene pessoal; \n\n10:30 Lanche \u2013 leite escolar/p\u00e3o/fruta; \n\n11:00 Atividade em pequeno grupo/em grande grupo ou nas \u00e1reas; \n\n11:50 Higiene pessoal; \n\n12:00 Almo\u00e7o. \n\nTarde \n\n14:00 Acolhimento; \n\n14:30 Atividade em grande grupo; \n\n15:00 Atividades nas \u00e1reas; \n\n15:50 Higiene pessoal; \n\n16:00 \nLanche para as crian\u00e7as que tinham prolongamento de \n\nhor\u00e1rio/in\u00edcio da componente de apoio \u00e0 fam\u00edlia da parte da tarde. \n \n\nRelativamente ao espa\u00e7o da sala de atividades salientamos que este se encontrava \n\norganizado para que as crian\u00e7as desenvolvessem atividades que fossem ao encontro dos seus \n\ninteresses, seguindo uma orienta\u00e7\u00e3o socioconstrutivista. Na nossa primeira interven\u00e7\u00e3o \n\nforam identificadas as \u00e1reas da sala e alterada a sua disposi\u00e7\u00e3o com a aceita\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, \n\numa vez que este processo foi negociado, inicialmente, com as crian\u00e7as e, posteriormente, \n\nforam concretizadas as propostas com a sua colabora\u00e7\u00e3o. De acordo com as necessidades, \n\nos interesses e o progresso do grupo de crian\u00e7as, a organiza\u00e7\u00e3o da sala foi sendo alterada \n\nsempre que necess\u00e1rio, de modo a criar um espa\u00e7o din\u00e2mico e flex\u00edvel, bem como para \n\ncriarmos diversas oportunidades educativas, no que respeita \u00e0 aprendizagem e \n\ndesenvolvimento das crian\u00e7as. \n\nA sala de atividades, enquanto espa\u00e7o f\u00edsico, encontrava-se bem iluminada uma vez \n\nque tinha janelas amplas, o que permite \u00e0s crian\u00e7as o visionamento do exterior. O pavimento \n\nestava em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, era lav\u00e1vel, antiderrapante e proporcionava uma boa \n\nac\u00fastica. Possu\u00eda um placard onde eram afixados os trabalhos das crian\u00e7as e os registos das \n\natividades que se iam concretizando, facto que consideramos bastante positivo uma vez que \n\nera importante dar a conhecer as suas produ\u00e7\u00f5es, no sentido de ajudarmos a construir a sua \n\nautoestima. \n\nA sala estava organizada em diferentes \u00e1reas, sendo estas: a \u00e1rea dos jogos, a \u00e1rea da \n\nbiblioteca, que estava integrada na \u00e1rea da casa das bonecas; a \u00e1rea das constru\u00e7\u00f5es; a \u00e1rea \n\nda express\u00e3o pl\u00e1stica (pintura, recorte e colagem, modelagem, desenho e plasticina), \n\nexistindo tamb\u00e9m um computador. \u00c9 importante salientar que, para uma boa organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsala, em cada \u00e1rea foi estipulado, de uma forma democr\u00e1tica, um n\u00famero limite de crian\u00e7as \n\nque poderiam trabalhar em cada uma. \n\nQuanto \u00e0 \u00e1rea da casa das bonecas, consideramos que era uma \u00e1rea bastante apelativa \n\npara a promo\u00e7\u00e3o do jogo simb\u00f3lico (faz-de-conta), o que permitia \u00e0s crian\u00e7as fazerem \n\nassocia\u00e7\u00f5es \u00e0 realidade que vivenciavam no seu espa\u00e7o familiar. Era, por tal, nesta \u00e1rea que \n\n\n\n30 \n\nas crian\u00e7as representavam e partilhavam tudo aquilo que vivenciavam em casa, o que as \n\nlevava a libertarem-se de conflitos, dando-lhes satisfa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a ao transportarem para \n\no faz-de-conta, situa\u00e7\u00f5es do seu dia a dia. A biblioteca estava localizada no quarto da \u00e1rea \n\nda casa das bonecas. A \u00e1rea dos jogos localizava-se ao lado da biblioteca \u2013 partilhando a \n\nmesma estante. Al\u00e9m desta estante, a biblioteca contava com dois sof\u00e1s. Quanto \u00e0 \u00e1rea das \n\nconstru\u00e7\u00f5es estava subdividida em duas, a saber: um espa\u00e7o com constru\u00e7\u00f5es grandes e outro \n\ncom constru\u00e7\u00f5es pequenas. Cada um desses espa\u00e7os tinha diferentes materiais para que as \n\ncrian\u00e7as, livremente, criassem constru\u00e7\u00f5es recorrendo \u00e0 sua imagina\u00e7\u00e3o, e possu\u00eda ainda dois \n\ntapetes adequados aos trabalhos que a\u00ed se realizassem, para tornar o espa\u00e7o mais confort\u00e1vel. \n\nExistia a \u00e1rea da garagem com diversos carros de diferentes tamanhos, uma garagem com \n\nv\u00e1rios estacionamentos e alguns materiais para que, as crian\u00e7as tivessem a oportunidade de \n\nconstruir tamb\u00e9m estradas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da express\u00e3o pl\u00e1stica, e no que se refere mais \n\nespecificamente \u00e0 pintura, existia na sala um cavalete com os respetivos suportes para \n\ncolocar os recipientes das tintas. Quanto ao recorte/colagem, \u00e0 modelagem, ao desenho e \u00e0 \n\nplasticina, estas atividades eram realizadas em mesas, estando todo o material dispon\u00edvel e \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e em local de f\u00e1cil acesso. A \u00e1rea das express\u00f5es \n\npermitia \u00e0s crian\u00e7as criarem e inventarem as suas pr\u00f3prias formas, desenvolvendo a \n\nimagina\u00e7\u00e3o, a criatividade e a motricidade fina. \n\nDesde logo foi nossa inten\u00e7\u00e3o enriquecer as \u00e1reas da sala ao longo do ano e \n\nimplementar novas \u00e1reas, de acordo com os interesses e necessidades do grupo. A sala \n\ndispunha de boas caracter\u00edsticas, tanto ao n\u00edvel do material como da sua organiza\u00e7\u00e3o, aspetos \n\nque, em nosso entender, favoreciam o desenvolvimento das capacidades das crian\u00e7as, a \n\ndiversos n\u00edveis, nomeadamente, cognitivo, psicomotor, afetivo e social, privilegiando a sua \n\ncriatividade espont\u00e2nea e l\u00fadica e estimulando o seu desejo de criar, explorar e transformar. \n\nDesde o in\u00edcio do ano letivo que foram colocados novos materiais mais estruturados e outros \n\nde desperd\u00edcio \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Os trabalhos elaborados eram colocados no placard \n\nexistente na sala, em algumas paredes e no corredor envolvente, junto aos cabides das \n\ncrian\u00e7as. A exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos constituiu-se como um meio de motiva\u00e7\u00e3o, est\u00edmulo e \n\nde orgulho para as crian\u00e7as, pois ao observarem os seus trabalhos sentiam-se mais \n\nvalorizadas, sendo que tamb\u00e9m funcionava como incentivo para a realiza\u00e7\u00e3o de novas \n\npropostas de atividades. Permitia ainda que as fam\u00edlias conhecessem o trabalho que se ia \n\nrealizando e colaborassem ativamente no trabalho realizado pelas crian\u00e7as. \n\n \n\n\n\n31 \n\n2.3. Contexto do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico \n\nA institui\u00e7\u00e3o onde realizamos a PES no \u00e2mbito do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (1.\u00ba \n\nCEB) localizava-se numa zona residencial. Estava integrada na rede de escolas p\u00fablicas \n\nportuguesas, e dava resposta social \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar e ao 1.\u00ba CEB. O edif\u00edcio era \n\nnovo, tendo entrado em funcionamento no ano letivo de 2010/2011. \n\nA institui\u00e7\u00e3o tinha vinte salas que asseguravam o funcionamento da componente \n\nletiva, das quais, dez eram destinadas para o 1.\u00ba CEB, quatro para a EPE e duas para a \n\nComponente de Apoio \u00e0 Fam\u00edlia (CAF). As restantes quatro salas encontravam-se destinadas \n\n\u00e0 express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica (uma para as atividades da EPE e tr\u00eas para o 1.\u00ba CEB). \n\nContudo, havia ainda um espa\u00e7o polivalente que era utilizado para o prolongamento das \n\nAtividades de Anima\u00e7\u00e3o e Apoio \u00e0 Fam\u00edlia (AAAF) da EPE. \n\nPara al\u00e9m dos espa\u00e7os acima referidos existia ainda um refeit\u00f3rio, uma sala de \n\nreuni\u00f5es, uma sala para o pessoal docente e outra para o pessoal n\u00e3o docente, uma sala de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e uma de atendimento aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o/pais, tr\u00eas salas de recursos \n\ne uma de cuidados m\u00e9dicos para as crian\u00e7as. A institui\u00e7\u00e3o incorporava ainda uma biblioteca, \n\npertencente \u00e0 rede de bibliotecas escolares e agregava o projeto Aler+. \n\nNo que dizia respeito \u00e0 tipologia do edif\u00edcio, salientamos que era formado por blocos \n\nretangulares, com corredores centrais. No espa\u00e7o exterior encontrava-se um campo de \n\nfutebol e basquetebol, dois espa\u00e7os de dimens\u00e3o significativa, relvados, dois espa\u00e7os \n\npavimentados com parque infantil, um para a EPE e outro para o 1.\u00ba CEB. Existia ainda um \n\nparque de estacionamento com trinta e dois lugares destinados, exclusivamente, aos \n\nprofessores, funcion\u00e1rios e demais recursos humanos afetos \u00e0 escola. \n\nDa comunidade escolar constavam 255 crian\u00e7as com idades dos tr\u00eas aos onze anos, \n\nsendo que 98 crian\u00e7as frequentam o jardim de inf\u00e2ncia. \n\nO regimento interno da institui\u00e7\u00e3o estabelecia regras fundamentais de funcionamento \n\ndo Centro Escolar. \n\n \n\n2.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o do grupo/turma e organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nA turma S\u00c91 era constitu\u00edda por vinte e seis (26) crian\u00e7as com 6 e 7 anos de idade e \n\ntodas frequentavam o 1.\u00ba ano de escolaridade pela primeira vez. Do grupo/turma faziam parte \n\ndoze (12) crian\u00e7as do sexo feminino e catorze (14) do sexo masculino. No que se refere \u00e0 \n\nnacionalidade das crian\u00e7as, todas eram de nacionalidade portuguesa. \n\nEra um grupo de crian\u00e7as aut\u00f3nomo e curioso, demonstrando iniciativa, autonomia, \n\nauto-express\u00e3o e capacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, sendo que o respeito pelo outro era \n\n\n\n32 \n\ncomum a todas e tamb\u00e9m possu\u00edam capacidades bem cimentadas sobre como trabalhar \n\nindividualmente e em grupo.  \n\nA din\u00e2mica da sala era bastante diferente do habitual, pois encontrava-se organizada \n\nde forma a proporcionar o trabalho de grupo (cooperativo). Era uma turma que trabalhava \n\nde forma articulada com o Conservat\u00f3rio de M\u00fasica de Bragan\u00e7a. Notamos que foi \n\npromovido pela professora titular da turma, desde o in\u00edcio, o est\u00edmulo por atividades que \n\nenvolvessem as mais variadas \u00e1reas de uma forma integrada.  \n\nTodas as crian\u00e7as apresentavam o dom\u00ednio dos conceitos b\u00e1sicos/pr\u00e9-requisitos \n\nnecess\u00e1rios (conhecimentos e habilidades), para novas aprendizagens a n\u00edvel de todas as \n\ncomponentes do curr\u00edculo. Revelaram ser crian\u00e7as ativas e empenhadas quando solicitadas \n\na participar na realiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas. Relativamente ao comportamento, \n\npoucas foram as crian\u00e7as que apresentaram aus\u00eancia de determinadas regras fundamentais \n\nao bom funcionamento das atividades letivas e tamb\u00e9m notamos que mantinham uma boa \n\nrela\u00e7\u00e3o com toda a comunidade escolar. Era um grupo bastante ass\u00edduo e que j\u00e1 possu\u00eda \n\nh\u00e1bitos e rotinas. Reiteramos que eram crian\u00e7as bastante ativas, curiosas, trabalhadoras e \n\nmostraram-se sempre muito recetivas a atividades diferentes, denotando-se um grande \n\nenvolvimento e participa\u00e7\u00e3o.  \n\nO professor de 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico deve respeitar o hor\u00e1rio da turma de forma \n\na permitir que a crian\u00e7a desenvolva aprendizagens e compet\u00eancias. \u00c9 essencial que a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades educativas tenha como suporte a Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e os \n\nProgramas de 1.\u00ba Ciclo de Ensino B\u00e1sico e como finalidade os projetos educativos, sendo \n\nque estes devem ser pensados, organizados e apoiados nas individualidades e necessidades \n\nde cada crian\u00e7a, com base no meio onde estas est\u00e3o inseridas, tal como refere o artigo 10.\u00ba \n\ndo Despacho n.\u00ba 7/2013, de 11 de junho de 2013: \u201co hor\u00e1rio tem por finalidade permitir \u00e0s \n\nescolas adequar a implementa\u00e7\u00e3o do respetivo projeto educativo \u00e0 sua realidade local, com \n\nautonomia pedag\u00f3gica e organizativa\u201d (p.18891). Seguidamente, apresentamos o hor\u00e1rio \n\nque nos foi proposto pela professora cooperante da sala em que estivemos inseridas. \u00c9 \n\nimportante referir que este hor\u00e1rio foi sofrendo altera\u00e7\u00f5es durante a Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada (PES), ajustando-se \u00e0s necessidades do grupo e \u00e0 gest\u00e3o do tempo. Ao longo \n\nda nossa PES pudemos verificar que era um hor\u00e1rio flex\u00edvel e que tinha como ponto fulcral \n\na crian\u00e7a e o desenvolvimento de conhecimentos e compet\u00eancias. \n\n \n\n\n\n33 \n\nQuadro 5. Hor\u00e1rio da turma do 1.\u00ba ano de escolaridade (1.\u00ba CEB) \n\nTempo/In\u00edcio Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta \n\n09:00 Portugu\u00eas Portugu\u00eas Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas \n\n09:15 Portugu\u00eas Portugu\u00eas Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas \n\n09:30 Portugu\u00eas Portugu\u00eas Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas \n\n09:45 Portugu\u00eas Portugu\u00eas Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas \n\n10:00 Portugu\u00eas Portugu\u00eas Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas \n\n10:15 Portugu\u00eas Portugu\u00eas Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas \n\n10:30 TE- V.INT     \n\n10:45 TE- V.INT     \n\n11:00 Matem\u00e1tica Express\u00f5es (a) Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Matem\u00e1tica \n\n11:15 Matem\u00e1tica Express\u00f5es (a) Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Matem\u00e1tica \n\n11:30 Matem\u00e1tica Express\u00f5es (a) Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Matem\u00e1tica \n\n11:45 Matem\u00e1tica Express\u00f5es (a) Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Matem\u00e1tica \n\n12:00 Matem\u00e1tica Express\u00f5es Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Matem\u00e1tica \n\n12:15 Matem\u00e1tica Express\u00f5es Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Matem\u00e1tica \n\n12:30 ALMO\u00c7O \n\n14:00 Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Express\u00f5es Matem\u00e1tica \n\n14:15 Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Express\u00f5es Matem\u00e1tica \n\n14:30 Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Express\u00f5es Matem\u00e1tica \n\n14:45 Est. do Meio Matem\u00e1tica Portugu\u00eas Express\u00f5es Matem\u00e1tica \n\n15:00 Est. do Meio Cidadania (OC) Portugu\u00eas Apoio ao Estudo Express\u00f5es \n\n15:15 Est. do Meio Cidadania Portugu\u00eas Apoio ao Estudo Express\u00f5es \n\n15:30 Apoio ao Estudo Cidadania Portugu\u00eas Apoio ao Estudo Express\u00f5es \n\n15:45 Apoio ao Estudo Cidadania Portugu\u00eas Apoio ao Estudo Express\u00f5es \n\n16:00 TE- V.INT     \n\n16:15 TE- V.INT     \n\n16:30 At. F\u00edsica  Pl\u00e1stica M\u00fasica At. F\u00edsica  Ingl\u00eas  \n\n16:45 At. F\u00edsica  Pl\u00e1stica M\u00fasica At. F\u00edsica  Ingl\u00eas \n\n17:00 At. F\u00edsica  Pl\u00e1stica M\u00fasica At. F\u00edsica  Ingl\u00eas  \n\n17:15 At. F\u00edsica  Pl\u00e1stica M\u00fasica.  At. F\u00edsica  Ingl\u00eas \n\n17:30   Moral e Rel.   \n\nEntrada em vigor: 17/ 09 / 2015 \n\nAtendimento aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o: 1.\u00aa quartas-feiras de cada m\u00eas, das 16:00 \u00e0s 17:00  \n\n(a) Horas da responsabilidade do docente do Conservat\u00f3rio de M\u00fasica de Bragan\u00e7a \n\nTE - V. INT (vigil\u00e2ncia do intervalo) mensalmente  \n\n \n\nA sala de aula, onde foi desenvolvida a PES, em contexto de 1.\u00ba CEB era espa\u00e7osa, \n\ncom boa luminosidade natural (uma vez que tinha janelas que ocupavam quase todo o espa\u00e7o \n\nde um dos lados da parede e com vista para o jardim). Constatamos que os equipamentos \n\nestavam em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, existindo mobili\u00e1rio suficiente para guardar os \n\nmateriais e os trabalhos realizados pelas crian\u00e7as e, no seu todo, consideramos que era \n\napropriada para as vinte e seis crian\u00e7as que nela trabalhavam. Na sala de aula tamb\u00e9m \n\nencontramos um quadro pintado pelas crian\u00e7as, outro com as regras de bom funcionamento \n\nda sala (criadas e acordadas pelas crian\u00e7as da turma) e ainda um quadro de anivers\u00e1rios, \n\ntendo sido todos elaborados com a interven\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Num dos placares que se \n\n\n\n34 \n\nencontrava numa parede pod\u00edamos encontrar tamb\u00e9m as letras (vogais e consoantes) que as \n\ncrian\u00e7as iam aprendendo semana ap\u00f3s semana. Sempre que terminavam uma atividade, e se \n\nesta fosse de car\u00e1ter individual, o resultado era arquivado no dossi\u00ea de cada uma. De um \n\nlado da sala pod\u00edamos ent\u00e3o encontrar um arm\u00e1rio de metal que tinha os dossi\u00eas das crian\u00e7as \n\nbem como diversos materiais para as atividades de \u00edndole art\u00edstica. No fundo da sala estavam \n\nmais dois arm\u00e1rios, um de metal (fechado) para armazenamento de diversos materiais, tais \n\ncomo: tesouras, cola, folhas, materiais multib\u00e1sicos, materiais educativos, cadernos di\u00e1rios, \n\nentre outros. E outro arm\u00e1rio de metal (aberto) que servia para guardar os manuais escolares \n\ne os livros de fichas de cada crian\u00e7a e, ainda, para tintas e para uma mini biblioteca. Os \n\nmanuais escolares estavam organizados pelas diferentes \u00e1reas do saber (Portugu\u00eas, \n\nMatem\u00e1tica, Estudo do Meio, e Express\u00f5es Art\u00edsticas e F\u00edsico-Motoras).  \n\n\u00c9 pertinente referir que a sala de aula se encontrava bem equipada no que diz respeito \n\n\u00e0s novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (um computador, um Data Show, um \n\nquadro interativo e 7 computadores port\u00e1teis) e ao equipamento fixo de escrita, \n\nnomeadamente um quadro branco com marcadores (preto, vermelho, azul e verde). A sala \n\npossu\u00eda ainda espa\u00e7os dedicados \u00e0 leitura (mantas), aos jogos (ba\u00fa com jogos educativos) e \n\n\u00e0 pintura (cavalete, pinc\u00e9is e telas). Dispunha ainda de um cabide de p\u00e9 onde as crian\u00e7as \n\ncolocavam casacos e outros pertences e de tr\u00eas aquecedores que proporcionavam conforto \n\nno que respeita \u00e0s condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas sentidas nos meses mais frios.  \n\nAs crian\u00e7as encontravam-se organizadas por grupos, sendo que havia seis grupos de \n\nquatro elementos e um par, pelo facto de serem vinte e seis (26) crian\u00e7as. \u00c9 importante referir \n\nque as atividades realizadas n\u00e3o eram apenas dedicadas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo, \n\nmas tamb\u00e9m ao trabalho aut\u00f3nomo e individual.  \n\nNo que diz respeito ao bom funcionamento das aulas, para al\u00e9m de existir um \n\ndelegado e um subdelegado de turma, existia ainda um elemento do grupo que era o l\u00edder, \n\ncabendo-lhe a responsabilidade de cumprir determinadas fun\u00e7\u00f5es, nomeadamente a de \n\norganizar o seu grupo, bem como a distribui\u00e7\u00e3o dos cadernos di\u00e1rios e de alertar a professora \n\ntitular de poss\u00edveis problemas dentro do grupo. \n\nPara que as crian\u00e7as tivessem a no\u00e7\u00e3o do comportamento ao longo da semana, era \n\nrealizada, todas as sextas-feiras, da parte da tarde, uma reuni\u00e3o de conselho, sendo que o \n\nl\u00edder de cada grupo era o porta-voz e partilhava com os restantes grupos os comportamentos \n\ndos seus colegas de grupo, bem como os aspetos positivos ou negativos percebidos durante \n\naquela semana. Depois distribu\u00eda pelos seus colegas um s\u00edmbolo Emoji referente ao seu \n\ncomportamento (dourado \u2013 excelente no comportamento; verde \u2013 bom no comportamento; \n\n\n\n35 \n\namarelo \u2013 algumas coisas a melhorar no comportamento; e vermelho \u2013 caso houvesse algum \n\nincumprimento mais \u201cgrave\u201d das regras estabelecidas). Depois do l\u00edder expor as suas raz\u00f5es \n\nsobre a atribui\u00e7\u00e3o dos diferentes s\u00edmbolos, era dado algum tempo de reflex\u00e3o, para o caso \n\nde algum elemento querer partilhar a sua opini\u00e3o, considerando o que o l\u00edder anotou. Ser \n\nl\u00edder de um grupo era um cargo rotativo, de semana para semana, assim como era rotativo o \n\nposicionamento dos grupos na sala de aula, havendo, de igual forma, alguns reajustes dentro \n\ndos grupos, tamb\u00e9m de semana para semana, sempre com a intencionalidade de poderem \n\ncooperar com todos os elementos do grupo/turma e tamb\u00e9m com o intuito de proporcionar \n\naprendizagens mais significativas e socializadoras. O l\u00edder era eleito consoante os Emojis \n\nobtidos, ou seja, quem tivesse mais s\u00edmbolos equivalentes ao melhor comportamento \n\nocupava o lugar na semana seguinte, mas n\u00e3o podia ser a mesma crian\u00e7a de uma semana \n\npara a outra. Quando ocorria uma situa\u00e7\u00e3o dessas procediam a uma vota\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \n\npara elegerem o l\u00edder da semana. Assim, estamos a desenvolver crian\u00e7as mais conscientes, \n\nrespons\u00e1veis e aut\u00f3nomas.  \n\nComo j\u00e1 referimos anteriormente a posi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as na sala de aula n\u00e3o era \n\nestanque, uma vez que os grupos mudavam de mesa de uma semana para a outra, sofrendo \n\nalgumas vezes reajustes dentro do grupo de trabalho. Esta mudan\u00e7a de mesa e de grupo de \n\nsemana para semana, proporcionava a cada elemento do grupo o acesso \u00e0s diferentes \n\nperspetivas relativamente \u00e0 visibilidade para qualquer ponto da sala de aula, permitindo que \n\ntodas as crian\u00e7as tivessem as mesmas oportunidades educativas. Esta era, sem d\u00favida, uma \n\nboa estrat\u00e9gia de ensino que j\u00e1 se encontrava implementada pela professora cooperante e \u00e0 \n\nqual demos continuidade. Constatamos que esta forma de saber-fazer promovia um ambiente \n\nde aprendizagem positivo, despertava o interesse das crian\u00e7as para aprender e querer saber \n\nsempre mais, era promotor da partilha de aprendizagens entre todas as crian\u00e7as e, \n\nobviamente, facilitava a comunica\u00e7\u00e3o e interajuda de todos os elementos do mesmo grupo e \n\ninter-grupos. Salientamos tamb\u00e9m os momentos de partilha de leituras que faziam todos os \n\ndias, pois ajudava as crian\u00e7as a terem um \u00e0-vontade enorme em falar/comunicar, ler e dar a \n\nsua opini\u00e3o em p\u00fablico.  \n\nA disposi\u00e7\u00e3o da sala e dos grupos era muito \u00fatil para a discuss\u00e3o dos assuntos \n\ninerentes \u00e0 mat\u00e9ria a ser dada, tanto dentro do grupo como com os restantes grupos, \n\npromovendo a aprendizagem cooperativa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesa que tinha sempre um par, \n\nnormalmente era destinada \u00e0s crian\u00e7as que n\u00e3o soubessem respeitar e estar em grupo, ou \n\nseja, enquanto continuassem a destabilizar e a perturbar os restantes elementos. No entanto, \n\nquando se realizavam trabalhos em grupo, cada elemento do par era inserido num dos grupos \n\n\n\n36 \n\nde quatro elementos, com o intuito de promover a interajuda e o saber trabalhar em grupo, \n\nrespeitando e valorizando a opini\u00e3o do outro.  \n\nA professora cooperante conseguiu que a institui\u00e7\u00e3o lhe fornecesse, para cada grupo, \n\num computador port\u00e1til com acesso \u00e0 internet, o que nos permitiu trabalhar com as crian\u00e7as \n\nutilizando diferentes suportes e programas inform\u00e1ticos online, como por exemplo: TeamUp, \n\nPadlet, Popplet, Kahoot e Mindmeister. Pudemos verificar que foram uma mais-valia para \n\nas nossas atividades em sala de aula, isto porque as crian\u00e7as se sentiam mais motivadas para \n\na aprendizagem de novos conte\u00fados e para a partilha dos conhecimentos que iam sendo \n\nconstru\u00eddos. \n\n  \n\n\n\n37 \n\nCap\u00edtulo III. Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das pr\u00e1ticas em contexto de est\u00e1gio \n\n \n\n \n\nNota introdut\u00f3ria \n\nNeste cap\u00edtulo destacamos as experi\u00eancias de ensino-aprendizagem que \n\nconsideramos mais prof\u00edcuas para dar corpo \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o que realizamos sobre as nossas \n\npr\u00f3prias pr\u00e1ticas nos tr\u00eas contextos de Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada, j\u00e1 mencionados no \n\ncap\u00edtulo II. Em cada uma das experi\u00eancias de ensino-aprendizagem procedemos \u00e0 descri\u00e7\u00e3o, \n\nreflex\u00e3o e a an\u00e1lise dos dados obtidos atrav\u00e9s dos registos de observa\u00e7\u00e3o [grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o; notas de campo] e fotogr\u00e1ficos. Para al\u00e9m dos que mencionamos pensamos \n\nainda nos registos gr\u00e1ficos das crian\u00e7as e outros registos que, na nossa perspetiva, justificam \n\nalgumas das viv\u00eancias mais significativas e d\u00e3o conta de parte do processo de ensino-\n\naprendizagem, bem como das aprendizagens contru\u00eddas pelas crian\u00e7as.  \n\n \n\n1. Experi\u00eancias de ensino-aprendizagem relacionadas com o dom\u00ednio/\u00e1rea das artes \n\ncomo instrumento e objeto de investiga\u00e7\u00e3o  \n\n1.1. Contexto de creche \n\nRelativamente \u00e0 experi\u00eancia de ensino-aprendizagem concretizada em contexto de \n\ncreche, e que vamos descrever e analisar, gostar\u00edamos de reiterar que as idades das crian\u00e7as \n\nvariavam dos 12 aos 20 meses. Apesar de podermos entender, numa primeira impress\u00e3o do \n\ngrupo que, estas crian\u00e7as, tinham idades muito pr\u00f3ximas, foi evidente para n\u00f3s a diferen\u00e7a \n\nde desenvolvimento das mais novas para as mais velhas, quer em termos cognitivos, quer \n\nem termos do seu desenvolvimento psicomotor. A maioria das crian\u00e7as do grupo ainda n\u00e3o \n\ntinha adquirido a marcha, sendo que no in\u00edcio da nossa Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada \n\n(PES) s\u00f3 3 crian\u00e7as andavam, mas, no final, j\u00e1 t\u00ednhamos cinquenta por cento das crian\u00e7as \n\ncom esta compet\u00eancia adquirida. \n\nA experi\u00eancia que agora apresentamos iniciou-se antes das crian\u00e7as entrarem na sala \n\nde atividades, com a coloca\u00e7\u00e3o no centro da sala de um tapete das \u201csensa\u00e7\u00f5es\u201d [com \n\ndiferentes formas (redondo, retangular, triangular e oval), texturas (lixa, esfreg\u00e3o, algod\u00e3o, \n\nbot\u00f5es, rolhas de corti\u00e7a, fita de cassetes, esponjas e rolhas de pl\u00e1stico), cores (amarelo, \n\ncastanho, cor de rosa, preto, verde, roxo, cinzento, branco e laranja) e figuras (coelho, ouri\u00e7o \n\ne esquilo)]. A Ana, de longe, observava e mostrava-se curiosa. Passados alguns segundos, \n\ngatinhou at\u00e9 ao tapete, mas teve receio de tocar, ficando est\u00e1tica e extasiada a olhar. Ao \n\n\n\n38 \n\nobservar que algumas crian\u00e7as exploravam os elementos do tapete, ela colocou a m\u00e3o direita \n\ntocando no algod\u00e3o (vide figura 1). De seguida, com a outra m\u00e3o, debru\u00e7ou-se para cima do \n\ntapete, mas de imediato se afastou (vide figura 2) pelo facto de ter tocado numa textura mais \n\n\u00e1spera (esfreg\u00e3o).  \n\n \n\nFigura 1. Ana a tocar no algod\u00e3o   Figura 2. Ana a afastar-se do tapete \n\nNo dia seguinte, o tapete encontrava-se afixado na parede da sala de atividades ao \n\nn\u00edvel das crian\u00e7as. A Ana, sem que ningu\u00e9m se apercebesse, aproximou-se do tapete, \n\ncolocou-se de p\u00e9 (vide figura 3), agarrando-se a uma das texturas (rolhas de pl\u00e1stico), e com \n\na boca tentou arrancar um bot\u00e3o. Quando se apercebeu que n\u00e3o o conseguia arrancar, tentou \n\nfazer o mesmo com os restantes elementos representativos de texturas, explorando deste \n\nmodo todo o tapete (dados recolhidos a partir do registo em nota de campo, 14 de novembro, \n\n2016). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3. Ana a explorar novamente o tapete \n\nO grupo de crian\u00e7as, no global, mostrou-se interessado, curioso, comunicativo, \n\nexpressivo e cooperativo na realiza\u00e7\u00e3o da atividade. Com esta explora\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel \n\ndesenvolver as sensa\u00e7\u00f5es, sobretudo, o sentido do tato e o da vis\u00e3o. O tapete tinha \n\nrepresentado formas de animais, o que suscitou de imediato a curiosidade das crian\u00e7as para \n\n\n\n39 \n\na sua explora\u00e7\u00e3o. Verificaram-se as mais variadas rea\u00e7\u00f5es, desde terem receio de tocar em \n\nalgumas texturas, como de ficarem surpreendidas com as sensa\u00e7\u00f5es que um simples toque \n\nlhes oferecia. Algumas crian\u00e7as, \u00e0 medida que se aproximavam do tapete, expressavam-se \n\noralmente e corporalmente e outras iam com a boca ao tapete para poderem arrancar algumas \n\ndas pe\u00e7as. Segundo o que se expressa nas Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\n\nEscolar (OCEPE) desde que nascem as crian\u00e7as \u201cs\u00e3o detentoras de um enorme potencial de \n\nenergia, de uma curiosidade natural para compreender e dar sentido ao mundo que as rodeia\u201d \n\n(Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.9). Na figura seguinte apresentamos um gr\u00e1fico \n\nrepresentativo do nosso registo, ap\u00f3s a an\u00e1lise realizada \u00e0 grelha de observa\u00e7\u00e3o (vide anexo \n\nII), que utilizamos na recolha de dados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4. Gr\u00e1fico 1 referente \u00e0 atividade em contexto de creche \u2013 Tapete das Sensa\u00e7\u00f5es \n\nComo podemos observar no gr\u00e1fico, nesta atividade e em atividades desta natureza, \n\nas crian\u00e7as encontram-se, em maior n\u00famero, na escala de an\u00e1lise 4 (Sempre) e as restantes \n\nna 3 (Frequentemente), visto que foi poss\u00edvel constatar que se mostraram bastante ativas, \n\nparticipativas, interessadas em explorar, sempre muito atentas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es que as rodeavam \n\ne \u00e0s mudan\u00e7as que ocorriam na sala de atividades (por exemplo: quando afixamos o tapete \n\nna parede). Pudemos verificar que as crian\u00e7as t\u00eam, de facto, \u201cprazer em explorar, manipular, \n\ntransformar, criar, observar e comunicar, para proporcionar experi\u00eancias e oportunidades de \n\nLegenda do gr\u00e1fico 1: \n\nItens de An\u00e1lise: A- Gosta de estar sempre em movimento e de se manter ativa; B- Consegue \n\nimitar os gestos ou os maneirismos dos outros; C- Aprende melhor vendo e observando; D- Tem \n\nprazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes s\u00e3o disponibilizados.  \n\nEscala de An\u00e1lise: 1- Nunca, 2- Raramente (Pontos Fracos); 3- Frequentemente, 4- Sempre \n\n(Pontos Fortes); e NO \u2013 N\u00e3o observado. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nA B C D\n\nAtividade 1 - \"Tapete das Sensa\u00e7\u00f5es\"\n\n1 2 3 4 NO\n\n\n\n40 \n\naprendizagem diversificadas que ampliam a express\u00e3o espont\u00e2nea (\u2026) e garantem o direito \n\nde todas no acesso \u00e0 arte e \u00e0 cultura art\u00edstica\u201d (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.47). \n\nFoi tamb\u00e9m poss\u00edvel observar que o facto de as formas do tapete serem animais, \n\nsugeriu \u00e0s crian\u00e7as a reprodu\u00e7\u00e3o dos sons por eles produzidos, suscitando ainda mais \n\ncuriosidade para a sua explora\u00e7\u00e3o. Posto isto, fomos percebendo que o educador deve \n\nproporcionar momentos, em que \u201cencoraja as crian\u00e7as a explorar e a experimentar materiais \n\nnovos ou familiares que os adultos selecionaram com base nas suas observa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias dos \n\ninteresses das crian\u00e7as, das experi\u00eancias-chave e dos acontecimentos locais\u201d (Weikart, 2011, \n\np.8). \n\nO \u201ctapete das sensa\u00e7\u00f5es\u201d foi previamente constru\u00eddo, uma vez que as crian\u00e7as eram \n\nmuito pequenas e tornava-se imposs\u00edvel constru\u00ed-lo com a sua ajuda. A nossa inten\u00e7\u00e3o, com \n\nesta atividade, foi a de criarmos um espa\u00e7o de aprendizagens significativas, de descoberta e \n\nde prazer. Como refere Oliveira (2009) o ambiente que criamos dentro da sala, para que as \n\ncrian\u00e7as se possam expressar, \u201cdeve potenciar as oportunidades de experienciar materiais, \n\nobjectos, sensa\u00e7\u00f5es e interac\u00e7\u00f5es com o outro e, consequentemente, favorecer na crian\u00e7a o \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o e a viv\u00eancia de aprendizagens de forma mais enriquecedora\u201d (p.105). \n\n \n\n1.2. Contexto de jardim de inf\u00e2ncia \n\nNo relato das experi\u00eancias de ensino-aprendizagem que trouxemos \u00e0 reflex\u00e3o no \n\n\u00e2mbito deste relat\u00f3rio iremos salientar todo o processo de concretiza\u00e7\u00e3o de um projeto que \n\nintitulamos \u201co que a \u00e1rvore nos poder\u00e1 dar?\u201d. Salientamos que foram abordadas as \u00e1reas de \n\nconte\u00fado que fazem parte das Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar \n\n(OCEPE), nomeadamente as \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o pessoal e social, express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o e \n\nconhecimento do mundo. Neste sentido as intencionalidades pedag\u00f3gicas deste projeto \n\nforam as seguintes:  \n\n? Favorecer o gosto pelo ambiente; \n\n? Estimular o contacto com realidades diferentes da sua; \n\n? Ampliar o conhecimento relativamente ao meio social e ao meio f\u00edsico; \n\n? Envolver as fam\u00edlias no processo de aprendizagem das crian\u00e7as; \n\n? Proporcionar momentos de um clima democr\u00e1tico baseados no di\u00e1logo, na \n\npartilha, na coopera\u00e7\u00e3o e na interajuda;  \n\n? Responder e apoiar os interesses, as quest\u00f5es e as d\u00favidas suscitadas pelos \n\ndi\u00e1logos entre crian\u00e7as e adultos; \n\n\n\n41 \n\n? Desenvolver rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a com os adultos da sala e com os pares, a partir \n\nde intera\u00e7\u00f5es positivas; \n\n? Incentivar o uso de materiais de express\u00e3o art\u00edstica para representar as suas ideias; \n\n? Estimular atividades que envolvam as diversas sensa\u00e7\u00f5es (cinco sentidos). \n\nPara darmos resposta a estas intencionalidades optamos pelo desenvolvimento de um \n\nprojeto, uma vez que pensamos que nos poderia proporcionar (tamb\u00e9m a n\u00f3s) novas \n\nexperi\u00eancias educativas, pelo facto de exigir o levantamento de problemas, o \n\nquestionamento, a pesquisa, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e muitas descobertas. Pretend\u00edamos \n\ntamb\u00e9m desenvolver a autonomia, a participa\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia, a responsabilidade, o \n\nesp\u00edrito de grupo, a reflexividade, a comunica\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o, entre outras aprendizagens. \n\nPensamos assim que os projetos permitem ainda fazer uma melhor articula\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes saberes, se atendermos com a devida aten\u00e7\u00e3o aos interesses e aos conhecimentos \n\npr\u00e9vios das crian\u00e7as, para que possamos dar significado \u00e0s aprendizagens realizadas. Como \n\nreal\u00e7am Silva e Tavares (2010) \n\na constru\u00e7\u00e3o de projetos (\u2026) permite [\u00e0 crian\u00e7a] viver os factos reais estando abert[a] \n\na m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es, permitindo-lhe trabalhar com suas pr\u00f3prias ideias sem depender \n\ndas escolhas dos adultos, al\u00e9m de decidir e de se comprometer com as escolhas \n\natrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es e de seus aprendizados o que favorecer\u00e1 maior \n\nresponsabilidades nas decis\u00f5es que couber a cada indiv\u00edduo (p.243). \n\nPara darmos in\u00edcio ao projeto procedemos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de algumas imagens \n\npreviamente selecionadas, a partir da hist\u00f3ria A \u00e1rvore generosa de Shel Silverstein, para \n\ndiscuss\u00e3o em grande grupo. As crian\u00e7as observaram as imagens no quadro interativo e, a \n\npartir delas, foram convidadas a criar uma hist\u00f3ria. As crian\u00e7as mostraram-se entusiasmadas \n\ne, conforme \u00edamos passando as imagens, era vis\u00edvel nas suas express\u00f5es a curiosidade de \n\nverem a imagem que se seguia para poderem narrar a hist\u00f3ria consoante o que iam \n\nvisualizando (vide anexo III). \u00c9 importante referir que as crian\u00e7as n\u00e3o tiveram qualquer tipo \n\nde contacto pr\u00e9vio com a hist\u00f3ria original, o que foi favor\u00e1vel para podermos trabalhar as \n\nimagens sem qualquer tipo de interfer\u00eancias de uma leitura ou visualiza\u00e7\u00e3o das ilustra\u00e7\u00f5es.  \n\nPosteriormente, fizemos alguns reajustes na hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as, tais como \n\ncorre\u00e7\u00f5es da coer\u00eancia de texto, demos mais sentido \u00e0s frases considerando outros \n\nconectores de discurso e colocamos pontua\u00e7\u00e3o. Depois destes reajustes no texto produzido, \n\nfoi lida a hist\u00f3ria, ligeiramente modificada, e questionamos as crian\u00e7as no sentido de \n\npercebermos se concordavam com as modifica\u00e7\u00f5es e se era necess\u00e1rio mudar mais alguma \n\ncoisa. O grupo de crian\u00e7as concordou e ficou maravilhado com o resultado final. Foi poss\u00edvel \n\n\n\n42 \n\nconstatar que as crian\u00e7as tinham informa\u00e7\u00e3o e conhecimentos muito relevantes sobre o \n\ndiscurso oral e, por isso, a hist\u00f3ria criada ficou preexcelente. Em fun\u00e7\u00e3o do resultado que \n\nobtivemos com o desenvolvimento desta atividade pensamos poder concordar que  \n\na crian\u00e7a tem a oportunidade de enriquecer e alimentar a sua imagina\u00e7\u00e3o, ampliar o \n\nseu vocabul\u00e1rio, permitir a sua autoidentifica\u00e7\u00e3o, desenvolver o pensamento l\u00f3gico, \n\na mem\u00f3ria, estimular o esp\u00edrito cr\u00edtico, vivenciar momentos de humor, divers\u00e3o, \n\nsatisfazer a sua curiosidade e adquirir valores para a sua vida (Dias, &amp; Neves, cits. \n\npor Silva, Martins, &amp; Cavalcanti, 2012, p.37). \n\nA criatividade e a imagina\u00e7\u00e3o foram pontos fortes nesta atividade, como podemos \n\nver na hist\u00f3ria criada (vide anexo IV). As crian\u00e7as estavam envolvidas na constru\u00e7\u00e3o do \n\nenredo, e sobretudo na parte em que surge o \u201cMalvado\u201d que corta o tronco da \u00e1rvore, pois o \n\ngrupo ficou surpreendido com a atitude da personagem. Foi realmente fascinante ver nas \n\ncrian\u00e7as as suas express\u00f5es, o entusiasmo e os sentimentos que iam criando sobre as \n\npersonagens conforme \u00edamos narrando a hist\u00f3ria. Todas as crian\u00e7as se mostraram motivadas \n\npara construir um livro com a hist\u00f3ria criada. O Duarte chegou mesmo a afirmar que \n\n\u201cconstru\u00edmos, todos, uma hist\u00f3ria e fomos os autores\u201d. Por fim, chegaram \u00e0 conclus\u00e3o que \n\npod\u00edamos passar todo o enredo a computador e imprimir as imagens para tamb\u00e9m serem elas \n\nas ilustradoras. Posto isto, concordamos que devemos valorizar a crian\u00e7a como sujeito ativo, \n\na sua opini\u00e3o e a sua participa\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste processo de aprendizagem que a crian\u00e7a se afirma \n\ncomo atora e interventora e \u201cse vai apercebendo do que aprendeu, como aprendeu e como \n\nultrapassou dificuldades\u201d, permitindo-lhe \u201cir tomando consci\u00eancia de si enquanto \n\naprendente\u201d. Somos concordantes, de facto, da opini\u00e3o de que \u201cesta consci\u00eancia promove a \n\npersist\u00eancia, a autoconfian\u00e7a e o gosto por aprender, para que progressivamente se v\u00e1 \n\ntornando capaz de autorregular a sua aprendizagem, isto \u00e9, \u2018aprenda a aprender\u2019\u201d (Silva, \n\nMarques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.37). \n\nNas figuras 5 e 6 apresentamos, respetivamente, a capa da vers\u00e3o original da hist\u00f3ria \n\ne a capa do livro que foi elaborada ap\u00f3s o resultado final da hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as. \n\n\n\n43 \n\n \n\nFigura 5. Capa da hist\u00f3ria original  Figura 6. Capa da hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as \n\nDepois da elabora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria que as crian\u00e7as, democraticamente, intitularam de \n\nO Jo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore Feliz e que se centrava ent\u00e3o numa \u00e1rvore e num menino, \n\ndecidimos construir uma \u00e1rvore, recorrendo ao contorno, em papel de cen\u00e1rio, do corpo de \n\numa das crian\u00e7as (vide figura 7) e, nos seus ramos, colocamos elementos indiciadores de \n\nprodutos alimentares e materiais naturais que as \u00e1rvores nos podem oferecer. Desta forma, \n\nconstru\u00edmos uma chuva de ideias com a quest\u00e3o \u201cO que a \u00e1rvore nos poder\u00e1 dar?\u201d (vide \n\nfigura 8). \n\n \n\nFigura 7. \u00c1rvore constru\u00edda com o corpo                          Figura 8. Chuva de ideias \n\nA pintura da \u00e1rvore foi realizada pelas crian\u00e7as de tr\u00eas e quatro anos e a chuva de \n\nideias e os desenhos do que a \u00e1rvore nos poderia dar foram realizados pelas crian\u00e7as de cinco \n\ne seis anos. Da quest\u00e3o O que a \u00e1rvore nos poder\u00e1 dar? surgiram as mais diversas respostas \n\ndas crian\u00e7as, como por exemplo: \u201cPera\u201d; \u201cFolhas\u201d; \u201cMa\u00e7\u00e3\u201d; \u201cLim\u00e3o\u201d; \u201cPaus\u201d; \u201cFlores\u201d; \n\n\u201cCadeira\u201d; \u201cCasa de Madeira\u201d; \u201cPorta\u201d; \u201cAr\u201d; \u201cPapel\u201d; \u201cTroncos\u201d; \u201cAnan\u00e1s\u201d; \u201c\u00c1rvore\u201d; \n\n\u201cBanana\u201d e \u201cArm\u00e1rio\u201d. \n\n\n\n44 \n\nA partir desta atividade, pudemos constatar que as crian\u00e7as possu\u00edam alguns \n\nconhecimentos pr\u00e9vios sobre o que pod\u00edamos criar/construir e, considerando as suas \n\nrespostas, avan\u00e7amos com atividades que tiveram como ponto de partida a \u00e1rvore e a sua \n\nutilidade, pois somos de opini\u00e3o de que n\u00e3o devemos ignorar \u201cas experi\u00eancias e os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios que as crian\u00e7as j\u00e1 possuem\u201d (Abrantes, Serrazina, &amp; Oliveira, 1999, \n\np.29).  \n\nNeste sentido, consideramos essencial fazer com as crian\u00e7as papel reciclado. Visto \n\nque o papel era utilizado diariamente pelas crian\u00e7as, nomeadamente no desenho e na pintura, \n\ncriamos um di\u00e1logo sobre a import\u00e2ncia do papel e sobre a import\u00e2ncia de o reciclarmos. \n\nPara tal, solicitamos \u00e0s crian\u00e7as que trouxessem de casa jornais e folhas de papel que seriam \n\ncolocadas no papel\u00e3o para procedermos \u00e0 sua reciclagem. Apresentamos a nota de campo \n\nque corporiza esta interven\u00e7\u00e3o. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de Campo, 29 de novembro de 2016) Observa\u00e7\u00e3o \n\nCriamos uma discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o colocada pela \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: O que podemos fazer com os jornais e \n\nas folhas de papel que est\u00e3o aqui? \n\nDuarte: Fazer alguma coisa colorida. \n\nMiguel: Fazer avi\u00f5es. \n\nGuilherme: Fazer barcos. \n\nDuarte: Fazer chap\u00e9us. \n\nMaria Jo\u00e3o: Reciclar. \n\nDe seguida, foi colocada outra quest\u00e3o pela Educadora \n\nEstagi\u00e1ria: De que \u00e9 feito o papel? \n\nMaria Jo\u00e3o: Das \u00e1rvores. \n\nSim\u00e3o: Se colocarmos muitas folhas juntas e pintarmos de \n\nbranco fica uma folha. \n\nUsamos o \n\nquestionamento como \n\nponto de partida para as \n\natividades, com o intuito \n\nde serem as crian\u00e7as a \n\nchegarem a uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o. Existiu assim \n\numa intera\u00e7\u00e3o \n\nequilibrada entre as \n\ncrian\u00e7as e a Educadora \n\nEstagi\u00e1ria, o que \n\npermitiu chegarmos a \n\numa resposta comum \n\npara cada uma das \n\nquest\u00f5es levantadas. \n\n \n\n\u00c9 importante referir que no di\u00e1logo que estabelecemos o Duarte estava ansioso para \n\nfalar e afirmou: \u201cMas se n\u00f3s cortamos uma \u00e1rvore, temos que plantar outra, porque \u00e9 \n\nimportante que as pessoas n\u00e3o cortem s\u00f3 as \u00e1rvores, pois n\u00e3o nos podemos esquecer de \n\nplantar mais\u201d. A consci\u00eancia e o respeito pelo que os rodeia, a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nest\u00e3o bem expl\u00edcitos nesta afirma\u00e7\u00e3o e como sugerem as OCEPE, \n\n\u00e9 nos contextos sociais em que vive, nas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es com outros e com o \n\nmeio que a crian\u00e7a vai construindo refer\u00eancias, que lhe permitem tomar consci\u00eancia \n\nda sua identidade e respeitar a dos outros, desenvolver a sua autonomia como pessoa \n\ne como aprendente, compreender o que est\u00e1 certo e errado, o que pode e n\u00e3o pode \n\n\n\n45 \n\nfazer, os direitos e deveres para consigo e para com os outros, valorizar o patrim\u00f3nio \n\nnatural e social (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.33). \n\nFoi sem d\u00favida uma afirma\u00e7\u00e3o muito pertinente e que se refletiu, posteriormente, no \n\ntrabalho realizado com todo o grupo de crian\u00e7as no decorrer da execu\u00e7\u00e3o do projeto. \n\nDepois do di\u00e1logo, e visto que ficou claro que as crian\u00e7as n\u00e3o sabiam como se \n\nprocessava a reciclagem do papel, decidimos conjuntamente realizar uma atividade em que \n\ntodas pudessem participar. A primeira etapa foi rasgar o papel em peda\u00e7os pequenos (vide \n\nfigura 9). \n\nDepois de rasgarmos as folhas de papel de jornal e outras folhas de papel que as \n\ncrian\u00e7as tinham trazido de casa, colocamos tudo num recipiente de pl\u00e1stico com \u00e1gua morna \n\ne misturamos, e todas as crian\u00e7as tiveram a oportunidade de o fazer (vide figura 10). \n\n \n\nFigura 9. Rasgagem do jornal e folhas de papel  Figura 10. Mergulhar o papel rasgado em \n\n\u00e1gua morna e misturar \n\nNo dia seguinte, antes das crian\u00e7as chegarem \u00e0 sala, colocamos nas mesas o material \n\nnecess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das folhas de papel reciclado. Mas tapamos tudo com um len\u00e7ol \n\nde modo a suscitar uma maior curiosidade nas crian\u00e7as (vide figura 11).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11. Fator surpresa com todo o material necess\u00e1rio para fazer papel reciclado \n\n\n\n46 \n\nQuando as crian\u00e7as j\u00e1 estavam sentadas \u00e0 volta da mesa, surgiu o seguinte di\u00e1logo, \n\ncom o objetivo de descobrirem o que se encontrava debaixo do len\u00e7ol:  \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de Campo, 30 de novembro de 2016) Observa\u00e7\u00e3o \n\nLia: O que \u00e9 aquilo? \n\nMariana: Deve ser jornal. \n\nStanislav: Uma surpresa. \n\nSamuel: Deve ser um carro! \n\nMariana: N\u00e3o s\u00e3o carros nem brinquedos. Tem l\u00e1 uma coisa \n\nlaranja e verde. \n\nLia: Carros de papel. \n\nAlexandra: Papel molhado. \n\nDuarte: Um presente. \n\nZ\u00e9 Pedro: Acho que \u00e9 um castelo. \n\nSara: Deve ser mesmo um castelo. \n\nMariana: Um jornal dentro da \u00e1gua. \n\nGuilherme: Uma bacia com \u00e1gua. \n\nLara Santos: Os jornais que fizemos ontem. \n\nMartin: Um castelo. \n\nDuarte: Se o castelo veio para aqui, \u00e9 porque inventaram uma \n\nm\u00e1quina de encolher. Por isso n\u00e3o pode ser. \n\nMaria Jo\u00e3o: Alguma coisa engra\u00e7ada, que podemos mexer. \n\nDecidimos iniciar com \n\no fator surpresa, para \n\nque cada crian\u00e7a \n\ntivesse a oportunidade \n\nde expressar a sua \n\nopini\u00e3o sobre o que \n\npoderia estar debaixo \n\ndo len\u00e7ol. Foi \n\nimportante que todas \n\npartilhassem com o \n\nrestante grupo a sua \n\nideia sobre o cen\u00e1rio \n\nque visualizavam. \n\n \n\n Quando foi desvendado o que t\u00ednhamos debaixo do len\u00e7ol, as crian\u00e7as ficaram \n\nentusiasmadas e come\u00e7aram logo a questionar: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de Campo, 30 de novembro de 2016) Observa\u00e7\u00e3o \n\nMiguel: Vamos fazer com o jornal de ontem novas folhas? \n\nLia: N\u00f3s tamb\u00e9m podemos fazer folhas de papel? \n\nDuarte: Tem muita coisa, podemos usar tudo? Eu tamb\u00e9m \n\nposso mexer na \u00e1gua? \n\nMaria Jo\u00e3o: Como podemos fazer as folhas de papel? \n\nEste, e outros di\u00e1logos \n\nresultaram, desde o in\u00edcio, \n\nnuma intera\u00e7\u00e3o muito \n\npartilhada, sendo que as \n\ncrian\u00e7as se mostraram \n\ninteressadas e envolveram-se \n\nativamente, sendo, como se \n\nrevela, muito inquiridoras \n\nnas atividades. \n\nForam dadas as repostas \u00e0s quest\u00f5es colocadas pelas crian\u00e7as e esclarecemos que \n\n\u00edamos realmente fazer novas folhas de papel, folhas de papel reciclado e explicamos todo o \n\nprocesso e os materiais que ir\u00edamos usar (vide figura 12). As crian\u00e7as logo se mostraram \n\ndispon\u00edveis para fazer mais folhas de papel para darem \u00e0s restantes crian\u00e7as que faltaram \n\nnesse dia e assim todas teriam a sua folha de papel reciclado (vide figura 13).  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12. Explica\u00e7\u00e3o de todo o processo e materiais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13. Decora\u00e7\u00e3o das folhas de papel \n\nSentimos que as crian\u00e7as se mostraram motivadas, devido ao entusiasmo que iam \n\nmanifestando, desde o in\u00edcio at\u00e9 ao fim da atividade. Pensamos tamb\u00e9m que a motiva\u00e7\u00e3o \n\npode ter sido consequ\u00eancia das crian\u00e7as poderem manipular todos os materiais que tinham \u00e0 \n\nsua disposi\u00e7\u00e3o. Consideramos ainda que em todo o processo de execu\u00e7\u00e3o foram criativas, \n\nsobretudo na decora\u00e7\u00e3o das folhas, e trabalharam nas folhas de papel reciclado com cuidado. \n\nO entusiasmo e a criatividade, imprimidos na execu\u00e7\u00e3o, transportou-nos, no momento, para \n\na import\u00e2ncia de proporcionarmos uma aprendizagem ativa e significativa. Constatamos, de \n\nfacto, as palavras de Hohmann e Weikart (2011) quando defendem que as crian\u00e7as \u201cem \n\nac\u00e7\u00e3o desenvolvem esp\u00edrito de iniciativa, curiosidade, desembara\u00e7o e auto-confian\u00e7a\u201d (p.1). \n\nDepois de colocarmos as folhas a secar prosseguimos com um di\u00e1logo em grande grupo, \n\ncujo tema se centrou na utilidade que poder\u00edamos dar \u00e0s folhas que as crian\u00e7as fizeram. \n\nChegamos a um consenso: como estava pr\u00f3xima a \u00e9poca do natal podiam servir para fazer \n\npostais. E assim fizemos\u2026 (vide figura 14). Como ainda sobraram algumas folhas, estas \n\nforam, posteriormente, utilizadas para realizarmos as capas e as contracapas de dois livros \n\n\n\n48 \n\nproduzidos pelas crian\u00e7as, nomeadamente O Jo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore Feliz e outro que \n\nintitularam de Adivinhas (vide figura 15). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14. Postais de Natal com papel reciclado \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15. Capas dos livros com papel reciclado \n\nE foi assim que terminamos a atividade de reciclar as folhas de jornais e outro tipo \n\nde papel sem utilidade. Quer da nossa parte, quer da parte das crian\u00e7as todas as atividades \n\npropostas foram realizadas com a m\u00e1xima satisfa\u00e7\u00e3o e somos conscientes que nos di\u00e1logos \n\ncriados em grande grupo conseguimos responder \u00e0s quest\u00f5es que iam surgindo, arranjar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para poss\u00edveis problemas e, todos juntos, quer em trabalho de grande grupo, quer \n\nem pequenos grupos, chegamos a muitos acordos. Como se refere nas OCEPE devemos \n\ntrabalhar de forma cooperativa, pois assim estamos a \n\nfavorecer uma aprendizagem cooperada em que a crian\u00e7a se desenvolve e aprende, \n\ncontribuindo para o desenvolvimento e para a aprendizagem das outras. Trabalhar \n\nem grupos constitu\u00eddos por crian\u00e7as com diversas idades ou em momentos diferentes \n\nde desenvolvimento permite que as ideias de uns influenciem as dos outros. Este \n\nprocesso contribui para a aprendizagem de todos, na medida em que constitui uma \n\n\n\n49 \n\noportunidade de explicitarem as suas propostas e escolhas e como as conseguiram \n\nrealizar (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.25). \n\nPara passarmos de uma atividade para outra recorr\u00edamos \u00e0 chuva de ideias e, \n\nconforme os interesses das crian\u00e7as, decid\u00edamos o que poder\u00edamos fazer a seguir. Como a \n\ncasa de madeira foi um elemento que suscitou imensa curiosidade nas crian\u00e7as, pensamos \n\narriscar na sua constru\u00e7\u00e3o, cuja intencionalidade foi a de criarmos mais uma \u00e1rea de trabalho. \n\nCome\u00e7amos ent\u00e3o por mostrar uma colet\u00e2nea de imagens de casas de madeira para vermos \n\nas rea\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as. Verificamos que se mostravam muito interessadas em saber mais \n\nsobre o processo de constru\u00e7\u00e3o e tudo o que o envolvia. Entretanto uma crian\u00e7a questiona: \n\n\u201cSer\u00e1 que podemos construir uma casa de madeira?\u201d (Ana Filipa), e gerou-se um di\u00e1logo em \n\ntorno desta quest\u00e3o: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 7 de dezembro de 2016) Observa\u00e7\u00e3o \n\nDuarte: Se trabalharmos em conjunto, talvez \n\nconsigamos construir. \n\nAlexandra: O meu pai tem ferramentas e eu acho que \n\nme deixa trazer. \n\nGuilherme: Era mais f\u00e1cil fazermos equipas. \n\nMiguel: Pois \u00e9 Guilherme, podemos construir equipas. \n\nSamuel: O meu pai \u00e9 carpinteiro e pode-nos ajudar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\nPara iniciarmos qualquer \n\natividade demos sempre \n\nimport\u00e2ncia \u00e0s conce\u00e7\u00f5es das \n\ncrian\u00e7as. \n\nPercebe-se atrav\u00e9s do di\u00e1logo \n\nque as crian\u00e7as demonstraram \n\ninteresse na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\ncasa e manifestaram-se \n\npreocupadas com a forma como \n\nse poderiam organizar como \n\ngrupo.  \n\nPass\u00e1mos a explicar que para construirmos uma casa de madeira era necess\u00e1rio \n\nprimeiro fazermos um projeto, ent\u00e3o cada crian\u00e7a teria de fazer o seu, idealizar uma casa de \n\nmadeira e desenh\u00e1-la na folha de papel (vide figura 16).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16. Alguns projetos de uma casa de madeira \n\n\n\n50 \n\nDepois de todas terminarem o seu projeto em desenho realizamos uma maqueta todos \n\nem conjunto e com os legos que se encontravam na \u00e1rea das grandes constru\u00e7\u00f5es. Desta \n\nforma, constru\u00edmos em 3D um projeto/maqueta de uma casa de madeira, mas com a \n\ninterven\u00e7\u00e3o e a opini\u00e3o de todas as crian\u00e7as (vide figura 17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17. Maqueta em legos realizada pelas crian\u00e7as  \n\nAntes de procedermos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da casa de madeira, foi necess\u00e1rio deixar bem \n\nclaro que ter\u00edamos de ter certos cuidados para podermos proceder \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nexigia a utiliza\u00e7\u00e3o de algumas ferramentas. Ent\u00e3o foram colocadas algumas quest\u00f5es \u00e0s \n\ncrian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o, \u00e0 utilidade, ao modo de constru\u00e7\u00e3o e aos cuidados a ter para \n\nse manterem limpas e seguras. Foi imprescind\u00edvel n\u00e3o deixar passar esta responsabilidade e \n\nalerta, uma vez que se tornou fundamental para estas crian\u00e7as serem conscientes do mundo \n\nque as rodeia, ajudando-as na constru\u00e7\u00e3o da sua autonomia. As OCEPE s\u00e3o bem claras nesta \n\nmat\u00e9ria: \n\nenvolve uma partilha de poder entre o/a educador/a e as crian\u00e7as, que t\u00eam a \n\npossibilidade de fazer escolhas e tomar decis\u00f5es, assumindo progressivamente \n\nresponsabilidades pela sua seguran\u00e7a e bem-estar, n\u00e3o s\u00f3 no jardim de inf\u00e2ncia, mas \n\ntamb\u00e9m em diversas situa\u00e7\u00f5es da vida, demonstrando progressivamente consci\u00eancia \n\ndos perigos que pode correr e da import\u00e2ncia de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1vel (Silva, \n\nMarques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.36). \n\nDe seguida apresentamos uma nota de campo que contextualiza o processo inicial, \n\nrevelando as sugest\u00f5es e propostas das crian\u00e7as para a constru\u00e7\u00e3o de uma casa de madeira. \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de Campo, 4 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: O que \u00e9 necess\u00e1rio para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma casa de madeira? \n\nMariana: Fazer um ch\u00e3o. \n\nDar voz \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 um \n\nprocesso fundamental \n\nnestas idades, a promo\u00e7\u00e3o \n\n\n\n51 \n\nDuarte: Depois temos de fazer as paredes. \n\nGuilherme: Podemos fazer uma cerca. \n\nMaria: \u00c9 preciso tamb\u00e9m pilares para segurar a casa. \n\nSamuel: E n\u00e3o fazemos janelas? \n\nMiguel: Podemos fazer as janelas abertas. \n\nLara: S\u00f3 falta o telhado e temos a casa pronta. \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: Onde a podemos colocar? \n\nAna: L\u00e1 ao fundo da sala cabe uma casa enorme, temos muito \n\nespa\u00e7o. \n\nGuilherme: Tamb\u00e9m a podemos fazer l\u00e1 fora! \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: Antes da constru\u00e7\u00e3o da \u201cCasa de \n\nMadeira\u201d, o que \u00e9 necess\u00e1rio ter em aten\u00e7\u00e3o? \n\nDuarte: Que materiais precisamos para a construir a casa. \n\nMariana: E que m\u00e1quinas s\u00e3o precisas. \n\nMaria: E de quanta madeira precisamos. \n\nMartim: Temos ainda de formar as equipas. \n\nde di\u00e1logos, da partilha de \n\nideias e das suas opini\u00f5es \n\ncr\u00edticas, \u00e9 importante para \n\nque, muitas vezes, \n\ncheguem mais \n\nrapidamente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas. \n\nOs conhecimentos j\u00e1 \n\nadquiridos pelas crian\u00e7as \n\nestavam na base das \n\nnossas interven\u00e7\u00f5es e dos \n\ndi\u00e1logos que iam \n\nsurgindo, como podemos \n\nverificar, o que nos \n\nfacilitou na \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais a utilizar. \n\nProcedemos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e exemplifica\u00e7\u00e3o de algumas quest\u00f5es sobre a seguran\u00e7a \n\nno trabalho, neste caso se tiv\u00e9ssemos a profiss\u00e3o de carpinteiro. Mostramos todos os \n\nmateriais, ferramentas, m\u00e1quinas e equipamentos que seriam necess\u00e1rios para a constru\u00e7\u00e3o \n\nda t\u00e3o esperada casa de madeira, bem como os utens\u00edlios de seguran\u00e7a para quem trabalha \n\ncom madeira (vide figuras 18 e 19). Foram sempre aplicados por n\u00f3s os termos/nomes \n\ncorretos de cada ferramenta ou utens\u00edlio mostrados na apresenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18. Explica\u00e7\u00e3o das normas de seguran\u00e7a e ferramentas usadas pelo carpinteiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19. Ferramentas utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o da casa de madeira \n\n\n\n52 \n\nAs crian\u00e7as tiveram ainda a oportunidade de explorar o material, sempre sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia dos adultos presentes na sala de atividades. Desta forma, as crian\u00e7as \n\ntiveram tamb\u00e9m a oportunidade de conhecer mais sobre a profiss\u00e3o de carpinteiro.  \n\nNoutro momento procedemos a uma atividade experimental que consistia na \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de um meio de cultura, em placas de Petri. Desta forma, depois de terem \n\nestado nas \u00e1reas da sala de atividades, e depois de tudo arrumado, solicitamos \u00e0s crian\u00e7as \n\nque observassem as suas m\u00e3os e que nos dissessem se consideravam que estavam limpas ou \n\nsujas. Fomos registando as suas respostas, cujo resultado pode ser observado no gr\u00e1fico da \n\nfigura seguinte: \n\nFigura 20. Registo das perce\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nComo podemos verificar cerca de 65% das crian\u00e7as disseram ter as m\u00e3os limpas, \n\nporque a \u201colho nu\u201d n\u00e3o viam nada sujo nas suas m\u00e3os, e justificaram que era este o motivo. \n\nJ\u00e1 27% das crian\u00e7as disseram ter as m\u00e3os sujas, e justificaram esta afirma\u00e7\u00e3o pelo facto de \n\nverem riscos de tinta ou marcadores. E 8% das crian\u00e7as n\u00e3o sabia se tinha ou n\u00e3o as m\u00e3os \n\nsujas. \n\nProcedemos, desta forma, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das placas Petri, passando um cotonete na m\u00e3o \n\nde cada crian\u00e7a e contaminando assim a placa num espa\u00e7o destinado a cada uma (vide figuras \n\n21 e 22).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21. Passagem do cotonete nas m\u00e3os de cada crian\u00e7a \n\nSujas\n27%\n\nLimpas\n65%\n\nN\u00e3o sabe\n8%\n\nGr\u00e1fico 1. Contamina\u00e7\u00e3o das m\u00e3os\n\nSujas\n\nLimpas\n\nN\u00e3o sabe\n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22. Contamina\u00e7\u00e3o dos meios de cultura \n\nNo final, levamos as placas para a estufa, onde ficaram pelo menos uma semana, para \n\ndepois podermos ver os resultados com as crian\u00e7as e termos a possibilidade de lhes mostrar \n\nse as m\u00e3os estavam, ou n\u00e3o, limpas. Na semana seguinte \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncultura, chegou o momento de verifica\u00e7\u00e3o do que aconteceu nas placas Petri. As crian\u00e7as \n\ntiveram a oportunidade de observar a sua placa a olho nu, atrav\u00e9s de lupas e de um \n\nmicrosc\u00f3pio binocular (vide figuras 23 e 24). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23. Observa\u00e7\u00e3o dos meios de cultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24. Observa\u00e7\u00e3o dos meios de cultura atrav\u00e9s do microsc\u00f3pio e da lupa \n\n\n\n54 \n\nPara terminarmos esta atividade promovemos uma reflex\u00e3o sobre as normas de \n\nhigiene, o que ajudou a ficar bem claro que as nossas m\u00e3os n\u00e3o estavam assim t\u00e3o limpas \n\nquanto pens\u00e1vamos e que era importante lavarmos sempre as m\u00e3os antes e depois de cada \n\ntarefa. Consideramos, assim, importante que a crian\u00e7a tenha curiosidade em querer saber \n\nmais, em poder explorar, experimentar e que \u201cv\u00e1 construindo uma atitude de pesquisa, \n\ncentrada na capacidade de observar, no desejo de experimentar, na curiosidade de descobrir \n\nnuma perspetiva cr\u00edtica e de partilha do saber\u201d (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.86). \n\nDepois das f\u00e9rias de natal colocamos todo o material necess\u00e1rio para a constru\u00e7\u00e3o da \n\ncasa de madeira ao fundo da sala. Conforme as crian\u00e7as iam entrando na sala ia surgindo um \n\nsussurrar sobre todo aquele cen\u00e1rio. Mostraram-se, desde logo, curiosas acerca dos novos \n\nmateriais presentes na sala, visto que cri\u00e1mos um ambiente prop\u00edcio para que isso \n\nacontecesse, reorganizando o espa\u00e7o. Torna-se imprescind\u00edvel criar espa\u00e7os dinamizadores \n\nde aprendizagens, tal como Novo (2009) refere, sustentando-se em Dewey, devemos \n\ndesenvolver a necessidade de \u201cinstigar a curiosidade das crian\u00e7as atrav\u00e9s de m\u00e9todos de \n\naverigua\u00e7\u00e3o das coisas, de forma a torn\u00e1-las sujeitas do seu pr\u00f3prio conhecimento\u201d (p.151), \n\nsitua\u00e7\u00e3o esta que torna as aprendizagens mais significativas.  \n\nNo momento de entrada na sala de atividade registamos um di\u00e1logo espont\u00e2neo que \n\nsurgiu ent\u00e3o entre duas crian\u00e7as, antes do acolhimento, sem a participa\u00e7\u00e3o do grande grupo \n\ne dos educadores estagi\u00e1rios, mas que consideramos pertinente fazer o registo em nota de \n\ncampo:  \n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 4 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nMaria Jo\u00e3o: Est\u00e1 ali madeira, n\u00e3o sei para que servir\u00e1! \n\nDuarte: \u00c9 para fazer uma casa de madeira, aquela que temos \n\nvindo a falar. \n\nMaria Jo\u00e3o: Afinal quanta madeira \u00e9 precisa para uma casa de \n\nmadeira? \u00c9 que eu n\u00e3o sei. \n\nDuarte: Eu tamb\u00e9m n\u00e3o sei. \n\nMaria Jo\u00e3o: Mas tamb\u00e9m n\u00e3o temos nenhuma carpintaria, aqui \n\nna sala, para trabalhar a madeira! \n\nDuarte: Sim Maria, e tamb\u00e9m para podermos fazer a casa de \n\nmadeira, temos de formar uma equipa. Assim uns constroem e \n\noutros ajudam! \n\nMaria Jo\u00e3o: Pois\u2026 quando a casa \u00e9 grande, tem que se ter muita \n\najuda de todos. \n\nDuarte: Mas como \u00e9 que fazemos a casa se n\u00e3o temos telhado? \n\nEu s\u00f3 vejo ali as paredes! \n\nMaria Jo\u00e3o: Com os bocados de madeira que ali est\u00e3o, com uma \n\nserra e pregos fazemos a estrutura da casa. Depois fazemos o \n\ntelhado. \n\nAo longo do di\u00e1logo \n\ndestas duas crian\u00e7as, \u00e9 \n\nevidente a curiosidade, \n\npelo que observaram e \n\nrecorreram a uma \n\nconversa informal, para \n\ndarem resposta \u00e0s suas \n\nquest\u00f5es.  \n\nDesta forma, tentaram \n\ncompreender melhor o \n\nque as envolvia, \n\nexpondo as suas d\u00favidas \n\ne refletindo mutuamente \n\nnas respostas que \n\npoderiam dar uma \u00e0 \n\noutra.   \n\nTendo em vista que o \n\nobjetivo era comum, \n\ntornou-se mais f\u00e1cil de \n\n\n\n55 \n\nDuarte: Mas os meninos pequenos n\u00e3o podem usar ferramentas \n\nque sejam perigosas! \n\nMaria Jo\u00e3o: Usam os professores! \n\nDuarte: Eu sei que n\u00e3o podemos usar as ferramentas de um \n\ncarpinteiro, porque s\u00e3o perigosas e cortam, mas\u2026 podemos dar \n\nas madeiras aos adultos e eles trabalham. \n\nse relacionarem entre \n\nelas. \n\nPosteriormente, em grande grupo, foram discutidas as quest\u00f5es levantadas pelas duas \n\ncrian\u00e7as e alguns aspetos em torno da casa de madeira, com a interven\u00e7\u00e3o dos educadores \n\nestagi\u00e1rios. Surgiu o di\u00e1logo que se expressa na seguinte nota de campo: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 4 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: O que h\u00e1 de diferente na sala? \n\nAna Isabel: Aquela caixa. \n\nStalisnav: Madeira. \n\nGuilherme: Tem paus de madeira. \n\nAlexandra: Vamos fazer uma casa de madeira? \n\nMaria Jo\u00e3o: N\u00f3s n\u00e3o temos uma carpintaria para trabalhar a \n\nmadeira. \n\nDuarte: Como \u00e9 que fazemos a casa se n\u00e3o temos telhado? \n\nMiguel: Fazemos o telhado com bocados de madeira. \n\nMaria Jo\u00e3o: Sim, depois com uma serra e pregos fazemos a \n\nestrutura da casa. No final \u00e9 que fazemos o telhado. \n\nDuarte: Se usarmos a placa grande para o telhado ficamos sem \n\nmadeira para o resto. \n\nMaria Jo\u00e3o: Temos muito material para trabalhar. \n\nGuilherme: Mas n\u00f3s s\u00f3 podemos olhar. \n\nDuarte: Para construir a casa de madeira \u00e9 preciso formar um \n\nconjunto, para uns constru\u00edrem e outros ajudarem. Eu sei que \n\nn\u00e3o podemos trabalhar com as ferramentas, mas podemos dar \n\nas madeiras aos adultos (voltou a repetir). \n\nAs crian\u00e7as \n\ndemonstraram \n\ncuriosidade e \n\ncompet\u00eancia, visto que \n\nao longo da conversa \n\nlevantaram problemas e \n\nprocuraram solu\u00e7\u00f5es. \n\nEsta intera\u00e7\u00e3o \n\npromoveu rela\u00e7\u00f5es de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social em \n\ngrande grupo, pois cada \n\ncrian\u00e7a participou de \n\nforma ativa na procura \n\nda resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas. \n\n \n\nDepois da discuss\u00e3o em grande grupo, houve ainda um momento de reflex\u00e3o e de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas, ainda com a participa\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as, finalizando o di\u00e1logo \n\ncom a tomada de decis\u00f5es, de todos os intervenientes, sobre a melhor forma de procedermos \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o da casa de madeira. Neste sentido, concordamos com Likert (2011) quando \n\ndefende que \u201co trabalho em equipa \u00e9 um processo de aprendizagem pela a\u00e7\u00e3o que implica \n\num clima de apoio e de respeito m\u00fatuo\u201d (p.130). \n\nFicou decidido come\u00e7armos pela pintura das placas (paredes e teto) para as paredes \n\ninteriores e, para tal, a escolha recaiu na t\u00e9cnica de pintura \u201cdripping, gotejamento\u201d, utilizada \n\npelo movimento expressionista abstrato de Jackson Pollock (vide figuras 25 e 26). Dividimos \n\no grupo de crian\u00e7as em 5 subgrupos, heterog\u00e9neos em termos et\u00e1rios, para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\npintura da parte interior das placas de madeira. \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25. Pintura das partes interiores das paredes e do teto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26. Resultado final da t\u00e9cnica de gotejamento de Jackson Pollock \n\nDepois de todas as placas das partes interiores estarem secas as crian\u00e7as tiveram a \n\noportunidade de as observar e imaginar coisas que podiam encontrar considerando as teias \n\nde tinta criadas. Como se refere nas OCEPE \u00e9 importante que a express\u00e3o art\u00edstica \u201cpara \n\nal\u00e9m de experimentar, executar e criar\u201d seja algo em que as crian\u00e7as \u201ctenham oportunidade \n\nde apreciar, e de dialogar sobre aquilo que fazem (as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian-\n\n\u00e7as) e o que observam (natureza, obras de arte, arquitetura, design, artefactos, etc.)\u201d (Silva, \n\nMarques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.49). \n\nAlgumas crian\u00e7as circulavam \u00e0 volta das placas e iam proferindo coment\u00e1rios em \n\nvoz alta sobre o que viam, apontando para a pintura (vide figura 27), tal como se observa \n\nna seguinte nota de campo:  \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 10 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nAna: Vejo muitos planetas aqui. \n\nNuno: Vejo um espantalho. \n\nLara: Eu vejo um morango esmagado. \n\nDuarte: Tem aqui muitas estrelas e cometas. \n\nMatilde: Uma cara. \n\nMaria: N\u00e3o vos parece uma flor? \n\nAo escutarmos as crian\u00e7as, \n\nestamos a desenvolver as suas \n\ncompet\u00eancias comunicativas, a \n\nestimularmos a sua imagina\u00e7\u00e3o \n\ne a despertamos a sua \n\ncuriosidade. \n\n\n\n57 \n\nSamuel: Olha aqui um avi\u00e3o. \n\nGuilherme: Tem aqui uma serpente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27. Observa\u00e7\u00e3o das placas conclu\u00eddas com a t\u00e9cnica de Jackson Pollock \n\nPosteriormente, procedemos \u00e0 decora\u00e7\u00e3o das partes exteriores com recurso ao \n\ndesenho e \u00e0 pintura, mas incentivamos as crian\u00e7as a pensarem em solu\u00e7\u00f5es que nos \n\nremetessem para a natureza. Mais uma vez distribu\u00edmos o grupo de crian\u00e7as por 5 subgrupos, \n\nheterog\u00e9neos em termos et\u00e1rios. Foi poss\u00edvel observar que as crian\u00e7as adoravam este tipo de \n\natividades e, mais uma vez, demonstraram ser criativas e din\u00e2micas e realizaram ambas as \n\natividades com uma express\u00e3o facial de satisfa\u00e7\u00e3o e de motiva\u00e7\u00e3o. Andrea (2011) sustenta \n\nque quanto \u201cmelhor a crian\u00e7a se articula com as diferentes Express\u00f5es Art\u00edsticas, mais ela \n\naumenta o seu mundo percept\u00edvel e engrandece a possibilidade de sentir e experimentar \n\nfacilitando todas as suas capacidades\u201d (p.49). Consideramos que se constituiu, sem d\u00favida, \n\nnuma atividade cheia de criatividade e imagina\u00e7\u00e3o, na qual as crian\u00e7as tiveram a \n\noportunidade de brincar com as tintas e as cores e pintar com pinc\u00e9is, dedos, m\u00e3os, esponjas, \n\npapel e bal\u00f5es. Est\u00e1vamos todos empolgados para ver o resultado final e, como podemos \n\nverificar nas figuras 28, 29, 30 e 31, as paredes da casa ficaram fant\u00e1sticas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28. Pintura da parte exterior da frente \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29. Pintura da parte exterior do lado e entrada \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30. Pintura conclu\u00edda do exterior da placa da frente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31. Pintura conclu\u00edda do exterior da placa do lado e entrada \n\nPara o telhado t\u00ednhamos de pintar pe\u00e7as de puzzle e resolvemos envolver as restantes \n\nsalas de atividades da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, promovendo, desta forma, a participa\u00e7\u00e3o, a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o e a colabora\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as. Para darmos in\u00edcio \u00e0 pintura do telhado, a \n\nprimeira coisa que fizemos foi colocar todas as pe\u00e7as de puzzle em cima da mesa, depois \n\nmarcamos cada pe\u00e7a com um n\u00famero, conforme a ordem de montagem e, por fim, \n\nprocedemos \u00e0 pintura das pe\u00e7as de puzzle para depois serem colocadas numa moldura, que \n\nera a base do telhado para a casa de madeira. Foram ainda distribu\u00eddas alternadamente \n\nalgumas pe\u00e7as pelas restantes salas de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. Sugerimos que as pe\u00e7as fossem \n\n\n\n59 \n\npintadas com tintas (vide figuras 32 e 33), para criar impacto ao longe e para que a pintura e \n\nos desenhos ficassem bem vis\u00edveis. Foi interessante observar a curiosidade das crian\u00e7as em \n\nverem o puzzle completo, mas s\u00f3 foi desvendado o resultado final, ou seja o puzzle \n\ntotalmente completo, no dia da inaugura\u00e7\u00e3o da nova \u00e1rea de trabalho (casa de madeira), com \n\no intuito de todas as crian\u00e7as terem a mesma oportunidade, isto \u00e9, verem a casa de madeira \n\ntotalmente completa ao mesmo tempo. \n\nFoi uma atividade muito gratificante e, como foi realizada em colabora\u00e7\u00e3o com as \n\nrestantes salas da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, o resultado final, n\u00e3o podia ficar melhor (vide figura \n\n34). Neste enquadramento recorremos a Vygotsky para comprovarmos que \u201cas atividades \n\nrealizadas em grupo, de forma conjunta, oferecem enormes vantagens, que n\u00e3o est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis em ambientes de aprendizagem individualizada\u201d (cit. por Diamiani, 2008, \n\np.215). \n\n  Figura 32. Cada crian\u00e7a pinta a sua pe\u00e7a puzzle        Figura 33. Pintura da pe\u00e7a ao seu gosto  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34. Telhado com todas as pe\u00e7as encaixadas, formando um puzzle \n\n \n\nSeguidamente apresentamos a an\u00e1lise dos dados recolhidos nas grelhas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, cujos dados contextualizam os registos feitos \u00e0s 26 crian\u00e7as com quem \n\ntrabalhamos na Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada. A an\u00e1lise dos resultados (expressa em \n\n\n\n60 \n\ngr\u00e1fico \u2013 vide Figura 35) refere-se, precisamente, \u00e0 atividade que acabamos de apresentar. \n\nEsta an\u00e1lise tem como finalidade apresentar e organizar os dados de forma a podermos retirar \n\nalgumas reflex\u00f5es no \u00e2mbito da nossa tem\u00e1tica. Vejamos o gr\u00e1fico que faz a leitura dos itens \n\nde an\u00e1lise (vide anexo V) sobre os quais foi nossa inten\u00e7\u00e3o refletir. \n\n \n\n Figura 35. Gr\u00e1fico 2 referente \u00e0 atividade em contexto de EPE \u2013 Pintura da biblioteca \n\nRelativamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o global do gr\u00e1fico, podemos verificar que as crian\u00e7as \n\nse encontram situadas essencialmente nos pontos fortes, entre o n\u00edvel 3 (frequentemente) e \n\no n\u00edvel 4 (sempre). Podemos constatar que encontramos 2 itens de an\u00e1lise que n\u00e3o tiveram \n\nnenhum registo de ocorr\u00eancia, por considerarmos n\u00e3o terem for\u00e7a de express\u00e3o nesta \n\natividade, nomeadamente os itens D- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, conferindo dramatismo aos seus \n\ncomportamentos e F- Tem elevado desempenho em desportos ou noutras atividades f\u00edsicas. \n\nPodemos ainda verificar que a maior parte das crian\u00e7as demonstra grande aptid\u00e3o \n\npara determinadas tarefas que implicam algum envolvimento motor; s\u00e3o bastante \n\norganizadas e respons\u00e1veis; gostam de estar em movimento e de se manterem ativas; \n\nconseguem imitar os gestos ou os maneirismos dos outros; introduzem, nas suas produ\u00e7\u00f5es \n\npl\u00e1sticas, elementos visuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo espont\u00e2neo ou sugerido, \n\npara representar tem\u00e1ticas e ilustrar hist\u00f3rias; desenham e fazem esbo\u00e7os com grande \n\nprecis\u00e3o e pormenor; gostam de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as representar de uma forma \n\nLegenda do gr\u00e1fico 2 \nEscala de An\u00e1lise: 1- Nunca, 2- Raramente (Pontos Fracos); 3- Frequentemente, 4- Sempre (Pontos Fortes); e \n\nNO \u2013 N\u00e3o observado. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nA B C D E F G H I J K L M N\n\nAtividade 2 - \"Pintura da biblioteca\"\n\n1 2 3 4 NO\n\n\n\n61 \n\nvisual; relembram a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e desenhos; t\u00eam prazer em explorar e \n\nutilizar diferentes materiais que lhes s\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar; emitem \n\nopini\u00f5es sobre o que fazem e viram (as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as); e dialogam \n\nsobre as diferentes imagens e/ou objetos em diferentes contextos (museus, galerias, outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). No item J- Aprende melhor vendo e observando, \n\npodemos observar que as percentagens se alteraram, uma vez que as centramos mais no n\u00edvel \n\n2 (raramente) da escala de avalia\u00e7\u00e3o, bem como no n\u00edvel 3 (frequentemente), visto ser um \n\ngrupo de crian\u00e7as muito aut\u00f3nomo, criativo, participativo e com o qual tivemos facilidade \n\nem trabalhar. \n\nDepois de tudo conclu\u00eddo (paredes, teto e telhado) iniciamos a montagem da casa de \n\nmadeira, processo que foi realizado pelos adultos, enquanto as crian\u00e7as observavam, em \n\nseguran\u00e7a e sob a orienta\u00e7\u00e3o dos educadores (vide figura 36).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 36. Constru\u00e7\u00e3o da casa de madeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 37. Casa de madeira quase pronta \n\n\n\n62 \n\nFoi muito importante neste processo dar voz \u00e0s crian\u00e7as e ouvi-las, por isso fomos-lhes \n\nsolicitando sugest\u00f5es sobre como dev\u00edamos come\u00e7ar e os passos que dever\u00edamos seguir para a sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, como podemos verificar no di\u00e1logo que descrevemos na seguinte nota de campo: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 16 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: Por onde devemos come\u00e7ar a constru\u00e7\u00e3o \n\nda casa? \n\nMariana: Pelo ch\u00e3o. \n\nGuilherme: Depois pelas paredes. \n\nSamuel: N\u00e3o nos podemos esquecer dos pilares! \n\nPedro: Pois, sen\u00e3o n\u00e3o temos como segurar o telhado. \n\nMatilde: Professora, n\u00e3o te esque\u00e7as de colocar muitos pregos \n\npara ficar bem seguro. \n\nDecorrido algum tempo\u2026 \n\nAlexandra: J\u00e1 podemos colocar o telhado. \n\nDuarte: A nossa casa ficou magn\u00edfica. \n\nMartin: Falta colocar a fechadura na porta, para podermos abrir \n\ne fechar! \n\nPodemos aferir que a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos \n\npr\u00e9vios e as opini\u00f5es \n\ncr\u00edticas das crian\u00e7as \n\ns\u00e3o importantes e \n\nmuitas vezes facilita-\n\nnos a continuidade \n\ndas atividades.  \n\n \n\nDepois de termos a casa de madeira quase pronta (vide figura 37), gerou-se uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre a utilidade da mesma, partindo da seguinte quest\u00e3o: Para que pode servir a \n\nnossa casa?. \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 17 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nGuilherme: Para colocar livros. \n\nMatilde: Nancis ou uma casa de bonecas. \n\nAlexandra: Podemos fazer uma cozinha e colocar l\u00e1 uma mesa. \n\nMaria Jo\u00e3o: Falta-nos a biblioteca\u2026 podemos fazer l\u00e1 uma \n\nbiblioteca. \n\nAna Filipa: Podemos utiliz\u00e1-la para fazer teatros. \n\nDuarte: Assim podemos ler hist\u00f3rias e dramatizar. Pode ser a \u00e1rea \n\nda biblioteca e a \u00e1rea dos fantoches. Afinal n\u00e3o temos nenhuma \n\nna sala. \n\nAo respeitarmos as \n\nideias e as opini\u00f5es \n\ndas crian\u00e7as, tornou-\n\nse mais f\u00e1cil \n\nchegarmos a um \n\nconsenso sobre a \n\nutilidade da casa.  \n\nO espa\u00e7o j\u00e1 tinha sido escolhido pelas crian\u00e7as, bem como o que poder\u00edamos colocar \n\ndentro da casa de madeira. O grande grupo concordou em colocar l\u00e1 dentro livros e \n\nfantoches. Faltava-nos saber o n\u00famero de crian\u00e7as que poderiam usufruir daquele espa\u00e7o e, \n\nem grande grupo, procedemos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es e, democraticamente, ficou limitado \n\na tr\u00eas crian\u00e7as. Para a elei\u00e7\u00e3o do nome a dar \u00e0 nova \u00e1rea de trabalho, fizemos novamente \n\nvota\u00e7\u00f5es e o t\u00edtulo mais votado foi a Biblioteca Arco \u00cdris. Neste momento deix\u00e1mos que \n\nfossem as crian\u00e7as a tomar as decis\u00f5es, que partilhassem opini\u00f5es e que discutissem sobre \n\nas situa\u00e7\u00f5es com que se deparavam, procurando resolver os problemas e arranjando \n\nsolu\u00e7\u00f5es. Neste sentido, partilhamos da ideia de Sousa (2003) pelo facto de defender que o \n\n\n\n63 \n\n\u201cgrupo dever\u00e1 ser completamente aut\u00f3nomo e respons\u00e1vel pelas suas decis\u00f5es, criador \u00fanico \n\ndas suas formas de ac\u00e7\u00e3o, devendo o educador saber apagar-se quando n\u00e3o solicitado e \n\nactuando breve e modestamente, quando solicitado\u201d (p.227). \n\nFoi-nos poss\u00edvel observar todo o entusiasmo e interesse que as crian\u00e7as \n\ndemonstravam ao longo das atividades. Tivemos a oportunidade de estagiar com crian\u00e7as \n\nmuito curiosas e com vontade de experimentar tudo e saber mais sobre o que as rodeava. Por \n\nisso, tentamos sempre atender aos interesses e vontades do grupo de crian\u00e7as, para que todas \n\ntivessem as mesmas oportunidades de construir aprendizagens significativas. Com base nas \n\nOCEPE consideramos que o educador deve promover o \n\nenvolvimento ou a implica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a ao criar um ambiente educativo em que esta \n\ndisp\u00f5e de materiais diversificados que estimulam os seus interesses e curiosidade, \n\nbem como ao dar-lhe oportunidade de escolher como, com qu\u00ea e com quem brincar. \n\nAssim, a crian\u00e7a desenvolve os seus interesses, toma decis\u00f5es, resolve problemas, \n\ncorre riscos e torna-se mais aut\u00f3noma (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.11). \n\nEm grande grupo surgiu a ideia de criarmos a letra de uma m\u00fasica para cantarmos na \n\ninaugura\u00e7\u00e3o da Biblioteca Arco \u00cdris. Junt\u00e1mo-nos todos na manta e demos sugest\u00f5es de \n\nfrases para fazermos o texto. \u00c0 medida que o texto surgia \u00edamos criando a m\u00fasica e cantando \n\npara que o texto fizesse sentido e tivesse a ver com a nossa biblioteca (vide anexo VI e figura \n\n38).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38. Letra da M\u00fasica da \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d \n\nNo in\u00edcio do est\u00e1gio foi sugerido por uma crian\u00e7a que lev\u00e1ssemos adivinhas, e ent\u00e3o \n\ndecidimos fazer um momento do dia dedicado \u00e0s adivinhas. As adivinhas tinham sempre a \n\nver com a tem\u00e1tica tratada no dia. Nas \u00faltimas semanas sugerimos-lhe que, tamb\u00e9m elas \n\ntrouxessem algumas para poderem partilhar com o restante grupo. Foi sem d\u00favida uma ideia \n\n\n\n64 \n\ninteressante, pois as crian\u00e7as adoravam e ficavam entusiasmadas por conseguirem ser as \n\nprimeiras a chegar \u00e0 solu\u00e7\u00e3o. Sousa (2003) menciona que \u00e9 \u201cnas actividades de grupo que a \n\ncrian\u00e7a descobre que os outros pensam de maneira diferente da sua, que aprendem a procurar \n\ncompreender as ideias dos outros, a expressar as suas ideias de modo a fazer-se compreender \n\npelos outros\u201d (p.78). \n\nComo t\u00ednhamos ainda de concluir o nosso livro O Jo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore Feliz, \n\ndecidimos fazer uma colet\u00e2nea de todas as adivinhas partilhadas e criar o livro das adivinhas \n\nda sala \u201cfixe\u201d. Todas as crian\u00e7as tiveram a oportunidade de fazer a ilustra\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria O \n\nJo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore Feliz e o das Adivinhas (vide figuras 39, 40 e 41). Em concord\u00e2ncia \n\ncom Mata (2008) \u00e9 importante que o educador tenha a oportunidade de \u201cconstruir com as \n\ncrian\u00e7as livros com fun\u00e7\u00f5es diversas, a integrar na biblioteca da sala, levando-as a \n\naperceberem-se das caracter\u00edsticas do texto contido em cada um deles e das suas \n\nparticularidades, consoante a sua fun\u00e7\u00e3o\u201d (p.26).  \n\nPensamos que estas atividades foram muito enriquecedoras para a aprendizagem das \n\ncrian\u00e7as. Foi vis\u00edvel, em todas, o entusiasmo e a alegria, na concretiza\u00e7\u00e3o de dois livros, uma \n\nvez que permitiu desenvolver nas crian\u00e7as v\u00e1rias capacidades cognitivas, afetivas e sociais \n\ne despertar emo\u00e7\u00f5es e sentimentos, pois enquanto criavam, tamb\u00e9m brincavam, exploravam \n\ne, obviamente, aprendiam. Comprovam-se assim as palavras de Andrea (2011) e Cavalcanti \n\n(2006).  \n\nDepois de termos os dois livros conclu\u00eddos, surgiram algumas aprecia\u00e7\u00f5es por parte \n\ndas crian\u00e7as, que evidenciamos na seguinte nota de campo: \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 23 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nAna: Uau, ficaram mesmo fant\u00e1sticos. \n\nDuarte: Temos de colocar na \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d, para \n\nque todos os meninos possam ver e ler. \n\nMaria: Eu gostei mesmo muito de fazer estes livros. \n\nGuilherme: Quando trabalhamos todos juntos, conseguimos \n\nfazer tudo bem e bonito. \n\nAlexandra: Gostei muito de desenhar a capa do livro das \n\nadivinhas!  \n\nAo proporcionarmos \u00e0s \n\ncrian\u00e7as a elabora\u00e7\u00e3o de \n\ndois livros para colocarmos \n\nna nova \u00e1rea da biblioteca, \n\npensamos ter promovido o \n\ngosto pela leitura, pela \n\nescrita e pela ilustra\u00e7\u00e3o.  \n\nSerem autores e \n\nilustradores, foi, para elas, \n\num enorme deleite.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\nFigura 39. Ilustra\u00e7\u00e3o da capa do livro                    Figura 40. Ilustra\u00e7\u00e3o da capa \u201cAdivinhas\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 41. Trabalho em grande grupo na elabora\u00e7\u00e3o dos livros \n\nSeguidamente, na figura 42 apresentamos a an\u00e1lise dos dados recolhidos nas grelhas \n\nde observa\u00e7\u00e3o (vide anexo VII), relativamente a esta experi\u00eancia de ensino-aprendizagem. \n\nFigura 42. Gr\u00e1fico 3 referente \u00e0 atividade em contexto de EPE \u2013 Constru\u00e7\u00e3o dos livros \n\nLegenda do gr\u00e1fico 3 \nEscala de An\u00e1lise: 1- Nunca, 2- Raramente (Pontos Fracos); 3- Frequentemente, 4- Sempre (Pontos Fortes); \n\ne NO \u2013 N\u00e3o observado. \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nA B C D E F G H I J K L M N\n\nAtividade 3 - \"Constru\u00e7\u00e3o dos livros\"\n\n1 2 3 4 NO\n\n\n\n66 \n\nRelativamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o global do gr\u00e1fico, podemos verificar que as crian\u00e7as \n\nse encontravam essencialmente nos pontos fortes, entre o n\u00edvel 3 (frequentemente) e o n\u00edvel \n\n4 (sempre). Podemos ainda verificar que encontramos 4 itens de an\u00e1lise que n\u00e3o foram \n\nposs\u00edveis de observar, visto que n\u00e3o se adequava o seu registo \u00e0 atividade realizada, sendo \n\nestes os itens A - Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras globais e finas e precis\u00e3o nas \n\ntarefas que implicam exerc\u00edcio f\u00edsico, D- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, conferindo dramatismo aos seus \n\ncomportamentos, E- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos outros e F- Tem \n\nelevado desempenho em desportos ou noutras atividades f\u00edsicas. \n\nPodemos observar que a maior parte das crian\u00e7as \u00e9 bastante organizada e \n\nrespons\u00e1vel. Registamos tamb\u00e9m o facto de as crian\u00e7as gostarem de estar em movimento e \n\nde se manterem ativas. Pudemos perceber que introduzem, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, \n\nelementos visuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo espont\u00e2neo ou sugerido, para \n\nrepresentar tem\u00e1ticas e ilustrar hist\u00f3rias; desenham e fazem esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e \n\npormenor; gostam de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as representar de uma forma visual; \n\nrelembram a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e desenhos; t\u00eam prazer em explorar e utilizar \n\ndiferentes materiais que lhes s\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar; emitem opini\u00f5es \n\nsobre o que fizeram e sobre o que viram fazer (as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as); \n\ne dialogam sobre as diferentes imagens e/ou objetos em diferentes contextos (museus, \n\ngalerias, outras institui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\nNo item J- Aprende melhor vendo e observando, podemos observar que as \n\npercentagens tamb\u00e9m se alteraram, uma vez que se centram mais no n\u00edvel 2 (raramente) e \n\nno n\u00edvel 3 (frequentemente), ou seja, as crian\u00e7as que normalmente se mantinham no n\u00edvel 4 \n\n(sempre) e 3 (frequentemente) passaram agora para o n\u00edvel 2 (raramente) e as que se \n\nmantinham no n\u00edvel 2 (raramente) passaram para o n\u00edvel 3 (frequentemente), visto que as \n\ncrian\u00e7as que neste item se encontravam no n\u00edvel 2 (raramente). Pensamos que estas \n\nocorr\u00eancias se deveram ao facto das crian\u00e7as visarem alcan\u00e7ar um trabalho mais aut\u00f3nomo \n\ne fomos tamb\u00e9m percebendo que ativavam a pr\u00f3pria criatividade e imagina\u00e7\u00e3o, mostrando \n\no que sabiam atrav\u00e9s da sua pr\u00f3pria experi\u00eancia e n\u00e3o se guiavam pelo que os outros estavam \n\na fazer. Desta forma, mostraram-se mais confiantes no seu trabalho e no desenvolvimento \n\nde compet\u00eancias. A justifica\u00e7\u00e3o deste item mant\u00e9m-se an\u00e1loga, perante as situa\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas posteriormente, sendo uma delas apresentada no \u00e2mbito deste relat\u00f3rio (vide \n\nfigura 45).  \n\n\n\n67 \n\nAntes da inaugura\u00e7\u00e3o da casa de madeira, fizemos a planta\u00e7\u00e3o de duas \u00e1rvores \n\n(oliveiras), visto que, desde o in\u00edcio, as crian\u00e7as referiram que sempre que cortamos uma \n\n\u00e1rvore devemos plantar outra. Como constru\u00edmos a casa de madeira e foi necess\u00e1rio cortar \n\n\u00e1rvores, decidimos plantar, com a ajuda das crian\u00e7as, duas oliveiras. \n\nPensamos que foi uma iniciativa muito interessante, pois foi bom saber que estas \n\ncrian\u00e7as se importavam com o ambiente e j\u00e1 tinham no\u00e7\u00e3o do quanto as \u00e1rvores s\u00e3o \n\nimportantes para a nossa sobreviv\u00eancia, uma vez que todas colaboraram com grande \n\nentusiasmo e ainda batizaram as \u00e1rvores com o nome de \u201cOliveiras Brigantinas\u201d. Desta \n\nforma, devemos incidir em atividades que promovam a forma\u00e7\u00e3o pessoal e social para \n\nconseguirmos o \u201cdesenvolvimento de atitudes, disposi\u00e7\u00f5es e valores, que permitam \u00e0s \n\ncrian\u00e7as continuar a aprender com sucesso e a tornarem-se cidad\u00e3os aut\u00f3nomos, conscientes \n\ne solid\u00e1rios\u201d (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.6).  \n\nNa fase final do projeto decidimos divulg\u00e1-lo. Em colabora\u00e7\u00e3o com o grupo e com \n\nas educadoras assentamos fazer a inaugura\u00e7\u00e3o da Biblioteca Arco \u00cdris e mostrar a toda a \n\ncomunidade educativa o trabalho realizado. Foi muito importante para n\u00f3s ter o apoio de \n\ntodos, nomeadamente educadoras, crian\u00e7as, pais, auxiliares, etc. Come\u00e7amos por preparar o \n\nespa\u00e7o da sala, tiramos todas as mesas e cadeiras, para podermos ter espa\u00e7o suficiente para \n\nacolher todas as crian\u00e7as que frequentavam a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar na institui\u00e7\u00e3o, tendo sido \n\npreviamente convidadas. Depois coloc\u00e1mos a seguinte mensagem \u201cInaugura\u00e7\u00e3o da \n\nBiblioteca Arco \u00cdris, 25-01-2017\u201d, na porta de entrada da sala de atividades. Fizemos ainda \n\num breve ensaio das apresenta\u00e7\u00f5es que iriam decorrer ao longo da inaugura\u00e7\u00e3o. Na data e \n\nhora divulgadas chegaram as educadoras e as crian\u00e7as das restantes salas com algumas \n\nlembran\u00e7as, como bolos e um livro de receitas. Quando todas as crian\u00e7as estavam sentadas \n\n(vide figura 43) come\u00e7amos a festa. A Ana era a apresentadora e, por isso, fez a exposi\u00e7\u00e3o \n\naos colegas salientando o que cada um ia comunicar e mostrar (todas as fases do projeto e \n\nas atividades desenvolvidas). Cada crian\u00e7a tinha um papel a desempenhar e sobre o qual \n\nficou encarregue de explicar o processo. \u00c9 importante referir que n\u00e3o foi imposto nenhum \n\ndiscurso, ou seja, cada crian\u00e7a dizia e apresentava conforme o que sabia e o que queria dizer, \n\numa vez que todas participaram e foram ativas no seu processo de aprendizagem (Antunes, \n\n2001). Depois de todas as apresenta\u00e7\u00f5es feitas, pass\u00e1mos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do puzzle, com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as presentes. Terminamos com a inaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca, \n\ncortamos a fita (vide figura 44) e, depois, todas as crian\u00e7as puderam entrar e explorar a \n\nBiblioteca Arco \u00cdris. \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 43. Toda a Comunidade Educativa da EPE        Figura 44. Inaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca \n\n \n\nPosto isto, a inaugura\u00e7\u00e3o da Biblioteca Arco \u00cdris foi, sem d\u00favida, um momento \n\nmarcante na nossa passagem por este contexto, pois houve muita alegria, partilha e emo\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguidamente, na figura 45, apresentamos a an\u00e1lise dos dados recolhidos nas grelhas \n\nde observa\u00e7\u00e3o (vide anexo VIII), relativamente a esta atividade.  \n\nFigura 45. Gr\u00e1fico 4 referente \u00e0 atividade em contexto de EPE \u2013 Inaugura\u00e7\u00e3o da Biblioteca \n\nRelativamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o global do gr\u00e1fico, podemos verificar que as crian\u00e7as \n\nse encontravam essencialmente nos pontos fortes, entre o n\u00edvel 3 (frequentemente) e o n\u00edvel \n\n4 (sempre). Podemos ainda verificar que encontramos 5 itens de an\u00e1lise que n\u00e3o foram \n\nposs\u00edveis observar, visto que n\u00e3o se enquadravam nas din\u00e2micas proporcionadas por esta \n\natividade, sendo estes os itens A- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras globais e finas \n\nLegenda do gr\u00e1fico 4 \nEscala de An\u00e1lise: 1- Nunca, 2- Raramente (Pontos Fracos); 3- Frequentemente, 4- Sempre (Pontos Fortes); e \n\nNO \u2013 N\u00e3o observado. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nA B C D E F G H I J K L M N\n\nAtividade 4 - \"Inaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca\"\n\n1 2 3 4 NO\n\n\n\n69 \n\ne precis\u00e3o nas tarefas que implicam exerc\u00edcio f\u00edsico, F- Tem elevado desempenho em \n\ndesportos ou noutras atividades f\u00edsicas, G- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos \n\nvisuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo espont\u00e2neo ou sugerido, para representar \n\ntem\u00e1ticas, ilustrar hist\u00f3rias, H- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e pormenor e L- \n\nTem prazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar. \n\nOs resultados evidenciam ocorr\u00eancias positivas, sendo que podemos observar que as \n\ncrian\u00e7as s\u00e3o bastante organizadas e respons\u00e1veis; gostam de estar em movimento e de se \n\nmanterem ativas; conseguem imitar os gestos ou os maneirismos dos outros; introduzem, \n\nnas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos visuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo \n\nespont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas e ilustrar hist\u00f3rias; desenham e fazem \n\nesbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e pormenor; gostam de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as \n\nrepresentar de uma forma visual; relembram a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e desenhos; \n\nt\u00eam prazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar; emitem opini\u00f5es sobre o que fizeram e sobre o que viram fazer (as suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as); e dialogam sobre as diferentes imagens e/ou objetos em \n\ndiferentes contextos (museus, galerias, outras institui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\n\u00c9 importante focar o item K- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e \n\ndesenhos, uma vez que no decorrer da inaugura\u00e7\u00e3o as crian\u00e7as foram sempre falando de tudo \n\no que tinham realizado ao longo do projeto, recorrendo a desenhos, maquetas, objetos e \n\nprodu\u00e7\u00f5es finais, com o intuito de explicarem e mostraram o seu envolvimento nas \n\natividades realizadas. \n\nPara terminarmos decidimos fazer uma reflex\u00e3o final e uma avalia\u00e7\u00e3o em conjunto \n\ncom o grupo de crian\u00e7as. Em grande grupo discutimos as v\u00e1rias fases do projeto. Depois \n\ncoloc\u00e1mos no centro da mesa de trabalho folhas em tamanho A4 com todas as atividades \n\nrealizadas ao longo da PES (referentes ao projeto \u201cO que a \u00e1rvore nos poder\u00e1 dar?\u201d), tendo \n\ncomo inten\u00e7\u00e3o serem ordenadas (cronologicamente) (vide figura 46) para serem afixadas, \n\nem conjunto com as crian\u00e7as, no exterior da sala, de forma a ficarem vis\u00edveis a toda a \n\ncomunidade escolar (vide figura 47).  \n\nCom base nas OCEPE ao trabalharmos em colabora\u00e7\u00e3o com as fam\u00edlias e com os \n\nmembros da comunidade educativa, contribu\u00edmos com saberes e compet\u00eancias e estamos a \n\nenriquecer as crian\u00e7as nas suas aprendizagens. Tamb\u00e9m o educador deve \u201cdar conhecimento \n\naos pais/fam\u00edlias e a outros membros da comunidade (...) do processo e produtos realizados \n\npelas crian\u00e7as a partir das suas contribui\u00e7\u00f5es pois favorece um clima de comunica\u00e7\u00e3o, de \n\n\n\n70 \n\ntroca e procura de saberes entre crian\u00e7as e adultos\u201d (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, \n\np.30). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46. Organizar as fases do projeto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 47. Afixa\u00e7\u00e3o das fases do projeto para toda a comunidade educativa \n\nDialogamos e refletimos sobre todo o trabalho realizado at\u00e9 \u00e0 data. Questionamos as \n\ncrian\u00e7as para percebermos quais eram as suas respostas relativamente \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o. \n\nSalientamos algumas das respostas na seguinte nota de campo:  \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 30 de janeiro de 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nAna: Eu acho que correu muito bem, porque eu consegui que \n\nos meninos estivessem atentos e caladinhos (apresentadora). \n\nMartin: N\u00e3o sabia que os outros amigos iam trazer tanta coisa \n\npara n\u00f3s, at\u00e9 um livro de receitas nos deram para colocar na \n\nnossa biblioteca. \n\nMariana: Eu gostei de ver o telhado a ser constru\u00eddo, o puzzle \n\nficou lindo e cheio de cor! \n\nAlexandra: Acho que todos n\u00f3s estivemos bem, as \n\napresenta\u00e7\u00f5es das atividades que fizemos foram bem \n\nexplicadas. \n\nMaria Jo\u00e3o: Acho mesmo que estamos de parab\u00e9ns professora. \n\nJos\u00e9: Sim, e os meninos podiam vir de vez em quando ler e \n\nrepresentar na nossa biblioteca. \n\nO sentido de \n\nresponsabilidade, de \n\ndinamismo, de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, de \n\nenvolvimento, foram \n\nfatores cruciais para que \n\nesta atividade fosse um \n\nsucesso, tal como \n\naconteceu.  \n\nAs crian\u00e7as mostraram \n\ntodo o trabalho \n\ndesenvolvido e \n\nexplicaram tal como elas \n\no sentiram e o \n\nrealizaram.  \n\n\n\n71 \n\nDuarte: Pois, eu tamb\u00e9m acho, porque eles tamb\u00e9m nos \n\najudaram a fazer o nosso telhado! \n\nEducadora Estagi\u00e1ria: Acham que os convidados gostaram? \n\nMiguel: Os meus amigos gostaram muito. \n\nPedro: Sim, eu acho que eles tamb\u00e9m queriam uma festa assim \n\nna sala deles. \n\nIsabel: Eu acho que sim, ainda trouxeram muitos bolos e \n\nestavam deliciosos. \n\n \n\nPosteriormente fizeram alguns desenhos sobre a inaugura\u00e7\u00e3o (vide figura 48), onde \n\ndemonstraram todo o entusiasmo e alegria que sentiram, focaram ainda o que mais gostaram \n\ne o que mais as marcou. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48. Desenhos das crian\u00e7as referentes \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o \n\nDe uma forma geral, todas as crian\u00e7as se mostraram entusiasmadas, motivadas, \n\nparticipativas, aut\u00f3nomas, ativas e din\u00e2micas em todas as fases do projeto e em todas as \n\nrestantes atividades desenvolvidas ao longo da PES. Na inaugura\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel observar \n\nque as crian\u00e7as sabiam explicar todo o processo concretizado em todas as atividades, uma \n\nvez que tiveram a oportunidade de serem elas a experimentar e tamb\u00e9m por terem tido a \n\nliberdade de explorar todos os materiais. Neste sentido, partilhamos as mesmas ideias que \n\nAndrea (2011), \n\nquanto mais forem facilitadas \u00e0 crian\u00e7a as diferentes atividades art\u00edsticas, mais ela (a \n\ncrian\u00e7a) se apercebe das coisas que a rodeiam e mais fica apetrechada de ferramentas \n\nque ir\u00e3o desenvolver as suas capacidades percetivas, o seu poder de iniciativa, as suas \n\ncapacidades cognitivas (intelig\u00eancia, mem\u00f3ria, curiosidade, interesse), e a longo \n\nprazo o seu pr\u00f3prio julgamento pessoal (p.59). \n\n\n\n72 \n\nPor fim, o mais gratificante ainda foi poder observar todo o entusiasmo na explora\u00e7\u00e3o \n\nda Biblioteca Arco \u00cdris (vide figura 49), dos livros, dos fantoches, bem como constatar o \n\norgulho das crian\u00e7as no trabalho realizado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 49. Explora\u00e7\u00e3o da \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d \n\nA nova \u00e1rea/espa\u00e7o tornou-se para as crian\u00e7as um s\u00edtio acolhedor, estimulante e \n\ndiferente do habitual, despertando o gosto por estar em contacto com o livro e com situa\u00e7\u00f5es \n\nque despoletam o imagin\u00e1rio educacional. \n\n \n\n1.3. Contexto do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico \n\nAs experi\u00eancias de ensino-aprendizagem desenvolvidas no \u00e2mbito do 1.\u00ba ciclo do \n\nensino b\u00e1sico, s\u00e3o an\u00e1logas, em muitos aspetos, \u00e0s experi\u00eancias de ensino-aprendizagem \n\ndescritas e analisadas anteriormente, na medida em que seguimos os mesmos princ\u00edpios \n\nestruturantes, estando em conformidade com os interesses das crian\u00e7as. Desenvolvemos \n\nsempre atividades l\u00fadicas e din\u00e2micas, tendo como base os seus conhecimentos pr\u00e9vios, para \n\nque as crian\u00e7as se constitu\u00edssem no principal agente ativo na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e \n\nna descoberta de quest\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es que promovessem aprendizagens significativas, em \n\nprol do seu desenvolvimento hol\u00edstico. Deste modo, planificamos tendo sempre em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os interesses das crian\u00e7as, os seus conhecimentos pr\u00e9vios, os seus ritmos e as \n\nsuas caracter\u00edsticas globais (de grupo) e individuais. Considerando todos estes aspetos \n\nconcordamos que \u201cdevemos ampliar a variedade de t\u00f3picos e objetivos, os tipos de situa\u00e7\u00f5es \n\nque oferecemos e seu n\u00edvel de estrutura, os tipos e as combina\u00e7\u00f5es de recursos e materiais e \n\nas poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es com objetos\u201d (Edwards, Gandini, &amp; Forman, 1999, p.90). \n\nAs experi\u00eancias de ensino-aprendizagem que vamos apresentar foram desenvolvidas \n\nno 1.\u00ba ano de escolaridade do 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (1.\u00ba CEB) e tiveram como finalidade \n\nrealizar uma articula\u00e7\u00e3o curricular horizontal entre todas as componentes do curr\u00edculo e, \n\n\n\n73 \n\ntamb\u00e9m, vertical, na medida em que foram promovidas, ao longo da Pr\u00e1tica de Ensino \n\nSupervisionada (PES), atividades de articula\u00e7\u00e3o com alguns grupos de crian\u00e7as da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00e9-escolar. Segundo Morgado e Tomaz (2009) a articula\u00e7\u00e3o curricular horizontal \u00e9 a \n\n\u201cidentifica\u00e7\u00e3o de aspetos comuns e a conjuga\u00e7\u00e3o transversal de saberes oriundos de v\u00e1rias \n\n\u00e1reas disciplinares (ou disciplinas) de um mesmo ano de escolaridade ou n\u00edvel de \n\naprendizagem\u201d (p.11). Desta forma, estamos a permitir que a crian\u00e7a compreenda que h\u00e1 \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os diversos saberes e que, quando estes s\u00e3o articulados, \u00e9 mais f\u00e1cil para o \n\nprofessor proporcionar o desenvolvimento de aprendizagens significativas, ativas, \n\nintegradas e socializadoras. \n\nSeguidamente, apresentamos algumas atividades que se integram em v\u00e1rios \n\nmomentos das semanas que decorreram ao longo da PES, visto que n\u00e3o foram momentos de \n\nintera\u00e7\u00e3o estanques, mas sim porque foram pensados tendo em linha de conta a continuidade \n\neducativa ligada a outras experi\u00eancias de ensino-aprendizagem. \u00c9 importante referir que as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es foram sempre flex\u00edveis, logo abertas a mudan\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es \n\nimprevistas que pudessem surgir durante a pr\u00e1tica. \n\nA primeira experi\u00eancia de ensino-aprendizagem sobre a qual vamos refletir surgiu a \n\npartir da explora\u00e7\u00e3o da obra Hist\u00f3ria da Carochinha, de Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Parre\u00f1o e Pablo \n\nMestre. Depois de todas as crian\u00e7as contarem as novidades (uma rotina espec\u00edfica da \n\nsegunda-feira), surgiu uma surpresa na sala, a Carochinha (caracterizada por uma colega de \n\nest\u00e1gio) (vide figura 50). Esta bateu \u00e0 porta, entrou, apresentou-se e logo come\u00e7ou a contar \n\na sua hist\u00f3ria. A hist\u00f3ria foi contada e dramatizada em crioulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50. Carochinha \n\nDurante a dramatiza\u00e7\u00e3o, sempre que entrava em cena uma nova personagem, essa \n\npersonagem tinha um som associado, por isso ao longo da dramatiza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de ser \n\n\n\n74 \n\ncantada, em algumas partes, tamb\u00e9m tinha o acompanhamento de instrumentos musicais. No \n\nfinal surgiu o seguinte di\u00e1logo: \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 27 de mar\u00e7o, 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nProfessora Estagi\u00e1ria: Perceberam a hist\u00f3ria que a carochinha \n\ncontou em crioulo? \n\nBeatriz: Eu percebi, porque havia partes muito parecidas com \n\na nossa l\u00edngua. \n\nPedro: \u00c9 s\u00f3 estarmos com aten\u00e7\u00e3o para percebermos. \n\nR\u00faben: Eu acho mesmo engra\u00e7ada a l\u00edngua da menina. \n\nDuarte: Professora, os animais tinham alguns instrumentos, eu \n\nn\u00e3o sabia que esta hist\u00f3ria tinha instrumentos. \n\nR\u00faben: Pois tinham e os sons eram todos diferentes\u2026 \n\nMaria: N\u00f3s tamb\u00e9m podemos fazer um teatro? \n\nMarta: Eu gostava de fazer de Carochinha, mas n\u00e3o sei falar \n\ncrioulo, pod\u00edamos fazer em portugu\u00eas!  \n\nVerificamos que as \n\ncrian\u00e7as se sentiram \n\nenvolvidas na atividade \n\ne se mantiveram \n\nconstantemente em \n\nintera\u00e7\u00e3o umas com as \n\noutras, o que originou a \n\ncuriosidade de \n\nrealizarem a pe\u00e7a de \n\nteatro, mas desta vez em \n\nportugu\u00eas.  \n\n \n\n \n\nComo as crian\u00e7as se mostraram entusiasmadas na dramatiza\u00e7\u00e3o, projetamos a \n\nhist\u00f3ria no quadro interativo e deixamos que a explorassem. Primeiro distribu\u00edmos pap\u00e9is e \n\ndepois procedemos \u00e0 atividade dram\u00e1tica, em que se promoveram, sobretudo, jogos de \n\nexpress\u00e3o (vide figura 51). Sobre esta mat\u00e9ria, no Programa de Express\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsico-\n\nMotora, Musical, Dram\u00e1tica e Pl\u00e1stica encontra-se expresso que \n\nos jogos dram\u00e1ticos permitir\u00e3o que os alunos desenvolvam progressivamente as \n\npossibilidades expressivas do corpo \u2014 unindo a intencionalidade do gesto e/ou a \n\npalavra, \u00e0 express\u00e3o, de um sentimento, ideia ou emo\u00e7\u00e3o. Nos jogos dram\u00e1ticos as \n\ncrian\u00e7as desenvolvem ac\u00e7\u00f5es ligadas a uma hist\u00f3ria ou a uma personagem que as \n\ncolocam perante problemas a resolver: problemas de observa\u00e7\u00e3o, de equil\u00edbrio, de \n\ncontrolo emocional, de afirma\u00e7\u00e3o individual, de integra\u00e7\u00e3o no grupo, de \n\ndesenvolvimento de uma ideia, de progress\u00e3o na ac\u00e7\u00e3o (ME, 2004, p.77). \n\nNesta atividade pensamos ter desenvolvido na crian\u00e7a confian\u00e7a na sua pr\u00f3pria \n\ncapacidade de atua\u00e7\u00e3o, bem como na sua capacidade de improvisa\u00e7\u00e3o, express\u00e3o corporal e \n\num certo dom\u00ednio dos meios de representa\u00e7\u00e3o teatral e, para tal, ela tem de ser uma crian\u00e7a \n\nleitora. Tal como refere Azevedo (2007), para que as crian\u00e7as se sintam interessadas e \n\nmotivadas para a leitura \u201cteremos que fazer pelo jogo, pela sedu\u00e7\u00e3o, pela reconstitui\u00e7\u00e3o dos \n\nambientes de prazer e de frui\u00e7\u00e3o que fazem da leitura uma actividade agrad\u00e1vel e \n\nreconfortante, gastronomicamente relevante e/ou intelectualmente estimulante\u201d (p.152). \n\nAinda segundo o mesmo autor, devem ser criados \u201cm\u00faltiplos espa\u00e7os e lugares para a \n\n\n\n75 \n\npartilha de significados, um ambiente prop\u00edcio \u00e0 sua frui\u00e7\u00e3o, aberto e participado \n\nactivamente por todos\u201d (p.152). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 51. Crian\u00e7as a dramatizar a Hist\u00f3ria da Carochinha \n\nPercebemos no registo fotogr\u00e1fico da figura anterior que conseguimos, a partir da \n\nleitura dramatizada que realizamos da hist\u00f3ria, criar uma cadeia de est\u00edmulos decisivos para \n\nque as crian\u00e7as sa\u00edssem de uma atitude retra\u00edda e, por vezes, defensiva face \u00e0 representa\u00e7\u00e3o \n\ndram\u00e1tica. Pensamos que o professor deve dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica de atividades \n\ndram\u00e1ticas, uma vez que poder\u00e1 encontrar \u201cum meio poderoso de alargar a esfera da ac\u00e7\u00e3o \n\neducativa, muito particularmente nos jogos dram\u00e1ticos\u201d (Magalh\u00e3es, &amp; Gomes, 1964, p.38). \n\nUma vez que durante o enredo as personagens tinham instrumentos musicais \n\nassociados, questionamos as crian\u00e7as: \u201cque instrumentos ouvimos e visualizamos ao longo \n\nda hist\u00f3ria?\u201d. Todos os instrumentos foram identificados com sucesso e, neste \n\nenquadramento, surgiu o seguinte di\u00e1logo: \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 27 de mar\u00e7o, 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nRodrigo: Sabes professora, eu tamb\u00e9m toco um \n\ninstrumento musical. \n\nSim\u00e3o: Rodrigo tocamos quase todos, n\u00e3o \u00e9s s\u00f3 tu, \n\nporque andamos no Conservat\u00f3rio de M\u00fasica. \n\nEva: Pois \u00e9, eu toco piano. \n\nJos\u00e9: Eu ainda n\u00e3o aprendi nenhum, mas gostava \n\nmuito. \n\nDaniela: Eu ainda s\u00f3 aprendi guitarra, queria \n\ntrazer para os momentos de partilha, posso? \n\nAna: E eu violino, ser\u00e1 que tamb\u00e9m o posso trazer \n\npara mostrar a todos o que j\u00e1 aprendi? \n\nNos momentos de di\u00e1logo e partilha \n\nde ideias aceitamos a opini\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as aquando da sugest\u00e3o \n\nproposta em poderem partilhar com o \n\nrestante grupo os instrumentos \n\nmusicais que conheciam e que, \n\ninclusivamente, alguns tocavam. \n\nCom isto, pensamos ter contribu\u00eddo \n\npara a partilha de saberes e \n\ndesenvolver no grupo a curiosidade \n\npelos instrumentos musicais, bem \n\ncomo o gosto pela m\u00fasica. \n\n\n\n76 \n\nPodemos verificar que as crian\u00e7as manifestaram um interesse imediato para \n\npartilharem com os colegas os instrumentos que estavam a aprender a tocar no Conservat\u00f3rio \n\nde M\u00fasica. Como todos os dias t\u00ednhamos um momento dedicado \u00e0 partilha consideramos \n\nimportante que todas as crian\u00e7as tivessem a oportunidade de o fazer. Do grupo de 26 crian\u00e7as \n\nque formavam a turma, s\u00f3 6 crian\u00e7as \u00e9 que n\u00e3o frequentavam o Conservat\u00f3rio de M\u00fasica, \n\nmas, mais tarde, juntamente com o grande grupo, foi solicitado que troux\u00e9ssemos mais \n\ninstrumentos musicais para que pudessem explorar. E foi o que aconteceu (vide figura 52). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 52. Explora\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\n Desta forma, suscitamos uma enorme curiosidade por parte das crian\u00e7as sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cada um deles, surgindo o seguinte di\u00e1logo: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 28 de mar\u00e7o, 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nJ\u00e9ssica: Eu nunca vi alguns destes instrumentos! \n\nTom\u00e1s: Nem eu, mas gosto muito do som deste, parece \n\ntrovoada\u2026 \n\nDiogo: Quem me dera ter um destes em casa, o meu pai ia \n\nadorar e podia levar para os alunos dele, aposto que \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o os conhecem! \n\nJos\u00e9: Professora, ser\u00e1 que podemos construir alguns, tem \n\naqui coisas que foram constru\u00eddas com material que \n\nconhecemos!  \n\nDaniela: Vamos construir por favor, por favor,\u2026 \n\nEsta foi uma atividade rica \n\nno que diz respeito \u00e0s \n\nintera\u00e7\u00f5es entre crian\u00e7as e \n\nestimulante, porque ao \n\nmanipularem os \n\ninstrumentos musicais, \n\nsuscitamos nas crian\u00e7as, um \n\ninteresse em conhecerem \n\nmelhor cada instrumento e \n\nem quererem construir um.  \n\n \n\nVisto que todas as crian\u00e7as mostraram interesse e curiosidade na constru\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos musicais, selecionamos, em grande grupo, sete dos instrumentos que \n\npretendiam construir. Depois de escolhidos (pau de caricas, pau de chuva, trov\u00e3o, vento, \n\nmaracas, pau de guizos e tambor), sorteamos por cada grupo um instrumento diferente. O \n\nPrograma de Express\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Motora, Musical, Dram\u00e1tica e Pl\u00e1stica aponta \n\npara que \n\n\n\n77 \n\nas actividades musicais a desenvolver devem atender \u00e0 necessidade de a crian\u00e7a \n\nparticipar em projectos que fa\u00e7am apelo \u00e0s suas capacidades expressivas e criativas. \n\nPretende-se tamb\u00e9m que a crian\u00e7a seja capaz, por si s\u00f3, ou em grupo, de desenvolver \n\nprojectos pr\u00f3prios, contando com a ajuda do professor na escolha e dom\u00ednio dos \n\nmeios utilizados (ME, 2004, p.72). \n\nSeguidamente, coloc\u00e1mos no centro de cada mesa o instrumento sorteado, com o \n\nintuito de que cada crian\u00e7a fizesse o projeto do seu instrumento (vide figura 53), devendo \n\nconsiderar no seu desenho a forma como o idealizavam, bem como os materiais e a \n\nquantidade de materiais necess\u00e1rios (vide figura 54). Desta forma, corroboramos a ideia de \n\nque \u201c\u00e9 essencial que se v\u00e1 construindo uma atitude de pesquisa, centrada na capacidade de \n\nobservar, no desejo de experimentar, na curiosidade de descobrir numa perspetiva cr\u00edtica e \n\nde partilha do saber\u201d (Silva, Marques, Mata, &amp; Rosa, 2016, p.86). \n \n\nFigura 53. Realiza\u00e7\u00e3o do projeto            Figura 54. Exemplo de um projeto \n\nDepois de todos os grupos terem terminado o seu projeto, tiveram um tempo \n\nestipulado para os analisarem e debaterem e chegarem a um consenso sobre os materiais que \n\nprecisavam para a constru\u00e7\u00e3o do seu instrumento musical. Depois da reflex\u00e3o, cada grupo \n\nteve a oportunidade de partilhar com o grande grupo todo o trabalho realizado.  \n\nO grande grupo mostrou-se sempre muito curioso e entusiasmado com todo o \n\nprocesso para a constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais, apresentando-se ainda muito mais \n\ninteressado e din\u00e2mico em todas as atividades que foram desenvolvidas depois. \n\nPosteriormente, foram distribu\u00eddos os materiais que cada grupo tinha solicitado e os \n\ngui\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o de cada instrumento musical para que se pudessem orientar melhor e \n\nseguir a constru\u00e7\u00e3o passo a passo (vide figuras 51 e 52). Durante a constru\u00e7\u00e3o as crian\u00e7as \n\nmostraram-se sempre muito ativas, ajudavam e partilhavam materiais com os restantes \n\nelementos do grupo, foram sempre muito respons\u00e1veis e cuidadosas no processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e solicitaram a nossa ajuda sempre que consideraram necess\u00e1rio. Como se refere \n\n\n\n78 \n\nno Programa de Express\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Motora, Musical, Dram\u00e1tica e Pl\u00e1stica, \u201ca \n\nmanipula\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia com os materiais, com as formas e com as cores permite que, a \n\npartir de descobertas sensoriais, as crian\u00e7as desenvolvam formas pessoais de expressar o seu \n\nmundo interior e de representar a realidade\u201d (ME, 2004, p.89). \n\n\u00c9 bom observar que nestas idades, estas crian\u00e7as j\u00e1 t\u00eam a no\u00e7\u00e3o de partilha e das \n\nregras de bom funcionamento para trabalharem em grupo, respeitando o trabalho do outro e \n\napoi\u00e1-lo no que for necess\u00e1rio. Posto isto, percebemos que \u201ca participa\u00e7\u00e3o em projectos \n\npessoais ou de grupo permitir\u00e1 \u00e0 crian\u00e7a desenvolver, de forma pessoal, as suas capacidades \n\nexpressivas e criativas\u201d (ME, 2004, p.67). \n\nFinalizada a constru\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais, verificamos que todo o \n\nentusiamo e empenho das crian\u00e7as ficaram bem espelhados nos seus rostos, sendo not\u00f3rio o \n\ninteresse, gosto e dedica\u00e7\u00e3o ao realizaram as atividades. Nas figuras 55, 56 e 57 podemos \n\nobservar algumas das etapas de elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55. Constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 56. Constru\u00e7\u00e3o de instrumentos musicais utilizando tecidos \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 57. Instrumentos musicais conclu\u00eddos \n\nDepois de partilharem com os restantes grupos os seus instrumentos musicais, de \n\nfazerem uma pequena explora\u00e7\u00e3o e de darem a todas as crian\u00e7as a oportunidade de \n\nmanusearem os diferentes instrumentos, surgiu o seguinte di\u00e1logo: \n\n \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 3 de abril, 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nProfessora Estagi\u00e1ria: J\u00e1 constru\u00edmos os instrumentos, \n\nj\u00e1 exploramos e j\u00e1 partilhamos com o restante grupo, \n\no que podemos fazer com eles agora? \n\nSim\u00e3o: Podemos fazer uma exposi\u00e7\u00e3o, para \n\nmostrarmos a toda a gente o nosso trabalho. \n\nPedro: Podemos dar um concerto. \n\nAriana: Professora, podemos levar para casa para \n\nmostrar aos pais? \n\nDaniela: E porque n\u00e3o fazer uma orquestra, assim \n\npod\u00edamos cantar e tocar os instrumentos ao mesmo \n\ntempo! \n\nTom\u00e1s: Isso \u00e9 mesmo fixe Daniela, por mim fazemos \n\numa orquestra\u2026 \n\nValorizamos sempre o trabalho \n\nrealizado pelas crian\u00e7as, \n\npermitindo-lhes que falassem \n\nsobre o realizado, \n\nproporcionando momentos de \n\nquestionamentos e intera\u00e7\u00f5es \n\nentre as crian\u00e7as. \n\nPensamos ter contribu\u00eddo para \n\na estimula\u00e7\u00e3o da imagina\u00e7\u00e3o e \n\nda criatividade das crian\u00e7as, \n\numa vez que apoiamos a sua \n\niniciativa e a vontade de \n\nparticiparem nas atividades, \n\ndando-lhes tempo para a sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nChegando a um consenso sobre o facto de podermos formar uma orquestra, e visto \n\nque o grupo de crian\u00e7as era grande, decidimos com o grande grupo n\u00e3o fazer s\u00f3 uma \n\norquestra mas sim 4, com 2 grupos de 7 elementos e 2 grupos de 6 elementos. Foi sem d\u00favida \n\numa experi\u00eancia muito interessante, na qual todas as crian\u00e7as foram din\u00e2micas e expressivas \n\nnas apresenta\u00e7\u00f5es realizadas (vide figura 58). \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 58. Uma das apresenta\u00e7\u00f5es da orquestra com a m\u00fasica \u201cKokoleoko\u201d \n\n\u00c9 importante salientar que nos momentos de express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o musical, sempre \n\nque pud\u00e9ssemos, \u00edamos para o exterior explorar dan\u00e7as de roda (vide figura 59) com as \n\ncrian\u00e7as, para que tivessem direito a um momento diferente, de se puderem expressar ao ar \n\nlivre, sentirem-se soltas e libertarem-se um pouco da rotina de sala de aula. Verificamos, \n\ncom esta atividade, que as crian\u00e7as manifestavam grande interesse em atividades l\u00fadicas e \n\nao ar livre. Testemunhamos, assim, a ideia de \u00c1vila e Silva, citados por Chagas (2009), \n\nquando afirmam que  \n\nas atividades com m\u00fasica favorecem o trabalho de socializa\u00e7\u00e3o, pois as crian\u00e7as ter\u00e3o \n\nde cantar, de forma coletiva, interagindo com o outro nas cantigas de roda. Elas \n\nestar\u00e3o exercitando textos e ordenando pensamentos com as letras das m\u00fasicas. Essa \n\nintera\u00e7\u00e3o possibilitada pela express\u00e3o musical coletiva facilita e estimula rela\u00e7\u00f5es de \n\namizade (p.16). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 59. Dan\u00e7as de roda no exterior \n\nFoi interessante e gratificante para n\u00f3s podermos observar todo o entusiasmo e \n\ninteresse durante estas atividades, visto que todas as crian\u00e7as se mostraram motivadas e \n\n\n\n81 \n\nenvolvidas ativamente no processo de ensino-aprendizagem. Verificamos ainda que o \n\nm\u00e9todo de trabalho da sala de aula nos facilitou muito em todas as estrat\u00e9gias de ensino-\n\naprendizagem propostas. Pudemos constatar que o trabalho de grupo desenvolve as mais \n\nvariadas compet\u00eancias e aprendizagens, tornando-as mais significativas, pois, desta forma, \n\nas crian\u00e7as s\u00e3o agentes empenhados e participantes, mostrando o seu interesse e motiva\u00e7\u00e3o, \n\nao serem envolvidas nas atividades.  \n\nPodemos ainda referir que trabalhamos sempre de forma articulada com as diferentes \n\n\u00e1reas do saber/curriculares, propondo atividades em ambientes plurais que despertassem o \n\ninteresse, a imagina\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o, a criatividade, os sentimentos e as emo\u00e7\u00f5es de todas as \n\ncrian\u00e7as.  \n\nSeguidamente, na figura 60 apresentamos a an\u00e1lise dos dados recolhidos nas grelhas \n\nde observa\u00e7\u00e3o (vide anexo IX), relativamente a esta atividade.  \n\n \n\nFigura 60. Gr\u00e1fico 5 referente \u00e0 atividade em contexto de 1.\u00ba CEB \u2013 Instrumentos \n\nRelativamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o global do gr\u00e1fico, podemos verificar que as crian\u00e7as \n\nse encontravam essencialmente nos pontos fortes, entre o n\u00edvel 3 (frequentemente) e o n\u00edvel \n\n4 (sempre). Podemos ainda verificar que nesta experi\u00eancia de ensino-aprendizagem n\u00e3o \n\nhouve itens de an\u00e1lise que n\u00e3o foram poss\u00edveis observar, visto que todos se adequavam \u00e0 \n\natividade realizada. \n\nLegenda do gr\u00e1fico 5 \nEscala de An\u00e1lise: 1- Nunca, 2- Raramente (Pontos Fracos); 3- Frequentemente, 4- Sempre (Pontos Fortes); e \n\nNO \u2013 N\u00e3o observado. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nA B C D E F G H I J K L M N\n\nAtividade 5 - \"Instrumentos\" \n\n1 2 3 4 NO\n\n\n\n82 \n\nPodemos observar que as crian\u00e7as demostram, na sua maioria, grande aptid\u00e3o para \n\nas tarefas que implicam exerc\u00edcio f\u00edsico; s\u00e3o bastante organizadas e respons\u00e1veis; gostam de \n\nestar em movimento e de se manterem ativas; conseguem imitar os gestos ou os maneirismos \n\ndos outros; introduzem, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos visuais (cores, formas, \n\ntexturas, etc.) de modo espont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas e ilustrar \n\nhist\u00f3rias; desenham e fazem esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e pormenor; gostam de fazer \n\nesbo\u00e7os de ideias ou de as representar de uma forma visual; relembram a informa\u00e7\u00e3o por \n\nmeio de imagens e desenhos; t\u00eam prazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes \n\ns\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar; emitem opini\u00f5es sobre o que fizeram e sobre \n\no que viram fazer (as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as); e dialogam sobre as diferentes \n\nimagens e/ou objetos em diferentes contextos (museus, galerias, outras institui\u00e7\u00f5es culturais, \n\nnatureza, etc.). \n\nOs itens E- consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos outros e F- tem elevado \n\ndesempenho em desportos ou noutras atividades f\u00edsicas, concedem-nos percentagens focadas \n\nessencialmente nos pontos fortes, uma vez que, e principalmente, nas dan\u00e7as de roda \n\nrealizadas no exterior, pudemos verificar que as crian\u00e7as tinham grande facilidade na \n\nimita\u00e7\u00e3o, na coordena\u00e7\u00e3o e na realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de atividade. \n\n\u00c9 importante referir que o item L- tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar, apresenta uma grande \n\npercentagem no n\u00edvel 4 (sempre), visto que nesta experi\u00eancia de ensino-aprendizagem, as \n\ncrian\u00e7as se mostraram muito determinadas e dispostas em experimentar uma grande \n\nvariedade de materiais, mesmo com os materiais que n\u00e3o lhes eram familiares, para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos instrumentos musicais. \n\nA outra experi\u00eancia de ensino-aprendizagem que pretendemos descrever, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a da anterior, teve tamb\u00e9m a finalidade de promover uma articula\u00e7\u00e3o curricular \n\nhorizontal entre todas as \u00e1reas curriculares. Desta forma, iniciamos a atividade com uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o do menino terr\u00edvel, personagem esta integrada na hist\u00f3ria A incr\u00edvel hist\u00f3ria da \n\nmenina p\u00e1ssaro e do menino terr\u00edvel de Anna Castagnoli e Susanne Janssen.  \n\nEste momento foi encenado pelo nosso par pedag\u00f3gico. O menino terr\u00edvel \n\ntransportava com ele um ovo de avestruz e questionava as crian\u00e7as sobre \u201co que estaria \n\ndentro do ovo?\u201d (vide figura 61).  \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 61. Encena\u00e7\u00e3o do menino terr\u00edvel \n\nSurgiram as mais variadas respostas, desde um pintainho, um pato, uma avestruz, um \n\np\u00e1ssaro e at\u00e9 mesmo uma cobra. Depois o menino terr\u00edvel exclamou: \u201ceu quero que seja uma \n\nmenina p\u00e1ssaro!\u201d. Nesse momento as crian\u00e7as ficaram abismadas e pensativas. O menino \n\nterr\u00edvel ao sair da sala, deixou o repto \u201cconseguem imaginar como ser\u00e1 a minha menina \n\np\u00e1ssaro? Podem desenhar como a imaginam?\u201d. De imediato todas as crian\u00e7as se mostraram \n\ninteressadas e come\u00e7aram a ilustrar como idealizavam a menina p\u00e1ssaro, referida pelo \n\nmenino terr\u00edvel (vide figura 62).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 62. Momento da ilustra\u00e7\u00e3o da menina p\u00e1ssaro \n\nConsideramos que, de facto, o desenho \u00e9 uma forma de comunicar, \u201cde representar \n\nas imagens mentais que as formaram a partir do que viram e fizeram\u201d (Smith, 2011, pp.511-\n\n512). \n\nAp\u00f3s as crian\u00e7as terminarem a ilustra\u00e7\u00e3o da menina p\u00e1ssaro, procedemos \u00e0 leitura \n\nexpressiva da hist\u00f3ria sem mostrar as imagens, seguida da explora\u00e7\u00e3o do enredo e, por fim, \n\nfez-se a compara\u00e7\u00e3o da menina p\u00e1ssaro ilustrada pelas crian\u00e7as com a menina p\u00e1ssaro da \n\nhist\u00f3ria original (vide figura 63). Na opini\u00e3o de Azevedo (2007), \n\nouvir hist\u00f3rias e recont\u00e1-las permite desenvolver a organiza\u00e7\u00e3o do discurso, a \n\n(re)constru\u00e7\u00e3o das narrativas, a apropria\u00e7\u00e3o de elementos narrativos importantes \n\n\n\n84 \n\ncomo encadeamento da a\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o de momentos-chave, a descri\u00e7\u00e3o de \n\npersonagens, etc. A vertente l\u00fadica associada aos momentos de conto e reconto \n\npotencia resultados (p.25).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 63. Explora\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria \u201cA incr\u00edvel hist\u00f3ria da menina p\u00e1ssaro e do menino terr\u00edvel\u201d \n\n \n\nQuando as crian\u00e7as foram confrontadas com a imagem original da menina p\u00e1ssaro \n\ndo menino terr\u00edvel, surgiu o seguinte di\u00e1logo: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 15 de maio, 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nAna: A menina p\u00e1ssaro do menino terr\u00edvel \u00e9 muito \n\ndiferente da nossa. \n\nPedro: Pois \u00e9, a dele \u00e9 muito bonita. \n\nAriana: A minha at\u00e9 estava parecida, eu tamb\u00e9m desenhei \n\numa menina com asas. \n\nDaniela: Quase todos n\u00f3s desenhamos p\u00e1ssaros com la\u00e7os. \n\nTom\u00e1s: Pois foi, mas depois que a professora leu a hist\u00f3ria \n\npudemos perceber que era mesmo uma menina humana. \n\nIn\u00eas: Achei gira esta atividade, porque ningu\u00e9m imaginou \n\nbem a menina p\u00e1ssaro, mas ficaram muito giras as nossas \n\nmeninas tamb\u00e9m! \n\nInicialmente estimulamos a \n\ncuriosidade e o interesse das \n\ncrian\u00e7as atrav\u00e9s da \n\ninterven\u00e7\u00e3o do menino \n\nterr\u00edvel. Posteriormente, \n\ntentamos perceber como \n\nimaginavam as crian\u00e7as a \n\nmenina p\u00e1ssaro que o \n\nmenino terr\u00edvel havia falado. \n\nPor fim, mostramos a menina \n\np\u00e1ssaro que constava na \n\nhist\u00f3ria, visto que a \n\ncuriosidade das crian\u00e7as era \n\nimensa. \n\n \n\nPosteriormente, distribu\u00edmos folhas de registo, para anotarmos o tempo de leitura de \n\npalavras que iam fazer, n\u00e3o s\u00f3 naquele momento, mas de forma sistem\u00e1tica em atividades \n\nfuturas de leitura de palavras. Depois demos a cada crian\u00e7a uma tabela com 30 palavras \n\nretiradas da hist\u00f3ria A incr\u00edvel hist\u00f3ria da menina p\u00e1ssaro e do menino terr\u00edvel, sendo que \n\ncada crian\u00e7a tinha de ler todas as palavras num minuto. Os tempos foram os mais variados, \n\ndesde 20 segundos at\u00e9 2 minutos. \u00c9 importante referir que estas palavras, na sua maioria, \n\n\n\n85 \n\ntinham alguns grupos conson\u00e2nticos, que era um conte\u00fado que pretend\u00edamos desenvolver ao \n\nlongo da semana. No entender de Viana, Coquet e Martins (2005), \u201caprender a ler consiste \n\nessencialmente em adquirir as compet\u00eancias para descodificar, isso \u00e9 traduzir as letras \n\nescritas em sons. A aquisi\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia letra-som de forma sistem\u00e1tica permite ao \n\naprendiz ler novas palavras\u201d (p.19). Por isso, decidimos optar por cronometrar a leitura.  \n\nNoutro momento e visto que a hist\u00f3ria referia especificamente uma esta\u00e7\u00e3o do ano, \n\npartimos para a abordagem das esta\u00e7\u00f5es do ano. Para tal, primeiro tivemos em considera\u00e7\u00e3o \n\nos conhecimentos pr\u00e9vios das crian\u00e7as, dialogando com elas sobre este conte\u00fado e depois \n\navan\u00e7amos para a concretiza\u00e7\u00e3o da atividade que hav\u00edamos planificado. Distribu\u00edmos uma \n\nfolha de papel de desenho em tamanho A3 por cada crian\u00e7a. A folha estava dividida em \n\nquatro partes iguais e, cada uma das partes, destinava-se a uma esta\u00e7\u00e3o do ano. Os \u00fanicos \n\nelementos que t\u00ednhamos imprimido em cada uma das partes era um tronco de uma \u00e1rvore, o \n\nnome da esta\u00e7\u00e3o do ano e uma linha para escreverem uma frase sobre cada uma das esta\u00e7\u00f5es. \n\nA intencionalidade era que as crian\u00e7as completassem a \u00e1rvore em fun\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o do ano \n\ne escrevessem uma frase alusiva (vide figura 64). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 64. Ilustra\u00e7\u00e3o das quatro esta\u00e7\u00f5es do ano \n\nTerminado o trabalho recolhemos as folhas e dissemos \u00e0s crian\u00e7as que iam ter uma \n\nsurpresa. A surpresa consistiu em fazer quatro livros, sendo que cada um deles representava \n\numa esta\u00e7\u00e3o do ano (vide figura 65). As crian\u00e7as ficaram muito curiosas, mas aceitaram que \n\nus\u00e1ssemos as suas ilustra\u00e7\u00f5es para a surpresa. \n\n\n\n86 \n\nFigura 65. Quatro livros das esta\u00e7\u00f5es do ano \n\nDepois de terminarmos os quatro livros sobre as esta\u00e7\u00f5es, integrando no interior o \n\nmiolo com os desenhos das crian\u00e7as com as respetivas frases, bem como uma breve \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e a ficha t\u00e9cnica e, depois de encadernados, oferecemo-los \u00e0s crian\u00e7as, para \n\ncolocarem na minibiblioteca da sala de aula. No desvelar da surpresa verificamos que todas \n\nas crian\u00e7as ficaram deslumbradas e maravilhadas por terem quatro livros, em que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o delas foi fundamental. \n\nPor fim, para consolidarmos a mat\u00e9ria da semana, consideramos pertinente realizar \n\ndois ateli\u00eas com atividades pr\u00e1ticas, decorrendo estes em simult\u00e2neo e em salas diferentes. \n\nA turma foi dividida em 2 grupos, cada grupo tinha 13 elementos. Um grupo ficou na sala \n\nde aula habitual e o outro grupo dirigiu-se para uma sala cont\u00edgua. Na sala de aula habitual \n\nas atividades foram relativas \u00e0s esta\u00e7\u00f5es do ano, sendo que as crian\u00e7as tiveram a \n\noportunidade de usar diferentes materiais (t\u00e9cnica mista) para ilustrar numa folha de papel \n\nde desenho em tamanho A3 os elementos caracter\u00edsticos da sua esta\u00e7\u00e3o do ano preferida, \n\ncujos resultados se apresentam na figura 66.  \n\nFigura 66. Desenhos \u201ca minha esta\u00e7\u00e3o do ano preferida \u00e9\u201d \n\n\n\n87 \n\nEste tipo de atividade \u00e9 fundamental, uma vez que concordamos que \u201cas express\u00f5es, \n\nas tintas e os pinc\u00e9is s\u00e3o indispens\u00e1veis para estas crian\u00e7as. Ajudam-nas a ver, representar, \n\ncriar, narrar\u201d (Oliveira-Formosinho, &amp; Andrade, 2011, p.18). Como nos mostra o Programa \n\nde Express\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsico-Motora, Musical, Dram\u00e1tica e Pl\u00e1stica (2004),  \n\na explora\u00e7\u00e3o livre dos meios de express\u00e3o gr\u00e1fica e pl\u00e1stica n\u00e3o s\u00f3 contribui para \n\ndespertar a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade dos alunos, como lhes possibilita o \n\ndesenvolvimento da destreza manual e a descoberta e organiza\u00e7\u00e3o progressiva de \n\nvolumes e superf\u00edcies (p.89). \n\nNuma outra sala as crian\u00e7as estiveram envolvidas em dois jogos. O primeiro foi o \n\njogo que designamos por \u201cgrupos conson\u00e2nticos\u201d (vide figuras 67 e 68), em que cada crian\u00e7a \n\nteve direito a uma pe\u00e7a de um puzzle, na qual se encontrava escrita, por exemplo a s\u00edlaba \n\n\u201cplan\u201d e tinha de procurar a pe\u00e7a que completava a palavra \u201cta\u201d. No final, surgiu o seguinte \n\ndi\u00e1logo: \n\nTranscri\u00e7\u00e3o (Nota de campo, 17 de maio, 2017) Observa\u00e7\u00e3o \n\nRodrigo: Este jogo foi muito interessante, porque tivemos de \n\nestar concentrados para encontrar a pe\u00e7a certa. \n\nDiogo: Sim, e eu tive de ajudar o R\u00faben, porque ele estava a \n\nter dificuldade em encontrar a pe\u00e7a dele. \n\nLeonor: Eu ao in\u00edcio achava que tamb\u00e9m n\u00e3o ia encontrar, \n\nmas depois olhei bem para as pe\u00e7as e vi que algumas n\u00e3o \n\nfaziam sentido. \n\nJos\u00e9: Professora, agora que estou a ver as pe\u00e7as dos meus \n\ncolegas, j\u00e1 sei o que estivemos a trabalhar neste jogo. Posso \n\ndizer? \n\nProfessora Estagi\u00e1ria: Sim Jos\u00e9, podes partilhar com todos o \n\nque achas que estivemos a trabalhar! \n\nJos\u00e9: Estivemos a trabalhar os grupos conson\u00e2nticos, est\u00e3o c\u00e1 \n\ntodos, olha ali o tl, o gl, o pl, o bl, o cl, o fl, o tr, o br, o fr, o \n\ncr, o dr, o gr, o pr, e o vr. \n\nIn\u00eas: Eu tamb\u00e9m j\u00e1 tinha pensado nisso. Podemos fazer mais \n\njogos assim? \u00c9 mais f\u00e1cil de aprendermos. \n\nAo permitirmos que as \n\ncrian\u00e7as manipulassem as \n\npe\u00e7as de puzzle, que tivessem \n\nde procurar a pe\u00e7a correta e \n\nque pudessem ajudar o amigo \n\nque estivesse com mais \n\ndificuldade, permitimos que se \n\nsentissem mais envolvidas na \n\naprendizagem, tamb\u00e9m porque \n\npensamos ter dado tempo para \n\nas crian\u00e7as fazerem as suas \n\ndescobertas, promovendo, \n\ndesta forma, aprendizagens \n\nativas. Para al\u00e9m disso, \n\nclarificamos a compreens\u00e3o \n\ndas crian\u00e7as acerca do \n\nconte\u00fado apreendido em \n\nmomentos anteriores.  \n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 67. Jogo dos grupos conson\u00e2nticos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 68. Reflex\u00e3o sobre o jogo dos grupos conson\u00e2nticos \n\nDepois de terminarmos o jogo dos grupos conson\u00e2nticos, seguiu-se o jogo das \n\nexpress\u00f5es num\u00e9ricas (vide figura 69). Mais uma vez, cada crian\u00e7a teve direito a uma pe\u00e7a \n\nde um puzzle com uma express\u00e3o num\u00e9rica e, mais uma vez, tiveram de procurar a pe\u00e7a \n\ncorrespondente com o resultado correto. Depois de encontrarem o resultado correto, cada \n\ncrian\u00e7a escondia a pe\u00e7a e, uma a uma, ia \u00e0 frente e mostrava a express\u00e3o num\u00e9rica e esperava \n\nque algu\u00e9m do grupo chegasse ao resultado correto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 69. Jogo das express\u00f5es num\u00e9ricas \n\n\n\n89 \n\nSalientamos que cada ateli\u00ea teve o tempo estipulado de 40 minutos e depois trocaram \n\nde sala para que as crian\u00e7as tivessem a oportunidade de fazer todas as atividades. Foi poss\u00edvel \n\nobservar que as crian\u00e7as se mostraram sempre ativas, entusiasmadas e muito criativas. \n\nPensamos que houve um grande envolvimento, uma partilha enorme entre as crian\u00e7as e \n\nmuita interajuda. \u00c9 importante tamb\u00e9m referir que todas se mostraram muito interessadas \n\nem poderem realizar mais atividades deste g\u00e9nero, visto que frisaram v\u00e1rias vezes que era \n\nmais f\u00e1cil aprenderem por ser mais motivador. Como tal, a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo \n\ns\u00e3o fatores preponderantes para colocar em pr\u00e1tica as perspetivas das crian\u00e7as, pois \u00e9 \n\nimportante criar um ambiente que \u201cfavore\u00e7a a constru\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o e a investiga\u00e7\u00e3o ativa \n\nem que todas possam participar\u201d (Dewey, cit. por Oliveira-Formosinho, Kishimoto, &amp; \n\nPinazza, 2007, p.77). \n\nSeguidamente, na figura 70 apresentamos a an\u00e1lise dos dados recolhidos nas grelhas \n\nde observa\u00e7\u00e3o (vide anexo X), relativamente a esta atividade. \n\nFigura 70. Gr\u00e1fico 6 referente \u00e0 atividade em contexto de 1.\u00ba CEB \u2013 Ateli\u00eas \n\nRelativamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o global do gr\u00e1fico, podemos verificar que as crian\u00e7as \n\nse encontravam essencialmente nos pontos fortes, entre o n\u00edvel 3 (frequentemente) e o n\u00edvel \n\n4 (sempre). Podemos ainda verificar que encontramos um item de an\u00e1lise que n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel observar, visto que n\u00e3o se adequava o seu registo \u00e0 atividade realizada, sendo este \n\no item D- gosta de exteriorizar os seus pensamentos e sentimentos, de representar pe\u00e7as de \n\nteatro, conferindo dramatismo aos seus comportamentos. \n\nLegenda do gr\u00e1fico 6 \nEscala de An\u00e1lise: 1- Nunca, 2- Raramente (Pontos Fracos); 3- Frequentemente, 4- Sempre (Pontos Fortes); \n\ne NO \u2013 N\u00e3o observado. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\nA B C D E F G H I J K L M N\n\nAtividade 6 - \"Ateli\u00eas\"\n\n1 2 3 4 NO\n\n\n\n90 \n\nPodemos observar que as crian\u00e7as, na sua maioria, demostraram grande aptid\u00e3o para \n\nas tarefas que implicam exerc\u00edcio f\u00edsico; s\u00e3o bastante organizadas e respons\u00e1veis; gostam de \n\nestar em movimento e de se manterem ativas; conseguem imitar os gestos ou os maneirismos \n\ndos outros; introduzem, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos visuais (cores, formas, \n\ntexturas, etc.) de modo espont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas e ilustrar \n\nhist\u00f3rias; desenham e fazem esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e pormenor; gostam de fazer \n\nesbo\u00e7os de ideias ou de as representar de uma forma visual; relembram a informa\u00e7\u00e3o por \n\nmeio de imagens e desenhos; t\u00eam prazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes \n\ns\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar; emitem opini\u00f5es sobre o que fizeram e sobre \n\no que viram fazer (as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as); e dialogam sobre as diferentes \n\nimagens e/ou objetos em diferentes contextos (museus, galerias, outras institui\u00e7\u00f5es culturais, \n\nnatureza, etc.). \n\n\u00c9 importante referir que no item L- tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar, apresenta uma percentagem \n\ntotal no n\u00edvel 4 (sempre), visto que nesta experi\u00eancia de ensino-aprendizagem as crian\u00e7as \n\nmostraram-se muito entusiasmadas e predispostas a experimentar uma grande variedade de \n\nmateriais (tecidos, carimbos, t\u00e9cnicas, bot\u00f5es, purpurinas, algod\u00e3o, linhas, missangas, \n\nrolhas, cartolinas, pompons, etc), isto no ateli\u00ea que intitulamos A minha esta\u00e7\u00e3o do ano \n\npreferida \u00e9.  \n\n\n\n91 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nO relat\u00f3rio que apresentamos integra, como se percebe, parte do trabalho realizado \n\nao longo da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada em tr\u00eas contextos educativos distintos: creche, \n\njardim de inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico. Embora s\u00f3 tenhamos dado for\u00e7a de express\u00e3o \n\na algumas das experi\u00eancias de ensino-aprendizagem, salientamos que todo o trabalho \n\ndesenvolvido se regulou por proporcionarmos experi\u00eancias educativas diversificadas, para \n\nas quais recorremos a estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem e a metodologias que, a nosso ver, \n\nforam imprescind\u00edveis e apropriadas para os grupos de crian\u00e7as com quem trabalhamos, \n\ntendo em vista as suas viv\u00eancias e os seus conhecimentos pr\u00e9vios.  \n\nPara darmos corpo te\u00f3rico \u00e0 nossa investiga\u00e7\u00e3o, e como forma de sustenta\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas nos contextos de est\u00e1gio, dedicamos especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura de livros, cap\u00edtulos \n\nde livros, revistas, artigos, artigos da internet (RCAAP, SciELO, etc.), entre outras fontes \n\ndocumentais. Desta forma, foi poss\u00edvel refletir sobre algumas das nossas a\u00e7\u00f5es e dar especial \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0s artes, considerando a sua import\u00e2ncia no dom\u00ednio educativo, uma vez que \n\npossibilitam \u00e0s crian\u00e7as a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, sustentada em aprendizagens mais \n\nsignificativas. \n\nA Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada foi o pilar da nossa forma\u00e7\u00e3o inicial para a \n\ndoc\u00eancia. Como refere Formosinho (2009) a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \u00e9 uma \u201ccomponente \n\ncurricular da forma\u00e7\u00e3o profissional de professores cuja finalidade expl\u00edcita \u00e9 iniciar os \n\nalunos no mundo da pr\u00e1tica docente e desenvolver as compet\u00eancias pr\u00e1ticas inerentes a um \n\ndesempenho docente adequado e respons\u00e1vel\u201d (p.98). \u00c9, por tal, importante que o processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de professores seja baseado no desenvolvimento de pr\u00e1ticas educativas de \n\nqualidade. Contudo, somos conscientes que devemos ser \u201ceternos\u201d investigadores e que a \n\nnossa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deve cingir \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial. H\u00e1 mais vida para al\u00e9m disto\u2026 e \n\ndaqui decorre a import\u00e2ncia de nos continuarmos a formar como profissionais e pessoas ao \n\nlongo da nossa vida. Salientamos, no entanto, que a passagem pelos contextos educativos \n\nnos permitiu m\u00faltiplas aprendizagens e nos ajudou a construir um olhar mais aprofundado e \n\nsustentado sobre a realidade educativa. \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m referir que, ao longo da PES, foi poss\u00edvel verificar algumas \n\nidiossincrasias entre os contextos de est\u00e1gio. Tamb\u00e9m nos foi poss\u00edvel observar algumas \n\nsemelhan\u00e7as que se prenderam com os seguintes factos: o ambiente das salas de \n\natividades/aula ser agrad\u00e1vel e promotor de aprendizagens; as crian\u00e7as se mostrarem muito \n\nparticipativas e envolvidas de forma muito ativa nas atividades; o sentido de coopera\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n92 \n\nautonomia estiveram sempre presentes; a possibilidade de fazer a articula\u00e7\u00e3o entre ciclos e \n\nentre as \u00e1reas curriculares; houve sempre uma boa rela\u00e7\u00e3o entre todos os educadores, \n\nprofessores, auxiliares da a\u00e7\u00e3o educativa (institui\u00e7\u00f5es privadas) ou assistentes operacionais \n\n(institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas) e encarregados de educa\u00e7\u00e3o.  \n\nEm todo o nosso percurso consideramos essencial ter em aten\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia de \n\nplanificar, observar, refletir e avaliar, uma vez que nos permitiu, na pr\u00e1tica, fazer uma \n\nretrospe\u00e7\u00e3o sobre o realizado, sempre no sentido de melhorarmos. Esta (trans)forma\u00e7\u00e3o, \n\npensamos n\u00f3s, foi ben\u00e9fica para a aprendizagem das crian\u00e7as. Fomos percebendo, \u00e0 medida \n\nque as crian\u00e7as nos iam conhecendo melhor, uma evolu\u00e7\u00e3o substantiva na sua participa\u00e7\u00e3o \n\ne empenho na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, sobretudo pelo envolvimento que lhes proporcionamos \n\nquando as coloc\u00e1vamos em contacto direto com diferentes formas de express\u00e3o art\u00edstica. \n\nAssim, nos tr\u00eas contextos de est\u00e1gio, pensamos ter proporcionado aos diferentes \n\ngrupos/turma de crian\u00e7as, atividades e ambientes plurais que despertaram o interesse, a \n\nimagina\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o, a criatividade, os sentimentos e as emo\u00e7\u00f5es. Concordamos, \n\nnecessariamente, que a crian\u00e7a deve ser ouvida e valorizada como agente ativo, capaz e \n\naut\u00f3nomo, devendo expor os seus interesses e necessidades para que possa desenvolver \n\nmelhor as suas aprendizagens. Neste sentido, acreditamos que as artes s\u00e3o verdadeiramente \n\nimportantes no sistema educativo, pois contribuem para o desenvolvimento global de \n\ncompet\u00eancias das crian\u00e7as (Read, 2003). Juntamente com elas, tamb\u00e9m n\u00f3s (futuras \n\neducadoras/professoras) pensamos ter ampliado conhecimentos e com toda a certeza que \n\ndesenvolvemos compet\u00eancias essenciais para a nossa forma\u00e7\u00e3o, tornando-se mais \n\nconsistentes para o nosso futuro profissional.  \n\nSobre a investiga\u00e7\u00e3o que convocamos para este relat\u00f3rio apraz-nos agora tecer \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o-problema levantada na fase de implementa\u00e7\u00e3o do \n\nnosso projeto. A procura de resposta(s) levou-nos ao entendimento de que existem, de facto, \n\nbenef\u00edcios quando se proporcionam experi\u00eancias de ensino-aprendizagem quando \n\nsustentadas num tipo de trabalho que promova o contacto das crian\u00e7as com diferentes e \n\ndiversificadas formas de express\u00e3o art\u00edstica. Esta asser\u00e7\u00e3o pode ser comprovada nas \n\nreflex\u00f5es que fomos tecendo ao longo da an\u00e1lise aos gr\u00e1ficos que apresentamos no Cap\u00edtulo \n\nIII deste relat\u00f3rio, mas tamb\u00e9m pelo facto dessa an\u00e1lise nos ter evidenciado diferentes \n\ncomponentes que nos ligam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da autonomia, da espontaneidade, da criatividade \n\ne da integra\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, nomeadamente a motiva\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento de capacidades \n\ne todo o processo que conduz a um determinado resultado.  Percebemos a motiva\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as sustentadas em muitas raz\u00f5es intr\u00ednsecas e extr\u00ednsecas, uma vez que estas \n\n\n\n93 \n\nmanifestavam atitudes muito positivas face \u00e0s tarefas propostas e negociadas com os \n\ndiferentes grupos/turma. Mencionamos tamb\u00e9m as capacidades, sobretudo por \n\nconsiderarmos que a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que valorizam a arte, acarretam um \n\nconhecimento espec\u00edfico, mas tamb\u00e9m hol\u00edstico, que conduzem as crian\u00e7as \u00e0 contru\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para serem mais eficazes em todo o seu processo de crescimento \n\neducativo. Sobre a quest\u00e3o-problema salientamos ainda os processos criativos que, \n\nobviamente podem ser ajustados  e ajust\u00e1veis (isto em qualquer experi\u00eancia de ensino-\n\naprendizagem) a todas as \u00e1reas do saber que requerem, por exemplo, a promo\u00e7\u00e3o da \n\ncriatividade.  Posto isto, podemos afirmar que as artes devem fazer parte das nossas pr\u00e1ticas \n\ndi\u00e1rias, das nossas estrat\u00e9gias de ensino-aprendizagem, sendo que devem estar na base da \n\nnossa pr\u00e1tica e n\u00e3o serem desenvolvidas for\u00e7osamente, ou como uma \u00e1rea/unidade curricular \n\ndistinta (\u00e0 parte) ou mesmo para preencher tempos mortos entre outras \u00e1reas do curr\u00edculo \n\nconsideradas as \u201c\u00e1reas nobres\u201d. \n\nPara nos ajudar a dar resposta(s) \u00e0 quest\u00e3o-problema inicial quer para a a\u00e7\u00e3o \n\neducativa nos contextos, quer para a investiga\u00e7\u00e3o que realizamos, definimos a priori quatro \n\nobjetivos, sobre os quais tra\u00e7aremos uma breve reflex\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao objetivo (i) trabalhar com diferentes formas expressivas (dan\u00e7a, \n\npintura, dramatiza\u00e7\u00e3o e m\u00fasica) enquanto geradoras de criatividade, motiva\u00e7\u00e3o e bem-\n\nestar das crian\u00e7as, foi realmente gratificante observar que todas as crian\u00e7as se mostraram \n\nsempre recetivas e participativas a qualquer tipo de atividades propostas, fossem elas de cariz \n\nart\u00edstico, musical, dram\u00e1tico e f\u00edsico-motora. Isto \u00e9, todas as atividades propostas, como as \n\naulas de express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsico-motor (incorporando a dan\u00e7a, circuitos, aquecimentos, \n\njogos tradicionais, etc.), de express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica [como foi o caso da \n\npintura/desenho/express\u00e3o livre/t\u00e9cnicas (desenho com o corpo, \u201cdripping\u201d de Jackson \n\nPollock, papel reciclado, t\u00e9cnicas mistas, pintura com o corpo, etc.)], de express\u00e3o e \n\neduca\u00e7\u00e3o musical (construir instrumentos musicais, cantar, fazer ritmos, criar letras, ouvir \n\nm\u00fasicas, etc.) e de express\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica (pe\u00e7as de teatro, representa\u00e7\u00f5es livres, \n\nm\u00edmica, declama\u00e7\u00e3o de poemas, etc.), motivaram, sem d\u00favida, as crian\u00e7as e tornaram-nas \n\nmais criativas, realizadas e felizes. \n\nRelativamente ao objetivo (ii) criar formas de agir, entender e comunicar com a \n\nrealidade vivida e experienciada atrav\u00e9s da arte pensamos tamb\u00e9m ter sido alcan\u00e7ado. \n\nAsseguramos esta realidade no facto de termos trabalhado sempre com base nos \n\nconhecimentos pr\u00e9vios, nos di\u00e1logos e nos interesses das crian\u00e7as. Nunca foi nosso intuito \n\nque as crian\u00e7as pudessem passar todo o tempo a fantasiar sobre os fen\u00f3menos vivenciados, \n\n\n\n94 \n\nmas sim que trabalhassem sustentadas na realidade do mundo que as rodeava e, por isso, \n\ndialog\u00e1vamos, partilh\u00e1vamos e trabalh\u00e1vamos em fun\u00e7\u00e3o da realidade e das experi\u00eancias \n\nvivenciadas pelas crian\u00e7as. Por exemplo, quando pensamos na \u00e1rea da biblioteca na EPE, \n\ntodo o material utilizado (pelos adultos) era material real, e conseguimos consciencializar as \n\ncrian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (natureza) com a planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, \n\numa vez que utilizamos madeira para a constru\u00e7\u00e3o da biblioteca.  \n\nPara dar resposta ao objetivo (iii) perceber se as express\u00f5es art\u00edsticas melhoram a \n\nautonomia e a comunica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a consigo mesma e com o outro somos de opini\u00e3o, \n\ncom base em todo o trabalho realizado com as crian\u00e7as, que as express\u00f5es art\u00edsticas \n\nmelhoram a sua autonomia e comunica\u00e7\u00e3o, uma vez que todas elas foram interventoras e \n\nrevelaram-se muito boas comunicadoras nos momentos que tiveram de apresentar os \n\nprojetos desenvolvidos para toda a comunidade escolar. Um exemplo concreto da constru\u00e7\u00e3o \n\nda autonomia e de compet\u00eancias comunicacionais revelou-se, no \u00e2mbito da EPE, aquando \n\nda constru\u00e7\u00e3o de uma casa de madeira (\u00e1rea da biblioteca) e da sua divulga\u00e7\u00e3o no momento \n\nda inaugura\u00e7\u00e3o. Percebemos aqui o \u00e0-vontade para explicarem todo o processo imprimido \n\nno projeto realizado, uma vez que participaram e se sentiram envolvidas em todas as \n\natividades, estando aqui bem presentes todas as formas de express\u00e3o art\u00edstica. Um exemplo \n\nno \u00e2mbito do 1.\u00ba CEB, resulta das diferentes atividades de articula\u00e7\u00e3o que realiz\u00e1vamos e \n\nnas demonstra\u00e7\u00f5es que as crian\u00e7as faziam sempre que surgiam convidados e era necess\u00e1rio \n\ncomunicar. Salientamos a participa\u00e7\u00e3o no projeto de articula\u00e7\u00e3o com uma escola de \n\nMarrocos intitulado \u201cEduca\u00e7\u00e3o e solidariedade, unindo povos e culturas: Bragan\u00e7a-Khamlia \n\n2017\u201d. Este projeto consistia na partilha de conhecimento entre os dois grupos de crian\u00e7as, \n\nnuma perspetiva de cidadania e de educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade. Pensamos que, com o \n\ndesenvolvimento destas e de outras atividades, conseguimos melhorar a autonomia e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as consigo mesmas e com os outros, trabalho este muito sustentado \n\nnas express\u00f5es art\u00edsticas. \n\nPor \u00faltimo, atendendo ao objetivo (iv) compreender se o trabalho com as express\u00f5es \n\nart\u00edsticas permite o desenvolvimento da espontaneidade, criatividade e integra\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as, somos conscientes de que conseguimos desenvolver a espontaneidade, a \n\ncriatividade e a integra\u00e7\u00e3o de todas as crian\u00e7as, aspetos estes revelados e constatados nos \n\nmomentos proporcionados, aquando da realiza\u00e7\u00e3o, por exemplo, de trabalhos de grupo e \n\nposterior partilha de aprendizagens, bem como na perce\u00e7\u00e3o de que conseguimos criar muitos \n\nmomentos promotores de envolvimento, comunica\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. Pensamos ainda ter \n\n\n\n95 \n\ncontribu\u00eddo para o desenvolvimento de capacidades s\u00f3cio afetivas, cognitivas, sociais e \n\nexpressivas, facilitando a aprendizagem das crian\u00e7as de uma forma mais l\u00fadica. \n\n\u00c9 importante que o nosso trabalho como educadoras/professoras, nos diferentes \n\ncontextos pelos quais passamos, tenha dado oportunidade(s) \u00e0s crian\u00e7as de assumirem um \n\npapel ativo e participativo dentro da sala de atividades/aula. Evidenciamos ainda que vimos \n\nsempre as crian\u00e7as como \u201cagentes\u201d ativos e demos mais import\u00e2ncia aos processos do que \n\naos resultados, numa valoriza\u00e7\u00e3o constante do seu trabalho. Obviamente que para \n\nrefor\u00e7armos o nosso saber-fazer pedag\u00f3gico nos apoiamos, claramente, nos documentos \n\noficiais do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do curr\u00edculo e nos pensamentos \n\nde alguns autores, isto para termos uma ideia mais sustentada e sustentadora das nossas \n\npr\u00e1ticas.  \n\nEste relat\u00f3rio apresenta-se como o culminar de uma fase da nossa vida, mas \n\nrepresenta tamb\u00e9m o in\u00edcio de muitas outras. Sabemos que, de hoje para o futuro, teremos \n\nde continuar a apostar na nossa forma\u00e7\u00e3o. Percebemos que o conhecimento exige uma \n\nconstante atualiza\u00e7\u00e3o, pois o \u201contem\u201d j\u00e1 \u00e9 passado. \u00c9 nossa obriga\u00e7\u00e3o procurar saber e \n\nmantermo-nos informadas, sermos investigadoras e partilharmos conhecimento com outros \n\nprofissionais. Somos defensoras de que a intera\u00e7\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o direta, participada e \n\ndetalhada das crian\u00e7as em contexto educativo, bem como a reflex\u00e3o sistem\u00e1tica da nossa \n\npr\u00e1tica, se sustentada numa boa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \u00e9 sem d\u00favida essencial para \n\ncrescermos como pessoas e como profissionais, sem nunca esquecer que devemos ter como \n\nprincipal prioridade o bem-estar das crian\u00e7as com as quais trabalhamos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n  \n\n\n\n97 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nAbrantes, P., Serrazina, L., &amp; Oliveira, J. (1999). A matem\u00e1tica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nAlmeida, C. C. T., Previato, G., &amp; Sarto, M. A. S. (2009). Interdisciplinaridade e o ensino \n\nda arte. In XII Encontro Latino Americano de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e IX Encontro \n\nLatino Americano de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o (pp.1-4). [Em linha] [Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.inicepg.univap.br/cd/INIC_2009/anais/arquivos/1098_0918_01.pdf]. \n\nAndr\u00e9, T. (2010). A educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica na escola do s\u00e9culo XXI. In M. Oliveira, &amp; S. \n\nMilhano (orgs.), As artes na educa\u00e7\u00e3o: Contextos de aprendizagem promotoras de \n\ncriatividade (pp. 53-59). Leiria: Folheto Edi\u00e7\u00f5es &amp; Design. \n\nAndrea, I. (2011). Pedagogia das express\u00f5es art\u00edsticas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es ISPA. \n\nAntunes, M. C. (2001).Teoria e pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Portugal: Horizontes Pedag\u00f3gicos-\n\nInstituto Piaget.  \n\nAusubel, D. (2001). Aquisi\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de conhecimentos: Uma perspetiva cognitiva (1.\u00aa \n\ned.). Lisboa: Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas (Obra original publicada em 2000). \n\nAusubel, D. P., Novak, D. J., &amp; Hanesian, H. (1976). Psicologia educacional. Rio de \n\nJaneiro: Interamericana. \n\nAzevedo, F. (2007). Construir e consolidar comunidades leitoras em contextos n\u00e3o escolares. \n\nIn F. Azevedo (coord.), Formar leitores das teorias \u00e0s pr\u00e1ticas (pp.19-33). Lisboa: \n\nLIDEL.  \n\nBarret, M. (1979). Educa\u00e7\u00e3o em arte. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\nBogdan, R., &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nteoria e aos m\u00e9todos. Colec\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nBock, A. M. B., Furtado, O., &amp; Teixeira, M. L. T. (2006). Psicologias: uma introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nestudo de psicologia (13.\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: Saraiva. \n\nCavalcanti, J. (2006). Saber (e) educar. ESE de Paula Frassinetti. [Em linha] [Dispon\u00edvel a \n\n11 de novembro de 2016 em \n\nhttp://repositorio.esepf.pt/jspui/bitstream/20.500.11796/698/1/SeE11CriatividadeCa\n\nvalcanti.pdf]. \n\nCardoso, M. F., Silva, M. F., &amp; Bastos, P. A. (2002). Educa\u00e7\u00e3o pela arte. Lisboa: Instituto \n\nde Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\nChagas, C. S. (2009). Arte e educa\u00e7\u00e3o: A contribui\u00e7\u00e3o da arte para a educa\u00e7\u00e3o infantil e \n\npara os anos iniciais do ensino fundamental. Trabalho de conclus\u00e3o de curso. \n\nLondrina: Universidade Estadual de Londrina (pp.1-56). [Em linha] [Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.uel.br/ceca/pedagogia/pages/arquivos/CRISTIANE%20SANTANA%2\n\n0CHAGAS.pdf]. \n\nCouvaneiro, C. S. (2004). Pr\u00e1ticas cooperativas. Personaliza\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o (2.\u00aa ed.). \n\nCole\u00e7\u00e3o Epistemologia e Sociedade. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nDewey, J. (2002). A escola e a sociedade e a crian\u00e7a e o curr\u00edculo. Lisboa: Rel\u00f3gio D`\u00c1gua \n\nEditores. \n\nDiamiani, M. (2008). Entendendo o trabalho colaborativo em educa\u00e7\u00e3o e revelando seus \n\nbenef\u00edcios. Educar, n.\u00ba 31. Curitiba: Editora UFPR. \n\nDias, C., &amp; Neves, I. (2012). Pr\u00e1ticas de leitura em contextos de educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia e do \n\n1.\u00ba CEB. In C. V. Silva., M. Martins, &amp; J. Cavalcanti (coords.), Ler em fam\u00edlia, ler \n\nna escola, ler na biblioteca: boas pr\u00e1ticas (pp.37-41). Porto: Departamento de \n\nForma\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica da Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o Paula Frassinetti. \n\nhttp://www.inicepg.univap.br/cd/INIC_2009/anais/arquivos/1098_0918_01.pdf\nhttp://www.uel.br/ceca/pedagogia/pages/arquivos/CRISTIANE%20SANTANA%20CHAGAS.pdf\nhttp://www.uel.br/ceca/pedagogia/pages/arquivos/CRISTIANE%20SANTANA%20CHAGAS.pdf\n\n\n98 \n\nEdwards, C., Gandini L., &amp; Forman, G. (1999). Aspectos gerais. In C. Edwards, L. Gandini, \n\n&amp; G. Forman, As cem linguagens da crian\u00e7a: abordagem Reggio Emilia na educa\u00e7\u00e3o \n\nda primeira inf\u00e2ncia (pp.21-36). Porto Alegre: Artmed. \n\nEstrela, A. (1994). Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes. Porto: Porto Editora. \n\nFormosinho, J. (2009). A forma\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos professores \u2013 Da pr\u00e1tica docente na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica pedag\u00f3gica nas escolas. In J. Formosinho (coord.), \n\nForma\u00e7\u00e3o de professores. A aprendizagem profissional e ac\u00e7\u00e3o docente (pp.93-117). \n\nPorto: Porto Editora. \n\nHeacox, D. (2006). Diferencia\u00e7\u00e3o curricular na sala de aula. Como efectuar altera\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares para todos os alunos. Porto: Porto Editora. \n\nGesteiro, M. R. F. (2013). A valoriza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o pl\u00e1stica no desenvolvimento da \n\ncrian\u00e7a em idade pr\u00e9-escolar em situa\u00e7\u00f5es de risco, atraso de desenvolvimento ou \n\ncom NEE (Tese de Mestrado policopiada). Porto: Universidade Fernando Pessoa. \n\nG\u00f3mez, G. R., Flores, J. G., &amp; Jim\u00e9nez, E. G. (1999). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n \n\ncualitativa. M\u00e1laga: Ediciones ALJIBE. \n\nHohmann, M., &amp; Weikart, D. P. (2011). Educar a crian\u00e7a. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\nKemmis, S., &amp; McTaggart, R. (1988). Como planificar la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Barcelona: \n\nLaertes. \n\nLeite, E. (2002). Pref\u00e1cio. In D. Rodrigues, A inf\u00e2ncia da arte, a arte da inf\u00e2ncia. Porto: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Asa. \n\nLerner, J. W. (1997). Learning disabilities: theories, diagnosis, and teaching strategies (7.\u00aa \n\ned. Vol. XXVI). Boston, New York: Houghton Mifflin Company. \n\nLikert, R. (2011). O trabalho em equipa: Colabora\u00e7\u00e3o entre adultos para promover a \n\naprendizagem pela ac\u00e7\u00e3o. In M. Hohmann, &amp; D. Weikart, Educar a crian\u00e7a (pp.129-\n\n157). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nLopes, S. B. T. (2011). Retratos da arte na educa\u00e7\u00e3o. Porto: R\u00e9s \u2013 Livraria, Editora &amp; \n\nCultura e S\u00edlvia Ber\u00e9ny. \n\nMagalh\u00e3es, M. de C., &amp; Gomes, A. (1964). A crian\u00e7a e o teatro. Lisboa: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do \n\nEnsino Prim\u00e1rio. \n\nMata, L. (2008). A descoberta da escrita. Textos de apoio para educadores de inf\u00e2ncia. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Direc\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento \n\nCurricular [DGIDC]. \n\nM\u00e1ximo-Esteves, L. (2008). Vis\u00e3o panor\u00e2mica da investiga\u00e7\u00e3o-ac\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nMendes, \u00c2. M. et al. (2002). Psicologia: teorias da aprendizagem (2.\u00aa ed.). Florian\u00f3polis \n\n(SC): UDESC. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2004). Organiza\u00e7\u00e3o Curricular e Programas do Ensino B\u00e1sico \u2013 \n\n1.\u00ba Ciclo. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nMorgado, J. C., &amp; Tomaz, C. (2009). Articula\u00e7\u00e3o curricular e sucesso educativo: numa \n\nparceria de investiga\u00e7\u00e3o. Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no XVII Col\u00f3quio da Afirse. \n\nLisboa: Universidade de Lisboa (documento policopiado). \n\nNovo, R. (2009). A aprendizagem profissional da interac\u00e7\u00e3o adulto-crian\u00e7a: um estudo de \n\ncaso multicontexto. Braga: Universidade do Minho. \n\nNunes. A. (2007). Educa\u00e7\u00e3o l\u00fadica \u2013 prazer de estudar. T\u00e9cnicas e jogos pedag\u00f3gicos. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. \n\nOliveira, A. I. G. (2009). O lugar e o n\u00e3o lugar da express\u00e3o pl\u00e1stica / artes pl\u00e1sticas nos \n\nprojectos curriculares e nas ac\u00e7\u00f5es dos educadores de inf\u00e2ncia. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Estudos da Crian\u00e7a \u2013 Especialidade em comunica\u00e7\u00e3o visual e \n\nexpress\u00e3o. Braga: Universidade do Minho \u2013 Instituto de Estudos da Crian\u00e7a. \n\n\n\n99 \n\nOliveira-Formosinho, J., &amp; Andrade, F.F. (2011). O tempo na pedagogia-em-participa\u00e7\u00e3o. \n\nIn J. Oliveira-Formosinho, &amp; F. F. Andrade (orgs.), O espa\u00e7o e o tempo na \n\npedagogia-em-participa\u00e7\u00e3o (pp.71-96). Porto: Porto Editora. \n\nOliveira-Formosinho, J. (2007a). Pedagogia(s) da inf\u00e2ncia: reconstruindo uma pr\u00e1xis de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. In J. Oliveira-Formosinho, T. Kishimoto, &amp; M. Pinazza (Orgs), \n\nPedagogia(s) da inf\u00e2ncia. Dialogando com o passado. Construindo o futuro (pp.13-\n\n35). Porto Alegre: Artmed. \n\nOliveira-Formosinho, J. (2007b). Pedagogia da inf\u00e2ncia: reconstruindo uma praxis de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. In Comunica\u00e7\u00e3o apresentada no VII Simp\u00f3sio Internacional GEDEI \n\n\u201cAgrupar as Escolas, Diferenciar as Pr\u00e1ticas\u201d que decorreu na Escola Superior de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Set\u00fabal nos dias 6 e 7 de julho. \n\nPelizzari, A. et al. (2002). Teoria da aprendizagem significativa segundo Ausubel. Revista \n\nPEC, v. 2, n.\u00ba 1, jun./jul. [Em linha] [Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bomjesus.br/publicacoes/pdf/revista_PEC/teoria_da_aprendizagem.pdf] \n\nPinazza, M. A. (2007). Jonhn Dewey: inspira\u00e7\u00f5es para uma pedagogia da inf\u00e2ncia. In J. \n\nOliveira-Formosinho, T. M. Kishimoto, &amp; M. A. Pinazza, Pedagogia(s) da inf\u00e2ncia: \n\ndialogando com o passado construindo o futuro (pp.65-94). Porto Alegre: Artmed. \n\nPereira, A. (2005). A \u00e1rea da express\u00e3o pl\u00e1stica no 1.\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico: um olhar \n\natrav\u00e9s de hist\u00f3rias de vida de duas professoras do nordeste portugu\u00eas (Tese de \n\nMestrado policopiada). Braga: Instituto de Estudos da Crian\u00e7a da Universidade do \n\nMinho. \n\nPetrucci, V. B. C., &amp; Batiston, R. R. (2006), Estrat\u00e9gias de ensino e avalia\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagem em contabilidade. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Saraiva.  \n\nPocinho, M., &amp; Canavarro, J. (2009). Sucesso escolar e estrat\u00e9gias de compreens\u00e3o e \n\nexpress\u00e3o verbal: Como compreender melhor as mat\u00e9rias e as aulas. Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00f5es Pedago. \n\nRead, H. (2003). A educa\u00e7\u00e3o pela arte. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nSantos, A. M. dos, &amp; Fratari, M. H. D. (2011). As artes visuais na educa\u00e7\u00e3o infantil. Artigo, \n\nGradua\u00e7\u00e3o em pedagogia, Faculdade Cat\u00f3lica de Uberl\u00e2ndia M-G, 1-9. [Em linha] \n\n[Dispon\u00edvel em http://catolicaonline.com.br/revistadacatolica2/artigosv3n5/artigo30.pdf]. \n\nSantos, M. T., &amp; Andr\u00e9, M. C. (2012). Criatividade na educa\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia: algumas \n\nreflex\u00f5es. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia n.\u00ba 96 Mai/Ago, 43-46. [Em linha] \n\n[Dispon\u00edvel a 13 de janeiro de 2017 em \n\nhttp://apei.pt/upload/ficheiros/edicoes/CEI96_43-46.pdf].  \n\nSantos, J. (2008). Aprendizagem significativa: Modalidades de aprendizagem e o papel do \n\nprofessor. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o. \n\nSilva, I. L. da (coord.), Marques, L., Mata, L., &amp; Rosa M. (2016). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Escolar. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o/Dire\u00e7\u00e3o-Geral da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (DGE).  \n\nSilva, L. P. da., &amp; Tavares, H. M. (2010). Pedagogia de projetos: Inova\u00e7\u00e3o no campo \n\neducacional. Revista Cat\u00f3lica, Vol.2, n.\u00ba 3, 236-245. \n\nSmith, N. (2011). Representa\u00e7\u00e3o criativa. In M. Hohmann, &amp; D. Weikart, Educar a crian\u00e7a \n\n(pp.475-522). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nSousa, A. B. (2003). Educa\u00e7\u00e3o pela arte e artes na educa\u00e7\u00e3o. Bases psicopedag\u00f3gicas. (1.\u00ba \n\nVol.). Cole\u00e7\u00e3o Horizontes Pedag\u00f3gicos. Lisboa: Instituto Piaget.  \n\nSousa, B. A. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nViana, F. L., Coquet, E., &amp; Martins, M. (2005). Leitura, literatura infantil e ilustra\u00e7\u00e3o: \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica docente. Coimbra: Livraria Almedina. \n\nVygotsky, L. (2009). A imagina\u00e7\u00e3o e a arte na inf\u00e2ncia. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019\u00c1gua Editores. \n\nhttp://www.bomjesus.br/publicacoes/pdf/revista_PEC/teoria_da_aprendizagem.pdf\nhttp://catolicaonline.com.br/revistadacatolica2/artigosv3n5/artigo30.pdf\nhttp://apei.pt/upload/ficheiros/edicoes/CEI96_43-46.pdf\n\n\n100 \n\nWeikart, D. P. (2011). A abordagem High/Scope para a educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. In M. \n\nHohmann, &amp; D. Weikart, Educar a crian\u00e7a (pp.1-18). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\nWillems, E. (1970). As bases psicol\u00f3gicas da educa\u00e7\u00e3o musical (1.\u00ba Vol). Bienne: Edi\u00e7\u00f5es \n\nPro-M\u00fasica. \n \n\n \nLegisla\u00e7\u00e3o Consultada \n \n\n \n\nDespacho n.\u00ba 7/2013, de 11 de junho de 2013, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, n.\u00ba 131, 2.\u00aa s\u00e9rie. \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n\n  \n\n\n\n102 \n\n  \n\n\n\n103 \n\nANEXO I \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n  \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: \n\nNome da crian\u00e7a: Tempo letivo: \n\nAno Letivo: \n\n \n\nItens de an\u00e1lise \n\nPonto \n\nforte \n\nPonto \n\nfraco \n\nN\u00e3o \n\nobservado \n\n(NO) \n4 3 2 1 \n\nA- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras globais e finas e \n\nprecis\u00e3o nas tarefas que implicam exerc\u00edcio f\u00edsico. \n     \n\nB- \u00c9 muito organizada e percebe facilmente quando \u00e9 a altura \n\nindicada para representa e recriar plasticamente viv\u00eancias \n\nindividuais, temas, hist\u00f3rias, pessoas, animais, etc., utilizando \n\ndiferentes materiais. \n\n     \n\nC- Gosta de estar sempre em movimento e de se manter ativa.      \n\nD- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e sentimentos, de \n\nrepresentar pe\u00e7as de teatro, conferindo dramatismo aos seus \n\ncomportamentos. \n\n     \n\nE- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos outros.      \n\nF- Tem elevado desempenho em desportos ou noutras atividades \n\nf\u00edsicas. \n     \n\nG- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos visuais (cores, \n\nformas, texturas, etc.) de modo espont\u00e2neo ou sugerido, para \n\nrepresentar tem\u00e1ticas, ilustrar hist\u00f3rias. \n\n     \n\nH- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e pormenor.      \n\nI- Gosta de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as representar de uma \n\nforma visual. \n     \n\nJ- Aprende melhor vendo e observando.      \n\nK- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e desenhos.      \n\nL- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes materiais que lhes \n\ns\u00e3o disponibilizados para desenhar ou pintar. \n     \n\nM- Emite opini\u00f5es sobre o que fez e o que viu fazer (as suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as). \n     \n\nN- Dialoga sobre as diferentes imagens e/ou objetos em diferentes \n\ncontextos (museus, galerias, outras institui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, \n\netc.). \n\n     \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n104 \n\n  \n\n\n\n105 \n\nANEXO II- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \u201cTapete \n\ndas Sensa\u00e7\u00f5es\u201d em contexto de creche \n\n  \n\nAtividade 1 \u2013 \u201cTapete das Sensa\u00e7\u00f5es\u201d Escala de An\u00e1lise \n\n1 2 3 4 NO \n\nIt\ne\nn\n\ns \nd\n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\nli\n\nse\n A- Gosta de estar sempre em movimento e de se \n\nmanter ativa. \n0 0 2 10 0 \n\nB- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos \n\noutros. \n0 0 2 10 0 \n\nC- Aprende melhor vendo e observando. 0 0 0 12 0 \n\nD- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados. \n0 0 2 10 0 \n\n\n\n106 \n\n  \n\n\n\n107 \n\nANEXO III - Hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as \n\n \n\nDuarte: Era uma vez uma \u00e1rvore, \n\nMariana: grande, com muitas folhas. \n\nGuilherme: Que se chamava Feliz. \n\nAlexandra: O Jo\u00e3o Pedro est\u00e1 a cumprimentar a \u00e1rvore \u2013 Bom dia. \n\nDuarte: A \u00e1rvore respondeu \u2013 Ol\u00e1 amigo. \n\nMariana: -O Feliz, porqu\u00ea que te caem as folhas?. \n\nTodas as crian\u00e7as: -Por causa do frio, vento, esta\u00e7\u00e3o\u2026 \n\nAlexandra e Mariana: -Eu vou juntar algumas folhas para fazer um trabalho. \n\nDuarte: O Jo\u00e3o Pedro est\u00e1 a trepar a \u00e1rvore para ouvir melhor o que ela diz. \n\nMartin: E tamb\u00e9m para a abra\u00e7ar. \n\nTodas as crian\u00e7as: A \u00e1rvore Feliz e o Jo\u00e3o Pedro estavam a jogar \u00e0s escondidas \n\nalegres/felizes. \n\nHugo: A \u00e1rvore diz: -Encontrei-te. \n\nAlexandra: O Jo\u00e3o Pedro correu para a \u00e1rvore e abra\u00e7ou-a. \n\nDuarte: A \u00e1rvore diz: -\u00c9s o melhor amigo do mundo, e o menino diz: -Tamb\u00e9m gosto muito \n\nde ti. \n\nGuilherme: Passado algum tempo, o menino cresce. \n\nAlexandra: E apaixonou-se e fez um cora\u00e7\u00e3o na \u00e1rvore Feliz. \n\nMaria Jo\u00e3o: O Jo\u00e3o Pedro sentou-se ao p\u00e9 da \u00e1rvore, com a sua namorada Joana, fazendo \n\nela tamb\u00e9m um cora\u00e7\u00e3o na \u00e1rvore. \n\nLia: Passado mais algum tempo, o Jo\u00e3o Pedro j\u00e1 era adulto e foi ter com a sua amiga \n\n\u00e1rvore. \n\nMatilde: -Oh amiga, a minha namorada foi-se embora, e a \u00e1rvore afirma: -Se calhar foi de \n\nf\u00e9rias. O Jo\u00e3o Pedro diz:- E se ela n\u00e3o voltar? \n\nLara Raquel: -N\u00e3o te preocupes, ela vai voltar\u201d, afirma a \u00e1rvore. \n\nManuel: O Jo\u00e3o Pedro trepou a \u00e1rvore para tirar ma\u00e7\u00e3s, abanando-a t\u00e3o forte, que lhe \n\nca\u00edram as ma\u00e7\u00e3s. \n\nStalisnav: O Jo\u00e3o Pedro pensou levar as ma\u00e7\u00e3s para a namorada. \n\nRafaela: Apareceu o Malvado. \n\nMiguel: Cortou os ramos e levou-os. \n\nAna Isabel: A \u00e1rvore Feliz, muito tristonha, pensou que nunca maus teria ramos. \n\nSamuel: \u00c9 o Jo\u00e3o Pedro velhinho. \n\n\n\n108 \n\nNuno: A \u00e1rvore disse ao Jo\u00e3o Pedro: -Amigo, o Malvado cortou-me os ramos. \n\nSamuel: N\u00e3o te preocupes Feliz. \n\nAlexandra: Que os teus ramos tornam a crescer. \n\nDuarte: O Malvado voltou e cortou o tronco da \u00e1rvore Feliz e separou os cora\u00e7\u00f5es. \n\nHugo: S\u00f3 ficaram as ra\u00edzes e um pouco de tronco. \n\nTodas as crian\u00e7as: O Jo\u00e3o Pedro, muito velhinho, senta-se no tronco da \u00e1rvore. E continuam \n\namigos para sempre e do tronco que sobrou, nasceram novos ramos, que ir\u00e3o ser novas \n\n\u00e1rvores. \n\n \n\nSugest\u00e3o para o t\u00edtulo do Duarte, aceite pelo grupo: \u201cO Jo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore \n\nFeliz\u201d.  \n\n(Nota de campo, 28 de novembro de 2016) \n\n \n\n  \n\n\n\n109 \n\nANEXO IV \u2013 Resultado final da hist\u00f3ria criada pelas crian\u00e7as \n\n \n\n \u201cO Jo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore Feliz\u201d \n\nEra uma vez uma \u00e1rvore muito grande. Tinha muitas folhas e chamava-se Feliz. \n\nO Jo\u00e3o Pedro aproxima-se da Feliz e cumprimenta-a: \n\n- Bom dia, querida amiga! \u2013 Disse o Jo\u00e3o Pedro. \n\n- Ol\u00e1 amigo! \u2013 Disse a \u00c1rvore Feliz. \n\n- \u00d3 Feliz, porque te caem as folhas? \u2013 Pergunta o Jo\u00e3o Pedro. \n\n- Meu caro amigo, como estamos no outono, o vento e o frio fazem as minhas folhas ca\u00edrem. \n\n\u2013 Responde a \u00c1rvore Feliz. \n\n- Vou juntar algumas das tuas folhas para fazer um trabalho! \u2013 Informa o Jo\u00e3o Pedro. \n\n- Leva as que precisares. \u2013 Disse a \u00e1rvore. \n\nJo\u00e3o Pedro partiu ao anoitecer e regressou no dia seguinte.  \n\nA \u00c1rvore Feliz e o Jo\u00e3o Pedro estavam a jogar \u00e0s escondidas muito felizes.  \n\n- Encontrei-te! \u2013 Disse a \u00e1rvore. \n\nO Jo\u00e3o Pedro correu para a \u00e1rvore e abra\u00e7ou-a. \n\n- \u00c9s o melhor amigo do mundo! \u2013 Disse a \u00c1rvore Feliz. \n\n- Tamb\u00e9m gosto muito de ti! \u2013 Afirma o Jo\u00e3o Pedro. \n\nPassado algum tempo, o menino cresceu, apaixonou-se e fez um cora\u00e7\u00e3o na \u00c1rvore Feliz.  \n\nSentou-se no ch\u00e3o, ao p\u00e9 da \u00e1rvore, com a sua namorada Joana. Tamb\u00e9m a Joana fez um \n\ncora\u00e7\u00e3o na \u00e1rvore para o Jo\u00e3o Pedro. \n\nPassado mais algum tempo, o Jo\u00e3o Pedro j\u00e1 era adulto e foi ter com a sua amiga \u00e1rvore. \n\n- \u00d3 amiga, a minha namorada foi-se embora. \u2013 Disse Jo\u00e3o Pedro triste. \n\n- Se calhar foi de f\u00e9rias. \u2013 Disse a \u00e1rvore. \n\n- E se ela n\u00e3o voltar? \u2013 Pergunta o Jo\u00e3o Pedro. \n\n- N\u00e3o te preocupes, ela vai voltar! \u2013 Afirma a \u00e1rvore. \n\nO Jo\u00e3o Pedro trepou \u00e0 \u00e1rvore para tirar ma\u00e7\u00e3s, abanou-a t\u00e3o forte que fez com que elas \n\nca\u00edssem e levou-as para a sua fam\u00edlia. \n\nO homem malvado cortou todos os ramos da \u00c1rvore Feliz e levou-os. A \u00c1rvore Feliz, muito \n\ntristonha, pensou que nunca mais teria ramos. \n\n- Amigo, o malvado cortou todos os meus ramos. \u2013 Disse a \u00e1rvore. \n\n- N\u00e3o te preocupes Feliz que, depois, os teus ramos voltam a crescer! \u2013 Afirma o Jo\u00e3o Pedro. \n\n\n\n110 \n\nO malvado voltou e cortou o tronco, separando os cora\u00e7\u00f5es. Da \u00c1rvore Feliz s\u00f3 restou um \n\npouco do tronco e as suas ra\u00edzes. Mas o malvado trapalh\u00e3o deixou uma pista, um machado. \n\nO Jo\u00e3o Pedro envelheceu e sentado no tronco pensava nas brincadeiras que teve, enquanto \n\npequenino, com a \u00c1rvore Feliz. \n\nO Jo\u00e3o Pedro e a \u00c1rvore Feliz continuaram amigos para sempre. Do tronco que ficou, \n\nnasceram novos ramos, que v\u00e3o ser novas e bonitas \u00e1rvores. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n111 \n\nANEXO V- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \u201cPintura da \n\nbiblioteca\u201d em contexto de EPE \n\n  \n\nAtividade 2 \u2013 \u201cPintura da biblioteca\u201d Escala de An\u00e1lise \n\n1 2 3 4 NO \n\nIt\ne\nn\n\ns \nd\n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\nA- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras \n\nglobais e finas e precis\u00e3o nas tarefas que implicam \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico. \n\n1 4 9 12 0 \n\nB- \u00c9 muito organizada e percebe facilmente quando \n\n\u00e9 a altura indicada para representar e recriar \n\nplasticamente viv\u00eancias individuais, temas, hist\u00f3rias, \n\npessoas, animais, etc., utilizando diferentes \n\nmateriais. \n\n1 4 9 12 0 \n\nC- Gosta de estar sempre em movimento e de se \n\nmanter ativa. \n1 4 9 12 0 \n\nD- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, \n\nconferindo dramatismo aos seus comportamentos. \n\n0 0 0 0 26 \n\nE- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos \n\noutros. \n1 4 9 12 0 \n\nF- Tem elevado desempenho em desportos ou \n\nnoutras atividades f\u00edsicas. \n0 0 0 0 26 \n\nG- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos \n\nvisuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo \n\nespont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas, \n\nilustrar hist\u00f3rias. \n\n1 4 9 12 0 \n\nH- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e \n\npormenor. \n1 4 9 12 0 \n\nI- Gosta de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as \n\nrepresentar de uma forma visual.  \n1 4 9 12 0 \n\nJ- Aprende melhor vendo e observando. 0 10 11 5 0 \n\nK- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e \n\ndesenhos. \n1 4 9 12 0 \n\nL- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar. \n\n1 4 9 12 0 \n\nM- Emite opini\u00f5es sobre o que fez e o que viu fazer \n\n(as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as). \n1 4 9 12 0 \n\nN- Dialoga sobre as diferentes imagens e/ou objetos \n\nem diferentes contextos (museus, galerias, outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\n1 4 9 12 0 \n\n\n\n112 \n\n  \n\n\n\n113 \n\nANEXO VI- M\u00fasica para a inaugura\u00e7\u00e3o da \u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d \n\n \n\n\u201cBiblioteca Arco \u00cdris\u201d  \n\n \n\nBem vindos ao mundo encantado do arco \u00edris \n\nOnde h\u00e1 hist\u00f3rias para sonhar\u2026 \n\nHer\u00f3is de contos encantado,  \n\nMuitos livros para consultar\u2026 \n\n \n\nO mundo dos livros \u00e9 a biblioteca \n\nOnde tudo ser\u00e1 fantasia. \n\n \n\nUm livro, uma hist\u00f3ria, eles s\u00e3o a nossa maior alegria. \n\n(Nota de campo, 18 de janeiro de 2017) \n\n  \n\n\n\n114 \n\n  \n\n\n\n115 \n\nANEXO VII- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \n\n\u201cConstru\u00e7\u00e3o dos livros\u201d em contexto de EPE \n\n  \n\nAtividade 3 \u2013 \u201cConstru\u00e7\u00e3o dos livros\u201d Escala de An\u00e1lise \n\n1 2 3 4 NO \n\nIt\ne\nn\n\ns \nd\n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\nA- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras \n\nglobais e finas e precis\u00e3o nas tarefas que implicam \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico. \n\n0 0 0 0 26 \n\nB- \u00c9 muito organizada e percebe facilmente quando \n\n\u00e9 a altura indicada para representar e recriar \n\nplasticamente viv\u00eancias individuais, temas, hist\u00f3rias, \n\npessoas, animais, etc., utilizando diferentes \n\nmateriais. \n\n1 4 9 12 0 \n\nC- Gosta de estar sempre em movimento e de se \n\nmanter ativa. \n1 4 9 12 0 \n\nD- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, \n\nconferindo dramatismo aos seus comportamentos. \n\n0 0 0 0 26 \n\nE- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos \n\noutros. \n0 0 0 0 26 \n\nF- Tem elevado desempenho em desportos ou \n\nnoutras atividades f\u00edsicas. \n0 0 0 0 26 \n\nG- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos \n\nvisuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo \n\nespont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas, \n\nilustrar hist\u00f3rias. \n\n1 4 9 12 0 \n\nH- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e \n\npormenor. \n1 4 9 12 0 \n\nI- Gosta de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as \n\nrepresentar de uma forma visual.  \n1 4 9 12 0 \n\nJ- Aprende melhor vendo e observando. 0 10 11 5 0 \n\nK- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e \n\ndesenhos. \n1 4 9 12 0 \n\nL- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar. \n\n1 4 9 12 0 \n\nM- Emite opini\u00f5es sobre o que fez e o que viu fazer \n\n(as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as). \n1 4 9 12 0 \n\nN- Dialoga sobre as diferentes imagens e/ou objetos \n\nem diferentes contextos (museus, galerias, outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\n1 4 9 12 0 \n\n\n\n116 \n\n  \n\n\n\n117 \n\nANEXO VIII- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \n\n\u201cInaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca\u201d em contexto de EPE \n\n  \n\nAtividade 4 \u2013 \u201cInaugura\u00e7\u00e3o da biblioteca\u201d Escala de An\u00e1lise \n\n1 2 3 4 NO \n\nIt\ne\nn\n\ns \nd\n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\nA- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras \n\nglobais e finas e precis\u00e3o nas tarefas que implicam \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico. \n\n0 0 0 0 26 \n\nB- \u00c9 muito organizada e percebe facilmente quando \n\n\u00e9 a altura indicada para representar e recriar \n\nplasticamente viv\u00eancias individuais, temas, hist\u00f3rias, \n\npessoas, animais, etc., utilizando diferentes \n\nmateriais. \n\n1 4 9 12 0 \n\nC- Gosta de estar sempre em movimento e de se \n\nmanter ativa. \n1 4 10 11 0 \n\nD- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, \n\nconferindo dramatismo aos seus comportamentos. \n\n1 4 10 11 0 \n\nE- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos \n\noutros. \n1 4 10 11 0 \n\nF- Tem elevado desempenho em desportos ou \n\nnoutras atividades f\u00edsicas. \n0 0 0 0 26 \n\nG- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos \n\nvisuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo \n\nespont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas, \n\nilustrar hist\u00f3rias. \n\n0 0 0 0 26 \n\nH- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e \n\npormenor. \n0 0 0 0 26 \n\nI- Gosta de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as \n\nrepresentar de uma forma visual.  \n1 4 9 12 0 \n\nJ- Aprende melhor vendo e observando. 0 10 11 5 0 \n\nK- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e \n\ndesenhos. \n1 4 9 12 0 \n\nL- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar. \n\n0 0 0 0 26 \n\nM- Emite opini\u00f5es sobre o que fez e o que viu fazer \n\n(as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as). \n1 4 10 11 0 \n\nN- Dialoga sobre as diferentes imagens e/ou objetos \n\nem diferentes contextos (museus, galerias, outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\n1 4 10 11 0 \n\n\n\n118 \n\n  \n\n\n\n119 \n\nANEXO IX- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \n\n\u201cInstrumentos\u201d em contexto de 1.\u00ba CEB \n\n  \n\nAtividade 5 \u2013 \u201cInstrumentos\u201d Escala de An\u00e1lise \n1 2 3 4 NO \n\nIt\ne\nn\n\ns \nd\n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\nA- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras \n\nglobais e finas e precis\u00e3o nas tarefas que implicam \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico. \n\n0 2 13 11 0 \n\nB- \u00c9 muito organizada e percebe facilmente quando \n\n\u00e9 a altura indicada para representar e recriar \n\nplasticamente viv\u00eancias individuais, temas, hist\u00f3rias, \n\npessoas, animais, etc., utilizando diferentes \n\nmateriais. \n\n0 4 13 9 0 \n\nC- Gosta de estar sempre em movimento e de se \n\nmanter ativa. \n0 2 16 8 0 \n\nD- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, \n\nconferindo dramatismo aos seus comportamentos. \n\n0 7 11 8 0 \n\nE- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos \n\noutros. \n0 1 8 17 0 \n\nF- Tem elevado desempenho em desportos ou \n\nnoutras atividades f\u00edsicas. \n0 1 8 17 0 \n\nG- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos \n\nvisuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo \n\nespont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas, \n\nilustrar hist\u00f3rias. \n\n0 1 16 9 0 \n\nH- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e \n\npormenor. \n0 6 11 9 0 \n\nI- Gosta de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as \n\nrepresentar de uma forma visual.  \n0 6 12 8 0 \n\nJ- Aprende melhor vendo e observando. 0 9 10 7 0 \n\nK- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e \n\ndesenhos. \n0 2 15 9 0 \n\nL- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar. \n\n0 0 6 20 0 \n\nM- Emite opini\u00f5es sobre o que fez e o que viu fazer \n\n(as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as). \n0 5 11 10 0 \n\nN- Dialoga sobre as diferentes imagens e/ou objetos \n\nem diferentes contextos (museus, galerias, outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\n0 14 2 10 0 \n\n\n\n120 \n\n  \n\n\n\n121 \n\nANEXO X- Resultados obtidos nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 atividade \u201cAteli\u00eas\u201d \n\nem contexto de 1.\u00ba CEB \n\n \n\n \n\nAtividade 6 \u2013 \u201cAteli\u00eas\u201d Escala de An\u00e1lise \n1 2 3 4 NO \n\nIt\ne\nn\n\ns \nd\n\ne\n A\n\nn\n\u00e1\nli\n\nse\n \n\nA- Demonstra equil\u00edbrio, habilidades motoras \n\nglobais e finas e precis\u00e3o nas tarefas que implicam \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico. \n\n0 2 13 11 0 \n\nB- \u00c9 muito organizada e percebe facilmente quando \n\n\u00e9 a altura indicada para representar e recriar \n\nplasticamente viv\u00eancias individuais, temas, hist\u00f3rias, \n\npessoas, animais, etc., utilizando diferentes \n\nmateriais. \n\n0 4 13 9 0 \n\nC- Gosta de estar sempre em movimento e de se \n\nmanter ativa. \n0 2 16 8 0 \n\nD- Gosta de exteriorizar os seus pensamentos e \n\nsentimentos, de representar pe\u00e7as de teatro, \n\nconferindo dramatismo aos seus comportamentos. \n\n0 0 0 0 26 \n\nE- Consegue imitar os gestos ou os maneirismos dos \n\noutros. \n0 1 8 17 0 \n\nF- Tem elevado desempenho em desportos ou \n\nnoutras atividades f\u00edsicas. \n0 1 8 17 0 \n\nG- Introduz, nas suas produ\u00e7\u00f5es pl\u00e1sticas, elementos \n\nvisuais (cores, formas, texturas, etc.) de modo \n\nespont\u00e2neo ou sugerido, para representar tem\u00e1ticas, \n\nilustrar hist\u00f3rias. \n\n0 1 16 9 0 \n\nH- Desenha e faz esbo\u00e7os com grande precis\u00e3o e \n\npormenor. \n0 6 11 9 0 \n\nI- Gosta de fazer esbo\u00e7os de ideias ou de as \n\nrepresentar de uma forma visual.  \n0 6 12 8 0 \n\nJ- Aprende melhor vendo e observando. 0 9 10 7 0 \n\nK- Relembra a informa\u00e7\u00e3o por meio de imagens e \n\ndesenhos. \n0 2 15 9 0 \n\nL- Tem prazer em explorar e utilizar diferentes \n\nmateriais que lhes s\u00e3o disponibilizados para \n\ndesenhar ou pintar. \n\n0 0 0 26 0 \n\nM- Emite opini\u00f5es sobre o que fez e o que viu fazer \n\n(as suas produ\u00e7\u00f5es e as das outras crian\u00e7as). \n0 5 11 10 0 \n\nN- Dialoga sobre as diferentes imagens e/ou objetos \n\nem diferentes contextos (museus, galerias, outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es culturais, natureza, etc.). \n\n0 14 2 1O 0"}]}}}