{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13138"}, {"@name": "filename", "#text": "18995_000332980.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O GETULIO VARGAS\n\nESCOLA BRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA E PESQUISA\nCURSO DE MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nAS DIMENS\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICA E S\u00d3CIO-COMUNICACIONAL\n\nDA REDE DE TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O: IMPACTOS E PERSPECTIVAS NA\n\nVIS\u00c3O GERENCIAL, SINDICAL E DOS TRABALHADORES\n\nTERCEIRIZADOS NA PETROBRAS\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O APRESENTADA \u00c0 ESCOLA\n\nBRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nPARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE MESTRE EM\n\nADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nVALERIA ROSA BICUDO\n\nRio de Janeiro 20Q2\n\n\n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GETULIO VARGAS\n\nESCOLA BRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA E PESQUISA\n\nCURSO DE MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nTITULO\n\nAS DIMENS\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICA E S\u00d3CIO-COMUNICACIONAL DA REDE DE\n\nTERCEIRIZA\u00c7\u00c3O: IMPACTOS E PERSPECTIVAS NA VIS\u00c3O GERENCIAL,\n\nSINDICAL E DOS TRABALHADORES TERCEIRIZADOS NA PETROBRAS\n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO APRESENTADA POR:\n\nVALERIA ROSA BICUDO\n\nE\n\nAPROVADA EM 2.2. / c ? 1\n\nPELA COMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\nLSL\nFERNANDO GUILHERME TEN\u00d3RIO\n\nDOUTOR EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O\n\nPAULO REIS VIEIRA\n\nDOUTOR EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA\n\nRUY MOREIRA\n\nDOUTOR EM GEOGRAFIA HUMANA\n\n\n\nII\n\nDEDICAT\u00d3RIA\n\nAs hist\u00f3rias antes da minha que\n\npossibilitaram a minha hist\u00f3ria:\n\nDe meu pai, Ziel da Silva Bicudo, que me\n\nlegou a generosidade como fonte de\n\nfelicidade\n\nDe minha m\u00e3e, Maria Ign\u00eaz Rosa\n\nBicudo, que me legou a sensibilidade\n\nAs hist\u00f3rias que se constru\u00edram ou se\n\nentrela\u00e7aram com a minha:\n\nDe meus irm\u00e3os e amigos que\n\ncompartilham comigo a arte da vida.\n\n\n\n\n\nIII\n\nAGRADECIMENTOS\n\nQuero expressar meus agradecimentos \u00e0s seguintes entidades, institui\u00e7\u00f5es e pessoas\n\nque contribu\u00edram de forma objetiva e subjetiva para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo:\n\nEm primeiro lugar, a Deus, for\u00e7a inexplic\u00e1vel, que me d\u00e1 coragem e persist\u00eancia;\n\nA Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de Ensino Superior - CAPES, cujo\n\napoio financeiro viabilizou esta pesquisa e a manuten\u00e7\u00e3o de meus estudos;\n\nA todos que trabalham na Coordena\u00e7\u00e3o do Curso de Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o\n\nP\u00fablica da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas pelo apoio, especialmente a prof. D\u00e9borah Zouain\n\ne ao Joarez;\n\nAos diversos profissionais dos diferentes setores entrevistados da Refinaria de\n\nDuque de Caxias que disponibilizaram gentilmente parte de seus tempos para essa\n\npesquisa;\n\nUm agradecimento especial ao Sindipetro, por ter autorizado a realiza\u00e7\u00e3o do\n\nlevantamento de materiais em sua biblioteca e, em particular, aos dirigentes sindicais\n\nque se dispuseram a gravar as entrevistas realizadas e que foram extremamente valiosas.\n\nAinda, de maneira muito especial, a todos os trabalhadores terceirizados do port\u00e3o 5\n\nda Refinaria, que no anonimato do trabalho rotativo, revelaram o lado fr\u00e1gil e dram\u00e1tico\n\nda rede de terceiriza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a coragem de um povo que n\u00e3o foge \u00e0 luta. A\n\ntodos pelo total apoio e participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa.\n\nDessa forma, agrade\u00e7o a todos trabalhadores e profissionais das empresas e\n\norganiza\u00e7\u00f5es pesquisadas, dos sindicatos, das centrais sindicais. A todos eles, que\n\nconcederam seu tempo e me possibilitaram uma aproxima\u00e7\u00e3o a seus programas, suas\n\nhist\u00f3rias, seus saberes, suas vidas, suas emo\u00e7\u00f5es e desejos profissionais e humanos. A\n\ntodos o meu profundo reconhecimento, pois sem os quais esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o teria\n\nautenticidade;\n\nA minha fam\u00edlia pelo apoio e compreens\u00e3o durante toda minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica;\n\nA todos meus professores do Curso, pelos seus ensinamentos durante as aulas.\n\nMerecendo men\u00e7\u00e3o \u00e0 parte, o Prof. Dr. Fernando Guilherme Ten\u00f3rio, meu orientador,\n\nque me deu a liberdade necess\u00e1ria para realizar este trabalho e pelo aprendizado e\n\nincentivo transmitidos;\n\n\n\nAo Prof. Dr. Ruy Moreira da Universidade Federal Fluminense, por suas valiosas\n\ncontribui\u00e7\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o deste estudo;\n\nAo Prof. Dr. Paulo Reis Vieira pelas indica\u00e7\u00f5es de livros e sugest\u00f5es;\n\nAo Prof. Dr. Carlos Machado, pesquisador do Centro de Estudos de Sa\u00fade do\n\nTrabalhador e Ecologia Humana - CESTEH/ENSP/FIOCRUZ, pelas viv\u00eancias\n\nproporcionadas no campo do trabalho e da sa\u00fade do trabalhador e pela orienta\u00e7\u00e3o\n\nestimulante, incentivando os primeiros ensaios para o projeto que resultou nesta\n\ndisserta\u00e7\u00e3o;\n\nA todos meus colegas da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas - com destaque para minha\n\namiga V\u00e2nia Souza, companheira intelectual e pol\u00edtica, que me enriqueceu com suas\n\nreflex\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios com rela\u00e7\u00e3o a esta disserta\u00e7\u00e3o;\n\nAos demais companheiros da academia: Lessandra Silva; Ad\u00e9lia Zimbr\u00e3o, Renata\n\nBloch, exemplos de seriedade, amigas plenas de alegria e entusiasmo no trabalho e na\n\nvida e que nunca perderam a ternura;\n\nAos integrantes do Programa de Estudos sobre a Esfera P\u00fablica - PEEP, da\n\nEBAP/FGV, particularmente \u00e0 sua coordenadora, Profa. Dra. S\u00f4nia Fleury e \u00e0s\n\ncompanheiras professoras e estagi\u00e1rios, refer\u00eancias maiores em estudos, pesquisas e\n\nviv\u00eancias no campo das pol\u00edticas p\u00fablicas e cidadania.\n\nA Andreia Pereira e S\u00e9rgio Barboza, pela ajuda na formata\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\n\n\nIV\n\nEP\u00cdGRAFE\n\n\"... o homem s\u00f3 n\u00e3o se perde em seu objeto quando este\n\nse configurar como objeto humano ou homem objetivado.\n\nE isso somente ser\u00e1 poss\u00edvel quando se lhe configurar\n\ncomo objeto social e quando ele mesmo se configurar\n\ncomo ser social, assim como a sociedade se configurar\u00e1\n\nnesse objeto como ser para ele\"\n\n(KarlMarx, 1974: 17-18)\n\n\n\n\"Quanto mais se ampliar a socializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, quanto\n\nmais a sociedade civil for rica e articulada, tanto mais os\n\nprocessos sociais ser\u00e3o determinados pela teleologia (pela\n\nvontade coletiva organizada) e tanto menos se impor\u00e1 a\n\ncausalidade autom\u00e1tica (...) da economia.\"\n\n(Carlos Nelson Coutinho, 1992: 58)\n\n\n\nV\n\nRESUMO\n\nO objetivo do trabalho foi estudar as implica\u00e7\u00f5es/impactos (sociais, gerenciais e\n\npol\u00edticos) do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o - viabilizado por um novo tipo de competi\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista por interm\u00e9dio de redes inter-empresas - em um segmento da ind\u00fastria do\n\npetr\u00f3leo. Dessa forma, desenvolveu-se uma pesquisa emp\u00edrica tendo como material de\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o o setor de manuten\u00e7\u00e3o industrial de uma refinaria de petr\u00f3leo do Rio de\n\nJaneiro, durante o per\u00edodo de 1999 a 2001. As diferentes \u00f3pticas dos sujeitos sociais\n\nenvolvidos foram consideradas nesta investiga\u00e7\u00e3o, quais sejam: gerencial, sindical e dos\n\npr\u00f3prios trabalhadores terceirizados.\n\nOs resultados do estudo demonstraram que a terceiriza\u00e7\u00e3o em curso no setor pesquisado\n\ntem implicado em movimentos simult\u00e2neos de destrui\u00e7\u00e3o/reconstru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es\n\nprodutivas tradicionais, combinando moderniza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em rede\n\ncom pr\u00e1ticas tayloristas/fordistas. Novas e antigas formas de (des)sociabiliza\u00e7\u00e3o e\n\nprecariza\u00e7\u00e3o podem ser evidenciadas atrav\u00e9s de discrepantes condi\u00e7\u00f5es salariais e de\n\ntrabalho e na cria\u00e7\u00e3o de duas categorias de trabalhadores: os petroleiros e os\n\nterceirizados.\n\nA partir desse estudo a ambig\u00fcidade e fragilidade dessa \"rede\" de terceiriza\u00e7\u00e3o ficaram\n\nbem n\u00edtidas, pois a concentra\u00e7\u00e3o de poder e recursos em pontos espec\u00edficos e o\n\nprevalecente aspecto instrumental e economicista em detrimento do dial\u00f3gico remetem\n\na um distanciamento do pr\u00f3prio princ\u00edpio de interdepend\u00eancia, inerente a no\u00e7\u00e3o de rede.\n\nA forma como a terceiriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo implementada nessa ind\u00fastria aproxima-se\n\nmais \u00e0 um padr\u00e3o predat\u00f3rio que \u00e0 um padr\u00e3o flex\u00edvel e interdependente como\n\ncaracter\u00edsticas inerentes a concep\u00e7\u00e3o gerencial de rede. Al\u00e9m disso, os mecanismos de\n\ninclus\u00e3o/exclus\u00e3o social e econ\u00f4mica entre efetivos e terceirizados, indicando\n\ncidadanias diferenciadas no \u00e2mbito da empresa, evidenciam a coexist\u00eancia de velhas e\n\nnovas formas de explora\u00e7\u00e3o sob o paradigma da rede.\n\n\n\nVI\n\nABSTRACT\n\nThe objective of this work was to study the implications/impacts (social, management\n\nand political) of outsourcing - making a new type of capitalistic competition feasible by\n\nmeans of inter-company networks - in a segment of the petroleum industry. Thus, an\n\nempiric research having the industrial maintenance sector of a petroleum refinery in Rio\n\nde Janeiro as investigatory material, was developed during the period between 1999 to\n\n2001. The different lenses (optical) of the social subjects involved were considered in\n\nthis investigation. which are: management, unions and the outsourced workers\n\nthemselves.\n\nThe study of the results demonstrated that outsourcing in the segment of the industry\n\nresearched has implied simultaneous movements of destruction/re-construction of\n\ntraditional productive relationships, combining modernization and organization of\n\nnetwork production with Taylorist/Fordist practices. New and old forms of (de)\n\nsocialization and uncertainty can be see through the discrepant salary and work\n\nconditions and in the creation of two categories of workers: petroleum industry workers\n\nand the segment of sub-contracted workers.\n\nBased on this study, the ambiguity and fragility of this outsourcing \"network\" becomes\n\nvery clear, because the concentration of power and resources at specific points and the\n\nprevalent instrumental and economist aspect to the detriment of dialogue results in a\n\nwithdrawal from the very principie of inter-dependency that is inherent within the idea\n\nof a network. The manner in which outsourcing is being implemented in this industry is\n\nbecoming closer to a predatory standard than that of a flexible and inter-dependent\n\nstandard with characteristics inherent to the management concept of the network.\n\nBesides this, the mechanisms employed in social and economic admission/exclusion\n\namong outsourced workers, indicates different citizenships within the ambit of the\n\ncompany, demonstrating the co-existence of new and old forms of exploitation under\n\nthe network paradigm\n\n10\n\n\n\n\u00cdNDICE\n\n1 - APRESENTA\u00c7\u00c3O DO TRABALHO 13\n1.1. Import\u00e2ncia do tema 13\n\n1.2. Objetivos do trabalho 15\n\n1.3. motiva\u00e7\u00e3o inicial para o tema 16\n\n1.4. Metodologia 17\n\n1.4.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do Campo de Estudo 19\n\n1.4.1.1 - A Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo: a Terceiriza\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria de Processo Cont\u00ednuo 19\n\n1.4.1.2 APetrobras 20\n\n1.4.1.3 -As Unidades de Refino 22\n\n1.4.1.4 - A Refinaria Duque de Caxias (REDUC) - Localizando a Pesquisa 22\n\nIA.2 - Pesquisa de campo 23\n\n1.4.3- Sujeitos da Pesquisa 24\n\n1.4.4-Limita\u00e7\u00f5es da Pesquisa 25\n\n1.5. Estrutura do trabalho 26\n\n2. REESTRUTURA\u00c7\u00c3O PRODUTIVA E TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O 27\n2.1 - Globaliza\u00e7\u00e3o: contextualizando as mudan\u00e7as 27\n\n2.1.1 - Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva, Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho e Terceiriza\u00e7\u00e3o 28\n\n2.1.2 - A quest\u00e3o do trabalhador e o ide\u00e1rio neoliberal 35\n\n2.2 - A a\u00e7\u00e3o do Estado frente a terceiriza\u00e7\u00e3o 42\n\n2.2.1 - Terceiriza\u00e7\u00e3o e a Justi\u00e7a do Trabalho 42\n\n2.2.3 - Terceiriza\u00e7\u00e3o e a Legisla\u00e7\u00e3o 43\n\n2.3 - Mudan\u00e7as no mundo do trabalho: Mais Exclus\u00e3o Social e Menos Cidadania 47\n\n3 - AS DIMENS\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICA E S\u00d3CIO-COMUNICACIONAL DA\n\nNO\u00c7\u00c3O DE REDE: ELEMENTOS PARA PENSAR A TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O 56\n3.1 -Redes: compreendendo melhor esta categoria 57\n\n3.1.1 -Abordagem sociol\u00f3gica 59\n\n3.1.2 - A estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o 61\n\n3.2 Diferentes manifesta\u00e7\u00f5es de Redes 62\n\nO ente mobilizador tende 71\n\n3.2.1 Dimens\u00f5es Estrat\u00e9gicas 72\n\n3.2.1.1 Empresas-rede e Terceiriza\u00e7\u00e3o: perspectivas e desafios 73\n\n3.2.2 Dimens\u00f5es Sociais 76\n\n3.2.2.1 - Redes numa perspectiva s\u00f3cio-espacial 80\n\n3.2.2.1.1 - A natureza amb\u00edgua das redes 82\n\n3.2.2.2 A racionalidade comunicativa Habermasiana como constitutiva do fen\u00f4meno rede: 84\n\n4 - A TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O DA IND\u00daSTRIA DO PETR\u00d3LEO 87\n\n5. A TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O DO PONTO DE VISTA DOS ATORES 92\n5.1 A Abordagem da Empresa Tomadora de Servi\u00e7os: O olhar gerencial e t\u00e9cnico da\n\nRefinaria de Duque de Caxias (REDUC) 93\n\n5.1.1 Pol\u00edtica de Recursos Humanos da Companhia: Reflexos na Refinaria e no setor de\n\nManuten\u00e7\u00e3o Industrial 94\n\n5.1.2 Percep\u00e7\u00f5es sobre os objetivos da Terceiriza\u00e7\u00e3o 98\n\n5.1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e especificidades do debate em torno da manuten\u00e7\u00e3o industrial no processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o 101\n\n5.1.3.1 Manuten\u00e7\u00e3o Industrial segundo a vis\u00e3o gerencial e t\u00e9cnica 101\n\n5.1.3.2 Manuten\u00e7\u00e3o de Rotina e de Parada 104\n\n5.1.4 Breve perfil das empresas contratadas na Manuten\u00e7\u00e3o Industrial 707\n\n5.1.5 Papel dos t\u00e9cnicos efiscais de Contratos 109\n\n5.1.6 Resultados da terceiriza\u00e7\u00e3o nas \"paradas \" para manuten\u00e7\u00e3o industrial 111\n\n5.1.6.1 Qualidade da m\u00e3o-de-obra terceirizada/contratada nas paradas para a Manuten\u00e7\u00e3o Industrial 112\n\n5.1.6.2 Teste de Qualifica\u00e7\u00e3o/Recrutamento 114\n\n11\n\n\n\n5.1.6.3 Treinamento 116\n\n5.1.6.4 Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e emprego....'. 117\n\n5.1.6.5 Seguran\u00e7a Industrial 119\n\n5.1.6.6 Perda da experi\u00eancia e do conhecimento do hist\u00f3rico dos equipamentos 127\n\n5.1.6.7 Aposentado como contratado 130\n\n5.1.6.8 A rela\u00e7\u00e3o com os sindicatos 130\n\n5.1.6.9 A especificidade do Setor de Mec\u00e2nica 131\n\n5.1.6.10 O re-trabalho 140\n\n5.1.6.11 Custos 141\n\n5.1.6.11.1 Manuten\u00e7\u00e3o Industrial: Quanto representa o custo com terceiros? 142\n\n5.2 Os Sindicatos e a Terceiriza\u00e7\u00e3o 149\n\n5.2.1 O Sindicalismo Petroleiro e sua Trajet\u00f3ria 149\n\n5.2.2 Efetivos e Terceirizados: trabalho igual, direitos iguais. Afinal, s\u00e3o todos petroleiros? 151 ?\n\n5.2.3 A Cr\u00edtica Sindical \u00e0 Terceiriza\u00e7\u00e3o 153 \u2022\n\n5.2.3.1 Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a industrial 165\n\n5.2.4 Desafios na Atua\u00e7\u00e3o Sindical Petroleira 168\n\nSindicalista: \"Voc\u00ea n\u00e3o quer pegar uma cartilha? 173\n\n5.2.5 A\u00e7\u00f5es e Propostas 777\n\n5.2.5.1 A Proposta de Unifica\u00e7\u00e3o 181\n\n5.2.5.2 Unidade sindical, corporativismo e representa\u00e7\u00e3o dos terceirizados 182\n\n5.3 Os Trabalhadores Terceirizados das Paradas para Manuten\u00e7\u00e3o Industrial 185\n\n5.3.1 \"port\u00e3o 5 \" ou \"tela quente \" e a Pra\u00e7a do Pacificador: Elos de comunica\u00e7\u00e3o, sociabilidade e\n\ncircula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores 187\n\n5.3.2 Recrutamento e Sele\u00e7\u00e3o para o trabalho: Redes de conhecimento pessoal e/ou profissional 189\n\n5.3.3 A quest\u00e3o comunicacional. 194\n\n5.3.4 Qualifica\u00e7\u00e3o 195\n\n5.3.5 Redu\u00e7\u00e3o das paradas de unidades para manuten\u00e7\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias 197\n\n5.3.6Redu\u00e7\u00e3o de efetivos e terceirizados 198\n\n5.3.7 A Pol\u00edtica de Redu\u00e7\u00e3o de custos: a l\u00f3gica do menorpre\u00e7o nos contratos e as conseq\u00fc\u00eancias\n\npara o trabalho em paradas 200\n\n5.3.8 A Precariza\u00e7\u00e3o do Trabalho 200\n\n5.3.9 A(s) carteira(s) de trabalho e os direitos trabalhistas 206\n\n5.3.10 Os Pacotes 206\n\n5.3.11 Perda dos Benef\u00edcios do Fordismo 207\n\n5.3.12 O \"rod\u00edzio\" de empreiteiras e os \"calotes\" 209 '\n\n5.3.12.1 Os Calotes das \"Gatas\" 209\n\n5.3.13 Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho 211\n\n5.3.14 A Seguran\u00e7a no Trabalho 212\n\n5.3.15 As representa\u00e7\u00f5es coletivas sobre a Refinaria e seu estado de seguran\u00e7a 215\n\n5.3.16 Os trabalhadores eos Sindicatos 216\n\n5.3.17 A Identidade, dificuldades e perspectivas do Trabalhador Terceirizado 219\n\n5.3.18 D\u00edvidas e estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia 222\n\n5.3.19 Perspectivas 223\n\n5.3.20 Situa\u00e7\u00f5es-limite 224\n\n5.3.21 Trabalho efam\u00edlia como elos de integra\u00e7\u00e3o social. 224\n\n5.3.21.1 Trabalho como v\u00ednculo central 225\n\n5.3.21.2 Fam\u00edlia como v\u00ednculo de sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e relacionai 226\n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 228\n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA 235\n\nANEXOS 240\n\nAnexo 1 - roteiros de entrevista i\n\nAnexo 2 - organograma da REDUC 11\n\n12\n\n\n\n1 - Apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho\n\n1.1. Import\u00e2ncia do tema\n\nEste trabalho representa a sistematiza\u00e7\u00e3o do curso de mestrado em\n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da Funda\u00e7\u00e3o\n\nGetulio Vargas, onde buscou-se, a partir dos instrumentais trabalhados nas disciplinas e\n\nal\u00e9m delas, desenvolver a referida disserta\u00e7\u00e3o.\n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o em curso no mundo e no pa\u00eds, num contexto de crescente\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia e da sociedade, vem ocorrendo atrav\u00e9s de um novo\n\nmovimento de metamorfoses do capital em rede e de escolhas do empresariado que visa\n\ntamb\u00e9m a sua reprodu\u00e7\u00e3o, nas atuais condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. Dessa forma, o fen\u00f4meno\n\nredes, neste caso inter-empresas, \u00e9 apresentado, muitas vezes, numa perspectiva\n\nrevolucion\u00e1ria, onde n\u00e3o se busca confrontar as diferentes l\u00f3gicas, rela\u00e7\u00f5es de poder,\n\nconflitos de interesse, ou seja, o seu car\u00e1ter multifacetado. A \u00fanica l\u00f3gica que vem \u00e0\n\ntona \u00e9 seu processo homogeneizante. Sua outra l\u00f3gica, a heterogeneiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 ocultada,\n\napesar de igualmente presente. Dessa forma, buscou-se destacar o confronto e o\n\nentrecruzamento de algumas das diversas dimens\u00f5es do conceito de rede no caso\n\nestudado. Para fins did\u00e1ticos duas dimens\u00f5es foram destacadas na an\u00e1lise da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o: a estrat\u00e9gica e a social.\n\nEsta quest\u00e3o foi pensada a partir do seguinte pressuposto: o processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o em curso no mundo e no Brasil vem trazendo conseq\u00fc\u00eancias como queda\n\nde qualidade, perda de tecnologia, fragmenta\u00e7\u00e3o sindical, precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho, aumento da exclus\u00e3o social, redu\u00e7\u00e3o da cidadania, entre outras. No caso de\n\numa ind\u00fastria de processo cont\u00ednuo ainda h\u00e1 os riscos \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a. Estes\n\nprocessos v\u00e3o de encontro aos principais pressupostos que cercam a no\u00e7\u00e3o de redes, tais\n\ncomo parceria, interdepend\u00eancia, simetria, entre outros, que exigem \"dialogicidade\"\n\nentre os atores envolvidos, al\u00e9m de uma distribui\u00e7\u00e3o dos recursos e benef\u00edcios da rede\n\nde forma eq\u00fcitativa. Dessa forma, algumas das conseq\u00fc\u00eancias da forma como s\u00e3o\n\nconduzidos os aspectos estrat\u00e9gicos da chamada rede de terceiriza\u00e7\u00e3o geram impactos a\n\n13\n\n\n\nalguns dos aspectos que comp\u00f5em a dimens\u00e3o social dessa rede. Cabe, ent\u00e3o, a seguinte\n\nreflex\u00e3o: at\u00e9 que ponto a terceiriza\u00e7\u00e3o representando \"o paradigma da flexibiliza\u00e7\u00e3o\n\norganizacional \u00e9 concili\u00e1vel com o agir comunicativo habermasiano\" (Ten\u00f3rio,\n\n2000:101) fundamental a sua sustentabilidade enquanto rede?\n\nO tema da terceiriza\u00e7\u00e3o, principalmente aquela viabilizada por determinado\n\nmodelo de gest\u00e3o, tem particular import\u00e2ncia pelos efeitos diretos sobre o emprego,\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e tamb\u00e9m pelas possibilidades reais e concretas de negocia\u00e7\u00e3o e\n\ndecis\u00e3o que pode gerar.\n\nA l\u00f3gica norteadora da terceiriza\u00e7\u00e3o, na maior parte dos casos citados na\n\nliteratura acad\u00eamica, tem sido a da produtividade, de redu\u00e7\u00e3o de custos e racionaliza\u00e7\u00e3o\n\nna organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, para adquirir competitividade. O que parece prevalecer \u00e9\n\numa \"racionalidade instrumental\" em detrimento de uma \"racionalidade comunicativa\".\n\nA presente pesquisa est\u00e1 centrada no estudo do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o de um\n\ntipo de ind\u00fastria \"cuja origem est\u00e1 relacionada a um elevado n\u00edvel de desenvolvimento\n\ntecnol\u00f3gico e ocupa lugar estrat\u00e9gico na economia\" (Gil, 2000): o refino de petr\u00f3leo. A\n\nempresa em foco \u00e9 a Petrobras - especificamente uma de suas Refinarias. Essa\n\npesquisa se justifica por sua estreita rela\u00e7\u00e3o com as principais teorias do campo te\u00f3rico\n\nda administra\u00e7\u00e3o, enfatizando-se a dimens\u00e3o p\u00fablica, por se tratar de uma ind\u00fastria,\n\nainda, estatal.\n\nNo caso das ind\u00fastrias de processamento cont\u00ednuo, especificamente a do\n\npetr\u00f3leo, a estrat\u00e9gia da terceiriza\u00e7\u00e3o tem se constitu\u00eddo numa das grandes mobiliza\u00e7\u00f5es\n\ngerenciais.\n\nH\u00e1 uma tarefa de grande envergadura a ser realizada pelo conjunto de\n\npesquisadores que estudam o significado da gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho pelo capital, na\n\natual din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias.\n\nEsta quest\u00e3o n\u00e3o teria sentido se n\u00e3o fosse poss\u00edvel contar com\n\nsujeitos/trabalhadores organizados, que possam colocar estes temas em alguma\n\nplataforma de luta, em agendas tem\u00e1ticas e em esferas de negocia\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o.\n\nPortanto, esta problem\u00e1tica est\u00e1 intimamente relacionada ao modelo de gest\u00e3o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o implantado pela empresa, tendo em vista uma maior ou menor\n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s categorias participa\u00e7\u00e3o e democracia industrial.\n\n14\n\n\n\nNesse contexto, est\u00e3o se impondo alguns desafios ao pr\u00f3prio sindicalismo, no\n\nque se refere ao desenvolvimento de novas formas de articula\u00e7\u00e3o com a for\u00e7a de\n\ntrabalho terceirizada, mais precarizada e caracterizada por sua \"inser\u00e7\u00e3o excludente\" e\n\nonde o processo de sindicaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais dif\u00edcil.\n\nPara situar e complexificar o debate, utiliza-se o referencial te\u00f3rico de redes\n\nnuma perspectiva cr\u00edtica, discutindo-se algumas concep\u00e7\u00f5es acerca da no\u00e7\u00e3o de rede e\n\ntentando-se analisar at\u00e9 que ponto a terceiriza\u00e7\u00e3o enquanto pr\u00e1tica de gest\u00e3o organizada\n\nsob o formato de rede - a partir do caso estudado - realiza alguns dos seus principais\n\nideais e pressupostos te\u00f3ricos. Procura-se questionar o determinismo e uma certa\n\n\"mistifica\u00e7\u00e3o\" que o referencial te\u00f3rico de redes - principalmente aquele advindo da\n\nSociologia Relacionai e Organizacional - acaba gerando nas tentativas de interpreta\u00e7\u00e3o\n\ndo processo de desverticaliza\u00e7\u00e3o produtiva - enquanto novo padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o - como se fosse um modelo ideal, novo e inevit\u00e1vel, isento de hibridismos e\n\nambig\u00fcidades.\n\n1.2. Objetivos do trabalho\n\nEste trabalho tem como objetivo compreender e analisar os impactos sociais,\n\ngerenciais e pol\u00edticos do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o - viabilizado por um novo tipo de\n\ncompeti\u00e7\u00e3o capitalista via redes inter-empresas - em um segmento da Ind\u00fastria do\n\nPetr\u00f3leo - especificamente o setor de manuten\u00e7\u00e3o industrial da Unidade de Refino de\n\nDuque de Caxias do sistema Petrobras. Esta abordagem privilegiou a \u00f3ptica dos\n\nseguintes sujeitos sociais envolvidos: gerentes e t\u00e9cnicos; sindicatos e trabalhadores\n\nterceirizados. Partiu-se do ponto de vista de diversos atores envolvidos, procurando\n\nresgatar diferentes percep\u00e7\u00f5es, avalia\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es a respeito do processo. Para isso,\n\ndesenvolveu-se uma pesquisa emp\u00edrica com parte da ger\u00eancia da Reduc\n\n(especificamente o setor j\u00e1 mencionado); dos trabalhadores terceirizados e lideran\u00e7as\n\nsindicais.\n\nPortanto, pretendeu-se:\n\n\u2022 Reconhecer, no \u00e2mbito das ger\u00eancias, a motiva\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o de seu impacto sobre a produtividade/ competitividade,\n\nassim como para as condi\u00e7\u00f5es de trabalho;\n\n15\n\n\n\n\u2022 Investigar junto ao movimento sindical, assim como, com os pr\u00f3prios trabalhadores\n\nterceirizados, os impactos dos processos de terceiriza\u00e7\u00e3o adotados sobre as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho (a\u00e7\u00e3o coletiva, sal\u00e1rios, emprego, sa\u00fade e seguran\u00e7a\n\nindustrial);\n\n\u2022 Identificar as estrat\u00e9gias, experi\u00eancias e pol\u00edticas sindicais frente \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 Verificar a exist\u00eancia de fragilidades e/ou potencialidades desse processo, enquanto\n\nnova modalidade de competi\u00e7\u00e3o capitalista sob o denominado paradigma de rede.\n\nCabe ressaltar que a inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 analisar impacto do ponto de vista da\n\nefetividade, mas sim verificar alguns dos resultados obtidos com o tipo de terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nadotado, na vis\u00e3o de alguns dos sujeitos sociais envolvidos.\n\n1.3. Motiva\u00e7\u00e3o inicial para o tema\n\nA escolha inicial do tema foi motivada pela inser\u00e7\u00e3o da autora, enquanto\n\nresidente em sa\u00fade p\u00fablica, no Centro de Estudos em Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia\n\nHumana - CESTEH/ENSP/FIOCRUZ. A mobiliza\u00e7\u00e3o para desenvolv\u00ea-lo, assim como\n\nas condi\u00e7\u00f5es objetivas e subjetivas para a sua realiza\u00e7\u00e3o, foram impulsionadas pelas\n\nexperi\u00eancias vividas junto a professores, pesquisadores e amigos, com os quais foi\n\nposs\u00edvel desenvolver inquieta\u00e7\u00f5es, trocar id\u00e9ias, debater e apreender, n\u00e3o somente sobre\n\na sociologia do trabalho, mas sobre as atuais condi\u00e7\u00f5es de trabalho e sa\u00fade, a partir das\n\nreestrutura\u00e7\u00f5es produtivas. Apesar de n\u00e3o constituir especificamente a tem\u00e1tica desta\n\ndisserta\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade do trabalhador, enquanto um importante campo social, na esfera do\n\ntrabalho e das pol\u00edticas p\u00fablicas, representou uma \u00e1rea de pesquisa e atua\u00e7\u00e3o, que\n\ncontribuiu para elucidar o potencial de viabiliza\u00e7\u00e3o do formato inicial deste estudo.\n\nA passagem pelo CESTEH/FIOCRUZ gerou a motiva\u00e7\u00e3o para o\n\ndesenvolvimento de um Projeto para o Mestrado que estaria inicialmente relacionado\n\ncom terceiriza\u00e7\u00e3o e acidentes. Isso serviu de base para a elabora\u00e7\u00e3o de um ante-projeto\n\ne a realiza\u00e7\u00e3o do concurso para a ANPAD (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\n\nAdministra\u00e7\u00e3o) e a aprova\u00e7\u00e3o para o Curso de Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica da\n\n16\n\n\n\nEBAP (Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica), hoje EBAPE (Escola Brasileira de\n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e de Empresas).\n\n1.4. Metodologia\n\nEsse t\u00f3pico objetiva tra\u00e7ar uma breve apresenta\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas\n\nutilizadas para esta investiga\u00e7\u00e3o: pesquisa qualitativa; entrevistas semi-estruturadas;\n\nobserva\u00e7\u00e3o participante e an\u00e1lise de conte\u00fado.\n\nAl\u00e9m disso, seguem algumas aprecia\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a: instrumentos de\n\npesquisa; caracteriza\u00e7\u00e3o do campo de estudo; pesquisa de campo; os atores da pesquisa\n\ne algumas limita\u00e7\u00f5es encontradas no decorrer da investiga\u00e7\u00e3o.\n\nA abordagem metodol\u00f3gica do estudo em foco consistiu em uma an\u00e1lise\n\ncomparativa entre as perspectivas e desafios da terceiriza\u00e7\u00e3o tanto do ponto de vista\n\ngerencial quanto social e pol\u00edtico. Para isso, a categoria de rede - estrat\u00e9gica e social -\n\nfoi utilizada para entender as formas de rela\u00e7\u00e3o/comunica\u00e7\u00e3o entre as diversas\n\ndimens\u00f5es da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o, tendo em vista os diversos atores (com diferentes\n\nperspectivas) \u00e0 ela incorporados e em intera\u00e7\u00e3o, causando e/ou recebendo impactos.\n\nA perspectiva de abordagem deste estudo buscou combinar formas de an\u00e1lises\n\nestruturais e conjunturais com a dinamicidade pr\u00f3pria das rela\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es\n\ncoletivas dos atores sociais em foco, tendo em vista suas experi\u00eancias, percep\u00e7\u00f5es e\n\nopini\u00f5es. Para isso, foram utilizados alguns pressupostos e referenciais te\u00f3ricos\n\nadvindos da Sociologia do Trabalho, Sociologia Relacionai, Geografia Humana, entre\n\noutros.\n\nA op\u00e7\u00e3o de abordagem deste estudo buscou privilegiar o m\u00e9todo dial\u00e9tico. De\n\nacordo com Demo (1985), esta metodologia espec\u00edfica das Ci\u00eancias Sociais privilegia:\n\n(a) a contradi\u00e7\u00e3o e o conflito predominando sobre a harmonia e o consenso; (b) o\n\nfen\u00f4meno da transi\u00e7\u00e3o, da mudan\u00e7a, do vir-a-ser sobre a estabilidade; (c) o movimento\n\nhist\u00f3rico; (d) a totalidade e a unidade dos contr\u00e1rios (Demo, ibidem:86-100).\n\nNesse sentido, \u00e9 importante ressaltar que a t\u00e9cnica de trabalho utilizada - baseada\n\nnos dados obtidos por meio de entrevistas semi-estruturadas e na observa\u00e7\u00e3o\n\nparticipante - deve ser relativizada, pois o uso das an\u00e1lises das representa\u00e7\u00f5es coletivas\n\n17\n\n\n\ndos diferentes segmentos focalizados nessa pesquisa, enquanto material de estudo,\n\ntraduz graus diversos de nitidez com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade.\n\n\"Por serem ao mesmo tempo ilus\u00f3rias, contradit\u00f3rias e 'verdadeiras', as\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es podem ser consideradas mat\u00e9ria-prima para a an\u00e1lise do\n\nsocial e tamb\u00e9m para a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gico-pol\u00edtica de transforma\u00e7\u00e3o, pois\n\nretratam a realidade. Por\u00e9m, \u00e9 importante observar que as Representa\u00e7\u00f5es\n\nColetivas (...) n\u00e3o conformam a realidade e seria outra ilus\u00e3o tom\u00e1-las como\n\nverdades cient\u00edficas, reduzindo a realidade \u00e0 concep\u00e7\u00e3o que os atores fazem\n\ndela\" (Minayo, op. cit.:174).\n\nNa realidade, qualquer material de estudo ou enfoque metodol\u00f3gico, durante o\n\ntrabalho de campo, precisa ser relativizado, pois, principalmente em pesquisa\n\nqualitativa, o pesquisador n\u00e3o pode estar preso a um \u00fanico instrumento r\u00edgido de coleta\n\nou an\u00e1lise de dados. A pr\u00f3pria natureza do trabalho qualitativo e de t\u00e9cnicas de\n\nobserva\u00e7\u00e3o em campo requerem flexibilidade e sensibilidade, pois durante o trabalho de\n\ncampo, os diversos aspectos do real podem se explicitar aos poucos, exigindo outras\n\nabordagens ou at\u00e9 mesmo uma combina\u00e7\u00e3o das mesmas.\n\nTodas estas fontes de dados e an\u00e1lise est\u00e3o permeadas por interesses,\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es coletivas e contradi\u00e7\u00f5es que refletem o pr\u00f3prio movimento dial\u00e9tico da\n\nrealidade, donde \u00e9 poss\u00edvel destacar lutas, resist\u00eancias e acordos de atores sociais.\n\nDessa forma, o tratamento dos dados exige um m\u00e9todo que permita ir al\u00e9m da\n\napar\u00eancia do fen\u00f4meno e do discurso; os fen\u00f4menos precisam ser entendidos em sua\n\nmulticausalidade, at\u00e9 porque a realidade \u00e9 multifacetada e constitu\u00edda dos contradit\u00f3rios\n\nnum processo totalizante. O m\u00e9todo dial\u00e9tico pode pressupor combina\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que\n\nultrapassa reducionismos, atrav\u00e9s da \"capacidade de incorporar as 'verdades parciais'\n\ndas outras correntes, criticando e negando suas limita\u00e7\u00f5es. Percebe a rela\u00e7\u00e3o insepar\u00e1vel\n\nentre mundo natural e social; entre pensamento e base material (...) entre a a\u00e7\u00e3o do\n\nhomem como sujeito hist\u00f3rico e as determina\u00e7\u00f5es que a condicionam\" (Minayo, ibidem:\n\n12)\n\n18\n\n\n\n1.4.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do Campo de Estudo\n\n1.4.1.1 - A Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo: a Terceiriza\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria de Processo Cont\u00ednuo\n\nAnalisar o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o no setor petr\u00f3leo implica mergulhar na\n\ncomplexidade desse tipo de ind\u00fastria, que pode ser entendida a partir da refer\u00eancia ao\n\ncomplexo petroqu\u00edmico. Seu funcionamento pressup\u00f5e um conjunto de processos\n\nprodutivos, diversos e heterog\u00eaneos, que perpassam o fluxo que vai desde as\n\ntransforma\u00e7\u00f5es de base - refino e transforma\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmica at\u00e9 suas \u00faltimas\n\ncapilaridades.\n\nSeu surgimento destaca uma das grandes caracter\u00edsticas que marca o S\u00e9culo XX,\n\nqual seja: o crescente ritmo de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, com o surgimento de sistemas\n\naltamente complexos de produ\u00e7\u00e3o, no caso, as Ind\u00fastrias de Processamento Cont\u00ednuo\n\n(IPC) - que diferenciam-se, em seu conte\u00fado de trabalho, das antigas linhas de\n\nmontagem.\n\nGoldenstein (1997) destaca alguns setores que funcionam em processamento\n\ncont\u00ednuo1, quais sejam: as siderurgias, ind\u00fastrias de alimento, ind\u00fastria farmac\u00eautica,\n\nrefinarias de petr\u00f3leo, qu\u00edmica e petroqu\u00edmica. Neste estudo a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 focalizada para\n\no complexo petroqu\u00edmico.\n\nA natureza das atividades e da concep\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de uma IPC lhe atribui um car\u00e1ter\n\ncomplexo, perigoso, cont\u00ednuo e coletivo (Ferreira e Iguti, 1996); o que lhes confere a\n\ndenomina\u00e7\u00e3o ind\u00fastria de risco.\n\nEste tipo de ind\u00fastria j\u00e1 presenciou catastr\u00f3ficos acidentes qu\u00edmicos ocorridos nos\n\n\u00faltimos anos, como os casos de Union Carbide/\u00edndia (explos\u00e3o de planta) e\n\nPetrobr\u00e1s/Cubat\u00e3o (inc\u00eandio nas instala\u00e7\u00f5es), entre outros.\n\nSegundo Ferro (1988), evidencia-se atrav\u00e9s das caracter\u00edsticas das IPCs, a\n\nnecessidade de novas formas de administra\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do trabalho opostas \u00e0s\n\ntayloristas e burocratizadas - que n\u00e3o permitem o controle de emerg\u00eancia, pois a a\u00e7\u00e3o\n\ndos operadores fica restrita as tarefas prescritas e a consulta ao engenheiro projetista.\n\n1 H\u00e1 outras an\u00e1lises mais detalhadas que caracterizam o universo bastante heterog\u00eaneo das ind\u00fastrias\n\nqu\u00edmicas. Sobre isso ver Haguenauer (1986).\n\n19\n\n\n\nA concep\u00e7\u00e3o de cadeia e complexo produtivo vem ganhando grande visibilidade,\n\nprincipalmente pelo fato de que se generalizou o entendimento sobre uma das\n\ncaracter\u00edsticas atuais do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, qual seja: as empresas n\u00e3o mais\n\natuam isoladamente, mas atrav\u00e9s de redes de rela\u00e7\u00f5es organizacionais, as quais podem\n\nassumir caracter\u00edsticas diferentes, com distintas implica\u00e7\u00f5es para o uso do trabalho.\n\nApesar da forte tend\u00eancia \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o do processo de produ\u00e7\u00e3o, os setores\n\nqu\u00edmico e petroqu\u00edmico tamb\u00e9m v\u00eam sofrendo a influ\u00eancia do processo de\n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, ou seja, da terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nO complexo petroqu\u00edmico vem passando por processos de reestrutura\u00e7\u00e3o que\n\nincidem diferentemente sobre sua forma de organiza\u00e7\u00e3o. Em alguns n\u00facleos do\n\ncomplexo pode-se encontrar graus maiores de estabiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra,\n\nqualifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e rela\u00e7\u00f5es interfirmas baseadas em parcerias, o que\n\nn\u00e3o se verifica em outros n\u00facleos que apresentam processos de \"subcontrata\u00e7\u00e3o\", que se\n\nrevestem do car\u00e1ter de precariza\u00e7\u00e3o de parcelas importantes de trabalhadores.\n\nDessa forma, dentro do mesmo complexo produtivo \u00e9 poss\u00edvel identificar n\u00edveis\n\ndiversos de precariza\u00e7\u00e3o, estabiliza\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho\n\ncomo tessituras combinadas num mesmo processo.\n\n1.4.1.2 APetrobras\n\nA Petrobras \u00e9 uma Companhia integrada que atua na explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o,\n\nrefino, comercializa\u00e7\u00e3o e transporte de petr\u00f3leo e seus derivados, no Brasil e no\n\nexterior. Sua atua\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m abrange o segmento de g\u00e1s natural e fertilizantes, a\n\ndistribui\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo e a petroqu\u00edmica.\n\nEm 1992, a Companhia \u00e9 premiada, pela Offshore Technology Conference\n\n(OTC), por possuir a tecnologia mais avan\u00e7ada do mundo na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em\n\n\u00e1guas profundas.\n\nEm 1997, o Brasil ingressa no grupo dos 16 pa\u00edses que produz mais de 1 milh\u00e3o\n\nde barris de \u00f3leo por dia. Neste mesmo ano, a Lei n\u00famero 9.478 marca uma nova fase\n\nda ind\u00fastria de petr\u00f3leo no Brasil, onde a Petrobras se prepara para a livre concorr\u00eancia.\n\n20\n\n\n\nO governo regulamenta a Emenda Constitucional n\u00famero 09, de Novembro de 1996,\n\nque abre as atividades da ind\u00fastria petrol\u00edfera \u00e0 iniciativa privada. Com a lei, \u00e9 criada a\n\nAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo (ANP), encarregada de regular, contratar e fiscalizar as\n\natividades do setor; e o Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica - CNPE - \u00f3rg\u00e3o\n\nformulador da pol\u00edtica p\u00fablica de energia.\n\nEmjaneiro de 1999, a Petrobras marca novo recorde de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em\n\n\u00e1guas profundas: o campo de Roncador, na Bacia de Campos (RJ), atinge a\n\nprofundidade de 1853 metros. Neste ano, alavanca o projeto do gasoduto Bol\u00edvia-Brasil,\n\naumenta a demanda de g\u00e1s natural no Pa\u00eds, al\u00e9m de abrir a perspectiva de novos\n\nprojetos que possibilitam a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e o desenvolvimento econ\u00f4mico do\n\nMercosul.\n\nOlhando a mesma empresa sob uma perspectiva diversa a da produ\u00e7\u00e3o e da\n\nprodutividade - ou seja, a partir da perspectiva do trabalho - \u00e9 poss\u00edvel evidenciar uma\n\noutra dimens\u00e3o de uma mesma realidade.\n\nAp\u00f3s a quebra do monop\u00f3lio estatal do petr\u00f3leo, a Petrobras intensificou a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o do trabalho terceirizado, inclusive na atividade-fim da empresa.\n\nEsse processo acabou contribuindo para a composi\u00e7\u00e3o de um novo perfil da\n\ncategoria dos petroleiros; qual seja: um n\u00facleo relativamente est\u00e1vel composto pelos\n\nempregados da Petrobras, e a maior parte, composta pelos empregados das demais\n\nempresas (contratadas), desenvolvendo um trabalho que, em alguns segmentos, assume\n\num car\u00e1ter precarizado.\n\nEsse processo possui duas faces n\u00e3o excludentes entre si: A empresa mant\u00eam\n\nest\u00e1vel um pequeno n\u00facleo de trabalhadores em atividades altamente qualificadas,\n\nenquanto absorve grandes contigentes, para as atividades consideradas desqualificadas.\n\nEste \u00faltimo segmento de trabalhadores - de determinado setor em espec\u00edfico - \u00e9\n\nrotativo, n\u00e3o possui v\u00ednculos, trabalha em condi\u00e7\u00f5es subumanas e recebe sal\u00e1rios\n\naviltantes, aceitos em fun\u00e7\u00e3o do desemprego crescente.\n\n21\n\n\n\n1.4.1.3 - As Unidades de Refino\n\nAs atividades de Abastecimento (Downstream) da Petrobras est\u00e3o distribu\u00eddas em\n\nquatro unidades organizacionais: Log\u00edstica e Planejamento; Marketing e\n\nComercializa\u00e7\u00e3o; Refino e Petroqu\u00edmica.\n\nO refino de petr\u00f3leo tamb\u00e9m est\u00e1 associado a um elevado n\u00edvel de\n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, possuindo dimens\u00e3o estrat\u00e9gica para a empresa. Dessa\n\nforma, na nova estrutura organizacional da Petrobras, todas as Refinarias e unidades\n\noperacionais da \u00e1rea de Abastecimento tornaram-se unidades de neg\u00f3cio -\n\ncaracterizadas por maior autonomia nas decis\u00f5es e responsabiliza\u00e7\u00e3o pelos resultados.\n\n1.4.1.4 - A Refinaria Duque de Caxias (REDUC) - Localizando a Pesquisa\n\nA REDUC est\u00e1 localizada junto \u00e0 costa mar\u00edtima, ocupando uma \u00e1rea de 13\n\nmilh\u00f5es de m2. Est\u00e1 a 20 Km do centro da Cidade do Rio de Janeiro, sendo a mais\n\ncomplexa Refinaria da Petrobras. Representa a segunda maior em capacidade de refino\n\n(248.000 barris/dia). Produz 54 tipos diferentes de produtos decorrentes do\n\nprocessamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural: combust\u00edveis, lubrificantes, parafinas,\n\npetroqu\u00edmicos e outros. Iniciou suas atividades em janeiro de 1961. Seu faturamento\n\nanual \u00e9 de US$3 bilh\u00f5es, sendo respons\u00e1vel pelo recolhimento anual de impostos para o\n\nEstado do Rio de Janeiro de US$ 500 milh\u00f5es.\n\nA REDUC possui o maior conjunto para a produ\u00e7\u00e3o de lubrificantes do Pa\u00eds (80%\n\nda produ\u00e7\u00e3o nacional). Sua capacidade de tancagem \u00e9 de 369 tanques, num total de 3\n\nbilh\u00f5es e 400 milh\u00f5es de litros.\n\nA Refinaria abastece todo o Estado do Rio de Janeiro e seus munic\u00edpios, parte de\n\nMinas Gerais e, por cabotagem (navios), o mercado dos Estados do Esp\u00edrito Santo e do\n\nRio Grande do Sul. Tamb\u00e9m exporta produtos para os EUA, Peru, Uruguai, Argentina,\n\n22\n\n\n\nChile e Col\u00f4mbia. \u00c9 respons\u00e1vel pelo fornecimento de mat\u00e9ria-prima e utilidades para\n\nas ind\u00fastrias reunidas \u00e0 sua volta como a Petroflex, Polibrasil e Carborio. H\u00e1, ainda,\n\numa previs\u00e3o de fornecimento de mat\u00e9ria-prima para o novo P\u00f3lo G\u00e1s Qu\u00edmico do Rio\n\nde Janeiro a ser constru\u00eddo em Duque de Caxias.\n\nA escolha do setor de manuten\u00e7\u00e3o como foco para o referido trabalho deveu-se ao\n\nfato deste concentrar o maior n\u00famero de trabalhadores terceirizados, tornando-se uma\n\n\u00e1rea da REDUC onde os impactos da terceiriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais vis\u00edveis; al\u00e9m disso, o setor\n\nde manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 objeto de controv\u00e9rsias quanto a viabilidade de terceiriza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o.\n\n1.4.2 - Pesquisa de campo\n\nA Pesquisa de campo foi realizada atrav\u00e9s de reuni\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es e entrevistas\n\nsemi-estruturadas individuais e coletivas junto a gerentes e t\u00e9cnicos de diversos setores\n\nda Refinaria (principalmente manuten\u00e7\u00e3o industrial); trabalhadores terceirizados\n\ntempor\u00e1rios (sindicalizados e n\u00e3o sindicalizados) que atuam em paradas de unidade para\n\nmanuten\u00e7\u00e3o industrial e se concentram no \"port\u00e3o 5\" da Refinaria; assembl\u00e9ias que\n\nenvolveram o conjunto dos trabalhadores petroleiros e/ou o segmento terceirizado e\n\nlideran\u00e7as sindicais.\n\nFoi utilizada a observa\u00e7\u00e3o participante que trata de:\n\n\"um processo pelo qual mant\u00e9m-se a presen\u00e7a do observador numa situa\u00e7\u00e3o\n\nsocial, com a finalidade de realizar uma investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. O\n\nobservador est\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o face a face com os observados e, ao participar da\n\nvida deles, no seu cen\u00e1rio cultural, colhe dados. Assim, o observador \u00e9 parte\n\ndo contexto sob observa\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo modificando e sendo\n\nmodificado por este contexto\" (Schwartz &amp; Schwartz, 1995: 355).\n\nA op\u00e7\u00e3o por entrevistas semi-estruturadas se d\u00e1 pela possibilidade de desenvolver\n\numa abordagem mais flex\u00edvel, abrindo o campo de explana\u00e7\u00e3o dos entrevistados, na\n\nmedida em que se pretende apreender sistemas de valores, de normas, de rela\u00e7\u00f5es e de\n\nrepresenta\u00e7\u00f5es de determinados grupos sociais.\n\nOs dados tamb\u00e9m foram colhidos a partir de pesquisa documental.\n\n23\n\n\n\nAs categorias de an\u00e1lise foram constru\u00eddas e reconstru\u00eddas na intera\u00e7\u00e3o com o\n\ncampo de pesquisa, devido a grande complexidade que cerca o fen\u00f4meno em quest\u00e3o e\n\no espa\u00e7o em que \u00e9 investigado.\n\nNa realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa emp\u00edrica, buscou-se apreender um pouco do cotidiano\n\ndos atores citados em seus ambientes de trabalho ou de recrutamento para o mesmo.\n\nO per\u00edodo do estudo est\u00e1 situado entre os anos de 1999 e 2001\n\nAs entrevistas foram realizadas tendo por base um roteiro de quest\u00f5es abertas,\n\nresultando em longos relatos. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 uma padroniza\u00e7\u00e3o de respostas e de\n\nconte\u00fado. Ocorreu tamb\u00e9m que, em fun\u00e7\u00e3o do interesse e ac\u00famulo de informa\u00e7\u00f5es dos\n\nentrevistados, outras quest\u00f5es foram sendo absorvidas e valorizadas neste processo.\n\nO material obtido atrav\u00e9s dos depoimentos \u00e9 rico em observa\u00e7\u00f5es vivenciadas e\n\nrelatadas, que se mesclam \u00e0 pesquisas j\u00e1 desenvolvidas. Foram realizadas 43 entrevistas,\n\nque representam proporcionalmente os diferentes elos abordados na suposta rede de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o: gerencial, sindical e trabalhadores terceirizados.\n\n1.4.3- Sujeitos da Pesquisa\n\nOs sujeitos da pesquisa foram:\n\n\u2022 17 trabalhadores terceirizados ligados \u00e0s empreiteiras prestadoras de servi\u00e7os da\n\nREDUC, principalmente do setor de manuten\u00e7\u00e3o industrial;\n\n\u2022 15 sindicalistas, incluindo o Sindicato dos petroleiros (Sindipetro - RJ, Caxias; NF e\n\nSindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil de Caxias) e a Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros\n\n(FUP);\n\n\u2022 11 gerentes dos mencionados setores da ind\u00fastria em quest\u00e3o, ou seja, aqueles\n\nprofissionais t\u00e9cnicos respons\u00e1veis pelo gerenciamento das Unidades de Refino e\n\nimplanta\u00e7\u00e3o de terceiriza\u00e7\u00f5es. Alguns setores da Refinaria entrevistados foram:\n\nRecursos Humanos; Contratos; Seguran\u00e7a Industrial; SEPLAN (Planejamento para a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o) entre outros.\n\nPara garantir sua privacidade, os entrevistados foram identificados com nomes\n\nfict\u00edcios.\n\n24\n\n\n\n1.4.4 - Limita\u00e7\u00f5es da Pesquisa\n\nOs resultados desta pesquisa n\u00e3o podem ser generalizados ou estendidos \u00e0 outras\n\nrealidades ou setores da empresa em quest\u00e3o.\n\nNo decorrer desta pesquisa alguns obst\u00e1culos encontrados impediram que fossem\n\nalcan\u00e7ados alguns objetivos propostos apriori:\n\n\u2022 Um primeiro obst\u00e1culo refere-se \u00e0 coleta de dados de car\u00e1ter documental, que\n\nsofreram restri\u00e7\u00f5es na medida em que algumas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o puderam ser\n\ndivulgadas, devido ao fato da Petrobr\u00e1s estar inserida em um processo de\n\ncompetitividade, ou seja, embora se trate de uma empresa estatal, \u00e9 obrigada a se\n\ninserir em uma l\u00f3gica de mercado, que exige que as informa\u00e7\u00f5es sejam tratadas cada\n\nvez mais de forma estrat\u00e9gica e sigilosa;\n\n\u2022 Um segundo obst\u00e1culo refere-se \u00e0s dificuldades de agendar as entrevistas com os\n\ngerentes e t\u00e9cnicos dos setores pesquisados que, por falta de espa\u00e7o em suas\n\nagendas, tinham pouco tempo dispon\u00edvel para a concess\u00e3o de entrevistas.\n\n\u2022 Um terceiro obst\u00e1culo diz respeito \u00e0 impossibilidade de realizar entrevistas com o\n\nsegmento das empreiteiras, conforme proposto inicialmente. Primeiro, porque o\n\nacesso \u00e0s empreiteiras n\u00e3o foi viabilizado pela Petrobr\u00e1s, o que, se tivesse ocorrido,\n\nfacilitaria o contato com o referido segmento. Segundo, as pessoas que est\u00e3o\n\nrepresentando as empreiteiras no espa\u00e7o da Refinaria s\u00e3o os chamados \"prepostos\",\n\nque n\u00e3o s\u00e3o seus dirigentes, por isso n\u00e3o est\u00e3o capacitados para responder por tais\n\nempresas. Portanto, as entrevistas teriam que ser feitas com os pr\u00f3prios dirigentes\n\nnas sedes das empresas que, por estarem localizadas em cidades distintas,\n\ndemandariam um tempo maior para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas.\n\n\u2022 Um quarto obst\u00e1culo foi a dificuldade de realizar um estudo comparativo entre duas\n\nunidades do sistema Petrobr\u00e1s, quais sejam: explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o (Bacia de\n\nCampos) e abastecimento (refinaria), que envolvem processos e sistemas distintos.\n\nA dificuldade deveu-se ao distanciamento entre essas duas unidades. Como a\n\npesquisa iniciou-se em Duque de Caxias, as dificuldades encontradas no campo\n\n25\n\n\n\ntomaram bastante tempo, o que impossibilitou a extens\u00e3o da pesquisa at\u00e9 \u00e0 unidade\n\nde explora\u00e7\u00e3o na Bacia de Campos.\n\n1.5. Estrutura do trabalho\n\nA exposi\u00e7\u00e3o deste estudo \u00e9 distribu\u00edda do seguinte modo:\n\nO primeiro cap\u00edtulo apresenta o trabalho e sua import\u00e2ncia, seus objetivos; a\n\nmotiva\u00e7\u00e3o para o tema e a metodologia utilizada.\n\nO segundo cap\u00edtulo descreve a perspectiva de an\u00e1lise desta investiga\u00e7\u00e3o em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva - a partir da qual \u00e9 situada a terceiriza\u00e7\u00e3o e seu\n\nsuporte jur\u00eddico. Al\u00e9m disso, busca resgatar os aportes te\u00f3ricos para dimensionar os\n\nimpactos da terceiriza\u00e7\u00e3o para o processo de trabalho e para a cidadania.\n\nO terceiro cap\u00edtulo situa algumas dimens\u00f5es de an\u00e1lise da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o:\n\nestrat\u00e9gica e s\u00f3cio-comunicacional.\n\nEm seguida o quarto cap\u00edtulo aborda algumas especificidades da terceiriza\u00e7\u00e3o na\n\nInd\u00fastria do Petr\u00f3leo.\n\nO quinto cap\u00edtulo apresenta a terceiriza\u00e7\u00e3o do ponto de vista dos atores\n\nabordados nesta pesquisa.\n\nAs considera\u00e7\u00f5es finais buscam relacionar o trabalho de campo e o referencial\n\nde redes.\n\n26\n\n\n\n2. Reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nEste cap\u00edtulo tem por objetivo contextualizar as mudan\u00e7as que caracterizam o\n\nmovimento de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva no qual a terceiriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida, assim\n\ncomo os aspectos jur\u00eddicos que a d\u00e3o sustentabilidade. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 resgatar brevemente\n\nas circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas que possibilitaram a crise do sistema fordista e o surgimento\n\ndo modelo de Acumula\u00e7\u00e3o Flex\u00edvel, situando os principais impactos para a organiza\u00e7\u00e3o\n\ndo trabalho e os efeitos no que se refere a cidadania e exclus\u00e3o social.\n\n2.1 - Globaliza\u00e7\u00e3o: contextualizando as mudan\u00e7as\n\nO cen\u00e1rio atual reflete os processos de transi\u00e7\u00e3o em todas as esferas porque passa\n\no mundo capitalista. Novas gest\u00f5es do modo de produ\u00e7\u00e3o t\u00eam sido incorporadas para\n\natender as recentes exig\u00eancias do capitalismo contempor\u00e2neo, configurando novas\n\nregras da rela\u00e7\u00e3o capital x trabalho para manuten\u00e7\u00e3o leg\u00edtima da exist\u00eancia do capital.\n\nEsse processo de transi\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m ser caracterizado pela chamada\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o, entendida por alguns autores como um instrumento de aproxima\u00e7\u00e3o\n\nmundial de mercado, culturas, subjetividades etc, a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o mundial,\n\nde m\u00fatua influ\u00eancia, de coopera\u00e7\u00e3o entre os povos, socializa\u00e7\u00e3o do conhecimento\n\ntecnol\u00f3gico para a melhoria da qualidade de vida da humanidade, universaliza\u00e7\u00e3o dos\n\ndireitos humanos, uma maior participa\u00e7\u00e3o e um exerc\u00edcio pol\u00edtico global da sociedade\n\ncivil no controle social, exercitando sua cidadania, o fortalecimento dos movimentos\n\nsociais em escala global etc.\n\nH\u00e1, por\u00e9m, outros autores que defendem o contr\u00e1rio, definindo o processo de\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o a partir da naturaliza\u00e7\u00e3o da desigualdade e exclus\u00e3o social, socializa\u00e7\u00e3o da\n\npobreza estrutural, da intoler\u00e2ncia, da explora\u00e7\u00e3o mundial do capital (por pequenos\n\ngrupos), enfim, \"globaliza\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a\".\n\nA globaliza\u00e7\u00e3o pode ent\u00e3o ser considerada como um processo contradit\u00f3rio em\n\nsi mesmo, ou seja, \u00e9 um fen\u00f4meno dial\u00e9tico que representa o confronto de interesses em\n\ndisputa na sociedade, sendo ent\u00e3o reflexo da pr\u00f3pria contradi\u00e7\u00e3o da sociedade\n\ncapitalista, que ao socializar a inclus\u00e3o, socializa tamb\u00e9m a exclus\u00e3o, pois se encontra\n\ncircunscrita no tempo e no espa\u00e7o, logo, produzindo e reproduzindo ideologias\n\n27\n\n\n\nhegem\u00f4nicas da organiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de determinada sociedade e em momento\n\nhist\u00f3rico espec\u00edfico.\n\nNo bojo deste processo de globaliza\u00e7\u00e3o, com o avan\u00e7o do desenvolvimento\n\ntecnol\u00f3gico dos meios de produ\u00e7\u00e3o, reestrutura-se uma nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho,\n\napontada como poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para a crise estrutural inerente ao capitalismo, observa-\n\nse uma proposta de padr\u00e3o produtivo - antes calcado no bin\u00f4mio taylorista/fordista -,\n\nque hoje tem por base a flexibiliza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o de cunho neoliberal, tendo\n\ncomo exemplos o processo de acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e o toyotismo (modelo japon\u00eas).\n\n(Antunes, op. cit.).\n\nEsse processo de transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o gera uma s\u00e9rie de\n\nconseq\u00fc\u00eancias, obviamente, no mundo do trabalho, introduzindo altera\u00e7\u00f5es nas\n\nlegisla\u00e7\u00f5es trabalhistas, nas rela\u00e7\u00f5es entre patr\u00e3o e empregado, na precariza\u00e7\u00e3o das\n\nformas de contrato de trabalho, na fragmenta\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, no\n\nenfraquecimento dos sindicatos, na flexibiliza\u00e7\u00e3o no modo de produ\u00e7\u00e3o, na exig\u00eancia de\n\num trabalhador polivalente, etc. Essas s\u00e3o algumas condi\u00e7\u00f5es que podem ser\n\nencontradas no fen\u00f4meno da terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\n2.1.1 - Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva, Organiza\u00e7\u00e3o do Trabalho e Terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nAs transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho v\u00eam afetando de modo decisivo as\n\nsociedades industriais em escala global. Associado a uma l\u00f3gica de acumula\u00e7\u00e3o que\n\nenfatiza a competitividade e a qualidade, o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o das atividades\n\nprodutivas - principalmente a partir da d\u00e9cada de 70 - tem introduzido inova\u00e7\u00f5es\n\ntecnol\u00f3gicas e outras formas de gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.\n\nO r\u00e1pido desenvolvimento da economia brasileira at\u00e9 a d\u00e9cada de 70, ao inv\u00e9s de\n\neliminar, reproduziu uma elevada incid\u00eancia de pobreza. Ao final daquela d\u00e9cada, havia\n\nno pa\u00eds um quadro de pobreza bastante complexo e de dimens\u00e3o alarmante, cujas\n\ncaracter\u00edsticas eram bastante diferentes das verificadas no passado. A pobreza rural\n\npersistia, mas adquiriu novas formas com o processo de moderniza\u00e7\u00e3o das atividades\n\nagr\u00edcolas. A pobreza urbana, por sua vez, tornava-se agora um problema nacional,\n\ndestacando-se a conforma\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o da mis\u00e9ria nas metr\u00f3poles.\n\nEssa reestrutura\u00e7\u00e3o, vista por muitos como inevit\u00e1vel dentro da racionalidade do\n\nmercado, tamb\u00e9m tem causado graves problemas sociais no que diz respeito \u00e0\n\n28\n\n\n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de emprego e \u00e0 garantia de direitos sociais e trabalhistas\n\nconquistados ao longo deste s\u00e9culo.\n\nAo mesmo tempo em que os \u00edndices de desemprego tornam-se elevados,\n\ninclusive nas economias centrais, em muitos pa\u00edses, aplica-se uma pol\u00edtica de\n\ndesmantelamento da a\u00e7\u00e3o do Estado em \u00e1reas sociais. Nos pa\u00edses subdesenvolvidos,\n\ntentativas de flexibiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00f3 t\u00eam aumentado o mercado de\n\ntrabalho informal e o desemprego.\n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva no Brasil tem se caracterizado, em diversos setores\n\nindustriais, pela introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e mudan\u00e7as na forma de\n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho e da produ\u00e7\u00e3o. A busca de maior competitividade,\n\nbaseada em novos patamares de desempenho em termos de qualidade e produtividade,\n\ntem se constitu\u00eddo no principal objetivo das empresas instaladas no pa\u00eds.\n\nAl\u00e9m da automa\u00e7\u00e3o propriamente dita, as empresas t\u00eam investido de forma\n\nexpressiva na informatiza\u00e7\u00e3o de suas atividades administrativas, utilizando a telem\u00e1tica\n\ncomo elemento de apoio \u00e0 condu\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre empresas, deve-se enfatizar o acelerado\n\nprocesso de \"terceiriza\u00e7\u00e3o\" movido pelas empresas, ou seja, a transfer\u00eancia de partes\n\ndos processos de produ\u00e7\u00e3o para as empresas \"terceiras\".\n\nNesse sentido, a acelera\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o a partir de 1990 caracterizou-se\n\nespecialmente como uma estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o de custos por parte de in\u00fameras\n\nind\u00fastrias, particularmente embasada na degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e dos v\u00ednculos\n\ncontratuais de trabalho.\n\n\u00c9 necess\u00e1rio comentar a inexist\u00eancia de grandes impedimentos legais ou\n\ncontratuais \u00e0 flexibilidade dos trabalhadores na ind\u00fastria brasileira. As empresas t\u00eam\n\ngrandes facilidades para admitir e demitir funcion\u00e1rios, para interromper a produ\u00e7\u00e3o\n\ncom f\u00e9rias coletivas compuls\u00f3rias, para obter jornadas extras dos trabalhadores etc. O\n\nmedo do desemprego e a prec\u00e1ria organiza\u00e7\u00e3o sindical (nas f\u00e1bricas) facilitam a\n\nimplementa\u00e7\u00e3o de esquemas de trabalho polivalente e admite certa mobilidade entre\n\npostos de trabalho.\n\nEsse trabalho polivalente pode ter caracter\u00edsticas qualificantes (pela incorpora\u00e7\u00e3o\n\nde novas tarefas de conte\u00fado t\u00e9cnico mais complexo, exigindo m\u00faltiplas habilidades) ou\n\nn\u00e3o qualificantes (pelo acr\u00e9scimo de tarefas com o mesmo ou menor grau de\n\n29\n\n\n\ncomplexidade, com a exig\u00eancia de maior intensidade de trabalho), dependendo dos\n\nprinc\u00edpios de sua implementa\u00e7\u00e3o.\n\nDo ponto de vista dos trabalhadores, as mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e\n\norganizacionais, especialmente nos momentos de crise econ\u00f4mica mais aguda,\n\nresultaram em uma s\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias prejudiciais:\n\n\u2022 elimina\u00e7\u00e3o de postos de trabalho;\n\n\u2022 precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho (ambiente, organiza\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rios,\n\nbenef\u00edcios, seguran\u00e7a, sa\u00fade) em virtude particularmente de processos de terceiriza\u00e7\u00e3o;\n\no n\u00famero de trabalhadores sem carteira assinada e dos classificados como aut\u00f4nomos \u00e9\n\ncrescente;\n\n\u2022 perda de autonomia profissional em virtude do maior controle gerencial ou da\n\nextin\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es;\n\n\u2022 recorrentes perdas salariais;\n\n\u2022 aumento do desgaste mental.\n\nEm contrapartida, em determinadas empresas, modifica-se o padr\u00e3o autorit\u00e1rio de\n\ncomportamento gerencial com a constitui\u00e7\u00e3o de maior autonomia decis\u00f3ria no processo\n\nprodutivo, bem como maior qualifica\u00e7\u00e3o profissional para determinados segmentos\n\noper\u00e1rios, com base em um maior volume de treinamento e capacita\u00e7\u00e3o.\n\nDe modo geral, a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva configura para os anos 90 um novo\n\nperfil de trabalhador e um mercado de trabalho que traz mudan\u00e7as e que absorver\u00e1 um\n\ncontingente cada vez menor de trabalhadores para o seu interior.\n\nO mapa conjuntural atual nos revela um processo onde a globaliza\u00e7\u00e3o acelerada\n\ndos circuitos produtivos mundiais e uma divis\u00e3o internacional do trabalho coabitam\n\ncom a cria\u00e7\u00e3o de novos \"blocos econ\u00f4micos\", tais como: Acordo de Livre Com\u00e9rcio\n\nNorte-Americano - NAFTA; Uni\u00e3o Europ\u00e9ia; Tigre Asi\u00e1tico e MERCOSUL.\n\nAliado a esse processo, surge formas de organiza\u00e7\u00e3o que invadem a empresa\n\nmonol\u00edtica e as transa\u00e7\u00f5es internacionais, antes realizadas (quase que exclusivamente)\n\nentre as na\u00e7\u00f5es-estado, agora s\u00e3o tanto locais quanto globais (Ruas, 1995).\n\nO novo sistema de produ\u00e7\u00e3o transforma todo o processo de produ\u00e7\u00e3o, o que antes\n\nera produzido, comercializado e distribu\u00eddo em massa, cede lugar \u00e0 crescente produ\u00e7\u00e3o\n\npor encomenda.\n\nAs transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho t\u00eam afetado de modo decisivo as\n\nsociedades industriais em escala global. Associado a uma l\u00f3gica de acumula\u00e7\u00e3o que\n\nenfatiza a competitividade e a qualidade, o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o das atividades\n\n30\n\n\n\nprodutivas - principalmente a partir da d\u00e9cada de 70 - tem introduzido inova\u00e7\u00f5es\n\ntecnol\u00f3gicas e outras formas de gest\u00e3o da for\u00e7a de trabalho (Ramalho, 1995).\n\nEssa nova forma de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho, conhecida pelo fen\u00f4meno\n\nde reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, surge a partir dos anos 70, nos chamados pa\u00edses\n\ndesenvolvidos.\n\n\"As transforma\u00e7\u00f5es que o sistema produtivo brasileiro vinha buscando para\n\nfazer frente \u00e0 nova conforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica mundial est\u00e3o vinculadas a uma\n\nmudan\u00e7a de enfoque na rela\u00e7\u00e3o capital x trabalho. O processo produtivo\n\nanterior focalizava a rela\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-mec\u00e2nica para incrementar a produ\u00e7\u00e3o;\n\nj\u00e1 o atual identifica o conhecimento e a informa\u00e7\u00e3o como elementos\n\nprincipais. Com isso, as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais passaram a ser\n\ndeterminadas, predominantemente, pelas vantagens comparativas adquiridas\n\ne n\u00e3o pelas vantagens comparativas est\u00e1ticas. Em outras palavras, o dom\u00ednio\n\nde mercado \u00e9 substitu\u00eddo pelo movimento de inser\u00e7\u00e3o em mercado\"\n\n(Chaloult e Souto, 1995:12).\n\nOs anos 70 refletem a crise do padr\u00e3o produtivo baseado na produ\u00e7\u00e3o e consumo\n\nmassivo. Seu esgotamento \u00e9 fruto da satura\u00e7\u00e3o do consumo de produtos industriais que\n\nimpulsionavam essas economias, principalmente bens dur\u00e1veis, e de uma queda brutal\n\nna demanda global, j\u00e1 assumindo essa \u00faltima um formato segmentado e heterog\u00eaneo.\n\n(Ruas, op. cit).\n\nJunto a esse processo, outros fatores \"(...) econ\u00f4micos contribuem para essa\n\ndesacelera\u00e7\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o do volume de transa\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio internacional,\n\ninstabilidadefinanceira, redu\u00e7\u00e3o das taxas de emprego, intensifica\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia\n\nintercapitais, redu\u00e7\u00e3o das taxas de crescimento no setor de bens de capital e, portanto,\n\nbaixos investimentos em inova\u00e7\u00e3o\" (Ruas, ibidem:19).\n\nO processo de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica por que passam os pa\u00edses desenvolvidos\n\n\u00e9 uma resposta \u00e0 crise que vinha gestando-se na ent\u00e3o chamada produ\u00e7\u00e3o fordista. O\n\nmodo de produ\u00e7\u00e3o fordista tem como filosofia \"um posto, um homem, uma tarefa\",\n\npredominando na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho fordista as rela\u00e7\u00f5es de trabalho individuais\n\n(Ruas, idem).\n\nA produ\u00e7\u00e3o fordista tinha como principais caracter\u00edsticas:\n\n\u2022 sistema baseado em uma r\u00edgida seq\u00fc\u00eancia (concep\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o e venda) gerida sempre na origem - aspecto que vai gerar a\n\nexpress\u00e3o \"produ\u00e7\u00e3o emperrada\";\n\n31\n\n\n\n\u2022 mercadorias produzidas em grandes s\u00e9ries e baixos custos, na maioria das\n\nvezes em volumes crescentes, que acabam, exatamente em fun\u00e7\u00e3o de seu\n\nbaixo pre\u00e7o, por conseguir comprador mesmo quando sua qualidade poderia\n\nser julgada med\u00edocre, na medida em que marketing e publicidade est\u00e3o ali\n\nexatamente para exercer essa fun\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 produtos pouco diferenciados e com ciclo de vida relativamente longo;\n\n\u2022 baixa velocidade de rota\u00e7\u00e3o do capital (baixo \u00edndice de giros de estoque/ano);\n\n\u2022 centraliza\u00e7\u00e3o da maior parte das informa\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es, com divis\u00e3o\n\nhier\u00e1rquica (hierarquiza\u00e7\u00e3o) e departamentaliza\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 tend\u00eancia \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o como forma de aplicar novos investimentos\n\nprodutivos (Ruas, idem:19)\n\nPortanto, a crise da gest\u00e3o fordista ocasiona o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o\n\nprodutiva, configurando \"...pelo menos dois conjuntos de princ\u00edpios de gest\u00e3o:\n\nprodu\u00e7\u00e3o enxuta (ou just in time) e o TQC (Controle de Qualidade Total)\" (Ruas,\n\nidem:20).\n\nA \"produ\u00e7\u00e3o enxuta\" tem como grande instrumento trabalhar de forma a\n\nproporcionar a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente (observando a intensidade, quantidade e o tempo\n\ndeterminado pelo cliente). Ou seja, ela desenvolve uma estrat\u00e9gia que se adequa \u00e0 atual\n\nconfigura\u00e7\u00e3o do mercado, que tem como base a flexibiliza\u00e7\u00e3o e respostas r\u00e1pidas \u00e0s\n\ndemandas \"alienadamente\" colocadas pelos consumidores, na elabora\u00e7\u00e3o de\n\ndiferenciados produtos e de dura\u00e7\u00e3o menor, maior qualidade dos produtos,\n\nracionaliza\u00e7\u00e3o dos processos, melhoria cont\u00ednua e redu\u00e7\u00e3o substancial dos estoques. A\n\ndemanda efetiva movimenta o sistema produtivo das empresas (Ruas, idem).\n\nPara uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas, veja o seguinte\n\nquadro:\n\n32\n\n\n\nQuadro-s\u00edntese das mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho a partir da\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o:\n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES FORDISTAS\n\n1-Intensifica\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho\n\n2-Trabalho prescrito\n\n3-Sistema organizacional r\u00edgido e\n\ncentralizado\n\n4-Autonomia operacional do trabalhador\n\npr\u00f3xima de zero\n\n5-Fun\u00e7\u00f5esoperacionais exigindocapac\u00e0a^m\u00ednirna\n\n6- Trabalho operacional repetitivo e\n\nmon\u00f3tono\n\n7- Baixo envolvimento e comprometimento\n\ndos trabalhadores com a empresa\n\n8- Altas taxas deumturn overe absente\u00edsmo\n\n9- Altos \u00edndices de re-trabalho e rejei\u00e7\u00e3o\n\n10- Freq\u00fcentes conflitos entre empresas e\n\ntrabalhadores\n\n11- Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho: \"um posto -\n\num homem - uma tarefa\"\n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES FLEX\u00cdVEIS\n\n1-Intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho\n\n2-Maior participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na\n\norganiza\u00e7\u00e3o e controle dos processos\n\n3-Maior responsabilidade operacional do\n\ntrabalhador\n\n4-C\u00e9lulas, minif\u00e1bricas, polival\u00eancia e\n\nmultifuncionalidade\n\n5-Fun\u00e7fecpaa\u00e1onaisexigindomaiorcapacita\u00e7\u00e3o\n\n6-Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho com base em\n\nequipes, incluindo melhorias\n\n7- Necessidade de comprometimento dos\n\nempregados com a empresa\n\n8- Redu\u00e7\u00e3odastaxas detum overe absente\u00edsmo\n\n9- Redu\u00e7\u00e3o substancial dos \u00edndices de re-\n\ntrabalho e rejei\u00e7\u00e3o\n\n10- Redu\u00e7\u00e3o de conflitos entre empresas e\n\ntrabalhadores\n\nFonte: elaborado pela autora\n\n33\n\n\n\nO processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva vem afetando diretamente o movimento\n\nsindical, tanto no Brasil quanto no exterior.\n\nNo cen\u00e1rio internacional, observa-se uma tend\u00eancia crescente na queda dos\n\nn\u00edveis de sindicaliza\u00e7\u00e3o e um sindicato que tem reivindicado a manuten\u00e7\u00e3o dos\n\nempregos e de algumas conquistas trabalhistas obtidas atrav\u00e9s de lutas do passado.\n\nSegundo Ramalho (op. cit), existem (pelo menos) duas posturas utilizadas pelo\n\nmovimento sindical: a radical, que abdica de qualquer forma de interven\u00e7\u00e3o (\"n\u00e3o gere\n\no capitalismo\"), e a predominante, que negocia para minimizar os impactos do\n\ncapitalismo.\n\nOs grandes movimentos reivindicativos nos parecem ter permanecido no\n\nenfrentamento com os empres\u00e1rios apenas de forma simb\u00f3lica, ou seja, temos hoje um\n\nsindicato extremamente defensivo que se atem apenas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de conquistas\n\nanteriores e n\u00e3o avan\u00e7a para um projeto societ\u00e1rio, que tanto foi apregoado nos anos 80.\n\nFaz-se necess\u00e1rio tamb\u00e9m refletir que a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as consolidadas na atualidade\n\ndesfavorece a classe oper\u00e1ria, atando os movimentos sociais em suas reivindica\u00e7\u00f5es.\n\nNesse sentido, o movimento sindical brasileiro dos anos 90 \u00e9 distinto dos anos 70\n\ne80.\n\n\"O processo de negocia\u00e7\u00e3o dos sindicatos com o empresariado, na atual\n\nconjuntura econ\u00f4mica e pol\u00edtica, traz \u00e0 tona a necessidade de se considerar a\n\nimport\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em quaisquer alternativas\n\npara novas pol\u00edticas de crescimento econ\u00f4mico e de aumento de emprego e\n\nmeios de sobreviv\u00eancia\" (Ramalho, ibidem:38).\n\nPor\u00e9m, Lima afirma o contr\u00e1rio, ou seja, que para o fortalecimento de uma for\u00e7a\n\ncontra-hegem\u00f4nica da classe trabalhadora, a mesma deve-se organizar em uma\n\nperspectiva de confronto e n\u00e3o de acordos (Lima, 1995).\n\nNo Brasil, a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva teve in\u00edcio no final da d\u00e9cada de 80 (como\n\nquase todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina), e por ter entrado nesse processo tardiamente,\n\nconfigurou-se num ritmo mais intenso e mais cr\u00edtico.\n\n34\n\n\n\nA reestrutura\u00e7\u00e3o, no Brasil, \u00e9 marcada pela escassez de recursos para\n\ninvestimentos e uma retra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do emprego. Como nos afirma Castro e\n\nGuimar\u00e3es:\n\n\"(...) O caso brasileiro mostra, na verdade, que a reorganiza\u00e7\u00e3o do modelo\n\nindustrial, seja no que se refere \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos,\n\nseja no que concerne \u00e0 inova\u00e7\u00e3o dos regimes de trabalho, t\u00eam sido feita ao\n\nsabor das conjunturas de modo descompromissado e contingente\" (Castro e\n\nGuimar\u00e3es, 1995:35).\n\nNesse bojo, de conforma\u00e7\u00e3o de um \"novo\" paradigma econ\u00f4mico, social, pol\u00edtico\n\ne cultural, reside a multiplicidade de discursos da heterogeneidade das camadas\n\npopulares, quanto \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, que se diferencia a medida\n\nque se expande n\u00e3o apenas a industrializa\u00e7\u00e3o como a terceiriza\u00e7\u00e3o, seja quanto \u00e0 sua\n\nposi\u00e7\u00e3o na estrutura social, seja quanto ao seu papel de consumidor de bens e servi\u00e7os\n\n(Valadares, 1991).\n\nAnalisamos at\u00e9 aqui o processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e seus impactos para a\n\n\"nova\" organiza\u00e7\u00e3o internacional do trabalho. No pr\u00f3ximo item, discutiremos os\n\nrebatimentos dessa reestrutura\u00e7\u00e3o para a classe \"que vive da venda de sua for\u00e7a de\n\ntrabalho\".\n\n2.1.2 - A quest\u00e3o do trabalhador e o ide\u00e1rio neoliberal\n\nO trabalhador do final dos anos 90 assume caracter\u00edsticas diferenciadas em\n\nrela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores das d\u00e9cadas anteriores. Isto porque, na conjuntura de uma\n\neconomia globalizada , seu perfil n\u00e3o se configura mais como aquele trabalhador dos\n\nanos 70 e 80 (que no jogo das correla\u00e7\u00f5es de for\u00e7as tinha peso atrav\u00e9s de sua\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica - sindicato), mas os que t\u00eam inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho s\u00e3o\n\n2\"A globaliza\u00e7\u00e3o tem sido concebida como um processo de busca de unifica\u00e7\u00e3o dos Estados-na\u00e7\u00e3o em um\nsistema mundial, sob a \u00e9gide do capitalismo. Por\u00e9m, este processo tem se realizado de forma altamente\n\ncontradit\u00f3ria. A internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital prop\u00f5e o fim das classes e a instaura\u00e7\u00e3o do reino do\n\nfragmento (forma abstrata mais universal da fragmenta\u00e7\u00e3o/segmenta\u00e7\u00e3o da sociedade pelo mercado)\"\n\n(Lima, 1996:01).\n\n35\n\n\n\nprivilegiados na perspectiva do neoliberalismo3. Isto porque a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva\n\nredesenha o \"papel\" do Estado e sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade civil retraindo e alterando\n\nas formas de regula\u00e7\u00e3o do trabalho e excluindo um grande contingente de trabalhadores\n\ndo mercado formal de trabalho. Ou seja, as transforma\u00e7\u00f5es da economia, junto com o\n\nnovo tipo de reordenamento da produ\u00e7\u00e3o que vem sofrendo o setor industrial,\n\nconfigura-se como um dos principais fatores respons\u00e1veis pela queda do emprego\n\nassalariado formal. A nova orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica econ\u00f4mica dos anos 90 - ao impor a\n\ndesverticaliza\u00e7\u00e3o e desarticula\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva existente e, ao comprometer\n\nainda mais a capacidade do Estado em ampliar os investimentos econ\u00f4micos e sociais,\n\ntem estreitado enormemente as possibilidades de integra\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da\n\npopula\u00e7\u00e3o por meio do emprego e dos servi\u00e7os p\u00fablicos.\n\nO in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 \u00e9 marcado por uma mudan\u00e7a no cen\u00e1rio financeiro\n\ninternacional, liberando o acesso do Brasil ao mercado externo. Essa entrada possibilita\n\numa transforma\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica comercial do pa\u00eds.\n\nUma queda brusca da infla\u00e7\u00e3o promoveu uma revis\u00e3o nos termos do contrato de\n\ncompra e venda a prazo dentro das diversas cadeias de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m\n\ndisso, os usos da abertura comercial e da valoriza\u00e7\u00e3o da moeda para induzir a\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o provocaram um rebaixamento das margens de lucro, que atingiu\n\nprincipalmente a base das cadeias de produ\u00e7\u00e3o. Todo esse processo contribuiu para o\n\naumento da escassez de emprego no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90.\n\nO livre mercado condiciona as necessidades b\u00e1sicas daquele que vende sua\n\nfor\u00e7a de trabalho ou trabalha para si, visto que, na atual conjuntura, os trabalhadores do\n\nmercado informal v\u00eam aumentando significativamente.\n\nA recria\u00e7\u00e3o, inclusive, de formas arcaicas de trabalho, enquanto mola mestra\n\napenas da sobreviv\u00eancia, \u00e9 bastante estimulada. O ide\u00e1rio liberal - onde se credita \u00e0\n\npossibilidade de administra\u00e7\u00e3o do conflito entre capital e trabalho - prop\u00f5e a livre\n\niniciativa com igualdade de competi\u00e7\u00e3o aos que sobrevivem sem a Prote\u00e7\u00e3o Social do\n\nEstado.\n\n3 Segundo Perry Anderson, a ideologia neoliberal surge ap\u00f3s a II Guerra Mundial com os escritos de\nHayek - \"O caminho da Servid\u00e3o\" de 1944, que \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e pol\u00edtica contra o Estado\n\nintervencionista da \u00e9poca (Anderson, 1995).\n\nAnderson afirma: \"trata-se de um ataque apaixonado contra qualquer limita\u00e7\u00e3o dos mecanismos de\n\nmercado por parte do Estado, denunciadas como uma amea\u00e7a letal a liberdade n\u00e3o somente econ\u00f4mica\n\nmais tamb\u00e9m pol\u00edtica\" (Anderson, ibidem: 09).\n\nHayek com os seus escritos acerca da teoria neoliberal, defende que a prote\u00e7\u00e3o social deve ser\n\ndirecionada aos que n\u00e3o conseguem sobreviver as leis do mercado, sendo assim, resta a solidariedade aos\n\nque n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es de sobreviver ao mundo global (Fleury, 1995).\n\n36\n\n\n\nComo nos diz Valadares (ibidem):\n\n\"(\u2022\u2022\u2022) Fala-se agora em 'trabalhador por conta pr\u00f3pria' ou 'trabalhador\n\nindependente' ou ainda 'pequeno produtor independente'. A introdu\u00e7\u00e3o da\n\npalavra trabalhador para denominar aqueles que exercem atividades de\n\nnatureza intermitente e espor\u00e1dica \u00e9 reveladora: entende-se agora que a\n\neconomia urbana pode n\u00e3o oferecer emprego e sal\u00e1rios para todos (emprego\n\nno sentido ocidental cl\u00e1ssico do termo), mas assegura trabalho, ainda que\n\neste se refira a uma atividade irregular e mal paga. Entende-se agora que os\n\n'por conta pr\u00f3pria' fazem parte da divis\u00e3o social do trabalho\".\n\nO mundo tecnol\u00f3gico globalizado e o sistema das estruturas na administra\u00e7\u00e3o\n\nburocr\u00e1tica e hierarquizada do Estado e do patronato requerem um trabalhador\n\npolivalente na capacita\u00e7\u00e3o, atualizado e regido por normas flexibilizadas na rela\u00e7\u00e3o\n\ntrabalhista. Como nos afirma Lima (op cit:02):\n\n\"A reconvers\u00e3o produtiva vem atuando no sentido de desconstruir o\n\ntrabalhador coletivo, de desterritorializ\u00e1-lo, de retir\u00e1-lo do ch\u00e3o da f\u00e1brica -\n\nque foi, e continua sendo, o espa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o do trabalhador. Essa\n\n\"produ\u00e7\u00e3o flex\u00edvel\" implica, a um s\u00f3 tempo, a recria\u00e7\u00e3o, \"reinven\u00e7\u00e3o\" do\n\ntrabalho dom\u00e9stico, com a dispers\u00e3o dos trabalhadores, tentando quebrar sua\n\nsolidariedade. Cria-se a imagem fict\u00edcia do trabalhador capaz de produzir, a\n\num s\u00f3 tempo, de forma artesanal, ultraqualificada, livre e criativamente\".\n\nCom a crise do socialismo real4, ficou obscurecida a possibilidade de um novo\n\nprojeto de sociedade para o Estado e a Na\u00e7\u00e3o brasileira. O neoliberalismo vem se\n\nsolidificando como a \u00fanica proposta plaus\u00edvel para se ter acesso aos bens e servi\u00e7os que\n\no mercado oferece.\n\nO arcabou\u00e7o ideol\u00f3gico contido no ide\u00e1rio neoliberal do Estado foi,\n\naparentemente, aceito pela classe trabalhadora onde a privatiza\u00e7\u00e3o de diversos setores\n\nde bens e servi\u00e7os refor\u00e7ou a qualidade da presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais privados x\n\nservi\u00e7os com a mesma fun\u00e7\u00e3o no terreno p\u00fablico. Antes do in\u00edcio da d\u00e9cada de 80, o\n\ntrabalhador j\u00e1 n\u00e3o negocia s\u00f3 a venda pura e simples do valor da for\u00e7a de trabalho;\n\n4As sociedades socialistas foram marcadas pela n\u00e3o distin\u00e7\u00e3o entre socializa\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as\nprodutivas e submetidas a l\u00f3gica da concorr\u00eancia b\u00e9lica com o capitalismo. Tais economias n\u00e3o\n\nconseguiram resolver o problema b\u00e1sico do consumo de massa. A l\u00f3gica dessa experi\u00eancia levou a\n\nsociedade a viver sob uma concep\u00e7\u00e3o de economia planificadora, cuja racionalidade principal era a do\n\ninteresse do Estado\"(Lima, 1997: 01).\n\n37\n\n\n\npensa no per\u00edodo, nas vantagens indiretas proporcionadas pelo patronato mediante o\n\nacesso aos servi\u00e7os sociais privados ditos de melhor qualidade oferecidos por alguns\n\nsetores da economia, tais como: planos de sa\u00fade, ticket refei\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio educa\u00e7\u00e3o ,etc.\n\nOs chamados sal\u00e1rios indiretos constituem-se em servi\u00e7os prestados sob a forma\n\nde benef\u00edcio para a complementaridade da sua sobreviv\u00eancia enquanto trabalhador, com\n\nsal\u00e1rios reais muito baixos.\n\nAs possibilidades encontradas ou recorridas at\u00e9 agora e usadas como alternativas\n\n\u00e0 crise do emprego t\u00eam sido a subcontrata\u00e7\u00e3o em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o direta de\n\nm\u00e3o-de-obra, que representa, na maioria dos casos, uma instabilidade maior e p\u00e9ssimas\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\nSendo assim, existe uma tend\u00eancia em reduzir o estoque de empregados est\u00e1veis\n\nque \u00e9 acompanhada por medidas no sentido de intensificar e otimizar seu uso pelas\n\nempresas.\n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o como privatiza\u00e7\u00e3o de determinados servi\u00e7os prestados ao Estado\n\ne pelo Estado \u00e9 um dos resultados do desmonte das pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ao trabalhador\n\nacarretando, principalmente, o enfraquecimento da for\u00e7a sindical* .\n\nO processo de terceiriza\u00e7\u00e3o do trabalho envolve a produ\u00e7\u00e3o de forma que os\n\ncustos de energia, equipamento e espa\u00e7o recaiam para o trabalhador que, al\u00e9m de tudo,\n\nn\u00e3o ter\u00e1 a sua for\u00e7a de trabalho garantida por uma legisla\u00e7\u00e3o trabalhista (Ramalho, op\n\ncit).\n\nSegundo Ramalho (op. cit:36):\n\n\"(...)A rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia que se estabelece entre a parte contratada e a\n\ncontratante transforma o trabalho subcontratado em um tipo fortemente\n\namb\u00edguo de ocupa\u00e7\u00e3o, reunindo ao mesmo tempo certas caracter\u00edsticas da\n\nrela\u00e7\u00e3o assalariada, como a imposi\u00e7\u00e3o do que e quanto produzir e outras\n\nt\u00edpicas do trabalho aut\u00f4nomo como negocia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, realiza\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalho fora do controle direto do subcontratante, escolha do lugar onde a\n\nprodu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 executada e a livre distribui\u00e7\u00e3o do tempo na confec\u00e7\u00e3o dos\n\nprodutos\" .\n\nNesse sentido, a terceiriza\u00e7\u00e3o que geralmente tem como l\u00f3gica a subcontrata\u00e7\u00e3o5\n\ntem sido um instrumento utilizado com a finalidade de privatizar determinados servi\u00e7os\n\n5 O uso da chamada \"terceiriza\u00e7\u00e3o\" no Brasil tornou-se largamente difundido. Atribui-se a firmas\n\n\"terceiras\" tarefas anteriormente realizadas pelas empresas principais, em nome da produtividade e\n\n38\n\n\n\nprestados ao Estado; este fen\u00f4meno tem contribu\u00eddo para o desmonte das pol\u00edticas de\n\nprote\u00e7\u00e3o social ao trabalhador, acarretando, entre outros problemas, o enfraquecimento\n\ne a redefini\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es no interior do movimento sindical.\n\nDessa forma, o reordenamento da economia brasileira sob a \u00e9gide da\n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e da focaliza\u00e7\u00e3o das atividades do Estado tem produzido enormes\n\ndificuldades para a classe trabalhadora em geral. Esse processo resulta na deteriora\u00e7\u00e3o\n\ndas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, trazendo para a d\u00e9cada de 90 um agravamento ainda maior\n\nda \"quest\u00e3o social\", com a agudiza\u00e7\u00e3o da pobreza e o crescimento da concentra\u00e7\u00e3o de\n\nrenda, que s\u00e3o altera\u00e7\u00f5es que j\u00e1 vinham sendo sentidas nos anos 80.\n\nA abertura desenfreada para o capital estrangeiro acirrou o movimento de\n\nsubordina\u00e7\u00e3o do desenvolvimento capitalista brasileiro, gerando assim, conseq\u00fc\u00eancias\n\ndanosas para a amplia\u00e7\u00e3o do capital industrial brasileiro.\n\nNesse sentido, o crescimento do capital especulativo no mercado financeiro, que\n\nrequer altas taxas de juros, exige na sua l\u00f3gica \"um ex\u00e9rcito industrial de reserva\" com\n\nmais componentes do que na \u00e9poca do reordenamento estrutural de 1930 a 1965 (Nova\n\nRep\u00fablica, Desenvolvimentismo, Ditadura Militar e Milagre Brasileiro, (1967-1973)).\n\nNa fase desenvolvimentista, as migra\u00e7\u00f5es do campo para as cidades foram\n\nintensas, porque, na ocasi\u00e3o, havia um ensaio de prote\u00e7\u00e3o aos trabalhadores do meio\n\nrural, que se deu na ditadura militar. Na atualidade, essas migra\u00e7\u00f5es se d\u00e3o das cidades\n\npequenas do interior para as grandes metr\u00f3poles.\n\nEssa m\u00e3o-de-obra circulante, sem qualquer qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho no setor\n\nindustrial e no setor de servi\u00e7os, possibilita uma superexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador,\n\ndiferenciando e hierarquizando o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, valorizando a\n\ntecnifica\u00e7\u00e3o.6\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho t\u00e9cnico para corresponder \u00e0s demandas do mundo\n\ntecnol\u00f3gico \u00e9 de grande relev\u00e2ncia, j\u00e1 que os espa\u00e7os p\u00fablicos para melhor atender em\n\nquest\u00e3o de morosidade dos servi\u00e7os, incentiva atrav\u00e9s de cursos o conhecimento da\n\nlinguagem de computadores, onde a id\u00e9ia \u00e9 agilizar, simplificar e racionalizar os\n\ncompetitividade . No entanto, diante de um mercado de trabalho pouco qualificado e com muita m\u00e3o-de-\n\nobra, a economia de custos tem efeitos devastadores sobre a oferta de empregos e sobre aqueles que\n\ndependem desse tipo de mercado para sobreviver (Ramalho, 1995:35)\n\n6 Menezes fala do processo de reprodu\u00e7\u00e3o da hierarquiza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho, \"...o\ntrabalho nos pa\u00edses subordinados se concentra em propor\u00e7\u00e3o menor nos setores industrializados e se\n\nespalha atrav\u00e9s de formas atrasadas de produ\u00e7\u00e3o capitalista, situa\u00e7\u00e3o que se agrava pelas freq\u00fcentes crises\n\n(...) aprimorando a explora\u00e7\u00e3o do trabalho e a redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de proletariza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra.\"\n\n(Menezes, 1993:105).\n\n39\n\n\n\nservi\u00e7os de maneira r\u00e1pida e acess\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o que rentabiliza esses servi\u00e7os,\n\nlegitimando a consolida\u00e7\u00e3o da \"nova era\" capitalista.\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da capacita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra est\u00e1 compreendida em um novo\n\ntipo de administra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 conhecida por \"Controle da Qualidade Total\" , onde esses\n\nservi\u00e7os, no imagin\u00e1rio social, se tornam facilitados, \u00e1geis e de grande efic\u00e1cia. Dentro\n\ndessa l\u00f3gica de \"Controle de Qualidade Total\", est\u00e1 o enxugamento de profissionais no\n\n\u00e2mbito produtivo, refor\u00e7ando a polival\u00eancia do trabalhador em diversas atividades.\n\nAs novas formas de contrata\u00e7\u00e3o determinam a superexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador\n\nque, al\u00e9m de oferecer um sal\u00e1rio real desvalorizado, tamb\u00e9m imp\u00f5em as condi\u00e7\u00f5es\n\ntrabalhistas (que por melhores que sejam, s\u00e3o sempre precarizadas). Nesse sentido, o\n\ntrabalho, enquanto categoria primordial de engrenagem social, tornou-se um produto de\n\ndif\u00edcil acesso para os trabalhadores tornarem-se cidad\u00e3os e consumidores dos servi\u00e7os\n\nprivados que a sociedade pode oferecer.\n\nA desburocratiza\u00e7\u00e3o como \"nova forma\" de gerenciamento acompanhada da\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o administrativa toma o sentido de democratiza\u00e7\u00e3o no atendimento\n\nimediato das necessidades cotidianas onde, hipoteticamente, n\u00e3o se enfrenta mais filas\n\npara as opera\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias (caixas eletr\u00f4nicos, atendimento telef\u00f4nicos etc), fast food\n\n(refei\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas), stands de informa\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias e trabalhistas, esta \u00faltima\n\najuda a descaracterizar o trabalho reflexivo/pedag\u00f3gico do assistente social e de outros\n\nprofissionais.8\n\nN\u00e3o obstante, se faz necess\u00e1ria a reflex\u00e3o de uma dessas pontas da\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, que consolida uma identidade do trabalhador descolada do seu\n\ncontexto social, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural, consolidando um trabalhador\n\n(aparentemente) individual, destitu\u00eddo do coletivo9, potencializando, exclusivamente,\n\nsuas habilidades t\u00e9cnicas e pessoais, o que o torna programado para as novas\n\nexig\u00eancias tecnol\u00f3gicas, condi\u00e7\u00e3o que recupera formas preteridas da \"classe em si\".10.\n\n7 Trata-se de uma estrat\u00e9gia de gest\u00e3o cuja origem est\u00e1 associada aos princ\u00edpios b\u00e1sicos do Sistema\nToyota que tem por finalidade a Satisfa\u00e7\u00e3o do Cliente, Melhoria Cont\u00ednua (incluindo Educa\u00e7\u00e3o e\n\nTreinamento dos funcion\u00e1rios) gerenciamento do Processo (compreendendo Rela\u00e7\u00e3o com os\n\nFornecedores e Participa\u00e7\u00e3o Total.\" (Ruas, 1995:20).\n\n8 A informatiza\u00e7\u00e3o, a mecaniza\u00e7\u00e3o, auto-servi\u00e7o, enfim, instrumentos utilizados que comp\u00f5em essa ilus\u00e3o\n\nda era da rapidez, da liquidez, da fluidez do processo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.\n\n9 \"(\u2022?\u2022) A quest\u00e3o do trabalho coletivo n\u00e3o \u00e9 um tema superado nas sociedades complexas. Ainda \u00e9 o seu\nmaior ou menor grau de efetividade que propicia \u00e0 classe trabalhadora identificar e reivindicar suas\n\ncar\u00eancias e necessidades atrav\u00e9s de uma identidade pol\u00edtica coletiva, para o confronto (...) com o regime\n\ncapitalista.\" (Menezes, op. cit.: 126).\n\n10 \"As condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas transformaram, em primeiro lugar, a massa do povo em trabalhadores. A\n\ndomina\u00e7\u00e3o criou a situa\u00e7\u00e3o comum e os interesses comuns desta classe. Assim essa massa j\u00e1 \u00e9 uma classe\n\n40\n\n\n\nEsse tipo de trabalhador, que se configura na \"extens\u00e3o acanhada do trabalho\n\ncoletivo, interdita a universaliza\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, atrav\u00e9s da proletariza\u00e7\u00e3o\".11.\n\nCom isso, podemos dizer, que ocorre uma diferencia\u00e7\u00e3o na inser\u00e7\u00e3o deste trabalhador\n\nno mercado de trabalho, que tem o seu trabalho t\u00e9cnico valorizado pelas tend\u00eancias da\n\nera eletr\u00f4nica.\n\nEssa valoriza\u00e7\u00e3o consolida uma nova identidade do trabalhador, que visa a\n\nsubjetividade individualista, onde toda e qualquer necessidade, inclusive, as de cunho\n\nemocional podem ser satisfeitas pelo mercado.12\n\nO incentivo ao consumo da atual conjuntura tecnol\u00f3gica est\u00e1 vinculado \u00e0\n\nconcep\u00e7\u00e3o neoliberal, cuja ideologia \u00e9 o Estado m\u00ednimo para os trabalhadores e Estado\n\nm\u00e1ximo para o capital, pois se voc\u00ea pode consumir, para que ter prote\u00e7\u00e3o social?\n\nA sociedade do consumo privilegia o consumidor, ou seja, \u00e9 cidad\u00e3o13 aquele\n\nque pode pagar pelos servi\u00e7os oferecidos pela sociedade de forma geral e, aos que n\u00e3o\n\npodem, resta a solidariedade dos que s\u00e3o consumidores, retirando assim as\n\nresponsabilidades do Estado na garantia dos m\u00ednimos direitos sociais aos exclu\u00eddos do\n\nprocesso social. Como nos afirma Menezes:\n\n\"(...) abandono do Estado de suas atribui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas na regula\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o\n\ndos investimentos e encargos junto \u00e0s pol\u00edticas sociais e aos fundos p\u00fablicos\n\n- o aprimoramento atrav\u00e9s da retirada mais amplas das medidas enunciadas,\n\na possibilidade de remake das arbitr\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es de trabalho sem a\n\nmedia\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia p\u00fablica de car\u00e1ter universalizante, que marcam,\n\nobrigatoriamente, as iniciativas de regula\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de\n\ntrabalho no capitalismo contempor\u00e2neo\" (Menezes, op. cit: 119).\n\nNesse sentido, do ponto de vista cultural, das novas rela\u00e7\u00f5es sociais que t\u00eam se\n\ngestado, surgem novos valores na sociedade de consumo, acarretando uma banaliza\u00e7\u00e3o\n\nda viol\u00eancia, que \u00e9 decorr\u00eancia do aprofundamento da pobreza e da mis\u00e9ria14, gerando\n\nassim a desumaniza\u00e7\u00e3o do homem (Menezes, ibidem).\n\npara si mesma. Na luta da qual indicamos apenas algumas fases, essa massa se une e forma uma classe\n\npara si. Os interesses que ela defendem tornam-se interesses de classe\" (Marx, 1975:05)\n\n11 Para maiores informa\u00e7\u00f5es ver Menezes.\n12 Vide os servi\u00e7os oferecidos pelos \"disks\" atendimentos, pela internet etc\n13 Como afirma Mota: \"O conceito de cidadania passa a ser definida como uma possibilidade de consumo\nde servi\u00e7os sociais, independente da sua natureza p\u00fablica ou privada, mercantil ou n\u00e3o, ou seja, cidadania\n\nem prol do surgimento do cidad\u00e3o contribuinte. Uma cidadania tribut\u00e1ria. Esta, no entanto, \u00e9\n\nabsolutamente compat\u00edvel com o quadro do (des)assalariamento do crescimento dos trabalhadores\n\naut\u00f4nomos e do desemprego.\" (Mota, 1997: 09).\n\n14 \"A pobreza e a mis\u00e9ria que se avolumam com intensidade espantosa s\u00e3o, antes de tudo, o leito natural\n\nda viol\u00eancia e da desumaniza\u00e7\u00e3o do homem. O \"lema imposterg\u00e1vel\" para uma sociabilidade menos\n\n41\n\n\n\nO exclu\u00eddo do processo precarizado de trabalho n\u00e3o possui refer\u00eancia cultural,\n\nsocial e pol\u00edtica, j\u00e1 que n\u00e3o consegue se adaptar a esse novo mundo que surge. No\n\nentanto, n\u00e3o significa que o trabalhador que est\u00e1 inserido no mercado de trabalho formal\n\nou informal (em ambas as formas o trabalho \u00e9 precarizado) esteja em melhores\n\ncondi\u00e7\u00f5es, pois esse trabalhador tamb\u00e9m n\u00e3o tem conseguido acompanhar essas\n\ntransforma\u00e7\u00f5es que est\u00e3o postas para o mundo do trabalho e a sua inser\u00e7\u00e3o a este\n\nmercado de trabalho se d\u00e1 sempre de forma precarizada e subalterna.\n\nEnquanto trabalhador \"privilegiado\", o desmonte das pol\u00edticas sociais\n\n(institucionais burocr\u00e1ticas) legitima/incorpora minimamente seus direitos enquanto\n\ntrabalhador especializado, refor\u00e7ando a diferencia\u00e7\u00e3o nos crit\u00e9rios de benef\u00edcios\n\nsolidificando o que chamamos de meritocracia ou \"tipologia meritocr\u00e1tica\" (Fleury, op.\n\ncit).\n\nPor\u00e9m, h\u00e1 um outro lado da moeda dessa nova identidade do trabalhador de\n\nsubjetividade individualista, j\u00e1 que o que o mercado tem a oferecer s\u00e3o trabalhos\n\nprecarizados vide terceiriza\u00e7\u00e3o de empresas de limpeza, vigil\u00e2ncia e servi\u00e7os que s\u00e3o\n\nprestados ao Estado atrav\u00e9s de empresas privadas. As empresas terceirizadas podem\n\noferecer ao trabalhador o sal\u00e1rio que quiserem e determinar as condi\u00e7\u00f5es trabalhistas.\n\nNesse sentido, \u00e9 importante refletir sobre o trip\u00e9 da Seguridade Social,\n\ncompreendendo suas contradi\u00e7\u00f5es e o seu papel no processo de abertura da\n\nreformula\u00e7\u00e3o da economia.\n\n2.2 - A a\u00e7\u00e3o do Estado frente a terceiriza\u00e7\u00e3o\n\n2.2.1 - Terceiriza\u00e7\u00e3o e a Justi\u00e7a do Trabalho\n\nO Estado atua frente \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o por meio da a\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho. A\n\nfinalidade \u00e9 tentar impedir a pr\u00e1tica de marchandage15 e terceiriza\u00e7\u00e3o fraudulentas que\n\nlesem os trabalhadores, reduzindo sal\u00e1rios, benef\u00edcios ou deteriorando as condi\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho (Vidal, 1992).\n\nb\u00e1rbara e mais democr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 a socializa\u00e7\u00e3o institucionalizada da gorjeta e da esmola, ambas\n\nembutidas nos programas de assist\u00eancia social. Muito menos ser\u00e3o esses programas que dar\u00e3o aos\n\nmiser\u00e1veis do pa\u00eds a t\u00e3o almejada cidadania.\" (Menezes, op. cit.: 127).\n\n15 Marchandage \u00e9, segundo Paul Pie, \"a combina\u00e7\u00e3o que consiste, para um art\u00edfice, em tomar a obra de\nempreitada e mand\u00e1-la executar por outros oper\u00e1rios, que ele paga a dia ou pe\u00e7a, especulando sobre a\n\ndiferen\u00e7a dos pre\u00e7os\". Apud Moraes Filho, Evaristo de, \"O contrato de marchamdage, no direito\n\nestrangeiro e na Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho\", \"Trabalho e Seguro Social\", vol. 3, julho de 1943,\n\nRio de Janeiro, p.13.\n\n42\n\n\n\nA legisla\u00e7\u00e3o do trabalho no Brasil \u00e9 considerada, por alguns juristas, como\n\nprotetora do trabalhador - que seria a parte fr\u00e1gil na rela\u00e7\u00e3o com os empregadores.\n\nAinda mais, no caso da terceiriza\u00e7\u00e3o que altera de forma significativa a forma como o\n\ntrabalho \u00e9 realizado, tanto no que se refere a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os como produ\u00e7\u00e3o de\n\nbens (Cardone, 1992).\n\nH\u00e1 bastante pol\u00eamica entre juristas e advogados do Trabalho com rela\u00e7\u00e3o ao\n\ntema da terceiriza\u00e7\u00e3o. Muitos a consideram uma atividade l\u00edcita, que comp\u00f5e \u00e0\n\nadministra\u00e7\u00e3o de empresas, necess\u00e1ria ao desenvolvimento econ\u00f4mico:\n\n\"O Direito do Trabalho n\u00e3o pode ser inimigo do progresso, porque \u00e9 fonte e\n\ninstrumento do progresso. N\u00e3o pode ser inimigo da riqueza, porque sua\n\naspira\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela alcance um n\u00famero cada vez maior de pessoas. N\u00e3o\n\npode ser hostil aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, pois eles s\u00e3o efeito do trabalho.\n\nSua grande responsabilidade atual \u00e9 conciliar este veloz processo de\n\ninven\u00e7\u00f5es que a cada instante nos apresenta novas maravilhas com o destino\n\npr\u00f3prio de seus resultados, que deve ser n\u00e3o o de enriquecer unicamente\n\numa minoria de inventores, de capit\u00e3es da ind\u00fastria, de executivos a\n\nauxiliares imediatos, mas sim o de gerar empregos que possam atender aos\n\ndemais e oferecer a todos a possibilidade de uma vida melhor\" (Caldeira in\n\nRomita, 1992:274).\n\nOutros j\u00e1 a identificam como uma pr\u00e1tica il\u00edcita, pois:\n\n\"com a chamada terceiriza\u00e7\u00e3o surge uma outra empresa, atrav\u00e9s da qual o\n\nservi\u00e7o, embora pertencente em car\u00e1ter habitual \u00e0 contratante, passa a ser\n\n'explorado' por terceiros interpostos, camuflando ou dissimulando o que a\n\ndoutrina e a jurisprud\u00eancia nacional e estrangeira reconhecem e deploram\n\ncom o t\u00edtulo de tmarchandage'\"(Kalume, 1994:284).\n\n2.2.3 - Terceiriza\u00e7\u00e3o e a Legisla\u00e7\u00e3o\n\nNo Brasil h\u00e1 Leis e Enunciados que tratam especificamente da terceiriza\u00e7\u00e3o:\n\n? DL n\u00b0 200/67 - disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Federal\n\n? Lei n\u00b0 5645/70 - refere-se a contra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de limpeza em autarquias\n\nfederais\n\n? Lei n\u00b0 6019/74 - trata da regula\u00e7\u00e3o do trabalho tempor\u00e1rio nas empresas\n\nurbanas\n\n43\n\n\n\n? Lei n\u00b0 7102/83 - regula o mercado de seguran\u00e7a em estabelecimentos\n\nfinanceiros\n\n? Enunciado 239 - trata da atividade de processamento de dados em\n\ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras\n\n? Lei n\u00b0 8.666/93 - disciplina as licita\u00e7\u00f5es e contratos da Administra\u00e7\u00e3o\n\nP\u00fablica\n\n? Enunciado 331 (em substitui\u00e7\u00e3o ao 256) - trata das condi\u00e7\u00f5es de legalidade\n\nnos contratos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o\n\n? Decreto n\u00b0 2.745/98 - aprova o Regulamento do Procedimento Licitat\u00f3rio\n\nSimplificado da Petrobr\u00e1s.\n\nA seguir ser\u00e3o apresentados breves coment\u00e1rios com rela\u00e7\u00e3o a essas Leis e\n\nEnunciados.\n\nO Decreto-Lei n\u00b0 200, em 1997, determinou a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades\n\nexecutadas pela Administra\u00e7\u00e3o Federal, objetivada atrav\u00e9s de contratos.\n\nNo mesmo ano, o Decreto-Lei n\u00b0 229 restringe o uso de contratos a termo\n\n(contrato por tempo determinado com repara\u00e7\u00f5es menores que os de dura\u00e7\u00e3o\n\nindeterminada).\n\nNesse per\u00edodo cresce o n\u00famero de empresas que disponibilizam m\u00e3o-de-obra\n\npara outras em atividades permanentes ou tempor\u00e1rias.\n\nNo ano de 1974, a Lei n\u00b0 6919 \u00e9 aprovada. Esta Lei regula o trabalho\n\ntempor\u00e1rio, que \u00e9 \"prestado por pessoa f\u00edsica em uma empresa, para atender a\n\nnecessidade transit\u00f3ria de substitui\u00e7\u00e3o de seu pessoal regular e permanente ou\n\nacr\u00e9scimo extraordin\u00e1rio de servi\u00e7o\" (art.2, Lei n\u00b0 6019 in Nascimento, 1989:548). O\n\ntrabalho tempor\u00e1rio tem prazo m\u00e1ximo de tr\u00eas meses.\n\nApesar das restri\u00e7\u00f5es dessa Lei, que pro\u00edbe a intermedia\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra para\n\nservi\u00e7os permanentes, essa pr\u00e1tica continuou presente e em n\u00edveis crescentes.\n\nEm 1970, a lei 5645 possibilita a contrata\u00e7\u00e3o de prestadores de servi\u00e7o de\n\nlimpeza em autarquias federais, n\u00e3o se aplicando ao caso das estatais de economia\n\nmista.\n\nA Lei n\u00b0 7102, aprovada em 1983, regulariza a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de\n\nseguran\u00e7a em institui\u00e7\u00f5es financeiras por terceiros, devido a necessidade de maior\n\nespecializa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra.\n\n44\n\n\n\nO Tribunal Superior do Trabalho (TST) elabora, em 1986, o Enunciado 256 para\n\ndirecionar as decis\u00f5es a respeito das crescentes demandas por presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n\nSegue a reprodu\u00e7\u00e3o do enunciado:\n\n\"256 - Contrato de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o - Legalidade\n\nSalvo os casos de trabalho tempor\u00e1rio e de servi\u00e7o de vigil\u00e2ncia, previstos\n\nnas Leis n\u00b0s n. 6019, de 3/1/74, e 7102, de 20/6/83, \u00e9 ilegal a contrata\u00e7\u00e3o de\n\ntrabalhadores por empresas interpostas, formamdo-se o v\u00ednculo\n\nempregat\u00edcio diretamente com o tomador de servi\u00e7os\" (TST, 1994,\n\np.XXVI).\n\nA partir deste Enunciado a terceiriza\u00e7\u00e3o se deparou com muitos obst\u00e1culos\n\njur\u00eddicos, pois passou a ser considerado ilegal o processo de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o,\n\nexceto nos casos de vigil\u00e2ncia, seguran\u00e7a banc\u00e1ria e trabalho tempor\u00e1rio (Nascimento,\n\n1993).\n\nEste Enunciado passou a considerar o v\u00ednculo empregat\u00edcio entre o trabalhador e\n\na empresa contratante. Dessa forma, muita pol\u00eamica foi criada, j\u00e1 que alguns juristas\n\npassaram a consider\u00e1-lo desatualizado. O resultado foi a cria\u00e7\u00e3o pelo TST, em 1993, do\n\nEnunciado 331, que substituiu o 256.\n\nSegundo Andrade (1998) este Enunciado representa um est\u00edmulo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o\n\nde servi\u00e7os terceirizados, como se v\u00ea abaixo:\n\nEnunciado 331. I - A contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores por empresa interposta \u00e9\n\nilegal, formando-se o v\u00ednculo diretamente com o tomador de servi\u00e7os, salvo\n\nno caso de trabalho tempor\u00e1rio (Lei 6.019, de 31.1.74). II - A contrata\u00e7\u00e3o\n\nirregular de trabalhador, atrav\u00e9s de empresa interposta, n\u00e3o gera v\u00ednculo de\n\nemprego com os \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Direta, Indireta ou\n\nFundamental (art. 37, II da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica). III - N\u00e3o forma\n\nv\u00ednculo de empregado com o tomador a contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de\n\nvigil\u00e2ncia (Lei 7.102, de 20.6.83), de conserva\u00e7\u00e3o e limpeza, bem como a de\n\nservi\u00e7os especializados ligados \u00e0 atividade meio do tomador, desde que\n\ninexistentes a pessoalidade e a subordina\u00e7\u00e3o direta. IV - o inadimplemento\n\ndas obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas por parte do empregador, implica a\n\nresponsabilidade subsidi\u00e1ria do tomador de servi\u00e7os quanto aquelas\n\nobriga\u00e7\u00f5es, desde que este tenha participado da rela\u00e7\u00e3o e conste tamb\u00e9m do\n\nt\u00edtulo executivo judicial (extra\u00eddo do Sindipetro - RJ, 1999).\n\n45\n\n\n\nConclui-se que:\n\n- a menos que se trate de trabalho tempor\u00e1rio, empresas de loca\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra\n\ns\u00e3o consideradas ilegais;\n\n- os empregados de terceiros (empresa interposta) n\u00e3o formam v\u00ednculo com a referida\n\nempresa, mas possuem direito de receber a mesma remunera\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios\n\ndessas empresas;\n\n- em caso de n\u00e3o pagamento de encargo, a empresa contratante deve pagar o referido\n\nvalor - se tiver determinado no processo trabalhista e na senten\u00e7a;\n\n- a terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 aceita pelo enunciado desde que n\u00e3o exista pessoalidade e\n\nsubordina\u00e7\u00e3o direta, ou seja, a empresa deve contratar um servi\u00e7o e n\u00e3o uma pessoa.\n\nA subordina\u00e7\u00e3o ocorre quando se tem dire\u00e7\u00e3o (determina\u00e7\u00e3o por parte da\n\ncontratante do que, como e quando fazer) do servi\u00e7o (subordina\u00e7\u00e3o) e fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\nda atividade (Kalume, 1994).\n\nA moderniza\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho aponta para os contratos coletivos de\n\ntrabalho, onde as normas seriam elaboradas por sindicatos e empresas, sem a presen\u00e7a\n\ndireta do Estado. Na pr\u00e1tica o que se v\u00ea \u00e9 uma grande dificuldade de envolvimento de\n\nrepresentantes sindicais na negocia\u00e7\u00e3o do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o. O que vem\n\npredominando \u00e9 o exerc\u00edcio do autoritarismo empresarial.\n\nAl\u00e9m disso, mesmo com toda a trajet\u00f3ria do aparato legal (Leis e Enunciados) a\n\nJusti\u00e7a do Trabalho n\u00e3o tem conseguido impedir a concretiza\u00e7\u00e3o de terceiriza\u00e7\u00f5es\n\nbaseadas em piores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, redu\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios/sal\u00e1rios e fraudes.\n\nAs fraudes continuam presentes apesar das dicas de juristas com rela\u00e7\u00e3o a\n\nidentifica\u00e7\u00e3o de terceiriza\u00e7\u00f5es sem fraudes:\n\n\"1 - Idoneidade econ\u00f4mica da empresa prestadora de servi\u00e7o; 2 - Assun\u00e7\u00e3o\n\ndos riscos pela empresa prestadora de servi\u00e7os; 3 - Razo\u00e1vel especializa\u00e7\u00e3o\n\ndos servi\u00e7os a serem prestados; 4 - Dire\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pela prestadora de\n\nservi\u00e7os\" (Silva, 1994:130).\n\nVale ressaltar a pol\u00eamica em torno da utiliza\u00e7\u00e3o de ex-funcion\u00e1rios na\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, sob o argumento do desemprego e da necessidade de maior conhecimento\n\nda atividade. Alguns juristas entendem como inconceb\u00edvel (Kalume, 1994). De forma\n\n46\n\n\n\ngeral, h\u00e1 uma tend\u00eancia a se reconhecer o v\u00ednculo empregat\u00edcio (em fun\u00e7\u00e3o da\n\npessoalidade e continuidade) nesses casos (Sanchez, 1993).\n\n2.3 - Mudan\u00e7as no mundo do trabalho: Mais Exclus\u00e3o Social e Menos Cidadania\n\nOs conceitos de exclus\u00e3o e cidadania s\u00e3o fundamentais para entender os\n\nimpactos das transforma\u00e7\u00f5es em curso no mundo do trabalho que atingem dimens\u00f5es do\n\ntrabalho e da vida.\n\nA l\u00f3gica contempor\u00e2nea de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, submetida a um mercado que\n\nn\u00e3o conhece fronteiras sociais, vem destruindo as regula\u00e7\u00f5es que de alguma forma\n\nordenavam a desigualdade inerente ao capitalismo (Paoli, 1999). Esta quest\u00e3o vem\n\nreatualizar a divis\u00e3o da sociedade em classes e sua extrema diferencia\u00e7\u00e3o na\n\napropria\u00e7\u00e3o da riqueza socialmente produzida. A velha quest\u00e3o social vem se\n\nreformulando, mas sob as mesmas bases estruturais de uma forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico social\n\nque \u00e9 excludente por natureza.\n\nAs novas express\u00f5es dessa quest\u00e3o social, na atual conjuntura, encontram\n\nresson\u00e2ncia nas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e trabalho e nos padr\u00f5es de\n\nprote\u00e7\u00e3o social aos trabalhadores e segmentos mais vulnerabilizados - que t\u00eam\n\nconquistas e direitos amea\u00e7ados.\n\nNesse contexto \u00e9 poss\u00edvel situar, principalmente a partir da d\u00e9cada de 90, a\n\nintensifica\u00e7\u00e3o da pobreza, exclus\u00e3o e subalternidade (Yazbek, 2001) de grande parte\n\ndos brasileiros.\n\nSegundo Yazbek (2001) a pobreza \u00e9 um fen\u00f4meno com m\u00faltiplas dimens\u00f5es, que\n\nest\u00e3o al\u00e9m da quest\u00e3o da renda. \u00c9 uma categoria que tem dimens\u00e3o pol\u00edtica, implicando\n\nem uma gama de carecimentos: espiritual, de direitos, possibilidades e esperan\u00e7as\n\n(Martins, 1991 apud Yazbeck, 200:34). J\u00e1 a exclus\u00e3o est\u00e1 configurada como uma forma\n\nde pertencimento, de inser\u00e7\u00e3o na vida social. Por uma forma de inser\u00e7\u00e3o definida de\n\nforma paradoxal pela n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o. A autora refor\u00e7a o conceito de \"exclus\u00e3o\n\nintegrativa\" de Martins (1991).\n\nPor subalternidade, Yazbek entende a falta de protagonismo, de poder, o que\n\nexpressaria domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o.\n\n47\n\n\n\nDessa forma para Yazbek:\n\n\"Pobreza, exclus\u00e3o e subalternidade configuram-se pois como indicadores\n\nde uma forma de inser\u00e7\u00e3o na vida social, de uma condi\u00e7\u00e3o de classe e de\n\noutras condi\u00e7\u00f5es reiteradoras da desigualdade (como g\u00eanero, etnia,\n\nproced\u00eancia, etc), expressando as rela\u00e7\u00f5es vigentes na sociedade. S\u00e3o\n\nprodutos dessas rela\u00e7\u00f5es, que produzem e reproduzem a desigualdade no\n\nplano social, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural, definindo para os pobres um\n\nlugar na sociedade. Um lugar onde s\u00e3o desqualificados por suas cren\u00e7as, seu\n\nmodo de expressar-se e seu comportamento social (...)\" (Yazbek, 2001:34).\n\nDiante das transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho essa trama da pobreza, exclus\u00e3o\n\ne subalternidade destacada por Yazbek, intensifica-se diante do crescimento do\n\ndesemprego, do trabalho prec\u00e1rio, inst\u00e1vel e intermitente - que gera um aumento dos\n\nn\u00e3o empreg\u00e1veis e sup\u00e9rfluos, sem lugar de reconhecimento na sociedade (\u00e0 margem do\n\ntrabalho e da vida social). Al\u00e9m disso, somam-se os desafios da debilidade do sistema\n\nde sa\u00fade, da da moradia prec\u00e1ria e insalubre, da fome, tens\u00e3o e medo, anunciando os\n\nlimites da exclus\u00e3o social e das pol\u00edticas de ajustes econ\u00f4micos e investimentos sociais\n\ndo estado brasileiro.\n\nDessa forma, tais transforma\u00e7\u00f5es v\u00eaem refletindo a destrui\u00e7\u00e3o da base de\n\natua\u00e7\u00e3o/regula\u00e7\u00e3o estatal do Welfare State (onde foi alcan\u00e7ado): trabalho, direitos e\n\nprote\u00e7\u00e3o social. Al\u00e9m disso, est\u00e3o em processo formas de abordagem dessa quest\u00e3o\n\nsocial, pobreza e exclus\u00e3o totalmente despolizadas e deslocadas de uma esfera p\u00fablica\n\ndemocr\u00e1tica de negocia\u00e7\u00e3o dos diferentes interesses dos grupos sociais.\n\n\"A for\u00e7a e o alcance das pol\u00edticas de destrui\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica feitas em nome\n\nda pr\u00f3pria democracia com sua efic\u00e1cia em escolher o mundo p\u00fablico feita\n\nem nome da liberdade, com a redu\u00e7\u00e3o da cidadania aos bens sucedidos no\n\nempreendimento privado mercantil, com o desprezo p\u00fablico pelas\n\ninstitui\u00e7\u00f5es universais de representa\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o coletivas dos\n\ninteresses proferido em nome da modernidade, com o constante solapar dos\n\ndireitos sociais e trabalhistas feito em nome da justi\u00e7a\" (Paoli, 1999:10).\n\nO que surge de novo na concep\u00e7\u00e3o de \"nova quest\u00e3o social\" n\u00e3o \u00e9 somente o\n\ncrescente desemprego e o surgimento de novas modalidades de pobreza, mas a\n\ndesconstru\u00e7\u00e3o da cidadania social, enquanto conquista democr\u00e1tica. Os direitos sociais\n\nse encontram cada vez mais abalados, num processo gradativo de perda de garantias\n\n48\n\n\n\ncontra o processo de exclus\u00e3o social - que aponta para uma crescente destrui\u00e7\u00e3o dos\n\nv\u00ednculos de pertencimento \u00e0 uma sociedade que se pretendia integradora.\n\nO conceito de cidadania est\u00e1 relacionado intrinsecamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de direitos que\n\nT.H. Marshall (1987), classificou hist\u00f3rica e processualmente a partir de tr\u00eas\n\ndetermina\u00e7\u00f5es modernas: civil, pol\u00edtica e social.\n\nMarshall (apud Fleury, 1999) entende cidadania como o pleno pertencimento\n\ndos indiv\u00edduos a uma comunidade pol\u00edtica por meio de um status que lhes garanta\n\ndireitos e deveres, liberdades e restri\u00e7\u00f5es, poderes e responsabilidades. Para Marshall\n\n(1987), cidadania \u00e9 a dimens\u00e3o p\u00fablica dos indiv\u00edduos e pressup\u00f5e um modelo de\n\nintegra\u00e7\u00e3o e sociabilidade.\n\nPara Fleury (1999), a constru\u00e7\u00e3o da cidadania esteve fortemente vinculada \u00e0\n\ncentralidade que o trabalho exercia como categoria organizadora das rela\u00e7\u00f5es\n\necon\u00f4micas e sociais. Assim, os direitos sociais foram sendo conquistados pelos\n\ntrabalhadores e para os trabalhadores. Com a conquista dos direitos as pessoas puderam\n\nvivenciar mais autonomia e liberdade, desenvolvendo sua subjetividade que havia sido\n\ntransformada num processo de individua\u00e7\u00e3o e materializa\u00e7\u00e3o, ao serem os homens\n\nsubjugados \u00e0s rotinas de produ\u00e7\u00e3o e consumo impostas pelo sistema capitalista16.\n\nO termo exclus\u00e3o aparece pela primeira vez no in\u00edcio dos anos 70, na Fran\u00e7a, em\n\nlivro de Lenoir, para denunciar aqueles 'esquecidos do progresso' (Donzelot,\n\n1998:177). Em geral, para Donzelot (1998), fala-se de exclus\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao fracasso\n\nde alguma das pol\u00edticas p\u00fablicas: de trabalho e de emprego, de educa\u00e7\u00e3o bem como de\n\nhabita\u00e7\u00e3o, tornando-se palavra-chave para designar um 'mal estar social'.\n\nPara Fleury (1999b:83), a exclus\u00e3o \u00e9 um processo cultural que implica o\n\nestabelecimento de uma norma que pro\u00edbe a inclus\u00e3o de indiv\u00edduos, grupos e\n\npopula\u00e7\u00f5es em uma comunidade s\u00f3cio-pol\u00edtica. Assim, os grupos exclu\u00eddos est\u00e3o\n\nimpossibilitados de participar das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas predominantes e das rela\u00e7\u00f5es\n\npol\u00edticas vigentes.\n\nE quando se fala de participar das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas predominantes entende-\n\nse tanto estar inserido no mercado de trabalho quanto participar do mercado\n\n16 Assim, a subjetividade se exacerba, se transformando num espa\u00e7o em que as pessoas vivem para si\npr\u00f3prias em detrimento das rela\u00e7\u00f5es sociais e do bem-comum, gerando tens\u00e3o entre uma subjetividade\n\nindividual, desej\u00e1vel, e outra individualista, que restringe a esfera p\u00fablica e fragiliza o conceito de\n\ncidadania.\n\n49\n\n\n\nconsumidor. A exclus\u00e3o social, ent\u00e3o, pode tamb\u00e9m ser analisada tendo em vista a\n\ninser\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos indiv\u00edduos no sistema produtivo.\n\nA emerg\u00eancia da pobreza como problema social deu-se como conseq\u00fc\u00eancia do\n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o, o que trouxe a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de\n\num sistema de prote\u00e7\u00e3o social capaz de viabilizar a reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. E\n\nem muitos pa\u00edses isto ocorreu pelas m\u00e3os do Estado.\n\nPara Esping-Andersen (1995), o Welfare State representou um esfor\u00e7o de\n\nreconstru\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (extens\u00e3o da seguran\u00e7a do emprego e dos ganhos como direitos\n\nde cidadania), moral (id\u00e9ias de justi\u00e7a social, solidariedade e universalismo) e pol\u00edtica\n\n(democracia liberal). Por\u00e9m, nas economias abertas e globalmente integradas as\n\npremissas de constru\u00e7\u00e3o deste modelo est\u00e3o ultrapassadas. O crescente desemprego,\n\npobreza e desigualdade s\u00e3o sintomas do dilema subjacente \u00e0 estas economias. Hoje, os\n\nneoliberais defendem a privatiza\u00e7\u00e3o do bem-estar, um retorno aos benef\u00edcios seletivos,\n\nao inv\u00e9s de universais e a aceita\u00e7\u00e3o de uma maior diferencia\u00e7\u00e3o nos ganhos. Mas os\n\ncr\u00edticos desta vis\u00e3o argumentam que os custos sociais da depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao\n\nmercado levam a uma polariza\u00e7\u00e3o da sociedade. E para enfrentar o problema da falta de\n\nempregos e desigualdade, prop\u00f5em uma estrat\u00e9gia de 'investimento social',\n\nredirecionando as pol\u00edticas sociais para favorecer programas ativos para o mercado de\n\ntrabalho, treinamentos e educa\u00e7\u00e3o permanentes, se poss\u00edvel combinados com uma renda\n\nm\u00ednima.\n\nA sociedade come\u00e7a a perceber que o novo modelo global de produ\u00e7\u00e3o agrava e\n\nexclus\u00e3o social, o que tende a aumentar a press\u00e3o sobre a efetividade do Estado na \u00e1rea\n\nsocial.\n\nSegundo Dupas (1999:140), o setor informal no Brasil padece de uma rela\u00e7\u00e3o\n\nmuito mal resolvida com o Estado, pois, ao mesmo tempo que se apresenta como uma\n\n'solu\u00e7\u00e3o' para a quest\u00e3o do emprego, \u00e9 tratado como marginal (em rela\u00e7\u00e3o\n\nprincipalmente ao fato de fugir ao sistema tribut\u00e1rio).\n\nPara Escorei (1999:11), o aumento da visibilidade do fen\u00f4meno da exclus\u00e3o\n\nsocial na d\u00e9cada de 90 decorreu de uma conjun\u00e7\u00e3o de fatores relacionados n\u00e3o apenas\n\nao ritmo de crescimento das desigualdades, ma tamb\u00e9m ao regime pol\u00edtico, a\n\ndemocracia. Para a autora, a nova quest\u00e3o social, no Brasil, se caracteriza pelo\n\ncrescimento da viol\u00eancia urbana e pela mudan\u00e7a do perfil de pobreza. E quando se\n\n50\n\n\n\npercebe um bloqueio na mobilidade social, a exclus\u00e3o social perde seu car\u00e1ter de\n\ntransitoriedade, indicando um problema mais profundo.\n\nDesta forma, o capitalismo chega a um ponto de inflex\u00e3o em que sua pr\u00f3pria\n\nestrutura o compromete. A quest\u00e3o do trabalho tem comprometido a coes\u00e3o da\n\nsociedade ao gerar uma massa de exclu\u00eddos sociais. E, embora Castel (1996) aponte que\n\no poder p\u00fablico \u00e9 a \u00fanica inst\u00e2ncia capaz de impor um m\u00ednimo de coes\u00e3o \u00e0 sociedade, \u00e9\n\npreciso uma responsabiliza\u00e7\u00e3o de todos os atores sociais, que combata os efeitos\n\nindividualizantes e perversos deste modelo.\n\nPor\u00e9m, quando n\u00e3o h\u00e1 mais um lugar de trabalho para todos, deve-se ent\u00e3o\n\nmodificar a l\u00f3gica das pol\u00edticas sociais. Em outras palavras, os direitos sociais n\u00e3o\n\npodem se dar exclusivamente como resposta e desdobramento das rela\u00e7\u00f5es laborais\n\nformais - na forma como foram criados. As pol\u00edticas de inser\u00e7\u00e3o social, como caminho\n\npara a integra\u00e7\u00e3o dos isupranumer\u00e1rios', devem - al\u00e9m de buscar a inser\u00e7\u00e3o\n\nprofissional, uma vez que o trabalho ainda exerce uma fun\u00e7\u00e3o integradora na sociedade\n\n- restaurar uma esfera p\u00fablica, que reviva a (...) responsabiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para dar um\n\nlugar 'normal' na sociedade (Castel, 1996) \u00e0queles que se encontram 'exclu\u00eddos' pelas\n\ntransforma\u00e7\u00f5es das quest\u00f5es relacionadas ao trabalho. (...)\n\nPara Paugam (apud Demo, 1998: 10) a exclus\u00e3o caminharia numa escala de\n\nrisco da precariedade \u00e0 \"degrada\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o social\". \"Hoje, o debate n\u00e3o repousa\n\nmais sobre a sociedade desigual, n\u00e3o porque tenha desaparecido - na verdade est\u00e1\n\nrenovada sob formas diversas (...) n\u00e3o \u00e9 mais suficiente para explicar os fen\u00f4menos de\n\nruptura e de crise identit\u00e1ria que caracterizam o processo de exclus\u00e3o\" (Paugam, apud\n\nDemo, 1998: 11)\n\nSegundo Demo (1998) esta vis\u00e3o busca relacionar exclus\u00e3o a uma crise do\n\n\"liame social\". \"Assim, a destrui\u00e7\u00e3o de liames coesivos na sociedade poderia\n\napresentar-se como um dos n\u00facleos mais decisivos da exclus\u00e3o. A pobreza material \u00e9\n\nsempre marcante, mas esta condi\u00e7\u00e3o nova passaria tamb\u00e9m pela perda do senso de\n\nperten\u00e7a\" (Paugam apud Demo, 1998: 11)\n\nEntretanto, \"embora a exclus\u00e3o esteja estreitamente ligada \u00e0 solid\u00e3o e \u00e0\n\ndesagrega\u00e7\u00e3o social, o emprego continua preponderante para definir a condi\u00e7\u00e3o social\n\ndo indiv\u00edduo (p.29). Poder-se-ia afirmar que a interpreta\u00e7\u00e3o baseada apenas nos\n\nconceitos de classes sociais e desigualdade social seria parcial, mas ainda necess\u00e1ria\n\n51\n\n\n\npara entender a exclus\u00e3o, porque continua central nas sociedades de hoje poder inserir-\n\nse no mercado de trabalho\".\n\n(Schnapper apud Demo, 1998: 13).\n\nSegundo Demo (1998) Castel representaria um meio-termo:\n\n\"entre as explica\u00e7\u00f5es tradicionais relativas ao uso do paradigma das classes\n\nsociais, e outras que saberiam apontar para a quest\u00e3o cultural e dos valores.\n\nA exclus\u00e3o n\u00e3o se esgota no afastamento do mercado de trabalho, mas\n\nganha significa\u00e7\u00e3o tanto mais dr\u00e1stica no processo de destrui\u00e7\u00e3o de valores\n\nintegrativos tradicionais, atingindo os patamares da precariedade marcada\n\npela n\u00e3o perten\u00e7a e impot\u00eancia\" (Demo, 1998:14).\n\nO termo exclus\u00e3o social remete, na literatura contempor\u00e2nea, a categorias como\n\n'nova quest\u00e3o social', 'nova pobreza', entre outras, apresentadas por alguns autores\n\ncomo um fen\u00f4meno novo - diferenciado da velha desigualdade - basicamente por\n\nrelacionar como faces da exclus\u00e3o outros aspectos al\u00e9m do econ\u00f4mico. Entretanto, h\u00e1\n\nvis\u00f5es diferenciadas na literatura com rela\u00e7\u00e3o ao entendimento deste fen\u00f4meno como\n\nalgo realmente novo, como por exemplo, a de Demo (1998).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao aspecto multifacetado do fen\u00f4meno, a literatura (Laurel, 1999;\n\nFleury, 1998; Dupas, 1999 e Demo, 1998) \u00e9 un\u00e2nime na apresenta\u00e7\u00e3o do termo\n\nexclus\u00e3o como uma categoria que pode se referir a uma multiplicidade de aspectos -\n\ndesde os mais objetivos aos mais subjetivos - o que revela dessa forma um certo\n\n'consenso' no que se refere a sua amplitude. Uma categoria bastante usada para definir\n\ne nortear as reflex\u00f5es em torno da exclus\u00e3o, nesta nova fase capitalista, \u00e9 a de 'v\u00ednculos\n\nsociais'.\n\nO texto de Laurell (1999) tem o m\u00e9rito de explorar uma das faces fundamentais da\n\nexclus\u00e3o - a pobreza - tanto na perspectiva da objetividade (apresentando um quadro\n\ngeral com aspectos econ\u00f4micos e de rendimentos) como na perspectiva da subjetividade\n\n(considerando os aspectos simb\u00f3licos e das representa\u00e7\u00f5es sociais). Al\u00e9m disso,\n\napresenta as suas diferentes denomina\u00e7\u00f5es em contextos distintos: \"marginalidade\" na\n\nAm\u00e9rica Latina, a \"underclass\" nos Estados Unidos e \"nova pobreza\" e \"exclus\u00e3o\n\nsocial\" na Fran\u00e7a\n\n52\n\n\n\nA autora considera exclus\u00e3o como um processo de 'desvincula\u00e7\u00e3o' (como prefere\n\nlidar com o termo \"desfilia\u00e7\u00e3o\" de Castel) que revela as dificuldades em se conseguir a\n\nintegra\u00e7\u00e3o social.\n\nJ\u00e1 Fleury (1998) apresenta a possibilidade da defini\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o como um\n\nconceito 'pol\u00edtico-estrat\u00e9gico'. Relaciona, ainda, os aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos,\n\nsimb\u00f3licos (discurso atrav\u00e9s do qual cada sujeito interpela a sociedade) e institucionais\n\nda exclus\u00e3o.\n\nA autora trabalha com a id\u00e9ia de coes\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o social (via desigualdade e\n\nexclus\u00e3o) como uma das responsabilidades do Estado. Enfatiza, ainda, que o combate a\n\nexclus\u00e3o hoje assume uma dimens\u00e3o emancipadora na medida em que novos sujeitos\n\nsociais reivindicam direitos de cidadania e ajudam a compor uma nova\n\ninstitucionalidade ao Estado, atrav\u00e9s das novas formas de co-gest\u00e3o p\u00fablica. O que\n\ntamb\u00e9m, apesar de sob uma outra \u00f3tica, \u00e9 considerado por Demo (1998) quando afirma\n\nque \u00e9 a cidadania que sustenta e controla a qualidade do Estado.\n\nDupas (1999), apesar de tamb\u00e9m ressaltar uma multiplicidade de aspectos que\n\nenvolvem o fen\u00f4meno da exclus\u00e3o, trabalha com alguns crit\u00e9rios que chama de\n\nobjetivos para indicar a exist\u00eancia do que denomina exclus\u00e3o efetiva enfatizando a\n\nrenda, a inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, a etnia e o g\u00eanero (quando implicam discrimina\u00e7\u00e3o), as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de moradia, a condi\u00e7\u00e3o de cidadania. O pr\u00f3prio autor escolhe a ado\u00e7\u00e3o de\n\numa perspectiva econ\u00f4mica em sua an\u00e1lise da exclus\u00e3o ao inv\u00e9s de psicossociol\u00f3gica\n\ncomo chama.\n\nSegundo Demo (1998) a no\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social complementa a conota\u00e7\u00e3o\n\nsocial da atual fase capitalista, mas n\u00e3o inaugura uma nova quest\u00e3o social, na qual a\n\ndesigualdade desempenha papel secund\u00e1rio ou eventual. Segundo o autor a novidade\n\nseria uma melhor conceitua\u00e7\u00e3o de um velho problema.\n\nDessa forma, as chamadas crises de solidariedade e de inser\u00e7\u00e3o social nas an\u00e1lises\n\natuais representam quest\u00f5es que n\u00e3o se restringem a esfera econ\u00f4mica, pois atingem um\n\nvi\u00e9s cultural, de pertencimento social, v\u00ednculos, coes\u00e3o e crise identit\u00e1ria. A no\u00e7\u00e3o\n\natual de exclus\u00e3o trabalha com novas formas de segrega\u00e7\u00e3o - cultural, espacial, \u00e9tnica,\n\nfalta de perspectivas de futuro, entre outras, que se somam \u00e0 velha quest\u00e3o da\n\ndesigualdade econ\u00f4mica.\n\n53\n\n\n\nDessa forma, alguns argumentos marxistas segundo o autor s\u00e3o ainda muito atuais\n\ntais como a mercantiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e das rela\u00e7\u00f5es entre as pessoas.\n\nCada vez mais as possibilidades de sociabilidade v\u00eam sofrendo o impacto e o\n\nesgar\u00e7amento de estruturas que integram, seja pela desvincula\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de\n\npertencimento \u00e0 esfera laborai (especificamente no que se refere ao aspecto formal),\n\nseja pela desvincula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outras formas e estruturas como a fam\u00edlia,\n\nprevid\u00eancia, etc.\n\nCastel (1998) apresenta um quadro conceituai que define um eixo de\n\ncomplementaridade entre estruturas que promovem v\u00ednculos sociais e integra\u00e7\u00e3o social\n\npelo trabalho. Diz ele:\n\n\"Propus uma hip\u00f3tese geral para dar conta da complementaridade entre o\n\nque se passa num eixo de integra\u00e7\u00e3o pelo trabalho - emprego est\u00e1vel,\n\nemprego prec\u00e1rio, expuls\u00e3o do emprego - e a densidade da inscri\u00e7\u00e3o\n\nrelacionai em redes familiares e de sociabilidade - inser\u00e7\u00e3o relacionai forte,\n\nfragilidade relacionai, isolamento social. Tais conex\u00f5es qualificam zonas\n\ndiferentes de densidade das rela\u00e7\u00f5es sociais, zona de integra\u00e7\u00e3o, zona de\n\nvulnerabilidade, zona de assist\u00eancia, zona de exclus\u00e3o ou, antes, de\n\ndesfilia\u00e7\u00e3o\" (Castel, 1998: 532). Castel destaca que tais conex\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o\n\nmec\u00e2nicas, pois \"uma forte val\u00eancia sobre um eixo pode complementar a\n\nfragilidade do outro\" (Castel, 1998:532).\n\nVoltando a id\u00e9ia de cidadania, para Coutinho (1997) Cidadania \"\u00e9 a capacidade\n\nconquistada por alguns indiv\u00edduos, ou (no caso de uma democracia efetiva) por todos os\n\nindiv\u00edduos, de se apropriarem dos bens socialmente criados, de atualizarem todas as\n\npotencialidades de realiza\u00e7\u00e3o humana abertas pela vida social em cada contexto\n\nhistoricamente determinado\" (Coutinho, 1997: 146).\n\nEste cap\u00edtulo evidenciou alguns aportes te\u00f3ricos importantes para uma breve\n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e jur\u00eddica do fen\u00f4meno da terceiriza\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase aos\n\naspectos da precariza\u00e7\u00e3o e da perda de direitos - grandes efeitos resultantes da\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\nAo longo dos tempos, o mundo empresarial - em busca de redu\u00e7\u00e3o de custos -\n\nvem diminuindo o quadro de trabalhadores est\u00e1veis e consolidando o quadro dos\n\nchamados trabalhadores flex\u00edveis, inst\u00e1veis, tempor\u00e1rios que v\u00e3o sobrevivendo das\n\n54\n\n\n\nescassas possibilidades de trabalho, atrav\u00e9s de contratos cada vez mais curtos. Dessa\n\nforma, vai se solidificando um movimento pracarizante e de exclus\u00e3o social, onde o\n\nhorizonte da cidadania e emancipa\u00e7\u00e3o humana atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o coletiva dos bens\n\nsocialmente produzidos - econ\u00f4micos, culturais, pol\u00edticos, etc - se v\u00ea cada vez mais\n\ndistante.\n\n55\n\n\n\n3 - AS DIMENS\u00d5ES ESTRAT\u00c9GICA E S\u00d3CIO-COMUNICACIONAL DA NO\u00c7\u00c3O\n\nDE REDE: ELEMENTOS PARA PENSAR A TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O\n\nEste item visa a apresentar - numa perspectiva cr\u00edtica - algumas no\u00e7\u00f5es presentes\n\nna categoria de redes, que podem ser \u00fateis como referencial de an\u00e1lise da terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nO objetivo \u00e9 destacar algumas dimens\u00f5es presentes no ide\u00e1rio de rede\n\n(estrat\u00e9gica e s\u00f3cio-comunicacional) para analisar se uma experi\u00eancia emp\u00edrica de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o - teoricamente sob o paradigma de rede - realiza o ideal preconizado na\n\nliteratura.\n\nO fen\u00f4meno da rede \u00e9 multidimensional, ou seja, nenhuma rede \u00e9 puramente\n\nestrat\u00e9gica, t\u00e9cnica, gerencial, mas tamb\u00e9m social e pol\u00edtica. Dessa forma, a inten\u00e7\u00e3o\n\naqui, longe de querer dicotomizar a realidade, \u00e9 apenas destacar categorias anal\u00edticas\n\npresentes nesse referencial - que est\u00e3o em intera\u00e7\u00e3o constante - mas que, dependendo\n\nda orienta\u00e7\u00e3o seguida, pode sinalizar tend\u00eancias de unilateralidade, reproduzindo velhos\n\npadr\u00f5es.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de algumas no\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f4meno das redes (estrat\u00e9gicas ou de\n\nmercado e sociais) neste trabalho assume o prop\u00f3sito de tentar relativizar este conceito\n\nenquanto instrumento anal\u00edtico utilizado para a compreens\u00e3o da realidade social\n\nresultante do novo padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, que tem como um dos\n\nreferenciais a terceiriza\u00e7\u00e3o. A inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 utilizar redes enquanto uma t\u00e9cnica\n\nde an\u00e1lise do real ou enquanto um referencial metodol\u00f3gico. A utiliza\u00e7\u00e3o desta\n\ncategoria aqui visa ser bastante pontual e modesto, na medida em que objetiva apenas\n\ntentar resgatar alguns elementos que v\u00eam contribuindo para a defini\u00e7\u00e3o deste conceito,\n\nassim como legitimando/superestimando sua potencialidade. Muitos desses elementos\n\nt\u00eam origem ou s\u00e3o bastante referenciados na Sociologia Relacionai e na Sociologia das\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es. A perspectiva aqui, al\u00e9m de estabelecer uma aproxima\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o\n\nao conceito, \u00e9 tentar evidenciar algumas contradi\u00e7\u00f5es e ambig\u00fcidades que tal categoria\n\napresenta quando utilizada para justificar o novo padr\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre empresas a\n\npartir do processo de desverticaliza\u00e7\u00e3o produtiva. Dessa forma, ser\u00e3o utilizadas algumas\n\nno\u00e7\u00f5es sobre o conceito de redes para que, numa perspectiva cr\u00edtica, se consiga analisar\n\n..\u2014\u202256\u2014\n\n\n\no fen\u00f4meno da terceiriza\u00e7\u00e3o e seus impactos numa Unidade de Refino de Petr\u00f3leo, a\n\npartir da vis\u00e3o de diferentes atores em intera\u00e7\u00e3o nessa rede.\n\nO destaque para estes atores est\u00e1 na sua possibilidade de realizar a\u00e7\u00f5es a partir\n\nde seus espec\u00edficos recursos de poder ou de simplesmente sofrer os efeitos destas a\u00e7\u00f5es\n\npela inexist\u00eancia ou pouca exist\u00eancia de recursos de poder na referida rede, que revela a\n\nposi\u00e7\u00e3o ocupada por cada um na cadeia produtiva em quest\u00e3o, conferindo maior ou\n\nmenor poder de interferir nos diferentes rumos e impactos do fen\u00f4meno da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns padr\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o e/ou diferencia\u00e7\u00e3o entre esses diferentes atores,\n\nentre \"encontros\" e \"desencontros\" de diferentes demandas, projetos e vis\u00f5es de mundo\n\n- que representam elos de interesse - acabam revelando a ambig\u00fcidade inerente a\n\npr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de rede que ao mesmo tempo em que fragmenta tamb\u00e9m concentra; ao\n\nmesmo tempo que inclui tamb\u00e9m exclui. Acaba n\u00e3o rompendo com os pressupostos da\n\nhierarquia e centraliza\u00e7\u00e3o inerentes ao paradigma de gest\u00e3o anterior: o\n\nfordismo/taylorismo.\n\n3.1 - Redes: compreendendo melhor esta categoria\n\nO conceito de redes foi incorporado pelas Ci\u00eancias Sociais desde a d\u00e9cada de\n\n1940. Entretanto, recentemente, vem assumindo significados diversos. Pode ser\n\nutilizado como conceito te\u00f3rico, metodol\u00f3gico, ou ainda, como forma de designar\n\ndeterminados tipos de rela\u00e7\u00e3o ou pr\u00e1tica social entre atores sociais (Warren-Scherer,\n\n1999).\n\nDessa forma, vale ressaltar que s\u00e3o diferentes as perspectivas de utiliza\u00e7\u00e3o\n\nmetodol\u00f3gica e operacional do conceito pelas diversas \u00e1reas do conhecimento. A\n\ninten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 situar como cada \u00e1rea incorpora e utiliza esse conceito, mas apenas\n\nidentificar alguns elementos, principalmente presentes nas Ci\u00eancia Humanas, que\n\npodem contribuir para uma an\u00e1lise cr\u00edtica do presente estudo.\n\nAl\u00e9m do mais, como a pr\u00f3pria Warren-Scherer situa, h\u00e1 diferentes\n\npossibilidades de combina\u00e7\u00f5es realizadas por diferentes disciplinas, tornando cada vez\n\n57\n\n\n\nmais multidisciplinar as abordagens e inviabilizando aqui a apresenta\u00e7\u00e3o de todas as\n\nposs\u00edveis associa\u00e7\u00f5es.\n\nVale destacar as diferentes perspectivas na defini\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de redes apresentadas\n\npela autora, quais sejam:\n\n- \"Metodologia de an\u00e1lise cient\u00edfica (ou seja, como um instrumento para a\n\norganiza\u00e7\u00e3o dos dados para a an\u00e1lise).\n\n- Teoria substantiva (ou seja, como conceito te\u00f3rico, definidor de uma\n\nrealidade).\n\n- Rede T\u00e9cnica (ou seja, na condi\u00e7\u00e3o de conceito operacional-instrumental\n\npara o planejamento).\n\n- Estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o coletiva (ou seja, como conceito propositivo de atores\n\ncoletivos, movimentos sociais)\" (Warren- Scherer, 1999: 22/23).\n\nSegundo Warren-Scherer metodologia e teoria s\u00e3o duas faces de uma mesma\n\natividade, qual seja, da pesquisa cient\u00edfica. Para enfatizar que h\u00e1 entendimentos\n\ncontr\u00e1rios, a autora cita o trabalho de Mufune (1991) visando destacar a pol\u00eamica entre\n\nos que defendem m\u00e9todo ou teoria para definir a no\u00e7\u00e3o de redes. Alguns autores\n\ndefinem redes como um conjunto de t\u00e9cnicas para a coleta de dados, ou como uma\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da realidade (utiliza\u00e7\u00e3o de teoria de grafos). J\u00e1 outros, como uma\n\nteoria, como uma forma de se conceber a realidade. Segundo an\u00e1lise de Warren-\n\nScherer, n\u00e3o se deve dissociar metodologia e teoria justamente porque \"o m\u00e9todo tem\n\nsempre de come\u00e7ar com um problema substantivo (portanto definido teoricamente) e a\n\nteoria tem de ser validada empiricamente (exige, pois, um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o) \" (de\n\nWarren- Scherer, 1999: 23).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a no\u00e7\u00e3o de \"rede t\u00e9cnica\", esta pode ser encontrada em an\u00e1lises\n\nsist\u00eamicas de organiza\u00e7\u00e3o territorial ou em teoriza\u00e7\u00f5es sobre \"rede territorial\". Os\n\ntrabalhos de Dias (1994) e Randolph (1993) s\u00e3o os principais referenciais citados pela\n\nautora (Warren- Scherer, 1999).\n\nComo conceito propositivo a no\u00e7\u00e3o de redes \u00e9 utilizada como estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o\n\ncoletiva por atores coletivos e movimentos sociais. Essa id\u00e9ia conteria, pois, uma nova\n\nvis\u00e3o do processo de mudan\u00e7a social - que considera fundamental a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\n\ne a organiza\u00e7\u00e3o dos atores sociais (Warren-Scherer, 1999).\n\n58\n\n\n\nAnalisando o conceito propositivo de redes, Warren-Scherer recupera alguns\n\nelementos das contribui\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas e sociol\u00f3gicas da an\u00e1lise de redes. Para\n\nefeitos do estudo aqui proposto, ser\u00e1 apresentada somente a contribui\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica.\n\n3.1.1 - Abordagem sociol\u00f3gica\n\nH\u00e1 duas perspectivas principais nos estudos sociol\u00f3gicos das a\u00e7\u00f5es coletivas e\n\nmovimentos sociais que incorporam a no\u00e7\u00e3o de redes, quais sejam: uma que se origina\n\nna tradi\u00e7\u00e3o americana de an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o coletiva e na teoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos\n\n(TRM) e outra na tradi\u00e7\u00e3o originalmente europ\u00e9ia da teoria dos novos movimentos\n\nsociais (TNMS).\n\n1. A tradi\u00e7\u00e3o da TMR investigou como os recursos foram mobilizados pelos\n\natores coletivos para a forma\u00e7\u00e3o de redes.\n\nWarren-Scherer apresenta da seguinte forma esta tradi\u00e7\u00e3o:\n\n\" Deroy-Pineau (1991) refere-se \u00e0 dupla origem dos recursos mobilizados:\n\numa a partir do tecido social comunit\u00e1rio, seja da vizinhan\u00e7a ou dos que se\n\nencontram especialmente pr\u00f3ximos, outra a partir de um tecido social mais\n\namplo, isto \u00e9, de elos que se formam em circuitos geogr\u00e1ficos mais amplos,\n\ndevido a elos familiares ou de amizades ou a ideais religiosos ou pol\u00edticos\n\ncomuns, base de associa\u00e7\u00f5es.\n\nOutra forma semelhante para se referir \u00e0 origem da mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos\n\n\u00e9 a id\u00e9ia de elos fracos e fortes. Essa tipologia tem sido freq\u00fcentemente\n\ndiscutida (Granovetter, 1973; Rosenthal, 1985; Marwell, 1988; Henning &amp;\n\nLieberg, 1994). Os elos fracos constituem-se em virtude de rela\u00e7\u00f5es\n\nespor\u00e1dicas numa situa\u00e7\u00e3o de vizinhan\u00e7a. Por estarem centralizados numa\n\n\u00e1rea geogr\u00e1fica, apresentam maiores possibilidades de comunica\u00e7\u00e3o e,\n\nportanto, mais densidade numa rede de a\u00e7\u00e3o coletiva. Os elos fortes\n\ndecorrem de rela\u00e7\u00f5es mais intensas entre conhecidos, amigos ou partid\u00e1rios\n\nde ideais comuns, sendo assim uma base para alian\u00e7as e para redes\n\nassociativistas.\n\nSeguindo outra orienta\u00e7\u00e3o, Fischer (1993:162), analisando a realidade\n\nbrasileira, afirma que a partir do tecido social de base informal (vizinhan\u00e7a,\n\nparentesco, amizade) podem formar-se redes submersas com maior\n\nestabilidade e perman\u00eancia do que as redes associativistas que t\u00eam como\n\n\"unidade focai a associa\u00e7\u00e3o de moradores\" (Warren-Scherer, 1999:25/26).\n\n59\n\n\n\n2. J\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de redes utilizada pelos representantes da TNMS procura\n\ncaracterizar o campo ou tipos de articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas ou\n\nsimb\u00f3licas entre os atores coletivos.\n\nSegundo Warren- Sherer,\n\n\"Melucci (1989) introduz a id\u00e9ia de rede como uma \u00e1rea de movimento,\n\nformada por pequenos grupos e indiv\u00edduos que compartilham de uma\n\nidentidade coletiva e de uma cultura de movimento, comportam mensagens\n\nsimb\u00f3licas que desafiam os padr\u00f5es dominantes, propondo inova\u00e7\u00f5es\n\nculturais. Redes submersas, baseadas em c\u00f3digos culturais e solidariedades\n\nconstru\u00eddas no cotidiano, podem tornar-se redes com visibilidade\n\n(articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas) quando pequenos grupos se mobilizam para interferir\n\nnas pol\u00edticas p\u00fablicas (...).\n\n(...) Sugere-se que as Ci\u00eancias Sociais procurem compreender o significado\n\ndas articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre atores diversos em torno de mensagens\n\nsimb\u00f3licas e projetos comuns (...)\".\n\nSegundo Warren-Sherer (1999) tanto o enfoque sociol\u00f3gico como os demais t\u00eam\n\ndesembocado em uma dicotomiza\u00e7\u00e3o da realidade, qual seja: grupo x sistema; elos\n\nfracos x elos fortes; tecido social comunit\u00e1rio x tecido social associativista; rede\n\nsubmersa X rede associativista; rede latente x rede com visibilidade e rede de\n\nsolidariedade x rede estrat\u00e9gica.\n\nTais categoriza\u00e7\u00f5es funcionam como resposta \u00e0 necessidade heur\u00edstica de\n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento. J\u00e1 no n\u00edvel de an\u00e1lise emp\u00edrica, esses mesmos autores\n\nprop\u00f5em examinar a forma de intera\u00e7\u00e3o entre tais p\u00f3los (dicotomizados), indicando os\n\ndiferentes n\u00edveis de complexifica\u00e7\u00e3o entre realidade e as abstra\u00e7\u00f5es dos modelos\n\nte\u00f3ricos (Warren-Scherer, 1999).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a no\u00e7\u00e3o de rede como conceito propositivo dos movimentos, vale\n\ndestacar que - como aponta a autora - essas novas formas de auto-organiza\u00e7\u00e3o e de\n\nrelacionamento interorganizacional, com pressupostos ideol\u00f3gicos em suas\n\nformas/estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o e relacionamento, t\u00eam contribu\u00eddo para:\n\n- a constru\u00e7\u00e3o de uma nova utopia de democracia com rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mais\n\nhorizontalizadas e maior reconhecimento e respeito \u00e0 diversidade cultural e pluralismo\n\nideol\u00f3gico.\n\n60\n\n\n\n- a possibilidade de conex\u00e3o do \u00e2mbito local ou o espec\u00edfico ao global ou a interesse\n\nmais geral de uma cidade, de uma regi\u00e3o, ou mesmo do planeta\n\nPara Warren-Scherer (1999) as Ci\u00eancias Humanas, numa perspectiva\n\nmetodol\u00f3gica, precisa analisar se as experi\u00eancias emp\u00edricas de organiza\u00e7\u00e3o sob a forma\n\nde rede de movimento, realizam o ideal proposto, ou seja, se na pr\u00e1tica seu ideal de\n\ndemocracia \u00e9 efetivado, j\u00e1 que como conceito propositivo a no\u00e7\u00e3o de redes apresenta\n\nsentidos simb\u00f3licos e ideol\u00f3gicos diversos. Dessa forma, para pesquisar redes de\n\nmovimentos como conceito propositivo, de poder local, e resgatar as contribui\u00e7\u00f5es\n\nmultidisciplinares, a autora prop\u00f5e as seguintes an\u00e1lises:\n\nA forma de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos\n\nQue tipos de elos s\u00e3o estabelecidos entre os atores sociais mobilizados e\n\nrecrutados? S\u00e3o elos horizontalizados ou o que prevalece \u00e9 a velha tradi\u00e7\u00e3o da\n\nhierarquia e do clientelismo? Qual a base social e cultural que origina os participantes\n\nna rede? Existe a possibilidade de inclus\u00e3o dos atores em sua diversidade e pluralismo\n\nou o que prevalece s\u00e3o mecanismos sect\u00e1rios - que n\u00e3o privilegiam a alteridade -\n\ndificultando a mobiliza\u00e7\u00e3o para a rede de participantes potenciais Como os princ\u00edpios\n\nde confiabilidade (t\u00edpico na mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos nos movimentos sociais), da\n\ncomplementaridade pela diferen\u00e7a, da desterritorializa\u00e7\u00e3o (inerentes \u00e0 no\u00e7\u00e3o de rede)\n\nse combinam?\n\n3.1.2 - A estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o\n\nQual a forma de institucionaliza\u00e7\u00e3o das redes. S\u00e3o formadas sob bases formais\n\nou informais? Como se combina descentraliza\u00e7\u00e3o - aspecto inerente ao ideal de rede -\n\ncom a quest\u00e3o da representatividade - com base em uma din\u00e2mica pol\u00edtica das redes -\n\ntendo-se em vista a participa\u00e7\u00e3o no poder p\u00fablico local? Quais as combina\u00e7\u00f5es entre\n\nredes sociais do cotidiano (vizinhan\u00e7a, amizade, etc.) e redes pol\u00edtico-estrat\u00e9gicas que\n\nvisam interferir no poder citadino? Como s\u00e3o confrontadas as diferentes l\u00f3gicas, as\n\nrela\u00e7\u00f5es de poder e os conflitos de interesse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esfera p\u00fablica? Existem\n\nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o dos conflitos no interior das redes? H\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre\n\nsolidariedade e conflito?\n\nEfeito multiplicador das redes\n\n61\n\n\n\nQual o poder de irradia\u00e7\u00e3o do ideal democr\u00e1tico proposto, tendo em vista os\n\nprocessos pol\u00edticos sob a forma de redes?\n\n3.2 Diferentes manifesta\u00e7\u00f5es de Redes\n\nAs redes possuem um car\u00e1ter heterog\u00eaneo, onde diferentes l\u00f3gicas,\n\nracionalidades, trajet\u00f3rias - muitas vezes aparentemente indissoci\u00e1veis - encontram-se\n\nem intera\u00e7\u00e3o buscando uma \"unicidade\". Dessa forma, as redes revelam caracter\u00edsticas\n\nprofundamente amb\u00edguas e ambivalentes. No entanto, merece \u00eanfase a seguinte quest\u00e3o:\n\nas transforma\u00e7\u00f5es expressas pelo \"novo\" inerente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de redes, aprofundam ou\n\nsuperam velhos antagonismos, contradi\u00e7\u00f5es e conflitos que caracterizam a suposta\n\ntransi\u00e7\u00e3o em que vivem as sociedades?\n\nPara Randolph (1994a e 1994b) as transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o evidenciando um novo\n\n\"padr\u00e3o\" de antagonismos e contradi\u00e7\u00f5es nas \"novas\" sociedades, mas ainda\n\nprevalecem a ambival\u00eancia e a ambig\u00fcidade.\n\nEste autor usa como base para sua investiga\u00e7\u00e3o o livro \"The rise of the network\n\nsociety\" (a ascens\u00e3o da sociedade-rede) de Manuel Castells17 para reunir elementos\n\nsobre as novas formas de articula\u00e7\u00e3o social e territorial das sociedades contempor\u00e2neas.\n\nOs pressupostos de Randolph s\u00e3o de que qualquer \"sociedade-rede\" continua sendo, a\n\npriori, uma sociedade capitalista. Dessa forma, destaca a necessidade de se conhecer os\n\nnovos formatos, \"desenhos\" desses antagonismos e seus protagonistas, contradi\u00e7\u00f5es,\n\nconflitos, formas de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o e seus sujeitos/agentes.\n\nA quest\u00e3o que Randolph coloca - a partir de uma orienta\u00e7\u00e3o \"cr\u00edtico-\n\nemancipat\u00f3ria\" - refere-se ao potencial de resolu\u00e7\u00e3o de problemas de ordem econ\u00f4mica,\n\nsocial, pol\u00edtica, cultural) destas sociedades contempor\u00e2neas. Representa a promessa do\n\n\"para\u00edso\"? Ou o aprofundamento de desigualdade, exclus\u00e3o social, pol\u00edtica, de viol\u00eancia\n\ne de crises - dessa forma, um pesadelo?18\n\n17 O autor indica a seguinte refer\u00eancia: CASTELLS, M. The rise of the network society. Maklden, mass,\nOxford. UK: Blackwell Publ., 1996, reimpress\u00e3o: 1997 como primeiro volume de sua obra maior sobre a\n\n\"Era da Informa\u00e7\u00e3o\" (The Information Age. Economy, Society and Culture); os primeiros dois volumes\n\ndessa trilogia j\u00e1 est\u00e3o agora tamb\u00e9m dispon\u00edveis em portugu\u00eas;\n\n18 sabemos que estas generaliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o question\u00e1veis num mundo que se \"globaliza\" fragmentadamente\n\n62\n\n\n\nRandolph (1994a e 1994b), de acordo com o referencial habermasiano, faz uma\n\ndistin\u00e7\u00e3o entre \"redes de solidariedade\" - inerentes ao mundo da vida - e \"redes\n\nestrat\u00e9gicas\" - originadas no mundo sist\u00eamico. Entretanto, segundo Warren-Scherer\n\n(1999),\n\n\"ao remeter para a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o entre esses dois campos nos\n\npermite pensar nas possibilidades e significados das redes\n\nsociogovernamentais (conforme denomina\u00e7\u00e3o de Moura, 1994), as quais\n\nincluem atores do mundo da vida (ou da sociedade civil) e do mundo\n\nsist\u00eamico (atores do sistema pol\u00edtico/ estatal)\" (Warren-Scherer, 1999: 26-\n\n28).\n\nA cr\u00edtica de Warren-Sherer refere-se a dicotomiza\u00e7\u00e3o que estas categoriza\u00e7\u00f5es\n\nfavorecem. Entretanto, reconhece que tais categoriza\u00e7\u00f5es respondem \u00e0 uma necessidade\n\nheur\u00edstica de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Segundo a autora, os autores que apresentam\n\ntais categoriza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m prop\u00f5em empiricamente examinar a forma de intera\u00e7\u00e3o\n\nentre tais p\u00f3los (dicotomizados), indicando complexifica\u00e7\u00f5es entre realidade e\n\nabstra\u00e7\u00f5es dos modelos te\u00f3ricos (Warren-Scherer, 1999).\n\nPara Randolph a id\u00e9ia de rede, analisada por Use Sherer-Warren, oferece a\n\npossibilidade epistemol\u00f3gica de pensar a \"integra\u00e7\u00e3o da diversidade\".\n\nAs articula\u00e7\u00f5es de \"redes de solidariedade\" foram identificadas por Randolph a\n\npartir da constata\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a e envolvimento de v\u00e1rios \"agentes\" externos em\n\nmovimentos (locais) em diferentes escalas sociais e territoriais.\n\nNo que se refere a no\u00e7\u00e3o de \"redes estrat\u00e9gicas\" - o autor observou novas formas\n\nde gerenciamento empresarial - principalmente o \"Lean Mangement\" - que veiculam a\n\nchamada transi\u00e7\u00e3o do fordismo para o p\u00f3s-fordismo. Dessa forma, o autor confrontou\n\nabordagens instrumentalistas presentes na administra\u00e7\u00e3o de empresas com a an\u00e1lise de\n\nHarvey (1989). A partir da\u00ed Randolph partiu da hip\u00f3tese de que as propostas\n\nempresariais deviam ser analisadas n\u00e3o apenas como mais uma \"receita\" que otimizasse\n\no empenho empresarial, mas como a sinaliza\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis mudan\u00e7as que admitissem\n\nas limita\u00e7\u00f5es, mesmo que parciais, da pr\u00f3pria l\u00f3gica instrumental de orienta\u00e7\u00e3o fordista.\n\nPara isso, utilizou as an\u00e1lises do alem\u00e3o Sydow (1992) da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o,\n\n63\n\n\n\nevidenciando \"as redes estrat\u00e9gicas\" como express\u00e3o de um novo arranjo produtivo e\n\nadministrativo inter e intra empresas que evidencia diferentes padr\u00f5es de qualidade.\n\nBaseando-se nos marcos conceituais da teoria social cr\u00edtica de Habermas19\n\nRandolph procura situar a origem tanto de \"redes de solidariedade\" como de \"redes\n\nestrat\u00e9gicas\" - entendendo esse processo como evid\u00eancias da transforma\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade capitalista contempor\u00e2nea. Para isso utiliza os conceitos habermasianos de\n\n\"sistema\" e \"mundo da vida\". Para Randolph este \"duplo movimento\" revela - de forma\n\naparente - um certo deslocamento das barreiras entre mundo da vida e sistemas\n\necon\u00f4micos e administrativos. Dessa forma, a hip\u00f3tese da \"rede\" permitiu, conforme a\n\ncompreens\u00e3o do autor, evidenciar um \"paralelo oposto\" (\"dial\u00e9tica\") entre as propostas\n\nde \"redes estrat\u00e9gicas\" e as \"redes de solidariedade\". A incompatibilidade expl\u00edcita entre\n\nas duas experi\u00eancias indicava exatamente o car\u00e1ter heterog\u00eaneo e heterodoxo,\n\ncontradit\u00f3rio num novo sentido, das mudan\u00e7as em curso.\n\nO car\u00e1ter heterog\u00eaneo das redes compostas de partes \"incompat\u00edveis\" numa nova\n\n\"unidade\" indica esse car\u00e1ter profundamente amb\u00edguo e ambivalente presente no novo\n\n\"padr\u00e3o\" de antagonismos e contradi\u00e7\u00f5es.\n\nAs investiga\u00e7\u00f5es de Randolph (1999) sobre redes estrat\u00e9gicas aponta em\n\ndeterminado momento em dire\u00e7\u00e3o semelhante a Castells20:\n\n\"as observa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises apresentadas neste primeiro volume parecem\n\nindicar que a nova economia est\u00e1 organizada em torno de redes globais de\n\ncapital, administra\u00e7\u00e3o de empresas e informa\u00e7\u00e3o cujo acesso ao saber\n\ntecnol\u00f3gico (Know-how) est\u00e1 nas ra\u00edzes da produtividade e competitividade.\n\nFirmas de neg\u00f3cios (business firms) e, cada vez mais, organiza\u00e7\u00f5es e\n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas em redes de geometria vari\u00e1vel cujo\n\nentrela\u00e7amento suplanta as tradicionais distin\u00e7\u00f5es entre corpora\u00e7\u00f5es,\n\natravessando setores e espalhando-se ao longo de diferentes clusters\n\ngeogr\u00e1ficos de unidades e econ\u00f4micas. De acordo com isto, o processo de\n\ntrabalho \u00e9 cada vez mais individualizado, o trabalho \u00e9 desagregado na sua\n\nperformance e reitegrado no seu resultado atrav\u00e9s de uma multiplicidade de\n\ntarefas interconectadas em diferentes lugares, conduzindo a uma nova\n\ndivis\u00e3o do trabalho baseada mais nos atributos e capacidade de cada\n\ntrabalhador do que na organiza\u00e7\u00e3o das tarefas\" (1996: 471).\n\n19 A \u00eanfase \u00e9 na teoria da a\u00e7\u00e3o comunicativa - Habermas, J. (1981/82) - que perpassa todo artigo de\nRandolph.\n\n20 Conforme tradu\u00e7\u00e3o de Randolph (1999, 33)\n\n64\n\n\n\nRefor\u00e7ando um argumento tamb\u00e9m utilizado por Randolph, Castells afirma que a\n\npropaga\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das redes (networking) no interior e entre empresas,\n\ncorpora\u00e7\u00f5es e mesmo organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o visam o lucro, n\u00e3o podem ser interpretadas\n\ncomo falecimento do capitalismo. Mas, a pr\u00f3pria expans\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o\n\ncapitalista que molda relacionamentos sociais em todo o mundo (Randolph, 1999).\n\nPor outro lado, o trabalho passa por uma desagrega\u00e7\u00e3o no seu desempenho,\n\nfragmenta\u00e7\u00e3o na sua organiza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o na sua a\u00e7\u00e3o coletiva. Enfim, o confronto\n\nentre essas caracter\u00edsticas gera a oposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 apontada por Randoplph (1999):\n\n\"O trabalho perde identidade coletiva, torna-se cada vez mais\n\nindividualizado nas suas capacidades, nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, e nos seus\n\ninteresses e projetos. Quem s\u00e3o os propriet\u00e1rios, os produtores, os\n\nadministradores e os ajudantes torna-se cada vez mais indistinto num\n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o de geometria vari\u00e1vel, trabalho em grupo, networking,\n\noutsourcing e subcontrata\u00e7\u00e3o. ... (...) capital e trabalho tendem a existir,\n\ncada vez mais, em espa\u00e7os e tempos diferentes: o espa\u00e7o dos fluxos e o\n\nespa\u00e7o dos lugares; tempo instant\u00e2neo de redes computadorizadas versus\n\ntempo de rel\u00f3gio da vida di\u00e1ria (cotidiana). Portanto, eles vivem um ao lado\n\ndo outro, mas eles n\u00e3o se relacionam um com o outro como a vida do capital\n\nglobal depende cada vez menos de trabalho espec\u00edfico, e mais e mais de\n\ntrabalho gen\u00e9rico acumulado, operado por uma pequena elite intelectual\n\n(brain trust) morando nos lugares virtuais de redes globais\"\n\n(Castells, 1996:475 apud Randolph, 1999:36).\n\nPara Castells (1996) as \"redes constituem a nova morfologia social de nossas\n\nsociedades, e a difus\u00e3o da l\u00f3gica de rede modifica substantivamente a opera\u00e7\u00e3o e o\n\nresultado dos processos de produ\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, poder e cultura\" (Randolph, 1999:\n\n32)\n\nNa sociedade-rede, a meta-rede (dos fluxos financeiros) em particular - parece\n\nn\u00e3o resultar em uma \"universaliza\u00e7\u00e3o\" de conex\u00f5es que superem velhas separa\u00e7\u00f5es, ou\n\nat\u00e9 exclus\u00f5es. O \u00fanico resultado parece apenas ser a mundializa\u00e7\u00e3o do fluxo financeiro.\n\nDessa forma, a sociedade-rede caracteriza-se, o que torna-se paradoxal, por um grau de\n\nconex\u00f5es mais baixo que antes. H\u00e1 uma \"dist\u00e2ncia\" entre capital e express\u00e3o coletiva\n\ndas pessoas como o pr\u00f3prio Castells j\u00e1 afirmara (Randoplph, 1999). Essa sociedade-\n\nrede \u00e9 ent\u00e3o:\n\n65\n\n\n\n\"aquela onde uma rede (a citada meta-rede) torna-se dominante (entre os\n\npares) e excludente (em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores e suas manifesta\u00e7\u00f5es\n\nculturais e vitais) enquanto express\u00e3o de uma pureza da l\u00f3gica capitalista\n\nnunca vista na hist\u00f3ria\" (Randolph, 1999:37).\n\nA hip\u00f3tese de Randolph \u00e9 que as mudan\u00e7as observadas sinalizam uma nova\n\n\"ordem\" social (n\u00e3o necessariamente p\u00f3s-capitalista); uma nova etapa do deslocamento\n\ndos antagonismos e das contradi\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 pr\u00f3pria sociedade capitalista.\n\nDessa forma para este autor o desafio seria buscar compreender diferentes graus\n\nde deslocamentos de fronteiras entre as v\u00e1rias esferas da vida econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica\n\ne cultural que dar\u00e3o origem a novas e desconhecidas formas de articula\u00e7\u00e3o entre\n\ntotalidades e particularidades, que n\u00e3o permitir\u00e1 a distin\u00e7\u00e3o entre econ\u00f4mico, social e\n\npol\u00edtico.\n\nPara Randolph h\u00e1:\n\n\"certos sinais do \"novo\" que, de alguma maneira, t\u00eam sua origem no\n\n\"velho\" do qual est\u00e1 emergindo (e que n\u00e3o pode tamb\u00e9m desaparecer\n\ntotalmente, mesmo quando a transforma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 mediante rupturas maiores\n\n(...) mesmo aqueles antagonismos e contradi\u00e7\u00f5es que assumem formas\n\naparentemente cada vez mais sutis e profundas e que, ao nosso ver, s\u00e3o a\n\nprincipal caracter\u00edstica desta nova etapa de estrutura\u00e7\u00f5es diferenciadas do\n\ncapitalismo na medida em que redefinem exatamente a rela\u00e7\u00e3o entre o total\n\ne parcial, o geral e o particular, o global e o local (Randolph, 1999: 46).\n\nRandolph parte da hip\u00f3tese que:\n\n\"no re-arranjo da organiza\u00e7\u00e3o dominante capitalista entre seus principais\n\n\"protagonistas\" ... (Capital e trabalho, estado e mercado; Estado e\n\nsociedade-civil; mercado e formas alternativas de emprego e renda; esfera\n\np\u00fablica e esfera privada, integra\u00e7\u00e3o social e integra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica), a\n\nascens\u00e3o de novas redes \u00e9 o fator determinante; em outras palavras, os\n\nantigos antagonismos e contradi\u00e7\u00f5es - longe de serem simplesmente\n\nextintos - perdem sua efic\u00e1cia social e pol\u00edtica, dando lugar a um padr\u00e3o\n\nmais diferenciado e heterog\u00eaneo cujos \"protagonistas\" s\u00e3o as pr\u00f3prias\n\nredes\" (Randolph, 1999: 46-47).\n\nSegundo este autor, de forma extrema, uma rede pode conter um antagonismo s\u00f3\n\nquando consegue articular, temporariamente, agentes com interesses divergentes e\n\n66\n\n\n\nconflitantes. A hip\u00f3tese \u00e9 da instala\u00e7\u00e3o de um outro padr\u00e3o de antagonismos mais\n\nabstrato que ser\u00e1 reflexo e raz\u00e3o, ao mesmo tempo, de um grande aumento da\n\ncomplexidade das \"sociedades\" e que ainda est\u00e1 em processo de estabelecimento. E\n\npoder\u00e3o ser \"redes antag\u00f4nicas\" que assumem este papel.\n\nComo resultado, segundo Randolph, antagonismos e contradi\u00e7\u00f5es deixam de\n\nassumir uma express\u00e3o estrutural atingindo um novo grau de complexidade que tanto\n\nfacilita como dificulta sua condu\u00e7\u00e3o mais geral (conte\u00fado e forma21). Devido a essa\n\n\"volatilidade circunstancial\", tais antagonismos adquirem um dinamismo instant\u00e2neo\n\nque pode se tornar ca\u00f3tico (Randolph, 1999).\n\nDessa forma, para o autor os relacionamentos dentro de e entre redes acabam\n\nalterando tamb\u00e9m seu car\u00e1ter; o que contribuir\u00e1 para uma exist\u00eancia futura de redes que\n\nser\u00e3o ao mesmo tempo econ\u00f4micas, sociais, t\u00e9cnicas, f\u00edsicas e, antes de mais nada,\n\npol\u00edticas e din\u00e2micas no sentido de resolu\u00e7\u00e3o interna de conflito.\n\nTendo em vista tais transforma\u00e7\u00f5es, para o autor n\u00e3o se identifica mais nem uma\n\n\"contradi\u00e7\u00e3o fundamental\" (como princ\u00edpio fundante da organiza\u00e7\u00e3o social), nem uma\n\n\"contradi\u00e7\u00e3o geral\"(q\\xe atravessa toda a sociedade).\n\nEm per\u00edodos anteriores o car\u00e1ter contradit\u00f3rio da din\u00e2mica social e as lutas\n\ninerentes a esse processo pressupunha uma \"unidade\" dividida que marcava a sociedade\n\nindustrial. Mesmo com o antagonismo presente, as for\u00e7as contradit\u00f3rias convergiam em\n\nalguma \"s\u00edntese\" maior que possibilitava a express\u00e3o de sua ess\u00eancia: o antagonismo\n\nentre duas classes, no primeiro momento; ou numa din\u00e2mica \u00fanica de\n\nprodu\u00e7\u00e3o/reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade pautada na institucionaliza\u00e7\u00e3o de duas l\u00f3gicas\n\nantag\u00f4nicas, no segundo momento. Cada um desses antagonismos continha - uma\n\ntotalidade que transcendia os pr\u00f3prios antagonismos - onde havia o exerc\u00edcio da\n\nconfronta\u00e7\u00e3o/contradi\u00e7\u00e3o (Randolph, 1999)\n\nAp\u00f3s o surgimento de novas formas organizacionais de regula\u00e7\u00e3o daquele\n\nantagonismo fundamental, a regula\u00e7\u00e3o mais abrangente representa agora uma fonte\n\n\"unificadora\" de novas lutas entre sistema e mundo da vida (Randolph, 1999)\n\nSegundo Randolph, com esse novo re-arranjo ser\u00e1 dif\u00edcil distinguir causa e efeito e a \"sociedade\n\npol\u00edtica\" em transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 que desempenhar\u00e1 papel central na ascens\u00e3o ou n\u00e3o desta sociedade-rede.\n\n67\n\n\n\nDessa forma, para Randolph vivencia-se um terceiro momento onde ocorre uma\n\nreformula\u00e7\u00e3o desta fonte unificadora e, al\u00e9m disso, uma aus\u00eancia de alternativas que\n\ncumpram essa fun\u00e7\u00e3o:\n\n\"Ao contr\u00e1rio, ao que tudo indica, a re-articula\u00e7\u00e3o das l\u00f3gicas comunicativa\n\ne instrumental que se encaminha pari passu em dire\u00e7\u00e3o a um abandono das\n\n\"fronteiras\" que explicitamos anteriormente, apenas multiplica os\n\nantagonismos que se tornam mais abstratos e tendencialmente presentes em\n\nqualquer manifesta\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica, cultural, pol\u00edtica (redes) -\n\nadjetivos que devem progressivamente perder o seu significado tradicional\"\n\n(Randolph, 1999:48).\n\nO conjunto das redes podem n\u00e3o se constituir em uma totalidade social articulada\n\nem um \u00e2mbito comum. Para Randolph existe uma aparente aus\u00eancia de um princ\u00edpio\n\ntotalizador (dial\u00e9tico) - o que torna necess\u00e1rio \"problematizar o relacionamento entre as\n\npartes e o todo nestas \"novas\" sociedades permeadas por redes\" (Randolph,1999:49).\n\nPara o autor as caracter\u00edsticas \"societais\" e \"reticulares\" da sociedade-rede de Castells\n\nn\u00e3o respondem a estas quest\u00f5es.\n\nIsso possibilitar\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o de caminhos que lidem melhor com o\n\n\"deslocamento e desaparecimento\" das fronteiras entre as diversas esferas da vis\u00e3o\n\nhabermasiana que resgate este pensamento dentro de um contexto mais amplo e\n\n\"abstrato\" onde a \"complexidade\" ser\u00e1 o \"lugar\" dos antagonismos e contradi\u00e7\u00f5es\n\n(Randolph, 1999)\n\nA meta-rede financeira de Castells pode parecer uma \u00faltima manifesta\u00e7\u00e3o das\n\nredes tradicionais que imp\u00f5em-se pela l\u00f3gica un\u00edvoca de domina\u00e7\u00e3o de outras formas de\n\ndin\u00e2micas econ\u00f4micas, sociais, pol\u00edticas e culturais. Parece mais um sinal do fim de um\n\nciclo do que marca de um novo tempo (Randolp, 1999). Ao contr\u00e1rio da interpreta\u00e7\u00e3o\n\nde Castells que v\u00ea na meta-rede dos fluxos financeiros mundiais a realiza\u00e7\u00e3o da\n\nsociedade-rede, para Randolph a desterritorializa\u00e7\u00e3o e des-historiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da\n\nmeta-rede:\n\n\"significa mais do que um simples fim do territ\u00f3rio e da hist\u00f3ria na medida\n\nem que reverte permanentemente in\u00edcio e fim, pr\u00f3ximo e distante, sob uma\n\nl\u00f3gica onde o futuro j\u00e1 estava presente no passado, e o presente nada mais\n\nser\u00e1 que o passado tornado promessa do futuro - em s\u00edntese, a express\u00e3o de\n\numa din\u00e2mica incontrol\u00e1vel cuja a pr\u00f3pria l\u00f3gica sem espa\u00e7o e tempo\n\n68\n\n\n\napenas pode-se cumprir num caos cuja \u00fanica l\u00f3gica consiste na sua pr\u00f3pria\n\nreprodu\u00e7\u00e3o enquanto caos. Ser\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o da entropia como princ\u00edpio\n\n\"social\" m\u00e1ximo de uma rede das redes cuja \u00fanica \"finalidade\" ser\u00e1 a de\n\ndestruir as outras finalidades, isto \u00e9, se voltar\u00e1 contra todas as tentativas de\n\nreduzir a entropia do \"sistema\" (atrav\u00e9s da gera\u00e7\u00e3o de ordenamentos,\n\narticula\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es, regula\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es etc). Significar\u00e1 a\n\nrevers\u00e3o de todos os processos, o abandono de uma din\u00e2mica com l\u00f3gica - e\n\nportanto de todas as l\u00f3gicas; sem espa\u00e7o - portanto em todos os espa\u00e7os;\n\nsem tempo - portanto em todos os tempos; sem protagonista - e portanto de\n\ntodos os sujeitos. Ser\u00e1 a manifesta\u00e7\u00e3o da ant\u00edtese de todas as teses, de uma\n\nfor\u00e7a onipresente e onipotente imprevis\u00edvel e incontrol\u00e1vel que n\u00e3o est\u00e1 em\n\nlugar nenhum e em todos ao mesmo tempo e nunca. Simultaneamente, o\n\n\"para\u00edso\" instant\u00e2neo e a eterna \"perdi\u00e7\u00e3o\" (Randolph, 1999: 50).\n\nSintetizando, para Randolph (1999) a sociedade-rede parece ser ambos: para\u00edso e\n\npesadelo simultaneamente. \u00c9 o para\u00edso para o capital e o pesadelo que sempre amea\u00e7ou\n\nos trabalhadores.\n\nPara efeitos do estudo aqui proposto estas reflex\u00f5es apontadas por Randoplh\n\n(1999) s\u00e3o vitais na medida que a proposta desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar quais os elos\n\nposs\u00edveis de comunica\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es estrat\u00e9gicas e sociais inerentes \u00e0s redes da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o e como os referenciais de rede - presentes na literatura gerencial e da\n\nsociologia do trabalho - usados para justificar a desverticaliza\u00e7\u00e3o produtiva realmente se\n\nconcretizam na implanta\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o estes referenciais orientados numa\n\nperspectiva emancipat\u00f3ria?\n\nQuais as combina\u00e7\u00f5es entre dimens\u00f5es s\u00f3cio-comunicacionais e estrat\u00e9gicas/de\n\nmercado (ambas perpassadas pela dimens\u00e3o pol\u00edtica) na suposta rede da terceiriza\u00e7\u00e3o?\n\nComo s\u00e3o confrontadas as diferentes l\u00f3gicas, as rela\u00e7\u00f5es de poder e os conflitos de\n\ninteresse? Estas quest\u00f5es podem ser melhor referenciadas a partir de um quadro onde se\n\nbusca relacionar as principais categorias que emergem - tanto na literatura como no\n\ncampo - quando o assunto \u00e9 rede e terceiriza\u00e7\u00e3o, tendo em vista as duas dimens\u00f5es\n\nacima expostas.\n\nConstru\u00eddo para fins did\u00e1ticos o quadro abaixo objetiva apontar duas dimens\u00f5es\n\nde an\u00e1lise da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o: Estrat\u00e9gica e s\u00f3cio-comunicacional, remetendo-se a\n\nposs\u00edveis categorias que emergem de ambos os lados. Como j\u00e1 foi apontado, este\n\nquadro n\u00e3o pretende dicotomizar a realidade que \u00e9 perpassada pela intera\u00e7\u00e3o dessas e de\n\noutras dimens\u00f5es.\n\n69\n\n\n\nQuadro 1: No\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s dimens\u00f5es Estrat\u00e9gicas e Sociais da Rede de\n\nTerceiriza\u00e7\u00e3o\n\nA\n\nT\n\n0\n\nR\n\nE\n\nS\n\nC\n\nA\n\nR\n\nA\n\nC\n\nT\n\nE\n\nR\n\n\u00cdS\n\nT\n\nI\n\nC\n\nA\n\ns\n\nDIMENS\u00d5ES\n\nESTRAT\u00c9GICAS/T\u00c9CNICAS/DE\n\nMERCADO\n\nCampo: Produ\u00e7\u00e3o/ Circula\u00e7\u00e3o/ Contrata\u00e7\u00e3o\n\nPeso nos agentes econ\u00f4micos: cadeias\n\nprodutivas produtores, fornecedores;\n\nempresas-rede; contratante-contratadas\n\n(empreiteiras)\n\nArranjos dos parceiros\n\nRacionalidade Instrumental-Estrat\u00e9gica\n\nFlexibilidade/rapidez/descentraliza\u00e7\u00e3o/\n\nDesintegra\u00e7\u00e3o vertical\n\nIntegra\u00e7\u00e3o sist\u00eamica em fun\u00e7\u00e3o do mercado\n\nCompeti\u00e7\u00e3o\n\nTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o\n\nInteresses e projetos precisos\n\nFormalidade\n\nProdu\u00e7\u00e3o e Reprodu\u00e7\u00e3o do capital\n\n\"Para\u00edso\"(capital) e \"pasadelo\" (trabalho)\n\nFlexibilidade/longo prazo\n\nTroca, associa\u00e7\u00e3o de recursos, interc\u00e2mbio,\n\naprendizado\n\nEmpresa focai, lideran\u00e7a/hierarquia/n\u00e3o-\n\nhierarquia\n\nAdes\u00e3o por compet\u00eancia/conting\u00eancia\n\nDIMENS\u00d5ES\n\nSOCIAIS/COMUNICACIONAIS\n\nCampo: Esfera P\u00fablica\n\nPeso na diversidade de atores sociais:\n\n(Trabalhadores e Sindicatos) Organiza\u00e7\u00f5es\n\n(Ag\u00eancias Reguladoras, Consumidores; etc.)\n\nPluralidade/diversidade dos atores\n\nRacionalidade Comunicativa/Solid\u00e1ria\n\nIntegra\u00e7\u00e3o social e da diversidade\n\nColabora\u00e7\u00e3o/confian\u00e7a\n\nInforma\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria\n\nIdentidades sociais / \"pertencimento\"\n\nInformalidade\n\nReprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho\n\nEf\u00eamero/grupo definido\n\nAssocia\u00e7\u00e3o de recursos/interc\u00e2mbio/ aprendizado\n\nCentro animador, operador catalisador\n\nhierarquia/n\u00e3o-hierarquia\n\nAdes\u00e3o por compet\u00eancia/interesse\n\nBaseado em: Loyola &amp; Moura (1996:59) Blanc (1997:47-53); Randolph (1999);\n\nCastells (1996); Dupas (1999:38); Santos (1996); Habermas (1987;1989 apud Ten\u00f3rio,\n\n2000)\n\n70\n\n\n\nOs quadros abaixo contribuem na visualiza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de rede,\n\nquanto a rela\u00e7\u00e3o entre parceiros e foco de atua\u00e7\u00e3o. Esta s\u00edntese pode auxiliar na\n\ncompreens\u00e3o e an\u00e1lise do que tem predominado no processo de terceiriza\u00e7\u00e3o da\n\nempresa em foco:\n\nQuadro 2: Tipos de rede quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre parceiros\n\nRela\u00e7\u00e3o entre parceiros\n\nRede subordinada\n\nOs entes s\u00e3o parte de uma\n\norganiza\u00e7\u00e3o ou sistema\n\nExiste uma interdepend\u00eancia\n\nde objetivos\n\nA articula\u00e7\u00e3o independe da\n\nvontade dos entes\n\nH\u00e1 apenas um locus de\n\ncontrole\n\nRede tutelada\n\nOs entes t\u00eam autonomia, mas\n\narticulam-se sob a \u00e9gide\n\nde uma organiza\u00e7\u00e3o\n\nA rede fica dependente da\n\npersist\u00eancia de prop\u00f3sitos\n\ndo ente mobilizador\n\n0 ente mobilizador tende\n\na ficar como locus de controle\n\nRede aut\u00f4noma\n\nOs entes s\u00e3o aut\u00f4nomos e\n\narticulam-se voluntariamente\n\nPressup\u00f5e uma id\u00e9ia-for\u00e7a\n\nmobilizadora\n\nA rede \u00e9 aberta e trabalha por\n\npactua\u00e7\u00e3o\n\nAs identidades dos parceiros\n\ns\u00e3o preservadas e \u00e9 constru\u00edda\n\numa identidade da rede\n\n0 controle \u00e9 compartilhado\n\nFonte: Adaptado de Inojosa (1999)\n\n71\n\n\n\nQuadro 3: Tipos de rede quanto ao foco de atua\u00e7\u00e3o\n\nFoco de atua\u00e7\u00e3o\n\nRede de mercado Rede de compromisso social\n\nS\u00e3o redes articuladas em fun\u00e7\u00e3o da\n\nprodu\u00e7\u00e3o e/ou apropria\u00e7\u00e3o de bens e\n\nservi\u00e7os\n\nS\u00e3o redes que t\u00eam como foco quest\u00f5es sociais\n\nVisam \u00e0 complementaridade ou \u00e0\n\npotencializa\u00e7\u00e3o dos parceiros em face do\n\nmercado\n\nVisam a complementar a a\u00e7\u00e3o do Estado ou a\n\nsuprir sua aus\u00eancia no equacionamento de\n\nproblemas sociais complexos, que p\u00f5em em\n\nrisco o equil\u00edbrio social\n\nAs rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o perpassadas pelos\n\ninteresses do mercado e podem oscilar\n\nentre coopera\u00e7\u00e3o e competi\u00e7\u00e3o\n\nAs rela\u00e7\u00f5es nascem e se nutrem de uma vis\u00e3o\n\ncomum sobre a sociedade ou sobre uma\n\ndeterminada quest\u00e3o social e da necessidade\n\nde uma a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria\n\nA rela\u00e7\u00e3o de parceria das redes de\n\nmercado tende a ser de subordina\u00e7\u00e3o ou\n\ntutela\n\nDemandam estrat\u00e9gias de mobiliza\u00e7\u00e3o\n\nconstante das parcerias e de reedi\u00e7\u00e3o\n\nFonte: Adaptado de Inojosa (1999)\n\n3.2.1 Dimens\u00f5es Estrat\u00e9gicas\n\nO crescente recurso \u00e0s modalidades de intera\u00e7\u00e3o em rede, surge como uma\n\nestrat\u00e9gia para enfrentar as turbul\u00eancias e incertezas caracter\u00edsticas do ambiente\n\ncontempor\u00e2neo em fun\u00e7\u00e3o da crescente competitividade, crises e reestrutura\u00e7\u00f5es, tanto\n\nna esfera p\u00fablica como na dos neg\u00f3cios (Loyola &amp; Moura, 1996)\n\nO termo \"organiza\u00e7\u00e3o ou empresa rede\", para alguns autores, seria inadequado\n\nfrente ao fato de que qualquer organiza\u00e7\u00e3o ou ambiente de neg\u00f3cios contempor\u00e2neos\n\nseria j\u00e1 a priori considerado como rede, devido a no\u00e7\u00e3o de flexibilidade,\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e lateralidade. Entretanto, outros autores (Bahram, 1992; Bahram &amp;\n\nEvans, 1987; Nohria, 1992; Powell, 1987, Rowly, 1997) consideram que a no\u00e7\u00e3o de\n\nredes distingue uma atividade econ\u00f4mica coordenada oposta a id\u00e9ia de mercados e\n\nhierarquias.\n\n72\n\n\n\nPara Mandell (1999), uma estrutura em rede pressup\u00f5e colabora\u00e7\u00e3o ativa e\n\norganizada de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e sem fins lucrativos e/ou individuais\n\npara o alcance de objetivos estabelecidos.\n\nAs formas de coordena\u00e7\u00e3o em que se baseiam as redes organizacionais podem\n\nser alcan\u00e7adas por mecanismos de mercado (Miles &amp; Snow, 1987, 1992); por\n\nmecanismos sociais (Jones, Hesterly &amp; Borgatti, 1997) e ainda, por trocas com base em\n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais (Mandell, 1999).\n\n3.2.1.1 Empresas-rede e Terceiriza\u00e7\u00e3o: perspectivas e desafios\n\nDUPAS (1999) faz uma an\u00e1lise bastante pertinente sobre alguns conceitos que\n\nest\u00e3o em torno da no\u00e7\u00e3o de rede na nova l\u00f3gica das cadeias produtivas. Para designar\n\numa estrutura que \u00e9 t\u00edpica na l\u00f3gica da economia global, este autor utiliza as express\u00f5es\n\ncadeias produtivas, cadeias globais, ou simplesmente cadeias; outras vezes usa redes ou\n\nempresas-rede; e ainda, em outros momentos, fala de networks ou network global. Na\n\nrealidade, a justificativa do autor \u00e9 que essas express\u00f5es s\u00e3o relativamente equivalentes,\n\nainda n\u00e3o-padronizadas e n\u00e3o-consolidadas por serem termos novos, muitas vezes\n\ntomados de empr\u00e9stimo de outras \u00e1reas do conhecimento. Entretanto, sua sint\u00e9tica\n\nan\u00e1lise sem\u00e2ntica dessas palavras \u00e9 bastante \u00fatil. Para isso, utiliza como refer\u00eancia The\n\nOxford Dictionary and Thesaurus - American Edition (1996). As defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o as\n\nseguintes:\n\n\"Chain (cadeia) pode designar seq\u00fc\u00eancia, s\u00e9rie ou grupo de empresas\n\nassociadas. Net (rede) \u00e9 uma estrutura em forma de rede ou um sistema de\n\nentrela\u00e7ar pessoas ou fluxos. E network \u00e9 um arranjo de linhas horizontais e\n\nverticais que se cruzam, como a estrutura de uma rede; um sistema\n\ncomplexo de estradas e canais; um grupo de pessoas que troca informa\u00e7\u00f5es\n\ne experi\u00eancias; ou ainda uma cadeia de computadores, m\u00e1quinas ou\n\nopera\u00e7\u00f5es interconectadas\" (DUPAS, 1999: 38).\n\nSegundo o autor, as cadeias produtivas em forma de networks ou de redes de\n\nempresas s\u00e3o ordenadas pelas novas l\u00f3gicas organizacionais. A network representaria a\n\nsupera\u00e7\u00e3o de parte dos problemas do modelo de empresa integrada verticalmente,\n\ndevido a uma maior flexibilidade e rapidez frente as necessidades de respostas do\n\n73\n\n\n\nmercado, poss\u00edveis atrav\u00e9s da descentraliza\u00e7\u00e3o de suas unidades e sua simult\u00e2nea\n\nautonomia.\n\nJ\u00e1 Castells define a empresa-rede da seguinte forma. Diz ele:\n\n[...] [A empresa rede] \"\u00e9 aquela forma espec\u00edfica de empresa cujo sistema de\n\nmeios est\u00e1 constitu\u00eddo pela interse\u00e7\u00e3o de segmentos aut\u00f4nomos de sistemas\n\nde fins. Por isto, os componentes da rede s\u00e3o tanto aut\u00f4nomos como\n\ndependentes em rela\u00e7\u00e3o a ela e podem ser parte de outras redes e, por isso,\n\nde outros sistemas de recursos dirigidos a outros objetivos. Ent\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o\n\nde uma determinada rede depender\u00e1 de dois atributos fundamentais: sua\n\ncapacidade de conex\u00e3o, melhor dizendo, sua capacidade estrutural para\n\nfacilitar a comunica\u00e7\u00e3o livre de ru\u00eddos entre seus componentes; e sua\n\nconsist\u00eancia, ou seja, o grau at\u00e9 o qual se partilham interesses entre os fins\n\nda rede e os de seus componentes\" (Castells, 1998 a apud Dupas, 1999:52).\n\nDessa forma, a colabora\u00e7\u00e3o e a interconex\u00e3o s\u00e3o as formas por meio das quais se\n\ntorna poss\u00edvel partilhar custos, riscos e informa\u00e7\u00e3o.\n\nEntretanto, um elo da rede \u00e9 representado por empresas consideradas menos\n\nperformantes ou de menor porte, que s\u00e3o muito dependentes do acesso a informa\u00e7\u00f5es e\n\nservi\u00e7os, al\u00e9m de mais fragilizadas com rela\u00e7\u00e3o ao investimento em qualidade,\n\nprincipalmente da m\u00e3o-de-obra.\n\nManuel Castells afirma:\n\n[ ...] A estrutura transnacional possibilita que as pequenas e m\u00e9dias\n\nempresas se relacionem com empresas maiores, formando redes capazes de\n\ninovar e adaptar-se continuamente. Desta forma, a unidade operativa atual \u00e9\n\no projeto empresarial, representado pela rede, e n\u00e3o mais as empresas\n\nindividuais. Os projetos empresariais se aplicam em \u00e1reas de atividades que\n\npodem ser cadeias de produtos, tarefas de organiza\u00e7\u00e3o ou \u00e2mbitos\n\nterritoriais. A informa\u00e7\u00e3o adequada \u00e9 cr\u00edtica para os resultados das empresas\n\n[ ...]. A informa\u00e7\u00e3o crucial circula pelas redes; redes de empresas, redes\n\ndentro das empresas, redes pessoais e redes inform\u00e1ticas. As novas\n\ntecnologias da informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o decisivas para permitir que funcione\n\nrealmente um modelo t\u00e3o flex\u00edvel e adapt\u00e1vel (Castells, 1998a apud Dupas,\n\n1999: 46).\n\n74\n\n\n\nNa economia global, as pequenas e m\u00e9dias empresas manter\u00e3o ainda um espa\u00e7o\n\nimportante, especialmente via terceiriza\u00e7\u00f5es, franquias e subcontrata\u00e7\u00f5es, por\u00e9m\n\nbasicamente subordinadas \u00e0s decis\u00f5es estrat\u00e9gicas das empresas transnacionais - e\n\nintegradas a suas cadeias produtivas.\n\nVale destacar que:\n\n\"ao mesmo tempo em que a cadeia produtiva globalizada se concentra no\n\ntopo ela se fragmenta na base, induzindo tamb\u00e9m um amplo espectro de\n\nempregos flex\u00edveis. Dessa forma, a l\u00f3gica das empresas transnacionais\n\nalimenta e incorpora em sua network segmentos que abrigam agentes\n\necon\u00f4micos menores, v\u00e1rias vezes informais\" (Dupas, 1999: 71).\n\nEnquanto seleciona, reduz, qualifica - e portanto, exclui - no topo, a nova l\u00f3gica\n\ndas cadeias inclui na base trabalhadores com sal\u00e1rios baixos e contratos flex\u00edveis,\n\nquando n\u00e3o informais.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho envolvem longas jornadas, alta rotatividade, baixa\n\nsindicaliza\u00e7\u00e3o, pouca estabilidade, poucas oportunidades de treinamento ou aquisi\u00e7\u00e3o\n\nde habilidades.\n\nUm dos novos desafios passa a ser como aglutinar trabalhadores cada vez mais\n\ndispersos e prec\u00e1rios em projetos pol\u00edticos e sindicais comuns, num contexto em que a\n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e a inova\u00e7\u00e3o reduzem continuamente a capacidade de manobra de Estados\n\ne sindicatos.\n\nAs mudan\u00e7as pelas quais vem passando o paradigma do trabalho, v\u00e3o tornando\n\ncada vez mais flex\u00edvel o emprego tradicional e fazendo aumentar a informalidade. Esse\n\nprocesso coloca os movimentos sindicais diante de uma dura encruzilhada. Como\n\nconseq\u00fc\u00eancia, o sindicalismo s\u00f3 n\u00e3o desaparecer\u00e1 se souber transformar-se e responder\n\ncom efic\u00e1cia \u00e0 informalidade e \u00e0 exclus\u00e3o social.\n\nOs processos de reengenharia e dow sizing est\u00e3o inevitavelmente associados \u00e0\n\nbusca de concentra\u00e7\u00e3o na ponta superior das cadeias. Esses processos podem fazer\n\nmultiplicar intensas rela\u00e7\u00f5es de parceria com agentes econ\u00f4micos fundados em baixos\n\nsal\u00e1rios e trabalho informal.\n\n75\n\n\n\n3.2.2 Dimens\u00f5es Sociais\n\nPara a \"teoria de redes\" todas as organiza\u00e7\u00f5es podem se situar e ser analisadas\n\ncomo redes sociais. Uma rede social pode ser um conjunto \"n\u00f3s-pessoas\", organiza\u00e7\u00f5es\n\netc. - interagindo atrav\u00e9s de um conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas - ex. amizade,\n\ntransfer\u00eancia de fundos, etc. Conseq\u00fcentemente, a estrutura de qualquer organiza\u00e7\u00e3o\n\ndeve ser entendida e analisada como redes m\u00faltiplas de rela\u00e7\u00f5es (Nohria:1992)\n\nA teoria das rela\u00e7\u00f5es sociais parte das intera\u00e7\u00f5es entre os atores sociais,\n\nenfocando a interdepend\u00eancia. Ela busca observar como a posi\u00e7\u00e3o de cada um dos\n\natores na rede influencia - atrav\u00e9s de oportunidades e limita\u00e7\u00f5es - o comportamento dos\n\noutros atores.\n\nDessa forma vale situar o uso do conceito no campo das Ci\u00eancias Sociais. Um\n\nautor que se debru\u00e7ou sobre a quest\u00e3o das redes foi Marques (1998) em sua tese de\n\ndoutoramento sobre a tem\u00e1tica da pol\u00edtica p\u00fablica urbana. Segundo este autor s\u00e3o tr\u00eas os\n\nusos poss\u00edveis do conceito de redes no campo das ci\u00eancias sociais. O primeiro refere-se\n\nao conceito como met\u00e1fora. \u00c9 o uso mais disseminado e caracterizado por diversos\n\nestudos que trabalham de forma perif\u00e9rica. Segundo esta vertente h\u00e1 algum tipo de\n\nconex\u00e3o entre entidades, indiv\u00edduos ou mesmo id\u00e9ias.\n\nO segundo uso do conceito tem fun\u00e7\u00e3o normativa. Essa vertente determina\n\ncertas formas de estrutura\u00e7\u00e3o de um dado conjunto de entidades visando alcan\u00e7ar seus\n\nobjetivos. Os exemplos citados pelo autor s\u00e3o:\n\n\"a estrutura\u00e7\u00e3o dos fluxos e tarefas no interior de uma ind\u00fastria, de forma a\n\nse alcan\u00e7ar economia de tempo/recursos ou aumento da produtividade, ou a\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de atividades, insumos e equipamentos em uma regi\u00e3o\n\ngeogr\u00e1fica, de forma a otimiz\u00e1-los\" (Marques, 1998:15).\n\nEssa utiliza\u00e7\u00e3o, segundo Marques (1998), \u00e9 encontrada, em geral, em campos\n\ntem\u00e1ticos que analisam fluxos da economia regional ou em t\u00e9cnicas da \u00e1rea de\n\nadministra\u00e7\u00e3o de empresas, embora tamb\u00e9m possa ser encontrada em alguns estudos\n\nque analisam redes sociais.\n\n76\n\n\n\nO terceiro uso do conceito identificado por este autor diz respeito \u00e0 an\u00e1lise de\n\nredes sociais. Nesse caso, as redes s\u00e3o consideradas como m\u00e9todo para descri\u00e7\u00e3o e\n\nan\u00e1lise dos padr\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o das entidades na sociedade e n\u00e3o apenas como met\u00e1fora.\n\nEssa utiliza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica se baseia na denominada sociologia relacionai.\n\nSegundo Marques (1998), a literatura internacional sobre an\u00e1lise de redes sociais\n\n\u00e9 ampla e diversificada e o tra\u00e7o comum \u00e9 o enfoque central nas rela\u00e7\u00f5es sociais. As\n\nprimeiras an\u00e1lises de teoria social - de car\u00e1ter mais recente - utilizando redes refor\u00e7am a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a funda\u00e7\u00e3o de uma \"sociologia relacionai\", ou como aponta o autor,\n\ncom a recupera\u00e7\u00e3o em outras bases t\u00e9cnicas das preocupa\u00e7\u00f5es originais presentes em\n\ncl\u00e1ssicos da sociologia como George Simmel. Sobre isto, os autor cita os trabalhos de\n\nEmirbayer (1997); Emirbayer e Goodwin (1994) e White (1992). Da mesma forma, a\n\nan\u00e1lise de redes tem possibilitado integrar economia e sociedade, recuperando os\n\ntradicionais Max Weber e Karl Polany, como \u00e9 o caso dos trabalhos de Granovetter\n\n(1073), White (1981) e Burt (1992) (Marques, 1998).\n\nDe acordo com Marques (1998), a chamada \"sociologia relacionai\" critica:\n\n\"impl\u00edcita ou explicitamente a elabora\u00e7\u00e3o de estudos que tentam explicar ou\n\ncompreender os fen\u00f4menos da sociedade atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de dados de\n\ncategorias sociais ou atributos, em vez de informa\u00e7\u00f5es referentes a rela\u00e7\u00f5es\n\n(Smith e Timberlake, 1995 e Torres e Marques, 1998). Dados de atributo\n\ndizem respeito a caracter\u00edsticas ou qualidades de indiv\u00edduos ou grupos,\n\nenquanto dados relacionais envolvem contatos, v\u00ednculos e conex\u00f5es que\n\nrelacionam os agentes entre si, e n\u00e3o podem ser reduzidos \u00e0s propriedades\n\ndos agentes individuais (Scott, 1991; Emirbayer, 1997; Emirbayer e\n\nGoodwin, 1994). Apesar de importantes para a descri\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos,\n\nrealidades e conjunturas, as caracter\u00edsticas ou atributos n\u00e3o dizem respeito\n\npropriamente \u00e0s a\u00e7\u00f5es sociais, mas, na melhor das hip\u00f3teses, a seus agentes.\n\nNesse sentido, elas explicam uma parte dos fen\u00f4menos, mas deixam de lado\n\nimportantes processos e din\u00e2micas pass\u00edveis de estudo por meio da\n\nconsidera\u00e7\u00e3o direta de v\u00ednculos e rela\u00e7\u00f5es (Marques, 1998:16).\n\nSegundo os estudos de Marques (1998) h\u00e1 duas grandes linhas de\n\ndesenvolvimento das an\u00e1lises de redes.22 O autor destaca, tamb\u00e9m, a exist\u00eancia de uma\n\nterceira perspectiva - associada \u00e0 psicologia da Gestalt na d\u00e9cada de 20 que n\u00e3o \u00e9\n\nexplorada em seu trabalho. De acordo com o autor, a primeira linha - pioneira das\n\nan\u00e1lises at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 - enfatizava os v\u00ednculos entre entidades e sua\n\n1. Marques (1998) indica o trabalho de Scott (1991) para uma an\u00e1lise hist\u00f3rica da literatura de redes.\n\n77\n\n\n\ndistribui\u00e7\u00e3o em redes. Representando esta linha estariam os trabalhos fundadores da\n\nan\u00e1lise de redes na antropologia da Escola de Manchester na vertente de Radcliffe-\n\nBrown. Os sociogramas eram utilizados por estas an\u00e1lises para apresentar as liga\u00e7\u00f5es\n\ndas entidades em rede atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, explorando a conectividade\n\n(grifo do autor) em redes de menores propor\u00e7\u00f5es. Entretanto, as possibilidades de\n\nestudos das posi\u00e7\u00f5es e do conjunto de redes maiores foram apenas esbo\u00e7adas em\n\nalgumas tentativas dessa an\u00e1lise (Marques, 1998).\n\nComo ressalta Marques (1998), somente no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 foi\n\nposs\u00edvel o desenvolvimento de an\u00e1lises das posi\u00e7\u00f5es e da estrutura (grifo do autor) das\n\nredes devido a inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e metodol\u00f3gicas. Algumas dessas inova\u00e7\u00f5es23 s\u00e3o\n\nutilizadas intensamente por Marques (1998) em cap\u00edtulos de sua tese, tais como as\n\nt\u00e9cnicas de \"multidimensional scaling\" (MSD). Esta perspectiva de an\u00e1lise constitui o\n\ncampo te\u00f3rico e anal\u00edtico na qual a an\u00e1lise de redes sociais se encontra atualmente.\n\nSegundo Marques (1998), autores como Tilly (1992b) defendem a constitui\u00e7\u00e3o de uma\n\n\"sociologia estrutural\", que diferentemente das posturas estruturalistas anteriores na\n\nsociologia, n\u00e3o parte de postula\u00e7\u00f5es de larga escala sobre as estruturas sociais e nem\n\nmesmo busca derivar delas os fen\u00f4menos sociais24. Para essa linha de an\u00e1lise s\u00e3o as\n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas que permitem investigar a intera\u00e7\u00e3o entre as estruturas presentes e\n\nas a\u00e7\u00f5es, estrat\u00e9gias, constrangimentos, identidades e valores. Dessa forma, de acordo\n\ncom essa vis\u00e3o : \"as redes constrangem as a\u00e7\u00f5es e as estrat\u00e9gias, mas tamb\u00e9m as\n\nconstr\u00f3em e reconstroem continuamente\" (Marques, 1998:16).\n\nMarques (1998) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a perspectiva das redes\n\nrepresenta uma contribui\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o da racionalidade dos indiv\u00edduos e\n\ngrupos, o que pode ficar comprometido pelas an\u00e1lises estruturalistas que, segundo ele,\n\nem geral \"pecam\", tamb\u00e9m, pelo constrangimento radical dos movimentos dos atores a\n\nsuas posi\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas. Por outro lado, um outro conceito de racionalidade - que\n\naponta - refere-se as perspectivas radicais da escolha racional, que segundo o autor,\n\npode destacar de forma excessiva os agentes dos contextos mais amplos que\n\n23 Segundo Marques (1998), constituem-se uma refer\u00eancia geral das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de redes os\ntrabalhos de Wasserman e Faust (1994) e, sobre Escala, cf. Weller e Romney (1990), Spector (1992) e\n\nespecialmente Johnson e Winchern (1992).\n\n24 Sobre isto o autor faz refer\u00eancia aos trabalhos de Ferrand (1997), White (1992), Tilly. (1992), Knoke\n(1990) e Fors\u00e9 e Langlois (1997).\n\n78\n\n\n\ncaracterizam especificamente cada situa\u00e7\u00e3o, dificultando, dessa forma, a aplica\u00e7\u00e3o em\n\nprocessos sociais mais complexos e de longo prazo.25\n\nDessa forma,\n\n\"Para a an\u00e1lise de redes sociais, as posi\u00e7\u00f5es na rede n\u00e3o definem as a\u00e7\u00f5es e\n\nestrat\u00e9gias dos agentes: as redes constrangem os movimentos, alteram\n\nprefer\u00eancias, restringem e moldam a racionalidade e ajudam na constru\u00e7\u00e3o\n\nde identidades, mas s\u00e3o ao mesmo tempo transformadas continuamente\n\npelos atores a pelos fen\u00f4menos sociais\" (Emirbayer e Goowin, 1994).\n\n\"A for\u00e7a da an\u00e1lise de redes sociais est\u00e1 na possibilidade de se construir\n\nestudos muito precisos em termos de aspectos descritivos, sem impor uma\n\nestrutura a priori \u00e0 realidade e aos atores. Essas an\u00e1lises permitem a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos e\n\ngrupos, de forma a chegar aos t\u00e3o decantados micro-fundamentos sem a\n\nperda de vis\u00e3o da estrutura social. A potencialidade aberta por tal\n\nmetodologia n\u00e3o substitui de forma alguma a utiliza\u00e7\u00e3o de atributos - o\n\nestudo de institui\u00e7\u00f5es, a an\u00e1lise de decis\u00f5es e a investiga\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o,\n\nentre outras dimens\u00f5es\" (Marques, 1998: 18).\n\nMarques (1998) apresenta tr\u00eas conjuntos de an\u00e1lises presentes na literatura de\n\nredes, quais sejam: os estudos sobre elites, poder e corpora\u00e7\u00f5es; os estudos sobre\n\npol\u00edticas p\u00fablicas; e as an\u00e1lises de organiza\u00e7\u00f5es.\n\nPara efeitos do estudo aqui proposto, somente ser\u00e1 dado destaque para o terceiro\n\nconjunto de estudos apresentado por Marques (1998) - as an\u00e1lises de organiza\u00e7\u00f5es -\n\nconsiderado o mais novo e o menos desenvolvido. Essa literatura est\u00e1 mais pr\u00f3xima da\n\npsicologia (que escassamente incorporou a an\u00e1lise de redes) e da sociologia. Seu\n\nprincipal campo de an\u00e1lise \u00e9 a sociologia das organiza\u00e7\u00f5es26. A id\u00e9ia de redes como\n\n25 Marques (1998) cita os trabalhos de Elster (1994), Tsebelis (1990), Przeworski (1988, 1989, 1990) e\nRiker (1991) como excelentes estudos na linha da escolha racional, entretanto, apresenta uma cr\u00edtica no\n\nque se refere a adequa\u00e7\u00e3o desses instrumentos somente para an\u00e1lises de fen\u00f4menos pontuais e situa\u00e7\u00f5es\n\nespec\u00edficas, o que seria inadequado \u00e0 medida que aumentam a escala, a dura\u00e7\u00e3o e a diversidade dos\n\nfen\u00f4menos. Dentre as an\u00e1lises da escolha racional, a perspectiva que segundo Marques (1998) \u00e9 a mais\n\n\u00fatil refere-se ao neoinstitucionalismo, como o de Cook e Levy (1990), Levy (1988) e North (1990). O\n\nautor faz refer\u00eancia a sua resenha cr\u00edtica realizada em 1997 - sobre as potencialidades de parte dessa\n\nliteratura (o marxismo anal\u00edtico) comparada com outras perspectivas para o estudo das pol\u00edticas do\n\nEstado.\n\n26 De acordo com Marques (1998): \" Aparentemente a literatura norte-americana sobre redes apresenta\nv\u00e1rios \"clusters\", um deles mais de natureza sociol\u00f3gica e centrado na equipe original de Harrison White\n\n79\n\n\n\nmet\u00e1fora \u00e9 bastante presente na literatura de an\u00e1lise das organiza\u00e7\u00f5es. Sobre isto ver a\n\ndiscuss\u00e3o cr\u00edtica realizada por Stinchcombe (1990) como indica Marques (1998).\n\nDe acordo com Marques (1998) quest\u00f5es como motiva\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a,\n\nabsente\u00edsmo e comportamentos no trabalho s\u00e3o analisadas por essa literatura. Al\u00e9m\n\ndesses fen\u00f4menos mais pontuais, o poder e o prest\u00edgio dentro de organiza\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m\n\ns\u00e3o estudados tentando determinar a rela\u00e7\u00e3o entre as posi\u00e7\u00f5es na rede e a capacidade de\n\ninflu\u00eancia e controle. Tratam deste assunto os trabalhos de Krackhardt e Bass (1992) e\n\nBass (1992), como indica Marques (1998). Marques (1998) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato\n\nde que na vertente \"sociologia das organiza\u00e7\u00f5es\" da an\u00e1lise de redes, observa-se a\n\npresen\u00e7a de autores franceses, como Lazega (1994) e Lazega e Ebeaux (1995). Uma das\n\nraz\u00f5es para isso, segundo o autor, seria a proximidade potencial com os conceitos de\n\ncapital social de Pierre Bourdieu ou o de estrutura de Raymond Boudon, al\u00e9m da id\u00e9ia\n\nde contatos e posi\u00e7\u00f5es e possibilidade de operacionaliza\u00e7\u00e3o de tais conceitos em estudos\n\nemp\u00edricos.\n\n3.2.2.1 - Redes numa perspectiva s\u00f3cio-espacial\n\nDe acordo com Santos (1996), assim como os espa\u00e7os, as redes tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o\n\nhomog\u00eaneas.\n\nO fen\u00f4meno das redes n\u00e3o seria compreens\u00edvel se apenas o olh\u00e1ssemos a partir\n\nde suas manifesta\u00e7\u00f5es pontuais (locais ou regionais). Apesar de que estas manifesta\u00e7\u00f5es\n\ns\u00e3o fundamentais para se compreender o seu funcionamento em escalas mais amplas.\n\nConforme afirma Santos (1996), a partir do movimento que desejamos focalizar,\n\npodemos descobrir o movimento global atrav\u00e9s dos movimentos particulares, j\u00e1 que\n\n\"todos esses ciclos s\u00e3o contempor\u00e2neos e sincronizados; eles coexistem, est\u00e3o\n\nmisturados e somam ou subtraem seus movimentos diante das oscila\u00e7\u00f5es do conjunto\"\n\n(Braudel.1979: 57 apud Santos,1996:215).\n\ne seus contatos posteriores (basicamente Harvard, Columbia e a New School for Social Research)\n\nincluindo Breiger, Boorman, Granovetter, Wellman, Leifer, Tilly e Gibson e, na nova gera\u00e7\u00e3o Emirbayer,\n\nMische e Sheler; e outra, mais ligada \u00e0 ci\u00eancia pol\u00edtica e com interfaces com a economia e a\n\nadministra\u00e7\u00e3o envolvendo Knoke, Lauman, Mizruchi, Schwartz, Wasserman, Tgalaskiewscz e outros. A\n\n80\n\n\n\nA exist\u00eancia das redes \u00e9 insepar\u00e1vel da quest\u00e3o do poder e o poder, al\u00e9m de estar\n\nsituado nas rela\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m \u00e9 mediado pelas posi\u00e7\u00f5es na estrutura. Pode ser\n\ncaracterizado de acordo com a posi\u00e7\u00e3o dos agentes na rede estrutural e relacionai. A\n\ndivis\u00e3o s\u00f3cio-espacial do trabalho resultante desse processo atribui a alguns atores um\n\npapel privilegiado na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e na conforma\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias\n\nnesse espa\u00e7o. Dessa forma, a afirma\u00e7\u00e3o da Sociologia Relacionai de que os movimentos\n\nna rede podem ser constru\u00eddos e reconstru\u00eddos deve ser relativizada e n\u00e3o entendida de\n\nforma homogeneizante e sim\u00e9trica, pois n\u00e3o s\u00e3o todos os elos/atores na rede que\n\nconseguem acumular poder para isso. Segundo Martin Lu (1984) apud Santos (1996)\n\n\"esse papel de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 funcional e territorial, sendo respons\u00e1vel pela\n\nintensifica\u00e7\u00e3o das especializa\u00e7\u00f5es, por novas divis\u00f5es espaciais do trabalho,\n\nmaior intensidade do capital, circula\u00e7\u00e3o mais ativa de mercadorias,\n\nmensagens, valores e pessoas, maior assimetria nas rela\u00e7\u00f5es entre os atores\"\n\n(Martin Lu, 1984 apud Santos: 1996: 215).\n\nPara esse autor \"a integra\u00e7\u00e3o pode ser conceituada como um processo de\n\nunifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de decis\u00e3o, com todas as conseq\u00fc\u00eancias ao n\u00edvel de mercados de\n\nfatores e produtos intermedi\u00e1rios efinais\" (Martin Lu, 1984 apud Santos: 1996: 215).\n\nVale considerar que essas rela\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es est\u00e3o contextualizadas e mediadas,\n\ntamb\u00e9m, pelo imperativo da \"fluidez\". De acordo com Santos (1996) uma das\n\nexig\u00eancias atuais \u00e9 a fluidez para a circula\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias, mensagens, produtos ou\n\ndinheiro que interessam aos atores hegem\u00f4nicos. A fluidez contempor\u00e2nea \u00e9 baseada\n\nnas redes t\u00e9cnicas, que d\u00e3o suporte \u00e0 competitividade. Dessa forma, de maneira cada\n\nvez mais voraz se busca mais fluidez e novas t\u00e9cnicas mais eficazes para a sua\n\nviabiliza\u00e7\u00e3o. \"A fluidez \u00e9, ao mesmo tempo, uma causa, uma condi\u00e7\u00e3o e um resultado\"\n\n(Santos, 1996:218).\n\nvertente da sociologia das organiza\u00e7\u00f5es usando redes estaria entre os dois \"clusters\", mas seria mais\n\n81\n\n\n\nPara Santos:\n\n\"a fluidez atual \u00e9, pois, um resultado da realiza\u00e7\u00e3o conjunta de tr\u00eas\n\npossibilidades, provindas da exist\u00eancia de : 1) formas perfeitas universais;\n\n2) de normas universais, e, ao mesmo tempo, de uma desregula\u00e7\u00e3o\n\nuniversal; e 3) de uma informa\u00e7\u00e3o universal, que \u00e9 base, tamb\u00e9m, de um\n\ndiscurso universal.\n\nAs formas perfeitas s\u00e3o, como vimos, um fruto da emerg\u00eancia da nova etapa\n\nde evolu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, que se tornou uma t\u00e9cnica informacional. Com a\n\najuda de uma informa\u00e7\u00e3o tornada ub\u00edqua e instant\u00e2nea, as formas perfeitas\n\ns\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o de possibilidade da imposi\u00e7\u00e3o de normas \u00e0 escala do globo.\n\nO fen\u00f4meno de rede, t\u00e3o caracter\u00edstico de nossa \u00e9poca, assenta sobre esses\n\npilares.\n\nMas os objetos existentes n\u00e3o s\u00e3o todos perfeitos e os objetos perfeitos n\u00e3o\n\ns\u00e3o distribu\u00eddos de forma homog\u00eanea no planeta; e as normas n\u00e3o s\u00e3o todas\n\nuniversais nem o seu alcance geogr\u00e1fico \u00e9 igual. A informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se\n\nd\u00e1 segundo diferentes escalas\" (Santos, 1996: 220).\n\nSantos (1996) defende que a produ\u00e7\u00e3o da fluidez \u00e9 um empreendimento conjunto\n\ndo poder p\u00fablico e do setor privado. Cabendo, dessa forma, ao Estado, diretamente ou\n\npor concess\u00f5es, e aos organismos supranacionais, prover o territ\u00f3rio dos macrossistemas\n\nt\u00e9cnicos para a efetiva\u00e7\u00e3o das demais t\u00e9cnicas. Com rela\u00e7\u00e3o as empresas, estas, de\n\nforma isolada ou associada, estabelecem redes privadas, cuja a funcionaliza\u00e7\u00e3o\n\nresponde ao seu pr\u00f3prio interesse mercantil. Atrav\u00e9s dessas redes circulam - n\u00e3o raro de\n\nforma exclusiva - informa\u00e7\u00f5es, dados especializados e ordens que estruturam a\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Dessa forma, \"quando se fala em fluidez, deve-se, pois, levar em conta essa\n\nnatureza mista (e amb\u00edgua) das redes e do que eles veiculam\" (Santos, 1996: 220).\n\n3.2.2.1.1 - A natureza amb\u00edgua das redes\n\nAs redes s\u00e3o virtuais e simultaneamente reais. Dessa forma:\n\n\"Como todo e qualquer objeto t\u00e9cnico, a realidade material independente\n\ndas redes \u00e9 ser uma promessa. Nesse sentido a primeira caracter\u00edstica da\n\ninfluenciada pelo primeiro grupo (Marques, 1998:20).\n\n82\n\n\n\nrede \u00e9 ser virtual. Ela somente \u00e9 realmente real, realmente efetiva,\n\nhistoricamente v\u00e1lida, quando utilizada no processo da a\u00e7\u00e3o. As redes s\u00e3o\n\nt\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m s\u00e3o sociais\" (Santos, 1996: 221).\n\nA estabilidade e a dinamicidade tamb\u00e9m s\u00e3o faces do mesmo fen\u00f4meno das\n\nredes. Para as redes, as categorias fixos e fluxos s\u00e3o intercorrentes, interdependentes.\n\nSimultaneamente, esse movimento tanto inclui din\u00e2micas pr\u00f3ximas locais, quanto\n\ndistantes, universais, atrav\u00e9s do movimento das grandes organiza\u00e7\u00f5es globais e locais.\n\nAs redes tamb\u00e9m s\u00e3o unas e m\u00faltiplas e \"o singular \u00e9 imediatamente plural\"\n\n(Parrochia,1993: 6 apud Santos, 1996: 221). O mundo representa a unidade primeira,\n\nque fornece a pluralidade, por suas formas diversas de realiza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, de\n\n\"funcionaliza\u00e7\u00e3o e historiza\u00e7\u00e3o\" (Santos, 1996).\n\nComo destaca Edgar Morin \"o mundo em via de homogeneiza\u00e7\u00e3o, de unifica\u00e7\u00e3o\n\ne de organiza\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo est\u00e1 em via de heterogeneiza\u00e7\u00e3o, de\n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o, de conflitos e crise\"\"1 (Morin, 1965:71 apud Santos, 1996: 221).\n\nMilton Santos chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o alargamento dos contextos\n\natrav\u00e9s da efic\u00e1cia das redes torna tamb\u00e9m poss\u00edvel aquilo que Marx previra com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso do territ\u00f3rio: \"a diminui\u00e7\u00e3o da arena da produ\u00e7\u00e3o e o alargamento de\n\nsua \u00e1rea. Os progressos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos permitem produzir muito mais utilizando\n\numa por\u00e7\u00e3o menor de espa\u00e7o, gra\u00e7as aos enormes ganhos de produtividade\" (Santos,\n\n1996: 221).\n\nDessa forma, esse processo viabiliza e justifica o pr\u00f3prio processo de\n\ndesverticaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.\n\nComo afirma Santos (1996) as redes s\u00e3o simultaneamente concentradoras e\n\ndispersoras, conduzem for\u00e7as centr\u00edpetas e for\u00e7as centr\u00edfugas.\n\nDessa forma, atrav\u00e9s das redes se cria, paralelamente e eficazmente, a ordem e a\n\ndesordem, pois as redes integram e desintegram, destroem velhos recortes espaciais e\n\ncriam outros. O lado homogeneizante do fen\u00f4meno, ou seja, o lado exclusivo da\n\nprodu\u00e7\u00e3o da ordem, da integra\u00e7\u00e3o e da constitui\u00e7\u00e3o de solidariedades espaciais que\n\ninteressam a certos agentes, \u00e9 mais vis\u00edvel. J\u00e1 a sua outra face heterogeneizante \u00e9\n\nocultada (Santos, 1996).\n\nVale ressaltar que a natureza multifacetada das redes, ou seja, suas dimens\u00f5es:\n\n83\n\n\n\n\"global e local, una e m\u00faltipla, est\u00e1vel e din\u00e2mica, faz com que a sua\n\nrealidade, vista num movimento de conjunto, revele a superposi\u00e7\u00e3o de\n\nv\u00e1rios sistemas l\u00f3gicos, a mistura de v\u00e1rias racionalidades cujo ajustamento,\n\nali\u00e1s, \u00e9 presidido pelo mercado e pelo poder p\u00fablico, mas sobretudo, pela\n\npr\u00f3pria estrutura socioespacial\" (Santos, 1996: 222).\n\nDessa forma, como destaca Santos (1996), pensar o fen\u00f4meno de redes sem\n\nconsiderar no\u00e7\u00e3o e a realidade pode provocar um sentimento de ambig\u00fcidade, pois o seu\n\ncar\u00e1ter n\u00e3o \u00e9 definitivo. Pelo contr\u00e1rio, sua natureza \u00e9 h\u00edbrida e mista.\n\n3.2.2.2 A racionalidade comunicativa Habermasiana como constitutiva do fen\u00f4meno\n\nrede:\n\nRedes s\u00e3o estruturas (abertas, aptas \u00e0 expans\u00e3o, comunicativas, din\u00e2micas em\n\nintera\u00e7\u00f5es) e tamb\u00e9m instrumentos econ\u00f4micos, sociais, pol\u00edticos e culturais.\n\nSegundo Randolph a \"sociedade-rede\" de Castells \u00e9 paradoxalmente escassa em\n\nconex\u00f5es, ou seja, \u00e9 altamente seletiva e restrita como \"rede\", pois apenas se constitui\n\nde rela\u00e7\u00f5es (\"rede\") dentro da l\u00f3gica do capital financeiro. Dessa forma, essa sociedade-\n\nrede deixa de ser tendencialmente \"sociedade\" devido a um rompimento total entre\n\ndiferentes esferas que deixam de ser comunicar (at\u00e9 mesmo as de troca de estrat\u00e9gias) e\n\nrealizar uma din\u00e2mica conjunta (mesmo contradit\u00f3ria).\n\nPara este autor, Castells apresenta uma vis\u00e3o restritiva onde a l\u00f3gica\n\ninstrumental e formal s\u00e3o as bases para todas as conex\u00f5es poss\u00edveis na \"sociedade-\n\nrede\".\n\nDessa forma, o conceito de conex\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o entre as esferas de uma rede\n\ntorna-se extremamente pertinente para este estudo.\n\nVale destacar a pesquisa de Ten\u00f3rio (2000) que - pautado na teoria cr\u00edtica\n\nhabermasiana - buscou verificar as correspond\u00eancias entre os pressupostos gerenciais da\n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o organizacional e o paradigma te\u00f3rico-social habermasiano. A inten\u00e7\u00e3o era\n\nverificar se havia um agir comunicativo (dial\u00f3gico) em vez de um agir estrat\u00e9gico\n\n(monol\u00f3gico). Segundo Ten\u00f3rio (2000) o agir comunicativo n\u00e3o contempla hegemonia\n\ndecis\u00f3ria dos que est\u00e3o em cargos de dire\u00e7\u00e3o, mas \"uma esfera p\u00fablica na qual todos os\n\n84\n\n\n\nagentes envolvidos t\u00eam participa\u00e7\u00e3o ativa no processo de tomada de decis\u00e3o\" (Ten\u00f3rio,\n\n2000:16)\n\nO objetivo de sua pesquisa foi exercitar os pressupostos habermasianos,\n\ndiscutindo em que grau as hip\u00f3teses da flexibiliza\u00e7\u00e3o organizacional - como alternativa\n\n\u00e0 raz\u00e3o instrumental tayloriata-fordista - se compatibilizam com o agir comunicativo\n\n\"que tem como suposi\u00e7\u00e3o central, a id\u00e9ia de que uma a\u00e7\u00e3o social s\u00f3 \u00e9 leg\u00edtima se todas\n\nas pessoas nela envolvidas participam de seuplexo de decis\u00f5es\" (Ten\u00f3rio, 2000:101)\n\nDessa forma, vale resgatar o conceito de a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica enquanto racionalidade\n\nvoltada para o \"\u00eaxito\" em contraposi\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o comunicativa - racionalidade voltada\n\npara o \"entendimento\".\n\nA\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica poderia ser entendida da seguinte forma:\n\n\"Na medida em que os atores est\u00e3o exclusivamente orientados para o\n\nsucesso, isto \u00e9, para as conseq\u00fc\u00eancias do seu agir, eles tentam alcan\u00e7ar os\n\nobjetivos de sua a\u00e7\u00e3o influindo externamente, por meio de armas ou bens,\n\namea\u00e7as ou sedu\u00e7\u00f5es, sobre a defini\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ou sobre as decis\u00f5es ou\n\nmotivos de seus advers\u00e1rios. A coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de sujeitos que se\n\nrelacionam dessa maneira, isto \u00e9, estrategicamente, depende da maneira\n\ncomo se entrosam os c\u00e1lculos de ganho egoc\u00eantricos. O grau de coopera\u00e7\u00e3o\n\ne estabilidade resulta ent\u00e3o das faixas de interesses dos participantes\"\n\n(Habermas, 1989: 164 apud Ten\u00f3rio, 2000:74).\n\n(...) O resultado da a\u00e7\u00e3o depende tamb\u00e9m de outros atores, cada um dos\n\nquais se orienta para a consecu\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio \u00eaxito, e somente se\n\ncomporta cooperativamente na medida em que ela se encaixa no seu c\u00e1lculo\n\negoc\u00eantrico de utilidades. Os sujeitos que atuam estrategicamente t\u00eam, pois,\n\nque estar aparelhados cognitivamente de modo que para eles n\u00e3o somente\n\npossam apresentar-se no mundo objetos f\u00edsicos, mas tamb\u00e9m sistemas que\n\ntomam decis\u00f5es (Habermas, 1987c, v.l, p.127 apud Ten\u00f3rio 2000:74).\n\nJ\u00e1 a\u00e7\u00e3o comunicativa, ao contr\u00e1rio:\n\n\"quando os atores tratam de harmonizar internamente seus planos de a\u00e7\u00e3o e\n\nde s\u00f3 perseguir suas respectivas metas sob a condi\u00e7\u00e3o de um acordo\n\nexistente ou a se negociar sobre a situa\u00e7\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias esperadas.\n\n(...) o modelo estrat\u00e9gico da a\u00e7\u00e3o pode se satisfazer com a descri\u00e7\u00e3o de\n\nestruturas do agir imediatamente orientado para o sucesso, ao passo que o\n\nmodelo do agir orientado para o entendimento m\u00fatuo tem que especificar\n\ncondi\u00e7\u00f5es para um acordo alcan\u00e7ado comunicativamente sob as quais o alter\n\npode anexar suas a\u00e7\u00f5es \u00e0s do ego\" (Habermas, 1989:165 apud Ten\u00f3rio,\n\n2000:75.\n\n85\n\n\n\nBuscando entender neste estudo at\u00e9 que ponto a a\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o sob um\n\nsuposto modelo em rede se constitui enquanto uma \"a\u00e7\u00e3o gerencial dial\u00f3gica\" (Ten\u00f3rio,\n\n2000) vale destacar o esquema de Ten\u00f3rio (2000) apoiado em Habermas (1987):\n\nA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS\n\nEstrat\u00e9gica Comunicativa\n\nA\u00e7\u00e3o Gerencial Monol\u00f3gica*\n\nVoltada para o \u00eaxito\n\nA\u00e7\u00e3o Gerencial Dial\u00f3gica*\n\nVoltada para o entendimento\n\nFonte: Ten\u00f3rio (2000)\n\nCom base na pesquisa acima citada a inten\u00e7\u00e3o deste estudo \u00e9 buscar evidenciar\n\nquais s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es e n\u00edveis de comunica\u00e7\u00e3o existentes entre os atores sociais\n\nenvolvidos na suposta rede da terceiriza\u00e7\u00e3o. Quais as comunica\u00e7\u00f5es existentes entre as\n\ndimens\u00f5es estrat\u00e9gica (mercado) e social (trabalho) que eles representam. Nessa suposta\n\nrede h\u00e1 possibilidades de emancipa\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da dimens\u00e3o do capital, alcan\u00e7ando as\n\ndimens\u00f5es humanas e sociais? Est\u00e3o as esferas estrat\u00e9gicas da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o em\n\n\"a\u00e7\u00f5es gerenciais dial\u00f3gicas\" (Ten\u00f3rio, 2000) com as esferas sociais ou o que\n\npredomina \u00e9 a unilateralidade?\n\n86\n\n\n\n4 - A Terceiriza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo\n\nComo j\u00e1 foi visto, os processos produtivos, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, v\u00eam\n\nsinalizando grandes mudan\u00e7as que est\u00e3o alterando os tipos de emprego27, a intera\u00e7\u00e3o\n\nentre empresas28, condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es de trabalho - entre outras dimens\u00f5es - que ainda\n\nest\u00e3o em fase de consolida\u00e7\u00e3o.\n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o se fortalece no movimento de desverticaliza\u00e7\u00e3o e\n\nfocaliza\u00e7\u00e3o/externaliza\u00e7\u00e3o produtiva29. Entende-se por terceiriza\u00e7\u00e3o o repasse das\n\natividades antes desenvolvidas por uma determinada empresa (contratante) para\n\n\"terceiros\", outras empresas (contratadas) que podem atuar dentro ou fora das\n\ninstala\u00e7\u00f5es da empresa contratante.\n\nVale destacar que o termo descreve amplas possibilidades e combina\u00e7\u00f5es. A\n\nestrat\u00e9gia de focaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da empresa em produtos e ou tarefas que gerem maior\n\nrentabilidade e competitividade tem como conseq\u00fc\u00eancia (dependendo do caso) a\n\namplia\u00e7\u00e3o ou consolida\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o ou \u00e0 subcontrata\u00e7\u00e3o de\n\ntrabalhadores (Coriat, 1983; Terssac, 1978). Esta estrat\u00e9gia tem gerado uma redu\u00e7\u00e3o\n\nsignificativa da dimens\u00e3o das empresas, que vem alterando suas estruturas\n\norganizacionais na medida em que utilizam, de forma crescente, a subcontrata\u00e7\u00e3o de\n\npequenas e m\u00e9dias empresas, cuja vitalidade e flexibilidade possibilitam ganhos de\n\nprodutividade e efici\u00eancia \u00e0s grandes empresas e \u00e0 economia como um todo.30\n\nO trabalho de La\u00eds Abramo (1998) destaca que na Am\u00e9rica Latina os processos\n\nde desintegra\u00e7\u00e3o vertical das grandes empresas t\u00eam significado, em poucos casos, a\n\nestrutura\u00e7\u00e3o de novos tecidos produtivos conforme as \"virtuosidades\" do modelo de\n\nespecializa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel31. O que na realidade predomina \u00e9 a estrutura\u00e7\u00e3o de cadeias\n\ncaracterizadas por uma forte assimetria de poder entre empresas e pelo estabelecimento\n\n27 Conforme a regulamenta\u00e7\u00e3o fiscal e trabalhista em cada pa\u00eds, a categoria \"trabalho flex\u00edvel\" assume\nformas diferentes, quais sejam: aut\u00f4nomo, de meio-expediente e tempor\u00e1rio. Sobre isto ver Castells\n\n(1999).\n\n28 Uma das formas emergentes de intera\u00e7\u00e3o/organiza\u00e7\u00e3o envolvendo empresas \u00e9 a \"sociedade em rede\".\nVer Castells (op. cit.)\n\n29 Esse processo implica em uma identifica\u00e7\u00e3o por parte da empresa de sua \u00e1rea de neg\u00f3cio central e a\nfocaliza\u00e7\u00e3o nessa \u00e1rea. Dessa forma, passa a externalizar as atividades que n\u00e3o sejam as centrais para esse\n\nobjetivo e at\u00e9 mesmo internalizar outras. Em tese, a viabilidade desse processo ocorre com o\n\nestabelecimento de uma rede de prov\u00e1veis fornecedores especializados e confi\u00e1veis, com os quais a\n\nempresa dever\u00e1 manter rela\u00e7\u00f5es est\u00e1veis.\n\n30 Ver Gereffi (1993)\n\n87\n\n\n\nde rela\u00e7\u00f5es de subcontrata\u00e7\u00e3o a partir de uma l\u00f3gica de redu\u00e7\u00e3o de custos, com fortes\n\nconseq\u00fc\u00eancias em termos de precariza\u00e7\u00e3o do trabalho .\n\nOutros fatores tais como a crise e a press\u00e3o por redu\u00e7\u00e3o de custos contribuem\n\ntamb\u00e9m para a acelera\u00e7\u00e3o dos processos de externaliza\u00e7\u00e3o/terceiriza\u00e7\u00e3o, que se inicia\n\nnas \u00e1reas de servi\u00e7o, mas alcan\u00e7a as atividades produtivas. O que afeta n\u00e3o s\u00f3 a\n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es de emprego e trabalho.\n\n\u00c9 poss\u00edvel identificar diferentes \"trajet\u00f3rias\" do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o. Um\n\ntipo de terceiriza\u00e7\u00e3o aparece associado a um esfor\u00e7o articulado de qualifica\u00e7\u00e3o de\n\nfornecedores e produtos entre a grande e a pequena empresa e um outro associado a\n\nestrat\u00e9gias \"restritivas\", ou seja, via redu\u00e7\u00e3o de custos e precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es\n\nde emprego, chegando a comprometer a qualidade dos servi\u00e7o prestado (Gitahy e\n\nBresciani, 1997), al\u00e9m da exclus\u00e3o dos sindicatos dos processos de negocia\u00e7\u00e3o.\n\nA busca cada vez maior por competitividade tem levado a uma redefini\u00e7\u00e3o na\n\ndivis\u00e3o do trabalho entre empresas, criando redes de subcontrata\u00e7\u00e3o e novas formas de\n\nrelacionamento entre as empresas, com caracter\u00edsticas bastante heterog\u00eaneas.\n\nUm aspecto refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de parceria ou n\u00e3o das grandes empresas com as\n\nempresas prestadoras de servi\u00e7o. Segundo Gitahy e Bresciani (ibidem), pesquisas\n\nrecentes, realizadas no interior de S\u00e3o Paulo incluindo o setor de autope\u00e7as, apontam\n\nque em todas as firmas visitadas foram verificados esfor\u00e7os para ajudar os pequenos\n\nfornecedores a aumentar a sua qualidade e produtividade. As grandes empresas estavam\n\navan\u00e7ando na dire\u00e7\u00e3o de fornecedores certificados, como um passo necess\u00e1rio antes de\n\ntransferir parte da sua produ\u00e7\u00e3o interna.\n\nDesta forma, como apontam os autores, este \u00e9 um tipo de terceiriza\u00e7\u00e3o associado\n\na um determinado grau de articula\u00e7\u00e3o entre grande e pequena empresa, visando a\n\nqualifica\u00e7\u00e3o dos fornecedores e aumento da qualidade dos produtos. Entretanto, os\n\npr\u00f3prios autores alertam para o fato de que, na realidade, a terceiriza\u00e7\u00e3o consiste, em\n\ngrande parte dos casos, em estrat\u00e9gias tradicionais de redu\u00e7\u00e3o de custos, associada a\n\nprecariza\u00e7\u00e3o e instabilidade no emprego. Os principais atrativos para a externaliza\u00e7\u00e3o\n\n31 Ver Piore e Sabei (1984)\n\n32 Para o movimento sindical, concretamente, a terceiriza\u00e7\u00e3o brasileira tem conduzido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos\nsal\u00e1rios, \u00e0 perda de benef\u00edcios sociais, \u00e0 piora das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o\n\n88\n\n\n\n(terceiriza\u00e7\u00e3o) da produ\u00e7\u00e3o seriam ent\u00e3o: \"a redu\u00e7\u00e3o do emprego formal, com\n\nconseq\u00fcente elimina\u00e7\u00e3o de despesas com encargos sociais e redu\u00e7\u00e3o do poder de\n\ninterfer\u00eancia do sindicato\" (Gitahy e Bresciani, idem: 38).\n\nEste quadro aponta, dessa forma, para modifica\u00e7\u00f5es significativas e bastante\n\nheterog\u00eaneas que este tipo de flexibiliza\u00e7\u00e3o vem gerando, principalmente para as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e para a a\u00e7\u00e3o coletiva dos trabalhadores, o que significa novos\n\ndesafios para institui\u00e7\u00f5es e atores sociais envolvidos neste processo.\n\nJustamente por conta da heterogeneidade das rela\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es de trabalho\n\n(ambiente, organiza\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rios, benef\u00edcios, seguran\u00e7a, sa\u00fade) que determinados tipos\n\nde terceiriza\u00e7\u00e3o vem gerando, torna-se essencial - sob pena de amea\u00e7ar a constitui\u00e7\u00e3o\n\nde formas democr\u00e1ticas de negocia\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as, atrav\u00e9s de determina\u00e7\u00f5es\n\nunilaterais das condi\u00e7\u00f5es de trabalho - a participa\u00e7\u00e3o do trabalhador e de sua entidade\n\nrepresentativa nos processos de extemaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o realizados pela empresa.\n\nApesar da reduzida literatura existente no Brasil sobre terceiriza\u00e7\u00e3o nas ind\u00fastrias\n\nde processos cont\u00ednuos, especificamente na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, base emp\u00edrica desse\n\ntrabalho, pode-se afirmar que esta \u00e9 uma pr\u00e1tica de gest\u00e3o que vem determinando\n\ntransforma\u00e7\u00f5es profundas nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e na a\u00e7\u00e3o sindical.\n\nComo aponta (Ara\u00fajo, 2001) \u00e9 recente a literatura que trata mais especificamente\n\nda terceiriza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria do petr\u00f3leo - Sev\u00e1 Filho, 1997; 2000; Ferreira e Iguti,\n\n1996; Duarte, 1994; Druck, 1999; Machado, Porto e Freitas, 2000 - persistindo ainda\n\nalgumas lacunas.\n\nO trabalho de Druck (1995), por exemplo, sinaliza para o fato de que a\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o em curso nas empresas qu\u00edmicas e petroqu\u00edmicas da Bahia tem levado a\n\numa qu\u00e1drupla precariza\u00e7\u00e3o: do trabalho, da sa\u00fade dos trabalhadores, do emprego e das\n\na\u00e7\u00f5es coletivas.\n\nDe acordo com Ara\u00fajo (2001) na ind\u00fastria do petr\u00f3leo existem tr\u00eas a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas\n\nque conduzem a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva: \"a moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a redu\u00e7\u00e3o de\n\nefetivos e a terceiriza\u00e7\u00e3o\" (Ara\u00fajo, 2001: 60).\n\nsindical, ao ataque \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es e \u00e0s conquistas sindicais. Sobre isto, ver Pesquisa DIEESE (maio,\n\n1993)\n\n89\n\n\n\nEssa ind\u00fastria vive um processo de moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que coexiste com\n\npr\u00e1ticas gerenciais antigas e de controle sobre os trabalhadores (Ramos Filho, 1999,\n\napud Ara\u00fajo, 2001). Segundo este autor esta coexist\u00eancia contribui para uma sensa\u00e7\u00e3o\n\nde perda de identidade no trabalho devido a n\u00e3o permeabilidade \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalhador. Quando ocorre a participa\u00e7\u00e3o, esta apresenta-se limitada ao\n\ndesenvolvimento t\u00e9cnico, depois \"do fato consumado\" (Ramos Filho, 1999 apud\n\nAra\u00fajo, 2001:61). A tomada de decis\u00f5es \u00e9 restrita ao quadro t\u00e9cnico gerencial,\n\nconstitu\u00eddo, muita vezes, de forma preponderante por engenheiros.\n\nAra\u00fajo (2001) apresenta um perfil da terceiriza\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria do refino de\n\npetr\u00f3leo, qual seja:\n\n\u2022 A terceiriza\u00e7\u00e3o atinge os servi\u00e7os de apoio mas, sobretudo, a manuten\u00e7\u00e3o, seja\n\nela preventiva (paradas), seja corretiva (manuten\u00e7\u00e3o permanente)\n\n\u2022 A terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9, sobretudo, uma terceiriza\u00e7\u00e3o por dentro, ou seja, os servi\u00e7os\n\ns\u00e3o realizados no interior da planta da contratante\n\n\u2022 A terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9, igualmente, uma terceiriza\u00e7\u00e3o da atividade, de m\u00e3o-de-obra , e\n\nn\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 A terceiriza\u00e7\u00e3o que tem crescido nas refinarias, em geral, se enquadra mais no\n\npadr\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o interfirmas, em que as terceirizadas, participantes de outros\n\nsetores que n\u00e3o o qu\u00edmico-petroqu\u00edmico, est\u00e3o distantes do modo de gest\u00e3o\n\nadotado nas empresas contratantes (de gera\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou intermedi\u00e1ria). Tal\n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 mais vis\u00edvel nas tarefas ocasionais ou epis\u00f3dicas como as paradas\n\npara manuten\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 A quarteiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso crescentemente utilizado nas refinarias\n\n\u2022 A rela\u00e7\u00e3o entre contratante e terceirizadas \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica, tanto no\n\naspecto econ\u00f4mico, quanto nas formas de sujei\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas impostas \u00e0s\n\nterceirizadas (Ara\u00fajo, 2001:71/72)\n\nSegundo Sev\u00e1 Filho (1997b apud Ara\u00fajo, 2001) o crescimento da terceiriza\u00e7\u00e3o na\n\nPetrobras vem representando:\n\n90\n\n\n\n\u2022 Descarrego de responsabilidades, tanto trabalhistas como ambientais;\n\n\u2022 Divisionismo e segrega\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, causando tumulto nas jurisdi\u00e7\u00f5es\n\nsindicais e reduzindo as bases;\n\n\u2022 Oportunidades de coopta\u00e7\u00e3o de ex-funcion\u00e1rios e aposentados e focos de\n\ncorrup\u00e7\u00e3o (Sev\u00e1 Filho, 1997b apud Ara\u00fajo, 2001: 73).\n\nPara Ferreira e Iguti (1996 apud Ara\u00fajo, 2001) a terceiriza\u00e7\u00e3o apresenta\n\nconseq\u00fc\u00eancias graves, quais sejam: um tratamento desigual para profissionais efetivos e\n\nterceirizados. A priva\u00e7\u00e3o para os terceirizados de direitos sociais mais b\u00e1sicos previstos\n\nna lei, inclusive pagamento de sal\u00e1rios. As penalidades previstas contratualmente - em\n\nsitua\u00e7\u00f5es onde n\u00e3o se cumprem as obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas e n\u00e3o se observam\n\nprocedimentos de seguran\u00e7a - ou n\u00e3o t\u00eam sido aplicadas de forma conveniente ou n\u00e3o\n\nt\u00eam sido suficientes para impedir tais situa\u00e7\u00f5es.\n\n91\n\n\n\n5. A TERCEIRIZA\u00c7\u00c3O DO PONTO DE VISTA DOS ATORES\n\nA inten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 observar como os diferentes atores investigados percebem e\n\nvivenciam o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o na Refinaria, dentro das limita\u00e7\u00f5es da pesquisa,\n\nj\u00e1 que os dados e informa\u00e7\u00f5es colhidas nesta investiga\u00e7\u00e3o s\u00e3o insuficientes para que se\n\nfa\u00e7a uma generaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o estudada.\n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentar e discutir a percep\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de alguns\n\ndos principais atores sociais envolvidos na rede de terceiriza\u00e7\u00e3o, assim como os\n\nimpactos que sofrem por tal processo. Dessa forma, estes atores representam as\n\nabordagens dos seguintes segmentos: gerencial e t\u00e9cnico; sindical e dos trabalhadores\n\nterceirizados. Tendo em vista que tais atores representam elos em intera\u00e7\u00e3o nessa rede,\n\na inten\u00e7\u00e3o \u00e9 verificar, ao final de cada abordagem com cada segmento, em que medida\n\nh\u00e1 aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0s dimens\u00f5es estrat\u00e9gicas e/ou sociais, conforme o quadro referencial\n\nde categorias que classificam a rede de terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nCaracterizam-se como atores, os indiv\u00edduos, os grupos e as institui\u00e7\u00f5es que\n\ninfluenciam e/ou s\u00e3o influenciados (como elos inclu\u00eddos e/ou exclu\u00eddos) na grande rede\n\nt\u00e9cnica e socialmente constru\u00edda chamada terceiriza\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o desses atores n\u00e3o se\n\napresenta, necessariamente, uniforme e complementar, mas conflitante e paradoxal.\n\nPodem ser pensados como atores fundamentais numa concep\u00e7\u00e3o mais ampla de\n\nrede (t\u00e9cnica, pol\u00edtica, social, econ\u00f4mica, etc) da terceiriza\u00e7\u00e3o: A Empresa contratante;\n\nAs empresas contratadas (no caso espec\u00edfico, as Empreiteiras); Os trabalhadores\n\nterceirizados; Institui\u00e7\u00f5es que atuam na capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra terceirizada; Os\n\nSindicatos; Associa\u00e7\u00f5es de classe; Poder Legislativo; O Estado (Tribunais e Delegacias\n\ndo Trabalho); A sociedade (imprensa, opini\u00e3o p\u00fablica, consumidores), entre outros.\n\nEntretanto, devido a quest\u00f5es j\u00e1 explicitadas no referencial metodol\u00f3gico,\n\nsomente foram abordados nesta pesquisa os seguintes atores: A Empresa\n\ncontratante/licitante (a Refinaria); os trabalhadores terceirizados/tempor\u00e1rios de Parada\n\npara manuten\u00e7\u00e3o industrial e os Sindicatos dos Petroleiros (RJ/Caxias e NF) e da\n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil de Duque de Caxias. Tamb\u00e9m serviu de base para este estudo a vis\u00e3o\n\nda AEPET - (Associa\u00e7\u00e3o de Engenheiros da Petrobras).\n\n92\n\n\n\n5.1 A Abordagem da Empresa Tomadora de Servi\u00e7os: O olhar gerencial e t\u00e9cnico\n\nda Refinaria de Duque de Caxias (REDUC)\n\nO objetivo deste item \u00e9 apresentar a abordagem do corpo t\u00e9cnico e gerencial da\n\nRefinaria, tendo em vista suas percep\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f4meno da terceiriza\u00e7\u00e3o; a\n\ncondu\u00e7\u00e3o que d\u00e3o a este processo; as atividades e os resultados obtidos; assim como\n\numa an\u00e1lise das dimens\u00f5es predominantes na rede de terceiriza\u00e7\u00e3o - especificamente\n\nnas paradas para manuten\u00e7\u00e3o industrial - alvo desta an\u00e1lise.\n\nEsta parte da investiga\u00e7\u00e3o foi realizada junto \u00e0 profissionais do quadro efetivo da\n\nRefinaria, especificamente aqueles vinculados \u00e0 \u00e1rea de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial da\n\nREDUC. O total de 10 entrevistados - que possuem entre 3 a 24 anos de trabalho em\n\nRefinaria - est\u00e3o vinculados \u00e0s seguintes Ger\u00eancias, Setores e Atividades: Recursos\n\nHumanos; Contrata\u00e7\u00e3o; Seguran\u00e7a Industrial; Mec\u00e2nica; Planejamento para\n\nManuten\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Contratos.\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da AEPET - Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobras -\n\nem Mar\u00e7o de 2001, o efetivo pr\u00f3prio da Refinaria era de 1.400 pessoas contra 2.100\n\nterceirizados (AEPET, Boletim n\u00b0 225, Junho de 2001).\n\nO foco na \u00e1rea de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial justifica-se pelo fato desta \u00e1rea -\n\nrefletindo uma tend\u00eancia mais geral de terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da pr\u00f3pria Refinaria e\n\nda empresa como um todo - concentrar atualmente o maior contingente de pessoal\n\nterceirizado atrav\u00e9s de contratos de servi\u00e7os da REDUC. Vale destacar que esta \u00e1rea\n\ntamb\u00e9m concentra o maior contingente de pessoal pr\u00f3prio da Refinaria. Desta forma,\n\numa quest\u00e3o que merece destaque refere-se a redu\u00e7\u00e3o do quadro de pessoal pr\u00f3prio da\n\nRefinaria (especificamente no setor de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial), que tamb\u00e9m atinge o\n\npessoal terceirizado.\n\nA seguir s\u00e3o apresentados os sub-\u00edtens que comp\u00f5em a abordagem do segmento\n\nt\u00e9cnico e gerencial, quais sejam: Pol\u00edtica de recursos humanos da Companhia;\n\nPercep\u00e7\u00f5es sobre os objetivos da terceiriza\u00e7\u00e3o; Caracteriza\u00e7\u00e3o e especificidades do\n\ndebate em torno da manuten\u00e7\u00e3o industrial no processo de terceiriza\u00e7\u00e3o e Resultados da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o nas \"paradas\" para manuten\u00e7\u00e3o industrial.\n\n93\n\n\n\n5.1.1 Pol\u00edtica de Recursos Humanos da Companhia: Reflexos na Refinaria e no setor de\n\nManuten\u00e7\u00e3o Industrial\n\nPode-se observar que ao longo dos anos vem ocorrendo uma diminui\u00e7\u00e3o do\n\nn\u00famero de trabalhadores efetivos da Petrobras compensado gradativamente pelo\n\naumento de trabalhadores contratados indiretamente a cada ano. A tabela abaixo\n\nconfirma esta informa\u00e7\u00e3o:\n\nAno/N\u00famero de\n\ntrabalhadores\n\n1995\n\n1996\n\n1997\n\n1998\n\nEfetivos\n\n46.226\n\n43.468\n\n41.173\n\n38.225\n\nContratados\n\n(indiretamente) *\n\n29.000\n\n35.000\n\n51.000\n\n57.000\n\nFonte dos dados: Surgente - Informativo do Sindicato dos Petroleiros do Rio de\n\nJaneiro-16/08/2000\n\n* N\u00fameros aproximados de trabalhadores envolvidos em atividades permanentes\n\n(apud Gil, 2000:84)\n\nComo aponta tamb\u00e9m a FUP - Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros - na \u00faltima\n\nd\u00e9cada, o quadro efetivo da Petrobras passou de 62 mil para 34 mil funcion\u00e1rios (Extra,\n\nDomingo, 08 de Abril de 2001).\n\nCom isso, a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores contratados diretamente pela\n\nempresa constitui-se como um dos principais problemas citados pelos trabalhadores e\n\nsindicatos na atualidade. Isso resulta concretamente na perda de postos fixos de trabalho\n\nnesta empresa, o que gera um grande desafio para os trabalhadores diante da\n\nreestrutura\u00e7\u00e3o/moderniza\u00e7\u00e3o no contexto neoliberal.\n\nOutros fatores a serem ressaltados referem-se as aposentadorias e os crescentes\n\nenxugamentos e processos de automa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o levando a Companhia a sinalizar a\n\ninten\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de novos Concursos P\u00fablicos, principalmente devido a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00edda de pessoal qualificado para empresas concorrentes:\n\n\"N\u00f3s queremos redesenhar o perfil do quadro funcional e agregar valores.\n\nNossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 trazer gente jovem para trabalhar na Companhia e somar\n\n94\n\n\n\nessas pessoas a profissionais com alta qualifica\u00e7\u00e3o profissional\"\n\n(Superintendente de R.H da Petrobras, Folha Dirigida, 29 de Junho \u00e0 05 de\n\nJulho de 1999).\n\nA crescente redu\u00e7\u00e3o do quadro efetivo \u00e9 justificada pela Companhia como uma\n\ndiretriz mundial da pol\u00edtica de racionaliza\u00e7\u00e3o que a empresa vem seguindo. \u00c9 tamb\u00e9m\n\nrelacionada aos processos de automa\u00e7\u00e3o; reorganiza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os internos;\n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e fatores de produ\u00e7\u00e3o.\n\nDiante da den\u00fancia da Associa\u00e7\u00e3o de Engenheiros da Petrobras33 de que a\n\nempresa estaria trabalhando com mais de 100 mil trabalhadores terceirizados, o\n\nSuperintendente de R.H apresenta justificativa, apoiando-se em dois argumentos\n\nb\u00e1sicos: a n\u00e3o caracteriza\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo empregat\u00edcio da Companhia com estes\n\ntrabalhadores e a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de novos empregos propiciada por tal\n\niniciativa:\n\n\"O que n\u00f3s temos s\u00e3o empresas contratadas pela Petrobras, em sistema de\n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Agora, se voc\u00ea for computar todas as pessoas que\n\ntrabalham para essas empresas, \u00e9 claro que vai dar esse n\u00famero. Essa\n\nquest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples. A Petrobras \u00e9 uma empresa grande, que realiza\n\nobras gigantescas e precisa de mais gente que fa\u00e7a esse tipo de servi\u00e7o. N\u00e3o\n\nse trata de empregados terceirizados. Tratam-se de empresas contratadas\n\npela Petrobras que trazem seus trabalhadores. A conclus\u00e3o disso tudo \u00e9 que\n\na Petrobras gera muitas atividades. (...) A conclus\u00e3o dessa afirmativa \u00e9 que a\n\nPetrobras gera, na cadeia secund\u00e1ria da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, v\u00e1rios\n\nempregos. Mas n\u00e3o s\u00e3o terceirizados diretos da Petrobras\" (Superintendente\n\nde R.H da Petrobras, Folha Dirigida, 29 de Junho \u00e0 05 de Julho de 1999).\n\nDessa forma, o Superintendente descaracteriza qualquer v\u00ednculo empregat\u00edcio e\n\nsocial da empresa com os terceirizados: \"n\u00f3s n\u00e3o temos nenhum compromisso com os\n\nfuncion\u00e1rios das empresas que prestam servi\u00e7os para n\u00f3s \" (Superintendente de R.H da\n\nPetrobras, Folha Dirigida, 29 de Junho \u00e0 05 de Julho de 1999).\n\nAssim como a Superintend\u00eancia de R.H da Companhia34 n\u00e3o explicita qualquer\n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre diminui\u00e7\u00e3o de efetivo e aumento da terceiriza\u00e7\u00e3o, alguns gerentes\n\nde \u00e1reas da Refinaria sob foco neste estudo, comungando da mesma vis\u00e3o, refor\u00e7am o\n\n33 Ver Folha Dirigida, 29 de Junho \u00e0 05 de Julho de 1999.\n\n34 Sobre isso ver a entrevista do Superintendente de R.H. \u00e0 Folha Dirigida Folha Dirigida de 29 de Junho\n\u00e0 05 de Julho de 1999).\n\n95\n\n\n\naspecto inevit\u00e1vel da diminui\u00e7\u00e3o de efetivo: \"A pol\u00edtica da empresa tem sido essa, ela\n\nreduziu fortemente o seu pr\u00f3prio pessoal nos \u00faltimos 10 anos como algo natural...\"\n\n(Sr. Jos\u00e9 do setor de R.H).\n\n\"H\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o natural por aposentadoria, a gente n\u00e3o sente na Petrobr\u00e1s\n\nnesses anos todos nenhuma press\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma redu\u00e7\u00e3o que vem\n\nacontecendo gradativamente, de renova\u00e7\u00e3o de postos de trabalho at\u00e9 para se\n\naproveitar o pessoal pr\u00f3prio\" (Setor de Contrata\u00e7\u00e3o da Refinaria).\n\nAlgumas explica\u00e7\u00f5es feitas por gerentes da Refinaria objetivam descaracterizar a\n\nid\u00e9ia de substitui\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra pr\u00f3pria por terceirizada - disseminada\n\nprincipalmente pelos sindicatos. Dessa forma, tais explica\u00e7\u00f5es enfatizam que a\n\ntend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o de pessoal afeta n\u00e3o s\u00f3 os efetivos/ pr\u00f3prios, mas tamb\u00e9m os\n\ncontratados, devido a intensiva busca por produtividade:\n\n\"Um dado dos \u00faltimos 5 anos na Refinaria revela. A Refinaria no ano de 95\n\ntinha em torno de 3000 contratados e 2200 empregados pr\u00f3prios. Hoje ela\n\ntem em torno de 1700 contratados (permanentes e tempor\u00e1rios). Hoje n\u00f3s\n\ntemos 1500. Teve uma redu\u00e7\u00e3o de pessoal pr\u00f3prio, mas teve uma redu\u00e7\u00e3o\n\nsignificativa de m\u00e3o-de-obra contratada. Veja que agora em 2000 n\u00f3s\n\nestamos com n\u00fameros muito grandes de paradas para manuten\u00e7\u00e3o na\n\nRefinaria \u00e9 um ano de muitos servi\u00e7os sendo comprados pela Refinaria e o\n\ncontingente \u00e9 menor de pessoal das empresas prestadoras de servi\u00e7o. Essa\n\nid\u00e9ia de que caiu pessoal pr\u00f3prio por isso se teve que contratar mais servi\u00e7os\n\n... na Refinaria n\u00f3s tivemos a redu\u00e7\u00e3o de pessoal pr\u00f3prio e a redu\u00e7\u00e3o\n\ntamb\u00e9m na contrata\u00e7\u00e3o e no entanto, n\u00e3o se deixou de se fazer o que\n\nprecisava ser feito. N\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o direta, eu estou substituindo\n\npessoal pr\u00f3prio por terceirizado. Tem o ganho de produtividade que tem que\n\nser considerada, tem a pr\u00f3pria melhoria da m\u00e3o-de-obra contratada ... \u00e0\n\nmedida que voc\u00ea vai evoluindo na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os obviamente a m\u00e3o-\n\nde-obra contratada tamb\u00e9m sofre uma melhora e isso tamb\u00e9m \u00e9 ganho de\n\nprodutividade ... servi\u00e7os que voc\u00ea fazia com 5/10 pessoas h\u00e1 alguns anos\n\natr\u00e1s hoje j\u00e1 tem uma melhoria de produtividade e se faz com 2 ou 3\n\npessoas\" (Gerente de R.H).\n\nUm dos argumentos da ger\u00eancia de R.H \u00e9 que existiria um certo efeito\n\ncompensat\u00f3rio do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da melhoria da capacita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-\n\nde-obra contratada. Essa n\u00e3o \u00e9 uma vis\u00e3o homog\u00eanea no setor e, muitas vezes, n\u00e3o\n\ncorresponde \u00e0s necessidades e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es reais em que os terceirizados desenvolvem\n\nsuas tarefas.\n\nEstas refer\u00eancias comp\u00f5em o discurso dominante das ger\u00eancias entrevistadas\n\n(reflexo dos argumentos da restrutura\u00e7\u00e3o produtiva) que apontam a redu\u00e7\u00e3o no\n\n96\n\n\n\ncontigente de trabalhadores efetivos e at\u00e9 terceirizados, como um avan\u00e7o para o\n\nprocesso produtivo, para a produtividade e para os aspectos de gest\u00e3o: \"hoje a\n\ntend\u00eancia \u00e9 diminuir tamb\u00e9m as terceirizadas. As terceirizadas est\u00e3o otimizando os\n\nseus processos... \" (Guilherme, Setor de Planejamento para Manuten\u00e7\u00e3o - SEPLAN).\n\nTodo esse processo, de diminui\u00e7\u00e3o de efetivos em alguns quadros da empresa, n\u00e3o\n\nfoi acompanhado por concursos p\u00fablicos, visando o preenchimento dessas vagas, o que\n\nacabou contribuindo para o recrudescimento do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o. Guilherme\n\nafirma:\n\n\"Se eu n\u00e3o me engano, quando eu entrei, em 1989, foi a \u00faltima vez que eu\n\nvi admiss\u00e3o na Petrobr\u00e1s, em grande escala (...) ent\u00e3o l\u00e1 se v\u00e3o 10 anos sem\n\nreposi\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, pelo menos na Reduc (...) o que \u00e9 pior, quando se\n\naposenta n\u00e3o vem a reposi\u00e7\u00e3o (...) a tend\u00eancia \u00e9 essa mesmo terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nporque est\u00e3o pegando as pessoas que est\u00e3o exercendo as fun\u00e7\u00f5es de\n\nexecu\u00e7\u00e3o e jogando l\u00e1 para cima, promo\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 a tend\u00eancia normal\n\n(...) a pessoa com 10 anos numa empresa ela tem que subir, nem que n\u00e3o\n\nqueira. Ent\u00e3o, esses postos v\u00e3o ficando vagos e a maneira de ocupar \u00e9\n\nterceirizar (...) as pessoas foram subindo de fun\u00e7\u00e3o e aquela vaga n\u00e3o foi\n\npreenchida. Porque a Petrobr\u00e1s n\u00e3o quer fazer concurso (...) n\u00e3o foi\n\nocasional nem acidental, foi intencional, esse pessoal que est\u00e1 subindo vai\n\nsubir e n\u00e3o vai se colocar ningu\u00e9m porque a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 terceirizar mesmo,\n\numa tend\u00eancia que ainda existe e n\u00e3o sei at\u00e9 quando vai durar\".\n\n\"A Petrobr\u00e1s vem na \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o procurando desenvolver unidades,\n\npromovendo automa\u00e7\u00e3o para tentar modernizar o seu parque industrial e se\n\nadequar uma orienta\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo forte que \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de efetivo.\n\nEsse processo j\u00e1 tem de 8 h\u00e1 10 anos que a Refinaria e a aposentadoria vem\n\nacontecendo e essa reposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feita, a n\u00e3o ser quando entram unidades\n\nnovas e que h\u00e1 uma necessidade de colocar gente, mas s\u00e3o fatos isolados e\n\nn\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica de admiss\u00e3o. Mas a orienta\u00e7\u00e3o geral \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o. E para\n\na manuten\u00e7\u00e3o que \u00e9 nossa \u00e1rea essa tend\u00eancia sempre foi crescendo. N\u00f3s\n\nn\u00e3o repomos m\u00e3o-de-obra na manuten\u00e7\u00e3o h\u00e1 bastante tempo, as pessoas v\u00e3o\n\nse aposentando, etc e a gente vai contratando cada vez mais servi\u00e7os. N\u00f3s\n\nt\u00ednhamos tarefas de apoio que eram executadas por pessoal pr\u00f3prio da\n\nPetrobr\u00e1s e foram extintas: montadores de andaimes, serventes, ajudantes de\n\napoio operacional, ...Estas tarefas foram terceirizadas (Ant\u00f4nio, SEPLAN).\n\nEm suma, pode-se dizer que a redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra contratada diretamente\n\npela Refinaria segue a tend\u00eancia sinalizada pela pr\u00f3pria pol\u00edtica geral de recursos\n\nhumanos da empresa, que vem acompanhando uma diretriz nacional/mundial de\n\nracionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos (que tamb\u00e9m envolve o \"enxugamento\" voltado para\n\n97\n\n\n\nredu\u00e7\u00e3o de custos). Al\u00e9m disso, outros fatores s\u00e3o acrescidos \u00e0 esse processo, quais\n\nsejam: falta de concursos p\u00fablicos; processo de automa\u00e7\u00e3o e aposentadorias.\n\nA vis\u00e3o gerencial da Refinaria acompanha a da Companhia no sentido de negar\n\numa rela\u00e7\u00e3o direta entre diminui\u00e7\u00e3o do efetivo pr\u00f3prio e o aumento de contratados\n\nindiretamente.\n\n5.1.2 Percep\u00e7\u00f5es sobre os objetivos da Terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nEste item visa apontar os principais fatores que direcionam o processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o na Refinaria, segundo a vis\u00e3o do corpo t\u00e9cnico e gerencial entrevistado.\n\nSegundo estes profissionais, o objetivo da intensifica\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o na\n\nRefinaria ou mais amplamente na Petrobras, \u00e9 reflexo de uma estrat\u00e9gia gerencial\n\nmundial moderna - que focaliza a aten\u00e7\u00e3o da empresa para as suas atividades fins,\n\nligadas ao processo de produ\u00e7\u00e3o. As atividades que n\u00e3o estariam diretamente ligadas \u00e0\n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o percebidas como fun\u00e7\u00f5es que podem ser contratadas, como um caminho\n\npara que a empresa se dedique mais \u00e0 sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica exigida nas atividades\n\nfins, isto \u00e9, de produ\u00e7\u00e3o. Nas palavras de Ant\u00f4nio, t\u00e9cnico do Setor de Planejamento:\n\n\"A terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 o seguinte, \u00e9 em torno de voc\u00ea focar os teus esfor\u00e7os na\n\natividade fim. Um dos objetivos \u00e9 esse. E o outro \u00e9 voc\u00ea obter no mercado\n\npr\u00f3prio aquelas atividades que voc\u00ea possa comprar. O bom da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o... Voc\u00ea tem que fazer isso tamb\u00e9m sem ir contratando\n\natividades que voc\u00ea domine a tecnologia ou que n\u00e3o requeiram muita\n\ntecnologia na tua atividade fim. A tend\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 ir cada vez\n\nterceirizando mais assim que o mercado se mostre favor\u00e1vel \u00e0 isso (Ant\u00f4nio,\n\nSEPLAN).\n\nEste fragmento evidencia a orienta\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica da terceiriza\u00e7\u00e3o, que sob a\n\njustificativa da flexibilidade \u00e9 orientada para a proposta gerencial da focaliza\u00e7\u00e3o,\n\nvisando ganhos de produtividade e tecnologia.\n\nUma outra vis\u00e3o, a seguir, j\u00e1 reflete uma rela\u00e7\u00e3o direta com a quest\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o\n\nde custos, al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o de que a terceiriza\u00e7\u00e3o se concentra em atividades que\n\nn\u00e3o sejam fim.\n\n\"Eu acho que essa quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 nem companhia. A quest\u00e3o de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o ela visa realmente a redu\u00e7\u00e3o de custo com pessoal. E isso vem\n\nsendo praticado bastante na Petrobras. A gente tem atividades que eu acho\n\n98\n\n\n\nque dificilmente voc\u00ea vai terceirizar, que s\u00e3o as atividades fim, a parte de\n\nprodu\u00e7\u00e3o mesmo, mas a parte de manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante terceirizada\"\n\n(Gerente do setor de Seguran\u00e7a Industrial).\n\nNo que se refere a gest\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o, alguns t\u00e9cnicos manifestam a\n\nnecessidade do resgate de uma vis\u00e3o mais social, presente anteriormente nos contratos e\n\nna rela\u00e7\u00e3o da Petrobras com seus funcion\u00e1rios, pois o que acaba prevalecendo agora \u00e9\n\numa l\u00f3gica estritamente empresarial, que em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de redu\u00e7\u00e3o de\n\ncustos, gera perdas de direitos, treinamento e qualidade de vida no trabalho:\n\n\"os contratos j\u00e1 foram melhores, com exig\u00eancia de assist\u00eancia m\u00e9dica. Eu\n\nacho que a gente pode voltar a fomentar algumas coisas: treinamento,\n\nmelhoria da qualidade de vida, ... eu acho que a tend\u00eancia \u00e9 o mercado d\u00e1\n\numa melhorada pra todo mundo porque n\u00e3o adianta. Eu acho que a\n\npossibilidade de melhoria \u00e9 voltar a ter uma outra vis\u00e3o, mudar s\u00f3 a vis\u00e3o\n\nempresarial, resultado financeiro, voltar um pouco para a realidade social\n\ndessa hist\u00f3ria\" (Ant\u00f4nio, SEPLAN).\n\n\"A RECUC tem uma caracter\u00edstica meio contradit\u00f3ria, uma coisa faz contra\n\nponto \u00e0 outra. Teve contratos que a gente viu o neg\u00f3cio estava mal, que a\n\nempresa estava mal, que ela ia quebrar e quebrou realmente no meio do\n\ncaminho, a\u00ed a Petrobras interveio junto \u00e0 pr\u00f3pria contratada e se envolveu\n\njunto \u00e0 Delegacia Regional do Trabalho e reteve pagamento, teve casos que\n\nhouve pagamentos de sal\u00e1rios supervisionados pela Petrobras. A Petrobras\n\nobrigou ela \u00e1 cumprir as suas coisas, n\u00f3s j\u00e1 fechamos canteiros aqui e\n\nprendemos o que tinha l\u00e1 dentro, equipamento, etc at\u00e9 a empreiteira acertar\n\ncom seu pessoal. Mas tamb\u00e9m j\u00e1 houve casos em que a empresa foi embora\n\ne realmente n\u00e3o se consegui reaver nada. Acho que depende muito da forma\n\nque se esteja conduzindo, a\u00ed vai muito da gest\u00e3o do fiscal, do gerente, da\n\npr\u00f3pria empresa. Mas este lado da contrata\u00e7\u00e3o \u00e9 complicado. A gente est\u00e1\n\nnuma situa\u00e7\u00e3o complicada, num pa\u00eds recessivo, ou \u00e9 isso ou \u00e9 nada. Mas\n\nque \u00e9 bom n\u00e3o \u00e9. Eu s\u00f3 te digo uma coisa a vis\u00e3o social que a Petrobras\n\ntinha nos contratos est\u00e1 diminuindo. N\u00f3s obrig\u00e1vamos treinamento, sa\u00fade,\n\nera uma sa\u00fade e assist\u00eancia m\u00e9dica extensiva \u00e0 fam\u00edlia, hoje n\u00e3o \u00e9 mais, a\n\nsa\u00fade \u00e9 s\u00f3 pro titular da contratada, mesmo assim porque \u00e9 obrigado a ter. A\n\ngente obrigava o cara a transportar at\u00e9 pr\u00f3ximo \u00e0 sua casa, hoje n\u00e3o. A\n\ncontratada \u00e9 obrigada a transportar o funcion\u00e1rio at\u00e9 o grande centro que \u00e9\n\nCaxias ou Mag\u00e9, aqui do lado. Agora a Petrobras est\u00e1 tirando isso, ela est\u00e1\n\nentendendo que isso n\u00e3o \u00e9 uma vis\u00e3o moderna empresarial, pra cortar\n\ncustos. A REDUC ainda mant\u00e9m algumas coisas, at\u00e9 desafiando orienta\u00e7\u00f5es\n\nda sede, ela mant\u00e9m transporte, mas tem lugares que n\u00e3o tem mais nada. O\n\ncara contrata o servi\u00e7o, dali pra fora o problema \u00e9 da contratada se d\u00e1 vale-\n\ntransporte ou se n\u00e3o d\u00e1\" (Guilherme, SEPLAN).\n\n99\n\n\n\nA vis\u00e3o abaixo refere-se a um duplo aspecto estrat\u00e9gico das contrata\u00e7\u00f5es\n\nindiretas. Por um lado, facilitam a aquisi\u00e7\u00e3o, de forma mais flex\u00edvel, de tecnologia no\n\nmercado especializado. Para este profissional a tecnologia que a Petrobras precisa \u00e9\n\nencontrada no mercado especializado e, dessa forma, trazida para companhia atrav\u00e9s da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o. Por outro lado, as contrata\u00e7\u00f5es indiretas viabilizam a focaliza\u00e7\u00e3o da\n\n\"empresa-m\u00e3e\" em sua atividade fim, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de custos, j\u00e1 que a contrata\u00e7\u00e3o\n\ndireta acaba sendo mais custosa por conta dos muitos benef\u00edcios envolvidos.\n\n\"Eu acho que tem duas quest\u00f5es a\u00ed, uma delas \u00e9 a tecnologia, a empresa a\n\ncada dia se toca mais no seu neg\u00f3cio, \u00e9 uma tend\u00eancia mundial, a Petrobras\n\nj\u00e1 teve aqui na Reduc cozinheiro, o nosso refeit\u00f3rio era todo Petrobras,\n\ncozinheiro, gar\u00e7om, motorista, eu acho que a empresa ao longo do tempo\n\nvem olhando a quest\u00e3o de focar no seu neg\u00f3cio, na atividade-fim; tem um\n\noutro fator que \u00e9 a quest\u00e3o do custo do empregado Petrobras em rela\u00e7\u00e3o ao\n\ncusto de uma contrata\u00e7\u00e3o, custo direto, voc\u00ea tem hoje na pol\u00edtica de\n\nexpress\u00e3o da Petrobras, que traz uma s\u00e9rie de benef\u00edcios para o empregado\n\nque gera custos mais altos a tecnologia, buscar no mercado especializado\n\ntecnologia, por exemplo a \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o, a Petrobras sa\u00eda no mercado\n\nprocurando uma maneira de especializar seus t\u00e9cnicos em tecnologia, que\n\nempresas t\u00eam, podem trazer isso...\" (Pedro, t\u00e9cnico do SEPLAN).\n\nEm s\u00edntese, vale ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 uma homogeneidade nas percep\u00e7\u00f5es dos\n\nt\u00e9cnicos e gerentes entrevistados com rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno da terceiriza\u00e7\u00e3o na\n\nRefinaria. Alguns segmentos apresentam uma vis\u00e3o mais empresarial no seu discurso,\n\nenquanto outros segmentos revelam uma vis\u00e3o mais social.\n\nPara determinados segmentos o fator propulsor da terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 a estrat\u00e9gia de\n\nfocaliza\u00e7\u00e3o. Contudo, est\u00e1 em grande parte expl\u00edcito, e em alguns momentos impl\u00edcito\n\nnas falas de alguns dos segmentos t\u00e9cnicos e gerenciais abordados, que a diminui\u00e7\u00e3o\n\ndos custos \u00e9, na verdade, o motor que impulsiona o processo de intensifica\u00e7\u00e3o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o. Essa leitura pol\u00edtica \u00e9, por vezes, escamoteada por uma certa cren\u00e7a na\n\nneutralidade das promessas de moderniza\u00e7\u00e3o embutidas nas orienta\u00e7\u00f5es gerenciais.\n\nPor fim, vale salientar que a vis\u00e3o apresentada por um desses t\u00e9cnicos com\n\nrela\u00e7\u00e3o a possibilidade de capta\u00e7\u00e3o de tecnologia atrav\u00e9s da terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9\n\ncompartilhada por todo o corpo t\u00e9cnico e gerencial, visto que, segundo depoimentos, em\n\nalguns setores dentro da pr\u00f3pria Manuten\u00e7\u00e3o, a terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o trouxe avan\u00e7o\n\ntecnol\u00f3gico e nem maior qualidade dos servi\u00e7os prestados.\n\n100\n\n\n\n5.1.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o e especificidades do debate em torno da manuten\u00e7\u00e3o industrial no\n\nprocesso de terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nEste item visa caracterizar a especificidade da \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o industrial,\n\ndemonstrando as diferen\u00e7as e complementariedades entre atividades meio (onde a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o \u00e9 enquadrada) e fim (referente a produ\u00e7\u00e3o), assim como, apontar as\n\nrela\u00e7\u00f5es entre as chamadas paradas de unidades para manuten\u00e7\u00e3o e as manuten\u00e7\u00f5es de\n\nrotina da Refinaria. Tamb\u00e9m integra este item uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o das empresas\n\ncontratadas para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os no setor de manuten\u00e7\u00e3o, principalmente as\n\nmanuten\u00e7\u00f5es de \"parada\", como tamb\u00e9m defini\u00e7\u00f5es e dilemas do papel dos t\u00e9cnicos e\n\nfiscais de contrato da Refinaria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas contratadas.\n\n5.1.3.1 Manuten\u00e7\u00e3o Industrial segundo a vis\u00e3o gerencial e t\u00e9cnica\n\nRecentemente a \u00e1rea de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial sofreu mais uma das constantes\n\nreestrutura\u00e7\u00f5es e foi dividida em duas ger\u00eancias: uma ger\u00eancia de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e\n\numa ger\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o industrial. A ger\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o industrial re\u00fane\n\nbasicamente os setores que fazem a manuten\u00e7\u00e3o propriamente dita, a execu\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalho. Dessa forma, ela apresenta tr\u00eas setores: um voltado para equipamentos\n\ndin\u00e2micos; outro para equipamentos est\u00e1ticos e um voltado para equipamentos el\u00e9tricos\n\ne de instrumenta\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que faz uma parceria com a ger\u00eancia\n\nde manuten\u00e7\u00e3o industrial tem um setor que faz a programa\u00e7\u00e3o/planejamento da\n\nmanuten\u00e7\u00e3o; um setor de suprimento; um setor de inspe\u00e7\u00e3o de equipamentos e uma\n\ncoordena\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o. A manuten\u00e7\u00e3o tinha apenas uma ger\u00eancia - a DIAPRO -\n\nDivis\u00e3o de Apoio \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o. Com a mudan\u00e7a, uma ger\u00eancia (de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o)\n\nassume a fun\u00e7\u00e3o de programar o servi\u00e7o e a outra (de manuten\u00e7\u00e3o industrial) de realiz\u00e1-\n\nlo.\n\nAlguns profissionais de setores gerenciais abordados na Reduc n\u00e3o apresentam\n\nnenhuma dificuldade em definir a manuten\u00e7\u00e3o industrial como atividade meio, apesar\n\nde consider\u00e1-la uma atividade estrat\u00e9gica, ligada diretamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. Existe a\n\nno\u00e7\u00e3o de que a manuten\u00e7\u00e3o nunca foi vista como uma atividade fim, por isso, pass\u00edvel\n\n101\n\n\n\nde terceiriza\u00e7\u00e3o. Estev\u00e3o, do Setor de Planejamento, destaca: \"Numa Refinaria a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 atividade fim. Nunca foi. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a REDUC n\u00e3o, qualquer\n\nRefinaria, atividadefim n\u00e3o \u00e9 manuten\u00e7\u00e3o. (...) Se n\u00e3o \u00e9 atividadefim, terceiriza. \"\n\nA explica\u00e7\u00e3o para o fato de a manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser uma atividade fim, apesar de ser\n\nestrat\u00e9gica, \u00e9 que o objetivo \u00faltimo das refinarias da Petrobras \u00e9 o refino, isto \u00e9, a\n\nprodu\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo, e n\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o, que \u00e9 percebida apenas como\n\numa atividade de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o.\n\nMesmo sendo considerada uma \u00e1rea estrat\u00e9gica, em virtude de sua estreita liga\u00e7\u00e3o\n\ncom a produ\u00e7\u00e3o, existe, entre os integrantes dos segmentos entrevistados do quadro\n\nefetivo da Refinaria, um certo consenso em afirmar que a manuten\u00e7\u00e3o pode ser feita\n\ncom pessoal contratado e fiscalizada pelos funcion\u00e1rios efetivos da empresa, n\u00e3o\n\nincorrendo em riscos para a empresa. Estev\u00e3o declara:\n\n\"Pode ser uma atividade estrat\u00e9gica mas voc\u00ea n\u00e3o precisa ter todo um\n\nefetivo (...) numa parada, voc\u00ea pode administrar essa atividade e a execu\u00e7\u00e3o\n\ndela ser por terceiriza\u00e7\u00e3o e voc\u00ea s\u00f3 administrar. N\u00e3o quer dizer que tem que\n\ncolocar todo um efetivo, um aparato pra fazer aquilo acontecer\".\n\nA defini\u00e7\u00e3o da atividade de Manuten\u00e7\u00e3o como mais pr\u00f3xima ao que se chama\n\natividade fim foi realizada por uma a\u00e7\u00e3o de reestrutura\u00e7\u00e3o interna da Refinaria que n\u00e3o\n\ndurou muito tempo. Essa orienta\u00e7\u00e3o buscou uma maior interdepend\u00eancia entre\n\nManuten\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o, tanto no que se refere aos recursos quanto as atividades\n\npropriamente ditas:\n\n\"atrav\u00e9s de uma assessoria definir a fun\u00e7\u00e3o produ\u00e7\u00e3o sendo composta de\n\nduas sub-fun\u00e7\u00f5es, tanto que eu tinha recursos de Manuten\u00e7\u00e3o ligado \u00e0\n\nProdu\u00e7\u00e3o, com subordina\u00e7\u00e3o, mas trabalhando junto com a Produ\u00e7\u00e3o. N\u00e3o\n\nera atividade fim, mas era o mais pr\u00f3ximo no sentido de manuten\u00e7\u00e3o mais\n\npr\u00f3xima \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, trabalhando pari passu com eles.... tamb\u00e9m foi uma\n\ndessas ondas, n\u00e3o durou 1 ano e meio. N\u00e3o foi por culpa da estrutura n\u00e3o,\n\npor culpa da cultura mesmo\" (Estev\u00e3o, Setor de Planejamento para a\n\nManuten\u00e7\u00e3o).\n\nEstes profissionais diferenciam a atividade de opera\u00e7\u00e3o (atividade fim) da\n\natividade de manuten\u00e7\u00e3o (atividade meio), ressaltando suas especificidades. Entretanto,\n\n102\n\n\n\nenfatizam a alta interdepend\u00eancia/complementariedade dessas atividades (meio e fim),\n\nno sentido de que o resultado de uma impacta no resultado da outra e vice-versa.\n\n\"A nossa meta \u00e9 produzir derivado de petr\u00f3leo, n\u00f3s contribu\u00edmos seja na\n\nmanuten\u00e7\u00e3o seja no suprimento na produ\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo, de\n\numa outra forma que os operadores ... estes contribuem de uma forma direta,\n\nn\u00f3s contribu\u00edmos viabilizando meios deles fazerem. Dentro da Refinaria, os\n\nque est\u00e3o mais pr\u00f3ximos da atividade fim propriamente dita, onde est\u00e3o os\n\noperadores \u00e9 atividade de manuten\u00e7\u00e3o que est\u00e1 lado \u00e0 lado com eles, eles\n\nn\u00e3o conseguem se separar, um depende extremamente do outro e esse\n\nv\u00ednculo/elo tem que ser muito bem montado. Toda vez que n\u00f3s temos\n\nproblemas de manuten\u00e7\u00e3o que se acumula, se avoluma a produ\u00e7\u00e3o acaba\n\nn\u00e3o conseguindo ser cumprida ou se \u00e9 cumprida n\u00e3o \u00e9 cumprida com baixo\n\ncusto. A gente trabalha no sentido de orientar o operador como ele utilizar\n\nmelhor o equipamento dele, e isso \u00e9 importante pra eles produzirem bem.\n\nNa realidade a gente trabalha at\u00e9 pra n\u00e3o ter que fazer manuten\u00e7\u00e3o. Essas\n\nprovid\u00eancias n\u00e3o tem como separ\u00e1-las do operador, ent\u00e3o, eu vejo que de\n\ncerta forma a gente \u00e9 um pouco operador. O operador est\u00e1 l\u00e1 tentando operar\n\no equipamento, tentando tirar o derivado do petr\u00f3leo - para o core business\n\nnosso na \u00e1rea de energia, produzir os derivados, mas a gente participa\n\ntirando o melhor ... dos equipamentos. Enquanto ele sabe o que pode tirar do\n\nprocesso, a gente sabe o que pode tirar do equipamento. E a jun\u00e7\u00e3o dessas\n\nduas coisas \u00e9 que viabiliza o resultado bom da Refinaria, ou seja, ele\n\ngerencia o processo e a gente ajuda a gerenciar o ativo, a n\u00e3o destruir\n\nbombas, etc. H\u00e1 quase um entrela\u00e7amento entre atividade fim e meio porque\n\no resultado dele n\u00e3o vai ser bom se a gente n\u00e3o conseguir passar pra ele,\n\nensin\u00e1-lo a como gerenciar o ativo que eles t\u00eam nas m\u00e3os. A gente tem que\n\nviabilizar a produ\u00e7\u00e3o \u00e0 um custo bom e a manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental pra\n\nisso\" (Mendes, setor de Mec\u00e2nica).\n\nA no\u00e7\u00e3o de que tudo o que n\u00e3o for atividade fim \u00e9 pass\u00edvel de terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nrecebe uma certa cr\u00edtica de alguns t\u00e9cnicos: \"A primeira onda foi essa, se n\u00e3o for\n\natividade fim pode terceirizar tudo. (Ali\u00e1s as ondas, com a globaliza\u00e7\u00e3o v\u00eam r\u00e1pido e\n\nv\u00e3o r\u00e1pido). Voc\u00ea j\u00e1 tem hist\u00f3ricos de empresas quej\u00e1 voltaram atr\u00e1s, primeirizaram\"\n\n(Estev\u00e3o, Planejamento para Manuten\u00e7\u00e3o)\n\nEntretanto, grande parte dos entrevistados justifica a terceiriza\u00e7\u00e3o em atividades\n\nque n\u00e3o sejam as fins como algo inevit\u00e1vel que deve ser seguido:\n\n\"Manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 em alguns lugares totalmente terceirizada. A equipe de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o numa Refinaria da Espanha com a mesma capacidade de\n\nprodu\u00e7\u00e3o que a nossa tem 600 na opera\u00e7\u00e3o e 50 na manuten\u00e7\u00e3o que \u00e9 a\n\nger\u00eancia, o corpo de engenheiros, o corpo t\u00e9cnico pr\u00f3prio, o resto \u00e9\n\nterceirizado. Hoje aqui, o nosso efetivo na manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 aproximadamente\n\n103\n\n\n\n400 e contratado deve ser uma m\u00e9dia - ano / m\u00eas de 600 a 700\" (Estev\u00e3o,\n\nPlanejamento para Manuten\u00e7\u00e3o).\n\nUma quest\u00e3o bastante pol\u00eamica que aflorou quando o assunto era manuten\u00e7\u00e3o foi\n\na redu\u00e7\u00e3o de estoque. A busca pela redu\u00e7\u00e3o de estoque ocorre em fun\u00e7\u00e3o da necessidade\n\nde redu\u00e7\u00e3o de custos. Entretanto, o tempo de manuten\u00e7\u00e3o fica ref\u00e9m do tempo do\n\nmercado e dos fornecedores. Como os itens para a manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o facilmente\n\ndispon\u00edveis junto ao mercado/fornecedores e no prazo necess\u00e1rio, isso faz com que se\n\ncorra o risco - especificamente com rela\u00e7\u00e3o a alguns itens que tiveram seu estoque\n\nreduzido de n\u00e3o se obter o material no tempo necess\u00e1rio e ainda se ter problemas de\n\ncusto, al\u00e9m do chamado \"backlog\" - que \u00e9 a carga futura de trabalho em fun\u00e7\u00e3o da\n\nespera pelo produto do mercado/fornecedor - aumentar em fun\u00e7\u00e3o disso.\n\n\"ningu\u00e9m gosta quando fala em reduzir estoque. Quando voc\u00ea tem uma\n\nquantidade ... de produtos l\u00e1 na tua prateleira, itens dos mais diversos.\n\nEnt\u00e3o, a hora que voc\u00ea precisar t\u00e1 l\u00e1 aqueles itens prontos pra voc\u00ea pegar na\n\nprateleira e usar na manuten\u00e7\u00e3o. O que acontece? Voc\u00ea faz a manuten\u00e7\u00e3o\n\nmais r\u00e1pido, tu n\u00e3o espera comprar. O teu \"backlog\" - a tua carga futura de\n\ntrabalho reduz, porque tu t\u00e1 com material dispon\u00edvel l\u00e1, o teu tempo de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o \u00e9 menor. S\u00f3 que hoje pra voc\u00ea manter um material no estoque\n\n\u00e9 um custo tremendo. Tu n\u00e3o pode bancar um estoque se voc\u00ea n\u00e3o tiver\n\ncerteza de que vai usar num per\u00edodo. A\u00ed o que acontecia? Tu ficava com\n\nmateriais as vezes um ano, dois anos l\u00e1 3 cprateleira e n\u00e3o era usado. A\u00ed\n\ndaqui \u00e0 tr\u00eas anos, ah! Agora precisou. Ent\u00e3o, n\u00e3o tava valendo \u00e0 pena bancar\n\num longo per\u00edodo de uma pe\u00e7a em estoque pra quando for precisar t\u00ea-la\n\ndispon\u00edvel. Ent\u00e3o, a\u00ed entra a hist\u00f3ria da redu\u00e7\u00e3o de estoque, que \u00e9 pra voc\u00ea\n\ndiminuir custo, redu\u00e7\u00e3o de estoque \u00e9 redu\u00e7\u00e3o de custo. A\u00ed pra voc\u00ea reduzir o\n\nestoque voc\u00ea tem que ter agilidade de compra e fornecimento. As vezes n\u00e3o\n\nadianta voc\u00ea ter o dinheiro se o teu fornecedor n\u00e3o tem prazo, ele n\u00e3o\n\nconsegue fabricar o que quer, nem que ele te cobre milh\u00f5es e milh\u00f5es ele\n\nn\u00e3o vai conseguir no prazo que tu quer colocar aquele material. Tem a\n\nquest\u00e3o: ah! Eu consigo fazer, mas \u00e9 no prazo x. Ent\u00e3o, tem condi\u00e7\u00f5es de\n\nfornecer mas n\u00e3o \u00e9 naquele tempo que voc\u00ea precisa. S\u00e3o os riscos que voc\u00ea\n\ncorre, n\u00e9. Voc\u00ea faz essa op\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter\" (Estev\u00e3o, Planejamento para a\n\nManuten\u00e7\u00e3o).\n\n5.1.3.2 Manuten\u00e7\u00e3o de Rotina e de Parada\n\nO processo de manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos utilizados na produ\u00e7\u00e3o ocorre de\n\nduas formas: h\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o de rotina, que \u00e9 voltada para a manuten\u00e7\u00e3o apenas de um\n\nequipamento, n\u00e3o interrompendo o processo de produ\u00e7\u00e3o na unidade; e a manuten\u00e7\u00e3o\n\n104\n\n\n\nde parada, que mobiliza toda a unidade produtiva, prejudicando o processo produtivo.\n\nEstev\u00e3o declara:\n\n\"(...) O que difere a manuten\u00e7\u00e3o de rotina da manuten\u00e7\u00e3o de Parada e a\n\noportunidade de tempo. Na manuten\u00e7\u00e3o de rotina, voc\u00ea para um\n\nequipamento espec\u00edfico ou linha de tubula\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e faz o reparo\n\nnaquele equipamento e aquele componente tem de voltar novamente para se\n\njuntar ao sistema operacional da unidade. A manuten\u00e7\u00e3o de Parada, voc\u00ea\n\ntem unidade toda dispon\u00edvel para voc\u00ea fazer a manuten\u00e7\u00e3o\".\n\nNo entanto, havia a manuten\u00e7\u00e3o preventiva, que visava prevenir as falhas nos\n\nequipamentos, tirando-os para reparo antes que se danificassem permanentemente ou\n\ncausassem algum tipo de acidente.\n\nAp\u00f3s o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o, o ide\u00e1rio preventivo que permeava a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o foi perdendo intensidade, \u00e0 medida que o setor de manuten\u00e7\u00e3o passou\n\nconcentrar o trabalho de empresas contratadas \u00e0 curto prazo. Isso se deu em fun\u00e7\u00e3o da\n\nnecessidade de diminuir o n\u00famero de paradas para a manuten\u00e7\u00e3o para n\u00e3o prejudicar a\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Dessa forma, o risco da ocorr\u00eancia de acidentes durante o processo de\n\ntrabalho aumentou, pois os equipamentos n\u00e3o v\u00eam recebendo a manuten\u00e7\u00e3o adequada.\n\nComo ilustra\u00e7\u00e3o do que foi dito acima, diz Estev\u00e3o:\n\n\"Quanto mais paradas se fizer num intervalo de tempo, mais vezes aquela\n\nunidade vai deixar de produzir e quanto mais tempo voc\u00ea ficar com a\n\nunidade parada na manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 mais tempo que a unidade vai deixar de\n\nproduzir. Hoje tem uma tend\u00eancia mundial de que as refinarias\n\nvanguardeiras, as melhores do mundo, com os melhores \u00edndices\n\ncomparativos de tudo, de produtividade, de custo de manuten\u00e7\u00e3o, de custo\n\nde refino s\u00e3o as que t\u00eam as paradas mais curtas, tempo de parada curto e\n\nintervalo entre uma e outra longo\".\n\nQuanto maior o intervalo entre paradas menores ser\u00e3o os custos e maior ser\u00e1 a\n\nprodu\u00e7\u00e3o. Entretanto, para o aspecto preventivo da manuten\u00e7\u00e3o isso representa um fator\n\nnegativo.\n\nSegundo Cassiano do setor de Mec\u00e2nica, a manuten\u00e7\u00e3o preventiva era realizada\n\npelos profissionais efetivos, pois os mesmos entendiam que a qualidade e a seguran\u00e7a\n\n105\n\n\n\ndo trabalho eram fundamentais para se chegar a concretiza\u00e7\u00e3o da atividade fim, que era\n\na produ\u00e7\u00e3o, isto era estimulado pelo esp\u00edrito de equipe que reinava na empresa.\n\nPara este profissional, o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o interrompe essa rela\u00e7\u00e3o de\n\nmaior comprometimento entre funcion\u00e1rio e empresa, na medida que o emprego passa a\n\nter um car\u00e1ter inst\u00e1vel, rotativo e de curto prazo, n\u00e3o dando oportunidade aos\n\nempregados de estabelecerem v\u00ednculos maiores com a empresa e com o ambiente de\n\ntrabalho, resultando em um descompromisso com os rumos da empresa por parte destes\n\ntrabalhadores e com as condi\u00e7\u00f5es e seguran\u00e7a do trabalho por parte das empresas. Como\n\nconseq\u00fc\u00eancia, a rela\u00e7\u00e3o predominante passa a ser comercial e regida prioritariamente\n\npela sobreviv\u00eancia tanto do ponto de vista dos trabalhadores quanto da pr\u00f3pria empresa\n\nque precisa se adequar aos imperativos do mercado.\n\nPortanto, de acordo com a vis\u00e3o de alguns segmentos entrevistados um dos\n\nimpactos da terceiriza\u00e7\u00e3o para os trabalhadores submetidos aos contratos de curto prazo\n\ndas paradas para manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 a instabilidade e o car\u00e1ter ef\u00eamero do emprego. Os\n\npr\u00f3prios segmentos t\u00e9cnicos e gerenciais entrevistados reconhecem que os contratos\n\ntendem a ser de curto prazo. Por\u00e9m, acenam para uma poss\u00edvel mudan\u00e7a, retornando-se\n\naos contratos de longo prazo, cuja principal raz\u00e3o seria o barateamento dos custos, pois\n\nse chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que a mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o constantes dos\n\ntrabalhadores pelas empresas contratadas acabam por aumentar os seus custos,\n\nrefletindo tamb\u00e9m nos custos da empresa-m\u00e3e, al\u00e9m da possibilidade de contribu\u00edrem\n\npara um maior investimento na qualidade da m\u00e3o-de-obra:\n\n\u00c9 o que diz Estev\u00e3o, a respeito do barateamento de custos propiciado pelos\n\ncontratos de longo prazo:\n\n\"Barateia porque n\u00e3o \u00e9 contrato que o cara tem que mobilizar um efetivo x\n\nnum tempo x pra daqui a pouco desfazer. Tem condi\u00e7\u00e3o a\u00ed de se estruturar,\n\nplanejar. Ent\u00e3o, esse contrato de longa dura\u00e7\u00e3o tem esse lado de\n\nbarateamento de custo. E o outro lado tamb\u00e9m \u00e9 a qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-\n\nobra. Vai ser uma m\u00e3o-de-obra mais tranq\u00fcila dentro do emprego\" (Estev\u00e3o,\n\nSEPLAN).\n\nComparando o item anterior com este \u00e9 poss\u00edvel perceber que h\u00e1 duas vis\u00f5es entre\n\ngerentes e t\u00e9cnicos sobre os contratos de curto prazo na manuten\u00e7\u00e3o de parada. Uma\n\nprimeira argumenta que estes oferecem o menor custo por conta da m\u00e3o-de-obra que\n\n106\n\n\n\npossui menos benef\u00edcios e maior qualidade oferecida pelo mercado especializado. Uma\n\nsegunda vis\u00e3o defende a volta aos contratos de longo prazo por conta de seu\n\nbarateamento e qualidade da m\u00e3o-de-obra.\n\nA busca pela diminui\u00e7\u00e3o de custos afeta a rela\u00e7\u00e3o com a m\u00e3o-de-obra, com o\n\nestoque, com a qualidade, etc.\n\n5.1.4 Breve perfil das empresas contratadas na Manuten\u00e7\u00e3o Industrial\n\nEste item visa fazer uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o das empresas contratadas que\n\natuam no setor de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas junto aos setores\n\ngerenciais e t\u00e9cnicos da Refinaria, sindicatos e trabalhadores terceirizados, pois n\u00e3o foi\n\nposs\u00edvel ter acesso a este segmento na rede interfirmas.\n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel caracterizar de forma homog\u00eanea o perfil das empresas\n\ncontratadas que atuam no Setor da Manuten\u00e7\u00e3o Industrial da Refinaria. H\u00e1 empresas de\n\ngrande, m\u00e9dio e pequeno porte; as id\u00f4neas e as chamadas \"caloteiras\"; aquelas situadas\n\ncentralmente e aquelas situadas perifericamente no mercado de contrata\u00e7\u00f5es. Entretanto,\n\npode-se afirmar que a quantidade e a rotatividade de empresas prestadoras de servi\u00e7o\n\nneste Setor s\u00e3o bastante consider\u00e1veis.\n\nAlgumas das empresas prestadoras de servi\u00e7o presentes atualmente no setor de\n\nManuten\u00e7\u00e3o Industrial da Refinaria correspondem \u00e0s \u00e1reas de Servi\u00e7os industriais,\n\nMontagem, Manuten\u00e7\u00e3o e Limpeza Industrial, entre outros. Algumas destas empresas\n\ns\u00e3o: BSB do Brasil Equipamentos Industriais Ltda; NORSERGE - Norte Servi\u00e7os\n\nGerais Ltda; QUALIMAN - Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os Ltda; STM Servi\u00e7os Ltda; Estrutural\n\nServi\u00e7os Industriais Ltda; GGF Manuten\u00e7\u00e3o Naval Indl Ltda; LOCAR Conserva\u00e7\u00e3o e\n\nManuten\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Ltda; Ind\u00fastria de Isolantes T\u00e9rmicos - CALORISOL S. A.;\n\nABB Ltda (Andaimes, Escoramentos, Tensores, Arquibancadas e Palcos);\n\nENGECAMPO Engenharia Ltda; TRC - Metalv\u00e1rios Andaimes, Escoras e Formas\n\nLtda; RIP - Refrat\u00e1rios, Isolamento e Pintura Ltda; SOVAP Montagem e Manuten\u00e7\u00e3o\n\nTerrestre e Mar\u00edtima Ltda; SIEMENS Engenharia e Service Ltda e COOEND -\n\nCooperativa dos Inspetores de E.N.D. do Estado da Bahia Ltda.\n\n107\n\n\n\nOs servi\u00e7os prestados por estas empresas podem impactar de forma bastante\n\ndiferenciada na tecnologia, qualidade da m\u00e3o-de-obra e produtos e condi\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho.\n\nDe acordo com os depoimentos de t\u00e9cnicos da \u00e1rea, a rela\u00e7\u00e3o com estas empresas\n\ngera um impacto tecnol\u00f3gico que vem afetando de forma diferenciada as unidades que\n\ncomp\u00f5em este setor, devido a problemas na qualidade da m\u00e3o-de-obra. As empresas que\n\nconcentram mais capital tecnol\u00f3gico e humano s\u00e3o aquelas que investem em m\u00e3o-de-\n\nobra pr\u00f3pria, o que representa um custo alto. Dessa forma, a alternativa para a Refinaria,\n\nem muitos casos, acaba sendo as empresas que utilizam a m\u00e3o-de-obra mais barata e\n\nrotativa local que permanece sem investimentos em capacita\u00e7\u00e3o e sem investimento em\n\ntecnologia:\n\n\"Uma frustra\u00e7\u00e3o que eu acho que aconteceu a\u00ed foi a busca de tecnologia, a\n\ngente viu que quando fomos ao mercado buscar tecnologia, os grandes\n\ngrupos de tecnologia, quando v\u00eam participar de uma licita\u00e7\u00e3o, v\u00eam com\n\npre\u00e7os exorbitantes, porque eles t\u00eam pessoal pr\u00f3prio. O que acontece? A\n\ngente acaba absorvendo a m\u00e3o-de-obra local praticamente a mesma m\u00e3o-de-\n\nobra a cada contrata\u00e7\u00e3o, e o plus de tecnologia que a gente esperava\n\ncomprar nos contratos, foi muito pouco, isso \u00e9 determinante para a gente\n\nmudar a pol\u00edtica, porque n\u00e3o se conseguia o que se estava querendo, que era\n\ntrazer algum especialista para ajudar a solucionar problemas (Osmar, Setor\n\nde Contrata\u00e7\u00e3o).\n\nDependendo do tipo de equipamento o desempenho das empreiteiras pode ser\n\ndiferente, pois uma empresa pode apresentar um bom desempenho para um tipo de\n\nequipamento e para outro n\u00e3o. \u00c9 claro que para equipamentos tecnologicamente mais\n\nsofisticados s\u00e3o poucas as empreiteiras que possuem \"knowhow\" em termos t\u00e9cnicos e\n\nhumanos para lidar com eles: \"As vezes uma empresa contratada tem um desempenho\n\ndiferente para cadafam\u00edlia de equipamentos \" (Marcelo, Setor de Mec\u00e2nica)\n\nAl\u00e9m disso, muitas das queixas dos trabalhadores entrevistados referem-se ao\n\nn\u00e3o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas por parte de algumas empreiteiras. A\n\njustificativa apresentada pelos fiscais de contrato pelo fato de algumas empreiteiras n\u00e3o\n\ncumprirem com suas obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas refere-se a instabilidade na sua sustenta\u00e7\u00e3o\n\nfinanceira:\n\n108\n\n\n\n\"As empresas est\u00e3o com a sa\u00fade financeira muito inst\u00e1vel e come\u00e7a um\n\ngrande problema porque quando ela est\u00e1 com a sa\u00fade inst\u00e1vel ela deixa de\n\nter ... depositar o Fundo de Garantia,... ela come\u00e7a a usar o dinheiro pra\n\noutras coisas\" (Guilherme, fiscal de contrato).\n\nEm s\u00edntese, de acordo com os depoimentos, o desempenho das empresas\n\ncontratadas n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo na manuten\u00e7\u00e3o industrial; est\u00e1 relacionado com a sua\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o mais perif\u00e9rica ou central no mercado de contrata\u00e7\u00f5es; sua sa\u00fade financeira,\n\na fam\u00edlia de equipamentos que trabalha, etc. Isto pode afetar de forma diferenciada sua\n\nrela\u00e7\u00e3o/desempenho junto a m\u00e3o-de-obra que contrata; a tecnologia que oferece e a\n\nqualidade do servi\u00e7o prestado.\n\n5.1.5 Papel dos t\u00e9cnicos e fiscais de Contratos\n\nEste item busca apresentar o papel dos t\u00e9cnicos e fiscais de contratos em rela\u00e7\u00e3o\n\nas empresas prestadoras de servi\u00e7o na \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de suas principais\n\ndificuldades.\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de profissionais da Refinaria que exercem ou j\u00e1 exerceram\n\natividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o de contrato, para cada contrato de servi\u00e7o na Refinaria \u00e9\n\ndesignado um gerente e um fiscal da Petrobras. Este \u00e9 um empregado qualificado da\n\nPetrobras/Refinaria que ir\u00e1 atuar dentro dos setores onde ser\u00e3o prestados os servi\u00e7os. O\n\npapel do fiscal de contrato - que tem que ter um conhecimento t\u00e9cnico para fiscalizar - \u00e9\n\nfazer um acompanhamento da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o que a Petrobras contratou e as\n\ncondi\u00e7\u00f5es em que o servi\u00e7o est\u00e1 sendo prestado. O fiscal tem que acompanhar o\n\ncumprimento das obriga\u00e7\u00f5es legais presentes nos pr\u00f3prios anexos do contrato que\n\ndisp\u00f5em os requisitos que a prestadora de servi\u00e7o deve atender.\n\nOs gerentes e fiscais de contrato fazem as medi\u00e7\u00f5es mensais do trabalho das\n\ncontratadas e realizam sua avalia\u00e7\u00e3o por meio de um sistema informatizado. Esse\n\nresultado \u00e9 disponibilizado para as empresas. Esta avalia\u00e7\u00e3o objetiva retroalimentar a\n\nclassifica\u00e7\u00e3o cadastral das empresas contratadas. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s de um\n\nBoletim de medi\u00e7\u00e3o para as empresas, que nutre o Boletim de Avalia\u00e7\u00e3o de\n\nDesempenho - o BAD. Isso retroalimenta o cadastro e tamb\u00e9m representa um dado que\n\nvai constar no Atestado de execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o que a Petrobras emitir, no futuro, com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao desempenho das empresas que lhe prestam servi\u00e7o.\n\n109\n\n\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicos e gerentes do setor de contrata\u00e7\u00e3o da refinaria,\n\nas contratadas que t\u00eam um mal desempenho entram no chamado sistema de\n\nconseq\u00fc\u00eancias da Petrobr\u00e1s onde poder\u00e3o, inclusive, ser descadastradas. Essa\n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 repassada para todo o sistema, para todos os \u00f3rg\u00e3os que contratam\n\nservi\u00e7os dentro da Petrobr\u00e1s.\n\nSemestralmente, essas empresas s\u00e3o avaliadas em termos de habilita\u00e7\u00e3o jur\u00eddica\n\ne regularidade fiscal.\n\nSegundo os pr\u00f3prios fiscais de contrato, a principal responsabilidade da empresa\n\ncontratante, no caso a Refinaria, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas contratadas \u00e9 a fiscaliza\u00e7\u00e3o,\n\nentretanto, isso n\u00e3o impede as fraudes e os famosos \"calotes\" das prestadoras de\n\nservi\u00e7o, principalmente aos trabalhadores contratados, j\u00e1 que o acompanhamento desses\n\nfiscais est\u00e1 limitado a observa\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o apresentada pelas mesmas:\n\n\"Antes de assinar um contrato inclusive n\u00f3s fazemos um levantamento\n\ncompleto em termos de cr\u00e9ditos junto a fornecedores, \u00e0 bancos, cheque sem\n\nfundos, titulo protestado, atendimento junto \u00e0 fornecedores. A gente n\u00e3o\n\ncontrata ningu\u00e9m sem investigar isso antes\" (Carlos, Setor de Contrata\u00e7\u00e3o).\n\n\"a gente faz mais, orienta. Mas \u00e9 acompanhada ... fiscaliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o e\n\nda legisla\u00e7\u00e3o, FGTS s\u00f3 que a gente acompanha de uma forma documental.\n\nJ\u00e1 pegamos at\u00e9 fraudes, mas o pe\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria temperatura mesmo, as\n\nvezes o cara vem pra voc\u00ea reclamar, sinaliza: meu FGTS n\u00e3o est\u00e1\n\ndepositado... a gente chama a empresa pra conversar e joga at\u00e9 auditoria pra\n\ncima deles. Uns v\u00e3o al\u00e9m disso, as vezes o cara diz que est\u00e1 depositando e\n\nn\u00e3o est\u00e1, as vezes o cara est\u00e1 com uma d\u00edvida e como \u00e9 que funciona isso ...\n\na fiscaliza\u00e7\u00e3o tem que ter experi\u00eancia nessa hora. Por ex. a empreiteira vem\n\ncom um nada consta do INSS, mas ele tem uma d\u00edvida negociada que n\u00e3o\n\naparece. A tem que entrar a estrutura para apurar. A gente fica restrito \u00e0s\n\nobriga\u00e7\u00f5es legais: acionar a empresa, multar a empresa\" (Guilherme, fiscal\n\nde contrato).\n\nUm outro fator que complementa a fiscaliza\u00e7\u00e3o, segundo estes profissionais,\n\nrefere-se ao rigor do acompanhamento do cadastro destas empresas:\n\n\"A gente procura permanentemente melhorar esse desempenho atrav\u00e9s de\n\num rigor mais adequado no cadastramento das empresas, na sele\u00e7\u00e3o das\n\nempresas que ser\u00e3o convidadas ou nas exig\u00eancias do edital para efeito de\n\nhabilita\u00e7\u00e3o e na decis\u00e3o da Comiss\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o a contratar ou n\u00e3o as\n\nempresas\" (Setor de Contrata\u00e7\u00e3o).\n\n110\n\n\n\nDe forma geral, de acordo com os itens vistos at\u00e9 aqui, pode-se perceber que as\n\nprincipais quest\u00f5es que caracterizam a din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es no setor de manuten\u00e7\u00e3o\n\nindustrial na refinaria referem-se a: Primeiro: h\u00e1 uma complementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es entre\n\natividades meio e fim que aparece mais explicitamente no discurso dos profissionais que\n\npossuem uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica sobre o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o. Estes profissionais\n\nn\u00e3o defendem diretamente o argumento de que tudo que n\u00e3o seja atividade fim seja\n\npass\u00edvel de terceiriza\u00e7\u00e3o, mas relativizam esse argumento. Segundo: as paradas de\n\nunidades para manuten\u00e7\u00e3o sofrem maiores impactos no contexto de reestrutura\u00e7\u00f5es da\n\nRefinaria, devido a tend\u00eancia de que os contratos sejam mais curtos e com utiliza\u00e7\u00e3o de\n\nm\u00e3o-de-obra altamente rotativa, menos qualificada e compromissada com a empresa. O\n\nque acarreta tamb\u00e9m impactos na qualidade do servi\u00e7o.\n\nTerceiro: n\u00e3o h\u00e1 uma uniformidade no perfil das empresas contratadas para\n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na manuten\u00e7\u00e3o industrial. Esse perfil varia de acordo com a\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o mais ou menos perif\u00e9rica no mercado de contrata\u00e7\u00f5es, o que dificulta seu\n\ncontrole e fiscaliza\u00e7\u00e3o pela Refinaria.\n\nQuarto: percebe-se que a redu\u00e7\u00e3o no quadro de efetivos impacta na fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\ndos contratos, pois como essa atividade s\u00f3 pode ser realizada por pessoal pr\u00f3prio, o\n\npouco n\u00famero de funcion\u00e1rios compromete o acompanhamento fiscal destas empresas.\n\nEntretanto, na vis\u00e3o de alguns t\u00e9cnicos / gerentes do setor de contrata\u00e7\u00e3o a refinaria\n\ncumpre o seu papel na medida em que atua com bom desempenho no cadastramento\n\ndestas empresas.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a fiscaliza\u00e7\u00e3o, fica vis\u00edvel que apesar das puni\u00e7\u00f5es, multas e da\n\nexperi\u00eancia dos fiscais as empresas contratadas continuam n\u00e3o cumprindo o contrato.\n\nUm outra quest\u00e3o \u00e9 que as puni\u00e7\u00f5es s\u00f3 ocorrem quando a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 fora de\n\ncontrole. Dessa forma, verifica-se um controle imperfeito da contratante com rela\u00e7\u00e3o ao\n\nrecolhimento das obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas das contratadas e aplica\u00e7\u00e3o ineficiente de\n\npuni\u00e7\u00f5es.\n\n5.1.6 Resultados da terceiriza\u00e7\u00e3o nas \"paradas\" para manuten\u00e7\u00e3o industrial\n\nA seguir, ser\u00e3o apresentados alguns dos principais impactos (na vis\u00e3o gerencial e\n\nt\u00e9cnica) resultantes da terceiriza\u00e7\u00e3o nas paradas para manuten\u00e7\u00e3o industrial da refinaria\n\n111\n\n\n\nno que se refere a: Qualidade da m\u00e3o-de-obra contratada indiretamente para esta\n\natividade; Teste de qualifica\u00e7\u00e3o; Treinamento; Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e emprego;\n\nSeguran\u00e7a Industrial; Experi\u00eancia e conhecimento do hist\u00f3rico dos equipamentos; a re-\n\ncontrata\u00e7\u00e3o dos aposentados; rela\u00e7\u00e3o com os sindicatos; re-trabalho e custos.\n\n5.1.6.1 Qualidade da m\u00e3o-de-obra terceirizada/contratada nas paradas para a\n\nManuten\u00e7\u00e3o Industrial\n\nDe acordo com os gerentes um dos problemas referentes \u00e0 m\u00e3o-de-obra das\n\nparadas para Manuten\u00e7\u00e3o diz respeito aos contratos de curta dura\u00e7\u00e3o que acabam\n\ncausando um impacto psicol\u00f3gico nos trabalhadores, devido a inseguran\u00e7a no que se\n\nrefere a sua dura\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o. Isso interfere no rendimento e na qualidade do\n\ntrabalho e dos servi\u00e7os prestados pelas empresas. Se houvesse o retorno aos contratos de\n\nlongo prazo, os trabalhadores tenderiam a se sentir mais seguros e trabalhariam com\n\nmais satisfa\u00e7\u00e3o, resultando em servi\u00e7os de melhor qualidade.\n\nNa Manuten\u00e7\u00e3o h\u00e1 \u00e1reas onde n\u00e3o se exige muita qualifica\u00e7\u00e3o, pois o argumento\n\n\u00e9 que determinados tipos de servi\u00e7os e atividades por serem mais simples s\u00e3o\n\nnaturalmente executados. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 grandes exig\u00eancias no que se refere a\n\nqualifica\u00e7\u00e3o para determinados tipos de atividades:\n\n\"na manuten\u00e7\u00e3o por ex. j\u00e1 naturalmente se exige um n\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o\n\nt\u00e9cnica da m\u00e3o-de-obra contratada. A qualifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 quase que natural. A\n\n\u00e1rea de servi\u00e7os gerais \u00e9 outra a que a qualifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o exigida e ali\n\ntamb\u00e9m que cai as vezes num problema ... como n\u00e3o existe uma\n\nqualifica\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte ... agora h\u00e1 uma qualifica\u00e7\u00e3o no sentido de seguran\u00e7a,\n\nfazer trabalho bem feito. Tem a qualifica\u00e7\u00e3o pela experi\u00eancia ou t\u00e9cnica tipo\n\nSENAC\" (Carlos, SEPLAN).\n\nPor outro lado, por mais que a atividade seja simples existe a especificidade de\n\ncada empresa na presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o em cada lugar. A fala, a seguir, de um t\u00e9cnico da\n\nRefinaria demonstra isso: \"Por mais que a atividade seja gen\u00e9rica por ex. montagem de\n\nandaime tem aquela caracter\u00edstica de cada lugar, de cada empresa que se est\u00e1\n\ncontratando\" (Guilherme, SEPLAN)\n\n112\n\n\n\nA responsabilidade pela qualifica\u00e7\u00e3o dessa m\u00e3o-de-obra contratada\n\nindiretamente - que tende a ser cada vez mais tempor\u00e1ria e rotativa - fica \u00e0 cargo da\n\nempreiteira. Entretanto, segundo um t\u00e9cnico de planejamento para a manuten\u00e7\u00e3o, a\n\nRefinaria j\u00e1 assumiu h\u00e1 algum tempo atr\u00e1s iniciativas pontuais de qualifica\u00e7\u00e3o de\n\npessoal de empresa contratada. Entretanto, este t\u00e9cnico sinaliza que esta \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o\n\nde \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos:\n\n\"Essa \u00e9 uma regi\u00e3o carente de qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra. A pr\u00f3pria\n\nPetrobras j\u00e1 come\u00e7ou um curso de qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra para os\n\nterceirizados tamb\u00e9m. Mas n\u00e3o \u00e9 o papel dela ficar formando m\u00e3o-de-obra,\n\nesse papel \u00e9 do SENAI, SESI\" (Estev\u00e3o, SEPLAN).\n\nPrincipalmente para determinados tipos de contrato como o de \"Obra Certa\" n\u00e3o\n\nh\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do pessoal, at\u00e9 porque a sua utilidade \u00e9\n\ndefinida pelo tempo de dura\u00e7\u00e3o dos contratos que nesse caso \u00e9 curto:\n\n\"como a gente n\u00e3o quis formar um quadro (pr\u00f3prio) a pr\u00f3pria empresa que\n\nvai trabalhar com andaime, depois voc\u00ea vai ver a obra certa, ele tem a obra\n\nele contrata, ele n\u00e3o tem, manda ir embora. Ent\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 uma forma\u00e7\u00e3o de\n\nm\u00e3o-de-obra\" (Estev\u00e3o, SEPLAN).\n\nPara alguns gerentes e t\u00e9cnicos entrevistados a qualidade n\u00e3o \u00e9 perdida com a\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o. Ela pode ser garantida se os tomadores de decis\u00e3o realizarem boas\n\nescolhas referentes \u00e0s empreiteiras. Entretanto, o destaque para a import\u00e2ncia do custo\n\nrevela que esse \u00e9 o grande balizador nesse tipo de decis\u00e3o: \"Voc\u00ea tem que saber\n\nescolher como voc\u00ea tem que saber escolher em .... pr\u00f3prias n\u00e9. Eu acho que as coisas\n\nt\u00eam que ser porpre\u00e7o tamb\u00e9m \" (Ricardo, Seguran\u00e7a Industrial).\n\nEm fun\u00e7\u00e3o dos relatos n\u00e3o s\u00f3 de sindicalistas e trabalhadores terceirizados, mas\n\nde t\u00e9cnicos e gerentes da Refinaria \u00e9 poss\u00edvel constatar que h\u00e1 inconsist\u00eancia nas poucas\n\niniciativas de parceria entre empresa contratante e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de capacita\u00e7\u00e3o e\n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional. Com rela\u00e7\u00e3o a uma possibilidade de rede mais ampliada\n\nenvolvendo tamb\u00e9m as contratadas, isso \u00e9 praticamente inexistente, pois com a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o destas em oferecer o menor pre\u00e7o, isso n\u00e3o deixaria condi\u00e7\u00f5es para\n\ninvestimentos em treinamentos, pois estes representariam custos a serem incorporados\n\naos valores finais dos contratos. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a responsabilidade por treinamento e\n\nqualifica\u00e7\u00e3o fica restrita \u00e0 iniciativa do trabalhador, que especificamente em situa\u00e7\u00f5es\n\n113\n\n\n\nde parada, enfrenta baixa remunera\u00e7\u00e3o; condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de trabalho; desemprego e\n\nperda de direitos trabalhistas; intensas jornadas de trabalho - o que acaba afetando sua\n\ndisposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mental para a realiza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de qualquer qualifica\u00e7\u00e3o.\n\n5.1.6.2 Teste de Qualifica\u00e7\u00e3o/Recrutamento\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de um fiscal de contrato da Refinaria, \u00e9 previsto nos\n\nContratos um teste de qualifica\u00e7\u00e3o para os empregados das contratadas. H\u00e1 alguns anos\n\natr\u00e1s este teste era aplicado pelo pessoal da Petrobr\u00e1s/REDUC. Anteriormente, o\n\ngerente de uma empresa que firmava contrato com a Petrobr\u00e1s/REDUC ficava\n\nrespons\u00e1vel pelo recrutamento do pessoal e a Petrobr\u00e1s/ REDUC fazia um teste pr\u00e1tico\n\npara os empregados. E assim, emitia um certificado interno. Isso foi gerando um\n\ncadastro. Criou-se, dessa forma, um Banco de qualifica\u00e7\u00e3o de soldadores, de\n\ncaldeireiros, de supervisores, de encarregados, de mec\u00e2nicos. Com a evolu\u00e7\u00e3o do\n\ncontrato e com a exist\u00eancia de um cadastro relativamente grande de pessoas\n\nqualificadas, as empresas terminavam e retomavam seus contratos com essas mesmas\n\npessoas para conseguir retornar \u00e0 Petrobr\u00e1s/ REDUC. A Petrobr\u00e1s/REDUC passou a\n\nresponsabilidade pelo Teste de Qualifica\u00e7\u00e3o para a Contratada, tornando tamb\u00e9m isso\n\numa exig\u00eancia dentro do Contrato. Dessa forma, quando as empresas n\u00e3o t\u00eam uma\n\nequipe qualificada, elas mesmas aplicam o teste. \u00c9 um teste pr\u00e1tico e uma prova te\u00f3rica.\n\nEntretanto, este teste de qualifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se renovou, tornando-se, segundo alguns\n\nfiscais de contrato, \"manjados\". Este teste \u00e9 praticado, at\u00e9 os dias de hoje, pelo pr\u00f3prio\n\ncontrole de qualidade da contratada. Tamb\u00e9m \u00e9 previsto um monitoramento da\n\nqualifica\u00e7\u00e3o do contratado. Se o resultado n\u00e3o for positivo o contratado pode perder a\n\nqualifica\u00e7\u00e3o.\n\nOs fiscais da Refinaria teriam o papel de fiscalizar e referendar o resultado deste\n\nTeste, entretanto, em alguns momentos, acabam por assumir a pr\u00f3pria atividade de\n\nqualifica\u00e7\u00e3o, gerando um preju\u00edzo ao desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es:\n\n\"(...) a gente ocupava muito tempo da nossa fiscaliza\u00e7\u00e3o as vezes\n\nqualificando o pessoal. O efetivo j\u00e1 estava come\u00e7ando a ser reduzido e j\u00e1\n\nestava prejudicando as nossas atividades\" (J\u00falio, ex-fiscal de contrato).\n\n114\n\n\n\nComo relata um ex-fiscal de contrato, devido aos custos e a descaracteriza\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalho da pr\u00f3pria fiscaliza\u00e7\u00e3o que acaba em algumas situa\u00e7\u00f5es exercendo a atividade\n\nde qualifica\u00e7\u00e3o, o chamado teste de qualifica\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica, acaba se limitando a\n\nexig\u00eancia de determinada escolaridade para determinada fun\u00e7\u00e3o e o teste pr\u00e1tico\n\nverifica se h\u00e1 algum conhecimento para a realiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o:\n\n\"O teste de qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 s\u00f3 qdo \u00e9 exigido n\u00e9. Parte de solda a\u00ed tem que ter\n\n... agora geralmente \u00e9 s\u00f3 escolaridade e pronto. Se tiver dentro do grau l\u00e1\n\nque \u00e9 pedido ... o teste pr\u00e1tico tamb\u00e9m ... faz algum teste pra ver se\n\nrealmente conhece ...\" (J\u00falio, SEPLAN).\n\nDe acordo com o depoimento abaixo de um t\u00e9cnico em planejamento para a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o, o investimento em treinamento/qualifica\u00e7\u00e3o de pessoal atrav\u00e9s de elos e\n\nparcerias interfirmas e com \u00f3rg\u00e3os governamentais representa uma iniciativa, uma\n\nescolha de determinadas empresas. No caso da REDUC, isso era uma preocupa\u00e7\u00e3o\n\nantiga facilitada pela disponibilidade financeira da companhia, que buscava garantir a\n\nextens\u00e3o de treinamento ao pessoal contratado indiretamente. Em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de\n\ncusto, como estrat\u00e9gia gerencial, esta possibilidade fica cada vez mais escassa e vem\n\nacarretando a falta de investimentos em treinamento por parte da Refinaria. Uma outra\n\ndimens\u00e3o evidenciada como dilema pelo profissional refere-se a quest\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o\n\ncomo algo distante da atividade de execu\u00e7\u00e3o. O profissional ressalta, ainda, o aspecto\n\npol\u00edtico dessa decis\u00e3o que deve envolver outros atores como os \u00f3rg\u00e3os governamentais:\n\n\"Eu estou muito iludido ... eu vim de uma Refinaria que eu trabalhei l\u00e1 dois\n\nanos e l\u00e1 a Refinaria, as empresas l\u00e1 tinham um estreitamento muito forte\n\ncom o SENAI e a REDUC n\u00e3o tem, a gente n\u00e3o v\u00ea isso. Eu acho que ... a\n\ngente at\u00e9 em algumas cl\u00e1usulas contratuais andou colocando isso, mas para\n\no empres\u00e1rio ainda \u00e9 um impedimento. Voc\u00ea pega um caldeireiro, e ele vai\n\npro SENAI e faz um curso e se qualifica o suficiente pela ABRAMAN (....)\n\npor ex. ele \u00e9 um cara que custa mais. Ele deixa de ser executante e passa a\n\nser melhor remunerado mas n\u00e3o como executante, ele passa a ser um\n\nencarregado, um supervisor de equipe ou mestre. Isso \u00e9 quest\u00e3o cultural\n\nmesmo, \u00e9 a vis\u00e3o empresarial do lucro mas n\u00e3o vou dizer que os caras est\u00e3o\n\nerrados. Mas pro nosso resultado n\u00e3o \u00e9 legal. Eu acho at\u00e9 que a Petrobras\n\nteve uma \u00e9poca que ela custeava isso, nos nossos contratos, o pessoal era\n\nobrigado a fazer treinamento. N\u00f3s pag\u00e1vamos o treinamento dos nossos\n\ncontratos, dos contratados ... a gente tinha dinheiro. Hoje em dia \u00e9 a vis\u00e3o\n\n115\n\n\n\nempresarial da Petrobras. Hoje em dia se n\u00e3o houver uma revers\u00e3o ou um\n\ntrabalho pol\u00edtico governamental, at\u00e9 da Institui\u00e7\u00e3o mesmo da pr\u00f3pria\n\nPetrobras retomar isso a\u00ed, a gente ainda vai ter problema de qualidade de\n\nm\u00e3o-de-obra muito s\u00e9rio. Desenvolver certos treinamentos ... a Calderaria\n\ntem alguma coisa com o SENAI, mas \u00e9 muito mais na iniciativa pessoal do\n\ncara que est\u00e1 l\u00e1 fora do que de uma empresa\" (Guilherme, SEPLAN).\n\n5.1.6.3 Treinamento\n\nAlgumas evolu\u00e7\u00f5es marcaram diversas fases de treinamento de pessoal\n\nterceirizado na Refinaria. Inicialmente, e at\u00e9 o momento atual, a Petrobr\u00e1s/REDUC vem\n\ndeixando claro a responsabilidade da empresa contratada pelo treinamento. Isso acabou\n\ngerando mais trabalho para os fiscais da Refinaria, pois era mais uma atividade a ser\n\nfiscalizada. Dificilmente as empresas contratadas cumpriam a qualidade porque n\u00e3o se\n\ntinha tanta disponibilidade de m\u00e3o-de-obra qualificada no mercado. Se n\u00e3o fosse\n\nalguma iniciativa da Petrobras, o mercado n\u00e3o oferecia treinamentos. Uma das\n\niniciativas da Petrobras foi um primeiro curso padr\u00e3o na \u00e1rea de mec\u00e2nica, no qual a\n\nempresa ministrou aulas no pr\u00f3prio SENAI. Hoje h\u00e1 cursos no mercado que formam\n\nmec\u00e2nicos.\n\nA cl\u00e1usula contratual previa multa se isso n\u00e3o fosse cumprido, mas este recurso\n\nn\u00e3o era muito utilizado pela empresa pois as contratadas dificilmente conseguiam\n\ncumprir tal exig\u00eancia. Havia uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que a Petrobras fazia, deixando a\n\nprestadora de servi\u00e7os contratar os funcion\u00e1rios. Isso foi questionado e taxado de\n\ninger\u00eancia contratual. Num segundo momento, a Petrobr\u00e1s/REDUC passou a exigir que\n\no contratado tivesse um manual de qualidade, com procedimentos especificados. Essa\n\nmudan\u00e7a se deu em fun\u00e7\u00e3o das seguintes quest\u00f5es: a exist\u00eancia de mais um elemento\n\npara a fiscaliza\u00e7\u00e3o, dificuldades no cumprimento das exig\u00eancias pelas contratadas e a\n\nn\u00e3o exist\u00eancia de mercado. A Petrobr\u00e1s/REDUC come\u00e7ou a fazer auditoria de qualidade\n\nque inclu\u00eda a verifica\u00e7\u00e3o de provas e de qualifica\u00e7\u00e3o do pessoal realizados pelas\n\ncontratadas. As contratadas foram obrigadas a escrever os procedimentos e os divulgar.\n\nMuitos entrevistados dos setores gerenciais e t\u00e9cnicos sinalizaram a gravidade\n\ndo fato de que muitas empreiteiras acabam utilizando o chamado \"la\u00e7o\" no port\u00e3o 5 da\n\nrefinaria para conseguir m\u00e3o-de-obra para participar da licita\u00e7\u00e3o. Muitas vezes em\n\nfun\u00e7\u00e3o da urg\u00eancia do servi\u00e7o o crit\u00e9rio \u00e9 a pr\u00f3pria aus\u00eancia de crit\u00e9rios:\n\n116\n\n\n\n\"Na verdade eu n\u00e3o sei o crit\u00e9rio, agora a verdade \u00e9 que quando ...\n\ndependendo da urg\u00eancia do servi\u00e7o e da vontade dela ganhar a concorr\u00eancia,\n\npassou ela joga o la\u00e7o e pega ... quem vier \u00e9 lucro ... quando o neg\u00f3cio \u00e9\n\nassim muito urgente, agrava mais ainda n\u00e9, porque a\u00ed \u00e9 la\u00e7o mesmo\"\n\n(Estev\u00e3o, Seplan).\n\nDevido a alta rotatividade da m\u00e3o-de-obra e da pequena dura\u00e7\u00e3o dos contratos\n\ntorna-se extremamente dif\u00edcil verificar e controlar a capacita\u00e7\u00e3o do trabalhador\n\ncontratado pela empreiteira. Como afirma o relato h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que a empreiteira\n\n\"pega no la\u00e7o\", ou seja, contrata sem nenhum controle mais apurado da capacita\u00e7\u00e3o do\n\nempreiteiro:\n\n\"\u00c9 aquela quest\u00e3o, dependendo da atividade que for ... vai pegar no la\u00e7o, a\n\ngente n\u00e3o tem muito controle disso a\u00ed, da capacita\u00e7\u00e3o. Pode ser redigido em\n\ncontrato, pode ter mil cl\u00e1usulas l\u00e1, mas quando a gente vai ... pode checar\n\ndiploma com uma capacidade, mas n\u00e3o tem ... Ent\u00e3o, essa verifica\u00e7\u00e3o que \u00e9\n\ncomplicada at\u00e9 pela quantidade de pessoas que est\u00e3o envolvidas ... A\n\nrotatividade tamb\u00e9m. Tem contratos l\u00e1 tempor\u00e1rios que s\u00e3o 3 meses, 4\n\nmeses, de parada n\u00e9 ... parada ... tem contrato l\u00e1 que n\u00e3o ...nem um m\u00eas.\n\nEnt\u00e3o ... se voc\u00ea ah, vou checar a capacidade desse pessoal, quando tu acaba\n\nde checar j\u00e1 acabou o contrato (risos) (Estev\u00e3o, SEPLAN).\n\nTodos estes pontos mostram o car\u00e1ter paradoxal presente principalmente na a\u00e7\u00e3o\n\nda pr\u00f3pria Refinaria, que apesar de ter estimulado em alguns momentos a qualifica\u00e7\u00e3o\n\nprofissional, vem impossibilitando sua sustentabilidade na medida em que privilegia\n\ntamb\u00e9m no processo de contrata\u00e7\u00e3o o menor custo dos contratos como determinante de\n\nsua escolha.\n\n5.1.6.4 Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e emprego\n\nApesar da terceiriza\u00e7\u00e3o ser vista como um meio de diminui\u00e7\u00e3o de custos e de\n\nfocalizar as atividades nas fun\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de alguns gerentes e\n\nt\u00e9cnicos diretos da Reduc aponta para o reconhecimento de que a terceiriza\u00e7\u00e3o gera\n\nprecariedade nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho tanto dos profissionais efetivos como dos\n\nterceirizados.\n\n117\n\n\n\nOs relatos destes profissionais enfatizam que um dos problemas gerados no\n\nprocesso de terceiriza\u00e7\u00e3o em curso na empresa refere-se a dificuldade na fiscaliza\u00e7\u00e3o\n\ndas empresas contratadas no que se refere ao cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. No\n\nentanto, alguns gerentes destacam que, inicialmente, a Petrobras tinha a preocupa\u00e7\u00e3o\n\nem exigir investimentos na sa\u00fade do trabalhador e de sua fam\u00edlia, al\u00e9m de obrigar as\n\ncontratadas a fornecerem o transporte para o trabalhador at\u00e9 a sua resid\u00eancia, mas,\n\natualmente, o n\u00edvel de exig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contratadas vem diminuindo, porque a\n\nPetrobras chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que essas atitudes e regalias n\u00e3o condizem com uma\n\nvis\u00e3o empresarial e moderna. Este discurso faz parte de um \"novo\" jarg\u00e3o utilizado\n\npelas empresas que t\u00eam aderido ao processo de terceiriza\u00e7\u00e3o como forma de aumento de\n\ncompetitividade no mercado que exige, entre outras coisas, a redu\u00e7\u00e3o de custos.\n\nUm dos resultados da terceiriza\u00e7\u00e3o (especificamente em paradas para manuten\u00e7\u00e3o\n\nque caracterizam contratos mais curtos) refere-se a dificuldade de assegurar direitos e\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho adequados em fun\u00e7\u00e3o da grande complexidade que envolve a\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades das contratadas, como revela a fala de Estev\u00e3o, do Setor de\n\nPlanejamento para a Manuten\u00e7\u00e3o da Reduc:\n\n\"Por exemplo, n\u00f3s terceirizamos. Infelizmente, a gente n\u00e3o tem como\n\ngarantir. Ou voc\u00ea obriga no contrato a atender toda a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista,\n\nobriga o cara a fazer exames m\u00e9dicos admissionais ou demissional. Obriga o\n\ncara a recolher todas as suas obriga\u00e7\u00f5es com todas as garantias. Enfim,\n\nobriga tudo. Mas n\u00e3o \u00e9 o que voc\u00ea v\u00ea (...). Ent\u00e3o, a for\u00e7a de trabalho em si\n\nn\u00e3o tem garantia\".\n\nA prioridade dada pela Petrobras \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de custos vem ocasionando uma\n\ns\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias para os trabalhadores, dentre elas, a amea\u00e7a constante do\n\ndesemprego. Um dos fatores que contribuem para o aumento do n\u00famero de\n\ndesempregados e/ou aumento do espa\u00e7amento entre um trabalho tempor\u00e1rio e outro \u00e9 a\n\ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de paradas para manuten\u00e7\u00e3o, bem como o tempo de sua dura\u00e7\u00e3o.\n\nE isso n\u00e3o ocorre por conta de um maior investimento em manuten\u00e7\u00e3o preventiva, mas\n\nem fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o de custos. No entanto, \u00e9 importante enfatizar que esse processo\n\nde diminui\u00e7\u00e3o das paradas n\u00e3o come\u00e7ou com a terceiriza\u00e7\u00e3o. Segundo Cassiano, da\n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobras - AEPET, a Petrobras j\u00e1 vinha procurando\n\ndiminuir o n\u00famero de paradas de manuten\u00e7\u00e3o, porque, no per\u00edodo em que elas s\u00e3o\n\n118\n\n\n\nfeitas, a empresa deixa de produzir, afetando a sua produtividade e, conseq\u00fcentemente,\n\na sua lucratividade.\n\nApesar do contrato exigir o cumprimento da Legisla\u00e7\u00e3o Trabalhista pelas\n\ncontratadas, os mecanismos existentes de fiscaliza\u00e7\u00e3o (como o pr\u00f3prio n\u00famero de\n\nfiscais) n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a efetiva aplica\u00e7\u00e3o dos dispositivos legais,\n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios instrumentos legais, que contraditoriamente\n\ngarantem um tipo de flexibiliza\u00e7\u00e3o que continua sendo balizado pela sustenta\u00e7\u00e3o do\n\nfator capital em contraposi\u00e7\u00e3o ao fator humano:\n\n\"Se voc\u00ea pega um contrato nosso ele obriga a atender toda a legisla\u00e7\u00e3o\n\ntrabalhista, a fazer exame m\u00e9dico admissional e demissional, obriga a\n\nrecolher suas obriga\u00e7\u00f5es, Fundo de Garantia, enfim obriga tudo. Mas n\u00e3o \u00e9\n\no que voc\u00ea v\u00ea. A flexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o l\u00e1 fora possibilita hoje o cara\n\ncontratar por obra certa. Ent\u00e3o, o lado do trabalho em si, da for\u00e7a de\n\ntrabalho em si n\u00e3o tem garantias, perdeu muito, assist\u00eancia m\u00e9dica e por a\u00ed\n\nvai. Voc\u00ea tem exemplos a\u00ed de empresas que simplesmente acabaram e o\n\npessoal n\u00e3o recebeu indeniza\u00e7\u00e3o\" (Cassiano, AEPET).\n\n5.1.6.5 Seguran\u00e7a Industrial\n\nEste item visa tratar das especificidades do setor de seguran\u00e7a industrial, assim\n\ncomo dos riscos para os trabalhadores, tendo em vista os impactos e mudan\u00e7as nas\n\nestrat\u00e9gias gerenciais diante da terceiriza\u00e7\u00e3o .\n\nO setor de seguran\u00e7a industrial aparece no organograma da Refinaria como\n\nsubordinado \u00e0 Assessoria de Seguran\u00e7a e Meio Ambiente, sendo considerado apoio\n\noperacional - assim como a manuten\u00e7\u00e3o industrial.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00e1 uma controv\u00e9rsia entre os membros dos\n\nsegmentos t\u00e9cnicos e gerenciais entrevistados. Existem duas tend\u00eancias: a primeira\n\ndesvincula o aumento da ocorr\u00eancia de acidentes do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o,\n\nenfatizando que eles podem ocorrer tamb\u00e9m com os efetivos, devido a fatores externos\n\nao desempenho do trabalhador ou a falta de qualifica\u00e7\u00e3o. Um dos representantes dessa\n\ncorrente \u00e9 Gl\u00e1ucio, do Setor de Planejamento, que diz:\n\n119\n\n\n\n\"Eu n\u00e3o posso dizer que \u00e9 por conta da terceiriza\u00e7\u00e3o (os acidentes). Por\n\nexemplo, at\u00e9 o nosso soldador qualificado pode ter um \u00edndice refrat\u00e1rio ou\n\npor motivo de material, por condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas ou o material que ele\n\nest\u00e1 trabalhando, a chapa que ele est\u00e1 soldando est\u00e1 contaminada. S\u00e3o\n\nfatores externos, n\u00e3o pela qualidade da m\u00e3o de obra, mas pela conjun\u00e7\u00e3o\n\ndesses fatores\".\n\nAinda segundo Gl\u00e1ucio, as estat\u00edsticas dos acidentes v\u00eam sendo acompanhadas\n\npela empresa e vem se constatando uma diminui\u00e7\u00e3o no montante de acidentes, tanto\n\ncom os trabalhadores terceirizados como com os efetivos. Em situa\u00e7\u00f5es onde se faz\n\nnecess\u00e1rio o emprego de um n\u00famero maior de m\u00e3o-de-obra - como no caso de paradas -\n\ns\u00e3o realizadas palestras de conscientiza\u00e7\u00e3o sobre os riscos do trabalho e o produto com\n\no qual ir\u00e1 se trabalhar.\n\nOs adeptos dessa corrente fazem uma rela\u00e7\u00e3o entre menor \u00edndice de acidentes e\n\nmaior tempo que o trabalhador ocupa a fun\u00e7\u00e3o. Neste caso, os contratados empregados\n\nnas manuten\u00e7\u00f5es de rotina acabam conhecendo em profundidade o processo de\n\ntrabalho; e os contratados para as paradas, apesar de serem contratados\n\ntemporariamente, est\u00e3o sempre retornando ao mesmo trabalho atrav\u00e9s de uma outra\n\nempresa, o que faz com que tamb\u00e9m adquiram conhecimento do trabalho a ser\n\nrealizado.\n\nEssa posi\u00e7\u00e3o possui contradi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas. Ao mesmo tempo em que se postula\n\nque os acidentes podem ocorrer por motivos n\u00e3o diretamente ligados \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o,\n\nmenciona-se a quest\u00e3o da n\u00e3o-qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador como uma das causas de\n\nacidentes. Por\u00e9m, a pouca qualifica\u00e7\u00e3o geralmente \u00e9 associada aos terceirizados, que\n\nn\u00e3o recebem treinamento adequado pelas empreiteiras que os contratam. Por\u00e9m, para\n\ntentar minimizar esse problema, destaca-se, ao mesmo tempo, que os terceirizados, ap\u00f3s\n\nassumirem a mesma fun\u00e7\u00e3o em diferentes empreiteiras acabam por adquirir maior\n\nconhecimento e, por conseguinte, estariam menos propensos a sofrer acidentes. De uma\n\ncerta forma, esse discurso, em suas entrelinhas, mostra que o \u00edndice de acidentes com\n\nterceirizados geralmente \u00e9 maior exatamente por sua pouca qualifica\u00e7\u00e3o, advinda do\n\npouco tempo de v\u00ednculo com a empresa e com o tipo de servi\u00e7o que exerce. Dessa\n\nforma, a rela\u00e7\u00e3o entre maior n\u00famero de acidentes e terceiriza\u00e7\u00e3o continua sendo um\n\nproblema, encoberto pelos que defendem o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\n120\n\n\n\nA desvincula\u00e7\u00e3o do risco de acidentes \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 feita recorrendo-\n\nse \u00e0 \u00eanfase na necessidade de se realizar compara\u00e7\u00f5es entre o n\u00famero de acidentes com\n\ntrabalhadores contratados e efetivos, levando-se em conta a proporcionalidade e o\n\ntempo de exposi\u00e7\u00e3o ao risco. Segundo Gl\u00e1ucio, para se dizer que o \u00edndice de acidentes\n\ncom contratados \u00e9 maior do que o dos efetivos, \u00e9 preciso relacionar o n\u00famero de\n\ntrabalhadores terceirizados acidentados com o universo total dos terceirizados na\n\nempresa e compar\u00e1-lo com o universo de funcion\u00e1rios efetivos. Desse ponto de vista, se\n\nh\u00e1 maior n\u00famero de trabalhadores terceirizados em um determinado setor, a\n\nprobabilidade de ocorrer acidentes tende a aumentar:\n\n\"Eu tenho 10 acidentados que s\u00e3o contratados e s\u00f3 tenho um que \u00e9\n\nempregado da Petrobr\u00e1s acidentado. Mas quantos t\u00eam naquela refinaria,\n\nnaquela plataforma, contratado e efetivo trabalhando. De repente 1 acidente\n\nda Petrobr\u00e1s foi muito pior do que os 10, dependendo da quantidade que\n\nvem. Entendeu? O percentual (...) \u00e9 em taxa. Conforme for a taxa, um\n\nacidentado efetivo pode ser pior do que o das contratadas (....). Os\n\nterceirizados t\u00eam mais tempo de exposi\u00e7\u00e3o\".\n\nA outra corrente relaciona diretamente o aumento de acidentes com o processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, justamente porque o trabalhador terceirizado geralmente \u00e9 menos\n\nqualificado, por ter menos tempo de atua\u00e7\u00e3o na empresa. Por n\u00e3o serem funcion\u00e1rios\n\nefetivos, o tempo investido na qualifica\u00e7\u00e3o, nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e seguran\u00e7a\n\ndesses trabalhadores \u00e9 inferior, se comparado com o investimento para os efetivos.\n\nAl\u00e9m disso, essa mesma corrente mais uma vez confirma o quanto o crit\u00e9rio do menor\n\npre\u00e7o no processo licitat\u00f3rio vem afetando as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos empregados das\n\ncontratadas - principalmente aquelas que se encontram situadas perifericamente no\n\nmercado de contrata\u00e7\u00f5es e na rede de servi\u00e7os a serem prestados. Para ilustrar,\n\nFrancisco diz:\n\n\"As condi\u00e7\u00f5es de trabalho que a gente propicia para o pessoal pr\u00f3prio s\u00e3o\n\nmelhores do que a equipe contratada. A gente procura seguir certos padr\u00f5es\n\nque eles (as contratadas) espontaneamente nunca seguiram. A gente procura\n\nsempre manter o nosso pessoal atualizado em termos de tecnologia,\n\nequipamentos de seguran\u00e7a, uniforme e etc. Tudo isso, a gente procura dar\n\nas melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho para o nosso pessoal. Ao longo dos anos,\n\npor exig\u00eancias contratuais, a gente mudou essa cultura. De repente na\n\nlicita\u00e7\u00e3o prevalece o crit\u00e9rio do menor pre\u00e7o, eles (as empreiteiras) v\u00e3o logo\n\ncortando essas coisas (a qualifica\u00e7\u00e3o, treinamento, etc) para poder chegar\n\n121\n\n\n\ncom o menor pre\u00e7o e assim ganhar a licita\u00e7\u00e3o. Nem sempre o menor pre\u00e7o \u00e9\n\no melhor pre\u00e7o\".\n\nE Cassiano completa:\n\n\"Hoje, a gente percebe que a terceiriza\u00e7\u00e3o foi al\u00e9m do que devia, pois a\n\nPetrobr\u00e1s terceirizou a seguran\u00e7a das refinarias, a partir desse processo,\n\ncuriosamente, come\u00e7ou a acontecer uma s\u00e9rie de acidentes, se voc\u00ea voltar \u00e0\n\nPetrobr\u00e1s de 10/12 anos atr\u00e1s n\u00e3o se tinha essa quantidade de acidentes.\n\nPorque \u00e0quele cara contratado n\u00e3o tem direitos, n\u00e3o sabe aquilo que est\u00e1\n\nfazendo, ele n\u00e3o sabe o risco que est\u00e1 correndo, ele \u00e9 diferente do efetivo.\"\n\nNo depoimento abaixo o fiscal de contrato reconhece a vulnerabilidade do pessoal\n\ncontratado, que cada vez mais assume a tarefa de execu\u00e7\u00e3o em contraposi\u00e7\u00e3o ao pessoal\n\nefetivo (como os fiscais) que somente realiza as programa\u00e7\u00f5es e, por isso, est\u00e3o mais\n\ndistantes dos riscos. Como as manuten\u00e7\u00f5es de Parada concentram maior contingente de\n\nterceirizados rotativos, o trabalho dos fiscais em termos de seguran\u00e7a se intensifica\n\nnestas situa\u00e7\u00f5es.\n\n\"N\u00f3s t\u00ednhamos uma taxa de acidente que era considerada ruim, porque ... h\u00e1\n\nuns 5/6 anos atr\u00e1s entre pessoal contratado. O pessoal pr\u00f3prio... deixa eu\n\nfazer uma brincadeira aqui ... \u00e9 entre o pessoal que trabalha (a gente n\u00e3o\n\ntrabalha muito, a gente fiscaliza muito mais) ... \u00e9 o pessoal que est\u00e1 mais\n\nexposto ao risco.... A gente passou a fazer uma s\u00e9rie de trabalhos mais em\n\nParadas do que na Rotina. Quando eu sei que vou ter um evento que vai ter\n\nmuito mais gente trabalhando num local, a gente normalmente a gente vai\n\npreparando esse efetivo, preparando esse pessoal, a gente faz palestras, a\n\ngente mostra os riscos que aquela unidade tem, qual o produto que se\n\ntrabalha naquela unidade, temperatura, press\u00e3o, para seguran\u00e7a. E a gente\n\ntem sido de certa forma feliz, a gente tem tido eventos grandes a\u00ed sem\n\ngrandes acidentes. Agora dizer que a gente t\u00e1 com \u00edndice zero, eu te garanto\n\nque n\u00e3o \u00e9 zero, mas \u00e9 bem abaixo daquele anterior. Tem coisa que n\u00e3o\n\naparece na estat\u00edstica, mas eu acho que diminuiu bastante\" (Guilherme,\n\nfiscal de contrato).\n\nA exist\u00eancia de uma maior vulnerabilidade em termos de acidentes entre\n\ntrabalhadores terceirizados pode ser confirmada na tese de Ara\u00fajo (2001) que faz uma\n\nan\u00e1lise de dados de acidentes com terceirizados na REDUC no ano de 1997 tendo como\n\nbase o trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Souza (2000). Segundo Souza (apud\n\nAra\u00fajo, 2001: 177) h\u00e1 uma deteriora\u00e7\u00e3o elevada do sistema t\u00e9cnico-organizacional da\n\n122\n\n\n\nRefinaria devido a um grande n\u00famero de ocorr\u00eancias anormais e um grau maior de\n\nexposi\u00e7\u00e3o ao risco entre trabalhadores terceirizados que entre efetivos pr\u00f3prios.\n\nSegundo Souza (apud Ara\u00fajo, 2001:177) os fatores condicionantes de uma maior\n\nexposi\u00e7\u00e3o aos riscos pelos terceirizados s\u00e3o:\n\n\"baixa qualifica\u00e7\u00e3o; fr\u00e1gil organiza\u00e7\u00e3o sindical; pouca conviv\u00eancia com os\n\nriscos pr\u00f3prios de uma refinaria de petr\u00f3leo; precariedade no treinamento e\n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e seguran\u00e7a, inclusive quanto aos procedimentos de\n\nemerg\u00eancia e, por \u00faltimo, condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de trabalho (presentes, por\n\nexemplo, nos alojamentos, instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e refeit\u00f3rios) e de vida\"\n\n(Ara\u00fajo, 2001:177).\n\nAl\u00e9m disso, o estudo de Souza (apud Ara\u00fajo, 2001: 178) tamb\u00e9m destaca o fato\n\nde um maior n\u00famero de acidentes estar concentrado na atividade de manuten\u00e7\u00e3o\n\n(96.6%, n=57) por ser este o setor que re\u00fane o maior n\u00famero de contratos na Refinaria e\n\npor possuir um maior n\u00famero de m\u00e3o-de-obra pr\u00f3pria e terceirizada. De acordo com a\n\npesquisa, a manuten\u00e7\u00e3o em paradas possui um elevado \u00edndice de acidentes (57.9% do\n\ntotal de acidentes) devido a natureza da tarefa caracterizada por:\n\n\"expressivo contingente de trabalhadores ligados \u00e0 diversas empresas; pela\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um volume importante de opera\u00e7\u00f5es num espa\u00e7o f\u00edsico\n\nreduzido, expondo os trabalhadores n\u00e3o apenas aos riscos de sua atividade,\n\nmas de outras desenvolvidas em paralelo; por um reduzido n\u00famero de\n\nfiscais para acompanhar o cumprimento de medidas de seguran\u00e7a, entre\n\noutras\" (Ara\u00fajo, 2001:178).\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es da ger\u00eancia de Seguran\u00e7a Industrial da Refinaria, no que\n\nse refere a pol\u00edtica de seguran\u00e7a da REDUC com rela\u00e7\u00e3o as empresas contratadas, uma\n\ndecis\u00e3o corporativa vem sendo tomada no sentido de se criar um Sistema de Gest\u00e3o\n\nIntegrado (SGI), no qual se buscar\u00e1 considerar e tratar da mesma forma os acidentes que\n\nocorrem tanto com pessoal pr\u00f3prio como com o empregado de empreiteira, ou seja, a\n\nm\u00e3o-de-obra ser\u00e1 considerada como for\u00e7a de trabalho (seja pr\u00f3pria ou terceirizada).\n\nSegundo o gerente da Seguran\u00e7a Industrial da Refinaria, as estat\u00edsticas de acidente j\u00e1\n\nest\u00e3o considerando a for\u00e7a de trabalho. Ainda mais depois da repercuss\u00e3o do acidente\n\nna Ba\u00eda de Guanabara, o objetivo \u00e9 integrar no SGI (Sistema de Gest\u00e3o Integrado) as\n\nNormas ISO 14000 (que trata da quest\u00e3o ambiental) e 9000 (que aborda a quest\u00e3o da\n\nqualidade) como tamb\u00e9m a BS 8800 (que se refere a quest\u00e3o seguran\u00e7a e sa\u00fade). O\n\n123\n\n\n\nobjetivo \u00e9 que os indicadores existentes busquem relacionar tanto empregados pr\u00f3prios\n\ncomo terceirizados.\n\nSegundo a ger\u00eancia de Seguran\u00e7a Industrial da Refinaria um dos objetivos do\n\nSistema Integrado \u00e9 tamb\u00e9m tentar romper com uma cultura excludente/discriminat\u00f3ria\n\npor parte dos trabalhadores efetivos pr\u00f3prios com rela\u00e7\u00e3o aos terceirizados:\n\n\"Tem um acidente com empreiteiro \u00e9 como se fosse um acidente com um\n\nempregado da casa. Eu acho que o desafio maior \u00e9 essa mudan\u00e7a de cultura\n\nque a gente vai ter que introduzir mesmo nas firmas empreiteiras, n\u00e3o s\u00f3\n\nnelas como no pr\u00f3prio empregado, que ele vai ter que olhar o empreiteiro de\n\numa outra forma. Antigamente voc\u00ea ... as vezes em algumas pessoas voc\u00ea\n\nencontra isso: Ah, p\u00f4 teve um acidente l\u00e1 no lugar tal. Com quem, com\n\nempreiteiro? Ah, foi. Ent\u00e3o, o cara relaxa. N\u00e3o v\u00ea a figura do ser humano\n\nali\" (Silvio, da Seguran\u00e7a Industrial).\n\nUm grande desafio do Sistema Integrado \u00e9 tratar diferentes (empreiteiro e\n\nefetivo) como iguais. Tratar as informa\u00e7\u00f5es e indicadores de forma integrada significa\n\nbuscar romper com uma abordagem segmentada que caracteriza as pol\u00edticas internas de\n\nseguran\u00e7a. Entretanto, tratar n\u00fameros e estat\u00edsticas de uma mesma forma \u00e9 diferente de\n\ntratar trabalhadores que possuem diferentes realidades e v\u00ednculos com a empresa de\n\nforma igual. O relato abaixo evidencia essa quest\u00e3o:\n\n\"E voc\u00ea tem que realmente levar em considera\u00e7\u00e3o muita coisa ... \u00e9 diferente\n\num empregado da Petrobras, um empregado de uma SHELL, a condi\u00e7\u00e3o\n\ndele (terceirizado) \u00e9 totalmente diferente ... as vezes o cara vem trabalhar\n\nnem conseguiu dormir, nem tomar o caf\u00e9 em casa. S\u00e3o coisas que realmente\n\ntem uns fatores que n\u00e3o aparecem, n\u00e3o s\u00e3o medidos mas que eles influem\n\nbastante (...).\n\n(...) E diariamente, de manh\u00e3 cedo a primeira coisa que ele faz \u00e9 reunir os\n\nempreiteiros daquela \u00e1rea e acordar o cara: Ah gente, vamos esquecer o que\n\nt\u00e1 l\u00e1 fora, hoje voc\u00eas est\u00e3o aqui pra trabalhar, vamos ter aten\u00e7\u00e3o no trabalho,\n\nvamos olhar, vamos cumprir permiss\u00e3o, vamos usar o EPI, chama aquela\n\naten\u00e7\u00e3o, d\u00e1 aquela acordada no empregado\" (Silvio, Seguran\u00e7a Industrial).\n\nQuando se fala no treinamento das empreiteiras, o pr\u00f3prio gerente de seguran\u00e7a\n\nindustrial admite que ainda n\u00e3o se conseguiu atingir todo o universo de empreiteiras que\n\natua na Refinaria e todas as situa\u00e7\u00f5es em que est\u00e3o envolvidas. A rotina do treinamento\n\nainda fica \u00e0 cargo das pr\u00f3prias empreiteiras:\n\n124\n\n\n\n\"... hoje n\u00f3s n\u00e3o estamos fazendo isso ainda (treinar todos que entram na\n\nrefinaria). N\u00f3s n\u00e3o pegamos todas as empreiteiras que entram e damos\n\naquele papo de um minuto, de uma hora, duas horas. E isso \u00e9 feito pela\n\nempreiteira. Isso n\u00f3s fazemos em situa\u00e7\u00e3o de parada. ... ningu\u00e9m participa\n\nda parada de manuten\u00e7\u00e3o sem estar treinado em seguran\u00e7a industrial... Mas\n\no rotineiro quem faz \u00e9 o t\u00e9cnico de seguran\u00e7a da empreiteira ou aquele\n\npreposto quando n\u00e3o tem o t\u00e9cnico. ... a redu\u00e7\u00e3o de acidentes \u00e9 dr\u00e1stica em\n\ntermos de parada\" (Silvio, seguran\u00e7a industrial).\n\nDe acordo com o depoimento abaixo \u00e9 poss\u00edvel evidenciar que nas paradas para\n\nmanuten\u00e7\u00e3o h\u00e1 momentos onde se viv\u00eancia situa\u00e7\u00f5es mais emergenciais, nas quais o\n\ntreinamento tem funcionado em condi\u00e7\u00f5es velozes e, desta forma, denunciado\n\nsimplesmente a necessidade de cumprimento de uma exig\u00eancia legal:\n\n\"Voc\u00ea tem situa\u00e7\u00f5es por ex. parada ... a contrata\u00e7\u00e3o \u00e9 muito em cima,\n\nporque uma empreiteira que vai atender \u00e0 uma Refinaria ou qualquer\n\nempresa n\u00e3o contrata o cara com um m\u00eas antes pro cara ficar parado em\n\ncasa esperando o dia de iniciar ... Ent\u00e3o, voc\u00ea t\u00e1 iniciando a parada voc\u00ea t\u00e1\n\ncontratando gente. Ent\u00e3o, como \u00e9 que a gente contorna esse buraco a\u00ed? \u00c9\n\natrav\u00e9s daquele papo ... daquele cursinho r\u00e1pido que a gente faz, porque\n\nnenhuma empreiteiro pode trabalhar na parada sem que tenha sido treinado.\n\nEnt\u00e3o, \u00e9 uma forma da gente tapar esse buraco, porque o cara sai do port\u00e3o\n\n5 e j\u00e1 entra na unidade pra trabalhar. Ent\u00e3o, nesse trajeto a gente corta, faz\n\nele ... passa por aqui pra entrar a\u00ed dentro pra trabalhar\" (Silvio, Seguran\u00e7a\n\nIndustrial).\n\nCom isso, pode-se perceber que o treinamento em seguran\u00e7a dirigido aos\n\nterceirizados, para o desempenho do servi\u00e7o na \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mais restrito, tanto\n\nno que se refere ao tempo, como fatalmente ao conte\u00fado transmitido, devido a forma\n\nemergencial e rotativa com que se lida com esse contingente de trabalhadores.\n\nUm outro conjunto de dificuldades e problemas referente \u00e0s empreiteiras que\n\nafeta a seguran\u00e7a industrial diz respeito a reutiliza\u00e7\u00e3o de seus equipamentos e materiais,\n\ntendo em vista o foco no lucro e n\u00e3o no empregado. Essa an\u00e1lise busca destacar uma\n\nsuposta diferen\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o entre empresa contratante e contratada. O que \u00e9 bastante\n\ncurioso e paradoxal pois ambas acabam tendo como principal balizador o lucro:\n\n\"N\u00f3s j\u00e1 tivemos aqui fases de re-uso de botas por parte da empreiteira. O\n\nempregado era mandado embora, ele pegava aquela bota, dava uma\n\nhigienizada e colocava l\u00e1 na prateleira pra ser re-usado. Isso tudo, n\u00f3s\n\nacabamos com isso tudo. \u00c9 um trabalho pesado, \u00e1rduo porque voc\u00ea est\u00e1\nlidando com uma pessoa jur\u00eddica que t\u00e1 visando o lucro ali e que n\u00e3o quer\n\n125\n\n\n\nsaber ... trata o empregado como se fosse um objeto, entendeu. E esse n\u00e3o \u00e9\n\no enfoque que a empresa d\u00e1, que a Petrobras d\u00e1 pro empregado. E a\u00ed a gente\n\nconseguiu fazer um trabalho forte nisso a\u00ed junto com a fiscaliza\u00e7\u00e3o. A\n\ntend\u00eancia inicial na \u00e9poca da fiscaliza\u00e7\u00e3o era visar prazo. A gente tem ...\n\ntinha grandes problemas com isso a\u00ed e ainda tem problemas, mas j\u00e1 aqui\n\nexiste uma consci\u00eancia diferente de que nada \u00e9 t\u00e3o urgente, t\u00e3o importante\n\nque n\u00e3o possa ser feito com seguran\u00e7a\" (Gustavo, Seguran\u00e7a Industrial).\n\nFoi poss\u00edvel identificar tamb\u00e9m entre os t\u00e9cnicos e gerentes entrevistados no setor\n\nde seguran\u00e7a industrial a presen\u00e7a de uma abordagem que culpabiliza e responsabiliza o\n\ntrabalhador pelo acidente. A seguran\u00e7a ainda \u00e9 concebida segundo as no\u00e7\u00f5es de ato\n\ninseguro e condi\u00e7\u00f5es inseguras - o que refor\u00e7a as chamadas estrat\u00e9gias de\n\ngerenciamento artificial de risco (Freitas, 1996). Tais estrat\u00e9gias inviabilizam uma\n\nleitura e an\u00e1lise dos riscos que identifiquem uma multicausalidade de fatores e eventos\n\nque possam conduzir \u00e0s falhas, como por exemplo, a pr\u00f3pria estrutura organizacional e\n\ndecis\u00f5es gerenciais da empresa. Este tipo de perspectiva permanece limitada ao aspecto\n\npuramente t\u00e9cnico e burocr\u00e1tico da seguran\u00e7a, impedindo a visualiza\u00e7\u00e3o da necessidade\n\nda participa\u00e7\u00e3o de uma rede mais ampla de atores que contribuam com diferentes\n\nsaberes e experi\u00eancias nas an\u00e1lise dos riscos, principalmente os trabalhadores:\n\n\"O que predomina mais acaba sendo sempre o ato inseguro, n\u00e9. O ato\n\ninseguro predomina muito mais do que a condi\u00e7\u00e3o insegura. O ato inseguro\n\nvoc\u00ea tem o que? o descumprimento de um procedimento \u00e9 um ato inseguro,\n\nfalha de procedimento ... voc\u00ea encontra. O procedimento ele \u00e9 falho e\n\nprovoca um acidente, mas ele pode estar mais voltado at\u00e9 pra um acidente\n\noperacional, menos pra um acidente pessoal. Uma permiss\u00e3o mal formulada,\n\nvoc\u00ea pode ter. Pode n\u00e3o ter contemplado todos os riscos do ambiente onde\n\nvoc\u00ea j\u00e1 trabalhou, logo isso pode vir trazer um acidente. Mas isso s\u00e3o\n\ncondi\u00e7\u00f5es menores entendeu. Um percentual muito menor. Voc\u00ea sempre\n\ntem um percentual muito mais alto na pr\u00e1tica do homem. \u00c9 sempre assim,\n\nquando voc\u00ea faz uma an\u00e1lise de risco, quando voc\u00ea introduz o homem a\n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia \u00e9 sempre maior, a contabilidade sempre traz\"\n\n(Gustavo, Seguran\u00e7a Industrial).\n\nA interven\u00e7\u00e3o da Petrobras/REDUC no comportamento das empreiteiras acaba\n\nencontrando, tamb\u00e9m, um outro limite que \u00e9 o temor de uma responsabiliza\u00e7\u00e3o judicial\n\npelo empregado terceirizado, devido a possibilidade de caracteriza\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo\n\nempregat\u00edcio entre o empregado da empreiteira e a Petrobras/REDUC:\n\n126\n\n\n\n\"A responsabilidade legal ... a gente tem que ter cuidado nessa rela\u00e7\u00e3o se\n\nn\u00e3o pode dar uma conota\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo empregat\u00edcio. Tem que\n\nter muito cuidado. Essas coisas ... tem que ter bastante cuidado nessa rela\u00e7\u00e3o\n\nporque se n\u00e3o o empregado de uma empreiteira pode achar que ... pela\n\nrela\u00e7\u00e3o estreita que acaba tendo com a Petrobras que ele \u00e9 um empregado da\n\nPetrobras, a\u00ed a preocupa\u00e7\u00e3o ...\" (Gl\u00e1ucio, Seguran\u00e7a Industrial).\n\nEm suma, pode-se observar alguns pontos onde se instalam a vulnerabilidade\n\ndesta ind\u00fastria, no que se refere a seguran\u00e7a.\n\nA atividade do refino, por se tratar de uma ind\u00fastria complexa e de tecnologia\n\navan\u00e7ada, acaba encobrindo problemas cuja origem \u00e9 pol\u00edtica e social - como os\n\nacidentes de trabalho que atingem os trabalhadores terceirizados de forma diferenciada.\n\nNo que se refere ao processo de contrata\u00e7\u00e3o indireta de trabalhadores, os riscos \u00e0\n\nseguran\u00e7a podem estar relacionados: ao pouco ac\u00famulo de conhecimento e experi\u00eancia\n\ndestes trabalhadores sobre a natureza da atividade exercida e sobre os procedimentos de\n\nseguran\u00e7a adequados, e simultaneamente ao ac\u00famulo de fun\u00e7\u00f5es sobre os trabalhadores\n\ncontratados diretos, principalmente os fiscais.\n\n5.1.6.6 Perda da experi\u00eancia e do conhecimento do hist\u00f3rico dos equipamentos\n\nEste item busca evidenciar, sob o ponto de vista de gerentes e t\u00e9cnicos efetivos,\n\num outro impacto da terceiriza\u00e7\u00e3o, qual seja: a perda do ac\u00famulo de experi\u00eancia e\n\nconhecimento sobre a atividade e equipamentos (t\u00e3o fundamental \u00e0 tomada de decis\u00f5es\n\nna \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o industrial).\n\nNas falas dos segmentos t\u00e9cnicos e gerenciais entrevistados tamb\u00e9m se encontram\n\nrefer\u00eancias \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias para a produ\u00e7\u00e3o causadas pela rotatividade da m\u00e3o-de-obra\n\ndevido a contratos de curto prazo. Dentre elas, destaca-se a dificuldade de o trabalhador\n\nterceirizado adquirir um conhecimento profundo acerca da atividade que est\u00e1 exercendo\n\ne sobre o hist\u00f3rico dos equipamentos utilizados. Diz Estev\u00e3o:\n\n\"A perda de conhecimento \u00e9 devido \u00e0 rotatividade, quando voc\u00ea (...) entra\n\numa firma contratada e que daqui a um tempo vai sair, a informa\u00e7\u00e3o vai, por\n\nmais que segure alguma coisa, mas a informa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da manuten\u00e7\u00e3o\n\nvai junto com o empreiteiro que trabalhou naquela atividade. Ent\u00e3o, a perda\n\n127\n\n\n\nde conhecimento \u00e9 na experi\u00eancia de trabalho devido at\u00e9 a essa rotatividade\n\ntamb\u00e9m. E o hist\u00f3rico do equipamento tamb\u00e9m, por mais que voc\u00ea registre,\n\nescreva, fa\u00e7a relat\u00f3rio, se n\u00e3o fizer a gente vai multar (...) uma coisa \u00e9 voc\u00ea\n\nter um profissional seu escrevendo, documentando, e outra coisa \u00e9 um outro\n\nque daqui h\u00e1 algum tempo n\u00e3o vai ter mais compromisso nenhum com sua\n\nempresa, com a empresa que ele est\u00e1 prestando servi\u00e7o. Ent\u00e3o, a perda do\n\nhist\u00f3rico e do conhecimento \u00e9 devido a isso\".\n\n\"acabou o contrato vai embora, entra outra e ...\" (...) isso gera a falta de\n\nexperi\u00eancia da m\u00e3o-de-obra dele, gera alta rotatividade e voc\u00ea tem uma\n\nperda, n\u00e3o tem jeito\" (Guilherme, SEPLAN).\n\n\"Obviamente, o nosso ramo aqui n\u00f3s temos bombas espec\u00edficas,\n\ncompressores espec\u00edficos, equipamentos espec\u00edficos s\u00e3o equipamentos\n\nantigos, que s\u00f3 a experi\u00eancia de quem fez manuten\u00e7\u00e3o naquele tempo sabe.\n\nN\u00e3o adianta ver um desenho, voc\u00ea tem que saber teoricamente do processo,\n\ndo que passa ali, que temperatura alcan\u00e7a pra voc\u00ea saber como pode fazer a\n\nmontagem ou n\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do equipamento. \u00c9 essa viv\u00eancia,\nexperi\u00eancia que a gente perde na manuten\u00e7\u00e3o\" (Glaucio, Mec\u00e2nica).\n\nA perda do controle do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o, principalmente no que se refere\n\na perda do conhecimento e do saber-fazer adquiridos pela experi\u00eancia, fica evidenciada\n\nna fala do t\u00e9cnico do SEPLAN, que sinaliza casos de outras empresas que voltaram\n\natr\u00e1s no tipo de encaminhamento dado \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o:\n\n\"h\u00e1 um impacto negativo de voc\u00ea perder \"knowhow\", as vezes voc\u00ea\n\nterceiriza de mais, passa do ponto e voc\u00ea perde o conhecimento daquela\n\natividade, perde hist\u00f3rico do equipamento, hist\u00f3rico daquela manuten\u00e7\u00e3o e\n\na\u00ed voc\u00ea perde. Voc\u00ea passa a ser escravo do mercado porque vai ser obrigado\n\na formar sempre aquela m\u00e3o-de-obra, voc\u00ea n\u00e3o consegue formar gente\n\ninternamente pra isso. \u00c9 o risco da terceiriza\u00e7\u00e3o forte. A IBM terceirizou,\nmuita coisa est\u00e1 voltando atr\u00e1s. Como na manuten\u00e7\u00e3o em alguns segmentos\n\n(Guilherme, SEPLAN).\n\nEssa perda de experi\u00eancia tamb\u00e9m interfere na qualidade e ambas t\u00eam sido\n\nprivil\u00e9gio de um segmento cada vez mais restrito na empresa: daqueles que assumem\n\nfun\u00e7\u00f5es de planejamento e programa\u00e7\u00e3o. A velha divis\u00e3o entre trabalho 'qualificado' e\n\n'n\u00e3o-qualificado' persiste. O trabalho qualificado requer treinamento, experi\u00eancia,\n\ndestreza e racioc\u00ednio e se concentra no topo da empresa; j\u00e1 o n\u00e3o-qualificado realiza o\n\n128\n\n\n\ntrabalho manual pesado, \"sujo\", rotineiro e se concentra na base. Entretanto, o\n\ntrabalhador da base tinha posse do seu saber-fazer adquirido com a experi\u00eancia.\n\nO trabalho de execu\u00e7\u00e3o - que historicamente exige pouca capacita\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o -\n\ncontinua sendo uma atividade b\u00e1sica necess\u00e1ria em todas as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o\n\nou de servi\u00e7os, que em geral s\u00e3o realizadas por trabalhadores contratados indiretamente\n\ne inferiormente remunerados:\n\n\"A tend\u00eancia do mercado, do empres\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 essa, a experi\u00eancia vai\n\nse afunilando no topo da empresa e deixa a execu\u00e7\u00e3o por conta do ... na hora\n\ndo aperto voc\u00ea vai ali na esquina e pega. \u00c9 a m\u00e3o-de-obra descart\u00e1vel que \u00e9\na mais barata. (Guilherme, SEPLAN).\n\nDessa forma, o trabalho pesado, rotineiro n\u00e3o foi substitu\u00eddo pelo trabalho\n\nmoderno e mais qualificado. Ele acontece cada vez mais no anonimato da alta\n\nrotatividade, pois cada vez mais deixa de ser coletivo para ser individual, sem\n\nidentidade profissional e de classe, descart\u00e1vel. N\u00e3o deixa oportunidade para reflex\u00f5es\n\nsobre as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de vida.\n\nO que se v\u00ea, ainda, \u00e9 a automa\u00e7\u00e3o, intensifica\u00e7\u00e3o e desqualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhos\n\nconsiderados mais rotineiros e manuais. Dessa forma:\n\n\"A l\u00f3gica dominante continua sendo a elimina\u00e7\u00e3o do trabalho vivo ... para\n\n\"economizar pessoal\" - com duas ponder\u00e1veis conseq\u00fc\u00eancias sobre as\n\ncategorias envolvidas: a intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho e as redu\u00e7\u00f5es maci\u00e7as de\n\npessoal notadamente do pessoal mais antigo, deposit\u00e1rio da experi\u00eancia e\n\nda cultura da empresa), que bloqueiam as capacidades inovadoras e\n\nparalisam o esfor\u00e7os para melhorar a circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, assim como\n\nas permutas de saberes e experi\u00eancias\" (Lojkine, 1995: 290).\n\nEm suma, at\u00e9 mesmo o saber-fazer oper\u00e1rio que se acumula com a\n\nexperi\u00eancia/tempo de trabalho (fundamental para este tipo de atividade) \u00e9 perdido com a\n\nl\u00f3gica descart\u00e1vel e rotativa da terceiriza\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o. E isso \u00e9 reconhecido por\n\nt\u00e9cnicos que planejam o trabalho.\n\n129\n\n\n\n5.1.6.7 Aposentado como contratado\n\nAlguns entrevistados defendem o retorno do aposentado \u00e0 empresa-m\u00e3e\n\n(Refinaria) como fornecedor de servi\u00e7os sob a justificativa de estimular a independ\u00eancia\n\nempresarial e a reten\u00e7\u00e3o de know-how. Segundo relatos, h\u00e1 muitos casos de\n\ntrabalhadores efetivos da Refinaria que se aposentaram e acabaram montando uma\n\nempresa ou cooperativa para prestar servi\u00e7o ou assessoria \u00e0 Refinaria. Os principais\n\nargumentos dos t\u00e9cnicos entrevistados em defesa dessa iniciativa justificam que como a\n\ngest\u00e3o da Petrobras, em alguns casos, n\u00e3o soube preservar a qualifica\u00e7\u00e3o, o\n\nconhecimento e o hist\u00f3rico dos equipamentos, acabou ocorrendo uma perda grande de\n\nconhecimento num setor ou divis\u00e3o, at\u00e9 pela sa\u00edda de pessoal pr\u00f3prio com um certo\n\ntempo de Refinaria. Dessa forma, como n\u00e3o h\u00e1 concurso para contrata\u00e7\u00e3o de pessoal\n\npr\u00f3prio em determinados cargos, a perman\u00eancia do aposentado poderia amenizar este\n\nproblema.\n\n\"A experi\u00eancia vai muito nas pessoas, se a pessoa sai, levou com ela.\n\nQuando a pessoa se aposenta mas continua legada \u00e0 Petrobras contratada ou\n\nsubcontratada \u00e9 uma maneira de voc\u00ea ainda manter preservado o\n\nconhecimento\" (Guilherme, SEPLAN).\n\nAl\u00e9m de um certo ci\u00fame interno dos pr\u00f3prios pares (efetivos pr\u00f3prios) com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao pessoal que se aposenta e consegue permanecer na Refinaria - pois um dos\n\nseus argumentos \u00e9 que quando algu\u00e9m sai aposentado, outra pessoa obt\u00e9m uma\n\nascens\u00e3o profissional e isso n\u00e3o acontece quando o aposentado continua na Refinaria -\n\nh\u00e1 ainda alguns problemas com o sindicato da categoria que tem restri\u00e7\u00f5es \u00e0 essa volta\n\ndos aposentados como prestadores de servi\u00e7o, com a argumenta\u00e7\u00e3o de que isso impede\n\no crescimento interno ou a admiss\u00e3o de outra pessoa.\n\n5.1.6.8 A rela\u00e7\u00e3o com os sindicatos\n\nNum primeiro contato, no in\u00edcio do processo de pesquisa, durante uma entrevista\n\ncom um dos gerentes na sede da Petrobras, uma orienta\u00e7\u00e3o foi dada com rela\u00e7\u00e3o a\n\nabordagem com as ger\u00eancias, qual seja: falar o m\u00ednimo poss\u00edvel sobre o sindicato, pois\n\n130\n\n\n\n\"este \u00e9 muito mal visto na empresa e pelos pr\u00f3prios funcion\u00e1rios. Nossos dirigentes\n\nsindicais s\u00e3o muito despreparados ... \u00e9 s\u00f3 ver eles falando a\u00ed embaixo, n\u00e3o sabem nem\n\nfalar portugu\u00eas, quanto mais ser dirigentes sindicais de uma empresa como essa\"\n\n(Fabr\u00edcio, Gerente na sede da Companhia- Edif\u00edcio EDISE).\n\nJ\u00e1 no momento das entrevistas na Refinaria, quando indagados sobre que atores\n\ndeveriam participar do processo de discuss\u00e3o sobre terceiriza\u00e7\u00e3o, houve praticamente\n\numa unanimidade por parte dos t\u00e9cnicos e gerentes entrevistados em admitir que seria\n\nmelhor ter o sindicato como aliado do que como inimigo:\n\n\"administra\u00e7\u00e3o, refinaria, manuten\u00e7\u00e3o s\u00f3 que tiraram o sindicato da\u00ed. Ele\n\ntem que participar, n\u00e3o tem jeito. Se n\u00e3o participar, eles v\u00e3o jogar contra e\n\nse ele participar \u00e9 um meio de ter a vis\u00e3o do outro lado. Nem que voc\u00ea\n\ndecida mal, mas o importante que voc\u00ea saiba ou minimize o impacto na\n\nclasse\" (Guilherme, SEPLAN).\n\nDessa forma, a men\u00e7\u00e3o ao sindicato - como ator na rede de terceiriza\u00e7\u00e3o - pelas\n\nger\u00eancias, demarca bem uma posi\u00e7\u00e3o discriminat\u00f3ria e antag\u00f4nica, devido a uma\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a possibilidade deste \"jogar contra\".\n\n5.1.6.9 A especificidade do Setor de Mec\u00e2nica\n\nO setor de Mec\u00e2nica apresenta uma demanda muito alta de servi\u00e7os e o efetivo\n\npr\u00f3prio que disp\u00f5e para isso n\u00e3o atende a necessidade. Dessa forma, essa \u00e9 a\n\njustificativa para se contratar indiretamente nesse setor.\n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es do gerente do setor de Mec\u00e2nica, atualmente existem - de\n\nforma aproximada - 15 mec\u00e2nicos pr\u00f3prios da Refinaria e 60 das contratadas. A\n\norienta\u00e7\u00e3o que recebe \u00e9 para n\u00e3o \"superpovoar\" a Refinaria com contratados e sempre\n\nque poss\u00edvel deslocar o servi\u00e7o/reparo para fora da Refinaria, ou seja, para as oficinas\n\ndas contratadas. Isso, quando o processo burocr\u00e1tico, segundo ele, n\u00e3o dificulta.\n\nAlguns problemas v\u00e3o tomando forma no setor de Mec\u00e2nica, tais como: efetivos\n\npr\u00f3prios com processo de aposentadoria em tramita\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o exist\u00eancia de concursos\n\n131\n\n\n\nnessa \u00e1rea. Como a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzir tamb\u00e9m pessoal contratado a situa\u00e7\u00e3o vai se\n\ntornando dr\u00e1stica.\n\nApesar da no\u00e7\u00e3o de que a manuten\u00e7\u00e3o pode ser terceirizada, alguns dos t\u00e9cnicos\n\ne gerentes da Refinaria admitem que houve uma certa diminui\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o de\n\npessoal terceirizado para manter os equipamentos em melhores condi\u00e7\u00f5es, pois\n\ncome\u00e7ou-se notar que os equipamentos estavam quebrando constantemente, devido a\n\nutiliza\u00e7\u00e3o indevida pelos contratados das empreiteiras.\n\nSegundo um t\u00e9cnico entrevistado, houve um per\u00edodo de intensa terceiriza\u00e7\u00e3o na\n\n\u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o, ficando somente a supervis\u00e3o a cargo dos efetivos da Petrobras.\n\nPor\u00e9m, constatou-se que mesmo com a supervis\u00e3o dos efetivos pr\u00f3prios da Refinaria, a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos n\u00e3o estava sendo feita a contento. Em decorr\u00eancia disso,\n\nprincipalmente no setor de mec\u00e2nica, a contrata\u00e7\u00e3o de terceiros vem diminuindo nos\n\n\u00faltimos tempos. Nas palavras de Guilherme, do setor de Planejamento:\n\n\"Na manuten\u00e7\u00e3o aconteceu isso: ela caminhou para uma terceiriza\u00e7\u00e3o forte\n\ne o pessoal da mec\u00e2nica ainda tinha muito executante contratado. Nesta\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, os mec\u00e2nicos efetivos absorveram atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o e\n\nsupervis\u00e3o, s\u00f3 que a quebra de equipamentos continuava crescendo. N\u00f3s\n\nmantivemos poucos mec\u00e2nicos na atividade de supervis\u00e3o e contratamos\n\nmuitos, s\u00f3 que n\u00e3o diminuiu, pelo contr\u00e1rio, aumentou. Ent\u00e3o decidimos\n\nque s\u00f3 os nossos mec\u00e2nicos fariam a manuten\u00e7\u00e3o nesta fam\u00edlia de\n\nequipamentos. Hoje a mec\u00e2nica est\u00e1 assim: al\u00e9m dos mec\u00e2nicos, ela colocou\n\nos contra-mestres efetivos para supervisionar e executar os servi\u00e7os dessa\n\n\u00e1rea\".\n\nPercebe-se, portanto, que a terceiriza\u00e7\u00e3o no setor de manuten\u00e7\u00e3o -\n\nespecificamente na \u00e1rea de Mec\u00e2nica - vem sendo revista por alguns segmentos\n\nt\u00e9cnicos, pois para estes h\u00e1 um preju\u00edzo na qualidade dos servi\u00e7os prestados, al\u00e9m do\n\naumento de custos, o que reduz a lucratividade.\n\nA discuss\u00e3o sobre o setor de manuten\u00e7\u00e3o enquanto atividade \"terceiriz\u00e1vel\"\n\nprecisa ser relativizada de acordo com a natureza e especificidade de diferentes setores e\n\natividades que integram a manuten\u00e7\u00e3o industrial, o que acaba gerando algumas\n\ncontrov\u00e9rsias entre a ger\u00eancia e corpo t\u00e9cnico efetivo. H\u00e1 os que entendem, por um\n\nlado, que a manuten\u00e7\u00e3o por ser considerada atividade meio ou de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o -\n\nlogo \u00e9 pass\u00edvel de terceiriza\u00e7\u00e3o; por outro, a manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como a atividade mais\n\n132\n\n\n\npr\u00f3xima da produ\u00e7\u00e3o, possuindo uma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia com a atividade fim,\n\nexigindo cautela na terceiriza\u00e7\u00e3o. Segundo Francisco, do Setor de Mec\u00e2nica:\n\n\"A nossa meta \u00e9 produ\u00e7\u00e3o derivada do petr\u00f3leo e ningu\u00e9m deve perder isso\n\nde vista. Quem est\u00e1 mais pr\u00f3xima da atividade fim \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o, est\u00e3o\n\nlado a lado, um depende do outro. N\u00f3s trabalhamos como operadores para\n\norientar o trabalhador como usar melhor o equipamento para que eles\n\nproduzam bem. A gente trabalha at\u00e9 para n\u00e3o ter manuten\u00e7\u00e3o, n\u00f3s, na\n\nverdade, somos operadores tamb\u00e9m\".\n\nO discurso acima revela que os supervisores de manuten\u00e7\u00e3o consideram-se\n\ntamb\u00e9m como operadores, no sentido de que seu trabalho \u00e9 voltado para uma produ\u00e7\u00e3o\n\nmais eficiente, com vistas a evitar a manuten\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, percebe-se nesse discurso, que\n\no setor de manuten\u00e7\u00e3o \u00e9, de tal forma, considerado estrat\u00e9gico por alguns segmentos\n\nt\u00e9cnicos - nesse caso os t\u00e9cnicos e gerentes da \u00e1rea de Mec\u00e2nica - a ponto de se\n\ndestacar a interdepend\u00eancia vital entre as atividades de produ\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o.\n\nContudo, esta \u00e9 uma vis\u00e3o destacada por uma pequena parte do segmento t\u00e9cnico e\n\ngerencial sob an\u00e1lise.\n\nApesar dessa tend\u00eancia a diminui\u00e7\u00e3o de contratos indiretos no setor de Mec\u00e2nica\n\na presen\u00e7a de empreiteiras ainda \u00e9 grande. \u00c9 comum a rotatividade de empresas, o que\n\nn\u00e3o corresponde muitas vezes a rotatividade de sua m\u00e3o-de-obra, pois esta muitas vezes\n\n\u00e9 reaproveitada por cada empresa que inicia ou reinicia um contrato. O que \u00e9 bastante\n\npreocupante, apesar de esfor\u00e7os pontuais de qualifica\u00e7\u00e3o, pois a experi\u00eancia e qualidade\n\nn\u00e3o alcan\u00e7am os n\u00edveis desej\u00e1veis, j\u00e1 que a m\u00e3o-de-obra apesar de ser a mesma em\n\nv\u00e1rios contratos n\u00e3o \u00e9 alvo de uma pol\u00edtica efetiva de qualifica\u00e7\u00e3o e fica vulner\u00e1vel aos\n\nespa\u00e7ados e curtos contratos:\n\n\"O contrato acaba, uma outra firma ganha quando h\u00e1 mudan\u00e7a de empresas\n\ncontratadas, ela absorve a m\u00e3o-de-obra do outro. Na realidade, a empresa\n\nnova que chega n\u00e3o chega com a sua experi\u00eancia, com a sua qualidade, com\n\na sua cultura, a cultura \u00e9 daquelas pessoas que via de regra n\u00e3o muda, mas o\n\nresultado que a gente v\u00ea n\u00e3o \u00e9 o melhor. A gente vem fazendo esfor\u00e7os\n\ntamb\u00e9m de exigir certifica\u00e7\u00f5es da m\u00e3o-de-obra contratada patrocinado pela\n\nABRAMAN em conv\u00eanio com SENAI, demos todo apoio colocando gente\n\nnossa preparando os instrutores do SENAI, pra eles exercitarem com\n\n133\n\n\n\npessoas de melhor n\u00edvel e estarem aptos a receberem os outros das empresas\n\ncontratadas\" (...).\n\n\"A firma que chegou, embora tenha sido orientada que a gente queria que\n\nela trouxesse seu recurso de onde estivesse em outros Estados, de outras\n\nfrentes de trabalho e a primeira provid\u00eancia que ela fez foi ir em cima da\n\noutra que j\u00e1 estava aqui dentro, ent\u00e3o come\u00e7ou a tirar m\u00e3o-de-obra da outra.\n\nEnt\u00e3o n\u00e3o resolve nossos problemas porque sai de uma e vai pra outra. S\u00e3o\n\nas mesmas pessoas. Eles n\u00e3o t\u00eam recursos ... de acordo com o contrato, a\u00ed\n\neles v\u00e3o ao mercado e o mercado ... n\u00e3o h\u00e1 um contingente esperando com\n\nboa forma\u00e7\u00e3o\" (Gl\u00e1ucio, ger\u00eancia do setor de Mec\u00e2nica).\n\nEssa perda de qualidade e treinamento \u00e9 avaliada, por um dos gerentes do setor de\n\nManuten\u00e7\u00e3o, como conseq\u00fc\u00eancia direta da redu\u00e7\u00e3o dos custos desse tipo de\n\ninvestimento nos contratos. As poucas iniciativas nesse sentido ocorrem sob press\u00e3o:\n\n\"Uma primeira avalia\u00e7\u00e3o que a gente faz \u00e9 que houve uma perda de\n\nqualidade do servi\u00e7o feito, porque as contratadas n\u00e3o investem na\n\nqualifica\u00e7\u00e3o das pessoas, \u00e0 ponto de quando o contrato se extingue e voc\u00ea\n\nfaz uma nova licita\u00e7\u00e3o pra renov\u00e1-lo, o que acontece \u00e9 que na maioria das\n\nvezes as mesmas pessoas trocam de uniforme. A gente acompanha e percebe\n\nque eles n\u00e3o d\u00e3o o treinamento no n\u00edvel que as pessoas necessitam, at\u00e9\n\nporque pra ganhar as concorr\u00eancias, como a gente tem usado um padr\u00e3o\n\ncom ... a vari\u00e1vel mais impactante nas licita\u00e7\u00f5es \u00e9 o pre\u00e7o, o valor final da\n\nproposta da contratada - via de regra \u00e9 pra cortar custos, pra baixar pre\u00e7os -\n\neles cortam o que \u00e9 poss\u00edvel e dentre as coisas que s\u00e3o cortadas eles cortam\n\ntreinamento. O treinamento tem custo, as pessoas v\u00e3o ter que parar de\n\ntrabalhar, v\u00e3o ter que trazer instrutor ... investir nessa \u00e1rea. E esse\n\ninvestimento n\u00e3o \u00e9 feito, pelo menos de uma maneira que fa\u00e7a a diferen\u00e7a.\n\nH\u00e1 algumas iniciativas espor\u00e1dicas, sob press\u00e3o, de investimento na \u00e1rea. O\n\nque a gente percebe \u00e9 que mesmo o treinamento sendo ministrado \u00e9 de baixa\n\nefic\u00e1cia, o oper\u00e1rio n\u00e3o absorve quase nada, absorve pouco. O treinamento\n\npara ser eficaz tem que ser bem definido ... houve \u00e9poca, ao longo da nossa\n\nhist\u00f3ria de contrata\u00e7\u00e3o, a gente foi fazendo exig\u00eancias diferenciadas, a\n\ngente exigia de garantia de qualidade no servi\u00e7o, exig\u00eancia de\n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, procedimentos escritos, enfim ficava uma coisa muito\n\nburocr\u00e1tica\" (Guilherme, SEPLAN).\n\nA declara\u00e7\u00e3o de um t\u00e9cnico do setor evidencia o reconhecimento da\n\nespecificidade do tipo de trabalho da Refinaria que deveria exigir um treinamento\n\ndiferenciado, sedimentado pela pr\u00e1tica e experi\u00eancia. Entretanto, o que se verifica \u00e9 o\n\noposto:\n\n134\n\n\n\n\"o tempo para amadurecer aquilo (treinamento), deram numa tarde, dois\n\ndias, aquilo acabava n\u00e3o ficando muita coisa. A reten\u00e7\u00e3o do conhecimento\n\nn\u00e3o era grande. Na Refinaria tem que ser aquilo que voc\u00ea d\u00e1 e acompanha,\n\nexperimenta, e cobra, a\u00ed ele vai se sedimentando, se incorporando \u00e0 pr\u00e1tica,\n\nmas n\u00e3o \u00e9 assim que tem acontecido\" (Glaucio, Mec\u00e2nica).\n\nSegundo o gerente do Setor, a forma\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos e fiscais que atuam na \u00e1rea\n\ndemanda uma viv\u00eancia do servi\u00e7o, fundamental para a consolida\u00e7\u00e3o do conhecimento e\n\nac\u00famulo de experi\u00eancia e \"feeling\" para realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de problemas e do tempo\n\nnecess\u00e1rio para se fazer um reparo. Essa capacidade de avaliar o servi\u00e7o acaba sendo\n\nperdida devido ao n\u00e3o envolvimento direto com a tarefa.\n\nAl\u00e9m da qualidade da m\u00e3o-de-obra, a terceiriza\u00e7\u00e3o no setor de Mec\u00e2nica oferece\n\nriscos ao processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica j\u00e1 que este depende de um processo de\n\nsocializa\u00e7\u00e3o do conhecimento, do saber-fazer, de \"aprendizagem tecnol\u00f3gica\"\n\n(Figueiredo, 2000) que permite que as empresas acumulem compet\u00eancias tecnol\u00f3gicas\n\nque s\u00e3o \"os recursos necess\u00e1rios para gerar e gerenciar aprimoramentos em processos\n\ne organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, produtos, equipamentos e investimentos. Esses recursos\n\ns\u00e3o acumulados e incorporados em indiv\u00edduos (habilidades, conhecimento t\u00e1cito) e\n\nsistemas organizacionais (Bell e Pavitt, apud Figueiredo, 2000:1).\n\nSegue a fala de um t\u00e9cnico do setor:\n\n\"Toda vez que ocorre uma mudan\u00e7a de paradigma, um aperfei\u00e7oamento\n\ntecnol\u00f3gico, n\u00e3o s\u00e3o essas empresas que trazem isso ... \u00e9 muito comum na\n\n\u00e1rea de mec\u00e2nica voc\u00ea precisar fazer montagens com interfer\u00eancia. Voc\u00ea\n\ntem que aquecer a pe\u00e7a para dilatar e a\u00ed consegue fazer a instala\u00e7\u00e3o. A\n\npr\u00e1tica h\u00e1 algum tempo era fazer esse aquecimento com banho de \u00f3leo\n\nquente. J\u00e1 h\u00e1 alguns anos o mercado apresentou uma solu\u00e7\u00e3o diferente que\n\nera o aquecimento por indu\u00e7\u00e3o e nenhuma das contratadas trouxe isso pra\n\nc\u00e1. Foi preciso que n\u00f3s nos equip\u00e1ssemos com isso e pass\u00e1ssemos a exigir o\n\nuso desse ferramental que d\u00e1 uma agilidade e qualidade maiores e mais\n\nseguro, pois acidentes ... h\u00e1 menor probabilidade de acidente. Outro\n\nexemplo foram os alinhamento \u00e0 laser, n\u00e3o foram eles que trouxeram para\n\ndentro da Refinaria ... espontaneamente eles n\u00e3o trazem. Mas \u00e9 um ganho de\n\nprodutividade, o trabalho pode ser feito mais rapidamente, voc\u00ea pode\n\nterminar mais r\u00e1pido e faturar mais r\u00e1pido, mas nem assim. A gente teve\n\nque exigir o uso dos alinhadores \u00e1 laser e consequentemente o treinamento\n\n135\n\n\n\ndas equipes no alinhamento \u00e0 laser\" (Gl\u00e1ucio, ger\u00eancia do setor de\n\n\\Apr\u00e2rt\\ra\\Mec\u00e2nica).\n\nDe acordo com a fala do gerente do setor h\u00e1 tipos de tarefas que s\u00e3o\n\nterceiriz\u00e1veis e outros n\u00e3o. Depende da complexidade da atividade, da capacidade\n\nt\u00e9cnica de execu\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e do tipo de risco que oferece. Atualmente, o risco que a\n\nempresa vem correndo refere-se a uma depend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contratadas para a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es vitais \u00e0 empresa:\n\n\"Pra ter essa forma\u00e7\u00e3o melhor a meta n\u00e3o \u00e9 ter toda a equipe pr\u00f3pria. H\u00e1\n\ncertos servi\u00e7os de menor complexidade onde \u00e9 razo\u00e1vel a contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9\n\nnoc\u00edvel. O que a gente entende \u00e9 que os servi\u00e7os mais complexos, que\n\ntrazem impacto grande \u00e0 empresa, esses a gente tem que manter a nossa\n\ncapacidade de faz\u00ea-los, porque eles podem levar a empresa \u00e0 resultados\n\nmuito ruins. Por ex. o cora\u00e7\u00e3o de algumas unidades s\u00e3o m\u00e1quinas rotativas\n\n(compressores sem fio, tubos geradores), quando estas m\u00e1quinas param para\n\na unidade toda e o trabalho tem que ser r\u00e1pido e de qualidade pra que elas\n\nn\u00e3o venham a parar de novo para n\u00e3o interromper a produ\u00e7\u00e3o, ... ent\u00e3o s\u00e3o\n\nm\u00e1quinas vitais para a empresa. Ent\u00e3o, a gente entende que nessas m\u00e1quinas\n\na gente tem que ter dom\u00ednio total de an\u00e1lise pra saber o que est\u00e1\n\nacontecendo com elas, poder dizer a hora que tem que intervir e se de fato\n\ntem que intervir e n\u00e3o ficar na m\u00e3o de algu\u00e9m fora da empresa cuidando de\n\nalgo que \u00e9 vital pra n\u00f3s. Hoje n\u00f3s estamos na depend\u00eancia da contratada\n\npara coisas que a gente julga que s\u00e3o vitais. \u00c9 um risco para a empresa\"\n\n(Gl\u00e1ucio, ger\u00eancia do setor de Mec\u00e2nica).\n\nAl\u00e9m da perda de experi\u00eancia, qualidade e tecnologia um outro impacto do\n\ndesempenho das empreiteiras nas oficinas de Mec\u00e2nica refere-se a necessidade, em\n\nalguns momentos, de re-servi\u00e7o - seja pelo mal trato na rela\u00e7\u00e3o com o equipamento, seja\n\npela dificuldade que apresentam nas an\u00e1lise de falhas dos equipamentos. Essas an\u00e1lises\n\nrepresentariam a ess\u00eancia da atividade da Mec\u00e2nica na Manuten\u00e7\u00e3o, que seria\n\nsolucionar problemas. Isto vem gerando uma outra conseq\u00fc\u00eancia, que \u00e9 o aumento de\n\ncustos pelo excesso de troca de pe\u00e7as:\n\n\"Em m\u00e9dia n\u00e3o \u00e9 bom, em m\u00e9dia \u00e9 fraco, h\u00e1 muito \"re-servi\u00e7o\", comete-se\n\nmuitos erros ... erros de manuseio de pe\u00e7as, procedimentos, as pe\u00e7as s\u00e3o\n\nmontadas as vezes n\u00e3o da melhor maneira e consequentemente o resultado\n\n136\n\n\n\nglobal do servi\u00e7o acaba levando o equipamento \u00e0 uma vida curta. Al\u00e9m\n\ndisso, a maior falha na manuten\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o tem que ter ... antes da\n\ncapacidade de fazer e realizar um bom servi\u00e7o, tem que ter a capacidade de\n\nanalisar a falha do equipamento. Via de regra o que a gente v\u00ea na contratada\n\n\u00e9 que eles almejam o tempo todo serem bons trocadores de pe\u00e7a e a gente\n\nn\u00e3o precisa de um trocador de pe\u00e7a, muito mais que um trocador de pe\u00e7a a\n\ngente precisa de solucionadores de problemas, ou seja, verificar aquilo que\n\nest\u00e1 gerando a falha precoce e isso \u00e9 a maior falha disso. Isso demanda\n\nmuito conhecimento, experi\u00eancia e treinamento e perfil nessa \u00e1rea, onde os\n\ndetalhes s\u00e3o muito importantes. Como eles est\u00e3o preocupados em n\u00e3o serem\n\npenalizados por este servi\u00e7o, trocam muito mais do que \u00e9 preciso trocar, na\n\nd\u00favida troca-se tudo e isso \u00e9 \u00f4nus pra n\u00f3s, pois as pe\u00e7as s\u00e3o caras. (...) E a\n\ncausa b\u00e1sica permanece l\u00e1 e falha vai ocorrer de novo\" (Glaucio, Mec\u00e2nica).\n\nAl\u00e9m do re-servi\u00e7o, tamb\u00e9m \u00e9 citado o aumento do tempo de reparo:\n\n\"O re-servi\u00e7o \u00e9 alto e de repente mais alto at\u00e9 do que est\u00e1 registrado porque\n\nnem sempre a gente consegue vincular as falhas \u00e0 essa causa interna. E mais\n\ngrave que re-servi\u00e7o, quando n\u00e3o tem o re-servi\u00e7o assim registrado \u00e9 porque\n\na gente chama aqui... tem um padr\u00e3o para caracterizar o re-servi\u00e7o \u00e9 quando\n\na falha acontece no espa\u00e7o de 90 dias desse reparo, as vezes n\u00e3o tem o re-\n\nservi\u00e7o mas tem um tempo de reparo muito longo, porque a equipe que faz o\n\nreparo longo em seguida falha, antes de entregar erra, vai errando durante a\n\nexecu\u00e7\u00e3o e ele reconhece que errou ... n\u00e3o \u00e9 computado esse servi\u00e7o mas em\n\ncontrapartida o tempo de reparo \u00e9 longo demais\" (Glaucio, Mec\u00e2nica).\n\nO relato abaixo evidencia que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho entre pessoal pr\u00f3prio e\n\ncontratado no setor Mec\u00e2nica s\u00e3o tamb\u00e9m diferenciadas em fun\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de menor\n\npre\u00e7o dos contratos. O gerente assume que a Refinaria tem responsabilidades com\n\nrela\u00e7\u00e3o a isso:\n\n\"As condi\u00e7\u00f5es de trabalho da nossa equipe pr\u00f3pria s\u00e3o melhores do que a\n\nequipe contratada porque a gente segue sempre certos padr\u00f5es que eles\n\nespontaneamente nunca seguiram. Procuramos ter sempre nosso ferramental\n\napropriado, atualizado, tecnologia, estado das ferramentas, para que n\u00e3o\n\ncomprometa a seguran\u00e7a do oper\u00e1rio ou qualidade do servi\u00e7o; os EPIs e\n\nuniformes; tudo isso a gente procura n\u00e3o colocar qualquer redu\u00e7\u00e3o pra que\n\nas pessoas estejam bem equipadas para evitar acidentes e diminuir o\n\ndesconforto dentro de unidades de processos, altos ru\u00eddos, ambientes de\n\ntemperatura elevada. E eles nem sempre ... ao longo dos anos por for\u00e7a de\n\n137\n\n\n\nexig\u00eancias contratuais, nunca foi espont\u00e2neo, a gente mudou essa cultura.\n\nMas se de repente numa licita\u00e7\u00e3o prevalecer o crit\u00e9rio do menor pre\u00e7o, eles\n\nv\u00e3o logo cortando essas coisas pra poder tentar chegar com o menor pre\u00e7o e\n\nganhar a licita\u00e7\u00e3o. Eu acho at\u00e9 que a gente tem um pouco, se n\u00e3o muita\n\nresponsabilidade nisso, por causa desse crit\u00e9rio de menor pre\u00e7o. O menor\n\npre\u00e7o do servi\u00e7o nem sempre \u00e9 o melhor pre\u00e7o pra empresa. O resultado via\n\nde regra ... n\u00e3o leva ao melhor resultado, ou seja, voc\u00ea paga pouco pelo\n\nservi\u00e7o, mas est\u00e1 pagando por fora pelas conseq\u00fc\u00eancias de pagar pouco. Se\n\nas vezes pagar um pouco mais para garantir condi\u00e7\u00f5es melhores de trabalho\n\npara os contratados, para garantir uma qualifica\u00e7\u00e3o melhor, acaba sendo\n\nmais barato pra empresa. Mas \u00e9 dif\u00edcil contabilizar e demonstrar isso. As\n\ncondi\u00e7\u00f5es que as contratadas propiciam aos seus empregados n\u00e3o s\u00e3o as\n\nmesmas que a gente d\u00e1 aos nossos, j\u00e1 se aproximou bastante, j\u00e1 melhorou\n\nmuito por for\u00e7a de press\u00f5es nossa. Tinha muito problema nessa \u00e1rea,\n\nproblema de ferramental, uniformes, assist\u00eancia m\u00e9dica, EPIs, ... Sempre\n\nteve que ter muita press\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, muito controle, muita a\u00e7\u00e3o pra\n\nque houvesse uma melhoria das condi\u00e7\u00f5es, o patamar que a gente atingiu\n\nest\u00e1 razo\u00e1vel\" (Glaucio, Mec\u00e2nica).\n\nO depoimento abaixo \u00e9 bastante significativo, pois evidencia um embate de\n\ndiretrizes e percep\u00e7\u00f5es entre o setor de contrata\u00e7\u00e3o e outros setores t\u00e9cnicos - que\n\nsegundo alguns depoimentos privilegiam o menor pre\u00e7o - e os setores especializados -\n\nque privilegiam a qualidade, nem sempre conseguida com o menor pre\u00e7o:\n\n\"nem sempre a gente consegue fazer acontecer de fato o que est\u00e1 escrito,\n\nque a pessoa seja qualificada, etc. E o que aparece \u00e9 o que t\u00e1 a\u00ed, E a\u00ed a\n\nrealidade \u00e9 outra. H\u00e1 um embate entre o setor de contrata\u00e7\u00e3o que priva pelo\n\nmenor pre\u00e7o e os setores especializados (Setor de Equipamentos din\u00e2micos,\n\nCalderaria,) que querem uma qualifica\u00e7\u00e3o melhor, querem o direito de botar\n\nnem sempre, usar o menor pre\u00e7o, porque nem sempre o menor pre\u00e7o leva a\n\num melhor resultado. A gente fica muito nessa discuss\u00e3o o menor pre\u00e7o n\u00e3o\n\n\u00e9 o melhor resultado. A gente coloca isso abertamente, tem quem \u00e9 contra e\n\n\u00e0 favor. Ent\u00e3o, tem que haver essa contraposi\u00e7\u00e3o pra gente tentar um melhor\n\nresultado. Contratar o menor pre\u00e7o, a gente tem uma ojeriza \u00e0 esse\n\nparadigma de contratar o menor pre\u00e7o, que a melhor contrata\u00e7\u00e3o \u00e9 o menor\n\npre\u00e7o, nem sempre \u00e9\" (Gl\u00e1ucio, ger\u00eancia do setor de Mec\u00e2nica).\n\nO depoimento, a seguir, evidencia o reconhecimento de que o processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o na unidade fugiu ao controle, trazendo resultados n\u00e3o satisfat\u00f3rios. Com a\n\ndiminui\u00e7\u00e3o de mec\u00e2nicos pr\u00f3prios e as falhas crescentes no uso dos equipamentos pelos\n\nterceirizados, os mec\u00e2nicos efetivos tiveram que absorver a fun\u00e7\u00e3o de supervis\u00e3o e\n\n138\n\n\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o. A \u00fanica sa\u00edda foi que, para determinados equipamentos somente os\n\nfuncion\u00e1rios pr\u00f3prios poderiam ficar respons\u00e1veis. Um dos resultados foi a revis\u00e3o no\n\nprocesso de terceiriza\u00e7\u00e3o:\n\n\"A Mec\u00e2nica caminhou numa terceiriza\u00e7\u00e3o forte e tinha muito mec\u00e2nico\n\ncontratado e essa terceiriza\u00e7\u00e3o levou a ter uma s\u00e9rie de problemas, a gente\n\ntem um parque hoje de bombas e compressores muito complicado onde tem\n\nmuita manuten\u00e7\u00e3o na unidade. A\u00ed o que aconteceu ... como se estava\n\nterceirizando muito, os mec\u00e2nicos absorveram as atividades de supervis\u00e3o\n\nou de fiscaliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que o n\u00famero de queda dos equipamentos continuou\n\ncrescendo e a\u00ed tomou-se a decis\u00e3o de reverter isso. S\u00f3 que o passivo de\n\nequipamentos quebrados n\u00e3o diminuiu, muito pelo contr\u00e1rio come\u00e7ou a\n\nsubir novamente. A\u00ed se decidiu, vamos pegar os nossos mec\u00e2nicos, s\u00f3 os\n\nnossos mec\u00e2nicos v\u00e3o fazer a manuten\u00e7\u00e3o nessa fam\u00edlia de equipamentos.\n\nAs outras continuariam os contratos. Hoje a Mec\u00e2nica est\u00e1 assim, al\u00e9m dos\n\nmec\u00e2nicos ela colocou os contra-mestres para supervisionar e executar\n\nservi\u00e7os nessa \u00e1rea efetivamente. O pessoal da Mec\u00e2nica tem uma fam\u00edlia\n\nde equipamentos l\u00e1 que quem s\u00f3 trabalha \u00e9 a Petrobras\" (Gl\u00e1ucio, ger\u00eancia\n\ndo setor de Mec\u00e2nica).\n\nSegundo o gerente do setor, uma alternativa, ent\u00e3o, apresentada pelas refinarias\n\ndo sistema Petrobras foi a primeiriza\u00e7\u00e3o do setor Mec\u00e2nica em \u00e1reas que lidam com\n\nmenos demanda de servi\u00e7o. Como a REDUC ainda n\u00e3o vive esta realidade na\n\nmanuten\u00e7\u00e3o - pois a demanda de servi\u00e7o \u00e9 alta e isso inviabilizaria uma equipe pr\u00f3pria\n\npelos altos custos - isso s\u00f3 est\u00e1 presente, por enquanto, na sua vis\u00e3o de futuro (pouca\n\ndemanda e equipe reduzida):\n\n\"Em encontros que a gente tem periodicamente de refinarias da Petrobras,\n\nh\u00e1 encontros sempre de especialistas de mec\u00e2nica, ent\u00e3o, todos os setores de\n\nmec\u00e2nica se re\u00fanem a cada dois anos pra trocar conhecimentos, informa\u00e7\u00f5es\n\ne do \u00faltimo encontro que houve h\u00e1 cerca de um m\u00eas e pouco, dois e eu\n\nparticipei e todos representantes j\u00e1 trouxeram para debate justamente esse\n\ntema: primeirizar a \u00e1rea de mec\u00e2nica, porque nas Refinarias onde eles\n\ntrabalham a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 ... eles n\u00e3o vivem o momento que a gente vive\n\naqui, eles j\u00e1 ultrapassaram esta fase, ou seja, lidam com menos servi\u00e7os a\n\ncada dia. Ent\u00e3o, eles j\u00e1 podem pensar abra\u00e7ar aquilo com uma equipe\n\npr\u00f3pria reduzida de pequeno porte, porque uma pequena equipe j\u00e1 \u00e9 capaz\n\nde manter a Refinaria atendida. Para eles seriajnais vantajoso ter equipe\n\npr\u00f3pria do que equipe contratada. Isso est\u00e1 sendo levado aos outros \u00f3rg\u00e3os\n\nda empresa para ver onde \u00e9 poss\u00edvel, vi\u00e1vel e lucrativo onde teria retorno\n\nesse tipo de a\u00e7\u00e3o. (...) No nosso caso, se f\u00f4ssemos pleitear colocar uma\n\nequipe pr\u00f3pria que fosse capaz de atender a demanda de hoje, mas depois,\n\n139\n\n\n\nno futuro pr\u00f3ximo que a gente pretende atingir ela estaria ociosa. Agora n\u00e3o\n\n\u00e9 o momento de investir em pessoal pr\u00f3prio de maneira a conseguir segurar\n\na demanda toda, n\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel, mas oxigenar essa equipe atual, visto que\n\nela est\u00e1 muito reduzida e muitas pessoas est\u00e3o muito pr\u00f3ximas de sair,\n\npreparar para ... a nossa vis\u00e3o de futuro \u00e9 essa, equipe reduzida capaz de\n\natender a demanda da Refinaria que h\u00e1 de ser baixa em pouco tempo\"\n\n(Gl\u00e1ucio, ger\u00eancia do setor de Mec\u00e2nica).\n\nDe acordo com um profissional efetivo do Setor de Planejamento para\n\nManuten\u00e7\u00e3o, outros setores tamb\u00e9m reviram a terceiriza\u00e7\u00e3o:\n\n\"A Instrumenta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m voltou atr\u00e1s nessa tend\u00eancia de terceirizar tudo,\n\npor falta de confiabilidade porque a Instrumenta\u00e7\u00e3o na refinaria \u00e9 tudo, se\n\nfalhar um instrumento, voc\u00ea perde o processo, arrisca equipamentos\"\n\n(Ant\u00f4nio, Seplan).\n\n5.1.6.10 O re-trabalho\n\nA falta de conhecimento dos trabalhadores terceirizados acerca do pr\u00f3prio\n\ntrabalho seria, na vis\u00e3o de parte dos segmentos t\u00e9cnicos e gerenciais, a principal causa\n\ndo chamado re-trabalho. Por n\u00e3o exercerem devidamente suas fun\u00e7\u00f5es, o servi\u00e7o \u00e9 mal\n\nfeito e, conseq\u00fcentemente, tem que ser refeito. Estev\u00e3o d\u00e1 o exemplo da manuten\u00e7\u00e3o\n\ndos equipamentos - especificamente no Setor de Mec\u00e2nica - que, muitas vezes, por\n\ndesconhecimento por parte do trabalhador acerca do hist\u00f3rico e do funcionamento do\n\nequipamento a ser reparado, n\u00e3o consegue realizar um servi\u00e7o de qualidade, fazendo\n\ncom que o equipamento volte a apresentar problemas em um curto espa\u00e7o de tempo:\n\n\"Como falta experi\u00eancia, isso a\u00ed reflete na qualidade do servi\u00e7o. Ent\u00e3o, por\n\nmais boa vontade que o profissional tenha, se ele n\u00e3o tem experi\u00eancia, \u00e9\n\nmuito complicado uma firma terceirizada manter (...) nesse rod\u00edzio todo\n\ngente com experi\u00eancia. \u00c9 re-trabalho mesmo. Ele pega um equipamento\npara reparar, repara fecha coloca no lugar, daqui h\u00e1 2, 3 dias est\u00e1 falhando\n\nde novo. Porque \u00e9 falta da experi\u00eancia, da viv\u00eancia naquele tipo de\n\nequipamento, naquele tipo de atividade\"\n\nApesar de t\u00e9cnicos em cargos de chefia relacionarem o aumento do re-trabalho \u00e0\n\nfalta de experi\u00eancia do trabalhador ocasionada pela rotatividade do trabalho\n\nterceirizado, enfatiza-se que a apura\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas sobre o re-trabalho n\u00e3o separa os\n\n140\n\n\n\nefetivos dos contratados, o que dificultaria uma precis\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essa informa\u00e7\u00e3o.\n\nA estat\u00edstica \u00e9 medida pelo conjunto dos trabalhadores. Mas, a despeito disso, \u00e9\n\nposs\u00edvel, segundo Estev\u00e3o, perceber, mesmo assim, um aumento no \u00edndice de re-\n\ntrabalho ap\u00f3s a terceiriza\u00e7\u00e3o do setor de manuten\u00e7\u00e3o.\n\nNo entanto, Estev\u00e3o chama aten\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a no sistema, com a ado\u00e7\u00e3o de\n\nnovos crit\u00e9rios de apura\u00e7\u00e3o de re-trabalho, e que isso pode ter afetado os \u00edndices:\n\n\"(...) agora (...) tem outro fato tamb\u00e9m que a\u00ed aparece a d\u00favida. Houve uma\n\nmudan\u00e7a de crit\u00e9rio na apura\u00e7\u00e3o desse re-trabalho. Era apurado por um\n\nsistema com um tipo de crit\u00e9rio e do ano passado pra c\u00e1 j\u00e1 tem um crit\u00e9rio\n\nmais corporativo da Petrobr\u00e1s toda, num sistema da Petrobr\u00e1s instalado.\n\nEnt\u00e3o, quer dizer agora est\u00e1 tentando ver se a redu\u00e7\u00e3o ou o aumento \u00e9 em\n\nfun\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do sistema ou \u00e9 porque realmente diminuiu o re-trabalho\n\nem alguns casos e aumentou em outros. Mas ainda n\u00e3o deu pra ver n\u00e3o. Eu\n\nacho que foi em fun\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a do sistema (...) mudan\u00e7a do sistema de\n\ncrit\u00e9rio de apura\u00e7\u00e3o\".\n\n5.1.6.11 Custos\n\nEste item visa apresentar dados e informa\u00e7\u00f5es gerenciais sobre a busca de\n\ndiminui\u00e7\u00e3o de custos com rela\u00e7\u00e3o aos itens que comp\u00f5em o custo total de Manuten\u00e7\u00e3o\n\nIndustrial, com destaque para o fator m\u00e3o-de-obra pr\u00f3pria e terceirizada.\n\nO depoimento de um t\u00e9cnico do SEPLAN pode evidenciar essa orienta\u00e7\u00e3o:\n\n\"A terceiriza\u00e7\u00e3o vem ajudando pois o custo de manuten\u00e7\u00e3o vem sendo\n\nreduzido sistematicamente. O pre\u00e7o dos nossos contratos, da contrata\u00e7\u00e3o de\n\nservi\u00e7os tamb\u00e9m mudou bastante, talvez at\u00e9 pelo mercado reduzido e pela\n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e uma s\u00e9rie de coisas que os empreiteiros\n\nconseguiram: contratar gente por obra certa, contratar gente por\n\nexperi\u00eancia.(...). As formas de redu\u00e7\u00e3o de custos tamb\u00e9m foram grandes e a\n\nPetrobr\u00e1s at\u00e9 de uma certa forma, a gente for\u00e7ou um pouco o mercado a\n\nabaixar, n\u00e3o digo a abaixar, a realidade estava muito grande, quero dizer, o\n\npre\u00e7o (dos servi\u00e7os) nosso estava muito alto. N\u00f3s cortamos uma s\u00e9rie de\n\ncoisas, exig\u00eancias ...\" (Carlos, SEPLAN).\n\n141\n\n\n\n5.1.6.11.1 Manuten\u00e7\u00e3o Industrial: Quanto representa o custo com terceiros?\n\nO Custo de Manuten\u00e7\u00e3o Industrial (CMI) \u00e9 obtido a partir do seguinte c\u00e1lculo: divis\u00e3o\n\nda base do d\u00f3lar atual por um fator denominado EDC (termo em ingl\u00eas) que significa\n\n\"capacidade equivalente de destila\u00e7\u00e3o\", que \u00e9 a capacidade equivalente das unidades em\n\ndestilar petr\u00f3leo. A\u00ed se gera um valor, quando dividido pelo d\u00f3lar, que \u00e9 usado como\n\npar\u00e2metro para a defini\u00e7\u00e3o do custo da manuten\u00e7\u00e3o industrial.\n\nEsse custo \u00e9 composto basicamente por: custo com material; custo com pessoal\n\npr\u00f3prio; custo com terceiros e custo com diversos.\n\nNa apura\u00e7\u00e3o realizada pelo SEPLAN em Outubro de 2000, o Custo de\n\nManuten\u00e7\u00e3o Industrial - CMI - foi 15, 14 para uma meta de 19,21 acumulada at\u00e9 o final\n\ndo ano. Sendo que desse total 6,37 representa custo com terceiros. \u00c9 o custo mais\n\nrelevante na composi\u00e7\u00e3o do CMI. No hist\u00f3rico do CMI dos anos anteriores \u00e9 expl\u00edcita a\n\nredu\u00e7\u00e3o desse custo ao longo do tempo. Dentro desse custo total, a grande parcela \u00e9\n\njustamente o servi\u00e7o de terceiros. Segundo um dos t\u00e9cnicos em planejamento para a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o, o servi\u00e7o de terceiros \u00e9 um fator que precisa ser trabalhado para se\n\nconseguir um impacto na redu\u00e7\u00e3o do custo total do CMI.\n\nEste t\u00e9cnico afirma, ainda, que o setor est\u00e1 bem em rela\u00e7\u00e3o a meta de 9,19 para o\n\ncusto com a m\u00e3o-de-obra terceirizada at\u00e9 o final do ano. A probabilidade, segundo ele, \u00e9\n\nque se chegue ao ano de 2001 com um valor abaixo de 9,19. E conseq\u00fcentemente,\n\nreduzindo-se esse custo gera-se um impacto na redu\u00e7\u00e3o do custo total.\n\nA empresa hoje, segundo o t\u00e9cnico, n\u00e3o pensa em acabar com a terceiriza\u00e7\u00e3o e\n\nprimeirizar com enfoque em redu\u00e7\u00e3o de custo, at\u00e9 mesmo porque o pessoal pr\u00f3prio gera\n\num custo que n\u00e3o \u00e9 pequeno. A diretriz de conten\u00e7\u00e3o de custos se estende ao pessoal\n\ncontratado e a todos os fatores que comp\u00f5em o custo total de manuten\u00e7\u00e3o industrial.\n\nDessa forma, diz o t\u00e9cnico:\n\n\"a preocupa\u00e7\u00e3o da empresa hoje \u00e9 conter custo n\u00e3o s\u00f3 com pessoal pr\u00f3prio\n\nmas tamb\u00e9m com essa terceiriza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe mais essa terceiriza\u00e7\u00e3o\n\ndesenfreada ... hoje a gente trabalha controlando os dois fatores ... na\n\nverdade h\u00e1 o controle para todos os itens que comp\u00f5em o CMI. Por\n\nexemplo, hoje h\u00e1 uma pol\u00edtica de estoque m\u00ednimo\" (Carlos, SEPLAN).\n\n142\n\n\n\nUma das metas prevista no novo SGI - Sistema Gerencial Integrado da Refinaria -\n\n\u00e9 diminuir for\u00e7a de trabalho, constitu\u00edda tanto por m\u00e3o-de-obra efetiva como por\n\ncontratada.\n\nVale destacar a an\u00e1lise do t\u00e9cnico com rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as contempor\u00e2neas\n\npelas quais a empresa vem passando e que impactam nos custos com a m\u00e3o-de-obra:\n\n\"A empresa, at\u00e9 a d\u00e9cada de 90, tinha produ\u00e7\u00e3o a qualquer custo. No\n\nprinc\u00edpio da d\u00e9cada de 90, com a gest\u00e3o pela qualidade total, ISO 9000,\n\nquebra do monop\u00f3lio, competitividade e lucro, mudou o enfoque. Hoje, a\n\nprodu\u00e7\u00e3o continua sendo importante, mas est\u00e1 aliada \u00e0 qualidade do produto\n\ne \u00e0 competitividade e \u00e0 vis\u00e3o do neg\u00f3cio que \u00e9 o lucro, um neg\u00f3cio rent\u00e1vel.\n\nCom isso, a empresa come\u00e7ou a trabalhar com seus indicadores importantes\n\npara conseguir o lucro e a competitividade \u00e0 uma qualidade desejada. Na\n\nnossa atividade de manuten\u00e7\u00e3o o indicador mais importante \u00e9 justamente\n\nesse, o custo da manuten\u00e7\u00e3o industrial, que \u00e9 composto por material, parte\n\nde sobressalentes (valor do estoque total, existem a\u00e7\u00f5es visando a redu\u00e7\u00e3o\n\ndesse valor do estoque que impacta no material que vai compor o CMI);\n\npessoal pr\u00f3prio, ou seja, redu\u00e7\u00e3o do custo com pessoal pr\u00f3prio, a\u00ed vem a\n\nest\u00f3ria dos sal\u00e1rios, dos custos indiretos tem todo ataque em cima dos\n\ndireitos trabalhistas, visando a redu\u00e7\u00e3o dos custos da empresa com pessoal\n\npr\u00f3prio, redu\u00e7\u00e3o do efetivo mesmo, nas atividades que n\u00e3o s\u00e3o atividades -\n\nfim, visando a redu\u00e7\u00e3o de custo com pessoal pr\u00f3prio que vai impactar no\n\nCMI. Terceiriza\u00e7\u00e3o, que no passado foi colocada de uma forma pesada,\n\nhoje ela \u00e9 colocada de uma forma mais cautelosa justamente porque\n\ncomp\u00f5em esse custo da manuten\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, se continua com a proposta de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o s\u00f3 que de uma forma mais controlada, avaliar a necessidade de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, aquela hist\u00f3ria de se buscar a terceiriza\u00e7\u00e3o sim, mas a um\n\nmelhor custo, ou seja, contratos mais baratos, a competitividade entre as\n\nempresas terceirizadas justamente para se buscar o melhor pre\u00e7o, ou seja,\n\ncontratos mais enxutos, estrat\u00e9gias de contratos que consigam gerar um\n\ncusto menor nessa terceiriza\u00e7\u00e3o, isso tudo para se compor um CMI menor.\n\nQuando voc\u00ea terceiriza sem avaliar o custo dessa terceiriza\u00e7\u00e3o voc\u00ea acaba\n\ncontratando mal, faz contratos ruins, contrata acima do necess\u00e1rio, contrata\n\npara atividades que de repente o efetivo pr\u00f3prio que voc\u00ea tem d\u00e1 conta de\n\nfazer. Isso tudo \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o atual, \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o que h\u00e1 algum tempo\n\natr\u00e1s n\u00e3o ocorria. Por isso que a terceriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parcela muito grande na\n\ncomposi\u00e7\u00e3o do custo de manuten\u00e7\u00e3o industrial. E os diversos s\u00e3o outros\n\ncustos que \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o bem pequena, que eu n\u00e3o sei detalhar\n\nexatamente quais s\u00e3o. Mas s\u00e3o outros que n\u00e3o sejam essas tr\u00eas composi\u00e7\u00f5es\n\nb\u00e1sicas a\u00ed\" (Carlos, SEPLAN).\n\n143\n\n\n\nVale ressaltar que esta fala revela uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que merecem destaque.\n\nPrimeiro, a cautela que se pretende com rela\u00e7\u00e3o a terceiriza\u00e7\u00e3o aparece exclusivamente\n\nbalizada pelo fator custo/financeiro, ou seja, a busca de um CMI menor. A avalia\u00e7\u00e3o\n\ncom rela\u00e7\u00e3o a uma certa condu\u00e7\u00e3o equivocada do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 pautada\n\npelo custo de se terceirizar atividades que poderiam, com a devida avalia\u00e7\u00e3o, ser\n\ndesenvolvidas por pessoal pr\u00f3prio. Segundo, a perspectiva \u00e9 buscar contratos melhores\n\nque significam mais baratos. Terceiro, a redu\u00e7\u00e3o de custos com pessoal pr\u00f3prio continua\n\nsendo uma meta apesar dos impactos sociais resultantes.\n\nSegundo o t\u00e9cnico, o CMI vai compor um outro indicador - o custo do Refino,\n\nque \u00e9 composto pela perda de produ\u00e7\u00e3o, fator operacional das unidades e tempo de\n\ncampanha. S\u00e3o outros fatores que somados ao CMI v\u00e3o compor o total do custo do\n\nRefino. A parcela da manuten\u00e7\u00e3o representa uma parte nesse processo. Se a manuten\u00e7\u00e3o\n\natinge a sua meta estar\u00e1 contribuindo para a meta da Refinaria, que \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do custo\n\ndo refino. E a redu\u00e7\u00e3o do custo do refino ir\u00e1 contribuir para a meta da empresa que \u00e9 a\n\nredu\u00e7\u00e3o do custo na sua produ\u00e7\u00e3o como um todo.\n\nA Refinaria, com o seu custo de refino vai compor esse valor. \u00c9 uma rea\u00e7\u00e3o em\n\ncadeia. Obt\u00eam-se o custo de refino de todas as unidades, de todos os \u00f3rg\u00e3os\n\noperacionais da Petrobras e a composi\u00e7\u00e3o desse custo vai buscar a meta da empresa. Se\n\na Refinaria n\u00e3o consegue atingir o CMI estabelecido, isso ir\u00e1 impactar no custo de\n\nRefino como um todo, que por sua vez, ir\u00e1 impactar no planejamento da empresa.\n\nOs gr\u00e1ficos abaixo buscam realizar um comparativo dos CMIs entre o que foi\n\nprevisto pela programa\u00e7\u00e3o e o que foi realizado durante o ano de 2000.\n\nCMI TOTAL NO ANO DE 2000\n\n144\n\n\n\nCMI TOTAL NO ANO DE 2000\n\nCOMPARATIVO ENTRE PREVISTO E REALIZADO\n\nREALIZADO ? PREVISTO\n\nFonte: Baseado em dados do SEPLAN\n\nComparando os CMIs - realizado e previsto - para 2000, vale destacar que,\n\ndentre os elementos que comp\u00f5em o custo total, a parcela representada por terceiros\n\nainda \u00e9 a mais significativa, tanto na previs\u00e3o de gastos da Refinaria com o setor,\n\nquanto na realiza\u00e7\u00e3o concreta destes gastos. Entretanto, contrariando a tend\u00eancia de\n\nqueda de custos com pessoal pr\u00f3prio da empresa como um todo, este tipo de custo -\n\nneste caso e momento espec\u00edficos - ultrapassou consideravelmente o previsto, enquanto\n\ncom pessoal terceirizado manteve-se um pouco abaixo do previsto, confirmando a\n\ntentativa do setor - conforme j\u00e1 demonstrado na fala de t\u00e9cnicos e gerentes - em\n\ndiminuir o impacto do custo com terceiros - como dos demais - no custo total.\n\n145\n\n\n\nCMI TERCEIROS NO ANO DE 2000\n\nREALIZADO TOTAL X PREVISTO TOTAL\n\n120%\n\n100%\n\n80%\n\n60%\n\n40%\n\n20%\n\n0%\n\n67% /\n\n66%\n\n102%\n\n78%\n\nFB/\n\n\\88% 35,4\n\n^ ^s\n\n91%\n\nWR \u00abR\n\n78% 76%\n\n\u00e9\n\n\u2022\n\n9,31\n\nJUN\n\n7S%\n\n63%\n\nJLL\n\n93%\n\nA\n/74%\\\n\nAQO\n\n\\ 88% 68%\n\n\\ >^a% 68%\n\n-\u2022- TOTALACLM Reatado\n\n-*-TOTALACUM Plevisto\n\nset our vai\n\n67%\n\n\u00c9\n\n67%\n\nCEZ\n\nFonte: Baseado em dados do SEPLAN\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao CMI que trata dos custos exclusivamente com terceiros ao longo\n\ndo ano de 2000, vale destacar que, excetuando-se o m\u00eas de agosto, onde h\u00e1 uma\n\noscila\u00e7\u00e3o com revers\u00e3o da tend\u00eancia, de forma geral, o setor consegue manter os custos\n\ncom terceiros abaixo dos custos previstos, o que mais uma vez confirma a orienta\u00e7\u00e3o\n\ngerencial e t\u00e9cnica em conter custos n\u00e3o s\u00f3 com m\u00e3o-de-obra direta mas tamb\u00e9m\n\nindireta.\n\n146\n\n\n\nCUSTO DE MANUTEN\u00c7\u00c3O INDUSTRIAL REALIZADO DA REDUC NO ANO\n\nDE 1999\n\nCOMPARATIVO MANUTEN\u00c7\u00c3O DE ROTINA E DE PARADA\n\n70%-\n\n60%\n\n50%-\n\n40%\n\n30%\n\n20%\n\n10%\n\n/\n\nA\n\n34%\n\nm.\nMATERIAL\n\n38%\n\nm\n\n?\n\nPESSOAL\n\n? ROTINA\n\n63%\n\nm\n\nM\nTERCECIOS\n\n?parada!\n\n1% 0%\n\nDIVERSOS\n\nFonte: Baseado em dados do SEPLAN\n\nPode-se perceber que tanto na manuten\u00e7\u00e3o de Rotina como na de Parada os\n\ncustos com m\u00e3o-de-obra terceirizada s\u00e3o bastante expressivos com rela\u00e7\u00e3o aos demais\n\nitens, confirmando a informa\u00e7\u00e3o obtida na pr\u00f3pria Refinaria de que este \u00e9 o setor onde\n\nmais se terceiriza, ou seja, onde mais se encontra m\u00e3o-de-obra terceirizada. Entretanto,\n\nh\u00e1 uma peculiaridade na manuten\u00e7\u00e3o de Parada, qual seja: cada vez mais o\n\nplanejamento desta atividade direciona sua execu\u00e7\u00e3o no sentido de ampliar os intervalos\n\nde uma parada para outra e diminuir sua dura\u00e7\u00e3o (tempo de execu\u00e7\u00e3o). Como exemplo,\n\nh\u00e1 contratos na atividade de Parada que podem durar alguns meses ou um m\u00eas e\n\nintervalos que podem durar um ano. Dessa forma, como os contratos s\u00e3o mais\n\ntempor\u00e1rios e rotativos, os custos com terceiriza\u00e7\u00e3o aumentam e geram maior impacto\n\nno CMI total.\n\n147\n\n\n\nutilizados como par\u00e2metros para a defini\u00e7\u00e3o do CMI foram transformados em dados\n\npercentuais.\n\nO cen\u00e1rio que se apresenta atualmente no interior da Petrobras - especificamente\n\nna Unidade de Refino pesquisada - pode ser considerado um reflexo das mudan\u00e7as que\n\nest\u00e3o ocorrendo no mundo do trabalho na esfera mundial, isto \u00e9, um novo modelo\n\norganizacional de gerenciamento do trabalho (flexibilidade, rotatividade da m\u00e3o-de-\n\nobra, polival\u00eancia, multifuncionalidade, redu\u00e7\u00e3o de custos com reflexos para a m\u00e3o-de-\n\nobra direta e indireta) tem aparecido como a alternativa poss\u00edvel para a competitividade\n\ne moderniza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria das poucas empresas estatais que restam no Brasil.\n\nEsse procedimento adotado (principalmente pela Petrobras) tende a fragmentar a\n\nempresa de modo geral, n\u00e3o estabelecendo garantias m\u00ednimas para os trabalhadores em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de seguran\u00e7a. Tanto sofre o funcion\u00e1rio contratado\n\ncomo o funcion\u00e1rio efetivo, pois a aus\u00eancia de investimento na qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-\n\nobra de um afeta as condi\u00e7\u00f5es de trabalho do outro, resultando em preju\u00edzos para a\n\npr\u00f3pria produtividade e qualidade da empresa.\n\nEm s\u00edntese, a abordagem junto aos setores t\u00e9cnicos e gerenciais da Refinaria\n\nrevelou alguns impactos da terceiriza\u00e7\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o, considerando-se o olhar dos\n\nplanejadores/programadores do servi\u00e7o/tarefa. Alguns deles s\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o direta de\n\npessoal efetivo e tamb\u00e9m contratado; a pol\u00edtica de focaliza\u00e7\u00e3o com \u00eanfase na redu\u00e7\u00e3o de\n\ncustos como orienta\u00e7\u00e3o gerencial da terceiriza\u00e7\u00e3o e perda de uma vis\u00e3o mais social em\n\nfun\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o mais empresarial, entre outros.\n\nOs segmentos em foco nesta abordagem, para efeito do tipo de an\u00e1lise aqui\n\nproposta, est\u00e3o representando a dimens\u00e3o estrat\u00e9gica da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o que\n\nprivilegiou os seguintes elementos: flexibiliza\u00e7\u00e3o; privatiza\u00e7\u00e3o; formato organizacional\n\nque garanta fluidez ao capital; redu\u00e7\u00e3o de custos, enfatizando uma l\u00f3gica mais\n\neconomicista que social). Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica de racionaliza\u00e7\u00e3o que a empresa vem\n\nseguindo: processos de automa\u00e7\u00e3o; reorganiza\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os internos; descentraliza\u00e7\u00e3o e\n\nfatores de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o em sintonia com as orienta\u00e7\u00f5es de uma l\u00f3gica instrumental.\n\nA \u00eanfase na dimens\u00e3o estrat\u00e9gica dessa rede dificulta qualquer \"dialogicidade\",\n\ntanto entre esta dimens\u00e3o e a social, como entre as esferas da pr\u00f3pria dimens\u00e3o\n\nestrat\u00e9gica. Isto pode ser exemplificado, na medida em que na estrat\u00e9gia de intera\u00e7\u00e3o\n\ninterfirmas n\u00e3o h\u00e1 a suposta parceria e interdepend\u00eancia entre contratante e contratada,\n\n148\n\n\n\no que gera uma s\u00e9rie de conseq\u00fc\u00eancias para todos os atores na rede, principalmente para\n\nos trabalhadores terceirizados.\n\n5.2 Os Sindicatos e a Terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nAs reflex\u00f5es trazidas neste item buscam apresentar um panorama da situa\u00e7\u00e3o e\n\nvis\u00e3o dos sindicatos que atuam na ind\u00fastria do petr\u00f3leo, direta ou indiretamente\n\nconsiderados; uma breve trajet\u00f3ria do sindicalismo petroleiro; as cr\u00edticas sindicais \u00e0\n\nterceriza\u00e7\u00e3o; as dificuldades de atua\u00e7\u00e3o e suas a\u00e7\u00f5es/propostas - como a de unifica\u00e7\u00e3o\n\ndos terceirizados \u00e0s bases do movimento sindical petroleiro.\n\n5.2.1 O Sindicalismo Petroleiro e sua Trajet\u00f3ria\n\nO movimento sindical, no setor petrol\u00edfero, \u00e9 amplamente complexo, devido aos\n\ndiversos sindicatos existentes, que foram se fragmentando, \u00e0 medida que o processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o de empresas de petr\u00f3leo se acentuou. No Rio de Janeiro, o\n\npanorama geral do sindicalismo nesse setor abrange, al\u00e9m da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos\n\nPetroleiros - de base nacional -, as seguintes entidades: os sindicatos ligados ao Sistema\n\nPetrobras - os Sindipetro (Sindicatos dos Petroleiros) - que est\u00e3o desta forma divididos:\n\nSindipetro-RJ - que representa os trabalhadores das v\u00e1rias Unidades do Sistema\n\nPetrobras no Munic\u00edpio do Rio de Janeiro; Sindipetro-Caxias - que representa os\n\ntrabalhadores da Refinaria de Duque de Caxias (REDUC) - e o Sindipetro-Norte\n\nFluminense (NF) - que representa os trabalhadores da Unidade de Explora\u00e7\u00e3o e\n\nProdu\u00e7\u00e3o da Bacia de Campos.\n\nAl\u00e9m desses, h\u00e1 os sindicatos que representam os petroleiros de ex-empresas\n\nestatais de petr\u00f3leo, que foram privatizadas (Petroflex Ind. e Com. S. A., Nitriflex Ind. e\n\nCom. e Polibrasil Resinas), entre eles, destaca-se o Sindicato da Ind\u00fastria Petroqu\u00edmica\n\nde Caxias. E existem tamb\u00e9m, os sindicatos que representam as categorias que\n\ntrabalham dentro das empresas petrol\u00edferas, mas que n\u00e3o s\u00e3o considerados pela\n\nlegisla\u00e7\u00e3o, petroleiros, s\u00e3o os trabalhadores terceirizados. \u00c9 o caso do Sindicato da\n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil, Sindicato dos Metal\u00fargicos e Sindicato de Asseio e Conserva\u00e7\u00e3o.\n\n149\n\n\n\nEstes tr\u00eas \u00faltimos sindicatos s\u00e3o vistos como \"pelegos\" pelos demais, estando\n\nligados aos interesses das empresas contratadas. Por isso, os demais sindicatos lutam\n\npara representar tamb\u00e9m os terceirizados, mas esbarram na legisla\u00e7\u00e3o, que define a\n\nrepresentatividade por categoria.\n\nAnteriormente, o Sindicato da Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo do Rio de Janeiro (Sindipetro-\n\nRJ) abrangia a cidade do Rio, Maca\u00e9, Campos e Angra dos Reis. Em 1996, por\n\ndemanda dos trabalhadores da Refinaria da Bacia de Campos, houve um plebiscito para\n\ndecidir a respeito da organiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de um sindicato pr\u00f3prio para a regi\u00e3o. Um dos\n\nmotivos alegados para o desmembramento era o fato de que a maior parte da\n\narrecada\u00e7\u00e3o financeira do sindicato era proveniente da regi\u00e3o de Campos. Al\u00e9m disso,\n\ntratava-se de uma \u00e1rea de grande volume de produ\u00e7\u00e3o que, no entanto, ficava afastada\n\nda cidade do Rio, justificando-se a organiza\u00e7\u00e3o de um sindicato pr\u00f3prio. Dessa forma,\n\no plebiscito foi feito e o desmembramento tornou-se um fato.\n\nDe acordo com alguns depoimentos, h\u00e1 uma disputa de base entre os sindicatos\n\nconsiderados \"pelegos\" e os que t\u00eam maioria controlada pela Central \u00danica dos\n\nTrabalhadores (CUT). A partir de 1990, ocorreu um movimento de ascens\u00e3o das\n\ncorrentes pr\u00f3-cutistas, terminando com a hegemonia dos \"pelegos\" no Sindipetro-RJ.\n\nIsso ocorreu concomitantemente com o decl\u00ednio da for\u00e7a dos movimentos sindicais, que\n\ntiveram o seu \u00e1pice na d\u00e9cada de 80.\n\nNo entanto, o predom\u00ednio da CUT na dire\u00e7\u00e3o dos sindicatos dos petroleiros j\u00e1 n\u00e3o\n\n\u00e9 uma realidade, nos dias atuais. No Rio de Janeiro, somente o Sindipetro-RJ e o\n\nSindipetro-Caxias s\u00e3o dirigidos pela CUT, em um universo de 20 entidades sindicais\n\nligadas aos trabalhadores petroleiros.\n\nDe acordo com Ot\u00e1vio, do Sindipetro-RJ, as entidades sindicais comandadas pela\n\nCUT refletem a estrutura interna do Partido dos Trabalhadores (PT), com a\n\ndissemina\u00e7\u00e3o de diversas correntes ideol\u00f3gicas, que disputam entre si o comando do\n\nsindicato. As correntes existentes s\u00e3o a Articula\u00e7\u00e3o Sindical, a antiga Converg\u00eancia\n\nSocialista - que hoje \u00e9 o MTS -, a Alternativa Sindical Socialista e a Corrente Sindical\n\nClassista - ligada ao Partido Comunista do Brasil (PC do B) -, al\u00e9m dos independentes.\n\nAp\u00f3s o impeachment do Presidente Fernando Collor, em 1992, a atua\u00e7\u00e3o sindical,\n\nde uma maneira geral, teve melhores condi\u00e7\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o, durante o per\u00edodo do\n\n150\n\n\n\ngoverno Itamar Franco. Alguns sindicalistas chegaram a fazer parte do governo e os\n\nsindicatos conseguiram readmitir os trabalhadores da Petrobras que haviam sido\n\ndemitidos, ap\u00f3s a greve de 1991. Al\u00e9m disso, conseguiram reintegrar os trabalhadores\n\ndemitidos em fun\u00e7\u00e3o da Reforma Administrativa do governo Collor.\n\nJ\u00e1 no governo Fernando Henrique, os petroleiros fizeram uma greve geral, em\n\n1995, considerada pelos pr\u00f3prios sindicalistas como uma greve pol\u00edtica, cujo objetivo\n\nfoi a luta pelo cumprimento dos acordos realizados entre a categoria e o governo Itamar\n\nFranco, assinados em 1994, e que envolviam basicamente a recomposi\u00e7\u00e3o salarial dos\n\ntrabalhadores da Petrobras. No momento de se implementar os acordos firmados, o\n\ngoverno Fernando Henrique se negou a cumpri-los, levando \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da greve.\n\nEm conson\u00e2ncia com esse projeto neoliberal havia a proposta de acabar com o\n\nmonop\u00f3lio da Petrobras na extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, com o objetivo de exp\u00f4-la \u00e0\n\ncompeti\u00e7\u00e3o internacional. Segundo Ot\u00e1vio, a greve de 1995 foi usada politicamente\n\npelos defensores do projeto neoliberal para convencer a opini\u00e3o p\u00fablica da necessidade\n\nde se quebrar o monop\u00f3lio da Petrobras. Nesse processo de convencimento, n\u00e3o teriam\n\nfaltado estrat\u00e9gias para tornar o movimento dos petroleiros mal visto pela sociedade:\n\n\"Apesar de toda essa resist\u00eancia, como a gente sabe que a m\u00eddia nunca\n\nesteve do nosso lado, a greve ficou como uma greve mal vista pela\n\nsociedade; houve uma s\u00e9rie de fraudes. Por exemplo, a quest\u00e3o do g\u00e1s, o g\u00e1s\n\nfaltando para a popula\u00e7\u00e3o, a Rede Globo mostrou o tempo todo. Inclusive,\n\nn\u00f3s fomos alvo de um processo no Minist\u00e9rio P\u00fablico. Eu estive l\u00e1 depondo\n\nno Minist\u00e9rio P\u00fablico, para provar que havia produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s necess\u00e1ria\n\npara a popula\u00e7\u00e3o; o problema era que as distribuidoras privadas seguravam\n\no g\u00e1s. Isso foi provado em Santos, por exemplo, com a Prefeitura que era\n\ndo PT; fez uma fiscaliza\u00e7\u00e3o nas distribuidoras e provou que tinha estoque de\n\ng\u00e1s. O TCU, depois de dois anos, chegou a essa conclus\u00e3o tamb\u00e9m, mas a\u00ed\n\nsaiu uma notinha desse tamanho. Quer dizer, ent\u00e3o, houve uma tentativa\n\nclara de colocar a popula\u00e7\u00e3o contra os trabalhadores e contra as suas\n\nreivindica\u00e7\u00f5es, que eram leg\u00edtimas\"\n\n5.2.2 Efetivos e Terceirizados: trabalho igual, direitos iguais. Afinal, s\u00e3o todos\n\npetroleiros?\n\nDe acordo com as resolu\u00e7\u00f5es do 5o CONFUP - Congresso da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica\n\ndos petroleiros - a terceiriza\u00e7\u00e3o provocou, junto a categoria, a composi\u00e7\u00e3o de um novo\n\n151\n\n\n\nperfil, qual seja: um n\u00facleo relativamente est\u00e1vel composto pelos empregados da\n\nempresa contratante, e a maior parcela, composta pelos empregados das demais\n\nempresas, desenvolvendo trabalho precarizado. Diante dessa realidade tornou-se um\n\ngrande desafio organizar o conjunto dos trabalhadores. Uma das principais bandeiras de\n\nluta do movimento \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o de que devem ser considerados petroleiros todos os\n\ntrabalhadores da ativa e aposentados, efetivos e contratados, em empresas do setor\n\npetr\u00f3leo, inclusive suas coligadas e subsidi\u00e1rias.\n\nO lema do movimento sindical petroleiro \"trabalho igual, direitos iguais\"\n\nenfrenta um grande dilema devido a pr\u00f3pria condu\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o na empresa: a\n\nl\u00f3gica da redu\u00e7\u00e3o de custos (com conseq\u00fc\u00eancias para as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e para a\n\npr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o a l\u00f3gica da complementariedade. Em fun\u00e7\u00e3o disso, cada vez\n\nmais se torna um dilema pensar a igualdade entre essas duas categorias, assim como as\n\natividades que podem ser terceirizadas.\n\nApesar da diretriz geral que busca a igualdade de direitos entre trabalhadores\n\nefetivos e terceirizados, h\u00e1 controv\u00e9rsias quanto a se considerar todos os trabalhadores\n\nda ind\u00fastria do petr\u00f3leo como petroleiros:\n\n\"mas nem sempre o trabalho \u00e9 igual, ex. o trabalho na \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o\n\nn\u00e3o \u00e9 igual, ent\u00e3o o sal\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 igual. H\u00e1 um equ\u00edvoco dizer que todos os\n\ntrabalhadores dentro da Refinaria s\u00e3o petroleiros. Cria uma dificuldade para\n\nse organizar os trabalhadores. Tratar diferentes como iguais gera um\n\npreju\u00edzo na sua organiza\u00e7\u00e3o (Diretor da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros-\nFUP).\n\n\"petroleiro \u00e9 todo e qualquer trabalhador que trabalha na atividade ligada ao\n\nsetor petr\u00f3leo ... ele est\u00e1 \u00e1 servi\u00e7o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo\" (sindicalista do\n\nSindipetro-NF).\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia disso n\u00e3o h\u00e1 um consenso no movimento sindical com\n\nrela\u00e7\u00e3o as atividades pass\u00edveis de terceiriza\u00e7\u00e3o, pois alguns defendem que as atividades\n\nde apoio indireto (limpeza industrial, transporte e manuten\u00e7\u00e3o predial) podem ser\n\nrealizadas por firmas terceirizadas. J\u00e1 outros entendem que mesmo essas atividades\n\ndevem ser primeirizadas, porque apesar de n\u00e3o serem atividades-fim, s\u00e3o atividades\n\npermanentes dentro da ind\u00fastria.\n\nEntretanto, parece haver uma certo consenso com rela\u00e7\u00e3o a classifica\u00e7\u00e3o das\n\natividades fim (opera\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o) e atividades de apoio direto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o\n\n(manuten\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a industrial, etc.)\n\n152\n\n\n\nNa vis\u00e3o dos sindicatos dos petroleiros, a quebra do monop\u00f3lio da Petrobras\n\ne o acirrado processo de competi\u00e7\u00e3o foram os fatores determinantes para o aumento da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o dentro da empresa, levando \u00e0 demiss\u00e3o de v\u00e1rios trabalhadores efetivos e\n\nao aumento dos trabalhadores terceirizados.\n\n5.2.3 A Cr\u00edtica Sindical \u00e0 Terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nDe acordo com as delibera\u00e7\u00f5es do 5f Congresso da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos\n\nPetroleiros - 5\u00b0 CONFUP - realizado em Julho de 1999, a Federa\u00e7\u00e3o vem se\n\nposicionando contra a terceiriza\u00e7\u00e3o, principalmente por entender que \" no Brasil, a\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem a finalidade de melhorar a qualidade do processo industrial ou\n\nda atividade de apoio da ind\u00fastria ou do com\u00e9rcio, ela tem simplesmente a vis\u00e3o de\n\nprecariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de custo\" (Coordenador\n\nGeral da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros-FUP).\n\nAlguns aspectos da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho terceirizado encontrados\n\nprincipalmente em \u00e1reas como Manuten\u00e7\u00e3o Industrial em Refinarias e Produ\u00e7\u00e3o em\n\nplataformas de petr\u00f3leo, de acordo com o Coordenador Geral da FUP s\u00e3o:\n\n- embarque em plataformas sem carteira de trabalho;\n\nuso de v\u00e1rias carteiras de trabalho devido a alta rotatividade de firmas contratadas\n\ncomo estrat\u00e9gia para fugir ao desemprego;\n\n- aus\u00eancia do direito ao adicional de periculosidade pelo trabalho em \u00e1rea perigosa;\n\n- sal\u00e1rios muito inferiores aos empregados da empresa contratante;\n\n- menos benef\u00edcios sociais;\n\n- alimenta\u00e7\u00e3o de pior qualidade ou t\u00edquetes alimenta\u00e7\u00e3o em valor muito inferior;\n\n- n\u00e3o fornecimento de equipamentos de seguran\u00e7a adequados;\n\n- aus\u00eancia de programa de acompanhamento m\u00e9dico;\n\n- falta organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o nas CIPAS (Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de\n\nAcidentes;\n\ntreinamento inadequado e por vezes inexistente;\n\n- n\u00e3o recebimento da rescis\u00e3o contratual, guias do FGTS e seguro desemprego;\n\n- grande parte movimenta a\u00e7\u00e3o trabalhista contra empreiteiras ao t\u00e9rmino do contrato.\n\n153\n\n\n\nDepoimentos obtidos com dirigentes sindicais e seus assessores jur\u00eddicos apontam\n\npara um grande desn\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o aos benef\u00edcios sociais entre as empresas\n\ncontratante e contratadas:\n\n\"existe um abismo entre a condi\u00e7\u00e3o salarial m\u00e9dia de um trabalhador da\n\nempresa e das empreiteiras ... exercendo a mesma fun\u00e7\u00e3o ... outra diferen\u00e7a\n\nsignificativa \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, do regime de trabalho.\n\nNas plataforma de petr\u00f3leo a empresa adota o regime de embarca\u00e7\u00e3o de 14\n\npor 21 (rela\u00e7\u00e3o trabalho-folga) por for\u00e7a de acordo coletivo ... mesmo para o\n\nterceirizado, isso \u00e9 uma regra geral. As empreiteiras n\u00e3o cumprem isso, n\u00e3o\n\ncontratam coletivamente, ignoram completamente a negocia\u00e7\u00e3o coletiva,\n\nconforme preconizada pela Lei Brasileira e submetem os trabalhadores ao\n\nregime de 14 por 14\" (assessor jur\u00eddico sindical - FUP).\n\nA \u00e1rea da operacionaliza\u00e7\u00e3o, o trabalho \"na boca do po\u00e7o\", \u00e9 realizado tamb\u00e9m\n\npor trabalhadores terceirizados. Estes s\u00e3o considerados operadores de \"segunda classe\",\n\nporque n\u00e3o se trata de opera\u00e7\u00f5es refinadas e exigem apenas for\u00e7a f\u00edsica. Os sindicatos\n\nv\u00eam lutando contra a terceiriza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o, por ser de grande risco, por\u00e9m,\n\na Petrobras alega que por ser um trabalho que n\u00e3o exige especializa\u00e7\u00e3o ou curso de\n\nforma\u00e7\u00e3o, a m\u00e3o-de-obra pode ser rotativa.\n\nDevido \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o na Petrobras, segundo os\n\nSindipetros, o n\u00famero de trabalhadores efetivos est\u00e1 diminuindo consideravelmente, ao\n\npasso que o contingente de trabalhadores terceirizados vem aumentando. Estes\n\nsindicatos consideram que os terceirizados j\u00e1 s\u00e3o maioria dentro da empresa.\n\nExistem dois principais motivos que levam os dirigentes sindicais entrevistados\n\n(Sindipetro - RJ; Caxias e at\u00e9 NF) a se posicionarem contra o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o:\n\nem primeiro lugar, eles enfatizam que o objetivo central da empresa \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de\n\ncustos, uma estrat\u00e9gia que se coaduna com a inser\u00e7\u00e3o da Petrobras no mercado\n\ncompetitivo e globalizado, ap\u00f3s a quebra do monop\u00f3lio. Nesse sentido, a terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nn\u00e3o teria como princ\u00edpio a melhoria na qualidade dos servi\u00e7os prestados pela empresa,\n\nmas principalmente a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o; e a contrata\u00e7\u00e3o de firmas\n\nterceiras contribuiria para isso, porque seus custos s\u00e3o menores, em fun\u00e7\u00e3o de a grande\n\nmaioria n\u00e3o cumprir com os encargos trabalhistas e sociais de seus empregados.\n\n154\n\n\n\nNa realidade, parecem predominar as estrat\u00e9gias que Ruas (1993a) caracteriza\n\ncomo \"restritivas\", que se baseiam na externaliza\u00e7\u00e3o de atividades, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o\n\nde custos via precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do emprego, mesmo que isso signifique o\n\ncomprometimento da qualidade do servi\u00e7o prestado.\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre terceiriza\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de custos existe em fun\u00e7\u00e3o da\n\ndesverticaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial do pa\u00eds, em contraste com a verticaliza\u00e7\u00e3o\n\nintensificada nos anos 50 e 60. Essa desverticaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0 abertura do mercado\n\nbrasileiro, que vem ocorrendo em um quadro extremamente recessivo, provocando um\n\nacirramento da concorr\u00eancia e da necessidade de retra\u00e7\u00e3o de custos e melhoria da\n\nqualidade das empresas instaladas no Brasil (DIEESE, op. cit: 10)\n\nNesse sentido, Ot\u00e1vio enfatiza que estaria ocorrendo uma mudan\u00e7a de perfil da\n\nger\u00eancia da Petrobras, que estaria mais competitiva e empresarial, com o objetivo de se\n\nadaptar \u00e0s novas exig\u00eancias do mercado, sendo a terceiriza\u00e7\u00e3o e o corte de pessoal um\n\nresultado direto dessa din\u00e2mica. O refluxo do movimento sindical a partir de 1995 teria\n\nfacilitado a a\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias neoliberais, que estariam sendo aprovadas inclusive por uma\n\nparte dos pr\u00f3prios trabalhadores petroleiros. Ot\u00e1vio diz:\n\n\"(...) todo aquele discurso que o mercado abriu (...) a\u00ed corta pessoal,\n\nterceiriza, todo o manual de administra\u00e7\u00e3o, aquela cartilhazinha, eles foram\n\naplicando dentro da Petrobras, de uma forma avassaladora. De 95 em diante,\n\nficou mais f\u00e1cil aplicar esse processo, porque houve um refluxo do sindicato\n\ndos trabalhadores que facilitou esse avan\u00e7o neoliberal, foi um processo de\n\ncoopta\u00e7\u00e3o (grifo meu) das pessoas, tem trabalhador hoje, de ch\u00e3o de f\u00e1brica,\n\nque acredita nisso, foi cooptado (...) l\u00f3gico eles sabem que a empresa tem\n\nque ser competitiva, \u00e9 burrice dizer que n\u00e3o, sen\u00e3o ela fecha, ou vai ser\n\nvendida a pre\u00e7o de banana (...) os investimentos que a empresa fez foram\n\nmuito pequenos do ponto de vista da garantia da seguran\u00e7a, do meio\n\nambiente, das condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Corta-se efetivos drasticamente, novas\n\nformas de gerenciamento do trabalho, tudo aplicado de uma hora para outra,\n\ncom muita rapidez, automa\u00e7\u00e3o industrial violenta, redu\u00e7\u00e3o de postos de\n\ntrabalho violenta, como conseq\u00fc\u00eancia, terceiriza\u00e7\u00e3o violenta tamb\u00e9m, um\n\nprocesso muito acirrado\".\n\nA especificidade da terceiriza\u00e7\u00e3o, no Brasil, voltada para a estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o\n\nde custos, \u00e9 enfatizada por Marcelo, da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros (FUP):\n\n155\n\n\n\n\"(...) a nossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 se posicionar contra a terceiriza\u00e7\u00e3o, porque, numa\n\navalia\u00e7\u00e3o um pouco particular, de que, no Brasil, a terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem a\n\nfinalidade de melhorar a qualidade do processo industrial ou das atividades\n\nde apoio da ind\u00fastria e do com\u00e9rcio, at\u00e9 simplesmente a vis\u00e3o de\n\nprecariza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de trabalho, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do custo. Se voc\u00ea\n\ntem uma atividade que \u00e9 uma atividade de apoio, intermedi\u00e1ria, como de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea do refino, ou atividades de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os na \u00e1rea\n\nde explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o feita por firmas especializadas, que\n\ncomplementam a atividade da Petrobras, que esses trabalhadores tenham\n\numa condi\u00e7\u00e3o de trabalho igual aos trabalhadores da Petrobras, n\u00e3o haveria\n\nproblema. A gente tem uma defini\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da terceiriza\u00e7\u00e3o, mas\n\nenquanto que, no Brasil, ela \u00e9 imposta como uma precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es\n\nde trabalho, n\u00e3o enquanto o papel da terceiriza\u00e7\u00e3o no processo industrial\".\n\nUm dos exemplos de pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de custos na Petrobras, citado pelo\n\nsindicalista, \u00e9 a extens\u00e3o do curso de forma\u00e7\u00e3o aos trabalhadores contratados, para que\n\npossam se credenciar junto \u00e0 empresa e obter a permiss\u00e3o para o trabalho.\n\nAnteriormente, este curso era oferecido somente aos supervisores, por\u00e9m, com essa\n\nextens\u00e3o, os trabalhadores que se credenciarem passar\u00e3o a exercer seus trabalhos sem a\n\nnecessidade de um supervisor. Segundo Bernardo, do Sindipetro-Caxias, a tend\u00eancia \u00e9\n\na demiss\u00e3o dos supervisores. Al\u00e9m disso, existe o problema da falta de condi\u00e7\u00f5es da\n\nmaioria dos terceirizados para fazerem o curso de forma\u00e7\u00e3o, porque grande parte deles \u00e9\n\nanalfabeta ou possui um baixo n\u00edvel de escolaridade. Isso faz com que n\u00e3o consigam se\n\ncredenciar junto \u00e0 empresa, entrando para a lista dos prov\u00e1veis demitidos.\n\nUm outro exemplo de redu\u00e7\u00e3o de custos, segundo ele, \u00e9 a tend\u00eancia dos\n\ntrabalhadores terceirizados assumirem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es dentro da empresa, possibilitando\n\no emprego de menor n\u00famero de funcion\u00e1rios, sobrecarregando os que permanecem no\n\nemprego. \u00c9 o que afirma Bernardo:\n\n\"(...) o que a gente est\u00e1 vendo \u00e9 que os trabalhadores hoje est\u00e3o super\n\ncarregados porque hoje eles tiveram permiss\u00e3o de trabalho, a\n\nresponsabilidade deles aumentou, o trabalho sobrecarregou, uma\n\nmanuten\u00e7\u00e3o dentro de uma unidade, a empresa que fazia com um grupo de\n\n10 profissionais na \u00e1rea de isolamento, 5 ajudantes, 2 supervisores, hoje\n\nvoc\u00ea faz com 2 homens. Diminuiu bastante, na faixa de mais de 80%. \u00c0s\nvezes, o cara \u00e9 encanador, o cara termina o servi\u00e7o dele de tubula\u00e7\u00e3o, o cara\n\npuxa ele para outra coisa, o cara \u00e9 soldador, mas eles procuram pegar o\n\nsoldador e o cara que tamb\u00e9m corta de ma\u00e7arico. A \u00fanica forma de eles\n\nempregarem a redu\u00e7\u00e3o de custos, \u00e9 sobrecarregar os trabalhadores, tem uns\n\n156\n\n\n\nque acham que para eles est\u00e1 bom, ele est\u00e1 sendo sobrecarregado, o sal\u00e1rio\n\ndele n\u00e3o aumentou nada, a responsabilidade aumentou muito na execu\u00e7\u00e3o\n\ndo trabalho, e quando \u00e9 parada (para maunten\u00e7\u00e3o), ele trabalha direto. Se o\n\nper\u00edodo da parada for de 35 ou 45 dias, ele fica trabalhando direto, s\u00e1bado,\n\ndomingo e feriado. Tem trabalhador que pega o in\u00edcio da parada e vai at\u00e9 o\n\nfinal, direto, de 7:30 \u00e0s 7:30, direto, todos os dias, trabalha os 45 dias direto.\n\nTem equipamento que voc\u00ea tem que entregar no per\u00edodo certo, tem que\n\ndobrar, o cara fica sobrecarregado, fora a press\u00e3o que sofre, a chefia fica\n\npressionando\".\n\nA polival\u00eancia da m\u00e3o-de-obra \u00e9 citada tamb\u00e9m por um dos diretores da FUP,\n\nMarcelo. Um exemplo concreto \u00e9 o fato de a empresa ter acabado com a equipe de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o de plant\u00e3o, solicitada sempre que ocorria algum problema nos\n\nequipamentos. Atualmente, a fun\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 assumida pelos trabalhadores\n\nefetivos da \u00e1rea de opera\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o buscados em casa, quando \u00e9 necess\u00e1rio fazer\n\nalgum servi\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o fora do expediente deles. Os trabalhadores terceirizados\n\ndo setor de manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o aproveitados nesses casos de emerg\u00eancia, porque s\u00e3o\n\ncontratados para fazer um trabalho espec\u00edfico. Nesse processo, alguns trabalhadores\n\nefetivos que trabalhavam na equipe de manuten\u00e7\u00e3o passaram a exercer a fun\u00e7\u00e3o de\n\nsupervisores dos servi\u00e7os das firmas de manuten\u00e7\u00e3o contratadas, al\u00e9m de\n\nsupervisionarem e fiscalizarem a qualidade do servi\u00e7o e a seguran\u00e7a, fun\u00e7\u00f5es para as\n\nquais n\u00e3o estavam preparados.\n\nLeite (1994:578) aponta para essa quest\u00e3o quando enfatiza os esfor\u00e7os\n\nempresariais voltados para a diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis hier\u00e1rquicos e o enxugamento das\n\nestruturas de cargos e sal\u00e1rios. Nesse sentido, ocorrem modifica\u00e7\u00f5es no conte\u00fado do\n\ntrabalho dos oper\u00e1rios provocadas pelas novas formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, que\n\nn\u00e3o s\u00e3o acompanhadas por adapta\u00e7\u00f5es correspondentes das estruturas de cargos e\n\nsal\u00e1rios. Isto \u00e9, prevalece a id\u00e9ia, entre os dirigentes da empresa, de que o funcion\u00e1rio\n\ndeve saber sempre mais de uma opera\u00e7\u00e3o ou fun\u00e7\u00e3o, mesmo que a diferen\u00e7a de sal\u00e1rios\n\nentre os que desempenham diferentes fun\u00e7\u00f5es mantenha-se inalterada.\n\nA polival\u00eancia da m\u00e3o-de-obra tamb\u00e9m est\u00e1 ligada \u00e0 transi\u00e7\u00e3o do fordismo para\n\nnovas formas de produ\u00e7\u00e3o. Enquanto o modelo fordista caracterizava-se pela exist\u00eancia\n\ndo trabalho parcelar e pela fragmenta\u00e7\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es, o novo modelo\n\ntende a flexibilizar a produ\u00e7\u00e3o e a especializa\u00e7\u00e3o (ANTUNES, op. cit:16), abrindo\n\nespa\u00e7o para que os trabalhadores exer\u00e7am m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es.\n\n157\n\n\n\nO segundo motivo pelo qual os sindicalistas abordados se colocam contra a\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s formas precarizadoras do trabalho, que obrigam os\n\ntrabalhadores dessas firmas contratadas - os chamados terceirizados - a exercerem suas\n\nfun\u00e7\u00f5es em um ambiente de p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, onde predomina a falta de\n\nsa\u00fade e de seguran\u00e7a. Dentro desse processo de precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, os\n\nterceirizados recebem uma remunera\u00e7\u00e3o bem abaixo da recebida pelos trabalhadores\n\nefetivos da Petrobr\u00e1s, situando-se em uma posi\u00e7\u00e3o de desigualdade de condi\u00e7\u00f5es e de\n\ndireitos em rela\u00e7\u00e3o aos petroleiros efetivos. Segundo Cristiano, do Sindipetro-RJ, v\u00e1rias\n\nnormas regulamentadoras dos direitos trabalhistas n\u00e3o s\u00e3o cumpridas pelas empresas\n\ncontratadas, o que afeta diretamente a sa\u00fade e a seguran\u00e7a do trabalhador:\n\n\"Na maioria dos casos, as empreiteiras n\u00e3o implementam aquelas normas de\n\nseguran\u00e7a do trabalho, a maioria das empreiteiras n\u00e3o tem CIPA (Comiss\u00e3o\n\nInterna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes); e aquelas que v\u00eam a ter, o que elas\n\nfazem? Dizem que os trabalhadores t\u00eam que fazer uma elei\u00e7\u00e3o para escolher\n\no seu representante na CIPA. O patr\u00e3o indica um e o outro \u00e9 indicado pelos\n\ntrabalhadores. Mas a gente v\u00ea que, na maioria dos casos, as CIPAs que\n\nexistem nas empreiteiras \u00e9 o patr\u00e3o que indica, n\u00e3o tem elei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem\n\nnada. Tamb\u00e9m \u00e9 descumprido o exame, o PCMSO, Programa de Controle\n\nM\u00e9dico e Sa\u00fade Ocupacional. O trabalhador, quando entra na empresa, tem\n\nque fazer o exame admissional, depois de um ano, exame peri\u00f3dico, e\n\nquando sair da empresa, o exame demissional, para saber se ele adquiriu\n\nalgum tipo de doen\u00e7a l\u00e1 dentro do laborat\u00f3rio da Petrobr\u00e1s, o setor onde ele\n\nest\u00e1 exposto ao risco de trabalho. N\u00f3s observamos que a maioria n\u00e3o faz\n\nisso tamb\u00e9m. A\u00ed vem depois a NR 9, que tamb\u00e9m \u00e9 descumprida: \u00e9 o\n\nPrograma de Controle M\u00e9dico de Sa\u00fade Ocupacional, que tamb\u00e9m n\u00e3o tem\n\nnada disso; e o PPRA, Programa de Preven\u00e7\u00e3o de Riscos Ambientais, que\n\nest\u00e1 inclu\u00eddo na NR 9. O que acontece? A Petrobr\u00e1s coloca funcion\u00e1rios\n\npara trabalhar no laborat\u00f3rio, voc\u00ea sabe que o laborat\u00f3rio \u00e9 \u00e1rea de risco,\n\ntem diversos tipos de exposi\u00e7\u00e3o que o trabalhador fica exposto,\n\ncomponentes qu\u00edmicos, e n\u00e3o \u00e9 feito esse acompanhamento. Ent\u00e3o, o PPRA\n\n\u00e9 para isso, para tirar o risco daquele ambiente (...) Tem tamb\u00e9m a NR 24,\n\nque fala sobre os locais de trabalho, que diz que ele tem que dar as mesmas\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho para o terceirizado, as mesmas condi\u00e7\u00f5es que o\n\npetroleiro tem. Mas a gente v\u00ea que n\u00e3o, os vesti\u00e1rios s\u00e3o prec\u00e1rios, os\n\nbanheiros sanit\u00e1rios s\u00e3o prec\u00e1rios; todas essas normas que eu falei s\u00e3o\n\ndescumpridas. E n\u00f3s estamos pensando em den\u00fancia no Minist\u00e9rio P\u00fablico,\n\npara eles irem fiscalizar isso l\u00e1\".\n\n158\n\n\n\nLeite (op. cit.:575) destaca uma s\u00e9rie de registros que apontam para a precariza\u00e7\u00e3o\n\ndas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, destacadas pelos sindicalistas. A autora cita a pesquisa do\n\nDIEESE (op. cit: 19) que revelou o seguinte:\n\n1. Em 72% dos casos, os benef\u00edcios sociais dos trabalhadores das empresas terceiras\n\ns\u00e3o menores que os vigentes na empresa-cliente;\n\n2.67,5% das respostas apontam que os n\u00edveis salariais praticados nas empresas\n\nterceiras s\u00e3o inferiores aos da contratante;\n\n3.em mais de 32% dos casos, a terceiriza\u00e7\u00e3o associou-se \u00e0 aus\u00eancia de\n\nequipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, assim como a menor seguran\u00e7a e maior\n\ninsalubridade nos locais de trabalho;\n\n4. em alguns casos, observou-se que os trabalhadores das terceiras cumprem\n\njornadas de trabalho mais extensas, possuem menor qualifica\u00e7\u00e3o e s\u00e3o\n\ncontratados ilegalmente, sem registro em carteira.\n\nSegundo Badar\u00f3 (op cit: 11), o atual n\u00facleo dirigente do Estado brasileiro vem\n\nrecorrendo ao est\u00edmulo \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o pactuada dos conflitos entre patr\u00f5es e empregados,\n\ndiminuindo-se o papel regulador do Estado. No entanto, o Estado constantemente\n\ninterv\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es capital/trabalho, que se fazem principalmente atrav\u00e9s de medidas\n\nlegais que visam facilitar a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, suprimindo conquistas dos\n\ntrabalhadores legalmente consagradas. Um exemplo \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o sobre o contrato\n\ntempor\u00e1rio de trabalho, que entrou em vigor no final de 1997.\n\nEssa medida foi apresentada como uma forma de diminuir o desemprego, por\u00e9m\n\na legisla\u00e7\u00e3o sobre o contrato tempor\u00e1rio instituiu o seguinte: as empresas podem\n\ncontratar pelo regime tempor\u00e1rio de 20 a 50% dos seus empregados, conforme o\n\nn\u00famero total de empregados, desde que o total de empregados ap\u00f3s a contrata\u00e7\u00e3o dos\n\ntempor\u00e1rios supere a m\u00e9dia dos \u00faltimos seis meses; os contratados pelo novo sistema\n\nreceber\u00e3o 2% ao m\u00eas de FGTS, contra os atuais 8%, e n\u00e3o ter\u00e3o direito a aviso pr\u00e9vio\n\nnem multa de 40% sobre o FGTS quando da demiss\u00e3o; os empres\u00e1rios, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o\n\ndo FGTS, descontar\u00e3o pela metade, nos primeiros 18 meses de vig\u00eancia da lei, diversas\n\ncontribui\u00e7\u00f5es e encargos (Ibidem:! 1).\n\n159\n\n\n\nNa pr\u00e1tica, segundo o autor, a medida estimulou muito pouco as contrata\u00e7\u00f5es,\n\npor\u00e9m sua sinaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 clara. Toma-se como correto o argumento empresarial do\n\nexcesso de encargos trabalhistas como barreira \u00e0s contrata\u00e7\u00f5es e afirma-se a disposi\u00e7\u00e3o\n\ngovernamental de reduzir as garantias dos trabalhadores, de forma a facilitar ainda mais\n\na gest\u00e3o da for\u00e7a e do mercado de trabalho pelo capital.\n\nSegundo Bernardo, as empreiteiras v\u00eam utilizando um recurso espec\u00edfico para\n\nburlar os direitos trabalhistas dos terceirizados: trazem trabalhadores de outros Estados\n\npara o Rio de Janeiro, porque estes ficam mais vulner\u00e1veis, por n\u00e3o terem uma base\n\nfamiliar ou um sindicato que os represente. Essa pr\u00e1tica estaria sendo usada, inclusive,\n\npara enfrentar a representatividade do Sindipetro-Caxias dentro da Refinaria de Duque\n\nde Caxias (REDUC):\n\n\"Ent\u00e3o, hoje est\u00e1 acontecendo uma coisa na refinaria que \u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o da\n\nm\u00e3o-de-obra de outro Estado porque facilita a empresa burlar os direitos dos\n\ntrabalhadores. Um empregado que vem de S\u00e3o Paulo ou Paran\u00e1 para\n\ntrabalhar no Rio, fica mais vulner\u00e1vel aos desmandos que acontecem na\n\nrefinaria, aqui, ele n\u00e3o tem fam\u00edlia, n\u00e3o tem um sindicato... eles j\u00e1 est\u00e3o\n\nusando essa pr\u00e1tica at\u00e9 porque existe a representatividade do sindicato de\n\nCaxias hoje dentro da Reduc, nossa base, eles para burlar isso a\u00ed, numa\n\npropor\u00e7\u00e3o muito grande, j\u00e1 tem firmas colocando 100% de m\u00e3o-de-obra de\n\noutros Estados, isso demonstra uma forma de eles burlarem os direitos dos\n\ntrabalhadores, o trabalhador fica dependendo da empreiteira\".\n\nExistem v\u00e1rios outros exemplos de mecanismos utilizados pelas empreiteiras\n\npara burlar os direitos trabalhistas dos terceirizados ou enfraquecer ou impedir a\n\nunidade dos trabalhadores. Segundo Lindomar, do Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil de\n\nDuque de Caxias, as empreiteiras contratadas para fazer a reforma de toda uma unidade\n\nde processo, subcontratam outras empresas, dividindo entre elas as diversas etapas da\n\nreferida reforma, aumentando ainda mais a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Al\u00e9m disso,\n\npara n\u00e3o pagarem o piso salarial estipulado pelo sindicato, definem os trabalhadores\n\ncontratados como pertencentes a outras categorias:\n\n\"(...) eles v\u00eam dizer: eu sou com\u00e9rcio; para n\u00e3o pagar nosso piso salarial (...)\n\no cara \u00e9 montagem industrial e vai homologar l\u00e1 no Sindicato dos\n\nMetal\u00fargicos. Recolhe as obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas l\u00e1 para os metal\u00fargicos,\n\n160\n\n\n\npara fugir (...) das cl\u00e1usulas sociais, porque as cl\u00e1usulas sociais nossas s\u00e3o\n\nassim: a empresa se compromete a fornecer gratuitamente uniforme,\n\nhigienizar tamb\u00e9m o uniforme. A nossa conven\u00e7\u00e3o coletiva \u00e9 toda positiva.\n\nO vale transporte \u00e9 gratuito, a refei\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode descontar um por cento do\n\nvalor da refei\u00e7\u00e3o\".\n\nLindomar chega a falar sobre traficantes de drogas que montam empreiteiras e\n\nn\u00e3o pagam os trabalhadores no final do trabalho. Outro subterf\u00fagio utilizado \u00e9 a\n\n\"forma\u00e7\u00e3o\" de cooperativas, ou seja, os terceirizadores apresentam suas empresas como\n\ncooperativas, mas, na pr\u00e1tica, utilizam o sistema de sal\u00e1rios diferenciados por ocupa\u00e7\u00e3o,\n\no que n\u00e3o \u00e9 a pr\u00e1tica das cooperativas, que se baseiam na distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria dos\n\nlucros.\n\nAl\u00e9m desses exemplos, existem outros, utilizados tamb\u00e9m pelas empresas de\n\npetr\u00f3leo privatizadas: segundo S\u00e9rgio, algumas dessas empresas mudam a defini\u00e7\u00e3o de\n\nsuas atividades de acordo com suas conveni\u00eancias. Por exemplo, a SEMAN, origin\u00e1ria\n\nda Bahia, estava ligada ao Sindicato dos Metal\u00fargicos da Bahia, desde a cria\u00e7\u00e3o.\n\nQuando veio se instalar em Duque de Caxias, ela permaneceu ligada a esse sindicato,\n\nporque ele n\u00e3o era combativo. No entanto, quando resolveu ampliar suas bases para o\n\nRio Grande do Sul e para S\u00e3o Paulo - no ABC -, ela registrou sua atividade como\n\nmontagem industrial e constru\u00e7\u00e3o civil, respectivamente, porque nesses Estados, o\n\nSindicato dos Metal\u00fargicos era mais combativo e atuante na defesa dos direitos dos\n\ntrabalhadores.\n\nJ\u00e1 a quest\u00e3o do treinamento \u00e9 objeto de controv\u00e9rsias entre sindicalistas e a\n\nPetrobras. Os primeiros defendem que a responsabilidade de treinar a m\u00e3o-de-obra\n\ncontratada \u00e9 da empresa contratante, ao passo que a Petrobras afirma que essa tarefa\n\ndeve ficar a cargo da empresa contratada. O depoimento de Ot\u00e1vio revela bem essa\n\ndiscuss\u00e3o.\n\n\"(...) a responsabilidade \u00e9 da contratante, ela tem que dar treinamento\n\nadequado porque \u00e9 a contratante que conhece o ambiente de trabalho, voc\u00ea\n\ncomo terceiro, n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o de conhecer a Petrobras ou Manguinhos.\n\nO pessoal que vai trabalhar l\u00e1 n\u00e3o conhece as condi\u00e7\u00f5es daquele ambiente\n\nde trabalho, quem conhece \u00e9 quem est\u00e1 l\u00e1, e quem est\u00e1 l\u00e1 \u00e9 o contratante,\n\nque tem obriga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 jur\u00eddica, como moral e t\u00e9cnicas (...) tem que ter\n\num treinamento para esse pessoal, isso \u00e9 previsto no contrato. Tem o fiscal\n\n161\n\n\n\ndo contrato que n\u00e3o fiscaliza nada. Est\u00e1 no contrato que tem que fiscalizar\n\nse as cl\u00e1usulas do contrato est\u00e3o sendo atendidas, condi\u00e7\u00f5es de trabalho,\n\ninclusive, na Miss\u00e3o da Petrobras, est\u00e1 escrito: assegurar condi\u00e7\u00f5es\n\ncompat\u00edveis aos empregados contratados por vias indiretas\".\n\nOt\u00e1vio chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que a Petrobras, geralmente, usa como\n\nargumento para n\u00e3o treinar a m\u00e3o-de-obra terceirizada a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de\n\nv\u00ednculo entre esses trabalhadores e a empresa. Os sindicalistas contra-argumentam\n\ndizendo que a empresa tem como se prevenir contra essa possibilidade, bastando que\n\nrecorra a mecanismos jur\u00eddicos.\n\nO fato \u00e9 que a falta de treinamento adequado tem rela\u00e7\u00e3o direta com o aumento de\n\nacidentes e, segundo alguns depoimentos, a Petrobras vem utilizando esquemas para\n\nencobrir o excesso de acidentes durante o processo de trabalho. Esse mecanismo \u00e9 feito\n\nmediante a elabora\u00e7\u00e3o de taxas que medem a freq\u00fc\u00eancia de acidentes, s\u00e3o elas: taxa de\n\nfreq\u00fc\u00eancia de acidentados com afastamento (TFCA); taxa de freq\u00fc\u00eancia sem\n\nafastamento (TFSA); e taxa de gravidade (TG), esta \u00faltima envolvendo les\u00f5es e mortes.\n\nNo entanto, a Petrobras manipula essas taxas, de forma a mostrar que poucos\n\ntrabalhadores se acidentam e ficam afastados, o que diminuiria o \u00edndice de gravidade\n\ndos acidentes. Ot\u00e1vio diz:\n\n\"(...) quando voc\u00ea olha isso numa taxa, tudo fica dilu\u00eddo. O que a Petrobras\n\nfez para mascarar a taxa? Ela est\u00e1 pegando o pessoal pr\u00f3prio que antes era\n\nmais controlado, o cara se acidentava e se afastava, o cara agora n\u00e3o se\n\nafasta mais. Por exemplo, se eu sou operador e quebro o bra\u00e7o, eu fico 14\n\ndias em casa, no d\u00e9cimo quinto dia, que configura o afastamento, eu volto\n\nao trabalho, mesmo sem estar em condi\u00e7\u00f5es, em uma outra fun\u00e7\u00e3o, atender\n\ntelefone, ficar na recep\u00e7\u00e3o, qualquer coisa que n\u00e3o demande um movimento,\n\ne a\u00ed se mascara o afastamento. Ent\u00e3o a taxa de acidentados com\n\nafastamento caiu drasticamente a partir de 96, que foi quando eles\n\nimplementaram o que eles chamam de retorno com restri\u00e7\u00e3o\".\n\nNo caso da Petrobras, a intensifica\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o estaria, inclusive,\n\ncontribuindo para diminuir o corporativismo dos trabalhadores efetivos da empresa, que\n\ntendiam a ver os terceirizados como inferiores, n\u00e3o se sensibilizando para os problemas\n\ncausados a eles pela precariza\u00e7\u00e3o do trabalho. Por\u00e9m, com o tempo, os trabalhadores\n\nefetivos come\u00e7aram a perceber que o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o representava uma\n\n162\n\n\n\namea\u00e7a tamb\u00e9m para eles, visto que a tend\u00eancia \u00e9 serem substitu\u00eddos pelos\n\ntrabalhadores contratados. \u00c9 o que diz Marcelo:\n\n\"(?\u2022\u2022) n\u00f3s sempre fomos muito corporativos. Ent\u00e3o, a gente tinha uma vis\u00e3o\n\nmuito de que se o trabalhador \u00e9 da Petrobras eu n\u00e3o quero saber do que\n\nacontece com os trabalhadores terceiros. E pela condi\u00e7\u00e3o dele, ele olhava o\n\ntrabalhador terceirizado l\u00e1 de cima. Se o trabalhador terceirizado estivesse\n\nna unidade dele l\u00e1 para tomar \u00e1gua, ele: n\u00e3o, vai tomar \u00e1gua no bebedouro;\n\naqui \u00e9 s\u00f3 para petroleiro. De um tempo para c\u00e1, com o pr\u00f3prio avan\u00e7o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o nas instala\u00e7\u00f5es da Petrobras chegando na \u00e1rea de manuten\u00e7\u00e3o e\n\nao efetivo, em alguns casos, da Petrobras, a\u00ed o pr\u00f3prio trabalhador foi\n\ntomando contato com a realidade e de que aquilo, se ele n\u00e3o se preocupasse,\n\nele, trabalhador da Petrobras, seria substitu\u00eddo por um trabalhador terceiro.\n\nEnt\u00e3o, ele passou a se preocupar mais com as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, porque\n\n\u00e0 medida que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho fossem elevadas, o custo com a\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o seria praticamente o mesmo custo da contrata\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, ele\n\npassou a se interessar, a se engajar nas lutas desse trabalhador terceiro.\n\nAlguns trabalhadores ainda t\u00eam uma vis\u00e3o anterior de olhar o trabalhador\n\nterceirizado como trabalhador de segunda categoria. Hoje j\u00e1 n\u00e3o tem muito\n\nisso n\u00e3o\".\n\n\u00c9 importante ressaltar que, na vis\u00e3o desses sindicalistas, o processo da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o prejudica tamb\u00e9m a pr\u00f3pria Petrobras, e n\u00e3o somente os trabalhadores.\n\nComo a redu\u00e7\u00e3o de custos \u00e9 o principal imperativo da terceiriza\u00e7\u00e3o na empresa, a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade dos servi\u00e7os fica em segundo plano, pois o principal \u00e9 a\n\ncontrata\u00e7\u00e3o de firmas que ofere\u00e7am o menor custo e que n\u00e3o investem na qualifica\u00e7\u00e3o\n\nda m\u00e3o-de-obra. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a empresa acaba arcando com preju\u00edzos, visto que os\n\nservi\u00e7os mal feitos t\u00eam que ser refeitos, ocasionando um custo extra para a Petrobras.\n\nDiz Marcelo:\n\n\"A pr\u00f3pria Petrobras, isso eu estou dizendo da Petrobras, a maior empresa\n\ndesse pa\u00eds, trabalha com a terceiriza\u00e7\u00e3o, a meu ver, com a l\u00f3gica da redu\u00e7\u00e3o\n\ndo custo. O contrato com uma empreiteira na atividade, por exemplo, de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o, diz a Petrobras, que \u00e9 menor do que o custo se fosse\n\ncontratada. Eu n\u00e3o sei se ela leva em considera\u00e7\u00e3o que a qualidade do\n\nservi\u00e7o \u00e9 menor, a qualidade, o trabalho. N\u00e3o sei se tem um trabalho nessa\n\n\u00e1rea, para definir o re-trabalho, a empreiteira faz um trabalho, um rolamento\n\nde motor, uma bomba, n\u00e3o faz bem e depois tem que refazer. Esse custo eu\n\nn\u00e3o sei se \u00e9 computado. Porque a gente tem muito claro que o trabalho de\n\nempresas terceirizadas, na Petrobras, a qualidade \u00e9 muito ruim, a\n\nqualifica\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho\".\n\n163\n\n\n\nDe acordo com este l\u00edder sindical, o pr\u00f3prio governo federal j\u00e1 vem percebendo\n\nque o crit\u00e9rio do menor pre\u00e7o para a contrata\u00e7\u00e3o de empresas terceiras pela Petrobras a\n\nprejudica, porque acaba afetando a capacidade de competi\u00e7\u00e3o no mercado internacional,\n\ncom o fim do monop\u00f3lio na extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. O pr\u00f3prio processo licitat\u00f3rio\n\nimpediria a agilidade da empresa na contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Por isso, segundo\n\nMarcelo, o governo baixou um decreto, retirando a Petrobras das amarras da Lei 8666 -\n\nque trata da obrigatoriedade de contrata\u00e7\u00e3o de firmas terceiras pelo crit\u00e9rio do menor\n\npre\u00e7o:\n\n\"Dentro da discuss\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o tem um aspecto que \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o. A\n\nPetrobras sofreu muito com o advento da lei 8666, que prev\u00ea o menor pre\u00e7o.\n\nA Petrobras, antes, tinha um cadastro de empresas em que ela garantia com\n\nesse cadastro empresas inid\u00f4neas, empresas desqualificadas. E, a partir da\n\nlei 8666 e da defini\u00e7\u00e3o do menor pre\u00e7o, ent\u00e3o, ela perdeu o controle. N\u00e3o\n\nadiantava ela ter o cadastro, se uma firma apresentar o menor pre\u00e7o, ela \u00e9\n\nobrigada a contratar o servi\u00e7o. A\u00ed, o servi\u00e7o n\u00e3o sa\u00eda, ela tinha que, depois,\n\naplicar multa. Houve uma bagun\u00e7a geral, inclusive, as condi\u00e7\u00f5es de trabalho\n\nforam para o limite do absurdo, situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. E a\u00ed n\u00e3o \u00e9 nem\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, \u00e9 quarteiriza\u00e7\u00e3o e quinteiriza\u00e7\u00e3o. Eram empresas que\n\napresentavam o menor pre\u00e7o, depois passavam para menor ainda, que, \u00e0s\n\nvezes, contratava um trabalhador que n\u00e3o tinha nem carteira assinada. A lei\n\n8666, a meu ver, abriu todo um processo de precariza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o. E agora, mais recentemente, tem um decreto presidencial,\n\ntirando a Petrobras das amarras da lei 8666. Primeiro, s\u00e3o os prazos. Numa\n\nlicita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, os prazos demandam um certo tempo que, \u00e0s vezes, a\n\nempresa privada tem mais agilidade em ir ao mercado buscar o servi\u00e7o, uma\n\ncoisa bem r\u00e1pida, que \u00e0s vezes colocava em risco a produ\u00e7\u00e3o. E\n\nprincipalmente a qualifica\u00e7\u00e3o, a qualidade do trabalho. Para mim, porque \u00e9\n\na quest\u00e3o do menor pre\u00e7o. O menor pre\u00e7o significava, na grande maioria\n\ndas vezes, pouca qualidade do servi\u00e7o, precariza\u00e7\u00e3o total das rela\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho. E isso j\u00e1 era no regime de monop\u00f3lio. Fora do regime de\n\nmonop\u00f3lio, a\u00ed n\u00e3o ia dar para a Petrobras sobreviver. Por isso que o governo\n\nassumiu, durante as discuss\u00f5es de abertura do setor petr\u00f3leo, em fun\u00e7\u00e3o da\n\nlei, a liberar a Petrobras nisso, da lei 8666\".\n\n164\n\n\n\n5.2.3.1 Condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sa\u00fade e seguran\u00e7a industrial\n\nA conseq\u00fc\u00eancia mais negativa da terceiriza\u00e7\u00e3o para a maior parte dos sindicalistas\n\ndiz respeito ao n\u00famero de acidentes com os trabalhadores terceirizados, por falta de\n\ntreinamento adequado e por falta de cuidado por parte da ger\u00eancia da Petrobras.\n\nO processo de terceiriza\u00e7\u00e3o refor\u00e7ou a tend\u00eancia dos sindicatos de sa\u00edrem da\n\nesfera puramente economicista, que orientava as lutas sindicais prioritariamente para a\n\nquest\u00e3o dos sal\u00e1rios. Assim, a preocupa\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de seguran\u00e7a e sa\u00fade vem\n\ncrescendo e fazendo parte das reivindica\u00e7\u00f5es dos sindicatos petroleiros. Segundo\n\nLuciano, a \u00eanfase na sa\u00fade n\u00e3o se restringe somente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do trabalhador,\n\nmas tamb\u00e9m \u00e0s condi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas.\n\nOs terceirizados sofrem constantemente o que ele chama de \"ass\u00e9dio moral\", ou\n\nseja, amea\u00e7as e press\u00f5es s\u00e3o usadas para obrigar o trabalhador a se adequar ao esquema\n\nprecarizador de trabalho, como a amea\u00e7a de demiss\u00e3o e a n\u00e3o concess\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es\n\na cargos mais elevados. Esses fatores afetam o equil\u00edbrio emocional do trabalhador.\n\nPortanto, as formas precarizadoras de trabalho a que est\u00e3o sujeitos trabalhadores\n\nterceirizados da Refinaria v\u00eam causando o desgaste emocional, al\u00e9m de f\u00edsico. Neste\n\n\u00faltimo caso, Luciano cita o exemplo dos terceirizados que trabalham nas plataformas de\n\npetr\u00f3leo:\n\n\"(...) eles t\u00eam um regime de trabalho sem vergonha, nas plataformas (....) eu\n\nnunca trabalhei em plataforma, mas quem trabalha l\u00e1 diz que depois do\n\noitavo dia voc\u00ea come\u00e7a a ficar meio paran\u00f3ico, s\u00f3 v\u00ea \u00e1gua, voc\u00ea dorme e\n\nacorda dentro do servi\u00e7o, \u00e9 um neg\u00f3cio bravo. Tem os adicionais, mas n\u00e3o\n\nbasta ganhar um adicional, o sono durante o dia n\u00e3o \u00e9 o mesmo de durante a\n\nnoite, e o cara que trabalha em regime ininterrupto de turno tamb\u00e9m \u00e9 ruim,\n\na sua estrutura f\u00edsica fica descontrolada, tudo isso influencia para que o cara\n\ntenha uma sobrevida menor\".\n\nDe uma forma geral, os sindicalistas entrevistados enfatizam a falta de\n\npreocupa\u00e7\u00e3o por parte da Petrobras com a incid\u00eancia de mortes por acidente entre os\n\nterceirizados. O depoimento de Ot\u00e1vio ilustra um di\u00e1logo que, comumente, se houve em\n\ncasos de acidentes com trabalhadores petroleiros.\n\n165\n\n\n\n\"H\u00e1 uma tend\u00eancia de considerar o trabalhador terceirizado como\n\ndescart\u00e1vel, \u00e9 uma outra categoria de pessoa, n\u00e3o \u00e9 o meu colega que\n\ntrabalha comigo, que tem uma forma\u00e7\u00e3o, tanto \u00e9 que h\u00e1 um tempo atr\u00e1s,\n\nquando acontecia um acidente e morria algu\u00e9m, perguntava-se: tinha algu\u00e9m\n\nda Petrobras? Morreram 10. Mas, morreu algu\u00e9m da Petrobras? Morreu s\u00f3\n\num. Quer dizer, os outros tudo bem. Tinha essa coisa incorporada na\n\ncabe\u00e7a, ainda existe isso em nichos, tanto nos trabalhadores, tenho que\n\nreconhecer, como na ger\u00eancia. Est\u00e1 claro para n\u00f3s que existe um\n\ndescompromisso, um descaso com a seguran\u00e7a e a sa\u00fade dos trabalhadores\n\nterceirizados na Petrobras, isso eu afirmo e assino embaixo, porque a\n\ndespropor\u00e7\u00e3o dos acidentes fatais que ocorrem com os terceirizados mostra\n\nisso\".\n\nA quest\u00e3o da falta de seguran\u00e7a n\u00e3o ocorre somente na Petrobras, mas\n\ntamb\u00e9m em empresas privadas de petr\u00f3leo, que pertenciam ao Estado. Segundo S\u00e9rgio,\n\no processo de redu\u00e7\u00e3o de custos, que acompanha a terceiriza\u00e7\u00e3o, vem fazendo com que\n\nas normas de seguran\u00e7a sejam flexibilizadas. Como conseq\u00fc\u00eancia, j\u00e1 n\u00e3o se exige mais\n\ntreinamento da m\u00e3o-de-obra, a verifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos de seguran\u00e7a, de apoio e\n\nde opera\u00e7\u00e3o, que era feita antes de uma empresa ir para campo, j\u00e1 n\u00e3o ocorre mais. Por\n\nisso, o n\u00famero de acidentes com trabalhadores terceirizados tem aumentado muito.\n\nComparando as ocorr\u00eancias de acidentes de trabalho, no ano de 1998, na\n\nind\u00fastria do petr\u00f3leo em an\u00e1lise, entre \"empregados contratados\" e \"empregados de\n\nfirmas contratadas\", evidencia-se uma maior exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhadores terceirizados\n\naos riscos no ambiente de trabalho.\n\nContrata\u00e7\u00e3o\\ Taxas\n\nInd\u00fastria contratante\n\n- geral\n\nFirmas contratadas\n\nTaxa de Freq\u00fc\u00eancia de\n\nAcidente\n\nCom Afastamento\n\n3.21\n\n10.34\n\nTaxa de Freq\u00fc\u00eancia de\n\nAcidente\n\nSem Afastamento\n\n16.03\n\n22.61\n\nTaxa\n\nDe\n\nGravidade\n\n581\n\n1056\n\nPer\u00edodo: janeiro a dezembro de 1998 / Fonte: SUSEMA - Ind\u00fastria de petr\u00f3leo\n\ncontratante (junho de 1999)\n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, casos de trabalhadores que se acidentam e n\u00e3o registram seu\n\nacidente e ainda outros que deveriam ser afastados do seu local de trabalho por terem\n\nmembros (bra\u00e7os e pernas) fraturados ou engessados e que s\u00e3o mantidos nos locais de\n\n166\n\n\n\ntrabalho mascarando a TFCA - taxa de freq\u00fc\u00eancia com afastamento (Resolu\u00e7\u00f5es do 5o\n\nCONFUP, Julho de 1999).\n\nDe acordo com o assessor jur\u00eddico do Sindipetro - NF e da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos\n\nPetroleiros, a empresa contratante possui uma responsabilidade jur\u00eddica com rela\u00e7\u00e3o ao\n\nambiente de trabalho. Qualquer trabalhador de empreiteira que se acidentar numa \u00e1rea\n\nde trabalho da empresa contratante tem direito \u00e0 uma a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil\n\ncontra a mesma, que \u00e9 respons\u00e1vel pela integridade dos trabalhadores que estiverem no\n\nseu espa\u00e7o, independentemente de qualquer responsabiliza\u00e7\u00e3o do empregador - seja\n\numa terceiriza\u00e7\u00e3o, seja uma rela\u00e7\u00e3o fraudulenta. Entretanto, \"muitos dos casos de\n\nacidentes de trabalho com terceirizados ainda n\u00e3o chegam aos tribunais, seja por\n\ndesinforma\u00e7\u00e3o dessas categorias, mas sobretudo pela inexist\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o sindical\n\ndos outros sindicatos que n\u00e3o o dos petroleiros\" (assessor jur\u00eddico sindical)\n\nAp\u00f3s o acidente com a P-36 em Mar\u00e7o de 2001 a falta de seguran\u00e7a e as\n\nterceiriza\u00e7\u00f5es abusivas nas unidades da Petrobras come\u00e7ou a ser denunciada pela FUP e\n\nSindipetros. \"De acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP), a terceiriza\u00e7\u00e3o tem sido usada\n\npara burlar a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista e precarizar a seguran\u00e7a do trabalho, aumentando\n\no n\u00famero de acidentes\" (Surgente, Informativo do Sindipetro-RJ 01 de Junho de 2001).\n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 associada ao acidente ecol\u00f3gico da Ba\u00eda de Guanabara.\n\nSegundo o Relat\u00f3rio da Subcomiss\u00e3o do Senado - de autoria do senador Geraldo\n\nC\u00e2ndido e aprovado em agosto de 2000 - sobre o vazamento de 1,3 milh\u00e3o de litros de\n\n\u00f3leo do duto PE-II - que interliga a Refinaria de Duque de Caxias (Reduc) ao terminal\n\nda Ilha D'\u00e1gua ocorrido em Janeiro de 2000 - \"se as sucessivas dire\u00e7\u00f5es da Petrobras\n\nn\u00e3o tivessem negligenciado na preven\u00e7\u00e3o de desastres ambientais, n\u00e3o tivessem\n\noperado um verdadeiro desmonte da empresa e n\u00e3o tivessem reduzido o n\u00famero de\n\ntrabalhadores efetivos (aumentando o de terceirizados), a possibilidade de acontecer\n\num acidente seria infinitamente menor\" (Surgente - Informativo do Sindipetro - RJ,\n\nagosto de 2000). Inclusive, uma das recomenda\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Extraordin\u00e1ria -\n\ncriada pela Portaria n\u00b0 005/2000 da Presid\u00eancia do CREA-RJ para apurar as causas\n\ndesse acidente foi \"reavalie sua pol\u00edtica continuada de terceiriza\u00e7\u00e3o das atividades de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o, que vem agravando o risco de acidentes nas instala\u00e7\u00f5es operacionais da\n\npetrobras\" (Surgente - Informativo do Sindipetro - RJ, agosto de 2000).\n\n167\n\n\n\nEm fun\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias negativas da terceiriza\u00e7\u00e3o para os trabalhadores\n\ncontratados e para a pr\u00f3pria empresa, existe entre esses sindicalistas a no\u00e7\u00e3o de que,\n\numa vez que a terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que dificilmente ser\u00e1 interrompido, devido \u00e0\n\nnova ordem no mundo do trabalho, \u00e9 preciso que, ao menos, algumas provid\u00eancias\n\nsejam tomadas. Os sindicatos v\u00eam lutando para que a terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o atinja totalmente\n\nas atividades consideradas permanentes, pois exigem qualifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e geralmente\n\ns\u00e3o atividades de risco.\n\nNo entanto, Marcelo tem uma posi\u00e7\u00e3o particular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade do\n\nprocesso de terceiriza\u00e7\u00e3o na Petrobras. Segundo ele, a empresa vem sinalizando em\n\nretomar algumas atividades que ela terceirizou, por\u00e9m, com a condi\u00e7\u00e3o de transferir os\n\nefetivos excedentes em outros setores da empresa para as atividades que deixariam de\n\nser terceirizadas. Inclusive, estaria ocorrendo uma redu\u00e7\u00e3o de contratos na \u00e1rea de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o, porque a empresa estaria propensa a fazer uma reavalia\u00e7\u00e3o do processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nEsta reavalia\u00e7\u00e3o passaria tamb\u00e9m pela terceiriza\u00e7\u00e3o de atividades fins, podendo\n\natingir os chamados campos maquinais - campos antigos e pequenos e cuja\n\nprodutividade, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, est\u00e1 em decl\u00ednio. Segundo Marcelo, alguns\n\ngerentes da empresa pensam em entregar esses campos para administra\u00e7\u00e3o de pequenas\n\nempresas nacionais ou internacionais, especializadas em trabalhar em campos menores.\n\nEnquanto isso, a Petrobras s\u00f3 administraria os campos gigantes como o da Bacia de\n\nCampos e da Bacia de Santos.\n\n5.2.4 Desafios na Atua\u00e7\u00e3o Sindical Petroleira\n\nUma das principais desafios que os sindicatos dos petroleiros enfrentam \u00e9 quanto\n\n\u00e0 legitimidade de sua representa\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a determinadas categorias de\n\ntrabalhadores que trabalham dentro da Petrobras e de suas subsidi\u00e1rias, visto que nem\n\ntodos podem ser considerados petroleiros, apesar de algumas lideran\u00e7as sindicais\n\nconsiderarem que, independentemente do tipo de servi\u00e7o prestado pelo trabalhador, ele\n\ndeve ser considerado petroleiro, em virtude de trabalhar dentro do espa\u00e7o da empresa.\n\nA legisla\u00e7\u00e3o sindical seria um grande entrave \u00e0 aspira\u00e7\u00e3o dos sindicatos dos\n\npetroleiros em representar uma variedade de categorias de trabalhadores que exercem\n\n168\n\n\n\natividades no \u00e2mbito da Petrobras. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o deve se\n\ndar por categoria, embora adote o princ\u00edpio da pluralidade sindical. Siqueira Neto\n\n(ano: 14) destaca o artigo 8o da Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil, T\u00edtulo II, dos direitos e garantias\n\nfundamentais, Cap\u00edtulo II, dos direitos sociais, que assegura a liberdade sindical,\n\nproibindo, por\u00e9m, a cria\u00e7\u00e3o de mais de uma organiza\u00e7\u00e3o sindical representativa de uma\n\ncategoria profissional e econ\u00f4mica, em qualquer grau, na mesma base territorial.\n\nA ambig\u00fcidade da legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 mais um recurso que as empresas contratadas\n\nutilizam para questionar a legitimidade da atua\u00e7\u00e3o dos sindicatos de petroleiros junto a\n\ncategorias de trabalhadores das \u00e1reas de alimenta\u00e7\u00e3o, transporte e terceirizados que\n\natuam no setor de constru\u00e7\u00e3o, mesmo que os pr\u00f3prios trabalhadores optem pela\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos sindicatos petroleiros. \u00c9 o que ocorreu em Duque de Caxias, segundo\n\nMarcelo:\n\n\"(...) n\u00f3s tivemos uma experi\u00eancia l\u00e1 em Caxias, n\u00f3s chegamos a fazer uma\n\nassembl\u00e9ia com mais de 1500 trabalhadores na porta da refinaria, de v\u00e1rias\n\natividades, firmas terceirizadas na \u00e1rea de projeto, rodovi\u00e1rios que faziam o\n\ntransporte de trabalhadores, e com a presen\u00e7a da Delegacia Regional do\n\nTrabalho e, inclusive, do Presidente do Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil, que \u00e9\n\no maior sindicato que totalizava os trabalhadores. Os trabalhadores, em\n\nassembl\u00e9ia, definiram a representatividade do Sindicato dos Petroleiros de\n\nDuque de Caxias, para cuidar dos seus interesses. Quando n\u00f3s conseguimos\n\nessa representatividade atrav\u00e9s da assembl\u00e9ia, com a presen\u00e7a do delegado\n\nregional do trabalho e da dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o civil, n\u00f3s conseguimos\n\nreunir 50 empres\u00e1rios, que atuavam na refinaria de Duque de Caxias, na\n\nAssocia\u00e7\u00e3o Comercial de Duque de Caxias, para fazer uma discuss\u00e3o sobre\n\nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sal\u00e1rio. Mas as grandes empresas, tipo essas\n\ngrandes firmas de manuten\u00e7\u00e3o, elas boicotaram, alegando que o trabalhador\n\nda constru\u00e7\u00e3o civil deve se organizar e a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 da constru\u00e7\u00e3o civil;\n\nmetal\u00fargico \u00e9 metal\u00fargico. Ent\u00e3o, acabou se fazendo uma greve e o tribunal\n\nconsiderou que n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos representatividade, por causa da\n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o isso criou, inclusive, um problema na cabe\u00e7a do\n\ntrabalhador. Ele, em assembl\u00e9ia, definiu que a representatividade leg\u00edtima\n\nera do Sindicato dos Petroleiros, e depois o tribunal disse que n\u00e3o era. Mas\n\na gente disse que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o era assim, que a quest\u00e3o era mais de\n\nlegitimidade de fato\".\n\nEsta quest\u00e3o nos remete a uma das principais conseq\u00fc\u00eancias do processo de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o sobre o movimento sindical: a fragmenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e da\n\nrepresentatividade sindical. A grande discuss\u00e3o \u00e9 que os trabalhadores terceirizados\n\npassam a ser concebidos como uma categoria diferente da dos petroleiros, por isso, a\n\n169\n\n\n\nlegisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o confere legitimidade \u00e0 representa\u00e7\u00e3o dos terceirizados pelos Sindipetros.\n\nEsse problema vem ocasionando diverg\u00eancias entre os sindicatos que se prop\u00f5em a\n\nrepresentar os contratados, levando a uma competi\u00e7\u00e3o pelo direito de representar as\n\ncategorias de terceirizados. Um exemplo \u00e9 a briga entre o Sindipetro-Caxias e o\n\nSindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil de Duque de Caxias. Este \u00faltimo se coloca como\n\nrepresentante leg\u00edtimo das categorias de trabalhadores terceirizados que fazem servi\u00e7os\n\nligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, \u00e0 montagem industrial e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o industrial, tamb\u00e9m\n\ndisputados pelos Sindipetros. Segundo Lindomar, do Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil, os\n\ndois sindicatos, por\u00e9m, deveriam trabalhar em conjunto, embora enfatize as diferen\u00e7as\n\nentre as categorias:\n\n\"(...) eu acho que eles deveriam fazer um trabalho conjunto, n\u00e3o fazer em\n\nseparado, conforme o companheiro C. tentou fazer, dizer que trabalhador de\n\nempreiteiro \u00e9 petroleiro. N\u00e3o \u00e9, est\u00e1 na RAIS.(...) Se ele pegar a RAIS, vai\n\nver quem \u00e9 petroleiro e vai ver tamb\u00e9m quem \u00e9 manuten\u00e7\u00e3o, quem \u00e9\n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, quem \u00e9 isso e aquilo, que \u00e9 derivados de petr\u00f3leo. Ele n\u00e3o\n\npode misturar as coisas n\u00e3o\".\n\nUm dos obst\u00e1culos que dificultam o trabalho em conjunto \u00e9 o fato do Sindicato da\n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil ser considerado pelego por outros sindicalistas. Apesar do\n\nrepresentante desse sindicato - Lindomar - ter apresentado uma postura cr\u00edtica em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 terceiriza\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 foi enfatizado em passagens anteriores do texto, as\n\nden\u00fancias contra ele n\u00e3o s\u00e3o poucas. Um sindicalista ligado ao Sindicato da Ind\u00fastria\n\nPetroqu\u00edmica de Caxias, S\u00e9rgio, denuncia que o Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil possui\n\numa conven\u00e7\u00e3o que defende a sindicaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, ou seja, quando o\n\ntrabalhador entra na empresa da categoria, \u00e9 obrigado a descontar para o sindicato 2%\n\nsobre o sal\u00e1rio e mais 1% para uma cooperativa de cr\u00e9dito e consumo do sindicato.\n\nAs den\u00fancias abrangem tamb\u00e9m o Sindicato dos Metal\u00fargicos, acusado de n\u00e3o\n\napoiar as greves e defender os interesses das firmas terceirizadas. Os dois sindicatos\n\nteriam feito, inclusive, um acordo com o sindicato patronal, levando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do\n\nsal\u00e1rio dos trabalhadores, em torno de 8 a 10%, sob a alega\u00e7\u00e3o de que os empregos\n\nseriam mantidos. Por\u00e9m, depois da mudan\u00e7a do controle acion\u00e1rio da empresa, os\n\ntrabalhadores foram demitidos.\n\n170\n\n\n\nA disputa entre sindicatos, com constantes acusa\u00e7\u00f5es de \"peleguismo\", nos remete\n\n\u00e0 pr\u00f3pria origem do chamado \"novo sindicalismo\", analisado por Santana (1998). O\n\n\"novo sindicalismo\" surgiu no final dos anos 70, propugnando pr\u00e1ticas mais combativas\n\ne mais radicais de a\u00e7\u00e3o, visando romper com as posi\u00e7\u00f5es ent\u00e3o correntes no\n\nsindicalismo nacional, mais especificamente nos per\u00edodo entre 1945 e 1964. As\n\nprincipais caracter\u00edsticas do novo sindicalismo, segundo o autor, referem-se a uma\n\naproxima\u00e7\u00e3o maior com as bases, ao ataque ao imposto compuls\u00f3rio e a uma\n\npreocupa\u00e7\u00e3o em participar ativamente dos arranjos pol\u00edticos mais amplos, ao contr\u00e1rio\n\ndo chamado \"velho sindicalismo\", que se voltava mais para a reivindica\u00e7\u00e3o dos\n\ninteresses mais imediatos da classe trabalhadora.\n\nSantana (ibidem:2) afirma que o \"velho sindicalismo\" era visto, pelos que se\n\npropunham a construir uma nova a\u00e7\u00e3o sindical, como respons\u00e1vel pelo atrelamento do\n\nmovimento dos trabalhadores aos liames da estrutura sindical corporativa, tornando-o\n\nmero ap\u00eandice do jogo de domina\u00e7\u00e3o das elites. Em virtude disso, o \"novo\n\nsindicalismo\" posicionava-se contra setores os quais classificava como reformistas e/ou\n\npelegos, que atrav\u00e9s do sindicalismo de colabora\u00e7\u00e3o de classes, impediam o\n\ndesenvolvimento da luta dos trabalhadores em busca de suas reivindica\u00e7\u00f5es.\n\nNo que diz respeito ao combate ao imposto/contribui\u00e7\u00e3o sindical, Rodrigues\n\n(1968) afirma que, no per\u00edodo pr\u00e9-64, era comum o fato de uma corrente assumir\n\nposi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao pagamento compuls\u00f3rio do imposto, quando era uma corrente\n\nminorit\u00e1ria, mudando o discurso assim que se tornasse situa\u00e7\u00e3o dentro do sindicato. O\n\nautor, contudo, afirma que o \"novo sindicalismo\" n\u00e3o fugiu a essa regra, mesmo tendo\n\nincorporado um discurso radical contr\u00e1rio ao imposto que, para ele, significava um\n\natrelamento ao Estado e a sustenta\u00e7\u00e3o dos \"pelegos\". Assim, os novos atores, \u00e0 medida\n\nque conquistavam posi\u00e7\u00f5es de comando dentro do sindicato acabavam adotando um\n\nmenor radicalismo quanto \u00e0 quest\u00e3o, reconhecendo as dificuldades da extin\u00e7\u00e3o do\n\nimposto compuls\u00f3rio.\n\nO fato \u00e9 que atitudes consideradas \"pelegas\" como, por exemplo, negociar com os\n\nempres\u00e1rios, continuam sendo pr\u00e1ticas correntes no sindicalismo atual, levando a uma\n\ndisputa entre centrais sindicais.\n\nVoltando \u00e0 quest\u00e3o das dificuldades de a\u00e7\u00e3o por parte dos sindicatos\n\nrepresentantes dos petroleiros, h\u00e1 que se destacar as diferen\u00e7as existentes entre os\n\n171\n\n\n\nefetivos e os terceirizados. Os sindicatos dos petroleiros v\u00eam encontrando uma grande\n\nbarreira ao se aproximar dos contratados, principalmente porque os sindicatos s\u00e3o vistos\n\ncomo representantes unicamente dos petroleiros, e os trabalhadores terceirizados n\u00e3o se\n\nconsideram petroleiros, por causa das enormes diferen\u00e7as de direitos e de condi\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho que os separam dos efetivos. Esse fato pode ser constatado pelo di\u00e1logo abaixo\n\nque um sindicalista teve com um trabalhador terceirizado:\n\nTerceirizado: \"Quem que representa a gente, doutor? Voc\u00eas representam os\n\npetroleiros, n\u00f3s n\u00e3o somos petroleiros. Eu n\u00e3o fiz concurso, eu trabalho numa fun\u00e7\u00e3o\n\nmenos nobre.\"\n\nSindicalista: \"S\u00e3o, voc\u00eas trabalham na Petrobras \".\n\nTerceirizado: \"Doutor, o meu uniforme \u00e9 diferente, o meu crach\u00e1 \u00e9 diferente, o meu\n\nrefeit\u00f3rio \u00e9 diferente, eu n\u00e3o pego o mesmo \u00f4nibus. Eu s\u00f3 trabalho no mesmo pr\u00e9dio,\n\nsou petroleiro? A empresa teve lucros, est\u00e1 a\u00ed no boletim, se eu fosse petroleiro, eu\n\ntamb\u00e9m n\u00e3o teria que ter umaparcela dessa riqueza da empresa? \"\n\nSindicalista: \"Voc\u00ea \u00e9 petroleiro, voc\u00ea trabalha na Petrobras, a quest\u00e3o do uniforme\n\nn\u00e3o tira de voc\u00ea a condi\u00e7\u00e3o de ser um trabalhador da Petrobras, que est\u00e1 contribuindo\n\npara a riqueza do Brasil. \"\n\nUma outra dificuldade de aproxima\u00e7\u00e3o entre sindicatos e terceirizados \u00e9 de ordem\n\npr\u00e1tica: grande parte das reuni\u00f5es que os sindicatos realizam com os trabalhadores\n\nefetivos \u00e9 realizada \u00e0 noite. Isso dificulta a presen\u00e7a dos terceirizados, porque a maioria\n\ndeles possui um bico ou um trabalho noturno, como forma de complementar a renda, em\n\nfun\u00e7\u00e3o dos baixos sal\u00e1rios que recebem como contratados de firmas terceirizadas que\n\nprestam servi\u00e7os para a Petrobras. Augusto diz: \"Com um sal\u00e1rio muito baixo, em\n\ngeral, o cara que est\u00e1 na empresa, o cara que \u00e9 vigilante e tal, tem bico, ou tem outro\n\nemprego mesmo, o cara trabalha de noite em outro lugar \".\n\nAl\u00e9m disso, muitos deles moram longe do trabalho e ficam dependentes dos\n\nhor\u00e1rios de sa\u00edda das condu\u00e7\u00f5es destinadas a transport\u00e1-los para suas resid\u00eancias,\n\nimpedindo que permane\u00e7am no local, ap\u00f3s o fim do expediente. Segundo Augusto:\n\n172\n\n\n\n\"Para o terceirizado o hor\u00e1rio \u00e9 uma coisa muito amarrada, ent\u00e3o ele n\u00e3o\n\npode perder aquela condu\u00e7\u00e3o, ele mora mais longe. Uma boa parte do\n\npessoal mora bem afastado do trabalho. Quem mora mais longe depende da\n\ncondu\u00e7\u00e3o para chegar ao trabalho e para sair do trabalho. H\u00e1, inclusive, um\n\ndesgaste f\u00edsico dele e financeiro (...) voc\u00ea s\u00f3 consegue chegar a esse\n\nterceirizado se voc\u00ea for l\u00e1 na hora do almo\u00e7o dele. Ou na hora que ele est\u00e1\n\nchegando ou na hora que ele est\u00e1 saindo\".\n\nPor\u00e9m, o medo de perder o emprego ou de entrar para a chamada \"lista negra\"\n\ntamb\u00e9m tem colaborado para afastar os trabalhadores terceirizados das a\u00e7\u00f5es dos\n\nsindicatos. Como os seus empregos s\u00e3o prec\u00e1rios e inst\u00e1veis, o envolvimento em a\u00e7\u00f5es\n\nsindicais tem levado muitos contratados a perderem seus postos de trabalho. A\n\npreocupa\u00e7\u00e3o em preservar o emprego faz com que muitos trabalhadores terceirizados\n\nadotem uma atitude passiva diante das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e da falta dos principais\n\ndireitos trabalhistas, pois t\u00eam consci\u00eancia das dificuldades que ter\u00e3o para encontrar uma\n\nnova coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. O di\u00e1logo abaixo mostra bem essa situa\u00e7\u00e3o,\n\ncuja informa\u00e7\u00e3o foi fornecida por um sindicalista em um momento em que estavam\n\nsendo distribu\u00eddas cartilhas informativas aos trabalhadores da Petrobras.\n\nSindicalista: \"Voc\u00ea n\u00e3o quer pegar uma cartilha?\n\nTerceirizado: \"Eu prefiro n\u00e3o pegar. \"\n\nSindicalista: \"Por qu\u00ea? \"\n\nTerceirizado: \"Porque se eu come\u00e7o a ler o que est\u00e1 escrito a\u00ed e come\u00e7o a ter outras\n\ninforma\u00e7\u00f5es que eu n\u00e3o tenho, eu vou me indignar, eu vou come\u00e7ar a cobrar, eu vou\n\ncontinuar indignado, mas sem o emprego. \"\n\nSindicalista: \"Mas n\u00e3o \u00e9 importante voc\u00ea estar sabendo isso, espalhar isso para os\n\noutros colegas? \"\n\nTerceirizado: \"Doutor, foi muito dif\u00edcil para eu conseguir esse emprego aqui, eu estava\n\nh\u00e1 tr\u00eas anos desempregado. \u00c9 claro que me incomoda, eu sei uma s\u00e9rie de coisas que\n\neu teria direito, provavelmente, meu fundo de garantia n\u00e3o est\u00e1 sendo depositado, o\n\nINPS, a empresa pode n\u00e3o estar depositando, porque eu j\u00e1 sei da hist\u00f3ria dos meus\n\ncolegas que est\u00e3o brigando por isso. Agora, doutor, eu preciso do meu sal\u00e1rio todo\n\nm\u00eas. E o supervisor est\u00e1 de olho na gente. Qualquer aproxima\u00e7\u00e3o nossa com o\n\n173\n\n\n\nsindicato j\u00e1 \u00e9 complicado. Voc\u00ea n\u00e3o leva a mal n\u00e3o, mas eu n\u00e3o vou levar essa cartilha\n\nn\u00e3o, porque ela n\u00e3o vai mudar a minha rela\u00e7\u00e3o de trabalho. \"\n\nSindicalista: \"Mas voc\u00ea aceita essa situa\u00e7\u00e3o? \"\n\nTerceirizado: \"Doutor, n\u00e3o se trata de aceitar ou n\u00e3o. A quest\u00e3o \u00e9 a seguinte: eu\n\npreciso ter um emprego; \u00e9 o que aparece o tempo todo na minha vida quando eu me\n\nlevanto: eu preciso sobreviver, para minhafam\u00edlia existir. \"\n\nAugusto considera que esse \u00e9 o discurso do oprimido, mas que possui uma\n\nconsci\u00eancia dos seus direitos. Por ter essa consci\u00eancia, seria um trabalhador terceirizado\n\ncom potencial para se filiar ao sindicato, a despeito do temor de perder o emprego. \"Ele\n\nvai explodir, vai para frente do pr\u00e9dio, vem aqui nas reuni\u00f5es, discute. Toda aquela\n\nlideran\u00e7a dele emerge, \u00e9 uma coisa potencial, mas que est\u00e1 sublimada pela press\u00e3o de\n\ngarantir um posto de trabalho. \"\n\nO temor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 puni\u00e7\u00e3o decorrente do movimento sindical reivindicat\u00f3rio\n\ntamb\u00e9m \u00e9 citado por Bernardo:\n\n\"(...) voc\u00ea entra e quando come\u00e7a sempre a articular, a organizar os\n\ncompanheiros, enfatizando a import\u00e2ncia da gente estar organizado e a estar\n\ndiscutindo problemas nossos do dia a dia, a gente automaticamente \u00e9 logo\n\npunido, a puni\u00e7\u00e3o que eu falo \u00e9 a demiss\u00e3o(...)geralmente, quando eu era\n\ndemitido, por problemas de reivindica\u00e7\u00f5es, a empresa n\u00e3o cumprir com suas\n\nobriga\u00e7\u00f5es do que estava previsto no contrato, a gente come\u00e7ava a buscar os\n\nmeios para que ela possa cumprir com o contrato, isso para as empreiteiras\n\nn\u00e3o \u00e9 bom, a gente \u00e9 visto como agitador, e pune o cara com a demiss\u00e3o\n\ndele\".\n\nSegundo Leite (op. cit.:58O), o medo que os trabalhadores, de uma forma geral,\n\nt\u00eam de se envolver em atividades sindicais mostra que a estrat\u00e9gia das empresas,\n\npreocupadas em acompanhar o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, tem surtido efeitos. Parte\n\ndessa estrat\u00e9gia refere-se a um projeto de incorpora\u00e7\u00e3o individual, no qual n\u00e3o h\u00e1 lugar\n\npara qualquer forma de representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores enquanto categoria pol\u00edtica e\n\nsocial.\n\n174\n\n\n\nNesse processo, a incorpora\u00e7\u00e3o individual \u00e9 vista como uma forma de afastar os\n\ntrabalhadores dos sindicatos, que passam a ser encarados como absolutamente\n\nindesej\u00e1veis e desnecess\u00e1rios. A autora cita o exemplo de uma empresa de m\u00e1quinas da\n\nregi\u00e3o de Campinas, que demitiu aproximadamente 400 trabalhadores, por motivos\n\npol\u00edticos, no qual foram exclu\u00eddos v\u00e1rios simpatizantes do sindicato e todos aqueles que\n\ntinham se destacado como lideran\u00e7a em momentos anteriores.\n\nOs terceirizados contam com a possibilidade de permanecer trabalhando na\n\nPetrobras, mesmo depois que termina o contrato com a firma que os empregou. H\u00e1\n\ncasos de trabalhadores que permanecem h\u00e1 15 anos na empresa, porque passam de uma\n\nfirma contratada para outra. Os pr\u00e9-requisitos para se conseguir isso s\u00e3o o conhecimento\n\ne o desenvolvimento do trabalho e a responsabilidade. Nesse \u00faltimo caso, entende-se\n\ncomo um trabalhador respons\u00e1vel \u00e0quele que sempre cumpre as ordens, est\u00e1 sempre\n\ndispon\u00edvel para fazer horas extras, isto \u00e9, n\u00e3o causa problemas \u00e0s empresas contratadas\n\nou \u00e0 Petrobras. Pode-se dizer, portanto, que a necessidade de manter o emprego leva\n\nmuitos terceirizados a uma posi\u00e7\u00e3o de passividade diante da explora\u00e7\u00e3o a que s\u00e3o\n\nsubmetidos, dificultando a atua\u00e7\u00e3o do sindicato.\n\nA crise econ\u00f4mica, a retra\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho formal - em virtude da\n\nado\u00e7\u00e3o de novas tecnologias que dispensam o trabalho humano - e a preponder\u00e2ncia do\n\nmodelo neoliberal, v\u00eam diminuindo bastante o poder de press\u00e3o dos sindicatos e a\n\ndisposi\u00e7\u00e3o de luta de trabalhadores que se encontram em postos de trabalho prec\u00e1rios e\n\ninst\u00e1veis. A luta pela sobreviv\u00eancia e pelo sal\u00e1rio do fim do m\u00eas torna-se\n\npreponderante. A fala de Augusto faz refer\u00eancia expl\u00edcita a esse problema.\n\n\"H\u00e1 uma tend\u00eancia, nessa vis\u00e3o colocada pelo neoliberalismo hoje, de que o\n\ntrabalho feito por homens acaba atrapalhando. Porque o homem reivindica,\n\nent\u00e3o, a rob\u00f3tica vem para substituir, voc\u00ea vai tirando da linha de frente o\n\nelemento humano respons\u00e1vel pelo fazer (...) tem os softwares, que j\u00e1 est\u00e3o\nprogramados para fazer uma tarefa, que voc\u00ea teria que ficar 24 horas\n\ntrabalhando. O homem passa a entrar como uma engrenagem que n\u00e3o deve\n\nter sentimento, n\u00e3o deve ter emo\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deve reivindicar, n\u00e3o deve gritar,\n\nque \u00e9 o que a gente est\u00e1 vendo, e que as pr\u00f3prias pessoas, numa atitude de\n\ndefesa do posto de trabalho, passam a assumir (...) O que eu questiono\n\ntamb\u00e9m \u00e9 que a maioria dos sindicatos est\u00e1 encolhendo, aqui tamb\u00e9m est\u00e1\n\nencolhendo, est\u00e3o ficando com um n\u00famero de aposentados muito grande.\n\nOu est\u00e3o no patamar de terminar sua vida laborativa, ficam no sindicato at\u00e9\n\num determinado momento, porque a tend\u00eancia \u00e9 eles ficarem com menos\n\n175\n\n\n\nrendimento ainda. Daqui a pouco, cortam o sindicato, ele passa a ser uma\n\ncoisa sup\u00e9rflua\".\n\nAdicionalmente, os dirigentes dos sindicatos enfatizam a dificuldade que\n\nencontram para ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o dos terceirizados. Em\n\ncontraste com os trabalhadores efetivos, cujas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas pelo\n\nsindicato, os terceirizados n\u00e3o possuem uma entidade que os represente oficialmente, de\n\nforma a organizar informa\u00e7\u00f5es sobre o seu processo de trabalho. Um exemplo disso \u00e9 o\n\nn\u00e3o-acesso, por parte dos sindicatos, ao n\u00famero de acidentes ocorridos com\n\ntrabalhadores terceirizados que, segundo dirigentes sindicalistas, \u00e9 preponderante\n\natualmente no interior da Petrobras. Segundo Augusto:\n\n\"A gente tem um sistema em que se registra os acidentes, os t\u00edpicos,\n\nprofissionais ou acidentes de projeto, mas s\u00f3 dos petroleiros efetivos,\n\nestatut\u00e1rios da Petrobras, porque os terceirizados, as empresas terceirizadas\n\nn\u00e3o nos enviam o material. Esse \u00e9 um problema, pois o sindicato tem\n\ndificuldade de acompanhar aquele que, de longe, \u00e9 o que tem mais risco de\n\nacidente na Petrobras, que \u00e9 a atividade terceirizada\".\n\nAl\u00e9m de todas as dificuldades supracitadas, a terceiriza\u00e7\u00e3o estaria contribuindo\n\npara fragmentar o impacto da a\u00e7\u00e3o sindical junto aos trabalhadores petroleiros -\n\nterceirizados e efetivos. No caso de uma greve, por exemplo, os sindicatos conseguem\n\nparar as atividades de opera\u00e7\u00e3o, ainda exercidas por efetivos, mas n\u00e3o conseguem parar\n\no setor de manuten\u00e7\u00e3o, pela predomin\u00e2ncia de trabalhadores terceirizados. Diz Marcelo:\n\n\"Ent\u00e3o, isso foi para n\u00f3s um setor bastante organizado, no aspecto da luta\n\nsindical. A Petrobras sempre teve um trabalhador que tinha uma atividade\n\nsindical bastante pol\u00edtica, bastante consciente. Hoje, o trabalhador \u00e9\n\nterceirizado. Numa paralisa\u00e7\u00e3o da Petrobras, hoje voc\u00ea tem os trabalhadores\n\nde manuten\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, voc\u00ea para a opera\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o.\n\nPor que? Porque esses trabalhadores que antes eram da Petrobras e que\n\ntamb\u00e9m paravam a manuten\u00e7\u00e3o, hoje a manuten\u00e7\u00e3o n\u00e3o para mais porque\n\nest\u00e1 toda com a firma terceirizada. Fragmentou sim a organiza\u00e7\u00e3o dos\n\ntrabalhadores\".\n\n176\n\n\n\nQuanto ao aspecto organiza\u00e7\u00e3o, verifica-se nos relatos que a intensifica\u00e7\u00e3o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o, na empresa em an\u00e1lise, favorece tamb\u00e9m uma fragmenta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es\n\ncoletivas dos trabalhadores:\n\n\"\u00e0 medida que n\u00f3s t\u00ednhamos um contingente na REDUC de 2700 pessoas e\n\n... 1000/1500 trabalhavam na manuten\u00e7\u00e3o, que sempre foi um setor bastante\n\norganizado no aspecto de luta sindical. Na hora que terceirizou, esses\n\ntrabalhadores que tinham uma atividade sindical, pol\u00edtica ... Hoje para a\n\n'opera\u00e7\u00e3o' mas n\u00e3o para a 'manuten\u00e7\u00e3o' porque est\u00e1 toda com firma\n\nterceirizada. Fragmentou a organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores\" (Diretor da\n\nFedera\u00e7\u00e3o).\n\n5.2.5 A\u00e7\u00f5es e Propostas\n\nOs Sindipetros v\u00eam atuando no sentido de tentar dar respostas aos novos\n\ndesafios trazidos pelas mudan\u00e7as no mundo do trabalho, como a terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nEm meio a todas essas dificuldades, os sindicatos dos petroleiros v\u00eam discutindo\n\nalgumas solu\u00e7\u00f5es para viabilizar a aproxima\u00e7\u00e3o com os trabalhadores terceirizados,\n\ncom o objetivo de traz\u00ea-los para dentro dos sindicatos. Algumas a\u00e7\u00f5es concretas j\u00e1 est\u00e3o\n\nsendo viabilizadas, como forma\u00e7\u00e3o de stands, cartilhas, boletins e sites na internet,\n\nprocurando divulgar os direitos dos trabalhadores. Entre as propostas incluem-se a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es aos s\u00e1bados, para que os terceirizados possam comparecer, e a\n\nrealiza\u00e7\u00e3o de palestras e grupos de discuss\u00e3o, para conscientizar os trabalhadores acerca\n\ndas principais mudan\u00e7as no mundo do trabalho. Diz Augusto:\n\n\"N\u00f3s come\u00e7amos a conversar, tem uma proposta de ter uma atividade\n\nmensal para o terceirizado aqui no sindicato, com caf\u00e9 da manh\u00e3, todo\n\nmundo tomar o caf\u00e9 junto, para depois fazer uma discuss\u00e3o. Ver com eles\n\nque demanda que eles t\u00eam, a id\u00e9ia de preparar a partir do nosso referencial,\n\ntrazer a partir do referencial deles. Essa seria uma sa\u00edda, at\u00e9 porque muitos\n\nt\u00eam bico. Um dia no m\u00eas, a gente ia criando o movimento. Alimentando\n\nmentalmente durante a semana, aqui e ali. Essa seria uma sa\u00edda, a meu ver,\n\npara poder construir uma chegada maior junto ao terceirizado no nosso\n\ncampo. Porque dentro da empresa, fica dif\u00edcil fazer esse trabalho. Entrar\n\ndentro da empresa, juntar os terceirizados, \u00e9 complicado. At\u00e9 porque os\n\ndiretores est\u00e3o l\u00e1 dentro e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil para eles\".\n\n177\n\n\n\nPor\u00e9m, a medida considerada mais importante para o Sindipetro-RJ com rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n\nSa\u00fade e Seguran\u00e7a \u00e9 o acompanhamento das Comiss\u00f5es Internas de Preven\u00e7\u00e3o de\n\nAcidentes (CIPAs). Cabe ressaltar que o sindicato tem uma secretaria especialmente\n\nvoltada para a sa\u00fade, seguran\u00e7a e meio-ambiente. O acompanhamento das CIPAs\n\ndestina-se a torn\u00e1-las efetivas, visto que grande parte delas n\u00e3o funcionava ou n\u00e3o\n\nrealizava reuni\u00f5es regulares, antes de o sindicato iniciar o acompanhamento.\n\nAtualmente, com a atua\u00e7\u00e3o do sindicato, as CIPAs est\u00e3o retomando suas atividades.\n\nContudo, o sindicato enfatiza que possui dificuldades de acompanhar as CIPAs dos\n\nterceirizados, apresentando como uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o a institui\u00e7\u00e3o de uma CIPA\n\n\u00fanica. Nas palavras de Augusto:\n\n\"(...) o terceirizado mal tem aqueles treinamentos de higiene e seguran\u00e7a\n\nquando entra na empresa ou anualmente quando eles fazem um repeteco nos\n\ntreinamento, eles n\u00e3o participam do dia-a-dia da CIPA, essa \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o\n\nque tem que ser mais bem trabalhada e discutida, a CIPA \u00e9 uma atividade\n\npara n\u00f3s fundamental\".\n\nNo ano de 2000, o Sindipetro-RJ entrou na comiss\u00e3o organizadora, obtendo um\n\nespa\u00e7o para participar das palestras cl\u00e1ssicas da CIPA. O interesse maior do sindicato \u00e9\n\nenfocar o tema relacionado ao pr\u00f3prio esp\u00edrito da CIPA, que \u00e9 a seguran\u00e7a. Al\u00e9m disso,\n\no sindicato tem procurado atuar na forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia do trabalhador. Uma das\n\natividades nesse sentido, envolveu um grupo trabalhadores da Refinaria de Manguinhos.\n\nPor\u00e9m, um dos obst\u00e1culos enfrentados pelo sindicato foi que a grande maioria estava\n\nmais interessada em quest\u00f5es pecuni\u00e1rias - quanto poderia receber como resultado de\n\numa a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a - do que em discutir a melhoria do ambiente de trabalho. Os\n\ninteresses individuais predominaram em rela\u00e7\u00e3o aos coletivos.\n\nUm outra medida tamb\u00e9m, desses sindicatos, refere-se a tentativas para controlar e\n\nfiscalizar as distor\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo durante o processo que vai da licita\u00e7\u00e3o,\n\npassando pela contrata\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final do contrato. As irregularidades incluem\n\nparticipa\u00e7\u00e3o de empresas de pouco capital em licita\u00e7\u00f5es, recebimento adiantado pelo\n\nservi\u00e7o e o conseq\u00fcente sumi\u00e7o da empresa, deixando de pagar os contratados. \u00c9 o que\n\nafirma Augusto:\n\n178\n\n\n\n\"(\u2022\u2022\u2022) voc\u00ea tem que come\u00e7ar a atacar o problema na hora que o contrato for\n\ncelebrado. Os termos de ajustamento com a Petrobras em rela\u00e7\u00e3o ao\n\ntrabalho dos terceirizados, deviam prever, primeiro, a cobertura de seguro,\n\nn\u00e3o s\u00f3 seguros de vida pessoais, mas de grupos; todas as atividades de risco,\n\nobrigar a empresa a recolher o seguro; numa situa\u00e7\u00e3o dessa, \u00e0s vezes o cara\n\nn\u00e3o tem seguro, n\u00e3o tem nada; s\u00f3 conseguiu porque botou na justi\u00e7a. O cara\n\ndiz: oh, eu estou falido, n\u00e3o posso pagar nada, nem assist\u00eancia m\u00e9dica. A\n\noutra coisa \u00e9 se \u00e9 uma atividade de risco e para aquela atividade de risco a\n\nPetrobras paga periculosidade, paga insalubridade, isso tem que estar j\u00e1\n\ngarantido na assinatura do contrato. Voc\u00ea n\u00e3o pode ficar a cr\u00e9dito da\n\nempresa conceder ou n\u00e3o, isso tem que estar amarrado no contrato. Ah, vai\n\nficar caro para a Petrobras (...) porque a gente sabe hoje que o pre\u00e7o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o por cabe\u00e7a, um trabalhador terceirizado vale pelo menos um\n\nter\u00e7o do que valia o trabalhador pr\u00f3prio da Petrobras\".\n\nE Cristiano complementa:\n\n\"O outro dado \u00e9 que a maioria dessas empreiteiras, n\u00f3s estamos fazendo um\n\nlevantamento junto \u00e0 Junta Comercial do Rio de Janeiro, abrem o capital\n\ndelas com 2000 reais, para participar de uma concorr\u00eancia na Petrobras, que\n\nenvolve uma soma de um Milh\u00e3o, dois milh\u00f5es de reais. Ent\u00e3o, a gente v\u00ea\n\nque o cara n\u00e3o tem um lastro, de repente, se tiver alguma dificuldade\n\nfinanceira, para cobrir isso. Ent\u00e3o, o que n\u00f3s estamos pensando em fazer?\n\nNessa negocia\u00e7\u00e3o com a Petrobras, a gente exigir que ela s\u00f3 fa\u00e7a contrato\n\ncom a empreiteira ... porque a Petrobras libera o BM (Boletim Medici\u00e1rio)\n\nno dia 25 de cada m\u00eas, ent\u00e3o antecipa. Ent\u00e3o, a empreiteira tem cinco dias\n\n\u00fateis para pagar os funcion\u00e1rios; ent\u00e3o, ela recebe antes, adiantado. Seria\n\npropor de outra maneira: que a Petrobras s\u00f3 pagaria a fatura do m\u00eas de\n\nmaio, no dia 5 de junho, porque a\u00ed a empreiteira seria obrigada a colocar o\n\npagamento dela, teria que ter um lastro de dinheiro. Porque a\u00ed voc\u00ea vai ter\n\num referencial de saber se eles t\u00eam dinheiro em caixa ou n\u00e3o. Se n\u00e3o,\n\nacontece isso: paga adiantado, quando est\u00e1 para acabar o contrato, ele some\n\ndo mapa, a Petrobras j\u00e1 pagou adiantado aquela fatura, e n\u00e3o paga os\n\nfuncion\u00e1rios e, no final, os pobres coitados ficam no calote.\n\nEnt\u00e3o, n\u00f3s estamos pensando nisso. Que a Petrobras s\u00f3 pague quando os\n\ncaras pagarem com dinheiro em caixa. Se voc\u00ea fizer isso, 80% dos\n\nproblemas com terceiriza\u00e7\u00e3o na Petrobras v\u00e3o estar resolvidos, porque a\u00ed s\u00f3\n\nv\u00e3o participar de concorr\u00eancia, empresas que tenham um lastro, que tenham\n\ndinheiro para respaldar ela\"\n\nDentre as irregularidades descobertas est\u00e3o tamb\u00e9m o n\u00e3o-dep\u00f3sito do Fundo de\n\nGarantia e da contribui\u00e7\u00e3o para o INSS pelas empreiteiras. Nesse caso, o Sindipetro-RJ\n\nprop\u00f4s um Projeto de Lei, visando dar autonomia aos sindicatos para que fiscalizem\n\njunto ao INSS e \u00e0 Caixa Econ\u00f4mica Federal se os dep\u00f3sitos est\u00e3o sendo efetuados.\n\n179\n\n\n\nOs sindicatos dos petroleiros v\u00eam lutando tamb\u00e9m pela diminui\u00e7\u00e3o da jornada de\n\ntrabalho dos terceirizados, partindo do pressuposto que as longas horas ininterruptas de\n\ntrabalho contribuem para aumentar o n\u00famero de acidentes, al\u00e9m de prejudicar a sa\u00fade\n\nf\u00edsica do trabalhador.\n\nLevando-se em conta as propostas e atua\u00e7\u00f5es desses sindicatos no processo de\n\nluta contra as conseq\u00fc\u00eancias nefastas da terceiriza\u00e7\u00e3o para os trabalhadores, pode-se\n\ndizer que est\u00e1 havendo um amadurecimento da luta sindical petroleira, no sentido de\n\nintegrar os diversos campos de luta: o da sa\u00fade e seguran\u00e7a, o dos sal\u00e1rios, o jur\u00eddico\n\n(direitos trabalhistas) e o da forma\u00e7\u00e3o profissional do trabalhador terceirizado.\n\nNo entanto, apesar dessa atua\u00e7\u00e3o de defesa dos interesses dos terceirizados, os\n\nsindicatos dos petroleiros t\u00eam dificuldades de ampliar sua representatividade, n\u00e3o s\u00f3 em\n\nrela\u00e7\u00e3o aos contratados, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos efetivos que foram demitidos, no\n\nprocesso de redu\u00e7\u00e3o de custos da empresa. Especificamente no caso dos terceirizados,\n\nenfatiza-se que os Sindipetros n\u00e3o possuem uma estrutura que d\u00ea conta de todas as\n\ndemandas dos terceirizados, principalmente porque o discurso desses sindicatos est\u00e1\n\nmais voltado para os trabalhadores efetivos, para os quais as quest\u00f5es como baixos\n\nsal\u00e1rios, vale-refei\u00e7\u00e3o, fundo de garantia e contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria, n\u00e3o se\n\nconstituem em problemas, pois j\u00e1 est\u00e3o garantidas. Em fun\u00e7\u00e3o disso, a preocupa\u00e7\u00e3o\n\ncentral dos efetivos diz respeito \u00e0 luta pela participa\u00e7\u00e3o nos lucros da empresa.35 J\u00e1 para\n\nos terceirizados, os problemas s\u00e3o de ordem mais imediata, como a preocupa\u00e7\u00e3o com\n\num poss\u00edvel atraso no pagamento do sal\u00e1rio.\n\nAs dificuldades do sindicato dos petroleiros em representar os terceirizados s\u00e3o\n\num exemplo do que ocorre, atualmente, no mundo do trabalho e nas rela\u00e7\u00f5es entre os\n\ntrabalhadores e suas entidades representativas. Segundo Antunes (op. cit.:15O), com o\n\naumento do fosso entre oper\u00e1rios est\u00e1veis e prec\u00e1rios, reduziu-se fortemente o poder\n\ndos sindicatos, historicamente ligados aos primeiros e incapazes de incorporar os\n\nsegmentos terceirizados da for\u00e7a de trabalho.\n\nAugusto cita como um grande dilema dos atuais sindicatos, a discuss\u00e3o em torno\n\nda amplia\u00e7\u00e3o de sua representatividade, colocando o problema dos trabalhadores sem\n\n35 Cabe ressaltar que, como o n\u00famero de efetivos est\u00e1 diminuindo com o avan\u00e7o da terceiriza\u00e7\u00e3o, a\nempresa vem lucrando tamb\u00e9m na economia no que diz respeito \u00e0 divis\u00e3o dos lucros.\n\n180\n\n\n\ncoloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho ou que possuam empregos tempor\u00e1rios, incluindo os\n\nterceirizados:\n\n\"Eu acho que o grande problema do sindicalismo hoje \u00e9 o seguinte: os\n\ntrabalhadores que est\u00e3o fora do sindicato, eles fazem ou n\u00e3o parte do objeto\n\ndo campo de luta dos sindicalistas? Essa \u00e9 uma quest\u00e3o cada vez mais\n\ndelicada. \u00c9 complicado para o sindicato dimensionar um papel mais amplo,\n\nna medida que tamb\u00e9m vai lhe faltar perna. Ent\u00e3o, os conflitos no mundo do\n\ntrabalho est\u00e3o t\u00e3o \u00e0 flor da pele, que essa dimens\u00e3o do prec\u00e1rio - do cara\n\nque est\u00e1 na rua fazendo as coisas ou do cara que deixa a categoria - isso a\n\ngente n\u00e3o tem elementos para acompanhar. A gente n\u00e3o tem ainda uma\n\nconsist\u00eancia de como fazer um trabalho para alcan\u00e7ar (...) Como fazer um\n\ntrabalho voltado para os trabalhadores em geral? Porque hoje o trabalho\n\nsindical \u00e9 um trabalho para quem tem emprego, quem tem um emprego de\n\nclasse; porque terceirizado, na verdade, \u00e9 como se n\u00e3o fosse um emprego,\n\nporque \u00e9 um emprego prec\u00e1rio\".\n\nEsta observa\u00e7\u00e3o demonstra o grande paradoxo que ocorre atualmente no campo\n\ndo sindicalismo: de um lado, a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de filiados - causado pelo\n\ndesemprego e pelas aposentadorias -, e por outro, a demanda por uma representatividade\n\nampla, que inclua os trabalhadores, de uma forma geral, estejam empregados ou n\u00e3o.\n\nPara que consigam ampliar sua atua\u00e7\u00e3o, os sindicatos precisariam se fortalecer, ao passo\n\nque o que est\u00e1 ocorrendo \u00e9 justamente o contr\u00e1rio, o enfraquecimento do poder dos\n\nsindicatos, por causa da diminui\u00e7\u00e3o do contingente de trabalhadores na ativa ou\n\ninseridos no mercado de trabalho formal.\n\n5.2.5.1 A Proposta de Unifica\u00e7\u00e3o\n\nTamb\u00e9m como resolu\u00e7\u00e3o do 5o Congresso da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros -\n\nFUP - \u00e9 garantida a representatividade dos trabalhadores terceirizados nas diretorias\n\ndestas organiza\u00e7\u00f5es sindicais, chegando, em alguns casos, os terceirizados a comporem\n\nmetade da diretoria.\n\n181\n\n\n\n\"temos experi\u00eancias positivas, na \u00e1rea de terceiriza\u00e7\u00e3o, dos sindicatos de\n\nDuque de Caxias, Norte Fluminense e Bahia ... que t\u00eam uma hist\u00f3ria sobre\n\norganiza\u00e7\u00e3o desses trabalhadores (Diretor sindical).\n\nEssa quest\u00e3o, tamb\u00e9m bastante pol\u00eamica, gera discord\u00e2ncias dentro do movimento\n\nque passam por uma cr\u00edtica de a\u00e7\u00e3o t\u00e1tica e estrat\u00e9gica, enfatizando o problema da\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o legal e da coer\u00e7\u00e3o das empresas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores:\n\n\"sou o \u00fanico representante da 'articula\u00e7\u00e3o' l\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o. Nada contra a\n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores terceirizados, mas o que houve foi um\n\nengessamento, foi mais uma t\u00e1tica para for\u00e7ar a participa\u00e7\u00e3o dos\n\ntrabalhadores terceirizados no movimento sindical ... n\u00e3o foi produtivo, at\u00e9\n\nporque as firmas terceirizadas e a pr\u00f3pria empresa contratante na Refinaria\n\nem quest\u00e3o for\u00e7aram pela demiss\u00e3o destes trabalhadores que estavam na\n\ndire\u00e7\u00e3o. Por ela n\u00e3o reconhecer a sua estabilidade enquanto um dirigente\n\nsindical petroleiro, esses trabalhadores foram demitidos ... voc\u00ea tem\n\ntrabalhadores da \u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o etc. (...) j\u00e1 no Sindicato\n\nNorte Fluminense e RJ foi ao contr\u00e1rio, a organiza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se dar a\n\npartir daquelas atividades que tinham uma liga\u00e7\u00e3o com a atividade\n\npetrol\u00edfera\" (Diretor da FUP).\n\n\"em algumas \u00e1reas a vigil\u00e2ncia fazia greve ... ent\u00e3o onde os trabalhadores\n\nfaziam greve a empresa procurou terceirizar ... h\u00e1 uma amea\u00e7a, o\n\ntrabalhador de terceira que come\u00e7a a se destacar enquanto uma lideran\u00e7a\n\nsindical ou mesmo no local de trabalho, a tend\u00eancia \u00e9 ser demitido\" (Diretor\n\nda FUP).\n\n5.2.5.2 Unidade sindical, corporativismo e representa\u00e7\u00e3o dos terceirizados\n\nO sistema de rela\u00e7\u00f5es de trabalho no Brasil caracteriza-se pelo controle do\n\nEstado sobre a organiza\u00e7\u00e3o sindical e a negocia\u00e7\u00e3o coletiva, reflexo do modelo\n\ncorporativo origin\u00e1rio da d\u00e9cada de 30.\n\nA percep\u00e7\u00e3o dos sindicatos do setor petr\u00f3leo \u00e9 de que o enquadramento sindical\n\npelo Estado, a unicidade sindical compuls\u00f3ria e o imposto sindical criam uma estrutura\n\nque n\u00e3o depende da legitima\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para se preservar. Al\u00e9m disso, n\u00e3o\n\nasseguram a organiza\u00e7\u00e3o no local de trabalho, restringindo a representa\u00e7\u00e3o dos\n\n182\n\n\n\ntrabalhadores a uma estrutura vertical - sindicatos municipais, federa\u00e7\u00f5es estaduais e\n\nconfedera\u00e7\u00f5es nacionais por categorias.\n\nSegundo avalia\u00e7\u00e3o destes sindicatos a legisla\u00e7\u00e3o sindical brasileira tem\n\nimpedido uma pol\u00edtica de efetiva resist\u00eancia ao processo de terceiriza\u00e7\u00e3o e a\n\nprecariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos trabalhadores terceirizados, em fun\u00e7\u00e3o de\n\nn\u00e3o ter a representa\u00e7\u00e3o legal desses trabalhadores:\n\n\"o nosso modelo de rela\u00e7\u00f5es de trabalho ainda amarra e reproduz cen\u00e1rio de\n\nenquadramento de categorias profissionais pelos quadros do Minist\u00e9rio do\n\ntrabalho ... e n\u00e3o correspondem mais a realidade das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o ...\n\ns\u00f3 a constitui\u00e7\u00e3o de um sistema democr\u00e1tico de rela\u00e7\u00f5es de trabalho que\n\npermitisse aos trabalhadores se organizarem por ramo de produ\u00e7\u00e3o guiaria\n\numa compatibilidade entre representa\u00e7\u00e3o sindical e terceiriza\u00e7\u00e3o. At\u00e9 l\u00e1, do\n\nponto de vista do trabalho, a terceiriza\u00e7\u00e3o sempre vai escapar a qualquer\n\nefic\u00e1cia de a\u00e7\u00e3o sindical (e de controle), porque dentro de uma mesma\n\nind\u00fastria pode ter 15 categorias profissionais diferentes e esse sindicato da\n\ncategoria mais numerosa, principal vai ter uma ger\u00eancia sobre o processo de\n\nprodu\u00e7\u00e3o na negocia\u00e7\u00e3o coletiva muito pequena, por n\u00e3o deter\n\nrepresentatividade dos demais. A empresa reconhece o sindicato dos\n\npetroleiros como leg\u00edtimo representante dos empregados da petrobras, mas\n\nn\u00e3o reconhece como leg\u00edtimo representante dos empregados das empresas\n\nterceirizadas (Assessor jur\u00eddico sindical - FUP).\n\nSe por um lado, h\u00e1 um grande caminho a percorrer, pelos sindicatos, com\n\nrela\u00e7\u00e3o aos desafios impostos pela terceiriza\u00e7\u00e3o, por outro, sindicatos como o dos\n\npetroleiros avan\u00e7am em sua capacidade propositiva, tentando romper com o\n\ncorporativismo profissional, acentuado com a intensifica\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o, e que \u00e9\n\nbaseado num perfil excludente, particularizador e que preserva o car\u00e1ter fragmentado\n\ndas categorias profissionais:\n\n\"o trabalhador da empresa contratante era muito corporativo e olhava o\n\ntrabalhador da terceirizada de cima. Se um trabalhador terceirizado tivesse\n\nna unidade dele par tomar \u00e1gua, ele mandava tomar \u00e1gua no bebedouro de\n\nfora: 'aqui \u00e9 s\u00f3 para petroleiro' (Diretor sindical - FUP).\n\nEm s\u00edntese algumas das a\u00e7\u00f5es sindicais do setor petr\u00f3leo face a terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nsao:\n\nRealiza\u00e7\u00e3o de plen\u00e1rias estaduais sobre terceiriza\u00e7\u00e3o como a I Plen\u00e1ria Estadual dos\n\ntrabalhadores terceirizados da ind\u00fastria do petr\u00f3leo em Setembro de 1999.\n\n183\n\n\n\nCria\u00e7\u00e3o de uma Secretaria de trabalhadores terceirizados compondo a Dire\u00e7\u00e3o\n\nExecutiva da Federa\u00e7\u00e3o \u00danica dos Petroleiros;\n\nCria\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas no acordo coletivo de trabalho referentes \u00e0 trabalhadores\n\nterceirizados, basicamente solicitando \u00e0 empresa contratante c\u00f3pia dos contratos\n\nfirmados com as empresas contratadas para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em suas unidades,\n\nassim como c\u00f3pia do contrato social das mesmas. H\u00e1 tamb\u00e9m cl\u00e1usulas sobre\n\nprogramas espec\u00edficos de treinamento na \u00e1rea de sa\u00fade e cria\u00e7\u00e3o de CIPAS -\n\nComiss\u00e3o interna de preven\u00e7\u00e3o de Acidentes - integradas;\n\nCria\u00e7\u00e3o de um banco de dados com CPF e CGC das empresas contratadas\n\ninadimplentes.\n\nOs sindicatos como um dos elos na rede de terceiriza\u00e7\u00e3o, vem buscando\n\nalternativas de comunica\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es estrat\u00e9gicas e sociais da rede de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nA partir da transfer\u00eancia para firmas especializadas, parte da produ\u00e7\u00e3o rompe-se\n\ncom o sindicato de origem e a maior parte dos trabalhadores, na manuten\u00e7\u00e3o industrial,\n\ntem que mudar de categoria sindical. Outro elemento indicativo dessa dificuldade \u00e9 a\n\nqueda do n\u00edvel de sindicaliza\u00e7\u00e3o ou a sindicaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria sob press\u00e3o.\n\nUm dos desafios, ent\u00e3o, que se apresenta para o movimento sindical refere-se ao\n\nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o diante da pulveriza\u00e7\u00e3o dos sindicatos e dos trabalhadores\n\nefetivos e terceirizados numa nova estrutura descentralizada que tende a desmobilizar a\n\norganiza\u00e7\u00e3o sindical. Dessa forma, as estrat\u00e9gias de unifica\u00e7\u00e3o e o lema de que s\u00e3o\n\ntodos petroleiros - como alternativa de supera\u00e7\u00e3o dos impactos sociais e corporativos\n\nsofridos frente a terceiriza\u00e7\u00e3o - parecem encontrar uma grande dificuldade de intera\u00e7\u00e3o\n\ndial\u00f3gica entre elos (efetivos e terceirizados) que deveriam ser \"iguais\" nessa rede.\n\nEntretanto, o di\u00e1logo entre os diferentes \u00e9 poss\u00edvel quando essa diferen\u00e7a n\u00e3o implica\n\nem exclus\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 socialmente produzida em fun\u00e7\u00e3o de um elo hegem\u00f4nico da rede: o\n\ncapital.\n\nUma quest\u00e3o a ser respondida diante dessas mudan\u00e7as \u00e9: ser\u00e1 que tais crises e\n\ncontradi\u00e7\u00f5es vivenciadas pelos sindicatos podem trazer e consolidar uma nova\n\ninstitucionalidade e solidariedade que integre efetivos e terceirizados \u00e0s dimens\u00f5es\n\n184\n\n\n\nestrat\u00e9gicas e sociais da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o? E, ainda, consiga resgatar a dimens\u00e3o\n\ncoletiva e pol\u00edtica em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 individual, dentro da rede de negocia\u00e7\u00f5es capital\n\nx trabalho?\n\n5.3 Os Trabalhadores Terceirizados das Paradas para Manuten\u00e7\u00e3o Industrial\n\nA abordagem que se segue objetiva evidenciar as viv\u00eancias e representa\u00e7\u00f5es sobre\n\no processo de terceiriza\u00e7\u00e3o por um grupo de trabalhadores contratados pelas empresas\n\nterceirizadas para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em paradas para manuten\u00e7\u00e3o, em unidades da\n\nRefinaria em quest\u00e3o. S\u00e3o vis\u00f5es e experi\u00eancias, que apesar de singulares, acabam\n\nmanifestando tra\u00e7os semelhantes nas trajet\u00f3rias profissionais e de vida, que\n\ncaracterizam o cotidiano destes trabalhadores que vivem do trabalho tempor\u00e1rio e no\n\nanonimato.\n\nEstes tra\u00e7os semelhantes evidenciam condi\u00e7\u00f5es de trabalho bastante precarizadas,\n\nal\u00e9m do pr\u00f3prio fen\u00f4meno do desemprego. O que acaba confirmando alguns dos\n\nreflexos e tend\u00eancias do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o e flexibiliza\u00e7\u00e3o produtiva nos seus\n\nimpactos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho e vida. Outro tra\u00e7o similar refere-se ao processo de\n\nfragmenta\u00e7\u00e3o em grupos de trabalhadores polarizados, o que reflete uma perda da\n\ndimens\u00e3o coletiva do trabalho. Dessa forma, consolidam-se identidades fraturadas pela\n\nexist\u00eancia de regras de exclus\u00e3o e aparta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica, cultural e societ\u00e1ria.\n\nAs v\u00e1rias faces dos processos de exclus\u00e3o social aos quais est\u00e3o submetidos estes\n\ntrabalhadores alcan\u00e7am, ent\u00e3o, outras dimens\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m da esfera econ\u00f4mica e\n\nlaborai. Atingem outros elos que sustentam a integra\u00e7\u00e3o em sociedade, como a fam\u00edlia e\n\noutros v\u00ednculos e redes de sociabilidade. O curioso \u00e9 que a perda ou precariza\u00e7\u00e3o dos\n\nv\u00ednculos com o trabalho ora refor\u00e7am elos de sociabilidade e integra\u00e7\u00e3o social via\n\nfam\u00edlia, Estado, sindicato, rela\u00e7\u00f5es interpessoais... ora desativam estes elos deixando um\n\nsentimento de exclus\u00e3o total devido a desprote\u00e7\u00e3o trabalhista e social. Gerando dessa\n\nforma, impactos na viv\u00eancia da cidadania.\n\nO foco nos trabalhadores de parada para manuten\u00e7\u00e3o foi, durante o processo de\n\npesquisa, motivado pela facilidade de aproxima\u00e7\u00e3o a este grupo que se localiza\n\n185\n\n\n\ndiariamente no port\u00e3o 5 da Refinaria e pela companhia de um outro pesquisador da\n\nFIOCRUZ/CESTEH que tamb\u00e9m estudava a terceiriza\u00e7\u00e3o, mas sob a perspectiva da\n\nseguran\u00e7a do trabalhador. Este fatores revelaram-se importantes j\u00e1 que um contato com\n\nos trabalhadores terceirizados em contratos mais longos mostrou-se bastante dif\u00edcil e a\n\ncompanhia de outro pesquisador facilitou uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 um campo de pesquisa\n\npredominantemente masculino.\n\nComo j\u00e1 foi dito, os trabalhadores terceirizados comp\u00f5em um perfil cada vez mais\n\nnumeroso tanto no que se refere ao perfil que vai caracterizando o pessoal de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria companhia como um todo, como no que se refere a quantidade\n\nde terceirizados fora dos contratos, pois a oferta \u00e9 cada vez maior que a demanda.\n\nH\u00e1 dois perfis de terceirizados na manuten\u00e7\u00e3o industrial na Refinaria. Um\n\nprimeiro seria representado pelo terceirizado que trabalha na manuten\u00e7\u00e3o de rotina e\n\npermanece por mais tempo na Refinaria, atrav\u00e9s de contratos mais longos de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o - que atualmente duram em geral dois anos. Um outro perfil seria o\n\nterceirizado que trabalha nas paradas de unidades para manuten\u00e7\u00e3o industrial - cada vez\n\nmais numeroso e caracterizado pela alta rotatividade e inser\u00e7\u00e3o em contratos curtos que\n\nduram em geral um m\u00eas. O que os diferencia \u00e9 o tempo de perman\u00eancia na Refinaria\n\ndevido a longevidade do contrato. Na manuten\u00e7\u00e3o de rotina os terceirizados teriam um\n\ncar\u00e1ter mais \"est\u00e1vel\" e na de parada um car\u00e1ter mais inst\u00e1vel, tempor\u00e1rio, espor\u00e1dico e\n\neventual. Entretanto, a passagem por v\u00e1rias empresas que prestam servi\u00e7o \u00e0 refinaria\n\nmarca a trajet\u00f3ria destes trabalhadores tanto de rotina como de parada. Ao t\u00e9rmino de\n\num contrato muitos destes trabalhadores retornam \u00e0 Refinaria pela mesma empresa ou\n\npor outra que ganhe o processo licitat\u00f3rio. Isso ocorre em fun\u00e7\u00e3o da necessidade da\n\nempresa contratante n\u00e3o caracterizar v\u00ednculo empregat\u00edcio com os trabalhadores das\n\nterceirizadas.\n\nSeguem os depoimentos destes trabalhadores com coment\u00e1rios sobre as tem\u00e1ticas\n\nsuscitadas, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es sobre os contatos estabelecidos em campo.\n\nEste item apresenta as seguintes quest\u00f5es: caracteriza\u00e7\u00e3o do \"port\u00e3o 5\" da\n\nRefinaria, como espa\u00e7o onde o trabalhador tempor\u00e1rio de paradas fica concentrado e\n\nestabelece rela\u00e7\u00f5es e contatos variados, al\u00e9m da Pra\u00e7a do Pacificador como outro elo de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o e v\u00ednculo entre os trabalhadores; recrutamento e sele\u00e7\u00e3o; redes de\n\nconhecimento e habilidades; a quest\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia; a redu\u00e7\u00e3o das\n\n186\n\n\n\nparadas, a redu\u00e7\u00e3o de efetivos e contratados e dos custos e suas conseq\u00fc\u00eancias; as\n\nempreiteiras e as estrat\u00e9gias dos trabalhadores para n\u00e3o tomar calotes; as carteiras de\n\ntrabalho e os direitos trabalhistas; as persegui\u00e7\u00f5es \u00e0s formas de reivindica\u00e7\u00e3o ou\n\norganiza\u00e7\u00e3o; a viv\u00eancia da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho; mudan\u00e7a no perfil do trabalho\n\ntempor\u00e1rio: precariza\u00e7\u00e3o/pacotes; intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo do trabalho, automa\u00e7\u00e3o; perda\n\ndos benef\u00edcios do Fordismo; poucas paradas; perda de direitos; n\u00edveis salariais,\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, multifun\u00e7\u00e3o; seguran\u00e7a no trabalho; CIPA; representa\u00e7\u00f5es sobre\n\na Refinaria; os trabalhadores e os sindicatos; a identidade do trabalhador terceirizado,\n\nvida do pe\u00e3o trecheiro; a quest\u00e3o dos v\u00ednculos; a fam\u00edlia como v\u00ednculo de sustenta\u00e7\u00e3o,\n\ntrabalho como v\u00ednculo central, d\u00edvidas e estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia; sentimento frente\n\nao petroleiro, biscate, vida racionada, perspectivas e situa\u00e7\u00f5es-limite.\n\n5.3.1 \"port\u00e3o 5\" ou \"tela quente\" e a Pra\u00e7a do Pacificador: Elos de comunica\u00e7\u00e3o,\n\nsociabilidade e circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores\n\nO \"port\u00e3o 5\" da REDUC \u00e9 bastante conhecido pela grande concentra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de\n\ntrabalhadores que aguardam para serem \"fichados\" - pelas empreiteiras licitadas pela\n\nempresa - para trabalharem nas chamadas paradas para manuten\u00e7\u00e3o. Em geral, o perfil\n\ndos trabalhadores do port\u00e3o 5\" \u00e9 formado basicamente por desempregados e\n\ntrabalhadores tempor\u00e1rios que est\u00e3o sempre transitando pelas empreiteiras que prestam\n\nservi\u00e7o \u00e0 REDUC. H\u00e1 uma variedade de categorias profissionais que atuam nesse tipo\n\nde atividade e que esperam por uma oportunidade de inser\u00e7\u00e3o ou reinser\u00e7\u00e3o em algum\n\ncontrato, quais sejam: soldadores, caldereiros, mestres, encarregados, ajudantes,\n\nencanadores e outros. Os trabalhadores chegam \u00e0 \"tela quente\"- nome que recebe uma\n\nenorme tela de arame em frente ao \"port\u00e3o 5\" onde os trabalhadores aguardam para\n\nserem fichados pelas empreiteiras, enfrentando exposi\u00e7\u00e3o direta ao sol - antes das sete\n\nhoras da manh\u00e3, s\u00f3 saindo, algumas vezes, no final da tarde. Como a maioria reside\n\npelos bairros do munic\u00edpio, como por exemplo Campos El\u00edseo, o que se v\u00ea logo na\n\nchegada ao \"port\u00e3o 5\" \u00e9 uma grande concentra\u00e7\u00e3o de bicicletas encostadas nas telas em\n\nvolta do port\u00e3o - meio pelo qual os trabalhadores se deslocam de suas casas at\u00e9 a\n\nRefinaria para economizarem dinheiro, j\u00e1 que podem ficar indo por meses at\u00e9 a \"tela\n\n187\n\n\n\nquente\" e nada conseguirem. Dessa forma, h\u00e1 uma rotina di\u00e1ria de ida ao port\u00e3o 5 da\n\nRefinaria Duque de Caxias na espera que apare\u00e7a uma oportunidade de trabalho.\n\nDe forma geral, os trabalhadores que aguardavam na \"tela quente\" n\u00e3o\n\ndemonstraram problemas quando solicitados a prestarem depoimentos para a presente\n\npesquisa, pois isto significava, para alguns, a possibilidade de tornar p\u00fablico suas\n\ndificuldades e ansiedades. Por outro lado, um grupo de 5 trabalhadores foi bastante\n\nresistente (alguns se negando a falar; outros pedindo para desligar o gravador), pois\n\ntinham medo que as informa\u00e7\u00f5es prestadas \"vazassem\" para a empresa e isso\n\nrepresentasse mais um motivo para serem perseguidos.\n\nO port\u00e3o 5 ou \"tela quente\" representa para estes trabalhadores um espa\u00e7o de\n\ncircula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, principalmente no que se refere a oportunidades de trabalho\n\nna pr\u00f3pria Refinaria ou fora dela. Geralmente as oportunidades relatadas pelos\n\ntrabalhadores surgem em outras refinarias de outros estados; outras unidades do setor\n\npetrol\u00edfero como unidades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, ou seja, em plataformas de\n\npetr\u00f3leo em outras \u00e1reas ou mesmo no ramo petroqu\u00edmico em geral. Por outro lado, os\n\ntrabalhadores que \"sobram\", ou seja, n\u00e3o conseguem ser fichados para algum contrato,\n\nainda assim, aguardam no port\u00e3o 5 na expectativa de ocorrer algum tipo de imprevisto\n\nou falha durante o trabalho e com isso se gerar necessidade de um novo recrutamento.\n\nAl\u00e9m disso, durante os per\u00edodos de espera na tela quente \u00e9 constru\u00edda entre os\n\ntrabalhadores uma atmosfera de intera\u00e7\u00e3o e sociabilidade onde se busca, informalmente,\n\nestabelecer uma rede comunicacional de informa\u00e7\u00e3o e pontos de vista:\n\n\" (...) A finalidade que a gente fica aqui \u00e9 a empresa pegar um contrato l\u00e1\n\ndentro e vim chamar a gente aqui fora (...) De vez em quando sai um\n\nencarregado pega as carteiras do pessoal e leva l\u00e1 dentro (...) Por exemplo,\n\ntem uma parada de trinta dias para aquela unidade, a\u00ed as empreiteiras j\u00e1\n\npegaram o servi\u00e7o l\u00e1 dentro e a\u00ed v\u00eam aqui fora pegar o cara para trabalhar l\u00e1\n\ndentro\" (Jo\u00e3o).\n\n\" (...) muitas vezes o soldador vem aqui pra saber de alguma novidade, se\n\ntem alguma firma a\u00ed fora fichando (...)\" (Jos\u00e9).\n\n\"Eu venho aqui pra essa portaria porque nessa portaria tem algumas firmas\n\nque v\u00eam de outros cantos, de outro Estado, de outro munic\u00edpio pegar as\n\npessoas aqui porque sabe que aqui \u00e9 um 'dep\u00f3sito de pe\u00e3o parado' \"\n\n(Eduardo).\n\n188\n\n\n\n\"(...) Mesmo que saiba que n\u00e3o tem, mas vem. De repente acontece alguma\n\ncoisa l\u00e1 dentro, uma v\u00e1lvula que estoura ... uma corros\u00e3o. A\u00ed junta uma\n\nempreiteira l\u00e1 ... eles v\u00eam aqui fora ...E daqui sempre algu\u00e9m tem uma\n\nnot\u00edcia de alguma coisa de fora daqui. P\u00f4, amanh\u00e3 vai fichar em tal lugar,\n\nvamos l\u00e1. Pintou uma boca para viajar em tal lugar. Por isso que a gente\n\nvem, pra saber coment\u00e1rios do dia-a-dia, onde vai sair boca (...) Aqueles que\n\nderem sorte ficha, aqueles que derem volta pra c\u00e1 novamente ... E assim\n\nacontece o dia-a-dia\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"A gente s\u00f3 vem aqui s\u00f3 pra vim mesmo, pra ver o pessoal, pra falar de\n\nfutebol, pra falar de pol\u00edtica\" (Nilson).\n\nIndagados se h\u00e1 reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores, a resposta foi a\n\nseguinte: \"As vezes acontece de algu\u00e9m n\u00e3o dizer sobre a exist\u00eancia de vaga (ouporque\n\nj\u00e1 foi fichado ou porque n\u00e3o conseguiu passar num teste de qualifica\u00e7\u00e3o), mas mesmo\n\nque isso ocorra (e ocorre), de qualquer modo a informa\u00e7\u00e3o \"vasa\" \" (Jo\u00e3o).\n\nUm outro elo de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores do \"port\u00e3o 5\" \u00e9\n\no sr. F\u00e9lix - um ex-caldeireiro que \u00e9 encontrado com facilidade na Pra\u00e7a do Pacificador\n\nno Centro de Duque de Caxias. Ele trabalhou por muito tempo como terceirizado na\n\nREDUC e, por motivo de sa\u00fade (segundo alegou), teve que abandonar a profiss\u00e3o,\n\nembora n\u00e3o tenha ainda conseguido aposentadoria por tempo de servi\u00e7o, pois n\u00e3o tem o\n\ntempo de trabalho exigido pelo INSS e n\u00e3o tem a idade necess\u00e1ria para aposentadoria\n\npor idade. O sr. F\u00e9lix \u00e9 uma refer\u00eancia para os trabalhadores, na medida em que divulga\n\nonde existe necessidade de trabalho em refinarias ou \u00e1rea afins. Quando indagado se\n\nrecebia algum dinheiro por esse servi\u00e7o que presta, ele respondeu que as pessoas,\n\nquando encontram trabalho, voltam l\u00e1 e deixam dez, vinte reais como forma de\n\nagradecimento.\n\n5.3.2 Recrutamento e Sele\u00e7\u00e3o para o trabalho: Redes de conhecimento pessoal e/ou\n\nprofissional\n\nGrande parte dos trabalhadores entrevistados enfatiza que o recrutamento n\u00e3o \u00e9\n\nfeito com base na experi\u00eancia ou qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador, mas pela indica\u00e7\u00e3o de\n\noutras pessoas que trabalham dentro da Petrobr\u00e1s ou das firmas contratadas. \u00c9 preciso\n\nter conhecimentos pessoais e n\u00e3o profissionais. Algumas falas dos entrevistados\n\nrevelam claramente isso: \"\u00c9, o que vale aqui, nessa portaria \u00e9 o conhecimento.\n\n189\n\n\n\nProfissional, profissionalismo aqui \u00e9 (...) entra quem n\u00e3o sabe efica quem sabe para o\n\nlado defora olhando \" (Jos\u00e9, terceirizado do port\u00e3o 5)\n\n\"Eu trabalho pela Refinaria desde 73, mas atualmente estou desempregado\n\ndevido a ... como \u00e9 que diz ... a insist\u00eancia dessa Refinaria que s\u00f3 est\u00e1\n\nfichando o pessoal atrav\u00e9s de pistol\u00e3o. Quem n\u00e3o tem pistol\u00e3o n\u00e3o ficha,\n\nfica na portaria comendo capim. Ent\u00e3o, \u00e9 o que est\u00e1 acontecendo com n\u00f3s\n\naqui dentro. Tamo desempregado, passando dificuldade de toda maneira\n\nporque n\u00e3o temos campo de trabalho.\n\n... antes as empreiteiras selecionavam o cara para ser qualificado o\n\nprofissional, s\u00f3 a m\u00e3o-de-obra qualificada ... mas hoje n\u00e3o, voc\u00ea tem que ter\n\num apadrinhamento bom pra voc\u00ea poder fazer uma qualifica\u00e7\u00e3o ali dentro\"\n\n(Joaquim).\n\n\"As vagas s\u00e3o poucas, a disputa \u00e9 muita, o desemprego \u00e9 grande e quando\n\ntem vagas s\u00e3o pessoas contata a dedo, \u00e9 uma m\u00e1fia, existe uma m\u00e1fa\n\nentendeu, por ex. aqui vai ter uma paradinha pequena, aqui j\u00e1 tem as pessoas\n\ncotadas pra entrar, pessoas que n\u00e3o t\u00eam padrinho, que n\u00e3o t\u00eam um capit\u00e3o\n\na\u00ed dentro pra poder falar: vem c\u00e1, esse aqui eu conhe\u00e7o, esse aqui pode\n\nfichar, aquele ali n\u00e3o vai fichar porque eu n\u00e3o conhe\u00e7o, \u00e9 assim o\n\nfichamento aqui\" (Jac\u00f3).\n\n\" ... aqui dentro hoje n\u00e3o vem ningu\u00e9m que fala em recrutamento ... hoje em\n\ndia tudo aqui \u00e9 na base da peixada. Quem n\u00e3o tem conhecimento fica de\n\nfora, fica olhando os outros entrar\" (Sandro).\n\n\"(...) Ent\u00e3o eles escolhem os mais novos, os mais chegado e da\u00ed pra frente\"\n\n(Everaldo).\n\n\"Recrutamento \u00e9 o seguinte: tem os mestres, aqui tem mais de 20 anos os\n\nmestres de montagem aqui, eles j\u00e1 conhecem o pessoal deles, a\u00ed eles j\u00e1\n\npegam a pessoa, vamos supor, mestre trabalha com quatro profissionais e\n\nquatro ajudantes. O mestre, uma equipe \u00e9 formada por nove com o mestre\n\n(...) A\u00ed \u00e9 assim, o esquema \u00e9 esse: cada um tem o seu pessoal de trabalho.\n\nTamb\u00e9m vai viajar, leva a sua equipe com ele, j\u00e1 conhece, n\u00e9, sabe o ritmo\n\nde trabalho, sabe que n\u00e3o d\u00e1 pobrema, n\u00e3o falta. Se precisar dobrar o cara:\n\nn\u00e3o t\u00e1 tudo bem, sai no outro dia...\" (Alex).\n\n\"\u00e9 uma rede mesmo entendeu. A\u00ed cada um conhece cada um e vai indo. Na\n\nsolda, por exemplo, tem ... o mestre de solda que tava a\u00ed, ele tem o pessoal\n\ndele da solda...\" (Alex).\n\nOs trabalhadores enfatizam que n\u00e3o h\u00e1 treinamento da m\u00e3o-de-obra, pois o\n\naprendizado \u00e9 feito na pr\u00e1tica. Um depoimento importante a esse respeito afirma que os\n\ntrabalhadores mais experientes \u00e9 que t\u00eam que fiscalizar o trabalho dos ajudantes, rec\u00e9m-\n\n190\n\n\n\nchegados ao trabalho, conscientizando-os dos perigos, a fim de evitar acidentes. Quando\n\nh\u00e1 algum tipo de treinamento, esse \u00e9 prec\u00e1rio. Esses ajudantes s\u00e3o, muitas vezes,\n\nrecrutados sem nenhum crit\u00e9rio profissional:\n\n\"(\u2022\u2022\u2022) \u00e9 esse problema, porque a gente trabalhando com eles tem que estar\n\nolhando eles, entendeu. Porque eles n\u00e3o t\u00eam experi\u00eancia. Porque,\n\nprincipalmente, (...) eles pegam (...) gente de ro\u00e7a pra botar l\u00e1 num trabalho\n\ndaquele. Fica tudo abestalhado porque nunca nem viu aquilo, s\u00f3 faz as\n\ncoisas se mandar, se n\u00e3o mandar tem muitos que ficavam em p\u00e9 o dia todo.\n\nSe n\u00e3o mandava ele se movimentar ele n\u00e3o se movimenta, porque ele n\u00e3o\n\nsabe o que vai fazer. Ent\u00e3o, tem esses da\u00ed que t\u00eam experi\u00eancia ... oh, vem\n\numa m\u00e1quina a\u00ed, oh, cuidado, sai de perto disso, sai de perto daquilo, n\u00e3o\n\nbota a m\u00e3o aqui, n\u00e3o bota a m\u00e3o ali. \u00c9 igual crian\u00e7as eles, entendeu. \u00c9 assim\n\no nosso tipo de trabalho\" (Jos\u00e9).\n\n\"(...) Ent\u00e3o, n\u00f3s somos a m\u00e3o-de-obra especializada, \u00e9 o soldador, \u00e9 o\n\nlixador, porque n\u00e3o \u00e9 todo mundo que \u00e9 lixador, n\u00e3o \u00e9 todo mundo que \u00e9\n\nsoldador, e os encarregado, que j\u00e1 conhece o trabalho. Agora, o ajudante,\n\neles pegam de qualquer lugar. Ent\u00e3o, esses a\u00ed \u00e9 que precisam ... \u00e9 esse\n\nproblema, porque a gente trabalhando com eles tem que estar olhando eles,\n\nentendeu. Porque eles n\u00e3o t\u00eam experi\u00eancia. Porque, principalmente muita\n\ngente da ro\u00e7a por a\u00ed pra botar l\u00e1 num trabalho daquele. Fica tudo abestado\n\nporque nunca viu aquilo, s\u00f3 faz as coisas se mandar ...\" (Eduardo).\n\nEsta fala revela, por outro lado, que a quest\u00e3o do conhecimento da atividade, da\n\nexperi\u00eancia e habilidade profissional tamb\u00e9m \u00e9 fundamental. Dessa forma, os crit\u00e9rios\n\npara a composi\u00e7\u00e3o de uma equipe de trabalho acabam sendo a participa\u00e7\u00e3o numa rede\n\nde conhecimento n\u00e3o s\u00f3 pessoal mas tamb\u00e9m profissional.\n\n\"A maioria do pessoal aqui \u00e9 tudo qualificado, quando voc\u00ea vai fazer uma\n\nprova pra caldereiro, um ajudante, \u00e9 feito pelo pessoal da Petrobras, a\u00ed faz a\n\nprova l\u00e1, a\u00ed tu passa na prova e teu nome vai pro computador, ali fica direto,\n\nn\u00e3o sai dali mais\" (Alex).\n\nSegundo um depoimento, o engenheiro indica o encarregado que, por sua vez, j\u00e1\n\ntem o seu grupo para trabalhar. O trabalhador s\u00f3 \u00e9 chamado se fizer parte do grupo\n\nindicado pelo engenheiro da Petrobras. Se um componente do grupo \u00e9 demitido, todos\n\ntamb\u00e9m s\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o da equipe leva em conta o tipo de trabalho a ser desenvolvido,\n\nprocurando-se buscar os profissionais com as habilidades requeridas. Para fazer parte da\n\n191\n\n\n\nequipe \u00e9 necess\u00e1rio, por\u00e9m, outros requisitos: n\u00e3o faltar ao trabalho, aceitar dobrar turno\n\nquando necess\u00e1rio e estar sempre dispon\u00edvel. Ou seja, o perfil \u00e9 de um trabalhador\n\npassivo e submisso.\n\nA tarefa de fiscaliza\u00e7\u00e3o do trabalho dos menos experientes pelos mais experientes\n\n\u00e9 uma realidade paradoxal trazida pela terceiriza\u00e7\u00e3o do trabalho: h\u00e1 uma certa\n\nqualifica\u00e7\u00e3o, levando a um processo de intelectualiza\u00e7\u00e3o do trabalho industrial - onde\n\nalguns trabalhadores mais experientes assumem a supervis\u00e3o e o pr\u00f3prio ensinamento\n\nda atividade para os menos experientes que aprendem com os seus pares e com o\n\nservi\u00e7o. Tamb\u00e9m est\u00e1 presente a desqualifica\u00e7\u00e3o nos momentos em que se recruta \"no\n\nla\u00e7o\", de acordo com a necessidade veloz da produ\u00e7\u00e3o:\n\n\"(...) A\u00ed o que \u00e9 que faz a empresa: ensina, o profissional aprende com o\n\nservi\u00e7o. Cada profissional, por exemplo, eu sou profissional h\u00e1 dezessete\n\nanos, j\u00e1 ensinei a muita gente as maneira de trabalhar. As vezes um cara vai\n\nbater uma marreta, vai bater parafuso, a\u00ed ele t\u00e1 batendo, eu olho, fulano para\n\na\u00ed, se voc\u00ea bater assim ela vai resvalar pode voltar a marreta em voc\u00ea, fica\n\npro lado de l\u00e1 ...Entendeu, a gente que tem conhecimento, j\u00e1 viu acontecer\n\nalgum acidente por causa daquilo, a gente n\u00e3o deixa colega que t\u00e1 perto\n\nfazer, cometer o mesmo erro (...)\" (Joaquim).\n\n\"(...) no in\u00edcio profissional eu aprendi com o tempo de trabalho e vim\n\naprendendo, mas trabalhando com os outros profissionais, entendeu. Com os\n\noutros profissionais foi que eu vim desenvolvendo ... aprendi com eles\"\n\n(Janu\u00e1rio).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 este aspecto De Simoni destaca: \"osfuncion\u00e1rios das empreiteiras\n\nn\u00e3o conhecem as caracter\u00edsticas das instala\u00e7\u00f5es da refinaria, e isso obriga uma\n\nsupervis\u00e3o por parte dos funcion\u00e1rios da Petrobras, que ao inv\u00e9s de ter a carga de\n\ntrabalho diminu\u00edda -porque ofuncion\u00e1rio da empreiteira realizaria a tarefa que antes\n\nlhe cabia \u2014 tem a carga de trabalho aumentada por necessitar acompanhar o trabalho\n\nterceirizado \". Observa-se que nestes casos das confer\u00eancias de tarefas executadas pelos\n\ntrabalhadores terceirizados, \"o aumento da carga de trabalho, n\u00e3o se d\u00e1 apenas no\n\nn\u00edvel t\u00e9cnico, mas no n\u00edvel mental, porque os aspectos cognitivos crescem \u2014 controlar o\n\ntrabalho de outro \u2014 e tamb\u00e9m se d\u00e1 no n\u00edvel ps\u00edquico, em decorr\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o da\n\ndiminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de confiabilidade dos equipamentos\" (De Simoni, 1996: 21 e 24).\n\n192\n\n\n\nComo grande parte dos trabalhadores que comp\u00f5em as equipes de trabalho \u00e9\n\nindicada, ou, nas palavras dos pr\u00f3prios trabalhadores, s\u00e3o os \"protegidos\", em geral, n\u00e3o\n\npossuem experi\u00eancia. Isso faz com que os experientes tenham que fazer o seu trabalho\n\ne o daquela pessoa indicada. Por\u00e9m, como temem perder o emprego, n\u00e3o reclamam.\n\n\"(...) a turma jovem que t\u00e1 vindo ... n\u00e3o h\u00e1 um interesse deles tamb\u00e9m em\n\naprender alguma coisa, ent\u00e3o a faixa et\u00e1ria de profissionais bons, \u00e0 altura,\n\nela chega a uma faixa et\u00e1ria de que, 35 pra cima, 40, 42, 43 (...) voc\u00ea pega\n\num trabalhador novo e pede \u00e0 ele pra ... faz isso aqui, quer dizer o cara n\u00e3o\n\ntem aquela mesma boa vontade de um cara de maior idade ... o cara novo ele\n\nn\u00e3o quer, ele acha que n\u00e3o tem risco ... eu vou l\u00e1 fora acho um melhor. O\n\ncara de mais idade ... ele n\u00e3o quer perder esse emprego ... e tem um maior\n\nconhecimento, \u00e9 um melhor profissional, \u00e9 um cara mais consciencioso no\n\nque faz, tem uma aten\u00e7\u00e3o melhor \" (Eduardo).\n\n\" (...) Mas como o pessoal j\u00e1 t\u00e1 aqui dentro h\u00e1 dez, doze, quinze anos, s\u00f3 os\n\nmais novos \u00e9 que n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a l\u00e1 dentro. E isso a gente\n\nprocura junto com uma equipe n\u00e3o deixar o cara sozinho perante o vapor,\n\nperante alguma coisa que v\u00e1 prejudicar a sa\u00fade do rapaz que t\u00e1 iniciando,\n\nat\u00e9 ele aprender tamb\u00e9m\" (Joaquim).\n\nAlguns trabalhadores disseram que tiveram que fazer uma prova ou um teste para\n\nconseguir o emprego. No entanto, este instrumento \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o \u00e9 utilizado\n\npara medir a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador. \u00c0s vezes, \u00e9 o pr\u00f3prio supervisor da firma que\n\nresponde os testes, porque a maioria do pessoal \u00e9 analfabeta. Um dos trabalhadores\n\nenfatizou que, quando foi fazer a prova de \"qualifica\u00e7\u00e3o\" para entrar no emprego, o\n\nteste n\u00e3o tinha nenhuma liga\u00e7\u00e3o com o tipo de servi\u00e7o para o qual ele estava se\n\ncandidatando.\n\nH\u00e1 casos de trabalhadores que tiveram um pseudotreinamento de algumas horas,\n\npara a \u00e1rea de seguran\u00e7a, envolvendo palestras e informa\u00e7\u00f5es m\u00ednimas sobre os riscos\n\nque os trabalhadores correm em determinadas fun\u00e7\u00f5es e como se precaver. Ap\u00f3s esse\n\npseudotreinamento, o trabalhador pode retirar a permiss\u00e3o de trabalho. No entanto, esse\n\ntipo de treinamento n\u00e3o \u00e9 suficiente para evitar os acidentes, se n\u00e3o forem dados ao\n\ntrabalhador os equipamentos de seguran\u00e7a necess\u00e1rios e maior fiscaliza\u00e7\u00e3o.\n\nA qualifica\u00e7\u00e3o no discurso dos trabalhadores aparece, muitas vezes, como um\n\nconjunto de habilidades espec\u00edficas para desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o sem rela\u00e7\u00e3o estreita\n\n193\n\n\n\ncom forma\u00e7\u00e3o escolar, mas com vontade pessoal de adquirir pr\u00e1tica/experi\u00eancia nas\n\natividades poss\u00edveis, al\u00e9m da capacidade de relacionar-se bem com colegas e superiores.\n\nA qualifica\u00e7\u00e3o aparece relacionada \u00e0 trajet\u00f3ria profissional, ao treinamento, \u00e0\n\nrela\u00e7\u00e3o com colegas e superiores e motiva\u00e7\u00e3o para trabalhar.\n\nO treinamento ocorre, ent\u00e3o, na pr\u00e1tica, e a responsabilidade de cursos mais\n\nformalizados em \u00f3rg\u00e3os como SENAI, SENAC fica restrita \u00e0 iniciativa individual do\n\ntrabalhador. No caso da experi\u00eancia alem\u00e3 (Kern &amp; Schuman (1989) e japonesa (Coriat\n\n(1993) - essa quest\u00e3o se evidencia na medida em que as empresas principais\n\ncentralizam m\u00e3o-de-obra qualificada e as empresas contratadas possuem m\u00e3o-de-obra\n\nmenos qualificada e mal paga.\n\nSe por um lado, aspectos burocr\u00e1ticos, prescritivos da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o -\n\nhierarquia e disciplina que permitem uma \"produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, rigorosa, intensa e\n\ncalcul\u00e1vel\" (Weber, 1991: 146) - t\u00edpicas da produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie, que fundamentada no\n\nuso de \"m\u00e1quinas especializadas e trabalhadores semi-qualificados\" (Piore e Sabei,\n\n1982:4) s\u00e3o presentes nesse tipo de ind\u00fastria.\n\nPor outro, a introdu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es interpessoais como elemento destacado na\n\ncapacita\u00e7\u00e3o profissional dos trabalhadores relativiza o aspecto rotinizado e\n\nburocratizado, formal. \u00c9 poss\u00edvel notar o profundo alcance da \"pol\u00edtica do\n\nconhecimento\" e das rela\u00e7\u00f5es personalizadas num contexto formalizado.\n\n5.3.3 A quest\u00e3o comunicacional\n\nPara os petroleiros a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental tanto no processo de\n\ntreinamento/qualifica\u00e7\u00e3o como durante a execu\u00e7\u00e3o da rotina de trabalho. Essa\n\ncomunica\u00e7\u00e3o ocorre na maioria das vezes de maneira codificada e baseada em\n\nexperi\u00eancias e intera\u00e7\u00e3o de habilidades no cotidiano do trabalho. Este aspecto de\n\nimport\u00e2ncia fundamental pode estar sendo amea\u00e7ado pela \u00eanfase nas dimens\u00f5es\n\nestrat\u00e9gicas da atual gest\u00e3o da empresa, na medida em que se privilegia a diminui\u00e7\u00e3o de\n\npessoal e o menor tempo de treinamento para os operadores. Dessa forma se constitui\n\num clima de incerteza e dificuldades no di\u00e1logo entre efetivo e terceirizado:\n\n194\n\n\n\n\"Di\u00e1logo Di\u00e1rio de Seguran\u00e7a (DDS). Ent\u00e3o isso a\u00ed tinha que instruir os\n\nseus mestres, os mestres das empreiteiras pra saber falar com os pr\u00f3prios\n\nempreiteiros, e sendo que como n\u00f3s somos semi-analfabetos, n\u00f3s n\u00e3o temos\n\na facilidade de di\u00e1logo, n\u00e3o sabemos se expressar muitas das vezes. O\n\nneg\u00f3cio muito aqui dentro \u00e9 mais no grito, na ra\u00e7a, na vontade, na for\u00e7a,\n\nentendeu, do que muitas vezes ...\" (Nando).\n\nEsse aspecto se torna mais complexo quando se trata de casos de emerg\u00eancias\n\noperacionais ou paradas programadas das unidades para manuten\u00e7\u00e3o, pois nessas\n\nsitua\u00e7\u00f5es necessita-se de mais equipes e uma maior aten\u00e7\u00e3o para o controle e comando\n\ndas opera\u00e7\u00f5es. Este \u00e9 um aspecto fundamental, pois s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que exigem\n\nmemoriza\u00e7\u00e3o, r\u00e1pidas tomadas de decis\u00f5es, familiaridade com os equipamentos e\n\nconhecimento de alternativas t\u00e9cnicas para conter os problemas e s\u00e3o baseadas na\n\ncomunica\u00e7\u00e3o.\n\n5.3.4 Qualifica\u00e7\u00e3o\n\nNestas atividades a qualidade est\u00e1 focada no resultado do produto e tamb\u00e9m no\n\ndesenvolvimento das tarefas.\n\nNo caso das ind\u00fastrias de processo cont\u00ednuo o grupo especializado de\n\ntrabalhadores respons\u00e1vel pelo processo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 mantido com mais estabilidade\n\natrav\u00e9s do n\u00edvel de sal\u00e1rio, est\u00edmulo para o desenvolvimento intelectual, benef\u00edcios, etc,\n\nenquanto que outros grupos (pouco ou n\u00e3o especializados) s\u00e3o mantidos com sal\u00e1rios\n\ninferiores ao grupo anterior, poucos ou nenhum benef\u00edcio, indefini\u00e7\u00e3o de tarefas,\n\ncontrata\u00e7\u00e3o por tempo determinado, etc.\n\nEsta realidade remete a um questionamento diante das mudan\u00e7as no modelo de\n\nprodu\u00e7\u00e3o e formas de gest\u00e3o do trabalho apoiadas numa estrutura em rede e\n\ndescentralizada. No que se refere \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores industriais, a\n\npromessa dessa nova estrutura \u00e9 a de maior integra\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o do\n\ntrabalhador de forma cooperativa em equipe e com um novo perfil caracterizado pela\n\ncriatividade e poder decis\u00f3rio. Segundo Piore e Sabei (1984) o modelo flex\u00edvel de\n\nprodu\u00e7\u00e3o traria de volta um trabalhador qualificado e cooperativo.\n\nA tese da especializa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel representaria uma ruptura com o modelo da\n\nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica - que polariza uma massa de trabalhadores desqualificados de\n\n195\n\n\n\num lado e um pequeno grupo de super-qualificados do outro - devido aos incentivos \u00e0\n\nqualifica\u00e7\u00e3o do trabalho.\n\nUm dos impactos do modelo da rede de terceiriza\u00e7\u00e3o (nas paradas) adotado na\n\nRefinaria evidencia uma l\u00f3gica de utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, que vai de encontro a\n\nespecializa\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, pois continua afirmando o paradigma fordista/taylorista na\n\nmedida em que refor\u00e7a a polariza\u00e7\u00e3o acima citada.\n\nAl\u00e9m disso, evidencia o pouco ou quase nenhum investimento por parte das\n\nempresas \"terceiras\" e da contratante em uma pol\u00edtica de treinamento e qualifica\u00e7\u00e3o da\n\nfor\u00e7a de trabalho. A partir dos relatos, observa-se que as empresas prestadoras de\n\nservi\u00e7o n\u00e3o oferecem cursos de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica aos seus funcion\u00e1rios. O aprendizado\n\nocorre na pr\u00e1tica cotidiana de trabalho e a qualifica\u00e7\u00e3o \u00e9 responsabilidade individual de\n\ncada trabalhador:\n\n\"(...) antes as empreiteiras selecionavam o cara para ser qualificado, o\n\nprofissional, s\u00f3 a m\u00e3o-de-obra qualificada, j\u00e1 diz tudo, s\u00f3 a qualifica\u00e7\u00e3o. A\u00ed,\n\nmas hoje n\u00e3o, voc\u00ea tem que ter um apadrinhamento bom pra voc\u00ea poder\n\nfazer uma qualifica\u00e7\u00e3o ali dentro\" (Joaquim).\n\nO fato da forma\u00e7\u00e3o profissional e a qualidade dos materiais utilizados na\n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos ficarem \u00e0 cargo das empreiteiras pode comprometer a\n\nqualidade e a seguran\u00e7a.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade no desenvolvimento das tarefas, tem se observado uma\n\n\u00eanfase no desenvolvimento de procedimentos e prescri\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\n\"Inicialmente centrados sobre os acidentes graves e depois sobre os\n\nincidentes, a procedimentaliza\u00e7\u00e3o ganhou um certo n\u00famero de atos de\n\ntrabalho da vida cotidiana atrav\u00e9s do movimento de qualidade: qualidade na\n\norganiza\u00e7\u00e3o, procedimentos de qualidade, c\u00edrculos de qualidade... Enfim, se\n\nestendeu para a gest\u00e3o de recursos humanos e tem por objetivos melhorar as\n\nrela\u00e7\u00f5es entre o pessoal e seus respons\u00e1veis hier\u00e1rquicos, formaliz\u00e1-las,\n\ndesenvolver a comunica\u00e7\u00e3o, gerenciar as carreiras, a mobilidade, etc\"\n\n(Ferreira,1997:ll).\n\nEntretanto, \u00e9 poss\u00edvel evidenciar uma incompatibilidade entre a qualidade\n\nbuscada pela empresa nos produtos e a \"qualidade\" observada em alguns resultados de\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho, seguran\u00e7a e sa\u00fade no trabalho.\n\n196\n\n\n\n5.3.5 Redu\u00e7\u00e3o das paradas de unidades para manuten\u00e7\u00e3o e as conseq\u00fc\u00eancias\n\nA pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de custos implementada pelo sistema Petrobras e pela\n\nRefinaria tem como um dos impactos a redu\u00e7\u00e3o das paradas para a manuten\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que\n\nestas comprometem a produ\u00e7\u00e3o. Na vis\u00e3o dos trabalhadores terceirizados a redu\u00e7\u00e3o das\n\nparadas gera conseq\u00fc\u00eancias tanto no que se refere a redu\u00e7\u00e3o de trabalho como no\n\naumento de riscos \u00e0 seguran\u00e7a no ambiente de trabalho:\n\n\"(...) porque se a Petrobras fazia essas manuten\u00e7\u00f5es de 2 em 2 anos como\n\nvinha fazendo direto, como vinha fazendo antigamente, ficava dando\n\ntrabalho pro pessoal, t\u00e1, pelo menos se a gente conseguisse trabalhar pelo\n\nmenos quatro, a gente se sustentava ao ano todo. Agora eles fazem 4\n\nparadas, voc\u00ea consegue trabalhar uma, no m\u00e1ximo duas, quer dizer, voc\u00ea\n\nainda passa necessidade\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"(...) eu estava h\u00e1 1 ano e 4 meses sem conseguir pegar um contrato desses,\n\npra conseguir pegar um de 32 dias. J\u00e1 sa\u00ed, j\u00e1 t\u00f4 esperando outro e j\u00e1 sobrei\n\nno outro contrato\" (Joaquim).\n\n\"(...) porque a Petrobras agora t\u00e1 levando muito tempo pra fazer\n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, voc\u00ea chega num equipamento que ele teria que t\u00e1 com\n\numa deteriora\u00e7\u00e3o de 40% s\u00f3, (...) A\u00ed voc\u00ea chega l\u00e1 t\u00e1 com 80% estragado.\n\nQualquer probleminha de vazamento que der l\u00e1 voc\u00ea toma ele na cara. \u00c9\nporque eles deixaram muito tempo esse equipamento sem fazer manuten\u00e7\u00e3o.\n\nA\u00ed quer dizer, at\u00e9 a Petrobras est\u00e1 pecando nesse neg\u00f3cio. Em vez de fazer\n\n... antigamente era feito de 2 em 2 anos parada em certos setores da\n\nRefinaria. Agora isso a\u00ed... essa que a gente fez tem 6 anos que essa unidade\n\nn\u00e3o parava. A\u00ed que dizer esse material que deteriora com 2 anos, com 6 anos\n\nele t\u00e1 um baga\u00e7o. O risco \u00e9 muito maior do que voc\u00ea pegar uma unidade\n\ncom 2 anos de parada (...) eu acho que a Petrobras est\u00e1 pecando, al\u00e9m de t\u00e1\n\ndeixando a gente aqui fora mais tempo desempregado por n\u00e3o d\u00e1\n\nmanuten\u00e7\u00e3o ... t\u00e1 deixando o equipamento ir deteriorar, at\u00e9 sucatear\"\n\n(Janu\u00e1rio).\n\n\"Mas nos tempos dos governos anteriores, tinha uma manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica,\n\nsempre tava trocando os equipamentos\" (Alex).\n\n\"\u00c9, antigamente, de 86 at\u00e9 90, 95 a refinaria teve um passe de abertura de\n\nnovos empregos e teve mais continuidade num tempo maior. Agora esse ano\n\nmesmo agora, de 90, 98 pr\u00e1 c\u00e1, acabou tudo, n\u00e3o tem mais nada, pega s\u00f3\n\numa paradinha de 20 dias, 30 dias. A\u00ed... (...) \u00c9 inclusive agora recente o m\u00eas\npassado, eu trabalhei ... na empresa, uma vez foi 10 dias, outra vez foi 17\n\ndias, a\u00ed terminou e eu t\u00f4 aqui\" (Sandro).\n\n197\n\n\n\n\"Aqui, ... antigamente aqui tinha obra de seis em seis meses, um ano, dois\n\nanos. Ultimamente n\u00e3o tem mais, s\u00f3 tem parada e pequena. E nessas obras\n\nelas n\u00e3o pagam o direito do trabalhador\" (Carlos).\n\n5.3.6 Redu\u00e7\u00e3o de efetivos e terceirizados\n\nA pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de custos reflete na redu\u00e7\u00e3o das paradas que reflete na\n\nredu\u00e7\u00e3o de pessoal. Como j\u00e1 foi visto, uma das diretrizes da empresa \u00e9 diminuir seu\n\nquadro de pessoal tanto efetivo como contratado indiretamente. Dessa forma, a\n\ndissolu\u00e7\u00e3o de postos de trabalho \u00e9 o grande impacto sentido pelos trabalhadores\n\nterceirizados, j\u00e1 que as empreiteiras precisam reduzir as equipes de trabalho para\n\nconseguir baratear o valor do contrato e conseguir vencer o processo licitat\u00f3rio.\n\nA fala, a seguir, evidencia a dificuldade de conseguir vaga para trabalho nas\n\nparadas, em fun\u00e7\u00e3o da demanda de trabalho ser maior que a oferta de vagas:\n\n\"No caso agora, eu j\u00e1 fiquei de fora dessas firmas, porque essas firmas ... a\n\nquantidade de pessoas aqui fora \u00e9 maior do que eles precisam l\u00e1 dentro. V\u00e3o\n\nfichar agora 15 mestres , a\u00ed n\u00f3s somos 50 aqui fora, a\u00ed sobramos 35 mestres\n\n(...) Eu j\u00e1 fiquei na sobra dessa vez\" (Joaquim).\n\nOs pontos mais reincidentes no discurso desses trabalhadores s\u00e3o as queixas por\n\nestarem desempregados, a rotatividade do trabalho, a incerteza pelo longo per\u00edodo de\n\nespera por trabalho e a intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho - causando uma instabilidade\n\necon\u00f4mica, social e psicol\u00f3gica.\n\nDessa forma, a intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho est\u00e1 relacionada diretamente\n\n\u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores nesta Refinaria, o que condiciona um maior\n\ndesgaste f\u00edsico e mental no ambiente de trabalho.\n\nO aumento da explora\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e9 uma das conseq\u00fc\u00eancias neste processo.\n\nAssim, a combina\u00e7\u00e3o entre a redu\u00e7\u00e3o de pessoal e a exig\u00eancia de aumentar a produ\u00e7\u00e3o\n\naparecem no discurso dos trabalhadores:\n\n\"(...) eles querem que saia o trabalho o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Eles n\u00e3o\n\nquerem perder um ou dois dias pra mostrar o trabalhador como se faz a\n\n198\n\n\n\nseguran\u00e7a do dia a dia, eles querem fazer o trabalho de qualquer jeito\"\n\n(Janu\u00e1rio).\n\n\"(...) Se eles tivesse pagando decentemente ou botando gente pra dividir\n\nessa carga hor\u00e1ria, v\u00e1rios colegas estariam trabalhando (risos) mas eles n\u00e3o\n\nt\u00eam tempo. Por ex. quando para agora eles j\u00e1 fazem um c\u00e1lculo. (...) l\u00e1\n\ndentro s\u00e3o uma m\u00e9dia de 30, 25 f\u00e1bricas diferentes uma da outra, uma\n\nproduz parafina, outra produz \u00f3leo diesel, outra produz gasolina ... Ent\u00e3o, a\n\nmanuten\u00e7\u00e3o para uma f\u00e1brica dessas, a gente d\u00e1 at\u00e9 o nome de unidade.\n\nParou as unidades, a \u00faltima que a gente foi a 1210, t\u00e1. Essa unidade\n\nfuncionando, segundo a engenharia da Petrobras ela produz 100.000 d\u00f3lares\n\n/dia ... ela te calcula pra parar 30 dias dentro do c\u00e1lculo de manuten\u00e7\u00e3o.\n\nQuer dizer j\u00e1 fizeram o estoque para parar. Se ela ficar 32 dias a petrobras j\u00e1\n\nperdeu 200.000 d\u00f3lares. A\u00ed imagina o que n\u00e3o tem que se fazer quando t\u00e1 l\u00e1\n\ndentro pra poder n\u00e3o perder esse capital de giro\" (Jos\u00e9).\n\n(...) Quando a gente come\u00e7a a abrir os equipamentos, a\u00ed o c\u00e1lculo muda, em\n\nvez de 30 d\u00e1 60 (dias). A\u00ed eles t\u00eam que vir aqui fora buscar mais gente (...)\n\nmas ele tem que sair em 30 dias. A\u00ed quer dizer quando voc\u00ea sai de l\u00e1, voc\u00ea\n\nsai num desgaste tamanho, que voc\u00ea precisa passar pelo menos 15 dias sem\n\nnem olhar refinaria\" (Joaquim).\n\nA diminui\u00e7\u00e3o do contigente de trabalhadores neste ind\u00fastria \u00e9 um dos meios\n\npelos quais se obriga a intensificar o trabalho. Al\u00e9m disso, ainda h\u00e1 a multifun\u00e7\u00e3o:\n\n\"\u00c9, no caso agora atualmente t\u00e1 acontecendo muito isso aqui na Refinaria,\nporque n\u00f3s somos encanadores, nosso setor \u00e9 tubula\u00e7\u00e3o e caldereiro tamb\u00e9m\n\nexiste aqui, que s\u00e3o as pessoas espec\u00edficas pra outro determinado trabalho.\n\nEnt\u00e3o, eles s\u00f3 nos ficha de caldereiro por motivo do sal\u00e1rio ser menor, mas\n\nquando n\u00f3s chegamos l\u00e1 dentro a gente vai exercer as fun\u00e7\u00f5es ... de\n\nencanador, na tubula\u00e7\u00e3o. A\u00ed a gente tem que se submeter a esse tipo de coisa\n\n(...) Ent\u00e3o, n\u00f3s temos que entrar como caldereiro e exercer a fun\u00e7\u00e3o l\u00e1\n\ndentro, fazer tudo que a empresa determinar (...) se a gente recusar n\u00e3o\n\nficha\" (S\u00e9rgio).\n\n199\n\n\n\n5.3.7 A Pol\u00edtica de Redu\u00e7\u00e3o de custos: a l\u00f3gica do menor pre\u00e7o nos contratos e as\n\nconseq\u00fc\u00eancias para o trabalho em paradas\n\nOs pr\u00f3prios trabalhadores terceirizados entrevistados apontam a pol\u00edtica de\n\nredu\u00e7\u00e3o de custos da Petrobras como a causa dos impactos sobre a qualidade, condi\u00e7\u00f5es\n\nde trabalho, sal\u00e1rio e direitos sociais. Uma das falas enfatiza que o que mant\u00e9m essa\n\nrede \u00e9 a decis\u00e3o estrat\u00e9gica do menor pre\u00e7o. O que \u00e9 bom para o empres\u00e1rio nesse caso\n\nn\u00e3o \u00e9 bom para o trabalhador:\n\n\"(...) a Petrobras hoje trabalha num sistema, ela n\u00e3o quer qualidade, ela quer\n\nvalor, quem der o menor custo, quem der o menor pre\u00e7o no contrato leva o\n\ncontrato, e com isso quem sofre \u00e9 a classe trabalhadora, \u00e9 os profissionais\n\nque ficam com o sal\u00e1rio atachado, sem aumento, sem direitos, e a firma\n\nsonega um bocado de coisas, e se quando vai pedir uma reuni\u00e3o para pedir\n\nmelhorar, alimenta\u00e7\u00e3o fica fraca, fica tudo deficit\u00e1rio na lei. E quando voc\u00ea\n\nvai pedir uma coisa pra melhorar em aspecto de sal\u00e1rio, pede uma reuni\u00e3o\n\ncom a empresa, a empresa justifica que o contrato o valor \u00e9 baixo e n\u00e3o\n\npode, devido ao valor baixo, n\u00e3o pode aumentar nada, quer dizer, ele n\u00e3o\n\npode perder a margem de lucro dele\" (Eduardo).\n\n\"(...) A que passa a ser correta n\u00e3o presta, porque que ela perde o contrato.\n\n(...) Tem uma concorr\u00eancia, ent\u00e3o quatro empresas, A, B, C, D e E. Ent\u00e3o\n\nessa n\u00e3o paga aviso, essa n\u00e3o paga aviso, essa n\u00e3o paga aviso. S\u00f3 essa que\n\npaga aviso. Ent\u00e3o essa d\u00e1 o pre\u00e7o XXX, ent\u00e3o se essa n\u00e3o paga aviso, essa\n\nn\u00e3o paga aviso, essa n\u00e3o paga aviso, n\u00e3o paga os direitos do trabalhador, e\n\nessa que vai pagar, l\u00f3gico que essa vai pedir X, que ela vai dar o direito do\n\ntrabalhador. Ent\u00e3o, na minha opini\u00e3o ... ent\u00e3o ele prefere dar uma m\u00e3o-de-\n\nobra mais barata, sacrifica o trabalhador, ela visa s\u00f3 o lado dela (...) a SDM\n\nn\u00e3o pagou a rapaziada a\u00ed, a SOLDATEC foi expulsa a\u00ed de dentro, (...) ela\n\nprefere dar pra uma empresa que pede pouco e depois n\u00e3o cumpre com o\n\ncontrato (...) a Petrobras ela quer o trabalho dela pronto, ela n\u00e3o quer saber\n\nquanto eu vou levar, quanto vai levar, se tamos ganhando bem\" (Carlos).\n\n5.3.8 A Precariza\u00e7\u00e3o do Trabalho\n\nA quest\u00e3o da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e9 citada por esses trabalhadores, com\n\n\u00eanfase maior no problema dos baixos sal\u00e1rios. Um deles diz que o trabalhador precisa\n\nter v\u00e1rias carteiras, que s\u00e3o usadas de acordo com o tipo de servi\u00e7o que aparece. Ou\n\nseja, o trabalhador pode conseguir uma coloca\u00e7\u00e3o somente em cargos inferiores - como\n\najudante, por exemplo -, mesmo que ele seja qualificado para uma fun\u00e7\u00e3o mais\n\n200\n\n\n\nespecializada. O que ocorre muito \u00e9 o trabalhador ser fichado em uma profiss\u00e3o com\n\nsal\u00e1rio menor - ex: caldeireiro -, mas exercer outra fun\u00e7\u00e3o, sem receber pelo sal\u00e1rio\n\nequivalente, geralmente maior do que o relacionado \u00e0 profiss\u00e3o na qual ele est\u00e1 fichado.\n\nOs trabalhadores tamb\u00e9m est\u00e3o sujeitos ao exerc\u00edcio de m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es. S\u00e3o\n\nestrat\u00e9gias usadas pelas empresas para n\u00e3o pagarem uma remunera\u00e7\u00e3o adequada ao\n\ntrabalhador terceirizado.\n\nSegundo Antunes (ibidem:16), a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho est\u00e1 inserida nas\n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista nos anos 80, simbolizadas\n\npelo salto tecnol\u00f3gico, pela automa\u00e7\u00e3o, pela rob\u00f3tica e pela microeletr\u00f4nica. Est\u00e3o\n\nsurgindo formas transit\u00f3rias de produ\u00e7\u00e3o, cujos desdobramentos afetam os direitos do\n\ntrabalho. Estes s\u00e3o desregulamentados e flexibilizados, de forma a dotar o capital do\n\ninstrumento necess\u00e1rio para se adequar \u00e0 nova fase produtiva.\n\nOs baixos sal\u00e1rios s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0 necessidade de reduzir custos e \u00e0 falta de\n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o por parte do Minist\u00e9rio do Trabalho, em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento dos\n\ndireitos trabalhistas. Quando h\u00e1 fiscaliza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis recebem propina para dar\n\no caso por encerrado, a favor das empreiteiras.\n\nA alta rotatividade do trabalho e do emprego \u00e9 uma realidade que esses\n\ntrabalhadores s\u00e3o obrigados a enfrentar. Al\u00e9m disso, os trabalhadores que est\u00e3o h\u00e1 mais\n\ntempo afastados do servi\u00e7o, por falta de emprego, levam desvantagem em rela\u00e7\u00e3o aos\n\nque est\u00e3o desempregados h\u00e1 menos tempo. A preocupa\u00e7\u00e3o com o desemprego \u00e9 t\u00e3o\n\ngrande, que v\u00e1rios trabalhadores conseguem trabalhar por mais de 10 anos dentro da\n\nRefinaria, passando de uma empreiteira para outra. Quando isso acontece, s\u00e3o 10 anos\n\nde trabalho ininterrupto, sem f\u00e9rias. H\u00e1 tamb\u00e9m o chamado \"pacote\", ou seja, o\n\ntrabalhador \u00e9 contratado para trabalhar por um determinado per\u00edodo, por um valor X,\n\nsem qualquer direito trabalhista. Muitos deles se disp\u00f5em a trabalhar em refinarias de\n\noutros Estados, sendo obrigados a ficar meses afastados das fam\u00edlias. \u00c9 o chamado\n\n\"pe\u00e3o trecheiro\", que trabalha em trechos, como RJ, SP, BA e MG:\n\n\"(...) teve uma parada agora em Uberaba, n\u00e9, mas muitos pe\u00e3o daqui n\u00e3o\n\nforam, mas alguns n\u00e3o foram porque achou que era pouco, era uns 2,30 s\u00f3 a\n\nhora, e ... e l\u00e1 n\u00e3o tinha os 30% de periculosidade, a\u00ed muitos n\u00e3o foram, mas\n\nmuitos foram. Geralmente acontece muito isso. A\u00ed se chama de pe\u00e3o\n\ntrecheiro\" (Eduardo).\n\n201\n\n\n\n\"Ah! N\u00f3s que somos trabalhador trecheiro a gente passa por isso, \u00e9 ...\n\ntrabalha onde n\u00f3s estamos, geralmente o pessoal se junta, vai tomar uma\n\ncerveja, come\u00e7a a conversas, e da\u00ed vai, os dias passam, geralmente voc\u00ea n\u00e3o\n\nse preocupa muito com isso porque voc\u00ea trabalha muita hora, voc\u00ea vai na\n\nfinalidade de fazer hora extra mesmo, que sabe que vai ficar l\u00e1 trinta dias ou\n\nsessenta dias, o cara vai querer comer as horas extras direto\" (Everaldo).\n\n\" Pessoal correr trecho ... d\u00e1 o nome de trecheiro a\u00ed pega o galo de briga e se\n\nmanda por a\u00ed afora\" (Alex).\n\n\"Optei por esse lado de ... vamo dizer de pe\u00e3o, de hoje estar aqui, amanh\u00e3\n\nali, \u00e9 igual cigano, hoje t\u00e1 aqui, amanh\u00e3 t\u00e1 ali e ...\" (Joaquim).\n\nA instabilidade do emprego impede que esses trabalhadores adquiriam\n\ncredibilidade junto ao mercado de cr\u00e9dito. Segundo Jos\u00e9:\n\n\"E ruim, \u00e9 ruim, porque voc\u00ea n\u00e3o tem vim emprego fixo, at\u00e9 para voc\u00ea tirar\n\num credi\u00e1rio, \u00e9 ruim. Ent\u00e3o, geralmente, a gente compra tudo em dinheiro,\n\ndificilmente o cara que \u00e9 trecheiro consegue comprar alguma coisa com o\n\ncredi\u00e1rio. (...) E por outra, voc\u00ea tem de ficar, geralmente quando n\u00e3o tem\n\ntrabalho de parada a\u00ed dentro, voc\u00ea fica sessenta, noventa dias aqui fora sem\n\nconseguir nada at\u00e9 esperar pintar. Voc\u00ea vai se precavendo, vai guardando\n\num dinheiro para se segurar e a\u00ed vai. \u00c9 o que o pa\u00eds te oferece, n\u00e3o te oferece\n\nmuita coisa, o desemprego est\u00e1 grande\".\n\nA grande maioria desses trabalhadores enfrenta jornadas de trabalho longas, que\n\nchegam a 44 horas semanais, em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas: nas paradas ou quando o\n\ntrabalhador \u00e9 acionado em casa para resolver algum problema na Refinaria, podendo\n\ndurar o dia inteiro. As longas jornadas prejudicam a vida familiar dos terceirizados:\n\n\"Porque essa jornada de trabalho \u00e9 ingrata, s\u00e3o quarenta e quatro horas, s\u00e3o\n\njornadas freq\u00fcentes, voc\u00ea pega de seis horas at\u00e9 dezessete, dezoito. (...)\n\nVoc\u00ea sai de casa 4:30, 5:00 horas da manh\u00e3 e s\u00f3 chega em casa 9:00 horas,\n\ndez horas da noite. Que conviv\u00eancia voc\u00ea tem com seus filhos? Nenhuma. E\n\nque alimenta\u00e7\u00e3o, que sa\u00fade voc\u00ea tem? Nenhuma. Ent\u00e3o, essa jornada de\n\ntrabalho dentro do pa\u00eds tem que mudar, ela tem que ser reduzida, porque ela\n\n\u00e9 muito sacrificante para o trabalhador, ela desgasta. Ela sendo diminu\u00edda,\n\nvai melhorar, para poder dar espa\u00e7o para outros, para outras turmas, para\n\noutros trabalhadores terem o seu trabalho tamb\u00e9m\" (Carlos).\n\n202\n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s empreiteiras, um dos depoentes cita a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o da\n\nPetrobr\u00e1s. Muitas n\u00e3o possuem fundos e atrasam o pagamento dos contratados. O\n\nmaior respons\u00e1vel por isso, seria, segundo ele, o governo federal, que instituiu a\n\ncontrata\u00e7\u00e3o de firmas terceirizadas pelo crit\u00e9rio do menor pre\u00e7o. Diz ele:\n\n\"(...) quando as firmas entram a\u00ed dentro, a Petrobr\u00e1s \u00e9 uma irrespons\u00e1vel que\n\nn\u00e3o fiscaliza o fundo das firmas para ver se a firma tem fundo ou n\u00e3o. Entra\n\na\u00ed dentro sem fundo, porque a Petrobr\u00e1s s\u00f3 paga com 50% do servi\u00e7o feito,\n\na firma n\u00e3o tem dinheiro em caixa, atrasa pagamento, d\u00e1 uma de falida. A\n\nETEL faliu aqui dentro, a SOLDATEQ faliu, a SBM n\u00e3o pagou ningu\u00e9m, a\n\nESTRUTURAL n\u00e3o pagou ningu\u00e9m. S\u00f3 a \u00fanica que pagou certinho foi a\n\nSCOR ou SCOM? Mas o resto, todas elas pisaram na bola. Culpado \u00e9 o\n\ngoverno federal, porque n\u00e3o d\u00e1 prioridade a essas firmas, essas empreiteiras.\n\nPega pelo pre\u00e7o m\u00ednimo para acabar com o pe\u00e3o\" (Janu\u00e1rio).\n\nOutros trabalhadores dizem que a responsabilidade maior \u00e9 da Petrobr\u00e1s, que\n\ncontrata pelo menor pre\u00e7o, atraindo empresas que n\u00e3o teriam condi\u00e7\u00f5es de pagar um\n\nsal\u00e1rio maior aos contratados. A sa\u00edda seria a Petrobr\u00e1s pagar um valor mais alto para as\n\nempreiteiras, para que elas melhorassem a remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.\n\nAinda, segundo depoentes, a \u00fanica empresa que pagava os direitos trabalhistas, na\n\nReduc, foi exclu\u00edda da concorr\u00eancia, justamente porque cumpria a legisla\u00e7\u00e3o, o que\n\nimplicava em aumento no pre\u00e7o, n\u00e3o sendo, dessa forma, considerada habilitada para o\n\ncontrato de terceiriza\u00e7\u00e3o, por causa do crit\u00e9rio do menor pre\u00e7o.\n\nSegundo o acordo coletivo do Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil, quando o\n\ntrabalhador trabalha em uma parada e ultrapassa a metade do tempo previsto para a\n\nobra, a empresa \u00e9 obrigada a pagar os direitos trabalhistas. No entanto, isso n\u00e3o est\u00e1\n\nsendo respeitado. Os trabalhadores visualizam uma estrat\u00e9gia comum por parte das\n\nempreiteiras: no final do contrato, elas decretam fal\u00eancia, para n\u00e3o pagar os\n\nterceirizados.\n\nO crit\u00e9rio do menor pre\u00e7o revela que a Petrobr\u00e1s n\u00e3o est\u00e1 preocupada com a\n\nqualidade dos servi\u00e7os, apenas com a redu\u00e7\u00e3o dos custos. \u00c9 o que diz um dos\n\ntrabalhadores entrevistado:\n\n203\n\n\n\n\"(...) a Petrobr\u00e1s hoje trabalha num sistema, ela n\u00e3o quer qualidade, ela quer\n\nvalor, quem der o menor custo. Quem der o menor pre\u00e7o no contrato, leva o\n\ncontrato. E com isso, quem sofre \u00e9 a classe trabalhadora, s\u00e3o os\n\nprofissionais que ficam com o sal\u00e1rio achatado, sem aumento, sem direitos,\n\ne a firma sonega um bocado de coisas, e quando vai pedir uma reuni\u00e3o para\n\npedir melhoras, alimenta\u00e7\u00e3o fraca, fica tudo deficit\u00e1rio na lei\" (Eduardo).\n\nDe acordo com os depoimentos, a maioria n\u00e3o reclama, por medo de ser inclu\u00eddo\n\nna lista negra e n\u00e3o conseguir mais trabalho. Se um trabalhador terceirizado acionar\n\numa empresa na justi\u00e7a, ele nunca mais consegue trabalhar nela. \u00c9 o chamado \"sistema\n\nvermelho\", que impede o retorno desse trabalhador para a empresa que ele acionou\n\njuridicamente:\n\n\" Se a gente reivindicar isso a\u00ed (...) a\u00ed as outras empreiteiras n\u00e3o ficham a\n\ngente, ent\u00e3o, a gente tem que ficar quieto\" (Nando)\n\n\"(...) E quando a gente vai na quest\u00e3o trabalhista, que a gente \u00e9 contratado e\n\nganha a quest\u00e3o com a firma e a firma t\u00e1 em evid\u00eancia, em contrato, a gente\n\n\u00e9 completamente prejudicado, a gente \u00e9 jogado dentro do sistema da\n\nempresa, chamado sistema vermelho. (...) acaba o contrato com aquela\n\nempresa, a gente sai e a empresa n\u00e3o paga os direitos correto, a gente\n\nrecorre ao Minist\u00e9rio do Trabalho, ganha, recebe os direitos ... depois\n\nquando a gente quer retornar ao trabalho que essa empresa futuramente\n\nganhe outro contrato, ela n\u00e3o deixa o funcion\u00e1rio entrar porque entro na\n\njusti\u00e7a contra ela\" (Eduardo).\n\n\" (...) a gente toca um contrato de 30 dias, aconteceu um problema com esse\n\ncontrato, voc\u00ea teve que chamar o sindicato, botar na frente foi voc\u00ea que\n\nnegociou com o engenheiro pra fazer isso e aquilo. O que \u00e9 que eles fazem,\n\nbotam o cara na geladeira, eles t\u00eam um mont\u00e3o de gente aqui fora pra\n\nfichar. O cara que bateu de frente com eles n\u00e3o volta mais a fichar ...\"\n\n(Joaquim).\n\n\"( ) Ent\u00e3o, o alerta n\u00e3o \u00e9 nem o cara chegar pra voc\u00ea e dizer voc\u00ea n\u00e3o\n\npode participar, o alerta \u00e9 ele te deixar de fora dos pr\u00f3ximos fichamentos.\n\nIsso aconteceu comigo v\u00e1rias vezes, entendeu?\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"(...) Eu j\u00e1 escutei dizer, isso eu n\u00e3o tenho como provar isso, j\u00e1 escutei dizer\n\nque existia antigamente uma lista negra, que quando ... ca\u00eda nessa lista\n\nnegra, o cara ficava 5 anos sem entrar na refinaria (...) at\u00e9 por atos de n\u00e3o\n\nprofissionalismo, o cara fazer servi\u00e7os errados, qualquer coisa que\n\ninfluenciasse o cara\" (Joaquim).\n\n\"(...) os direitos da gente, que a gente achava que, que tava na \u00e9poca do\n\nsal\u00e1rio, do aumento de sal\u00e1rio e a gente tava reivindicando nossos direitos.\n\nA\u00ed o cara demitiu o plantei todo (...) A\u00ed disseram: voc\u00ea vai. Todo mundo\n\nque t\u00e1 nesse jornal vai pra essa lista negra ...\" (Janu\u00e1rio).\n\n204\n\n\n\n\"A gente quando quer alguma coisa, a gente pega um material que t\u00e1\n\ndeteriorado, a gente chama um cara escondido ... mas ningu\u00e9m pode saber\n\nque foi voc\u00ea que mostrou, sen\u00e3o voc\u00ea fica a bola da vez\" (Jo\u00e3o).\n\n\" (...) a gente colocou nossa firma na justi\u00e7a a\u00ed chegamos l\u00e1, ela est\u00e1\n\nprestando servi\u00e7os, a\u00ed n\u00e3o vai fichar a gente, entendeu. A\u00ed quer dizer, se a\n\nfirma \u00e9 da gente, a gente tem que aceitar ou tentar conversar com o\n\nadministrativo, dizendo que t\u00e1 errado, a\u00ed ele vai me dizer que t\u00e1 certo e\n\nficar por isso mesmo\" (Nando).\n\n\" (...) Quando eu posso fazer alguma coisa por um amigo, eu vou junto com\n\nele, chamo um amigo que t\u00e1 l\u00e1, vamos quebrar o galho do parceiro. Pra mim\n\n\u00e9 mais f\u00e1cil trabalhar assim, ajudar um amigo assim do que chegar ali numa\n\nplen\u00e1ria e pegar um microfone, falar com todo mundo, ta acontecendo isso,\n\nisso, somos lesados assim, assim, assim. Se eu fizer isso eu t\u00f4 fora (risos)\"\n\n(Joaquim).\n\n\"Se reivindicar isso a\u00ed, a\u00ed fizeram um ... a\u00ed as outras empreiteiras n\u00e3o ficham\n\na gente, ent\u00e3o, a gente tem que ficar quieto. (...) A gente n\u00e3o entra mais na\n\nfirma (...) eles est\u00e3o querendo botar essa morda\u00e7a na nossa boca e j\u00e1\n\ncolocaram, porque se a gente quiser fazer o nosso montinho pra correr atr\u00e1s\n\ndos nossos direitos, a\u00ed todo mundo vai querer correr\" (Nando).\n\n\"(...) Teve uma greve aqui por motivo exatamente do aviso que eles n\u00e3o\n\nqueriam pagar e atraso no pagamento. N\u00e3o foi? Que \u00e9 que aconteceu? A\n\nSBM, essas firmas trouxe soldadores de SP para terminar a parada aqui (...)\n\nna REDUC ... e demitiram os que estavam aqui fora na greve\" (Joaquim).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da interfer\u00eancia do poder coletivo organizado dos\n\ntrabalhadores das empresas terceirizadas, segundo M\u00e1rcia Leite (1994:350), a pr\u00e1tica da\n\nnegocia\u00e7\u00e3o coletiva \u00e9 bastante recente no pa\u00eds, e at\u00e9 o momento avan\u00e7ou muito pouco\n\nnas quest\u00f5es relativas a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, que continuam a ser entendidas pelos\n\nempres\u00e1rios como assunto privado de interesse exclusivo das ger\u00eancias. A resist\u00eancia\n\npatronal a qualquer tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o/reivindica\u00e7\u00e3o ou organiza\u00e7\u00e3o no trabalho\n\ncontinua presente, seja pelo unilateralismo empresarial seja pela cultura autorit\u00e1ria e\n\nrepressora.\n\nOutro ponto levantado pelos depoentes \u00e9 que existem muitos ex-funcion\u00e1rios da\n\nPetrobr\u00e1s - aposentados, demitidos atrav\u00e9s do Programa de Demiss\u00e3o Volunt\u00e1ria (PVD)\n\n- acabam retornando \u00e0 empresa na condi\u00e7\u00e3o de empreiteiros, que gozam de um\n\ntratamento diferenciado. Conseq\u00fcentemente, o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o fica\n\nprejudicado, porque n\u00e3o se fiscaliza com rigor ex-colegas de trabalho. \u00c9 mais um\n\nexemplo das rela\u00e7\u00f5es pessoais predominando sobre a qualidade do trabalho.\n\n205\n\n\n\n5.3.9 A(s) carteira(s) de trabalho e os direitos trabalhistas\n\nO trabalhador de paradas possui, em geral, v\u00e1rias carteiras de trabalho que s\u00e3o\n\nusadas de acordo com o tipo de servi\u00e7o que \u00e9 demandado. Isso o possibilita a se\n\ncandidatar \u00e0 um trabalho inferior na aus\u00eancia de demanda para o que \u00e9 preparado para\n\nfazer (por exemplo como ajudante, mesmo sendo qualificado).\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos direitos trabalhistas, segundo o trabalhador encarregado\n\nentrevistado, \"com a nova legisla\u00e7\u00e3o sobre trabalho tempor\u00e1rio voc\u00ea praticamente\n\nrecebe pelos dias trabalhados\" (Carlos)\n\n5.3.10 Os Pacotes\n\nAntes da nova legisla\u00e7\u00e3o sobre o trabalho tempor\u00e1rio existia um acordo entre\n\nempreiteiros e o Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil (que representa majoritariamente estes\n\ntrabalhadores) onde era permitido a estes trabalhadores de parada - cujo contrato fosse\n\nconclu\u00eddo antes de 30 dias - receber o aviso pr\u00e9vio e todos os direitos trabalhistas. A\n\nrealidade hoje apresenta o trabalho de \"pacotes\", onde o trabalhador recebe somente os\n\ndias trabalhados, o que torna a situa\u00e7\u00e3o ainda mais grave. O curioso na fala dos\n\ntrabalhadores \u00e9 que algumas empreiteiras que eventualmente concedem benef\u00edcios aos\n\ntrabalhadores s\u00e3o \"punidas\" com a perda da licita\u00e7\u00e3o. Seguem os depoimentos sobre os\n\ndramas vivenciados pelos terceirizados atrav\u00e9s do trabalho por \"pacote\":\n\n\" \u00c9 contrato tempor\u00e1rio. T\u00e3o se aproveitando disso e agora t\u00e3o inventando\n\naqui neg\u00f3cio de pacote, a gente entra pra trabalhar e n\u00e3o assina nada, nem\n\ndocumento. Ent\u00e3o t\u00e1 muito dif\u00edcil a gente trabalhar, n\u00f3s n\u00e3o temos mais\n\nesperan\u00e7a de trabalho (...) a gente trabalha 20 dias, no caso 10 dias, a\u00ed\n\nterminou o servi\u00e7o, a \u00ed a gente sai, recebe os nossos dias trabalhados e\n\nalgumas que ainda d\u00e1 alguma coisa... Referente, f\u00e9rias no caso, n\u00e3o pagou o\n\naviso, deu s\u00f3 os dias trabalhados e mais algum dinheiro referente a 13\u00b0... de\n\ndez dias que eu trabalhei\" (S\u00e9rgio).\n\n\"(...) pessoal trabalhar tempor\u00e1rio a\u00ed tem pra n\u00e3o ter direito, s\u00f3 depois de\n\nn\u00e3o sei quanto tempo ter direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o. Tempor\u00e1rio s\u00f3 receber\n\ndinheiro da obra ... ningu\u00e9m pagou indeniza\u00e7\u00e3o mais\" (Carlos).\n\n(...) Aqui uma firma resolveu pagar a indeniza\u00e7\u00e3o, como fichou agora, mas\n\nnenhuma pagou. (...) Mesmo assim t\u00e1 sendo visada porque \u00e9 a \u00fanica que\n\npaga.(...) \u00c9 a \u00fanica que paga, as outras empresas certamente n\u00e3o t\u00e3o\n\n206\n\n\n\ngostando, n\u00e3o t\u00e3o visando muito ela, tanto que \u00e9 que ela n\u00e3o conseguiu\n\npegar contrato mais nenhum aqui dentro\" (Joaquim).\n\n\"Antigamente era melhor, antigamente a Petrobras quando a gente entrava\n\nassim a gente entrava numa parada, a Petrobras exigia que a empresa ...\n\npagasse o aviso pr\u00e9vio, mesmo com 30 dias, a empresa pagasse 1 m\u00eas de\n\naviso pr\u00e9vio ... voc\u00ea entrava voc\u00ea tinha uma indeniza\u00e7\u00e3o que te dava\n\ncondi\u00e7\u00f5es de voc\u00ea levar 2 ou 3 meses sem receber dinheiro entendeu\"\n\n(Jos\u00e9).\n\n\"Muitas vezes tamb\u00e9m, muitas vezes tamb\u00e9m a firma chega aqui faz um ...\n\nte dou tanto, e assina a carteira e faz o crach\u00e1, e a\u00ed n\u00f3s recebe aquele\n\ndinheiro, e a\u00ed quando n\u00f3s sai ele entrega a nossa carteira, e n\u00e3o tem direito a\n\nfundo de garantia, nada ...\" (Alex).\n\n\"... d\u00e1 o nome de pacote. Pacote \u00e9 firmado, vamos supor 20 dias, a\u00ed fala\n\nassim R$ 2000,00 vinte dias, a\u00ed trabalha 20 dias e ganha aquele dinheiro s\u00f3,\n\npacote fechado, e n\u00e3o tem direito trabalhista nenhum. E assina a carteira e\n\ndepois a carteira \u00e9 cancelada\" (Alex).\n\n\"(...) sabe quantas vezes eu trabalhei esse ano, esse ano n\u00f3s estamos no meio\n\ndo ano, s\u00f3 trabalhei 35 dias esse ano, 25 dias ... o ano passado eu s\u00f3\n\ntrabalhei 6 meses\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"Veja bem, agente hoje n\u00e3o tem estabilidade, n\u00e3o temos estabilidade de\n\nemprego, ent\u00e3o o servi\u00e7o \u00e9 tempor\u00e1rio, \u00e9 um contrato curto (...) trabalhador\n\natualmente t\u00e1 jogado ... \u00e0s tra\u00e7as, entendeu\" (Jos\u00e9).\n\n\"\u00c9 antigamente, e 86 at\u00e9 90, 95 a Refinaria teve um passe de abertura de\nnovos empregos e teve mais continuidade num tempo maior. Agora esse ano\n\nmesmo agora, de 90, 98 pr\u00e1 c\u00e1 acabou tudo, n\u00e3o tem mais nada, pega s\u00f3\n\numa paradinha de 20 dias, 30 dias. (...) \u00c9, inclusive agora recentemente o\nm\u00eas passado eu trabalhei... na empresa uma vez foi 10 dias, outra vez foi 17\n\ndias, a\u00ed terminou e eu t\u00f4 aqui\" (S\u00e9rgio).\n\n5.3.11 Perda dos Benef\u00edcios do Fordismo\n\nNo transcorrer deste estudo foram se tornando evidentes as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es\n\nde trabalho - vivenciadas por este grupo de trabalhadores - que deixam de ser centradas\n\nno pacto fordista - tendo destaque os sal\u00e1rios, os benef\u00edcios sociais, e uma pol\u00edtica de\n\nprote\u00e7\u00e3o do emprego - para serem baseadas em rela\u00e7\u00f5es flex\u00edveis de trabalho.\n\n\"(...) a gente tinha um pr\u00eamio, pr\u00eamio de produ\u00e7\u00e3o, entendeu. O sal\u00e1rio e\n\nmais um pr\u00eamio entendeu ... mas hoje em dia j\u00e1 n\u00e3o tem, hoje em dia \u00e9 s\u00f3 o\n\n207\n\n\n\nsal\u00e1rio e s\u00f3 e assim meso mais baixo do que a gente j\u00e1 ganhamos n\u00e9\"\n\n(Carlos).\n\nOs depoimentos abaixo tomam evidente a perda generalizada de direitos, que os\n\ntrabalhadores tiveram com as novas rela\u00e7\u00f5es impostas pelo trabalho tempor\u00e1rio e pela\n\npol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de custos da Refinaria:\n\n\"(...) \u00e9 igual o exame m\u00e9dico que tinha antigamente. Voc\u00ea fazia um exame\n\nrigoroso, exame m\u00e9dico, era um exame rigoroso, hoje n\u00e3o faz nem exame\n\nnem quando entra nem quando sai (...) a empreiteira era obrigada a passar\n\nisso para a Petrobras, a Petrobras exigia nos contratos, agora a Petrobras\n\nparece que n\u00e3o exige mais\" (Alex).\n\n\"(.-.) a gente trabalhava 30 dias agora t\u00e1 at\u00e9 pior porque ... antigamente a\n\ngente trabalhava 30 dias a\u00ed a empresa pagava o nosso aviso, nossa\n\nquita\u00e7\u00e3ozinha, a rescis\u00e3o, n\u00e9. (...) recebia o aviso (...) esse dinheiro a gente\n\nsegurava at\u00e9 aparecer outra paradinha (...) Agora n\u00e3o, a gente trabalha ...n\u00e3o\n\nrecebe mais nada. Ele diz que \u00e9 o contrato do governo ... n\u00e3o tem mais\n\naviso, n\u00e3o tem mais nada ... a gente s\u00f3 recebe os dias que n\u00f3s trabalhamos\n\n...\"(S\u00e9rgio).\n\n\"(\u2022\u2022\u2022) tem umas (empresas) que manda at\u00e9 assinar papel tirando ... \u00e9 tirando\n\nos direitos do seu vale transporte. Aqui \u00e9 o seguinte: n\u00f3s n\u00e3o damos vale\n\ntransporte, n\u00e3o tem aviso, n\u00e3o sei o que, voc\u00ea quer? A\u00ed quer, n\u00e3o quer, volta\n\npra tr\u00e1s e n\u00e3o trabalha\" (S\u00e9rgio).\n\n\"Eu trabalhei numa empresa treze anos na \u00e1rea de terceiriza\u00e7\u00e3o, ela faliu e\n\nno final ela n\u00e3o depositava Fundo de garantia, ela n\u00e3o depositava INSS,\n\ndireitos que todo trabalhador tem por lei\" (Eduardo).\n\n\"Muitas vezes tamb\u00e9m muitas vezes a firma chega aqui faz um ... te dou\n\ntanto, e assina a carteira e faz o crach\u00e1 a a\u00ed n\u00f3s recebe aquele dinheiro s\u00f3,\n\npacote fechado e n\u00e3o tem direito trabalhista nenhum ...\" (Alex).\n\n\"Essa \u00e9 a nossa situa\u00e7\u00e3o aqui dentro, a gente tem que trabalhar porque n\u00e3o\n\ntem jeito mesmo, e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 aqui n\u00e3o, tu vai pra Cubat\u00e3o \u00e9 a mesma coisa,\n\ntu vai pra S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u00e9 a mesma coisa. Pouca Refinaria que tem\n\na\u00ed que voc\u00ea recebe os seus direitos\" (Carlos).\n\n\"Ora, sal\u00e1rio t\u00e1 p\u00e9ssimo, muito p\u00e9ssimo mesmo. Um caldereiro a\u00ed dentro t\u00e1\n\nganhando quase como um ajudante\" (Eduardo).\n\n208\n\n\n\n5.3.12 O \"rod\u00edzio\" de empreiteiras e os \"calotes\"\n\nComo j\u00e1 foi mencionado, os contratos para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o na Refinaria duram, em geral, de um a dois anos e os contratos para as\n\nparadas para a manuten\u00e7\u00e3o podem durar de um a tr\u00eas meses ou at\u00e9 menos. Como o que\n\nvigora \u00e9 o menor pre\u00e7o, nos servi\u00e7os de parada que s\u00e3o mais curtos, muitas empresas\n\npermanecem ou retornam com nomes diferentes, diante das facilidades que encontram.\n\nMuitas empreiteiras, principalmente nas paradas, como n\u00e3o possuem m\u00e3o-de-obra\n\npr\u00f3pria, demitem os trabalhadores e os recontratam no pr\u00f3ximo processo licitat\u00f3rio,\n\nvisando continuar prestando servi\u00e7o ao sistema, sem maiores encargos, conforme aponta\n\no depoimento abaixo:\n\n\"(...) Passei por v\u00e1rias empresas, MONTREAL, ENGIN, MPE, v\u00e1rias\n\nempresas. Agora ESCON, s\u00f3 na ENGIN trabalhei umas sete vezes seguida\n\numa atr\u00e1s da outra\" (Alex).\n\nNesse contexto acontece at\u00e9 mesmo esquemas de suborno por parte de\n\nrespons\u00e1veis por \"fichar\" os trabalhadores - que se submetem \u00e0 esse esquema para fugir\n\nao desemprego:\n\n\"(...)\u00c9 uma sacanagem danada. Igual o cara: eu vou te fichar l\u00e1, voc\u00ea vai\n\nlevar 1500, mas voc\u00ea vai ter que me dar 1000, e s\u00f3 voc\u00ea v\u00e3o levar 500. E o\n\ncara aceita, que nem ... falou o desemprego t\u00e1 grande, se ele n\u00e3o aceitar,\n\noutro vai aceitar a jogada. L\u00e1 dentro, l\u00e1, onde n\u00e3o podia existir isso. Imagina\n\n... \u00c9 um neg\u00f3cio generalizado j\u00e1, ningu\u00e9m d\u00e1 jeito nisso mais n\u00e3o ...\"\n(Alex).\n\n5.3.12.1 Os Calotes das \"Gatas\"\n\nComo mostram os depoimentos abaixo, muitas empreiteiras no port\u00e3o 5 s\u00e3o\n\nconhecidas como \"gatas\" pelos trabalhadores em fun\u00e7\u00e3o de suas estrat\u00e9gias de\n\nsobreviv\u00eancia no mercado de contrata\u00e7\u00f5es, montadas para burlar os direitos dos\n\ntrabalhadores, como por exemplo, o n\u00e3o pagamento de aviso pr\u00e9vio, o n\u00e3o dep\u00f3sito do\n\nFGTS, n\u00e3o pagamento dos sal\u00e1rios. Algumas chegam a trocar de nome para fugir \u00e0s\n\nsuas obriga\u00e7\u00f5es e n\u00e3o serem perseguidas:\n\n209\n\n\n\n\"(...) algumas d\u00e3o um n\u00f3 no pessoal, \u00e1s vezes n\u00e3o pagam o aviso, \u00e0s vezes\n\nn\u00e3o pagam o sal\u00e1rio, essas coisas todas ... mas isso a\u00ed j\u00e1 faz parte do\n\ncotidiano, do dia-a-dia, \u00e9 assim que funciona\" (Joaquim).\n\n\"Da\u00ed o nome de gata n\u00e9, n\u00f3s chamamos de gata j\u00e1 ... o nome j\u00e1 \u00e9 gata ... \u00e9\n\ntudo ladr\u00e3o. Se bobear j\u00e1 era. Trabalhei na ENGIN durante 5 vezes, sa\u00eda,\n\nentrava ...tem gente que trabalhou 7 anos, 8 e n\u00e3o recebeu nenhum tost\u00e3o at\u00e9\n\nhoje. \u00c9 uma firma grande - SERTEP-ENGIN ... Ela saiu da\u00ed porque neg\u00f3cio\n\nde roubo a\u00ed com pessoal da Petrobras, \u00e9 uma robalheira a\u00ed danada a\u00ed. A\n\nENGIN fazia no boleto ... a Petrobras comprava o material, a ENGIN\n\nlan\u00e7ava como aquele material foi ela que comprou. A\u00ed deu rolo, teve\n\npetroleiro que foi demitido por justa causa, que tava h\u00e1 20 anos. Deu rolo\"\n\n(Alex).\n\n\"Isso acontece constantemente ... as empresas eu n\u00e3o sei, eu n\u00e3o sei lhe\n\ndizer o motivo, as raz\u00f5es porque a Petrobras contrata as empresas e eu n\u00e3o\n\nsei porque que ap\u00f3s os t\u00e9rminos dos trabalhos as empresas n\u00e3o t\u00eam dinheiro\n\npra pagar\" (S\u00e9rgio).\n\n\"(...) quando as firmas entra a\u00ed dentro a Petrobras \u00e9 uma irrespons\u00e1vel que\n\nn\u00e3o fiscaliza o Fundo das firmas pra v\u00ea se a firma tem fundo ou n\u00e3o. Entra\n\na\u00ed dentro sem fundo porque a Petrobras s\u00f3 paga com 50% do servi\u00e7o feito, a\n\nfirma n\u00e3o tem dinheiro em caixa, atrasa pagamento, d\u00e1 uma falida. A ETEL\n\nfaliu aqui dentro, a SOLDATEC faliu, a SBM n\u00e3o pagou ningu\u00e9m, a\n\nESTRUTURAL n\u00e3o pagou ningu\u00e9m. S\u00f3 a \u00fanica que pagou certinha foi a\n\nSCOM, mas o resto, todas elas pisaram na bola\" (Eduardo).\n\n\" Tem umas que n\u00e3o paga nada, n\u00e3o paga nem o pagamento. A Petrobras\n\nexpulsou a\u00ed a SOLDATEC, a SBM, botou pra fora, tomou o contrato\"\n\n(Alex).\n\n\"... infelizmente n\u00f3s tamos numa situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o dif\u00edcil que n\u00f3s n\u00e3o sabemos\n\nnem se n\u00f3s vamos receber nossos vencimentos e n\u00f3s n\u00e3o temos a quem\n\nrecorrer...\" (S\u00e9rgio).\n\n\"E muitas (empresas) n\u00e3o pagam, ainda trocam de nome, a mesma empresa\"\n\n(Carlos).\n\nEm fun\u00e7\u00e3o disso o trabalhador tamb\u00e9m monta a sua estrat\u00e9gia para fugir ao calote,\n\nqual seja, abandonar o servi\u00e7o antes do final do contrato:\n\n\"(...) Essa obra vai ser boa, vai ser de 8 meses a um ano, vai dar pra\n\nequilibrar um pouco, mas n\u00e3o pode ficar at\u00e9 o final n\u00e3o, se tu ficar at\u00e9 o\n\nfinal tu toma volta. Tem que trabalhar 7 meses, 8 meses ... tem que estar\n\ncorrendo dela j\u00e1. Todo mundo que fica at\u00e9 o final de uma obra a\u00ed de\n\nempreiteira toma volta\" (Alex).\n\n\"(...) Tem que sair antes, sair antes de terminar ... do final do contrato.\n\nPorque se tu fica no final tu n\u00e3o vai receber nada. Quem sai recebe ... No\n\n210\n\n\n\ncaso dessa a\u00ed de 8 meses a 1 ano em 6 meses j\u00e1 tem que sair fora j\u00e1 ...\"\n\n(Alex).\n\n5.3.13 Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho\n\nA forma como a terceiriza\u00e7\u00e3o vem se processando nesta ind\u00fastria possibilita\n\nocultar as reais condi\u00e7\u00f5es de trabalho em que se encontram, principalmente, os\n\ntrabalhadores da execu\u00e7\u00e3o/manuten\u00e7\u00e3o.\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho diferenciadas, pela precariza\u00e7\u00e3o e risco, atingem os\n\ntrabalhadores que n\u00e3o se encontram organizados pelos sindicatos dos petroleiros, que\n\nhistoricamente buscam garantir possibilidades de melhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\nOs benef\u00edcios, vantagens e sal\u00e1rios do sistema Petrobras permanece somente para um\n\ngrupo ca da vez mais restrito de efetivos.\n\nAs caracter\u00edsticas das condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos terceirizados s\u00e3o marcadas por:\n\nprecariza\u00e7\u00e3o mais vis\u00edvel e acentuada, que envolve problemas salariais, perda de\n\ndireitos trabalhistas, falta de treinamento e ac\u00famulo de experi\u00eancia e conhecimento do\n\nhist\u00f3rico dos equipamentos, intensifica\u00e7\u00e3o do ritmo de trabalho e da produ\u00e7\u00e3o,\n\nproblemas relacionados \u00e0 sa\u00fade e seguran\u00e7a, etc.\n\n\"(...) essa parada essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o sub-humanas. Parada \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o\n\nsub-humana de trabalho. \u00c9 por isso que a Petrobras paga, pagava\n\nantigamente as empreiteiras pra poder pagar esse aviso pr\u00e9vio. Voc\u00ea entra\n\npra trabalhar numa parada dessas, o hor\u00e1rio j\u00e1 muda. Voc\u00ea trabalha num\n\nhor\u00e1rio, essa \u00faltima parada agora, em um m\u00eas eu fiz 144 horas-extras, t\u00e1.\n\n(...) eu tive uma carga e meia de trabalho em hor\u00e1rio n\u00e3o indicado ao\n\ntrabalho ... Eu levei noites a\u00ed, eu dobrei, fui at\u00e9 dez horas da noite, trabalhei\n\nat\u00e9 sete e meia, quer dizer, um trabalho de alta periculosidade\" (Joaquim).\n\n\"(...) voc\u00ea vai recebendo a quita\u00e7\u00e3o e com isso tem 22 anos que eu n\u00e3o tiro\n\nf\u00e9rias porque ... a Petrobras tamb\u00e9m ela influi muito nisso, ela influi na \u00e1rea,\n\nporque os contratos que ela faz s\u00e3o contratos balizados de um ano, seis\n\nmeses, tr\u00eas meses, n\u00e3o s\u00e3o contratos de dois, tr\u00eas anos, de tempo maior pra\n\nvoc\u00ea poder tirar umas f\u00e9rias, se garantir por mais tempo, dar maiores\n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00f3s teus filhos (...) Ent\u00e3o, voc\u00ea recebe a quita\u00e7\u00e3o e vai pra outra\n\nempresa, recebe anos de f\u00e9rias, av\u00f4s de f\u00e9rias, av\u00f4s de d\u00e9cimo terceiro,\n\npassa pra outra empresa n\u00e3o recebe, n\u00e3o tem direito a descansar, tirar f\u00e9rias.\n\nEnt\u00e3o, nessa onda de n\u00e3o ficar desempregado que minha carteira n\u00e3o tem\n\num branco ... eu saio num dia, no outro eu t\u00f4 na outra empresa\" (Eduardo).\n\n211\n\n\n\n\"Porque essa jornada de trabalho ela \u00e9 ingrata pra caramba ... \u00e9 44 horas ...\n\ns\u00e3o jornadas freq\u00fcentes, voc\u00ea pega de 6 horas at\u00e9 dezessete, dezoito. As\n\nvezes h\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o de voc\u00ea ter que prorrogar essa jornada, ir at\u00e9 21, at\u00e9\n\n17, 18 horas. Situa\u00e7\u00f5es de parada, quando uma unidade para voc\u00ea tem que\n\ntrabalhar at\u00e9 19/18 horas, de 7:30 da manh\u00e3 \u00e0s 19/18 ... essa jornada de\n\ntrabalho dentro do pa\u00eds ela tem que mudar, ela tem que ser reduzida ... ela \u00e9\n\nmuito sacrificante pra poder espa\u00e7o pra outros ... Mas s\u00f3 que existe uma\n\nbarreira a\u00ed, porque o empres\u00e1rio n\u00e3o quer perder a margem de lucro\"\n\n(Eduardo).\n\n\"(...) a gente \u00e9 condicionado \u00e0 uma situa\u00e7\u00e3o de trabalho muito desgastante,\n\nmuito stress, muito risco, fora o risco de vida, j\u00e1 vi colegas morrerem ...\n\nsa\u00edrem queimados\" (Carlos).\n\n5.3.14 A Seguran\u00e7a no Trabalho\n\nA quest\u00e3o da seguran\u00e7a no trabalho aparece de forma amb\u00edgua no discurso desses\n\ntrabalhadores. Uma boa parte deles n\u00e3o critica a pol\u00edtica de seguran\u00e7a das empresas.\n\nEmbora, reconhe\u00e7am que ocorrem acidentes, a tend\u00eancia \u00e9 que esses trabalhadores\n\natribuam a si pr\u00f3prios a responsabilidade pelo cuidado, vigil\u00e2ncia e seguran\u00e7a:\n\n\"Olha, a seguran\u00e7a as empresas d\u00e3o, mas acho que a seguran\u00e7a (...) pr\u00f3pria\n\nquem tem que fazer \u00e9 a gente. A gente tem que se conscientizar do que est\u00e1\n\nfazendo (...). Do perigo, n\u00e3o \u00e9? A gente tem que prever, entendeu. Ver o que\n\npode fazer e o que n\u00e3o pode. Se for para subir em altura (...) no caso aqui de\n\numa refinaria, em oleoduto, n\u00e3o que a gente s\u00f3 trabalhe no ch\u00e3o, aqui n\u00e3o,\n\naqui voc\u00ea tem que subir escada, j\u00e1 tem que estar subindo em torre, tem que\n\nestar subindo em \"papireki\", (...) ent\u00e3o, aqui a gente tem que ver, tem que\n\nestar em cima de andaime, entendeu. Ent\u00e3o, isso \u00e9 tudo a gente que tem que\n\nter essa preocupa\u00e7\u00e3o de ver. Eu acredito assim. Eu mesmo, nesse caso,\n\ntrabalhando, eu sempre corrijo. Eu gosto de corrigir por que (...) n\u00e3o fui eu\n\nque fiz, eu n\u00e3o sei se est\u00e1 seguro ou n\u00e3o\" (Eduardo).\n\nMuitos afirmaram que as empresas fornecem todos os equipamentos de seguran\u00e7a\n\ne alguns dizem que nunca viram, nem tiveram problemas de sa\u00fade relacionados ao\n\ntrabalho. Um dos entrevistados, que afirmou sofrer de um problema de sa\u00fade - no caso,\n\num nervo de seu ouvido foi rompido -, explica que o problema surgiu devido ao excesso\n\nde barulho, n\u00e3o relacionando isso aos problemas de insalubridade do local de trabalho.\n\nPercebe-se tamb\u00e9m a tend\u00eancia a se considerar os acidentes como um acaso, um\n\n212\n\n\n\nimprevisto, que pode acontecer com qualquer um, seja ela experiente ou n\u00e3o. H\u00e1,\n\nportanto, uma dissocia\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de acidentes e a falta de\n\ntreinamento dos trabalhadores.\n\nNo entanto, h\u00e1 muitos trabalhadores que percebem a falta de seguran\u00e7a dentro da\n\nRefinaria e acham que o trabalho que fazem representa risco de vida. Um deles faz\n\nrefer\u00eancia \u00e0s tubula\u00e7\u00f5es, \u00e0s partes da montagem e da serralheria, que est\u00e3o em p\u00e9ssimas\n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, podendo ocorrer uma explos\u00e3o a qualquer momento. A manuten\u00e7\u00e3o\n\nem certos setores n\u00e3o \u00e9 feita por causa da redu\u00e7\u00e3o dos quadros de funcion\u00e1rios, do corte\n\nde verbas e da aposentadoria. Nesse caso, a empresa poderia aproveitar os contratados,\n\nque fossem com profissionais qualificados h\u00e1 anos, mas isso n\u00e3o ocorre.\n\nOutros enfatizam que a empresa n\u00e3o se preocupa em oferecer os equipamentos de\n\nseguran\u00e7a, o trabalhador \u00e9 obrigado a \"se virar\" para realizar o trabalho:\n\n\"Hoje, quem tem que fazer a sua seguran\u00e7a \u00e9 voc\u00ea mesmo, porque se voc\u00ea\n\nn\u00e3o fizer a sua seguran\u00e7a, fica dif\u00edcil. Ent\u00e3o, esse \u00e9 o grande problema.\n\nOutro problema \u00e9 em termos de seguran\u00e7a mesmo, porque a empreiteira, ela\n\nquer o que? Comprar uma bota mesmo que seja a pior, os \u00f3culos piores, o\n\nprotetor auricular muitas vezes vem muito grande, se voc\u00ea botar no ouvido,\n\ncome\u00e7a a doer. N\u00e3o tem outro, \u00e9 aquele ali mesmo. Ou voc\u00ea usa ou deixa de\n\nusar\" (Janu\u00e1rio).\n\nN\u00e3o existe conscientiza\u00e7\u00e3o do trabalhador sobre a seguran\u00e7a no trabalho. E a\n\npreocupa\u00e7\u00e3o da empresa \u00e9 que o trabalho saia o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. De acordo com\n\nJos\u00e9:\n\n\"Tudo, tudo, at\u00e9 em termos de conscientiza\u00e7\u00e3o do trabalhador, \u00e9 prec\u00e1rio. O\n\ntrabalho de consci\u00eancia \u00e9 muito pequeno, eles querem que saia o trabalho o\n\nmais r\u00e1pido poss\u00edvel. Eles n\u00e3o querem perder um ou dois dias para mostrar\n\nao trabalhador como se faz a seguran\u00e7a do dia a dia, eles querem fazer o\n\ntrabalho de qualquer jeito\".\n\nSegundo os trabalhadores, o t\u00e9cnico de seguran\u00e7a do trabalho n\u00e3o tem poder para\n\nmandar parar um servi\u00e7o que esteja sendo feito errado, porque ele n\u00e3o pode passar por\n\ncima do chefe da Petrobr\u00e1s. Dessa forma, acreditam que o t\u00e9cnico de seguran\u00e7a est\u00e1 na\n\n\u00e1rea do servi\u00e7o \"s\u00f3 para constar\", chegando, \u00e0s vezes, a fingir que n\u00e3o est\u00e1 vendo os\n\nerros que trazem riscos de acidentes. Por outro lado, se o trabalhador se recusar a fazer o\n\n213\n\n\n\ntrabalho por causa do risco de acidentes, ele \u00e9 demitido e n\u00e3o consegue mais ser fichado\n\nna empresa.\n\nA credibilidade das CIPAs tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 muito alta junto aos trabalhadores. A\n\nmaioria acredita que elas n\u00e3o podem fazer nada, pois se algum membro quiser\n\nrealmente realizar um trabalho de cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o, ele fica queimado e entra\n\npara a \"lista negra\". Acredita-se tamb\u00e9m que os seus integrantes t\u00eam apenas o interesse\n\nem permanecer nelas para garantir um ano de estabilidade no emprego. Segundo Jos\u00e9:\n\n\"O cipeiro \u00e9 s\u00f3 para pegar a estabilidade de trabalho, \u00e9 s\u00f3 isso. O cara s\u00f3\n\nentra para vota\u00e7\u00e3o da CIPA, para pegar a estabilidade de trabalho. O pr\u00f3prio\n\npe\u00e3o j\u00e1 faz isso por interesse pr\u00f3prio, j\u00e1 entra mesmo para querer pegar e\n\ndepois que pegar, sabe que vai ter uma estabilidade de um ano ali, j\u00e1 \u00e9 um\n\nano que ele vai ficar trabalhando, j\u00e1 \u00e9 um ano que ele n\u00e3o precisa ficar aqui\n\nfora, esperando acontecer boca l\u00e1 dentro para eles poderem trabalhar\".\n\nE Jo\u00e3o complementa:\n\n\"A CIPA s\u00f3 existe para a Petrobr\u00e1s, para petroleiro. Para empreiteira n\u00e3o\n\nexiste isso. Para mim, esse neg\u00f3cio de CIPA \u00e9 um cabide de emprego, eles\n\nbotam na manuten\u00e7\u00e3o, o pessoal da manuten\u00e7\u00e3o que n\u00e3o quer ser mandado\n\nembora (...) v\u00e1rios outros concorrem \u00e0 CIPA porque toda vez que ele est\u00e1 na\n\nCIPA ele n\u00e3o pode ser mandado embora, tem estabilidade\".\n\nA falta de investimento do governo federal na seguran\u00e7a da Petrobr\u00e1s faz com que\n\nalguns trabalhadores cheguem a defender a privatiza\u00e7\u00e3o da empresa, acreditando que as\n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho possam melhorar e fazendo uma compara\u00e7\u00e3o com a refinaria de\n\nManguinhos, que \u00e9 privatizada.\n\n\"(...) a seguran\u00e7a tinha que ter mais autonomia em cima do que est\u00e1\n\nfazendo, porque n\u00e3o adianta entrar numa empresa como t\u00e9cnico de\n\nseguran\u00e7a se voc\u00ea n\u00e3o vai ter, poder de resolver nada ... tem que ter o teste\n\nde seguran\u00e7a para constar l\u00e1 no Minist\u00e9rio do Trabalho ... quantas vezes eu\n\nvi nego sem dedo, queimado ...\" (Alex).\n\nCIPA - h\u00e1 duas vis\u00f5es entre os trabalhadores. Uns defendem que quem busca a CIPA\n\nprocura estabilidade no emprego e n\u00e3o enfrenta a administra\u00e7\u00e3o. Outros afirmam que\n\n214\n\n\n\nmuitos fogem dessa organiza\u00e7\u00e3o pelo medo de serem \"queimados\", pois n\u00e3o enfrentam\n\na administra\u00e7\u00e3o.\n\n\"A\u00ed o t\u00e9cnico de seguran\u00e7a da empresa \u00e9 para registrar, para constar mesmo,\n\nele n\u00e3o tem poder ativo de parar o servi\u00e7o que ele ta vendo que a qualquer\n\nmomento tem um risco de acidente, a\u00ed ele vai, n\u00e3o v\u00ea nada, finge que nem\n\nv\u00ea...\" (Alex).\n\n\"(...) A seguran\u00e7a tinha que ter mais autonomia em cima do que est\u00e1\n\nfazendo, porque n\u00e3o adianta entrar numa empresa como t\u00e9cnico de\n\nseguran\u00e7a se voc\u00ea n\u00e3o vai ter poder de resolver nada, entendeu, tem que ter\n\no teste de seguran\u00e7a para constar l\u00e1 no Minist\u00e9rio do Trabalho ...\" (Alex).\n\n5.3.15 As representa\u00e7\u00f5es coletivas sobre a Refinaria e seu estado de seguran\u00e7a\n\nUm aspecto que chama aten\u00e7\u00e3o no depoimento dos trabalhadores diz respeito a\n\nforma como representam a Refinaria, relacionando ao seu funcionamento imagens que\n\nrefletem riscos eminentes, associados aos j\u00e1 existentes pela natureza do tipo de\n\natividade que exercem. Estas imagens revelam estados de deteriora\u00e7\u00e3o da Refinaria, que\n\namea\u00e7am a vida no ambiente de trabalho. Al\u00e9m disso, o estado de deteriora\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m\n\naparece relacionado \u00e0 atual pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o de pessoal da Companhia:\n\n\"Sendo que a REDUC t\u00e1 toda sucateada, precisando de reparo, precisando\n\nde investimento...\" (Jorge).\n\n\"(...) o risco de vida que voc\u00ea corre aqui dentro da refinaria, um tremendo\n\nrisco de vida, pois a refinaria t\u00e1 ca\u00f3tica, precisando de muita manuten\u00e7\u00e3o\n\nem certos setores, por previs\u00f5es de verba, cortes e contratos, redu\u00e7\u00e3o de\n\nquadros, e aposentadoria do pr\u00f3prio pessoal da casa, da Petrobr\u00e1s, se a\n\nPetrobr\u00e1s n\u00e3o abrir concurso, n\u00e3o repor pessoal, ou melhor, que ela n\u00e3o\n\nprecisaria repor, \u00e9, poderia fazer concurso, mas interno, pegar dentro das\n\ncontratadas que s\u00e3o profissionais qualificados h\u00e1 anos, e aproveitar esse\n\nquadro. Ela n\u00e3o faz isso, pelo contr\u00e1rio ela retalha isso. E ela reduz o\n\nquadro, e cada vez os port\u00f5es das refinarias e das ind\u00fastrias v\u00e3o ficando\n\ncheios ... o desemprego continua e vai numa velocidade tremenda\"\n\n(Eduardo).\n\n\" A Refinaria t\u00e1 jogada fora, t\u00e1 esquecida. A\u00ed dentro t\u00e1 criando um ... t\u00e1\n\nquase um pantanal, a\u00ed dentro da refinaria, at\u00e9 debaixo das unidades tem\n\nmato. Tubula\u00e7\u00e3o toda podre em ponto de explodir a refinaria toda\"\n\n(Eutolino).\n\n\"A refinaria em geral t\u00e1 no limite m\u00e1ximo\" (Alex).\n\n215\n\n\n\n5.3.16 Os trabalhadores e os Sindicatos\n\nA maioria desses trabalhadores entrevistados n\u00e3o \u00e9 sindicalizada ou est\u00e1\n\nsindicalizada pelo sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil. Grande parte n\u00e3o acredita na efic\u00e1cia\n\ndos sindicatos. Alguns depoimentos evidenciam que a atua\u00e7\u00e3o dos sindicatos envolve\n\nmuita politicagem com fins eleitorais, e que muitos deles querem se promover \u00e0s custas\n\ndo trabalhador. Al\u00e9m disso, acredita-se tamb\u00e9m que tais lideran\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis,\n\nporque o patr\u00e3o \"compra\" as dire\u00e7\u00f5es sindicais, fazendo com que os sindicatos n\u00e3o\n\nconsigam resolver nada e nem obter aumento de sal\u00e1rio para os trabalhadores. Estes se\n\nv\u00eaem distantes do processo de negocia\u00e7\u00e3o entre os sindicatos e as empresas, o que\n\ncontribui ainda mais para aumentar a desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o das\n\norganiza\u00e7\u00f5es sindicais. Segundo Salom\u00e3o:\n\n\"(...) porque existe algo que n\u00f3s n\u00e3o conhecemos, porque s\u00e3o os debates\n\ndeles l\u00e1, entre as cortinas e tal, as conversas, essas conversas que n\u00f3s n\u00e3o\n\nparticipamos. J\u00e1 aconteceu at\u00e9 de o sindicato propor em assembl\u00e9ia\n\nalgumas condi\u00e7\u00f5es para os trabalhadores e, no dia seguinte, quando ele se\n\nreunia com os patr\u00f5es, eles vinham com outras conversas, querendo que n\u00f3s\n\nvolt\u00e1ssemos, porque a gente iria perder na justi\u00e7a, porque n\u00e3o sei o que,\n\nenfim, tudo isso era retirado, e assim fomos perdendo uma certa confian\u00e7a\n\nem rela\u00e7\u00e3o a tudo isso, ao sindicato\".\n\nTalvez resida nesse ponto uma das raz\u00f5es das dificuldades que os sindicatos\n\nenfrentam para mobilizar os trabalhadores terceirizados, al\u00e9m do temor em rela\u00e7\u00e3o a\n\npossibilidade de perder o emprego.\n\nUm dos depoentes, filiado ao Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil de Duque de Caxias,\n\nat\u00e9 reconhece a efici\u00eancia do sindicato, mas revela que ele n\u00e3o tem muita for\u00e7a para\n\nlutar por benef\u00edcios para os trabalhadores, que muitas vezes s\u00e3o prejudicados pelas\n\nfraudes das empresas contratadas, que deixam de pagar o sal\u00e1rio e as horas extras. A\n\nparticipa\u00e7\u00e3o no sindicato est\u00e1 condicionada ao emprego. Se o trabalhador estiver\n\ndesempregado, como \u00e9 o caso de todos esses que permanecem no port\u00e3o 5, ele n\u00e3o pode\n\nter uma participa\u00e7\u00e3o ativa. Esse \u00e9, talvez, um dos maiores problemas de representa\u00e7\u00e3o\n\ndos sindicatos, que n\u00e3o conseguem abranger os trabalhadores em geral.\n\n216\n\n\n\nFoi poss\u00edvel diferenciar duas vis\u00f5es b\u00e1sicas entre esses trabalhadores, no que se\n\nrefere a sua rela\u00e7\u00e3o com os sindicatos. Uma que defende que os sindicatos s\u00e3o fracos\n\n(maioria), pois n\u00e3o t\u00eam mais for\u00e7a por conta do desemprego, n\u00e3o fazem nada e s\u00e3o\n\natrelados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o. Outra defende que para o sindicato ser forte s\u00f3 depende das\n\npessoas que dele participam:\n\n\"Todo sindicato \u00e9 forte, mas depende tamb\u00e9m do pessoal. Mas o pessoal\n\ntem uma assembl\u00e9ia, tem direito a duas horas, mas n\u00e3o fica ningu\u00e9m, o\n\npessoal entra. A\u00ed fala que o sindicato \u00e9 fraco, n\u00e3o existe sindicato fraco, n\u00e3o\n\n\u00e9 verdade. Se todo mundo ficasse, ele ia ser forte\" (A) (...) Eu mesmo n\u00e3o\n\nentro nesse neg\u00f3cio, quero nem saber desse neg\u00f3cio, d\u00e1 um rolo danado. A\u00ed\n\no cara se queima, o cara se misturar com esse neg\u00f3cio de sindicato, ele fica\n\nqueimado\" (Alex).\n\nUm fato importante em rela\u00e7\u00e3o ao Sindicato da Constru\u00e7\u00e3o Civil de Duque de\n\nCaxias, que disputa a representatividade dos terceirizados com o Sindipetro-Caxias, foi\n\ncitado por um dos trabalhadores, confirmando o que um dos sindicalistas havia dito:\n\nquando o terceirizado entra na empresa, ele passa automaticamente a fazer parte do\n\nsindicato, por for\u00e7a de um contrato entre o mesmo e a Refinaria:\n\n\"Aqui na refinaria, o sistema \u00e9 o seguinte: quando n\u00f3s entramos na empresa,\n\n(...) n\u00f3s temos nosso sindicato aqui da constru\u00e7\u00e3o civil, de Duque de Caxias,\n\n(...) e quando n\u00f3s entramos, n\u00f3s j\u00e1 fazemos parte do sindicato porque isso j\u00e1\n\n\u00e9 um contato entre o sindicato e a refinaria. (...) \u00c9, enquanto n\u00f3s estamos\n\ntrabalhando, n\u00f3s fazemos parte do sindicato, (...) por sinal, \u00e9 muito bom, d\u00e1\n\nplano, assist\u00eancia m\u00e9dica (...)\" (Sandro).\n\nA fragiliza\u00e7\u00e3o dos sindicatos, perante a crise econ\u00f4mica representada pelo\n\ndesemprego crescente \u00e9 citada por um dos depoentes.:\n\n\"(...) mas o trabalhador em si ele n\u00e3o \u00e9 muito (escutado?...) por causa do\n\ndesemprego, n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o n\u00e3o pode ficar muito aqui fazendo assembl\u00e9ia\n\nporque o emprego j\u00e1 est\u00e1 dif\u00edcil, ent\u00e3o pra ser dispensado (...) Os sindicatos\n\nde 1970, de sessenta e pouco, eram fort\u00edssimos porque tinha emprego (...)\n\nvoc\u00ea podia entendeu? (...) tanto \u00e9 que isso fortalecia muito sindicato. Agora,\n\no sindicato coitado n\u00e3o est\u00e1 podendo fazer muita coisa n\u00e3o porque o\n\ndesemprego (...) o governo est\u00e1 a\u00ed s\u00f3 pra prejudicar o sindicato (...) foi se o\n\ntempo de Lula\" (Jorge).\n\n217\n\n\n\nOutro depoimento interessante sobre a rela\u00e7\u00e3o entre desemprego e crise dos\n\nsindicatos \u00e9 o dado por Salom\u00e3o:\n\n\"Atualmente, n\u00e3o s\u00f3 o sindicato da constru\u00e7\u00e3o civil, como tamb\u00e9m em todo\n\no pa\u00eds, ele est\u00e1 sem for\u00e7a, at\u00e9 porque todos n\u00f3s sabemos que o trabalho \u00e9\n\nquem d\u00e1 for\u00e7a ao trabalhador. E sem o trabalho, a gente fica totalmente\n\nacuado, a gente fica sem recursos, ou a gente aceita as condi\u00e7\u00f5es ou ficamos\n\ndesempregados. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente essa (...)\" .\n\nDessa forma, os sindicatos foram obrigados a assumir uma a\u00e7\u00e3o cada vez mais\n\ndefensiva, ligada \u00e0 imediatidade. \u00e0 conting\u00eancia, limitando a a\u00e7\u00e3o de defesa de classe ao\n\nuniverso do capital. Os tra\u00e7os anticapitalistas do movimento sindical est\u00e3o sendo\n\nabandonados, priorizando-se a preserva\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho regulamentada, os\n\ndemais direitos sociais j\u00e1 conquistados e a luta pelo direito ao trabalho e ao emprego.\n\n(Idem:148)\n\nSegundo Antunes (Idem:148;151), \u00e9 nesse contexto que se desenvolve o\n\nsindicalismo de participa\u00e7\u00e3o em substitui\u00e7\u00e3o ao sindicalismo de classe, ou seja, os\n\ntrabalhadores devem participar de tudo, desde que n\u00e3o questionem o mercado, a\n\nlegitimidade do lucro e a propriedade privada. A nova realidade arrefeceu e acuou o\n\nnovo sindicalismo no Brasil.\n\nO receio de perder o emprego tamb\u00e9m \u00e9 citado como um dos fatores que levam \u00e0\n\nfragiliza\u00e7\u00e3o dos sindicatos, pois os trabalhadores n\u00e3o conseguem se tornar uma base\n\natuante. Segundo Alonso:\n\n\"Todo sindicato \u00e9 forte, mas depende tamb\u00e9m do pessoal. Mas o pessoal\n\ntem uma assembl\u00e9ia, tem direito a duas horas, mas n\u00e3o fica ningu\u00e9m, o\n\npessoal entra. A\u00ed fala que o sindicato \u00e9 fraco, n\u00e3o existe sindicato fraco, n\u00e3o\n\n\u00e9 verdade. Se todo mundo ficasse, ele iria ficar forte. (...) Eu mesmo n\u00e3o\n\nentro nesse neg\u00f3cio, n\u00e3o quero nem saber desse neg\u00f3cio, d\u00e1 um rolo\n\ndanado. A\u00ed o cara se queima, se o cara se misturar com esse neg\u00f3cio de\n\nsindicato, ele fica queimado\".\n\nAlguns trabalhadores n\u00e3o acreditam na proposta de unifica\u00e7\u00e3o do sindicato dos\n\npetroleiros com outros sindicatos, pois isso acarretaria a perda de \"privil\u00e9gios\" para\n\nalguns sindicalistas:\n\n218\n\n\n\n\"Mas \u00e9 dif\u00edcil. Mesmo porque o pr\u00f3prio sindicato, para falar a verdade,\n\nningu\u00e9m quer perder a boquinha (...) tem muita gente se sustentando ali, tem\n\nmuita gente se mantendo por ali. N\u00e3o vai querer unificar uma coisa, onde o\n\nsindicato dos petroleiros vai tomar conta. \u00c9 ruim eles abrir m\u00e3o disso\"\n(Jos\u00e9).\n\nSegundo alguns trabalhadores, a proposta de unifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m seria prejudicada\n\nporque os petroleiros n\u00e3o aceitariam a inser\u00e7\u00e3o de trabalhadores terceirizados na dire\u00e7\u00e3o\n\ndos sindicatos de petroleiros. Nesse caso, aparece a quest\u00e3o da dist\u00e2ncia entre\n\npetroleiros e contratados.\n\n\u00c9 importante ressaltar que a dist\u00e2ncia percebida entre petroleiros e terceirizados \u00e9\n\napenas um dos exemplos do que est\u00e1 ocorrendo no mundo do trabalho, de uma forma\n\ngeral. As transforma\u00e7\u00f5es no processo de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o acarretando mudan\u00e7as\n\nsubjetivas nos trabalhadores, atingindo sua consci\u00eancia de classe e afetando seus\n\norganismos de representa\u00e7\u00e3o. O processo de terceiriza\u00e7\u00e3o, como um dos aspectos que\n\nfazem parte das transforma\u00e7\u00f5es em curso no sistema capitalista, contribui\n\nconsideravelmente para complexificar este processo. O resultado \u00e9 uma classe\n\ntrabalhadora mais heterogeneizada, fragmentada e complexificada. (idem:150)\n\nResumindo, as diferen\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos petroleiros e dos\n\nterceirizados s\u00e3o um exemplo da fragmenta\u00e7\u00e3o por que vem passando a classe\n\ntrabalhadora, tanto em n\u00edvel material como subjetivo. \u00c0 medida que os trabalhadores\n\ns\u00e3o divididos entre os que possuem estabilidade no emprego e boas condi\u00e7\u00f5es de\n\ntrabalho e os que vivem em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, proporcionadas pela instabilidade e\n\npelas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, a fragmenta\u00e7\u00e3o atinge o n\u00edvel subjetivo, a consci\u00eancia\n\ndos trabalhadores envolvidos nesse processo. A identidade enquanto classe n\u00e3o se\n\nconcretiza, pois um grupo se autodiferencia do outro. \u00c9 o que ser\u00e1 abordado no item\n\nseguinte.\n\n5.3.17 A Identidade, dificuldades e perspectivas do Trabalhador Terceirizado\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de sua identidade, esses trabalhadores n\u00e3o se consideram\n\npetroleiros. Um dos motivos, al\u00e9m das diferen\u00e7as de benef\u00edcios e sal\u00e1rios, \u00e9 a forma de\n\n219\n\n\n\ntratamento que os petroleiros dispensam aos terceirizados. Alguns se queixam da\n\npostura de superioridade que os petroleiros adotam em rela\u00e7\u00e3o aos contratados. A\n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o chega a ponto de os terceirizados n\u00e3o poderem freq\u00fcentar determinados\n\nsetores dentro da refinaria, porque s\u00e3o de exclusividade dos petroleiros. Essa\n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o e o afastamento entre as duas categorias de trabalhadores impedem uma\n\na\u00e7\u00e3o conjunta em momentos grevistas. Geralmente, os terceirizados n\u00e3o aderem ao\n\nmovimento de greve dos petroleiros, porque n\u00e3o se sentem petroleiros:\n\n\"Inclusive, h\u00e1 uma coisa que tamb\u00e9m acontece aqui na refinaria,\n\ninfelizmente. Todos os movimentos de petroleiros, as greves, n\u00f3s, os\n\nempreiteiros, n\u00e3o entramos nesse movimento, porque \u00e9 da Petrobr\u00e1s.\n\nInclusive, uma vez, o Sindipetro quis fazer uma uni\u00e3o entre petroleiros e\n\nterceirizados, mas isso n\u00e3o funcionou (...) porque h\u00e1 essa barreira,\n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o (...) quando h\u00e1 um movimento nosso aqui da constru\u00e7\u00e3o\n\ncivil, o nosso sindicato, (...) eles chamam as empresas para cortar o nosso\n\nmovimento (...) eles chamam batalh\u00f5es da pol\u00edcia aqui, parece at\u00e9 que n\u00f3s\n\nsomos bandidos\" (Carlos).\n\nOs depoimentos abaixo evidenciam uma transforma\u00e7\u00e3o nos referenciais\n\ntradicionais pelos quais os trabalhadores se sentiam integrados, atrav\u00e9s de uma\n\nidentidade social que se criara a partir da inser\u00e7\u00e3o laborai bem definida. Com a perda\n\ndesse referencial o sentimento \u00e9 de desvincula\u00e7\u00e3o crescente (Castel, 1995) e sensa\u00e7\u00e3o\n\nde n\u00e3o pertencimento:\n\n\" A gente se sente um estranho na casa dos outros, claro, mas como uma\n\nempregada que vem fazer s\u00f3 o almo\u00e7o, a janta, lavar a roupa, essa \u00e9 a\n\nfun\u00e7\u00e3o da gente na Petrobr\u00e1s, \u00e9 lavar a roupa suja (risos)\" (Joaquim).\n\n\"(...) O empreiteiro n\u00e3o se sente em casa\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"(...) Optei por esse lado de ... vamo dizer de pe\u00e3o, de hoje estar aqui,\n\namanh\u00e3 estar ali, \u00e9 igual cigano, hoje t\u00e1 aqui, amanh\u00e3 t\u00e1 ali (...) Hoje eu\n\nestou vendo a dificuldade que eu estou passando\" (Carlos).\n\nEstes depoimentos revelam que o termo \"casa\" \u00e9 agora (...) sin\u00f4nimo de fam\u00edlia.\n\n(...) o local enfim onde se pode desfrutar a sensa\u00e7\u00e3o de pertencer\" (Heller, 1987:10).\n\nEntretanto, esse sentimento de pertencimento \u00e9 totalmente incompat\u00edvel com o perfil do\n\nterceirizado da manuten\u00e7\u00e3o industrial.\n\n220\n\n\n\nOutro motivo citado \u00e9 a instabilidade no emprego. Devido ao fato do emprego ser\n\nrotativo, um dos depoentes chegou a se referir aos trabalhadores terceirizados como\n\n\"biscateiros de carteira assinada\", situa\u00e7\u00e3o bastante contrastante com a vivenciada pelos\n\npetroleiros. Esta instabilidade vivenciada por esses trabalhadores faz com que estejam\n\ncotidianamente \u00e0 procura de ocupa\u00e7\u00e3o, como mostra a fala abaixo:\n\n\"Algumas vezes voc\u00ea pega biscate, essas coisas. Pega um grampinho pra\n\nfazer fora e voc\u00ea vai se virando, e da\u00ed vai, \u00e9 o seu dia-a-dia, isso\"\n\n(Joaquim).\n\n\"Pega um biscate, vai, vou l\u00e1 pra baixo, arruma a parte hidr\u00e1ulico, que eu\n\nentendo tamb\u00e9m de bombeiro hidr\u00e1ulico, vou pego um biscate, quando n\u00e3o\n\ntem fico em casa tamb\u00e9m, mas sempre reservando um dinheirinho ...\"\n\n(Alex).\n\n\"A gente faz uns biscate, cava um buraco pra um, capina um terreno pro\n\noutro, ajuda um a fazer um neg\u00f3cio aqui, outro ali, entendeu. (...) Hoje em\n\ndia a gente tem que arrumar um dinheiro n\u00e9\" (Carlos).\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de trabalho tamb\u00e9m s\u00e3o consideradas marcos de diferencia\u00e7\u00e3o e\n\nsepara\u00e7\u00e3o entre os dois grupos. Os terceirizados convivem com o stress, o desgaste, o\n\nrisco de vida e a morte por acidentes; os uniformes s\u00e3o diferentes, a comida e o \u00f4nibus\n\ns\u00e3o de pior qualidade, al\u00e9m dos trabalhadores terceirizados n\u00e3o gozarem do mesmo\n\nprest\u00edgio que os petroleiros, fora do local de trabalho:\n\n\"Tudo da Petrobr\u00e1s \u00e9 melhor. O \u00f4nibus deles \u00e9 monobloco, a comida deles,\n\no restaurante deles \u00e9 de primeira qualidade, o lanche que \u00e9 servido para eles\n\nquando eles ficam no ser\u00e3o \u00e9 de primeira qualidade (...) tudo deles \u00e9 de\n\nprimeira qualidade. Tudo isso sem contar a facilidade que o cara tem no\n\nmundo aqui fora, quando diz: eu sou petroleiro, eu sou funcion\u00e1rio da\n\nPetrobr\u00e1s. Compra a cr\u00e9dito em qualquer loja. Eu sou empreiteiro, esse cara\n\ns\u00f3 leva um m\u00eas de trabalho, n\u00e3o posso nem vender para ele. Quer dizer,\n\nvoc\u00ea n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 discriminado aqui, voc\u00ea \u00e9 discriminado em qualquer lugar\n\nque voc\u00ea est\u00e1. Ou compra \u00e0 vista ou n\u00e3o compra, porque o caraj\u00e1 sabe que\n\nn\u00f3s temos uma m\u00e3o-de-obra aqui na refinaria rotativa. A maioria que\n\ncompra fiado, fica devendo\" (Sandro).\n\nO tipo de trabalho tamb\u00e9m \u00e9 considerado diferente. Os petroleiros ficam com os\n\ntrabalhos mais leves, como fiscaliza\u00e7\u00e3o de empreiteiras e servi\u00e7os burocr\u00e1ticos.\n\nEnquanto os terceirizados fazem o trabalho mais pesado:\n\n221\n\n\n\n\"(...) A maioria dos petroleiros agora s\u00f3 fazem, fazem a fiscaliza\u00e7\u00e3o de\n\nempreiteiras. Quer dizer, mesmo que seja um servi\u00e7o burocr\u00e1tico mas \u00e9\n\nservi\u00e7o, \u00e9 trabalho. (...) Mas pra gente sobra m\u00e3o de obra pesada, que \u00e9 um\n\nservi\u00e7o de alta periculosidade e com sal\u00e1rios menores\" (Joaquim).\n\nEsta realidade vivida pelos trabalhadores terceirizados \u00e9 o que Antunes\n\n(ibidem:149) identifica como subproletariza\u00e7\u00e3o do trabalho, ou seja, a incorpora\u00e7\u00e3o ao\n\nprocesso produtivo do trabalho prec\u00e1rio, tempor\u00e1rio e parcial.\n\n\" (...) a autoridade deles \u00e9 maior que a nossa, n\u00e9. Ali\u00e1s, a gente \u00e9 submisso \u00e0\n\neles n\u00e3o \u00e9\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"(...) S\u00f3 que eles t\u00eam estabilidade e eu como empregado eu n\u00e3o tenho. Eu t\u00f4\n\nali dentro hoje, daqui a pouco posso estar aqui fora, entendeu ...\" (Eduardo).\n\n5.3.18 D\u00edvidas e estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia\n\nAs condi\u00e7\u00f5es de vida desses trabalhadores terceirizados s\u00e3o marcadas por\n\nsofrimento, incertezas, d\u00edvidas contra\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria inser\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria no\n\nmercado de trabalho e de rendimento incerto. Dessa forma, algumas estrat\u00e9gias s\u00e3o\n\nconstru\u00eddas como forma de sobreviv\u00eancia \u00e0 certas situa\u00e7\u00f5es peculiares ao tipo de\n\nv\u00ednculo (tempor\u00e1rio, \"trecheiro\" e prec\u00e1rio) com o trabalho, quais sejam: \"se esconder\n\ndos cobradores\", n\u00e3o comprar fiado, n\u00e3o pegar dinheiro emprestado e n\u00e3o fazer\n\ncredi\u00e1rio. Vale destacar que todos estes depoimentos giram em torno da necessidade de\n\nestabilidade, formaliza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o pela principal via que n\u00e3o deixou de ser o\n\ntrabalho.\n\n\" (...) a verdade \u00e9 essa a\u00ed, \u00e9 s\u00f3 sofrimento em cima de sofrimento, entendeu,\n\nmuito sofrimento, pobremas (...) e d\u00edvida e d\u00edvida. \u00c0s vezes t\u00e1 devendo, as\nvezes se esconde ... pra se esconder da pessoa porque n\u00e3o ter mais o que\n\nfalar, mais o que argumentar ... tem que se esconder, fala que eu n\u00e3o t\u00f4\"\n\n(Jorge).\n\n222\n\n\n\n\"Quem trabalha aqui na Reduc ... ele tem que fazer o que, v\u00e1rios\n\nplanejamentos, em termos de qu\u00ea ... n\u00e3o comprar fiado em lugar nenhum,\n\nentendeu, n\u00e3o pegar dinheiro com ningu\u00e9m emprestado, sabe que vai pagar\n\na primeira parcela, a segunda n\u00e3o sabe se paga\" (Nando).\n\n\"\u00c9 ruim, \u00e9 ruim, porque voc\u00ea n\u00e3o tem um emprego fixo, at\u00e9 para voc\u00ea tirar\num credi\u00e1rio, uma coisa, a\u00ed \u00e9 ruim, ent\u00e3o geralmente a gente compra tudo a\n\ndinheiro, dificilmente o cara que \u00e9 trecheiro assim compra alguma coisa\n\ncom, a credi\u00e1rio\" (Jos\u00e9).\n\nAl\u00e9m das estrat\u00e9gias acima citadas, outra forma para lidar com a sensa\u00e7\u00e3o\n\nde abandono, incerteza e dificuldades provenientes deste tipo de trabalho ou da\n\nfalte dele acaba sendo um racionamento de dinheiro e at\u00e9 de alimento:\n\n\"(...) Voc\u00ea vai se precavendo, vai guardando um dinheiro pra se segurar e a\u00ed\n\nvai\" (Jos\u00e9).\n\n\"(...) um sobrevivente a\u00ed naufragado, comendo racionadamente, comendo\n\nracionado ... n\u00e3o podemos dar estudo aos nossos filhos, n\u00e3o podemos dar\n\nboa alimenta\u00e7\u00e3o os nossos filhos, n\u00f3s vivemos em p\u00e2ndigo\" (Eduardo).\n\n5.3.19 Perspectivas\n\nDiante das profundas transforma\u00e7\u00f5es nos referenciais tradicionais de prote\u00e7\u00e3o\n\nsocial e de inser\u00e7\u00e3o laborai, a sensa\u00e7\u00e3o que resta a esses trabalhadores \u00e9 a de\n\ndesvincula\u00e7\u00e3o crescente (Castel, 1995) - que aprofunda a desagrega\u00e7\u00e3o, a perda de\n\nidentidade social e nacional, uma profunda falta de perspectivas e a percep\u00e7\u00e3o do que\n\nMarx j\u00e1 havia apontado: a impossibilidade de reapropria\u00e7\u00e3o dos bens sociais, da riqueza\n\nmaterial e cultural pelas pessoas que efetivamente as criaram e constru\u00edram\n\ncoletivamente.\n\n\"(...) A gente n\u00e3o t\u00e1, a gente t\u00e1 a merc\u00ea do tempo, da vida, do destino. E a\n\ngente vai vivendo, fazer o que \" (Nando).\n\n\"Eu t\u00f4 quase perdendo a esperan\u00e7a de quase tudo, porque a dificuldade t\u00e1\n\ncada vez pior e t\u00e1 dif\u00edcil mesmo da gente conseguir\" (Sandro).\n\n223\n\n\n\n\"(...) eu nunca me envergonhei de ser brasileiro, mas hoje aonde t\u00e1 o clima\n\nque t\u00e1, a gente se envergonha (...) infelizmente a gente n\u00e3o v\u00ea solu\u00e7\u00e3o. (...)\n\na gente n\u00e3o espera que o pa\u00eds entre no que possivelmente possa entrar\n\nfuturamente, uma crise social, t\u00e1, uma verdadeira guerrilha urbana, porque\n\npoucos ganhando muito e muitos n\u00e3o ganhando nada ... hoje eu n\u00e3o t\u00f4\n\nganhando nada ... e isso t\u00e1 gerando o que vem acontecendo a\u00ed, (...)no que\n\ngerou a viol\u00eancia, e o Rio de Janeiro n\u00e3o t\u00e1 ficando atr\u00e1s, t\u00e1 nesse mesmo\n\ncaminho, que j\u00e1 foram p\u00f3los de trabalho pra muita gente (...) e hoje n\u00e3o\n\nconsegue emprego. \u00c9 aquela hist\u00f3ria, eu ajudei a fazer esse pr\u00e9dio, mas\nhoje eu n\u00e3o posso nem passar na cal\u00e7ada, t\u00e1\" (Eduardo).\n\n5.3.20 Situa\u00e7\u00f5es-limite\n\nO que chama aten\u00e7\u00e3o nos depoimentos abaixo \u00e9 que esses trabalhadores\n\nest\u00e3o vivendo situa\u00e7\u00f5es-limite no que se refere a um maior estreitamento das\n\nfronteiras com a viol\u00eancia e com a insanidade mental. A falta do trabalho,\n\nenquanto eixo integrador, resulta na amea\u00e7a \u00e0 pr\u00f3pria base material de\n\nsustenta\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o social.\n\n\"(\u2022\u2022\u2022) porque n\u00f3s tamos numa situa\u00e7\u00e3o limite, n\u00f3s estamos a\u00ed igual a\n\nsitua\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus 174 que aconteceu agora. Porque a viol\u00eancia, o que gera\n\na viol\u00eancia, o que gera \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o de vida, \u00e9 o que n\u00f3s temos a\u00ed, \u00e9 o que\n\ngera a viol\u00eancia, o prato que t\u00e1 sendo servido com sabor de sangue. (...)\n\nporque onde n\u00e3o tem trabalho h\u00e1 desemprego, h\u00e1 desemprego, h\u00e1 aquela\n\ncoisa que o cara perde a cabe\u00e7a, v\u00ea os filhos dele puxando a roupa dele, eu\n\nquero comida...\" (Eduardo).\n\n(...)\"J\u00e1 est\u00e1 num ataque de nervos (...) s\u00f3 que ele tem que ser um cara\n\ntranq\u00fcilo, ele tem que ser de ber\u00e7o ... se n\u00e3o tiver uma boa estrutura de\n\nforma\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o consegue dominar a situa\u00e7\u00e3o, ele se aprofunda no lado\n\nmal\" (Sandro).\n\n5.3.21 Trabalho e fam\u00edlia como elos de integra\u00e7\u00e3o social\n\nEste item objetiva evidenciar os principais elos que oferecem possibilidade de\n\nintegra\u00e7\u00e3o social ao trabalhador terceirizado: trabalho e fam\u00edlia. Na falta do eixo\n\n224\n\n\n\ntrabalho, a fam\u00edlia pode ser o elo que gera integra\u00e7\u00e3o ou pode ser mais um elo desfeito\n\npor conta da desintegra\u00e7\u00e3o via trabalho.\n\nA integra\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de coes\u00e3o social (Castel, 1998), o que\n\nremete a no\u00e7\u00e3o de pertencimento \u00e0 uma comunidade, nesse caso, devido a crise nos\n\nelos com o trabalho, a fam\u00edlia representa esse elo de inser\u00e7\u00e3o e solidariedade.\n\nA fam\u00edlia ganha neste contexto um papel muito importante para a exist\u00eancia n\u00e3o\n\ns\u00f3 material mas tamb\u00e9m relacionai e comunicacional, buscando suprir a necessidade de\n\nalteridade n\u00e3o vislumbrada pelo tipo de inser\u00e7\u00e3o laborai flex\u00edvel ou aus\u00eancia de\n\ninser\u00e7\u00e3o em que se encontra o trabalhador terceirizado.\n\nO sentimento de pertencimento vinculado \u00e0 esfera laborai se v\u00ea amea\u00e7ado por\n\nconta de todas as mudan\u00e7as no mundo do trabalho. A no\u00e7\u00e3o de \"qual \u00e9 o meu lugar\" se\n\nencontra amea\u00e7ada. Entretanto,\n\n\"A fam\u00edlia permanece sendo a \u00fanica forma de comunidade real, \u00e9 a \"casa\", o\n\n\"porto seguro\" do indiv\u00edduo\" (Heller, 1987:10).\n\n5.3.21.1 Trabalho como v\u00ednculo central\n\nEmbora o trabalho venha sofrendo altera\u00e7\u00f5es profundas, afetando at\u00e9 a identidade\n\noper\u00e1ria, ele ocupa ainda, uma posi\u00e7\u00e3o central na vida dos trabalhadores. O trabalho\n\nmesmo aquele tempor\u00e1rio - que apesar das expectativas e incertezas que preocupam e\n\nabsorvem o cotidiano oper\u00e1rio terceirizado - promove a sensa\u00e7\u00e3o de reconhecimento e a\n\npossibilidade de elos com outras esferas de integra\u00e7\u00e3o social como a dos direitos\n\nsociais. Al\u00e9m disso, com trabalho n\u00e3o h\u00e1 necessidade de assistencialismos. Sem\n\ntrabalho a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 de impot\u00eancia:\n\n\"(\u2022\u2022\u2022) Quer dizer, voc\u00ea passando necessidade, ningu\u00e9m te escuta, esse \u00e9 o\n\ndefeito do brasileiro, ningu\u00e9m escuta quem t\u00e1 mal. Agora, voc\u00ea\n\ntrabalhando, voc\u00ea com dinheiro no bolso, voc\u00ea sustentando a sua fam\u00edlia,\n\nvoc\u00ea ainda corre atr\u00e1s de outros direitos ... A gente n\u00e3o precisa de vale\n\ntransporte, a gente n\u00e3o precisa de vale alimenta\u00e7\u00e3o, a gente precisa \u00e9 de\n\ntrabalho e sal\u00e1rio pra gente poder comprar as coisas\" (Janu\u00e1rio).\n\n\"(...) depois fala pra gente vestir a camisa da Petrobr\u00e1s ... que camisa que a\n\ngente tem que vestir \u00e9 essa que tira os nossos empregos, tira a nossa ... a\n\nnossa ... a nossa for\u00e7a, porque um homem sem emprego n\u00e3o \u00e9 nada, o\n\nhomem \u00e9 aquilo que tem no bolso, se n\u00e3o tem nada, n\u00e3o \u00e9 nada\" (Jorge).\n\n225\n\n\n\n\"(...) Ent\u00e3o, \u00e9 o seguinte, a mulher ... agora eu vou sair do vermelho, agora\n\na minha vida vai melhorar, a\u00ed chegou na hora n\u00e3o deu nada. A\u00ed muitas\n\npessoas perderam o emprego, perderam a fam\u00edlia, perderam a dignidade\"\n\n(Nando).\n\n\"(...) o trabalho \u00e9 quem d\u00e1 for\u00e7a ao trabalhador. E sem trabalho a gente\n\nfica totalmente acuado, a gente fica sem recursos, ou a gente aceita as\n\ncondi\u00e7\u00f5es ou ... n\u00f3s ficamos desempregados\" (Sandro).\n\n\" (...) em termos de trabalho, entendeu, teve \u00e9poca boa, mas hoje em dia\n\nest\u00e1 p\u00e9ssimo, a gente est\u00e1 sem condi\u00e7\u00f5es, estamos de p\u00e9 e m\u00e3os amarradas\n\nporque n\u00e3o tem trabalho\" (Jos\u00e9).\n\n\" (...) A gente t\u00e1 trabalhando, a gente consegue, a gente briga pelos nossos\n\ndireitos. Agora voc\u00ea do lado de fora ...\" (Juarez).\n\n5.3.21.2 Fam\u00edlia como v\u00ednculo de sustenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e relacionai\n\nOs sal\u00e1rios das esposas e a ajuda da fam\u00edlia aparecem como alternativas a\n\nsitua\u00e7\u00f5es de desemprego prolongado e da crise no trabalho. A possibilidade de\n\nintegra\u00e7\u00e3o, reconhecimento, pertencimento atrav\u00e9s da fam\u00edlia aparece atrelada \u00e0 uma\n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mica - onde se alcan\u00e7a o mercado de consumo e da pr\u00f3pria reprodu\u00e7\u00e3o\n\nsocial - ou \u00e0 uma dimens\u00e3o mais social - onde se busca equil\u00edbrio emocional e mental.\n\nPor outro lado, esta mesma crise ao inv\u00e9s de promover integra\u00e7\u00e3o via fam\u00edlia pode\n\nrefor\u00e7ar outras \"desfilia\u00e7\u00f5es\", desintegra\u00e7\u00f5es promovidas pela perda de la\u00e7os e\n\nabandono da fam\u00edlia.\n\nNa situa\u00e7\u00e3o de desemprego e precariedade pode-se aprofundar o fosso entre\n\ntrabalho e fam\u00edlia ou o estreitamento entre eles, de forma que a fam\u00edlia acabe sendo o\n\neixo de coes\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, devido a falta de trabalho.\n\n\"Olha quando eu n\u00e3o estou trabalhando, eu tenho uma esposa que trabalha,\n\nque recebe um sal\u00e1rio m\u00ednimo, \u00e9 ela que defende o p\u00e3o de cada dia meu e\n\ndos meus filhos. Porque se n\u00e3o fosse isso eu j\u00e1 tinha morrido h\u00e1 muito\n\ntempo. Ningu\u00e9m nem falava mais no meu nome\" (Eduardo).\n\n\"De vez em quando aqui a gente sempre brinca que lugar que ficha muito \u00e9\n\no sindicato da pra\u00e7a, que \u00e9 os cachaceiros, fica ali um bocado de encanador.\n\n226\n\n\n\nQualquer pra\u00e7a a\u00ed voc\u00ea v\u00ea o sindicato da cacha\u00e7a. Infelizmente se o cara n\u00e3o\n\ntiver uma mente forte, se ele n\u00e3o tiver assim uma fam\u00edlia adequada ele vai\n\ndesesperar como muitos eu j\u00e1 vi que desesperaram\" (Nando).\n\n\" Eu levei 1 ano e 4 meses, no final a minha fam\u00edlia j\u00e1 teve que me ajudar a\n\nfazer as minhas compras, a pagar meu aluguel ... pagar telefone pra mim,\n\npagar conta de luz, pagar col\u00e9gio das minhas crian\u00e7as. Minha fam\u00edlia me\n\najudou muito por causa disso\" (Janu\u00e1rio).\n\n\" Eu sei de muitos colegas de trabalho aqui que perderam suas casas,\n\nperderam a casa n\u00e3o, tavam pagando aluguel, n\u00e3o teve condi\u00e7\u00f5es mais, teve\n\nque sair, e muitos tamb\u00e9m que se separaram por termos da vida, que a\n\ngente, n\u00f3s levamos, da incerteza do trabalho, porque o grande problema da\n\nsepara\u00e7\u00e3o hoje ... a situa\u00e7\u00e3o financeira pesa muito, entendeu\" (Nando).\n\n\" Porque tem mulheres que trabalha de dom\u00e9stica e cansou de bancar o\n\nmarido, entendeu, (...) A\u00ed o seguinte, a fam\u00edlia ajudando, o sogro ajudando,\n\naquela coisa toda...\" (Nando).\n\n(...) E tem outros ... que sa\u00edram do aluguel e t\u00e3o morando com seus pais ... e\n\noutros que perderam a casa ... retornaram a morar junto com a m\u00e3e, com a\n\nsogra, t\u00e1 tentando reverter isso a\u00ed, mas t\u00e1 dif\u00edcil porque essa \u00e1rea de\n\nmontagem aqui j\u00e1 deu muito dinheiro, agora s\u00f3 t\u00e1 dando sofrimento\"\n\n(Sandro).\n\n\"Tem mulheres que ainda compreendem o homem, isso a mulher que gosta\n\ndo homem mesmo, e aquelas que quando v\u00ea que a coisa t\u00e1 feia, o cara t\u00e1\n\ndesempregado, j\u00e1 n\u00e3o d\u00e1 mais p\u00f3, 'n\u00e3o vou ficar com um cara desses, duro,\n\ndesempregado, n\u00e3o, a\u00ed \u00e9 onde vem a desaven\u00e7a\" (Jorge).\n\n\"J\u00e1 est\u00e1 num ataque de nervos ... s\u00f3 que ele tem que ser um cara tranq\u00fcilo,\n\nele tem que ser de ber\u00e7o, vir de ber\u00e7o, se n\u00e3o tiver uma boa estrutura de\n\nforma\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o consegue dominar a situa\u00e7\u00e3o, ele se aprofunda no lado\n\nmal\" (Eduardo).\n\n227\n\n\n\n6. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\nA partir do estudo da experi\u00eancia de terceiriza\u00e7\u00e3o na Unidade de Refino de\n\nDuque de Caxias, foi poss\u00edvel analisar algumas das principais conseq\u00fc\u00eancias desse\n\nprocesso para a for\u00e7a de trabalho das empresas subcontratadas, tendo em vista os\n\nseguintes aspectos: qualifica\u00e7\u00e3o e treinamento da m\u00e3o-de-obra, processo produtivo do\n\nch\u00e3o de f\u00e1brica, cada vez mais distante do conhecimento acumulado pela experi\u00eancia,\n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o sindical.\n\nUma outra conseq\u00fc\u00eancia pode ser tamb\u00e9m apontada: o impacto sobre a\n\nqualidade do processo de trabalho e o produto final da empresa contratante, gerando\n\numa imagem de desgaste perante os clientes e a sociedade como um todo.\n\nOs tr\u00eas segmentos estudados - ger\u00eancia, sindicatos e trabalhadores terceirizados\n\n- indicam preju\u00edzos que o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o traz ao longo de sua implementa\u00e7\u00e3o\n\nna empresa, tais como: perda dos hist\u00f3ricos dos equipamento, falta de qualifica\u00e7\u00e3o e\n\ntreinamento da m\u00e3o-de-obra, significativos \u00edndices de acidentes para o conjunto dos\n\ntrabalhadores, perda dos direitos trabalhistas e sociais, aus\u00eancia de v\u00ednculos afetivos e\n\ncompromissos profissionais com a empresa, aumento da diferencia\u00e7\u00e3o entre\n\ntrabalhadores efetivos e terceirizados, estimulando a estigmatiza\u00e7\u00e3o desses \u00faltimos.\n\n\u00c9 importante ressaltar que, devido as conseq\u00fc\u00eancias prejudiciais trazidas pela\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o a empresa vem controlando a forma desenfreada com que esta vem sendo\n\nimplementada no setor de manuten\u00e7\u00e3o, no entanto, a redu\u00e7\u00e3o de custo continua sendo o\n\nagente norteador da pol\u00edtica de planejamento da empresa. Dessa forma, tanto o quadro\n\nde funcion\u00e1rios efetivos quanto os de terceirizados, est\u00e3o sendo reduzidos.\n\nDe acordo com o que foi dito at\u00e9 aqui, vale refletir se a literatura espec\u00edfica atual\n\nque aponta para duas tend\u00eancias do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o - virtuosa e precarizadora\n\n- \u00e9 pertinente para o estudo do caso aqui apresentado, pois em nenhum momento se\n\npercebeu a possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o (elemento virtuoso) da pr\u00e1tica de terceiriza\u00e7\u00e3o.\n\nDeste modo, nenhuma novidade foi apresentada al\u00e9m das preconizadas pelos estudiosos\n\ndo assunto, que s\u00e3o: a redu\u00e7\u00e3o de custo atrav\u00e9s da dispensa de m\u00e3o-de-obra, o aumento\n\ndo trabalho prec\u00e1rio e a redu\u00e7\u00e3o do emprego formal.\n\n228\n\n\n\nA pesquisa de campo revelou que o fen\u00f4meno terceiriza\u00e7\u00e3o se traduz em um\n\nprocesso necessariamente contradit\u00f3rio, inclusive para aqueles que a defendem e\n\ntamb\u00e9m reconhecem as conseq\u00fc\u00eancias negativas que as exig\u00eancias de fluidez e\n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o do capital imp\u00f5em para a empresa e para os trabalhadores. Esse processo\n\nestabelece uma nova rotina, onde a criatividade e a reflex\u00e3o - possibilitadas pelas\n\nexperi\u00eancias e v\u00ednculos profissionais do trabalhador - ficam dificultadas, a medida em\n\nque as novas formas de contrata\u00e7\u00e3o baseiam-se na l\u00f3gica do baixo custo de produ\u00e7\u00e3o e\n\nda rotatividade da m\u00e3o-de-obra.\n\nDessa forma, quando se pensa na desintegra\u00e7\u00e3o vertical da cadeia produtiva,\n\ncomo um fen\u00f4meno que tamb\u00e9m \u00e9 absorvido pela ind\u00fastria do petr\u00f3leo, surge ent\u00e3o a\n\nfigura da rede como sendo o grande sustent\u00e1culo desse processo. A partir desse estudo a\n\nfragilidade dessa rede ficou bem n\u00edtida, pois a concentra\u00e7\u00e3o de poder e recursos em\n\npontos espec\u00edficos remete ao seu enfraquecimento, na medida em que existem pontos\n\nfragilizados nessa teia, representados principalmente pelos trabalhadores contratados\n\npor empreiteiras. Muitas empresas prestadoras de servi\u00e7o, que s\u00e3o condicionadas a\n\nreduzir o custo para vencer a licita\u00e7\u00e3o, desta forma, constituem o elo fr\u00e1gil que contribui\n\npara a contradi\u00e7\u00e3o presente nesta rede.\n\nOutra quest\u00e3o a ressaltar diz respeito a justificativa apresentada, at\u00e9 ent\u00e3o, pelos\n\ngerentes da empresa m\u00e3e para a implanta\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o, ou seja, a redu\u00e7\u00e3o de\n\ncusto para enfrentar a concorr\u00eancia do mercado interno e externo. Cabe questionar at\u00e9\n\nque ponto esse processo n\u00e3o estaria, na realidade, refor\u00e7ando uma estrat\u00e9gia visando a\n\ndomina\u00e7\u00e3o do setor petrol\u00edfero nacional pelo capital privado internacional, como parte\n\ndo processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o da economia brasileira, principalmente a partir da\n\nsedu\u00e7\u00e3o por parte de alguns dirigentes nacionais \u00e0 pol\u00edtica neoliberal. Entende-se que o\n\nprocesso de globaliza\u00e7\u00e3o em curso nos pa\u00edses considerados perif\u00e9ricos \u00e9 incorporado de\n\nforma diferenciada, a partir do processo de decis\u00e3o e escolha dos gerentes empresarias e\n\ngovernamentais, que conduzem as pol\u00edticas desses pa\u00edses.\n\nAs posi\u00e7\u00f5es na rede, mesmo constru\u00eddas de maneira totalmente aut\u00f4noma, d\u00e3o\n\nacesso especial a in\u00fameras \"mercadorias\", desde objetos at\u00e9 elementos imateriais, como\n\ninforma\u00e7\u00e3o, poder e sobreviv\u00eancia frente \u00e0 concorr\u00eancia. Tendo como refer\u00eancia o caso\n\nestudado pela presente pesquisa, a ocupa\u00e7\u00e3o de diferentes posi\u00e7\u00f5es na rede (associadas,\n\nsem a menor d\u00favida a uma inser\u00e7\u00e3o mais ou menos perif\u00e9rica no mercado de\n\n229\n\n\n\nsubcontrata\u00e7\u00f5es) pelas empresas tem efeitos sobre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho de seus\n\ntrabalhadores. As empresas perif\u00e9ricas tendem a construir rela\u00e7\u00f5es de trabalho mais\n\nirregulares, mais prec\u00e1rias e mais fr\u00e1geis.\n\nA quest\u00e3o de determinar, pois, como a nova l\u00f3gica da rede inter-empresa via\n\nterceiriza\u00e7\u00f5es e subcontrata\u00e7\u00f5es, afeta a qualidade das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e emprego\n\n\u00e9 ainda muito complexa. Entretanto, algumas evid\u00eancias emp\u00edricas podem ser citadas, a\n\npartir do caso estudado, que n\u00e3o pretende ser estendido para outras realidades (nem\n\nmesmo para a empresa em quest\u00e3o como um todo). Em primeiro lugar, a redu\u00e7\u00e3o da\n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos formais e mais qualificados via concursos p\u00fablicos. Em segundo\n\nlugar, a cont\u00ednua flexibiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra - bastante vis\u00edvel no setor de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o industrial - no sentido de torn\u00e1-la, sempre que poss\u00edvel, um componente\n\ncada vez mais vari\u00e1vel do custo de manuten\u00e7\u00e3o industrial total. Em terceiro lugar, na\n\nmedida em que se caminha para a base da cadeia produtiva desse setor, percebe-se que a\n\nnova l\u00f3gica abre espa\u00e7o para a utiliza\u00e7\u00e3o crescente de trabalho sub-contratado,\n\ntempor\u00e1rio e baixos sal\u00e1rios.\n\nAl\u00e9m dessas tend\u00eancias, por\u00e9m, n\u00e3o foi poss\u00edvel, nesse estudo, quantificar a\n\nescala em que vem se reduzindo a m\u00e3o-de-obra efetiva e terceirizada na Unidade de\n\nRefino como um todo. Dessa forma, apesar da parte (manuten\u00e7\u00e3o industrial) refletir o\n\ntodo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tom\u00e1-la como o todo.\n\nO que foi poss\u00edvel identificar com a pesquisa realizada no setor de manuten\u00e7\u00e3o\n\nindustrial da Refinaria em quest\u00e3o foi, dentre outras quest\u00f5es, a incapacidade de\n\nalgumas empresas contratadas em realizar investimentos em educa\u00e7\u00e3o e treinamento de\n\nseus trabalhadores. O que interfere na forma como o trabalhador adquire habilidade para\n\nrealiza\u00e7\u00e3o da tarefa a que o investimento se destina, como tamb\u00e9m na sua capacidade de\n\n\"aprender a aprender\"- como define Amadeo et alli (1993). Dessa forma, esse processo\n\nafeta a capacidade de aprendizado frente a velocidade de mudan\u00e7as t\u00e9cnicas e\n\norganizacionais que exigem uma adapta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos trabalhadores.\n\nVale questionar at\u00e9 que ponto ou em que grau este elo da rede, representado pelo\n\nsetor de servi\u00e7os (empreiteiras) - j\u00e1 que pode-se supor que a maior parte de empresas\n\nterceiras pertencem ao setor servi\u00e7os - estaria fragilizando e comprometendo as\n\npromessas de efici\u00eancia inerentes \u00e0 essa nova l\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o que\n\nvislumbra qualidade, ou de forma mais espec\u00edfica, poderia fragilizar a longo prazo a\n\n230\n\n\n\nimagem da empresa contratante. Segundo pesquisa do DIEESE, a terceiriza\u00e7\u00e3o\n\npredominou nas seguintes atividades: faxina/limpeza, seguran\u00e7a/portaria, transporte,\n\nrestaurante, manuten\u00e7\u00e3o e projetos/engenharia. Como foi visto nessa pesquisa, o setor\n\nde manuten\u00e7\u00e3o industrial contrata - predominantemente para as \"paradas\" de\n\nmanuten\u00e7\u00e3o - m\u00e3o-de-obra com baixo n\u00edvel salarial e pouca possibilidade de ac\u00famulo\n\nde experi\u00eancia, devido ao curto e espa\u00e7ado tempo de execu\u00e7\u00e3o da tarefa e alta\n\nrotatividade. Muitos trabalhadores relataram problemas com rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento da\n\nlegisla\u00e7\u00e3o trabalhista por parte de empreiteiras contratadas pela Refinaria, o que gera\n\nrela\u00e7\u00f5es de trabalho inst\u00e1veis - prova disso \u00e9 a predomin\u00e2ncia de trabalhadores com\n\ntempo de \"casa\" oscilando entre dias, um m\u00eas, meses, ou seja, menos que 1 ano - e\n\npoucas condi\u00e7\u00f5es para que os trabalhadores cres\u00e7am profissionalmente. Dessa forma,\n\npode-se inferir que a tend\u00eancia, entre determinados segmentos de empresas terceirizadas\n\n- representadas pelo setor servi\u00e7os - que atuam na Refinaria, mais precisamente nas\n\n\"paradas\" para manuten\u00e7\u00e3o, \u00e9 valorizar cada vez menos o denominado \"capital\n\nhumano\" do trabalhador, pois estes t\u00eam, em m\u00e9dia, ganhos salariais com\n\neduca\u00e7\u00e3o/treinamento menores que na referida ind\u00fastria contratante.\n\nA quest\u00e3o que se coloca a partir da identifica\u00e7\u00e3o dessa tend\u00eancia \u00e9 que o\n\nargumento central de muitas empresas, no que se refere a terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 adquirir\n\nganhos de efici\u00eancia com a \"focaliza\u00e7\u00e3o\" em atividades fins. A preocupa\u00e7\u00e3o com a\n\nqualidade levaria a uma rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o/parceria com as empresas terceiras,\n\nrefor\u00e7ando a id\u00e9ia de complementariedade t\u00e9cnica entre a empresa contratante e\n\ncontratada, j\u00e1 que a competitividade dos seus produtos tamb\u00e9m depende dos servi\u00e7os ou\n\nprodutos das mesmas. A contradi\u00e7\u00e3o surge quando certas empresas se utilizam desse\n\nargumento, mas de fato, terceirizam priorizando explicitamente a redu\u00e7\u00e3o de custos. No\n\ncaso pesquisado foram evidenciadas as dificuldades que a empresa contratante tem em\n\ncontrolar de forma eficaz o servi\u00e7o a cargo das sub-contratadas, j\u00e1 que muitas delas\n\ncontratam seus trabalhadores \u00e0 margem da legisla\u00e7\u00e3o trabalhista, pagam sal\u00e1rios mais\n\nbaixos, s\u00e3o respons\u00e1veis pelos chamados \"calotes\" aos trabalhadores e n\u00e3o oferecem\n\nperspectivas de ascen\u00e7\u00e3o profissional na firma. Isso pode ser tamb\u00e9m observado numa\n\npesquisa do DIEESE que evidencia que parte significativa dos trabalhadores\n\nempregados em empresas terceiras t\u00eam benef\u00edcios sociais menores, condi\u00e7\u00f5es\n\nambientais e de seguran\u00e7a no trabalho piores e n\u00edveis salariais inferiores aos da empresa\n\ncontratante. Destaca-se, ainda, o papel que atribuem a desmobiliza\u00e7\u00e3o sindical devido a\n\n231\n\n\n\ndificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 representa\u00e7\u00e3o sindical e falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o impacto\n\nsobre o emprego e sal\u00e1rio (DIEESE, n\u00b0 07, 1993). Isso, fatalmente, gera impactos com\n\nrela\u00e7\u00e3o a produtividade dos trabalhadores das empresas terceiras, como tamb\u00e9m n\u00e3o\n\ndeve-se desprezar os poss\u00edveis impactos sobre o desempenho da pr\u00f3pria empresa\n\ncontratante.\n\nDessa forma, em nome da competitividade, a pr\u00f3pria competitividade das\n\nempresas industriais pode vir a ser prejudicada pela incapacidade das firmas terceiras se\n\nadaptarem, r\u00e1pida e adequadamente, \u00e0s exig\u00eancias que s\u00e3o t\u00e9cnicas, mas s\u00e3o tamb\u00e9m,\n\nfundamentalmente, sociais e humanas.\n\nH\u00e1 que se considerar que parte das empresas terceirizadas que prestam servi\u00e7o\n\npara a Refinaria - especificamente no setor manuten\u00e7\u00e3o industrial - s\u00e3o de pequeno\n\nporte, e por isso, enfrentam restri\u00e7\u00f5es no mercado de cr\u00e9dito, restri\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es\n\ne restri\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a sua m\u00e3o-de-obra, que algumas vezes \u00e9 conseguida \"no la\u00e7o\"\n\nno \"port\u00e3o 5\" da Refinaria.\n\nEsta dificuldade poderia ser, em parte, superada se a empresa contratante\n\nrealizasse investimentos em educa\u00e7\u00e3o e treinamento para os trabalhadores da empresa\n\ncontratada. Isso d\u00e1 margem ao surgimento de demandas para pol\u00edticas p\u00fablicas nessa\n\n\u00e1rea.\n\nVale, tamb\u00e9m, chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que h\u00e1 um predom\u00ednio de\n\nabordagens que compreendem o processo de terceiriza\u00e7\u00e3o sob a forma de rede de forma\n\n\"equilibrada\", onde o desenvolvimento destas rela\u00e7\u00f5es inter-empresas se d\u00e1 de forma\n\ninterdependente; como se uma parte precisasse da outra, numa rela\u00e7\u00e3o harm\u00f4nica e de\n\nefetiva parceria. \u00c9 um exemplo do que Durkheim chamaria de \"solidariedade org\u00e2nica\",\n\npromovida pela divis\u00e3o do trabalho social, onde cada parte/\u00f3rg\u00e3o cumpre a sua fun\u00e7\u00e3o\n\npara garantir a unidade do todo.\n\nEntretanto, como j\u00e1 foi evidenciado, a experi\u00eancia concreta estudada vai de\n\nencontro a esta vis\u00e3o, \u00e0 medida que as rela\u00e7\u00f5es de poder se estabelecem tamb\u00e9m entre\n\nas grandes e pequenas empresas, criando uma rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o total destas\n\n\u00faltimas \u00e0s empresas contratantes, sobretudo, no que se refere a diminui\u00e7\u00e3o dos custos.\n\nNesta rela\u00e7\u00e3o, predominam os interesses de sobreviv\u00eancia das contratadas no processo\n\nlicitat\u00f3rio (quem oferecer menor custo) no lugar da \"parceria\", depend\u00eancia unilateral\n\n232\n\n\n\ndas pequenas no lugar da interdepend\u00eancia, as rela\u00e7\u00f5es conflituosas e de muito pouca\n\n\"harmonia\".\n\nSegundo Druck (1995), a parceria \u00e9 um dos enfoques centrais apresentado por\n\nLeiria (1992b) como \u00fanica forma de garantir uma rela\u00e7\u00e3o inter-empresa com sucesso.\n\nPara isso, a autora defende uma transforma\u00e7\u00e3o radical na cultura empresarial brasileira\n\nque rompa com a \"lei de Gersom\" e a desconcentra\u00e7\u00e3o do controle por parte das\n\nempresas, com divis\u00e3o de responsabilidades e descentraliza\u00e7\u00e3o dos compromissos.\n\nO novo modelo global de produ\u00e7\u00e3o em rede provavelmente n\u00e3o deixar\u00e1 de\n\nprovocar a exclus\u00e3o social, pois \u00e9 apenas uma nova \"roupagem\" para o velho modelo\n\ncapitalista de produ\u00e7\u00e3o. Essa tend\u00eancia parece verdadeira, pelo menos no que se refere\n\nao aumento geral do desemprego formal e da flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho e das falhas de\n\nalgumas promessas do ide\u00e1rio homogeneizante em rede (parceria, interdepend\u00eancia,\n\netc). Isso vem acarretando demandas e um aumento na press\u00e3o sobre os governos locais\n\nno que se refere a retomada de pol\u00edticas p\u00fablicas eficazes na \u00e1rea social.\n\nTanto para a quest\u00e3o do desemprego, quanto para os impactos da\n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o/terceiriza\u00e7\u00e3o, vale ressaltar que parte das solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 apresentadas pelos\n\ngovernos parecem ing\u00eanuas e ret\u00f3ricas, tendo em vista a gravidade que a quest\u00e3o da\n\nexclus\u00e3o vem assumindo. O vigor econ\u00f4mico do capitalismo global, metamorfoseado\n\nem rede, parece cada vez mais longe de evitar o agravamento da crise do bem-estar e da\n\neq\u00fcidade, principalmente no \"mundo do trabalho\".\n\nA funcionalidade da rede talvez s\u00f3 possa se efetivar se a responsabilidade com\n\nrela\u00e7\u00e3o ao coletivo for maior do que interesses espec\u00edficos de seus componentes. Isso\n\nsignifica que a responsabilidade com o processo n\u00e3o deve se restringir \u00e0 uma empresa\n\n(contratante ou contratada), mas \u00e0 ambas em coopera\u00e7\u00e3o com os demais atores da rede:\n\nsindicatos, comunidade local, institui\u00e7\u00f5es de treinamento, governo, entre outros -\n\nformando um projeto hegem\u00f4nico do coletivo.\n\nDessa forma, pensar a efici\u00eancia das redes como nova forma de organiza\u00e7\u00e3o do\n\nprocesso produtivo via terceiriza\u00e7\u00e3o, talvez somente fosse poss\u00edvel atrav\u00e9s de um\n\ncontrato - o mesmo idealizado por Gramsci e Rousseau - \"que - sem se limitar \u00e0\n\nconserva\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4mico-corporativos - \u00e9 capaz de construir uma vontade\n\ngeral \u00e9tico-pol\u00edtica, que garanta o ideal republicano da prioridade do p\u00fablico sobre o\n\n233\n\n\n\nprivado\" (Coutinho, 1995: 252). Agora, vale destacar que para Coutinho (1995), tanto\n\nRousseau quanto Gramsci pensam esse espa\u00e7o p\u00fablico democr\u00e1tico nos quadros de uma\n\nordem social para al\u00e9m dos marcos do capitalismo.\n\n234\n\n\n\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica\n\nABRAMO, La\u00eds e ABREU, Alice R. de Paiva. 1998. G\u00eanero e trabalho na sociologia\n\nlatino-americana. SP: ALAST. (borrador 1857-58). Buenos Aires: Siglo Veintiuno,\n\nvols. 1 e 3.\n\nANDERSON, P., 1995. Balan\u00e7o do Neoliberalismo. In: SADER E. e GENTILI, P.\n\n(Orgs.). P\u00f3s-Neoliberalismo - As pol\u00edticas sociais e o Estado democr\u00e1tico. Rio de\n\nJaneiro: Paz e Terra.\n\nANDRADE. 1998. Terceiriza\u00e7\u00e3o: atividade-fim e atividade-meio (Enunciado 331 do\n\nTST). Minas Gerais, Justi\u00e7a do Trabalho,.\n\nANTUNES, R., 1985. Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a\n\ncentralidade do mundo do trabalho. S\u00e3o Paulo: Cortez/Unicamp.\n\nBARA\u00daNA, Augusto Cezar Ferreira. 1997. A Terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e0 luz do direito do\n\ntrabalho.S\u00e3o Paulo: Direito, p. 241.\n\nBRASIL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n.\u00b07, de 21 de fevereiro de 1990. Minist\u00e9rio do Trabalho.\n\nBRASIL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00b0 9, de 8 de novembro de 1991. Minist\u00e9rio do Trabalho.\n\nBRASIL. Lei n\u00b0 7102, de 20 de junho de 1983. Seguran\u00e7a para estabelecimentos\n\nfinanceiros, empresas de vigil\u00e2ncia e transporte de valores. Di\u00e1rio Oficial da\n\nUni\u00e3o, 21.06.\n\nBRASIL. Projeto de Lei n\u00b0 1347, de 30 de junho de 1973. Trabalho Tempor\u00e1rio nas\n\nEmpresas Urbanas. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 30.06.1973\n\nBRASIL. Ordem de servi\u00e7o n\u00b0 83, de 13 de agosto de 1993. Instituto Nacional de\n\nPrevid\u00eancia Social.\n\nCARDONE, M. A. A 1992. Terceiriza\u00e7\u00e3o e seus reflexos no Direito do Trabalho.\n\nRevista de Direito do Trabalho. S\u00e3o Paulo, dezembro, p. 18.\n\nCARLOS, Ana Fani A. (organiza\u00e7\u00e3o). 1996. Ensaios contempor\u00e2neos de geografia\n\ncontempor\u00e2nea. Milton Santos - obra revisitada. HUCITEC, SP.\n\nCASTEL, R., 1998. As Metamorfoses da Quest\u00e3o Social. Petr\u00f3polis: Vozes.\n\nCASTEL, Robert. 1998. As metamorfoses da quest\u00e3o social: uma cr\u00f4nica do sal\u00e1rio.\n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes.\n\nCASTELLS, Manuel. 1990. A sociedade em rede. Vol. 1, Rio de Janeiro: Paz e Terra.\n\nCORIAT, Benjamin.1983. Automa\u00e7\u00e3o, rob\u00f4s e classe oper\u00e1ria. Novos Estudos, 2, (2),\n\nJulho.\n\n235\n\n\n\nCOSTA, J. F., 1997. A Inocente Face do Terror. Jornal do Brasil, 13 de outubro.\n\nCOUTINHO, C. N. 1992. Gramsci. Um Estudo sobre seu Pensamento Pol\u00edtico. S\u00e3o\n\nPaulo: Campus.\n\nCOUTINHO, Carlos Nelsom. 1997. Notas sobre cidadania e modernidade. In: Praia\n\nVermelha. Estudos de pol\u00edtica e Teoria Social. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Escola de Servi\u00e7o\n\nSocial da UFRJ - DP&amp;A.Vol.l .1\u00b0 sem.\n\nDANZELOT, J. 1998. As transforma\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o social face \u00e0 exclus\u00e3o. In Ser\n\nSocial. Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pol\u00edtica Social do Departamento\n\nde Servi\u00e7o Social da Universidade de Bras\u00edlia. Exclus\u00e3o Social e Situa\u00e7\u00f5es de\n\nRisco. N\u00famero 3, julho a dezembro.\n\nDEMO, Pedro. 1998. Ser Social 3. Exclus\u00e3o social - categorias novas para realidades\n\nvelhas. Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pol\u00edtica Social do\n\nDepartamento de Servi\u00e7o Social da Universidade de Bras\u00edlia. Exclus\u00e3o Social e\n\nSitua\u00e7\u00f5es de Risco. N\u00famero 3, julho a dezembro.\n\nDEMO, Pedro. 1985. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia da ci\u00eancia SP: Atlas.\n\nDRUCK, Maria da Gra\u00e7a. 1995. Terceiriza\u00e7\u00e3o: (des) fordizando af\u00e1brica - Um estudo\n\ndo complexo Petroqu\u00edmico da Bahia. Tese de Doutoramento apresentada ao\n\nDepartamento de Ci\u00eancias Sociais do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da\n\nUniversidade Estadual de Campinas, Novembro.\n\nDUPAS, G. 1999. Economia Global e exclus\u00e3o social: pobreza, emprego, estado e o\n\nfuturo do capitalismo. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra.\n\nFERREIRA, L.L. e IGUTI, A M .1996. O trabalho dos petroleiros: perigoso,\n\ncomplexo, cont\u00ednuo, coletivo. S\u00e3o Paulo: Ed. Scritta.\n\nFERRO, J R. 1988. Inova\u00e7\u00f5es organizacionais em Ind\u00fastrias de Processo Cont\u00ednuo.\n\nRevista Ci\u00eancia e Cultura. SBPC. vol.40, p. 1055-1062.\n\nFLEURY, S., 1995. Estado sem Cidad\u00e3os: Seguridade Social na Am\u00e9rica Latina. Rio\n\nde Janeiro: FIOCRUZ.\n\nGITAHY, L e BRESCIANI, L. P.1997. \"Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva e Trabalho na\n\nInd\u00fastria automobil\u00edstica Brasileira\". Universidade de Campinas, (mimeo).\n\nGOLDSTEIN, B.D. The scientific basis for policy decisions apud FREITAS, CM.\n\n1996. Acidentes qu\u00edmicos ampliados - incorporando a dimens\u00e3o social nas\n\nan\u00e1lises de riscos. Tese (Doutorado), Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica,\n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro.\n\n236\n\n\n\nHADDAD, J. E. 1994. A terceiriza\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho. Revista LTr:\n\nLegisla\u00e7\u00e3o do Trabalho, Suplemento Trabalhista 021/94, S\u00e3o Paulo, p. 115.\n\nHAGUENAUER, L. 1986. O complexo qu\u00edmico brasileiro \u2014 organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica\n\ninterna. Rio de Janeiro.\n\nHELLER, A, 1987. A concep\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia no estado de bem-estar social. In: Revista\n\nServi\u00e7o Social e Sociedade. Ano VIII, n\u00b0 24, agosto, Editora Cortez.\n\nHYMAN, R. 1999. Sistemas nacionais de rela\u00e7\u00f5es industriais e os desafios da\n\ntransnacionaliza\u00e7\u00e3o: um balan\u00e7o bibliogr\u00e1fico. Revista Latinoamericana de\n\nEst\u00fadios dei Trabajo, ano 5, n\u00b0 9.\n\nINOJOSA, Rose Mane. 1999. Redes de compromisso social. Revista de Administra\u00e7\u00e3o\n\nP\u00fablica, Volume 33, n\u00b0 55, set/out.\n\nKALUME. Terceiriza\u00e7\u00e3o. 1994. Revista LTr: Legisla\u00e7\u00e3o do Trabalho, volume 58, n\u00b0 3,\n\nmar\u00e7o de, p. 115.\n\nLAURELL, A. 1987. Para ei est\u00fadio da Ia salud en Sicartra. M\u00e9xico: UNAM, (mimeo).\n\nLEITE, Carlos Henrique Bezerra. 1995. Aspectos jur\u00eddicos da terceiriza\u00e7\u00e3o. Revista\n\nS\u00edntese Trabalhista, Porto Alegre, v. 1, n. 68, p. 17, fev..\n\nLEITE, M., 1994. Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva, novas tecnologias e novas formas de\n\ngest\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. In: O Mundo do Trabalho. Crise e mudan\u00e7a no final do\n\ns\u00e9culo. Centro de Estudos Sindicais e de Economia do Trabalho. Editora P\u00e1gina\n\nAberta Ltda.\n\nLIMA, S. L., 1997. O Projeto de Reforma do Governo FHC. Reforma ou Contra-\n\nReforma? In: Cadernos do CES, n\u00b0 03, Niter\u00f3i: EDUFF.\n\nLOJKINE, Jean. 1995. A Revolu\u00e7\u00e3o Informacional, S\u00e3o Paulo: Cortez.\n\nMARQUES, E. C. 1998. Redes Sociais e Permeabilidade do Estado: Institui\u00e7\u00f5es e\n\nAtores Pol\u00edticos na Produ\u00e7\u00e3o da Infra-Estrutura Urbana no Rio de Janeiro - Tese\n\nde Doutorado. Campinas.\n\nMARX, K., 1982. Mis\u00e9ria da Filosofia. S\u00e3o Paulo: Livraria Ci\u00eancias Humanas\n\nMARX. Karl. 1984. O Capital. SP: Abril Cultural (Cole\u00e7\u00e3o Os Economistas).\n\nMENESES, L. M. A, 2000. \"A legitimidade passiva da empresa Petr\u00f3leo Brasileiro -\n\nPetrobras S/A, nas demandas por encargos trabalhistas em face da inadimpl\u00eancia\n\ndas empresas por ela contratadas\". Monografia apresentada ao final do curso de\n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, Especializa\u00e7\u00e3o em Direito Processual, promovido atrav\u00e9s de\n\nConv\u00eanio entre a UFS, UFSC e OAB/SE, Sergipe.\n\n237\n\n\n\nMENEZES, M. T. C. G., 1993. Em Busca da Teoria: Pol\u00edticas de Assist\u00eancia P\u00fablica.\n\nRio de Janeiro: Cortez.\n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia. 1993. Os muitos brasis: sa\u00fade e popula\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 80.\n\nRio de Janeiro: HUCITEC.\n\nMOTA, A. E., 1997. Capitalismo Contempor\u00e2neo e Seguridade social. Texto\n\nmimeografado.\n\nNASCIMENTO, A. M. 1989. Curso de Direito do Trabalho. Editora Saraiva, S\u00e3o Paulo.\n\nOLIVEIRA, Francisco e Paoli, Maria C\u00e9lia. 1999. Os sentidos da democracia. Pol\u00edticas\n\ndo dissenso e hegemonia global. Petr\u00f3polis: Vozes.\n\nPATEMAN, Carole.1992. Participa\u00e7\u00e3o e Teoria Democr\u00e1tica. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Paulo\n\nRouanet - Rio de Janeiro: Paz e Terra.\n\nPESQUISA DIEESE, 1993. Os Trabalhadoresfrente \u00e0 Terceiriza\u00e7\u00e3o. No. 7, Maio.\n\nPIORE, Michel e SABEL, Charles. 1984. The Second Industrial Divide - possibilities\n\nforprosperity. New York: Basic Boks.\n\nRAMALHO, J. R., 1995. Trabalho, Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva e Movimento Sindical.\n\nIn: Caderno T\u00e9cnico 22. Bras\u00edlia: CNI/SESI.\n\nRODRIGUES, J. A., 1968. Sindicato e Desenvolvimento no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora\n\nDifel.\n\nRUAS, R., 1995. Novos Princ\u00edpios Gerenciais e a Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Trabalho.\n\nIn: Caderno T\u00e9cnico 22. Bras\u00edlia: CNI/SESI.\n\nR\u00dcDIGER, S. Dorothee, SOSSAE, Fabiana Cristina. 1996. Terceiriza\u00e7\u00e3o: Economia\n\nContempor\u00e2nea e Direito do Trabalho. Revista de Direito do Trabalho, S\u00e3o Paulo,\n\nn. 95, p. 27-32, jul./set.. p.28.\n\nSANCHEZ, E. L. F. Terceiriza\u00e7\u00e3o - aspectos trabalhistas. 1992. In: I Congresso\n\nNacional de Terceiriza\u00e7\u00e3o. Colet\u00e2nea de textos, publica\u00e7\u00f5es e artigos sobre... S\u00e3o\n\nPaulo, p. 18.\n\nSANTANA, M. A, 1998. Entre a ruptura e a continuidade: vis\u00f5es da hist\u00f3ria do\n\nmovimento sindical brasileiro. In: XXII Encontro Anual da Anpocs. GT:\n\nTrabalhadores, sindicalismo e Pol\u00edtica. Caxambu.\n\nSANTOS, M. 1996. A Natureza do espa\u00e7o - T\u00e9cnica e Tempo. Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o\n\nPaulo: Hucitec.\n\nSASKIN. M. 1986. Participative management remains na ethical imperative.\n\nOrganizational dynamics.Spring.\n\nSINDIPETRO - RJ. 1999. O que \u00e9 a terceiriza\u00e7\u00e3o? Rio de Janeiro, mimeo.\n\n238\n\n\n\nSCHWARTZ,M. &amp; SCHWARTZ, CG. 1995. Problems in Participant Observation.\n\nAmerican Journal ofSociology, 60 (January):343-353.\n\nSILVA, L.C.M. 1994. A terceiriza\u00e7\u00e3o no Direito do Trabalho e o Enunciado 331 do\n\nTST. LTr: Legisla\u00e7\u00e3o do Trabalho. Suplemento Trabalhista 025/94, p.129.\n\nSILVA, M. O. S., 1997. Renda M\u00ednima e Reestrutura\u00e7\u00e3o Produtiva. S\u00e3o Paulo: Cortez.\n\nSIQUEIRA Neto, J. F., 1999. Liberdade Sindical no Mercosul e Chie. Representa\u00e7\u00e3o\n\ndos Trabalhadores nos Locais de Trabalho: Limites e possibilidades da\n\ndemocracia. PROSUR.\n\nTEN\u00d3RIO, Fernando G, 2000. Flexibiliza\u00e7\u00e3o organizacional. Mito ou realidade? RJ,\n\nEditora FGV.\n\nTERSSAC, G. de. 1978. La regulacion ouvri\u00e8re dans Vindustrie \u00e0 processus continue.\n\nIn LINHART, R. et ai. Division du travail. Paris: Ed. Galil\u00e8e.\n\nTHOMPSON, P. 1978. The voice ofthepart: Oral history. London: Oxford Univ. Pren.\n\nVELLINHO, Rubens Soares. 1995. Terceiriza\u00e7\u00e3o - uma abordagem cr\u00edtica do fen\u00f4meno.\n\nRevista S\u00edntese Trabalhista, Porto Alegre, v. 1, n. 70, p. 12, abr.\n\nVERGARA, Sylvia Constant. 1997. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em\n\nadministra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Atlas.\n\nVIDAL NETO, P. 1992. Aspectos Jur\u00eddicos da Terceiriza\u00e7\u00e3o. Revista de Direito do\n\nTrabalho. S\u00e3o Paulo, dezembro, p.23.\n\nWARREN-SCHERER, I. 1999 Cidadania sem Fronteiras - a\u00e7\u00f5es coletivas na era da\n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec.\n\nYAZBEK, Maria Carmelita. 2001. Pobreza e Exclus\u00e3o Social: Express\u00f5es da quest\u00e3o\n\nsocial no Brasil. In: Temporalis. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ensino e\n\nPesquisa em Servi\u00e7o Social - ABEPSS, ano II, n\u00b0 3, janeiro a junho.\n\n239\n\n\n\nANEXOS\n\n240\n\n\n\nAnexo 1 - roteiros de entrevista\n\n\n\nROTEIRO DE ENTREVISTA - REDUC\n\nGer\u00eancia de R.H\n\nSetor de Contrata\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de contratos\n\nSetor de Seguran\u00e7a Industrial\n\nI - Bloco 1 - Causas\n\n1) Que fatos hist\u00f3ricos explicam a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o\n\nna Companhia? (resgatar pol\u00edtica de pessoal na Petrobras nos anos\n\nrecentes)\n\n2) A terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno novo na ind\u00fastria do Petr\u00f3leo. Em\n\nquais \u00e1reas/setores de trabalho tradicionalmente se fez presente e em quais\n\ntem avan\u00e7ado?\n\n3) E poss\u00edvel identificar \u00e1reas/setores em que tenha ocorrido terceiriza\u00e7\u00e3o e\n\noutros \"empreiteiriza\u00e7\u00e3o\"?\n\nII - Bloco 2 - Especificidades\n\n1) Como se apresenta a terceiriza\u00e7\u00e3o nos diversos segmentos da ind\u00fastria -\n\nao longo da cadeia produtiva - (natureza dos servi\u00e7os prestados,\n\nquantitativa/categorias envolvidas)? Qual o n\u00b0 atual de trabalhadores\n\nterceirizados por atividade e por ocupa\u00e7\u00e3o?\n\n2) Como a terceiriza\u00e7\u00e3o se insere (ou n\u00e3o) no esfor\u00e7o de melhoria da\n\nqualidade na empresa? Quais seus impactos sobre a\n\nprodutividade/competitividade, assim como para as condi\u00e7\u00f5es de trabalho\n\n(para efetivos e terceirizados)?\n\n\n\n3) Quais s\u00e3o as especificidades do processo de terceiriza\u00e7\u00e3o/\n\n\"empreiteiriza\u00e7\u00e3o\" numa duas principais \u00e1reas de neg\u00f3cio da Companhia:\n\nAbastecimento e Refino?\n\n4) H\u00e1 \u00e1reas/setores onde se voltou atr\u00e1s no processo de terceiriza\u00e7\u00e3o, ou seja,\n\nhouve a desterceiriza\u00e7\u00e3o? Quais e porque? H\u00e1 casos de primeiriza\u00e7\u00e3o?\n\n5) Quais as estrat\u00e9gias virtuosas e/ou precarizadoras resultantes dos tipos de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o adotados pela empresa?\n\n6) Quais os tipos e n\u00edveis de terceiriza\u00e7\u00e3o desej\u00e1veis e vi\u00e1veis tanto na\n\nperspectiva do capital quanto na do trabalho?\n\n7) Que atores devem participar da discuss\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e\n\nacompanhamento de processos como a terceiriza\u00e7\u00e3o na empresa?\n\nIII - Bloco 3 - Contrata\u00e7\u00e3o\n\n1) Como \u00e9 o processo de contrata\u00e7\u00e3o de empresas prestadoras de servi\u00e7os e\n\nempreiteiras? Quais os crit\u00e9rios adotados no processo de contrata\u00e7\u00e3o; as\n\nprincipais etapas e as caracter\u00edsticas do acompanhamento do servi\u00e7o dos\n\nfornecedores e subcontratadas pela \"ind\u00fastria m\u00e3e\" (Petrobras)?\n\n2) Quais as modalidades de contrata\u00e7\u00e3o adotadas pela Companhia?\n\n3) Que responsabilidade a Petrobras tem com os trabalhadores terceirizados?\n\n4) Como avalia a resist\u00eancia sindical com rela\u00e7\u00e3o aos processos de\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o implantados pela empresa?\n\n\n\nIV - Bloco 4 - Contrata\u00e7\u00e3o de pessoal\n\n1) Que formas de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o tem sido praticados pelas\n\ncontratadas?\n\n2) Como se d\u00e1 a contrata\u00e7\u00e3o de pessoal?\n\n3) Como \u00e9 feita a avalia\u00e7\u00e3o da capacidade profissional do terceirizado?\n\n4) De que modo a Petrobras controla esse processo?\n\n5) O que tem a dizer sobre a forma\u00e7\u00e3o profissional dos terceirizados?\n\nV - Bloco 5 - Manuten\u00e7\u00e3o\n\n1) No caso da manuten\u00e7\u00e3o, onde a terceiriza\u00e7\u00e3o se fez mais presente e quais\n\nos tipos identificados?\n\n2) Que conseq\u00fc\u00eancias decorrem do fato de a manuten\u00e7\u00e3o estar praticamente\n\nsob o controle de terceiras?\n\nVI - Bloco 6 - Gest\u00e3o\n\n1) Como avalia a a\u00e7\u00e3o da Petrobras na Gest\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o?\n\n2) Como funciona o esquema de sele\u00e7\u00e3o e controle/fiscaliza\u00e7\u00e3o das\n\ncontratadas?\n\n3) Quais as principais quest\u00f5es que envolvem a rela\u00e7\u00e3o Petrobr\u00e1s-contratadas?\n\n4)Com a abertura do setor Petr\u00f3leo, ocorre a livre concorr\u00eancia e a\n\nconseq\u00fcente busca por redu\u00e7\u00e3o de custos (principalmente no que se refere aos\n\nprocessos de licita\u00e7\u00e3o) por parte do planejamento estrat\u00e9gico das empresas.\n\nQuais os impactos/implica\u00e7\u00f5es disso na pol\u00edtica de terceiriza\u00e7\u00e3o da Petrobras?\n\n\n\n5)At\u00e9 que ponto o tipo de rela\u00e7\u00e3o estabelecido entre a grande empresa\n\n(Petrobras) - atrav\u00e9s de suas Ger\u00eancias - e as empreiteiras pode estar\n\ninterferindo numa exacerbada diferen\u00e7a, em termos de condi\u00e7\u00f5es de trabalho,\n\nentre trabalhadores efetivos e terceirizados?\n\n6) Como conciliar metas de aumento de rentabilidade / produtividade /\n\ncompetitividade com condi\u00e7\u00f5es dignas de trabalho (sa\u00fade, seguran\u00e7a e\n\ndireitos dos trabalhadores - especificamente os terceirizados?\n\nVII - Bloco 7 - Seguran\u00e7a Industrial\n\n1) Que estrat\u00e9gias de enfrentamento da quest\u00e3o da sa\u00fade e seguran\u00e7a no\n\ntrabalho tem sido praticadas pela empresa?\n\n2) Que pol\u00edticas a empresa prop\u00f5e no que tange a quest\u00e3o da sa\u00fade e\n\nseguran\u00e7a no trabalho que levem em considera\u00e7\u00e3o a terceiriza\u00e7\u00e3o?\n\n3) Como avalia a a\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a da Petrobras?\n\n4) Que tipo de san\u00e7\u00f5es est\u00e3o previstas/aplicadas no caso de descumprimento\n\nde procedimentos de seguran\u00e7a?\n\n5) O que deve constar numa pol\u00edtica efetiva de seguran\u00e7a e sa\u00fade no\n\ntrabalho?\n\n\n\nENTREVISTA COM O SINDICATO DOS PETROLEIROS\n\nFun\u00e7\u00e3o nesse Sindicato:\n\n1) Qual a posi\u00e7\u00e3o desse Sindicato em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o? Ela \u00e9\n\nadmiss\u00edvel? Se sim, em que condi\u00e7\u00f5es e setores?\n\n2) H\u00e1 algum tipo de participa\u00e7\u00e3o sindical junto as ger\u00eancias (inst\u00e2ncias\n\ndecis\u00f3rias) na discuss\u00e3o dos processos de terceiriza\u00e7\u00e3o? Como avalia a\n\ngest\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o pelas ger\u00eancias da Petrobras?\n\n3) H\u00e1 controv\u00e9rsias no interior do movimento sindical petroleiro com rela\u00e7\u00e3o\n\na essa quest\u00e3o? Quais as principais concord\u00e2ncias e discord\u00e2ncias?\n\n4) Como a quest\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o foi incorporada a agenda desse sindicato?\n\n(fazer um breve hist\u00f3rico)\n\n5) Que rea\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es isso vem suscitando na base sindical origin\u00e1ria\n\n(e na pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o sindical atual)?\n\n6) Que dilemas a terceiriza\u00e7\u00e3o coloca para o movimento sindical petroleiro?\n\n7) Como foi evoluindo a posi\u00e7\u00e3o sindical em rela\u00e7\u00e3o a essa quest\u00e3o?\n\n8) Que sindicatos \"oficialmente\" representam os terceirizados?\n\n9) Qual a percep\u00e7\u00e3o desse sindicato com rela\u00e7\u00e3o aos sindicatos de\n\nterceirizados?\n\n10) Como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com esses sindicatos? J\u00e1 ocorreram iniciativas de\n\ntrabalho conjunto?\n\n11) Como tem ocorrido a absor\u00e7\u00e3o de terceirizados no quadro desse\n\nsindicato? (indicar n\u00famero de filiados)\n\n12) Que tipos de dificuldades (inclusive legais) tem gerado essa absor\u00e7\u00e3o e\n\no que tem sido feito a respeito?\n\n13) Qual o perfil desse terceirizado que tem integrado a base sindical?\n\n\n\n14) Que implica\u00e7\u00f5es decorrem do fato de se representar terceirizados e\n\nefetivos num mesmo sindicato?\n\n15) Quais tem sido as a\u00e7\u00f5es sindicais com rela\u00e7\u00e3o a terceiriza\u00e7\u00e3o?\n\n16) Que propostas est\u00e3o sendo colocadas para solucionar a quest\u00e3o da\n\nterceiriza\u00e7\u00e3o?\n\n17) Quais as dificuldades que se manifestam na rela\u00e7\u00e3o entre efetivos e\n\nterceirizados?\n\n18) Como os outros sindicatos petroleiros e petroqu\u00edmicos est\u00e3o se\n\nposicionando frente a quest\u00e3o?\n\n19) Quem pode ser considerado petroleiro?\n\n20) Qual sua avalia\u00e7\u00e3o da plen\u00e1ria ampliada de trabalhadores de\n\nempreiteiras?\n\n21) Como classifica os tipos de terceiriza\u00e7\u00e3o adotados pela Petrobras?\n\n22) J\u00e1 teve contato com os outros sindicatos (mesmo de outros ramos\n\nprodutivos) que estejam enfrentando o mesmo problema e apresentando\n\nalgum tipo de solu\u00e7\u00e3o interessante?\n\n23) Como avalia o acidente com vazamento de \u00f3leo na ba\u00eda de Guanabara?\n\nQue rela\u00e7\u00e3o pode ter com a quest\u00e3o dos trabalhadores terceirizado?\n\n\n\nENTREVISTA COM TRABALHADORES DE EMPREITEIRAS DO\n\nSISTEMA PETROBRAS:\n\n1) Fale sobre sua trajet\u00f3ria profissional e experi\u00eancia como terceirizado.\n\n2) Pertence e participa ativamente de algum sindicato? Porque? Se sim, como\n\nfoi parar no sindicato?\n\n3) J\u00e1 foi alertado quanto aos riscos de participar do sindicato (possibilidade de\n\ndemiss\u00e3o) ?\n\n4) Qual sua rela\u00e7\u00e3o com os trabalhadores (funcion\u00e1rios) efetivos da\n\nPetrobras?\n\n5) Como avalia suas condi\u00e7\u00f5es de trabalho enquanto terceirizado? Quais as\n\ndiferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o ao efetivo?\n\n6) J\u00e1 participou de algum tipo de treinamento para trabalhar na empresa?\n\nComo foi?\n\n7) Como avalia a a\u00e7\u00e3o sindical, principalmente com rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o dos\n\ntrabalhadores terceirizados? (o que o sindicato tem feito com rela\u00e7\u00e3o a\n\nsitua\u00e7\u00e3o destes trabalhadores?)\n\n8) Tem conhecimento das principais revindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores\n\nterceirizados?\n\n9) Teve conhecimento e participou da Plen\u00e1ria Ampliada de trabalhadores de\n\nempreiteiras? Se sim, qual sua avalia\u00e7\u00e3o?\n\n\n\nAnexo 2 - organograma da REDUC\n\n\n\n9\n2\n\nG\nE\nS\nE\nM\nA\n\nS\nE\nS\nI\nN\n\n6\n1\n\n2\n6\n6\n\n|\n1\n\nG\nE\nL\nU\nB\n\n-\nS\nE\nL\nU\nB\nI\n\n\u2014\nS\nE\nL\nU\nB\nI\nI\n\n1\n5\n3\n\n1\n1\n2\n\nO\nR\nG\nA\nN\nO\nG\nR\nA\nM\nA\nD\nA\nR\nE\nD\nU\nC\n\nD\nI\nS\nT\nR\nI\nB\nU\nI\n\u00c7\n\u00c3\nO\nP\nR\nE\nL\nI\nM\nI\nN\nA\nR\nD\nO\nE\nF\nE\nT\nI\nV\nO\nA\nT\nU\nA\nL\n\n1\n4\n9\n7\n\nS\nu\np\ne\nr\ni\nn\nt\ne\nn\nd\n\u00ea\nn\nc\ni\na\n\nS\nU\nP\nE\nR\n\n/\nS\nU\nP\nA\nJ\n\n1\n0\n\nC\nO\nT\n\u00dc\nR\n\n1\n8\n\nG\nE\nC\nO\nM\n\n1\n3 G\nE\nR\nE\nL\nT\n\n+\n3\nc\ne\nd\ni\nd\no\ns\n\n2\n0\n2\n\nG\nE\nC\nO\nM\nB\n\nS\nE\nS\nC\nR\n/\n\n6\n2\n\nse\nde\nrt\n[\n7\n4\n\nS\nE\nG\nH\nI\nP\n\n6\n5\n\n1\n5\n0\n\n1\n\nG\nE\nT\nR\nA\nE\n\n-\nS\nE\nT\nR\nA\nE\n\n\u2014\nS\nE\nM\nO\nL\n\n8\n8\n\n6\n1\n\n1\n0\n\n6\n\nG\nE\nP\nL\nA\nC\n\n1\n6\n3\n\nG\nE\nN\nE\nR\nG\n\nS\nE\nA\nG\nE\n\n5\n2\n\nS\nE\nT\nE\nR\nM\n\n1\n1\n0\n\nS\nE\nT\nO\nR\nE\nS\n\n1\n7\n/\n1\n1\n/\n0\n0\n\nA\nS\nC\nO\nM\n\n7\n7\n\n2\n7\n\nG\nE\nI\nN\nF\nR\nA\n\n2\n1\n8\n\nG\nE\nM\nA\nN\n\nS\nE\nI\nL\nE\nT\n\nS\nE\nD\nI\nN\n\nS\nE\nS\nT\n\n9\n5\n\n6\n5\n\n5\n7\n\n5\n6\n\nG\nE\nR\nE\nN\n\n1\n2\n1\n\nG\nE\nA\nP\nR\nO\n\nS\nE\nP\nL\nA\nM\n\nS\nE\nS\nU\nP\n\nS\nE\nT\nE\nQ\n\n4\n7\n\n3\n7\n\n3\n1\n\n8\n8\n\n1\n\nG\nE\nO\nT\n\n-\nS\nE\nP\nR\nO\n\n-\nS\nE\nQ\nU\nA\nL\n\n3\n2\n\n4\n6\n\ny"}]}}}