{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19104"}, {"@name": "filename", "#text": "26223_Bennertz_Rafael_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n\n       N\u00famero: 225/2009 \nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\n \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM POLITICA CIENT\u00cdFICA E \n\nTECNOL\u00d3GICA  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRAFAEL BENNERTZ \n \n\n \n\n \n\nCOMPLETA A\u00cd... COM \u00c1LCOOL! O FECHAMENTO DA CONTROV\u00c9RSIA \nSOBRE O COMBUST\u00cdVEL AUTOMOTIVO BRASILEIRO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte \n\ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Pol\u00edtica \n\nCient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. \n\n \n \n\n \n\nOrientador: Profa. Dra. L\u00e9a Maria Leme StriniVelho   \n \n\n \n\n \n\n CAMPINAS - S\u00c3O PAULO \n \n\n Setembro - 2009\n\n \n\n\n\nii \n\n\u00a9 by Rafael Bennertz, 2009 \n \n \n \n \n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca                                        \n\ndo Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP \n \n\n \n \n \n \n \n \n               \n               Bennertz, Rafael.        \nB438c           Completa ai... com \u00e1lcool! O fechamento da controv\u00e9rsia sobre o \n\ncombust\u00edvel automotivo brasileiro    /    Rafael Bennertz--   Campinas,SP.: \n[s.n.], 2009. \n\n \n        Orientador: Lea Maria Leme Strini Velho. \n        Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto \nde Geoci\u00eancias. \n\n \n         1. \u00c1lcool combust\u00edvel.    2. Ci\u00eancia e tecnologia \u2013 Aspectos sociais.    \n3. Tecnologia \u2013 Aspectos sociais.  4. Teoria social.  I. Velho, Lea.     II. \nUniversidade Estadual de Campinas,  Instituto de Geoci\u00eancias.   III.   \nT\u00edtulo.  \n\n                                                                                                                              \n \n \n \nT\u00edtulo em ingl\u00eas Efill it ut.. with alcohol! The closure of the controversy about the Brazilian \nautomotive fuel. \nKeywords:  - Ethanol; \n                    - Sciencetechnology \u2013 Social aspects; \n\n  - Technology \u2013 Social aspects; \n  - Social theory \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Politica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica. \nBanca examinadora: - L\u00e9a Maria Leme Strini Velho;  \n                                  - Marcos Ant\u00f4nio Mattedi; \n                                  - Marko Syn\u00e9sio Alves Monteiro. \nData da defesa:  14/09/2009 \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em PC&amp;T \u2013 Politica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica \n\n\n\n\n\nviii \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPara Iara \n\n\n\nxxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMy ambition is handicapped by my laziness \u2013 Bukowski \n\n\n\nx \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nSou muito grato a algumas pessoas que diretamente ou indiretamente proporcionaram as condi\u00e7\u00f5es \n\npara que eu realizasse este estudo. Existem pessoas que me incentivaram a realizar este projeto, s\u00e3o \n\npessoas que me acompanham h\u00e1 algum tempo, seja na tentativa de construir uma vida acad\u00eamica seja \n\nno \u00e2mbito pessoal, mas tamb\u00e9m h\u00e1 aqueles que eu conheci depois de ter ingressado no Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica da Unicamp e contribu\u00edram, para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho, para o meu amadurecimento pessoal e (assim espero) acad\u00eamico, mas que tamb\u00e9m est\u00e3o \n\npresentes nos momentos de descontra\u00e7\u00e3o. Serei eternamente grato a todas as pessoas cujos caminhos \n\ncruzaram com o meu e que tornam a vida digna de ser vivida! Mesmo com medo de ser negativamente \n\nsurpreendido pela minha falta de mem\u00f3ria, e tendo ci\u00eancia de que a responsabilidade pelas falhas do \n\ntrabalho \u00e9 exclusivamente minha, vou nomear algumas pessoas \u00e0s quais devo os meus mais profundos \n\ne sinceros agradecimentos.  \n\nA Professora Dra L\u00e9a Velho, que fez por mim muito mais do que \u00e9 exigido formalmente pela sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de orientadora. Desde o in\u00edcio acreditou em mim, me incentivou e me desafiou a ir al\u00e9m. \n\nQuando me sentia perdido ou desmotivado, n\u00e3o me obrigava a continuar, mas me encorajava e \n\nreacendia a minha curiosidade e o meu interesse pelo o objeto de pesquisa e pela \u00e1rea de estudos. Pelas \n\ndiversas formas que colaborou em produzir as condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Por tudo que \n\naprendi em sala de aula, e principalmente nas reuni\u00f5es ou conversas. Pelas in\u00fameras vezes que leu os \n\nmeus trabalhos de forma detalhada, sempre os devolvendo com coment\u00e1rios e sugest\u00f5es fundamentais, \n\nmesmo quando o prazo j\u00e1 havia sido extrapolado. Por continuar acreditando e incentivando. Sobretudo, \n\npe\u00e7o desculpas quando por ingenuidade e mesmo relapso eu n\u00e3o soube demonstrar o quanto sou grato. \n\nL\u00e9a, eu me sinto muito privilegiado por ser orientado por voc\u00ea.  \n\nGostaria tamb\u00e9m de agradecer aos entrevistados, informantes, e demais pessoas que dedicaram alguns \n\nmomentos da suas vidas colaborando na elabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa. L\u00e9a Velho, Paulo Velho e Jos\u00e9 \n\nRincon Ferreira, por terem sugerido e contatado informantes essenciais para a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. Bautista Vidal, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Silv\u00e9rio, Jo\u00e3o Valentin Bin e Luiz Celso Parisi Negr\u00e3o, por \n\nterem concedido entrevistas, compartilhado informa\u00e7\u00f5es e disponibilizado materiais important\u00edssimos \n\nsobre o Pro\u00e1lcool, durante pesquisa de campo em Bras\u00edlia e por terem se colocado a disposi\u00e7\u00e3o para \n\ncolaborar com a pesquisa em diversos outros momentos. Beatriz Coelho Caiado e Jordana Padovani, da \n\nAssessoria da Diretoria de Articula\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, da Secretaria de Tecnologia Industrial, do \n\nMinist\u00e9rio de Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, por terem me auxiliado no desenvolvimento do \n\n\n\nxi \n\ntrabalho de campo, na coleta de material, e no transporte deste material em Bras\u00edlia. Aldo Costa, que \n\nme ajudou a encontrar o material sobre o Pro\u00e1lcool na Biblioteca do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento, \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio. Paulo Ewald e Jo\u00e3o Bosco, que me receberam no Comando Geral de Tecnologia \n\nAeroespacial \u2013 CTA, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos/SP e se colocaram a disposi\u00e7\u00e3o para colaborar com a \n\npesquisa, concedendo entrevistas, repassando conhecimentos e mostrando os laborat\u00f3rios e os \n\ninstrumentos utilizados durante os testes para a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina e durante os ensaios \n\ndos primeiros motores convertidos para \u00e1lcool. Alessandra M. David, da Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o \n\ndo CTA, pesquisadora e entusiasta da hist\u00f3ria do motor a \u00e1lcool, pela troca de materiais e pelo apoio \n\ndurante a pesquisa de campo em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n\nOs professores convidados para a banca, Marcos Ant\u00f4nio Mattedi e Marko Monteiro, por lerem esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado de forma atenta e por tecerem importantes sugest\u00f5es e coment\u00e1rios que \n\nauxiliaram na reda\u00e7\u00e3o deste trabalho e que, al\u00e9m disso, guiar\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas futuras.  \n\n\u00c0s Professoras e aos Professores do Departamento de Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, que me \n\nensinaram a olhar para a PCT de forma cr\u00edtica e despida de ingenuidade. A Prof\u00aa Dr\u00aa Maria Concei\u00e7\u00e3o \n\nda Costa, pela conviv\u00eancia, exemplo de trabalho, dedica\u00e7\u00e3o e seriedade. Todos os colegas do Grupo de \n\nEstudos Sociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia, do DPCT/Unicamp, pelos debates, colabora\u00e7\u00f5es e pelo \n\naprendizado compartilhado. \n\nOs colegas, alunos do DPCT que j\u00e1 estavam aqui e que me receberam. Rafael Dias, Milena Pavan \n\nSerafim e Carolina Bagattolli que desde o in\u00edcio foram e continuam sendo amigos maravilhosos sempre \n\ndispostos a oferecer aux\u00edlio e debater seriamente. Alunos do DPCT que chegaram junto comigo e que \n\njuntos estudamos, crescemos, nos descabelamos, rimos, choramos e dissertamos. Enfim, vivemos! N\u00e3o \n\nvou correr o risco de esquecer algum nome, sou muito gratos a todos voc\u00eas. O pessoal da secretaria do \n\nDPCT e do IGE, Valdirene, Adriana, Edinalva, Aline e M\u00aa Gorete, sem voc\u00eas n\u00e3o seria poss\u00edvel. O \n\nJundia\u00ed e o Matheus, pessoal aqui de casa que se tornaram grandes amigos!  \n\nM\u00f4nica Frigeri, por todo carinho, compreens\u00e3o, amizade e sonhos compartilhados. A sua companhia se \n\ntorna cada vez mais essencial. \n\nMaiko \u201cRolo\u201d Spiess, amigo de in\u00fameras conversas, acad\u00eamicas ou triviais, de projetos, de divaga\u00e7\u00f5es \n\ne de diversas roubadas. \u00c9 sempre muito bom ter um amigo por perto, especialmente quando com este \n\namigo \u00e9 poss\u00edvel compartilhar interesses, preocupa\u00e7\u00f5es e melhor ainda \u00e9 celebrar os objetivos \n\nconquistados. Que esta parceria continue trazendo bons resultados! \n\n\n\nxii \n\nIara Regina Piazza, M\u00e3e, Amiga e Exemplo de Dedica\u00e7\u00e3o. Valmor Bennertz, Pai, Amigo e \n\nConselheiro. Regina Bennertz, Irm\u00e3, de quem eu sinto muita saudade. Meus irm\u00e3ozinhos, Bruno e \n\nB\u00e1rbara, que me fazem sonhar. Meus av\u00f3s, Augusto (in memorian), Iris, Rolina, Zido, e todos demais \n\nfamiliares, por todo Amor e Incentivo. Meus Amigos que fiz em Blumenau (SC), todos que, mesmo \n\nquando longe, permanecem pr\u00f3ximos. Marcos A. Mattedi, por todo o incentivo. Gabriella Motta, Jaime \n\nBaade, Rodrigo Zanluca e Daniel Koepsel, pelos anos de amizade sincera. Stela M\u00aa Meneghel e Ivo M. \n\nTheis, por terem me apresentado ao DPCT. \n\nAo apoio recebido para o desenvolvimento desta pesquisa com bolsas de mestrado da Capes (de Mar\u00e7o \n\nde 2007 \u00e0 Fevereiro de 2008) e do CNPq (de Mar\u00e7o de 2008 \u00e0 Fevereiro de 2009). Tamb\u00e9m agrade\u00e7o \n\nao Departamento de Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, do Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, pelo \n\napoio financeiro recebido para a participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos, onde tive a oportunidade de \n\ndiscutir resultados parciais da pesquisa, e tamb\u00e9m para o desenvolvimento das pesquisas de campo. \n\n\n\nxx \n\nS U M \u00c1 R I O \n\n \n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O .................................................................................................................................... 1 \n\n1 .  A S  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  D A  C I \u00ca N C I A  E  D A  T E C N O L O G I A ........................... 5 \n\n1.1. QU\u00c3O ESPECIAL \u00c9 A CI\u00caNCIA ................................................................................................... 5 \n\nE X I S T E  C I \u00ca N C I A  I N D E P E N D E N T E  D O  C O N T E X T O  S O C I A L ? ........................................................ 5 \n\nC O M O  E S T U D A R  A  C I \u00ca N C I A  E  T E C N O L O G I A ? ............................................................................ 12 \n\n1.2. SOBRE INTERESSES, CONTROV\u00c9RSIAS E LABORAT\u00d3RIOS .................................................. 17 \n\nE S C O L A  D E  E D I M B U R G O ............................................................................................................... 18 \n\nP R O G R A M A  E M P \u00cd R I C O  D O  R E L A T I V I S M O ................................................................................... 24 \n\nE S T U D O S  D E  L A B O R A T \u00d3 R I O ......................................................................................................... 28 \n\n1.3. CONSTRUINDO ARTEFATOS, SISTEMAS E COLETIVOS ........................................................ 34 \n\nC O N S T R U \u00c7 \u00c3 O  S O C I A L  D A  T E C N O L O G I A ..................................................................................... 34 \n\nS I S T E M A S  T E C N O L \u00d3 G I C O S ............................................................................................................ 38 \n\nT E O R I A  A T O R - R E D E ...................................................................................................................... 42 \n\nC O N S I D E R A \u00c7 \u00d5 E S  D O  C A P \u00cd T U L O ................................................................................................. 53 \n\n2. D A  G A S O L I N A  A O  \u00c1 L C O O L  C A R B U R A N T E ....................................................... 57 \n\n2.1. TENTANDO DESBANCAR A GASOLINA .................................................................................... 58 \n\n2.2. FECHANDO A CONTROV\u00c9RSIA EM TORNO DO COMBUST\u00cdVEL AUTOMOTIVO \n\nBRASILEIRO ............................................................................................................................... 66 \n\nD I V E R S A S  A L T E R N A T I V A S ! ? ......................................................................................................... 67 \n\nC O N E C T A N D O  O  \u00c1 L C O O L  C O M B U S T \u00cd V E L ................................................................................... 70 \n\n2.3. COLETIVIZANDO ........................................................................................................................ 89 \n\nC O N C L U S \u00d5 E S .................................................................................................................................. 93 \n\nB I B L I O GR A F I A : ............................................................................................................................. 97 \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n\n \nL I S T A  D E  F I G U R A S  \n\n \n\nFigura 1 - Ford T movido a \u00c1lcool em agosto de 1925 59 \n\nFigura 2 - Logo USGA 60 \n\nFigura 3 - Mini-tanque Adicional de Gasolina de gasolina 61 \n\nFigura 4 - O Programa nacional do Etanol 72 \n\nFigura 5 - A Entidades Envolvidas no Programa Tecnol\u00f3gico do Etanol 74 \n\nFigura 6 - Modifica\u00e7\u00f5es nos motores para uso do \u00e1lcool 75 \n\nFigura 7 - Prof Urbano Stumpf  ao lado do motor CFR no CTA 79 \n\nFigura 8 - Eng. Paulo Ewaldo ao lado do motor CFR no CTA em 2008 80 \n\nFigura 9 - Influ\u00eancias sobre o consumo nas misturas \u00e1lcool-gasolina 80 \n\nFigura 10 - Circuito de Integra\u00e7\u00e3o Nacional 83 \n\nFigura 11 - 08 de Novembro de 1976 - Ministro da Aeron\u00e1utica, Araripe Macedo, Conhece o carro \n\nmovido a \u00e1lcool 84 \n\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o das Frotas a \u00c1lcool em 1978 85 \n\nFigura 13 - Telesp Aumenta a Frota 86 \n\nFigura 14 - Sabesp Economizar\u00e1 40 mil litros de gasolina por m\u00eas 87 \n\nFigura 15 - Resultados do PTE at\u00e9 1979 88 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n\nL I S T A  D E  GR \u00c1 F I C O S  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do Petr\u00f3leo no Mercado Mundial entre 1971 e 1982 64 \n\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do A\u00e7\u00facar no Mercado Mundial entre 1970 e 1982 65 \n\n \n\n \n\n \n\nL I S T A  D E  T A B E L A S   \n\n \n\nTabela 1 - Vendas de Autom\u00f3veis no mercado interno - 1957-1993 68 \n\nTabela 2 - Rede Ferrovi\u00e1ria Nacional 1904-1992 69 \n\n\n\nxviii \n\nL I S T A  D E  S I G L A S  \n\n \n\nBNDE \u2013 Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico  \n\nCIN - Circuito de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nCST \u2013 Constru\u00e7\u00e3o Social da Tecnologia \n\nC&amp;T - Ci\u00eancia e Tecnologia  \n\nCTA \u2013 Centro Tecnol\u00f3gico Aeroespacial \n\nESCT \u2013 Estudos Sociais da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nIAA \u2013 Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool \n\nINT - Instituto Nacional de Tecnologia (RJ) \n\nITA \u2013 Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica \n\nMIC \u2013 Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio \n\nNSC \u2013 Nova Sociologia da Ci\u00eancia \n\nPER \u2013 Programa Emp\u00edrico do Relativismo \n\nSCOT  - Social Construction of Technology \n\nTAR \u2013 Teoria Ator-Rede \n\nPNA \u2013 Plano Nacional do \u00c1lcool \n\nPND - Plano Nacional de Desenvolvimento \n\nPTE \u2013 Programa Tecnol\u00f3gico do Etanol \n\nSTI \u2013 Secretaria de Tecnologia Industria \n\nUFSCar - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos \n\nUSGA - Usina Serra Grande Alagoas \n\n\n\niv \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\n \nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n\n \nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM POL\u00cdTICA CIENT\u00cdFICA E \n\nTECNOL\u00d3GICA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCOMPLETA A\u00cd... COM \u00c1LCOOL! O FECHAMENTO DA CONTROV\u00c9RSIA \nSOBRE O COMBUST\u00cdVEL AUTOMOTIVO BRASILEIRO. \n\n \n\n RESUMO \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nRafael Bennertz \n  \nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo geral contribuir para a compreens\u00e3o do desenvolvimento da tecnologia do uso do \u00e1lcool \ncombust\u00edvel no Brasil. Para tanto apresenta, no primeiro cap\u00edtulo, uma extensa revis\u00e3o te\u00f3rica sobre os Estudos Sociais da \nCi\u00eancia e da Tecnologia, \u00eanfase especial \u00e9 dada \u00e0 algumas das principais abordagens te\u00f3ricas da Sociologia da Ci\u00eancia e da \nTecnologia. S\u00e3o discutidas: a Escola de Edimburgo, o Programa Emp\u00edrico do Relativismo e os Estudos de Laborat\u00f3rio. S\u00e3o \ndestacadas ainda algumas abordagens Sociol\u00f3gicas e Hist\u00f3ricas sobre a Tecnologia, tais como a Constru\u00e7\u00e3o Social da \nTecnologia, os estudos sobre a emerg\u00eancia dos Sistemas Tecnol\u00f3gicos, e a Teoria Atore-rede (TAR). Guiado pelas \npropostas da TAR, e sustentado por dados prim\u00e1rios, como entrevistas, e secund\u00e1rios como documentos, revistas, fotos e \nestudos espec\u00edficos sobre o caso do Pro\u00e1lcool, o segundo cap\u00edtulo descreve o caso do desenvolvimento da tecnologia de uso \ndo \u00e1lcool combust\u00edvel. Neste sentido, apresenta as tentativas hist\u00f3ricas de substitui\u00e7\u00e3o da gasolina por \u00e1lcool no Brasil, \nevidencia que j\u00e1 existiam controv\u00e9rsias sobre o uso da gasolina ou do \u00e1lcool e aponta a crise do petr\u00f3leo de 1973 como a \nfor\u00e7a propulsora que deu novas for\u00e7as \u00e0s tentativas de substitui\u00e7\u00e3o da gasolina como combust\u00edvel para autom\u00f3veis \nparticulares. Na seq\u00fcencia, \u00e9 problematizada a exist\u00eancia de alternativas ao uso do petr\u00f3leo como, por exemplo, a \npossibilidade de uso de outras formas de transporte. Tendo estas reflex\u00f5es por base, a pesquisa busca seguir os cientistas e \nos t\u00e9cnicos nas suas atividades estrat\u00e9gicas de promo\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool combust\u00edvel enquanto objeto capaz de encerrar as \ncontrov\u00e9rsias relativas ao combust\u00edvel a ser utilizado no Brasil da d\u00e9cada de 1970. O segundo cap\u00edtulo se encerra com uma \nbreve reflex\u00e3o sobre como o referencial anal\u00edtico ajudou a compreender a constru\u00e7\u00e3o deste coletivo habitado por objetos \nt\u00e9cnicos e sociais. O texto conclui com uma s\u00edntese do trabalho, retomando os objetivos espec\u00edficos, que foram trabalhados \nem cada cap\u00edtulo, desenha conclus\u00f5es a partir da an\u00e1lise do caso com base no referencial te\u00f3rico e aponta para \nrecomenda\u00e7\u00f5es e possibilidade de aprofundamento da pesquisa.  \n \nPalavras Chave: \u00c1lcool Hidratado; \u00c1lcool Combust\u00edvel; Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia; Sociologia da \nTecnologia; Teoria Ator-Rede. \n\n \n\n\n\nvi \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \n \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM POL\u00cdTICA CIENT\u00cdFICA E \nTECNOL\u00d3GICA \n\n \n \n\n \n\n \n\nFILL IT UP\u2026 WITH ALCOHOL! THE CLOUSURE OF THE CONTROVERSY \nABOUT THE BRAZILIAN AUTOMOTIVE FUEL. \n\n \n ABSTRACT \n\nMaster\u2019s Dissertation \nRafael Bennertz \n\n \nThis dissertation has as objective to contribute to the understanding of the development of the technology for alcohol fuel \nconsumption in Brazil.  To do so it presents, in the first chapter, an extensive revision about the Social Studies of Science \nand Technology, a special emphasis is given on the comprehension of some school of thoughts in the sociology of science \nand Technology. Those are The Edinburg School, The Empirical Program of Relativism and The Laboratory Studies.  Some \napproaches from the sociology and the history of technology as The Social Construction of Technology, Large \nTechnological Systems and Actor-Network Theory (ANT) are emphasized as well. Under the guidance of ANT and with \nsupport from primary data as interviews, as well as from secondary data like documents, magazines, pictures and specific \nstudies about the Pro\u00e1lcool case the second chapter describes the case of the development of the technology of alcohol fuel \nconsumption. In doing so it presents the historical attempts to replace gas for alcohol fuel in Brazil, highlights the existence \nof controversies about the usage of gas or alcohol fuel and points the global petrol crises in 1973 as the main driving force \nwhich brought new energy to the attempts to the replacement of Gas as fuel for privately owned automobiles. In the \nsequence, the existence of alternatives to the usage of petro-fuel like the possibility to use other means of transportation is \nissued. Based on these conjectures the research tries to follow the scientists and technicians at their strategic activities to \npromote alcohol fuel as an object capable of closing the controversies about which fuel should be used in Brazil in the \n1970\u2019s. The second chapter finishes with a brief consideration about how the analytical frame work helped to understand the \nconstruction of this collectivity populated by technical and social objects. The text concludes with a synthesis of the work, \nreassesses the precise objectives from each chapter, draws some conclusions from the case study and offers some hints on \nhow to extend the research. \nKey words: Hydrous Alcohol; Alcohol Fuel, Social Studies of Science and Technology, Sociology of Technology; \nActor-Network Theory \n\n \n\n\n\n1 \n\nI N T R O D U \u00c7 \u00c3 O  \n\n \n Esta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo geral contribuir para a compreens\u00e3o do desenvolvimento da \n\ntecnologia do uso do \u00e1lcool combust\u00edvel no Brasil a partir da perspectiva anal\u00edtica dos Estudos Sociais \n\nda Ci\u00eancia e da Tecnologia (ESCT). Para alcan\u00e7ar este objetivo este trabalho realiza duas tarefas \n\nespec\u00edficas: no primeiro cap\u00edtulo, conduz uma revis\u00e3o sobre o conjunto de trabalhos mais significativos \n\nque tra\u00e7am os contornos dos ESCT e, no segundo cap\u00edtulo, descreve as controv\u00e9rsias e alian\u00e7as em \n\ntorno da estabiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool como combust\u00edvel em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina no Brasil at\u00e9 o ano de \n\n1979. \n\n O uso de combust\u00edveis alternativos, produzidos a partir de fontes renov\u00e1veis, muitas vezes \n\nidentificados como combust\u00edveis verdes, n\u00e3o \u00e9 novidade. H\u00e1 muito tempo o carv\u00e3o vegetal \u00e9 utilizado \n\npara aquecer caldeiras e atualmente os \u00f3leos vegetais, como o biodiesel, est\u00e3o no centro de disputas \n\npol\u00edticas e controv\u00e9rsias cient\u00edficas sobre o uso da terra para produ\u00e7\u00e3o de alimentos ou combust\u00edveis. \n\nEst\u00e3o em disputa projetos diferenciados de desenvolvimento. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que nesta \u00e1rea, \n\no maior programa governamental de substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo \u00e9 brasileiro. O Programa Nacional do \n\n\u00c1lcool \u2013 PNA \u00e9, comumente, identificado como uma resposta estrat\u00e9gica do governo federal para a \n\ngrande crise do petr\u00f3leo de 1973 que gerou um novo arranjo social e tecnol\u00f3gico no territ\u00f3rio brasileiro \n\na partir da sua promulga\u00e7\u00e3o.  \n\n No momento em que o governo brasileiro decidiu que a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina seria \n\na alternativa nacional para reduzir a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e iniciou os estudos sobre a porcentagem \n\nm\u00e1xima de adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina foram iniciadas rela\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas capazes de \n\ncriar, simultaneamente, um novo cen\u00e1rio nacional e uma tecnologia. Um coletivo ao mesmo tempo \n\nsocial e t\u00e9cnico. No desenvolvimento do \u00e1lcool como combust\u00edvel em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina no Brasil \n\nat\u00e9 o ano de 1979 foram postos em opera\u00e7\u00e3o mecanismos capazes de associar entidades \n\nmorfologicamente distintas. Se por um lado era preciso existir laborat\u00f3rios bem equipados \u2013 com \n\ncientistas e equipamentos, por outro era fundamental que fosse estabelecida uma pol\u00edtica nacional de \n\nuso do \u00e1lcool combust\u00edvel. Compreender como foi poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de um artefato s\u00f3cio-t\u00e9cnico, \n\no \u00e1lcool hidratado como combust\u00edvel solo, durante o PNA significa, especificamente, investigar as \n\nassocia\u00e7\u00f5es sociot\u00e9cnicas postas em opera\u00e7\u00e3o para a sua constitui\u00e7\u00e3o e para isso nos propomos a abrir a \n\ncaixa-preta do \u00e1lcool combust\u00edvel. \n\n\n\n2 \n\n O \u00e1lcool combust\u00edvel de uso exclusivo foi desenvolvido dentro do PNA, um programa federal \n\nque foi implantado em 14 de novembro de 1975 pelo decreto n\u00b0 76.593 com o objetivo de estimular a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, reduzir as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo e, ainda, oferecer solu\u00e7\u00e3o para a queda do pre\u00e7o \n\ndo a\u00e7\u00facar no mercado internacional. Acontece que o PNA pode ser dividido em duas etapas principais: \n\nnum primeiro momento, contido entre os anos de 1970 e 1979, que se iniciou com a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina e depois avan\u00e7ou no sentido de desenvolver a tecnologia de uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel exclusivo, criando as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao uso do \u00e1lcool como substituto da \n\ngasolina no Brasil. No segundo momento, entre os anos de 1980 a 1986 ocorreram os contatos com as \n\nmontadoras e iniciaram-se as negocia\u00e7\u00f5es para que o carro a \u00e1lcool sa\u00edsse do laborat\u00f3rio e chegasse \u00e0s \n\nruas do Brasil. O foco desta disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o os acontecimentos inseridos no primeiro momento do \n\nPNA, portanto, o desenvolvimento da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel, seja como \n\ncomplemento, seja como substituto da gasolina, levando \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do carro a \u00e1lcool em todo o territ\u00f3rio \n\nnacional. \n\nOs objetivos espec\u00edficos deste trabalho, como a busca de compreens\u00e3o sobre o conjunto de \n\nestrat\u00e9gias postas em opera\u00e7\u00e3o pelos atores envolvidos no desenvolvimento da tecnologia de uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel s\u00e3o analisados \u00e0 luz do referencial dos Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia; \n\nem especial, o estudo de caso foi realizado a partir de sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas propostas pela Teoria \n\ndos Atores-Rede \u2013 TAR. Para tanto, ap\u00f3s uma revis\u00e3o do conjunto de Estudos Sociais de Ci\u00eancia e \n\nTecnologia o estudo buscou seguir os princ\u00edpios norteadores da TAR, com destaque para os \n\nprocedimentos propostos no livro Reassembling The Social, de Bruno Latour (2005). Nesta dire\u00e7\u00e3o o \n\ndesenvolvimento da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel \u00e9 compreendido a partir das estrat\u00e9gias de \n\nassocia\u00e7\u00f5es entre pessoas com pessoas, de entidades n\u00e3o-humanas com pessoas, que v\u00e3o construindo \n\nnovas coletividades que s\u00e3o constantemente renegociadas.  \n\nPara realizar este exerc\u00edcio de compreens\u00e3o sobre o desenvolvimento do motor a \u00e1lcool \u00e9 \n\npreciso: (i) problematizar a din\u00e2mica de rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade, a ci\u00eancia e a tecnologia no processo \n\nde desenvolvimento tecnol\u00f3gico; (ii) apresentar o hist\u00f3rico do desenvolvimento da tecnologia de uso \n\ndo \u00e1lcool combust\u00edvel com base nas propostas anal\u00edticas da TAR. Para alcan\u00e7ar estes objetivos \n\nespec\u00edficos algumas a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas conduziram a pesquisa. Foi realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nsobre as din\u00e2micas de rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia &amp; sociedade e foi conduzida uma pesquisa \n\n\n\n3 \n\ndocumental em fontes secund\u00e1rias1, como jornais, revistas (Revista Quatro Rodas e Jornal Folha de \n\nS\u00e3o Paulo) e documentos referentes ao desenvolvimento do motor a \u00e1lcool que foram encontrados do \n\nCentro T\u00e9cnico Aeroespacial (CTA), onde foram realizados os estudos \u2018t\u00e9cnicos\u2019 de desenvolvimento \n\ndo motor, nos documentos da extinta Secretaria de Tecnologia Industrial (STI), que foram encontrados \n\nno centro de documenta\u00e7\u00e3o da Secretaria de Articula\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Minist\u00e9rio de \n\nDesenvolvimento Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, e em documentos do acervo particular do Engenheiro Jo\u00e3o \n\nBin, que participou das atividades da antiga Secretaria de Tecnologia Industrial na \u00e1rea de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel. Al\u00e9m disso, foi realizado um conjunto de \n\nentrevistas (por e-mail e/ou pessoalmente) com pessoas diretamente ligadas ao desenvolvimento da \n\ntecnologia do uso do \u00e1lcool combust\u00edvel. Os documentos e entrevistas acima citados foram analisados \n\npara caracteriza\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es estabelecidas no processo; para exercitar a imagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica \n\ne oferecer uma compreens\u00e3o sobre a forma que ocorreu o desenvolvimento da tecnologia de uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel a pesquisa estabeleceu rela\u00e7\u00f5es entre as contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas da sociologia da \n\ntecnologia e os dados coletados atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o do caso de acordo com as proposi\u00e7\u00f5es da TAR. \n\n Considerando os objetivos desta disserta\u00e7\u00e3o o texto deste trabalho \u00e9 organizado de forma a \n\napresentar a revis\u00e3o te\u00f3rica do referencial anal\u00edtico e a descri\u00e7\u00e3o do estudo de caso. Para a \n\ncompreens\u00e3o do referencial anal\u00edtico o primeiro cap\u00edtulo foi dividido em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es distintas. A \n\nprimeira se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 1 \u00e9 denominada forma\u00e7\u00e3o do campo e destaca os primeiros questionamentos \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es entre o contexto social e o conhecimento, culminando na emerg\u00eancia dos Estudos \n\nSociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia. A segunda se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 1 trata da emerg\u00eancia e \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da sociologia da ci\u00eancia; para tanto, aborda as principais escolas te\u00f3ricas do campo \n\ne seus principais desenvolvimentos. Neste sentido esta se\u00e7\u00e3o apresenta os princ\u00edpios da escola de \n\nEdimburgo, do Programa Emp\u00edrico do Relativismo e dos Estudos de Laborat\u00f3rio. A terceira se\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro cap\u00edtulo se ocupa de apresentar a sociologia da tecnologia, d\u00e1 \u00eanfase especial \u00e0 mudan\u00e7a de \n\nfoco do PER da ci\u00eancia para a tecnologia, constituindo o programa de estudos sobre a Constru\u00e7\u00e3o \n\nSocial da Tecnologia; apresenta os estudos sobre os sistemas tecnol\u00f3gicos, evidenciando que o \n\nestabelecimento de uma determinada tecnologia carrega consigo a promo\u00e7\u00e3o de uma forma nova de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, um novo sistema tecnol\u00f3gico e, finalmente, apresenta a Teoria do Ator-rede (TAR). \n\nNa \u00faltima parte desta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os princ\u00edpios que guiam os estudos da TAR sobre a \n\n                                                           \n1 Do material coletado durante a pesquisa apenas uma parte foi utilizada para a disserta\u00e7\u00e3o. O material utilizado como fonte \nde informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 listado na bibliografia. \n\n\n\n4 \n\ninova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a constitui\u00e7\u00e3o de novos coletivos; destaca-se nesta abordagem o papel \n\nfundamental dos objetos, dos mediadores na constru\u00e7\u00e3o destes novos coletivos. \n\n O estudo do caso do desenvolvimento da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel \u00e9 apresentado \n\nde acordo com a proposta da TAR. Todo estudo sobre inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas pode ser decomposto em \n\ntr\u00eas etapas: (a) identificar as controv\u00e9rsias que deram espa\u00e7o para a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica; (b) seguir os \n\ncientistas e os t\u00e9cnicos enquanto estes buscam fechar e fecham estas controv\u00e9rsias, e (c) finalmente \n\ndescrever como, por meio de quais associa\u00e7\u00f5es, foram fechadas as controv\u00e9rsias e como foi constru\u00eddo \n\num novo coletivo, uma nova forma de organiza\u00e7\u00e3o social2, habitada por entidades humanas e n\u00e3o-\n\nhumanas. Neste sentido, o segundo cap\u00edtulo apresenta o processo da substitui\u00e7\u00e3o da gasolina por \u00e1lcool \n\ncomo combust\u00edvel para autom\u00f3veis no Brasil. Para realizar esta tarefa, de acordo com as tr\u00eas etapas \n\nacima citadas, o segundo cap\u00edtulo \u00e9 apresentado em tr\u00eas se\u00e7\u00f5es distintas. A primeira se\u00e7\u00e3o trata das \n\ntentativas hist\u00f3ricas de substitui\u00e7\u00e3o da gasolina por \u00e1lcool no Brasil; evidencia que j\u00e1 existiam \n\ncontrov\u00e9rsias sobre o uso da gasolina ou do \u00e1lcool e aponta a crise do petr\u00f3leo de 1973 enquanto for\u00e7a \n\npropulsora que deu novas for\u00e7as \u00e0s antigas tentativas de substitui\u00e7\u00e3o da gasolina por \u00e1lcool. A segunda \n\nse\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 2 problematiza a exist\u00eancia de alternativas ao uso do petr\u00f3leo e outras formas de \n\ntransporte, argumentando que a op\u00e7\u00e3o pelo \u00e1lcool foi a estrat\u00e9gia que os t\u00e9cnicos da Secretaria de \n\nTecnologia Industrial consideraram mais prop\u00edcia ao sucesso. Tendo estas reflex\u00f5es por base a segunda \n\nse\u00e7\u00e3o buscou seguir os cientistas, os t\u00e9cnicos da STI nas suas atividades de constru\u00e7\u00e3o da tecnologia de \n\nuso do \u00e1lcool combust\u00edvel e na constru\u00e7\u00e3o do contexto para que este combust\u00edvel fosse utilizado pelos \n\nconsumidores brasileiros. A \u00faltima se\u00e7\u00e3o, do segundo cap\u00edtulo, realiza uma breve reflex\u00e3o sobre como \n\no referencial anal\u00edtico ajudou a compreender a constru\u00e7\u00e3o deste coletivo habitado por objetos t\u00e9cnicos e \n\nsociais. \n\n \n\n                                                           \n2 No estudo de caso o social n\u00e3o \u00e9 apenas composto das rela\u00e7\u00f5es humanas e simb\u00f3licas, mas sobre tudo, composto por \nassocia\u00e7\u00f5es entre entidades humanas e n\u00e3o-humanas. Tampouco o t\u00e9cnico \u00e9 composto apenas por objetos inanimados, \u00e9 o \nresultado de negocia\u00e7\u00f5es entre objetos, contextos, s\u00edmbolos, conceitos, disciplinas, pessoas, etc. Portanto, ambos, t\u00e9cnico e \nsocial, se fundem na composi\u00e7\u00e3o dos coletivos sociot\u00e9cnicos. \n\n\n\n5 \n\n1 .  A S  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  D A  C I \u00ca N C I A  E  D A  T E C N O L O G I A  \n\n Esta disserta\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se a oferecer uma compreens\u00e3o sobre a emerg\u00eancia da tecnologia de \n\nuso do \u00e1lcool combust\u00edvel no Brasil a partir da perspectiva dos ESCT e, especificamente, da Sociologia \n\nda Tecnologia. Para tanto, este cap\u00edtulo apresenta uma revis\u00e3o te\u00f3rica das contribui\u00e7\u00f5es dos ESCT, um \n\ncampo de estudos que se utiliza das contribui\u00e7\u00f5es da sociologia, antropologia, ci\u00eancia pol\u00edtica, \n\neconomia, analise de PCT, etc, num primeiro momento, e das contribui\u00e7\u00f5es da sociologia sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre contexto social e a ci\u00eancia e a tecnologia, no segundo momento. Mais precisamente, este \n\ncap\u00edtulo tem como objetivo evidenciar a abordagem sociol\u00f3gica, em especial a proposta de estudo da \n\nTAR sobre o processo de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, e, desta forma, estabelecer um modelo te\u00f3rico-anal\u00edtico \n\npara compreender o desenvolvimento da tecnologia do uso do \u00e1lcool combust\u00edvel no Brasil no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1970.  \n\nTendo em vista o objetivo deste cap\u00edtulo, o texto apresenta, de forma cronol\u00f3gica: (i) os \n\nprimeiros questionamentos feitos pelos ESCT sobre a natureza do conhecimento cient\u00edfico; (ii) algumas \n\ndas escolas da sociologia da ci\u00eancia e; (iii) tr\u00eas importantes abordagens sobre o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico a partir da sociologia  e da hist\u00f3ria da tecnologia. Nesta dire\u00e7\u00e3o, o trabalho compreende \n\nque a natureza da rela\u00e7\u00e3o entre os ESCT e a sociologia da tecnologia \u00e9 de retroalimenta\u00e7\u00e3o, ambas as \n\ndisciplinas se fortalecem de forma rec\u00edproca. Por \u00faltimo \u00e9 realizada uma breve reflex\u00e3o sobre os \n\nprincipais pontos do cap\u00edtulo e a forma como eles ir\u00e3o auxiliar a analisar o caso emp\u00edrico.  \n\n1.1. QU\u00c3O ESPECIAL \u00c9 A CI\u00caNCIA \n\n Esta primeira se\u00e7\u00e3o faz uma breve apresenta\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia do tema do conhecimento para \n\nas Ci\u00eancias Sociais e para a Sociologia em espec\u00edfico, descreve o in\u00edcio da institucionaliza\u00e7\u00e3o deste \n\nobjeto de estudo nos ESCT e o surgimento da preocupa\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica sobre a Ci\u00eancia. Por fim, esta \n\nse\u00e7\u00e3o faz alguns apontamentos sobre os estudos das rela\u00e7\u00f5es entre o contexto social e o conte\u00fado das \n\nteorias cient\u00edficas. Na seq\u00fc\u00eancia, a Sociologia da Ci\u00eancia, enquanto disciplina institucionalizada, as \n\nsuas principais escolas e os seus principais problemas de pesquisa s\u00e3o apresentados na segunda se\u00e7\u00e3o \n\ndo cap\u00edtulo. \n\n E X I S T E  C I \u00ca N C I A  I N D E P E N D E N T E  D O  C O N T E X T O  S O C I A L ?   \n\nDesde soci\u00f3logos cl\u00e1ssicos, como Marx e Durkheim, o conhecimento e as formas utilizadas \n\npara retratar o mundo no qual vivemos s\u00e3o objetos da curiosidade sociol\u00f3gica. Mesmo que tais \n\n\n\n6 \n\nsoci\u00f3logos n\u00e3o tenham inclu\u00eddo a ci\u00eancia entre seus temas de interesse, eles visualizaram uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o de ordem epistemol\u00f3gica entre o que \u00e9 conhecimento, de forma geral, e o conhecimento \n\ncient\u00edfico. Por exemplo, na vis\u00e3o de Durkheim \u201cas id\u00e9ias sobre tempo e espa\u00e7o, for\u00e7a e contradi\u00e7\u00e3o \n\nvariam de um grupo para outro e dentro do mesmo grupo de um per\u00edodo para outro\u201d, mesmo assim, a \n\nci\u00eancia \u00e9 diferente do pensamento religioso ou m\u00edstico, que s\u00e3o resultados de condi\u00e7\u00f5es sociais \n\nespec\u00edficas, sendo que as conclus\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o cada vez mais aceitas porque representam a \n\nverdade observ\u00e1vel. Para, Durkheim, portanto, a ci\u00eancia \u00e9 compreendida enquanto o resultado da \n\nliberdade de pensamento, que \u00e9 advinda da complexidade crescente das sociedades humanas e, por este \n\nmotivo, n\u00e3o \u00e9 condicionada diretamente pelas influ\u00eancias sociais (Mulkay, 1979: 3-4). \n\n Para Karl Marx a an\u00e1lise sociol\u00f3gica sobre a quest\u00e3o do conhecimento recai sobre o fato de que \n\nao atuar sobre o mundo natural o homem produz conhecimento voltado basicamente para a produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da sociedade nos termos da classe dominante. Isto significa que o conhecimento \u00e9 \n\nproduzido para atender aos interesses econ\u00f4micos dos grupos sociais e \u00e9 aplicado de acordo com a \n\nideologia representativa do modo de produ\u00e7\u00e3o dominante. Especificamente no que diz respeito \u00e0 \n\nci\u00eancia moderna, a sua emerg\u00eancia est\u00e1 associada ao surgimento da sociedade industrial capitalista, \n\npois \u00e9 instrumento da burguesia para domina\u00e7\u00e3o do mundo natural e controle dos trabalhadores. O \n\nconte\u00fado da ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 determinado socialmente, mas o seu uso e sua aplica\u00e7\u00e3o o s\u00e3o; al\u00e9m disso, as \n\ncomunidades de pesquisa t\u00eam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de organiza\u00e7\u00e3o que garantem neutralidade aos \n\ntrabalhos t\u00e9cnicos dos cientistas, tornando-os imunes \u00e0s influ\u00eancias sociais. Os cientistas, para Marx, \n\ns\u00e3o capazes de produzir conhecimento objetivo, livre das press\u00f5es de ordem social (Mulkay, 1979: 5-\n\n10).  \n\n Ap\u00f3s as reflex\u00f5es dos pais fundadores da sociologia outro soci\u00f3logo que se ocupou da quest\u00e3o \n\ndo conhecimento foi Karl Mannheim e, mesmo que a literatura trate a sua produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica como \n\ncomplexa e, por vezes, epistemologicamente contradit\u00f3ria, \u00e9 poss\u00edvel extrair que no conjunto da sua \n\nobra observa-se uma separa\u00e7\u00e3o entre o pensamento social e as ci\u00eancias naturais. Na sua perspectiva, \n\nestas \u00faltimas se desenvolvem ao acumularem conclus\u00f5es objetivas e neutras sobre o mundo f\u00edsico e \n\nnatural sendo, portanto, independentes do contexto social, atemporais, e est\u00e1ticas. Por outro lado h\u00e1 o \n\npensamento social caracterizado pela filosofia, teologia, pensamento pol\u00edtico, economia, arte, e etc. que \n\n\u00e9 considerado produto t\u00edpico do meio cultural, e deve ser compreendidos atrav\u00e9s do estudo de seus \n\nsignificados para os membros da sociedade na qual se situam. \u201cCada per\u00edodo hist\u00f3rico e cada grupo \n\nsocial tem os seus pr\u00f3prios valores distintivos e seus significados (...) nenhum produto da cultura \n\n\n\n7 \n\nhumana pode ser avaliado adequadamente atrav\u00e9s de uma perspectiva atemporal\u201d (Mulkay, 1979: 11). \n\nResumidamente, compreende-se que para Mannheim a diferen\u00e7a epistemol\u00f3gica entre o pensamento \n\nsocial e as ci\u00eancias exatas deve ser estudada seguindo as seguintes premissas, por um lado \u201ca \n\nsociologia do conhecimento afirma que todo \u2018pensamento social\u2019, todo pensamento fora das ci\u00eancias \n\nexatas e naturais \u00e9 relativo a alguma posi\u00e7\u00e3o social particular, tomada de uma perspectiva particular ou \n\nformulada de acordo com certos interesses sociais\u201d (Mulkay, 1979: 12); e por outro lado, \u201ca id\u00e9ia mais \n\nfreq\u00fcentemente expressada \u00e9 de que a ci\u00eancia constitui um caso epistemol\u00f3gico, ou at\u00e9 sociol\u00f3gico, \n\nespecial\u201d, na medida em que est\u00e1 livre de influ\u00eancias sociais (Mulkay, 1979: 16). \n\nConsiderar o conhecimento cient\u00edfico imune ao contexto social \u00e9 tamb\u00e9m a linha mestra \n\nseguida por Stark, que junto com Mannheim contribuiu para o in\u00edcio da institucionaliza\u00e7\u00e3o disciplinar \n\nda sociologia da ci\u00eancia (Mulkay, 1979: 17). Para esta abordagem, a ci\u00eancia \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da \n\nobserva\u00e7\u00e3o do mundo natural, \u00e9 imut\u00e1vel e o seu consenso \u00e9 obtido por conta da sua objetividade. \n\nTamb\u00e9m neste ponto de vista existe uma separa\u00e7\u00e3o entre a atividade cient\u00edfica e demais atividades \n\nculturais. A ci\u00eancia \u00e9 a busca constante pela observa\u00e7\u00e3o e o controle sobre o mundo natural, e por conta \n\ndisso n\u00e3o \u00e9 submetida \u00e0 an\u00e1lise sociol\u00f3gica. A domina\u00e7\u00e3o do mundo natural requer um m\u00e9todo \n\nobjetivo e uniforme aplicado de forma cumulativa porque o mundo natural \u00e9 est\u00e1tico e n\u00e3o constru\u00eddo \n\ndiariamente como o mundo social. \n\nEstas formas de compreender a natureza do conhecimento e da ci\u00eancia como distintas na sua \n\npr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o dificilmente questionam a imagem do conhecimento cient\u00edfico enquanto leg\u00edtimo \n\nporta-voz da natureza. Dentro destas perspectivas acima a ci\u00eancia pode ser compreendida a partir da \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o interna, pela forma como os seus resultados s\u00e3o aplicados na sociedade ou atrav\u00e9s do \n\nestudo de como a sociedade se mant\u00e9m desfavor\u00e1vel \u00e0s descobertas cient\u00edficas. Uma vez que a natureza \n\n\u00e9 real, material e objetiva, o conhecimento, pela observa\u00e7\u00e3o direta do funcionamento da natureza, \n\nseguiria as mesmas normas. \n\nDevido ao status epistemologicamente diferenciado atribu\u00eddo \u00e0 ci\u00eancia, um dos primeiros \n\nobjetos da Sociologia da Ci\u00eancia \u00e9 o conjunto de condi\u00e7\u00f5es que tornam poss\u00edvel esta forma espec\u00edfica \n\nde conhecimento na sociedade industrial moderna. O conte\u00fado da ci\u00eancia, nestas abordagens, ainda n\u00e3o \n\nera estudado pela sociologia, mas Merton j\u00e1 analisava o seu funcionamento enquanto institui\u00e7\u00e3o, as \n\nsuas regras de conduta e as suas formas de rela\u00e7\u00e3o com a sociedade mais ampla. Merton sustentou que \n\npara gerar e difundir o conhecimento cient\u00edfico, o conhecimento v\u00e1lido e objetivo, a ci\u00eancia requer de \n\n\n\n8 \n\nseus praticantes a obedi\u00eancia a um determinado c\u00f3digo de conduta espec\u00edfico. Este c\u00f3digo de conduta \n\ndos cientistas \u00e9 denominado, por Merton, ethos cient\u00edfico.  \n\nPara Merton (Merton, 1979) era poss\u00edvel observar o ethos cient\u00edfico ao estudar a forma pela \n\nqual os cientistas se organizavam e desempenhavam suas atividades. Nesta abordagem, admite-se que \n\nos cientistas agem com base em quatro imperativos institucionais: o universalismo, que sustenta que as \n\nafirma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o universais e v\u00e1lidas em qualquer contexto; o comunismo, segundo o qual a \n\nci\u00eancia \u00e9 feita a partir de um empreendimento coletivo e, por isso, suas descobertas devem ser tornadas \n\np\u00fablicas e n\u00e3o retidas pelos pesquisadores; o desinteresse, segundo o qual, embora o cientista seja \n\nguiado pelo desejo constante pelo reconhecimento, ele nega a exist\u00eancia de interesse pessoais na \n\natividade cient\u00edfica porque o cientista faz pesquisa para o desenvolvimento da ci\u00eancia e amplia\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre o mundo e n\u00e3o visa qualquer benef\u00edcio material, mas apenas o reconhecimento de \n\nseus pares; e, por \u00faltimo, o ceticismo organizado, que implica a suspens\u00e3o de cren\u00e7as pr\u00e9vias e todos os \n\nseus preconceitos que os cientistas t\u00eam at\u00e9 o momento da descoberta dos fatos emp\u00edricos e l\u00f3gicos \n\nporque a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deve ser imparcial para com o sagrado assim como \u00e9 para com o \n\nprofano. Ao seguirem estes imperativos institucionais os cientistas garantem a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento universal, neutro, desinteressado e objetivo sobre o mundo, trazendo a luz do \n\nconhecimento para todas as esferas da vida. \n\nA vis\u00e3o comum sobre a ci\u00eancia e a compreens\u00e3o de que o seu conte\u00fado n\u00e3o pode ser analisado \n\nsociologicamente por ser baseado em observa\u00e7\u00e3o dos acontecimentos no mundo natural, ao contr\u00e1rio \n\ndo que supunham os primeiros soci\u00f3logos da ci\u00eancia e do conhecimento, precisa ser reavaliada. A \n\ncompreens\u00e3o que um cientista tem sobre as leis da natureza e o que elas representam necessita de uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e relacional sobre o que o cientista, e a sociedade na qual ele se insere, considera \n\nser a natureza, por exemplo. No caso da lei da gravidade, aquilo que vale na terra n\u00e3o pode ser \n\ntransposto para a lua, portanto a lei da gravidade n\u00e3o \u00e9 uma lei natural v\u00e1lida em toda a natureza, mas \n\ngeograficamente circunscrita \u00e0 superf\u00edcie terrestre, na superf\u00edcie lunar ela tem caracter\u00edsticas diferentes, \n\na taxa de acelera\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente e desta forma a f\u00f3rmula que expressa a lei da gravidade n\u00e3o \u00e9 a mesma \n\npara a Lua (Mulkay, 1979: 28). A conveni\u00eancia em identific\u00e1-la como natural, por dizer respeito ao \n\nmundo f\u00edsico, n\u00e3o deve nos impedir de questionar a sua validade est\u00e1tica e universal, aplic\u00e1vel a \n\nqualquer contexto. \n\nPor traz deste argumento est\u00e1 a id\u00e9ia de que n\u00e3o existe fato cient\u00edfico sem teoria, nem teoria \n\nsem observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. Isto significa que quando os fen\u00f4menos naturais s\u00e3o observados eles s\u00e3o \n\n\n\n9 \n\ninterpretados de acordo com um referencial te\u00f3rico espec\u00edfico, normalmente aceito por um grupo \n\nparticular de cientistas. Este referencial \u00e9 constru\u00eddo sobre, e a partir de interpreta\u00e7\u00f5es anteriores, o que \n\ntorna as interpreta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas social e historicamente circunscritas, pois \u201cqualquer observa\u00e7\u00e3o \n\nparticular n\u00e3o ter\u00e1 sentido at\u00e9 que tenha sido interpretada teoricamente\u201d (Mulkay, 1979: 37). Em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o tradicional da ci\u00eancia, de que suas descobertas s\u00e3o verdades compartilhadas por toda a \n\ncomunidade cient\u00edfica, a exist\u00eancia de diversos referenciais te\u00f3ricos gera variadas interpreta\u00e7\u00f5es \n\nposs\u00edveis para o mesmo fen\u00f4meno. N\u00e3o existe a interpreta\u00e7\u00e3o mais verdadeira, mas sim aquela que \n\nmelhor consegue se estabelecer ap\u00f3s o encerramento das disputas/controv\u00e9rsias cient\u00edficas.  \n\nA principal implica\u00e7\u00e3o decorrente desta mudan\u00e7a de vis\u00e3o sobre a ci\u00eancia \u00e9 de que a ci\u00eancia \n\ndeixa de ser considerada dotada de fatos universais e imut\u00e1veis, passando a ser compreendida como um \n\nac\u00famulo de concep\u00e7\u00f5es usadas para analisar novos dados, gerando novas teorias e, por isso, \n\ndificultando a revis\u00e3o e o questionamento das teorias cient\u00edficas j\u00e1 amplamente aceitas e reproduzidas. \n\nQuanto mais uma teoria cient\u00edfica \u00e9 utilizada como refer\u00eancia para novas observa\u00e7\u00f5es mais ela produz \n\nnovas teorias e mais se fortalece enquanto teoria em si. \u00c9 uma sobreposi\u00e7\u00e3o t\u00e3o bem sedimentada que \n\ntorna quase imposs\u00edvel contestar as suas bases (Mulkay, 1979: 41).  \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, um exerc\u00edcio de leitura e tradu\u00e7\u00e3o. Se, por um lado, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nalgo no mundo f\u00edsico, a compreens\u00e3o que temos deste fen\u00f4meno \u00e9 condicionada por nossas \n\npossibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e, por outro lado, a representa\u00e7\u00e3o que podemos criar depende de \n\nnossas limita\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas. Estamos sempre dependendo do referencial te\u00f3rico anal\u00edtico j\u00e1 \n\nestabelecido. Como existem diversos conjuntos conceituais, anal\u00edticos e simb\u00f3licos que s\u00e3o utilizados \n\npara interpretar os dados emp\u00edricos, \u00e9 preciso compreender os modos pelos quais determinadas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas corretas e s\u00e3o aceitas atrav\u00e9s do tempo dentro e fora da comunidade \n\ncient\u00edfica.  \n\nConforme Mulkay (1979), o primeiro crit\u00e9rio para julgar a validade de uma afirma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\ndentro de uma vis\u00e3o tradicional da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico era a possibilidade de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do experimento cient\u00edfico levando aos mesmos resultados. No entanto, a simples \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do experimento n\u00e3o oferece nada de teoricamente novo, caso n\u00e3o se consiga chegar aos \n\nmesmos resultados. Assim, outro crit\u00e9rio de valida\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 sugerido por Popper, a \n\nafirma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deve se manter frente \u00e0s tentativas de falsifica\u00e7\u00e3o, demonstrando a sua capacidade \n\nde consist\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria e ao mundo f\u00edsico. Mesmo neste caso, toda observa\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada \n\npela teoria, observa-se o dado emp\u00edrico com base em referenciais te\u00f3ricos pr\u00e9vios. Ao ocorrerem duas \n\n\n\n10 \n\nobserva\u00e7\u00f5es sobre o mesmo fen\u00f4meno, estas duas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas baseadas em referenciais \n\ndiferentes tornando as interpreta\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis. Portanto, mesmo quando a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 sobre o \n\nmesmo fen\u00f4meno a compara\u00e7\u00e3o, visando a falsifica\u00e7\u00e3o da teoria, \u00e9 imposs\u00edvel. O teste da \n\nfalseabilidade, o falsificacionismo, \u00e9, desta maneira, improdutivo para a compreens\u00e3o de como se \n\nreproduz o conhecimento cient\u00edfico novo. Sustenta-se que \u00e9 mais produtivo avaliar os fatos cient\u00edficos \n\npela sua capacidade adaptativa ao contexto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais descobertas e aos padr\u00f5es \n\ninstitucionalizados de observa\u00e7\u00e3o, coleta de dados, quantidade de evid\u00eancias, rigor da an\u00e1lise e demais \n\ncrit\u00e9rios espec\u00edficos de cada \u00e1rea (1979: 53-55). \n\nA partir destes estudos compreende-se que diferente do que prega a vis\u00e3o tradicional, as bases \n\nde sustenta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia s\u00e3o muito menos r\u00edgidas do que os seus praticantes acreditam ser, pois o \n\nconhecimento cient\u00edfico n\u00e3o possui um significado est\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 independente do contexto social e n\u00e3o \n\n\u00e9 certificado pela aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos de verifica\u00e7\u00e3o compartilhados universalmente. Muito \n\nmais importante para esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o fato de que houve um questionamento sobre a hegemonia \n\nda ci\u00eancia enquanto produtora de conhecimento objetivo sobre o mundo f\u00edsico e natural, mas liberdade \n\npara a investiga\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica possibilitada a partir destes questionamentos. Deste momento em diante \n\nn\u00e3o apenas a organiza\u00e7\u00e3o a ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m o seu conte\u00fado pode ser estudado sociologicamente. \n\nNa vis\u00e3o sociol\u00f3gica tradicional a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico era guiada por normas, \n\nregras de comportamento aprendidas e aplicadas pelos cientistas. Basicamente, bastava que o cientista \n\nfosse impessoal, desinteressado, autocr\u00edtico, desengajado e aberto a novas id\u00e9ias para que suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es fossem consideradas leg\u00edtimas e objetivas perante a comunidade \n\ncient\u00edfica. Esta abordagem sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u00e9 questionada pelos estudos de \n\ncaso, que demonstram que estas regras e a forma pela qual s\u00e3o aplicadas diferem de acordo com \n\ncontexto social e intelectual onde a atividade \u00e9 desempenhada. Normalmente cientistas s\u00e3o muito \n\nengajados nas suas pesquisas, tendem a demorar a publicar os dados de suas pesquisas, e baseiam suas \n\ndecis\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia de novas descobertas em crit\u00e9rios pessoais como, por exemplo, amizade, \n\nreconhecimento da institui\u00e7\u00e3o de origem dos pesquisadores, pa\u00eds de origem do pesquisador, etc.  \n\nMais especificamente, compreender a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico pela obedi\u00eancia \u00e0s \n\nnormas de conduta, tendo como exemplos alguns determinados cientistas expoentes, gera uma falta de \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica interna da ci\u00eancia porque negligencia o fato de que a ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 \n\ndesempenhada apenas pelos cientistas expoentes, mas por uma legi\u00e3o de cientistas, cuja maioria \n\npermanece an\u00f4nima para o grande p\u00fablico. \n\n\n\n11 \n\nSe a estrutura normativa da ci\u00eancia n\u00e3o d\u00e1 conta de explicar a din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico \u00e9 necess\u00e1rio direcionar os estudos para as pr\u00e1ticas microsc\u00f3picas na ci\u00eancia. \n\nSeguindo esta tend\u00eancia surgiram os estudos culturais sobre a ci\u00eancia. A an\u00e1lise de alguns destes \n\nestudos evidencia que as rela\u00e7\u00f5es pessoais e os crit\u00e9rios subjetivos auxiliam a compreender como se \n\nproduz novos conhecimentos em ci\u00eancia (Mulkay, 1979). Al\u00e9m do fato das descobertas e suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es terem que convergir em dire\u00e7\u00e3o ao conhecimento e interpreta\u00e7\u00f5es j\u00e1 aceitas na \u00e1rea, \u00e9 \n\nimportante salientar alguns pontos em comum nos estudos culturais sobre a ci\u00eancia.  \n\nPara estes estudos as rela\u00e7\u00f5es informais t\u00eam uma grande import\u00e2ncia na din\u00e2mica cient\u00edfica, em \n\nespecial nas rela\u00e7\u00f5es sociais diretas; em situa\u00e7\u00f5es em que h\u00e1 incerteza sobre a natureza da descoberta, \n\nquando n\u00e3o existem estudos pr\u00e9vios sobre o fen\u00f4meno sendo estudado e quando n\u00e3o existem meios de \n\nconfirmar a veracidade das descobertas cient\u00edficas, os fatores extra-cient\u00edficos desempenham o papel \n\nprincipal no reconhecimento e na credibilidade destas novas afirma\u00e7\u00f5es; o comprometimento com \n\ndeterminadas \u00e1reas de pesquisa e, principalmente, com referenciais te\u00f3ricos j\u00e1 aceitos n\u00e3o pode ser \n\ntotalmente explicado em termos cient\u00edficos. Em disputas sobre a cria\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas cient\u00edficas, \n\ncomo no caso da parapsicologia, as disputas entre os cientistas de \u00e1reas j\u00e1 estabelecidas e os \n\nrepresentantes da parapsicologia ocorrem utilizando-se recursos ao mesmo tempo t\u00e9cnicos e sociais \n\nvisando adquirir legitimidade e aceita\u00e7\u00e3o por um lado e desacreditar o advers\u00e1rio, por outro lado \n\n(Mulkay, 1979: 90-92). Al\u00e9m das normas t\u00e9cnicas, dos padr\u00f5es de cada \u00e1rea do conhecimento e da \n\nfilia\u00e7\u00e3o a referenciais anal\u00edticos espec\u00edficos, o desenvolvimento de novos conhecimentos cient\u00edficos \u00e9 \n\nsustentado por a\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as de ordem social. Pontualmente, fazer ci\u00eancia \u00e9 ao mesmo tempo, um \n\nempreendimento social e t\u00e9cnico, tanto pela suas implica\u00e7\u00f5es como pela sua natureza. \u00c9 uma constante \n\nnegocia\u00e7\u00e3o. De acordo com os estudos culturais, as rela\u00e7\u00f5es entre o contexto social mais amplo e a \n\natividade cient\u00edfica acontecem basicamente de duas maneiras. Primeiro, existe a atua\u00e7\u00e3o dos cientistas \n\nem decis\u00f5es pol\u00edticas, tanto na legitima\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio objeto e \u00e1rea de pesquisa, quanto na \n\nassessoria \u00e0s tomadas de decis\u00f5es. Segundo, \u00e9 poss\u00edvel identificar as influ\u00eancias s\u00f3cio-culturais nas \n\nteorias cient\u00edficas, de forma que as mesmas s\u00e3o \u201ccontaminadas\u201d pelo contexto social. Ambas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tratadas abaixo. \n\nOs cientistas geralmente atuam nas pol\u00edticas p\u00fablicas para legitimar a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. Isto pode ocorrer por meio da busca por mais verbas para pesquisas, cria\u00e7\u00e3o de novas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa e a manuten\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho para os cientistas. H\u00e1 \n\ntamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o dos cientistas na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas mais t\u00e9cnicas, mas \n\n\n\n12 \n\neventualmente esta participa\u00e7\u00e3o ocorre por meio de consultoria e \u00e9 sobre alguma atividade fora da \u00e1rea \n\nde atua\u00e7\u00e3o do cientista, como no caso da liberaliza\u00e7\u00e3o de pesquisas em c\u00e9lulas-tronco ou a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos com organismos geneticamente modificados. Isto ocorre porque h\u00e1 uma cren\u00e7a generalizada \n\nque a atua\u00e7\u00e3o do cientista \u00e9 livre de valores sociais porque \u00e9 movida por valores de desinteresse, \n\ncomunismo, universalismo e ceticismo organizado, que o tornariam apto a tomar decis\u00f5es objetivas \n\ncom base em dados cient\u00edficos. De acordo com as abordagens anteriores, os cientistas agem guiados \n\npor valores s\u00f3cio-culturais quando produzem o conhecimento cientifico e isto n\u00e3o \u00e9 diferente quando \n\nestes mesmo cientistas s\u00e3o levados a tomar decis\u00f5es sobre pol\u00edticas p\u00fablicas sobre assuntos \n\nrelacionados a ci\u00eancia e a tecnologia. Este fato \u00e9 expl\u00edcito quando se observam cientistas atuando nos \n\ndois lados de uma disputa pol\u00edtica sobre a implica\u00e7\u00e3o de alguma pesquisa, por exemplo, no caso das \n\npesquisas com c\u00e9lulas-tronco ou mesmo nas investiga\u00e7\u00f5es sobre as causas do aquecimento global. \n\nEmbora a compreens\u00e3o do papel do cientista na sociedade mere\u00e7a uma an\u00e1lise mais aprofundada, \n\nconfigurando um programa de pesquisas sobre expertise e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica3, este tema n\u00e3o ser\u00e1 \n\ndetalhadamente tratado nesta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n C O M O  E S T U D A R  A  C I \u00ca N C I A  E  T E C N O L O G I A ?  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e o contexto social e a forma como este \u00faltimo \u201ccontamina\u201d o \n\nconte\u00fado da primeira podem ser observadas no estudo de como as teorias cient\u00edficas s\u00e3o permeadas por \n\nvalores, interesses, negocia\u00e7\u00f5es e disputas espec\u00edficas do seu ambiente de proposi\u00e7\u00e3o. Por exemplo, \n\nnum caso citado por Mulkay, se sustenta que um dos motivos para a boa receptividade da teoria de \n\nDarwin perante seus contempor\u00e2neos foi o uso de referenciais culturais tamb\u00e9m usados por Malthus, \n\nque os Vitorianos consideravam muito convincentes (1979: 96-118). Este caso ilustrativo \u00e9 sustentando \n\npor um conjunto de trabalhos que se tornaram conhecidos por serem os Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da \n\nTecnologia (ESCT). Sobre a forma\u00e7\u00e3o deste campo e a elabora\u00e7\u00e3o de novas abordagens dos ESCT \n\npode ser encontrada, no pref\u00e1cio de uma das primeiras colet\u00e2neas de textos da \u00e1rea editada por Knorr-\n\nCetina e Mulkay (1983), a seguinte afirma\u00e7\u00e3o: \u201cdurante os anos 1960 a sociologia da ci\u00eancia deve seu \n\n\u00edmpeto aos influentes escritos de Robert Merton e, em menor medida, ao trabalho quantitativo de Derek \n\nPrice. Durante os anos 1970 um esfor\u00e7o consider\u00e1vel foi realizado para aplicar e refinar v\u00e1rias id\u00e9ias \n\npropostas por Thomas Kuhn4\u201d. \n\n                                                           \n3 Para uma introdu\u00e7\u00e3o nesta discuss\u00e3o ver: Collins, Harry (2007); Collins, H. &amp; Evans, R. (2002, 2007); Jasanoff, S. (1987, \n2001, 2003); Rip, A. (2003) e; Wynne, B. (1993, 2003). \n4\n Ver: Kuhn, Thomas. 2001. \n\n\n\n13 \n\nSegundo Hess (1997), a atividade cient\u00edfica, para Kuhn, se divide em duas formas principais, a \n\nci\u00eancia normal e a ci\u00eancia extraordin\u00e1ria, entre elas h\u00e1 um per\u00edodo em que ocorrem controv\u00e9rsias \n\ncient\u00edficas. A ci\u00eancia normal \u00e9 aquela realizada na maior parte das atividades cient\u00edficas e \u00e9 \n\ncaracterizada pela aplica\u00e7\u00e3o de um determinado referencial anal\u00edtico sobre um problema novo; \u00e9 a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de quebra-cabe\u00e7as. Na ci\u00eancia normal geralmente ocorrem pequenas modifica\u00e7\u00f5es e \n\nevolu\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas quase insignificantes. Quando algum referencial n\u00e3o \u00e9 suficiente para explicar ou \n\nsolucionar um problema as controv\u00e9rsias cient\u00edficas surgem e podem levar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\nextraordin\u00e1ria. Por outro lado, os pesquisadores ainda podem ser levados a acreditar que seus dados s\u00e3o \n\ninconclusivos ou que interpretaram a teoria de forma err\u00f4nea. Quando estas suposi\u00e7\u00f5es sobre as suas \n\nhabilidades enquanto pesquisadores n\u00e3o os impedem de continuar ocorre uma crise de paradigma. Todo \n\no referencial te\u00f3rico, todas as conven\u00e7\u00f5es da comunidade de pesquisa em quest\u00e3o, todas suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es anteriores n\u00e3o oferecem condi\u00e7\u00f5es de sistematiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do novo fen\u00f4meno e \u00e9 \n\npreciso estabelecer um novo paradigma.  \n\nParadigma, neste caso, \u00e9 compreendido pelo conjunto dos elementos interconectados a uma \n\ndisciplina, as suas generaliza\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, os seus modelos e os seus exemplos cl\u00e1ssicos, que \n\ncaracterizam a identidade da disciplina e de seus pesquisadores. Este conjunto de pressupostos que \n\ncomp\u00f5em o paradigma s\u00e3o utilizados pelos cientistas para avaliar e classificar os problemas de acordo \n\ncom a sua relev\u00e2ncia dentro de um paradigma. Tamb\u00e9m \u00e9 dentro do paradigma que se identifica a \n\nforma pela qual os problemas ser\u00e3o resolvidos e se criam, a partir desta din\u00e2mica, os modelos de \n\naplica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da pesquisa cient\u00edfica. \n\nA crise de um paradigma, no entanto, n\u00e3o deve ser compreendida da mesma maneira que a \n\nincomensurabilidade de paradigmas. A incomensurabilidade de paradigmas \u00e9 para Kuhn o fato de que \n\no mesmo problema ao ser analisado por matrizes disciplinares, ou referenciais te\u00f3ricos dentro de \n\nmesma disciplina, divergentes n\u00e3o chegar\u00e1 a conclus\u00f5es semelhantes porque os termos do debate n\u00e3o \n\ns\u00e3o compat\u00edveis. A incomensurabilidade de paradigmas n\u00e3o leva \u00e0 crise nem, tampouco, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde novos paradigmas. Pelo fato dos paradigmas representarem toda uma vis\u00e3o de mundo para os seus \n\npraticantes, Kuhn associa a mudan\u00e7a de paradigmas aos conflitos geracionais e de prest\u00edgio. Por \n\nexemplo, os cientistas capazes de argumentar a favor da mudan\u00e7a de paradigmas s\u00e3o aqueles que est\u00e3o \n\nno final da carreira, que j\u00e1 t\u00eam sua \u201creputa\u00e7\u00e3o\u201d aceita dentro da comunidade, que j\u00e1 t\u00eam prest\u00edgio e \n\nreconhecimento para propor novas maneiras de interpretar um problema; ou os jovens cientistas, que \n\n\n\n14 \n\nest\u00e3o dispostos a arriscar e substituir, ao mesmo tempo, as teorias de seu campo e os te\u00f3ricos mais \n\nreconhecidos, em busca de reconhecimento na comunidade de pesquisa. \n\nA filia\u00e7\u00e3o a determinado paradigma \u00e9 compreendida em termos de fatores s\u00f3cio-culturais e n\u00e3o \n\npuramente cient\u00edficos porque representa o apego a uma determinada cultura e a uma espec\u00edfica vis\u00e3o de \n\nmundo. Assim, orientando-se pelas proposi\u00e7\u00f5es de Kuhn, em especial sobre a natureza das revolu\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas, a respeito de como o conhecimento cient\u00edfico se desenvolve, foram elaborados diversos \n\nprogramas de estudo da ci\u00eancia enquanto uma atividade social. Desenvolveram-se estudos \n\nsociol\u00f3gicos, antropol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, etnogr\u00e1ficos, ling\u00fc\u00edsticos, econ\u00f4micos e pol\u00edticos sobre a \n\nnatureza do conhecimento cient\u00edfico, seu funcionamento e a sua import\u00e2ncia para o desenvolvimento \n\ndas sociedades. Com o surgimento destes estudos se passou a estudar a ci\u00eancia, a forma de \n\nconhecimento t\u00edpica da nossa sociedade capitalista ocidental moderna, da mesma forma como j\u00e1 se \n\nestudavam os sistemas de conhecimento dos grupos ind\u00edgenas, as religi\u00f5es, os sistemas pol\u00edticos e, \n\ntamb\u00e9m, a filosofia. A explica\u00e7\u00e3o para a reprodu\u00e7\u00e3o e o avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico passou, a \n\npartir dos estudos p\u00f3s-kunhnianos, a ser relacionado, ou at\u00e9 mesmo condicionado segundo alguns \n\nestudiosos, a fatores sociais, diferente da forma que era compreendido anteriormente, que o avan\u00e7o \n\ncient\u00edfico \u00e9 o resultado da l\u00f3gica interna de cada teoria, que representa a correta descri\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos naturais. \n\nA emerg\u00eancia dos ESCT corresponde ao estabelecimento de um objeto de investiga\u00e7\u00e3o novo \n\npara as ci\u00eancias humanas. Embora tanto o conhecimento como a ci\u00eancia j\u00e1 haverem sido estudados pela \n\nsociologia e por outras ci\u00eancias sociais, \u00e9 o tratamento do conhecimento cient\u00edfico como um objeto de \n\nan\u00e1lise que marca a fase de sistematiza\u00e7\u00e3o dos ESCT. Concluindo esta se\u00e7\u00e3o sobre a fase inicial, de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o destes estudos, de quando ainda n\u00e3o havia programas de pesquisa consolidados, mas \n\nque al\u00e9m do objeto comum, havia princ\u00edpios norteadores e posturas metodol\u00f3gicas que caracterizavam \n\nos ESCT que s\u00e3o apresentados na parte final desta se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo.  \n\nEstes princ\u00edpios norteadores foram sistematizados por Knorr-Cetina &amp; Mulkay quando estes \n\nautores apresentam as principais tend\u00eancias dentro dos ESCT no ano de 1983. Neste sentido \u00e9 \n\nimportante ressaltar o fato de que para colocar o conhecimento cient\u00edfico sob uma an\u00e1lise sociol\u00f3gica \n\nrigorosa foi preciso compreender a natureza do conhecimento cient\u00edfico. Esta tarefa n\u00e3o revelaria \n\nnovidade alguma se fossem replicadas as premissas cl\u00e1ssicas da epistemologia; era preciso buscar \n\nnovas respostas para o desenvolvimento e o avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico. Somente o rigor da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia do pesquisador, e a correta replica\u00e7\u00e3o do mundo real n\u00e3o eram suficientes \n\n\n\n15 \n\npara explicar como uma teoria cient\u00edfica se sobrep\u00f5e a outras. Era, portanto, necess\u00e1rio fazer uso de \n\nposturas novas epistemol\u00f3gicas como o relativismo epist\u00eamico, em oposi\u00e7\u00e3o ao realismo cient\u00edfico, era \n\nfundamental considerar o conhecimento cient\u00edfico um produto do contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico e cultural no \n\nqual foi desenvolvido. Era preciso considerar a ci\u00eancia uma atividade socialmente delimitada.  \n\nO relativismo epist\u00eamico \u00e9 anti-realista, se op\u00f5e \u00e0 id\u00e9ia de que a ci\u00eancia imita a natureza, n\u00e3o \n\nconcorda com a premissa de que ela faz uma descri\u00e7\u00e3o fiel dos eventos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos, \n\netc e \u00e9 capaz de reproduzi-los como ocorrem na natureza. O uso do relativismo epist\u00eamico causou mal-\n\nentendidos e possibilitou seus cr\u00edticos a o considerarem equivalente ao relativismo moral, argumentou-\n\nse que para o relativismo epist\u00eamico todas as formas de conhecimento s\u00e3o igualmente v\u00e1lidas. No \n\nentanto, isto \u00e9 uma compreens\u00e3o superficial que pode ser esclarecida da seguinte maneira:  \n\nA cren\u00e7a de que o conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o, simplesmente, imita a natureza de forma alguma compele \nos relativistas epist\u00eamicos \u00e0 vis\u00e3o de que, portanto, todas as formas de conhecimento ser\u00e3o igualmente \nexitosas na solu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos, igualmente adequadas para explicar algum fen\u00f4meno \ncomplicado ou, de forma geral, aceit\u00e1vel para todos os participantes. Tampouco significa que n\u00f3s n\u00e3o \npossamos distinguir diferentes formas de conhecimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua relev\u00e2ncia ou adequa\u00e7\u00e3o para \ndiferentes objetivos (Knorr-Cetina &amp; Mulkay, 1983: 6) \n\n \nPara operacionalizar este relativismo epist\u00eamico e compreender os fatores n\u00e3o-cient\u00edficos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico foi preciso focar a an\u00e1lise em um aspecto espec\u00edfico da pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica. Para a an\u00e1lise sociol\u00f3gica sistem\u00e1tica das atividades t\u00e9cnicas, do comportamento dos \n\ncientistas, alguns trabalhos desenvolvidos adotaram o internalismo metodol\u00f3gico e focaram suas \n\nan\u00e1lises nas atividades internas da atividade cient\u00edfica. Isto n\u00e3o significa que foram buscadas \n\nexplica\u00e7\u00f5es nas capacidades t\u00e9cnico-racionais dos cientistas, mas que foram direcionados esfor\u00e7os para \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a pr\u00e1tica interna da atividade cient\u00edfica e o contexto social mais amplo. \n\nEnquanto princ\u00edpio metodol\u00f3gico de compreens\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico, o internalismo metodol\u00f3gico \u00e9 caracterizado: i. por estudos microsc\u00f3picos da atividade \n\ncient\u00edfica, que s\u00e3o as an\u00e1lises detalhadas e intensas sobre as pr\u00e1ticas cient\u00edficas, principalmente dentro \n\ndos laborat\u00f3rios; ii. pela compreens\u00e3o de como, ao inv\u00e9s de por qu\u00ea, os cientistas fazem ci\u00eancia e falam \n\nsobre ela; iii. por uma tend\u00eancia a pautarem-se por uma perspectiva que, de forma geral, \u00e9 chamada \n\nconstrutivista, orientada pela preocupa\u00e7\u00e3o sobre como, a partir das negocia\u00e7\u00f5es \u2013 interativas e \n\ninterpretativas \u2013 entre os participantes, s\u00e3o obtidos os resultados cient\u00edficos. \u201cDentro desta perspectiva, \n\na quest\u00e3o posta pela sociologia do conhecimento cient\u00edfico sobre as condi\u00e7\u00f5es sociais ou existenciais \n\n\n\n16 \n\ndo conhecimento \u00e9 analisada tendo em vista os processos sociais que s\u00e3o constitutivos da produ\u00e7\u00e3o e da \n\naceita\u00e7\u00e3o das premissas do conhecimento (Knorr-Cetina &amp; Mulkay, 1983: 9). \n\nAl\u00e9m de observar de perto a rotina e as pr\u00e1ticas dos cientistas naturais e dos t\u00e9cnicos, os ESCT \n\nt\u00eam se preocupado em compreender a import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o no fazer ci\u00eancia. Transcendendo a \n\ntarefa de mensurar cita\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es h\u00e1 um crescente interesse em compreender o papel da \n\nlinguagem enquanto uma a\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o que expressa valores e interesses dos pesquisadores. \n\nEste movimento \u00e9 identificado como a virada ling\u00fc\u00edstica dos ESCT, pois postula novas perguntas para \n\no campo. Por exemplo, quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas persuasivas de uma fala, palestra de um renomado \n\ncientista? Qual o papel dos discursos no estabelecimento de novas linhas de pesquisa? Eles \n\ninfluenciam, at\u00e9 que ponto, nos objetivos de pesquisa de novos acad\u00eamicos? \n\nDentro do conjunto de trabalhos marcados pela virada ling\u00fc\u00edstica dos ESCT existem diferentes \n\nabordagens sobre como analisar o discurso dos cientistas e sobre o que estes discursos representam. \n\nKnorr-Cetina &amp; Mulkay (1983: 9-11) destacam: i. O modelo de inscri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, no qual a escrita \u00e9 \n\nconsiderada a forma pela qual a persuas\u00e3o \u00e9 organizada de dentro para fora dos laborat\u00f3rios cient\u00edficos, \n\nque foi formulado por Latour &amp; Woolgar5; ii. O estudo da racionalidade cient\u00edfica atrav\u00e9s daquilo que \u00e9 \n\nescrito pelos cientistas, mas dando especial import\u00e2ncia \u00e0 racionalidade informal - pr\u00e1tica dos cientistas \n\nque \u00e9 um processo em que a escrita se insere e atrav\u00e9s do qual o significado e import\u00e2ncia s\u00e3o \n\natribu\u00eddos \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos cientistas6. ; iii. Os estudos de an\u00e1lise de discursos, que d\u00e3o total \n\nimport\u00e2ncia e prioridade \u00e0 compreens\u00e3o de como \u00e9 constru\u00eddo e organizado o significado no discurso \n\ncient\u00edfico7.  \n\nDiferente das abordagens mais tradicionais sobre o desenvolvimento cient\u00edfico, o campo em \n\nascens\u00e3o quebra distin\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes e deixa de considerar o social, o cient\u00edfico e o t\u00e9cnico como \n\nesferas distintas. \u201cO social tem aparentado estar, cada vez mais, integrado ao cognitivo e t\u00e9cnico e estes \n\nt\u00eam demonstrado possuir as caracter\u00edsticas que tradicionalmente t\u00eam sido atribu\u00eddas aos fen\u00f4menos \n\nsociais\u201d (Knorr-Cetina; Mulkay, 1983: 11). Os estudos realizados em n\u00edvel micro t\u00eam mostrado que na \n\npr\u00e1tica cotidiana da ci\u00eancia os resultados de observa\u00e7\u00f5es, o encerramento de controv\u00e9rsias cient\u00edficas, \n\nas interpreta\u00e7\u00f5es dos dados etc, s\u00e3o frutos de negocia\u00e7\u00f5es, antes de tudo, sociais, na medida em \n\ndependem \u201cdas habilidades argumentativas, do prest\u00edgio ou outros recursos materiais ou simb\u00f3licos \n\n                                                           \n5 LATOUR, Bruno; WOOLGAR, Steve. A vida de laborat\u00f3rio: a produ\u00e7\u00e3o de fatos cient\u00edficos. Rio de Janeiro: Relume \nDumar\u00e1, 1997. \n6 Ver: Knorr-Cetina e Mulkay (1983).  \n7 Ver: Knorr-Cetina e Mulkay (1983). \n\n\n\n17 \n\nque os participantes mobilizam para convencer uns aos outros\u201d (ibidem: 12).  A distin\u00e7\u00e3o entre social e \n\nt\u00e9cnico \u00e9, portanto, abandonada a priori, esta dualidade passa a ser compreendida como o resultado da \n\nvis\u00e3o que os pr\u00f3prios cientistas t\u00eam da sua atividade.  \n\nNesta se\u00e7\u00e3o foram brevemente apresentadas as bases de sustenta\u00e7\u00e3o do questionamento \n\nsociol\u00f3gico sobre a natureza do conhecimento cient\u00edfico. Foi ressaltada a import\u00e2ncia de dois dos \n\ncl\u00e1ssicos da sociologia, evidenciando que o interesse com a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nconhecimento e contexto j\u00e1 estavam presentes nas reflex\u00f5es dos autores cl\u00e1ssicos da sociologia; foi \n\nmencionada a import\u00e2ncia das origens da sociologia do conhecimento e a forma como tratava o \n\nconhecimento cient\u00edfico; destacando a import\u00e2ncia precursora de Merton e de sua sociologia da \n\nCi\u00eancia, enquanto uma institui\u00e7\u00e3o regida pelo ethos cient\u00edfico; ap\u00f3s o per\u00edodo de funda\u00e7\u00e3o da \n\nsociologia da ci\u00eancia, foram apresentados os princ\u00edpios norteadores dos estudos sobre as liga\u00e7\u00f5es entre \n\na ci\u00eancia e a sociedade mais ampla, principalmente com a partir do surgimento dos estudos culturais \n\nsobre a ci\u00eancia. \n\nFoi sob os princ\u00edpios do relativismo epist\u00eamico, do internalismo metodol\u00f3gico, da virada \n\nling\u00fc\u00edstica e do abandono da distin\u00e7\u00e3o, a priori, entre social e t\u00e9cnico que a maior parte dos estudos \n\ncontempor\u00e2neos sobre a ci\u00eancia e tecnologia se estruturam. Al\u00e9m de princ\u00edpios metodol\u00f3gicos, estas \n\npropostas representam uma postura, uma forma espec\u00edfica e renovadora de realizar os estudos sobre os \n\nfundamentos do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico nas sociedades modernas. Por sua \n\ncomplexidade, desenvolvimento prof\u00edcuo ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1970 e a import\u00e2ncia te\u00f3rica para este \n\ntrabalho, as formas como s\u00e3o estudadas as rela\u00e7\u00f5es entre contexto social e conte\u00fado cient\u00edfico ser\u00e3o \n\ntratadas com mais profundidade na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo. \n\n1.2. SOBRE INTERESSES, CONTROV\u00c9RSIAS E LABORAT\u00d3RIOS \n\nMuito embora o interesse da sociologia sobre o conhecimento, pelas suas formas de produ\u00e7\u00e3o, \n\norganiza\u00e7\u00e3o, pelos seus valores e suas rela\u00e7\u00f5es com o contexto social, n\u00e3o represente o surgimento de \n\num objeto novo e desconhecido, a partir de meados dos anos de 1970 s\u00e3o sistematizadas as abordagens \n\ne s\u00e3o lan\u00e7adas as bases daquilo que se convencionou chamar de Nova Sociologia da Ci\u00eancia (NSC). O \n\nque marca a NSC \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o em compreender de que forma e por quais mecanismos as \n\nconting\u00eancias sociais influenciam o conte\u00fado da ci\u00eancia, num primeiro momento, e da tecnologia8, num \n\nsegundo momento.  Foi abandonada a percep\u00e7\u00e3o de que esta investiga\u00e7\u00e3o s\u00f3 poderia ser feita em \n\n                                                           \n8 Este ponto ser\u00e1 tratado na terceira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo. \n\n\n\n18 \n\ntermos filos\u00f3ficos, por causa do status epistemol\u00f3gico privilegiado da ci\u00eancia e passou-se a questionar \n\nquais as conex\u00f5es estabelecidas entre as produ\u00e7\u00f5es cognitivas e as influ\u00eancias s\u00f3cio-culturais. \n\n Embora exista uma grande diversidade de objetos e de pesquisas realizadas sob os princ\u00edpios \n\nnorteadores da NSC, \u00e9 poss\u00edvel focar o seu desenvolvimento em algumas tem\u00e1ticas de interesse comum \n\ndesta comunidade de pesquisa. Com a publica\u00e7\u00e3o de \u201cAs Estruturas das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas\u201d, de \n\nThomas Kuhn, abrem-se portas para as an\u00e1lises relativistas e construtivistas, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nexplica\u00e7\u00f5es realistas, positivistas e internalistas sobre o conte\u00fado cient\u00edfico. A elabora\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico e a sua supremacia para explicar o mundo moderno deixam de ser justificados \n\na partir da correspond\u00eancia das descobertas com o mundo real e passa a ser observada enquanto uma \n\natividade essencialmente social e, ao mesmo tempo, cient\u00edfica. Al\u00e9m da sociologia da ci\u00eancia enquanto \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, desenvolvida principalmente por Merton e seus seguidores, e dos estudos de Filosofia da \n\nCi\u00eancia9, cujos estudos foram mencionados na se\u00e7\u00e3o anterior, a sociologia toma o conte\u00fado cient\u00edfico \n\ncomo objeto de an\u00e1lise. A partir das investiga\u00e7\u00f5es sobre o conte\u00fado cient\u00edfico, s\u00e3o evidenciadas as \n\ninflu\u00eancias dos interesses e dos valores dos cientistas no desenvolvimento de teorias cient\u00edficas, o papel \n\ndas controv\u00e9rsias cient\u00edficas, a forma como elas s\u00e3o encerradas, e o processo social e t\u00e9cnico \u2013 \n\nsociot\u00e9cnico, heterog\u00eaneo \u2013 de constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, as suas pr\u00e1ticas internas, laboratoriais, seu \n\ncar\u00e1ter intrinsecamente negociado e t\u00e1cito, suas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e suas estrat\u00e9gias de manuten\u00e7\u00e3o. \n\n E S C O L A  D E  E D I M B U R G O  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre o desenvolvimento cient\u00edfico e os interesses dos pesquisadores constituem o \n\nprincipal tema de estudo dos membros da Escola de Edimburgo, desenvolvida na Science Studies Unit \n\nda University of Edinburgh, tamb\u00e9m chamada de Programa Forte em Sociologia da Ci\u00eancia. Nesta \n\nescola se associaram pesquisadores como David Bloor, Barry Barnes, David Edge e Donald \n\nMacKenzie. O trabalho que melhor delineou os princ\u00edpios te\u00f3ricos do programa foi escrito por David \n\nBloor, em 1976, com o t\u00edtulo Knowledge and Social Imagery. Sendo um dos programas pioneiros da \n\nNova Sociologia da Ci\u00eancia, sistematizada ap\u00f3s a afirma\u00e7\u00e3o de Kuhn de que nos momentos de crises, \n\nde disputas e de controv\u00e9rsias cient\u00edficas \u00e9 que se criam novos paradigmas cient\u00edficos, a Escola de \n\nEdimburgo direcionou as suas investiga\u00e7\u00f5es emp\u00edricas para as controv\u00e9rsias cient\u00edficas, em especial \n\n\u00e0quelas surgidas no s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Diferente dos estudos de controv\u00e9rsias \n\ncient\u00edficas realizados por Collins, que ser\u00e1 abordado adiante, havia uma preocupa\u00e7\u00e3o em evidenciar \n\n                                                           \n9\n Como argumenta Hess (1997: 84), o surgimento da Nova Sociologia da Ci\u00eancia n\u00e3o substitui os estudos da ci\u00eancia \n\nenquanto institui\u00e7\u00e3o nem, tampouco, os estudos de filosofia da ci\u00eancia e da tecnologia, mas caracteriza a uma nova matriz \nanal\u00edtica para a quest\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\n\n\n19 \n\ncomo interesses extra-cient\u00edficos, de classe, g\u00eanero, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, geracionais, etc., motivaram \n\ncontrov\u00e9rsias sobre o conte\u00fado das teorias cient\u00edficas. Dois estudos sobre controv\u00e9rsias cient\u00edficas \n\nser\u00e3o apresentados para exemplificar este argumento. O primeiro \u00e9 sobre o estabelecimento da \n\nFrenologia em Edimburgo, nos anos 1810 e 1820 (Shapin, 1979: 41), e o segundo trata das \n\ncontrov\u00e9rsias entre Biometria e Mendelismo no julgamento cient\u00edfico (MacKenzie &amp; Barnes: 191). \n\nAl\u00e9m destes, ser\u00e1 brevemente apresentado um estudo de Steve Shapin sobre o local, f\u00edsico e social, \n\nonde eram conduzidos experimentos cient\u00edficos na Inglaterra do s\u00e9culo XVII (1999: 480).  \n\nAo assumir a tarefa de compreender a natureza do conhecimento cient\u00edfico, a escola de \n\nEdimburgo se prop\u00f4s a compreender um objeto novo para a sociologia. Para isso foram delineados \n\nalguns pontos comuns para guiar a pr\u00e1tica destes praticantes da NSC. As caracter\u00edsticas do \n\nconhecimento cient\u00edfico e os princ\u00edpios norteadores para o seu estudo precisaram ser estabelecidos. \u201cOs \n\nsoci\u00f3logos estar\u00e3o preocupados com as cren\u00e7as, que s\u00e3o aceitas ou institucionalizadas ou investidas de \n\nautoridade por grupos de pessoas\u201d (Bloor, 1976: 5).  Isto significa que o programa se ocupa em estudar \n\no conhecimento coletivamente aceito e fortalecido, e n\u00e3o se ocupa das cren\u00e7as individuais. Para tanto, o \n\nestudo do conhecimento cient\u00edfico deve ser guiado por uma an\u00e1lise, ao mesmo tempo: 1. Causal, \n\npreocupada com as condi\u00e7\u00f5es, sociais, econ\u00f4micas, t\u00e9cnicas, e pol\u00edticas, de produ\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as \n\ncient\u00edficas e dos estados de conhecimento; 2. Imparcial, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veracidade ou falsidade, \n\nracionalidade ou irracionalidade, sucesso ou falha da teoria cient\u00edfica, pois ambos os lados desta \n\ndicotomia devem ser analisados; 3. Sim\u00e9trica na forma de explica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o modificando a explica\u00e7\u00e3o \n\npara tratar de cren\u00e7as falsas ou verdadeiras; 4. Reflexiva, aplic\u00e1vel \u00e0 sociologia em si, evitando a \n\nrefuta\u00e7\u00e3o das suas pr\u00f3prias teorias. (Ibidem: 7). Desta forma, s\u00e3o os princ\u00edpios de causalidade, \n\nimparcialidade, simetria e reflexividade que definem a linha mestra das investiga\u00e7\u00f5es do programa \n\nforte em sociologia do conhecimento.  \n\nA proposi\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios norteadores da sociologia do conhecimento cient\u00edfico implica \n\ndiretamente a compreens\u00e3o da natureza do conhecimento cient\u00edfico, a autonomia do conhecimento, \n\nadvinda do uso da racionalidade, \u00e9 questionada. Antes, apenas, era implicada a an\u00e1lise sociol\u00f3gica de \n\nsuas causas do erro na ci\u00eancia; sustentava-se que a correta observ\u00e2ncia da metodologia e a obedi\u00eancia \u00e0 \n\nracionalidade conduziriam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do conhecimento verdadeiro, \u00e0 verdade! Assim, s\u00f3 era poss\u00edvel \n\nanalisar sociologicamente o erro, pois s\u00f3 este poderia ser causado por fatores n\u00e3o-cient\u00edficos, de ordem \n\nsocial, econ\u00f4mica ou pol\u00edtica; a verdade cient\u00edfica era explicada puramente por fatores de ordem \n\ncognitiva. \u201cO ponto central, uma vez escolhidos, os aspectos racionais da ci\u00eancia s\u00e3o considerados \n\n\n\n20 \n\nauto-motivadores e auto-explicativos. Explica\u00e7\u00f5es emp\u00edricas ou sociol\u00f3gicas s\u00e3o destinadas \u00e0 \n\nirracionalidade\u201d (Bloor, 1976: 10). Nesta concep\u00e7\u00e3o, compreender sociologicamente as causas do \n\nconhecimento cient\u00edfico representa analisar como fatores sociais influenciam no seu conte\u00fado e na \n\naceita\u00e7\u00e3o de veracidade de seu conte\u00fado. Esta proposta de simetria entre o conhecimento verdadeiro e \n\no conhecimento errado na ci\u00eancia pode ser considerada uma transcend\u00eancia ao problema imposto pela \n\nsociologia do conhecimento, que considerava o pensamento social pass\u00edvel de an\u00e1lise sociol\u00f3gica, mas \n\nn\u00e3o a ci\u00eancia. Isto \u00e9 t\u00e3o importante para o programa forte que at\u00e9 as causas do conhecimento \n\nmatem\u00e1tico s\u00e3o estudadas sociologicamente. \n\nAl\u00e9m da autonomia do conhecimento cient\u00edfico em rela\u00e7\u00e3o ao mundo social, o argumento de \n\nque a ci\u00eancia \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o fiel da realidade emp\u00edrica \u00e9 questionado pela escola de Edimburgo, \n\noutro argumento que sustenta a tese da autonomia do conhecimento cient\u00edfico afirma que, al\u00e9m do erro \n\nracional ou metodol\u00f3gico, a falsidade do conhecimento \u00e9 gerada pela sua limita\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\nobserva\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. O correto uso de nossas faculdades perceptivas, segundo a vis\u00e3o padr\u00e3o de \n\nci\u00eancia, seria capaz de gerar conhecimento verdadeiro. Isto refor\u00e7a a id\u00e9ia de que as percep\u00e7\u00f5es \n\nindividuais podem gerar conhecimento cient\u00edfico capaz de representar a natureza de forma fiel. No \n\nentanto, a observa\u00e7\u00e3o s\u00f3 gera conhecimento ao passo que se fundamenta teoricamente porque as \n\nexperi\u00eancias individuais n\u00e3o s\u00e3o compartilhadas, s\u00f3 s\u00e3o compartilhadas no caso da sistematiza\u00e7\u00e3o \n\nte\u00f3rica do conhecimento. A pergunta a ser feita, portanto, tamb\u00e9m \u00e9 das causas da gera\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico. \u201cPor acaso, a experi\u00eancia individual, de fato, ocorre dentro de um referencial \n\nde premissas, padr\u00f5es, objetivos e significados que s\u00e3o compartilhados? A sociedade preenche a mente \n\ndos indiv\u00edduos com estas coisas e tamb\u00e9m prov\u00ea as condi\u00e7\u00f5es pelas quais isto se sustenta e se refor\u00e7a\u201d \n\n(Bloor, 1976: 15). Desta maneira, os dados emp\u00edricos n\u00e3o s\u00e3o auto-explicativos e necessitam da teoria \n\npara serem compreendidos e sustentados, e a teoria cient\u00edfica, por sua vez, representa a forma de pensar \n\nda sociedade, Portanto, a teoria \u00e9 uma parte indispens\u00e1vel para a sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\ncient\u00edfico e, simultaneamente, o elo entre o conhecimento cient\u00edfico e a sociedade mais ampla. \n\nConsiderar o conhecimento cient\u00edfico constitu\u00eddo da sociedade \u00e9, desta maneira, aceitar que, em \n\ngraus distintos, a sociedade tem um papel fundamental na aceita\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Em \n\nespecial, a ci\u00eancia reflete os valores da sociedade em que \u00e9 produzida; especificamente estes valores \n\npodem ser considerados os interesses, sejam dos cientistas, sejam os da sociedade. Nos trabalhos \n\nanalisados a seguir este ponto ser\u00e1 ilustrado com exemplos. \n\n\n\n21 \n\nPara os empiricistas a prova final sobre a veracidade de uma teoria \u00e9 a demonstra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nA condu\u00e7\u00e3o e a demonstra\u00e7\u00e3o de pesquisas laboratoriais s\u00e3o consideradas procedimentos capazes de \n\nsustentar ou aniquilar uma teoria cient\u00edfica, mas, se nem todos podiam entrar nos laborat\u00f3rios, como \n\nestabelecer quem ser\u00e1 respons\u00e1vel por descrever o que viu dentro destes ambientes onde s\u00e3o \n\nconduzidas as experi\u00eancias. Transpor uma observa\u00e7\u00e3o individual para a sociedade como um todo \n\ndepende da escolha de pessoas id\u00f4neas respons\u00e1veis por narrar a experi\u00eancia para a sociedade, a \n\nescolha dessas pessoas \u00e9 de ordem totalmente social, pois depende de rela\u00e7\u00f5es sociais anteriores a \n\nobserva\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia. Este \u00e9 o problema encarado por Shapin (1999: 480) em seu trabalho \u201cThe \n\nHouse of experiment in seventeenth-century England\u201d. Observa-se que no s\u00e9culo XVII o laborat\u00f3rio, \n\ncomo o conhecemos atualmente, ainda n\u00e3o tinha se institu\u00eddo enquanto local de experimenta\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, portanto, a maior parte das pesquisas era realizada nas casas dos cavalheiros (membros da \n\nnobreza, nobres). A parte experimental era realizada no \u00e2mbito privado, mas as suas demonstra\u00e7\u00f5es e \n\ndebates precisavam ser p\u00fablicos para levar o conhecimento para a sociedade e isto causava um \n\nproblema de ordem pr\u00e1tica.  \n\nUma vez que os \u201claborat\u00f3rios\u201d eram localizados dentro das casas, como e quem poderia \n\nvisualizar as demonstra\u00e7\u00f5es cient\u00edficas? Este problema \u00e9 analisado a partir da compreens\u00e3o de onde se \n\nlocalizavam as pesquisas de Robert Boyle e Robert Hook, al\u00e9m das demonstra\u00e7\u00f5es organizadas pela \n\nemergente Royal Society de Londres. Shapin afirma que \u201co acesso aos espa\u00e7os experimentais era \n\ngeralmente gerenciado de acordo com os mesmos tipos de conven\u00e7\u00f5es que regulavam a entrada nas \n\ncasas dos Cavalheiros e os espa\u00e7os relevantes dentro destas\u201d (Ibidem: 488), principalmente porque se \n\nacreditava que os cavalheiros, por n\u00e3o desempenharem atividades comerciais e n\u00e3o possu\u00edrem \n\ninteresses diretos nos resultados, como os t\u00e9cnicos, ou servi\u00e7ais que eram pagos para relatarem os \n\nexperimentos, eram deposit\u00e1rios de confian\u00e7a perante a sociedade. Mesmo ainda n\u00e3o tratando da \n\nquest\u00e3o dos interesses de forma direta, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel observar que a forma que a ci\u00eancia era conduzida, \n\nreproduzida e narrada estava diretamente atrelada \u00e0s formas de organiza\u00e7\u00e3o e normas de conduta \n\nbaseadas em acordos sociais estabelecidos fora do escopo das academias, universidades, faculdades e \n\norganiza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Isto demonstra como a ci\u00eancia, a pr\u00e1tica cient\u00edfica, \u00e9 diretamente dependente \n\nda sociedade.  \n\nNo entanto, para o programa forte n\u00e3o s\u00f3 a sua organiza\u00e7\u00e3o recebe influ\u00eancias sociais como \n\ntamb\u00e9m o conte\u00fado cient\u00edfico \u00e9 determinado por interesses sociais, como demonstram os dois casos \n\nseguintes. Shapin (1979) argumenta que a frenologia pode ser entendida enquanto um produto de \n\n\n\n22 \n\ninteresses sociais. A frenologia tem suas origens nos trabalho dois f\u00edsicos de Viena que desenvolveram \n\nseus estudos no final do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX na Fran\u00e7a. Na Inglaterra o seu pioneiro \n\nfoi um advogado de Edimburgo, por isso o interesse do trabalho na cidade em quest\u00e3o. No in\u00edcio, entre \n\n1810 e 1820, houve v\u00e1rias disputas entre os que apoiavam a nova especialidade cient\u00edfica e os \n\naderentes do conhecimento j\u00e1 institucionalizado.  \n\nDe uma forma gen\u00e9rica, a frenologia sustentava que era poss\u00edvel determinar as caracter\u00edsticas \n\nde comportamento, e de car\u00e1ter, de uma pessoa simplesmente pela observa\u00e7\u00e3o direta do desenho da \n\nparte exterior da cabe\u00e7a humana. Considerando que o c\u00e9rebro \u00e9 divido em \u00e1reas, e que cada uma dessas \n\n\u00e1reas \u00e9 respons\u00e1vel por uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e ainda devido ao fato de que o cr\u00e2nio se desenvolve de \n\nacordo com a forma do c\u00e9rebro, a exist\u00eancia de \u00e1reas mais desenvolvidas significa comportamentos \n\ndiferenciados que podem ser identificados atrav\u00e9s da an\u00e1lise da estrutura \u00f3ssea do cr\u00e2nio. A partir \n\ndisto, Shapin (1979: 51) levanta as quest\u00f5es de que as cren\u00e7as sobre o funcionamento da mente \n\nvariavam de acordo com o contexto social e, tamb\u00e9m, a oposi\u00e7\u00e3o ou ader\u00eancia \u00e0 nova ci\u00eancia variava \n\nentre distintos grupos sociais. Duas formas de interesse s\u00e3o identificadas na emerg\u00eancia da frenologia: \n\ni. interesse em previs\u00e3o e controle social; por exemplo, com a determina\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter dos indiv\u00edduos \n\npoderia ser feita uma sele\u00e7\u00e3o, mais apurada, de bons empregados ou mesmo das melhores e mais \n\nobedientes esposas; e ii. interesses sociais. \n\nO fato de que a maior parte dos frenologistas era composta por membros da burguesia \n\nascendente sustenta as afirma\u00e7\u00f5es de que os interesses sociais identificados no momento de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da frenologia em Edimburgo s\u00e3o, tamb\u00e9m, de dois tipos. Primeiro, s\u00e3o baseados na \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e individualiza\u00e7\u00e3o; e no colapso da velha ordem social. A crescente divis\u00e3o e \n\nespecializa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho suportam e s\u00e3o suportadas por uma teoria capaz de explicar a \n\ndivis\u00e3o da sociedade de acordo com as caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas dos membros da sociedade, pois \n\nsegundo a frenologia, \u201ca ordem social era um epifen\u00f4meno dos atributos ps\u00edquicos naturais dos \n\nindiv\u00edduos\u201d (Shapin, 1979: 56). Por outro lado, a decad\u00eancia da hierarquia baseada na nobreza e no \n\nclero favorecia a nega\u00e7\u00e3o das elites tradicionais por parte dos membros da burguesia emergente.  \n\nPortanto, a frenologia oferecia suporte cient\u00edfico para a emerg\u00eancia de uma ordem social mais liberal. \n\nAo mesmo tempo, a religi\u00e3o e a filosofia moral estavam perdendo a posi\u00e7\u00e3o de reguladoras da vida \n\nsocial dos cidad\u00e3os para a ci\u00eancia. O conjunto destas transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 expresso pelo fato que os \n\n\u201cFrenologistas burgueses de Edimburgo estavam, assim, desenhando as fronteiras de pertencimento a \n\n\n\n23 \n\ngrupos, usando recursos culturais para desacreditar uma velha ordem, indicando alian\u00e7as desej\u00e1veis \n\npara a conquista de seus pr\u00f3prios interesses e elaborando a base para a\u00e7\u00f5es grupais.\u201d (Ibidem: 63). \n\nOutro caso cl\u00e1ssico de controv\u00e9rsia cient\u00edfica \u00e9 o embate entre biom\u00e9tricos e os primeiros \n\ngeneticistas mendelianos, apresentado por Mackenzie e Barnes (1979). Os dois grupos cient\u00edficos s\u00e3o \n\nherdeiros dos primeiros trabalhos desenvolvidos por Francis Galton, quem estabeleceu o conceito de \n\nhereditariedade enquanto resultado das rela\u00e7\u00f5es entre as gera\u00e7\u00f5es. A controv\u00e9rsia entre biom\u00e9tricos e \n\nmendelianos girou em torno de dois outros temas relacionados aos trabalhos de Galton: o primeiro, \n\nsobre a import\u00e2ncia de m\u00e9todos estat\u00edsticos para o estudo da hereditariedade e, o segundo, referente a \n\nsua cr\u00edtica ao Darwinismo ortodoxo, que sustentava a evolu\u00e7\u00e3o a partir de pequenas modifica\u00e7\u00f5es \n\nindividuais entre gera\u00e7\u00f5es, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta de que grandes diferen\u00e7as adaptativas em grandes \n\npopula\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos eram cruciais para o processo evolutivo das esp\u00e9cies. \n\nOs biom\u00e9tricos sustentavam o emprego da matem\u00e1tica e tamb\u00e9m do Darwinismo ortodoxo \n\nsobre extratos de popula\u00e7\u00f5es humanas, rejeitando a cr\u00edtica proposta por Galton. J\u00e1 os mendelianos \n\nsustentavam a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es significativas, de acordo com a cr\u00edtica de Galton, mas por outro \n\nlado n\u00e3o tinham estudos sobre popula\u00e7\u00f5es humanas, apenas sobre grupos de controle, especialmente \n\nselecionados para os estudos. A op\u00e7\u00e3o por formas diferentes de analisar a hereditariedade pode ser \n\nconsiderada um caso de incompatibilidade de paradigmas, no sentido Kuhniano, mas MacKenzie e \n\nBarnes (1979: 201) sustentam que \u00e9 mais interessante questionar por que esses grupos escolheram \n\nparadigmas diferentes para desenvolver os seus estudos.  Os interesses associados a estes programas de \n\nestudo dizem respeito \u00e0 exist\u00eancia de objetivos que guiaram o desenvolvimento das pesquisas. O \n\nsucesso representava formas diferentes de agir sobre a sociedade; para os biom\u00e9tricos era a \n\npossibilidade de agir sobre as caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas em popula\u00e7\u00f5es humanas, j\u00e1 para os \n\nmendelianos o repert\u00f3rio de m\u00e9todos de a\u00e7\u00e3o seria circunscrito a contextos controlados, pouco \u00fateis \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas reais. O argumento de MacKenzie e Barnes \u00e9 de que ambas as teorias eram \n\nsustentadas por interesses sociais distintos. \u201cO projeto biom\u00e9trico estava intimamente associado com a \n\neugenia e estava explicitamente concebido para prover conhecimento confi\u00e1vel para a opera\u00e7\u00e3o de \n\ninterven\u00e7\u00f5es eug\u00eanicas\u201d (ibidem: 204). Baseado, e ao mesmo tempo sustentando o darwinismo \n\nortodoxo e o darwinismo social, explicitando os seus interesses sociais e pol\u00edticos. De forma similar o \n\nmendelismo sustentava interesses sociais da sociedade brit\u00e2nica conservadora, pois \u201co sucesso do \n\nprograma mendeliano teria (...) desacreditado o gradualismo Darwinista e certos aspectos das \n\nferramentas intelectuais de reforma por interven\u00e7\u00e3o eug\u00eanica\u201d (ibidem: 205).  \n\n\n\n24 \n\n P R O G R A M A  E M P \u00cd R I C O  D O  R E L A T I V I S M O  \n\n Seguindo a tradi\u00e7\u00e3o de analisar o conte\u00fado social da ci\u00eancia a partir das controv\u00e9rsias cient\u00edfica \n\ntamb\u00e9m se desenvolveu o Programa Emp\u00edrico do Relativismo10 \u2013 PER, tamb\u00e9m conhecido como Escola \n\nde Bath, cujo principal expoente \u00e9 Harry Collins, quem orientou importantes pesquisadores, que ainda \n\ncontribuem para o seu programa de estudo, como Trevor Pinch11 e David Travis. A diferen\u00e7a b\u00e1sica \n\nentre o PER e o Programa Forte diz respeito ao foco de an\u00e1lise. O PER busca estudar os processos \n\nmicro sociais, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o direta da din\u00e2mica cient\u00edfica, especialmente sobre a replica\u00e7\u00e3o de \n\nexperimentos cient\u00edficos, em momentos de controv\u00e9rsias. O foco passa de controv\u00e9rsias j\u00e1 superadas e \n\nhistoricamente distantes para disputas que podem ser acompanhadas de perto. Para apresenta\u00e7\u00e3o desta \n\nescola te\u00f3rica ser\u00e3o utilizados tr\u00eas trabalhos, um escrito por Collins (1983), que apresenta as linhas \n\ndefinidoras, e de orienta\u00e7\u00e3o do programa, e ainda dois estudos de caso, publicados na colet\u00e2nea de \n\nestudos \u201cO Golem: O que voc\u00ea deveria de saber sobre ci\u00eancia\u201d (Collins e Pinch, 2003). \n\n Para compreender a forma como \u00e9 constru\u00eddo o conhecimento cient\u00edfico, o PER se identifica \n\ncomo relativista por intensificar a import\u00e2ncia de realizar as pesquisas sendo guiado pelos princ\u00edpios de \n\nimparcialidade e de simetria, j\u00e1 propostos por Bloor. Considera que a simetria, quando aplicada aos \n\nestudos sobre a constitui\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico implica no fato de que o mundo natural n\u00e3o \n\ndeve ser tratado de forma a interferir na nossa percep\u00e7\u00e3o sobre ele. Aquilo que \u00e9 considerado \n\nverdadeiro ou real varia de acordo com o contexto social, principalmente na ci\u00eancia porque a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do mundo natural \u00e9 sempre mediada e reproduzida a partir dos conjuntos de \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es de cada \u00e1rea, conhecidos como referenciais anal\u00edticos. Para este programa o mundo \n\nnatural n\u00e3o pode ser utilizado como fonte de conhecimento objetivo porque sua interpreta\u00e7\u00e3o necessita \n\nda media\u00e7\u00e3o socialmente contextualizada. \u00c9 nesta media\u00e7\u00e3o socialmente contextualizada que se \n\nfundamenta o relativismo epist\u00eamico enquanto proposta metodol\u00f3gica de estudo da produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico para o PER. Especificamente, \u201cprecisamos suspender a vis\u00e3o de senso comum \n\ne filos\u00f3fica que nos d\u00e1 certeza sobre os cientistas trabalhando com a natureza. O que precisamos \u00e9 uma \n\nincerteza radical sobre como as coisas sobre a natureza s\u00e3o conhecidas. Esta incerteza radical \u00e9 o \n\nrelativismo\u201d (Collins, 1983: 91). \n\n                                                           \n10 Embora a literatura, e mesmo o p\u00fablico brasileiro, tenda a identificar esta escola, na maior parte das vezes, pelo seu nome \nem Ingl\u00eas, Empirical Program of Relativism \u2013 EPOR, dou prefer\u00eancia pela tradu\u00e7\u00e3o do termo para o portugu\u00eas. Quando for \nposs\u00edvel, irei traduzir o nome das demais escolas de pensamento no decorrer do texto.  \n11 Trevor Pinch, al\u00e9m dos trabalhos dentro da perspectiva do PER, colaborou ativamente com outros pesquisadores \nexpandindo este referencial anal\u00edtico sobre a ci\u00eancia para estudos sobre a constru\u00e7\u00e3o social da tecnologia, como ser\u00e1 \ndiscutido mais adiante. \n\n\n\n25 \n\n A suspens\u00e3o das cren\u00e7as sobre a veracidade ou falsidade e o uso dos mesmos referenciais para \n\nexplicar ambos os tipos de conhecimento \u00e9 fundamental para o estudo do que Collins afirma ser o foco \n\nemp\u00edrico da an\u00e1lise sociol\u00f3gica do conhecimento cient\u00edfico, as controv\u00e9rsias cient\u00edficas, onde s\u00e3o \n\nmodificados, destru\u00eddos e reconstru\u00eddos os conhecimentos sobre o mundo, porque durante as \n\ncontrov\u00e9rsias cient\u00edficas conhecimentos e regras de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o postas em questionamento. A forma como \n\ndistintos grupos de cientistas agem nestes momentos produz um material importante para a \n\ncompreens\u00e3o sobre como o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 produzido. Segundo o PER nestes momentos tr\u00eas \n\nquestionamentos devem ser feitos pelo soci\u00f3logo da ci\u00eancia para compreender esta din\u00e2mica. Primeiro, \n\n\u00e9 preciso realizar um levantamento documental que demonstre a flexibilidade interpretativa dos \n\nresultados de algum experimento, ou seja, \u00e9 preciso investigar como surgiram as controv\u00e9rsias sobre os \n\nresultados de pesquisas. Segundo, \u00e9 preciso estudar como estas controv\u00e9rsias s\u00e3o superadas, como a \n\nflexibilidade interpretativa \u00e9 estabilizada, quais os mecanismos, ret\u00f3ricos e/ou institucionais, que s\u00e3o \n\npostos em opera\u00e7\u00e3o pelos cientistas para que as controv\u00e9rsias deixem de existir. E terceiro, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nobservar como estes mecanismos de fechamento das controv\u00e9rsias cient\u00edficas se relacionam com \n\nestruturas sociais e pol\u00edticas mais abrangentes, que s\u00e3o encontradas fora da comunidade cient\u00edfica \n\n(Collins, 1983: 95-96). \n\n Com base nos conceitos acima, a compreens\u00e3o de como as controv\u00e9rsias cient\u00edficas s\u00e3o \n\nsuperadas foi profundamente trabalhada em estudos de caso, por membros da Escola de Bath, que d\u00e3o \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o do cientista experimental, id\u00e9ia fundamental para compreender a \n\nnatureza da incerteza na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Para a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia \n\ndesta no\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentado, abaixo, o caso da controv\u00e9rsia cient\u00edfica em torno da n\u00e3o-detec\u00e7\u00e3o de \n\nradia\u00e7\u00e3o gravitacional. Collins tem acompanhando este caso por mais de trinta anos, demonstrando a \n\nsua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa emp\u00edrica para sustenta\u00e7\u00e3o de seus argumentos sociol\u00f3gicos. \n\n No caso da controv\u00e9rsia sobre a detec\u00e7\u00e3o de ondas de radia\u00e7\u00e3o gravitacional o debate foi sobre \n\nas afirma\u00e7\u00f5es de Joseph Weber, da Universidade de Maryland, que dizia ter detectado uma grande \n\nquantidade de ondas gravitacionais vindas do espa\u00e7o. O interesse sociol\u00f3gico deste caso reside no fato \n\nde que, \u201cs\u00f3 a teoria e experimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o resolveram o debate sobre a exist\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o \n\ngravitacional\u201d (Collins e Pinch, 2003: 131). Para que este debate fosse encerrado, fatores \u2018extra-\n\ncient\u00edficos\u2019, pol\u00edticos, sociais e institucionais foram trazidos para dentro do conjunto de evid\u00eancias e \n\nargumentos em favor de um ou de outro grupo de pesquisadores. Weber afirmou ter detectado ondas \n\ngravitacionais, e mesmo tendo utilizado dispositivos tecnol\u00f3gicos de grande precis\u00e3o, os seus \n\n\n\n26 \n\nresultados n\u00e3o foram aceitos por alguns pesquisadores da \u00e1rea porque faziam refer\u00eancia a quantidades \n\nde radia\u00e7\u00e3o muito acima daquilo que poderia ser compat\u00edvel com as teorias da \u00e9poca. Mesmo assim, os \n\nseus estudos foram replicados tanto pelos cientistas que acreditavam que seus resultados eram \n\nconvincentes como por pesquisadores que queriam refut\u00e1-los.   \n\nNa tentativa de replica\u00e7\u00e3o dos experimentos surge um problema: se n\u00e3o havia consenso sobre a \n\nexist\u00eancia de ondas gravitacionais como estabelecer resultados esperados, par\u00e2metros de compara\u00e7\u00e3o \n\npara os diversos laborat\u00f3rios replicando os estudos de Weber? Aqueles que n\u00e3o detectam as ondas \n\npodem ser considerados incapazes caso os resultados de Weber sejam aceitos, conseq\u00fcentemente, \n\narruinando a sua carreira. Mas aqueles que afirmam detectar as ondas gravitacionais, em quantidades e \n\nintensidades semelhantes \u00e0s dos estudos de Weber podem perder sua credibilidade caso o desfecho do \n\ndebate sustente que n\u00e3o existem ondas gravitacionais a serem detectadas. Diferentemente das aulas \n\npr\u00e1ticas na faculdade, n\u00e3o existem padr\u00f5es pr\u00e9-definidos aos quais os resultados precisam se \n\nassemelhar. Na pesquisa cient\u00edfica, na experimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o h\u00e1 certeza at\u00e9 que os padr\u00f5es \n\nsejam estabelecidos. Esta situa\u00e7\u00e3o d\u00e1 emerg\u00eancia a um c\u00edrculo vicioso que Collins e Pinch chamam de \n\nregress\u00e3o do cientista experimental:  \n\nO resultado correto depende da exist\u00eancia de ondas gravitacionais atingindo a terra em fluxos \ndetect\u00e1veis. Para descobrir isso, precisamos construir um bom detector dessas ondas e verificar sua \nefici\u00eancia. N\u00e3o saberemos, por\u00e9m, se constru\u00edmos um bom aparelho at\u00e9 test\u00e1-lo e obter o resultado \ncorreto \u2013, mas n\u00e3o saberemos qual \u00e9 o resultado correto at\u00e9 que... e assim por diante, indefinidamente \n(2003: 140). \n\n \u00c9 para a supera\u00e7\u00e3o da regress\u00e3o do cientista experimental e quebra deste c\u00edrculo vicioso que se \n\nbusca uma sa\u00edda. O trabalho experimental sozinho n\u00e3o oferece a resposta! Argumentos n\u00e3o cient\u00edficos \n\nforam utilizados para creditar ou desacreditar os achados de Weber, argumentos estes que Collins e \n\nPinch identificaram e listaram, de acordo com as entrevistas realizadas com aqueles envolvidos na \n\ncontrov\u00e9rsia, na seguinte ordem de import\u00e2ncia: 1. F\u00e9 nas habilidades experimentais e na honestidade \n\nde um cientista, baseada em alguma parceria profissional anterior; 2. A personalidade e intelig\u00eancia dos \n\ncientistas experimentais; 3. A reputa\u00e7\u00e3o dos cientistas conquistada ao administrar e liderar um grande \n\nlaborat\u00f3rio; 4. Experi\u00eancia acad\u00eamica ou profissional do cientista; 5. Hist\u00f3rico dos insucessos \n\nanteriores do cientista; 6. Informa\u00e7\u00f5es de fontes internas; 7. O estilo do cientista e apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados; 8. A abordagem psicol\u00f3gica do cientista em rela\u00e7\u00e3o ao experimento; 9. As dimens\u00f5es e o \n\nprest\u00edgio da universidade de origem do cientista; 10. O grau de intera\u00e7\u00e3o do cientista em v\u00e1rias redes \n\ncient\u00edficas; e 11. A nacionalidade do cientista (2003: 143). Tendo observado quais s\u00e3o os requisitos que \n\nos cientistas consideram importantes para dar credibilidade \u00e0s pesquisas dos seus pares percebe-se que \n\n\n\n27 \n\naspectos sociais e t\u00e9cnicos s\u00e3o inextric\u00e1veis e os resultados verdadeiros s\u00e3o obtidos pelos cientistas \n\ncom maior grau de credibilidade perante os seus pares.  \n\nOutro caso de controv\u00e9rsia cient\u00edfica estudado por Collins e Pinch se desenvolve sobre os \n\nh\u00e1bitos de acasalamento do lagarto rabo de chicote, o Cnemidophors, que se reproduz por \n\npartenog\u00eanese \u2013 a partir de \u00f3vulos de f\u00eameas, n\u00e3o fertilizados por machos da esp\u00e9cie. Devid Crews, \n\nap\u00f3s desenvolver carreira de pesquisa por sete anos em Harvard, tornou-se um reconhecido e \n\nrespeitado professor de zoologia e psicologia, e ao se mudar para a Universidade do Texas observou \n\nque \u201cesses lagartos n\u00e3o sexuais, que prescindiam do acasalamento, \u00e0s vezes montavam uns sobre os \n\noutros, agindo como qualquer outro lagarto de h\u00e1bitos sexuais convencionais\u201d (Collins e Pinch, 2003: \n\n157), fato que veio a ser o cerne da controv\u00e9rsia estudada. Neste debate, h\u00e1 consenso de que duas \n\nf\u00eameas, uma passiva e outra ativa, agem de forma caracteristicamente sexual, montando uma sobre a \n\noutra e fazendo que seus \u00f3rg\u00e3os genitais entrem em contato, mas o significado deste ato \u00e9 \n\nproblematizado por Crews. Para ele isto \u00e9 muito semelhante ao que ocorre em esp\u00e9cies que necessitam \n\nda rela\u00e7\u00e3o sexual para a reprodu\u00e7\u00e3o e representava uma descoberta cient\u00edfica significativa. \n\nLogo ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o de seus achados Crews foi questionado por cientistas que j\u00e1 estavam \n\ntrabalhando h\u00e1 mais tempo com esta esp\u00e9cie de lagartos e para os quais este comportamento n\u00e3o \n\nsignificava novidade alguma. Estes cientistas mais experientes na \u00e1rea n\u00e3o concordavam com id\u00e9ia de \n\nque a pseudocopula\u00e7\u00e3o pudesse significar um est\u00e1gio anterior \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o sexuada e que o ambiente, \n\njuntamente com o comportamento destes lagartos, pudesse gerar muta\u00e7\u00f5es evolutivas. O debate se \n\nalongou, replicas e tr\u00e9plicas de ambos os lados foram disparadas sendo que os dois grupos de cientistas \n\nquestionaram o cuidado metodol\u00f3gico e a habilidade de observa\u00e7\u00e3o de seus rivais. Por exemplo, o \n\ntamanho das se\u00e7\u00f5es dos artigos cient\u00edficos destinados a detalhes metodol\u00f3gicos e aos processos da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, de poucas linhas, passou a ser composto por v\u00e1rios par\u00e1grafos. Al\u00e9m disso, durante a \n\ndisputa a vasta experi\u00eancia dos cr\u00edticos, em termos de anos de observa\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie em cativeiro, \u00e9 \n\nvalorizada em contraste a com situa\u00e7\u00e3o de Crews, de ser um novato na \u00e1rea. Este \u00e9 justamente o tipo de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o que conduz ao problema da regress\u00e3o do cientista experimental porque \u201cse voc\u00ea acredita \n\nque a pseudocopula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fen\u00f4meno genu\u00edno, ent\u00e3o Crews foi cuidadoso e seus cr\u00edticos, \n\ndescuidados; ao contr\u00e1rio, se a pseudocopula\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada um artefato, ent\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o se inverte \n\n\u2013 Crews e colaboradores \u00e9 que foram descuidados e seus cr\u00edticos, cuidadosos\u201d (Collins e Pinch, 2003: \n\n162). Este debate n\u00e3o foi encerrado at\u00e9 o final da pesquisa apresentada por Collins e Pinch, no entanto, \n\n\n\n28 \n\n\u00e9 mencionado o fato de que os dois grupos de cientistas puderam publicar suas descobertas em artigos \n\nseparados na revista Scientific American. \n\nEstes casos nos mostram como em situa\u00e7\u00f5es de grande incerteza presente nas controv\u00e9rsias \n\ncient\u00edficas o problema da regress\u00e3o do cientista experimental \u00e9 superado principalmente por fatores de \n\nordem social. Os tr\u00eas momentos de an\u00e1lise do PER s\u00e3o observados. A Flexibilidade Interpretativa surge \n\nquando se desenvolveram as disputas ret\u00f3ricas. Estas disputas n\u00e3o foram superadas pela an\u00e1lise \n\nexperimental, n\u00e3o ocorreu o encerramento da controv\u00e9rsia ou estabiliza\u00e7\u00e3o da flexibilidade \n\ninterpretativa. Foi preciso incorporar mais for\u00e7a aos argumentos e isto foi feito com base em fatores \n\ncontextuais, a rela\u00e7\u00e3o do encerramento da controv\u00e9rsia como o contexto social mais amplo \u00e9 \n\nevidenciada quando os cientistas buscam argumentos referentes \u00e0s habilidades dos cientistas ao inv\u00e9s \n\nde desenvolverem as suas disputas em termos puramente t\u00e9cnicos. O principal, para o programa de \n\nestudos do relativismo emp\u00edrico, \u00e9 demonstrar que \u201ca realidade da natureza acaba sendo estabelecida na \n\nesfera da argumenta\u00e7\u00e3o humana\u201d (Collins e Pinch, 2003: 166). Tanto no caso dos lagartos rabo de \n\nchicote como na detec\u00e7\u00e3o de ondas gravitacionais foi demonstrado como o argumento t\u00e9cnico, nas \n\ncontrov\u00e9rsias cient\u00edficas, deu lugar aos argumentos de ordem social. \n\n E S T U D O S  D E  L A B O R A T \u00d3 R I O  \n\nSeguindo a tradi\u00e7\u00e3o dos ESCT, do Programa Forte, e tamb\u00e9m focados nas pr\u00e1ticas micro sociais \n\ns\u00e3o os Estudos de Laborat\u00f3rio. Da mesma forma que os ESCT e o programa forte evidenciam a \n\nimport\u00e2ncia do contexto de produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e a import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\npara a consolida\u00e7\u00e3o de teorias cient\u00edficas, este conjunto de trabalhos, que \u00e9 agora apresentado, foca sua \n\nan\u00e1lise no espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o das teorias cient\u00edficas, transportam as premissas dos ESCT e do \n\nPrograma Forte para o laborat\u00f3rio. Mesmo o PER tendo demonstrado que as rela\u00e7\u00f5es sociais entre os \n\ncientistas t\u00eam mais import\u00e2ncia do que a experimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para encerrar uma controv\u00e9rsia, n\u00e3o \n\n\u00e9 evidenciada como estas rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o estabelecidas. A proposta dos estudos de laborat\u00f3rio \u00e9 \n\nestudar a ci\u00eancia sendo feita, sendo desenvolvida no local de produ\u00e7\u00e3o dos conhecimentos v\u00e1lidos \n\nsobre a realidade. Para os estudos de laborat\u00f3rio o soci\u00f3logo, o antrop\u00f3logo entra no laborat\u00f3rio como \n\nse fosse totalmente desconhecedor desta cultura cient\u00edfica, analisa como \u00e9 produzido o conhecimento, \n\nquais s\u00e3o os equipamentos utilizados, que tipos de rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o estabelecidas, como os \n\nequipamentos s\u00e3o dispostos. Uma caricatura da pergunta feita por esta escola \u00e9 a seguinte: como de um \n\nlado do laborat\u00f3rio entram ratinhos brancos e do outro saem artigos cient\u00edficos para serem publicados \n\nna Nature? \n\n\n\n29 \n\nA import\u00e2ncia e abrang\u00eancia destes estudos s\u00e3o salientadas por Kreimer (2005) na sua \n\nintrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 edi\u00e7\u00e3o em Espanhol do livro cl\u00e1ssico de Knorr-Cetina, The Manufacture of Knowledge \u2013 \n\nan essay on the constructivist and contextual nature of science: \n\nOs estudos de laborat\u00f3rios que se desenvolvem desde a segunda metade da d\u00e9cada de 1970 estiveram \nperto de produzir \u201cinformes t\u00e9cnicos\u201d do trabalho dos cientistas, isto porque ofereceram detalhadas \ndescri\u00e7\u00f5es sobre a vida cotidiana dos laborat\u00f3rios, incluindo aspectos tais como o discurso dos \ncientistas, tanto em suas conversas formais como informais, de suas rela\u00e7\u00f5es com as m\u00e1quinas e as \nequipes al\u00e9m de muitos outros aspectos que para os pr\u00f3prios cientistas pareceriam completamente \nirrelevantes na explica\u00e7\u00e3o dos processos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (p. 28). \n\nPor descreverem os processos sociais, de negocia\u00e7\u00e3o, de inscri\u00e7\u00e3o, de elabora\u00e7\u00e3o dos fatos \n\ncient\u00edficos, os estudos de laborat\u00f3rio caracterizam-se como uma perspectiva construtivista. A id\u00e9ia de \n\ndescoberta cient\u00edfica \u00e9 explicitamente contestada porque, embora existam diverg\u00eancias metodol\u00f3gicas e \n\nconceituais, os estudos de laborat\u00f3rio s\u00e3o un\u00e2nimes em afirmar que os fatos cient\u00edficos s\u00e3o socialmente \n\nconstru\u00eddos. Abaixo s\u00e3o analisados um texto de Karin Knorr-Cetina (1983) e o livro de Bruno Latour \n\njunto com Steve Woolgar (1997) para uma melhor compreens\u00e3o destes estudos12.  \n\nA primeira caracter\u00edstica destes estudos a ser levada em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 de que considerarem os \n\nprodutos da atividade cient\u00edfica, os fatos cient\u00edficos, resultados de um processo de constru\u00e7\u00e3o reflexiva \n\nda natureza. Seu objetivo de estudo \u00e9 investigar as formas pelas quais objetos cient\u00edficos s\u00e3o \n\nconstru\u00eddos dentro dos laborat\u00f3rios, porque ao observar de perto um laborat\u00f3rio percebe-se que a \n\nnatureza que l\u00e1 se encontra \u00e9 altamente controlada, n\u00e3o \u00e9 a natureza encontrada no mundo natural, mas \n\numa mat\u00e9ria-prima super selecionada e produzida especificamente para este prop\u00f3sito (Knorr-Cetina, \n\n1983: 119). A realidade cient\u00edfica assim um artefato socialmente constru\u00eddo e n\u00e3o uma representa\u00e7\u00e3o \n\nfiel do mundo real. A constru\u00e7\u00e3o social do fato cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o simples, \u00e9 o resultado de \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es sobrepostas, normalmente incorporadas \u00e0s teorias cient\u00edficas em forma de \n\nmetodologia. Por isso, a escolha de materiais, objetos, teorias, pessoas a serem manipuladas no e pelo \n\nlaborat\u00f3rio \u00e9 a escolha de enunciados cient\u00edficos que j\u00e1 s\u00e3o aceitos e est\u00e3o estabilizados. O que \n\nsignifica dizer que, uma vez aceitos os resultados da atividade no laborat\u00f3rio eles podem vir a dar \n\nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas futuras. No entanto, as escolhas sobre o uso de determinados referenciais, \n\nobjetos, equipamentos, teorias e concep\u00e7\u00f5es \u00e9 circunstancialmente contingente porque dizem respeito \n\n\u00e0s escolhas validas e poss\u00edveis localmente, dentro do laborat\u00f3rio e para os pesquisadores associados ao \n\nlaborat\u00f3rio (ibidem: 124-6).  \n\n                                                           \n12 Kreimer (2005: 23); Knorr-Cetina (1983: 117-118); Woolgar (1982) e Mattedi (2007: 51) ainda citam outros estudos de \nlaborat\u00f3rio cujas contribui\u00e7\u00f5es merecem ser estudadas pelos interessados no objeto e suas implica\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. \n\n\n\n30 \n\nAs escolhas no laborat\u00f3rio s\u00e3o circunstanciais porque a atividade cient\u00edfica \u00e9 dotada de um \n\ncar\u00e1ter interativo, os cientistas est\u00e3o constantemente se comunicando entre si, dentro e fora do \n\nlaborat\u00f3rio. Esta comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita \u00e0s fronteiras da comunidade cient\u00edfica, eles estabelecem \n\nrela\u00e7\u00f5es trans-epist\u00eamicas, de colabora\u00e7\u00e3o, de sele\u00e7\u00e3o de problemas, de defini\u00e7\u00e3o das metodologias, de \n\nfinanciamento etc. Conforme sustenta Knorr-Cetina (1983: 133), \u201ca integra\u00e7\u00e3o social que emerge desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada n\u00e3o sobre o que \u00e9 compartilhado, mas sobre o que \u00e9 transmitido entre os agentes. \n\nDesta maneira, rela\u00e7\u00f5es entre os agentes s\u00e3o normalmente constru\u00eddas como rela\u00e7\u00f5es de \u201crecursos\u201d, \n\nnas quais os agentes est\u00e3o interessados no que \u00e9 transmitido porque pode se converter em outra coisa\u201d. \n\nPor exemplo, achados cient\u00edficos podem se converter em pol\u00edticas p\u00fablicas, instrumentos, aparelhos, \n\netc. A import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es trans-epist\u00eamicas est\u00e1 no fato de que por meio delas se definem e se \n\nnegociam a maior parte das escolhas nos laborat\u00f3rios, dando forma ao car\u00e1ter circunstancial e local \u00e0s \n\natividades cient\u00edficas. Mesmo assim, \u00e9 importante notar que \u201cproblemas de pesquisa definidos em \n\npropostas de financiamento s\u00e3o redefinidos durantes as investiga\u00e7\u00f5es laboratoriais, e acordos \n\nrelacionados \u00e0s escolhas de pesquisa mudam de acordo com as circunst\u00e2ncias, oportunidades e os \n\nproblemas encontrados de ocasi\u00e3o para ocasi\u00e3o\u201d (Ibidem: 133). Ao sustentar que as praticas \n\nlaboratoriais n\u00e3o refletem a natureza e sim constroem a natureza reflexivamente ao passo que povoam \n\no mundo com novos fatos cient\u00edficos, estes estudos n\u00e3o negam a exist\u00eancia da realidade, mas \n\ndemonstram como ela \u00e9 constantemente reconstru\u00edda, a partir das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas dentro dos \n\nlaborat\u00f3rios entre os fatos j\u00e1 estabilizados e o trabalho cognitivo dos cientistas at\u00e9 que as novas \n\nrealidades sejam incorporadas nos discursos dos cientistas ou materializadas em objetos e pr\u00e1ticas \n\ncotidianas. \n\nO livro \u201cVida de Laborat\u00f3rio\u201d \u00e9 considerado um marco nos estudos sociais da ci\u00eancia, n\u00e3o tanto \n\npelo seu pioneirismo \u2013 advogado pelos pr\u00f3prios autores, mas principalmente pelo impacto que teve \n\nsobre a comunidade de pesquisa13, inclusive brasileira. Provocativo, para a \u00e9poca, analisa a pesquisa \n\netnogr\u00e1fica realizada por Latour entre 1975 e 1977 no instituto Salk chefiado por Roger Guillemin na \n\nCalif\u00f3rnia/USA.  Latour e Woolgar (1997) demonstram, a partir da observa\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas cotidianas \n\ndentro do laborat\u00f3rio, que os fatos cient\u00edficos s\u00e3o socialmente constru\u00eddos14. O laborat\u00f3rio e a l\u00edngua \n\ninglesa eram grandes desconhecidos para o antrop\u00f3logo franc\u00eas que at\u00e9 ent\u00e3o tinha apenas realizado \n\n                                                           \n13 Vale lembrar que Vida de laborat\u00f3rio, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 outras etnografias de laborat\u00f3rio, \u00e9 bem conhecido no Brasil por \nser o \u00fanico livro do conjunto de estudos de laborat\u00f3rio que est\u00e1 dispon\u00edvel em portugu\u00eas brasileiro. Outro livro desta escola \n\u00e9 La fabricaci\u00f3n del conocimiento, de Karin Knorr-Cetina (2005), que apenas recentemente foi publicado em castelhano. \n14 Lynch(1993: 90-102) faz uma an\u00e1lise cr\u00edtica do trabalho de Latour e Woolgar e afirma que eles n\u00e3o demonstraram \nempiricamente que os fatos cient\u00edficos s\u00e3o socialmente constru\u00eddos, mas que \u00e9 poss\u00edvel utilizar um vocabul\u00e1rio \nconstrutivista para fazer uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da atividade cient\u00edfica. \n\n\n\n31 \n\npesquisas de campo na Costa do Marfim. Foi com a postura de quem nada sabe sobre os nativos que \n\nLatour entrou no laborat\u00f3rio e observou a estranha cultura dos cientistas, com isso direcionou o foco da \n\nsociologia da ci\u00eancia para a ci\u00eancia enquanto est\u00e1 sendo feita, diferente dos estudos do Programa Forte \n\ne do PER, que estudavam a ci\u00eancia de uma perspectiva hist\u00f3rica ou a partir das controv\u00e9rsias, como \n\ndemonstrado anteriormente. \n\nO ponto sustentado por Latour e Woolgar (1997) \u00e9 de que a principal caracter\u00edstica do fato \n\ncient\u00edfico, constru\u00eddo socialmente, diz respeito a sua capacidade de aparecer natural aos olhos de quem \n\nest\u00e1 fora do laborat\u00f3rio. Ou seja, atrav\u00e9s estrat\u00e9gias e procedimentos sociais o fato cient\u00edfico apaga o \n\nseu rastro para que as pessoas que est\u00e3o fora da din\u00e2mica n\u00e3o consigam observar as negocia\u00e7\u00f5es pelas \n\nquais teve que passar at\u00e9 ser aceito como fato em si. Este movimento de estabiliza\u00e7\u00e3o do fato \n\ncient\u00edfico, a sua passagem de dentro do laborat\u00f3rio para a sociedade exterior, \u00e9 poss\u00edvel devido a um \n\nconjunto de estrat\u00e9gias compostas pelos procedimentos que s\u00e3o explicados, pelos autores, por seis \n\nconceitos essenciais. Primeiramente consideram essencial compreender a elabora\u00e7\u00e3o de artefatos \n\ncient\u00edficos a partir de um processo de constru\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do qual s\u00e3o realizadas opera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para \n\nque um enunciado cient\u00edfico se transforme em um artefato. No final deste processo \u201cmostramos que a \n\nrealidade era a conseq\u00fc\u00eancia da regulamenta\u00e7\u00e3o de uma disputa, e n\u00e3o a causa\u201d (Latour e Woolgar, \n\n1997: 267). Se a realidade \u00e9 resultado do trabalho e n\u00e3o sua causa, o trabalho do cientista n\u00e3o \u00e9 \n\norientado pela natureza, mas pelas opera\u00e7\u00f5es realizadas sobre os enunciados. A no\u00e7\u00e3o de agon\u00edstica, \n\na\u00e7\u00e3o sobre enunciados, permite compreender como um campo agon\u00edsticos, resultado das atividades dos \n\ncientistas, \u00e9 constitu\u00eddo simultaneamente pela pol\u00edtica e pelos argumentos de verdade/natureza. \u201cUma \n\ndas vantagens da no\u00e7\u00e3o de agon\u00edstica \u00e9 que ela integra ao mesmo tempo v\u00e1rias caracter\u00edsticas do \n\nconflito social (controv\u00e9rsias, rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e alian\u00e7as) e explica os fen\u00f4menos descritos at\u00e9 aqui \n\nem termos epistemol\u00f3gicos (prova, fato e validade, por exemplo). Uma vez que se admite que as a\u00e7\u00f5es \n\ndos pesquisadores s\u00e3o orientadas para o campo agon\u00edstico, pouco se ganha com a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre a \u2018pol\u00edtica\u2019 da ci\u00eancia e sua \u2018verdade\u2019\u201d (Ibidem: 267-8). A no\u00e7\u00e3o de materializa\u00e7\u00e3o ou \n\nreifica\u00e7\u00e3o \u00e9 outro ponto importante para o estudo da constru\u00e7\u00e3o dos fatos cient\u00edficos porque remete ao \n\nfato de que os equipamentos e os materiais usados no laborat\u00f3rio s\u00e3o resultados de atividades de outros \n\ncientistas sobre outros equipamentos materiais e componentes intelectuais. Da mesma forma como os \n\nresultados das pesquisas no laborat\u00f3rio podem vir a fazer parte de pol\u00edticas p\u00fablicas futuras eles \n\ntamb\u00e9m podem se transformar em ferramentas para outros laborat\u00f3rios, para a ind\u00fastria, etc. Assim, \n\n\u201cUma vez que um enunciado \u00e9 estabilizado no campo agon\u00edstico, ele \u00e9 reificado e integra-se \u00e0s \n\nhabilidades t\u00e1citas ou ao equipamento material de um laborat\u00f3rio\u201d (ibidem: 269-70). A quarta no\u00e7\u00e3o \n\n\n\n32 \n\nessencial \u00e9 a de credibilidade, tanto de acordo com caracter\u00edsticas financeiras, de dinheiro, or\u00e7amento e \n\nretorno, quanto metodol\u00f3gicas, de refer\u00eancias profissionais, e epistemol\u00f3gicas, como de credo e da \n\npossibilidade de alguma afirma\u00e7\u00e3o ser cr\u00edvel. \u00c9 a possibilidade de desfazer as divis\u00f5es entre os fatores \n\necon\u00f4micos, epistemol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos que chama a aten\u00e7\u00e3o para o conceito de credibilidade, a \n\ncredibilidade \u00e9 composta por estas tr\u00eas caracter\u00edsticas ao mesmo tempo e n\u00e3o de forma separada. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 essencial compreender que a \u201cci\u00eancia \u00e9 produto da circunst\u00e2ncia\u201d (Ibidem: 271). O que, em \n\noutras palavras, quer dizer que, mais do que causada pelas circunst\u00e2ncias externas, a ci\u00eancia \u00e9 resultado \n\nde posi\u00e7\u00f5es, j\u00e1 estabilizadas, que se influenciam mutuamente de forma n\u00e3o ordenada. O sexto conceito \n\n\u00e9 o de ru\u00eddo, que sustenta que a qualidade da informa\u00e7\u00e3o coletada \u00e9 medida com refer\u00eancia ao pano de \n\nfundo de acontecimentos equiprov\u00e1veis, incidindo diretamente sobre a qualidade do dado coletado. \n\nDesta forma, no funcionamento do c\u00edrculo de credibilidade \u201ctoda diminui\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo da opera\u00e7\u00e3o de \n\num ator eleva a capacidade que outro ator tem de fazer com que o ru\u00eddo diminua tamb\u00e9m em outro \n\nlugar\u201d (Ibidem: 272). \n\nCada um dos conceitos acima \u00e9 subdividido em diversas outras opera\u00e7\u00f5es microssociais capazes \n\nde darem mais for\u00e7a para o enunciado. Por exemplo, a materializa\u00e7\u00e3o dos objetos de estudo da ci\u00eancia \n\natrav\u00e9s de tra\u00e7os, pontos, gr\u00e1ficos, espectros e todo tipo de registros \u00e9 produzida por aparelhos, que \n\nquando manipulados s\u00e3o, capazes de criar inscri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias que servem de mat\u00e9ria-prima para a \n\nreda\u00e7\u00e3o dos enunciados cient\u00edficos. A estes aparelhos \u00e9 dado o nome de inscritores, s\u00e3o os inscritores \n\nque d\u00e3o exist\u00eancia material e liter\u00e1ria aos fen\u00f4menos investigados. Diferente do que se pode imaginar \u00e9 \n\natrav\u00e9s das inscri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias que os fatos cient\u00edficos passam a existir, n\u00e3o s\u00e3o apenas suas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, mas sua forma material, objetiva e t\u00e9cnica. Isto ocorre porque se imagina que ao operar \n\ncorretamente os inscritores os cientistas produzem dados puramente t\u00e9cnicos e objetivos, esquecendo-\n\nse que eles est\u00e3o povoando o mundo com novos atores, cujas etapas de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o apagadas, \n\ntransformadas em procedimentos puramente t\u00e9cnicos, e que ser\u00e3o mobilizados para o desenvolvimento \n\nde novos fatos cient\u00edficos.  \n\nA partir das inscri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias os cientistas elaboram seus enunciados, que s\u00e3o utilizados pelos \n\ncientistas para transformar uma especula\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em um fato cient\u00edfico. Para que isto ocorra os \n\nenunciados s\u00e3o gradualmente dotados de poder de convencimento at\u00e9 que sejam aceitos como fatos e \n\nsejam adotados em textos base, livros did\u00e1ticos, amplamente aceitos pela sociedade, e nas palavras dos \n\nautores, at\u00e9 que os enunciados estejam estabilizados. De acordo com Latour e Woolgar (1997: 75-90) \n\nos enunciados s\u00e3o caracterizados em 5 tipos, de acordo com o seu grau de convencimento: enunciados \n\n\n\n33 \n\ndo tipo 1 s\u00e3o mais assemelhados \u00e0s conjecturas, especula\u00e7\u00f5es e suposi\u00e7\u00f5es sobre determinados \n\ncomportamentos observ\u00e1veis; do tipo 2 s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sem serem amplamente aceitas, \n\nmesmo dentro do mesmo laborat\u00f3rio e por isso precisam do suporte das inscri\u00e7\u00f5es; do tipo 3 s\u00e3o os \n\nenunciados que afirmam algo sobre outro enunciado; do tipo 4 s\u00e3o as afirma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas que s\u00e3o \n\nsustentadas pelas inscri\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, mas ainda n\u00e3o s\u00e3o aceitas fora do laborat\u00f3rio; e os enunciados do \n\ntipo 5 s\u00e3o os enunciados que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o questionados, s\u00e3o amplamente aceitos e est\u00e3o altamente \n\nestabilizados. \n\nO esfor\u00e7o realizado para que um enunciado do tipo 1 chegue a tipo 5 \u00e9, simultaneamente, um \n\nesfor\u00e7o social e t\u00e9cnico, porque p\u00f5e em opera\u00e7\u00e3o inscritores e cientistas, rela\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais, \n\nestrat\u00e9gias ret\u00f3ricas, utilizam-se recursos simb\u00f3licos e financeiros, m\u00e1quinas e pessoas. \u00c9 por isso que \n\na realidade n\u00e3o pode ser usada para explicar por que um enunciado se estabiliza em fato, tal realidade \u00e9 \n\njustamente a conseq\u00fc\u00eancia da estabiliza\u00e7\u00e3o dos fatos cient\u00edficos. \u00c9 no final destas cadeias de processos, \n\nredes de acontecimentos que o fato cient\u00edfico n\u00e3o parece ter sido constru\u00eddo, mas descoberto. Com este \n\nprocesso de estabiliza\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia dos fatos e da realidade \u00e9 garantida e por isso \u00e9 preciso \n\ncompreender por meio de que estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es, simultaneamente, os fatos cient\u00edficos e a sociedade \n\ns\u00e3o socialmente constru\u00eddos.  \n\nA descri\u00e7\u00e3o que resulta da combina\u00e7\u00e3o dos conceitos que usamos ao longo de nossa argumenta\u00e7\u00e3o tem \numa caracter\u00edstica central: o conjunto de enunciados considerados muito caros para serem modificados \nconstitui o que entendemos por realidade. A atividade cient\u00edfica n\u00e3o trata da \u201cnatureza\u201d, ela \u00e9 uma luta \nrenhida para construir a realidade. O laborat\u00f3rio \u00e9 o local de trabalho e o conjunto das for\u00e7as produtivas \nque torna essa constru\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. Cada vez que um enunciado \u00e9 estabilizado, ele \u00e9 reintroduzido no \nlaborat\u00f3rio (sob a forma de m\u00e1quina, de inscritor, de saber, de rotina, de pr\u00e9-requisitos, de dedu\u00e7\u00e3o, de \nprograma etc), e a\u00ed \u00e9 utilizado para aumentar a diferen\u00e7a entre diversos enunciados. \u00c9 t\u00e3o caro p\u00f4r em \ncausa o enunciado reificado que esse se torna uma tarefa imposs\u00edvel. A realidade \u00e9, ent\u00e3o, secretada \n(Latour e Woolgar, 1997: 278). \n\n A emerg\u00eancia da nova sociologia da ci\u00eancia a partir da publica\u00e7\u00e3o da Estrutura das Revolu\u00e7\u00f5es \n\nCient\u00edficas marcou o desenvolvimento de diversos estudos sociol\u00f3gicos sobre quais eram as ra\u00edzes \n\nsociais do conte\u00fado da ci\u00eancia. O Programa Forte em Sociologia do Conhecimento foi pioneiro em \n\npropor os quatro princ\u00edpios de causalidade, imparcialidade, simetria e reflexividade que guiaram os \n\nseus estudos e tamb\u00e9m inovador ao relacionar o conte\u00fado da ci\u00eancia aos interesses sociais dos \n\ncientistas. Ao optar por realizar estudos sobre as controv\u00e9rsias cient\u00edficas e o seu encerramento o \n\nPrograma Emp\u00edrico do Relativismo demonstrou que fatores sociais s\u00e3o recursos fundamentais para o \n\nencerramento das controv\u00e9rsias cient\u00edficas e para a supera\u00e7\u00e3o da flexibilidade interpretativa sobre os \n\nfen\u00f4menos emp\u00edricos. Por \u00faltimo, a necessidade de compreender como estes fatores sociais s\u00e3o postos \n\nem opera\u00e7\u00e3o, e por perceberem a necessidade de focar o estudo da atividade cient\u00edfica no momento de \n\n\n\n34 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de artefatos cient\u00edficos, ao inv\u00e9s de estudar os fatos cient\u00edficos estabilizados, os estudos de \n\nlaborat\u00f3rio evidenciaram o car\u00e1ter construtivista da ci\u00eancia e do mundo. Al\u00e9m disso, demonstraram \n\ncomo ao fabricarem artefatos cient\u00edficos os cientistas povoam o mundo com novos equipamentos, \n\nnovos objetos, novas teorias, novos m\u00e9todos etc. Estas duas \u00faltimas escolas contribu\u00edram muito para o \n\ndesenvolvimento da Sociologia da Tecnologia ao aplicarem os seus referenciais te\u00f3ricos sobre objetos \n\nque sa\u00edram dos laborat\u00f3rios e s\u00e3o utilizados diariamente, por isso, junto com a abordagem dos Sistemas \n\nTecnol\u00f3gicos, merecem lugar de destaque neste trabalho e ser\u00e3o apresentadas na terceira se\u00e7\u00e3o deste \n\ncap\u00edtulo. \n\n1.3. CONSTRUINDO ARTEFATOS, SISTEMAS E COLETIVOS \n\nAssim como o conhecimento cient\u00edfico, a produ\u00e7\u00e3o de artefatos tecnol\u00f3gicos tamb\u00e9m tem sido \n\nanalisada sociologicamente. Os estudos sociol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos sobre a tecnologia desenvolveram \n\nimportantes conceitos, como grupos sociais relevantes, sistemas tecnol\u00f3gicos e engenharia \n\nheterog\u00eanea, por exemplo, com o intuito de auxiliar na compreens\u00e3o do componente social dos \n\nartefatos tecnol\u00f3gicos. Se at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o anterior foi apresentada uma revis\u00e3o do desenvolvimento dos \n\nestudos sociol\u00f3gicos sobre a ci\u00eancia \u00e9 porque estes lan\u00e7am as bases de trabalho para a compreens\u00e3o \n\nsociol\u00f3gica da tecnologia de um modo geral, e, em espec\u00edfico, do caso do desenvolvimento do \n\ncontexto/conte\u00fado da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel no Brasil, durante a d\u00e9cada de 1970. \n\nCom base no que foi apresentado sobre os ESCT e sobre a Sociologia da Ci\u00eancia, pode-se supor que o \n\ncaso estudado no segundo cap\u00edtulo desta disserta\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o de um contexto e de uma tecnologia \n\nque possibilitou a substitui\u00e7\u00e3o da gasolina por \u00e1lcool no Brasil \u00e9 resultado de negocia\u00e7\u00f5es tanto sociais \n\nquanto t\u00e9cnicas, mas fica a d\u00favida sobre como compreender estas negocia\u00e7\u00f5es. \u00c9 pela compreens\u00e3o de \n\ncomo este referencial \u00e9 aplicado \u00e0 tecnologia que ser\u00e1 constru\u00eddo um conjunto de reflex\u00f5es capaz de \n\noferecer uma an\u00e1lise sobre a cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de um contexto e da tecnologia para uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel no Brasil.   \n\n C O N S T R U \u00c7 \u00c3 O  S O C I A L  D A  T E C N O L O G I A  \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do referencial anal\u00edtico do PER \u00e0 tecnologia consiste em uma das primeiras \n\ntentativas de compreens\u00e3o do fen\u00f4meno tecnol\u00f3gico realizada a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos \n\ndesenvolvidos nos estudos de sociologia da ci\u00eancia. Considerando que os estudos sobre controv\u00e9rsias \n\ncient\u00edficas no \u00e2mbito do PER representam um ponto de partida, busca-se aplicar conceitos de \n\n\n\n35 \n\nflexibilidade interpretativa, grupo social relevante, fechamento de controv\u00e9rsias, etc aos estudos da \n\ntecnologia, constituindo o programa conhecido como Constru\u00e7\u00e3o Social da Tecnologia \u2013 CST15. \n\nConforme argumentam Pinch e Bijker (1987: 18-26), esta abordagem se ap\u00f3ia sobre as \n\nrefer\u00eancias do (i). Programa Forte, por considerarem todas as formas de conhecimento socialmente \n\nconstru\u00eddas, desde as formas mais \u201cprimitivas\u201d at\u00e9 os complexos sistemas tecnol\u00f3gicos; (ii). Dos \n\nestudos das rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e tecnologia, tomando como ponto de acordo que as ci\u00eancias e as \n\ntecnologias n\u00e3o representam uma seq\u00fc\u00eancia linear de aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da primeira \u00e0 segunda \n\nporque os cientistas e engenheiros constroem seus conhecimentos de forma circunstancial e se ap\u00f3iam \n\nnos recursos uns dos outros sempre e quando for apropriado. Abandona, portanto, a distin\u00e7\u00e3o entre \n\nci\u00eancia e tecnologia por n\u00e3o consider\u00e1-la est\u00e1tica, mas como resultado de negocia\u00e7\u00f5es sociais locais e \n\nsituacionais, e por isso esta n\u00e3o utilizada esta distin\u00e7\u00e3o como um recurso explicativo a priori; (iii). Dos \n\nestudos de tecnologia, mais precisamente, abrindo m\u00e3o dos estudos da inova\u00e7\u00e3o, porque, segundo os \n\nautores, buscavam compreender as condi\u00e7\u00f5es que influenciavam o sucesso da inova\u00e7\u00e3o sem dar muita \n\nimport\u00e2ncia ao conte\u00fado da tecnologia em s\u00ed, e (iv) da hist\u00f3ria da tecnologia, que os autores \n\nconsideram oferecer uma an\u00e1lise problem\u00e1tica da inova\u00e7\u00e3o porque explica o desenvolvimento posterior \n\na partir do \u00e9 o seu sucesso da inova\u00e7\u00e3o16. Para a constru\u00e7\u00e3o social da tecnologia s\u00e3o justamente as \n\nraz\u00f5es para o sucesso do artefato devem ser analisados pela sociologia da tecnologia.  \n\n Da mesma forma como o PER realiza os seus estudos emp\u00edricos sobre desenvolvimentos \n\ncient\u00edficos contempor\u00e2neos e sobre as controv\u00e9rsias cient\u00edficas em tr\u00eas fases, a abordagem da CST foca \n\nem compreender como surge a flexibilidade interpretativa, como se encerram as controv\u00e9rsias e como o \n\nencerramento das controv\u00e9rsias se relaciona com o amplo contexto social e cultural. Como \n\nconseq\u00fc\u00eancia, a abordagem n\u00e3o \u00e9 linear ou evolutiva, como se advoga serem nos estudos da inova\u00e7\u00e3o e \n\nna hist\u00f3ria da tecnologia, pois enfatiza o car\u00e1ter multidirecional do desenvolvimento das tecnologias. \n\nPara ilustrar este ponto, Pinch e Bijker (1987: 28-47) utilizam como exemplo o caso do \n\ndesenvolvimento da bicicleta17. Por volta de 1880 v\u00e1rios modelos de bicicleta estavam disputando a \n\nhegemonia de mercado, havia modelos com as rodas maiores na frente, outros com rodas maiores no \n\neixo traseiro e tamb\u00e9m havia varia\u00e7\u00e3o sobre qual era o eixo que estaria interligado com o pedal e seria \n\nrespons\u00e1vel pela tra\u00e7\u00e3o. S\u00f3 quando o desenvolvimento dos artefatos tecnol\u00f3gicos \u00e9 estudado de uma \n                                                           \n15 No Ingl\u00eas esta abordagem \u00e9 amplamente conhecida pelo nome Social Construction of Technology - SCOT. \n16 Conforme p. 24, Alguns desenvolvimentos recentes na hist\u00f3ria da tecnologia, como a os estudos sobre os grandes \nsistemas tecnol\u00f3gicos, desenvolvida por Hughes, invertem esta an\u00e1lise, explicam o sucesso de um artefato pelo estudo de \nseu processo de desenvolvimento e, por isso, n\u00e3o deve ser considerada parte do corpo de trabalhos cl\u00e1ssicos da hist\u00f3ria da \ntecnologia. Esta abordagem ser\u00e1 mais bem abordada no decorrer do texto. \n17 Para mais detalhes ver: Bijker (1995). \n\n\n\n36 \n\nperspectiva da regress\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 poss\u00edvel criar uma narrativa n\u00e3o linear, com um enfoque \n\nmultidirecional e compreender porque alguns modelos tiveram sucesso e outros n\u00e3o. Para evidenciar a \n\nsemelhan\u00e7a da CST com o PER o estudo j\u00e1 destaca que existe a possibilidade de haver outros modelos \n\nde bicicleta, demonstrando que o artefato possui uma flexibilidade interpretativa. Esta \n\nmultidirecionalidade se deve \u00e0 exist\u00eancia de diversos grupos sociais relevantes.  \n\n Os grupos sociais relevantes problematizam algum artefato e produzem uma resposta pr\u00f3pria \n\npara o problema ao qual o artefato em quest\u00e3o est\u00e1 relacionado. \u201cGrupo social relevante (...) denota \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es (...) assim como grupos organizados ou n\u00e3o organizados de indiv\u00edduos. O \n\nrequerimento principal \u00e9 que todos os membros de um determinado grupo social compartilhem o \n\nmesmo conjunto de significados sobre um artefato espec\u00edfico\u201d (Pinch; Bijker, 1987: 30). Exemplos \n\ndestes grupos s\u00e3o os usu\u00e1rios, consumidores, e mesmo aqueles que se op\u00f5em ao artefato, etc. No caso \n\nda bicicleta, os usu\u00e1rios podem ser divididos em homens e mulheres porque os modelos, ou as \n\nrespostas destes dois grupos ao problema do artefato, s\u00e3o diferentes na sua forma. Para que este tipo de \n\nestudo seja feito de maneira satisfat\u00f3ria \u00e9 preciso identificar e detalhar os grupos sociais relevantes e \n\ncompreender o significado do artefato para cada um deles. Por exemplo, \u00e9 fundamental compreender se \n\na bicicleta era considerada um ve\u00edculo de transporte ou um meio de divers\u00e3o; qual era a vis\u00e3o de cada \n\ngrupo social relevante sobre a fun\u00e7\u00e3o do artefato? \n\n Ap\u00f3s descrever os grupos sociais relevantes e a forma como eles problematizam os artefatos \u00e9 \n\nfundamental compreender quais s\u00e3o as respostas de cada um dos grupos para os problemas. Quais s\u00e3o \n\nas solu\u00e7\u00f5es apresentadas pelos grupos? Podem existir varia\u00e7\u00f5es diversas! Ao observar as respostas que \n\ncada grupo social relevante apresenta para o problema evidenciam-se os conflitos t\u00e9cnicos entre os \n\ngrupos; as solu\u00e7\u00f5es conflitantes para o mesmo problema; os conflitos morais (como no caso das \n\nmulheres usarem saia ou cal\u00e7as \u2013 em 1880 \u2013 para andarem de bicicleta). A forma como ocorre o \n\nfechamento das controv\u00e9rsias, como um artefato neutraliza as diversas solu\u00e7\u00f5es apresentadas aos mais \n\nvariados problemas identificados pelos grupos sociais relevantes, como a flexibilidade interpretativa do \n\nartefato \u00e9 superada e o artefato \u00e9 estabilizado \u00e9 o ponto central desta abordagem sobre a tecnologia \n\nporque neste processo \u00e9 poss\u00edvel observar como os fatores sociais atuam no encerramento da \n\ncontrov\u00e9rsia.  \n\n O segundo est\u00e1gio, o da an\u00e1lise da estabiliza\u00e7\u00e3o do artefato, \u00e9 onde se faz o mapeamento de \n\ncomo o debate se encerrou. Pinch e Bijker (1987: 44-46) sustentam que a identidade e o formato de um \n\nartefato podem ser definidos de duas formas preponderantes: encerramento ret\u00f3rico e encerramento \n\n\n\n37 \n\npela redefini\u00e7\u00e3o do problema. Ou seja, os grupos sociais relevantes, no primeiro caso, v\u00eaem o problema \n\ncomo solucionado. Neste ponto, campanhas publicit\u00e1rias s\u00e3o de grande validade porque modificam a \n\nvis\u00e3o que os grupos sociais relevantes t\u00eam sobre a natureza do problema e os convencem de que este \n\nfoi solucionado. Ou podem tamb\u00e9m redefinir o problema como, por exemplo, quando transformam o \n\nproblema da redu\u00e7\u00e3o da vibra\u00e7\u00e3o da bicicleta com o uso da c\u00e2mara de ar, na solu\u00e7\u00e3o do problema do \n\naumento da velocidade das bicicletas quando equipadas com as c\u00e2maras de ar. Para os esportistas a \n\nvibra\u00e7\u00e3o n\u00e3o era um problema e o uso da c\u00e2mara de ar era dispens\u00e1vel, mas quando foi demonstrado \n\nque o seu uso proporcionava uma vantagem competitiva, de maior alcance de velocidade, eles \n\nadotaram a solu\u00e7\u00e3o da vibra\u00e7\u00e3o (que era um problema dos usu\u00e1rios comuns) para solucionar o \n\nproblema da baixa velocidade. Desta forma, dois grupos sociais tiveram seus problemas solucionados \n\npor uma mesma mudan\u00e7a, e os esportistas que eram opositores do uso da c\u00e2mara de ar passaram a \n\nsustentar a estabiliza\u00e7\u00e3o do artefato18.   \n\n O terceiro est\u00e1gio do PER, onde ocorre a an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o do encerramento da controv\u00e9rsia \n\ncom o contexto social mais amplo, embora n\u00e3o t\u00e3o desenvolvido nos estudos sobre a ci\u00eancia, j\u00e1 \u00e9 \n\ntrabalhado no momento em que \u00e9 estudado o surgimento da flexibilidade interpretativa e as \n\ncaracter\u00edsticas dos grupos sociais relevantes. Pinch e Bijker afirmam, \u201co m\u00e9todo da CST de descrever \n\nos artefatos tecnol\u00f3gicos focando nos significados dados a eles pelos grupos sociais relevantes parece \n\nsugerir um avan\u00e7o. Obviamente, a situa\u00e7\u00e3o sociocultural e pol\u00edtica de um grupo social moldam as suas \n\nnormas e seus valores, que em contrapartida influenciam os significados dados aos artefatos\u201d (Pinch e \n\nBijker, 1978: 46 \u2013 o grifo \u00e9 meu). \n\n Ao propor compreender o fen\u00f4meno tecnol\u00f3gico a partir do referencial anal\u00edtico da sociologia \n\nda ci\u00eancia utilizando os conceitos da PER, a CST inaugura o campo de estudos sociol\u00f3gicos sobre a \n\ntecnologia. Entretanto, argumenta que a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 puramente ret\u00f3rica, n\u00e3o enfatiza as rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder assim\u00e9tricas entre os diversos grupos sociais relevantes e negligencia a import\u00e2ncia, demonstrada \n\npelos estudos de laborat\u00f3rio, da materialidade e dos artefatos j\u00e1 estabilizados para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos artefatos19. Al\u00e9m disso, oferece poucas chances de compreens\u00e3o sobre como ocorre o \n\ndesenvolvimento de sistemas tecnol\u00f3gicos, no qual diversos artefatos tecnol\u00f3gicos se inter-relacionam, \n\ncriando contextos sociot\u00e9cnicos cada vez mais complexos. Este \u00e9 o foco de outra abordagem, tratada a \n\nseguir. \n\n                                                           \n18 Conforme nota 36 do texto de Pinch e Bijker (1987: 50), a id\u00e9ia da segunda explica\u00e7\u00e3o sobre como um artefato tem sua \u00e9 \nbaseada no conceito de transla\u00e7\u00e3o/tradu\u00e7\u00e3o de interesses, proposta pela Teoria Ator-Rede. \n19 Cr\u00edticas mais detalhadas a CST ser\u00e3o retomadas nas considera\u00e7\u00f5es finais deste cap\u00edtulo. \n\n\n\n38 \n\n S I S T E M A S  T E C N O L \u00d3 G I C O S  \n\n A hist\u00f3ria da tecnologia por muito tempo se concentrou em descrever como determinados feitos \n\ntiveram sucesso por causa da exist\u00eancia de um contexto social favor\u00e1vel \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e, por outras vezes, \n\nse ocupou em realizar estudos biogr\u00e1ficos sobre os inventores que tiveram sucesso. A abordagem dos \n\nsistemas tecnol\u00f3gicos se diferencia destas perspectivas porque aborda os sistemas tecnol\u00f3gicos a partir \n\nda sua constru\u00e7\u00e3o social, se diferencia tamb\u00e9m da CST por analisar ao mesmo tempo o conjunto de \n\nartefatos que s\u00e3o socialmente constru\u00eddos, influenciados pelo contexto, mas que tamb\u00e9m mudam a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da sociedade/contexto em que s\u00e3o produzidos, construindo socialmente o contexto. \n\n Os Sistemas tecnol\u00f3gicos s\u00e3o definidos pelos seus componentes por conta de suas \ncaracter\u00edsticas porque \n\n\u201centre os componentes de um sistema tecnol\u00f3gico est\u00e3o artefatos f\u00edsicos, como turbogeradores, \ntransformadores, e linhas de transmiss\u00e3o de luz el\u00e9trica, nos sistemas de energia. Sistemas tecnol\u00f3gicos \ntamb\u00e9m incluem organiza\u00e7\u00f5es, como empresas manufatureiras, empresas de utilidades p\u00fablicas, bancos de \ninvestimento, e eles geralmente incorporam componentes identificados como cient\u00edficos, como livros, \nartigos, e programas universit\u00e1rios de ensino e pesquisa. Artefatos legais, como leis de regula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \npodem ser partes dos sistemas tecnol\u00f3gicos. Pelo fato de serem socialmente constru\u00eddos e adaptados para \nfuncionar em sistemas, os recursos naturais, como minas de carv\u00e3o, tamb\u00e9m se qualificam como artefatos \ndo sistema\u201d (Hughes, 1987: 51). \n\n Desta maneira, o sistema tecnol\u00f3gico \u00e9 um artefato socialmente constru\u00eddo pelo construtor de \n\nsistemas, o System Builder, composto por diversos outros artefatos que se relacionam e se influenciam \n\nmutuamente e que s\u00e3o interdependentes. Como conseq\u00fc\u00eancia, ao passo, como no exemplo da luz \n\nel\u00e9trica, que algu\u00e9m desenvolve linhas de transmiss\u00e3o e geradores tamb\u00e9m est\u00e1 construindo a \n\nnecessidade de novas companhias de utilidades p\u00fablicas20.  \u00c9 o construtor de sistemas que tem a \n\nresponsabilidade de ordenar os diferentes artefatos de forma que eles passem a funcionar de forma \n\nsistem\u00e1tica e passem a ser identificados como um sistema tecnol\u00f3gico. Esta atividade envolve associar \n\nos diversos artefatos, dar identidade \u00e0 diversidade dos artefatos e, quando necess\u00e1rio, enfraquecer os \n\nsistemas concorrentes. O que n\u00e3o pode ser considerado parte do sistema s\u00e3o os fatores ambientais que \n\ninfluenciam o sistema e n\u00e3o est\u00e3o sendo influenciados por eles e, ainda, os fatores ambientais que s\u00e3o \n\ninfluenciados pelo sistema, mas n\u00e3o o influenciam. Ou seja, toda vez que a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o envolver \n\nintera\u00e7\u00e3o e apenas rela\u00e7\u00f5es unidirecionais os fatores ambientais n\u00e3o s\u00e3o considerados parte do sistema.  \n\n A caracter\u00edstica principal dos sistemas tecnol\u00f3gicos \u00e9 a de solucionar problemas ou alcan\u00e7ar \n\nobjetivos; por exemplo, ag\u00eancias de propaganda criaram a necessidade de produ\u00e7\u00e3o e disponibilidade \n\nde energia el\u00e9trica ao \u201cvenderem\u201d produtos de utilidade dom\u00e9stica. \u201cSistemas tecnol\u00f3gicos resolvem \n\n                                                           \n20 De acordo com Hughes (1987: 52) o construtor de sistemas \u00e9 um ator semelhante ao engenheiro heterog\u00eaneo, conceito \ndesenvolvido dentro da Teoria Ator-Rede. Esta teoria ser\u00e1 abordada na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n39 \n\nproblemas e alcan\u00e7am objetivos usando quaisquer meios que est\u00e3o dispon\u00edveis e s\u00e3o apropriados; os \n\nproblemas s\u00e3o mais relacionados com a reordena\u00e7\u00e3o do mundo f\u00edsico em formas consideradas mais \n\n\u00fateis ou desej\u00e1veis, pelo menos \u00e0queles desenhando ou empregando um sistema tecnol\u00f3gico\u201d (Hughes, \n\n1987: 53). Isto n\u00e3o se significa que a solu\u00e7\u00e3o de problemas est\u00e1 somente centrada na tecnologia, mas \n\ntamb\u00e9m em arte, arquitetura, medicina, porque sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 reordenar o mundo material para que a \n\nprodutividade em termos de bens e servi\u00e7os seja intensificada. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante destacar as \n\ncaracter\u00edsticas dos sistemas tecnol\u00f3gicos com rela\u00e7\u00e3o a sua autonomia. Esta \u00e9 limitada pelo controle \n\nexercido tanto pelos seus artefatos tecnol\u00f3gicos como pelos seus componentes humanos, como os \n\ninventores, engenheiros, cientistas industriais, gerentes, financiadores e trabalhadores, que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados artefatos. \u201cN\u00e3o criados pelos construtores de sistemas, indiv\u00edduos e grupos em sistemas \n\nt\u00eam graus de liberdade que os artefatos n\u00e3o possuem\u201d (Ibidem: 54). Para a an\u00e1lise, cada sistema \n\ntecnol\u00f3gico pode ser divido em partes, isolado em subsistemas que facilitam a compreens\u00e3o, mas se os \n\nsubsistemas forem estudados isolados dos sistemas que comp\u00f5em pode ocorrer uma an\u00e1lise parcial e \n\nimprecisa. \n\n Diferente das an\u00e1lises oferecidas pelos livros b\u00e1sicos de engenharia, ou da economia \n\nneocl\u00e1ssica, que explicam o sucesso de um sistema tecnol\u00f3gico unicamente pelas suas qualidades \n\nt\u00e9cnicas ou pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es do contexto social, a abordagem dos sistemas tecnol\u00f3gicos explica o seu \n\ndesenvolvimento a partir das rela\u00e7\u00f5es entre os inputs e outputs dos sistemas. Os sistemas, a partir \n\ndestas rela\u00e7\u00f5es, evoluem por expans\u00e3o, aumentando a sua complexidade, n\u00famero de componentes e \n\nproblemas de controle. Segundo Hughes (1987: 56-7), a hist\u00f3ria dos sistemas que se desenvolvem e \n\nque se expandem pode ser apresentada nas fases em que predomina uma das seguintes atividades: \n\ninven\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, quando os inventores-empreendedores21 (inventor-entrepreneurs) \n\nresolvem problemas cr\u00edticos; inova\u00e7\u00e3o, competi\u00e7\u00e3o e crescimento, fase na qual os administradores-\n\nempreendedores (manager-entrepreneurs) tomam decis\u00f5es cruciais; e durante consolida\u00e7\u00e3o e \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o em que os empreendedores-financiadores (financier-entrepreneurs) e engenheiros \n\nconsultores, especialmente quando t\u00eam influ\u00eancia pol\u00edtica, geralmente resolvem os problemas \n\nassociados com o crescimento e o momentum tecnol\u00f3gico do sistema como um todo. E a transfer\u00eancia, \n\ndurante a qual tanto inventores-empreendedores ou gerentes-empreendedores podem ser necess\u00e1rios, \n\nde acordo com o grau da habilidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias. Na medida em que os sistemas \n\nse tornam maduros, eles adquirem estilo e momentum. (...) Estas fases na hist\u00f3ria de um sistema \n\n                                                           \n21 \u201cPelo fato de que suas tarefas demandam mais os atributos de generalistas dedicados a transforma\u00e7\u00e3o do que os atributos \nde um especialista, o termo empreendedor (entrepreneur) \u00e9 utilizado para descrever os construtores de sistemas\u201d (Hughes, \n1987: 57). \n\n\n\n40 \n\ntecnol\u00f3gico n\u00e3o s\u00e3o simplesmente seq\u00fcenciais; elas se sobrep\u00f5em e retrocedem. A tese \u00e9 de que, por \n\npredominar uma atividade espec\u00edfica, \u00e9 poss\u00edvel identificar estes diferentes momentos na hist\u00f3ria de um \n\nsistema tecnol\u00f3gico. \n\nAs inven\u00e7\u00f5es geralmente s\u00e3o realizadas por inventores, gerentes e financiadores e elas podem \n\nser radicais ou conservadoras. As inven\u00e7\u00f5es conservadoras s\u00e3o aquelas que se incorporam a sistemas \n\ntecnol\u00f3gicos j\u00e1 existentes e normalmente s\u00e3o desenvolvidas nos momentos de competi\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de um determinado sistema tecnol\u00f3gico; justamente por isso estas inven\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nsistematicamente ligadas, s\u00e3o financiadas por grandes organiza\u00e7\u00f5es que se favorecem com a expans\u00e3o \n\ndos sistemas tecnol\u00f3gicos. J\u00e1 as inven\u00e7\u00f5es radicais s\u00e3o aquelas que inauguram novos sistemas \n\ntecnol\u00f3gicos e ocorrem geralmente durante a fase de inven\u00e7\u00e3o; mesmo assim, as inven\u00e7\u00f5es radicais \n\nnormalmente s\u00e3o reedi\u00e7\u00f5es de inven\u00e7\u00f5es similares que falharam no passado (Hughes, 1987: 58).  \n\n Para que as inven\u00e7\u00f5es resultem em inova\u00e7\u00f5es ou novos sistemas tecnol\u00f3gicos elas passam por \n\num processo de desenvolvimento. Este processo \u00e9 marcado pela a\u00e7\u00e3o do inventor-empreendedor e seus \n\nafiliados, que equipam as inven\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais necess\u00e1rias para \n\na sua manuten\u00e7\u00e3o no mundo em que ser\u00e1 utilizada. Nesta fase, fica mais expl\u00edcita a constru\u00e7\u00e3o social \n\nda tecnologia porque ela passa de uma inven\u00e7\u00e3o que funciona dentro do laborat\u00f3rio, num contexto \n\naltamente controlado, para um sistema tecnol\u00f3gico complexo, que \u00e9 permeado por for\u00e7as e fatores \n\naltamente distintos. Para desenvolver um sistema tecnol\u00f3gico o inventor-empreendedor habilmente \n\nconstr\u00f3i ambientes de teste mais semelhantes, com maior n\u00famero de vari\u00e1veis e organiza\u00e7\u00e3o mais \n\ncomplexa, no contexto onde a inova\u00e7\u00e3o deve ser inserida. A amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vari\u00e1veis \u00e0s quais \n\na inven\u00e7\u00e3o precisa sobreviver faz surgir novas inven\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o as respostas aos problemas \n\nencontrados pelo inventor-empreendedor na fase de desenvolvimento dos artefatos. Sob este aspecto \n\naqueles que est\u00e3o produzindo inven\u00e7\u00f5es radicais continuam produzindo novas inven\u00e7\u00f5es como \n\nrespostas aos problemas causados pelas rela\u00e7\u00f5es da inven\u00e7\u00e3o com as caracter\u00edsticas adicionadas ao \n\nartefato. Por isso, muitas vezes, junto com a cria\u00e7\u00e3o de um novo sistema tecnol\u00f3gico h\u00e1 a emerg\u00eancia \n\nde um grupo de patentes semelhantes (Hughes, 1987: 62-3).  \n\nLevar o artefato dos laborat\u00f3rios onde s\u00e3o inventados e desenvolvidos para o mundo onde ser\u00e3o \n\nutilizados \u00e9 o cerne da atividade de inova\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 uma tarefa realizada pelo inventor-empreendedor \n\nem conjunto com engenheiros, cientistas da ind\u00fastria e outros inventores que combinam a manufatura, \n\na venda e a manuten\u00e7\u00e3o. Isto porque, mais do que criar uma nova empresa, o inventor-empreendedor \n\ntamb\u00e9m pode criar novas empresas manufatureiras, e novas empresas de oferta de servi\u00e7o ao \n\n\n\n41 \n\nespecificar os detalhes do novo sistema tecnol\u00f3gico (Hughes, 1987: 64-5). Ao combinarem o maior \n\nn\u00famero de caracter\u00edsticas aos artefatos, os inventores-empreendedores buscam reduzir a quantidade de \n\nfatores que podem influenciar negativamente os seus sistemas tecnol\u00f3gicos e com isso pretendem \n\naumentar o tamanho do sistema que est\u00e1 sob o seu controle. \n\n A transfer\u00eancia de tecnologia na abordagem dos sistemas tecnol\u00f3gicos pode ocorrer em \n\nqualquer tempo, em qualquer etapa do desenvolvimento do artefato ou do sistema. Normalmente, pelo \n\nfato de que os sistemas s\u00e3o desenvolvidos para locais e momentos espec\u00edficos a transfer\u00eancia de \n\ntecnologia gera algumas dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o dos sistemas tecnol\u00f3gicos \u00e0 ambientes diferentes \n\ndaqueles para os quais eles foram desenvolvidos e desta forma junto ao sistema tecnol\u00f3gico s\u00e3o \n\ntransferidos os componentes organizacionais do sistema (Hughes, 1987: 67).  \n\n A id\u00e9ia de estilo tecnol\u00f3gico, para a sociologia e a hist\u00f3ria da tecnologia, serve para mostrar a \n\ncriatividade do criador de sistemas, em especial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua capacidade de construir socialmente \n\numa tecnologia. Este \u00e9 mais um conceito capaz de questionar sistematicamente a id\u00e9ia de que \n\ntecnologia \u00e9 a simples aplica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da ci\u00eancia, evitando an\u00e1lises reducionistas. Por exemplo, \n\n\u201co historiador pode procurar por explica\u00e7\u00f5es para as diferentes caracter\u00edsticas de uma tecnologia \n\nparticular, como a energia el\u00e9trica\u201d (Hughes, 1987: 69). Nestes casos, a d\u00favida, de acordo com o \n\nquestionamento do estilo tecnol\u00f3gico, \u00e9 sobre as raz\u00f5es de diferen\u00e7as entre as tecnologias de tempos \n\nem tempos, de regi\u00f5es em regi\u00f5es e entre as na\u00e7\u00f5es.  Por exemplo, no caso do sistema de energia \n\nel\u00e9trica h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o na forma de produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s da quantidade \n\ndistribu\u00edda, em um grande n\u00famero de pequenas ou um pequeno n\u00famero de grandes usinas. Outros \n\nfatores que tamb\u00e9m definem o estilo tecnol\u00f3gico s\u00e3o a geografia, a legisla\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\n(ibidem: 69-70).  \n\n O crescimento dos sistemas tecnol\u00f3gicos e a sua consolida\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados resultados da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o para resolver problemas, aqueles problemas que impedem os sistemas de seguirem \n\nprogredindo. Desta forma, \u00e9 um processo de constantes inven\u00e7\u00f5es, organizacionais, sist\u00eamicas, \n\nt\u00e9cnicas, sociais etc operacionalizadas para que um sistema n\u00e3o perca a disputa para seus concorrentes \n\n(Hughes, 1987: 71-6). Ao utilizarem-se destas constantes inova\u00e7\u00f5es e com isso superarem os seus \n\nconcorrentes os sistemas tecnol\u00f3gicos se mant\u00e9m consolidados controlando os fatores ambientais que \n\nos poderiam enfraquecer.  \n\n\n\n42 \n\nAp\u00f3s se tornarem consolidados os sistemas tecnol\u00f3gicos adquirem momentum, um conceito que \u00e9 \n\ndiferente do conceito de autonomia. \n\nSistemas tecnol\u00f3gicos, mesmo ap\u00f3s crescimento prolongado e consolida\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se tornam aut\u00f4nomos, \neles adquirem momentum. Eles t\u00eam uma massa de componentes t\u00e9cnicos e organizacionais; possuem \ndire\u00e7\u00f5es, ou objetivos; e demonstram uma taxa de crescimento sugerindo a velocidade. Um grande n\u00edvel \nde momentum geralmente faz os analistas assumirem que os sistemas se tornaram aut\u00f4nomos (Hughes, \n1987: 76).  \n\n Isto elucida o comprometimento que as pessoas, as organiza\u00e7\u00f5es, as institui\u00e7\u00f5es, os governos e \n\noutros t\u00eam com o sistema tecnol\u00f3gico padr\u00e3o de cada sociedade. Diversos servi\u00e7os p\u00fablicos, como no \n\ncaso da luz el\u00e9trica, dependem de um tipo espec\u00edfico de sistema tecnol\u00f3gico e por isso buscam a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o deles, financiam pesquisas para inven\u00e7\u00f5es conservadoras e produzem conhecimento para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o destes sistemas. O controle, cada vez mais intenso, dos inputs e outputs nos sistemas \n\ntecnol\u00f3gicos explica muito bem como eles se mant\u00e9m porque interconectam a produ\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o, \n\ne os recursos com um dom\u00ednio cada vez maior sobre o ambiente. Constroem-se cada vez mais sistemas \n\nfechados, compostos de subsistemas, que s\u00e3o retroalimentados e se expandem no tempo e no espa\u00e7o, \n\ngarantindo a manuten\u00e7\u00e3o de um sistema tecnol\u00f3gico espec\u00edfico em detrimento de seus concorrentes.  \n\n A novidade nesta abordagem \u00e9 a assimila\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o social da tecnologia com os \n\ncomponentes estruturais de uma constru\u00e7\u00e3o social anterior. Como nos casos observados nos estudos de \n\nlaborat\u00f3rio em que os conhecimentos produzem materialidade que \u00e9 usada para produzir novos \n\nconhecimentos e novas teorias cient\u00edficas. O momentum, no entanto, n\u00e3o carrega o argumento do \n\ndeterminismo tecnol\u00f3gico, na medida em que a explica\u00e7\u00e3o afirma que por ser uma constru\u00e7\u00e3o social \n\neste momentum pode ser quebrado e o sistema tecnol\u00f3gico pode ser substitu\u00eddo por outro. \n\n T E O R I A  A T O R - R E D E  \n\n A Teoria Ator-Rede \u2013 TAR se desenvolve no conjunto dos estudos de laborat\u00f3rios e de \n\nsociologia da tecnologia desenvolvidos, principalmente, por Bruno Latour, Michel Callon e John Law. \n\nNo que tange aos estudos sobre a tecnologia a TAR \u00e9 bastante semelhante aos trabalhos de hist\u00f3ria da \n\ntecnologia, sob a perspectiva dos sistemas tecnol\u00f3gicos, com a diferen\u00e7a de que sua preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nmais fundada na tradi\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. V\u00e1rios casos emp\u00edricos d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao conjunto de reflex\u00f5es \n\nproporcionadas pela TAR, por exemplo22, os estudos sobre o desenvolvimento do avi\u00e3o TSR.2, sobre o \n\ndesenvolvimento do carro el\u00e9trico na Fran\u00e7a, sobre o projeto de transporte individual \u201cAramis\u201d na \n\nFran\u00e7a, sobre o laborat\u00f3rio de Pasteur, sobre a navega\u00e7\u00e3o portuguesa, etc. Al\u00e9m dos casos emp\u00edricos, \n\n                                                           \n22 Law; Callon (1988, 1992); Callon (1987); Latour (1996; 1997, 1988); Law (1987, 2002). \n\n\n\n43 \n\nem foram realizadas an\u00e1lises com por meio conceitos, tais como tradu\u00e7\u00e3o, engenharia heterog\u00eanea, \n\nredes globais e locais, e outros, por diversas vezes os autores buscaram sistematizar o referencial \n\nte\u00f3rico de sustenta\u00e7\u00e3o para estes conceitos23; no entanto a obra mais recente que aborda as quest\u00f5es \n\nte\u00f3ricas com mais detalhe \u00e9 Reassembling The Social, de Latour (2005).  \n\n Muito mais do que listar e explicar os conceitos utilizados pelos te\u00f3ricos da TAR, Latour (2005) \n\nse prop\u00f5e a oferecer algo que ao mesmo tempo pode ser considerado uma introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e um guia \n\nde trabalho para aqueles que pretendem realizar um trabalho sob estes preceitos. A primeira proposi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de abandonar a compreens\u00e3o cl\u00e1ssica que existe sobre o que \u00e9 o social, sobre aquilo que o comp\u00f5e e \n\nqual a fun\u00e7\u00e3o da sociologia. Para isso, \u00e9 preciso compreender que a vis\u00e3o tradicional do social sempre \n\no tratou como causa e n\u00e3o efeito dos fen\u00f4menos. Tradicionalmente o social \u00e9 considerado capaz de \n\ngerar explica\u00e7\u00f5es sobre o sucesso ou falha de uma tecnologia, o contexto social explicava como \n\natividades n\u00e3o sociais se desenvolviam de uma ou outra forma. Para Latour (2005), o social n\u00e3o est\u00e1 \n\ndispon\u00edvel a pronta entrega; o social deve ter sua constitui\u00e7\u00e3o investigada, justamente porque \u00e9 um \n\nconjunto de conex\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es de elementos heterog\u00eaneos que se unem de formas diferenciadas de \n\nacordo com a sua pr\u00f3pria atividade constituinte e, por conta disso, est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cNa vis\u00e3o alternativa, \u2018o social\u2019 n\u00e3o \u00e9 um tipo de cola que poderia unir tudo, inclusive o que as outras \n\ncolas n\u00e3o conseguiam unir; \u00e9 aquilo que \u00e9 unido junto aos outros por muitos outros tipos de \n\nconectores\u201d (Idem, 5). Como conseq\u00fc\u00eancia, a sociologia deixa de ser considerada a ci\u00eancia da \n\nsociedade para se constituir como a ci\u00eancia das associa\u00e7\u00f5es, sua tarefa passa a ser tra\u00e7ar as associa\u00e7\u00f5es, \n\nre-associa\u00e7\u00f5es e re-configura\u00e7\u00f5es, e neste caso o soci\u00f3logo deve ir para onde estas novas associa\u00e7\u00f5es, \n\nde elementos heterog\u00eaneos, est\u00e3o ocorrendo. Para que a tarefa da sociologia das associa\u00e7\u00f5es seja \n\nrealizada corretamente \u00e9 preciso desempenhar tr\u00eas tarefas. A primeira \u00e9 distribuir24 as in\u00fameras \n\ncontrov\u00e9rsias sobre as associa\u00e7\u00f5es, sem delimitar o dom\u00ednio social a priori, porque o mundo social \u00e9 \n\nhabitado pelos mais diversos elementos. A segunda \u00e9 demonstrar como tra\u00e7ar as conex\u00f5es que \n\npermitem aos atores estabilizarem as controv\u00e9rsias perseguidas na primeira tarefa. E, por \u00faltimo, \n\nidentificar como \u00e9 poss\u00edvel re-configurar o social em um coletivo, evitando os tradicionais atalhos \n\n\u201csociedade\u201d e \u201cexplica\u00e7\u00e3o social\u201d.  \n\n A tarefa de distribui\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias sobre o mundo social \u00e9 complexa porque requer a \n\nsuspens\u00e3o (e tamb\u00e9m a desconstru\u00e7\u00e3o) de algumas categorias anal\u00edticas tradicionais da sociologia. Para \n\nque seja poss\u00edvel retra\u00e7ar as associa\u00e7\u00f5es que constituem o social, Latour (2005: 22) considera \n\n                                                           \n23 Callon; Law (1997); Law; Hassard (1999); Law; Hurry (2004); Latour (1988). \n24 Em Ingl\u00eas: To deploy.  \n\n\n\n44 \n\nimprescind\u00edvel considerar incerta a natureza dos grupos, a natureza da a\u00e7\u00e3o, a natureza dos objetos, a \n\nnatureza dos fatos cient\u00edficos e a natureza da base emp\u00edrica das ci\u00eancias sociais. Ao seguir os passos \n\ndos atores, enquanto eles est\u00e3o fechando as controv\u00e9rsias sobre a natureza destes conceitos, que \n\ntradicionalmente s\u00e3o dados a priori para o soci\u00f3logo do social, o soci\u00f3logo das associa\u00e7\u00f5es \u00e9 capaz de \n\ncompreender como s\u00e3o estabelecidas associa\u00e7\u00f5es entre elementos heterog\u00eaneos que povoam o mundo. \n\nCabe lembrar que as liga\u00e7\u00f5es entre estes elementos heterog\u00eaneos que povoam o mundo social s\u00e3o \n\nsempre fr\u00e1geis, incertas, controversas e est\u00e3o constantemente se modificando. \n\n A natureza dos grupos \u00e9 incerta porque se observa que os grupos n\u00e3o existem por si s\u00f3, nem \n\npermanecem tal qual depois de constitu\u00eddos; eles podem ser observados porque est\u00e3o constantemente \n\nsendo constitu\u00eddos. O soci\u00f3logo das associa\u00e7\u00f5es, quando observa os tra\u00e7os deixados na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos grupos, observa, tamb\u00e9m, como as identidades dos grupos s\u00e3o criadas. Para seguir os tra\u00e7os \n\ndeixados durante a forma\u00e7\u00e3o dos grupos Latour (2005: 30-34) sustenta que \u00e9 preciso observar a a\u00e7\u00e3o \n\ndos porta-vozes dos grupos, aqueles que falam em nome do grupo, definem os seus objetivos e suas \n\nfronteiras; as rela\u00e7\u00f5es dos grupos com os anti-grupos, os quais se op\u00f5em aos grupos; a a\u00e7\u00e3o dos \n\ncientistas sociais, enquanto porta-vozes, descrevendo os grupos e refor\u00e7ando a sua exist\u00eancia. A cria\u00e7\u00e3o \n\ne re-cria\u00e7\u00e3o dos grupos \u00e9 o que garante a sua estabilidade; os grupos n\u00e3o existem por in\u00e9rcia, mas pela \n\ncont\u00ednua re-conex\u00e3o de elementos heterog\u00eaneos. A estabilidade de um grupo \u00e9 exatamente o que \n\nprecisa ser explicado e n\u00e3o o que explica o grupo. \n\nNo momento em que \u00e9 analisada a composi\u00e7\u00e3o dos grupos, e de um modo geral a natureza das \n\nentidades que comp\u00f5em o social, \u00e9 fundamental compreender a diferen\u00e7a entre intermedi\u00e1rios e \n\nmediadores. Um intermedi\u00e1rio \u00e9 o que transporta significados e for\u00e7a sem transform\u00e1-los - de uma \n\nmaneira pr\u00e1tica pode ser considerado uma caixa-preta que conta como uma s\u00f3 entidade, mesmo se \n\ninternamente ela for composta por diversas entidades; e um mediador \u00e9 uma entidade que pode ser \n\nconsiderada s\u00f3, m\u00faltipla, infinita e nenhum porque transporta significados e for\u00e7as que transformam, \n\ntraduzem, distorcem, e modificam as entidades (2005: 39). Neste sentido a diferen\u00e7a entre esses dois \n\nconceitos reside na capacidade de redefinir e transformar significados, for\u00e7as, informa\u00e7\u00f5es  etc.  \n\nA segunda fonte de incerteza para a TAR reside na natureza da a\u00e7\u00e3o, e nesta perspectiva, o \n\nponto principal \u00e9 considerar a\u00e7\u00e3o n\u00e3o aquilo que \u00e9 realizado conscientemente apenas por um ator, mas \n\no resultado da atua\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de diversas ag\u00eancias e, portanto, um ponto, n\u00f3 da rede.  \n\nA a\u00e7\u00e3o deve permanecer uma surpresa, uma media\u00e7\u00e3o, um evento. \u00c9 por esta raz\u00e3o que n\u00f3s devemos \ncome\u00e7ar, aqui novamente, n\u00e3o pela \u201cdetermina\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pela sociedade\u201d, pelas \u201chabilidades \n\n\n\n45 \n\ncalculativas dos indiv\u00edduos\u201d, ou pelo \u201cpoder do inconsciente\u201d como ir\u00edamos ordinariamente fazer, mas \npreferencialmente pela subdetermina\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o25, pelas incertezas e controv\u00e9rsias sobre quem e o qu\u00ea \nest\u00e1 atuando quando \u201cn\u00f3s\u201d agimos (Latour, 2005: 45). \n\nNeste caso o ator n\u00e3o \u00e9 aquele que faz agir, que possui a fonte da a\u00e7\u00e3o, mas aquele que \u00e9 feito \n\nagir, que atua devido \u00e0 conflu\u00eancia das entidades heterog\u00eaneas e \u00e9 considerado um ator-rede e \n\nrepresenta a maior fonte de incerteza sobre a a\u00e7\u00e3o quando age devido a diversos fatores que n\u00e3o s\u00e3o \n\ndados a priori, nem para ele nem para o analista. Assim como a forma\u00e7\u00e3o dos grupos, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nresultado de diversas associa\u00e7\u00f5es que geram as in\u00fameras controv\u00e9rsias sobre a fonte da a\u00e7\u00e3o. \u00c9 por \n\ncausa da diversidade de entidades associadas para que ocorra a a\u00e7\u00e3o que \u00e9 preciso ser fiel na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o daquilo que os pr\u00f3prios atores oferecem enquanto sua fonte de a\u00e7\u00e3o; al\u00e9m disso \u00e9 \n\npreciso n\u00e3o substituir a explica\u00e7\u00e3o dos atores por uma meta-linguagem, um vocabul\u00e1rio pr\u00f3prio das \n\nci\u00eancias sociais. O importante \u00e9 \u201cseguir os caminhos em que os atores creditam ou desacreditam uma \n\nag\u00eancia nas descri\u00e7\u00f5es que eles oferecem sobre o que os faz agir\u201d (Ibidem: 52). Para isto \u00e9 fundamental \n\nobservar o que os atores apresentam como ag\u00eancia, aquilo que est\u00e1 atuando, que esta transformando \n\nalgo, que est\u00e1 agindo, que est\u00e1 deixando rastros; observar a figura\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o, que pode ser \n\nantropom\u00f3rfica ou n\u00e3o, pela qual os pr\u00f3prios atores descrevem a ag\u00eancia; observar quais as entidades \n\nque os atores afirmam n\u00e3o os influenciarem, quais ag\u00eancias os atores consideram atuar, e quais \n\nconsideram n\u00e3o atuar sobre o mundo; e, finalmente, observar as explica\u00e7\u00f5es que os pr\u00f3prios atores \n\noferecem sobre a natureza de sua a\u00e7\u00e3o, como eles dizem ser afetados pelas ag\u00eancias (Ibidem: 52-58). \n\nPor mais absurdo que possa parecer para o soci\u00f3logo do social, a proposta da TAR \u00e9 seguir a pr\u00f3pria \n\nexplica\u00e7\u00e3o que os atores oferecem sobre as suas atividades e isto inclui compreender, pela explica\u00e7\u00e3o \n\ndos pr\u00f3prios atores, como eles agem. Ao ampliar as ag\u00eancias os atores demonstram que agem sob a \n\ninflu\u00eancia da concatena\u00e7\u00e3o de diversos mediadores e sua natureza, forma e modo de agir devem ser \n\nestudados seguindo-se as associa\u00e7\u00f5es estabelecidas entre as entidades heterog\u00eaneas.  \n\n Quase como seq\u00fc\u00eancia da incerteza da localiza\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia, das fontes de a\u00e7\u00e3o, a terceira \n\nfonte de incerteza, ao distribuir as controv\u00e9rsias \u00e9 a natureza dos objetos, pois eles tamb\u00e9m podem ter \n\nag\u00eancia e fazer os atores \u2013 ou actantes, se ainda n\u00e3o tiverem sido figurados \u2013 agirem. Por muito tempo \n\nas ci\u00eancias sociais negaram papel ativo aos objetos, mas \u00e9 poss\u00edvel observar que os objetos tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nassociados a outros elementos para compor o social. Se as associa\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o social fossem \n\napenas permeadas de habilidades ou for\u00e7as sociais, sem os objetos, elas n\u00e3o teriam durabilidade nem \n\niriam povoar o mundo. As materialidades resultantes das associa\u00e7\u00f5es de elementos heterog\u00eaneos s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis e mant\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder e domina\u00e7\u00e3o. \u201cLogo que voc\u00ea acredita que o \n                                                           \n25 No Ingl\u00eas: Under-determination of action \n\n\n\n46 \n\ncomposto social26 pode manter a sua exist\u00eancia sendo sustentado por \u201cfor\u00e7as sociais\u201d, os objetos saem \n\nde cena e a for\u00e7a m\u00e1gica e tautol\u00f3gica da sociedade \u00e9 suficiente para unir todas as coisas com, \n\nliteralmente, coisa alguma\u201d (Latour, 2005: 70). \n\n\u00c9 importante lembrar que a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 necessariamente intencional, como tradicionalmente a \n\nsociologia a define, mas sim dotada da capacidade de transformar e modificar alguma situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 nesta \n\nperspectiva que os objetos podem ter ag\u00eancia \u2013 por fazerem as demais entidades agirem \u2013 e os atores \n\nn\u00e3o-humanos podem ser agentes da a\u00e7\u00e3o.  O resultado desta associa\u00e7\u00e3o de elementos heterog\u00eaneos \n\ndeixa de ser a sociedade, da forma que a conhecemos, que descreve associa\u00e7\u00f5es j\u00e1 estabilizadas, e \n\npassa a ser chamada de coletividade, \u201cque designar\u00e1 o projeto de associa\u00e7\u00e3o de novas entidades, que \n\nainda n\u00e3o est\u00e3o unificadas e que, por esta raz\u00e3o, n\u00e3o aparentam ser feitas de material social\u201d (Ibidem: \n\n75). Na constitui\u00e7\u00e3o destes coletivos n\u00e3o existe uma separa\u00e7\u00e3o anal\u00edtica entro o que \u00e9 social e aquilo \n\nque \u00e9 material, esta distin\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 expl\u00edcita depois que as controv\u00e9rsias sobre a natureza dos objetos \n\nestiverem sidas momentaneamente estabilizadas.  \n\nNa pr\u00e1tica, para observar como s\u00e3o abertas e/ou fechadas as controv\u00e9rsias sobre a natureza dos \n\nobjetos, para compreender se eles s\u00e3o mediadores ou simples intermedi\u00e1rios, o analista pode focar em \n\ncinco situa\u00e7\u00f5es (Idem: 79-82). A primeira delas \u00e9 o estudo das inova\u00e7\u00f5es, onde os objetos de interesse \n\ns\u00e3o desenvolvidos e sua identidade ainda n\u00e3o est\u00e1 estabilizada; a segunda op\u00e7\u00e3o \u00e9 quando o usu\u00e1rio \n\ndesconhece a sua operacionalidade ou n\u00e3o consegue fazer o objeto funcionar adequadamente, porque \n\nembora n\u00e3o haja inova\u00e7\u00e3o a sensa\u00e7\u00e3o de novidade \u00e9 a mesma e a a\u00e7\u00e3o volta a ser m\u00faltipla; a terceira \n\nsitua\u00e7\u00e3o na qual o analista pode focar seu estudo \u00e9 quando um objeto deixa de funcionar, quebra ou \u201cd\u00e1 \n\npane\u201d, porque a autonomia dos objetos, sua intermedia\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 questionada e eles se \n\ntornam mediadores dotados de ag\u00eancia; na quarta situa\u00e7\u00e3o, quando os objetos j\u00e1 est\u00e3o estabilizados, j\u00e1 \n\nse tornaram intermedi\u00e1rios altamente automatizados, o analista deve buscar informa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, em \n\ndocumentos, arquivos, museus, etc, para \u201cressuscitar\u201d as controv\u00e9rsias sobre os objetos, m\u00e1quinas, \n\naparelhos que foram desenvolvidos; a quinta e \u00faltima situa\u00e7\u00e3o e alternativa para compreender como \n\nforam feitas as associa\u00e7\u00f5es para que um objeto se tornasse s\u00f3lido e est\u00e1vel nos dias atuais, o analista \n\npode recorrer \u00e0 fic\u00e7\u00e3o \u2013 por meio de exerc\u00edcios de hist\u00f3ria contra-factual27, por exemplo \u2013 para \n\ndescrever como os objetos est\u00e1veis na atualidade foram associados aos humanos no passado. Ao \n\nconsiderar que se vive em coletivos compostos de humanos e n\u00e3o-humanos, e n\u00e3o em sociedades \n                                                           \n26 No Original: Social Aggregate. \n27 A hist\u00f3ria-contrafactual (do latim: contra facta = contra os fatos), chamada tamb\u00e9m de hist\u00f3ria virtual, \u00e9 o resultado de \num exerc\u00edcio mental cient\u00edfico, partindo de uma premissa (condi\u00e7\u00e3o contra-factual ou ponto de diverg\u00eancia) para explorar - \nna base de fatos hist\u00f3ricos ocorridos - as poss\u00edveis mudan\u00e7as na hist\u00f3ria.  \n\n\n\n47 \n\ncompostas apenas por humanos, a TAR sustenta que os objetos tamb\u00e9m t\u00eam ag\u00eancia e fazem outras \n\nentidades agirem; por exemplo, os objetos estabilizam as associa\u00e7\u00f5es, fazendo com que estas \n\nassocia\u00e7\u00f5es se propagem no tempo e no espa\u00e7o. Um exemplo simples de associa\u00e7\u00f5es materializada \u00e9 o \n\ncaso dos contratos. \n\n A natureza dos fatos e as formas pelas quais as ci\u00eancias naturais s\u00e3o associadas ao restante da \n\nsociedade \u00e9 a quarta fonte de incerteza identificada, cuja controv\u00e9rsia deve ser reaberta pelo soci\u00f3logo \n\ndas associa\u00e7\u00f5es. Latour, (2005: 87) identifica esta incerteza na constante disputa sobre a natureza dos \n\nfatos, que podem se apresentar enquanto quest\u00f5es factuais, objetivas, ou quest\u00f5es conceituais, sujeitas a \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e multiplicidades28. Para evitar simultaneamente o determinismo tecnol\u00f3gico e o \n\ndeterminismo social, o empirismo e o construtivismo social, \u00e9 proposta uma an\u00e1lise construtivista de \n\nnatureza heterog\u00eanea, \u201cque explica a s\u00f3lida realidade objetiva pela mobiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias entidades cuja \n\nassocia\u00e7\u00e3o pode falhar\u201d (idem: 91)29. Da mesma maneira que a sociedade deixa de ser um dom\u00ednio \n\nespec\u00edfico, explicativo, para denominar um tipo de movimento de associa\u00e7\u00f5es entre elementos \n\nheterog\u00eaneos, tamb\u00e9m o natural perde o status privilegiado da objetividade para o questionamento dos \n\nfatos. Ao terem sua natureza problematizada, os fatos passam a ser considerados mediadores, ou seja, \n\npontos de interconex\u00e3o de diversas entidades que possuem ag\u00eancias que transladam, transportam e \n\nmodificam informa\u00e7\u00f5es e for\u00e7as entre outros elementos das redes, as quais poder\u00e3o deixar rastros. Um \n\nfato, portanto, \u00e9 dotado de multiplicidade, n\u00e3o do mesmo tipo que gera a flexibilidade interpretativa, \n\nmas porque \u00e9 constitu\u00eddo de ag\u00eancias heterog\u00eaneas.  \n\n \u201cN\u00f3s n\u00e3o precisamos dispor o conjunto completo das ag\u00eancias manifestadas pelas quest\u00f5es \n\nconceituais. N\u00f3s apenas temos que nos assegurar que a sua diversidade n\u00e3o seja prematuramente \n\nfechada por uma vers\u00e3o hegem\u00f4nica de um tipo de quest\u00e3o factual reivindicando ser aquilo que se \n\napresenta na experi\u00eancia\u201d (Latour, 2005: 119). Para que seja poss\u00edvel perceber a variedade das ag\u00eancias \n\nnos fatos cient\u00edficos o soci\u00f3logo das associa\u00e7\u00f5es deve se concentrar em observar o momento em que os \n\nfatos cient\u00edficos s\u00e3o constru\u00eddos, nos laborat\u00f3rios e institutos de pesquisa, onde a pr\u00e1tica cient\u00edfica est\u00e1 \n\nsendo desenvolvida e outros locais em que os fatos cient\u00edficos ainda n\u00e3o se estabilizaram e diversas \n\ncontrov\u00e9rsias sobre a sua natureza ainda n\u00e3o se fecharam. Outra fonte de dados sobre a natureza dos \n\nfatos \u00e9 o momento em que quest\u00f5es de ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o tornadas p\u00fablicas, durante debates e \n\nconsultas sobre as conseq\u00fc\u00eancias dos fatos t\u00e9cnicos ou cient\u00edficos, no decorrer de disputas entre \n\ncientistas e t\u00e9cnicos por financiamento, quando os objetos s\u00e3o publicamente dotados de poder pol\u00edtico \n\n                                                           \n28 No original esta oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida entre Matters of fact vs. Matters of Concern. \n29 Este ponto tamb\u00e9m foi detalhadamente discutido em: Latour, 1999. \n\n\n\n48 \n\npelas conseq\u00fc\u00eancias a eles associadas. Cabe ao soci\u00f3logo das associa\u00e7\u00f5es, nesta perspectiva, \n\ncompreender como as controv\u00e9rsias sobre quest\u00f5es factuais e conceituais s\u00e3o encerradas na constru\u00e7\u00e3o \n\ndos fatos e suas identidades s\u00e3o estabilizadas. \n\n A quinta fonte de incerteza identificada por Latour (2005: 121) diz respeito \u00e0 dif\u00edcil tarefa de \n\nescrever os resultados das pesquisas em ci\u00eancias sociais. Precisamente, esta incerteza problematiza a \n\nbase emp\u00edrica das ci\u00eancias sociais e a forma como esta base \u00e9 sistematizada teoricamente. Para o \n\ncientista social o texto \u00e9 seu o laborat\u00f3rio, \u00e9 onde s\u00e3o criados os fatos cient\u00edficos, onde s\u00e3o feitas as \n\ntransla\u00e7\u00f5es, onde diversos atores e associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o descritas, onde objetos e conceitos s\u00e3o \n\nproblematizados. Da mesma forma que os laborat\u00f3rios cient\u00edficos produzem fatos que jamais saem do \n\nlaborat\u00f3rio, que n\u00e3o interessam ningu\u00e9m e, por isso, s\u00e3o falhos, os textos tamb\u00e9m podem falhar em \n\nmobilizar o mundo. Para evitar a falha do texto \u00e9 preciso que este seja bem escrito.  \n\nUm bom texto na TAR \u00e9 o texto capaz de transformar quest\u00f5es conceituais, disputadas, em \n\nfatos s\u00f3lidos, assim como os laborat\u00f3rios tamb\u00e9m fazem. Para tanto \u00e9 necess\u00e1rio objetividade, n\u00e3o \n\naquela relacionada \u00e0 neutralidade da ci\u00eancia, mas uma objetividade proveniente dos objetos, da \n\nmaterialidade. \u201cDescri\u00e7\u00f5es textuais s\u00e3o os laborat\u00f3rios dos cientistas sociais e, se a pr\u00e1tica laboratorial \n\n\u00e9 algum tipo de guia, \u00e9 por conta da natureza artificial do local que a objetividade pode ser alcan\u00e7ada \n\nem condi\u00e7\u00f5es que os artefatos s\u00e3o detectados pela aten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e obsessiva\u201d (Latour, 2005: 127). \n\nEm outras palavras, \u00e9 preciso que o cientista social, o soci\u00f3logo das associa\u00e7\u00f5es, produza tantas \n\ninscri\u00e7\u00f5es quanto poss\u00edvel e com elas descreva as associa\u00e7\u00f5es estudadas de forma a mobilizar o mundo \n\npara dentro do texto. \u00c9 preciso povoar o texto com o mundo! A mais detalhada das descri\u00e7\u00f5es sobre os \n\nrastos que os atores deixam, sobre o que os atores est\u00e3o fazendo mundo afora, sobre como a a\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrealizada e por quem, como as redes est\u00e3o sendo constitu\u00eddas, como transla\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo realizadas, \n\netc. requer a produ\u00e7\u00e3o de dados emp\u00edricos precisos. Requer uma materialidade que \u00e9 alcan\u00e7ada com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de registros de pesquisa! \n\nOs registros de pesquisa nada mais s\u00e3o do que as anota\u00e7\u00f5es do pesquisador. Latour (2005: 133-\n\n4) aconselha que sejam feitas anota\u00e7\u00f5es sobre o dia-a-dia da pesquisa, anota\u00e7\u00f5es dos dados da \n\npesquisa, anota\u00e7\u00f5es de rascunhos da reda\u00e7\u00e3o, aquelas id\u00e9ias que surgem de repente no meio de uma \n\nconversa, por exemplo, e, este ponto \u00e9 muito importante, anota\u00e7\u00f5es referentes aos efeitos causados nos \n\npr\u00f3prios atores pelos relat\u00f3rios de pesquisa e outras formas de registro sobre a pesquisa aos quais eles \n\nvenham a ter acesso. Para os iniciantes nesta \u00e1rdua tarefa, um conselho: \u201cse voc\u00ea n\u00e3o quer tomar notas \n\ne escrever, bem, n\u00e3o tente entrar para a sociologia: \u00e9 a \u00fanica maneira de se tornar um pouco mais \n\n\n\n49 \n\nobjetivo\u201d (Idem: 135). Ao proporcionar uma vis\u00e3o detalhada sobre como o mundo vai sendo constru\u00eddo \n\no soci\u00f3logo descreve a a\u00e7\u00e3o em detalhes e estabelece conex\u00f5es entre diversos elementos dispensando \n\numa explica\u00e7\u00e3o conceitual que, se utilizada, tornaria as fontes de incerteza apresentadas anteriormente \n\ndesnecess\u00e1rias.  \n\n Ap\u00f3s dispor as controv\u00e9rsias sobre a natureza dos grupos, da a\u00e7\u00e3o, dos fatos, dos objetos e da \n\nbase emp\u00edrica das ci\u00eancias sociais, sobre onde as associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas \u00e9 preciso sabe como \n\nalcan\u00e7ar os outros dois objetivos das ci\u00eancias sociais.  \u00c9 preciso compreender por que meios as \n\ncontrov\u00e9rsias s\u00e3o encerradas e mantidas e como definir a maneira apropriada para compor o coletivo de \n\nforma que aqueles que s\u00e3o estudados se interessem pelos estudos. Na segunda parte do livro, Latour \n\n(2005) demonstra como as controv\u00e9rsias s\u00e3o fechadas pelos pr\u00f3prios atores e como os cientistas sociais \n\ne suas descri\u00e7\u00f5es do mundo podem se tornar indispens\u00e1veis para os pr\u00f3prios atores. Para compreender \n\ncomo as controv\u00e9rsias s\u00e3o fechadas pelos atores, a TAR prop\u00f5e o abandono da dicotomia micro-macro, \n\nlocal-global porque elas s\u00e3o \u201cum sinal muito importante que estes lugares s\u00e3o a imagem de um \n\nfen\u00f4meno completamente diferente\u201d (Latour, 2005: 171). Para tanto ser\u00e3o realizados tr\u00eas movimentos \n\ndistintos: a realoca\u00e7\u00e3o do global, redistribui\u00e7\u00e3o do local e conex\u00e3o entre os dois lugares revelados pelos \n\nmovimentos anteriores dando \u00eanfase aos ve\u00edculos que tornam a defini\u00e7\u00e3o do social enquanto associa\u00e7\u00e3o \n\ncompreens\u00edvel. \n\n O primeiro movimento, de realocar o global segue a estrat\u00e9gia de evitar as cl\u00e1ssicas distin\u00e7\u00f5es \n\nentre aquilo que \u00e9 local e aquilo que \u00e9 global porque oferece novas estrat\u00e9gias para prevenir o uso \n\ndireto de generaliza\u00e7\u00f5es. O primeiro passo \u00e9 identificar onde, que institui\u00e7\u00f5es, quais locais, etc, est\u00e3o \n\nproduzindo as informa\u00e7\u00f5es e os mecanismos de associa\u00e7\u00e3o do local ao global.  Desta maneira, \u201cO \n\nmacro deixa de descrever um campo mais amplo ou maior, no qual o micro estaria inserido como em \n\numa boneca Matryoshka Russa, mas outro lugar, igualmente local, igualmente micro, que est\u00e1 \n\nconectado a muitos outros atrav\u00e9s de algum tipo de meio transportando tipos espec\u00edficos de rastros\u201d \n\n(Latour, 2005: 176). O que importa, neste momento, \u00e9 identificar as formas de conex\u00e3o entre os \n\ndiversos locais configurando o global. Portanto, o tamanho depende diretamente da quantidade e do \n\nn\u00famero de associa\u00e7\u00f5es estabelecidas e mantidas associadas. Pequeno \u00e9 aquele com poucas conex\u00f5es e \n\ngrande \u00e9 aquele que foi capaz de manter v\u00e1rias entidades conectadas. Em oposi\u00e7\u00e3o ao contexto, ao \n\nGlobal, \u00e9 proposto que as associa\u00e7\u00f5es, quando observadas conectadas formando um conjunto grande, \n\nseja identificado como olig\u00f3ptica \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pan\u00f3ptica Foucaltiana (Idem: 181).  \n\n\n\n50 \n\n Ainda sobre as maneiras de realocar o global a sugest\u00e3o \u00e9 que os cientistas sociais deixem de \n\nespecificar o contexto antes de entrar em contato com os atores, porque a quest\u00e3o de escala \u00e9 \n\nsociologicamente problem\u00e1tica quando n\u00e3o \u00e9 baseada nas formas em que os pr\u00f3prios atores p\u00f5em em \n\nescala e definem os espa\u00e7os, contextualizando a sua realidade atrav\u00e9s da transla\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e \n\nfor\u00e7as. Os pr\u00f3prios atores s\u00e3o respons\u00e1veis por definir se as intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o de ordem micro ou macro. \n\nSe os analistas dependem das classifica\u00e7\u00f5es dos atores e, portanto, n\u00e3o possuem um indicador direto de \n\nescala, \u00e9 preciso que os pesquisadores tomem a pr\u00f3pria mudan\u00e7a de escala pelos atores como dado a \n\nser compreendido (Latour, 2005: 185). Isto significa compreender como em determinado momento o \n\nator se insere num contexto micro, local com poucas associa\u00e7\u00f5es, e no momento seguinte ele j\u00e1 est\u00e1 \n\nassociado aos atores mais complexos, espalhados por todo o coletivo, como, por exemplo, os atores \n\ncomo o capitalismo, o sistema monet\u00e1rio, o governo, o sistema de transporte, o dinheiro, etc. Para \n\ncompreender como os pr\u00f3prios atores se inserem no social \u00e9 necess\u00e1rio compreender como eles \n\nconstroem Panoramas, como eles descrevem, como s\u00e3o as imagens que eles criam do contexto em que \n\nest\u00e3o inseridos. Os Panoramas est\u00e3o em toda parte, em editoriais de jornais, em livros, em discursos \n\npol\u00edticos, quando cientistas se manifestam sobre algo, toda vez que os atores descrevem o \u201ctodo\u201d em \n\nque est\u00e3o inseridos. S\u00e3o, portanto, informa\u00e7\u00f5es important\u00edssimas sobre como os pr\u00f3prios atores \n\nvisualizam o coletivo a partir dos seus locais de a\u00e7\u00e3o. Desta forma, o que existe n\u00e3o \u00e9 o global em si, \n\nmas cadeias de localidades conectadas de maneira que: \n\nSe as oligopticas est\u00e3o constantemente revelando a fragilidade das suas conex\u00f5es e a sua falta de controle \nsobre o que \u00e9 deixado entre as suas redes, os panoramas oferecem uma impress\u00e3o de controle total sobre \no que est\u00e1 sendo pesquisado, mesmo se eles s\u00e3o parcialmente cegos e nada entra ou sai de dentro de suas \nparedes exceto espectadores interessados ou desconcertados (latour, 2005: 188). \n\nO segundo movimento, o movimento de redistribui\u00e7\u00e3o do local \u00e9 semelhante \u00e0 realoca\u00e7\u00e3o do \n\nglobal. Da mesma maneira que o global \u00e9 constitu\u00eddo de v\u00e1rias cadeias de associa\u00e7\u00f5es locais \n\njustapostas, que n\u00e3o podem ser encontradas em um s\u00f3 lugar, assim como \u00e9 preciso identificar onde o \n\nglobal \u00e9 produzido, \u00e9 imprescind\u00edvel compreender como o local \u00e9 gerado. \u201cO que tem sido designado \n\npelo termo \u2018intera\u00e7\u00e3o local\u2019 \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o de todas as outras intera\u00e7\u00f5es locais distribu\u00eddas em algum \n\noutro lugar no tempo e no espa\u00e7o, que foram trazidas para aparecer na cena pelas rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rios \n\natores n\u00e3o-humanos. \u00c9 a presen\u00e7a de espa\u00e7os transportados em outros que eu chamo de articuladores \n\nou localizadores\u201d (Latour, 2005: 194). Ou seja, uma vez que associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabilizadas e \n\nmaterializadas em objetos, elas s\u00e3o localizadas e podem ser transportadas no tempo e no espa\u00e7o para \n\noutras associa\u00e7\u00f5es e podem se tornar parte da constitui\u00e7\u00e3o de outros locais. As ag\u00eancias associadas \n\n\n\n51 \n\ncontinuam agindo atrav\u00e9s dos objetos que permanecem articulando e localizando os espa\u00e7os locais; a \n\nmultid\u00e3o se esconde atr\u00e1s das materializa\u00e7\u00f5es! \n\nPela sua caracter\u00edstica justaposta, o local \u00e9 redistribu\u00eddo considerando-se que  \n\na a\u00e7\u00e3o \u00e9 interferida por entidades heterog\u00eaneas, que n\u00e3o possuem a mesma presen\u00e7a local, n\u00e3o s\u00e3o \noriundas do mesmo momento, n\u00e3o s\u00e3o observ\u00e1veis num primeiro momento, e n\u00e3o as pressionam com o \nmesmo peso. A palavra \u2018intera\u00e7\u00e3o\u2019 n\u00e3o foi mal escolhida; apenas o n\u00famero de \u2018a\u00e7\u00f5es\u2019 e a dura\u00e7\u00e3o de suas \n\u2018inter\u2019 rela\u00e7\u00f5es tem sido vastamente subestimada (Latour, 2005: 202). \n\n Mesmo a subjetividade, a identidade, os desejos, aquilo que parece ser o mais individual, local \n\ndos espa\u00e7os \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o de pequenas partes de outras entidades que s\u00e3o selecionadas e v\u00e3o \n\nconstituindo o local mais individual, que na realidade \u00e9 mais um tipo de associa\u00e7\u00e3o, no indiv\u00edduo. O \n\nque distingue o local do global n\u00e3o \u00e9 sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ambos s\u00e3o entidades/espa\u00e7os \n\ncompostos em formato de estrela, que unem diversas outras entidades heterog\u00eaneas. Muda aquilo que \u00e9 \n\ntransportado, a quantidade de associa\u00e7\u00f5es e a possibilidade pela qual faz outros atores agirem. Quanto \n\nmaior o n\u00famero de associa\u00e7\u00f5es, mais livre ser\u00e1 o ator, justamente porque ter\u00e1 mais op\u00e7\u00f5es de escolha \n\npara agir (Latour: 2005: 216). \u201c\u2019Fazendo agir\u2019 n\u00e3o \u00e9 o mesmo que \u2018causando\u2019 ou \u2018agindo\u2019: no cora\u00e7\u00e3o \n\ndisto h\u00e1 uma duplica\u00e7\u00e3o, um deslocamento, uma transla\u00e7\u00e3o que modifica todo o argumento\u201d (Idem: \n\n217). \n\n Se tanto o global quanto o local s\u00e3o re-situados no tempo e no espa\u00e7o, e n\u00e3o configuram duas \n\ndimens\u00f5es contradit\u00f3rias, o terceiro movimento apresenta como ambos est\u00e3o interligados, e como s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas as diferen\u00e7as de tamanho. Estas dimens\u00f5es est\u00e3o associadas por condutores que \n\ntransportam a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o de atribuir dimens\u00e3o. Os tipos de conectores, entre o global e o local, que \n\ntransportam ag\u00eancia de forma eficiente podem ser encontrados naquilo que estabilizam as \n\ncontrov\u00e9rsias. \u201cAo seguir a estabiliza\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, n\u00f3s somos altamente auxiliados se \n\ntrouxermos \u00e0 frente a no\u00e7\u00e3o crucial de padr\u00f5es\u201d (Latour, 2005: 227). Al\u00e9m da padroniza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 ainda a \n\nmetrologia que auxilia na estabiliza\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, ambos oferecem um vocabul\u00e1rio que \n\npossibilita o local se relacionar com o global. Com eles \u00e9 poss\u00edvel realizar compara\u00e7\u00f5es tornando o \n\nmundo mensur\u00e1vel em unidades de medida, unidades monet\u00e1rias, e em outros padr\u00f5es compartilhados \n\nde classifica\u00e7\u00e3o. Claro que estes padr\u00f5es s\u00e3o conven\u00e7\u00f5es, mas justamente por isso s\u00e3o altamente \n\npr\u00e1ticas e possibilitam a associa\u00e7\u00e3o daquilo que est\u00e1 local ao que est\u00e1 global. Nesta dire\u00e7\u00e3o, as teorias \n\ncient\u00edficas t\u00eam uma import\u00e2ncia especial porque oferecem novas maneiras de compreens\u00e3o sobre o \n\nmundo, explica\u00e7\u00f5es enfatizando a a\u00e7\u00e3o de diferentes ag\u00eancias  \n\n\n\n52 \n\nAo mesmo tempo as teorias cient\u00edficas oferecem explica\u00e7\u00f5es sobre como o mundo \u00e9 e prop\u00f5em \n\nconfigura\u00e7\u00f5es sobre como ele deveria ser; s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es sobre como as associa\u00e7\u00f5es foram \n\nestabelecidas e o como elas devem ser conectadas. No entanto, \u201co social que constr\u00f3i a sociedade \u00e9 \n\napenas uma parte das associa\u00e7\u00f5es que constroem o coletivo. Se n\u00f3s quisermos re-associar o social, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio distanciar-se da circula\u00e7\u00e3o e da formata\u00e7\u00e3o de la\u00e7os sociais tradicionalmente concebidos e \n\ndetectar outras entidades circulantes\u201d (Latour: 2005:233). \u00c9 preciso dar import\u00e2ncia \u00e0s ag\u00eancias nos \n\nobjetos, \u00e0s maneiras pelas quais estes fazem outros atores agirem, especialmente quando estes objetos \n\npossibilitam as associa\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0queles quase-objetos, que n\u00e3o s\u00e3o bem um objeto \n\nnem bem um sujeito30. S\u00e3o, sem sombra de d\u00favida, mediadores! A natureza destas ag\u00eancias \u00e9 de \n\nconex\u00e3o porque re-configuram a no\u00e7\u00e3o de mediador de forma que este passa a ser o centro do estudo.  \n\nOs mediadores finalmente disseram os seus verdadeiros nomes: Somos seres, espalhados por a\u00ed, que unem \ne associam o coletivo de forma t\u00e3o extensa quanto aquilo que voc\u00ea chamou at\u00e9 agora de social, se auto-\nlimitando a apenas uma forma padronizada de associa\u00e7\u00f5es; se voc\u00ea quer seguir os pr\u00f3prios atores, voc\u00ea \nter\u00e1 que nos seguir tamb\u00e9m (Latour, 2005: 240). \n\nMas e aquilo que n\u00e3o \u00e9 estabilizado? E aquilo que n\u00e3o est\u00e1 padronizado? Que n\u00e3o est\u00e1 sendo \n\nvisivelmente transportado do local para o global, nem vice-versa? Seria o caso da inexist\u00eancia de outras \n\nentidades? Aquilo que fica de fora destas conex\u00f5es \u00e9 uma quantidade imensur\u00e1vel de entidades que \n\ncomp\u00f5em o micro e apresentam apenas uma face da sua exist\u00eancia para construir um todo provis\u00f3rio.  \n\nAs entidades fora das associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o in\u00fameras e constituem potencialidades e fluxos muito diversos. \n\nEstas entidades ainda n\u00e3o foram sistematizadas, ainda n\u00e3o foram envolvidas em cadeias metrol\u00f3gicas, \n\npesquisadas, mobilizadas e subjetivadas. A exist\u00eancia destas entidades demonstra, justamente, que a \n\nnossa ignor\u00e2ncia sobre o social \u00e9 imensa porque n\u00e3o sabemos nada daquilo que Latour (2005: 244) \n\nchama de plasma. O plasma n\u00e3o \u00e9 uma for\u00e7a invis\u00edvel, \u00e9 o conjunto de entidades que apenas \u00e9 \n\ndesconhecida e est\u00e1 entre o fluxo de transa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 entre o social.  \n\n \u00c9 na forma pela qual o social \u00e9 estabilizado, pela forma que as diversas entidades que est\u00e3o \n\npovoando o mundo s\u00e3o contabilizadas, avaliadas e padronizadas que est\u00e1 a relev\u00e2ncia pol\u00edtica da TAR. \n\nDa mesma forma como s\u00e3o criadas metrologias e padr\u00f5es capazes de sistematizar a forma na qual as \n\nentidades se associam, as ci\u00eancias sociais em geral, e a sociologia especificamente, criam defini\u00e7\u00f5es \n\nsobre como \u00e9 o mundo e como ele deveria ser. No vocabul\u00e1rio da TAR, a relev\u00e2ncia pol\u00edtica desta \n\nforma de compreender o mundo \u00e9 de que ao mesmo tempo explicita a import\u00e2ncia de se levar em conta \n\na diversidades de ag\u00eancias agindo no mundo e fornece um repert\u00f3rio capaz de propor a cria\u00e7\u00e3o de \n\nassocia\u00e7\u00f5es entre novas entidades. Possibilita a proposi\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es melhores que as dispon\u00edveis \n                                                           \n30 No original: subjects. \n\n\n\n53 \n\nat\u00e9 o momento. Criar uma nova descri\u00e7\u00e3o do mundo \u00e9, ao mesmo tempo, proporcionar novas formas de \n\nassocia\u00e7\u00f5es e de a\u00e7\u00e3o no mundo. \u00c9, portanto, imposs\u00edvel separar o rigor acad\u00eamico da relev\u00e2ncia \n\npol\u00edtica, porque nesta abordagem a ci\u00eancia tem um papel pol\u00edtico intr\u00ednseco. Ao propor a distribui\u00e7\u00e3o, a \n\nreabertura das controv\u00e9rsias sobre a composi\u00e7\u00e3o do mundo e observa\u00e7\u00e3o sobre como elas s\u00e3o \n\nestabilizadas a TAR \u201cprocura por meios de registrar a novidade das associa\u00e7\u00f5es e explorar como \n\nrealizar estas associa\u00e7\u00f5es de forma satisfat\u00f3ria\u201d (Latour, 2005: 261), atribuindo \u00e0 sociologia a tarefa \n\npol\u00edtica de encontrar a melhor maneira para vivermos em um mundo comum aceit\u00e1vel para todos \n\naqueles que ir\u00e3o ser unificados. Ser\u00e1 que podemos viver juntos? A TAR pensa que sim, e seu projeto \n\npol\u00edtico \u00e9 proporcionar descri\u00e7\u00f5es das novas associa\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo em que oferece op\u00e7\u00f5es de \n\nnovas associa\u00e7\u00f5es, melhores que as anteriores. \n\nC O N S I D E R A \u00c7 \u00d5 E S  D O  C A P \u00cd T U L O   \n\nNeste cap\u00edtulo foram revistos os principais pontos dos Estudos Sociais da Ci\u00eancia e da \n\nTecnologia, e tamb\u00e9m apresentado, de maneira cronol\u00f3gica, o surgimento dos primeiros \n\nquestionamentos sociol\u00f3gicos sobre a natureza do conhecimento cient\u00edfico; caracterizaram-se, tamb\u00e9m, \n\nas principais escolas da Sociologia da Ci\u00eancia e tamb\u00e9m as principais vertentes da Sociologia da \n\nTecnologia.   \n\nBuscou-se reconstruir como a sociologia respondeu ao questionamento: \u201cO que h\u00e1 de especial \n\nno conhecimento cient\u00edfico?\u201d Nas primeiras an\u00e1lises, para permanecer fiel \u00e0s bases da sociologia do \n\nconhecimento, a ci\u00eancia foi considerada dotada de uma superioridade epistemol\u00f3gica porque baseada \n\nna compreens\u00e3o de que a ci\u00eancia \u00e9 diferente das demais formas de conhecimento porque estabelece \n\nverdades observ\u00e1veis sobre o mundo. Desta forma, estas primeiras indaga\u00e7\u00f5es sociol\u00f3gicas sobre a \n\nci\u00eancia reca\u00edram sobre a sua forma de organiza\u00e7\u00e3o e as normas de conduta que guiavam as atividades \n\ndos cientistas. Foi, principalmente, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o de \u201cAs estruturas das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\u201d que \n\no pr\u00f3prio conte\u00fado cient\u00edfico passou a ser objeto de an\u00e1lise sociol\u00f3gica.  Surgiu, ent\u00e3o, a Nova \n\nsociologia da Ci\u00eancia, cuja preocupa\u00e7\u00e3o reside em evidenciar como as conting\u00eancias sociais \n\ninfluenciam na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cientificamente certificado. \n\nAs principais escolas da Nova Sociologia da Ci\u00eancia advogam que a ci\u00eancia n\u00e3o possui car\u00e1ter \n\nepistemol\u00f3gico especial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras formas de saber, porque a ci\u00eancia tamb\u00e9m sofre \n\ninflu\u00eancias s\u00f3cio-culturais. Estas influ\u00eancias podem ser observadas a partir do estudo de controv\u00e9rsias \n\ncient\u00edficas, atrav\u00e9s das quais \u00e9 poss\u00edvel observar que os interesses sociais influenciam nas escolhas dos \n\n\n\n54 \n\ncientistas sobre como interpretar os dados das pesquisas, e tamb\u00e9m, no caso dos estudos de casos \n\ncontempor\u00e2neos, permite estudar como os processos micro-sociais configuram as teorias cient\u00edficas. \n\nConsidera-se que as teorias cient\u00edficas s\u00e3o muito mais do que o resultado das interpreta\u00e7\u00f5es dos \n\ncientistas sobre os dados dispon\u00edveis, do que os resultados objetivos correspondentes \u00e0s observa\u00e7\u00f5es \n\nemp\u00edricas. Para a NSC \u00e9 poss\u00edvel compreender como as controv\u00e9rsias cient\u00edficas s\u00e3o encerradas com a \n\najuda da no\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o do cientista experimental, que \u00e9 fundamental para compreender a natureza \n\nda incerteza na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. \n\nMesmo que as controv\u00e9rsias cient\u00edficas possibilitem demonstrar que as rela\u00e7\u00f5es sociais t\u00eam \n\nimport\u00e2ncia decisiva para o encerramento destas controv\u00e9rsias, \u00e9 preciso detalhar quais s\u00e3o estas \n\nrela\u00e7\u00f5es e de que forma s\u00e3o estabelecidas estas rela\u00e7\u00f5es. Com o objetivo de suprir esta lacuna surgem \n\nos estudos de laborat\u00f3rio, estes se dedicam a estudar a ci\u00eancia sendo feita, sendo desenvolvida no seu \n\nambiente de trabalho \u2013 no laborat\u00f3rio. Ao detalharem como se relacionam os processos sociais e \n\nt\u00e9cnicos da atividade cient\u00edfica os estudos de laborat\u00f3rio se op\u00f5em a perspectiva da exist\u00eancia de \n\ndescobertas cient\u00edficas e adotam uma perspectiva construtivista. N\u00e3o apenas social construtivista \u2013 \n\ncomo na maior parte dos estudos de controv\u00e9rsias, para a qual existe um determinado grau de \n\ndeterminismo do social sobre o t\u00e9cnico, mas construtivista no sentido de que os fatos cient\u00edficos s\u00e3o \n\ngerados a partir de rela\u00e7\u00f5es sociais, entre elementos materiais e humanos.  \n\nTanto o social construtivismo quanto os estudos de laborat\u00f3rio t\u00eam grande import\u00e2ncia na \n\nredefini\u00e7\u00e3o do objeto da sociologia da ci\u00eancia para a tecnologia. Ambos se encarregaram de aplicar os \n\nseus conceitos anal\u00edticos aos artefatos tecnol\u00f3gicos e juntamente com os estudos dos sistemas \n\ntecnol\u00f3gicos desenvolveram o cerne da Sociologia da Tecnologia contempor\u00e2nea. A aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios da Sociologia do Conhecimento Cient\u00edfico, a partir dos estudos das controv\u00e9rsias cient\u00edficas \n\nsobre a flexibilidade interpretativa, sobre o fechamento das controv\u00e9rsias e sobre as suas rela\u00e7\u00f5es com \n\no contexto social mais amplo, \u00e0 tecnologia proporcionou um r\u00e1pido desenvolvimento e \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o da sociologia da tecnologia. Aplicar os conceitos da NSC \u00e0 tecnologia foi muito \n\nimportante para a solidifica\u00e7\u00e3o do campo; foi uma estrat\u00e9gia que se mostrou muito prof\u00edcua, \n\nprincipalmente pela quantidade de estudos realizados sob sua perspectiva, por exemplo sobre o \n\ndesenvolvimento da bicicleta, da l\u00e2mpada el\u00e9trica, da baquelita, e outros.  \n\nNo entanto, o presente trabalho concorda com Woolgar (1991), quando aponta que a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o das premissas do construtivismo social da ci\u00eancia para a tecnologia \u00e9 analiticamente \n\nproblem\u00e1tica. A primeira cr\u00edtica diz respeito \u00e0 falta de reflexividade sobre as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es sociais \n\n\n\n55 \n\nde produ\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises social construtivistas, ou seja, a Sociologia da Tecnologia precisa aplicar os \n\nseus princ\u00edpios de an\u00e1lise sobre si mesma justamente porque a perspectiva do soci\u00f3logo da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia n\u00e3o \u00e9 epistemologicamente superior \u00e0 dos cientistas e t\u00e9cnicos (Idem: 29)! A segunda cr\u00edtica \n\ndiz respeito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da formula de estudo \u00e0 tecnologia \u2013 a observa\u00e7\u00e3o da flexibilidade \n\ninterpretativa, do fechamento de controv\u00e9rsias e rela\u00e7\u00e3o destas com a sociedade mais ampla \u2013 de forma \n\na privilegiar algumas tecnologias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras. Isto significa que, ao demonstrar a flexibilidade \n\ninterpretativa das tecnologias os analistas fazem suposi\u00e7\u00f5es sobre quais outras tecnologias e como \n\noutras tecnologias poderiam atuar neste ou noutro contexto. O problema surge porque estas suposi\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o s\u00e3o problematizadas da mesma forma que as tecnologias sob estudo. Ou seja, aparentemente, para \n\nalgumas op\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \u00e9 utilizada uma perspectiva relativista e, para os prop\u00f3sitos do estudo, \n\noutras s\u00e3o tratadas realisticamente (Idem:35). Al\u00e9m disso, diferente da sociologia da ci\u00eancia, poucos \n\nfil\u00f3sofos ou estudiosos das tecnologias negam que as tecnologias s\u00e3o resultados do fechamento de \n\ncontrov\u00e9rsias sociais e, portanto socialmente constru\u00eddas. \u00c9 mais aceit\u00e1vel que a solu\u00e7\u00e3o para o \n\nproblema de energia de um pa\u00eds (por exemplo, o uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis) seja considerada o \n\nresultado de negocia\u00e7\u00f5es entre grupos sociais distintos, dentre eles pol\u00edticos, t\u00e9cnicos, cientistas, \n\nadministradores p\u00fablicos, empres\u00e1rios, do que afirmar que a teoria da relatividade \u00e9 socialmente \n\nconstru\u00edda. Aplicada desta maneira, a Sociologia da Tecnologia advinda do construtivismo social perde \n\na for\u00e7a de seu argumento inicial. \n\nMas onde identificar a voca\u00e7\u00e3o da Sociologia da Tecnologia? Woolgar (1991: 41) aponta, e \u00e9 \n\nnesta dire\u00e7\u00e3o que esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 proposta, que cabe \u00e0 sociologia da tecnologia demonstrar como \n\numa tecnologia se torna mais aceita do que outras. N\u00e3o basta demonstrar que ela \u00e9 socialmente \n\nconstru\u00edda, \u00e9 preciso explicitar por quais processos a persuas\u00e3o de uma tecnologia \u00e9 estabelecida! \n\nDentro da perspectiva da hist\u00f3ria da tecnologia, a abordagem que mais se preocupa em compreender a \n\naceita\u00e7\u00e3o de uma tecnologia em detrimento de outras \u00e9 o estudo dos sistemas tecnol\u00f3gicos. Para esta \n\nescola de estudos n\u00e3o apenas a interpreta\u00e7\u00e3o dos grupos sociais \u00e9 evidenciada, mas tamb\u00e9m a barreira \n\ndo determinismo social \u00e9 transposta pela detalhada compreens\u00e3o sobre a import\u00e2ncia que esta escola \n\naloca para a necessidade do estabelecimento de sistemas tecnol\u00f3gicos sustentados por elementos \n\nmateriais. Elementos materiais s\u00e3o considerados subsistemas tecnol\u00f3gicos de sustenta\u00e7\u00e3o aos grandes \n\nsistemas tecnol\u00f3gicos e co-respons\u00e1veis pelo sucesso ou falha de um grande sistema tecnol\u00f3gico. No \n\nentanto, a ag\u00eancia, a capacidade de manter os sistemas ordenados, de criar um momentum tecnol\u00f3gico \n\n\u00e9 delegada apenas aos construtores de sistemas. \n\n\n\n56 \n\nEmbora a abordagem dos sistemas tecnol\u00f3gicos ofere\u00e7a uma explica\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel sobre a forma \n\ncomo alguns sistemas tecnol\u00f3gicos possuem um momentum e se propagam no tempo e no espa\u00e7o \n\nenquanto outros desaparecem, a intencionalidade \u00e9 exclusiva do construtor de sistemas. Uma \n\nabordagem sociol\u00f3gica que evidencia as ag\u00eancias atuantes no mundo social \u00e9 a Teoria do Ator-Rede. A \n\nTAR, n\u00e3o s\u00f3 redistribui as ag\u00eancias atuantes como tamb\u00e9m oferece elementos sociol\u00f3gicos para o \n\nquestionamento sobre a constitui\u00e7\u00e3o do mundo social de um modo geral porque prop\u00f5e investigar a \n\nnatureza dos artefatos tecnol\u00f3gicos, componentes indissoci\u00e1veis das coletividades contempor\u00e2neas. Ao \n\nsugerir que as controv\u00e9rsias sobre a natureza das associa\u00e7\u00f5es entre os elementos humanos e materiais \n\nque constituem o mundo devem ser reabertas, que \u00e9 preciso oferecer elementos para tra\u00e7ar como estas \n\ncontrov\u00e9rsias s\u00e3o estabilizadas, e apontar como \u00e9 poss\u00edvel re-configurar estas associa\u00e7\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em o coletivo, a TAR proporciona um estudo detalhado sobre a composi\u00e7\u00e3o do mundo, e das \n\ntecnologias. Neste sentido, a TAR se diferencia da CST porque n\u00e3o apenas observa o fechamento das \n\ncontrov\u00e9rsias a partir da redefini\u00e7\u00e3o da controv\u00e9rsia ou pela ret\u00f3rica. Ao inv\u00e9s de se ocupar do \n\nsignificado dado aos artefatos pelos grupos sociais relevantes a TAR busca compreender como s\u00e3o \n\nrealizadas associa\u00e7\u00f5es entre entidades humanas e n\u00e3o-humanas. Transcende ao mesmo tempo o \n\ndeterminismo tecnol\u00f3gico e o determinismo social e, portanto oferece condi\u00e7\u00f5es para a atua\u00e7\u00e3o \n\nreflexiva e pol\u00edtica sobre o pr\u00f3prio campo da sociologia da tecnologia e sobre a reconfigura\u00e7\u00e3o do \n\ncoletivo em que vivemos. A TAR demonstra que \u00e9 poss\u00edvel convivermos em coletivos e explicita qual \n\no papel da tecnologia nesta tarefa. Tendo esta reflex\u00e3o como guia de trabalho o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo se \n\nocupar\u00e1 de reabrir as controv\u00e9rsias, retra\u00e7ar os caminhos percorridos pelos atores para fechar estas \n\ncontrov\u00e9rsias e como estas controv\u00e9rsias foram estabilizadas dando in\u00edcio ao desenvolvimento da \n\ntecnologia de uso do \u00e1lcool em motores automotivos no Brasil durante a d\u00e9cada de 1970. O \n\nencerramento destas controv\u00e9rsias ser\u00e1 compreendido, portanto do ponto de vista da import\u00e2ncia \n\nsim\u00e9trica dos objetos t\u00e9cnicos e das rela\u00e7\u00f5es sociais, do ponto de vista da constru\u00e7\u00e3o de coletivos \n\nsociot\u00e9cnicos. Em espec\u00edfico ser\u00e3o analisadas quais associa\u00e7\u00f5es sociot\u00e9cnicas foram constitu\u00eddas para \n\npossibilitar o desenvolvimento da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel, que estabilizou o \u00e1lcool \n\nenquanto combust\u00edvel substituto da gasolina no Brasil. \n\n\n\n57 \n\n2. D A  G A S O L I N A  A O  \u00c1 L C O O L  C A R B U R A N T E  \n\nA proposta deste cap\u00edtulo \u00e9 descrever, por meio da estrat\u00e9gia da TAR, como foi criado o \n\nambiente sociot\u00e9cnico e a tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel no Brasil. A partir do in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1970, diversos fen\u00f4menos institucionais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, tecnol\u00f3gicos e \n\npropagand\u00edsticos entraram em opera\u00e7\u00e3o para que fosse desenvolvida e estabilizada a inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica de uso do \u00e1lcool carburante. Para descrever como isso se deu ser\u00e1 utilizada uma estrat\u00e9gia \n\nde estudo sociol\u00f3gico sobre a tecnologia, com base nos conceitos e procedimentos da TAR, de forma \n\nque o cap\u00edtulo \u00e9 organizado em tr\u00eas momentos: a distribui\u00e7\u00e3o das tentativas de reabertura das \n\ncontrov\u00e9rsias sobre as associa\u00e7\u00f5es que sustentavam o uso da gasolina como combust\u00edvel no Brasil at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1970, que foram reabertas com a crise do petr\u00f3leo; a demonstra\u00e7\u00e3o de como os atores \n\nenvolvidos tra\u00e7aram conex\u00f5es que permitiram aos atores estabilizarem as controv\u00e9rsias sobre qual o \n\ncombust\u00edvel a ser utilizado nos carros brasileiros; e por \u00faltimo, a identifica\u00e7\u00e3o de como foi poss\u00edvel re-\n\nconfigurar o social em um coletivo, composto de novos atores, de um novo combust\u00edvel, um novo \n\nmotor, novas institui\u00e7\u00f5es e novos consumidores.  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970 as controv\u00e9rsias sobre o uso da gasolina enquanto combust\u00edvel \n\nautomotivo estavam altamente estabilizadas, os consumidores estavam satisfeitos com o pre\u00e7o da \n\ngasolina nos postos de abastecimento, os carros \u201crodavam\u201d movidos a gasolina sem grandes problemas, \n\na oferta de petr\u00f3leo e, conseq\u00fcentemente, de gasolina era considerada infinita, o pre\u00e7o do barril de \n\npetr\u00f3leo era acess\u00edvel e a balan\u00e7a comercial brasileira estava equilibrada. Os acordos que haviam sido \n\nestabelecidos para que a gasolina fosse o combust\u00edvel automotivo estavam mantidos, garantindo a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de todos os elementos na rede sociot\u00e9cnica da gasolina. Todas estas associa\u00e7\u00f5es estavam \n\nalinhadas e garantiram \u00e0 gasolina posi\u00e7\u00e3o central como fonte energ\u00e9tica para o sistema de transportes \n\nat\u00e9 o momento em que um elemento desta rede se rebelou. Toda e qualquer rede \u00e9 t\u00e3o forte quanto o \n\nseu elo mais fraco. O elo mais fraco da gasolina foi o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo no mercado \n\ninternacional. No momento em que o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo praticamente triplicou no mercado \n\ninternacional reabriram-se as controv\u00e9rsias subjacentes ao uso da gasolina como combust\u00edvel e, no \n\nBrasil, foram emergindo outras controv\u00e9rsias que, por sua vez, quando estabilizadas, garantiram o \n\ndesenvolvimento de uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, o \u00e1lcool enquanto combust\u00edvel para autom\u00f3veis \n\nparticulares.  \n\n\n\n58 \n\n2.1. TENTANDO DESBANCAR A GASOLINA \n\nEmbora o Brasil seja o \u00fanico pa\u00eds a possuir um programa governamental de substitui\u00e7\u00e3o da \n\ngasolina pelo \u00e1lcool, existem relatos de que o \u00e1lcool j\u00e1 era utilizado por \u201cOtto, [que] ele pr\u00f3prio, usou \n\netanol, em suas primeiras m\u00e1quinas, n\u00e3o fazendo segredo de sua prefer\u00eancia por esse combust\u00edvel de \n\norigem vegetal\u201d e pelos \u201cpr\u00f3prios precursores da ind\u00fastria automotiva \u2013 Ford, Austin Peugeot, Victor \n\nBenz, Daimler \u2013 [que] realizavam pesquisas de laborat\u00f3rio empregando o \u00e1lcool\u201d (Ripoli, 1983: 07), \n\nafirmando a suposi\u00e7\u00e3o de que o \u00e1lcool enquanto carburante j\u00e1 era conhecido no mundo, ou ao menos \n\npara aqueles que estavam trabalhando com motores de combust\u00e3o interna. O fato de que o \u00e1lcool \n\nenquanto carburante j\u00e1 era conhecido por aqueles que produziram os primeiros motores de combust\u00e3o \n\ninterna indica que o uso da gasolina \u00e9 resultado do fechamento de controv\u00e9rsias sobre o melhor \n\ncombust\u00edvel para motores de combust\u00e3o interna usados no transporte humano. Al\u00e9m disso, como \n\nqualquer controv\u00e9rsia que foi fechada a supremacia da gasolina pode ser constantemente questionada e \n\nnovas controv\u00e9rsias sempre surgem propondo outro combust\u00edvel carburante. Neste sentido esta \n\nprimeira se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo 2 apresenta um hist\u00f3rico das tentativas de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel no \n\nBrasil e, portanto, distribui as controv\u00e9rsias sobre o combust\u00edvel automotivo no Brasil. \n\nAs primeiras refer\u00eancias sobre o uso do \u00e1lcool carburante no Brasil encontram-se nos registros \n\ndo I Congresso Nacional de Aplica\u00e7\u00f5es Industriais do \u00c1lcool e da I Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de \n\nAparelhos a \u00c1lcool que foram realizados no Rio de Janeiro e iniciaram seus trabalhos no dia 18 de \n\noutubro de 1903. Mais interessante \u00e9 notar que a Exposi\u00e7\u00e3o era dividida em cinco se\u00e7\u00f5es e entre elas \n\nhavia uma dedicada ao uso do \u00e1lcool em Motores, fossem eles: (i)Motores Fixos, (ii) Locom\u00f3veis; (iii) \n\nAutom\u00f3veis; (iv) Carburantes e (v) Motores para Navega\u00e7\u00e3o (Ripoli, 1983: 07). Estas curiosidades \n\nhist\u00f3ricas demonstram que, mesmo extremamente inovadora em rela\u00e7\u00e3o ao uso do \u00e1lcool por todo o \n\nterrit\u00f3rio nacional, a tecnologia do uso do \u00e1lcool como carburante j\u00e1 havia sido experimentada antes do \n\nPNA.  \n\nEntre as informa\u00e7\u00f5es acima, outras curiosidades hist\u00f3ricas, citadas por Ripoli (1983: 7-13), \n\nsobre o uso do \u00e1lcool ainda merecem destaque como, por exemplo, o fato de que ainda em 1903 foi \n\nlan\u00e7ado no Brasil o livro \u201cO Assucar e o \u00c1lcool na Bahia\u201d (sic), por Miguel Calmon Du Pin e Almeida \n\nna ocasi\u00e3o do congresso; a publica\u00e7\u00e3o de medida oficial do estado de Pernambuco, que decretou o uso \n\ndo \u00e1lcool carburante em todos os ve\u00edculos oficiais j\u00e1 no ano de 1919; o apoio dos dois clubes \n\nautomobil\u00edsticos brasileiros, o Touring Clube do Brasil e o Autom\u00f3vel Clube do Brasil, ao realizarem \n\n\n\n59 \n\ncorridas com autom\u00f3veis movidos a \u00e1lcool; e a proeza do Engenheiro Heraldo de Souza Mattos \n\nutilizando \u00e1lcool carburante para percorrer o \u201cRaide Rio-S\u00e3o Paulo\u201d em um Ford T em agosto de 1925. \n\n \nFigura 1 - Ford T movido a \u00c1lcool em agosto de 1925 \n\nEstas a\u00e7\u00f5es merecem um especial destaque pelo fato de que precederam e impulsionaram os \n\nprimeiros estudos te\u00f3ricos sobre o uso deste combust\u00edvel no Brasil. Ap\u00f3s demonstra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas da \n\npossibilidade de uso do \u00e1lcool carburante, que gestaram a curiosidade de cientistas, pol\u00edticos, \n\nengenheiros, entusiastas e consumidores, destinaram-se recursos para pesquisas sistematizadas sobre as \n\npropriedades do \u00e1lcool carburante. Por exemplo, a partir de 1925 s\u00e3o realizadas pesquisas e testes com \n\no uso do \u00e1lcool em motores automotivos na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Combust\u00edveis e Min\u00e9rios, do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura (\u00f3rg\u00e3o predecessor do Instituto Nacional de Tecnologia do Minist\u00e9rio de \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio), pelo pesquisador Ernesto Lopes da Fonseca Costa com apoio do Eng\u00ba Heraldo \n\nSouza Mattos, que percorreu o trajeto entre Rio e S\u00e3o Paulo.  \n\nDe acordo com o relato jornal\u00edstico de Ripoli (1983: 11) estas experi\u00eancias foram apresentadas \n\nem uma confer\u00eancia na Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro, em 23 de novembro de 1925, com o nome \n\nde \u201cO \u00e1lcool como Combust\u00edvel Industrial no Brasil\u201d, proferida por Ernesto Lopes da Costa, que \n\nposteriormente foi editada em forma de livreto pelo Instituto Nacional de Tecnologia \u2013 INT. Outras \n\nexperi\u00eancias que merecem destaque pelo pioneirismo na busca por alternativas \u00e0 gasolina s\u00e3o a da \n\nUSGA, em Serra Grande \u2013 Alagoas, e a da Azulina, em Pernambuco.  \n\n\n\n60 \n\n \nFigura 2 - Logo USGA  \n\nFonte: Folha de S\u00e3o Paulo, 5 jun, 1988. \n\nAmbas as experi\u00eancias datam de 1927 e tiveram grande express\u00e3o regional, tendo abastecido \n\ndiversos autom\u00f3veis, distribuindo mais de 400.000 litros por m\u00eas. Tamanha import\u00e2ncia, para a regi\u00e3o \n\ne para a \u00e9poca, n\u00e3o passou despercebida para aqueles que davam apoio ao consumo da gasolina. Em 10 \n\nde novembro de 1927 a Great Western Railways, estrada de ferro brit\u00e2nica que transportava, al\u00e9m da \n\ngasolina, tamb\u00e9m a USGA e a Azulina, dentro do estado de Pernambuco, reduziu as taxas de transporte \n\nde gasolina e aumentou o valor cobrado para o transporte de suas concorrentes (Idem, 14; FSP, 5 jun, \n\n1988). \n\nAl\u00e9m das pesquisas na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Combust\u00edveis e Min\u00e9rios, do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, em 1925 foram iniciadas pesquisas sistem\u00e1ticas sobre o uso do \u00e1lcool combust\u00edvel na \n\nEscola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo, sob coordena\u00e7\u00e3o de Eduardo Sabino de Oliveira, que conheceu o \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel durante os seus estudos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na Escola Nacional de Combust\u00edveis \n\nL\u00edquidos da Fran\u00e7a, em 1930. Foi resultado das pesquisas de Eduardo Sabino de Oliveira o primeiro \n\nlivro brasileiro sobre o uso do \u00e1lcool combust\u00edvel: \u201c\u00c1lcool-Motor e Motores a Explos\u00e3o\u201d que foi \n\neditada pelo Instituto Nacional de Tecnologia \u2013 INT na d\u00e9cada de 1930. Nesta \u00e9poca Sabino j\u00e1 havia \n\nproposto um mini-tanque de gasolina para solucionar um problema t\u00e3o conhecido dos usu\u00e1rios do carro \n\na \u00e1lcool, a partida a frio, conforme pode ser visualizado na figura 3. \n\n\n\n61 \n\n \nFigura 3 - Mini-tanque Adicional de Gasolina de gasolina \n\nFonte: Ripoli, 1983: 14 \n\nDevido a um entusiasmo acentuado, e com o suporte das pesquisas realizadas por Eduardo \n\nSabino de Oliveira, Fonseca Costa e Souza Mattos, durante a d\u00e9cada de 1930 o presidente Get\u00falio \n\nVargas promoveu a campanha de apoio ao \u00e1lcool combust\u00edvel ao adotar pol\u00edticas de promo\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1lcool no pa\u00eds. Entre suas a\u00e7\u00f5es destacam-se o estabelecimento da adi\u00e7\u00e3o de 5% de \u00e1lcool \u00e0 gasolina \n\nimportada (Decreto 19.717 de 20 de Fevereiro de 1931), a cria\u00e7\u00e3o do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool \u2013 \n\nIAA, que ficou respons\u00e1vel por regulamentar, organizar, fomentar e apoiar a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \n\n\u00e1lcool no pa\u00eds. Al\u00e9m disso, o mesmo decreto regulamentou a aquisi\u00e7\u00e3o, taxa\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1lcool no pa\u00eds. Interessante notar que o decreto proibia a sobretaxa\u00e7\u00e3o no valor do frete \u2013 ferrovi\u00e1rio e \n\nmar\u00edtimo \u2013 do \u00e1lcool al\u00e9m de 50% do valor do frete estipulado para a gasolina, visando evitar casos \n\nsemelhantes ao ocorrido com a USGA e a Azulina na d\u00e9cada anterior (Decreto 22.789 de 01 de Junho \n\nde 1933), e estabelecia que os produtores nacionais de gasolina eram obrigados a adicionar \u00e1lcool na \n\nmistura carburante em propor\u00e7\u00f5es definidas pelo IAA (Decreto Lei 737 de 23 de setembro de 1938). \n\nCom este comprometimento pol\u00edtico de promo\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool combust\u00edvel o presidente Get\u00falio Vargas \n\npossibilitou a continua\u00e7\u00e3o das pesquisas sobre o uso deste combust\u00edvel e o principal centro de \n\n\n\n62 \n\npesquisas no Brasil era formado pela equipe do INT que passou a se ocupar dos seguintes problemas: \n\na) a acelera\u00e7\u00e3o em motores multicil\u00edndricos; b) a divis\u00e3o dos carburadores em classes; c) a divis\u00e3o \n\nhomog\u00eanea da mistura nos carburadores; d) o problema da partida a frio e; e) a determina\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e1ximo teor alco\u00f3lico poss\u00edvel de ser adicionado \u00e0 gasolina sem a necessidade de modifica\u00e7\u00f5es nos \n\nmotores (Ripoli, 1983: 20). \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do IAA e como conseq\u00fc\u00eancia da pol\u00edtica de apoio ao \u00e1lcool, por parte do \n\ngoverno federal, surgiram as primeiras grandes Destilarias Centrais, de Campos-RJ e de Cabo-PE, e as \n\nDestilarias Anexas, visando aumentar a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool e distribu\u00ed-lo por todo o pa\u00eds. Com o intuito \n\nde promover o \u00e1lcool combust\u00edvel, fazer campanha para a sua difus\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o, o IAA, sob \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Alexandre Barbosa Lima Sobrinho no final da d\u00e9cada de 1930, estabeleceu \n\nacordos com o Autom\u00f3vel Clube do Brasil, e o piloto Francisco Landi, para que as corridas da G\u00e1vea31 \n\nfossem disputadas por carros movidos a \u00e1lcool durante o ano de 1941. \n\nPor ocasi\u00e3o deste evento, Francisco Landi ganhou o 7\u00ba Grande Pr\u00eamio Cidade do Rio de Janeiro \n\ne, como demonstra\u00e7\u00e3o de apoio e confian\u00e7a no \u00e1lcool combust\u00edvel, enviou uma carta ao presidente da \n\nrep\u00fablica ressaltando as qualidades t\u00e9cnicas do carburante nacional. De maneira semelhante o \n\nAutom\u00f3vel Clube do Brasil exp\u00f4s a sua satisfa\u00e7\u00e3o com o uso do \u00e1lcool nas corridas em 1941 noutra \n\ncarta enviada ao presidente da rep\u00fablica (Ripoli, 1983: 24). \n\nAl\u00e9m do exposto at\u00e9 agora, a intensifica\u00e7\u00e3o dos conflitos da Segunda Guerra mundial e a \n\namea\u00e7a da redu\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo levaram o \u00e1lcool a ser indicado como o Carburante \n\nNacional, que iria libertar o pa\u00eds da depend\u00eancia estrangeira das fontes de energia para transportes. \n\nCom este prop\u00f3sito foi, ent\u00e3o, realizado o I Congresso Nacional de Carburantes, em 1942, onde mais \n\numa vez o \u00e1lcool foi intensamente promovido. Lauro de Barros Siciliano, do Instituto de Engenharia de \n\nS\u00e3o Paulo \u2013 Divis\u00e3o de Motores, j\u00e1 apontava a necessidade de continuidade dos estudos de Fonseca \n\nCosta, Sabino de Oliveira e Heraldo Souza Mattos \u2013 INT, para substituir a gasolina pelo \u00e1lcool \n\ncarburante. Neste clima de promo\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool combust\u00edvel o congresso se encerrou com \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es enf\u00e1ticas para ampliar a oferta de \u00e1lcool carburante, adaptar os motores a gasolina e \n\ndiesel para utilizarem \u00e1lcool e dar prosseguimento aos estudos para utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool como \n\ncombust\u00edvel exclusivo e n\u00e3o misturado \u00e0 gasolina. No entanto, a Segunda Guerra Mundial terminou e \n\nenfraqueceu as iniciativas de promo\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool enquanto combust\u00edvel nacional, empreitada que s\u00f3 foi \n\n                                                           \n31 Onde ocorreram as primeiras corridas automobil\u00edsticas oficiais no Brasil. \n\n\n\n63 \n\nretomada em 1973, com outro acontecimento que abalou a economia mundial e causava incerteza em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 oferta de petr\u00f3leo no mundo (Ripoli, 1983: 29-30). \n\nAt\u00e9 o fim da primeira metade do s\u00e9culo XX algumas iniciativas j\u00e1 haviam sido tomadas para \n\nque o \u00e1lcool se tornasse um carburante automotivo para substituir a gasolina, j\u00e1 haviam sido \n\nproblematizados alguns consensos e reabertas algumas controv\u00e9rsias sobre  a gasolina enquanto \n\ncombust\u00edvel. J\u00e1 haviam sido criados grupos favor\u00e1veis ao uso do \u00e1lcool, grupos que promoviam a\u00e7\u00f5es \n\ne abriam controv\u00e9rsias importantes sobre a viabilidade t\u00e9cnica e pol\u00edtica do \u00e1lcool carburante. Aqui a \n\na\u00e7\u00e3o foi intensificada e tamb\u00e9m enfraquecida por um ator espec\u00edfico, a Segunda Guerra Mundial. Se no \n\nprimeiro momento a Guerra proporcionou raz\u00f5es importantes para, e fez v\u00e1rios atores (engenheiros, \n\npresid\u00eancia da rep\u00fablica, carros de corrida, pilotos, etc) se associarem ao desenvolvimento de pesquisa \n\npara a substitui\u00e7\u00e3o da gasolina pelo \u00e1lcool, o fim do conflito tamb\u00e9m enfraqueceu esta mesma rede de \n\natores associados.  \n\nNo in\u00edcio dos anos 1970 em que o Brasil estava passando por uma transforma\u00e7\u00e3o estrutural, \n\ndeixando de ser um pa\u00eds fundamentalmente agr\u00e1rio e industrializando-se, aumentado a frota nacional de \n\nve\u00edculos. Nesta \u00e9poca se instalaram no Brasil as seguintes montadoras de autom\u00f3veis: DKW, Simca, \n\nVolkswagen e Willys Overland e, como conseq\u00fc\u00eancia, houve um aumento significativo da malha vi\u00e1ria \n\ndo Brasil (Figueiredo, 2006: 16). A instala\u00e7\u00e3o de montadoras de carros no Brasil, o aumento da malha \n\nvi\u00e1ria, o surgimento de uma frota nacional de autom\u00f3veis s\u00e3o a\u00e7\u00f5es motivadas pelo acesso facilitado \n\naos derivados de petr\u00f3leo. Toda esta estrutura rec\u00e9m instalada no Brasil tinha como alicerce o baixo \n\npre\u00e7o da gasolina. Al\u00e9m disso, a popula\u00e7\u00e3o estava se tornando cada vez mais urbana, e passou a utilizar \n\no autom\u00f3vel como meio de transporte e lazer.  \n\nS\u00f3 foi poss\u00edvel questionar as conven\u00e7\u00f5es que mantinham o uso da gasolina e distribuir as \n\ncontrov\u00e9rsias sobre a natureza do combust\u00edvel a ser utilizado para movimentar os carros brasileiros no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1970. A primeira crise do petr\u00f3leo teve influ\u00eancia significativa na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nPNA porque o Brasil, enquanto uma economia em ascens\u00e3o, fundada em atividades intensivas em \n\nenergia, dependia \u2013 e ainda, mesmo em menor escala, depende \u2013 muito das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. \n\nConsiderando este fator como condicionante do crescimento industrial, econ\u00f4mico e social o primeiro \n\nchoque do petr\u00f3leo, no ano de 1973, elevou o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo de US$ 3,86 para US$ 12,55 \n\nno in\u00edcio de 1974 (Santos, 1993: 13), conforme pode ser visto no gr\u00e1fico I. Mesmo com as diferen\u00e7as \n\nentre os valores pagos no mercado SPOT, com pagamentos a vista e entrega direta, e no mercado \n\nregulamentado pela OPEP \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo - o s\u00fabito aumento de \n\n\n\n64 \n\npre\u00e7os entre o final de 1973 e o in\u00edcio do ano de 1974 desequilibrou a balan\u00e7a de pagamentos do pa\u00eds \n\nde forma a exigir do governo a\u00e7\u00f5es que conseguissem reduzir os gastos com importa\u00e7\u00f5es e aumentar as \n\nreceitas oriundas das exporta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de reduzir a depend\u00eancia externa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de \n\nenergia.   \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do Petr\u00f3leo no Mercado Mundial entre 1971 e 1982 \n\n \n\nFonte: Santos, 1993: 265 \n\nA retra\u00e7\u00e3o do consumo mundial de a\u00e7\u00facar atuou de duas formas na elabora\u00e7\u00e3o do plano de \n\na\u00e7\u00f5es visando o equil\u00edbrio da balan\u00e7a comercial brasileira. Pela import\u00e2ncia do a\u00e7\u00facar na balan\u00e7a \n\ncomercial brasileira e pelos interesses da agroind\u00fastria canavieira. O fato \u00e9 que o a\u00e7\u00facar (ainda) \u00e9 um \n\nproduto extremamente importante na balan\u00e7a comercial brasileira, cujo pre\u00e7o sofreu uma ascens\u00e3o \n\nextraordin\u00e1ria, de 61,5% de 1971 a 1972 e mais 29,9% no ano de 1973, e propiciou a\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o em todo mundo e em especial no Brasil, onde a ind\u00fastria canavieira tentou se modernizar \n\n(Santos, 1993: 17). Esta moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada pela segunda avalia\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool, realizada pelo \n\nConselho de Assuntos de Energia (COASE) da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), (1987: 16), \n\nquando afirma que os saldos l\u00edquidos das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar do ano de 1968 at\u00e9 o ano de 1974 \n\nforam aplicados na constru\u00e7\u00e3o de infra-estrutura de estocagem e embarque, os terminais a\u00e7ucareiros; na \n\ncria\u00e7\u00e3o de um plano de pesquisa canavieira, o PLANALSUCAR; na moderniza\u00e7\u00e3o do parque \n\nagroindustrial e at\u00e9 em subs\u00eddios para o consumidor. No total estima-se que foram investidos US$3 \n\nbilh\u00f5es na moderniza\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o do setor agro-a\u00e7ucareiro entre os anos \n\nde 1972 e 1975. Deste cen\u00e1rio \u00e9 importante ressaltar que o a\u00e7\u00facar se tornou l\u00edder de pauta de \n\nexporta\u00e7\u00f5es, inclusive se colocando como mais importante que o caf\u00e9. \n\n\n\n65 \n\nA situa\u00e7\u00e3o ficou delicada quando os pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado mundial come\u00e7aram a baixar \n\nem dezembro de 1974 por conta da redu\u00e7\u00e3o do seu consumo \u2013 substituindo-o por ado\u00e7antes artificiais e \n\noutros - nos pa\u00edses industrializados (Santos, 1993: 17-19) e a queda do valor do pre\u00e7o do \u00e1lcool no \n\nmercado internacional no final de 1974 e in\u00edcio de 1975, conforme mostra o gr\u00e1fico II, esgotou a fonte \n\nde gera\u00e7\u00e3o de recursos para a moderniza\u00e7\u00e3o do setor agro-a\u00e7ucareiro. De forma resumida aconteceu \n\nque \"os pre\u00e7os recordes do a\u00e7\u00facar, os investimentos em novas usinas, a partir de 1973, provocariam \n\numa acumula\u00e7\u00e3o de estoques sem precedentes na safra 1976/1977\" (Santos, 1993: 17-19). Ao mesmo \n\ntempo o pa\u00eds possu\u00eda um parque ampliado e modernizado com mais de 200 unidades com plena \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. \n\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do A\u00e7\u00facar no Mercado Mundial entre 1970 e 1982 \n\n \nFonte: Santos, 1993: 264 \n\n Nesta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar como s\u00e3o estabelecidas conex\u00f5es entre locais diferentes, \n\nmas que mant\u00e9m associa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas atrav\u00e9s de condutores de ag\u00eancia, como o pre\u00e7o do petr\u00f3leo. \n\nIsto porque um consider\u00e1vel aumento nos pre\u00e7os do petr\u00f3leo32 no mercado internacional causa um \n\ngasto crescente com a importa\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo para produzir gasolina no Brasil e no mundo porque os \n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo, embora definidos em espa\u00e7os restritos (por exemplo, nas salas de reuni\u00e3o da \n\nOPEP), estabelecem associa\u00e7\u00f5es com diversos outros locais na medida em que outros pa\u00edses precisam \n\naumentar os pre\u00e7os de compra e venda dos derivados do petr\u00f3leo. Al\u00e9m disso, a retra\u00e7\u00e3o do consumo \n\ndo a\u00e7\u00facar no mundo produz um ac\u00famulo dos estoques resultando na conseq\u00fcente queda do seu pre\u00e7o \n\nno mercado internacional. A\u00e7\u00f5es \u201clocais\u201d (ac\u00famulo de estoques) e \u201cglobais\u201d (retra\u00e7\u00e3o de consumo) se \n\nconectam atrav\u00e9s da padroniza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar no mercado internacional, al\u00e9m de transportar \n\n                                                           \n32\n\n No segundo choque do petr\u00f3leo, em 79, elevou o pre\u00e7o m\u00e9dio do barril ao equivalente a US$ 80 atuais, valor que s\u00f3 caiu \nem 1986. \n\n\n\n66 \n\nag\u00eancias, fazer diversos organismos agirem. Estes dois fatos, globais pelo n\u00famero de locais aos quais \n\nest\u00e3o interligados, agiram como articuladores quando geraram um desequil\u00edbrio na balan\u00e7a comercial \n\nbrasileira e incentivaram a realiza\u00e7\u00e3o de diversas a\u00e7\u00f5es governamentais. \n\nO principal motivador do desenvolvimento da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel no \n\nBrasil, segundo os pr\u00f3prios atores, foi o aumento do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no mercado internacional. Isto \n\nse deve ao fato de que as montadoras, a urbaniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e os desejos dos usu\u00e1rios de carros \n\nestavam associados de uma forma que dependiam da manuten\u00e7\u00e3o dos baixos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no \n\nmercado mundial e, conseq\u00fcentemente, dos baixos pre\u00e7os da gasolina no mercado nacional. Mas a \n\ncrise do petr\u00f3leo no in\u00edcio dos anos 1970 prejudicou o abastecimento nacional de gasolina e incentivou \n\na associa\u00e7\u00e3o de atores-rede interessados em promover a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0 mistura carburante. \n\nEnquanto uma medida que tornou a gasolina mais barata para o consumo, a adi\u00e7\u00e3o de uma propor\u00e7\u00e3o \n\nmaior de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina interessou aos consumidores, que poderiam continuar usando os seus \n\nve\u00edculos e, por conseq\u00fc\u00eancia, \u00e0s montadoras, que mantiveram as vendas de autom\u00f3veis sem precisarem \n\nmodificar os seus carros e, ainda, \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que continuou ocorrendo. O que \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar \u00e9 que as associa\u00e7\u00f5es que mantinham uma ordem social baseada no uso da gasolina se \n\nmodificaram e novos grupos, atores, novas a\u00e7\u00f5es, diferentes fontes de for\u00e7a, novos fatos t\u00e9cnicos e \n\ncient\u00edficos se associaram e sustentaram a tecnologia de uso do \u00e1lcool anidro adicionado \u00e0 gasolina, num \n\nprimeiro momento, e o uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel exclusivo, como objetivo final do PNA. \n\n2.2. FECHANDO A CONTROV\u00c9RSIA EM TORNO DO COMBUST\u00cdVEL AUTOMOTIVO BRASILEIRO \n\nO pa\u00eds estava gastando muito com a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e arrecadando pouco com a \n\nexporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, por isso precisava, ao mesmo tempo, solucionar um problema energ\u00e9tico, de \n\nescoamento do a\u00e7\u00facar e de gasto com as importa\u00e7\u00f5es. Mais precisamente, \u201ca crise de 1973 foi apenas \n\num alarma (sic) para vir \u00e0 tona uma situa\u00e7\u00e3o que, na falta de solu\u00e7\u00f5es importantes e duradouras, poder\u00e1 \n\ncomprometer toda a pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o do mundo ocidental\u201d (Brasil, [1979?]: 13). Com esta \n\ncita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \u2013 MIC se evidencia que as controv\u00e9rsias sobre o \n\ncombust\u00edvel brasileiro foram abertas e a busca de alternativas energ\u00e9ticas tornou-se fundamental e \n\nurgente para o Brasil. Nesta se\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentadas as diversas opera\u00e7\u00f5es realizadas pelos mais \n\n\n\n67 \n\ndiferentes atores para que fossem fechadas as controv\u00e9rsias sobre qual combust\u00edvel seria utilizado no \n\nBrasil para transporte de passageiros33.  \n\n \n\n D I V E R S A S  A L T E R N A T I V A S ! ?  \n\nA independ\u00eancia do Brasil das fontes de energia importada foi buscada em diversas mat\u00e9rias-\n\nprimas e investimentos em pesquisa e desenvolvimento foram realizados nas mais diversas \u00e1reas. \n\nDestacaram-se os programas de busca de novas reservas de petr\u00f3leo, de utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural, de \n\nuso do \u00e1lcool, de amplia\u00e7\u00e3o das fontes de energia el\u00e9trica como o n\u00famero de hidroel\u00e9tricas, \n\ntermoel\u00e9tricas, e tamb\u00e9m de energia nuclear (Mendon\u00e7a, 1988: 10-27). No entanto, dentre as \n\nalternativas destaca-se a proposta de aumentar a porcentagem de \u00e1lcool misturado \u00e0 gasolina. Esta \n\nop\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi totalmente inovadora do ponto de vista das alternativas consideradas, principalmente \n\nporque n\u00e3o problematizou o padr\u00e3o de transportes, apenas sua fonte de energia. \n\nAntes de entrar em mais detalhes sobre como foi fechada a controv\u00e9rsia do combust\u00edvel no \n\nBrasil e desenvolvido o programa do \u00e1lcool \u00e9 importante problematizar a op\u00e7\u00e3o pela mudan\u00e7a de fonte \n\nde energia em detrimento de outras formas de transporte. Considerando-se as premissas dos Estudos \n\nSociais da Ci\u00eancia e da Tecnologia - ESCT, a op\u00e7\u00e3o da manuten\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel n\u00e3o deve ser \n\ncompreendida como uma superioridade tecnocient\u00edfica deste artefato; o \u00eaxito do autom\u00f3vel precisa ser \n\ncompreendido pelo alto grau de estabiliza\u00e7\u00e3o/aceita\u00e7\u00e3o do meio de transporte particular.  \n\n Para reduzir a importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, especialmente no caso da sua importa\u00e7\u00e3o para o \n\nconsumo de gasolina, havia diversas outras alternativas como por exemplo, o transporte coletivo, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e melhoria da malha ferrovi\u00e1ria no pa\u00eds, a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para a redu\u00e7\u00e3o do \n\nuso do autom\u00f3vel nos centros urbanos, como com a promo\u00e7\u00e3o do transporte solid\u00e1rio, incentivo ao uso \n\nda bicicleta, proibi\u00e7\u00e3o do uso do carro em determinadas \u00e1reas do centro da cidade, entre outros. A \n\ncompreens\u00e3o da escolha do \u00e1lcool como alternativa para a redu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo, do \n\nponto da sociologia e da hist\u00f3ria da tecnologia, se d\u00e1 pela compreens\u00e3o do momentum tecnol\u00f3gico e da \n\nestabilidade do autom\u00f3vel. Modificar o padr\u00e3o mundial de uso dos derivados do petr\u00f3leo como \n\ncombust\u00edveis \u00e9 tamb\u00e9m se colocar em uma disputa de interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos muito \n\nassim\u00e9tricos. \n\n                                                           \n33 Embora a STI/MIC apoiou e o CTA deu in\u00edcio \u00e0s pesquisas sobre a substitui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel utilizado em grandes \nve\u00edculos como caminh\u00f5es, tratores e \u00f4nibus de Diesel para \u00c1lcool ou biodiesel, esta pesquisa n\u00e3o buscou compreender esta \noutra linha de atua\u00e7\u00e3o visando reduzir as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. \n\n\n\n68 \n\n \nTabela 1 - Vendas de Autom\u00f3veis no mercado interno - 1957-1993 \n\nFonte: ANFAVEA, 1994: 65 (O destaque \u00e9 meu). \n\nConforme \u00e9 poss\u00edvel observar na Tabela 1, em especial no destaque em vermelho, o autom\u00f3vel \n\nparticular j\u00e1 estava aceito como meio de transporte que havia superado o trem. No in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1970 diversas montadoras de autom\u00f3veis j\u00e1 haviam se instalado no Brasil e as vendas de autom\u00f3veis se \n\ntornou 10 vezes maior em 1972 e 1973 do que em 1960. De acordo com a Tabela 2, o uso das ferrovias \n\nestava perdendo a sua for\u00e7a - em uma compara\u00e7\u00e3o entre o ano de 1957 e o de 1970 \u00e9 poss\u00edvel observar \n\numa redu\u00e7\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria em 5.000 km. Esta \u00e9 uma redu\u00e7\u00e3o que continuou ocorrendo durante \n\nos anos de 1970 e in\u00edcio de 1980 e s\u00f3 foi modificada no final da d\u00e9cada de 1980. Tamb\u00e9m por conta \n\ndestes dados \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os sistemas de metr\u00f4s, devido aos seus custos de instala\u00e7\u00e3o, s\u00f3 \n\nestavam \u2013 e ainda est\u00e3o \u2013 dispon\u00edveis em algumas capitais ou grandes cidades brasileiras.  \n\n\n\n69 \n\n \nTabela 2 - Rede Ferrovi\u00e1ria Nacional 1904-1992 \nFonte: ANFAVEA, 1994: 32 (O destaque \u00e9 meu) \n\nAl\u00e9m de toda for\u00e7a do autom\u00f3vel, a larga experi\u00eancia do Brasil enquanto produtor de a\u00e7\u00facar e \n\nexportador desta mercadoria oferecia outros recursos importantes na elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00f5es para \n\nredu\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. Desde os tempos do imp\u00e9rio uma das principais atividades \n\nagr\u00edcola do Brasil tem sido a planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. Por exemplo, \n\nconforme encontrado no relat\u00f3rio de atividades do MIC/STI de 1972 a 1974, embora afirmasse que o \n\nsetor precisava de investimentos em pesquisa, indicava que \u201cA safra brasileira de a\u00e7\u00facar de 1971/1972 \n\nrepresenta mais de 6.000.000 de toneladas de a\u00e7\u00facar (...). No estado de S\u00e3o Paulo, o a\u00e7\u00facar \u00e9 mais \n\nrepresentativo que o caf\u00e9 e vem logo atr\u00e1s da pecu\u00e1ria. Nos estados do Nordeste o a\u00e7\u00facar engloba 60% \n\nda economia\u201d (Brasil, mar\u00e7o de 1974: 50). Por conta deste fato n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil imaginar o conhecimento \n\nacumulado pelo setor agro-a\u00e7ucareiro brasileiro, mesmo reconhecendo que era necess\u00e1rio aumentar o \n\nrendimento da mat\u00e9ria-prima naquele momento \u201cO Brasil est\u00e1 em quarto lugar mundialmente na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e9 o segundo em produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar de cana\u201d (idem, ibidem). Al\u00e9m destes fatos, \n\nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a disponibilidade de terras para plantio e a exist\u00eancia de uma infra-estrutura j\u00e1 \n\n\n\n70 \n\nmontada tornaram o setor agro-a\u00e7ucareiro brasileiro suficientemente competente para produzir a \n\nprincipal mat\u00e9ria prima para produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool et\u00edlico. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, a op\u00e7\u00e3o por manter o padr\u00e3o de transporte baseado no autom\u00f3vel individual, e \n\nrestringir as modifica\u00e7\u00f5es ao aumento da propor\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool na mistura  representou uma estrat\u00e9gia de \n\ntradu\u00e7\u00e3o em que atores fracos e isolados se associaram a atores-rede mais fortes. Mesmo que o setor \n\nsucroalcooleiro seja um setor economicamente forte no Brasil dificilmente teria recursos para encampar \n\numa disputa contra os \u201cbar\u00f5es\u201d do petr\u00f3leo, propondo um sistema de transportes totalmente inovador. \n\nPara conseguirem ser exitosos nesta batalha os engenheiros-soci\u00f3logos da STI precisavam se unir a \n\natores-rede fortes o bastante para sustentar uma alternativa energ\u00e9tica. Qual foi a op\u00e7\u00e3o deles sen\u00e3o se \n\ninserirem em uma rede global, no sentido de que j\u00e1 possu\u00eda conex\u00f5es com diversos outros locais, e \n\ninteressarem a ind\u00fastria automobil\u00edstica, os usineiros e os usu\u00e1rios de autom\u00f3veis particulares de forma \n\na proporem a altera\u00e7\u00e3o da fonte de energia, e n\u00e3o modificarem todo um conjunto de associa\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nestabilizadas? A ind\u00fastria automobil\u00edstica tinha interesse em ampliar as suas vendas, mas para isso n\u00e3o \n\nqueria investir muito em novas tecnologias; os usineiros sairiam ganhando com a venda de \u00e1lcool, seria \n\nampliada a \u00e1rea de plantio, surgiriam financiamentos, etc; e o usu\u00e1rio do autom\u00f3vel particular, mesmo \n\nque pudesse aceitar da mesma forma a op\u00e7\u00e3o de melhoria do transporte p\u00fablico, estava propenso a n\u00e3o \n\nabrir m\u00e3o da sua liberdade de ir e vir com o seu carro pr\u00f3prio.  \n\nC O N E C T A N D O  O  \u00c1 L C O O L  C O M B U S T \u00cd V E L  \n\nPara que o uso do \u00e1lcool combust\u00edvel de um modo geral, e o aumento da propor\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool na \n\nmistura carburante em espec\u00edfico, se tornasse um fato e deixasse de representar uma fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nidealizada por alguns cientistas, t\u00e9cnicos, e pol\u00edticos brasileiros foi posta em opera\u00e7\u00e3o uma estrat\u00e9gia \n\ncuja g\u00eanese se iniciou nos anos 1970. Foi, principalmente, a partir das pesquisas de um professor da \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar), egresso do Instituto Tecnol\u00f3gico Aeroespacial, \n\nreconhecido por ex-alunos como inquieto e curioso, que se preocupava em desenvolver projetos de \n\nengenharia \u00e0 frente daqueles que se ocupavam da manuten\u00e7\u00e3o do maquin\u00e1rio industrial dispon\u00edvel no \n\nBrasil. Al\u00e9m de um prot\u00f3tipo de Overcraft, um ve\u00edculo acionado por h\u00e9lices para o uso em terrenos \n\npantanosos, Urbano Stumpf desenvolvia pesquisas que seriam respons\u00e1veis por fornecer parte daquilo \n\nque veio a escrever um novo cap\u00edtulo na hist\u00f3ria dos transportes no Brasil. Enquanto dava aulas de \n\nM\u00e1quinas T\u00e9rmicas na rec\u00e9m criada Universidade de Bras\u00edlia-UnB tamb\u00e9m orientava pesquisas de \n\nmestrado e doutorado na UFSCar. Numa destas pesquisas ele se orientou para a quest\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o de \n\n\u00c1lcool Anidro \u00e0 Gasolina carburante. \n\n\n\n71 \n\nPor causa destas pesquisas em 1973 o professor Stumpf foi convidado, por interm\u00e9dio de \n\nBautista Vidal (Vidal, agosto de 2008), a trabalhar no Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica - ITA, local \n\nprivilegiado onde foi poss\u00edvel ter diversos instrumentos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, para dar continuidade \u00e0s suas \n\npesquisas sobre a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina, que se tornaram alvo de interesse nacional, \n\nprincipalmente porque foi o momento em que eclodiu a primeira crise do petr\u00f3leo. A adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \n\nanidro \u00e0 gasolina se tornou uma alternativa \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, j\u00e1 que naqueles dias a gasolina \n\ncorrespondia a 80% do consumo total de petr\u00f3leo do Pa\u00eds. J\u00e1 no ano de 1974 eram realizados testes no \n\nITA, pelo prof. Stumpf e sua equipe, para verificar o funcionamento dos motores \u00e0 gasolina \u2013 \n\nrepresentantes da frota nacional \u2013 misturando \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina (Silv\u00e9rio, 2008a).  \n\nS\u00f3 as pesquisas no CTA n\u00e3o explicam as complicadas e diversificadas associa\u00e7\u00f5es realizadas \n\npara dar sustenta\u00e7\u00e3o ao uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel carburante. Por um lado o governo brasileiro \n\nse utilizou dos conhecimentos j\u00e1 existentes sobre o uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel, que, na sua grande \n\nmaioria, eram os resultados de pesquisas realizadas no INT, que foram publicados no livro de Fernando \n\nSabino de Oliveira: \u201c\u00c1lcool Motor e Motores a Explos\u00e3o\u201d, e por outro lado sistematizou diversos \n\nesfor\u00e7os, nos quais se inseriam as iniciativas, no CTA, de estudos para por em pr\u00e1tica o uso do \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel no Brasil.  \n\nA partir de 1974 a Secretaria de Tecnologia Industrial - STI \u2013 do Minist\u00e9rio de Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio \u2013 MIC - passou a apoiar o desenvolvimento de estudos, principalmente no CTA, sobre uso \n\nde produtos renov\u00e1veis para gera\u00e7\u00e3o de energia, e percebeu que era necess\u00e1rio estabelecer uma \n\nestrutura capaz de coordenar pesquisas e desenvolvimentos em todo o territ\u00f3rio nacional.  Neste \n\nmomento foi criado o Programa Tecnol\u00f3gico do Etanol \u2013 PTE, que logo passou a ser chamado de \n\nPrograma Tecnol\u00f3gico Industrial de Alternativas Energ\u00e9ticas de Origem Vegetal. \u201cEste programa \n\nconsiste na conjuga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisas e desenvolvimento, em \u00e2mbito nacional, voltados \u00e0s \n\n\u00e1reas de maior suporte tecnol\u00f3gico necess\u00e1rio ao eficiente desempenho do PRO\u00c1LCOOL\u201d (Brasil, \n\n[1979?]: 33). A figura 4 ilustra a estrutura de a\u00e7\u00f5es, projetos e objetivos do PTE e a figura 5 ilustra as \n\nprincipais institui\u00e7\u00f5es envolvidas no PTE, respectivamente. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \nFigura 4 - O Programa nacional do Etanol \n\nFonte: Brasil, [1979?]: 34. \n\nOs principais resultados das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas sob a coordena\u00e7\u00e3o do PTE est\u00e3o relatados no \n\ndocumento \u201cO Etanol como Combust\u00edvel\u201d (Brasil, set 1975), na forma de propostas de a\u00e7\u00f5es para um \n\nprograma de promo\u00e7\u00e3o do etanol enquanto combust\u00edvel nacional. Tendo como principal motivador a \n\ncrise e a promo\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool et\u00edlico enquanto combust\u00edvel, o documento apresenta um conjunto de \n\n\n\n73 \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas sobre as possibilidades do uso desta mat\u00e9ria prima para a gera\u00e7\u00e3o \n\nde combust\u00edvel automotivo. Para alcan\u00e7ar estes objetivos, era necess\u00e1rio problematizar a quest\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica e construir associa\u00e7\u00f5es capazes de promover o \u00e1lcool et\u00edlico enquanto combust\u00edvel no \n\nBrasil. \n\nEspecificamente sobre a quest\u00e3o do uso do \u00e1lcool combust\u00edvel o documento afirmou que \n\nexistem duas formas poss\u00edveis de condu\u00e7\u00e3o da substitui\u00e7\u00e3o da gasolina pelo \u00e1lcool. Na primeira \n\nhip\u00f3tese,  \n\na inser\u00e7\u00e3o do etanol na estrutura do consumo energ\u00e9tico se daria na forma de adi\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina comum, \natingindo a 10% da mistura em 1980, 20% em 1985, e permanecendo nessa propor\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano 2.00034. \n(Na segunda hip\u00f3tese) a inser\u00e7\u00e3o do etanol se daria da seguinte maneira: at\u00e9 1980 far-se-ia a adi\u00e7\u00e3o do \netanol \u00e0 gasolina, atingindo naquele ano a propor\u00e7\u00e3o de 10% da mistura carburante; no dec\u00eanio seguinte \nseria gradualmente convertida a frota brasileira de ve\u00edculos ao uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel puro, \natendendo 50% do consumo de combust\u00edveis l\u00edquidos em 1990, e 75% deste consumo no ano 2.000 \n(Brasil, set 1975: 09. As palavras em par\u00eanteses s\u00e3o autor). \n\nEstas duas proposi\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas ao desenvolvimento de pesquisas sobre o uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel e sustentam, igualmente, o aumento da propor\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool adicionado \u00e0 gasolina, \n\nmedida j\u00e1 em pr\u00e1tica no Brasil desde a d\u00e9cada de 1930. Portanto, est\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o um movimento de \n\nassocia\u00e7\u00e3o de um ator-rede j\u00e1 estabilizado, a gasolina, ao ator-rede que estava sendo constru\u00eddo, o \n\n\u00e1lcool et\u00edlico como combust\u00edvel.  \n\nDevido \u00e0 diferen\u00e7a de poder calor\u00edfico35 entre os dois combust\u00edveis, de 10.500 Kcal/Kg para a \n\ngasolina e 6.400 Kcal/Kg para o \u00e1lcool, era preciso realizar modifica\u00e7\u00f5es ou, apenas, regula\u00e7\u00f5es nos \n\nmotores para receber a mistura de gasolina e \u00e1lcool anidro ou o \u00e1lcool hidratado de maneira exclusiva. \n\nSe forem avaliados apenas os valores de poder calor\u00edfico destes combust\u00edveis considerar-se-ia o \n\nconsumo de \u00e1lcool por km rodado muito elevado em rela\u00e7\u00e3o ao km rodado com gasolina, mas o \n\nelevado \u00edndice de octanas no etanol permite um aumento na taxa de compress\u00e3o36, de 6:1 e 7:1 para a \n\ngasolina e 9:1, 10:1 e podendo chegar a 12:1 no caso do etanol, resultando numa redu\u00e7\u00e3o do consumo \n\n(Brasil, set 1975: 13).  \n\n \n\n                                                           \n34 Conforme nota de rodap\u00e9 do pr\u00f3prio documento: \u201c20% de etanol na mistura carburante est\u00e1 pr\u00f3ximo do limite m\u00e1ximo de \nadi\u00e7\u00e3o poss\u00edvel sem adapta\u00e7\u00f5es nos motores a explos\u00e3o convencionais\u201d. (Brasil, set 1975: 09) \n35 O poder calor\u00edfico corresponde \u00e0 quantidade de energia t\u00e9rmica obtida pela queima da unidade de peso do combust\u00edvel, \nsendo que quanto maior o poder calor\u00edfico menor o consumo de combust\u00edvel. \n36 A taxa de compress\u00e3o corresponde a taxa de varia\u00e7\u00e3o de volume entre a quantidade de comsbut\u00edvel e a camara dos pist\u00f5es \nonde ocorrem a combust\u00e3o, ou seja, se for poss\u00edvel comprimir mais o \u00e1lcool do que a gasolina para que explos\u00e3o gere um \nfor\u00e7a de volume id\u00eantico menor ser\u00e1 o consumo do combust\u00edvel. \n\n\n\n74 \n\n \nFigura 5 - A Entidades Envolvidas no Programa Tecnol\u00f3gico do Etanol \n\nFonte: Brasil, [1979?]: 35. \n\nDe qualquer forma, no que diz respeito ao uso do etanol em motores, o documento sugere que \u00e9 \n\nposs\u00edvel utiliz\u00e1-lo misturado, em propor\u00e7\u00f5es menores do que 25% e mediante a regula\u00e7\u00e3o do \n\ncarburador, \u00e0 gasolina; paralelo \u00e0 gasolina (como no caso dos atuais motores flex-fuel) ou diesel, desde \n\n\n\n75 \n\nque sejam realizadas modifica\u00e7\u00f5es significativas na carbura\u00e7\u00e3o e no sistema de inje\u00e7\u00e3o; ou como \n\ncombust\u00edvel \u00fanico em motores modificados ou especialmente projetados para \u00e1lcool (Idem: 16).  \n\n \nFigura 6 - Modifica\u00e7\u00f5es nos motores para uso do \u00e1lcool \n\nFonte: Brasil, 1975: 23 \n\n\n\n76 \n\nPara motores modificados ou projetados para uso exclusivo de \u00e1lcool \u00e9 preciso um conjunto \n\nmaior de modifica\u00e7\u00f5es, pois o motor precisa: operar com altas taxas de compress\u00e3o, ter a possibilidade \n\nde uso de inje\u00e7\u00e3o direta, indireta ou dupla carbura\u00e7\u00e3o e adequar a c\u00e2mara de combust\u00e3o para o uso do \n\n\u00e1lcool (Brasil, set 1975: 18). A figura 6 apresenta as principais modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para cada uma \n\ndestas op\u00e7\u00f5es e os custos destas modifica\u00e7\u00f5es em valores da \u00e9poca. \n\nO panorama visualizado e propagado pela STI sustentava que era preciso a cria\u00e7\u00e3o de \n\nalternativas energ\u00e9ticas para libertar o Brasil da depend\u00eancia do petr\u00f3leo estrangeiro, pois conforme a \n\ncompreens\u00e3o desta secretaria a constitui\u00e7\u00e3o de um programa de propor\u00e7\u00f5es nacionais para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1lcool combust\u00edvel \u00e9 justificado porque \u201co imperativo da crise energ\u00e9tica \u00e9 o maior determinante\u201d \n\n(Brasil, set 1975: 37). Por conta desta compreens\u00e3o, as propostas do documento, no que diz respeito ao \n\nuso do etanol enquanto combust\u00edvel, s\u00e3o as seguintes: a) adi\u00e7\u00e3o progressiva de etanol \u00e0 gasolina at\u00e9 a \n\nm\u00e1xima propor\u00e7\u00e3o tecnicamente recomend\u00e1vel, dentro de um espa\u00e7o de tempo de 5 a 8 anos; b) \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do etanol enquanto combust\u00edvel exclusivo, a partir da convers\u00e3o gradual dos ve\u00edculos da \n\nfrota nacional, dentro de um espa\u00e7o de tempo de 8 a 15 anos (Brasil, set 1975: 87). De forma \n\ncomplementar, foram apresentadas propostas de a\u00e7\u00f5es de planejamento e coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas no \n\nn\u00edvel nacional e de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, tanto da ind\u00fastria alcooleira como da tecnologia de \n\nve\u00edculos. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia veicular o documento salienta que \u00e9 preciso conduzir pesquisas sobre \n\na composi\u00e7\u00e3o dos gases que saem do escape quando o carro utiliza etanol, evidenciando uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental; as caracter\u00edsticas lubrificantes e os efeitos do etanol sobre os componentes do \n\ncarro; para o desenvolvimento de dispositivos para a partida do motor em dias e regi\u00f5es mais frias; \n\nsistemas de inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica; e projetos de conjuntos de adapta\u00e7\u00e3o para converter motores a gasolina \n\npara \u00e1lcool; a viabilidade de convers\u00e3o de ve\u00edculos de frotas selecionadas para testes; e especialmente \n\nsobre o desenvolvimento de projetos de motores exclusivamente movidos a \u00e1lcool (Idem: 91-92). \n\nDentro do conjunto de a\u00e7\u00f5es para promo\u00e7\u00e3o do etanol combust\u00edvel o aumento da produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1lcool foi um dos principais objetivos do PTE e para isto se destacam as experi\u00eancias de busca para \n\nobten\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar, mandioca, baba\u00e7u, e de componentes de celulose como \n\ntamb\u00e9m para obten\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de mamona. Para que isto ocorresse foi incentivada a instala\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas destilarias de \u00e1lcool, dentre elas destacou-se a destilaria de Curvelo/MG, onde a PETROBR\u00c1S \n\nproduzia \u00e1lcool a partir de mandioca; as mini-destilarias que distribu\u00edam a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no pa\u00eds, \n\nsegundo argumenta o documento governamental, ampliaram o n\u00famero de empres\u00e1rios e empregados \n\nfixos nesta atividade, melhoraram a qualidade de vida de uma parte da popula\u00e7\u00e3o do interior do Brasil, \n\n\n\n77 \n\nal\u00e9m de que reduziram os gastos com o transporte do \u00e1lcool para o interior e possibilitaram a produ\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica, para a popula\u00e7\u00e3o vizinha a micro-usina, a partir dos res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool; \n\ne as experi\u00eancias na busca de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool de componentes da celulose (Brasil, [1979?]: 73-86).  \n\nMesmo a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool tendo sido um dos principais focos de pesquisa do PTE, esta linha \n\nde pesquisa configura um ator-rede que simplifica diversas associa\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es sobrepostas. Para \n\nfins pr\u00e1ticos, as pesquisas sobre a obten\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool s\u00e3o elementos est\u00e1veis que ofereceram \u00e1lcool \n\npara combust\u00e3o, um ator-rede que foi associado \u00e0 rede sociot\u00e9cnica do uso do \u00e1lcool carburante. \n\nPara compreender como foi constru\u00eddo um contexto sociot\u00e9cnico de sustenta\u00e7\u00e3o para \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel \u00e9 imprescind\u00edvel estudar os projetos da STI cujos objetivos foram focados na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1lcool. Foi apenas com a justaposi\u00e7\u00e3o dos resultados destas pesquisas que o \u00e1lcool se caracterizou \n\nenquanto um combust\u00edvel confi\u00e1vel e funcional. Segundo o relat\u00f3rio da STI de 1979, estas pesquisas \n\nvisaram i. o desenvolvimento e adapta\u00e7\u00e3o de motores para uso total ou parcial de etanol e \u00f3leos \n\nvegetais; ii. o desenvolvimento de processos qu\u00edmicos do \u00e1lcool e dos \u00f3leos vegetais; e iii. a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa estrutura, por meio de transfer\u00eancia de conhecimento e troca de informa\u00e7\u00f5es com as ind\u00fastrias, \n\ncapaz de utilizar os resultados destas pesquisas (Brasil, [1979?]: 89).  \n\nNeste primeiro momento do Pro\u00e1lcool, as pesquisas realizadas pela equipe do professor Urbano \n\nStumpf no CTA, a partir da sua chegada de Bras\u00edlia, buscaram determinar at\u00e9 que quantidade de \u00e1lcool \n\npoderia ser adicionada \u00e0 gasolina e quais deveriam ser as caracter\u00edsticas do \u00e1lcool a ser utilizado. Estas \n\npesquisas foram realizadas antes da publica\u00e7\u00e3o do Decreto que instituiu o Pro\u00e1lcool, e os seus \n\nresultados foram relatados na Semana de Tecnologia Industrial: Etanol, combust\u00edvel e mat\u00e9ria prima, \n\nrealizado entre 01 e 04 de dezembro de 1976 na cidade do Rio de Janeiro e organizado pela STI/MIC. \n\nNeste evento alguns fatos relatados sobre os resultados das pesquisas sobre o uso do etanol como \n\ncombust\u00edvel merecem destaque.  \n\nO Gen. Araken de Oliveira, ent\u00e3o presidente da Petrobr\u00e1s, afirmou que, devido \u00e0 exist\u00eancia de \n\nexcedentes na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e devido ao interesse de se incentivar a ind\u00fastria a\u00e7ucareira, j\u00e1 se \n\nadicionava \u00e1lcool a gasolina desde 1970. Esta adi\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o ocorria de uma forma \n\nhomog\u00eanea, a quantidade de \u00e1lcool adicionado a gasolina variava de acordo com a quantidade de \n\nexcedentes de a\u00e7\u00facar no mercado nacional, causando problemas para os usu\u00e1rios. Desde este momento, \n\ncontinua o Gen. Araken de Oliveira, a Petrobr\u00e1s j\u00e1 estava em negocia\u00e7\u00f5es com o CTA para que fossem \n\nrealizadas pesquisas detalhadas sobre os efeitos da adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0 gasolina, o que era chamado de \n\n\n\n78 \n\n\u00e1lcool-motor. Completou ainda afirmando que a estatal que ele preside est\u00e1 de bra\u00e7os abertos para \n\napoiar a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool na gasolina (Oliveira, dez 1976: 352-3). \n\nSegundo o Eng. Urbano Stumpf, na sua apresenta\u00e7\u00e3o para o Painel VI \u2013 Equipamentos e \n\nmotores na produ\u00e7\u00e3o e uso do etanol da Semana de Tecnologia Industrial em 1976, o grande problema \n\ndo uso do \u00e1lcool \u00e9 de que ele sempre foi utilizado de forma ineficiente, com cerca de 30 a 100% a mais \n\nde consumo!  Era, portanto, de suma import\u00e2ncia realizar estudos que garantissem uma maior \n\nefici\u00eancia do combust\u00edvel ao usar \u00e1lcool puro ou misturado. Em outras palavras, para Stumpf, se o \n\nmotor fosse receber um combust\u00edvel contendo 50% de \u00e1lcool era necess\u00e1rio realizar regulagens \n\nespec\u00edficas no motor para que n\u00e3o houvesse o desperd\u00edcio do \u00e1lcool e para que n\u00e3o ocorresse o \n\naumento do consumo do combust\u00edvel de forma geral. Isto ocorria porque a potencia do motor \n\nabastecido com \u00e1lcool era 60% da pot\u00eancia do motor abastecido com gasolina. No entanto: \n\nn\u00e3o \u00e9 o poder calor\u00edfico que influi na pot\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 o calor por unidade de peso l\u00edquido do combust\u00edvel, \ne sim do calor de combust\u00e3o, \u00e9 o calor liberado na queima da mistura ar + combust\u00edvel, dentro do cilindro. \nAquela mistura que vai queimar, \u00e9 que vai dar pot\u00eancia e n\u00e3o a que est\u00e1 no tanque. O tanque \u00e9 a origem. \nMas o que vai dar o valor unit\u00e1rio \u00e9 o que entrou no cilindro com a mistura. E acontece que este valor \u00e9 \nconstante para todos os combust\u00edveis l\u00edquidos: gasolina, \u00f3leo diesel, metanol, etanol, tudo \u00e9 o mesmo \nn\u00famero, logo n\u00e3o era preciso discutir sobre eles.  \nO n\u00famero de mol\u00e9culas, antes e ap\u00f3s a queima, \u00e9 favor\u00e1vel ao \u00e1lcool. O rendimento t\u00e9rmico \u00e9 \nenormemente favor\u00e1vel. Porque as taxas de compress\u00e3o, que s\u00e3o da ordem de 6 e 7 para a gasolina, s\u00e3o da \nordem de 12 a 14 para o \u00e1lcool et\u00edlico, e met\u00edlico tamb\u00e9m. (Stumpf, 1976: 378-9). \n\nAt\u00e9 aquele momento, o uso do \u00e1lcool combust\u00edvel era considerado invi\u00e1vel pelo aumento de \n\nconsumo de combust\u00edvel e perda de potencia. No entanto, o argumento de Stumpf \u00e9 de que este \n\naumento de consumo ocorria por dois motivos. Por um lado n\u00e3o era levada em considera\u00e7\u00e3o a \n\nnecessidade de regula\u00e7\u00e3o dos motores, para funcionarem com uma taxa de compress\u00e3o diferenciada, \n\ngarantindo um bom rendimento e consumo do combust\u00edvel; e, por outro, quando os motores n\u00e3o eram \n\nmodificados eles somente funcionavam com uma porcentagem m\u00e1xima de \u00e1lcool na gasolina. Neste \n\nmomento s\u00e3o associadas taxas de compress\u00e3o e porcentagem de \u00e1lcool na gasolina para tornar o uso do \n\n\u00e1lcool um fato tecnol\u00f3gico aceito. Antes das pesquisas de Stumpf, um porta-voz das atividades \n\ndesenvolvidas no CTA, o \u00e1lcool era um ator fraco porque n\u00e3o conseguia convencer os cientistas e os \n\nt\u00e9cnicos da sua qualidade porque possu\u00eda uma taxa de consumo muito elevada ou uma potencia muito \n\nbaixa. Stumpf e sua equipe t\u00eam o m\u00e9rito de solucionar este problema no instante que associam a \n\npotencia e o consumo \u00e0 taxa de compress\u00e3o do combust\u00edvel no cilindro de detona\u00e7\u00e3o. Ao modificar a \n\ntaxa de compress\u00e3o foi modificado o conjunto de concep\u00e7\u00f5es associadas ao uso do \u00e1lcool. A tecnologia \n\nse tornou materialmente e retoricamente mais aceit\u00e1vel para os cientistas, t\u00e9cnicos e poss\u00edveis usu\u00e1rios \n\nda tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel. \n\n\n\n79 \n\n \nFigura 7 - Prof Urbano Stumpf  ao lado do motor CFR no CTA \n\nFonte: Ripoli, 1983: 32 \n\nOs testes realizados para determinar a pot\u00eancia e o consumo de combust\u00edvel, para comparar o \n\n\u00e1lcool \u00e0 gasolina foram realizados no motor CFR, que pode ser visualizado nas figura 7, ao lado do \n\nProfessor Stumpf, e na figura 8, com o Eng. Paulo Ewald, atual coordenador do departamento de \n\nmotores do CTA. A partir destes testes foram realizados os testes sobre a dosagem de \u00e1lcool a ser \n\nmisturado na gasolina garantindo o consumo e a pot\u00eancia sem requerer modifica\u00e7\u00f5es nos motores. De \n\numa forma geral: \u201ca mistura vai empobrecendo, \u00e0 medida que o teor de \u00e1lcool vai aumentando, porque \n\no \u00e1lcool \u00e9 misc\u00edvel na gasolina em qualquer propor\u00e7\u00e3o\u201d (Stumpf, 1976: 387) e por isso \u201cse precisa \n\nfazer regulagens progressivas, ou fixar uma dosagem fixa\u201d (idem, ibidem). Foi preciso padronizar o \n\nvolume de \u00e1lcool adicionado \u00e0 gasolina para que os motores tenham um desempenho est\u00e1vel. \n\nAssociou-se em um ator-rede o funcionamento padr\u00e3o do motor e o volume de \u00e1lcool adicionado \u00e0 \n\ngasolina constituindo o \u00e1lcool-motor.  \n\n\n\n80 \n\n \nFigura 8 - Eng. Paulo Ewaldo ao lado do motor CFR no CTA em 2008 \n\nFonte: Foto dia 26/05/2009 \u2013 Cedida por Alessandra M David, assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do CTA. \n\nConforme o gr\u00e1fico, figura 9, neste trabalho, apresentado por Stumpf foi poss\u00edvel estabelecer o \n\nn\u00edvel m\u00e1ximo de adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0 gasolina a partir de testes que verificaram o consumo m\u00e9dio de um \n\nmotor rodando com \u00e1lcool adicionado \u00e0 gasolina. Desta forma, os resultados foram: \u201cO que \n\nverificamos \u00e9 que em certos pontos n\u00e3o h\u00e1 necessidade de se fazer a regulagem, (de forma que) se \n\nadicionarmos 10% de \u00e1lcool na gasolina, n\u00f3s poupamos 12,5% de petr\u00f3leo. Porque o consumo \u00e9 12,5% \n\nmenor do que na gasolina pura. (...) Usamos at\u00e9 20% sem regular coisa nenhuma\u201d (Stumpf, 1976: 387-\n\n8). \n\n \n\nFigura 9 - Influ\u00eancias sobre o consumo nas misturas \u00e1lcool-gasolina \nFonte: Stumpf, 1976: 386 \n\n\n\n81 \n\nA partir destes dados apresentados por Stumpf, que se tornaram os par\u00e2metros de adi\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina, foi sistematizado o Pro\u00e1lcool. Juntamente com as proposi\u00e7\u00f5es da quantidade \n\nde etanol adicionado \u00e0 gasolina foram encaminhados procedimentos de a\u00e7\u00e3o para que o programa \n\ntivesse ampla aceita\u00e7\u00e3o perante a popula\u00e7\u00e3o e outras a\u00e7\u00f5es visando o teste cont\u00ednuo de motores \n\nconvertidos ao funcionamento exclusivo a \u00e1lcool. Como resultado destas iniciativas, o governo \n\nbrasileiro decretou a cria\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool em 1975 (Decreto n.\u00ba 76.593), que estabelece o \n\nfuncionamento, a regula\u00e7\u00e3o e o financiamento para o programa. Em espec\u00edfico, a partir deste decreto \u00e9 \n\noficialmente estimulada a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool para fins carburantes com incentivos de financiamento \n\npara aumento da produtividade agr\u00edcola, expans\u00e3o das \u00e1reas de cultivo, amplia\u00e7\u00e3o das destilarias \n\nexistentes e instala\u00e7\u00e3o de novas usinas. O Pro\u00e1lcool instituiu a Comiss\u00e3o Nacional do \u00c1lcool para \n\ncoordenar a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, definir os crit\u00e9rios e regulamentar a implanta\u00e7\u00e3o de novos \n\nprojetos de destilarias, al\u00e9m de estabelecer as condi\u00e7\u00f5es, as taxas de juros e as normas para o \n\nfinanciamento pelo sistema banc\u00e1rio. De acordo com estas \u00faltimas, a instala\u00e7\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o e/ou \n\namplia\u00e7\u00e3o de destilarias seria financiada pelo Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico - \n\nBNDE, pelo Banco do Brasil S.A., pelo Banco do Nordeste do Brasil S.A. e pelo Banco da Amaz\u00f4nia \n\nS.A. e os financiamentos destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, pelo Sistema Nacional de Cr\u00e9dito \n\nRural (Decreto n.\u00ba 76.593).  \n\nPor um lado, \u00e9 poss\u00edvel compreender este decreto, que instituiu o Pro\u00e1lcool, apenas como um \n\ndocumento que ofereceu principalmente atrativos financeiros aos usineiros que estavam buscando \n\nformas mais seguras de investimento em bens de capital, como argumenta Figueiredo (2006: 21). \n\nPor\u00e9m, este documento n\u00e3o apenas regulamenta e define o funcionamento de um programa nacional de \n\nalternativas energ\u00e9ticas; ele foi a proposi\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um contexto social e t\u00e9cnico, foi uma \n\ntransla\u00e7\u00e3o de interesses. Neste documento foi proposto um novo conjunto de associa\u00e7\u00f5es sociais e \n\nt\u00e9cnicas que passaram a promover a\u00e7\u00f5es em diversos setores da sociedade brasileira. Desde os \n\nagricultores, passando pelos centros t\u00e9cnicos, pelos bancos e pelos consumidores, toda a sociedade \n\nbrasileira foi re-associada neste documento, que reconfigurou as formas de associa\u00e7\u00f5es previamente \n\nestabelecidas para possibilitar a supera\u00e7\u00e3o do problema da balan\u00e7a comercial brasileira, da escassez de \n\npetr\u00f3leo no mercado nacional e do sobre-estoque de a\u00e7\u00facar. Toda a sociedade foi mobilizada e \n\nassociada nesta proposta que na pr\u00e1tica foi traduzida na adi\u00e7\u00e3o de uma maior e mais padronizada \n\npropor\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina, a partir de 1974, e nas estrat\u00e9gias de promo\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool como \n\ncombust\u00edvel exclusivo.  \n\n\n\n82 \n\nA partir da publica\u00e7\u00e3o do decreto que instituiu o Pro\u00e1lcool foram iniciados os trabalhos para \n\nque o uso do \u00e1lcool se tornasse mais comum. Para reduzir ainda mais o consumo da gasolina e, \n\nconseq\u00fcentemente, as importa\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo forma feitas e testadas modifica\u00e7\u00f5es para que alguns \n\nmotores funcionassem exclusivamente \u00e0 \u00e1lcool. Fica evidente que considerando que o custo das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es para que um motor funcionasse com um percentual maior do que 20% de \u00e1lcool \n\nadicionado a gasolina era equivalente ao gasto para que estes motores rodassem com 100% de \u00e1lcool, a \n\nop\u00e7\u00e3o pela convers\u00e3o total se tornou uma estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o da STI. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o alguns fatos demonstram o andamento das pesquisas e das atividades posteriores \n\nao decreto do Pro\u00e1lcool. J\u00e1 em maio de 1976 foi apresentado o primeiro carro adaptado pelo CTA para \n\nser movido exclusivamente a \u00e1lcool, um Dodge Polar, modelo 1975, que sofreu algumas altera\u00e7\u00f5es \n\nmec\u00e2nicas. Por exemplo, os pist\u00f5es ficaram mais altos no ponto morto superior; a taxa de compress\u00e3o \n\nfoi modificada passando de 7.7:1(o que significa que a mistura de ar-combust\u00edvel ocupa um volume 7.7 \n\nvezes menor quando \u00e9 comprimida pelo pist\u00e3o para gerar a explos\u00e3o) para 12.1 no motor a \u00e1lcool; o \n\ncoletor de admiss\u00e3o de combust\u00edvel passou a ser aquecido com \u00e1gua do radiador para evitar que o \n\ncombust\u00edvel condensasse dentro dos tubos. Ap\u00f3s os testes neste Dodge o CTA fez altera\u00e7\u00f5es \n\nsemelhantes nos motores de um Gurgel Xavante e de um Wolksvagen 1300 para que estes tamb\u00e9m \n\nrodassem movidos exclusivamente a \u00e1lcool. Estes tr\u00eas carros foram os primeiros ve\u00edculos cujos \n\nmotores foram modificados para rodarem a \u00e1lcool no Brasil pelo Pro\u00e1lcool (Folha da Tarde: 26 de \n\ndezembro de 1978), demonstrando, ent\u00e3o, a exeq\u00fcibilidade da proposta de usar o \u00e1lcool hidratado \n\ncomo combust\u00edvel em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina. \n\nEstes tr\u00eas ve\u00edculos, cujos motores foram adaptados pelo CTA, fizeram parte ainda da caravana \n\ndo I Circuito de Integra\u00e7\u00e3o Nacional que, terminou no dia 12 de novembro de 1976. No evento, \n\npercorreram 8.000 km entre as cidades de Cuiab\u00e1, Manaus, Bel\u00e9m, Bras\u00edlia, Belo Horizonte e Rio \n\ndesde o dia 19 de outubro de 1796, quando sa\u00edram de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (Jornal da Tarde. 12 de \n\nnovembro de 1976).  \n\n\n\n83 \n\n \nFigura 10 - Circuito de Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nFonte Ripoli, 1983: 35 \n\nO circuito de integra\u00e7\u00e3o nacional foi amplamente divulgado e sempre gerava curiosidade por \n\nonde passava, e serviu para atrair a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para o fato de que os carros realmente podiam \n\nser movidos exclusivamente a \u00e1lcool, ao mesmo tempo em que serviu de testes para a tecnologia. \n\nMesmo ao enfrentarem condi\u00e7\u00f5es adversas, estradas de barro, calor, frio e chuva os carros mantiveram \n\num consumo de \u00e1lcool dentro dos padr\u00f5es esperados pela equipe de t\u00e9cnicos sem perder a pot\u00eancia. Na \n\nfigura 10 \u00e9 poss\u00edvel ver os tr\u00eas carros junto com os t\u00e9cnicos e motoristas que estavam participando do \n\ncircuito de integra\u00e7\u00e3o nacional no momento em que eles chegaram a alguma cidade (n\u00e3o identificada \n\nna foto) visitada pela caravana. \n\nDurante uma das paradas da equipe, a Folha de S\u00e3o Paulo relata que, ap\u00f3s dirigir o Dodge \n\nPolara \u2013 ver figura 11 - cujo motor foi modificado pelo CTA, o ministro da Aeron\u00e1utica, Tenente-\n\nbrigadeiro Joelmir Campos de Araripe Macedo, apoiou a produ\u00e7\u00e3o em escala industrial do carro a \n\n\u00e1lcool e ainda afirmou que \u201ca mistura de 20% de \u00e1lcool j\u00e1 demonstrou ser vi\u00e1vel. E agora o CTA e a \n\nna\u00e7\u00e3o est\u00e3o de parab\u00e9ns, pois ficou provado que o pa\u00eds est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de ter um carro movido \n\n100% a \u00e1lcool\u201d (Folha de S\u00e3o Paulo: 09 nov. 1976). \n\n\n\n84 \n\n \nFigura 11 - 08 de Novembro de 1976 - Ministro da Aeron\u00e1utica, Araripe Macedo, Conhece o carro movido a \u00e1lcool \n\nFonte: Arquivo Folha. \n\nAl\u00e9m das declara\u00e7\u00f5es do Ministro da Aeron\u00e1utica, em 10 de novembro de 1976 o Secret\u00e1rio de \n\nTecnologia Industrial, Bautista Vidal, anunciou que os primeiros autom\u00f3veis movidos a \u00e1lcool no \n\nBrasil seriam os ve\u00edculos oficiais, taxis de frotas e \u00f4nibus (Jornal da tarde. 23 de maio de 1980). Inicia-\n\nse, desta forma, uma segunda estrat\u00e9gia de divulga\u00e7\u00e3o e testes dos carros modificados para o uso \n\nexclusivo a \u00e1lcool. Em maio de 1977 utilizando-se as recomenda\u00e7\u00f5es expostas na figura 6 alguns \n\nmotores experimentais foram convertidos e \u201centraram em opera\u00e7\u00e3o em empresas estatais, constituindo \n\nas frotas experimentais\u201d (Brasil, [1979?]: 91).  \n\n\n\n85 \n\n \n\nFigura 12 - Distribui\u00e7\u00e3o das Frotas a \u00c1lcool em 1978 \nFonte: Brasil, [1979?]: 93. \n\nEntre o m\u00eas de agosto e o m\u00eas de setembro de 1977 a Telesp colocou em servi\u00e7o os primeiros \n\n25 carros convertidos a \u00e1lcool da sua frota de 400 visando economizar gasolina. (Jornal da tarde. A luta \n\npelo \u00e1lcool. 23 de maio de 1980; Brasil, [1979?]: 91). Como \u00e9 poss\u00edvel verificar na figura 12 este \n\nn\u00famero aumentou e foram criadas frotas experimentais em outras empresas. Considerando o objetivo \n\nde aperfei\u00e7oamento do sistema de distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool em todo o pa\u00eds, uma das estrat\u00e9gias utilizadas \n\n\n\n86 \n\npela STI foi estabelecer uma ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica destas frotas. Conforme apresentado em \n\nBrasil ([1979?]: 92), estas frotas tiveram o papel de evidenciar problemas a serem enfrentados para que \n\no \u00e1lcool como combust\u00edvel exclusivo fosse utilizado em todo o territ\u00f3rio nacional. As principais \n\nnecessidades visualizadas a partir dos trabalhos com as frotas foram: a emiss\u00e3o de normas t\u00e9cnicas de \n\nmotores a etanol; a elabora\u00e7\u00e3o de um sistema de especifica\u00e7\u00f5es e controle de qualidade do \u00e1lcool; a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um sistema de transporte e distribui\u00e7\u00e3o; a realimenta\u00e7\u00e3o da tecnologia de uso do etanol; \n\no equacionamento da produ\u00e7\u00e3o do etanol.  \n\n \nFigura 13 - Telesp Aumenta a Frota \n\nFonte: Folha Tarde dia 02 08 79 \n\nOs resultados diretos da cria\u00e7\u00e3o das frotas experimentais s\u00e3o resumidos em: padroniza\u00e7\u00e3o da \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool em 14% na m\u00e9dia para todo o pa\u00eds e o desenvolvimento da tecnologia para a \n\nconvers\u00e3o dos motores Dodge Polara 1800 cc, do VW 1300 cc como tamb\u00e9m do VW 1500/1600 cc, do \n\nFord Corcel 1400 cc, do Ford V8 1800 cc e do Opala 2400 cc que funcionavam a gasolina para \n\nfuncionarem exclusivamente a \u00e1lcool. Estes seis motores representavam, pelo menos, 80% dos motores \n\nda frota rodante no pa\u00eds. Al\u00e9m disso, os trabalhos nas frotas experimentais permitiram que fossem \n\nestabelecidas negocia\u00e7\u00f5es entre os \u00f3rg\u00e3os governamentais, as ind\u00fastrias montadoras, as ind\u00fastrias \n\ncapazes de realizarem as convers\u00f5es e o setor de autope\u00e7as no Brasil (Brasil, [1979?]: 92). \n\n \n\n\n\n87 \n\n \nFigura 14 - Sabesp Economizar\u00e1 40 mil litros de gasolina por m\u00eas \n\nFonte: Arquivo Folha - Folha da Tarde dia 20 08 79 \n\nConforme \u00e9 poss\u00edvel observar na figura 15, at\u00e9 o ano de 1979 alguns resultados j\u00e1 haviam sido \n\nalcan\u00e7ados e representavam grandes avan\u00e7os das pesquisas conduzidas sob orienta\u00e7\u00f5es do PTE. \n\nEmbora existissem diversas iniciativas para a substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo enquanto fonte energ\u00e9tica, o \n\nconjunto de estudos que culminou no uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina \u00e9 o \n\nobjeto de estudo desta disserta\u00e7\u00e3o. Nesta dire\u00e7\u00e3o, as pesquisas que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao uso do \u00e1lcool \n\ncomo combust\u00edvel exclusivo s\u00e3o aquelas que afirmaram que \u201cat\u00e9 a propor\u00e7\u00e3o de 20% em volume de \n\netanol, os motores operam satisfatoriamente, sem apresentar acr\u00e9scimo de consumo e sem necessidade \n\nde modifica\u00e7\u00f5es\u201d (Brasil, [1979?]: 90). Ou seja, tais pesquisas buscaram estabelecer as propor\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e1ximas de adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool \u00e0 mistura carburante com gasolina com o prop\u00f3sito de reduzir o consumo \n\nde gasolina e do petr\u00f3leo, conseq\u00fcentemente.  \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \nFigura 15 - Resultados do PTE at\u00e9 1979 \n\nFonte: Brasil, [1979?]: 38. \n\nAo mesmo tempo em que come\u00e7aram a ser desenvolvidos estes estudos t\u00e9cnicos a equipe de \n\nengenheiros-soci\u00f3logos da STI estava destinando recursos e esfor\u00e7os para que fosse criada uma pol\u00edtica \n\nnacional de incentivo ao uso do \u00e1lcool. O Pro\u00e1lcool de 1975 (Decreto n.\u00ba 76.593) \u00e9, portanto, uma \n\nconseq\u00fc\u00eancia da crise do petr\u00f3leo, da forma\u00e7\u00e3o de grandes estoques de a\u00e7\u00facar e tamb\u00e9m das promessas \n\nde sucesso das pesquisas do Dr. Urbano Ernesto Stumpf. Uniram-se diversos atores-rede, de natureza \n\n\n\n89 \n\nheterog\u00eanea composta por especialistas, \u00e1lcool anidro, motores movidos a gasolina, ITA, testes de \n\nbancada, inscri\u00e7\u00f5es tecnocient\u00edficas, a primeira crise do petr\u00f3leo, o padr\u00e3o de transportes e \n\nconhecimentos acumulados sobre o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar que, associados, conformaram a primeira \n\nfase do Pro\u00e1lcool, a fase de adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina. Foram interessados e mobilizados atores \n\ncapazes de dar suporte \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool anidro \u00e0 gasolina para a utiliza\u00e7\u00e3o em carros antes movidos \n\nquase que exclusivamente \u00e0 gasolina sem que estes necessitassem de modifica\u00e7\u00f5es nos motores. S\u00e3o, \n\nportanto, interessados, mobilizados e associados diversos atores-rede que, ao se justaporem e se \n\nsimplificarem, constituem um ator-rede visualizado como um contexto sociot\u00e9cnico capaz de sustentar \n\no uso do \u00e1lcool misturado \u00e0 gasolina at\u00e9 uma determinada porcentagem. \n\n2.3. COLETIVIZANDO \n\n Na se\u00e7\u00e3o 2.2 foram apresentadas as estrat\u00e9gias postas em opera\u00e7\u00e3o para que, tendo em vista a \n\ncrise do petr\u00f3leo, a tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel se tornasse a alternativa que encerrasse as \n\ncontrov\u00e9rsias sobre o combust\u00edvel utilizado nos carros brasileiros. Para descrever como foram feitas as \n\nescolhas que promoveram a tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel foi seguida a proposta anal\u00edtica da \n\nTAR e o resultado destas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 apenas uma nova tecnologia, mas tamb\u00e9m um novo contexto \n\nnacional.  A inten\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo \u00e9 ilustrar como \u00e9 poss\u00edvel fazer uso das proposi\u00e7\u00f5es da TAR para \n\nargumentar que o desenvolvimento de uma nova tecnologia \u00e9 tamb\u00e9m a elabora\u00e7\u00e3o de um novo \n\ncontexto social, ou simplesmente, a composi\u00e7\u00e3o de novo coletivo de humanos e n\u00e3o-humanos. Neste \n\nsentido, a descri\u00e7\u00e3o do caso suspendeu os conhecimentos pr\u00e9vios sobre a natureza dos grupos, a \n\nnatureza da a\u00e7\u00e3o, a natureza dos objetos, a natureza dos fatos cient\u00edficos e a natureza da base emp\u00edrica \n\ndas ci\u00eancias sociais. Os grupos que estavam construindo solu\u00e7\u00f5es para as controv\u00e9rsias em torno do \n\ntipo de combust\u00edvel a ser utilizado no Brasil dos anos de 1970 n\u00e3o eram apenas compostos por \n\nt\u00e9cnicos, cientistas e pol\u00edticos, mas tamb\u00e9m por conhecimentos incorporados nas pessoas, por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, pelas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do \u00e1lcool, pela cana-de-a\u00e7\u00facar. O grupo era \n\nheterog\u00eaneo, humano e n\u00e3o-humano.  \n\nA natureza da a\u00e7\u00e3o dos grupos n\u00e3o foi de ordem \u00fanica e exclusivamente consciente, motivada \n\npela alta do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e o sobre-estoque de a\u00e7\u00facar. As experi\u00eancias brasileiras sobre o uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel n\u00e3o tiveram um papel coadjuvante na elabora\u00e7\u00e3o da tecnologia do uso do \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel exclusivo. Estas experi\u00eancias hist\u00f3ricas n\u00e3o se comportaram apenas como relatos e dados \n\ndispon\u00edveis para o uso; o papel delas foi ativo. As experi\u00eancias hist\u00f3ricas sobre o uso do \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel no Brasil possuem ag\u00eancia no sentido de que proporcionaram, possibilitaram que \n\n\n\n90 \n\ncientistas como Stumpf vislumbrassem a possibilidade de substituir a gasolina pelo \u00e1lcool. A ag\u00eancia \n\npode ser encontrada tanto nos conhecimentos acumulados como nos objetos. Ao reabrir, ao distribuir as \n\ncontrov\u00e9rsias sobre o combust\u00edvel automotivo no Brasil os conhecimentos, os objetos, como m\u00e1quinas \n\ne motores tamb\u00e9m agiram de forma ativa. Ao possibilitarem a medi\u00e7\u00e3o da taxa de compress\u00e3o, os \n\nmotores de testes do CTA fizeram os cientistas agir, levaram-nos a publicar novos dados sobre o uso do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel. Tal conhecimento agiu sobre empres\u00e1rios, sobre pol\u00edticos, que decretaram a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Pro\u00e1lcool, e tamb\u00e9m sobre os motores, que passaram a ter a sua taxa de compress\u00e3o de \n\ncombust\u00edvel regulada para aceitar o \u00e1lcool sem aumentar o consumo de combust\u00edvel ou perder a \n\npot\u00eancia do motor. Os fatos cient\u00edficos tiveram a sua natureza problematizada quando, durante a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias sobre o uso da gasolina ou do \u00e1lcool, a gasolina deixou de transportar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de que era o combust\u00edvel mais acess\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o brasileira. Tanto as associa\u00e7\u00f5es \n\nque mantinham a gasolina em uma posi\u00e7\u00e3o privilegiada e acess\u00edvel para os consumidores, e at\u00e9 mesmo \n\npara a balan\u00e7a comercial brasileira, quanto as associa\u00e7\u00f5es que mantinham o \u00e1lcool em um papel \n\ncoadjuvante foram modificadas e modificaram o status destes combust\u00edveis. A gasolina encareceu com \n\na subida do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e o \u00e1lcool se tornou vi\u00e1vel com a associa\u00e7\u00e3o da taxa de compress\u00e3o \u00e0 \n\nequa\u00e7\u00e3o consumo X pot\u00eancia. Por fim, para redistribuir as controv\u00e9rsias que promoveram a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um coletivo movido a \u00e1lcool et\u00edlico o mundo foi mobilizado para dentro do laborat\u00f3rio \n\ndas ci\u00eancias humanas, para dentro do texto com o suporte de dados coletados em entrevistas, recortes \n\nde jornais, fotografias, gr\u00e1ficos e tabelas e documentos governamentais da \u00e9poca. \n\nPara compreender como o social foi composto em uma associa\u00e7\u00e3o o global foi realocado e o \n\nlocal foi redistribu\u00eddo. No caso do desenvolvimento do motor a \u00e1lcool, at\u00e9 o ano de 1979 no Brasil \u00e9 \n\nimposs\u00edvel distinguir o global do local. Um evento, como a alta do pre\u00e7o de petr\u00f3leo, por estar \n\nconectado com diversos outros locais, governos, empresas, institui\u00e7\u00f5es teve dimens\u00f5es globais por \n\nafetar, devido a padr\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es comerciais, fez diversos outros atores agirem. V\u00e1rias ag\u00eancias \n\nlocais, como as experi\u00eancias hist\u00f3ricas sobre o uso do \u00e1lcool, a taxa de compress\u00e3o, a caravana \n\nnacional, os esfor\u00e7os dos t\u00e9cnicos do CTA e da STI, as frotas experimentais foram experi\u00eancias locais \n\nque foram transpostas, por meio de livros, dados, padr\u00f5es, relat\u00f3rios, apresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, objetos, \n\nmotores, valores num\u00e9ricos referentes \u00e0 taxa de compress\u00e3o, etc \u00e0s dimens\u00f5es globais. O tempo e o \n\nespa\u00e7o n\u00e3o foram obst\u00e1culos para que estes elementos locais se transformassem em padr\u00f5es, sistemas e \n\nconven\u00e7\u00f5es globais. Todos estes pequenos locais foram simplificados e justapostos e compuseram a \n\ntecnologia do uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel exclusivo. As controv\u00e9rsias foram estabilizadas tanto \n\npor objetos como por conven\u00e7\u00f5es, decretos. Estes foram os atores que atribu\u00edram dimens\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n91 \n\neles n\u00e3o foram compostos unicamente de elementos de ordem social, foram principalmente compostos \n\npor objetos, por elementos dotados de objetividade.  \n\nO principal destes objetos foi o \u00e1lcool combust\u00edvel, que estabilizou a controv\u00e9rsia sobre a fonte \n\nenerg\u00e9tica para automotivos a ser utilizada no Brasil e tamb\u00e9m possibilitou a constitui\u00e7\u00e3o de um novo \n\ncoletivo de humanos e de n\u00e3o-humanos, de t\u00e9cnicos, de cientistas, de motores e de \u00e1lcool. Aquilo que \n\nsempre foi identificado como social passou a ser visivelmente caracterizado enquanto um coletivo \n\ncomposto por novas t\u00e9cnicas, novos motores, novos carros, novos \u00f3rg\u00e3os governamentais, novas \n\npadr\u00f5es de consumo, novos arranjos institucionais, novas leis de incentivo ao uso do \u00e1lcool \n\ncombust\u00edvel, enfim, um coletivo de associa\u00e7\u00f5es entre elementos ao mesmo tempo sociais e t\u00e9cnicos. \n\nNesta dire\u00e7\u00e3o, o relato do processo de desenvolvimento da tecnologia do uso do \u00e1lcool em substitui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 gasolina precisa levar em considera\u00e7\u00e3o este conjunto de elementos heterog\u00eaneos associados. Como o \n\ncaso bem demonstra, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel uma narrativa apenas social ou apenas t\u00e9cnica no sentido cl\u00e1ssico \n\nque as conhecemos. Uma nova maneira de olhar para os dados foi preciso para oferecer uma maior \n\nquantidade de detalhes sobre como o \u00e1lcool se tornou o combust\u00edvel base dos autom\u00f3veis no Brasil. \n\nPelo menos por um tempo... \n\n \n\n  \n\n\n\n93 \n\nC O N C L U S \u00d5 E S  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o buscou mostrar que \u00e9 poss\u00edvel compreender o desenvolvimento de uma \n\ntecnologia como a do uso do \u00e1lcool combust\u00edvel por meio do referencial te\u00f3rico da sociologia da \n\ntecnologia de uma forma geral, e do conceitual te\u00f3rico da Teoria Ator-Rede, em espec\u00edfico. Estudar o \n\ndesenvolvimento desta tecnologia, sob o olhar da TAR, \u00e9 estudar como a falta de petr\u00f3leo a pre\u00e7o \n\nacess\u00edvel aos consumidores brasileiros proporcionou as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que fossem \n\ndistribu\u00eddas controv\u00e9rsias sobre o uso da gasolina como combust\u00edvel e promoveu a associa\u00e7\u00e3o de um \n\nnovo coletivo, habitado por novas entidades de natureza social e t\u00e9cnica. \n\nO primeiro cap\u00edtulo fez uma revis\u00e3o sobre as formas pelas quais as ci\u00eancias humanas, no geral, \n\ne a Sociologia, em espec\u00edfico, tratam o problema da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, e o desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico. Foram apresentadas as principais escolas de pensamento, seus objetos de pesquisa, suas \n\nmetodologias e a forma que estas foram aplicadas a casos espec\u00edficos. Mas, mais do que apresentar \n\nestas escolas te\u00f3ricas, argumentou-se, nas considera\u00e7\u00f5es finais do cap\u00edtulo, em favor da op\u00e7\u00e3o pela \n\nTeoria Ator-Rede porque esta abordagem possibilita o estudo do desenvolvimento de novas tecnologias \n\nsem fazer distin\u00e7\u00e3o sobre a natureza dos atores envolvidos. Da mesma forma que os cientistas, os \n\nt\u00e9cnicos e os pol\u00edticos n\u00e3o fizeram distin\u00e7\u00e3o entre as teorias cient\u00edficas e os componentes sociais que \n\nprecisaram ser associadas para que fosse constru\u00edda a tecnologia de uso do \u00e1lcool como combust\u00edvel \n\nexclusivo. \n\nO segundo cap\u00edtulo utilizou a proposta de Latour (2005) para descrever o processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da tecnologia de uso do \u00e1lcool combust\u00edvel, mas tamb\u00e9m de um contexto favor\u00e1vel a esse \n\nuso. Conforme \u00e9 poss\u00edvel observar na terceira se\u00e7\u00e3o do segundo cap\u00edtulo, n\u00e3o foi feita distin\u00e7\u00e3o \n\nanal\u00edtica entre os elementos sociais e t\u00e9cnicos durante a distribui\u00e7\u00e3o das controv\u00e9rsias sobre o uso da \n\ngasolina ou do \u00e1lcool, nem enquanto foi estudado como os atores constru\u00edram redes de associa\u00e7\u00f5es para \n\nsolucionar estas controv\u00e9rsias. Esta estrat\u00e9gia, de explica\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica entre a sociedade e o natural foi \n\nevidenciada na se\u00e7\u00e3o que descreve como a TAR possibilita uma compreens\u00e3o detalhada sobre a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o deste coletivo. Foi um coletivo de humanos e n\u00e3o-humanos cuja manuten\u00e7\u00e3o depende do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel. Ao construir uma tecnologia, foi constru\u00edda uma nova sociedade, organizada em \n\ntorno da nova tecnologia e do novo combust\u00edvel. \n\nO \u00e1lcool combust\u00edvel como substituto da gasolina foi o resultado de um conjunto, uma rede de \n\ntradu\u00e7\u00f5es, simplifica\u00e7\u00f5es, justaposi\u00e7\u00f5es que foram ordenadas de tal forma que muitas de nossas \n\n\n\n94 \n\natitudes, a\u00e7\u00f5es e pensamentos est\u00e3o sendo intermediadas por este h\u00edbrido. Como foi poss\u00edvel \n\ncompreender a sua hist\u00f3ria? O \u00e1lcool \u00e9 apenas uma constru\u00e7\u00e3o social independente do seu conte\u00fado \n\nt\u00e9cnico? \u00c9 apenas uma constru\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica independente do contexto social no qual foi concebido? O \n\nestudo de caso apresentado nesta disserta\u00e7\u00e3o argumenta que \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o sociot\u00e9cnica na qual s\u00e3o \n\nassociados componentes t\u00e9cnicos, cient\u00edficos e sociais! \n\nO conte\u00fado t\u00e9cnico e o contexto social ap\u00f3s a consolida\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool combust\u00edvel n\u00e3o s\u00e3o os \n\nmesmos de antes do surgimento desta tecnologia. Foram modificados comportamentos, criadas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, ampliadas as redes de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, modificadas taxas de compress\u00e3o de motores, \n\nfoi decretada a cria\u00e7\u00e3o de um programa nacional, mas tamb\u00e9m foram realizadas pesquisas de bancada, \n\nforam geradas inscri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, produziu-se a curiosidade sobre os carros movidos a \u00e1lcool com a \n\nprimeira caravana do circuito de integra\u00e7\u00e3o nacional e com a cria\u00e7\u00e3o das frotas experimentais, que \n\ntamb\u00e9m produziram dados, inscri\u00e7\u00f5es para alimentar as pesquisas. Estas pesquisas geraram resultados \n\nque vieram a estabilizar as controv\u00e9rsias. Estes resultados foram traduzidos em padr\u00f5es, porcentagens, \n\ngr\u00e1ficos que se propagaram pelo Brasil tornando a propor\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool adicionado \u00e0 gasolina \n\npadronizada, assim como a taxa de compress\u00e3o foi padronizada nos motores \u00e1lcool. Com as frotas e \n\ncom a caravana, o \u00e1lcool chegou a praticamente todos os cantos do Brasil. N\u00e3o \u00e9 for\u00e7ar os dados \u00e0 \n\nteoria, foi poss\u00edvel perceber que para os atores envolvidos n\u00e3o havia distin\u00e7\u00e3o entre componentes \n\nt\u00e9cnicos e sociais, que os pr\u00f3prios atores fizeram os objetos locais serem encontrados nas esferas \n\nglobais. O mundo \u2013 o Brasil \u2013 foi povoado com um novo combust\u00edvel, um novo motor e um novo tipo \n\nde consumidor, \u00e1vido, curioso, disposto a completar o tanque do seu carro com o \u00e1lcool combust\u00edvel. \n\nEmbora este trabalho mostre que a associa\u00e7\u00e3o de diversos elementos foi exitosa na promo\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00e1lcool combust\u00edvel at\u00e9 1979, a pesquisa documental realizada para esta disserta\u00e7\u00e3o, e a experi\u00eancia, \n\nindicam que a hist\u00f3ria do carro a \u00e1lcool n\u00e3o termina em 1979. As associa\u00e7\u00f5es estavam est\u00e1veis, ap\u00f3s \n\n1979, montadoras foram contatadas, rejeitaram produzir o carro equipado com motor a \u00e1lcool de \n\nf\u00e1brica, as ret\u00edficas de motores fizeram as convers\u00f5es em motores a gasolina, depois de um per\u00edodo de \n\ntempo as montadores aceitaram produzir o carro a \u00e1lcool e, de repente, faltou \u00e1lcool para abastecer os \n\ncarros. Mais recentemente \u00e9 produzido o carro bi-combust\u00edvel, que funciona paralelamente a \u00e1lcool ou \n\na gasolina. Portanto, para compreender o caso do carro a \u00e1lcool \u00e9 preciso aprofundar, ir mais adiante na \n\npesquisa hist\u00f3rica e buscar uma compreens\u00e3o mais detalhada. As associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se estabilizam para \n\nsempre, s\u00e3o fluxos cont\u00ednuos de trocas, de negocia\u00e7\u00f5es sociais e t\u00e9cnicas. Enquanto houver a\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n95 \n\nassocia\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aprofundar o estudo. O caso do carro a \u00e1lcool, neste sentido, \u00e9 bem rico em \n\ndetalhes e merece estudos mais aprofundados. \n\n\n\n97 \n\nB I B L I O G R A F I A :  \n\n \nANFAVEA. Anu\u00e1rio estat\u00edstico 1957/1993. S\u00e3o Paulo: ANFAVEA, 1994. \n\nBIJKER, Wiebe E. Of Bicycles, Bakelites, and Bulbs: Toward a Theory of Sociotechnical Change. \nMIT Press, Cambridge, Massachusetts; Londres, 1995. \n\nBLOOR, David. Knowledge and Social Imagery. Chicago and London: The University of Chicago \nPress, 1991. Second Edition. \n\nBRASIL. Decreto n.\u00ba 19.717, 20 fev. 1931, que vincula a importa\u00e7\u00e3o da gasolina \u00e0 compra de etanol \npara mistura \n\nBRASIL. Decreto n.\u00ba 22.789, 01 jun. 1933, que cria o Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. \n\nBRASIL. Decreto n.\u00ba 76.593, 14 nov. 1975, que institui o Pro\u00e1lcool. \n\nBRASIL. Decreto n.\u00ba 76.593, 14 nov. 1975, que institui o Pro\u00e1lcool. Di\u00e1rio Oficial, Ano CXII, n\u00ba 219, \n14 de nov de 1975. \n\nBRASIL. Decreto-Lei n.\u00ba 737, 23 set. 1938, que torna obrigat\u00f3ria a adi\u00e7\u00e3o de \u00c1lcool anidro \u00e0 gasolina \nproduzida no pa\u00eds, qualquer que seja o m\u00e9todo ou processo de sua fabrica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. \n\nBRASIL. O Etanol como combust\u00edvel. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Industria e do Com\u00e9rcio/Secretaria de \nTecnologia Industrial, set 1975. \n\nBRASIL. Programa Tecnol\u00f3gico Insdustrial de Alternativas Energ\u00e9ticas de Origem Vegetal. \nBras\u00edlia: Secretaria de Tecnologia Industrial \u2013 Minist\u00e9rio de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, [1979?] \n\nBRASIL. Relat\u00f3rio de atividades MIC/STI: Julho de 1972 a Mar\u00e7o de 1974. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nInd\u00fastria e do Com\u00e9rcio \u2013 Secretaria de Tecnologia Industrial, 15 de Mar\u00e7o de 1974. \n\nBRASIL. Semana de tecnologia industrial \u2013 Etanol: Combust\u00edvel e Mat\u00e9ria-Prima. STI/MIC: Rio \nde Janeiro, dez 1976. \n\nCALLON, Michel. Society in the making: the study of technology as a tool for sociological \nanalysis. In: BIJKER, Wiebe; HUGES, Thomas P.; PINCH, Trevor. The social construction \nof technological systems: new directions in the sociology and history of technology. \nBaskerville: MIT Press, 1987. \n\nCALLON, Michel; LAW, John. After the Individual in Society: Lessons in Collectivity from \nScience, Technology and Society. Canadian Journal of Sociology 22(2), 1997. \n\nCOLLINS, Harry (ed). Case Studies of Expertise and Experience. Special Issue of Studies in History \nand Philosophy of Science, Vol. 38, No. 4, 2007. \n\n\n\n98 \n\nCOLLINS, Harry. The sociology of scientific knowledge. In: KNORR-CETINA, K; MULKAY, M \n(eds.). Science Observed. Perspectives on the Social Study of Technology. Sage \nPublications: London/Beverly Hills/New Delhi, 1983. \n\nCOLLINS, Harry; EVANS, Robert. Rethinking Expertise. Chicago: The University of Chicago Press, \n2007 \n\nCOLLINS, Harry; EVANS, Robert. The Third Wave of Science Studies: Studies of Expertise and \nExperience. Social Studies of Science, London, Sage, v. 3, n. 2, p. 235\u2013296, 2002.  \n\nCOLLINS, Harry; PINCH, Trevor. O Golem: O que voc\u00ea deveria saber sobre ci\u00eancia. Trad: Laura \nC. B. de Oliveira. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2003. \n\nCONSELHO PARA ASSUNTOS DE ENERGIA/CONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONA DAS \nIND\u00daSTRIAS \u2013 COASE/CNI. AVALIA\u00c7\u00c3O DO PRO\u00c1LCOOL II. [sem local]: \nCOASE/CNI, 1986.  \n\nFERREIRA, Benedito de Jesus Pinheiro. Pequenas Hist\u00f3rias em Busca de Tradu\u00e7\u00f5es/Trai\u00e7\u00f5es do \nPrograma Nacional do \u00c1lcool. Tese de Doutorado da COPPE da UFRJ. Rio de Janeiro: \n2003. \n\nFIGUEIREDO, Sergio Ferreira de. O carro a \u00e1lcool: uma experi\u00eancia de Pol\u00edtica P\u00fablica para a \ninova\u00e7\u00e3o no Brasil. (UnB-CDS, Mestrando, Pol\u00edtica de Ci\u00eancia e Tecnologia, 2005). \nDisserta\u00e7\u00e3o para o Curso de Mestrado Profissionalizante em Pol\u00edticas de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\u2013 Universidade de Brasilia. Centro de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel.  \n\nFOLHA DA TARDE. Ap\u00f3s 30 anos, \u00e9 aprovado o carro movido a \u00e1lcool. 26 de dezembro de 1978 \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO \u2013 FSP. Aeron\u00e1utica ap\u00f3ia \u00e1lcool. 09 nov 1976 \n\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO \u2013 FSP. \u00c1lcool j\u00e1 era utilizado como combust\u00edvel em 1920. 5 de junho de \n1988. \n\nJORNAL DA TARDE. A luta pelo \u00e1lcool. 23 de maio de 1980. \n\nJORNAL DA TARDE. Termina hoje a longa viagem da caravana do \u00e1lcool. 12 de novembro de \n1976. \n\nHESS, David. Science Studies: an Advanced Introduction. NYU Press: New York , 1997.  \n\nMENDON\u00c7A, Ant\u00f4nio Aureliano Chaves. Brazilian Energy Policy. Ministry of Mines and Energy, \nSeptember, 1988. \n\nJASSANOFF, S. Breaking the waves in Science Studies: comment on H. M. Collins and Robert \nEvans, \u2018The third wave of Science Studies\u2019. Social Studies of Science, London, Sage, v. 33, \nn. 3, p.  389\u2013400, 2003.  \n\nJASANOFF, S. Contested Boundaries in Policy-Relevant Science. Social Studies of Science, \nLondon, Sage, v. 17, n. 2. (May, 1987), pp. 195-230, 1987.  \n\n\n\n99 \n\nJASANOFF, S. What is the problem with experts? Social Studies of Science, London, Sage, v. 31, n. \n1, pp.123\u201349, 2001.  \n\nKNORR-CETINA, K; MULKAY, M. Introduction: Emerging Principles in Social Studies of \nScience. In: KNORR-CETINA, K; MULKAY, M (eds.). Science Observed. Perspectives on \nthe Social Study of Technology. Sage Publications: London/Beverly Hills/New Delhi, 1983.  \n\nKNORR-CETINA, K. The Ethnographic Study of Scientific Work: Towards a Constructivist \nInterpretation of Science. In: KNORR-CETINA, K; MULKAY, M (eds.). Science \nObserved. Perspectives on the Social Study of Technology. Sage Publications: \nLondon/Beverly Hills/New Delhi, 1983. \n\nKREIMER, Pablo. Estudio Preliminar. El conocimiento se fabrica. \u00bfCu\u00e1ndo? \u00bf D\u00f3nde? C\u00f3mo? In: \nKNORR-CETINA, Karin. La Fabricaci\u00f3n del Conocimiento: Un ensayo sobre el car\u00e1cter \nconstructivista y contextual de la ciencia. Buenos Aires: Editora de la UNQ, Colecci\u00f3n: \nCiencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad, 2005. \n\nKUHN, Thomas. As estruturas das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2001. \n\nLATOUR, Bruno. Aramis or the Love of technology. Translated by Catherine Porter. Harvard \nUniversity Press: Cambridge, Massachusetts &amp; London, 1996. \n\nLATOUR, Bruno. Ci\u00eancia em a\u00e7\u00e3o: Como seguir cientistas e engenheiros sociedade afora. Trad. \nIvone C. Benedetti. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2000. \n\nLATOUR, Bruno (as Jim Johnson). Mixing Humans and non-humans together: The sociology of a \ndoor-closer. Social Problems, Vol. 35, No. 3, Special Issue: The Sociology of Science and \nTechnology. (Jun., 1988), pp. 298-310. \n\nLATOUR, Bruno. One more turn after the social turn. In: BIAGIOLLI, Mario (eds). The Science \nStudies Reader. New York: Routledge, 1999, p.276-89 \n\nLATOUR, Bruno. Reassembling the social: an introduction to Actor-Network-Theory. Oxford: \nOsford University Press, 2005. \n\nLATOUR, Bruno. The Pasteurization of France. Cambridge, Massachusetts:  Harvard University \nPress, 1988. \n\nLATOUR, Bruno; WOOLGAR, Steve. A vida de laborat\u00f3rio: a produ\u00e7\u00e3o de fatos cient\u00edficos. Rio \nde Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 1997.  \n\nLAW, John; CALLON, Michel. Engineering and sociology in a military aircraft project: a network \nanalysis of technical change. Social Problems, Vol. 35, No. 3, p.284-97, 1988.  \n\nLAW, John, CALLON, Michel. The life and death of an aircraft: a network analysis of technical \nchange. In: Wiebe E. Bijker, e John Law (orgs.), Shaping Technology / Building Society: \nStudies in Sociotechnical Change. Cambridge, MIT Press, p. 21-52, 1992. \n\nLAW, John; HASSARD, John. (org.) Actor Network Theory and after. Oxford, Malden: Blackwell \nPublishing, 1999. \n\n\n\n100 \n\nLAW, John; URRY , John. Enacting the social. Economy and Society , 33 (3). pp. 290-310, 2004. \n\nLAW, John. Aircraft Stories: Decentering the object in Technoscience. Duke University Press, \nDurham and London, 2002. \n\nLAW, John. Technology, closure and heterogeneous engineering: the case of the Portuguese \nexpansion. In: BIJKER, W.E., HUGHES, T.P. and PINCH, T.J. (eds), The Social \nConstruction of Technological Systems, New Directions in the Sociology and History of \nTechnology. Cambridge, Mass: MIT Press, 1987. \n\nLYNCH, Michael. Scientific Practice and ordinary action: Ethnomethodology and social studies \nof science. Cambridge: Cambridge University Press, 1993. \n\nMACKENZIE, Donald; BARNES, Barry.  Scientific Judgment: The Biometry-Mendelism \nControversy. In: BARNES, Barry &amp; SHAPIN, Steven (Eds).  Natural Order: Historical \nStudies of Scientific Culture. London and California: Sage Publications, 1979, pp. 191-210. \n\nMATTEDI, Marcos Ant\u00f4nio. Sociologia e Conhecimento: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 abordagem sociol\u00f3gica do \nproblema do conhecimento. Chapec\u00f3: Argos, 2006.  \n\nMATTEDI, Marcos Ant\u00f4nio. A Sociologia da Pesquisa Cient\u00edfica: O laborat\u00f3rio cient\u00edfico como \nunidade de an\u00e1lise sociol\u00f3gica. In: Teoria &amp; Pesquisa. S\u00e3o Carlos, Vol XVI, n\u00ba 02, Jul/Dez, \n2007. \n\nMERTON, R. K. Os Imperativos Institucionais da Ci\u00eancia. In: J. D. Deus (org). A Cr\u00edtica da \nCi\u00eancia. Rio de Janeiro: Zahar editores, 1979, pp. 37-52. \n\nMULKAY, Michael. Science and the Sociology of Knowledge. George Allen &amp; Unwin LTD: \nLondon, 1979. \n\nOLIVEIRA, Gen. Araken de. In: BRASIL. Semana de tecnologia industrial \u2013 Etanol: Combust\u00edvel \ne Mat\u00e9ria-Prima. STI/MIC: Rio de Janeiro, dez 1976. \n\nPINCH, Trevor; BIJKER, Wiebe E. The social construction of facts and artifacts: or how the \nsociology of science and the sociology of technology might benefit each other. In: BIJKER, \nWiebe; HUGES, Thomas P.; PINCH, Trevor. The social construction of technological \nsystems: new directions in the sociology and history of technology. Baskerville: MIT Press, \np. 16-50, 1987. \n\nRIP, A. Constructing expertise: in a third wave of Science Studies? Social Studies of Science, \nLondon, Sage, v. 33, n. 3, p. 419\u2013434, 2003.  \n\nRIPOLI, T. Caetano (Coord.). Motor a \u00e1lcool \u2013 Uma Saga Brasileira em 4 Tempos. In: \u00c1lcool &amp; \nA\u00e7\u00facar. S\u00e3o Paulo: Editora Som Verde, edi\u00e7\u00e3o especial, nov/dez, 1983. \n\nSANTOS, Maria Helena de Castro. Politica e Pol\u00edticas de Uma Energia Alternativa: O caso \nPro\u00e1lcool. Rio de Janeiro: Notrya, 1993. [Vencedor de concurso de Tese da ANPOCS 85/86] \n\nSILVERIO, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. Bras\u00edlia, Agosto de 2008(b). Entrevista concedida a Rafael Bennertz.  \n\n\n\n101 \n\nSILV\u00c9RIO, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. Quest\u00f5es sobre o desenvolvimento do motor a \u00e1lcool. [mensagem \npessoal] Mensagem recebida por rafael.bennertz@gmail.com em 18/06/2008(a).  \n\nSHAPIN, Steven. Homo Phrenologicous: Anthropological Perspectives on an Historical problem. \nIn: BARNES, Barry &amp; SHAPIN, Steven (Eds).  Natural Order: Historical Studies of \nScientific Culture. London and California: Sage Publications, 1979, pp. 41-72. \n\nSHAPIN, Steven. The house of Experiment in Seventeenth-Century England. In: BIAGIOLI, \nMario (ed.). The Science Studies Reader. New York and London: Routledge, 1999, pp. 479-\n504. \n\nSTUMPF, Urbano Ernesto. In: BRASIL. Semana de tecnologia industrial \u2013 Etanol: Combust\u00edvel e \nMat\u00e9ria-Prima. STI/MIC: Rio de Janeiro, dez 1976. \n\nVEJA. No ar, o programa de racionaliza\u00e7\u00e3o. 19 de Janeiro de 1977. Dispon\u00edvel em: \nhttp://veja.abril.com.br/idade/exclusivo/petroleo/190177.html Acesso dia 21 Julho de 2009, \n14:35. \n\nVIDAL, Bautista. Entrevista concedida a Rafael Bennertz. Agosto de 2008. \n\nVESSURI, Hebe. Perspectivas Recientes en el studio social de la ci\u00eancia. Interci\u00eancia, vol. 16, n\u00ba 2, \np. 60-68, 1991.  \n\nWOOLGAR, Steve. Laboratory Studies: A comment on the state of the art. Social Studies of \nScience, London, Sage, v. 12, n. 4, p.  481\u2013 498 , Nov., 1982. \n\nWOOLGAR, Steve. The Turn to Technology in Social Studies of Science. Science, Technology and \nHuman Values, London, Sage, Vol. 16, n. 1, p. 20-50, Winter, 1991. \n\nWYNNE, B. Public uptake of science: a case for institutional reflexivity. Public Understanding of \nScience, London, Sage, v. 2, n. 4, 321-37, 1993.  \n\nWYNNE, B. Seasick on the third wave? Subverting the hegemony of propositionalism: response \nto Collins &amp; Evans (2002). Social Studies of Science, London, Sage, v. 33, n. 3, p. 401\u2013417, \n2003."}]}}}