{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13495"}, {"@name": "filename", "#text": "19499_igotul001897_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE GEOGRAFIA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINUNDA\u00c7OES URBANAS: DESAFIOS AO ORDENAMENTO DO \n\nTERRITORIO.  \n\n O CASO DA CIDADE DA PRAIA (CABO VERDE) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIsabel Pires Lima \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA E \n\nORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2012 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE GEOGRAFIA E ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINUNDA\u00c7OES URBANAS: DESAFIOS AO ORDENAMENTO DO \n\nTERRITORIO. \n\nO CASO DA CIDADE DA PRAIA (CABO VERDE) \n\n \n\n \n\n \n\nIsabel Pires Lima \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA E \n\nORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada pela \n\nProf. Doutora Catarina Ramos \n\n \n\n \n\n \n\nApoio financeiro do Instituto Portugu\u00eas de Apoio ao Desenvolvimento (IPAD) no \u00e2mbito de Coopera\u00e7\u00e3o \n\ncom Cabo Verde.  \n\n \n\n2012 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREGRESSO \n \n\nMam\u00e3e Velha, venha ouvir comigo \nO bater da chuva l\u00e1 no seu port\u00e3o. \n\n\u00c9 um bater de amigo \nQue vibra dentro do meu cora\u00e7\u00e3o \n\n \nA chuva amiga, Mam\u00e3e Velha, a chuva, \nQue h\u00e1 tanto tempo n\u00e3o batia assim... \n\nOuvi dizer que a Cidade-Velha \n\u2013 a ilha toda \u2013 \n\nEm poucos dias j\u00e1 virou jardim... \n \n\nDizem que o campo se cobriu de verde \nDa cor mais bela porque \u00e9 a cor da esp\u2019ran\u00e7a \n\nQue a terra, agora, \u00e9 mesmo Cabo Verde. \n\u2013 \u00c9 a tempestade que virou bonan\u00e7a... \n\n \nVenha comigo, Mam\u00e3e Velha, venha \n\nRecobre a for\u00e7a e chegue-se ao port\u00e3o \nA chuva amiga j\u00e1 falou mantenha \nE bate dentro do meu cora\u00e7\u00e3o! \n\nAmilcar Cabral \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria  \n\u00c0 minha m\u00e3e que me deixou, mas que esteve sempre comigo. \n\n\u00c0 minha filha Eliana e ao Pedro que souberam aceitar a minha aus\u00eancia. \n\n\u00c0s minhas irm\u00e3s e ao meu irm\u00e3o que mesmo estando longe sempre me encorajaram. \n\n\n\nV \n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o desta tese n\u00e3o seria poss\u00edvel sem o envolvimento, \n\napoio e incentivo de v\u00e1rias pessoas e institui\u00e7\u00f5es. A todas deixo os meus sinceros \n\nagradecimentos!  \n\nUm especial reconhecimento \u00e0 Professora Doutora Catarina Ramos, pela \n\nprontid\u00e3o demonstrada em levar este projeto avante e pelo interesse incondicional no \n\nacompanhamento do processo e desenvolvimento desta pesquisa, apesar de muitas \n\noutras ocupa\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o os apoios, as cr\u00edticas, sugest\u00f5es e disponibilidade durante \n\neste per\u00edodo de orienta\u00e7\u00e3o. \n\nEste reconhecimento estende-se ao Professor Doutor Eus\u00e9bio Reis e ao colega \n\nBruno Epif\u00e2nio pelo apoio dispensado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas relacionados com \n\nos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG).   \n\n Ao Instituto Portugu\u00eas de Apoio ao Desenvolvimento (IPAD) por me ter \n\nconcedido uma bolsa de estudo, sem a qual n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es financeiras para \n\nfrequentar o mestrado e realizar esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAo governo de Cabo Verde, particularmente ao minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ensino \n\nSuperior por ter autorizado a minha coloca\u00e7\u00e3o em Comiss\u00e3o Eventual de Servi\u00e7os \n\ndurante o per\u00edodo de mestrado.  \n\nDeixo a minha gratid\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara Municipal da Praia, nas pessoas dos \n\nArquitetos Victor Coutinho, Alberto Melo e Celestino Afonso e Engenheiro Jairson \n\nVarela, pela disponibilidade demonstrada em conceder as entrevistas e expor a \n\nperspetiva do munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nAo INMG da Praia, na pessoa do Dr. Jo\u00e3o Spencer, pela disponibilidade em \n\nfacultar os dados meteorol\u00f3gicos. Ao INE-CV pela disponibilidade de dados \n\nestat\u00edsticos, em especial \u00e0 Dr\u00aa. Carmen Melo.  \n\nAos funcion\u00e1rios da Biblioteca Nacional de Cabo Verde, pela disponibilidade \n\ndos muitos jornais, sem os quais seria imposs\u00edvel espacializar o fen\u00f3meno das \n\ninunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde e na cidade da Praia.   \n\nAo Engenheiro Nilton Correia do INGRH, pelo apoio dispensado e pela \n\nced\u00eancia das fotografias, que vieram enriquecer este trabalho.  \n\nAos chefes dos agregados familiares das \u00e1reas residenciais da Fazenda, V\u00e1rzea \n\nda Companhia, Santaninha, Tira Chap\u00e9u, Paiol, Castel\u00e3o, Safende, S\u00e3o Pedro, Vila \n\n\n\nVI \n\n \n\nNova, um especial agradecimento pela disponibilidade e abertura aos inqu\u00e9ritos, sem as \n\nquais n\u00e3o seria poss\u00edvel cumprir a etapa emp\u00edrica da nossa investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAo meu amigo Silvino Barbosa pela dedica\u00e7\u00e3o do seu tempo na procura dos \n\ndados em Cabo Verde durante na minha aus\u00eancia.  \n\nAos colegas do curso de mestrado em Geografia F\u00edsica e Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e aos professores do IGOT manifesto o meu agradecimento pelos momentos \n\nde companheirismo e de amizade partilhados ao longo dos dois anos.  \n\nE por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, um apre\u00e7o aos meus familiares e \n\namigos pelo encorajamento e for\u00e7a nas horas dif\u00edceis.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVII \n\n \n\n \n\nRESUMO  \n\n \n\nPela sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e particulares condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, devidas \u00e0 sua \n\ninser\u00e7\u00e3o na faixa saheliana com carater\u00edsticas de marcada aridez, Cabo Verde \u00e9 um \n\narquip\u00e9lago com condi\u00e7\u00f5es naturais adversas, pautado principalmente pela seca \n\nprolongada. Muitas vezes esta conjuntura \u00e9 interpolada por curtos per\u00edodos de fortes \n\nchuvadas que podem originar cheias e inunda\u00e7\u00f5es nos principais centros urbanos. Os \n\neventos ocorridos revelam consequ\u00eancias graves, desde preju\u00edzos na agricultura, perda \n\nde animais, destrui\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, perda de bens materiais e, mesmo, v\u00edtimas \n\nhumanas mortais. \n\nEste estudo tem como objetivos principais: (i) perceber os problemas e desafios \n\nque se colocam \u00e0 cidade da Praia (maior centro urbano do pa\u00eds, com forte crescimento e \n\nexpans\u00e3o urbana) perante situa\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o; (ii) contribuir para o maior \n\nconhecimento das causas e consequ\u00eancias dessas inunda\u00e7\u00f5es; (iii) definir quais as \u00e1reas \n\nde maior suscetibilidade \u00e0s cheias e quais as que possuem um maior risco potencial. \n\nOptou-se por uma metodologia integrada, atrav\u00e9s do levantamento bibliogr\u00e1fico, \n\ncartogr\u00e1fico, num\u00e9rico e percetivo (com base em entrevistas e inqu\u00e9ritos). Para o estudo \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas foram calculados \u00edndices morfom\u00e9tricos, definidas classes de \n\npermeabilidade do substrato geol\u00f3gico e aplicado o m\u00e9todo multicrit\u00e9rio de Reis (2011) \n\npara a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0s cheias. Analisaram-se as precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas \n\ndi\u00e1rias anuais e respetivos per\u00edodos de retorno, com a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Gumbel. \n\nA an\u00e1lise de not\u00edcias de jornais, referentes ao per\u00edodo compreendido entre 1980 e 2011, \n\nfoi fundamental para o conhecimento da distribui\u00e7\u00e3o esp\u00e1cio-temporal dos eventos \n\nperigosos de inunda\u00e7\u00e3o em Cabo Verde e na cidade da Praia.  \n\nOs resultados obtidos revelam um significativo grau de suscetibilidade \u00e0s cheias \n\nna cidade da Praia. As \u00e1reas de maior risco potencial \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es encontram-se no \n\nsetor central da cidade, resultante da conjuga\u00e7\u00e3o da converg\u00eancia do escoamento das \n\ntr\u00eas ribeiras principais, da elevada densidade populacional e de constru\u00e7\u00e3o desordenada \n\nnos leitos de cheia e nas \u00e1reas deprimidas, onde se acumulam as \u00e1guas. \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Inunda\u00e7\u00f5es urbanas, fatores desencadeantes e condicionantes, \n\nordenamento do territ\u00f3rio, planeamento de emerg\u00eancia, cidade da Praia, Cabo Verde.  \n\n\n\nVIII \n\n \n\nABSTRACT  \n\n \n\nThe geographical position and specific climatic conditions of the archipelago of \n\nCape Verde, due to its inclusion in the Sahelian belt, causing adverse natural conditions, \n\nmarked mainly by prolonged drought. Often, this scenario is interrupted by short \n\nperiods of heavy rains that may lead floods and inundations in major urban centers. \n\nMany of these flood events show serious consequences, such as losses in agriculture, \n\nlivestock and material goods, destruction of infrastructure and loss of human lives. \n\nThis study aims to: (i) understand the problems and challenges posed to the city of \n\nPraia (the country's largest urban center, with strong economic growth and urban \n\nexpansion) on flood events; (ii) contribute to a better knowledge of causes and \n\nconsequences of flooding; (iii) define the areas more susceptible to flooding and the \n\nneighborhoods with a higher potential flood risk. \n\nAn integrated methodology through bibliographic, cartographic, numerical and \n\nperceptual analysis (based on interviews and surveys) was used. For the study of \n\ndrainage basins, morphometric indices were calculated and permeability of the \n\ngeological substrate was established. For the definition of flooding sensitive areas, the \n\nmulticriteria method of Reis (2011) was implemented. For the analysis of the flooding \n\ntriggering factor, return periods of the annual maximum daily rainfall were calculated, \n\nusing Gumbel extreme value distribution method. The analysis of newspaper reports, \n\nconcerning to the period between 1980 and 2011, was crucial for understanding the \n\nspatiotemporal distribution of damage flood events in Cape Verde and in Praia urban \n\ncenter. \n\nThe results reveal a meaningful susceptibility degree to flooding in Praia. The \n\nhighest potential risk to flooding is located in the core district of the city, resulting from \n\nthe combined effect of the stream flow convergence of the three main streams that drain \n\nthe city, of the high population density and of the disorderly construction in floodplains \n\nand in topographic depressions where the water accumulates. \n\n \n\nKEYWORDS: urban floods, triggering and conditioning factors, land use planning, \n\nemergency planning, Praia town, Cape Verde. \n\n \n\n\n\nIX \n\n \n\n\u00cdNDICE  \n\nAgradecimentos .............................................................................................................. V \nResumo ......................................................................................................................... VII \n\nAbstract ....................................................................................................................... VIII \n\u00cdndice de figuras ........................................................................................................... XI \n\u00cdndice de fotos ............................................................................................................. XIII \nSiglas e acr\u00f3nimos ...................................................................................................... XIV \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 1 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I .................................................................................................................. 7 \nENQUADRAMENTO TE\u00f3RICO E CONCETUAL ................................................... 7 \n\n1. Breve discuss\u00e3o sobre o conceito de inunda\u00e7\u00f5es urbanas e do risco associado ....... 7 \n2. O papel do ordenamento do territ\u00f3rio na mitiga\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o ........... 16 \n\n3. O planeamento de emerg\u00eancia para situa\u00e7\u00f5es de cheias e inunda\u00e7\u00f5es na cidade da \n\npraia ............................................................................................................................ 21 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II ............................................................................................................... 25 \n\nENQUADRAMENTO DA ILHA, DO CONCELHO E DA CIDADE NO \n\nCONTEXTO NACIONAL (CABO VERDE) ............................................................ 25 \n\n1. O Ambiente F\u00edsico .................................................................................................. 25 \n\n1.1. Contexto Geogr\u00e1fico........................................................................................ 25 \n1.2. Caracter\u00edsticas Geol\u00f3gicas e Geomorfol\u00f3gicas ............................................... 27 \n\n1.3. Caracter\u00edsticas Pedol\u00f3gicas ............................................................................. 31 \n1.4. Caracter\u00edsticas Hidroclim\u00e1ticas ....................................................................... 32 \n\n2. Din\u00e2micas Populacionais e Territoriais .................................................................. 35 \n\n2.1. Evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica ..................................................................................... 35 \n2.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o socio-econ\u00f3mica ..................................................................... 37 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III ............................................................................................................. 39 \nMETODOLOGIA ......................................................................................................... 39 \n\n1. Recolha da informa\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 39 \n2. Tratamento da informa\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 41 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV .............................................................................................................. 49 \nDIN\u00c2MICA HIDROL\u00d3GICA .................................................................................... 49 \n\n1. As principais cheias e inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde e na Cidade da Praia: \ndistribui\u00e7\u00e3o espacio/temporal dos eventos hidrol\u00f3gicos ............................................ 49 \n\n1.1.Em Cabo Verde ................................................................................................ 49 \n1.2. Na cidade da Praia ........................................................................................... 55 \n\n2. Fatores desencadeantes das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da praia .................................... 56 \n\n2.1. As precipita\u00e7\u00f5es anuais e mensais ................................................................... 57 \n2.2. As precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas di\u00e1rias anuais ........................................................ 59 \n\n3. Fatores agravantes das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da praia ........................................... 60 \n\n\n\nX \n\n \n\n3.1. As componentes f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas ............................................ 61 \n\n3.1.1. A geometria .................................................................................................. 61 \n3.1.2. O Relevo ....................................................................................................... 63 \n3.1.3. A Rede de Drenagem .................................................................................... 65 \n\n3.1.4. O Substrato Geol\u00f3gico.................................................................................. 66 \n3.1.5. Tempos de concentra\u00e7\u00e3o e caudais de ponta de cheia das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas ........................................................................................................... 69 \n3.2. A a\u00e7\u00e3o humana ................................................................................................ 70 \n3.2.1. Evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo ............................................................................... 70 \n\n3.2.2. Expans\u00e3o urbana e \u00e1reas de g\u00e9nese ilegal .................................................... 75 \n\n4. Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias na cidade da praia ............ 79 \n\n4.1. Suscetibilidade \u00e0s cheias e inunda\u00e7\u00f5es por bacias .......................................... 79 \n4.2. Suscetibilidade \u00e0s cheias e inunda\u00e7\u00f5es por bairros ......................................... 81 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V ............................................................................................................... 85 \nPERCE\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O FACE \u00c0S INUNDA\u00c7\u00d5ES ................................... 85 \n\n1. Popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas com problemas de inunda\u00e7\u00f5es ............................... 86 \n\n1.1   Perfil dos inquiridos ........................................................................................ 86 \n1.2. As inunda\u00e7\u00f5es versus outros problemas ambientais........................................ 90 \n\n1.3. Causas e caracter\u00edsticas das inunda\u00e7\u00f5es nos bairros da cidade da Praia ......... 91 \n1.4. Consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es nos bairros afetados ....................................... 93 \n1.5. Capacidade de resposta da comunidade .......................................................... 94 \n\n1.6. Capacidade de resposta das institui\u00e7\u00f5es .......................................................... 95 \n\n2. Papel das autoridades face \u00e0 problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da praia ...... 97 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI ............................................................................................................ 101 \n\nCONTRIBUTO PARA UM MODELO DE ORDENAMENTO TERRITORIAL\n\n ...................................................................................................................................... 101 \n\n1. Um olhar sobre a preven\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o na cidade da Praia ............... 101 \n2. Recomenda\u00e7\u00f5es / propostas e medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e/ou de adapta\u00e7\u00e3o ao risco de \n\ninunda\u00e7\u00e3o na Cidade da Praia ................................................................................... 105 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................................... 107 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ..................................................................... 110 \nLegisla\u00e7\u00e3o consultada ................................................................................................... 117 \nSites consultados .......................................................................................................... 118 \n\nJornais consultados ....................................................................................................... 118 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXI \n\n \n\n\u00cdNDICE  DE FIG URAS  \n\n \n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da ilha de Santiago e da cidade da Praia no arquip\u00e9lago de Cabo \n\nVerde .............................................................................................................................. 26 \n\nFigura 2: Caracter\u00edsticas altim\u00e9tricas da ilha de Santiago, com base na carta topogr\u00e1fica\n\n ........................................................................................................................................ 30 \n\nFigura 3: Caracter\u00edsticas termopluviom\u00e9tricas da cidade da Praia entre 1981- 2009 ... 34 \n\nFigura 4: Metodologia aplicada ao estudo das inunda\u00e7\u00f5es urbanas na cidade da Praia\n\n ....................................................................................................................................... .39 \n\nFigura 5: Rede de drenagem e delimita\u00e7\u00e3o das bacias hidrol\u00f3gicas, segundo o modelo \n\nde Reis (2011) ................................................................................................................. 42 \n\nFigura 6: Esquema conceptual do modelo de avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia \n\nde cheias, segundo Reis (2011) ...................................................................................... 47 \n\nFigura 7: Frequ\u00eancia dos riscos naturais ocorridos em Cabo Verde entre 1980-2010 . 50 \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o mensal das inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde (1980-2010) ............... 51 \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o decenal das inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde (1980-2010) .............. 51 \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es por ilhas (1980-2010) .................................... 52 \n\nFigura 11: Danos Humanos das inunda\u00e7\u00f5es entre 1980 e 2010 em Cabo Verde .......... 53 \n\nFigura 12:Danos no sector prim\u00e1rio entre 1980 e 2010 em Cabo Verde ...................... 53 \n\nFigura 13: Danos nas infra-estruturas ocorridos em Cabo Verde (1980-2010) ............ 54 \n\nFigura 14: N\u00famero de ocorr\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia, entre 1980 e \n\n2010, por bairros\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..55  \n\nFigura 15: Bairros mais afetados pelas inunda\u00e7\u00f5es, segundo informa\u00e7\u00e3o recolhida nos \n\njornais ............................................................................................................................. 56 \n\nFigura 16: Varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual e respetiva tend\u00eancia evolutiva na cidade da \n\nPraia (1981-2011) ........................................................................................................... 58 \n\nFigura 17: Regime prov\u00e1vel mensais da precipita\u00e7\u00e3o na cidade da praia (1981-2011) 58 \n\nFigura 18: Per\u00edodos de retorno da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria, segundo o m\u00e9todo de \n\nGumbel, nas esta\u00e7\u00f5es de Trindade (1980-2002) e Praia/Aeroporto (1980-2008). ......... 60 \n\nFigura19: Principais bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam a cidade da Praia ..................... 62 \n\nFigura 20: Perfis longitudinais das ribeiras das principais bacias hidrogr\u00e1ficas que \n\ndrenam a cidade da Praia ................................................................................................ 64 \n\nFigura 21: Unidades geol\u00f3gicas das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da cidade da Praia\n\n ........................................................................................................................................ 68 \n\nFigura 22: Permeabilidade das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas das principais bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas da cidade da Praia ..................................................................................... 68 \n\nFigura 23: Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na cidade da Praia (2003 e 2010) ............... 71 \n\nFigura 24: Suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de Cheias nas tr\u00eas bacias principais que drenam \n\na cidade da Praia ............................................................................................................. 80 \n\nFigura 25: Suscetibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es por bairros, segundo o modelo hidrol\u00f3gico de \n\ncheias e as informa\u00e7oes de jornais. ................................................................................. 82 \n\n\n\nXII \n\n \n\nFigura 26. Rela\u00e7\u00e3o entre as idades e o tempo de resid\u00eancia, em anos, dos moradores \n\ndos bairros da cidade da Praia ........................................................................................ 88 \n\nFigura 27: Profiss\u00f5es dos moradores inquiridos dos bairros da cidade da Praia .......... 89 \n\nFigura 28: Naturalidade dos moradores inquiridos da cidade da Praia ......................... 89 \n\nFigura 29: Problemas ambientais que enfrentam as popula\u00e7\u00f5es dos bairros da cidade da \n\nPraia, segundo os inquiridos ........................................................................................... 90 \n\nFigura 30: Rela\u00e7\u00e3o entre as causas das inunda\u00e7\u00f5es e os n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o dos \n\nmoradores inquiridos ...................................................................................................... 92 \n\nFigura 31: Raz\u00f5es que levam as pessoas a permanecerem nas \u00e1reas de risco de \n\ninunda\u00e7\u00f5es ...................................................................................................................... 93 \n\nFigura 32: Contribui\u00e7\u00e3o das comunidades face aos problemas dos respetivos bairros, \n\nsegundo os inquiridos ..................................................................................................... 94 \n\nFigura 33: Tipos de habita\u00e7\u00e3o encontradas em \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es............... 96 \n\nFigura 34: Caracter\u00edsticas altim\u00e9tricas dos bairros da cidade da Praia ......................... 98 \n\nFigura 35: Esquema metodol\u00f3gico de gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es urbanas ....................... 103 \n\nFigura 36: Vari\u00e1veis usadas para a determina\u00e7\u00e3o do Risco Potencial de Inunda\u00e7\u00e3o na \n\ncidade da Praia .............................................................................................................. 103 \n\nFigura 37: Risco Potencial de Inunda\u00e7\u00e3o na cidade da Praia ...................................... 104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXIII \n\n \n\n\u00cdNDICE  DE FOT OS  \n\nFoto 1: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida do espa\u00e7o e destrui\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua na Praia ........... 15 \n\nFoto 2: Ocupa\u00e7\u00e3o das encostas e linhas de \u00e1gua, para constru\u00e7\u00f5es clandestinas \n\n(encosta da Bela Vista/Terra Branca) ............................................................................. 73 \n\nFoto 3: Ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de cheia com habita\u00e7\u00f5es (Ribeira de Tira Chap\u00e9u) .......... 73 \n\nFoto 4: Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas deprimidas (V\u00e1rzea da Companhia)  .................................. 74 \n\nFoto 5: Ocupa\u00e7\u00e3o das encostas e linhas de \u00e1gua (Bairro da Vila Nova ......................... 74 \n\nFoto 6: Diversidade tipol\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o clandestina e sua implanta\u00e7\u00e3o ao lado da \n\ncidade planeada (Enoque Silveira) ................................................................................. 76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nQuadro 1: Sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica da ilha de Santiago, segundo Serralheiro (1976) .. 28 \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos solos da ilha de Santiago, segundo Faria (1979) ............. 32 \n\nQuadro 3: Evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica de Cabo Verde, Santiago e Praia, entre 1980 e 2010\n\n ........................................................................................................................................ 36 \n\nQuadro 4: Densidade populacional da Praia em 1980 e 2010 ....... Erro! Marcador n\u00e3o \n\ndefinido.36 \n\nQuadro 5: Per\u00edodos de retorno da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria, segundo o m\u00e9todo de \n\nGumbel. Trindade (1980-2002); Praia/Aeroporto (1980-2008). .................................... 59 \n\nQuadro 6: Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas e de relevo das principais bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nda cidade da Praia ........................................................................................................... 62 \n\nQuadro 7: Hierarquia fluvial das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da cidade da Praia, \n\nsegundo Strahler ............................................................................................................. 65 \n\nQuadro 8: Densidade de drenagem e densidade h\u00eddrica das principais bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas da cidade da Praia ..................................................................................... 66 \n\nQuadro 9: Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e respetivas classes de permeabilidade ................... 67 \n\nQuadro 10: Tempos de concentra\u00e7\u00e3o e de resposta (Kirpich, modificado) .................. 69 \n\nQuadro 11: Caudais de ponta de cheia, segundo o m\u00e9todo Soil Concervation Service 70 \n\nQuadro 12: Perfil dos moradores inquiridos dos bairros da cidade da Praia\u2026\u2026\u2026\u2026.87 \n\nQuadro 13: Causas das inunda\u00e7\u00f5es nos bairros apontados pelos moradores inquiridos\n\n ........................................................................................................................................ 92 \n\n \n\n \n\n\n\nXIV \n\n \n\nSIGLAS E ACR\u00d3 NIMOS  \n\n \n\nARC - \u00c1reas Residenciais Clandestinas \n\nCE \u2013 Comunidade Europeia  \n\nCEOT - Carta Europeia de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nCMP - C\u00e2mara Municipal da Praia \n\nDL - Decreto-Legislativo \n\nDNOT - Diretiva Nacional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nEROT - Esquema Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nGFOT \u2013 Geografia F\u00edsica e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica  \n\nINGRH - Instituto Nacional de Gest\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos  \n\nINMG - Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica  \n\nIGOT \u2013 Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nIPAD \u2013 Instituto Portugu\u00eas de Apoio ao Desenvolvimento \n\nLAA - Learning and Action Alliance \n\nLBOTPU - Lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Urban\u00edstico \n\nMALU - Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Local e Urbanismo \n\nMAOT - Minist\u00e9rio do Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nMDHOT - Minist\u00e9rio de Descentraliza\u00e7\u00e3o, Habita\u00e7\u00e3o e Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nMDT - Modelo Digital de Terreno ou  \n\nMNE \u2013 Modelo Num\u00e9rico de Eleva\u00e7\u00e3o \n\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nOT - Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nPANA II \u2013 Segundo Plano de A\u00e7\u00e3o Nacional para o Ambiental  \n\nPD - Plano Detalhado \n\nPIB - Produto Interno Bruto \n\nPC - Prote\u00e7\u00e3o Civil  \n\nPDM - Plano Diretor Municipal \n\nPDU - Plano Desenvolvimento Urbano \n\nPND - Plano Nacional de Desenvolvimento \n\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica  \n\nSIT - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Territorial\n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRO DU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nAs cidades surgem com a sedentariza\u00e7\u00e3o do Homem. Come\u00e7aram por se localizar \n\nnas margens dos m\u00e9dios e grandes rios, n\u00e3o s\u00f3 pela proximidade das melhores terras \n\nagr\u00edcolas, situadas muitas vezes nas plan\u00edcies f\u00e9rteis de inunda\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para \n\nuso do transporte fluvial. Segundo Saraiva &amp; Carvalho (2009), o crescimento dessas \n\ncidades ao longo das margens dos rios aumentou os riscos de inunda\u00e7\u00e3o, devido ao \n\naumento da exposi\u00e7\u00e3o e, como tal, da vulnerabilidade. A ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de cheia \n\npela popula\u00e7\u00e3o sempre dependeu da mem\u00f3ria que os habitantes tinham dos locais \n\nafetados por este fen\u00f3meno e da frequ\u00eancia com que as inunda\u00e7\u00f5es ocorrem. Contudo, a \n\nposterior migra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos meios rurais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s cidades, criou uma \n\npopula\u00e7\u00e3o al\u00f3ctone nestas, sem experi\u00eancia e sem mem\u00f3ria das inunda\u00e7\u00f5es nos novos \n\nlocais de implanta\u00e7\u00e3o, e que foi ocupar, muitas vezes, terrenos at\u00e9 a\u00ed vazios, \n\nprecisamente por serem inund\u00e1veis. A marginaliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais desfavorecida \n\n\u00e9 assim acentuada pela sua exposi\u00e7\u00e3o a fen\u00f3menos perigosos, aumentando as \u00e1reas de \n\nrisco. \n\nUm dos fen\u00f3menos hidrol\u00f3gicos que est\u00e1 na origem das inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o as cheias. \n\nV\u00e1rias discuss\u00f5es t\u00eam surgido \u00e0 volta do conceito de \u201ccheia\u201d, sendo este vari\u00e1vel \n\nconsoante a perspetiva de cada autor e dos objetivos que quer alcan\u00e7ar. Ramos (2009), \n\nnuma perspetiva geogr\u00e1fica, define cheia como fen\u00f3meno hidrol\u00f3gico extremo, natural \n\nou induzido pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, de frequ\u00eancia vari\u00e1vel, que consiste no transbordo de \n\num curso de \u00e1gua relativamente ao seu leito ordin\u00e1rio, originando inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas \n\nribeirinhas, sendo que todas as cheias provocam inunda\u00e7\u00f5es, mas nem todas as \n\ninunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \u00e0s cheias. Numa perspetiva hidrol\u00f3gica, citando Lencastre e \n\nFranco (2006), uma situa\u00e7\u00e3o de cheia ocorre quando a precipita\u00e7\u00e3o origina escoamento \n\nsuperficial direto que se traduz na forma\u00e7\u00e3o de um hidrograma de cheia.  \n\nNum curto per\u00edodo de tempo, as inunda\u00e7\u00f5es podem causar grandes preju\u00edzos \n\necon\u00f3micos e sociais, com consequ\u00eancias ambientais desastrosas. Neste sentido as \n\n\n\n2 \n\n \n\ninunda\u00e7\u00f5es urbanas merecem crucial aten\u00e7\u00e3o devido aos impactes que provocam nas \n\natividades comerciais, nos servi\u00e7os, na interrup\u00e7\u00e3o dos transportes e no alagamento das \n\n\u00e1reas residenciais. Nos pa\u00edses de clima tropical seco onde as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o pouco \n\nabundantes e irregulares, as inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o fazem parte do quotidiano (como \u00e9 o caso \n\nde Cabo Verde), pelo que h\u00e1 uma tend\u00eancia em n\u00e3o as considerar nos eventos \n\nhidrometeorol\u00f3gicos perigosos. No entanto, nunca se pode rejeitar essa possibilidade. \n\nSequ\u00eancias de anos com aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es intensas e, consequentes inunda\u00e7\u00f5es, \n\npotenciam a ocupa\u00e7\u00e3o indevida dos leitos de cheia. Embora n\u00e3o sejam muito frequentes \n\nas inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde, os registos do passado demonstram que, quando \n\nacontecem, s\u00e3o capazes de causar consequ\u00eancias muito graves para as popula\u00e7\u00f5es e para \n\no ambiente, uma vez que v\u00eam associadas a outros perigos naturais como \u00e9 o caso da \n\neros\u00e3o dos solos e movimentos de terrenos devido ao forte declive das vertentes. \n\nAssiste-se atualmente a um crescimento das cat\u00e1strofes naturais por todo o \n\nmundo, independentemente do n\u00edvel de desenvolvimento dos pa\u00edses. No entanto, o \n\nimpacto desses fen\u00f3menos faz-se sentir com maior gravidade nos pa\u00edses menos \n\ndesenvolvidos com fracos recursos econ\u00f3micos e menos preparados para os seus \n\nefeitos. Devido \u00e0s suas fragilidades, estes pa\u00edses enfrentam maiores dificuldades em \n\nfazer face \u00e0s consequ\u00eancias de m\u00e9dio e longo prazo resultantes dos efeitos diretos dos \n\nfen\u00f3menos perigosos (Quaresma, 2008). Nos \u00faltimos anos, algumas ilhas de Cabo \n\nVerde, como Santo Ant\u00e3o, S\u00e3o Vicente, S\u00e3o Nicolau e Santiago, foram fustigadas por \n\nfortes chuvas que originaram inunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas com consequ\u00eancias graves entre as \n\nquais v\u00edtimas mortais. Devido \u00e0 irregularidade das chuvas, que h\u00e1 muitos anos n\u00e3o \n\nocorriam nessas ilhas, as popula\u00e7\u00f5es deixaram de se preocupar com as poss\u00edveis \n\nconsequ\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de cheia.  \n\nA natureza racional e organizativa do Homem cria a necessidade de ordenar e \n\nplanear as suas atividades quotidianas, individuais, sociais ou coletivas, estabelecendo \n\npara as mesmas uma ordem temporal, espacial ou social, (Partid\u00e1rio, 1999). Neste \n\ncontexto, o (re) ordenamento do territ\u00f3rio pode diminuir o risco de inunda\u00e7\u00e3o, ao definir \n\nregras de ocupa\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nA Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio (1984), produzida pelo Conselho \n\nda Europa, na Confer\u00eancia de Ministros respons\u00e1veis pelo Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n(CEMAT), constitui um referencial hist\u00f3rico ao considerar o ordenamento como um \n\nprocesso global e funcional. Por outro lado, a decis\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do \n\nEsquema de Desenvolvimento do Espa\u00e7o Comunit\u00e1rio (EDEC-1999) pelo Comit\u00e9 de \n\n\n\n3 \n\n \n\nDesenvolvimento Espacial, com um acordo comum dos estados membros, a Agenda \n\nTerritorial da Uni\u00e3o Europeia (2007), o Livro Verde sobre a Coes\u00e3o Territorial \n\nEuropeia (2008) e outros documentos que os antecederam relacionados com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o europeu, revelam uma preocupa\u00e7\u00e3o com o ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio \u00e0 escala europeia. Os fen\u00f3menos econ\u00f3micos, sociais, pol\u00edticos e naturais, que \n\nocorrem em \u00c1frica, aliados \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 crescente urbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nperigosas, \u00e0s mudan\u00e7as e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \u00e0 insustentabilidade urbana, mostram \n\nque o ordenamento territorial deve assumir uma import\u00e2ncia maior no desenvolvimento \n\ndeste continente. Os pa\u00edses africanos deparam-se com estes problemas, embora com \n\nintensidades diferentes. Da\u00ed a necessidade de defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias espec\u00edficas para \n\ncada realidade hidroclim\u00e1tica e socio-econ\u00f3mico-cultural em que cada pa\u00eds se insere. \n\nEm Cabo Verde, o ordenamento do territ\u00f3rio s\u00f3 teve express\u00e3o legal e jur\u00eddica a partir \n\nda d\u00e9cada de 90, com a cria\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do \n\nPlaneamento Urban\u00edstico (LBOTPU, DL 85/IV/93, de 16 de Julho). A nova LBOTPU \n\n(DL n\u00ba 1/2006, de 13 Fevereiro) determina um sistema de gest\u00e3o territorial concretizado \n\npor instrumentos de gest\u00e3o que adotam uma estrat\u00e9gia para a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, a utiliza\u00e7\u00e3o dos solos, a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento. \n\nO fluxo das popula\u00e7\u00f5es para as cidades contribui para o consumo desmesurado do \n\nsolo urbano, degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, elevadas taxas de desemprego, subemprego e \n\npobreza, desordenamento do tecido urbano, crescimento de bairros degradados \n\nsobrepovoados, com deficientes condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade. A cidade da Praia \u00e9 disso \n\nexemplo e tem vindo a sofrer um crescimento r\u00e1pido e desordenado, sem uma atua\u00e7\u00e3o \n\ncoerente para orientar essa transforma\u00e7\u00e3o, originando fen\u00f3menos preocupantes de \n\nmarginaliza\u00e7\u00e3o urban\u00edstica. Segundo Tavares (2006), nesta cidade as constru\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas s\u00e3o a forma mais importante do crescimento urbano, assumindo contornos \n\ndram\u00e1ticos, pondo em causa a pr\u00f3pria sustentabilidade da cidade, atrav\u00e9s de uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada do solo, com a utiliza\u00e7\u00e3o para fins habitacionais de \u00e1reas de risco \n\nde inunda\u00e7\u00e3o, desaconselh\u00e1veis para urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nA pertin\u00eancia deste tema baseia-se na necessidade de compreender os problemas \n\nde desordenamento da cidade e as consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es para as comunidades \n\nenvolvidas, bem como o papel que podem desempenhar na sua resolu\u00e7\u00e3o face a uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofe. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer pontes interdisciplinares no \n\nestudo do fen\u00f3meno ao n\u00edvel do ordenamento do territ\u00f3rio e da prote\u00e7\u00e3o civil, n\u00e3o \n\n\n\n4 \n\n \n\nesquecendo a comunidade. Ao escolher este tema pretendemos contribuir para um \n\nmelhor conhecimento desta problem\u00e1tica na cidade da Praia, sendo um fen\u00f3meno real \n\nem muitos centros urbanos do pa\u00eds e do mundo. Tamb\u00e9m \u00e9 nosso objetivo deixar ideias \n\ne sugest\u00f5es para uma pol\u00edtica de ordenamento e planeamento territorial capazes de \n\nestabelecer um equil\u00edbrio em todos os sectores envolvidos na problem\u00e1tica das \n\ninunda\u00e7\u00f5es. Face \u00e0s fragilidades do territ\u00f3rio e do processo de planeamento, com o \n\nnosso trabalho, pretendemos contribuir para o conhecimento e supera\u00e7\u00e3o de alguns \n\nobst\u00e1culos colocados no ordenamento da cidade. Neste contexto, consideramos que o \n\ntema \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o conhecimento da realidade do espa\u00e7o urbano da \n\nPraia e dos problemas que afetam a popula\u00e7\u00e3o. \n\nTendo como refer\u00eancia este contexto, importa perceber os problemas e desafios \n\nque se colocam aos munic\u00edpios cabo-verdianos no ordenamento do seu territ\u00f3rio, tendo \n\ncomo caso de estudo a cidade da Praia, o maior centro urbano do pa\u00eds, com forte \n\ncrescimento e expans\u00e3o urbana. Para tal, tr\u00eas quest\u00f5es de partida orientam a disserta\u00e7\u00e3o: \n\nQual a situa\u00e7\u00e3o de risco de inunda\u00e7\u00e3o na Cidade da Praia?  \n\nQuais os principais problemas/desafios do ordenamento do territ\u00f3rio na cidade da \n\nPraia, face ao problema das inunda\u00e7\u00f5es? \n\nQue medidas podem ser aplicadas para diminuir o risco de inunda\u00e7\u00e3o?  \n\n \n\nFace a estas quest\u00f5es de partida, os objetivos essenciais desta disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o:  \n\na) Definir a suscetibilidade \u00e0s cheias das bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam a cidade \n\nda Praia; \n\nb) Detetar quais os bairros da cidade mais suscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e com \n\ndiferentes graus de exposi\u00e7\u00e3o a este fen\u00f3meno; \n\nc) Conhecer qual a perce\u00e7\u00e3o que as popula\u00e7\u00f5es dos bairros mais afetados t\u00eam do \n\nfen\u00f3meno das inunda\u00e7\u00f5es; \n\nd) Analisar os tipos de atua\u00e7\u00e3o das entidades competentes, relativamente ao \n\nfen\u00f3meno das inunda\u00e7\u00f5es, ao n\u00edvel da prote\u00e7\u00e3o civil e do ordenamento do territ\u00f3rio; \n\ne) Identificar as fragilidades da cidade da Praia no que diz respeito ao planeamento \n\nurban\u00edstico e de emerg\u00eancia; \n\nf) Dar contributos para uma nova gest\u00e3o do territ\u00f3rio municipal, em particular para \n\nas \u00e1reas urbanas, no sentido da mitiga\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\nO trabalho encontra-se estruturado em seis cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo efetua-\n\nse uma abordagem te\u00f3rica e conceptual (estado da arte), tendo em vista tr\u00eas pontos \n\nfundamentais: as inunda\u00e7\u00f5es urbanas derivadas das cheias, o ordenamento do territ\u00f3rio \n\ne o planeamento de emerg\u00eancia como elementos de diminui\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo efetua-se o enquadramento geral da Ilha, do concelho e da \n\ncidade no contexto Nacional (Cabo Verde), tendo por base dois pontos fundamentais: o \n\nAmbiente F\u00edsico e a Din\u00e2mica Populacional e socio-econ\u00f3mica, no sentido de \n\ncontextualizar o fen\u00f3meno das inunda\u00e7\u00f5es. \n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas aplicados na investiga\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nexplicitados: (i) a recolha de informa\u00e7\u00e3o com base em diversas fontes, tais como a \n\nbibliogr\u00e1fica, cartogr\u00e1fica, num\u00e9rica e estat\u00edstica, levantamento de not\u00edcias de jornais e \n\nlevantamento de campo (cobertura fotogr\u00e1fica, inqu\u00e9ritos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e entrevistas a \n\nentidades oficiais); (ii) a an\u00e1lise e tratamento da informa\u00e7\u00e3o, com a aplica\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros, de diversos \u00edndices morfom\u00e9tricos e de um modelo hidrol\u00f3gico de cheias (Reis, \n\n2011). \n\nNo quarto cap\u00edtulo analisa-se a Din\u00e2mica Hidrol\u00f3gica em quatro vertentes \n\nfundamentais: as principias cheias e inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde com base na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o esp\u00e1cio-temporal dos eventos hidrol\u00f3gicos; os fatores desencadeantes das \n\ninunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia; os fatores agravantes das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia; \n\ne a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es na cidade. \n\nNo quinto cap\u00edtulo examina-se a perce\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o face \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, dando \n\nprimazia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas com este tipo de problema, e o papel das \n\nautoridades face a este fen\u00f3meno. \n\nComo forma de deixar o nosso arrimo para a cidade, no sexto cap\u00edtulo procuramos \n\ndar uma contribui\u00e7\u00e3o para um modelo de Ordenamento territorial, destacando as \n\nprincipais conclus\u00f5es encontradas ao longo deste trabalho. Neste cap\u00edtulo prop\u00f5em-se \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es e medidas de mitiga\u00e7\u00e3o e/ou adapta\u00e7\u00e3o ao risco de cheias na cidade, \n\ncom base na defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com diferentes graus de risco potencial \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTUL O I  \n\nENQUADRAME NTO T E\u00d3RI C O E CO NCETUAL  \n\n \n\n1 .  B R E V E  D I S C U S S \u00c3 O  S O B R E  O  C O N C E I T O  D E  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  \n\nU R B A N A S  E  D O  R I S C O  A S S O C I A D O  \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es sempre estiveram ligadas aos centros urbanos, se pensarmos que as \n\nprimeiras cidades surgiram nas plan\u00edcies pr\u00f3ximos dos rios.  \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es urbanas s\u00e3o fen\u00f3menos naturais causadas na maioria dos casos por \n\ncheias, devido ao transbordo dos cursos de \u00e1gua que atravessam as cidades. Para Ramos \n\n(2005), todas as cheias provocam inunda\u00e7\u00f5es, mas nem todas as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas \n\n\u00e0s cheias. Segundo a autora, cheia \u00e9 um fen\u00f3meno hidrol\u00f3gico extremo, devido \u00e0 \n\ndin\u00e2mica fluvial, de frequ\u00eancia vari\u00e1vel e tempor\u00e1ria, que consiste no transbordo de um \n\ncurso de \u00e1gua relativamente ao seu leito ordin\u00e1rio, originando a inunda\u00e7\u00e3o dos terrenos \n\nribeirinhos. Seguindo a mesma l\u00f3gica Z\u00eazere et al (2007) definem cheias como \n\nfen\u00f3menos naturais extremos e tempor\u00e1rios, provocados por precipita\u00e7\u00f5es excessivas \n\nque fazem aumentar o caudal dos cursos de \u00e1gua, originando o extravasamento do leito \n\nmenor e a inunda\u00e7\u00e3o das margens e \u00e1reas circunvizinhas, que se encontram \n\nfrequentemente ocupadas por atividades humanas. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas urbanas s\u00e3o consequ\u00eancias de dois processos que \n\nocorrem separadamente ou de forma integrada: (i) inunda\u00e7\u00f5es naturais em \u00e1reas \n\nribeirinhas, nas quais o rio ocupa o seu leito maior, de acordo com eventos chuvosos \n\nextremos; (ii) inunda\u00e7\u00f5es provocadas pela urbaniza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos solos (e da sobrecarga dos sistemas de drenagem artificial das \u00e1guas), diminuindo a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas e aumentando o escoamento superficial (Tucci, 2005 e \n\nFerreira &amp; Cunha, 1996). Para estes autores, as obras de canaliza\u00e7\u00e3o fluvial, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de bet\u00e3o e retilineariza\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua, provocam um aumento do pico \n\n\n\n8 \n\n \n\ndas cheias e uma diminui\u00e7\u00e3o do tempo de resposta das bacias de drenagem, pelo \n\nque devem ser bem planeadas. \n\nSegundo Madeira (2005), o conceito de inunda\u00e7\u00e3o \u00e9 indutivo e est\u00e1 associado \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o de submers\u00e3o de uma determinada superf\u00edcie. Em termos t\u00e9cnicos \u00e9 indispens\u00e1vel \n\ncaracterizar, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o de inundar, a origem da quantidade de \u00e1gua que provoca a \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Geralmente, as grandes inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o originadas pelo transbordo dos rios \n\ndurante a ocorr\u00eancia de cheias. \u00c9 neste sentido que Kabiyama et al (2006) definem \n\ninunda\u00e7\u00e3o ou enchente, como o aumento do n\u00edvel dos rios al\u00e9m da sua vaz\u00e3o normal, \n\nocorrendo o transbordo de suas \u00e1guas sobre as \u00e1reas planas denominadas plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. Segundo os mesmos autores, a frequ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es altera-se devido a \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, de g\u00e9nese variada, ocorridas nas bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nNeste trabalho, e atendendo ao enquadramento hidroclim\u00e1tico de Cabo Verde, as \n\ninunda\u00e7\u00f5es urbanas s\u00e3o entendidas como o alagamento de \u00e1reas urbanas devido a \n\nchuvas intensas que provocam cheias r\u00e1pidas nos cursos de \u00e1gua tempor\u00e1rios que \n\ndrenam estas \u00e1reas. Estas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o afetadas por fatores agravantes dos quais se \n\ndestacam: as caracter\u00edsticas f\u00edsicas das bacias hidrogr\u00e1ficas, a eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos \n\nque aumenta a carga s\u00f3lida das ribeiras, a constru\u00e7\u00e3o nos leitos de cheia e nas pr\u00f3prias \n\nlinhas de \u00e1gua que se encontram a maior parte do tempo secas. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es urbanas podem ter origens diferentes de acordo com os fatores \n\ndesencadeantes, dos quais se destacam: chuvas prolongadas originando cheias dos \n\ngrandes rios; subida da temperatura com fus\u00e3o de grandes quantidades de neve (cheias \n\nde fus\u00e3o); chuvas intensas com cheias de pequenos e m\u00e9dios cursos de \u00e1gua; chuvas \n\nintensas juntamente com sobrecarga dos sistemas de drenagem artificiais da cidade; \n\nsubida da toalha fre\u00e1tica; galgamentos oce\u00e2nicos (no caso das cidades costeiras). \n\nNo caso das cheias de origem pluvial, \u00e9 importante ter em conta o volume da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o acumulada nos dias anteriores \u00e0 ocorr\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es urbanas, o grau \n\nde intensidade das chuvas que ocorrem nas horas imediatamente anteriores, bem como a \n\nimport\u00e2ncia das chuvas localizadas (Pedrosa &amp; Pereira, 2001; Costa, 1986; Oliveira, \n\n2003). O car\u00e1ter torrencial das chuvas (que pode ser medido pela intensidade hor\u00e1ria \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es), est\u00e1 na origem das inunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas que ocorrem em curtos \n\nespa\u00e7os de tempo, mas com elevada perigosidade para as popula\u00e7\u00f5es que s\u00e3o muitas \n\nvezes apanhadas de surpresa. Segundo Costa (1986), nas bacias de pequenas dimens\u00f5es \n\nque drenam \u00e1reas urbanas s\u00e3o precisas dezenas de minutos para ocorrer uma inunda\u00e7\u00e3o, \n\nmas para um grande rio provocar inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o precisos dias ou semanas a chover.  \n\n\n\n9 \n\n \n\nDevido \u00e0 falta de dados hidrom\u00e9tricos, muitas vezes n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estudar \n\nestatisticamente os caudais das ribeiras, sendo necess\u00e1rio adotar novas formas de \n\nan\u00e1lise. Autores como Brand\u00e3o (1995); Brand\u00e3o et al (2001); Fragoso (2003); \n\nRodrigues (2009); Correia et al (2010); Santos &amp; Leal (2011) optaram por aprofundar \n\nos seus estudos, tendo em conta a an\u00e1lise das precipita\u00e7\u00f5es intensas, por ser o principal \n\nfator desencadeante das cheias nas pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas de Portugal \n\ncontinental. Para tal, tiveram por base, dados de precipita\u00e7\u00f5es intensas (di\u00e1rias, hor\u00e1rias \n\ne sub-hor\u00e1rias) dispon\u00edveis em diversas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, tendo como produto \n\nfinal a espacializa\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno para diversos per\u00edodos de retorno. Com registos \n\nnum per\u00edodo m\u00ednimo de 30 anos, estimaram precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas para per\u00edodos de \n\nretorno de 2, 5, 10, 20, 50 e 100 anos. Analisando o comportamento hidrol\u00f3gico de \n\npequenas bacias em Portugal, Ramos (1994) estudou as cheias nas bacias da Ribeira de \n\nTera no Alentejo e Rio Maior na Estremadura e Ribatejo, recorrendo a observa\u00e7\u00e3o \n\ndireta no campo, que posteriormente comparada com os registos dos caudais, serviu \n\npara calcular o caudal m\u00ednimo de cheia das ribeiras, permitindo estudar a frequ\u00eancia, \n\ndura\u00e7\u00e3o e magnitude das mesmas. Ainda Ramos (1994) e Ramos &amp; Reis (2001), \n\nestudaram o comportamento hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica do Tejo e da pequena \n\nbacia da Ribeira de Cobres (Alentejo). Quer numa quer noutra, as cheias s\u00e3o pluviais, \n\ndependendo do regime das precipita\u00e7\u00f5es (invernal e/ou outonal, consoante as regi\u00f5es do \n\npa\u00eds). \n\nComo forma de analisar o potencial destruidor dos fen\u00f3menos naturais, Quaresma \n\n(2008), apontou seus estudos para a constru\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio dos eventos hidro-\n\ngeomorfol\u00f3gicos (cheias e movimentos de vertente), num per\u00edodo de 106 anos, ou seja, \n\nentre 1900 e 2006, para Portugal continental. Esse estudo teve por base a recolha de \n\ninforma\u00e7\u00f5es em jornais da \u00e9poca, a saber: a data da ocorr\u00eancia, o tipo de evento, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, as consequ\u00eancias humanas (n\u00ba de mortos, feridos, desalojados, evacuados), \n\npreju\u00edzos materiais e entidades envolvidas. Tamb\u00e9m recorrendo \u00e0s not\u00edcias de jornais, \n\nOliveira (2003) estudou as inunda\u00e7\u00f5es em Lisboa, num per\u00edodo de 80 anos civis, como \n\nforma de demonstrar a sua evolu\u00e7\u00e3o temporal e os locais mais afetados. Rodrigues \n\n(2009) estudou a influ\u00eancia das cheias e inunda\u00e7\u00f5es sobre as termas de S\u00e3o Pedro Sul, \n\ntendo analisado jornais referentes ao per\u00edodo de 1960 a 2001. Lavrador-Silva (2002) \n\nutilizou not\u00edcias de um jornal local, associado a registos de precipita\u00e7\u00f5es de cinco \n\nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, para identificar as datas das cheias que afetaram a \u00e1rea de \n\n\n\n10 \n\n \n\nSintra/Colares at\u00e9 final de 1999, tendo encontrado v\u00e1rios eventos com consequ\u00eancias \n\ndistintas. \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es urbanas podem atingir propor\u00e7\u00f5es negativas devido aos diversos \n\nfatores agravantes: a morfologia do terreno (na qual se destaca o declive), a litologia, o \n\ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o, o uso do solo, as caracter\u00edsticas da rede hidrogr\u00e1fica e suas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, a taxa de impermeabiliza\u00e7\u00e3o e os processos e \n\ncondicionamentos da drenagem natural, fatores esses estudados por Pedrosa &amp; Pereira \n\n(2001), conjuntamente com os desencadeantes (quantidade, dura\u00e7\u00e3o, intensidade da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o temporal, distribui\u00e7\u00e3o espacial na bacia hidrogr\u00e1fica), gest\u00e3o \n\ndas barragens e poss\u00edveis falhas t\u00e9cnicas. \n\nLeal (2011), estudou tanto os fatores desencadeantes como os condicionantes das \n\ncheias em 12 pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML). \n\nForam analisados os fatores condicionantes f\u00edsicos (geometria, substrato geol\u00f3gico, \n\nrelevo e rede de drenagem), e antr\u00f3picos (uso do solo), associados \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es \n\nintensas (fator desencadeante) de sete esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas do INAG, com o \n\nobjetivo de criar padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal e per\u00edodos de retorno das \n\nchuvas. Foi poss\u00edvel, atrav\u00e9s de m\u00e9todos emp\u00edricos, calcular os caudais de ponta de \n\ncheia nalgumas bacias e estimar os impactes do crescimento urbano nesses caudais.  \n\nTendo em conta as caracter\u00edsticas das \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios par\u00e2metros \n\npodem ser utilizados no seu estudo: a altura das \u00e1guas, a frequ\u00eancia, a velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o, a dura\u00e7\u00e3o, a data do acontecimento. De entre esses par\u00e2metros Oliveira, \n\n(2003) d\u00e1 particular aten\u00e7\u00e3o \u00e0 data do acontecimento e \u00e0 sua frequ\u00eancia, permitindo \n\ndefinir os per\u00edodos ou \u00e9pocas mais afetados pelas inunda\u00e7\u00f5es. Segundo este autor, a \n\nfrequ\u00eancia do fen\u00f3meno \u00e9 o aspeto que mais diretamente se relaciona com a perce\u00e7\u00e3o \n\ndo risco e, consequentemente, com a vontade das popula\u00e7\u00f5es de participarem em a\u00e7\u00f5es \n\nde mitiga\u00e7\u00e3o do mesmo. A data do evento, localiza\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias e suas \n\nconsequ\u00eancias s\u00e3o importantes na medida em que permitem a elabora\u00e7\u00e3o de bases de \n\ndados que posteriormente podem ser utilizadas para futuros estudos e preven\u00e7\u00e3o contra \n\nas consequ\u00eancias mais graves. \n\nPara Rebelo &amp; Ganho (1998) in Oliveira (2003), um dos par\u00e2metros mais \n\nimportantes \u00e9 a altura da \u00e1gua atingida em determinados pontos da cidade, que pode \n\nchegar a alguns metros, a qual permite definir as \u00e1reas mais atingidas e pode explicar os \n\ndanos causados. Oliveira (2003) afirma que os valores da intensidade e da dura\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o podem ser mais importantes do que o valor da precipita\u00e7\u00e3o total da \n\n\n\n11 \n\n \n\nchuvada, facto que se deve \u00e0 r\u00e1pida resposta da bacia de drenagem. Defendida tamb\u00e9m \n\npor Rebelo (1997), a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o da cheia \u00e9 aumentada pelo facto de \n\nhaver poucas perdas por infiltra\u00e7\u00e3o. Quando a velocidade ultrapassa 6m/s \u00e9 suficiente \n\npara arrastar pessoas. Um outro par\u00e2metro que deve ser tido em conta \u00e9 a magnitude \n\n(m\n3\n/s), importante para avaliar a pot\u00eancia das cheias e calcular o per\u00edodo de retorno \n\n(recorr\u00eancia). Cheias de magnitude semelhante podem causar danos diferentes se as \n\n\u00e1reas inundadas tiverem diferentes tipos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, o que salienta a \n\nimport\u00e2ncia do ordenamento e planeamento do territ\u00f3rio.  \n\nEm termos metodol\u00f3gicos existem diversas formas de analisar as \u00e1reas mais ou \n\nmenos suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias e inunda\u00e7\u00f5es de acordo com os dados \n\ndispon\u00edveis. Oliveira, (2003) baseou o seu estudo nas not\u00edcias de inunda\u00e7\u00f5es na cidade \n\nde Lisboa, publicadas em jornais, num per\u00edodo de 80 anos, correspondente ao intervalo \n\nde 1918/19 e 1997/98, tendo aplicado a an\u00e1lise multivariada que permitiu obter a \n\ntipologia dos locais inundados relativamente \u00e0s caracter\u00edsticas agravantes das \n\ninunda\u00e7\u00f5es. Chegou tamb\u00e9m \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da perigosidade, agrupando os locais em \u00e1reas \n\ninundadas e utilizando a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia do fen\u00f3meno. Z\u00eazere et al \n\n(2007/2008), na regi\u00e3o Oeste Vale do Tejo, a partir da informa\u00e7\u00e3o de base digital das \n\n\u00e1reas inundadas, constante nos Planos da Bacia Hidrogr\u00e1fica, procederam \u00e0 sua revis\u00e3o \n\nna escala 1/25000, utilizando a an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica dos fundos de vale, \n\nnomeadamente a individualiza\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies aluviais.  \n\nSouza (2004), num estudo sobre risco de inunda\u00e7\u00f5es costeiras no Brasil, optou por \n\numa metodologia com base na equa\u00e7\u00e3o: Risco = Perigo x Dano Potencial. Os atributos \n\nf\u00edsicos, bi\u00f3ticos e antr\u00f3picos que controlam a ocorr\u00eancia dos processos s\u00e3o classificados \n\natrav\u00e9s do m\u00e9todo de \u00e1rvore l\u00f3gica, dentro de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nEste m\u00e9todo permite a elabora\u00e7\u00e3o de cartas autom\u00e1ticas atrav\u00e9s de fun\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas, importantes para futuras atualiza\u00e7\u00f5es. \n\nO \u00faltimo meio s\u00e9culo ficou marcado por um crescimento exponencial da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana em todo o mundo, com maior enfoque para os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, devido ao forte \u00eaxodo rural. \u00c9 neste sentido que Tucci (2005) \n\nanalisou o problema das inunda\u00e7\u00f5es urbanas, tendo em conta o crescimento e o \n\nalargamento das cidades, nalgumas cidades brasileiras. Segundo o autor, este \n\ncrescimento tem contribu\u00eddo para o agravamento dos problemas sociais, econ\u00f3micos e \n\nambientais, com maior incid\u00eancia na explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (abastecimento \n\nde \u00e1gua, tratamento de esgotos, drenagem de \u00e1guas pluviais, etc.).  \n\n\n\n12 \n\n \n\nNa mesma linha de pensamento, Monteiro et al (2009) analisam o fen\u00f3meno das \n\ninunda\u00e7\u00f5es nas ilhas de Santo Ant\u00e3o e Santiago (Cabo Verde), chamando a aten\u00e7\u00e3o para \n\na necessidade da inclus\u00e3o, nas pol\u00edticas de ordenamento do territ\u00f3rio \u00e0 escala local, dos \n\nfen\u00f3menos naturais que configuram situa\u00e7\u00f5es de suscetibilidade, perigosidade e risco \n\npara a sociedade cabo-verdiana. Sabino et al (2000) direcionaram o seu estudo para as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas da Praia, tendo como objeto a aplica\u00e7\u00e3o de medidas estruturais e \n\nn\u00e3o estruturais como forma de controlo das inunda\u00e7\u00f5es. \n\nRelativamente \u00e0 perce\u00e7\u00e3o das pessoas face \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, estudos feitos em cinco \n\npa\u00edses europeus (Noruega, Reino Unido, Holanda, Su\u00e9cia e Alemanha), com base em \n\nentrevistas telef\u00f3nicas, num total de 4000, mostraram que houve mais semelhan\u00e7as do \n\nque diferen\u00e7as entre os pa\u00edses na forma como as pessoas percecionam o risco de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 de destacar uma diferen\u00e7a no que toca \u00e0 consciencializa\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f3meno um pouco melhor para os noruegueses e pior para os alem\u00e3es, tendo estes \n\n\u00faltimos apresentado menor toler\u00e2ncia ao alagamento das casas e pouca confian\u00e7a na \n\ncapacidade das autoridades p\u00fablicas em lidar com a quest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, enquanto \n\nque os suecos apresentam uma confian\u00e7a superior \u00e0 m\u00e9dia encontrada (Ibrekk et al, \n\n2005). Autores como Herk et al (2011) apostaram numa abordagem integrada para a \n\ngest\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o e planeamento/desenvolvimento urbano, em dois estudos \n\nna Holanda, para analisar a din\u00e2mica das alian\u00e7as de aprendizagem e a\u00e7\u00e3o - Learning \n\nand Action Alliance (LAA). Envolveu uma triangula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios m\u00e9todos, (entrevistas \n\nindividuais e grupais, workshop, discuss\u00e3o das atividades e resultados). Estes revelaram \n\nque a LAA ajudou a desenvolver e aplicar conhecimentos relevantes em tr\u00eas tipos de \n\natividades conjuntas: an\u00e1lise de sistema, design colaborativo e governabilidade.   \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o fen\u00f3menos que, num curto per\u00edodo de tempo, podem causar \n\ngrandes preju\u00edzos econ\u00f3micos, sociais e consequ\u00eancias ambientais desastrosas, como a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para zonas h\u00famidas de terrenos ribeirinhos mais baixos, a destrui\u00e7\u00e3o das zonas \n\nh\u00famidas e a afeta\u00e7\u00e3o da biodiversidade e liberta\u00e7\u00e3o de produtos t\u00f3xicos devido ao \n\nalagamento de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais ou de f\u00e1bricas (Gomes, 2009). \n\nManifestam-se a v\u00e1rias escalas temporais: meses, semanas, dias e horas, sendo \n\nconsideradas a cat\u00e1strofe mais frequente do Planeta e uma dos mais mort\u00edferas (mais de \n\n12.000 mortos por ano), atr\u00e1s dos ciclones e tremores de terra (num total de 15 \n\ncat\u00e1strofes naturais), segundo a classifica\u00e7\u00e3o de Obasi (1994).  \n\nDevido a v\u00e1rios problemas do foro terminol\u00f3gico, no \u00e2mbito da tem\u00e1tica dos \n\nriscos (de inunda\u00e7\u00e3o e n\u00e3o s\u00f3), diferentes especialistas t\u00eam contribu\u00eddo para o \n\n\n\n13 \n\n \n\nesclarecimento de conceitos, como forma de encontrar um consenso acerca da defini\u00e7\u00e3o \n\nde risco e das suas componentes. Assim, em 2006, o Institute for Environment and \n\nHuman Security das Na\u00e7\u00f5es Unidas (UNU-EHS) publicou um gloss\u00e1rio comparativo \n\ndas componentes do risco. O principal objetivo foi a discuss\u00e3o interdisciplinar, entre os \n\ncientistas das v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento, das defini\u00e7\u00f5es dos termos utilizados por \n\ncada um, para poder haver um entendimento efetivo comum. Segundo Thywissen \n\n(2006), os voc\u00e1bulos apontados s\u00e3o representativos da terminologia das seguradoras, \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas, das ci\u00eancias naturais, sociais e outras de car\u00e1cter multidisciplinar, \n\nda economia, da engenharia, da governan\u00e7a/pol\u00edtica e da prote\u00e7\u00e3o civil. Como \n\nelementos fundamentais no referido gloss\u00e1rio \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o ampla dos termos: \n\nperigosidade (hazard), vulnerabilidade (vulnerability), exposi\u00e7\u00e3o (exposure), \n\ncapacidade de resposta e resili\u00eancia (coping capacity and resilience), e risco (risk). S\u00e3o \n\ndefini\u00e7\u00f5es que, pelo seu car\u00e1ter geral, se encaixam em contextos diversificados, e a eles \n\nse adequam. O risco \u00e9 aqui associado ao conceito de probabilidade de ocorr\u00eancia, e \n\nconsiderado fun\u00e7\u00e3o da perigosidade, da vulnerabilidade, da exposi\u00e7\u00e3o e da resili\u00eancia \n\n(resili\u00eancia enquanto capacidade intr\u00ednseca de um sistema, organiza\u00e7\u00e3o ou comunidade \n\nem resistir, suportar ou recuperar de um evento de consequ\u00eancias adversas) ficando em \n\naberto a rela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica entre estes fatores: Risk = f (hazard, vulnerability, \n\nexposure, resilience). \n\nNo nosso caso de estudo, analisou-se o que se pode designar por risco potencial, \n\nsendo este uma fun\u00e7\u00e3o dada pela suscetibilidade das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e0s cheias e a \n\nexposi\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es face \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es delas derivadas: Risco potencial = f \n\n(suscetibilidade, exposi\u00e7\u00e3o). \n\nNas \u00e1reas urbanas, as inunda\u00e7\u00f5es revestem-se de especial import\u00e2ncia devido aos \n\nimpactes que provocam nas atividades comerciais, nos servi\u00e7os, na interrup\u00e7\u00e3o dos \n\ntransportes e no alagamento das \u00e1reas residenciais. Segundo Madeira (2005), esses \n\nimpactes implicam medidas de (re)ordenamento do territ\u00f3rio. Ibrekk et al (2005) \n\ndefendem que a aplica\u00e7\u00e3o de medidas e t\u00e9cnicas avan\u00e7adas perante uma situa\u00e7\u00e3o de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, nem sempre proporcionam seguran\u00e7a total, sendo de vital import\u00e2ncia \n\naprender a viver com este fen\u00f3meno, atrav\u00e9s de medidas de preven\u00e7\u00e3o, ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, perce\u00e7\u00e3o de risco e reequipamento. \u00c9 neste sentido que um grupo de pa\u00edses \n\neuropeus decidiu apostar na cria\u00e7\u00e3o de um projeto de gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es (Floodplain \n\nLand Use Optimising Workable Sustainability. Outro projeto de grande interesse para a \n\ngest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas urbanas foi o FloodProBE, descrito por Van Ree et al \n\n\n\n14 \n\n \n\n(2011). Segundo estes autores as dificuldades de gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es assentam em \n\nv\u00e1rias causas: falta de compreens\u00e3o dos atuais e futuros riscos, falta de planeamento a \n\nlongo prazo, planeamento mal integrado e abrangente, falta de compreens\u00e3o da efic\u00e1cia \n\ndas novas tecnologias, inadequados pap\u00e9is dos controladores e autoridades locais e \n\nregionais, falta de orienta\u00e7\u00e3o formal e pol\u00edticas para implanta\u00e7\u00e3o. \n\nCabo Verde, um pa\u00eds insular, devido \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica n\u00e3o oferece \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis \u00e0 ocorr\u00eancia frequente de precipita\u00e7\u00f5es. No entanto, a \n\nflutua\u00e7\u00e3o da CIT (Converg\u00eancia Intertropical) pode provocar intensas chuvadas de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o, originando cheias r\u00e1pidas com consequ\u00eancias desastrosas. As esta\u00e7\u00f5es do ano \n\nn\u00e3o est\u00e3o bem demarcadas, existindo um longo per\u00edodo de seca (9 meses) e um pequeno \n\nper\u00edodo de tr\u00eas meses onde pode chover. Todavia, isto nem sempre acontece, levando a \n\nque a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se preocupe com as cheias, que, quando ocorrem, constituem um \n\nfator surpresa. Mais grave ainda \u00e9 que as \u00e1guas encontram os seus locais de passagem \n\n(leitos das ribeiras) ocupados por casas, barracas, estradas e mesmo infra-estruturas \n\nimportantes. O tema (inunda\u00e7\u00e3o) \u00e9 recente em Cabo Verde, mas estudos anteriores \n\nrevelam a preocupa\u00e7\u00e3o de alguns autores em chamar a aten\u00e7\u00e3o para a possibilidade da \n\nsua ocorr\u00eancia nos principais centros urbanos. Amaral (1964), num estudo sobre a ilha \n\nde Santiago, diz que as chuvas que caem na ilha podem ser de tal forma fortes, que os \n\nleitos, geralmente secos, podem encher, arrastando as enxurradas todos os obst\u00e1culos \n\nque pela frente encontram. Rebelo (1999), num estudo sobre as duas principais cidades \n\nde Cabo Verde (Mindelo e Praia), afirma que a perigosidade associada \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nchuvas intensas \u00e9 maior na Praia do que no Mindelo, n\u00e3o s\u00f3 pela quest\u00e3o da latitude, \n\nmas tamb\u00e9m porque as elevadas altitudes da ilha de Santiago potenciam o efeito \n\norogr\u00e1fico sobre a precipita\u00e7\u00e3o. \n\nS\u00e3o exemplos de eventos de fortes tempestades, em quase todos os munic\u00edpios, \n\nprincipalmente nas ilhas de Barlavento, materializando epis\u00f3dios dram\u00e1ticos de \n\ninunda\u00e7\u00f5es, os ocorridos nos anos de 1938, 1950, 1961, 1984, 2004, 2009 (Monteiro et \n\nal, 2009). Nos \u00faltimos anos tem-se verificado uma tend\u00eancia para o aumento da \n\nfrequ\u00eancia e severidade das inunda\u00e7\u00f5es, originando crescentes preocupa\u00e7\u00f5es acerca da \n\nexposi\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es, em todas as ilhas do arquip\u00e9lago face a este \n\nfen\u00f3meno. Os epis\u00f3dios de cheias e inunda\u00e7\u00f5es v\u00eam sempre associados a preju\u00edzos em \n\ntermos de destrui\u00e7\u00e3o de propriedades agr\u00edcolas e infra-estruturas (estradas), perdas de \n\nanimais e, em casos mais graves, destrui\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es e, at\u00e9 perda de vidas \n\nhumanas.  \n\n\n\n15 \n\n \n\nDadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada ilha, elevadas precipita\u00e7\u00f5es nalgumas \n\n\u00e1reas ou ilhas contrastam, muitas vezes, ao mesmo tempo, com escassas precipita\u00e7\u00f5es \n\nnoutras, pelo que nem sempre s\u00e3o relatadas inunda\u00e7\u00f5es que ocorrem em muitos pontos \n\nisolados do pa\u00eds. No entanto, \u00e9 frequente encontrar, ao longo ou mesmo a entulhar \n\ncursos de \u00e1gua, dep\u00f3sitos de materiais heterom\u00e9tricos como resultado de grandes \n\nenxurradas, algumas delas hist\u00f3ricas (Martins, 2009). \n\nAs constru\u00e7\u00f5es clandestinas, a degrada\u00e7\u00e3o do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o contribuem para \n\no aumento do escoamento superficial e da redu\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua infiltrada, \n\naumentando, consequentemente, as inunda\u00e7\u00f5es em \u00e1reas urbanas e a exposi\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es. Muitas vezes, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o implica a destrui\u00e7\u00e3o de importantes \n\ncanais de escoamento, constru\u00eddos com o objetivo de canalizar as \u00e1guas superficiais, \n\nbem como diminuir a sua velocidade de escoamento, o que aumenta o risco (foto 1). \u00c9 \n\nneste sentido que Martins (2009) defende que se a a\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o pode evitar as \n\nchuvas concentradas, pode, contudo, diminuir a vulnerabilidade atrav\u00e9s da melhoria do \n\nsistema de planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio. Em grande medida, os preju\u00edzos \n\ncausados pelas fortes chuvadas e consequentes inunda\u00e7\u00f5es verificam-se na sua maioria, \n\ndevido ao mau Planeamento e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o em \u00e1reas perigosas. Assim, o risco de cheias \n\nr\u00e1pidas vem aumentando para uma mesma intensidade da chuvada, em fun\u00e7\u00e3o do \n\naumento da vulnerabilidade.  \n\n \n\nFoto 1: Ocupa\u00e7\u00e3o indevida do espa\u00e7o e destrui\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua na Praia  \n\n\n\n16 \n\n \n\n2 .  O  P A P E L  D O  O R D E N A ME N T O  D O  T E R R I T \u00d3 R I O  N A  \n\nMI T I G A \u00c7 \u00c3 O  D O  R I S C O  D E  I N U N D A \u00c7 \u00c3 O  \n\nSegundo Pardal et al (2000), o ato de planear \u00e9 inerente \u00e0 natureza humana, tendo \n\nos processos de Planeamento estado sempre presentes, de uma forma ou outra, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es vivenciais do Homem com o Territ\u00f3rio.  \n\nEm termos de fundamentos concetuais \u00e9 importante referir que o processo de \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio \u00e9 uma atribui\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, sendo ensaiada, em certas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, na primeira metade do s\u00e9culo XX, ou mesmo antes, acabando por se \n\ngeneralizar somente depois da Segunda Guerra Mundial, tribut\u00e1rio da ideia de Estado \n\nSocial, cuja finalidade \u00e9 dar respostas globais aos problemas da ocupa\u00e7\u00e3o, do uso e da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico cada vez mais limitado (Condesso, 2004, in Silveira, \n\n2011). \n\nDefinido na Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio (CE, 1988), o \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o espacial das pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociais, \n\nculturais e ecol\u00f3gicas da sociedade, sendo simultaneamente, uma disciplina cient\u00edfica, \n\numa t\u00e9cnica administrativa e uma pol\u00edtica que se desenvolve numa perspetiva \n\ninterdisciplinar e integrada tendente ao desenvolvimento equilibrado das regi\u00f5es e \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do territ\u00f3rio. Deve ter em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de m\u00faltiplos \n\npoderes de decis\u00e3o, individuais e institucionais que influenciam a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, o car\u00e1cter aleat\u00f3rio de todo o estudo prospetivo, os constrangimentos do \n\nmercado, as particularidades dos sistemas administrativos, a diversidade das condi\u00e7\u00f5es \n\nsocio-econ\u00f3micas e ambientais, sendo importante conciliar estes fatores da forma mais \n\nharmoniosa poss\u00edvel.  \n\nO Ordenamento \u00e9 entendido, segundo Papudo (2007), como um ato de gest\u00e3o do \n\nplaneamento das ocupa\u00e7\u00f5es, um potenciar da faculdade de aproveitamento das infra-\n\nestruturas existentes e o assegurar da prote\u00e7\u00e3o de recursos limitados. Neste ponto \u00e9 \n\nimportante real\u00e7ar a import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e dos recursos n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis de forma que n\u00e3o comprometa a sua sustentabilidade no futuro. Indo na \n\nmesma perspectiva, Gaspar (1995) defende que o ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 a arte de \n\nadequar as gentes e a produ\u00e7\u00e3o de riqueza ao territ\u00f3rio numa perspetiva de \n\ndesenvolvimento. O Ordenamento e Gest\u00e3o do territ\u00f3rio conciliam pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nsetoriais para racionalizar o uso de recursos e a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, de acordo com \n\navalia\u00e7\u00e3o de sustentabilidade do desenvolvimento a longo prazo (Schubart, 2000). \n\n\n\n17 \n\n \n\nPara Condesso (2004), planear \u00e9 prever necessidades, definir objetivos, \n\nestabelecer programas e implementar projetos, numa atitude de reajustamento \n\nsucessivo, de acordo com determinadas previs\u00f5es e vontades em diversos dom\u00ednios. \n\nTendo em an\u00e1lise as \u00e1reas urbanas, este autor diz que o objetivo do Planeamento \u00e9 \n\npreparar solu\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do espa\u00e7o humanizado, das comunidades \n\nlocais e regionais, com propostas para a localiza\u00e7\u00e3o das componentes urbanas e das \n\nredes de infraestruturas, de forma coordenada, em termos end\u00f3genos e ex\u00f3genos. Este \n\nprocesso deve ser multidisciplinar, multiespacial, sistem\u00e1tico, permanente no tempo e \n\ncobrindo, progressivamente, numa focagem seletiva e de escalas adequadas, todo o \n\nterrit\u00f3rio.  \n\nConsiderado na Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio e defendido por \n\nv\u00e1rios autores, o Ordenamento Territorial aponta para a necessidade de princ\u00edpios \n\n(Democr\u00e1tico, Integral, Funcional, Prospetivo) e objetivos que se procuram alcan\u00e7ar \n\natrav\u00e9s dos diferentes instrumentos.  \n\nNo caso de Cabo Verde, embora n\u00e3o definindo este conceito, em 1985 foi criada a \n\nprimeira Lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio Nacional e do Planeamento \n\nUrbano (lei n\u00ba 57/II/85), direcionada para resolver quest\u00f5es pontuais de habita\u00e7\u00e3o. \n\nMostrou-se inadequada aos problemas existentes, n\u00e3o conseguindo fazer face ao \n\ncrescimento acelerado dos principais centros urbanos, principalmente a cidade da Praia, \n\nonde a expans\u00e3o das \u00e1reas residenciais clandestinas j\u00e1 era not\u00f3rio.  \n\nO conceito de Ordenamento do Territ\u00f3rio foi descrito oficialmente em 1993 pela \n\nLei de Bases da Pol\u00edtica do Ambiente (Lei n\u00ba86/IV/93, de 26 de Junho), que o considera \n\ncomo o processo integrado da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o biof\u00edsico, tendo como objetivo o \n\nuso e a transforma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, de acordo com as suas capacidades e voca\u00e7\u00f5es, e a \n\nperman\u00eancia dos valores de equil\u00edbrio biol\u00f3gico e de estabilidade geol\u00f3gica, numa \n\nperspectiva de aumento da sua capacidade de suporte de vida. \n\nNo quadro legislativo atual, este conceito \u00e9 enquadrado na Lei de Bases do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e do Planeamento Urban\u00edstico (Lei n\u00ba85/IV/93, de 16 de \n\nJulho), modificada com o Decreto-Legislativo de 13 de Fevereiro de 2006 e \n\nposteriormente revista pelo DL de 21 de Junho de 2010, que entende o Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio como o resultado espacial de um conjunto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, t\u00e9cnicas e \n\nadministrativas, entre si coordenadas e compatibilizadas, por forma a promover um \n\ndesenvolvimento equilibrado das regi\u00f5es e dos n\u00facleos de povoamento, prote\u00e7\u00e3o do \n\nambiente e melhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os. O DL destaca a coes\u00e3o \n\n\n\n18 \n\n \n\nterritorial, o desenvolvimento sustent\u00e1vel e um sistema integrado das interven\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas no territ\u00f3rio, como dimens\u00f5es importantes do Ordenamento Territorial. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o cabo-verdiano sempre esteve presente, desde a cria\u00e7\u00e3o \n\nda primeira cidade colonial portuguesa em \u00c1frica (Cidade Velha), junto ao curso de \n\n\u00e1gua Ribeira Grande. Mais tarde, a cidade Velha d\u00e1 lugar \u00e0 cidade da Praia, com a sede \n\nnum planalto, que oferecia melhores condi\u00e7\u00f5es de defesa da cidade. J\u00e1 nessa altura, a \n\ncidade foi criada tendo um padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o de acordo com a pol\u00edtica \n\norganizacional das cidades portuguesas. Ap\u00f3s a independ\u00eancia (5 de Julho de 1975), e \n\ndurante algum tempo, fez-se sentir a falta de planos nas mais diversas \u00e1reas. Foi assim \n\nque, na d\u00e9cada de 80, as autoridades nacionais implementaram o primeiro Plano \n\nNacional de Desenvolvimento (I PND), com vista a identificar e nomear solu\u00e7\u00f5es para \n\nos problemas urban\u00edsticos e de habita\u00e7\u00e3o. Este Plano n\u00e3o conseguiu dar resposta aos \n\nproblemas de fundo, porque deu toda a aten\u00e7\u00e3o aos problemas habitacionais e n\u00e3o aos \n\nproblemas que adv\u00eam da ocupa\u00e7\u00e3o inadequada do territ\u00f3rio.  \n\nEntre 1986-90 foi elaborado o II PND, com pol\u00edticas ligadas ao urbanismo e \n\nhabita\u00e7\u00e3o sob responsabilidade do Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Local e Urbanismo \n\n(MALU), virado novamente para os problemas de habita\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis da fun\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, esquecendo a maioria da popula\u00e7\u00e3o que estava crescendo e ocupando \u00e1reas \n\nmarginais perigosas. Segundo Henriques (1998, in Silveira, 2011) a habita\u00e7\u00e3o para os \n\nestratos sociais mais desfavorecidos nunca foi encarada como problema priorit\u00e1rio, \n\ndeixando-os constru\u00edrem as suas casas de forma desordenada e sem qualquer projeto, o \n\nque deu origem a muitos bairros clandestinos sem condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade.  \n\nAtualmente, a constitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica de Cabo Verde prev\u00ea que os planos de \n\nordenamento do territ\u00f3rio devem obedecer \u00e0 seguinte hierarquiza\u00e7\u00e3o, tal como previsto \n\nno art.\u00ba 15\u00ba da Lei n\u00ba. 6 de 2010: (i) Diretiva Nacional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n(DNOT); (ii) Esquema Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio (EROT); (iii) Plano \n\nEspecial de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PEOT); (iv) Plano Diretor Municipal (PDM); \n\n(v) Plano de Desenvolvimento Urbano (PDU); (vi) Plano Detalhado (PD). Os tr\u00eas \n\nprimeiros s\u00e3o genericamente designados por Planos de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n(POT) e os tr\u00eas \u00faltimos por Planos Urban\u00edsticos, os quais devem conter medidas e \n\npol\u00edticas capazes de resolver os problemas das cidades, de entre as quais, a an\u00e1lise do \n\ncomportamento das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nO ordenamento e planeamento na cidade da Praia n\u00e3o tem sido tarefa f\u00e1cil. No \n\nentanto, desde que o pa\u00eds se tornou independente, os respons\u00e1veis t\u00eam pautado pela sua \n\n\n\n19 \n\n \n\nmelhor organiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de planos, programas e projetos nas \n\nmais diversas vertentes, a saber: Projetos de parcelamento e loteamento de bairros; PDU \n\n- Plano de Desenvolvimento Urbano da Praia; PU- Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nbairros; PD- Planos Detalhados v\u00e1rios; Projeto da ONG \u00c1frica70, virado para a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o urbana de bairros espec\u00edficos (Bela Vista); Planos de Reordenamento das \n\n\u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal (AUGI); Programa Casa para Todos; PDM \u2013 Plano \n\nDiretor Municipal. Em rela\u00e7\u00e3o ao problemas das inunda\u00e7\u00f5es urbanas ainda \u00e9 fraca a sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o nos instrumentos de ordenamento e planeamento, sendo importante referir os \n\nPlanos Especiais de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PEOT) que estabelecem um quadro \n\nespacial de atua\u00e7\u00f5es com impacte na organiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, tendo em vista a \n\ncobertura de algumas \u00e1reas de maior sensibilidade, como \u00e9 o caso dos Planos de \n\nOrdenamento das Bacias Hidrogr\u00e1ficas e os Planos Municipais de Saneamento \n\nAmbiental (PMSA), que estabelecem um conjunto de a\u00e7\u00f5es relativamente ao \n\nsaneamento e as rela\u00e7\u00f5es entre a recolha e tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e \n\n\u00e1guas residuais e a gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais.  \n\nEm termos de gest\u00e3o urban\u00edstica, os planos urban\u00edsticos e o Esquema Regional de \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio (EROT) de Santiago, destacam algumas \u00e1reas priorit\u00e1rias, \n\ninteressantes para o nosso estudo: ribeiras e leitos de cheia, tendo em conta que a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e a requalifica\u00e7\u00e3o das ribeiras, linhas de \u00e1gua e respetivos leitos de cheia \n\ns\u00e3o fundamentais para o equil\u00edbrio biof\u00edsico e para o controle do regime torrencial. \n\nNeste sentido s\u00e3o normas para os planos urban\u00edsticos: (i) delimita\u00e7\u00e3o rigorosa como \n\nsuporte para a defini\u00e7\u00e3o legal das Ribeiras e Leitos de Cheia numa escala n\u00e3o inferior a \n\n1/10.000; (ii) interdi\u00e7\u00e3o de todas as a\u00e7\u00f5es de iniciativa p\u00fablica ou privada que se \n\ntraduzam em diminui\u00e7\u00e3o do caudal de vaz\u00e3o, obstru\u00e7\u00e3o de leito, regulariza\u00e7\u00e3o com \n\nrecurso a solu\u00e7\u00f5es enterradas, constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, despejos de mat\u00e9rias pass\u00edveis de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de solos e \u00e1guas ou destrui\u00e7\u00e3o do coberto vegetal. \n\nSegundo os Planos Nacionais de Saneamento Ambiental (PNSA), nos munic\u00edpios \n\ndever\u00e3o ser desenvolvidas a\u00e7\u00f5es importantes em diversos \u00e2mbitos, dos quais \n\nsalientamos as que interessam para a nossa \u00e1rea de estudo: estudos hidrol\u00f3gicos das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas que desaguam nas cidades da Praia, Mindelo, Ribeira Brava e \n\nTarrafal de S. Nicolau, Santa Maria e Sal Rei, com vista \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de planos \n\ndiretores de drenagem; elabora\u00e7\u00e3o de Planos Diretores de drenagem de \u00e1guas pluviais \n\nnas cidades da Praia, Mindelo, Ribeira Brava e Tarrafal de S. Nicolau, Santa Maria, Sal \n\n\n\n20 \n\n \n\nRei (\u00e1reas urbanas fortemente afetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es); regulariza\u00e7\u00e3o e desobstru\u00e7\u00e3o \n\ndo leito da Ribeira de Font\u00e3o (Praia) e cobertura dos po\u00e7os existentes; constru\u00e7\u00e3o da \n\nrede de drenagem e ETAR com liga\u00e7\u00f5es domicili\u00e1rias.  \n\n\u00c9 importante dizer que o 1\u00ba Plano de Desenvolvimento Urbano da Praia (1986), j\u00e1 \n\ntrazia alguma preocupa\u00e7\u00e3o face aos poss\u00edveis riscos naturais que pudessem surgir. \u00c9 de \n\nsalientar a disponibiliza\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, pela 1\u00aa vez, de lotes para constru\u00e7\u00e3o \n\ntotalmente infraestruturados, pelo menos com as principais obras de infra-estruturas \n\nrealizadas (arruamentos principais, passeios, rede de drenagem, redes de infra-estruturas \n\nt\u00e9cnicas), numa realidade onde a pr\u00e1tica \u00e9 comercializar lotes sem nenhuma infra-\n\nestrutura\u00e7\u00e3o.  \n\nO PDM da Praia salienta alguns bairros residenciais fortemente afetados pelos \n\nproblemas das inunda\u00e7\u00f5es urbanas como: Fazenda, um bairro predominantemente \n\nresidencial, de pequenas oficinas mec\u00e2nicas, com\u00e9rcio esparso e algumas estruturas de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. Sofre s\u00e9rios problemas de inunda\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua proximidade \n\nlimite, com a Ribeira da Trindade, a qual recebe, ainda dentro da cidade, as \u00e1guas \n\nprovenientes das linhas de \u00e1gua de Calabaceira, Pensamento, S\u00e3o Pedro, entre outras). \n\nAs \u00e1guas ali acumuladas, aquando de fortes chuvas, t\u00eam drenagem dif\u00edcil; Tira chap\u00e9u, \n\nocupando o vale, \u00e9 um assentamento espont\u00e2neo de alta densidade, desestruturado, \n\napresentando possibilidades muito limitadas quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de vias estruturantes. \n\nEste plano revela ainda que \u00e9 importante ter em conta \u00e1reas particularmente sens\u00edveis, \n\ntais como: faixa litoral, leitos dos cursos de \u00e1gua e respetivas margens, cabeceiras das \n\nlinhas de \u00e1gua, \u00e1reas de infiltra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, \u00e1reas de risco de eros\u00e3o, escarpas e \n\nrespetivas faixas de prote\u00e7\u00e3o.  \n\nUm dos aspetos mais importantes para o estudo revelado no PDM da Praia \u00e9 sem \n\nd\u00favida a forma como s\u00e3o geridas as \u00e1guas pluviais na cidade. A drenagem das \u00e1guas \n\npluviais apresenta-se como um dos principais problemas e desafios na cidade da Praia.  \n\nOs respons\u00e1veis pelo ordenamento territorial no munic\u00edpio da Praia t\u00eam \n\nconsci\u00eancia que grande parte dos bairros na cidade da Praia s\u00e3o \u00e1reas vulner\u00e1veis \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es e que, anualmente, durante a \u00e9poca das chuvas, a popula\u00e7\u00e3o coabita com o \n\ndrama provocado pelas cheias. Neste momento j\u00e1 foram elaborados planos detalhados \n\nde drenagem das \u00e1guas pluviais para as seguintes \u00e1reas: (i) Plano de drenagem pluvial \n\nda encosta de Vila Nova; (ii) Plano de drenagem pluvial da Ribeira de Cobon Fonton; \n\n(iii) Plano de requalifica\u00e7\u00e3o da encosta de Achadinha; (iv) Plano de requalifica\u00e7\u00e3o da \n\nVila Nova e Safende; (v) Plano de requalifica\u00e7\u00e3o do bairro de Coqueiro e Castel\u00e3o. \n\n\n\n21 \n\n \n\n3 .  O  P L A N E A ME N T O  D E  E ME R G \u00ca N C I A  P A R A  S I T U A \u00c7 \u00d5 E S  D E  \n\nC H E I A S  E  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  N A  C I D A D E  D A  P R A I A  \n\nPlaneamento de emerg\u00eancia \u00e9 todo o processo em que se estabelecem, testam e \n\ncolocam em pr\u00e1tica as medidas, normas, procedimentos e miss\u00f5es dos diversos \n\nintervenientes, destinados a serem aplicados numa situa\u00e7\u00e3o de acidente grave ou \n\ncat\u00e1strofe, com o objetivo de salvaguardar vidas humanas, bens e ambiente. O \n\nplaneamento de emerg\u00eancia \u00e9 importante para evitar o improviso. A avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos naturais, no \u00e2mbito da Prote\u00e7\u00e3o Civil, \u00e9 essencial na preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia (Bateira et al, 2008). \n\nA C\u00e2mara Municipal da Praia decidiu, em 2009, elaborar um plano municipal de \n\nemerg\u00eancia para as chuvas. Este plano \u00e9 um instrumento que ser\u00e1 utilizado tanto pelos \n\nservi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal, como de outros agentes, entidades e organiza\u00e7\u00f5es que \n\nconcorrem para as atividades de prote\u00e7\u00e3o civil. \n\nConsidera-se importante o desenvolvimento de atividades no \u00e2mbito da \n\npreven\u00e7\u00e3o, da prepara\u00e7\u00e3o, da interven\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de socorro e de prote\u00e7\u00e3o civil e \n\nda reabilita\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os essenciais ao restabelecimento da normalidade. Tem como \n\nobjetivos: possibilitar a unidade de dire\u00e7\u00e3o e controlo na coordena\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es e \n\nna gest\u00e3o dos meios e recursos mobilizados, face a um acidente ou cat\u00e1strofe, com a \n\nfinalidade de minimizar os preju\u00edzos e as perdas de vidas; sensibilizar e informar os \n\nmun\u00edcipes com vista \u00e0 sua auto-prote\u00e7\u00e3o. \n\nComo forma de melhorar a sua implanta\u00e7\u00e3o e funcionamento, os respons\u00e1veis dos \n\nservi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal, os agentes de prote\u00e7\u00e3o civil e outras entidades e \n\norganiza\u00e7\u00f5es de apoio, dever\u00e3o conhecer e compreender tudo quanto este documento \n\nestabelece, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, \u00e0 miss\u00e3o, ao conceito de \n\natua\u00e7\u00e3o e \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es de cada um, n\u00e3o s\u00f3 durante as emerg\u00eancias, mas muito \n\nparticularmente nas fases de preven\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o, cruciais ao eficaz desempenho \n\noperacional. Ainda \u00e9 importante que esses agentes, respons\u00e1veis e intervenientes \n\ninformem o Centro Municipal de Opera\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia Prote\u00e7\u00e3o Civil (CMOEPC), \n\ndo Concelho da Praia, sempre que ocorra qualquer altera\u00e7\u00e3o que contribua para \n\nmelhorar a efic\u00e1cia do presente Plano ou, pelo contr\u00e1rio, que ponha em causa a sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o conforme planeado. \n\nO Plano foi elaborado com base nas seguintes refer\u00eancias legislativas: (i) Lei n\u00ba \n\n134 /IV/95 de 3 de Julho \u2013 Estatutos dos Munic\u00edpios; (ii) Lei n\u00ba 100/99, de 19 de Abril \n\n\u2013 Lei de Bases de Prote\u00e7\u00e3o Civil; (iii) Decreto Regulamentar 5/99 de 21 de Junho. \n\n\n\n22 \n\n \n\nSegundo o plano municipal de emerg\u00eancia para as chuvas, as a\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o \n\ncivil de maior efic\u00e1cia no munic\u00edpio da Praia, em especial na cintura da cidade, \n\ncompreendem os sistemas de acompanhamento da situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e de previs\u00e3o \n\nde chuvas, e os sistemas de aviso \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, associadas a outras a\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio \n\nda preven\u00e7\u00e3o, como sejam a informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o funcionamento do sistema na \n\nsua globalidade e sobre as medidas de auto-prote\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, considerando a \n\nforma como as encostas e os vales est\u00e3o \u201cinundadas de habita\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nO Plano destaca \u00e1reas que merecem interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do problema das \n\ncheias e inunda\u00e7\u00f5es no que toca \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua, assoreamento, falta de \n\ncanais de drenagem, falta de limpeza das ribeiras como: Rubon di Cal, Castel\u00e3o e \n\nCoqueiro, Safende, Santa Ana/Santaninha/V\u00e1rzea/Petcheco, Ch\u00e3 de Areia, Tira \n\nChap\u00e9u/Bela Vista/Terra Branca, Cobon/Casa Lata/Fonton, Palmarejo/Cidadela, \n\nPensamento/S. Pedro Latada, Encostas da Achadinha/Estrada de Pensamento, \n\nAchadinha/Fazenda, L\u00e9m Cachorro, Vila Nova e Ponta de \u00c1gua. \n\nO plano tem como objetivo principal o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 \n\nsalvaguarda e seguran\u00e7a das pessoas, bens e haveres. Para tal \u00e9 preciso: (i) identificar as \n\nzonas potenciais de risco; (ii) estudar e planear o dispositivo necess\u00e1rio de interven\u00e7\u00e3o \n\nface a eventuais situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia; (iii) desenvolver e implementar medidas \n\ncautelares que permitam mitigar e/ou reduzir fatores de risco; (iv) garantir o \n\nacompanhamento continuado da situa\u00e7\u00e3o; (v) garantir apoio em informa\u00e7\u00e3o e em meios \n\nde refor\u00e7o; (vi) garantir seguran\u00e7a e tranquilidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o durante as situa\u00e7\u00f5es de \n\nemerg\u00eancia; (vii) obter e analisar toda a informa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica. \n\nSegundo a popula\u00e7\u00e3o dos bairros mais afetados pelas cheias e inunda\u00e7\u00f5es na \n\ncidade da Praia, e de acordo com dados do Plano elaborado para as cheias de 2010, um \n\nconjunto de atividades t\u00eam sido desenvolvidas antes, durante e depois das chuvas como \n\nforma de preven\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o dos danos. Os respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o do \n\nplano apostam fortemente no per\u00edodo antes das chuvas, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es de \n\nplaneamento, preven\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio. Para tal, promovem reuni\u00f5es com as diversas \n\ndire\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os da CMP, com vista \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do \n\nplano; ativam o Centro Municipal de Opera\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil \u2013 \n\n(CMOEPC), para conduta e coordena\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es a ter efeito em situa\u00e7\u00f5es de \n\nemerg\u00eancia; criam c\u00e9lulas de apoio em todos bairros considerados cr\u00edticos; promovem o \n\nlevantamento, a previs\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o dos perigos e vulnerabilidades do \n\nmunic\u00edpio (pontos cr\u00edticos); procedem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e inventaria\u00e7\u00e3o dos meios e recursos \n\n\n\n23 \n\n \n\nnecess\u00e1rios para fazer face a uma situa\u00e7\u00e3o de cheias, prevendo a sua r\u00e1pida \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o; distribuem meios necess\u00e1rios e de primeira interven\u00e7\u00e3o aos agentes da \n\nProte\u00e7\u00e3o Civil; promovem a informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, tendo em vista \n\na sua auto-prote\u00e7\u00e3o face a situa\u00e7\u00f5es de cheias e a sua colabora\u00e7\u00e3o com as autoridades; \n\npromovem medidas preventivas destinadas \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es bem como \n\nassegurar as suas eventuais necessidades de alojamento, alimenta\u00e7\u00e3o e agasalhos. \n\nTendo em conta que nem sempre \u00e9 poss\u00edvel atingir os objetivos na fase de \n\npreven\u00e7\u00e3o, o plano tamb\u00e9m prev\u00ea um conjunto de a\u00e7\u00f5es que devem ser desenvolvidas \n\ndurante as situa\u00e7\u00f5es de risco: acionar de imediato o Comando Municipal de opera\u00e7\u00f5es \n\nde Emerg\u00eancia da Prote\u00e7\u00e3o Civil (CMOEPC) e encaminhar as popula\u00e7\u00f5es em risco para \n\n\u00e1reas de maior seguran\u00e7a; coordenar e promover a atua\u00e7\u00e3o dos meios de socorro; \n\nmanter-se permanentemente informado sobre a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, a fim de, em \n\ntempo \u00fatil, promover a atua\u00e7\u00e3o oportuna dos meios de socorro; difundir atrav\u00e9s da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social ou por outros meios, os conselhos e medidas a adotar pelas \n\npopula\u00e7\u00f5es em risco; promover a evacua\u00e7\u00e3o dos feridos e doentes para os locais \n\ndestinados ao seu tratamento; assegurar a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e garantir a circula\u00e7\u00e3o \n\nnas vias de acesso necess\u00e1rias para a movimenta\u00e7\u00e3o dos meios de socorro e evacua\u00e7\u00e3o \n\ndas popula\u00e7\u00f5es em risco; coordenar e promover a evacua\u00e7\u00e3o das zonas de risco bem \n\ncomo as medidas para o alojamento, agasalho e alimenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es evacuadas. \n\nPor \u00faltimo, \u00e9 importante e necess\u00e1rio ter em conta que as popula\u00e7\u00f5es que foram \n\natingidas precisam de v\u00e1rios apoios. Neste sentido o plano prev\u00ea a ado\u00e7\u00e3o de medidas \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 urgente normaliza\u00e7\u00e3o da vida das popula\u00e7\u00f5es atingidas, procedendo ao \n\nrestabelecimento, o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, dos servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, \n\nfundamentalmente o abastecimento de \u00e1gua e energia; a promo\u00e7\u00e3o do regresso das \n\npopula\u00e7\u00f5es, bens e animais deslocados; a promo\u00e7\u00e3o da demoli\u00e7\u00e3o, desobstru\u00e7\u00e3o e \n\nremo\u00e7\u00e3o dos destro\u00e7os ou obst\u00e1culos, a fim de restabelecer a circula\u00e7\u00e3o e evitando \n\nperigos eminentes; a an\u00e1lise e quantifica\u00e7\u00e3o dos danos pessoais e materiais, elaborando \n\num relat\u00f3rio sobre as opera\u00e7\u00f5es realizadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTUL O II  \n\nENQUADRAME NTO DA ILH A, DO CONCELH O E DA \n\nCIDADE  NO  CO NTEXTO N ACIO NAL  ( CABO  VE RDE )  \n\n \n\n1 .  O  A MB I E N T E  F \u00cd S I C O  \n\n1 . 1 .  C O N T E X T O  G E O G R \u00c1 F I C O   \n\nDescoberto em 1460 pelos portugueses, o arquip\u00e9lago de Cabo Verde est\u00e1 situado \n\nno Oceano Atl\u00e2ntico, entre o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer e o Equador, a cerca de 500km da costa \n\ndo Senegal, 1400km a SSW das Can\u00e1rias e 2000km a Leste do atual \u201crift\u201d da crista \n\nm\u00e9dia atl\u00e2ntica. \u00c9 limitado pelos paralelos 17\u00ba 13\u2019 N (Ponto Cais dos Fortes Santo \n\nAnt\u00e3o) e 14\u00ba 48\u2019 N (Ponta Nho Martinho, Brava), e pelos meridianos 22\u00ba 42\u2019 W (Ilh\u00e9u \n\nBaluarte, Boavista) e 25\u00ba 22\u2019 W (Ponta Ch\u00e3 de Mangrado, Santo Ant\u00e3o). Pertence ao \n\ngrupo da Macaron\u00e9sia juntamente com os arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores, da Madeira e das \n\nCan\u00e1rias, com fortes semelhan\u00e7as relativamente \u00e0 origem vulc\u00e2nica, \u00e0 flora e \u00e0 fauna \n\n(Vict\u00f3ria, 2006).  \n\nO arquip\u00e9lago encontra-se dividido em dois grupos bem definidos pela sua \n\nposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos ventos predominantes (al\u00edsios do Nordeste). O grupo de \n\nBarlavento \u00e9 composto por todas as ilhas do Norte, alinhadas na dire\u00e7\u00e3o \n\nNoroeste/Sudeste, das quais, Santo Ant\u00e3o (779 Km\n2\n), S\u00e3o Vicente (227 Km\n\n2\n), Santa \n\nLuzia (n\u00e3o habitada e com 35 Km\n2\n), S\u00e3o Nicolau (343 Km\n\n2\n), Sal (216 Km\n\n2\n), Boavista \n\n(620 Km\n2\n) e os ilh\u00e9us Boi, P\u00e1ssaros, Branco, Raso, Curral do Dad\u00f3, Rabo de Junco, \n\nFragata, Chano e Baluarte. O grupo de Sotavento \u00e9 composto pelas ilhas do Sul, com \n\norienta\u00e7\u00e3o Nordeste-Sudoeste, isto \u00e9, Maio (269 Km\n2\n), Santiago (991 Km\n\n2\n), Fogo (476 \n\nKm\n2\n), Brava (64 Km\n\n2\n) e os ilh\u00e9us Santa Maria, Cima, Lu\u00eds Carneiro e Grande.  \n\n\n\n26 \n\n \n\nA ilha de Santiago, entre os paralelos 15\u00ba 20' N e 14\u00ba 50' N e os meridianos 23\u00ba 50' \n\nW e 23\u00ba 20' W, \u00e9 a maior ilha do arquip\u00e9lago, representando cerca de 25% do territ\u00f3rio \n\nnacional. Tem um comprimento m\u00e1ximo de 54,9 km entre a ponta Moreia, a Norte, e a \n\nponta Mulher Branca, a Sul, e uma largura m\u00e1xima de 29 km entre a ponta Janela, a \n\nOeste, e a ponta Praia Baixo, a Leste. Encontra-se dividida em 9 concelhos: Tarrafal, \n\nS\u00e3o Miguel, Santa Catarina, Santa Cruz, S\u00e3o Salvador do Mundo, S\u00e3o Louren\u00e7o dos \n\n\u00d3rg\u00e3os, S\u00e3o Domingos, Ribeira Grande e Praia.  \n\nO munic\u00edpio da Praia acolhe a cidade com o mesmo nome (em tempos designada \n\nde Praia Santa Maria), sede da capital do pa\u00eds, ou seja, o centro pol\u00edtico do arquip\u00e9lago, \n\nlocalizado no litoral sul da ilha (figura1). \u00c9 aqui que vive a maioria da popula\u00e7\u00e3o que, \n\nsegundo dados do INE, em 2010, atingia 127832 habitantes, ou seja, 26% do total do \n\npa\u00eds.  \n\n \n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da ilha de Santiago e da cidade da Praia no arquip\u00e9lago de Cabo Verde \n\n(adaptado de Rodrigues, 2009) \n\n \n\n\u201cA cidade da Praia foi constru\u00edda num \u201cplat\u00f4\u201d bas\u00e1ltico (uma esp\u00e9cie de pequeno \n\nplanalto ou uma plataforma natural) sobre a ba\u00eda. O \"Plat\u00f4\", como \u00e9 conhecido na Praia, \n\nconcentra todos os edif\u00edcios hist\u00f3ricos. Ali, a arquitetura colonial, as ruas com passeios \n\nde cal\u00e7ada, os jardins e o forte com os seus canh\u00f5es apontados ao mar s\u00e3o a heran\u00e7a do \n\nimperialismo portugu\u00eas. Os modernos edif\u00edcios governamentais tamb\u00e9m s\u00e3o de \n\nassinalar e o popular mercado. No sop\u00e9 do \u201cPlat\u00f4\u201d a cidade prosseguiu o seu \n\ncrescimento urbano que se efetuou de uma forma aparentemente desorganizada\u201d \n\n(Hern\u00e1ndez, 2008, p. 17). \n\n\n\n27 \n\n \n\n1 . 2 .  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  G E O L \u00d3 G I C A S  E  G E O M O R F O L \u00d3 G I C A S  \n\nCabo Verde \u00e9 caracterizado por um relevo diversificado de ilha para ilha. A \n\nmaioria das ilhas (nas quais se enquadra Santiago) \u00e9 montanhosa, apresentando um \n\nrelevo vigoroso, com aparelhos vulc\u00e2nicos bem conservados e numerosos e extensos \n\nvales, muito encaixados e profundos. As maiores altitudes ocorrem na ilha do Fogo, \n\n(Pico do Vulc\u00e3o atinge a altitude m\u00e1xima com 2829 m), na ilha de Santo Ant\u00e3o (Topo \n\nda Coroa com 1979 m), na ilha de Santiago (Pico da Ant\u00f3nia com 1392 m) e na ilha de \n\nS\u00e3o Nicolau (Monte Gordo com 1304 m). \n\nEm termos geol\u00f3gicos, as ilhas de Cabo Verde s\u00e3o constitu\u00eddas por rochas de \n\norigem vulc\u00e2nica. No entanto, nas ilhas menos acidentadas, situadas no sector oriental \n\ndo arquip\u00e9lago, h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de rochas sedimentares.  \n\nA ilha de Santiago \u00e9 composta basicamente por rochas vulc\u00e2nicas que ocupam \n\ncerca de 95% da sua \u00e1rea. A forma\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica mais antiga \u00e9 pr\u00e9-Mioc\u00e9nica. Ocupa \n\numa grande parte da superf\u00edcie da ilha, chegando a aflorar em zonas altas (700m). Esta \n\nforma\u00e7\u00e3o encontra-se coberta, nalguns locais, por escoadas bas\u00e1lticas, e noutros, por \n\nbrechas. A presen\u00e7a de rochas sedimentares na ilha \u00e9 pouco relevante e com fraca \n\nrepresentatividade, a ponto de alguns autores as n\u00e3o inclu\u00edrem como elemento essencial \n\nna geologia da ilha (Pereira, 2005). As rochas magm\u00e1ticas distribuem-se por v\u00e1rios \n\ntipos de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com diferentes idades. As forma\u00e7\u00f5es mais antigas \n\nafloram, na maioria dos casos, no leito das ribeiras, devido ao vigoroso encaixe destas. \n\nDe acordo com as investiga\u00e7\u00f5es conduzidas por Serralheiro (1976) e Alves et al (1979, \n\nem Vict\u00f3ria, 2006), a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica de Santiago encontra-se representada no \n\nquadro1.\n\n\n\n \n\nQuadro 1: Sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica da ilha de Santiago, segundo Serralheiro (1976)   \n\nIdade(Ma) \u00c9poca F\u00e1ceis Marinha F\u00e1ceis Terrestre Forma\u00e7\u00f5es \n\n \n\n0,01 \n\nHoloc\u00e9nico Areias e cascalheiras de praia Aluvi\u00f5es, dunas, dep\u00f3sitos de vertente e de enxurrada Sedimentares Recentes \n\n \n\n1,8 \n\nPlistoc\u00e9nico N\u00edveis de praia antigas (2m- 80m) Terra\u00e7os \n\n \n\n \n\n5,3 \n\nPlioc\u00e9nico \n\n \n\n Cones de piroclastos e pequenos derrames associados Forma\u00e7\u00e3o do Monte das Vacas (MV) \n\nMantos e piroclastos bas\u00e1lticos, suba\u00e9reos Forma\u00e7\u00e3o da Assomada (A) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n23,8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMioc\u00e9nico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConglomerados e calc\u00e1rios fossil\u00edferos, \n\nMantos bas\u00e1lticos superiores (LRs), \n\nConglomerados e calc\u00e1rios fossil\u00edferos, \n\nMantos e pirocl\u00e1sticos bas\u00e1lticos inferiores (LRi), \n\nConglomerados e calc\u00e1rios fossil\u00edferos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nE- Piroclastos e escoadas \n\nD- Mantos e alguns n\u00edveis de piroclastos \n\nC- Tufos/Brechas (TB) \n\nB- Fon\u00f3litos, traquitos e rochas afins (?) \n\nA- S\u00e9rie espessa de mantos e alguns piroclastos associados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComplexo Eruptivo do Pico de \n\nAnt\u00f3nia (PA) \n\nConglomerados, calc\u00e1rios, calcarenitos fossil\u00edferos Dep\u00f3sitos de enxurrada tipo lahar, com mantos intercalados Forma\u00e7\u00e3o dos \u00d3rg\u00e3os (CB) \n\nMantos, brechas e piroclastos  Forma\u00e7\u00e3o dos Flamengos (??) \n\nConglomerados antigos  Rochas Sedimentares \n\n(conglomerados) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnte- Mioc\u00e9nico \n\n \n\n  \n\ne) Complexo filoniano de base de natureza essencialmente \n\nbas\u00e1ltica \n\nd) Intrus\u00f5es de rochas granulares silicatadas (?) \n\nc) Brechas intra vulc\u00e2nicas e fil\u00f5es brech\u00f3ide (B) \n\nb) Intrus\u00f5es e extrus\u00f5es fonol\u00edticas e traquit\u00edcas (?) \n\na) Carbonatitos (Cb) \n\n \n\n \n\n \n\nComplexo Eruptivo \n\nInterno Antigo (CA) \n\nFonte: Adaptado de Vict\u00f3ria, 2006\n\n\n\n29 \n\n \n\nDo ponto de vista geomorfol\u00f3gico a ilha apresenta formas de relevo \n\ndiversificadas, com picos e encostas de cornijas salientes, separadas por vezes por \n\ngrandes ravinas e desfiladeiros, enquanto no litoral predominam as \u00e1reas planas. O seu \n\nrelevo encontra-se fortemente desmantelado pela eros\u00e3o, como consequ\u00eancia dos \n\nfen\u00f3menos naturais e humanos, com maior express\u00e3o nas vertentes voltadas para \n\nOriente, ou seja, aquelas que est\u00e3o mais amplamente expostas \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios \n\nde NE (Vict\u00f3ria, 2006).  \n\nA altitude m\u00e9dia da ilha \u00e9 de 279 m, sendo a altitude m\u00e1xima de 1392 m (Monte \n\ndo Pico da Ant\u00f3nia). O munic\u00edpio da Praia e a pr\u00f3pria cidade enquadram-se na parte Sul \n\nda ilha, onde predominam as achadas com declives poucos significativos e altitudes \n\nentre 0 e 300m (figura 2). \n\nA geomorfologia dominante da ilha de Santiago apresenta os seguintes tra\u00e7os \n\ncaracter\u00edsticos: (i) no centro da ilha encontra-se o extenso Planalto de Santa Catarina, \n\nque se situa entre 400 e 600 m de atitude; este planalto localiza-se entre dois maci\u00e7os \n\nmontanhosos: Monte de Pico Ant\u00f3nia, a sul, e o de Serra Malagueta, a norte, com cimos \n\nque ultrapassam os 1000m; (ii) para oeste, o flanco do planalto de Santa Catarina \u00e9 \n\nextremamente declivoso at\u00e9 ao mar, dando origem a uma linha de costa escarpada;  (iii) \n\npara leste, o flanco oriental inicia-se por encostas alcantiladas, mas os declives m\u00e9dios \n\nv\u00e3o-se ado\u00e7ando bastante at\u00e9 \u00e0s achadas litorais, j\u00e1 nos concelhos de S\u00e3o Miguel e \n\nSanta Cruz; (iv) para sul, observam-se uma s\u00e9rie de achadas escalonadas entre o n\u00edvel \n\ndo mar e 500 m de altitude, onde se localiza a cidade da Praia; (v) no Norte da ilha, \n\ndestaca-se o Tarrafal, extensa regi\u00e3o de achadas, cujas altitudes variam entre 20 e 300 \n\nm, que se desenvolve a partir do sop\u00e9 setentrional do Maci\u00e7o Montanhoso da Serra \n\nMalagueta, devendo-se destacar a plataforma de Ch\u00e3o Bom, cujas altitudes variam entre \n\n0 e 20 m. \n\nNesta ilha destacam-se ainda grandes vales que originam dois tipos de perfis: \n\nperfis transversais em U, constitu\u00eddos fundamentalmente por mantos bas\u00e1lticos \n\nsuba\u00e9reos relativamente recentes; perfis transversais em V, constitu\u00eddos por materiais \n\nrelativamente antigos com uma percentagem consider\u00e1vel de argila. \n\n  \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nFigura 2: Caracter\u00edsticas altim\u00e9tricas da ilha de Santiago, com base na carta topogr\u00e1fica  \n\n1: 100. 000 (extra\u00eddo de Vict\u00f3ria, 2006) \n\n \n\nO Munic\u00edpio da Praia apresenta-se como um territ\u00f3rio essencialmente urbano, \n\ngravitando as suas atividades em torno e a partir do seu n\u00facleo. \n\nA cidade da Praia estende-se por um conjunto de retalhos plan\u00e1lticos separados por \n\nvales. Normalmente designados por achadas (Achada de Santo Ant\u00f3nio, Achada de S\u00e3o \n\nFilipe, Achada Eug\u00e9nio Lima, Achada Grande, Achadinha, etc.), esses elementos \n\nplan\u00e1lticos foram ocupados desde o povoamento da ilha, por raz\u00f5es defensivas. O \n\nelemento plan\u00e1ltico mais importante, que constitui o centro da cidade, \u00e9 o \u201cPlat\u00f4\u201d, \u00e1rea \n\nde maior visibilidade e controlo face aos ataques de piratas franceses e ingleses, durante \n\no s\u00e9culo XVIII.  \n\nComo reza a hist\u00f3ria, durante muito tempo, somente o \u201cPlat\u00f4\u201d era considerado \n\ncomo cidade, sendo os outros bairros relegados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sub\u00farbios perif\u00e9ricos, \n\napesar de haver uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre eles (movimentos humanos, trocas \n\ncomerciais, etc.). Isto justifica o porqu\u00ea do \u201cPlat\u00f4\u201d ser o \u00fanico a usufruir de uma \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o adequada com infra-estruturas pr\u00f3prias, enquanto os outros bairros \n\ncresciam e se desenvolviam de forma mais ou menos ca\u00f3tica. \n\n\n\n31 \n\n \n\n1 . 3 .  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  P E D O L \u00d3 G I C A S  \n\nO solo \u00e9 uma das componentes fundamentais do ambiente natural. A sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente relacionada com a influ\u00eancia que os seus fatores \n\nformadores exercem sobre as rochas. Entre os principais fatores que interv\u00eam na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos solos, destacam-se os ativos (clima e os organismos) e os passivos (rocha-\n\nm\u00e3e, relevo e tempo), n\u00e3o esquecendo a a\u00e7\u00e3o humana. Uma das fun\u00e7\u00f5es do solo \u00e9 a de \n\nfornecer as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que possam ser utilizadas pelas plantas, pelo que se \n\ndeve evitar a sua perda atrav\u00e9s da eros\u00e3o h\u00eddrica (Hern\u00e1ndez, 2008).  \n\nOs solos de Cabo Verde s\u00e3o, na sua grande maioria, esquel\u00e9ticos e pobres em \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. As ilhas do Sal, Boa Vista e Maio apresentam \u00e1reas de solo salino, \n\nhavendo por isso unidades de extra\u00e7\u00e3o do sal nessas regi\u00f5es. Nalgumas ilhas existem \n\nsolos ricos em h\u00famus e favor\u00e1veis \u00e0 pr\u00e1tica da agricultura, principalmente nas ilhas \n\nditas montanhosas como Santo Ant\u00e3o, S\u00e3o Nicolau, Santiago e Fogo. \n\nTendo em conta que grande parte da ilha de Santiago \u00e9 formada por basaltos e \n\nmateriais pirocl\u00e1sticos, Faria (1970, em Hern\u00e1ndez, 2008) refere que n\u00e3o foi dif\u00edcil \n\ncaracterizar os diferentes solos da ilha, relativamente \u00e0 sua base litol\u00f3gica. Os efeitos da \n\ngrande press\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre os solos traduzem-se, essencialmente, na sua \n\ndegrada\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o. Segundo o MAOT, referido na DNOT (2011), a perda de solos \n\nem Cabo Verde \u00e9 significativa, atingindo cerca de 7,8t/ha/ano. Esta perda est\u00e1 \n\nrelacionada com o regime tradicional da agricultura, agravado com a intensa explora\u00e7\u00e3o \n\nno setor das constru\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o face \u00e0 eros\u00e3o h\u00eddrica e e\u00f3lica. Os fatores f\u00edsicos, de \n\nnatureza essencialmente mec\u00e2nica, constituem a principal causa de degrada\u00e7\u00e3o do solo e \n\num dos problemas ambientais no pa\u00eds. Como medidas de minimiza\u00e7\u00e3o destacam-se as \n\na\u00e7\u00f5es de floresta\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o de socalcos, muros de suporte, entre outros. No \n\nestudo das inunda\u00e7\u00f5es urbanas, o conhecimento dos tipos de solo torna-se relevante, na \n\nmedida em que fornece informa\u00e7\u00f5es \u00fateis acerca da sua permeabilidade e porosidade.  \n\nEstudos levados a cabo por Faria (1970) e Diniz &amp; Matos (1986), e de acordo com \n\nas classifica\u00e7\u00f5es da FAO/UNESCO (1968) e USA SOIL TAXONOMY (1975) em \n\nHern\u00e1ndez (2008), mostram que a ilha de Santiago apresenta v\u00e1rios tipos de solos, \n\nrepresentados no quadro 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nQuadro 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos solos da ilha de Santiago, segundo Faria (1979)  \n\nClassifica\u00e7\u00e3o americana Classifica\u00e7\u00e3o da FAO \n\nOrdem Subordem Subordem \n\n \n\n \n\nSolos Incipientes (Entisols) \n\nLitossolos (Ortents) - E Litossolos - LT \n\nRegossolos (Psaments) - Rg Regossolos - RG \n\nAluviossolos Modernos \n\n(Fluvents) \n\nFluvissolos \u00eautricos - FL \n\nCambissolos - CM \n\n \n\nSolos pouco evolu\u00eddos \n\n(Inceptisols) \n\nLit\u00f3licos (Umbrepts) - L Cambissolos - CM \n\nLit\u00f3licos (Ochrepts) - L Cambissolos - CM \n\n \n\nSolos iso-h\u00famicos (Molissols) \n\nSolos Castanhos (Xerolls) \u2013 Cn, \n\nCa, Cv \n\nCastanozemes - K \n\n \n\nSolos iso-h\u00famicos (Aridisols) \n\nSolos Pardos sub\u00e1ridos (Orthids) \n\n\u2013 Pn, Pa, Pv, Pc \n\nXerossolos - X \n\nVertissolos (Vertisols) Xererts - V Vertissolos - VR \n\nParaferral\u00edticos (Alfisols) Pardos vermelhos (Xeralfs) - PF Luvissolos - LV \n\nFonte: Extra\u00eddo de Hern\u00e1ndez (2008) \n\n \n\nSegundo o relat\u00f3rio do PDM da Praia (2011), em Santiago, foram cartografadas \n\n275 manchas de unidades pedol\u00f3gicas, que ocupam 65 % da \u00e1rea total, formando 47 \n\nmanchas de Complexos, representando estes 35 % da \u00e1rea da ilha. \n\nQuanto \u00e0s unidades pedol\u00f3gicas cartografadas em manchas muito simples, verifica-se \n\nque, do total de 65 %, os Litossolos (solos incipientes esquel\u00e9ticos) assumem 30%, \n\nseguidos pelos solos Lit\u00f3licos (solos pouco evolu\u00eddos) com 11 %. Dos solos evolu\u00eddos, \n\nos de maior representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os iso-h\u00famicos, castanhos e pardos, com e 8 % cada, \n\nseguidos pelos Vertissolos, com 3%, e pelos solos paraferral\u00edticos com 2 %. Os \n\naluviossolos modernos representam 2%. \n\n1 . 4 .  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  H I D R O C L I M \u00c1 T I C A S  \n\nDevido \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, Cabo Verde \u00e9 geralmente condicionado pelas \n\nmassas de ar quente e seco provenientes do continente africano (deserto do Sahara), \n\napresentando caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas do tipo \u00e1rido e semi-\u00e1rido \u00e0 semelhan\u00e7a dos \n\nrestantes pa\u00edses do Sahel. No entanto, a sua insularidade confere-lhe uma boa humidade \n\natmosf\u00e9rica, embora s\u00e3o suficiente para gerar precipita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n33 \n\n \n\nO clima do arquip\u00e9lago caracteriza-se por duas esta\u00e7\u00f5es bem distintas: uma longa \n\nesta\u00e7\u00e3o seca (Dezembro a Junho) onde se faz sentir a influ\u00eancia do setor oriental do \n\nanticiclone dos A\u00e7ores, muitas vezes interrompida por epis\u00f3dios de precipita\u00e7\u00e3o fraca, \n\ndevida \u00e0 invas\u00e3o do ar polar mar\u00edtimo; uma pequena esta\u00e7\u00e3o h\u00famida (Agosto a \n\nOutubro), onde ocorre a maior parte da precipita\u00e7\u00e3o. Os meses de Julho e Novembro \n\ns\u00e3o considerados de transi\u00e7\u00e3o. A esta\u00e7\u00e3o das chuvas, a mais quente, est\u00e1 intimamente \n\nligada \u00e0 desloca\u00e7\u00e3o para Norte da Converg\u00eancia Intertropical, enquanto a esta\u00e7\u00e3o das \n\nbrisas, mais fresca e seca, depende essencialmente da a\u00e7\u00e3o dos Al\u00edsios. \n\nO arquip\u00e9lago \u00e9 afetado essencialmente por tr\u00eas tipos de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: \n\n(i) O Al\u00edsio de Nordeste \u2013 sopra de norte/nordeste, e transporta uma massa de ar \n\ntropical mar\u00edtima, que influencia sobretudo as ilhas de Barlavento. Esta massa de ar \u00e9 \n\ntransportada na parte oriental e SE do anticiclone dos A\u00e7ores e caracteriza-se pela \n\nelevada percentagem de humidade pr\u00f3xima da superf\u00edcie devido ao seu percurso \n\nmar\u00edtimo. Contudo, em altitude, apresenta uma acentuada invers\u00e3o t\u00e9rmica por volta dos \n\n1500 metros, sendo quente e dando tempo seco; (ii) A \"Mon\u00e7\u00e3o\" do Atl\u00e2ntico Sul \u2013 \n\nvento quente e h\u00famido que sopra do quadrante sul, proveniente das \u00e1guas equatoriais, e \n\nque \u00e9 respons\u00e1vel pelas precipita\u00e7\u00f5es em Cabo Verde; (iii) O Harmat\u00e3o (al\u00edseo \n\ncontinental ou lestada) \u2013 vento que transporta uma massa de ar tropical continental \n\nmuito quente e seca, proveniente do deserto do Sahara, especialmente de Outubro a \n\nJunho. \n\nA temperatura m\u00e9dia no Arquip\u00e9lago ronda os 25\u00baC. A amplitude t\u00e9rmica anual \u00e9 \n\npequena, oscilando entre a m\u00e1xima de 30\u00b0C e a m\u00ednima de 20\u00b0C. A humidade relativa \n\nm\u00e9dia do ar apresenta valores elevados, sobretudo durante a noite, podendo contudo \n\nbaixar bruscamente quando influenciada pelos ventos do quadrante Este, durante a \n\nesta\u00e7\u00e3o seca. A insola\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente elevada dada a baixa latitude do arquip\u00e9lago e a \n\nfraca nebulosidade.  \n\nA precipita\u00e7\u00e3o anual \u00e9 escassa e muito irregular, com valores distintos de ilha para \n\nilha, exibindo mesmo grandes varia\u00e7\u00f5es intra-ilha. Esta escassez \u00e9 mais n\u00edtida nas ilhas \n\norientais, ou seja, nas mais planas. A pluviosidade m\u00e9dia anual n\u00e3o ultrapassa 300 mm \n\npara 65% do territ\u00f3rio, situado a menos de 400 m de altitude. Nas \u00e1reas situadas a mais \n\nde 500 m de altitude, as precipita\u00e7\u00f5es totais anuais podem atingir os 700 mm ou mais, \n\nnum bom ano de chuva, devido, em parte, \u00e0 influ\u00eancia do relevo, e \u00e0s fortes chuvas \n\ncausadas pela passagem de ondas de leste ou de depress\u00f5es tropicais.  \n\n\n\n34 \n\n \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a das outras ilhas, Santiago apresenta varia\u00e7\u00f5es no regime da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o que v\u00e3o da aridez do litoral \u00e0s \u00e1reas h\u00famidas das altitudes mais elevadas.  \n\nO clima da ilha encontra-se relacionado com diversos fatores e condicionalismos tais \n\ncomo o relevo acidentado, as altitudes elevadas, e a exposi\u00e7\u00e3o das vertentes aos fluxos \n\npluviog\u00e9nicos. Cunha (1960a, citado por Vict\u00f3ria, 2006) define a classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\nde acordo com as caracter\u00edsticas de cada \u00e1rea: (i) Microclimas no interior dos vales de \n\ncertas ribeiras, como Principal, Boa Entrada, Picos; (ii) Climas de vertentes n\u00e3o \n\nexpostas aos al\u00edsios, como Chuva, Pico Le\u00e3o; (iii) Climas de altitude, como as da \n\nMalagueta, Santa Catarina, Pico da Ant\u00f3nia; (iv) Climas de litoral, como os da Praia, \n\nAchada Baleia, S\u00e3o Tom\u00e9, Tarrafal. \n\nA temperatura, nebulosidade, pluviosidade e principalmente o grau de aridez ou \n\nsecura, influenciam tamb\u00e9m a classifica\u00e7\u00e3o das zonas micro-clim\u00e1ticas, consoante a \n\naltitude: (i) Zona h\u00famida, situada a partir dos 500 m de altitude, com pluviosidade \n\nacima de 500 mm; (ii) Zona sub-h\u00famida, entre 200 a 500 m, com pluviosidade \n\ncompreendida entre 400 e 500 mm; (iii) Zona semi-\u00e1rida, entre os 100 e 200 m, com \n\npluviosidade compreendida entre 250 e 400 mm; (iv) Zona \u00e1rida, situada abaixo dos 100 \n\nm, com pluviosidade inferior a 250 mm. \n\nA figura 3 mostra as caracter\u00edsticas termopluviom\u00e9tricas da cidade da Praia, em \n\n1981-2009, confirmando a sua a aridez, com apenas um m\u00eas h\u00famido (Setembro). N\u00e3o \u00e9 \n\npor acaso que este \u00e9 o m\u00eas com um maior n\u00famero de inunda\u00e7\u00f5es, quer ao n\u00edvel do \n\narquip\u00e9lago, quer pelas diferentes ilhas ou regi\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 3: Caracter\u00edsticas termopluviom\u00e9tricas da cidade da Praia entre 1981- 2009 (Fonte: \n\nINMG) \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\nCom uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de cerca de 154mm, a temperatura m\u00e9dia \n\nanual \u00e9 aproximadamente 25\u00baC, isto \u00e9, 28\u00baC de m\u00e1xima e 22\u00baC de m\u00ednima, o que d\u00e1 \n\numa amplitude t\u00e9rmica com pouca relev\u00e2ncia. Conv\u00e9m real\u00e7ar que as temperaturas \n\nm\u00e1ximas coincidem com a \u00e9poca das chuvas, principalmente nos meses de Setembro e \n\nAgosto, meses de maior frequ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es. \n\nNa cidade da Praia, segundo dados tratados por Vict\u00f3ria (2006), h\u00e1 uma \n\npredomin\u00e2ncia absoluta dos ventos al\u00edseos de Norte e de Nordeste.  \n\n \n\n2 .  D I N \u00c2 MI C A S  P O P U L A C I O N A I S  E  T E R R I T O R I A I S  \n\n2 . 1 .  E V O L U \u00c7 \u00c3 O  D E M O G R \u00c1 F I C A   \n\nA situa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica do pa\u00eds esteve sempre influenciada tanto pelos aspetos \n\nligados diretamente \u00e0s caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio, como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nsocio-econ\u00f3micas, fatores condicionantes do crescimento e evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. O \n\narquip\u00e9lago tem sofrido oscila\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas ao longo da sua hist\u00f3ria por causa de \n\nfatores como a seca, a fome e a forte emigra\u00e7\u00e3o. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a popula\u00e7\u00e3o residente no territ\u00f3rio atingia cerca de 148 \n\nmil habitantes; em 1960, a popula\u00e7\u00e3o total atingiu 199 mil habitantes, subindo mais \n\nrapidamente a partir da\u00ed, para atingir, em 2010, valores pr\u00f3ximos de meio milh\u00e3o de \n\nhabitantes (491 875 hab.).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o encontra-se irregularmente distribu\u00edda entre as nove ilhas habitadas, \n\nsendo Santiago a ilha com maior concentra\u00e7\u00e3o. Segundo dados do Censo 2010, na ilha \n\nresidiam 274 044 habitantes, cerca de 56% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, e o concelho da Praia \n\ntinha 131 719 habitantes, cerca de 27%, ou seja, mais de um quarto da popula\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds e 48% da popula\u00e7\u00e3o da ilha (quadro3).  \n\nA ilha de Santiago abrange atualmente nove munic\u00edpios e tem conhecido um \n\nincremento demogr\u00e1fico relativamente r\u00e1pido, sobretudo devido ao crescimento da \n\ncidade da Praia. De facto, se, por um lado, o crescimento natural da popula\u00e7\u00e3o vem \n\ndiminuindo, no \u00e2mbito mais geral da queda do \u00edndice de fecundidade e de natalidade no \n\npa\u00eds, configurando uma fase de transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, por outro, as migra\u00e7\u00f5es internas \n\nprovenientes das outras ilhas e, ultimamente, a imigra\u00e7\u00e3o proveniente dos pa\u00edses da \n\nComunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Ocidental (CEDEAO) t\u00eam feito com \n\nque, globalmente, a popula\u00e7\u00e3o da ilha esteja a conhecer um incremento permanente \n\n(INE, 2000/2010). \n\n\n\n36 \n\n \n\nA cidade da Praia, o principal centro urbano do pa\u00eds, \u00e9 o maior p\u00f3lo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, das atividades econ\u00f3micas, dos servi\u00e7os e das oportunidades \n\nde emprego. Devido ao seu n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f3mico, tem exercido uma forte \n\natra\u00e7\u00e3o para as camadas pobres dos restantes fragmentos do territ\u00f3rio nacional, bem como \n\ndos Estados vizinhos da Costa Ocidental Africana e dos quadros t\u00e9cnicos nacionais. Por \n\nisso, tem registado um ritmo de crescimento populacional superior ao da ilha, onde est\u00e1 \n\nlocalizada, e ao pa\u00eds, desde a sua independ\u00eancia, e, principalmente, nos \u00faltimos trinta anos \n\n(quadro 3). \n\n \n\nQuadro 3: Evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica de Cabo Verde, Santiago e Praia, entre 1980 e 2010 \n\nFonte: INE, 2010 \n\nOs dados mostram que a popula\u00e7\u00e3o da ilha de Santiago e do concelho da Praia \n\ntem vindo a conhecer, nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, um crescimento consider\u00e1vel. Entre \n\n1980 e 2010 a popula\u00e7\u00e3o da ilha cresceu cerca de 88% e do concelho/cidade cerca de \n\n128% (INE, dispon\u00edvel em www.ine.cv). \n\nA densidade populacional da ilha tem aumentado rapidamente, com grande \n\ndestaque para o concelho/cidade da Praia, ao longo desses 30 anos, tendo mais do que \n\nduplicado, passando de 223,7 para 510,3 hab/km\n2\n (quadro 4). \n\n \n\nQuadro 4: Densidade populacional da Praia em 1980 e 2010 \n\n Densidade Populacional (hab/km\n2\n) \n\n1980 2010 \n\nSantiago 147,2 276,5 \n\nPraia 223,7 510,3 \n\nFonte: INE \n\nComo consequ\u00eancia desta concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, os problemas sociais, de \n\nsaneamento, de emprego, de sa\u00fade, de gest\u00e3o urbana e de criminalidade, t\u00eam estado a \n\naumentar, n\u00e3o dispondo os poderes p\u00fablicos de capacidade de investimento e de gest\u00e3o \n\npara fazer face a este ritmo r\u00e1pido e contradit\u00f3rio de desenvolvimento da ilha, com o \n\nadensamento de alguns centros urbanos e o despovoamento do meio rural. \n\nPopula\u00e7\u00e3o 1980 % 1990 % 2000 % 2010 % \n\nCabo Verde 295 703 100 341 491 100 434 625 100 491 875 100 \n\nSantiago 145 957 49,3 175 691 51,4 236 631 53,6 274 044 55,7 \n\nPraia 57 748 19,5 71 276 20,9 98 118 22,6 131 719 26,8 \n\nhttp://www.ine.cv/\n\n\n37 \n\n \n\n2 . 2 .  C A R A C T E R I Z A \u00c7 \u00c3 O  S O C I O - E C O N \u00d3 M I C A     \n\nSegundo o Minist\u00e9rio de Descentraliza\u00e7\u00e3o, Habita\u00e7\u00e3o e Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio (EROT de Santiago, 2010), em 2006 o Produto Interno Bruto da ilha atingiu \n\ncerca de 42 milh\u00f5es de contos, o equivalente a cerca de 380,6 milh\u00f5es de euros e a um \n\nPIB/capita de 2175 d\u00f3lares. A ilha contribui assim com cerca de 53% para a forma\u00e7\u00e3o \n\nda riqueza nacional, cerca de 3 pontos percentuais abaixo do peso populacional da ilha.  \n\nA ilha de Santiago \u00e9 a primeira na economia do pa\u00eds em todos os sectores de \n\natividades. \u00c9 aqui que se concentram todos os \u00f3rg\u00e3os de soberania do pa\u00eds, o maior \n\ntecido empresarial, \u00e9 o maior centro de neg\u00f3cios e a principal refer\u00eancia para os \n\nestrangeiros que procuram o pa\u00eds para atividades administrativas, turismo ou montagem \n\nde neg\u00f3cio, sendo a economia dominada pelos servi\u00e7os. O sector terci\u00e1rio ocupa uma \n\nposi\u00e7\u00e3o cimeira com 74% do Valor Acrescentado Bruto gerado pelos tr\u00eas sectores de \n\natividade. A ilha emprega a maioria da sua popula\u00e7\u00e3o ativa no com\u00e9rcio, na agricultura \n\ne na pesca, tendo neste momento uma tend\u00eancia para o incremento do sector do turismo \n\ne dos servi\u00e7os, principalmente na cidade da Praia.  \n\nDe acordo com dados do Censo 1990 (referido no EROT, Santiago), a popula\u00e7\u00e3o \n\nativa empregada estimada era de cerca de 64 726 (com mais de dez anos). Os ramos de \n\natividades com maior percentagem no emprego eram, respetivamente, a agricultura, \n\nsilvicultura, pecu\u00e1ria e pesca, servi\u00e7os prestados a coletividades sociais e pessoais, as \n\natividades mal definidas, a constru\u00e7\u00e3o e o com\u00e9rcio. Em 2000, os dados do Censo \n\ndemonstram uma continua\u00e7\u00e3o do crescimento acentuado da popula\u00e7\u00e3o ativa (40%). \n\nExistem algumas ind\u00fastrias, localizadas na costa (pesqueira), ou bairros perif\u00e9ricos \n\n(ind\u00fastrias transformadoras de produtos agr\u00edcolas, ind\u00fastrias de material de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, etc.). O com\u00e9rcio \u00e9 a principal atividade econ\u00f3mica da ilha e da cidade, realizando \n\ncerca de 21% do Produto Interno Bruto da ilha, cerca de dois pontos percentuais acima \n\nda m\u00e9dia nacional, seguido dos servi\u00e7os governamentais que geram cerca de 18% da \n\nriqueza da ilha, cerca de cinco pontos percentuais acima da m\u00e9dia nacional. A \n\nagricultura e as pescas ocupam o terceiro e o quarto lugar, respetivamente com 9 e 7% \n\ndo PIB, seguindo-se a habita\u00e7\u00e3o, bancos e seguros, comunica\u00e7\u00f5es e transportes a\u00e9reos \n\ncom sensivelmente igual contribui\u00e7\u00e3o para o produto (6%). Estes ramos de atividade \n\necon\u00f3mica geram conjuntamente cerca de 79% da riqueza desta ilha. \n\nA an\u00e1lise da estrutura da popula\u00e7\u00e3o ativa da ilha de Santiago em 2006, segundo o \n\nINE, mostra que ela representa cerca da metade da popula\u00e7\u00e3o ativa do pa\u00eds (49,5%), \n\n\n\n38 \n\n \n\ncom uma distribui\u00e7\u00e3o relativamente equilibrada entre a cidade da Praia e os munic\u00edpios \n\ndo interior da ilha.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es do INE mostram que em 2005, a cidade da Praia empregava no \n\nsector de agricultura e pesca apenas 4,6% do emprego total da ilha, enquanto a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade representavam 24%. O com\u00e9rcio era e \n\ncontinua a ser o grande empregador, com 26% do total dos postos de trabalho do \n\nmunic\u00edpio, e a constru\u00e7\u00e3o civil empregava cerca de 11,3%, o oposto dos restantes \n\nmunic\u00edpios da ilha. Ao n\u00edvel dos transportes, Praia possui uma rede de transportes \n\np\u00fablicos urbanos, um porto e um aeroporto. O porto da Praia \u00e9 a principal porta de sa\u00edda \n\nde produtos de toda a ilha e a principal porta de entrada de produtos de grande porte. \n\nEm termos culturais, a cidade da Praia contrasta nitidamente com o resto da ilha \n\nde Santiago. A Praia, por ser cidade-capital, possui caracter\u00edsticas mais cosmopolitas, \n\nenquanto o resto da ilha mant\u00e9m caracter\u00edsticas conservadoras e tradicionalistas. Na \n\ncultura, a Praia absorve facilmente influ\u00eancias das outras ilhas, devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o \n\ninterna inter-ilhas, mas tamb\u00e9m influ\u00eancias do estrangeiro devido \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de \n\npopula\u00e7\u00e3o de origem estrangeira e \u00e0s facilidades de comunica\u00e7\u00e3o com o exterior. \n\nOcorrem ocasionalmente atividades culturais como lan\u00e7amentos de obras, exposi\u00e7\u00f5es, \n\nespet\u00e1culos, tendo para isso infra-estruturas de apoio \u00e0 cultura, como por exemplo, \n\nv\u00e1rias salas de espet\u00e1culos, o chamado Pal\u00e1cio da Cultura, o Museu Etnogr\u00e1fico e o \n\nArquivo Hist\u00f3rico Nacional. A Praia conta tamb\u00e9m com diversas infra-estruturas para \n\ndivers\u00e3o noturna. \n\nA maioria dos pobres do pa\u00eds encontra-se na ilha de Santiago, associada a uma \n\nforte taxa do desemprego, principalmente no meio rural. A ilha de Santiago tem cerca \n\nde 50 mil agregados familiares. Destes, cerca de 12 mil pertencem \u00e0s classes m\u00e9dia \n\n(7422 fam\u00edlias) e alta (4739 fam\u00edlias), o equivalente a cerca de 15% das fam\u00edlias da ilha. \n\nContudo, dos restantes 85%, cerca de 29% das fam\u00edlias s\u00e3o pobres e na ilha vivem cerca \n\nde 55% dos pobres de Cabo Verde. \n\nCada fam\u00edlia tem um rendimento m\u00e9dio anual de cerca de 574 mil escudos e \n\nconsumo m\u00e9dio anual de cerca de 512 mil escudos de que resulta uma poupan\u00e7a m\u00e9dia \n\nde 62 mil escudos. Santiago suplanta a m\u00e9dia nacional, tanto do ponto de vista do \n\nrendimento (525 mil escudos) como do consumo (488 mil escudos). Assim, muito \n\nembora com uma forte concentra\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f3mica e da riqueza na Praia, as \n\nfam\u00edlias t\u00eam um poder aquisitivo acima da m\u00e9dia nacional, com um potencial para a \n\npoupan\u00e7a. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTUL O III  \n\nMETODOLOGIA  \n\n \n\nPara conseguir atingir os objetivos preconizados, seguimos a metodologia descrita \n\nno esquema da figura 4. \n\n \nFigura 4: Metodologia aplicada ao estudo das inunda\u00e7\u00f5es urbanas na cidade da Praia \n\n \n\n1 .  R E C O L H A  D A  I N FO R M A \u00c7 \u00c3 O   \n\nTendo em conta o car\u00e1cter cient\u00edfico do estudo, um dos primeiros passos a dar foi \n\na recolha de diversos tipos de informa\u00e7\u00e3o: bibliogr\u00e1fica, cartogr\u00e1fica, num\u00e9rica e \n\npercetiva (com base em entrevistas e inqu\u00e9ritos).  \n\n\n\n40 \n\n \n\nA an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica teve dois objetivos importantes: (i) uma reflex\u00e3o cr\u00edtica \n\nsobre a bibliografia espec\u00edfica desta tem\u00e1tica, procurando cruzar e sistematizar as \n\nabordagens dos diferentes autores, recorrendo a consulta explorat\u00f3ria de livros, revistas, \n\nartigos e disserta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas com relev\u00e2ncia para o tema das inunda\u00e7\u00f5es urbanas; \n\n(ii) o levantamento de v\u00e1rios jornais mensais e seman\u00e1rios (Vozdipovo, Novo Jornal, A \n\nSemana e Expresso das Ilhas) entre 1980-2010, de not\u00edcias sobre as chuvadas em Cabo \n\nVerde, principalmente na cidade da Praia, e consequentes inunda\u00e7\u00f5es, no sentido de \n\ndetetar os eventos com consequ\u00eancias mais graves, os locais mais afetados e principais \n\ndanos. Estes jornais foram consultados no Arquivo Hist\u00f3rico Nacional de Cabo Verde \n\ncom sede na cidade da Praia. Durante a d\u00e9cada de oitenta do s\u00e9culo XX, as fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o em Cabo Verde eram muito reduzidas, tendo sido poss\u00edvel consultar apenas \n\num jornal mensal (Vozdipovo), cuja sede se situa na capital do Pa\u00eds. Este facto pode ter \n\ncontribu\u00eddo para a n\u00e3o divulga\u00e7\u00e3o de casos de inunda\u00e7\u00f5es ocorridas em \u00e1reas ou ilhas \n\nafastadas. Nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas de estudo j\u00e1 foi poss\u00edvel consultar, para al\u00e9m deste, \n\nmais quadro jornais seman\u00e1rios (A Semana, Novo Jornal, Expresso das Ilhas), \n\ncontribuindo assim para mais e melhores informa\u00e7\u00f5es. \n\nEm termos cartogr\u00e1ficos foi utilizada informa\u00e7\u00e3o digital na escala 1:25000, da \n\naltimetria, geologia e uso do solo. As classes de uso do solo foram criadas a partir de \n\nortofotomapas, referentes aos anos 2003 e 2010 da ilha de Santiago, disponibilizados \n\npelo Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Territorial de Cabo Verde (www.sit.gov.cv). Neste ponto, \n\num dos obst\u00e1culos encontrados foi a falta de informa\u00e7\u00e3o digital da rede hidrogr\u00e1fica \n\npara o setor sul da cidade da Praia, que servisse para melhorar o Modelo Digital de \n\nTerreno (MDT), pelo que a delimita\u00e7\u00e3o das bacias n\u00e3o abarcou todos os bairros da \n\ncidade. \n\nDado que o fator desencadeante das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia s\u00e3o as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es intensas, procurou-se adquirir junto do Instituto Nacional de Meteorologia \n\ne Geof\u00edsica (INMG) com sede na cidade da Praia, dados di\u00e1rios e hor\u00e1rios. Contudo, \n\neste organismo n\u00e3o disponibilizou esses dados, mas sim os dados mensais e as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias m\u00e1ximas anuais de duas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas (Praia/Aeroporto \n\ne Trindade). \u00c9 de salientar que a falta de dados dificultou o trabalho, sendo, no entanto, \n\nposs\u00edvel determinar os per\u00edodos de retorno e definir caudais de ponta de cheia com base \n\nnos dados de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria m\u00e1xima anual. Outros dados num\u00e9ricos recolhidos \n\nforam os demogr\u00e1ficos, disponibilizados pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), \n\nhttp://www.sit.gov.cv/\n\n\n41 \n\n \n\ncom o objetivo de avaliar a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na cidade da Praia durante as \u00faltimas \n\ntr\u00eas d\u00e9cadas. \n\nComo forma de conhecer e avaliar a perce\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno das inunda\u00e7\u00f5es na \n\ncidade da Praia, optou-se por ouvir a opini\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es que trabalham nas \u00e1reas de \n\nordenamento territorial e planeamento de emerg\u00eancia, bem como as popula\u00e7\u00f5es que \n\nvivem na cidade e s\u00e3o afetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es. Para tal, foram efetuados inqu\u00e9ritos \u00e0s \n\npessoas dos bairros mais atingidos e realizaram-se entrevistas aos t\u00e9cnicos da C\u00e2mara \n\nMunicipal, nas vertentes do urbanismo, prote\u00e7\u00e3o civil e ordenamento do territ\u00f3rio. Os \n\ninqu\u00e9ritos e as entrevistas obedecem a gui\u00f5es (Anexos I e II), constitu\u00eddos por uma s\u00e9rie \n\nde quest\u00f5es previamente escolhidas como forma de perceber qual a import\u00e2ncia das \n\ninunda\u00e7\u00f5es para as popula\u00e7\u00f5es afetadas e quais as medidas de ordenamento do territ\u00f3rio \n\ne de planeamento de emerg\u00eancia que s\u00e3o aplicadas pelos respons\u00e1veis pol\u00edticos.  \n\n \n\n2 .  T R A T A M E N T O  D A  I N F O R M A \u00c7 \u00c3 O   \n\nRelativamente ao tratamento da informa\u00e7\u00e3o digital, utilizaram-se os sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, com apoio dos softwares ArcGis 9.3 e Ilwis 3.6, para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo hidrol\u00f3gico de cheias, segundo o m\u00e9todo multicrit\u00e9rio de Reis \n\n(2011). No programa Ilwis foi criado um sistema de coordenadas e georreferencia\u00e7\u00e3o no \n\nqual todos os mapas foram integrados, estabelecendo como tamanho de cada c\u00e9lula uma \n\n\u00e1rea de 100m\n2\n. Partindo de um ficheiro vetorial com curvas de n\u00edvel, disponibilizado em \n\nwww.sit.gov.cv, \u00e0 escala 1:25000, criou-se um mapa vetorial com informa\u00e7\u00e3o \n\naltitudinal. \n\nA convers\u00e3o deste para o formato matricial permitiu construir o Modelo Digital de \n\nterreno (MDT) a partir de um processo de interpreta\u00e7\u00e3o linear, tendo-se utilizado a \n\ninstru\u00e7\u00e3o \u201cMapInterpolContour\u201d. Devido \u00e0 irregularidades do modelo, este teve de ser \n\nmelhorado, com apoio da ferramenta \u201cFill Sinks\u201d e posteriormente ajustado \u00e0 realidade \n\ncom base na rede hidrogr\u00e1fica original. Como j\u00e1 foi dito, neste caso n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nadaptar o modelo, para o setor sul da cidade, por falta de informa\u00e7\u00e3o digital. A defini\u00e7\u00e3o \n\ndos locais onde existe acumula\u00e7\u00e3o de fluxo foi efetuada atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o dos \n\nsentidos de escoamento (dire\u00e7\u00e3o dos fluxos), com uso da ferramenta \u201cFlow Direction\u201d, \n\nque por sua vez, utilizou o MDT como input de informa\u00e7\u00e3o. Seguidamente, p\u00f4de-se \n\ncalcular o fluxo acumulado com a ferramenta \u201cFlow Accumulation\u201d. Esta permite \n\ndefinir os tro\u00e7os fluviais com diferentes valores de concentra\u00e7\u00e3o do escoamento. A \n\n\n\n42 \n\n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica dos locais de acumula\u00e7\u00e3o permite delinear a rede fluvial, tendo \n\nem conta diferentes valores de acumula\u00e7\u00e3o, usando o menu \u201cDrainage Network \n\nExtraction\u201d. Para obten\u00e7\u00e3o da hierarquia e magnitude da rede de drenagem \u00e9 necess\u00e1rio a \n\nsua ordena\u00e7\u00e3o, fazendo o uso da ferramenta \u201cDrainage Network Ordering\u201d.  \n\nSeguindo o esquema da figura 5, obt\u00eam-se as caracter\u00edsticas da rede de drenagem \n\ne a delimita\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n \n\nFigura 5: Rede de drenagem e delimita\u00e7\u00e3o das bacias hidrol\u00f3gicas, segundo o modelo de Reis \n\n(2011) \n\n \n\nAp\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o das bacias avan\u00e7ou-se para a an\u00e1lise dos fatores permanentes \n\ne vari\u00e1veis que condicionam a suscetibilidade \u00e0s cheias, de entre os quais se destacam \n\nos geom\u00e9tricos, os morfol\u00f3gicos, os hidrogr\u00e1ficos e os geol\u00f3gicos (permanentes) e os do \n\nuso do solo (vari\u00e1veis).  \n\nPara a geometria das bacias, analisaram-se tr\u00eas componentes, que segundo Ramos \n\n(2009) s\u00e3o as mais relevantes: \u00e1rea, comprimento e forma das bacias. A \u00e1rea, o \n\nper\u00edmetro e altitude m\u00e1xima e m\u00ednima das bacias s\u00e3o diretamente calculados pelo \n\nprograma Ilwis, enquanto o comprimento pode ser medido mediante crit\u00e9rios diferentes. \n\nOptou-se pelo crit\u00e9rio de Linsley et al (1988), tamb\u00e9m utilizado por Leal (2011), que \n\ndefine o comprimento da bacia como a dist\u00e2ncia em linha reta a partir da \n\ndesembocadura at\u00e9 ao interfl\u00favio pr\u00f3ximo da cabeceira do curso de \u00e1gua principal. \n\nComo forma de comparar as bacias determinaram-se alguns \u00edndices como:  \n\n \n\n\u00cdndice de Gravelius ou Coeficiente de Compacidade \n\nKc = 0,28 \n \n\n  \n        \n\n \n\nEm que: P = per\u00edmetro da bacia (km);  \n\nA = \u00e1rea da bacia (km\n2\n). \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nO \u00edndice de Gravelius (Kc), exprime a rela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edmetro (P) e a \u00e1rea (A) \n\nde uma bacia, comparando-o com a de um c\u00edrculo de igual \u00e1rea. Quanto mais pr\u00f3ximo \n\nda unidade for o Kc, mais circular ser\u00e1 a bacia, sendo o valor m\u00ednimo deste \u00edndice igual \n\na 1. Com um valor abaixo de 1,6 a bacia \u00e9 considerada compacta.  \n\n \n\nFator Forma (Horton) \n\nFf =   A/Cb\n2\n \n\nEm que: A = \u00e1rea da bacia (km\n2\n); Cb = comprimento da bacia (km). \n\nO Fator forma procura relacionar a forma da bacia com a de um ret\u00e2ngulo, ou \n\nseja, a rela\u00e7\u00e3o entre a largura m\u00e9dia (Lm) e o comprimento da bacia (Cb). Varia entre \n\n0,1 (bacia alongada) e 0,9 (bacia arredondada), e indica, do ponto de vista geom\u00e9trico, a \n\nmaior ou menor tend\u00eancia das bacias para a ocorr\u00eancia de cheias. \n\nSendo a \u00e1rea e a forma as duas componentes geom\u00e9tricas mais importantes na \n\nan\u00e1lise das  bacias hidrogr\u00e1ficas, durante uma chuvada semelhante e com igualdade dos \n\noutros fatores, quanto maior for a \u00e1rea e quanto mais pr\u00f3xima do circulo for, maior \n\nser\u00e3o os caudais de ponta produzidos. Isto porque uma bacia de forma circular tem \n\nmaior probabilidade de ser atingida, em toda a sua extens\u00e3o, por uma chuvada intensa e \n\nconcentrada do que uma bacia alongada, e o escoamento dos v\u00e1rios afluentes chega aos \n\nsetores jusante com menor desfazamento no espa\u00e7o e no tempo em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\nem que ocorre a chuvada (Ramos 2009). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao relevo salienta-se que este influencia de forma determinante o \n\ncomportamento das bacias hidrogr\u00e1ficas relativamente \u00e0s cheias. Tendo em conta os \n\nv\u00e1rios elementos importantes que podem ser analisadas, no caso das bacias da Praia, \n\noptou-se por determinar o \u00edndice de declive de Roche e o perfil longitudinal dos cursos \n\nde \u00e1gua de cada bacia. \u201cO declive interfere na velocidade de escoamento e na infiltra\u00e7\u00e3o \n\n(quanto maior for, maior ser\u00e1 a velocidade e menor a infiltra\u00e7\u00e3o), bem como na \n\nintensidade da eros\u00e3o h\u00eddrica e fluvial, tendo consequ\u00eancias na carga s\u00f3lida transportada \n\ndurante as cheias e, logo, no seu poder destruidor. As bacias declivosas s\u00e3o, por norma, \n\nmais perigosas em situa\u00e7\u00f5es de cheias, porque favorecem o aumento da velocidade da \n\npropaga\u00e7\u00e3o da onda de cheia e da sua capacidade de transporte da carga s\u00f3lida\u201d. \n\n(Ramos, 2009 p.38). \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de declive de Roche  \n\n\n\n44 \n\n \n\nRelaciona o declive m\u00e9dio das bacias, considerando toda a sua \u00e1rea, entre a cota \n\nmais elevada e a mais baixa. \n\nIdR = \n     \n\n  \n  \n\nEm que: AM = altitude m\u00e1xima da bacia (m); Am = altitude m\u00ednima da bacia (m);  \n\nLe = comprimento do ret\u00e2ngulo equivalente a bacia (km)  \n\n \n\nPerfil longitudinal dos cursos de \u00e1gua  \n\nRelaciona as cotas do respetivo leito com as dist\u00e2ncias \u00e0 desembocadura. Permite \n\ndetetar tro\u00e7os com diferentes caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, bem como eventuais roturas \n\nde declive, ou tro\u00e7os de maior eros\u00e3o e/ou assoreamento potencial devido \u00e0s mudan\u00e7as \n\nde inclina\u00e7\u00e3o dos cursos de \u00e1gua.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 rede de drenagem teve-se em conta a hierarquia, a magnitude e o \n\ncomprimento do curso de \u00e1gua principal.  A hierarquia de Strahler procura classificar os \n\ncursos de \u00e1gua por ordem de import\u00e2ncia, sendo que os de 1\u00aa ordem n\u00e3o possuem \n\ntribut\u00e1rios. Segue uma sequ\u00eancia em que dois canais com o mesmo n\u00famero de ordem \n\nconfluem para originar um de ordem superior (Ramos, 2009). A magnitude de Shreve, \n\nrevela o n\u00famero de canais de ordem 1, segundo Strahler, o que significa qua a \n\nmagnitude de um curso de \u00e1gua \u00e9 igual ao n\u00famero de cabeceiras que lhe s\u00e3o tribut\u00e1rias. \n\nO comprimento do curso de \u00e1gua principal mede a dist\u00e2ncia (km) que se estende ao \n\nlongo do curso de \u00e1gua desde a cabeceira at\u00e9 \u00e0 desembocadura. S\u00e3o m\u00faltiplos os \n\ncrit\u00e9rios para a sua defini\u00e7\u00e3o. Optou-se por utilizar a que foi gerada automaticamente \n\npelo programa Ilwis.  \n\nPara estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre as bacias estudadas neste ponto calcularam-se:  \n\nDensidade de drenagem (Horton). \n\n \n\nDd = Ct/A    \n\nEm que: Ct = comprimento total dos cursos de \u00e1gua da bacia (km);  \n\nA = \u00e1rea da bacia (km\n2\n) \n\nA densidade de drenagem exprime a rela\u00e7\u00e3o entre o comprimento total (Ct) dos \n\ncursos de \u00e1gua da bacia (km) e a \u00e1rea da bacia (A), dependendo, principalmente, do \n\nsubstrato geol\u00f3gico e do relevo (no mesmo contexto clim\u00e1tico). Fornece indica\u00e7\u00f5es da \n\nefici\u00eancia da drenagem natural das bacias, sendo estas tanto mais bem drenadas quanto \n\n\n\n45 \n\n \n\nmaior for a sua Dd. \u201cUma bacia bem drenada, com uma rede de drenagem de baixa \n\nsinuosidade e com uma inclina\u00e7\u00e3o elevada, ser\u00e1 mais favor\u00e1vel \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias e \n\nproduzir\u00e1 rapidamente caudais de ponta elevados\u201d (Ramos, 2009, p.35). \n\n \n\nDensidade H\u00eddrica (Horton) \n\nDh = N/A  \n\nEm que: N = n\u00famero total de cursos de \u00e1gua (correspondente \u00e0 magnitude da bacia);  \n\nA = \u00e1rea da bacia (km\n2\n) \n\nA densidade h\u00eddrica ou hidrogr\u00e1fica exprime a capacidade que uma \u00e1rea tem em \n\ngerar novos cursos de \u00e1gua, relacionando o n\u00famero total de cursos de \u00e1gua com a \u00e1rea \n\nda bacia. \u00c9 necess\u00e1rio comparar a Dh com a Dd, visto que rios compridos e pouco \n\nnumerosos podem dar, para uma mesma \u00e1rea, a mesma densidade de drenagem que rios \n\ncurtos e muito numerosos.  \n\n \n\nUm outro par\u00e2metro importante a ter em conta na an\u00e1lise das bacias hidrogr\u00e1ficas \n\n\u00e9 o tempo de concentra\u00e7\u00e3o, ou seja, o tempo que uma gota de \u00e1gua leva a chegar \u00e0 \n\nsec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia da bacia, partindo do seu ponto mais afastado. Para calcular o \n\ntempo de concentra\u00e7\u00e3o das bacias utilizou-se o m\u00e9todo de Kirpich (modificado), por ser \n\no m\u00e9todo que precisa somente dos componentes fundamentais da bacia (comprimento e \n\ndesn\u00edvel) e n\u00e3o envolve o fator vegeta\u00e7\u00e3o que para o caso cabo-verdiano \u00e9 muito \n\nescassa. \u00c9 expresso pela seguinte f\u00f3rmula:  \n\n \n\nTc = 1,42 (Ch\n3\n/D)\n\n0,385 \n \n\n Em que:\n \nTc = tempo de concentra\u00e7\u00e3o (horas); Ch = comprimento do curso de \u00e1gua \n\nprincipal (km); D = desn\u00edvel m\u00e1ximo (m) \n\n \n\nOs mapas da geologia e uso do solo foram utilizados em simult\u00e2neo para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um mapa de permeabilidade. O agrupamento dos litof\u00e1cies, de acordo \n\ncom o seu comportamento hidrol\u00f3gico, permitiu criar quatro classes de permeabilidade, \n\nnuma escala de 1 a 10.  \n\n\u201cOs meios de permeabilidade reduzida, ao dificultar a infiltra\u00e7\u00e3o, favorecem o \n\ndesenvolvimento e hierarquiza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem e a densidade desta, aumentam \n\no escoamento direto e potenciam, quer a frequ\u00eancia, quer a magnitude das cheias\u201d \n\n(Ramos, 2009, p.41). Isto \u00e9, um substrato praticamente imperme\u00e1vel reduz o tempo que \n\n\n\n46 \n\n \n\na \u00e1gua demora a chegar ao fundo de vales e eleva os caudais de ponta. Pelo contr\u00e1rio, \n\nnas bacias que com grande permeabilidade, a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 maior o que aumenta o \n\nescoamento subterr\u00e2neo, diminuindo assim a perigosidade das cheias em caso de \n\nprecipita\u00e7\u00f5es intensas (Smith e Ward, 1998; Ramos, 2005a).   \n\nComo forma de demostrar a evolu\u00e7\u00e3o do uso do solo na cidade foram criados dois \n\nmapas em datas diferentes (2003 e 2010).  \n\n \n\nPara os fatores desencadeantes das inunda\u00e7\u00f5es foram utilizadas as precipita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e1ximas di\u00e1rias anuais para calcular os per\u00edodos de retorno. Para tal foi escolhido o \n\nm\u00e9todo de Gumbel, depois do teste de Kolmogorov-Smirnov mostrar que \u00e9 o que atinge \n\num melhor ajustamento nas s\u00e9ries de precipita\u00e7\u00e3o das duas esta\u00e7\u00f5es de Cabo Verde. Foi \n\nutilizada uma s\u00e9rie de 23 anos para a esta\u00e7\u00e3o da Trindade e outra de 29 anos para a \n\nesta\u00e7\u00e3o do Aeroporto. Com estas s\u00e9ries determinaram-se per\u00edodos de retorno de 2, 5, 10, \n\n20, 50 e 100 anos.  \n\nDada a inexist\u00eancia de dados hidrom\u00e9tricos nas linhas de \u00e1gua que afetam a \n\ncidade da Praia, utilizou-se o m\u00e9todo Soil Conservation Service para o c\u00e1lculo dos \n\ncaudais de ponta de cheia:  \n\n \n\n Qp = \n            \n\n  \n  \n\nEm que: Qp \u00e9 o caudal de ponta da cheia (m\n3\n/s) \n\nk = fator de ponta, em fun\u00e7\u00e3o do declive da bacia (pode variar entre 1, no caso das \n\nbacias muito declivosas, e 0,5 no caso de bacias muito planas; nos c\u00e1lculos habituais \n\nutiliza-se k = 0,75); A = \u00e1rea da bacia (km\n2\n);  hu = precipita\u00e7\u00e3o \u00fatil (mm); Tp = tempo \n\nde crescimento (horas); 0,277 = Fator de convers\u00e3o das unidades utilizadas.  \n\nPara o K utilizou-se 0,75 uma vez que em termos de declives as bacias se \n\nencontram numa posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia. Para o c\u00e1lculo do hu, tomou-se como refer\u00eancia os \n\nsolos do tipo hidrol\u00f3gico D, atendendo \u00e0 permeabilidade reduzida das forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas de origem vulc\u00e2nica, por se encontrarem muito alteradas. Em seguida, \n\ndefiniram-se os n\u00fameros de escoamento de acordo com as tr\u00eas classes de uso do solo \n\npreviamente definidas (\u00e1reas verdes, inculto e urbano). Utilizaram-se as condi\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias de humedecimento do solo mais baixas (AMC-I) devido ao facto do clima de \n\nCabo Verde ser muito seco, podendo as condi\u00e7\u00f5es de secura ser interrompidas por \n\nchuvadas concentradas que originam inunda\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n47 \n\n \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o do mapa de suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias para as tr\u00eas \n\nbacias que drenam a cidade da Praia, integraram-se algumas destas componentes no \n\nm\u00e9todo de an\u00e1lise multicrit\u00e9rio j\u00e1 referido (Reis, 2011, figura 6), assente na conjuga\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas fatores, considerados constantes no tempo: \u00e1rea de drenagem acumulada em \n\ncada ponto da bacia hidrogr\u00e1fica; declive m\u00e9dio da \u00e1rea de drenagem; valor m\u00e9dio da \n\npermeabilidade relativa dessa \u00e1rea de drenagem. Estes tr\u00eas fatores foram ponderados \n\n(entre 1 e 10), tendo sido atribu\u00eddas percentagens diferentes a cada um, (permeabilidade \n\n40%, declive e \u00e1rea de drenagem acumulada 30% cada), do qual resultou o mapa de \n\nsuscetibilidade \u00e0s cheias para cada uma das bacias. \n\n \n\nFigura 6: Esquema conceptual do modelo de avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\ncheias, segundo Reis (2011) \n\nO tratamento da informa\u00e7\u00e3o dos jornais (data, local, danos) foi organizado por \n\nbairros como forma de validar o modelo aplicado, permitindo comparar as \u00e1reas de \n\ndiferente suscetibilidade hidrol\u00f3gica com as consequ\u00eancias reportadas nos jornais. \n\n\n\n48 \n\n \n\nA suscetibilidade de cada bacia serviu como ponto de partida para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmais dois mapas importantes para o nosso estudo: Suscetibilidade m\u00e9dia por bairro e o \n\nRisco potencial por bairro. A suscetibilidade m\u00e9dia por bairro foi determinada \n\nautomaticamente com apoio a ferramenta Zonal Statistic As Table, (ArcGis), a qual \n\nrelaciona a \u00e1rea de cada bairro com a \u00e1rea suscet\u00edvel \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias. Foram \n\ndefinidas quatro classes de suscetibilidade tendo em conta os valores: (&lt;3) Muito baixa,  \n\n(3 - 3,5) Baixa, (3,5 - 4,5) Moderada e (> 4,5) Elevada.  \n\nPara descobrir o grau de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s cheias foi utilizada a interpola\u00e7\u00e3o de duas \n\nvari\u00e1veis (densidade populacional de cada bairro e ocupa\u00e7\u00e3o do solo a partir de c\u00e9lulas \n\nde 100 m\n2\n), ambas ponderadas com valores entre (0 e 10). Para a defini\u00e7\u00e3o do risco \n\npotencial, utilizou-se a ferramenta Raster Calculator do ArcGis, e efetuou-se a \n\ninterse\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis a partir da opera\u00e7\u00e3o adi\u00e7\u00e3o, utilizando percentagens diferentes \n\nde acordo com o peso de cada vari\u00e1vel (densidade populacional * 20%; ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo * 35% e \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0s cheias * 45%), obtendo valores compreendidos entre 0 \n\ne 7. Ap\u00f3s a reclassifica\u00e7\u00e3o, definiram-se quatro classes de risco potencial, com os \n\nvalores seguintes: Muito baixo (&lt;2,5), Baixo (2,5 \u2013 3,5), Moderado (3,5 \u2013 4,5) e \n\nElevado (4,5 - 7). \n\nAs pondera\u00e7\u00f5es acima expostas tiveram por base o conhecimento do terreno, \n\natrav\u00e9s de trabalho de campo, com levantamento fotogr\u00e1fico, no sentido de observar \u201cin \n\nloco\u201d v\u00e1rios problemas de drenagem da cidade, ao n\u00edvel das linhas de \u00e1gua e dos leitos \n\nde cheia e os principais pontos cr\u00edticos e suas caracter\u00edsticas, bem como os inqu\u00e9ritos \n\nefetuados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\nO tratamento anal\u00edtico e sint\u00e9tico dos inqu\u00e9ritos foi feito com base no programa \n\nExcel. Estes seguiram um gui\u00e3o (Anexo I), constitu\u00eddo por uma s\u00e9rie de quest\u00f5es \n\npreviamente escolhidas cujo objetivo foi o de perceber: (i) o perfil da popula\u00e7\u00e3o \n\ninquirida; (ii) a import\u00e2ncia das inunda\u00e7\u00f5es face a outros problemas ambientais; (iii) as \n\ncausas e caracter\u00edsticas das inunda\u00e7\u00f5es nos bairros da cidade; (iv) as consequ\u00eancias das \n\ninunda\u00e7\u00f5es nos bairros afetados; (v) a capacidade de resposta das comunidades face \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es; (vi) a capacidade de resposta das institui\u00e7\u00f5es.  \n\nAs entrevistas (Anexo II) tiveram como objetivo perceber em que medida os \n\nplanos de emerg\u00eancia e de ordenamento do territ\u00f3rio existentes, conseguem responder \n\n(ou n\u00e3o) \u00e0s demandas das situa\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00e3o na cidade da Praia. \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTUL O IV  \n\nDIN\u00c2MICA HI DROL\u00d3GICA  \n\n \n\n1 .  A S  PR I N C I P A I S  C H E I A S  E  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  E M C A B O  V E R D E  E  \n\nN A  C I D A D E  D A  P R A I A :  D I S T R I B U I \u00c7 \u00c3 O  E S P A C I O / T E M PO R A L  \n\nD O S  E V E N T O S  H I D R O L \u00d3 G I C O S  \n\n1 . 1 . E M  C A B O  V E R D E  \n\nDada a inexist\u00eancia de bases de dados oficiais para o estudo dos eventos \n\nhidrol\u00f3gicos em Cabo Verde, foi feito um levantamento de not\u00edcias de jornais, no \n\nsentido de perceber a import\u00e2ncia das inunda\u00e7\u00f5es face aos outros riscos naturais. A seca \n\nn\u00e3o foi considerada uma vez que \u00e9 uma caracter\u00edstica usual do clima do pa\u00eds.  \n\nA chegada do Ver\u00e3o em Cabo Verde traz consigo fortes chuvas de curta dura\u00e7\u00e3o, \n\ntempestades no mar, movimentos de terreno e grave eros\u00e3o dos solos, podendo causar \n\nmortes e perdas econ\u00f3micas muito grandes. Muitas vezes, algumas \u00e1reas s\u00e3o declaradas \n\nem situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia.  \n\nTodas as cidades enfrentam v\u00e1rios problemas, no dia-a-dia e, em \u00e9poca de chuvas, \n\nt\u00eam de conviver com as inunda\u00e7\u00f5es, devido aos sistemas de drenagem deficientes e \u00e0 \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos. Em Cabo Verde o problema n\u00e3o \u00e9 diferente e a cidade da \n\nPraia retrata-o fielmente. Da\u00ed a necessidade de conhecer melhor este tipo de fen\u00f3meno \n\npara conseguir minimizar as suas consequ\u00eancias. Ao longo da hist\u00f3ria das ilhas s\u00e3o \n\nfrequentes relatos de problemas graves (perda de vidas humanas e animais) n\u00e3o s\u00f3 \n\ndevido \u00e0 seca, mas tamb\u00e9m \u00e0s fortes chuvas e tempestades que embora de curta \n\ndura\u00e7\u00e3o, t\u00eam um car\u00e1cter torrencial. Nos \u00faltimos trinta anos, as inunda\u00e7\u00f5es tiveram uma \n\n\n\n50 \n\n \n\nincid\u00eancia particular em Cabo Verde em compara\u00e7\u00e3o com outros eventos de origem \n\nmeteorol\u00f3gica (figura 7).  \n\nO levantamento efetuado, durante estas tr\u00eas d\u00e9cadas, mostra que foram registados \n\nvinte e seis eventos de inunda\u00e7\u00f5es, ou seja, cerca de 41% do total dos eventos (valor \n\nconsider\u00e1vel para um pa\u00eds onde a seca \u00e9 respons\u00e1vel pela maior parte dos problemas \n\nambientais). \u00c9 de real\u00e7ar que, a seguir \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, a eros\u00e3o dos solos atinge 28 % \n\ndos eventos. Nos centros urbanos do pa\u00eds este fen\u00f3meno \u00e9 evidenciado devido \u00e0 forte \n\npress\u00e3o demogr\u00e1fica. As condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e da paisagem tamb\u00e9m \n\nexplicam o porqu\u00ea da grande eros\u00e3o dos solos que, por falta de vegeta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o \n\nexpostos \u00e0 chuva, ao vento e \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Frequ\u00eancia dos riscos naturais ocorridos em Cabo Verde entre 1980-2010 \n\n     (Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\nAs precipita\u00e7\u00f5es em Cabo Verde ocorrem na esta\u00e7\u00e3o mais quente, per\u00edodo em que \n\nocorre a maior parte das inunda\u00e7\u00f5es. Os meses mais afetados s\u00e3o Agosto a Outubro, \n\n(estendendo-se, por vezes, a Julho e Novembro), com maior incid\u00eancia em Setembro, \n\ncom cerca de 42 % dos eventos (figura 8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\nInunda\u00e7\u00f5es  Eros\u00e3o dos \nsolos  \n\nVentos fortes Movimentos  \nde terreno  \n\nTempestades \nno mar  \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n e\nv\n\ne\nn\n\nto\ns \n\n \n\nTipos de eventos \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nFigura 8: Distribui\u00e7\u00e3o mensal das inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde (1980-2010) \n\n  (Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\nNos \u00faltimos trinta anos, a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI ficou marcada por um \n\naumento do n\u00famero de eventos, ap\u00f3s uma d\u00e9cada de diminui\u00e7\u00e3o (figura 9). A d\u00e9cada de \n\noitenta do s\u00e9culo XX merece aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pelo n\u00famero de eventos ocorridos, mas, \n\nessencialmente, pelo maior n\u00famero de v\u00edtimas mortais, como veremos adiante.  \n\n \n\n \n\nFigura 9: Distribui\u00e7\u00e3o decenal das inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde (1980-2010) \n\n       (Jornais \u201cVozdipovo, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o espacial das precipita\u00e7\u00f5es pelo arquip\u00e9lago \u00e9 muito d\u00edspar, n\u00e3o s\u00f3 \n\nintra-ilhas e inter-ilhas, mas sobretudo entre os dois grupos (Barlavento e Sotavento), \n\nGominho (2009). Tendo em conta que estes distam cerca de 2 graus em latitude, ou seja, \n\ncerca de 240 km, s\u00e3o as ilhas do Sul (Maio, Santiago, Fogo e Brava), isto \u00e9, de \n\nSotavento, que beneficiam mais com as chuvas, enquanto a seca \u00e9 mais evidente nas do \n\nNorte (Barlavento). Acresce que o fator relevo condiciona esta distribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 altitudes \n\nde 1500m, nomeadamente nas ilhas de Santo Ant\u00e3o (Barlavento) e Santiago \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n e\nv\n\ne\nn\n\nto\ns \n\n \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n14 \n\n80 do sec. XX 90 do sec. XX 1\u00aa do sec. XXI \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n e\nv\n\ne\nn\n\nto\ns \n\nD\u00eacadas  \n\n\n\n52 \n\n \n\n(Sotavento). Um mesmo evento chuvoso pode provocar inunda\u00e7\u00f5es em diversos locais \n\nque designamos por ocorr\u00eancias, sendo as ilhas mais afetadas as duas anteriormente \n\nreferidas (Figura 10). \n\n \n\n \n\nFigura 10: Distribui\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es por ilhas (1980-2010) \n\n    (Jornais \u201cVozdipovo, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\nEm Cabo Verde as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o provocadas por chuvas de curta dura\u00e7\u00e3o e forte \n\nintensidade, devido \u00e0s perturba\u00e7\u00f5es da CIT e \u00e0 passagem de tempestades tropicais que \n\natravessam o Atl\u00e2ntico Norte nesta \u00e9poca. Associada a outros fen\u00f3menos de origem \n\nmeteorol\u00f3gica, referidos anteriormente, as inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde, t\u00eam trazido \n\nconsequ\u00eancias muito graves de v\u00e1rias ordens. Esta ideia \u00e9 defendida por autores como \n\nSabino et al (2000). Os epis\u00f3dios de cheias, e consequentes inunda\u00e7\u00f5es, est\u00e3o \n\nassociados a preju\u00edzos em termos de destrui\u00e7\u00e3o de propriedades agr\u00edcolas e infra-\n\nestruturas (estradas, pontes), perdas de animais e, em casos mais graves, destrui\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00f5es e at\u00e9 perdas de vidas humanas.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es recolhidas nos jornais mostram preju\u00edzos variados, desde a perda \n\nde vidas humanas e de animais, a desalojados/desabrigados, feridos, perda de bens \n\nmateriais e haveres dom\u00e9sticos, casas alagadas, destrui\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, cortes de \n\nvias e isolamento de comunidades, danos avultados na agricultura, perda de \n\nembarca\u00e7\u00f5es, entre outros. \n\nComo se pode verificar na figura 11, estas consequ\u00eancias danosas n\u00e3o acontecem \n\ntodos os anos. O maior n\u00famero de v\u00edtimas mortais, feridos e desalojados concentraram-\n\nse na d\u00e9cada de oitenta do s\u00e9culo XX, principalmente nos anos de 1982 e 1984 em que \n\ntodo o pa\u00eds foi atingido por chuvas torrenciais. \n\n0 \n2 \n4 \n6 \n8 \n\n10 \n12 \n14 \n16 \n18 \n\nN\n\u00ba \n\n d\ne\n\n o\nco\n\nrr\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\ns \n\nIlhas afetada \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nFigura 11: Danos Humanos das inunda\u00e7\u00f5es entre 1980 e 2010 em Cabo Verde \n\n       (Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\nRecentemente, em 2009, as ilhas de Barlavento foram atingidas por fortes chuvas \n\ne tempestades, que afetaram, principalmente, Santo Ant\u00e3o e S\u00e3o Nicolau, causando \n\nmais uma vez a perda de vidas humanas, por associa\u00e7\u00e3o com os movimentos de terreno. \n\nImporta tamb\u00e9m real\u00e7ar que, embora n\u00e3o sendo a mais grave de todas as consequ\u00eancias, \n\no n\u00famero de desalojados ocorridos neste per\u00edodo \u00e9 bastante consider\u00e1vel, isto \u00e9, cerca \n\nde 61% dos danos humanos, principalmente na primeira d\u00e9cada de estudo. No setor \n\nprim\u00e1rio, tamb\u00e9m foram evidenciadas consequ\u00eancias danosas, como a perda de animais \n\ne preju\u00edzos na agricultura (figura 12).  \n\n \n\n \nFigura 12:Danos no sector prim\u00e1rio entre 1980 e 2010 em Cabo Verde \n\n    (Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\n0 \n20 \n40 \n60 \n80 \n\n100 \n120 \n140 \n160 \n180 \n200 \n220 \n240 \n260 \n280 \n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n0\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n3\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n4\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n5\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n6\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n \n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n9\n9\n\n0\n \n\nN\no\n\n-1\n9\n\n9\n3\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n9\n\n7\n \n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n9\n9\n\n9\n \n\nO\nu\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n0\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n3\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\nN\no\n\n-2\n0\n\n0\n4\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n6\n \n\nJu\nlh\n\n-2\n0\n\n0\n8\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\nA\ng\n\no\n-2\n\n0\n0\n\n8\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n9\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n1\n\n0\n \n\nO\nu\n\nt-\n2\n\n0\n1\n\n0\n \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n p\ne\n\nrd\na\n\ns \nV\u00edtimas Mortais  \n\nFeridos  \n\nDesalojados \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\n250 \n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n0\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n3\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n4\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n5\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n8\n\n6\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n \n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n9\n9\n\n0\n \n\nN\no\n\n-1\n9\n\n9\n3\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n \n\nS\ne\n\nt-\n1\n\n9\n9\n\n7\n \n\nO\nu\n\nt-\n1\n\n9\n9\n\n9\n \n\nO\nu\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n0\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n3\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n \n\nN\no\n\n-2\n0\n\n0\n4\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n6\n \n\nJu\nlh\n\n-2\n0\n\n0\n8\n\n \n\nA\ng\n\no\ns-\n\n2\n0\n\n0\n8\n\n \n\nA\ng\n\no\n-2\n\n0\n0\n\n8\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n0\n\n9\n \n\nS\ne\n\nt-\n2\n\n0\n1\n\n0\n \n\nO\nu\n\nt-\n2\n\n0\n1\n\n0\n \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n p\ne\n\nrd\na\n\ns \n\nDistribui\u00e7\u00e3o temporal \n\nPerda de animais  \n\nPerda de embarca\u00e7\u00f5es \n\nDanos na agricultura(eventos) \n\n\n\n54 \n\n \n\nA perda de animais foi uma das consequ\u00eancias que esteve sempre presente \n\naquando das inunda\u00e7\u00f5es em Cabo Verde, ocupando cerca de 60 % dos preju\u00edzos neste \n\nsetor de atividade. A falta de condi\u00e7\u00f5es para manter o gado encurralado, faz com que \n\nmuitos animais vivam \u00e0 solta ou em lugares impr\u00f3prios muitas vezes pr\u00f3ximos das \n\nhabita\u00e7\u00f5es. No momento das fortes chuvas os animais s\u00e3o por vezes levados para o mar, \n\npelas enxurradas, sem condi\u00e7\u00f5es de salvamento. As ilhas afetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ngeralmente as consideradas agr\u00edcolas. Os estragos na agricultura tamb\u00e9m s\u00e3o evidentes \n\nneste per\u00edodo de estudo, ou seja, cerca de 37% desses danos, causados tanto pelas \n\ninunda\u00e7\u00f5es como pelos movimentos de terreno a elas associadas.  \n\nOutras consequ\u00eancias destes fen\u00f3menos naturais inevit\u00e1veis, mas que poderiam \n\nser prevenidas com aplica\u00e7\u00e3o de normas de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do territ\u00f3rio, s\u00e3o as \n\nrelacionadas com as infra-estruturas e o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es. A figura 13 mostra-\n\nnos os tipos de preju\u00edzos ocorridos neste dom\u00ednio, principalmente nos centros urbanos \n\ndo pa\u00eds.  \n\nA inunda\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es \u00e9 o problema que mais afeta as pessoas na \u00e9poca das \n\nchuvas, ou seja, cerca de 35% dos danos, seguida de cortes nas vias de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(31%). Este problema \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na medida em que v\u00e1rias comunidades \n\ne/ou popula\u00e7\u00e3o de um ou mais concelhos ficam isoladas durante dias, semanas, ou at\u00e9 \n\nmesmo meses, como acontece na ilha de Santo Ant\u00e3o. As ilhas de Santo Ant\u00e3o, S\u00e3o \n\nNicolau e S\u00e3o Vicente s\u00e3o as mais afetadas no grupo de Barlavento.  \n\n \n\n \nFigura 13: Danos nas infra-estruturas ocorridos em Cabo Verde (1980-2010) \n\n        (Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\nCasas \nInundadas \n\nVias Cortadas  Perdas \nBens/Haveres \n\nCorte Rede \nEletrica \n\nCorte \nCanaliza\u00e7\u00e3o \n\nCanais \nobstruidos \n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n o\nco\n\nrr\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\ns \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n1 . 2 .  N A  C I D A D E  D A  P R A I A   \n\nAs \u00e1reas urbanas do pa\u00eds, est\u00e3o geralmente localizadas no setor jusante das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e, como tal, sujeitas a per\u00edodos c\u00edclicos de inunda\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso das \n\ncidades da Praia e do Mindelo. Dos bairros da Praia mais afetados o destaque vai para a \n\nV\u00e1rzea da Companhia (figuras 14 e 15), um bairro situado na \u00e1rea mais deprimida da \n\ncidade, cuja ocupa\u00e7\u00e3o surgiu da expans\u00e3o da cidade em dire\u00e7\u00e3o ao centro principal \n\n(Plat\u00f4). Segundo os moradores mais antigos, esta \u00e1rea foi sempre marginalizada pela \n\ncamada mais favorecida da popula\u00e7\u00e3o devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais que n\u00e3o eram \n\nprop\u00edcias para habita\u00e7\u00e3o. Quando os primeiros moradores chegaram encontraram uma \n\n\u00e1rea arborizada com charcos, que ao longo do tempo foram desaparecendo com a \n\ndesarboriza\u00e7\u00e3o. A sua ocupa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o teve em conta o ordenamento do territ\u00f3rio, \n\nj\u00e1 que nesta altura n\u00e3o existia qualquer plano. Assim, a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada desta \n\n\u00e1rea trouxe graves problemas de inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nPor outro lado, parte dos bairros de Vila Nova, Fazenda e Achadinha encontram-\n\nse ao longo do leito de cheia da Ribeira da Trindade (a maior que drena a cidade) pelo \n\nque ocupam a posi\u00e7\u00e3o seguinte em n\u00famero de ocorr\u00eancias (figuras 14 e 15).  \n\n \n\nFigura 14: N\u00famero de ocorr\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia, entre 1980 e 2010, por \n\nbairros (Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d) \n\n \n\n  \n\n \n\n0 \n2 \n4 \n6 \n8 \n\n10 \n12 \n14 \n16 \n18 \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nFigura 15: Bairros mais afetados pelas inunda\u00e7\u00f5es, segundo informa\u00e7\u00e3o recolhida nos jornais \n(Jornais \u201cVozdipovo, Not\u00edcias, Novo Jornal, A Semana e Expresso das Ilhas\u201d.) \n\n \n\nNota: os tons de vermelho correspondem \u00e0s quatro classes de frequ\u00eancia visualizados na figura 14. \n\n \n\n \n\n2 .  F A T O R E S  D E S E N C A D E A N T E S  D A S  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  N A  C I D A D E  \n\nD A  P R A I A  \n\nA ilha de Santiago, e particularmente a \u00e1rea da cidade da Praia, \u00e9 caracterizada \n\npela sua aridez, devido \u00e0 sua latitude, \u00e0 proximidade do Sahara e \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o de abrigo \n\nrelativamente aos ventos al\u00edsios. Todavia, no conjunto do arquip\u00e9lago, Santiago \u00e9 \n\nconsiderada uma das ilhas com valores razo\u00e1veis de precipita\u00e7\u00e3o. Hern\u00e1ndez (2008) \n\nmostra que as precipita\u00e7\u00f5es podem superar 700mm, nas zonas situadas a mais de 500m \n\nde altitude e expostas aos al\u00edsios, mas em 65% do territ\u00f3rio, situado a menos de 400m \n\nde altitude, a m\u00e9dia anual n\u00e3o ultrapassa 300 mm. De acordo com Amaral (1964), a \n\nm\u00e9dia \u00e9 pouco representativa, uma vez que a variabilidade inter e intra-anual \u00e9 muito \n\ngrande.  \n\nAs raras chuvas s\u00e3o normalmente de curta dura\u00e7\u00e3o, mas com forte intensidade, \n\npodendo provocar grandes escorr\u00eancias e/ou inunda\u00e7\u00f5es devido \u00e0 falta de mecanismos \n\nde reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que se dirige em grande parte para o mar. Segundo (Hern\u00e1ndez, \n\n2008), o n\u00famero de dias de chuva n\u00e3o ultrapassa 4% no litoral meridional (Praia) e 9% \n\nno norte da ilha.  \n\n\n\n57 \n\n \n\nO tema das inunda\u00e7\u00f5es urbanas ainda \u00e9 muito pouco falado em Cabo Verde, n\u00e3o \n\nobstante ter sido referido desde h\u00e1 muito tempo por alguns autores. Embora n\u00e3o falando \n\nainda em riscos naturais, deixam claro que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do arquip\u00e9lago \n\npodem contribuir para inunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas na ilha de Santiago. Amaral (1964, Ed. 2007, \n\np. 39.), por exemplo, escreveu: \n\u00ab\n\u2026 num determinado m\u00eas o valor da precipita\u00e7\u00e3o pode \n\nvariar do simples ao triplo, correndo as \u00e1guas nos leitos normalmente secos, arrastando \n\ncom a sua espantosa impetuosidade todos os obst\u00e1culos\u2026\n\u00bb\n, devido \u00e0s fortes chuvas que \n\nvisitam todo o arquip\u00e9lago entre os meses de Julho e Outubro, aquando da passagem \n\ndas massas de ar mais pluviog\u00e9nicas (\"mon\u00e7\u00e3o\" do Atl\u00e2ntico Sul). No entanto, essas \n\ninunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas podem ser muito concentradas espacialmente, dado que uma \n\nchuvada pode molhar uma determinada \u00e1rea ou localidade, enquanto a \u00e1rea vizinha \n\npode n\u00e3o receber uma \u00fanica gota de \u00e1gua.   \n\nOs riscos naturais s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia em qualquer parte do mundo, mas o \n\nrisco das inunda\u00e7\u00f5es, num pa\u00eds como Cabo Verde, merece uma aten\u00e7\u00e3o espacial, j\u00e1 que \n\nse localiza numa regi\u00e3o tropical, onde geralmente as chuvas s\u00e3o violentas e caem \n\nbruscamente, afetando, na maioria das vezes, \u00e1reas restritas (Rebelo, 1999). Citando \n\nCunha (1960), Amaral (1964) chama a aten\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e1ximos de precipita\u00e7\u00e3o \n\nque em 24 horas s\u00e3o extremamente elevados, ultrapassado 200mm nos postos do litoral \n\ne 300mm nos de maiores altitudes. Um caso importante, salientado pelo autor, foi o do \n\nciclone de 5 a 7 de Setembro de 1962, em que as chuvas que o acompanharam \n\nencheram os leitos das ribeiras, cavaram barrancos nas estradas e destru\u00edram diques e \n\npontes.  \n\n \n\n2 . 1 .  A S  P R E C I P I T A \u00c7 \u00d5 E S  A N U A I S  E  M E N S A I S  \n\nSegundo os dados do INMG, relativos \u00e0 esta\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica de Praia/Aeroporto \n\npara o per\u00edodo 1981-2011, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual \u00e9 de 164,7 mm, tendo variado \n\nentre um m\u00ednimo de 17,8mm/ano e um m\u00e1ximo de 379,4mm/ano. Atinge, por isso, uma \n\nvariabilidade interanual apreci\u00e1vel (coeficiente de varia\u00e7\u00e3o = 58% e coeficiente de \n\nflutua\u00e7\u00e3o = 21). Nestes 31 anos verificou-se uma tend\u00eancia positiva de evolu\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, com um acentuado aumento da precipita\u00e7\u00e3o anual na \u00faltima d\u00e9cada, a qual \n\nregistou uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 206mm/ano e dois dos tr\u00eas anos que atingiram uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual >300mm (2008 e 2010; figura 16). Este facto pode estar na origem \n\nde alguns problemas de inunda\u00e7\u00f5es generalizadas por diversos bairros da cidade. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nFigura 16: Varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual e respetiva tend\u00eancia evolutiva na cidade da Praia \n\n(1981-2011) \n\nOs regimes prov\u00e1veis mensais da precipita\u00e7\u00e3o (figura 17) mostram a j\u00e1 \n\nmencionada longa e severa esta\u00e7\u00e3o seca, com valores da mediana iguais a zero nos \n\nmeses compreendidos entre Novembro e Junho e apenas ultrapassando pouco mais de \n\n40mm mensais em Agosto e Setembro. Nos anos excecionalmente h\u00famidos, o m\u00eas de \n\nOutubro prolonga a esta\u00e7\u00e3o das chuvas, transpondo estes tr\u00eas meses 100 mm/m\u00eas, no \n\npercentil 90.  \n\n \n\n \n\nFigura 17: Regime prov\u00e1vel mensais da precipita\u00e7\u00e3o na cidade da praia (1981-2011) \n\n0 \n\n50 \n\n100 \n\n150 \n\n200 \n\n250 \n\n300 \n\n350 \n\n400 \n\n1\n9\n\n8\n1\n\n \n\n1\n9\n\n8\n3\n\n \n\n1\n9\n\n8\n5\n\n \n\n1\n9\n\n8\n7\n\n \n\n1\n9\n\n8\n9\n\n \n\n1\n9\n\n9\n1\n\n \n\n1\n9\n\n9\n3\n\n \n\n1\n9\n\n9\n5\n\n \n\n1\n9\n\n9\n7\n\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n\n \n\nP\nre\n\nci\np\n\nit\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n) \n\n0 \n\n20 \n\n40 \n\n60 \n\n80 \n\n100 \n\n120 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nP\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nP10 \n\nP20 \n\nP30 \n\nP40 \n\nP50 \n\nP60 \n\nP70 \n\nP80 \n\nP90 \n\n\n\n59 \n\n \n\n2 . 2 .  A S  P R E C I P I T A \u00c7 \u00d5 E S  M \u00c1 X I M A S  D I \u00c1 R I A S  A N U A I S  \n\nOs dados das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas di\u00e1rias anuais mostram que as precipita\u00e7\u00f5es \n\nintensas, potencialmente geradoras das cheias r\u00e1pidas e inunda\u00e7\u00f5es gravosas na cidade, \n\nocorreram em 79 % dos casos nos meses de Agosto e Setembro, pelo que este \u00e9 o \n\nper\u00edodo do ano de maior risco de inunda\u00e7\u00e3o para a cidade. Essas chuvadas podem \n\natingir mais de 100 mm di\u00e1rios, como foi ocaso do dia 25/8/2008 (138,3 mm), ou seja, \n\nmais de 2,5 vezes a m\u00e9dia mensal. \n\nPara o c\u00e1lculo dos per\u00edodos de retorno destas chuvadas (quadro 5 e figura 18), \n\nutilizaram-se os dados das esta\u00e7\u00f5es de Trindade (204m de altitude), no sector superior \n\ndas bacias que v\u00e3o desembocar na cidade da Praia, e Praia/aeroporto (64m de altitude). \n\nUtilizou-se o m\u00e9todo de Gumbel, depois do teste de Kolmogorov-Smirnov mostrar que \n\neste m\u00e9todo de probabilidade extrema \u00e9 o que atinge um melhor ajustamento nas s\u00e9ries \n\nde precipita\u00e7\u00e3o das duas esta\u00e7\u00f5es. O coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \u00e9 muito elevado: R\n2\n = \n\n0,97 e 0,99, para Trindade e Praia / Aeroporto, respetivamente. \n\n \n\nQuadro 5: Per\u00edodos de retorno da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria, segundo o m\u00e9todo de Gumbel. \n\nTrindade (1980-2002); Praia/Aeroporto (1980-2008). \n\nPer\u00edodos de \n\nRetorno (anos) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima (mm) \n\nEsta\u00e7\u00e3o de Trindade Esta\u00e7\u00e3o da Praia/Aeroporto \n\n2 56 40,5 \n\n5 86,2 68,3 \n\n10 106,3 86,8 \n\n20 125,5 104,5 \n\n50 150,3 127,4 \n\n100 168,9 144,6 \n\n \n\nComo seria de esperar a m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria varia entre as duas \n\nesta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o s\u00f3 pelo n\u00famero de anos de cada s\u00e9rie (23 anos para Trindade e 29 anos \n\npara Praia/Aeroporto), mas tamb\u00e9m pela localiza\u00e7\u00e3o de cada uma. No caso da Trindade, \n\na m\u00e9dia \u00e9 de 62mm, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria que varia entre 16mm e \n\n160mm. Embora a s\u00e9rie seja curta \u00e9 importante referir que o valor encontrado para o \n\nper\u00edodo de retorno de 100 anos (168,9mm) n\u00e3o est\u00e1 muito longe daquela que aconteceu \n\nno ano de 1989 (160mm). Na esta\u00e7\u00e3o da Praia/Aeroporto a m\u00e9dia \u00e9 de 45,7mm, e a \n\n\n\n60 \n\n \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria varia entre 8,7mm e 138,3mm. No ano de 2008 o valor da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (138,3mm) esteve pr\u00f3ximo do per\u00edodo de retorno de 100 anos (144,6mm).  \n\n \n\n \n\nFigura 18: Per\u00edodos de retorno da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria, segundo o m\u00e9todo de Gumbel, \n\nnas esta\u00e7\u00f5es de Trindade (1980-2002) e Praia/Aeroporto (1980-2008). \n\n \n\nAtendendo \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos meios urbanos, a m\u00e9dia das precipita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e1ximas di\u00e1rias anuais \u00e9 um bom indicador de precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias potencialmente \n\ngeradoras de inunda\u00e7\u00f5es com consequ\u00eancias danosas, se n\u00e3o foram adotadas medidas de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o neste tipo de meios. No caso da cidade da Praia, esse valor tem um per\u00edodo de \n\nretorno entre 2 e 5 anos, ou seja, com uma elevada probabilidade de ocorr\u00eancia. \n\nRelembre-se que tendo em conta o n\u00famero de anos das s\u00e9ries utilizadas (inferior a 30 \n\nanos), os eventos pluviais m\u00e1ximos reais podem ser maiores do que os observados.  \n\n \n\n3 .  F A T O R E S  A GR A V A N T E S  D A S  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  N A  C I D A D E  D A  \n\nP R A I A  \n\n Os fatores agravantes das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia dependem das \n\ncaracter\u00edsticas das bacias de drenagem que atravessam a cidade (componentes f\u00edsicas \n\ndas bacias) e da a\u00e7\u00e3o humana sobre o territ\u00f3rio, da qual se destacam o uso do solo e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n3 . 1 .  A S  C O M P O N E N T E S  F \u00cd S I C A S  D A S  B A C I A S  H I D R O G R \u00c1 F I C A S   \n\n3 . 1 . 1 .  A  G E O M E T R I A   \n\nA geometria das pequenas bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 uma das componentes \n\nimportantes para o estudo das cheias, sendo as caracter\u00edsticas mais relevantes a \u00e1rea e a \n\nforma. Segundo Ramos (2009) estas duas componentes geom\u00e9tricas desempenham um \n\npapel fundamental perante uma situa\u00e7\u00e3o de cheia, j\u00e1 que, durante uma chuvada \n\nsemelhante e em igualdade dos restantes fatores, as bacias produzir\u00e3o caudais de ponta \n\ntanto mais elevados quanto maior for a sua \u00e1rea, enquanto a tend\u00eancia para grandes \n\ncheias ser\u00e1 tanto mais acentuada quanto mais pr\u00f3xima da forma circular forem.  \n\nPor outro lado o tempo de concentra\u00e7\u00e3o/resposta \u00e9 teoricamente mais baixo numa \n\nbacia pequena do que numa bacia com \u00e1rea superior. Isto porque a \u00e1gua que circula na \n\nbacia percorre um caminho mais curto e o seu caudal responde mais depressa a \n\nvaria\u00e7\u00f5es nos quantitativos de precipita\u00e7\u00e3o (Booth, 1991; NOAA, 2010 in Leal, 2011). \n\nQuanto \u00e0 forma, a sua influ\u00eancia \u00e9 vis\u00edvel nos hidrogramas de cheia, sendo estes mais \n\nachatados nas bacias alongadas (Lima, J e Lima, I, 2010, in Leal, 2011). Segundo \n\nRamos (2009) isto acontece porque numa bacia arredondada o escoamento proveniente \n\ndas v\u00e1rias sub-bacias que a constituem tende a chegar ao mesmo tempo ao seu setor \n\njusante, o que n\u00e3o acontece numa bacia alongada. \n\nA cidade da Praia situa-se na desembocadura de tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas distintas \n\n(Trindade, S\u00e3o Filipe e Palmarejo; figura 19). As duas \u00faltimas s\u00e3o tribut\u00e1rias da \n\nprimeira j\u00e1 pr\u00f3ximo da linha de costa. Relativamente \u00e0 \u00e1rea ocupada por cada uma delas \n\nimporta destacar a bacia hidrogr\u00e1fica da Trindade, que, com os seus 46 km\n2\n (quadro 6) \n\nocupa cerca de 62% da superf\u00edcie total das bacias. \u00c9 esta bacia que pode produzir os \n\ncaudais mais elevados na cidade. Em posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia est\u00e1 a bacia hidrogr\u00e1fica de \n\nS\u00e3o Filipe, com cerca de 32% do total da \u00e1rea. Embora sejam duas bacias com \n\nsuperf\u00edcies bastante consider\u00e1veis, apenas 26% destas \u00e9 ocupada em termos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, a bacia do Palmarejo, com cerca de 6% da \u00e1rea das tr\u00eas \n\nbacias \u00e9 ocupada quase na sua totalidade pela cidade.  \n\nNo que toca \u00e0 forma, as bacias da Trindade e de S\u00e3o Filipe s\u00e3o consideradas \n\nalongadas, com dire\u00e7\u00e3o NW \u2013 SE. A irregularidade das duas bacias \u00e9 evidente, tendo \n\nestas um valor de Kc =1,8 e um fator forma &lt;0,3 (quadro 6). A bacia do Palmarejo tem \n\numa forma mais compacta. A probabilidade de um epis\u00f3dio chuvoso afetar de igual \n\nmodo a bacia \u00e9 maior quando ela possui forma regular com tend\u00eancia para circular (A. \n\n\n\n62 \n\n \n\nLencastre &amp; F.M. Franco, 1984, e A. Christofoletti, 1980, in Costa, 2002). Assim sendo, \n\na bacia do Palmarejo, visto ser uma bacia muito pequena e de forma arredondada, pode \n\nser afetada, na sua totalidade, por uma chuvada intensa, originando problemas de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura19: Principais bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam a cidade da Praia \n\n \n\nQuadro 6: Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas e de relevo das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da cidade \n\nda Praia \n\n\u00cdNDICES  BACIAS  \n\nTipo  Sigla  TRINDADE S. FILIPE PALMAREJO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGEOMETRIA \n\nA \u00c1rea (km\n2\n) 46 23,8 4,3 \n\nP Per\u00edmetro (km) 42,3 31,3 10,3 \n\nC Comprimento Max. (km)  13,3 12,5 3,4 \n\nLr Comprimento do curso \u00e1gua \n\nprincipal (km) \n\n21 18,2 4,7 \n\nKc Coeficiente de Compacidade 1,8 1,8 1,4 \n\nLm Largura m\u00e9dia 3,4 2 1,2 \n\nKf Fator de forma  0,26 0,17 0,37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRELEVO  \n\nHM Altitude M\u00e1xima (m) 600 460 190 \n\n Cabeceira do Curso de \u00e1gua (m) 588 437 157 \n\nHm Altitude m\u00ednima (m) 0 0 9 \n\nD Desn\u00edvel  600 460 181 \n\nIdR \u00cdndice declive de Roche 30,5 32,6 46,4 \n\n\n\n63 \n\n \n\n3 . 1 . 2 .  O  R E L E V O   \n\nOs par\u00e2metros que refletem as caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas das tr\u00eas bacias \n\n(desn\u00edvel, declive e perfis longitudinais dos cursos de \u00e1gua) determinam o \n\ncomportamento das bacias hidrogr\u00e1ficas face \u00e0s cheias, podendo ainda, a altitude e \n\nexposi\u00e7\u00e3o influenciar as precipita\u00e7\u00f5es.  \n\nA altitude m\u00e1xima das bacias varia entre 600m (Trindade) e 190m (Palmarejo). \n\nEm posi\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia encontra-se a bacia de S\u00e3o Filipe com uma altitude de 460m \n\n(quadro 6). A bacia da Trindade, atingindo uma maior altitude no seu setor montante e \n\nsendo tamb\u00e9m a que apresenta um maior desn\u00edvel (que influencia a energia potencial da \n\n\u00e1gua) tem capacidade para produzir caudais mais elevados do que as outras bacias. Por \n\nseu lado, a bacia do Palmarejo \u00e9 a mais declivosa, o que juntamente com a sua pequena \n\n\u00e1rea e forma compacta potencia uma resposta muito r\u00e1pida a precipita\u00e7\u00f5es intensas. \n\nOs perfis longitudinais das ribeiras (figura 20) mostram que todas as ribeiras \n\napresentam declives acentuados nos setores montante (91,6m/km, 125m/km, 325m/km \n\nem A,B,C, respetivamente), apresentando valores substancialmente mais baixos \u00e0 \n\nmedida que se aproximam das desembocaduras. De acordo com a varia\u00e7\u00e3o do declive \n\nforam definidos quatro tro\u00e7os nas tr\u00eas ribeiras. As ribeiras da Trindade e do Palmarejo \n\napresentam os tro\u00e7os 1 e 2 com elevadas inclina\u00e7\u00f5es (> 40m/km), propiciando a \n\nocorr\u00eancia de processos erosivos de entalhe. Todas as ribeiras atingem a cidade com \n\ninclina\u00e7\u00f5es superiores a 17 m/km, o que contribui para uma maior velocidade da \u00e1gua e \n\ntransporte da carga s\u00f3lida proveniente dos tro\u00e7os superiores, pondo em causa a \n\nseguran\u00e7a das pessoas que vivem pr\u00f3ximo dos leitos de cheia. No \u00faltimo tro\u00e7o, em que \n\nos declives s\u00e3o inferiores a 6m/km, existem maiores condi\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia de \n\nprocessos deposi\u00e7\u00e3o de materiais, com o consequente assoreamento das ribeiras (figura \n\n20). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nA- Trindade \n\n \n\nB- S\u00e3o Filipe \n\n \n\nC- Palmarejo \n\n \nFigura 20: Perfis longitudinais das ribeiras das principais bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam a \n\ncidade da Praia \n\n \n\nNota: As pequenas irregularidades no tra\u00e7ado dos perfis devem-se a problemas t\u00e9cnicos no SIG utilizado. \n\n\n\n65 \n\n \n\n3 . 1 . 3 .  A  R E D E  D E  D R E N A G E M  \n\nDe acordo com A. Christofoletti (1980, in Costa, 2002), os par\u00e2metros \n\nhidrogr\u00e1ficos podem ser condicionados pela atividade morfogen\u00e9tica, pelas diferen\u00e7as \n\nde declive, pela estrutura geol\u00f3gica, pela dureza das rochas e pela sua permeabilidade.  \n\nO conjunto das tr\u00eas bacias tem no total 1213 linhas de \u00e1gua, localizando-se 59% \n\nna bacia de Trindade, 34% na bacia de s\u00e3o Filipe e 7% na bacia do Palmarejo. Segundo \n\na classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica de Strahler, as bacias de Trindade e S\u00e3o Filipe possuem \n\nambas ordem 5, enquanto a bacia do Palmarejo atinge a ordem 4 (quadro 7). \n\nO grau hier\u00e1rquico dos canais de escoamento reflete o processo de evolu\u00e7\u00e3o da \n\nrede fluvial, sendo os de ordem inferior os mais jovens e os de ordem superior os que \n\nrevelam as fases de evolu\u00e7\u00e3o mais antigas (Lugo Hubp, citado por Ramos, 1994, in \n\nCosta, 2002).  \n\n \n\nQuadro 7: Hierarquia fluvial das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da cidade da Praia, segundo \n\nStrahler \n\n \n\nHierarquia  \n\n \n\nBacias \n\nTrindade S\u00e3o Filipe Palmarejo \n\nN\u00ba de \n\nsegmentos \n\nfluviais  \n\n(%)  N\u00ba de \n\nsegmentos \n\nfluviais  \n\n(%) N\u00ba de \n\nsegmentos \n\nfluviais \n\n(%)  \n\n5\u00aa Ordem  1 0,1 1 0,2 --- --- \n\n4\u00aa Ordem 5 0,6 2 0,4 1 1 \n\n3\u00aa Ordem 26 3,0 13 2,6 2 2 \n\n2\u00aa Ordem 133 15,2 69 13,8 15 14,7 \n\n1\u00aa Ordem 710 81,1 417 83 86 82,3 \n\nN\u00ba total de segmentos \n\nfluviais \n\n875 100 \n\n% \n\n \n\n503 100% 104 100% \n\n \n\n \n\nComo \u00e9 l\u00f3gico, a bacia de Trindade possui uma magnitude, segundo Shreve, \n\nsuperior \u00e0s outras (710, contra 417 de S. Filipe e 86 do Palmarejo), tendo por isso, \n\nmaior capacidade de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, na desembocadura, ou seja na cidade da \n\nPraia.  \n\n\n\n66 \n\n \n\nEm per\u00edodos chuvosos, as tr\u00eas bacias em an\u00e1lise s\u00e3o bem drenadas, pois podem \n\nalimentar cerca de 20 linhas de \u00e1gua/km\n2\n, a que corresponde uma densidade de \n\ndrenagem de 6 km/km\n2\n (quadro 8).  \n\n \n\nQuadro 8: Densidade de drenagem e densidade h\u00eddrica das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da \n\ncidade da Praia \n\n\u00cdndices Bacias \n\nTrindade S\u00e3o Filipe Palmarejo \n\nDensidade de drenagem \n\n(km/km\n2\n) \n\n5,7 5,7 5,9 \n\nDensidade H\u00eddrica  \n\n(n\u00ba cursos \u00e1gua/km\n2\n) \n\n19 21 24 \n\n \n\nConfrontando os valores da densidade de drenagem com os da densidade h\u00eddrica, \n\nnota-se que a bacia do Palmarejo, embora seja a mais pequena, \u00e9 a mais bem drenada. \n\nEsta bacia talha forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de brechas e piroclastos, materiais argilosos, \n\nlavas pouco espessas do PA e basaltos muito alterados do CA.  \n\n \n\n3 . 1 . 4 .  O  S U B S T R A T O  G E O L \u00d3 G I C O    \n\nO substrato geol\u00f3gico \u00e9 dos fatores importantes a ter em conta no estudo das \n\ncheias, na medida em que influencia o escoamento superficial, as pontas de cheia e os \n\nfen\u00f3menos de eros\u00e3o h\u00eddrica, atrav\u00e9s dos litof\u00e1cies, da estrutura e da rede de falhas e \n\nfraturas que possam existir ao longo das bacias hidrogr\u00e1ficas (Ramos, 2009). Para \n\nLencastre e Franco (2006) \u00e9 importante a intera\u00e7\u00e3o entre a componente geol\u00f3gica das \n\nbacias e a distribui\u00e7\u00e3o e o movimento da \u00e1gua ao longo do seu percurso. Estes autores \n\nconsideram, por isso, o substrato geol\u00f3gico o fator que mais condiciona o tipo de \n\nescoamento, principalmente se os solos s\u00e3o pouco espessos, como \u00e9 o caso presente. \n\nNeste sentido, definiu-se a permeabilidade da zona vadosa, de acordo com as \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e respetivos litof\u00e1cies, seguindo um esquema semelhante ao \n\nproposto por Ramos et al, 2010 (quadro 9 e figuras 21 e 22). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nQuadro 9: Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e respetivas classes de permeabilidade \n\nIdade \n\n(MA) \n\n\u00c9poca Forma\u00e7\u00f5es Litof\u00e1cies Classes de \n\npermeabilidade \n\n0.01 \n\n \n\nQ\nu\n\na\nte\n\nrn\n\u00e1\n\nri\na\n\n  Aluvi\u00f5es  Forma\u00e7\u00f5es sedimentares de \n\nenxurradas \n\nMuito elevada  \n\n1.8 \n\nP\nli\n\no\nc\u00e9\n\nn\nic\n\na\n \n\nForma\u00e7\u00e3o do Monte das \n\nVacas (MV) \n\nCones de piroclastos \n\nbas\u00e1lticos (tufos, lapili, \n\nbombas, esc\u00f3rias)  \n\nElevada  \n\nM\nio\n\n-P\nli\n\no\nc\u00e9\n\nn\nic\n\na\n \n\nComplexo Eruptivo do \n\nPico de Ant\u00f3nia (PA)  \n\nForma\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica \n\nessencialmente bas\u00e1ltica, \n\nmuito alterada e meteorizada \n\n(conglomerados de f\u00e1cies \n\nterrestre, fil\u00f5es e chamin\u00e9s, \n\nmantos submarinos) \n\nMuito reduzida  \n\n \n\n5.3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n23 \n\nM\nio\n\nc\u00e9\nn\n\nic\na\n\n  Forma\u00e7\u00e3o dos Org\u00e3os  \n\n(CB) \n\nDep\u00f3sitos de tipo lahar, com \n\nmantos intercalados \n\nReduzida  \n\nM\nio\n\nc\u00e9\nn\n\nic\na\n\n  Forma\u00e7\u00e3o dos \n\nFlamengos (??)  \n\nMantos, brechas e \n\npiroclastos submarinos com \n\ngrande compacidade \n\nMuito reduzida \n\n \n\nA\nn\n\nte\n-M\n\nio\nc\u00e9\n\nn\nic\n\na\na\n\n Complexo Eruptivo \n\nInterno Antigo (CA) \n\nBasaltos muito alterados  Muito reduzida \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nFigura 21: Unidades geol\u00f3gicas das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da cidade da Praia \n\n \n\n \n\nFigura 22: Permeabilidade das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas das principais bacias hidrogr\u00e1ficas da \n\ncidade da Praia \n\n \n\n \n\nAs bacias hidrogr\u00e1ficas que influenciam o escoamento na cidade da Praia \n\nassentam sobre forma\u00e7\u00f5es essencialmente vulc\u00e2nicas antigas muito meteorizadas. A \n\nargiliza\u00e7\u00e3o destas forma\u00e7\u00f5es confere-lhes uma permeabilidade reduzida a muito \n\nreduzida, dificultando a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no subsolo, o que favorece um aumento do \n\nescoamento superficial. Embora existam rochas sedimentares (essencialmente \n\nperme\u00e1veis) nesta \u00e1rea, estas t\u00eam pouco significado no escoamento das \u00e1guas \n\nsuperficiais, pelas \u00e1reas reduzidas que ocupam ou pela fraca espessura que apresentam. \n\n\u00c9 o caso dos materiais grosseiros aluvionares (figuras 21 e 22).  \n\n\n\n69 \n\n \n\n3 . 1 . 5 .  T E M P O S  D E  C O N C E N T R A \u00c7 \u00c3 O  E  C A U D A I S  D E  P O N T A  D E  C H E I A  D A S  \n\nB A C I A S  H I D R O G R \u00c1 F I C A S   \n\nO tempo de concentra\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica reflete o tempo necess\u00e1rio \n\npara que todas as suas linhas de \u00e1gua respondam e contribuam para o escoamento \n\nsuperficial na desembocadura. Este conhecimento \u00e9 fundamental para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nm\u00e1xima vaz\u00e3o num determinado local da bacia ap\u00f3s o in\u00edcio da chuva. O tempo de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o depende, diretamente, da extens\u00e3o do percurso superficial da \u00e1gua e, \n\ninversamente, da velocidade de escoamento (Bichan\u00e7a, 2006). Quanto menor for o \n\ntempo de concentra\u00e7\u00e3o de uma bacia, maior \u00e9 o seu grau de perigosidade face \u00e0s cheias \n\nr\u00e1pidas. \n\nAs tr\u00eas bacias principais que drenam a cidade da Praia possuem tempos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o muito reduzidos (&lt;5horas; quadro10), devido \u00e0s suas pequenas \u00e1reas de \n\ndrenagem e ao declive relativamente acentuado. Todas elas s\u00e3o, por isso, favor\u00e1veis \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de cheias r\u00e1pidas. A bacia do Palmarejo responde, mesmo, em pouco mais de \n\n1h, o que faz dela a mais perigosa na forma\u00e7\u00e3o deste tipo de cheia. \n\n \n\nQuadro 10: Tempos de concentra\u00e7\u00e3o e de resposta (Kirpich, modificado) \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Tempo de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o  \n\nTempo de Resposta \n\nTrindade 4h11m 2h46m \n\nS\u00e3o Filipe  3h83m 2h29m \n\nPalmarejo 1h13m 1h07m \n\n \n\nA perigosidade das cheias tamb\u00e9m depende da magnitude que atingem, ou seja, \n\ndos respetivos caudais de ponta. Tendo em conta a regi\u00e3o onde se inserem as bacias e a \n\nescassez de dados hidrom\u00e9tricos, aplicou-se o m\u00e9todo de Soil Conservation Service \n\n(1990). O quadro 11 mostra os resultados obtidos, considerando a simula\u00e7\u00e3o efetuada \n\npara a precipita\u00e7\u00e3o \u00fatil, considerando o valor m\u00e1ximo di\u00e1rio anual (160mm) da s\u00e9rie \n\npluviom\u00e9trica da esta\u00e7\u00e3o da Trindade ocorrido em 7/11/1989. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\nQuadro 11: Caudais de ponta de cheia, segundo o m\u00e9todo Soil Concervation Service \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Caudais de ponta de \n\ncheia \n\nTrindade 81 m\n3\n/s \n\nS\u00e3o Filipe 42 m\n3\n/s \n\nPalmarejo  9 m\n3\n/s \n\n \n\nComo seria de esperar, a Bacia da Trindade \u00e9 a que atinge o caudal de ponta \n\nmais elevado, por ser a de maior extens\u00e3o. A quantidade de \u00e1gua que a bacia da \n\nTrindade pode potencialmente produzir at\u00e9 \u00e0 cidade da Praia pode ser t\u00e3o elevada que, \n\npor si s\u00f3, pode ser suficiente para causar danos graves \u00e0s pessoas e bens.  \n\n3 . 2 .  A  A \u00c7 \u00c3 O  H U M A N A   \n\nSegundo (Ramos, 2009), a interven\u00e7\u00e3o humana nos sistemas fluviais \u00e9 um dos \n\nfatores mais importantes que tem vindo a influenciar, de forma crescente, o \n\nfuncionamento dos mesmos, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es do uso do solo, \n\nnomeadamente no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela desfloresta\u00e7\u00e3o, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de diques e barragens entre outros. Todas estas a\u00e7\u00f5es t\u00eam consequ\u00eancias \n\nnegativas para o funcionamento natural das bacias hidrogr\u00e1ficas, mas a mais evidente \u00e9 \n\no problema da urbaniza\u00e7\u00e3o que contribui para o aumento da magnitude dos picos de \n\nescoamento, aumento da frequ\u00eancia das cheias e diminui\u00e7\u00e3o dos tempos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\n3 . 2 . 1 .  E V O L U \u00c7 \u00c3 O  D O  U S O  D O  S O L O  \n\nO uso do solo exerce uma a\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 do substrato geol\u00f3gico, j\u00e1 que \n\ncondiciona a infiltra\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, o tipo de escoamento. O uso do solo \u00e9 uma \n\ncomponente que facilmente se modifica em fun\u00e7\u00e3o do tempo, alterando, por \n\nconseguinte, a resposta das bacias hidrogr\u00e1ficas aos eventos chuvosos semelhantes. \n\nA partir dos ortofotomapas da ilha de Santiago, \u00e0 escala 1: 25 000, dispon\u00edveis \n\npara 2003 e 2010, classificaram-se os tipos de uso e foi efetuada a respetiva an\u00e1lise \n\ncomparativa, no sentido de perceber qual a tend\u00eancia recente da sua evolu\u00e7\u00e3o (figura \n\n23).  \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo em 2003 \n\n \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do solo em 2010 \n\n \n\nFigura 23: Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do solo na cidade da Praia (2003 e 2010) \n\n(Gerado em SIG, a partir de ortofotomapas de Santiago, \u00e0 escala 1:25000) \n\n \n\nEm termos de ocupa\u00e7\u00e3o do solo a \u00e1rea em estudo \u00e9 muito pobre, sendo poss\u00edvel \n\ndistinguir apenas tr\u00eas classes de uso: (i) o urbano (concentrado e disperso), que se estende \n\nrapidamente no territ\u00f3rio; (ii) pequenos espa\u00e7os verdes compostos por jardins, relvas de \n\nespa\u00e7os desportivos e \u00e1rvores dispersas; (iii) uma vasta \u00e1rea inculta com alguma \n\n\n\n72 \n\n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o pobre que surge em \u00e9poca das chuvas. Em apenas sete anos (2003 - 2010), a \n\nmancha urbana da cidade da Praia cresceu cerca de 46%, sendo muito clara a sua \n\nexpans\u00e3o ao longo das tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas. Este facto pode ter um peso importante \n\nno comportamento natural das bacias, tendo consequ\u00eancias na impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos, na velocidade do escoamento das \u00e1guas superficiais, que se traduz na redu\u00e7\u00e3o dos \n\ntempos de concentra\u00e7\u00e3o e na antecipa\u00e7\u00e3o de pontas de cheia. Contudo, \u00e9 bom n\u00e3o \n\nesquecer que, \u00e0 partida, as condi\u00e7\u00f5es naturais da zona vadosa s\u00e3o pouco favor\u00e1veis \u00e0 \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, pelo que, quando isso acontece, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos pode \n\nn\u00e3o provocar mudan\u00e7as dr\u00e1sticas no comportamento das ribeiras. De facto, os solos nus \n\nderivados de rochas vulc\u00e2nicas, em especial da meteoriza\u00e7\u00e3o dos basaltos, pouco \n\nperme\u00e1veis, favorecem um escoamento superficial elevado. Todavia, no caso da cidade \n\nda Praia, a falta de sistemas de drenagem das \u00e1guas pluviais, \u00e0 medida que prossegue o \n\naumento da mancha urbana, agrava o problema das inunda\u00e7\u00f5es, a que se junta a \n\nconstru\u00e7\u00e3o desordenada nos leitos das ribeiras e a falta de planos capazes de responder \u00e0s \n\nnecessidades das popula\u00e7\u00f5es.  \n\nPara haver cheias em ambientes urbanos, como \u00e9 o caso da cidade da Praia, n\u00e3o s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rios valores de precipita\u00e7\u00e3o t\u00e3o elevados como para ambientes rurais (NOAA, \n\n2010) Segundo (Bichan\u00e7a, 2006) a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas leva ao \n\naumento da frequ\u00eancia das cheias e, como tal, da sua perigosidade. A diminui\u00e7\u00e3o do grau \n\nde permeabilidade das superf\u00edcies face \u00e0 crescente urbaniza\u00e7\u00e3o conduz, necessariamente, \n\nao aumento da velocidade do escoamento, aumento da magnitude dos caudais de ponta e \n\nao aumento da frequ\u00eancia das cheias. Assim, tendo em conta as condi\u00e7\u00f5es naturais, os \n\ncursos de \u00e1gua em bacias urbanizadas entrar\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de cheia de forma mais r\u00e1pida \n\ne frequente e ter\u00e3o maiores picos de escoamento (NOAA, 2010). No caso da cidade da \n\nPraia estes impactes t\u00eam um peso importante nas inunda\u00e7\u00f5es que ocorrem, \n\nprincipalmente, em \u00e1reas deprimidas, onde a impermeabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito forte e onde a \n\n\u00e1gua se acumula.  \n\nA cidade atravessa um grande crescimento na sequ\u00eancia do aumento cont\u00ednuo da \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds (cerca de 128% entre 1980 e 2010). Este processo leva a uma press\u00e3o \n\ncrescente sobre o territ\u00f3rio, agravada pela urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada e, em muitos casos, \n\nclandestina. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel quer ao longo das vertentes quer nos fundos de vale. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o nas encostas mobiliza grandes quantidades de sedimentos que aumentam a \n\ncarga s\u00f3lida das ribeiras (foto 2) e a obstru\u00e7\u00e3o dos canais de passagem das \u00e1guas pluviais \n\nagravam os efeitos danosos das inunda\u00e7\u00f5es na cidade.  \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n \n\nFoto 2: Ocupa\u00e7\u00e3o das encostas e linhas de \u00e1gua, para constru\u00e7\u00f5es clandestinas \n\n(encosta da Bela Vista/Terra Branca) \n\n \n\nSegundo Carvalho (2009), o risco ligado \u00e0 ocorr\u00eancia de uma inunda\u00e7\u00e3o esteve \n\nligado desde sempre \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos cursos de \u00e1gua e \u00e1reas ribeirinhas, ou seja, \n\n\u00e0s diversas formas de ocupa\u00e7\u00e3o das margens e leitos de cheia, quer na localiza\u00e7\u00e3o de \n\naglomerados, quer nos usos agr\u00edcolas, quer ainda na expans\u00e3o de outras atividades \n\ns\u00f3cio-econ\u00f3micas. Nos fundos de vale, e devido \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de cheia das \n\nribeiras para constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es, o risco de inunda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 potenciado na \n\ncidade (foto 3). \n\n \n\nFoto 3: Ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de cheia com habita\u00e7\u00f5es (Ribeira de Tira Chap\u00e9u) (Nilton Correia) \n\n \n\nNos locais mais deprimidos da cidade, se n\u00e3o se acautela o escoamento das \u00e1guas, \n\neste pode acumular-se e originar o agravamento da magnitude das inunda\u00e7\u00f5es e do risco \n\nassociado. \u00c9 o que acontece no bairro da V\u00e1rzea da Companhia (foto 4), n\u00e3o s\u00f3 pelo \n\n\n\n74 \n\n \n\nn\u00famero de pessoas que vivem neste bairro (4834, Censo-2010), mas sobretudo pelas \n\ninfraestruturas importantes existentes, que em caso de emerg\u00eancia s\u00e3o consideradas \n\nsens\u00edveis (Pal\u00e1cio do Governo e Bancos).   \n\n \n\n \n\nFoto 4: Ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas deprimidas (V\u00e1rzea da Companhia) (Nilton Correia) \n\n \n\nNo processo de constru\u00e7\u00e3o desenfreada, nem as pequenas linhas de \u00e1gua s\u00e3o \n\npoupadas, como revela a foto 5, pois, na \u00e9poca das chuvas, o \u00fanico caminho que a \u00e1gua \n\nencontra para passar \u00e9 dentro das casas e ruas. A situa\u00e7\u00e3o piora \u00e0 medida que se avan\u00e7a \n\npara a proximidade das linhas de \u00e1gua de maior vaz\u00e3o, como \u00e9 o caso da ribeira da \n\nTrindade, o canal de drenagem da principal cidade da Praia.  \n\n \n\n \n\n    \n\nFoto 5: Ocupa\u00e7\u00e3o das encostas e linhas de \u00e1gua (Bairro da Vila Nova \n\n\n\n75 \n\n \n\nFace a esta situa\u00e7\u00e3o, e como forma de minimizar as consequ\u00eancias danosas na \n\nvida das popula\u00e7\u00f5es que ocupam os leitos das ribeiras e as encostas, algumas a\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nforam desencadeadas, como a constru\u00e7\u00e3o de muros de prote\u00e7\u00e3o e diques.  \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetam toda a cidade da Praia, dado que esta se estende por um \n\nconjunto de retalhos plan\u00e1lticos, que na \u00e9poca das chuvas se encontram resguardados. \n\nAs \u00e1reas inundadas concentram-se apenas na baixa da cidade, nos bairros muito \n\npr\u00f3ximos das linhas de \u00e1gua principais e no sop\u00e9 das encostas, nos quais, para al\u00e9m das \n\ninunda\u00e7\u00f5es, se acumulam materiais s\u00f3lidos que s\u00e3o depositados pelos pr\u00f3prios \n\nmoradores durante as constru\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n3 . 2 . 2 .  E X P A N S \u00c3 O  U R B A N A  E  \u00c1 R E A S  D E  G \u00c9 N E S E  I L E G A L   \n\nNo caso concreto da Praia a expans\u00e3o urbana vem sendo pautada por grandes \n\ndificuldades em harmonizar as ocupa\u00e7\u00f5es clandestinas com as dos planos oficialmente \n\nelaborados, quer pela C\u00e2mara Municipal da Praia, quer por privados, bem como \n\ndirecionar, de forma equitativa, os investimentos para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\ndecorrentes do agravamento das defici\u00eancias dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua e \n\nenergia el\u00e9trica, saneamento b\u00e1sico, mobilidade urbana, manifesta\u00e7\u00f5es culturais, etc. \n\n(Diretiva Nacional de Ordenamento do Territ\u00f3rio - DNOT). \n\nN\u00e3o existe uma \u201ccultura\u201d de continuidade na ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Nalgumas \n\nurbaniza\u00e7\u00f5es (foto 6), observa-se uma gritante desordem na sua ocupa\u00e7\u00e3o, pois tanto se \n\npodem encontrar habita\u00e7\u00f5es legais como clandestinas, descont\u00ednuas e deslocadas do \n\ntecido urbano, facto que descaracteriza a cidade e \u00e9 fator de desordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, n\u00e3o contribuindo nem para a racionaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, nem \n\npara a rentabiliza\u00e7\u00e3o das infra-estruturas e dos equipamentos p\u00fablicos urbanos (Silveira, \n\n2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n                                   \n\nFoto 6: Diversidade tipol\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o clandestina e sua implanta\u00e7\u00e3o ao lado da cidade \n\nplaneada (Enoque Silveira) \n\n \n\nSegundo a DNOT (2011), mais de 50 % da \u00e1rea urbana da Praia \u00e9 constitu\u00edda por \n\nbairros de g\u00e9nese clandestina, e por vezes com constru\u00e7\u00f5es inacabadas, o que significa \n\num crescimento acelerado e desordenado de toda a cidade, com uma tend\u00eancia crescente \n\npara a ocupa\u00e7\u00e3o de encostas, mesmo as declivosas, leito das ribeiras e margens das \n\nprincipais vias e estradas de acesso ao interior. Este facto \u00e9 agravado pela falta de infra-\n\nestruturas p\u00fablicas que possam apoiar as popula\u00e7\u00f5es nos mais diversos dom\u00ednios, com \n\nexce\u00e7\u00e3o de casos pontuais (passeios, jardins, pra\u00e7as, espa\u00e7os de lazer). \n\nO crescimento demogr\u00e1fico da Praia sempre foi muito acelerado e chegou a \n\ntriplicar em tr\u00eas d\u00e9cadas. Segundo Nascimento (2009), entre 1970 e 2000, a popula\u00e7\u00e3o \n\nda Praia cresceu cerca de 300% e o n\u00famero de bairros duplicou devido ao forte \u00eaxodo \n\nrural (de 23 082 habitantes distribu\u00eddos por 16 bairros em 1970, passou para 94 048 no \n\nano 2000, distribu\u00eddos por 30 bairros). Esta desloca\u00e7\u00e3o maci\u00e7a para a cidade teve como \n\nobjetivo, n\u00e3o s\u00f3 a procura por parte da popula\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os essenciais \n\noferecidos pela cidade, mas tamb\u00e9m como porta de sa\u00edda para novas paragens como S\u00e3o \n\nTom\u00e9, Angola, E.U.A e Europa, que nem sempre acontecia.  \n\nPara (Adirson Varela - Diretor do Urbanismo da Praia) esse crescimento ganhou \n\nmais for\u00e7a a partir da d\u00e9cada de noventa, altura em que se deu a abertura pol\u00edtica em \n\nCabo Verde, tendo-se intensificado a sua ocupa\u00e7\u00e3o nas diferentes partes da cidade. Ao \n\nlongo desta d\u00e9cada n\u00e3o houve nenhum controlo, tendo surgido pequenos focos de \n\n\n\n77 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o clandestina pr\u00f3ximo das \u00e1reas ditas planificadas. Segundo este respons\u00e1vel, \n\no crescimento foi t\u00e3o acelerado e desordenado que os planos existentes n\u00e3o conseguiram \n\nacompanh\u00e1-lo. \n\nPara Silveira (2011), a produ\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es clandestinas est\u00e1 associada \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o de terrenos ou aquisi\u00e7\u00e3o de lotes sem nenhuma regulariza\u00e7\u00e3o, sendo os casos \n\nde S\u00e3o Pedro/Latada, Eug\u00e9nio Lima, Achada Mato, Vale do Palmarejo, Achadinha Pires \n\ne Safende os mais gritantes. A constru\u00e7\u00e3o clandestina ocupa as \u00e1reas preteridas pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o empresarial de forma dispersa no interior do per\u00edmetro urbano e ao longo dos \n\nsub\u00farbios. Todos esses bairros, com exce\u00e7\u00e3o de uma parte da V\u00e1rzea, (onde est\u00e3o \n\nlocalizadas boa parte das grandes infra-estruturas, inclusive, o Pal\u00e1cio de Governo), \n\nestendem-se ao longo das encostas, cujos elevados declives, potenciam o aumento da \n\nvelocidade do escoamento e os movimentos de massa (Fernandes, 2011). Trata-se de \n\num processo de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o respeita as regras urban\u00edsticas nem do ordenamento \n\ndo territ\u00f3rio. Em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas planificadas, as clandestinas n\u00e3o possuem \n\nequipamentos (escolas, postos de sa\u00fade, espa\u00e7os de lazer e desportivos), nem infra-\n\nestruturas (rede de \u00e1gua, esgotos, arruamentos e outros), nem t\u00e3o pouco o mobili\u00e1rio \n\nurbano. Este autor refere que n\u00e3o se pode considerar a aus\u00eancia de eletricidade nestas \n\n\u00e1reas, porque com o densificar da produ\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do processo, surge uma rede \n\nilegal de eletricidade. Refor\u00e7ando esta ideia (Soares, 1984 in Silveira, 2011, p.77) \n\nafirma que \u201cperante a cidade planeada estende-se, por vezes, com maior dimens\u00e3o, a \n\ncidade n\u00e3o planeada, cidade \u201can\u00e1rquica\u201d, subequipada, esteticamente desconcertante. \n\nEsta \u00e9 a cidade que se constr\u00f3i por processos n\u00e3o controlados institucionalmente, \n\nfrequentemente considerados processos marginais, ilegais e il\u00edcitos.\u201d \n\nO surgimento e alargamento dos espa\u00e7os clandestinos na cidade da Praia est\u00e3o \n\nassociados a dois conjuntos de fatores: por um lado, os fatores de ordem pol\u00edtica, \n\nligados \u00e0 falta de controlo dos agentes municipais e, por outro, os de ordem econ\u00f3mica \n\ne social devido \u00e0 falta de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas das popula\u00e7\u00f5es. \u00c9 neste sentido que \n\nSilveira (2011) afirma que a facilidade que este mercado oferece na obten\u00e7\u00e3o dos lotes \n\nsem a pesada burocracia camar\u00e1ria, a constru\u00e7\u00e3o evolutiva, a produ\u00e7\u00e3o da casa do sonho \n\ndo clandestino \u00e0 sua medida financeira, bem como a deficiente fiscaliza\u00e7\u00e3o do poder \n\naut\u00e1rquico, justifica que mais de metade do espa\u00e7o urbano produzido na cidade da Praia \n\nresulte de processos clandestinos e espont\u00e2neos. \n\nAs constru\u00e7\u00f5es desordenadas e ilegais v\u00eam contribuindo para a degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade paisag\u00edstica da cidade da Praia, o que requer medidas de fundo para se poder \n\n\n\n78 \n\n \n\nmelhorar e valorizar a paisagem, enquanto recurso ambiental (PANA II, 2004). Esta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o foi demonstrada pelos diretores do Urbanismo e da Divis\u00e3o de Infra-\n\nestruturas, Habita\u00e7\u00e3o e O.T da Praia (Adirson Varela e Alberto Melo - entrevistas). Por \n\nisso os servi\u00e7os municipais t\u00eam em vista um conjunto de medidas com base num projeto \n\nde arranjo urban\u00edstico e tratamento das encostas ao n\u00edvel das localidades atingidas, \n\natrav\u00e9s de quatro linhas orientadoras: (i) conten\u00e7\u00e3o do crescimento desordenado \n\napostando na sensibiliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es das \u00e1reas afetadas; (ii) legaliza\u00e7\u00e3o das \n\nconstru\u00e7\u00f5es clandestinas que obede\u00e7am a crit\u00e9rios m\u00ednimos estabelecidos; (iii) corre\u00e7\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o existente, atrav\u00e9s da recupera\u00e7\u00e3o dos bairros inacess\u00edveis, tendo por base a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de vias de comunica\u00e7\u00e3o inexistentes e que dificultam o seu acesso; (iv) \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma linha verde (an\u00f3nima) para que as pr\u00f3prias popula\u00e7\u00f5es denunciem novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es clandestinas e intensifica\u00e7\u00e3o da fiscaliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma guarda \n\nmunicipal que circule permanentemente por toda a cidade.  \n\nAlberto Melo confirmou a exist\u00eancia de planos de loteamento para toda a cidade \n\nda Praia, estando em a\u00e7\u00e3o nos bairros de S\u00e3o Pedro/Latada e S\u00e3o Paulo, e a \n\nremodela\u00e7\u00e3o dos anteriormente propostos. O problema \u00e9 que as medidas ainda n\u00e3o \n\nconseguem responder \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o que cresce a um ritmo acelerado. Tem \n\nhavido um crescimento de 40 mil habitantes por ano, logo, os planos n\u00e3o t\u00eam \n\nconseguido acompanhar o crescimento da cidade devido \u00e0 rapidez com que o processo \n\ndecorre. A C\u00e2mara tem constru\u00eddo cerca de 500 habita\u00e7\u00f5es/ano, um n\u00famero muito \n\naqu\u00e9m do n\u00famero de pessoas que se instalam na cidade. Seria necess\u00e1rio 2500 casas por \n\nano para combater o problema de habita\u00e7\u00e3o na cidade, mas h\u00e1 falta de recursos, apoio \n\nde outras institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis e acompanhamento do problema. Este forte \n\ncrescimento desordenado da cidade p\u00f5e em causa a sua sustentabilidade, em termos de \n\ninfraestruturas. \n\nSegundo Adirson Varela, fatores diversos est\u00e3o na origem da marginalidade \n\nurban\u00edstica e no agravamento dos problemas em \u00e9poca de chuva: falta de condi\u00e7\u00f5es de \n\noferta de lotes para um n\u00famero elevado de pessoas que procuram a cidade; fracas \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas das pessoas que vivem nestas \u00e1reas; falta de infraestruturas, \n\ncomo por exemplo, rede de drenagem das \u00e1guas pluviais, que devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nmorfol\u00f3gicas da cidade se concentram numa vasta \u00e1rea deprimida, d\u00e9fice de recolha e \n\ntratamento do lixo, mas sobretudo, falta de ordenamento do territ\u00f3rio. Como forma de \n\nminimizar os problemas e dotar as popula\u00e7\u00f5es de maior conforto, a autarquia tem \n\napostado na aplica\u00e7\u00e3o de algumas medidas de (re) ordenamento do territ\u00f3rio. \n\n\n\n79 \n\n \n\nN\u00e3o s\u00f3 os servi\u00e7os municipais devem contribuir para o melhoramento da cidade, \n\nas comunidades tamb\u00e9m devem participar neste processo. Quanto ao surgimento de \n\nnovas constru\u00e7\u00f5es clandestinas, Alberto Melo, afirma que, neste momento, h\u00e1 um \n\ncompromisso assinado pela CMP e pela popula\u00e7\u00e3o dos bairros no sentido de cumprir as \n\nnormas estabelecidas, nas quais se destacam: local da constru\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a da mesma \n\nem caso de inunda\u00e7\u00f5es e/ou deslizamentos de terra, alinhamento dos bairros com \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e constru\u00e7\u00e3o civil adequada. Os pr\u00f3prios \n\nmoradores s\u00e3o chamados a denunciar novos casos de constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco, j\u00e1 \n\nque as pessoas t\u00eam consci\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o, mas s\u00e3o resistentes \u00e0s medidas de \n\npreven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4 .  A V A L I A \u00c7 \u00c3 O  D A S  \u00c1 R E A S  S U S C E T \u00cd V E I S  \u00c0  O C O R R \u00ca N C I A  D E  \n\nC H E I A S  N A  C I D A D E  D A  P R A I A  \n\nSendo a Praia, a capital do pa\u00eds, a avalia\u00e7\u00e3o da suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\ncheias \u00e9 um dos pontos fortes do nosso estudo, sabendo que \u00e9 o centro de maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e com graves problemas em \u00e9poca de chuvas, devido ao \n\ncrescimento acelerado da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n4 . 1 .  S U S C E T I B I L I D A D E  \u00c0 S  C H E I A S  E  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  P O R  B A C I A S  \n\nTendo por base dados cartogr\u00e1ficos \u00e0 escala 1:25000 e com apoio aos Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) com suporte nos softwares ArcGis 9.3 e Ilwis 3.6, \n\ndeterminaram-se as \u00e1reas de maior suscetibilidade \u00e0s cheias e inunda\u00e7\u00f5es. \n\nPara isso foram integrados tr\u00eas fatores importantes, considerados constantes no \n\ntempo: \u00e1rea de drenagem acumulada em cada ponto da bacia hidrogr\u00e1fica; declive \n\nm\u00e9dio da respetiva \u00e1rea de drenagem; valor m\u00e9dio da permeabilidade relativa dessa \u00e1rea \n\nde drenagem, sendo que a cada um deles foi atribu\u00eddo um valor ponderado, de acordo \n\ncom o referido no Cap\u00edtulo III (Metodologia). A permeabilidade do terreno, dado pela \n\nconjuga\u00e7\u00e3o do substrato geol\u00f3gico e do uso do solo, foi o fator mais importante, \n\natendendo ao acima exposto. O resultado desta combina\u00e7\u00e3o encontra-se espelhado na \n\nfigura 24, onde se encontram as tr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas analisadas.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24: Suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de Cheias nas tr\u00eas bacias principais que drenam a cidade da Praia \n\n\n\n81 \n\n \n\nAs \u00e1reas mais deprimidas da cidade s\u00e3o aquelas que apresentam maior \n\nsuscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias e consequentes inunda\u00e7\u00f5es. Estas \u00e1reas \n\nencontram-se, principalmente, na desembocadura das bacias do Palmarejo e da \n\nTrindade. Apesar de assentarem sobre materiais de permeabilidade elevada (aluvi\u00f5es), \n\nestes n\u00e3o interferem no grau de suscetibilidade das \u00e1reas ocupadas, n\u00e3o s\u00f3 pela fraca \n\nespessura, mas tamb\u00e9m porque est\u00e3o sobre materiais de fraca permeabilidade \n\n(Complexo Eruptivo Interno Antigo - CA). A ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas aluvionares \u00e9 \n\nevidente, quando comparamos a ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas duas datas referidas \n\nanteriormente (2003 e 2010). \n\nA an\u00e1lise do mapa permite concluir que a ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo contribuem \n\nmuito para o aumento da suscetibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, podendo ainda aumentar a \n\nvulnerabilidade das pessoas que vivem nestas \u00e1reas.  \n\n \n\n4 . 2 .  S U S C E T I B I L I D A D E  \u00c0 S  C H E I A S  E  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  P O R  B A I R R O S  \n\nCerca de 89% dos bairros da cidade da Praia encontram-se dentro das bacias em \n\nan\u00e1lise, dos quais 18% apresentam suscetibilidade elevada e 28% suscetibilidade \n\nmoderada. Neste conjunto de bairros importa destacar os que oferecem uma maior \n\nsuscetibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es: S\u00e3o Pedro/ Trindade / Latada, Pensamento, Monte do \n\nPensamento, Vale do Palmarejo, V\u00e1rzea da Companhia, e Tira Chap\u00e9u Industrial (figura \n\n25).  \n\nPara o planeamento e ordenamento do territ\u00f3rio importa n\u00e3o s\u00f3 conhecer as \u00e1reas \n\nde maior suscetibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es, mas sobretudo ter uma vis\u00e3o do n\u00famero de \n\npessoas que s\u00e3o afetadas. Tendo em conta a popula\u00e7\u00e3o residente nestas \u00e1reas torna-se \n\ncrucial analisar a sua vulnerabilidade. A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 distribu\u00edda uniformemente \n\npela cidade. Enquanto que h\u00e1 bairros com popula\u00e7\u00f5es abaixo dos 10 residentes, existem \n\noutros com popula\u00e7\u00f5es superiores aos 12mil residentes, como \u00e9 o caso de Achada Santo \n\nAnt\u00f3nio e Achadinha. Com uma suscetibilidade moderada e uma popula\u00e7\u00e3o elevada o \n\nbairro da Achadinha \u00e9 aquele que se encontra mais exposto \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nO bairro da V\u00e1rzea da Companhia, que ostenta um n\u00famero significativo de residentes e \n\numa suscetibilidade elevada, tamb\u00e9m possui um grau de exposi\u00e7\u00e3o elevado. Em \n\ncontrapartida, os bairros de Praia Negra e de Monte de Pensamento com suscetibilidade \n\nelevada apresentam uma popula\u00e7\u00e3o reduzida, logo um menor grau de exposi\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\n \n \n\nFigura 25: Suscetibilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es por bairros, segundo o modelo hidrol\u00f3gico de cheias e as informa\u00e7oes de jornais.   \n\n\n\n83 \n\n \n\nA recolha de informa\u00e7\u00f5es de jornais para um per\u00edodo de 30 anos em Cabo Verde, \n\nconfirma que, embora as condi\u00e7\u00f5es pluviog\u00e9nicas, que desencadeiam as inunda\u00e7\u00f5es na \n\ncidade, sejam de curta dura\u00e7\u00e3o, podem trazer graves dificuldades para os seus \n\nhabitantes. Todos os centros urbanos do pa\u00eds sofrem com as inunda\u00e7\u00f5es em \u00e9poca das \n\nchuvas, n\u00e3o s\u00f3 pelas condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m pela quantidade de chuva \n\nca\u00edda em curto espa\u00e7o de tempo. No caso da cidade da Praia este fen\u00f3meno \u00e9 mais \n\ngrave devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, que, ano ap\u00f3s ano, levam a um aumento \n\ncont\u00ednuo da popula\u00e7\u00e3o residente, trazendo consigo a falta de habita\u00e7\u00e3o. Como forma de \n\ncolmatar esta situa\u00e7\u00e3o surgem as constru\u00e7\u00f5es clandestinas em \u00e1reas impr\u00f3prias, \n\nsuscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e outros fen\u00f3menos associados (movimentos de terreno). \n\n Conv\u00e9m ressaltar que as not\u00edcias dos jornais sobre as inunda\u00e7\u00f5es apenas indicam \n\nos bairros onde as pessoas s\u00e3o afetadas ou perderam bens. Comparando o mapa gerado \n\na partir dessa informa\u00e7\u00e3o com o mapa de suscetibilidade, gerado a partir do modelo \n\nhidrol\u00f3gico de cheias (Reis, 2011), verifica-se que o n\u00famero de bairros que podem ser \n\nafetados por este fen\u00f3meno \u00e9 maior do que as not\u00edcias dos jornais deixam antever. No \n\nentanto, o bairro da V\u00e1rzea da Companhia (n\u00ba4 da figura 25) aparece como um bairro de \n\nelevada suscetibilidade, tanto no modelo hidrol\u00f3gico como nas not\u00edcias dos jornais. \n\nNeste caso, podemos afirmar que a popula\u00e7\u00e3o deste bairro \u00e9 a mais atingida, pelo \n\nfen\u00f3meno de inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTUL O V  \n\nPERCE \u00c7\u00c3O  DA POPUL A\u00c7\u00c3 O FACE  \u00c0S INUNDA\u00c7\u00d5E S  \n\n \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido, o desenvolvimento urbano da cidade da Praia fez-se \u00e0 volta \n\nde um n\u00facleo central (Plat\u00f4), a partir de 1770, que nasceu como uma fortaleza para \n\nreceber com maior seguran\u00e7a as popula\u00e7\u00f5es que viviam na cidade da Ribeira Grande (1\u00aa \n\ncidade colonial Portuguesa em \u00c1frica) e que na altura era infestada por ataques \n\nfrequentes dos cors\u00e1rios ingleses e franceses.  \n\nPelo facto de ser a cidade capital \u00e9 considerada o centro urbano mais importante \n\ndo pa\u00eds, quer pela concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica (1/5 da popula\u00e7\u00e3o total) quer pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os administrativos, comerciais e principais redes de neg\u00f3cios. \n\nNascimento (2009, p. 94) mostra, claramente, a sua relev\u00e2ncia em termos pol\u00edticos e \n\nadministrativos quando afirma que \u201c\u2026centre de gravit\u00e9 du pays au niveau \u00e9conomique \n\net politique. Elle attire les populations de tous les niveaux sociaux, de toutes les localit\u00e9 \n\ndu pays, ainsi que les pays voisins de l`Afrique de l`ouest. Praia est la capitale politique \n\net \u00e9conomique du Cap-Vert, o\u00fa se localise la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, l`Assembl\u00e9e \n\nNationale, le gouvernement central e tous les si\u00e8ges sociaux des principales entreprises, \n\nainsi que les principaux p\u00f4les d`enseignement sup\u00e9rieur du pays\u201d.  \n\nSegundo o Esquema Estrutural do Plano Diretor, 2\u00aa vers\u00e3o (1998), a Praia tem \n\nregistado nos \u00faltimos anos um crescimento f\u00edsico acelerado, acompanhado de uma \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental crescente, devido \u00e0 incapacidade de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \n\nabastecimento de \u00e1gua, fornecimento de energia, limpeza urbana, transporte, etc. Se \n\nolharmos para a cidade, nos primeiros anos ap\u00f3s a independ\u00eancia, constata-se que este \n\ncrescimento n\u00e3o foi acompanhado de infra-estruturas de desenvolvimento que \n\nrespondessem \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o, o que levou a uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n\ne perigosa de algumas \u00e1reas. Para Nascimento (2009), a cidade da praia \u00e9 um bom \n\n\n\n86 \n\n \n\nexemplo de que o crescimento n\u00e3o \u00e9 sin\u00f3nimo de desenvolvimento. Diz ainda que a \n\npopula\u00e7\u00e3o acredita que as estruturas de planeamento existentes n\u00e3o s\u00e3o capazes de \n\nacompanhar o crescimento da cidade nas diversas vertentes.  \n\nDa mesma opini\u00e3o \u00e9 Amaral (1991, in Fernandes, 2011, p.97), ao afirmar que a \n\ncidade da Praia \u201cconstitui um fen\u00f3meno de explos\u00e3o urbana e macrocefalia: em 1990 \n\nreunia cerca de 12,6% da popula\u00e7\u00e3o de Cabo Verde, 50 mil em 1985 e cerca de 100.000 \n\nno ano de 2000, constitui assim uma concentra\u00e7\u00e3o humana que requer cuidado e \n\nacompanhamento, pelos in\u00fameros reflexos sociais, econ\u00f3micos, desde habita\u00e7\u00e3o e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e ao ensino, ao emprego, \u00e0 circula\u00e7\u00e3o e ao lazer\u201d. \n\nA falta de acompanhamento no crescimento da cidade da Praia levou a que \n\nmuitos problemas surgissem e se agravassem, principalmente na \u00e9poca das chuvas, em \n\nque a popula\u00e7\u00e3o se encontra exposta a v\u00e1rios riscos, como inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos \n\nde terreno, os quais s\u00e3o especialmente relevantes nas comunidades carentes e com \n\nfracos recursos.  \n\n Como forma de melhor compreender a situa\u00e7\u00e3o das pessoas que vivem em \u00e1reas \n\nde risco de inunda\u00e7\u00e3o na cidade da Praia, foram efetuados inqu\u00e9ritos a uma amostra de \n\n100 chefes de fam\u00edlia, com idades compreendidas entre os 20 e os 80 anos.  \n\n \n\n1 .  P O P U L A \u00c7 \u00c3 O  R E S I D E N T E  N A S  \u00c1 R E A S  C O M P R O B L E M A S  D E  \n\nI N U N D A \u00c7 \u00d5 E S   \n\n1 . 1  P E R F I L  D O S  I N Q U I R I D O S  \n\nO concelho da Praia tem cerca de 131 602 habitantes (Censo 2010 \u2013 INE), 96% dos \n\nquais vive no centro urbano e os restantes 4% na parte rural do concelho. Na amostra \n\nrecolhida, a popula\u00e7\u00e3o dos bairros inquiridos apresenta um perfil bem diversificado em \n\ntermos de idade, sexo, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, tempo de resid\u00eancia, profiss\u00e3o e naturalidade \n\n(quadro 12).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nQuadro 12: Perfil dos moradores inquiridos dos bairros da cidade da Praia \n\nIdades \n(anos) Frequ\u00eancia \n\nSexo N\u00edvel Instru\u00e7\u00e3o \n\nFeminino Masculino Analfabeto E. B\u00e1sico E. Secund\u00e1rio E. Superior \n\n20 - 30 9 9 0 0 5 4 0 \n\n30 - 40 29 19 10 0 19 5 4 \n\n40 - 50 16 14 2 5 13 1 0 \n\n50 - 60 18 8 10 3 11 3 0 \n\n60 - 70 13 6 7 7 5 0 0 \n\n? 70 15 5 10 8 7 0 0 \n\nTotal  100 61 39 23 60 13 4 \n \n\nA popula\u00e7\u00e3o inquirida \u00e9 relativamente jovem, sendo a maior percentagem (29%) \n\ncorrespondente \u00e0 classe dos 30-40 anos de idade e do sexo feminino, embora haja uma \n\npopula\u00e7\u00e3o significativa com idade superior aos 70 anos de idade (15%; quadro 12). \n\nSegundo relatos dos inquiridos, os bairros em que vivem eram antigos espa\u00e7os silvestres \n\ne \u00e1reas degradadas que as classes de maior poder econ\u00f3mico marginalizaram, tendo sido \n\nocupadas por pessoas provenientes de outros locais que n\u00e3o tinham conhecimento dos \n\nproblemas ambientais neles existentes. Pela an\u00e1lise do quadro v\u00ea-se que a forma\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o que vive nestas \u00e1reas \u00e9 baixa, demonstrada pelo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. \u00c9 muito significativa a percentagem das pessoas analfabetas (23%), quando \n\npensamos que a falta de conhecimento pode aumentar o seu grau de vulnerabilidade a \n\nfen\u00f3menos perigosos, como as inunda\u00e7\u00f5es. No entanto, n\u00e3o se deve descorar a sua \n\nexperi\u00eancia de vida, tendo em conta a sua idade. A maioria da popula\u00e7\u00e3o inquirida \n\n(60%) possui o n\u00edvel de ensino B\u00e1sico (1\u00ba ao 6\u00ba anos de escolaridade). \n\nOs bairros com problemas ambientais e que s\u00e3o afetados pelas inunda\u00e7\u00f5es (na \n\n\u00e9poca das chuvas) n\u00e3o surgiram recentemente, como mostra a figura 26.  \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \nFigura 26. Rela\u00e7\u00e3o entre as idades e o tempo de resid\u00eancia, em anos, dos moradores dos bairros \n\nda cidade da Praia  \n\n \n\nH\u00e1 mais de 50 anos que estas \u00e1reas come\u00e7aram a ser ocupadas, aquando do \n\nalargamento do centro (Plat\u00f4) da cidade. A falta de espa\u00e7os para urbaniza\u00e7\u00e3o fez com \n\nque o bairro da Fazenda surgisse numa das \u00e1reas que, \u00e0 priori, apresentava problemas de \n\ndrenagem, com charcos e pequenos espa\u00e7os silvestres, isto \u00e9 prop\u00edcio \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas. Fazenda \u00e9 um bairro que faz fronteira com o centro da cidade e os demais bairros \n\nimportantes, tendo a segunda maior concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica da cidade (INE, 2010). A \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o inquirida reside nestas \u00e1reas h\u00e1, aproximadamente, 30 \u2013 40 anos, \n\naltura coincidente com a p\u00f3s-independ\u00eancia e forte abandono dos campos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncidades e ao regresso dos imigrantes das ex-col\u00f3nias portuguesas na \u00c1frica continental.  \n\nSegundo dados do INE, a popula\u00e7\u00e3o da cidade da Praia vive sobretudo do sector \n\nterci\u00e1rio, com atividades ligadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e governa\u00e7\u00e3o (central e aut\u00e1rquica); \n\natividades ligadas ao com\u00e9rcio, servi\u00e7os (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, turismo, restaura\u00e7\u00e3o e \n\nhotelaria, fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica) e outras atividades de car\u00e1cter liberal, e tamb\u00e9m com alguma \n\nrelev\u00e2ncia no setor secund\u00e1rio com algumas ind\u00fastrias localizadas junto \u00e0 costa \n\n(ind\u00fastria pesqueira) ou nos bairros perif\u00e9ricos (ind\u00fastrias transformadoras de produtos \n\nagr\u00edcolas, industriais de material de constru\u00e7\u00e3o civil e outros).   \n\nA popula\u00e7\u00e3o inquirida tem, no geral, um fraco poder econ\u00f3mico (figura 27), que \n\nfoi um dos fatores que empurrou algumas comunidades para \u00e1reas degradadas e/ou de \n\ndrenagem deficiente. \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\n12 \n\n14 \n\n20 - 30 30 - 40 40 -50 50 - 60 60 - 70 ? 70 \n\nT\ne\n\nm\np\n\no\n d\n\ne\n r\n\ne\nsi\n\nd\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \n\nClasse de idade \n\n0 -10 \n\n10 a 20 \n\n20 -30 \n\n30 -40 \n\n40 - 50 \n\n50 - 60 \n\n(%) \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nFigura 27: Profiss\u00f5es dos moradores inquiridos dos bairros da cidade da Praia \n\n \n\nUm estudo realizado pelo INE, atrav\u00e9s do Question\u00e1rio Unificado de \n\nIndicadores B\u00e1sicos de Bem-estar (QUIBB, 2007), aponta as mulheres como as mais \n\nafetadas pelo desemprego e pela pobreza, no munic\u00edpio da Praia. Representam cerca de \n\n53% da popula\u00e7\u00e3o na Praia rural e 52% na Praia urbana e grande parte s\u00e3o chefes de \n\nfam\u00edlia, sem forma\u00e7\u00e3o e desprovidas de quaisquer recursos. \n\n Como se referiu anteriormente, Praia \u00e9 uma cidade cosmopolita que recebe \n\npessoas dos mais diversos locais, quer do interior da ilha, quer de outras ilhas e \n\nsobretudo de outros pa\u00edses africanos. Estas pessoas s\u00e3o aquelas que, por falta de \n\nconhecimento dos problemas que afetam estas \u00e1reas residenciais e pelos seus fracos \n\nrecursos financeiros, acabam por construir habita\u00e7\u00f5es ou alugam casas nestes lugares \n\nmarginais. A figura 28 representa a origem dos moradores dos bairros afetados pelas \n\ninunda\u00e7\u00f5es na cidade da praia.  \n\n \n\n Figura 28: Naturalidade dos moradores inquiridos da cidade da Praia \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n%\n d\n\ne\n i\n\nn\nq\n\nu\nir\n\nid\no\n\ns \n\nOutras Ilhas \n38% \n\nCidade da \nPraia \n30% \n\nSantiago  \n19% \n\nOutros \nPa\u00edses  \n13% \n\n\n\n90 \n\n \n\n 70% dos inquiridos n\u00e3o s\u00e3o do concelho da praia, tendo a \"invas\u00e3o\" das outras \n\nilhas uma percentagem significativa, com 38% dos residentes. A falta de infraestruturas \n\nnas outras ilhas e, mesmo, nos outros concelhos da ilha, podem estar na origem deste \n\nfen\u00f3meno de abandono do meio rural, com a consequente procura pela cidade capital.  \n\n \n\n1 . 2 .  A S  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  V E R S U S  O U T R O S  P R O B L E M A S  A M B I E N T A I S   \n\nA Praia enfrenta v\u00e1rios problemas que s\u00e3o pr\u00f3prios das cidades dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, em especial porque a sua urbaniza\u00e7\u00e3o se processou de forma \n\ndescontrolada, deixando certos sub\u00farbios descartados dos principais equipamentos \n\nsociais e de lazer, facto que afeta, diretamente, a imagem da cidade e a qualidade de \n\nvida das pessoas. Estes problemas ligam-se \u00e0 satura\u00e7\u00e3o das infra-estruturas, degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, problemas sociais, seguran\u00e7a, congestionamento do tr\u00e2nsito, entre outros, e \n\npoder\u00e3o ter como consequ\u00eancia a press\u00e3o ambiental e degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndas pessoas (Fernandes, 2011). Para Tavares (2006), esta conjuntura representa um \n\nconjunto de bloqueios e fragilidades que exigem pol\u00edticas espec\u00edficas, nomeadamente \n\nno \u00e2mbito da habita\u00e7\u00e3o, dos equipamentos e das infraestruturas.  \n\nAl\u00e9m das inunda\u00e7\u00f5es, os inquiridos salientam os problemas relacionados com o \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua e \u00e0 recolha do lixo e saneamento b\u00e1sico (figura 29). \n\n \n\n \nFigura 29: Problemas ambientais que enfrentam as popula\u00e7\u00f5es dos bairros da cidade da Praia, \n\nsegundo os inquiridos \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\nFalta de \u00e1gua  Lixo Cheias e \ninunda\u00e7\u00f5es \n\nRede de esgoto \ndeficiente \n\nAssoreamento \ndos canais de \n\ndrenagem  \n\n(%\n) \n\nd\ne\n\n i\nn\n\nq\nu\n\nir\nid\n\no\ns \n\n\n\n91 \n\n \n\nEmbora a falta de \u00e1gua seja o problema que mais afeta estas comunidades na \n\ncidade da Praia, as inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o um dos problemas que mais preocupam as pessoas, \n\nna medida em que ocorrem sazonalmente, enquanto a escassez de \u00e1gua \u00e9 um problema \n\npermanente. Segundo dados do inqu\u00e9rito, 91% dos moradores desses bairros tem \n\nconhecimento da ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es nestas \u00e1reas. Para esses moradores, o \n\nproblema das inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 c\u00edclico, ocorrendo nos meses entre Agosto e Outubro, com \n\nconsequ\u00eancias variadas. Estas \u00e1reas s\u00e3o afetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es sempre que chove, \n\nmesmo que a quantidade de chuva n\u00e3o seja muito elevada, de acordo com 76% dos \n\ninquiridos. Muitas vezes este problema vem acompanhado de deslizamentos de terreno \n\ne enxurradas, principalmente nas encostas, dificultando a circula\u00e7\u00e3o das pessoas.  \n\nSegundo Fernandes (2011) n\u00e3o se v\u00ea uma solu\u00e7\u00e3o a curto prazo desses \n\nproblemas na cidade da Praia, por falta de uma cultura de planeamento, de controlo e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o. Toda a cidade \u00e9 afetada por estes problemas, mas a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\nmais grave nos bairros como Vila Nova, Fazenda, V\u00e1rzea/Santaninha da Companhia, \n\nSafende, S\u00e3o Pedro, Pensamento, Paiol/Coqueiro, Achadinha, Castel\u00e3o, Lem Ferreira, \n\nLem Cachorro e outros, onde atualmente se encontra a maior parte da popula\u00e7\u00e3o vinda \n\nde outros pontos da ilha. Neste caso torna-se imprescind\u00edvel que as autoridades exer\u00e7am \n\nas suas responsabilidades e apliquem pol\u00edticas coerentes para garantir a qualidade de \n\nvida dessas comunidades, nas quais se encontra a for\u00e7a do trabalho dom\u00e9stico na \n\ncidade. \n\n \n\n1 . 3 .  C A U S A S  E  C A R A C T E R \u00cd S T I C A S  D A S  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  N O S  B A I R R O S  D A  \n\nC I D A D E  D A  P R A I A   \n\nComo vimos, o fator desencadeante das inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia \u00e9 a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, tendo em conta o grau de intensidade das chuvas, a sua concentra\u00e7\u00e3o \n\nesp\u00e1cio-temporal e o seu volume acumulado. Quando questionados os moradores dos \n\nbairros sobre quais lhes parecem ser as causas das inunda\u00e7\u00f5es (pergunta aberta), eles \n\napontam essencialmente os fatores condicionantes como causas, referindo v\u00e1rios fatores \n\nassociados, sendo dif\u00edcil apontar apenas um. Desses, destacam a falta de canais de \n\ndrenagem, a ocupa\u00e7\u00e3o indevida das linhas de \u00e1gua e a localiza\u00e7\u00e3o das casas em \u00e1reas \n\ndeprimidas onde se acumulam as \u00e1guas (quadro 13).  \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nQuadro 13: Causas das inunda\u00e7\u00f5es nos bairros apontados pelos moradores inquiridos \n\nCausas das inunda\u00e7\u00f5es \n (fatores agravantes) \n\nN\u00ba das respostas das \n pessoas inqueridas \n\nFalta de canais de drenagem 33 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o das linhas de \u00e1gua 31 \n\n\u00c1rea deprimida 18 \n\nFalta de limpeza dos canais 8 \n\nMau ordenamento  13 \n\nAssoreamento dos canais 6 \n\n\u00c1rea de converg\u00eancia das \u00e1guas 6 \n\nN\u00e3o sabe 10 \n \n\nPara compreender de que forma o grau de instru\u00e7\u00e3o condiciona a perce\u00e7\u00e3o que \n\nos moradores dos bairros t\u00eam relativamente \u00e0s causas das inunda\u00e7\u00f5es, efetuou-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o com os respetivos n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o. O resultado \u00e9 o que se apresenta na figura \n\n30. Embora a falta de canais para drenagem das \u00e1guas e o assoreamento dos existentes \n\nsejam os fatores apontados por todos os moradores, independentemente do grau do grau \n\nde instru\u00e7\u00e3o, nota-se, claramente, que este interfere na identifica\u00e7\u00e3o de alguns dos \n\noutros fatores. Enquanto os analfabetos salientam como principal causa agravante das \n\ninunda\u00e7\u00f5es a constru\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o indevida nas e das linhas de \u00e1gua, as pessoas com \n\nforma\u00e7\u00e3o superior referem-se ao mau ordenamento do territ\u00f3rio (figura 30). \u00c9 \n\nimportante salientar que 10% dos inquiridos n\u00e3o conseguiu apontar nenhuma causa, \n\nsendo estes analfabetos ou apenas com forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\n \n\nFigura 30: Rela\u00e7\u00e3o entre as causas das inunda\u00e7\u00f5es e os n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o dos moradores \n\ninquiridos \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\nF\na\n\nlt\na\n\n d\ne\n\n c\na\n\nn\na\n\nis\n d\n\ne\n \n\nd\nre\n\nn\na\n\ng\ne\n\nm\n \n\nO\ncu\n\np\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\na\n\ns \nli\n\nn\nh\n\na\ns \n\nd\ne\n\n \n\u00e1\n\ng\nu\n\na\n \n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\np\n\nri\nm\n\nid\na\n\n \n\nF\na\n\nlt\na\n\n d\ne\n\n l\nim\n\np\ne\n\nza\n d\n\no\ns \n\nca\nn\n\na\nis\n\n \n\nM\na\n\nu\n o\n\nrd\ne\n\nn\na\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n \n\nA\nss\n\no\nre\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n d\n\no\ns \n\nca\nn\n\na\nis\n\n \n\n\u00c1\nre\n\na\n d\n\ne\n c\n\no\nn\n\nve\nrg\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\na\n\ns \n\u00e1\n\ng\nu\n\na\ns \n\nN\n\u00e3\n\no\n s\n\na\nb\n\ne\n \n\nCausas das inunda\u00e7\u00f5es \n\n(%\n )\n\n d\no\n\ns \nin\n\nq\nu\n\nir\nid\n\no\ns \n\n \n\nN\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o  \nAnalfabeto \n\nE. B\u00e1sico \n\nE. Secund\u00e1rio \n\nE. Superior \n\n\n\n93 \n\n \n\n1 . 4 .  C O N S E Q U \u00ca N C I A S  D A S  I N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  N O S  B A I R R O S  A F E T A D O S  \n\nA maioria dos moradores inquiridos (67%) afirma n\u00e3o ter preju\u00edzos aquando das \n\ninunda\u00e7\u00f5es, resposta que se compreende atendendo a outros problemas que os \n\nmoradores t\u00eam de enfrentar no dia a dia e ao facto de a dura\u00e7\u00e3o e a intensidade das \n\nchuvas, que desencadeiam este fen\u00f3meno, ser normalmente reduzida. O ter\u00e7o restante \n\nde inquiridos refere que as inunda\u00e7\u00f5es t\u00eam consequ\u00eancias variadas, destacando a perda \n\nde bens materiais, objetos e m\u00f3veis (30%) e a perda de animais (3%), principalmente os \n\nque vivem \u00e0 solta pelas ribeiras.  \n\nOs moradores que afirmam ter preju\u00edzos, permanecem nas \u00e1reas inund\u00e1veis por \n\nraz\u00f5es diversas. Destas, destacam-se os la\u00e7os familiares, a falta de outras alternativas e a \n\nproximidade dos locais de trabalho e dos servi\u00e7os (figura 31). \n\n \n\n \n\nFigura 31: Raz\u00f5es que levam as pessoas a permanecerem nas \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nUma das formas de colmatar esta situa\u00e7\u00e3o e dotar as pessoas de melhor conforto, \n\nseria abandono das \u00e1reas de risco. Neste sentido, 77% dos inquiridos afirmam que \n\nabandonariam estas \u00e1reas, caso a C\u00e2mara Municipal cedesse outro espa\u00e7o, mas deixam \n\nalgumas exig\u00eancias de entre as quais se destaca ter uma casa pronta para morar. Em \n\ncontrapartida, 23% dos moradores negam abandonar a sua resid\u00eancia, alegando os mais \n\nvelhos que j\u00e1 n\u00e3o precisam de uma resid\u00eancia nova para terminar os tempos de vida, e \n\nos mais novos, que nasceram nestes bairros, afirmam gostarem da conviv\u00eancia \n\namig\u00e1vel, da solidariedade dos vizinhos e da entreajuda existente no seu bairro.  \n\n \n\nMotivos \nfamiliares \n\n(38%) \n\nFalta de \nalternativa \n\n(32%) Proximidades \n(12%) \n\nHabita\u00e7\u00f5ese \ncedidas pela CM \n\n(10%) \n\nFalta de \ncondi\u00e7oes  \n\n(8%) \n\n\n\n94 \n\n \n\n1 . 5 .  C A P A C I D A D E  D E  R E S P O S T A  D A  C O M U N I D A D E   \n\nCabo Verde \u00e9 um pequeno pa\u00eds, onde as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o muito fortes, em \n\nque o acolhimento e a solidariedade entre as pessoas e comunidades s\u00e3o bem vis\u00edveis \n\nem todas as ilhas, mesmo nos centros urbanos. Embora seja o maior centro demogr\u00e1fico \n\ndo pa\u00eds, a cidade da Praia conserva as boas rela\u00e7\u00f5es entre os habitantes. Assim, num \n\nmomento de afli\u00e7\u00e3o, toda a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta a ajudar, independentemente das suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es. Como se pode ver na figura 32, a popula\u00e7\u00e3o mostra-se dispon\u00edvel para \n\ncontribuir e ajudar na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida de todos e da cidade.  \n\n \n\n \n\nFigura 32: Contribui\u00e7\u00e3o das comunidades face aos problemas dos respetivos bairros, \n\nsegundo os inquiridos \n\n \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da limpeza das ruas \u00e9 da responsabilidade de todos e, neste caso, \n\nos habitantes destes bairros desempenham o seu papel de forma muito eficaz, apostando \n\nsempre que podem em campanhas de limpeza, mesmo sem apoio dos servi\u00e7os da \n\nC\u00e2mara Municipal. A popula\u00e7\u00e3o inquirida mostra a sua disponibilidade em participar \n\nnum projeto de melhoramento e requalifica\u00e7\u00e3o dos bairros, desde que os servi\u00e7os \n\ncompetentes a orientassem nesse desiderato.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0 \n\n5 \n\n10 \n\n15 \n\n20 \n\n25 \n\n30 \n\n35 \n\n40 \n\n(%\n) \n\nd\ne\n\n i\nn\n\nq\nu\n\nir\nid\n\no\ns \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n1 . 6 .  C A P A C I D A D E  D E  R E S P O S T A  D A S  I N S T I T U I \u00c7 \u00d5 E S   \n\nOs problemas que afetam uma cidade s\u00e3o sentidos pela totalidade da popula\u00e7\u00e3o \n\ndireta ou indiretamente; no entanto, as comunidades que vivem e convivem com esses \n\nproblemas diariamente s\u00e3o as mais lesadas. Cabe \u00e0s autoridades competentes a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas coerentes que garantam o conforto e bem-estar de todos. \n\nSegundo Fernandes (2011, p.100), \u201ca pol\u00edtica de Cidades exige mudan\u00e7as profundas de \n\nnatureza pol\u00edtica e organizacional, isto \u00e9, a cidade deve ser governada em conformidade \n\ncom um plano de gest\u00e3o urban\u00edstico respeitando os projetos das entidades p\u00fablicas\u201d, \n\nopini\u00e3o que tamb\u00e9m \u00e9 defendida por Ferreira (1999, in Tavares, 2006). Caso contr\u00e1rio, \n\nos fen\u00f3menos negativos dos centros urbanos, como habita\u00e7\u00f5es clandestinas, d\u00e9fice de \n\nsaneamento, transportes e outros, poder\u00e3o incrementar-se, \u00e0 medida que a cidade cresce, \n\ntornando-se numa perenidade.  \n\nNa cidade da Praia h\u00e1 uma tend\u00eancia para que os problemas se tornem cada vez mais \n\nprementes, visto que as politicas implementadas n\u00e3o t\u00eam surtido efeito nos bairros mais \n\ncr\u00edticos. Alguns problemas t\u00eam alastrado de um bairro para outro, por falta de gest\u00e3o \n\nconcertada entre os agentes da administra\u00e7\u00e3o local e das popula\u00e7\u00f5es dos bairros, por \n\nfalta de infra-estruturas e por falta de recursos humanos com conhecimento nas diversas \n\n\u00e1reas do saber.  \n\nMuitas vezes, a popula\u00e7\u00e3o quer informar os servi\u00e7os administrativos locais das \n\nsuas a\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, mas nem sempre obt\u00e9m feedback. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s habita\u00e7\u00f5es \n\nconstru\u00eddas em \u00e1reas de risco, verifica-se que 64% das habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\ninquiridos (29% foram feitas com um pedido \u00e0 C\u00e2mara Municipal e 35% sem pedido). \n\nDos pedidos efetuados, foi concedida autoriza\u00e7\u00e3o para construir apenas a 9%, 14% \n\nficaram sem resposta e 6% n\u00e3o tiveram autoriza\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o impediu a sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Entretanto, 41% dos inquiridos afirmam que a C\u00e2mara Municipal executa \n\numa fiscaliza\u00e7\u00e3o durante as constru\u00e7\u00f5es, mas s\u00f3 21% afirmam que foram proibidos de \n\nconstruir. Como se pode ver, mesmo que haja fiscaliza\u00e7\u00e3o para impedir as constru\u00e7\u00f5es \n\nem \u00e1reas de risco, a C\u00e2mara n\u00e3o consegue controlar este fen\u00f3meno, visto que at\u00e9 h\u00e1 \n\npouco tempo os instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o eram quase inexistentes. Para al\u00e9m das \n\nhabita\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, encontramos habita\u00e7\u00f5es cedidas pela pr\u00f3pria C\u00e2mara Municipal, \n\nem \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00e3o, alugadas e herdadas (figura 33). \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nFigura 33: Tipos de habita\u00e7\u00e3o encontradas em \u00e1reas de risco de inunda\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nMuitos dos moradores destas \u00e1reas, quando constru\u00edram as suas casas, n\u00e3o \n\ntinham conhecimento dos problemas de inunda\u00e7\u00e3o que as afetam, tamb\u00e9m por falta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os competentes. Assim, 90% dos inquiridos afirmam nunca terem \n\nsido avisados da exist\u00eancia do risco de inunda\u00e7\u00e3o. No entanto, 54% dos inquiridos \n\nafirmam receber apoio dos servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Civil aquando da ocorr\u00eancia deste \n\nfen\u00f3meno, 43% n\u00e3o t\u00eam qualquer tipo de apoio e apenas 3% afirmam n\u00e3o ter tido \n\nnecessidade de apoio dos servi\u00e7os de emerg\u00eancia.  \n\nA C\u00e2mara Municipal da Praia (CMP) tem tomado medidas no sentido de \n\nsalvaguardar o bem-estar das popula\u00e7\u00f5es. \u00c9 neste sentido que nos \u00faltimos anos tem \n\ntentado intervir nestes bairros e melhorar as condi\u00e7\u00f5es ambientais. Assim, 11% dos \n\ninquiridos t\u00eam conhecimento de projetos de melhoramento, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \n\nvalas, diques e muros de prote\u00e7\u00e3o, bem como de campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o; 38% \n\nafirmam que a CMP j\u00e1 construiu alguns diques e valas nas principais ribeiras mais \n\nafetadas e tamb\u00e9m muros de prote\u00e7\u00e3o nas proximidades das habita\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas dos \n\nleitos de cheia. No entanto, 53% afirmam que a CMP n\u00e3o faz nada no sentido de \n\nrecuperar ou melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos habitantes destas \u00e1reas de risco.  \n\nUma das formas de preven\u00e7\u00e3o contra as inunda\u00e7\u00f5es na cidade seria a limpeza \n\ndos poucos canais e ribeiras que a atravessam, tanto pelos servi\u00e7os da CMP como \n\ntamb\u00e9m das popula\u00e7\u00f5es dos respetivos bairros. 61% dos inquiridos afirmam que a CMP \n\nfaz limpeza antes das chuvas, mas 39% diz que os servi\u00e7os competentes n\u00e3o fazem \n\nnada, nem antes, nem depois das chuvas. Se houver acumula\u00e7\u00e3o de lixo nas ribeiras e \n\nlinhas de \u00e1gua quem as limpa s\u00e3o os pr\u00f3prios moradores. \n\nConstru\u00edda pelo \npr\u00f3prio \n\n64% \n\nHerdada \n13% \n\nCedida \n13% \n\nAlugada \n10% \n\n\n\n97 \n\n \n\nAproveitando o nosso estudo, a popula\u00e7\u00e3o apontou medidas no sentido de ter \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de vida: constru\u00e7\u00e3o de muros de prote\u00e7\u00e3o nas proximidades das \n\nhabita\u00e7\u00f5es, canais de drenagem para um melhor escoamento das \u00e1guas pluviais, \n\nconstru\u00e7\u00e3o da rede de esgotos, canaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para os domic\u00edlios, distribui\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade para todos os bairros, recolha de lixo e coloca\u00e7\u00e3o de contentores em \u00e1reas \n\npr\u00f3prias, constru\u00e7\u00e3o e melhoramento de estradas e passadeiras a\u00e9reas que facilitem a \n\ncircula\u00e7\u00e3o nos dias de chuva, requalifica\u00e7\u00e3o dos bairros degradados. \n\n \n\n2 .  P A PE L  D A S  A U T O R I D A D E S  F A C E  \u00c0  P R O B L E M \u00c1 T I C A  D A S  \n\nI N U N D A \u00c7 \u00d5 E S  N A  C I D A D E  D A  P R A I A   \n\nO ordenamento e planeamento de qualquer cidade exige o empenhamento dos \n\nagentes respons\u00e1veis e competentes por estas \u00e1reas. Neste sentido, este estudo teve a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de ouvir as entidades respons\u00e1veis e, sobretudo, saber como t\u00eam \n\nenfrentado os problemas relativos \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es naquela que \u00e9 a maior cidade do pa\u00eds. \n\nPara tal, foram objeto de entrevista, em Fevereiro de 2012, o Diretor do Urbanismo do \n\nMunic\u00edpio da Praia (Alberto Melo); o Diretor da Divis\u00e3o de Infra-estruturas, Habita\u00e7\u00e3o \n\ne O.T da Praia (Adirson Varela) e o Respons\u00e1vel pela Prote\u00e7\u00e3o Civil Municipal da Praia \n\n(Celestino Afonso), com o objetivo de conhecer e compreender os problemas \n\nambientais que afetam a cidade, como o crescimento e a expans\u00e3o da cidade t\u00eam \n\ninfluenciado as inunda\u00e7\u00f5es na Praia e que medidas s\u00e3o aplicadas no sentido de prevenir \n\ne mitigar esses problemas.  \n\nAs autoridades municipais t\u00eam consci\u00eancia dos desafios que enfrentam, mas \n\nsentem-se incapazes de os resolver sem o envolvimento de todos os intervenientes. Os \n\nproblemas da cidade aumentaram com o crescimento das constru\u00e7\u00f5es clandestinas, que \n\nmuitas vezes eram do conhecimento das autoridades competentes.  \n\nA CMP patrocinou um estudo cujo objetivo foi a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco \n\nde inunda\u00e7\u00e3o na cidade. Segundo Adirson Varela e Celestino Afonso os pontos cr\u00edticos \n\ns\u00e3o os locais deprimidos da \u00e1rea mais baixa da cidade (zona da V\u00e1rzea/Ch\u00e3 de \n\nAreia/Gamb\u00f4a); as \u00e1reas ribeirinhas, igualmente na baixa da cidade (como \n\nCobom/Fonton) que, para al\u00e9m das inunda\u00e7\u00f5es, enfrentam o problema das enxurradas e \n\nlamas e os localizados no sop\u00e9 das vertentes, onde se acumulam os detritos provenientes \n\ndas cheias (Vila Nova, L\u00e9m Cachorro, Achadinha, Castel\u00e3o). No entanto, em termos de \n\nnecessidade de interven\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas de maior prioridade s\u00e3o as clandestinas e \n\n\n\n98 \n\n \n\nespont\u00e2neas situadas nas encostas (parte do bairro de Vila Nova, Safende, Pensamento, \n\nS\u00e3o Paulo, L\u00e9m Ferreira e parte do bairro de L\u00e9m Cachorro), devido \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o das \n\ninunda\u00e7\u00f5es com os movimentos de vertente que os afetam e ao seu estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com as caracter\u00edsticas altim\u00e9tricas da cidade (figura 34), qualquer \n\nchuvada provoca inunda\u00e7\u00f5es nesses pontos cr\u00edticos. Por isso, nos anos em que chove \n\ncom alguma intensidade, h\u00e1 inunda\u00e7\u00f5es e enxurradas nas encostas, podendo causar \n\ndanos \u00e0s pessoas e bens: danos materiais, perda de haveres, perda de vidas humanas, \n\ndevido a choques el\u00e9tricos em contacto com a \u00e1gua acumulada pr\u00f3xima das resid\u00eancias, \n\nperda de animais que vivem \u00e0 solta pela cidade, entre outros. \n\n \n\n \n\nFigura 34: Caracter\u00edsticas altim\u00e9tricas dos bairros da cidade da Praia \n\n \n\n \n\n \n\nNeste sentido a CMP, para al\u00e9m dos planos de ordenamento do munic\u00edpio, tem \n\napostado fortemente na resolu\u00e7\u00e3o deste problema que teima em persistir, atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o de algumas medidas e pol\u00edticas pontuais: \n\n\n\n99 \n\n \n\n? redirecionamento de  linhas de \u00e1gua para locais pr\u00f3prios; \n\n? constru\u00e7\u00e3o de canais de drenagem e escoamento das \u00e1guas pluviais nas \n\nencostas; \n\n? prote\u00e7\u00e3o das encostas com constru\u00e7\u00e3o de muros de conten\u00e7\u00e3o; \n\n? melhoramento do maior canal de drenagem das \u00e1guas pluviais, ou seja, \n\nmacro-drenagem da principal ribeira (Trindade); \n\n? sensibiliza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es; \n\n? requalifica\u00e7\u00e3o dos bairros com a constru\u00e7\u00e3o de vias de acesso; \n\n? ordenamento das linhas de \u00e1gua;  \n\n? limpeza de lixos e detritos ao longo das linhas de \u00e1gua, evitando a \n\nobstru\u00e7\u00e3o dos aquedutos. \n\nEm termos de planeamento e interven\u00e7\u00e3o para casos de emerg\u00eancia, os servi\u00e7os \n\nda prote\u00e7\u00e3o civil (PC), levam a cabo medidas, quer de preven\u00e7\u00e3o quer de mitiga\u00e7\u00e3o. \n\nAssim dividem as suas interven\u00e7\u00f5es em tr\u00eas per\u00edodos, de acordo com a \u00e9poca das  \n\nchuvas (Celestino Afonso):  \n\nAntes: levantamento de situa\u00e7\u00f5es que possam agravar o escoamento das \u00e1guas, seguido \n\nde interven\u00e7\u00e3o para as minorar, nomeadamente a desobstru\u00e7\u00e3o e limpeza das linhas de \n\n\u00e1gua e dos aquedutos, com a remo\u00e7\u00e3o dos detritos acumulados. \n\nDurante: avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento da situa\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o de lamas acumuladas nas \n\nvias rodovi\u00e1rias e nalgumas linhas de \u00e1gua, suc\u00e7\u00e3o de \u00e1gua acumulada em alguns s\u00edtios \n\nda cidade, ajuda \u00e0s pessoas necessitadas cuja habita\u00e7\u00e3o foi danificada, podendo haver \n\nnecessidade de realojamento e processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nDepois: avalia\u00e7\u00e3o e balan\u00e7o dos estragos causados, limpeza de ruas e vias de acesso, \n\ninforma\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o com divulga\u00e7\u00e3o de procedimentos adequados a serem \n\nlevados em conta ap\u00f3s a ocorr\u00eancia das chuvas, entre outras.  \n\nOs servi\u00e7os da PC da Praia ainda contemplam um Plano Operacional de \n\nEmerg\u00eancia de chuvas (2011) para a cidade, que deve ser revisto anualmente, com \n\nmedidas importantes:   \n\n? estudar e planear o dispositivo necess\u00e1rio de interven\u00e7\u00e3o face a eventuais \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia que possam ocorrer; \n\n? articular, coordenar e atuar em colabora\u00e7\u00e3o com as dire\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara e os \n\nagentes da Prote\u00e7\u00e3o Civil; \n\n? identificar \u00e1reas potenciais de risco; \n\n\n\n100 \n\n \n\n? desenvolver e implementar medidas cautelares que permitam, mitigar e/ou \n\nreduzir fatores de risco; \n\n? garantir o acompanhamento continuado da situa\u00e7\u00e3o; \n\n? garantir apoio em informa\u00e7\u00e3o e em meios de refor\u00e7o. \n\nPara o futuro, os respons\u00e1veis pelo ordenamento e planeamento da cidade da \n\npraia preconizam aprofundar e lan\u00e7ar novos desafios aos moradores. Segundo Celestino \n\nAfonso, \u00e9 importante apostar na planifica\u00e7\u00e3o e infra-estrutura\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, no \n\nsentido de estancar a prolifera\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es clandestinas, adotando pol\u00edticas de \n\nhabita\u00e7\u00e3o e ordenamento dos espa\u00e7os urbanos; requalifica\u00e7\u00e3o dos bairros e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das medidas estruturais; ter um sistema de Prote\u00e7\u00e3o Civil Municipal a \n\nfuncionar em pleno e dotado de meios materiais, t\u00e9cnicos e humanos adequados; \n\ninformar e sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o em geral, como forma de adquirir condutas corretas \n\nde auto-prote\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTUL O VI  \n\nCONT RIB UTO PARA  UM MO DE LO DE  O RDE NAM ENTO  \n\nTERRITO RIAL   \n\n \n\n1 .  U M  O L H A R  S O B R E  A  P R E V E N \u00c7 \u00c3 O  D O  R I S C O  D E  \n\nI N U N D A \u00c7 \u00c3 O  N A  C I D A D E  D A  P R A I A  \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o um dos fen\u00f3menos naturais inevit\u00e1veis, que podem ter \n\nconsequ\u00eancias desastrosas, tanto para as comunidades humanas como para o Ambiente. \n\nNo entanto, determinadas atividades antr\u00f3picas (concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e press\u00e3o \n\nsobre territ\u00f3rios perigosos, redu\u00e7\u00e3o da reten\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do \n\ncoberto vegetal e utiliza\u00e7\u00e3o do solo para urbaniza\u00e7\u00e3o) e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (que \n\ntamb\u00e9m podem ser provocadas ou influenciadas por determinadas a\u00e7\u00f5es humanas) \n\ncontribuem para um aumento da probabilidade de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es e dos seus \n\nimpactos negativos.  \n\nReduzir o risco \u00e9 poss\u00edvel e desej\u00e1vel, tanto pelas comunidades que habitam em \n\n\u00e1reas suscet\u00edveis, como e, principalmente, pelos respons\u00e1veis pelo ordenamento e \n\nplaneamento do territ\u00f3rio. Contudo, para serem eficazes, as medidas de redu\u00e7\u00e3o destes \n\nriscos dever\u00e3o ser, tanto quanto poss\u00edvel, coordenadas \u00e0 escala das bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nDevido ao car\u00e1ter potencialmente danoso e \u00e0s diferentes causas e consequ\u00eancias que \n\neste fen\u00f3meno tem demostrado a n\u00edvel mundial, v\u00e1rios pa\u00edses adotaram leis e medidas \n\nno sentido de proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de planos de gest\u00e3o de bacias ou de regi\u00f5es \n\nhidrogr\u00e1ficas, a fim de atenuar os efeitos danosos das inunda\u00e7\u00f5es (Diretiva 2007/60/CE \n\ndo Parlamento Europeu e do Conselho). Infelizmente, para o caso cabo-verdiano, o \n\ntema n\u00e3o tem significado legislativo, talvez por n\u00e3o ser usual, em compara\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\n102 \n\n \n\nseca. Contudo, epis\u00f3dios recentes de inunda\u00e7\u00f5es nalgumas ilhas (S\u00e3o Nicolau e \n\nSanto Ant\u00e3o) tornam clara a necessidade de apostar na elabora\u00e7\u00e3o de planos de \n\navalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es, de acordo com as caracter\u00edsticas de cada regi\u00e3o ou \n\nilha.  \n\nA an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do risco de inunda\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbanas merece especial \n\naten\u00e7\u00e3o, tendo em conta a concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, bem como de bens e servi\u00e7os que \n\nnelas existem. Quanto maior o n\u00famero de pessoas a viver em \u00e1reas de risco e de \n\natividades potencialmente afetadas, maiores ser\u00e3o os preju\u00edzos e os custos de repara\u00e7\u00e3o.  \n\nComo forma de deixar o nosso contributo para aqueles que coordenam a\u00e7\u00f5es de \n\nordenamento do territ\u00f3rio e planeamento urbano na cidade da Praia, elaborou-se um \n\nesquema concetual de gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es (figura 35) e um mapa de risco potencial, \n\ncuja metodologia foi expressa no Cap\u00edtulo III (Metodologia), tendo por base tr\u00eas \n\ncomponentes fundamentais: a suscetibilidade das bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\ncheias, a densidade populacional de cada bairro da cidade e o uso do solo em 2010 \n\n(figura 36). A primeira componente procura responder \u00e0 pergunta \"onde ocorrem as \n\ncheias e respetivas inunda\u00e7\u00f5es?\"; a segunda, responde \u00e0 pergunta \"onde se concentra a \n\npopula\u00e7\u00e3o?\" e a terceira procura responder, por aproxima\u00e7\u00e3o, \u00e0 pergunta \"que \n\natividades s\u00e3o afetadas?\". Dada a exiguidade do tempo dispon\u00edvel para este estudo, \n\nutilizou-se o uso do solo. Mas, e de acordo, com o esquema concetual proposto (figura \n\n35), nos elementos expostos \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es devem considerar-se, al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e1reas constru\u00eddas, utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o do mapa da figura 37, a localiza\u00e7\u00e3o das \n\ninfra-estruturas e dos \u00abedif\u00edcios sens\u00edveis\u00bb (tais como escolas, hospitais, edif\u00edcios \n\ngovernamentais, de agentes da prote\u00e7\u00e3o civil) e das diferentes atividades econ\u00f3micas \n\nnas \u00e1reas inund\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nFigura 35: Esquema metodol\u00f3gico de gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es urbanas \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36: Vari\u00e1veis usadas para a determina\u00e7\u00e3o do Risco Potencial de Inunda\u00e7\u00e3o na cidade da \n\nPraia \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nFigura 37: Risco Potencial de Inunda\u00e7\u00e3o na cidade da Praia \n\nNota: \u00e1reas a branco sem informa\u00e7\u00e3o de base digital. \n\n \n\n A figura 37 revela uma clara diferencia\u00e7\u00e3o entre o setor central (locais de maior \n\nrisco potencial) e os extremos da cidade. De acordo com as vari\u00e1veis utilizadas, este \n\nfacto pode ser explicado tanto pela converg\u00eancia das linhas de \u00e1gua das principais \n\nbacias que drenam a cidade, como pela maior densidade populacional e de constru\u00e7\u00e3o \n\nnos bairros do setor central da cidade. Dentro deste, distinguem-se tr\u00eas alinhamentos \n\ncorrespondentes a \u00e1reas de elevado risco potencial, a saber: (i) S\u00e3o Pedro/ Trindade/ \n\nLatada \u2013 Pensamento \u2013 Calabaceira; (ii) Ponta D\u00b4\u00e1gua; (iii) Achada Eug\u00e9nio Lima \u2013 \n\nAchadinha \u2013 V\u00e1rzea da Companhia. O primeiro corresponde \u00e0 proximidade da ribeira \n\nda Trindade, o segundo, de S\u00e3o Filipe e o terceiro, da ribeira da Trindade e de um dos \n\nseus afluentes. \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n2 .  R E C O ME N D A \u00c7 \u00d5 E S  /  P R O P O S T A S  E  ME D I D A S  D E  M I T I GA \u00c7 \u00c3 O  \n\nE / O U  D E  A D A P T A \u00c7 \u00c3 O  A O  R I S C O  D E  I N U N D A \u00c7 \u00c3 O  N A  C I D A D E  \n\nD A  P R A I A  \n\n  Numa altura em que mais de metade da popula\u00e7\u00e3o mundial vive nas cidades, os \n\ncentros urbanos cabo-verdianos ser\u00e3o, cada vez mais, os espa\u00e7os de concentra\u00e7\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica e das principais atividades econ\u00f3micas geradoras de emprego. Para isso, a \n\nqualidade dos espa\u00e7os urbanos ser\u00e1 determinante para a qualidade de vida das pessoas.  \n\nOs centros urbanos do pa\u00eds, em especial a cidade da Praia, t\u00eam sido marcados por uma \n\nexpans\u00e3o desordenada e desqualificada como consequ\u00eancia ao crescimento \n\ndemogr\u00e1fico, aos movimentos migrat\u00f3rios e \u00e0 intensa procura de habita\u00e7\u00e3o, que em \n\ngrande parte se concretizou sob a forma de constru\u00e7\u00f5es clandestinas. Esta situa\u00e7\u00e3o tem \n\nproduzido, n\u00e3o s\u00f3 extensas \u00e1reas urbanas perif\u00e9ricas sem condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, \n\nmas tamb\u00e9m a densifica\u00e7\u00e3o da malha urbana perto do centro da cidade, em locais \n\nperigosos afetados pelas inunda\u00e7\u00f5es em \u00e9pocas espec\u00edficas do ano.  \n\n Uma das recomenda\u00e7\u00f5es sugeridas no EROT-Santiago, a qual apoiamos, \u00e9 a (re) \n\nqualifica\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, que vise, por um lado, a supera\u00e7\u00e3o de grandes car\u00eancias \n\natualmente existentes no que respeita \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o, infraestrutura\u00e7\u00e3o e tratamento \n\npaisag\u00edstico dos espa\u00e7os urbanos e, por outro, o enquadramento e orienta\u00e7\u00e3o das \n\ndin\u00e2micas privadas e das interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no que toca \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novas \n\nurbaniza\u00e7\u00f5es e \u00e0 renova\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanas existentes, tanto centrais como \n\nperif\u00e9ricas. Entretanto, como \u00e9 sabido, a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de requalifica\u00e7\u00e3o dos \n\nbairros da cidade, n\u00e3o \u00e9 tarefa f\u00e1cil, pelo que a participa\u00e7\u00e3o das comunidades \u00e9 \n\nfundamental.  \n\n Neste contexto, \u00e9 importante salientar que, os danos provocados por per\u00edodos \n\nanormalmente chuvosos ou por chuvas intensas concentradas, n\u00e3o s\u00e3o devidos apenas \n\nao fen\u00f3meno das inunda\u00e7\u00f5es, mas sim, ao efeito combinado destas com a elevada \n\neros\u00e3o do solos e com os deslizamentos de terreno. Esta conjuga\u00e7\u00e3o de riscos afeta as \n\npopula\u00e7\u00f5es residentes em \u00e1reas com acentuado declive, assim como os habitantes das \n\n\u00e1reas baixas, como resultado das in\u00fameras constru\u00e7\u00f5es nas proximidades de linhas de \n\n\u00e1gua, constante mobiliza\u00e7\u00e3o dos solos nas encostas para a produ\u00e7\u00e3o de lotes e deposi\u00e7\u00e3o \n\nde produtos resultantes de escava\u00e7\u00e3o nos arredores das moradias e locais inapropriados. \n\nNeste sentido torna-se crucial dotar a cidade de meios e equipamentos capacitados para \n\nenfrentar tais situa\u00e7\u00f5es em caso de emerg\u00eancia ou dotar as popula\u00e7\u00f5es de medidas de \n\nautoprote\u00e7\u00e3o. Para isso \u00e9 importante que sejam identificadas as zonas de risco, estimada \n\n\n\n106 \n\n \n\na periodicidade dos eventos naturais suscet\u00edveis de provocar danos e a previs\u00e3o do \n\nmomento em que tais riscos podem ocorrer. Devem ser estabelecidas normas de car\u00e1cter \n\npreventivo, determinar prioridades quanto \u00e0s medidas corretivas dos danos, estabelecer \n\nplanos de prote\u00e7\u00e3o civil e implementar sistemas de vigil\u00e2ncia dos fen\u00f3menos e alerta \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\nOutras medidas podem e devem acompanhar o desenvolvimento dos espa\u00e7os \n\nurbanos, como forma de mitigar os desafios em caso de risco de cheias e inunda\u00e7\u00f5es: \n\n? ordenamento do crescimento urbano, criando condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00e3o condigna em \u00e1reas seguras para todas as camadas da \n\npopula\u00e7\u00e3o;  \n\n? planeamento, constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de infra-estruturas urban\u00edsticas, que \n\nofere\u00e7am qualidade de vida aos residentes, chamando a participa\u00e7\u00e3o de \n\nentidades p\u00fablicas e privadas; \n\n? condicionamento das constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de risco, com particular \n\ncuidado no ordenamento e gest\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nprincipalmente as que drenam para \u00e1reas  urbanas de maior densidade;  \n\n? aplica\u00e7\u00e3o  de medidas corretivas para pontos cr\u00edticos existentes, com \n\ndestaque para as linhas de \u00e1gua e encostas inst\u00e1veis, no  sentido da \n\nsalvaguarda e seguran\u00e7a de pessoas e bens; \n\n? mobiliza\u00e7\u00e3o em favor da refloresta\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas como \n\nforma de diminuir o escoamento superficial e a velocidade com que a \n\n\u00e1gua entra na cidade;  \n\n? cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e mobilidade nos bairros que em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia ficam isolados; \n\n? cria\u00e7\u00e3o de um sistema de drenagem das \u00e1guas pluviais que abranja toda a \n\ncidade; \n\n? incentivar as comunidades a participarem nos projetos de melhoramento \n\ndos bairros e a denunciarem situa\u00e7\u00f5es de risco;  \n\n? sensibilizar os mais jovens para mudan\u00e7as de comportamento face aos \n\nperigos que afetam a cidade (neste caso, as inunda\u00e7\u00f5es e fen\u00f3menos a elas \n\nassociados), introduzindo nas escolas debates sobre o tema, participando em \n\nprojetos e habituando-os a participar em miniconfer\u00eancias.  \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSI DE RA\u00c7 \u00d5 ES FI NAIS  \n\n \n\nEsta investiga\u00e7\u00e3o teve como objetivo estudar um dos fen\u00f3menos que t\u00eam vindo \n\na afetar v\u00e1rias cidades do mundo (inunda\u00e7\u00f5es urbanas) com consequ\u00eancias humanas e \n\nambientais, por vezes, catastr\u00f3ficas. O risco a elas associado implica a sua integra\u00e7\u00e3o no \n\nsistema de ordenamento e planeamento territorial, como fator decisivo na sua mitiga\u00e7\u00e3o.  \n\nDepois de no s\u00e9culo XX se ter generalizado a aplica\u00e7\u00e3o de medidas corretivas na \n\ntentativa de diminui\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias danosas das inunda\u00e7\u00f5es, o novo paradigma \n\nno s\u00e9culo XXI, apontado por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es internacionais (ONU, entre outras), \u00e9 \n\no de promover o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de medidas conservativas, \n\nnas quais se inserem as do ordenamento do territ\u00f3rio. O conhecimento do territ\u00f3rio, e \n\ndos riscos que o afetam, deve ser integrado no planeamento urbano, numa perspetiva \n\nintegrada que possa servir de base a novas abordagens, tendo em vista, n\u00e3o s\u00f3 a defesa \n\ndas popula\u00e7\u00f5es que vivem em \u00e1reas ribeirinhas de risco, mas tamb\u00e9m impedir que novas \n\ncomunidades se estabele\u00e7am nessas \u00e1reas.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do arquip\u00e9lago de Cabo Verde implicam que a seca \n\nseja o risco hidrol\u00f3gico de maior relev\u00e2ncia para o pa\u00eds. Este facto leva a que as \n\npopula\u00e7\u00f5es n\u00e3o estejam suficientemente sensibilizadas para os riscos decorrentes do \n\nexcesso de \u00e1gua, quando ocorrem precipita\u00e7\u00f5es com alguma intensidade durante a curta \n\nesta\u00e7\u00e3o das chuvas, as quais originam inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00e3o dos solos e movimentos de \n\nterreno. \n\nOs dados da precipita\u00e7\u00e3o disponibilizados pelo INMG da Praia, juntamente com \n\nnot\u00edcias de jornais recolhidas durante as \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas e conferidas com \n\ninqu\u00e9ritos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de alguns bairros da cidade, mostram que os meses de Agosto, \n\nSetembro e Outubro s\u00e3o os mais prop\u00edcios \u00e0s cheias e inunda\u00e7\u00f5es (concentrando 92% \n\ndos eventos no conjunto do arquip\u00e9lago). Tamb\u00e9m se verificou que, na \u00faltima d\u00e9cada, \n\nhouve um aumento dos eventos de inunda\u00e7\u00e3o com consequ\u00eancias danosas, \n\nacompanhando a tend\u00eancia positiva da precipita\u00e7\u00e3o anual. J\u00e1 as precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas \n\ndi\u00e1rias anuais n\u00e3o registam tend\u00eancias significativas. Estas atingem uma m\u00e9dia de \n\n\n\n108 \n\n \n\n46mm na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Praia/Aeroporto (a 64m de altitude), correspondente \n\na um per\u00edodo de retorno inferior a 3 anos. No entanto para o per\u00edodo de retorno de 100 \n\nanos a m\u00e1xima di\u00e1ria foi de 144mm, muito pr\u00f3xima do m\u00e1ximo di\u00e1rio ocorrido no ano \n\nde 2008. Estes valores aumentam no setor superior das bacias hidrogr\u00e1ficas que drenam \n\na cidade. Assim, na esta\u00e7\u00e3o da Trindade, fora da cidade e a uma altitude de 204m, a \n\nm\u00e9dia das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas di\u00e1rias anuais atinge 62mm; no entanto, 100mm \n\ndi\u00e1rios correspondem a um per\u00edodo de retorno &lt;10 anos, o que, atendendo \u00e0 exiguidade \n\ndas bacias, mostra uma probabilidade de ocorr\u00eancia de cheias r\u00e1pidas relativamente \n\nelevada. \n\nAo analisar o comportamento das tr\u00eas bacias principais, que drenam a cidade da \n\nPraia, constatou-se que os tempos de concentra\u00e7\u00e3o (&lt;5 horas) e de resposta (&lt;3 horas) \n\ns\u00e3o reduzidos, de acordo com as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas de cada uma. Neste \n\nponto ficou claro que: (i) a bacia da Trindade merece especial aten\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \n\ncheias, uma vez que \u00e9 a que produz caudais de ponta mais elevados, derivados da sua \n\nmaior \u00e1rea de drenagem, da altitude mais elevada do seu setor superior que refor\u00e7a o \n\nefeito orogr\u00e1fico sobre as precipita\u00e7\u00f5es, e por possuir um maior desn\u00edvel, que influencia \n\na energia potencial da \u00e1gua; (ii) a bacia do Palmarejo, sendo a mais pequena, \u00e9 a mais \n\ndeclivosa e compacta, podendo ser atingida na sua totalidade por chuvadas \n\nconcentradas, provocando rapidamente (tempo de resposta cerca de 1h) situa\u00e7\u00f5es de \n\ninunda\u00e7\u00e3o. \u00c9 ainda de referir que a zona vadosa destas bacias possui uma \n\npermeabilidade reduzida, o que potencia um elevado escoamento superficial, aquando \n\ndas chuvadas. \n\nOutra componente que interfere no comportamento hidrol\u00f3gico das bacias \u00e9 o \n\nuso do solo e sua evolu\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas constru\u00eddas t\u00eam crescido a um ritmo muito \n\nacelerado. Em apenas sete anos (2003 - 2010), verificou-se que a \u00e1rea constru\u00edda \n\naumentou cerca de 46%, sendo muito clara a sua expans\u00e3o ao longo das tr\u00eas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. A mobiliza\u00e7\u00e3o de terras e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos potencia o \n\naumento dos caudais s\u00f3lidos das ribeiras, com o consequente assoreamento dos leitos \n\nnos seus tro\u00e7os terminais.  \n\nAt\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, o crescimento urbano da cidade da Praia foi lento. A \n\npartir da d\u00e9cada de oitenta deste s\u00e9culo, o concelho da Praia, mais precisamente a \n\ncidade, foi confrontada com uma grande press\u00e3o demogr\u00e1fica e inexist\u00eancia de \n\ninstrumentos de gest\u00e3o urban\u00edstica, dando origem a um crescimento desordenado. Esta \n\nrealidade ter\u00e1 contribu\u00eddo para o surgimento e agravamento de v\u00e1rios problemas de \n\n\n\n109 \n\n \n\nhabita\u00e7\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o de lixos, desorganiza\u00e7\u00e3o urbana, falta de \u00e1gua e degrada\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida. A ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o fez-se sobretudo de forma espont\u00e2nea e \n\nclandestina, isto \u00e9, sem respeitar as normas urban\u00edsticas, contribuindo assim para o \n\nsurgimento de zonas residenciais desordenadas em \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es (tal \n\ncomo mostra o modelo hidrol\u00f3gico utilizado) e sem as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de \n\nhabitabilidade, fazendo delas \u00e1reas de risco elevado a moderado, consoante a respetiva \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional e \u00e1rea constru\u00edda (tal como mostra o mapa de risco \n\npotencial). \n\nDurante muito tempo o poder local foi conivente com esta situa\u00e7\u00e3o e quase nada \n\nfez para resolver o problema, alegando incapacidade de responder \u00e0 grande demanda de \n\nlotes para uma popula\u00e7\u00e3o em r\u00e1pido crescimento, vinda de outras partes do pa\u00eds e \n\ntamb\u00e9m do continente africano.   \n\nAlgumas medidas foram j\u00e1 tomadas quanto ao problema das inunda\u00e7\u00f5es na \n\ncidade, como \u00e9 o caso da implementa\u00e7\u00e3o de planos de emerg\u00eancia de chuvas. No \n\nentanto, o d\u00e9fice de habita\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas e leitos de cheia continua \n\nsendo um problema cr\u00f3nico para a cidade da Praia.  \n\nConstatou-se que, apesar dessas medidas oficiais, h\u00e1 necessidade de refor\u00e7ar e \n\ncapacitar as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e administrativas locais de meios humanos e materiais que \n\nlhes permitam lidar com os novos desafios ambientais decorrentes da crescente \n\ncomplexidade do desenvolvimento da cidade.  \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nREFER\u00ca NCI AS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\n \n\nAlfama V (2007) \u2013 Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico do Fogo (Cabo Verde): Inventaria\u00e7\u00e3o, \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o e Propostas de Valoriza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade do \n\nMinho, Braga.  \n\n \n\nAmaral I (1964) \u2013 Santiago de Cabo Verde \u2013 A terra e os homens. Mem\u00f3rias das Juntas \n\nde Investiga\u00e7\u00f5es do Ultramar, 48 (2\u00aa s\u00e9rie), Lisboa. \n\n \n\nAmaral I (1968) - As inunda\u00e7\u00f5es de 25-26 de Novembro de 1967 na Regi\u00e3o de Lisboa. \n\nFinisterra, III (5) Lisboa, p.79-84. \n\n \n\nBrand\u00e3o C (1995) \u2013 An\u00e1lise de precipita\u00e7\u00f5es intensas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa.   \n\n \n\nBrand\u00e3o C, Rodrigues R, Costa J P (2001) \u2013 An\u00e1lise de fen\u00f3menos extremos \u2013 \n\nprecipita\u00e7\u00f5es intensas em Portugal Continental. Dire\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Recursos \n\nH\u00eddricos, INAG, Lisboa. \n\n \n\nBateira C, Pereira S, Martins L, Santos M (2008) - Suscetibilidade a Movimentos de \n\nVertente e Cheias Repentinas no apoio \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o Civil. Revista da Faculdade de Letras \n\n\u2013 Geografia \u2013 Universidade do Porto II S\u00e9rie, Volume II, pp. 33-56. Porto. \n\n \n\nBichan\u00e7a M (2006) \u2013 Bacias de reten\u00e7\u00e3o em zonas urbanas como contributo para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es extremas: cheias e secas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade \n\ndo Porto, Porto.  \n\n \n\nCarvalho L (2009) - A Import\u00e2ncia do Rio na Cidade. An\u00e1lise do Risco de Inunda\u00e7\u00e3o \n\nno Per\u00edmetro Urbano da Cidade de Leiria. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade \n\nNova de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nComiss\u00e3o das Comunidades Europeias (2008) - Livro Verde sobre a Coes\u00e3o Territorial \n\nEuropeia: Tirar Partido da Diversidade Territorial. Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao \n\nConselho, ao Parlamento Europeu, ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es e ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e \n\nSocial Europeu, Bruxelas, (6 - 10). Bruxelas. \n\n \n\nCondesso F (2004), Ordenamento do Territ\u00f3rio. Administra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas - \n\nDireito Administrativo e Desenvolvimento Regional, Publica\u00e7\u00e3o ISCSP, Lisboa. \n\n \n\nCorreia M, Portela M, Morais J (2010) \u2013 C\u00e1lculo da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima com m\u00e9dia \n\ndura\u00e7\u00e3o em Portugal Continental. 10\u00ba Congresso da \u00c1gua, Alvor, Algarve.    \n\n \n\nConselho Europeu (1984) \u2013 Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio. MPAT, \n\nLisboa. \n\nCosta F (2002) \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o Geomorfol\u00f3gica Quatern\u00e1ria e Din\u00e2mica Atual na Bacia da \n\nRibeira Seca (Santiago oriental \u2013 Cabo Verde). Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o Cientifica Tropical para presta\u00e7\u00e3o de provas de acesso \u00e0 categoria de \n\nInvestigador Auxiliar. Lisboa. \n\n\n\n111 \n\n \n\nCosta P (1986) - As Cheias R\u00e1pidas de 1967 e 1983 na Regi\u00e3o de Lisboa. Estudos em \n\nHomenagem a Mariano Feio, Lisboa, p.601-616. \n\n \n\nCunha L (2010) \u2013 Riscos Naturais: um imperativo para o Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nno s\u00e9culo XXI: Exemplos em Portugal e em Cabo Verde. Conhecer, Planear e Gerir. \n\nComunica\u00e7\u00e3o apresentada no Congresso Internacional sobre o Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano, Praia. \n\n \n\nDiniz A, MATOS G (1986) - Carta de Zonagem Agro-Ecol\u00f3gica e da Vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nCabo Verde. I \u2013 Ilha de Santiago. Garcia de Orta, S\u00e9r. Bot., Lisboa, 8 (1-2): 39-82. \n\n \n\nDGOT (1994) Carta Europeia do Ordenamento do Territ\u00f3rio, Dire\u00e7\u00e3o Geral do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, Lisboa. \n\n \n\nEakin H, Lerner A, Murtinho F (2010) - Adaptive capacity in evolving peri-urban \n\nspaces: Responses to flood risk in the Upper Lerma River Valley, Mexico. Global \n\nEnvironmental change, Electronic Edition, 20 (2010) 14 \u2013 22, (Acedido em 26 de \n\nMar\u00e7o 2012), www.elsevier.com/locate/gloenvcha. \n\n \n\nEvrard O, Bielders C, Vandaele K, Wesemael B (2007) - Spatial and temporal variation \n\nof muddy floods in central Belgium, off-site impacts and potential control measures.  \n\nCatena, Electronic Edition, 70 (2007) 443\u2013454, (Acedido em 26 de Mar\u00e7o de 2012), \n\nhttp:www.elsevier.com/locate/catena.  \n\n \n\nFaria F (1970). Os solos da ilha de Santiago (Arquip\u00e9lago de Cabo Verde). Lisboa: \n\nEstudos, ensaios e documentos, 124. Junta de Investiga\u00e7\u00f5es do Ultramar. Lisboa. \n\n \n\nFaria R, Pedrosa A (2005) - Aplica\u00e7\u00e3o SIG na Elabora\u00e7\u00e3o de Cartografia Tem\u00e1tica de \n\nBase na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio U\u00edma \u2013 Santa Maria da Feira. Anais do XI Simp\u00f3sio \n\nBrasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nFernandes E (2011) \u2013 Os Problemas Ambientais em Cabo Verde: Pol\u00edticas e Medidas \n\nde Prote\u00e7\u00e3o Ambiental. Estudo do Caso Comparativo \u201cPraia Vs S\u00e3o Salvador do \n\nMundo\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Nova de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nFerreira F P M, Cunha S B (1996) \u2013 Hidrologia Urbana: Enchentes no Rio de Janeiro \u2013 \n\nJacarepagu\u00e1, Universidade Federal do Rio de Janeiro/CNPq. Rio de Janeiro. \n\n \n\nFragoso M (2003) \u2013 Climatologia das precipita\u00e7\u00f5es intensas no Sul de Portugal. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nFreitas A (2011) - A Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio Municipal em Cabo Verde: O Caso de Santa \n\nCatarina De Santiago. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Nova de Lisboa. \n\n \n\nGaspar J (1995) - O novo ordenamento do territ\u00f3rio \u2013 geografia e valores. In: Revista \n\nEletr\u00f4nica Scripta Vetera. http://www.ub.es/geocrit/sv<12/10/2012. \n \n\nGabinete de Advocacia, Consultoria e Procuradoria Jur\u00eddica, Empresa SKM (2009) - \n\nEstudo de Impacte Ambiental, Resumo N\u00e3o T\u00e9cnico Santiago, Cape Verde Wind Farm \n\nExtension Project \u2013 STEP II. Praia.  \n\nhttp://www.elsevier.com/locate/gloenvcha\n\n\n112 \n\n \n\nGarcia R (2002) \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do risco de movimentos de vertente na depress\u00e3o da \n\nAbadia (Torres Vedras). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Lisboa. Lisboa. \n\n \n\nGomes P (2009) - Impacte da subida do n\u00edvel do mar sobre o turismo. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, \n\nLisboa. \n\n \n\nGominho M (2009) - Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no Processo do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel de Cabo Verde: A Study Case - Ilha de Santiago. 1\u00ba Simp\u00f3sio Nacional dos \n\nRecursos H\u00eddricos de Cabo Verde. \u201cAgua: Desafios de Hoje, Exig\u00eancias de Amanh\u00e3\u201d. \n\nCabo Verde.  \n\n \n\nHern\u00e1ndez R (2008) - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos solos da ilha de Santiago (Cabo Verde) numa \n\nperspectiva de sustentabilidade ambiental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de \n\nAveiro, Aveiro.  \n\n \n\nHerk S, Zevenbergen C, Ashley R, Rijke J (2011) - Learning and Action Alliances for \n\nthe integration of flood risk management into urban planning: a new framework from \n\nempirical evidence from The Netherlands. Environmental Science &amp; policy, Electronic \n\nEdition 14 (2011) 543 \u2013 554, (Acedido em 26 de Mar\u00e7o de 2012), \n\nwww.elsevier.com/locate/envscl. \n\n \n\nIbrekk A, Krasovskaia I, Gottschalk L, Berg H (2005) - Perception And Communication \n\nOf Flood Risk \u2013 Preliminary Results From The Flows Project. International conference \n\non innovation advances and implementation of flood forecasting technology. Tromse, \n\nNorway.  \n\n \n\nINCV (2006) - Lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Urban\u00edstico, \n\nDecreto Legislativo n\u00b01/2006: Boletim Oficial da Rep\u00fablica de Cabo Verde, Serie I, n\u00b0 \n\n7, p.170 -181, Praia \n\n \n\nINE - CV (2001) - Censo Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o 2000, Praia.  \n\nINE - CV (2006) - Inqu\u00e9rito do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP), Praia. \n\nINE - CV (2007) - Question\u00e1rio Unificado de Indicadores B\u00e1sicos do Bem-estar, Praia. \n\nINE -CV (2011), Censo Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o 2010, Praia. \n\n \n\nINMG \u2013 Delega\u00e7\u00e3o da Praia (2012) \u2013 Par\u00e2metros Climatol\u00f3gicos no Per\u00edodo 1980-\n\n2010. Praia \n\n \n\nJohnson L (2008) \u2013 Geographic Information Systems in Water Resources Engineering, \n\nCRC Press Toylor &amp; Francis Group, LLC Boca Raton. \n\n \n\nKievik M, Gutteling J (2011) - Yes, we can: motivate Dutch citizens to engage in self-\n\nprotective behavior with regard to flood risks. Natural Hazards (2011) 59:1475 -1490.  \n\n \n\nKobiyama M, Mendon\u00e7a M, Moreno D, Marcelino I, Marcelino E, Gon\u00e7alves E, \n\nBrazetti L, Goerl R, Molleri G, Rudorff F (2006) - Preven\u00e7\u00e3o de desastres naturais: \n\nConceitos b\u00e1sicos. Organic Trading. Curitiba.   \n\nhttp://www.elsevier.com/locate/envscl\n\n\n113 \n\n \n\nLavrador-Silva A (2002) - Avalia\u00e7\u00e3o das Paisagens da Bacia Hidrogr\u00e1fica da Ribeira \n\nde Colares. Estudo Geogr\u00e1fico e de Perce\u00e7\u00e3o Ambiental, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nDepartamento de Geografia da FLUL, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nLeal M (2011) \u2013 As Cheias R\u00e1pidas em Bacias Hidrogr\u00e1ficas da AML Norte: fatores \n\nCondicionantes e Desencadeantes. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto de Geografia e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nLencastre A, Franco F (2006) - Li\u00e7\u00f5es de Hidrologia. Funda\u00e7\u00e3o da Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nLinsley R, Kohler M, Paulhus J (1988) \u2013 Hydrology for Engineers. McGraw-Hill, New \n\nYork.  \n\n \n\nMadeira C (2005) \u2013 Cheias e inunda\u00e7\u00f5es do Rio Tejo em Abrantes. Territorium 12, p. \n\n55 \u2013 67. \n\n \n\nMartins B (2010) \u2013 As Cheias de 28 de Agosto de 2008 em Mindelo, S\u00e3o Vicente (Cabo \n\nVerde). Territorium 17, p. 237 \u2013 238. \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Ambiente e Pescas (MAAP) (2004) - Segundo Plano de A\u00e7\u00e3o \n\nNacional para o Ambiente \u2013 2004-2014: documento s\u00edntese. Praia. \n\n \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente Habita\u00e7\u00e3o e Ordenamento do Territ\u00f3rio (2011) \u2013 Diretiva \n\nNacional de Ordenamento do Territ\u00f3rio. Vers\u00e3o final, MAHOT, Praia. \n\n \n\nMinist\u00e9rio de Descentraliza\u00e7\u00e3o, Habita\u00e7\u00e3o e Ordenamento do Territ\u00f3rio (2010) - \n\nEsquema Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da Ilha de Santiago. Vers\u00e3o final \n\n(Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 55/2010). Praia. \n\nMonteiro S, Correia R, Cunha L (2009) - Riscos Naturais, Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\nSociedade. Estudos de caso nas Ilhas de Santo Ant\u00e3o e de Santiago, Cabo Verde. 15\u00ba \n\nCongresso da APDR, Praia (Cabo Verde) \n\n \n\nNascimento J (2003) - O Crescimento Urbano e a Estrutura Funcional da cidade da \n\nPraia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nNascimento J (2009) - La Croissance et le Systeme de Gestion et de Planification de la \n\nVille de Praia (rep. Du Cap-Vert). These de Doctorat, U.f.r. de Lettres et Sciences \n\nHumaines, Universite de Rouen. \n\n \n\nNOAA (2010) \u2013 Flash Flood Early Warning System Reference Guide. COMET \n\nProgram.  \n\n \n\nObasi  G (1994) WMO`s role in the international decade for natural disaster reduction. \n\nBulletin of the American Meteorological Society, 75, 1655-1661. \n\n \n\nOliveira E, Robaina L, Reckziegel B (2004) \u2013 Metodologia utilizada para o \n\nmapeamento de \u00e1reas de risco geomorfol\u00f3gico: bacia hidrogr\u00e1fica do Arroio Cadena, \n\nSanta Maria \u2013 RS. Simp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais, 1., Florian\u00f3polis. \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nOliveira F (2010) - Prote\u00e7\u00e3o Civil e Ordenamento do Territ\u00f3rio: A Necess\u00e1ria \n\nConsidera\u00e7\u00e3o dos Riscos no Planeamento Territorial. Universidade de Coimbra. \n\nCoimbra. \n\n \n\nOliveira P (2003) \u2013 Inunda\u00e7\u00f5es na Cidade de Lisboa. Estudo de Hidrologia Urbana. \n\nLinha de investiga\u00e7\u00e3o em Din\u00e2mica Litoral e fluvial (DILIF-2). Centro de Estudos \n\nGeogr\u00e1ficos da Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nOliveira S, Teixeira L, Lacerda H (2004) \u2013 Riscos Geomorfol\u00f3gicos e Hidrol\u00f3gicos da \n\nMicro-bacia do C\u00f3rrego dos Ces\u00e1rios em An\u00e1polis (GO). Semin\u00e1rio de Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica da UEG, 2\u00ba. An\u00e1polis. \n\n \n\nOliveira P, Pereira B, Ramos C, Santos C, Soares A, Vaz T (2005) \u2013 Inunda\u00e7\u00f5es \n\nurbanas: o caso das ruas de St\u00aa Marta, S. Jos\u00e9 e Portas de St\u00ba Ant\u00e3o, Atas do X Col\u00f3quio \n\nIb\u00e9rico de Geografia, \u00c9vora, CD-ROM, 14 p. \n\n \n\nOlivry J (1981) \u2013 Estudo de Precipita\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Nicolau, Cabo Verde: Office de La \n\nRecherche Scientifique Et Technique Outre Mer Centre Orstom De Dakar Bureau \n\nCentral Hydrologique Bondy. Tradu\u00e7\u00e3o Em Portugu\u00eas: A.R. Barboza de Oliveira, \n\nBondy. \n\nPapudo R (2007) - Indicadores de Ordenamento do Territ\u00f3rio: Uma Proposta \n\nMetodol\u00f3gica para o caso Portugu\u00eas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento de \n\nGeografia da Faculdade de Letras, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nPardal S, Lobo M, Correia P (2000) - Normas Urban\u00edsticas: Planeamento Integrado do \n\nTerrit\u00f3rio. 1\u00aaEd. Dire\u00e7\u00e3o Geral de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nUrbano/Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\n \n\nPartid\u00e1rio M (1999) - Introdu\u00e7\u00e3o ao Ordenamento do Territ\u00f3rio. Universidade Aberta, \n\nLisboa. \n\n \n\nPedrosa A, Pereira A (2001) - Diagn\u00f3stico dos Fatores Condicionantes da \n\nSuscetibilidade face ao Risco de Inunda\u00e7\u00e3o Urbana no Concelho de Matozinhos. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Riscos, Preven\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a. Territorium 13, 35 \u2013 51. \n\n \n\nPereira J (2005) \u2013 O Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico da Ilha de Santiago (Cabo Verde): \n\nInventaria\u00e7\u00e3o, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Propostas de Valoriza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nUniversidade do Minho. Braga. \n\n \n\nPereira J (2010) \u2013 Conce\u00e7\u00e3o de uma Estrat\u00e9gia de Geoconserva\u00e7\u00e3o para Cabo Verde e \n\nsua Aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 ilha de Santiago. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Universidade do \n\nMinho, Braga. \n\n \n\nPraia C M (1998). Esquema Estrutural do Plano Diretor Municipal, 2\u00aa Vers\u00e3o. Cabo \n\nVerde: C\u00e2mara Municipal da Praia. \n\n \n\nPraia C M (2010) - Plano Especial De Emerg\u00eancia \u201cChuvas 2010\u201d. C\u00e2mara Municipal \n\nda Praia, Cabo Verde.  \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nPraia C M (2011) \u2013 Relat\u00f3rio do Plano Diretor Municipal da Praia. C\u00e2mara Municipal \n\nda Praia, Cabo Verde, Praia. \n\n \n\nPraia C M (2011) - Plano Municipal de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil. C\u00e2mara \n\nMunicipal da Praia, Cabo Verde. Praia. \n\n \n\nPraia C M (2011) - Plano Operacional De Emerg\u00eancia - \u201cChuvas 2011\u201d. C\u00e2mara \n\nMunicipal da Praia, Cabo Verde.  \n\n \n\nQuaresma I (2008) - Inventaria\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Eventos Hidro-Geomorfol\u00f3gicos com \n\nCar\u00e1cter Danoso Em Portugal Continental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de \n\nLisboa, Lisboa. \n\n \n\n \n\nRamos C (1994) \u2013 Condi\u00e7\u00f5es Geomorfol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas das bacias da ribeira de \n\nTera e do Rio Maior (Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tejo). Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa.  \n\n \n\nRamos C (1995) \u2013 Cheias e Escassez de \u00c1gua no Alto Alentejo: O exemplo da Bacia \n\nvertente na Ribeira de Tera, Finisterra, XXX, 59-60, pp 27-55. \n\n \n\nRamos C (2005) \u2013 Programa de Hidrogeografia. Linha de Investiga\u00e7\u00e3o em Din\u00e2mica \n\nLitoral e Fluvial DILIF-3 Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos Universidade de Lisboa, \n\nLisboa. \n\n \n\nRamos C (2009) \u2013 Din\u00e2mica Fluvial e Ordenamento do Territ\u00f3rio, (Programa de \n\nUnidade Curricular do 2\u00ba Ciclo) N\u00facleo de Investiga\u00e7\u00e3o em Sistemas Litorais e \n\nFluviais: Din\u00e2micas, Mudan\u00e7as ambientais e Ordenamento do Territ\u00f3rio (SLIF \u2013 6), \n\nCentro de Estudos Geogr\u00e1ficos \u2013 Universidade de Lisboa, Lisboa.  \n\n \n\nRamos C, Z\u00eazere J, Reis E, Mendon\u00e7a J (2010) \u2013 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional da \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa. Quadro de Refer\u00eancia Regional. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo, Lisboa. Lisboa. www.ccdr-lvt.pt \n(acedido em 12/10/2012). \n\n \n\nRashid H (2011) - Interpreting flood disasters and flood hazard perceptions from \n\nnewspaper discourse: Tale of two floods in the Red River valley, Manitoba, Canada. \n\nAplied Geography 31, p. 35 \u2013 45. \n\n \n\nRebelo F (1997) \u2013 Risco e crise nas inunda\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas em espa\u00e7o urbano. Alguns \n\nexemplos portugueses analisados a diferentes escalas, Territorium, 4, p. 29 \u2013 47. \n\n \n\nRebelo F (1999) \u2013 Riscos de inunda\u00e7\u00e3o r\u00e1pida em Cabo Verde. Apontamentos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o numa breve visita \u00e0 Praia e ao Mindelo em Junho de 1999. Finisterra: \n\nRevista Portuguesa de Geografia, Lisboa \u2013 Vol. 34, n\u00ba 67/68 (1999), p. 47-55. \n\n \n\nRebelo F (2003) \u2013 Riscos Naturais e A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica. Estudos e reflex\u00f5es. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o \n\nrevista e aumentada, Imprensa da Universidade, Coimbra. \n\n \n\nhttp://www.ccdr-lvt.pt/\n\n\n116 \n\n \n\nReis E (2006) \u2013 As Bacias Hidrogr\u00e1ficas das Ribeiras da Serra de Gr\u00e2ndola. Din\u00e2mica \n\nHidrol\u00f3gica e Fatores Condicionantes. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento, Universidade de \n\nLisboa, Lisboa. \n\n \n\nReis E (2011) - An\u00e1lise de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, Suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de Cheias \n\ne Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica: da defini\u00e7\u00e3o do quadro conceptual at\u00e9 \u00e0 proposta \n\nde um Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o, Atas do VIII Congresso de Geografia Portuguesa, Lisboa, \n\nCD-ROM. \n\n \n\nRodrigues C (2009) \u2013 Risco de Inunda\u00e7\u00e3o: \u00c1rea das Termas de S\u00e3o Paulo do Sul. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Coimbra, Coimbra.  \n\n \n\nTavares C (2006) \u2013 Pol\u00edticas de Solo na Pol\u00edtica Urbana: a sua relev\u00e2ncia na Cidade \n\nda Praia \u2013 Cabo Verde. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Nova de Lisboa, \n\nLisboa. \n\n \n\nThywissen K (2006) - Components of Risk: A Comparative Glossary. N.\u00ba 2, SOURCE - \n\nStudies Of the University: Research, Counsel, Education, United Nations University-\n\nInstitute for Environment and Human Security - UNU-EHS, Bonn. \n\nTucci C (2005) \u2013 Gest\u00e3o das Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas. Manual de Gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es \n\nUrbanas. Porto Alegre.  \n\n \n\nTucci C, Bertoni J (2003) \u2013 Inunda\u00e7\u00f5es Urbanas na Am\u00e9rica do Sul. Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira dos Recursos H\u00eddricos, Porto Alegre.  \n\n \n\nSabino A A, Querido A L, Sousa M I (2000) - Flood management in Cape Verde. The \n\ncase study of Praia. Urban Water, N\u00aa1p. 161-166.  \n\n \n\nSantos E S (2011) - Cartografia de Risco de Cheia: An\u00e1lise Comparativa de \n\nCartografia de Cheia para a Cidade de Tavira. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade \n\nNova de Lisboa; Lisboa. \n\n \n\nSaraiva M, Carvalho L (2009) \u2013 Rios e Cidades: Oportunidades para a sustentabilidade \n\nurbana. Risco de Inunda\u00e7\u00e3o. Metodologia para a formula\u00e7\u00e3o do indicador, Riprocity \n\nn\u00ba4. Workshop e Confer\u00eancia Final, Lisboa. \n\n \n\nSchubart H (2000) - O Zoneamento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico e a Gest\u00e3o dos Recursos \n\nH\u00eddricos. In: Interfaces da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n\nSecretaria de Recursos H\u00eddricos, V 1, 155-175. Brasilia. \n\n \n\nSilveira E M B (2011) - \u00c1reas Residenciais Clandestinas na Cidade da Praia: Caso \n\nLatada e Achada Eug\u00e9nio Lima Tr\u00e1s, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Lisboa, \n\nLisboa. \n\n \n\nSoares R (2008) \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica do Impacte ambiental de Politicas de \n\nOrdenamento. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa.  \n\n \n\nSouza C (2004) \u2013 Risco de inunda\u00e7\u00f5es, enchentes e alagamentos em regi\u00f5es costeiras. \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Desastres Naturais, 1, Anais, Florian\u00f3polis: GEDN/UFSC, 231 \n\n\u2013 247, S\u00e3o Paulo.  \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nVan Ree C, Van M, Heilemann K, Morris M, Royet P, Zevenbergen C (2011) - \n\nFloodProBE: technologies for improved safety of the built environment in relation to \n\nflood events. Enviornmental Science &amp; Policy 14. p. 874-887.  \n\n \n\nVict\u00f3ria S (2006) - Condicionantes Geol\u00f3gicas ao Ordenamento do Territ\u00f3rio: uma \n\naplica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da Praia (Santiago \u2013 Cabo Verde). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nUniversidade de Coimbra; Coimbra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o  consultada  \n\nDecreto-Lei n\u00ba 1/2006, de 13 de Fevereiro - Aprova as Bases do Ordenamento de \n\nTerrit\u00f3rio e Planeamento Urban\u00edstico (n\u00ba 7 \u2013 S\u00e9rie I \u2013 13 de Fevereiro de 2006). \n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba 43/2010, de 27 de Setembro - Regulamento Nacional de Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio e Planeamento Urban\u00edstico (RNOTPU) \u2013 que estabelece o Regime \n\nJur\u00eddico dos IGT (n\u00ba 37 \u2013 S\u00e9rie I \u2013 27 de Setembro de 2010).  \n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba 15/2011, de 21 de Fevereiro de 2011 - Regula o Estatuto das Cidades e \n\ndefine as orienta\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica de capacita\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos em Cabo Verde (n\u00ba \n\n8 \u2013 S\u00e9rie I \u2013 21 de Fevereiro de 2011). \n\n \n\nDecreto-Legislativo n\u00ba 6/2010, de 21 de Junho \u2013 Altera o Decreto-Legislativo n\u00ba \n\n1/2006, de 13 de Fevereiro, que estabelece as Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\nPlaneamento Urban\u00edstico (n\u00ba 23 \u2013 S\u00e9rie I \u2013 21 de Junho de 2010).  \n\n \n\nDecreto-Regulamentar n\u00ba 5/99, de 21 de Junho, que estabelece a composi\u00e7\u00e3o do \n\nConselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil (CNPC), e a composi\u00e7\u00e3o e funcionamento dos \n\nCentros Nacionais e Municipais de Opera\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil \n\n(CNOEPC) e (CMOEPC). \n\n \n\nDiretiva 2007/60/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, de 23 de Outubro de 2007, \n\nrelativa \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos riscos de inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nLei n\u00ba 85/IV/93, de 16 de Julho \u2013 Define as bases do ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nnacional e o Planeamento urban\u00edstico - Boletim Oficial (N\u00ba 25- I S\u00e9rie- 16 e Julho de \n\n2003). \n\n \n\nLei n\u00ba 134/IV/95, de 3 de Julho \u2013 Estatuto do Munic\u00edpios Cabo-verdianos. \n\n \n\nLei n\u00ba 100/V/99, de 19 de Abril, que estabelece as bases Gerais da Prote\u00e7\u00e3o  \n\nCivil. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\nSites  consultados   \n\nwww.ine.cv \n\nwww.anmcv.cv \n\nwww.liberal.sapo.cv \n\nwww.sit.gov.cv \n\nwww.dgotdu.cv \n\nwww.dgotdu.pt \n\nwww.elsevier.com/locate/envscl, \n\nwww.google.com/site/cmscurbanismo \n\nwww.igeo.pt/instituto/cegig/got/17_Planning/Files/indicadores/conceito_ot.pdf \n\nwww.dgotdu.pt/pnpot/Storage/pdfs/PNPOT_RELATORIO.pdf \n\nwww.cm-loures.pt/doc/PDMpp/tema4/NModeloOrd.pdf \n\nwww.estig.ipbeja.pt/~sirb/carta%20europeia%20de%20ordenamento%20do%20territori\n\no.pdf \n\nwww.cchla.ufrn.br/rmnatal/dissertacoes/dissertacao1.pdf \n\nwww.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/1429/Desafios_Contemporaneos.\n\npdf \n\nwww.library.com.br/Filosofia/inundaes.htm \n\nwww.elsevier.com/locate/gloenvcha \n\n \n\n \n\nJornais consultados  \n\nVozdipovo (mensal) 1980 \u2013 1990, Praia  \n\nNot\u00edcias (mensal) 1987 \u2013 1990, Praia  \n\nNovo Jornal (semanal) 1990 \u2013 1997, Praia \n\n A Semana (semanal) 1995 \u2013 2010, Praia \n\nExpresso das Ilhas (semanal) 2002 - 2010 \n\n \n\nhttp://www.ine.cv/\nhttp://www.anmcv.cv/\nhttp://www.liberal.sapo.cv/\nhttp://www.sit.gov.cv/\nhttp://www.dgotdu.cv/\nhttp://www.dgotdu.pt/\nhttp://www.elsevier.com/locate/envscl\nhttp://www.google.com/site/cmscurbanismo\nhttp://www.igeo.pt/instituto/cegig/got/17_Planning/Files/indicadores/conceito_ot.pdf\nhttp://www.dgotdu.pt/pnpot/Storage/pdfs/PNPOT_RELATORIO.pdf\nhttp://www.cm-loures.pt/doc/PDMpp/tema4/NModeloOrd.pdf\nhttp://www.estig.ipbeja.pt/~sirb/carta%20europeia%20de%20ordenamento%20do%20territorio.pdf\nhttp://www.estig.ipbeja.pt/~sirb/carta%20europeia%20de%20ordenamento%20do%20territorio.pdf\nhttp://www.cchla.ufrn.br/rmnatal/dissertacoes/dissertacao1.pdf\nhttp://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/1429/Desafios_Contemporaneos.pdf\nhttp://www.dpp.pt/Lists/Pesquisa%20Avanada/Attachments/1429/Desafios_Contemporaneos.pdf\nhttp://www.library.com.br/Filosofia/inundaes.htm\nhttp://www.elsevier.com/locate/gloenvcha\n\n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\nGui\u00e3o de Entrevista \n\n1. Diretor da divis\u00e3o de infra-estruturas, habita\u00e7\u00e3o e ordenamento do territ\u00f3rio da \nC\u00e2mara Municipal da Praia \n\n \n\n \n\nOrdenamento do territ\u00f3rio \u2013 aspetos gerais \n\n \n\n1. Quais s\u00e3o as linhas orientadoras da institui\u00e7\u00e3o no que concerne ao \n\nordenamento do territ\u00f3rio?  \n\n2. Quais s\u00e3o os obst\u00e1culos que encontram na sua implementa\u00e7\u00e3o?  \n\n3. Que avalia\u00e7\u00e3o faz do ordenamento do territ\u00f3rio nas \u00faltimas d\u00e9cadas na cidade \n\nda Praia?  \n\n4. Que problemas afetam mais a cidade da Praia em termos ambientais? \n\n5. Que problemas relacionados com as inunda\u00e7\u00f5es afetam a cidade da Praia? \n\n \n\n \n\nProblem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\n6. A institui\u00e7\u00e3o tem estudos que mostram as \u00e1reas mais afetadas face a \n\nocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es na cidade?  \n\n7.  Se sim, que \u00e1reas s\u00e3o mais afetadas?  \n\n8.  Quais s\u00e3o as causas que levam a essa situa\u00e7\u00e3o? \n\n9. Qual a frequ\u00eancia das inunda\u00e7\u00f5es? (mensal/anual) \n\n10. Quais s\u00e3o os danos que as inunda\u00e7\u00f5es provocam sobre pessoas e bens?  \n\n11. Que medidas a CM tem aplicado na resolu\u00e7\u00e3o deste problema? \n\n12. Quais os problemas que persistem?  \n\n13. O que tem feito para ajudar essas pessoas a resolverem o problema? \n\n14. J\u00e1 houve situa\u00e7\u00f5es de inunda\u00e7\u00f5es na cidade em que foi necess\u00e1ria a \ninterven\u00e7\u00e3o da camara municipal? \n\n \n\n\n\n \n\n2. Diretor da divis\u00e3o de Urbanismo da C\u00e2mara Municipal da Praia \n \n\n \n\n\u00c1reas resid\u00eancias clandestinas/inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n1. A cidade da Praia tem crescido rapidamente nos \u00faltimos anos. Como v\u00ea esse \ncrescimento e expans\u00e3o? \n\n2. Existe um plano de loteamento que abrange toda a \u00e1rea da cidade?  \n\n3. Se sim, como explica o surgimento de muitos bairros clandestinos? \n\n4. Na perspectiva da institui\u00e7\u00e3o que fatores est\u00e3o na origem deste fen\u00f3meno de \nmarginalidade urban\u00edstica?  \n\n5. Que medidas t\u00eam adotado em rela\u00e7\u00e3o a marginalidade urban\u00edstica? \n\n6. Como a sociedade tem acolhido essas medidas?  \n\n7. As pessoas t\u00eam consci\u00eancia que essas \u00e1reas s\u00e3o muito afetadas pelas \ninunda\u00e7\u00f5es?  \n\n8. Em termos de equipamentos e infra-estruturas qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o atual destas \n\u00e1reas da cidade?  \n\n9.  \n\n \n\nPerspetivas futuras \n\n \n\n1. Quais s\u00e3o os desafios futuros que a Praia ter\u00e1 que enfrentar em termos de \nordenamento do territ\u00f3rio, face as inunda\u00e7\u00f5es urbanas? \n\n \n\n \n\n \n\n3. Diretor dos servi\u00e7os da Prote\u00e7\u00e3o Civil Municipal da Praia \n \n\n \n\nAspetos gerais associados a problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es  \n\n \n\n \n\n1. Quais s\u00e3o os maiores problemas que a PC tem enfrentado na cidade da Praia?  \n\n2. O crescimento urbano desordenado tem contribu\u00eddo para o agravamento de \n\nproblemas na cidade? Quais?  \n\n3. Tem conhecimento de epis\u00f3dios de inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia em que foi \n\npreciso a vossa interven\u00e7\u00e3o?  \n\n4. Quais s\u00e3o as causas tem provocado esse fen\u00f3meno? \n\n5. Com que frequ\u00eancia tem ocorrido as inunda\u00e7\u00f5es na cidade da Praia? \n\n6. Quais as \u00e1reas mais afetadas? \n\n7. Quais os tipos de interven\u00e7\u00e3o da PC nestas situa\u00e7\u00f5es? \n\n\n\n \n\n8. J\u00e1 houve alguma situa\u00e7\u00e3o mais grave em que foram chamados outros agentes da \n\nPV? \n\n9. Que politicas e instrumentos a institui\u00e7\u00e3o tem aplicado para a resolu\u00e7\u00e3o deste \n\nproblema?  \n\n10. Existe um plano de emerg\u00eancia adaptado a esta situa\u00e7\u00e3o? \n\n11. Que medidas contemplam esse plano? \n\n12. Essas medidas t\u00eam sido suficientes, para responder as necessidades das pessoas \n\nou poderiam fazer mais? Como? \n\n13. Quais s\u00e3o as \u00e1reas de maior prioridade em termos de Planeamento?  \n\n14. Quais os futuros desafios que a cidade ter\u00e1 que enfrentar relacionados com este \n\nsector?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nANEXO II \n \n\nGui\u00e3o de Inqu\u00e9rito \n\n \n\nAos moradores/trabalhadores das \u00e1reas inund\u00e1veis da cidade da Praia \n\n \n\n \n\nI. - Identifica\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n1. a) Idade               \n \n\nb) Sexo:    Feminino  \n\n \n\n                                    Masculino  \n\n \n\nc) Grau de instru\u00e7\u00e3o: _____________________________________________ \n\n \n\n \n\n2. A quantos anos vive/trabalha nesta \u00e1rea residencial? \n \n\n3.  Porqu\u00ea que escolheu esta \u00e1rea residencial para viver? ________________________ \n4.  De onde \u00e9 natural? ___________________________________________________ \n5. Onde residia anteriormente? ____________________________________________ \n6.  Qual \u00e9 a sua ocupa\u00e7\u00e3o profissional? _____________________________________ \n\n \n\n \n\nII \u2013 ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas inund\u00e1veis/ problemas enfrentados   \n\n1. A cidade enfrenta problemas sociais e ambientais. \nDos abaixo indicados identifica os que afetam a sua \u00e1rea residencial. \n\na)Lixo \n\nb)Falta de rede de esgoto \n\nc)Esgoto \u00e0 c\u00e9u aberto \n\nd)Cheias e inunda\u00e7\u00f5es \n\ne)Falta de habita\u00e7\u00e3o  \n\nf)Falta de \u00e1gua  \n\ng)Problema de escoamento de \u00e1gua  \n\n \n\n \n\n2. Na \u00e9poca da chuva que problemas as pessoas enfrentam?  \n______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\n3. Tem conhecimento de inunda\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea residencial?  \nSim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4. Com que frequ\u00eancia ?         Todos os anos \n \n\n                                            Nem todos os anos \n\n \n\n                                            Meses de  \n\n \n\n \n\n5. A que causas se devem as inunda\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea?____________________________ \n\n6. Mesmo tendo conhecimento do problema de inunda\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, o que levou a \nconstruir aqui? \n\n              Sim     \n\n              N\u00e3o  \n\n \n\n7. Alguma vez teve necessidade de sair desta habita\u00e7\u00e3o por causa de inunda\u00e7\u00f5es?  \n\nSim  \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n8. Que preju\u00edzos j\u00e1 teve na \u00e9poca das chuvas em que houve inunda\u00e7\u00f5es? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nIII. Rela\u00e7\u00e3o com a c\u00e2mara municipal/prote\u00e7\u00e3o civil \n\n \n\n1. Esta habita\u00e7\u00e3o \u00e9:     Pr\u00f3pria  \n                                       \n\n                                      Alugada \n\n \n\n2. Se \u00e9 pr\u00f3pria fez um pedido de lote a c\u00e2mara municipal para construir nesta \u00e1rea?  \nSim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n3. Qual foi a resposta e o tempo que esperou?  \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n4. Durante a constru\u00e7\u00e3o da sua casa foi abordado(a) pelos fiscais da c\u00e2mara?  \nSim                           \n\n \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n\n\n \n\n5. Alguma vez os servi\u00e7os da camara fizeram interven\u00e7\u00e3o no sentido de impedir \nconstru\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea? \n\n       Sim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n6. A camara municipal tem chamado aten\u00e7\u00e3o das pessoas que vivem c\u00e1 para o \nproblema de inunda\u00e7\u00f5es? \n\n              Sim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n       7. O que tem feito para ajudar a camara na organiza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os?  \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n8. Se tivesse um plano da camara municipal que concedia outras \u00e1reas para constru\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o afetadas por este problema, o(a) senhor(a) sairia daqui? \n\nSim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n9. Se n\u00e3o. Porque? \n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n10. Quando h\u00e1 inunda\u00e7\u00f5es nestas \u00e1reas recebem ajuda da prote\u00e7\u00e3o civil? \n \n\nSim  \n\n \n\nN\u00e3o  \n\n \n\n11. Antes das chuvas a camara /P.C faz limpeza nos canais por onde passa a \u00e1gua? \n \n\nSim  \n\n \n\n              N\u00e3o \n\n \n\n12. Para alem da limpeza que outras a\u00e7\u00f5es s\u00e3o desenvolvidas pela P.C, para ajudar as \npessoas desta \u00e1reas a se prevenirem? \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n13. Tem participado nas campanhas de preven\u00e7\u00e3o contra os problemas da cidade? \nSim  \n\n \n\n             N\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nIV. Contributos para a melhoria da cidade \n\n \n\n1. O que pensa que a c\u00e2mara deve fazer para mudar a atual situa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas?  \n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n2. No seu caso participaria num projeto de melhoria do aspeto f\u00edsico da \u00e1rea onde \nvive?  \n\nSim  \n\n \n\n             N\u00e3o \n\n \n\n3. Que contributos daria para mudar a atual situa\u00e7\u00e3o face aos problemas existentes?"}]}}}