{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06534"}, {"@name": "filename", "#text": "11079_345676.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Elis do Nascimento Silva\nENTRE AQUELES QUE INCOMODAM: A PR\u00c1XIS\nANTROPOL\u00d3GICA NA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE HIDREL\u00c9TRICAS E POVOS IND\u00cdGENAS NO SUL DO BRASIL\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da Universidade Federal de Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre/a em Antropologia Social.\nOrientadora: Prof3. Dr3. Edviges Marta Ioris\nFlorian\u00f3polis 2016\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor,\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC.\nSilva, Elis do Nascimento\nEntre aqueles que incomodam : a pr\u00e1xis antropol\u00f3gica na rela\u00e7\u00e3o entre hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas no sul do Brasil / Elis do Nascimento Silva ; orientadora, Profa. Dra. Edviges Marta Ioris - Florian\u00f3polis, SC, 2016.\n238 p.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social.\nInclui refer\u00eancias\n1. Antropologia Social. 2. Povos Ind\u00edgenas. 3. Hidrel\u00e9tricas. 4. Projeto Uruguai. 5. Silvio Coelho dos Santos. I. Ioris, Profa. Dra. Edviges Marta . II. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. III. T\u00edtulo.\nELIS DO NASCIMENTO SILVA\nENTRE AQUELES QUE INCOMODAM: A PR\u00c1XIS ANTROPOL\u00d3GICA NA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE HIDREL\u00c9TRICAS E POVOS IND\u00cdGENAS NO SUL DO BRASIL\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Antropologia Social, e aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social.\nFlorian\u00f3polis, 16 de dezembro de 2016.\nProf.a DC. V\u00e2nia Zikan Cardoso (Coordenadora do PPGAS/UFSC)\nBanca Examinadora:\nProf.a DC. Edviges Marta Ioris (Orientadora - PPGAS/UFSC)\nProf2. Dr2. Maria Macedo Barroso (PPGSA/IFCS/UFRJ)\nProf2. Dra2 Maria Jos\u00e9 Reis (Aposentada/UFSC)\nProf.2 Dr2. Antonella Maria Imperatriz Tassinari (PPGAS/UFSC)\nProf2. Dra2. S\u00f4nia Weidner Maluf (PPGAS/UFSC)\n\u00c0 Serena e \u00e0 minha m\u00e3e, M\u00e1rcia, por me ensinarem a for\u00e7a do Amor...\nAGRADECIMENTOS\nO caminhar para a realiza\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o foi, para mim, repleta de aprendizados em muitos sentidos, sendo um deles o reconhecimento das pessoas que tanto me auxiliaram em cada passo que me trouxe at\u00e9 aqui.\nEm primeiro lugar, quero agradecer \u00e0 minha m\u00e3e M\u00e1rcia por toda a demonstra\u00e7\u00e3o de amor e apoio incondicionais ao longo do percurso do mestrado e da escrita dessa disserta\u00e7\u00e3o, sendo seus aux\u00edlios fundamentais para que eu tivesse a confian\u00e7a necess\u00e1ria para atravessar os obst\u00e1culos que se apresentaram em alguns momentos e tranquilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha filha Serena. Agrade\u00e7o \u00e0 voc\u00ea, filha, pela for\u00e7a, carinho e compreens\u00e3o diante de minhas aus\u00eancias nesses dias passados e pela inspira\u00e7\u00e3o que representa em minha caminhada para melhorar sempre, no sentido do Amor. Ao Alidor, pela compreens\u00e3o e apoio \u00e0 nossa fam\u00edlia durante toda a movimenta\u00e7\u00e3o do mestrado e escrita desta disserta\u00e7\u00e3o.\nAgrade\u00e7o, de forma especial, \u00e0 minha orientadora Edviges, pelo incentivo determinante para que eu continuasse nessa caminhada acad\u00eamica e por conduzir-me, constantemente, de modo artesanal pelo processo (auto)reflexivo que consiste o ato de escrever. Agrade\u00e7o-lhe a compreens\u00e3o e paci\u00eancia com minhas limita\u00e7\u00f5es, os conhecimentos que me ensinou com confian\u00e7a e os momentos onde a firmeza na condu\u00e7\u00e3o dos passos em trechos mais \u00edngremes levaram-me para melhores condi\u00e7\u00f5es no tecer da escrita.\nQuero, tamb\u00e9m, agradecer \u00e0 professora Maria Jos\u00e9, pelo constante apoio e disposi\u00e7\u00e3o sempre generosa em me auxiliar com informa\u00e7\u00f5es, documentos e outras fontes que possibilitaram-me registrar com mais clareza os acontecimentos relacionados ao contexto abordado nessa disserta\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 Jozil\u00e9ia Daniza, amiga e colega de mestrado que tanto admiro, e seu companheiro Rafael (e o Tat\u00e1!), por me receberem de forma t\u00e3o afetuosa em sua casa durante minha ida \u00e0 Xanxer\u00ea e Chapec\u00f3, levando-me \u00e0s TIs Xapec\u00f3 e Toldo Chimbangue.\nAgrade\u00e7o \u00e0s lideran\u00e7as Kaingang Get\u00falio Narsizo, ao Cacique Osmar (TI Xapec\u00f3) e ao Cacique Idalino (TI Toldo Chimbangue) por terem gentilmente me recebido em suas terras e compartilhado suas experi\u00eancias relacionadas \u00e0s hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o. Tamb\u00e9m, agrade\u00e7o ao Ant\u00f4nio e Seu Sebasti\u00e3o, da Coordena\u00e7\u00e3o Local Regional da FUNAI, em Chapec\u00f3, pela cordialidade e conversas concedidas.\nAgrade\u00e7o \u00e0s antrop\u00f3logas Neusa Bloemer e Alicia Barabas, e aos antrop\u00f3logos Miguel Bartolom\u00e9 e Ricardo Cid Fernandes, pela aten\u00e7\u00e3o especial e conversas frut\u00edferas que muito me ajudaram a compreender quest\u00f5es importantes durante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\n\u00c0 professora Antonella Tassinari, agrade\u00e7o o acolhimento e carinho oferecidos em alguns dos momentos desafiadores da pesquisa, a exemplo de sua oficina [terap\u00eautica] de escrita que foi bem importante para mim e, certamente, para os demais colegas que participaram.\nAo N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas (NEPI), por ser um lugar de grandes encontros, aprendizados, amizades e di\u00e1logos nesse \u201cfazer antropol\u00f3gico\u201d. Agrade\u00e7o pela oportunidade concedida de conviver ainda mais neste n\u00facleo atrav\u00e9s desta pesquisa em seu acervo e pela cumplicidade dos colegas Di\u00f3genes Cariaga, G\u00e9ssia, Jo\u00e3o Carlos, Thayse, F\u00e1tima, Thiago, Rafael e dos que sempre chegam, renovando seu coletivo: meu obrigada pelos momentos partilhados!\nQuero agradecer tamb\u00e9m o encontro nesse trajeto com meus colegas do PPGAS, da turma de mestrado de 2014: Danielli, Beatriz, Lady F\u00e1tima, Jo\u00e3o Rodrigo, Igor, Luisa, Jo\u00e3o Paulo, Roberta, H\u00e9lder, Marino, Jozil\u00e9ia, Na\u00edla, Caroline , G\u00e9 ssia, Kamilla, Lorena, Marcelo, Camila Kin, Camila Marinelli, Lianor, F\u00e1tima Satsuki, Julia e Virginia Nunes. Foi muito boa nossa conviv\u00eancia, espero mais encontros e desejo prosperidades nas escolhas de cada um(a) de voc\u00eas!\nAos secret\u00e1rios do PPGAS, Ana Corina e Jos\u00e9 Carlos, pelo atendimento sempre fraterno na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas e burocracias, tornando-os mais suaves.\nAo CNPq pelo apoio financeiro, possibilitando-me a dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do mestrado.\nAos amigos do Cine Demarque, projeto que tanto nos trouxe esperan\u00e7a e \u00e2nimo nas a\u00e7\u00f5es para al\u00e9m dos textos, meus agradecimentos aos intensos movimentos que compartilhamos em cada exibi\u00e7\u00e3o! Grata Thiago, Icl\u00edcia, Vivi, Nuno, Mitia, Isabelli, \u00cdtalo, G\u00e9ssia e apoiadores pelos encontros. \u00c0s professoras Dorotheia Darella e S\u00f4nia Maluf pelo apoio atrav\u00e9s do MArque.\nQuero agradecer, especialmente, \u00e0s/aos amigas/os que me fortaleceram de diversas formas em muitos momentos desse caminhar, mostrando-me o quanto a amizade \u00e9 fundamental para vermos al\u00e9m e descobrirmos novos horizontes dentro e fora de n\u00f3s mesmos. Minha profunda gratid\u00e3o \u00e0 G\u00e9ssia Cristina, Thiago Arruda, Viviane Vasconcelos, F\u00e1tima Puertas, Danielli Katherine, Thyar\u00ea, e outras/os que tamb\u00e9m participaram e fazem parte de minha vida, pelos incont\u00e1veis aux\u00edlios e afetos demonstrados em cada gesto comigo.\n\u00c0 Uni\u00e3o do Vegetal e ao Mestre Gabriel, por guiar e iluminar meu caminho em todos os momentos, conduzindo-me com Luz, Paz e Amor pelas florestas da Vida.\nPor fim, agrade\u00e7o ao professor Silvio Coelho dos Santos (in memoriam), pela vida e trajet\u00f3ria dedicadas aos povos ind\u00edgenas.\n\u201c(...) E hoje n\u00f3s somos alvo de uma agress\u00e3o que pretende atingir na ess\u00eancia a nossa f\u00e9, a nossa confian\u00e7a, de que ainda existe dignidade, de que ainda \u00e9 poss\u00edvel construir uma sociedade que sabe respeitar os mais fracos, que sabe respeitar \u00e0queles que n\u00e3o tem o dinheiro para manter uma campanha incessante de difama\u00e7\u00e3o. Que saiba respeitar um povo que sempre viveu \u00e0 revelia de todas as riquezas. Um povo que habita casas cobertas de palha, que dorme em esteiras no ch\u00e3o, n\u00e3o deve ser identificado de jeito nenhum como um povo que \u00e9 inimigo dos interesses do Brasil, inimigo dos interesses da Na\u00e7\u00e3o, e que coloca em risco qualquer desenvolvimento. O povo ind\u00edgena, tem regado com sangue, cada hectare dos oito milh\u00f5es dos quil\u00f4metros quadrados do Brasil - os senhores s\u00e3o testemunhas disso. Eu agrade\u00e7o a presid\u00eancia desta Casa, agrade\u00e7o aos senhores, e espero n\u00e3o ter agredido com as minhas palavras o sentimento dos senhores que se encontram nessa Casa \u201d.\n(Discurso de Ailton Krenak durante a Assembl\u00e9ia Constituinte, 04 de setembro de 1987).\n\u201cFoi junto \u00e0 eles que aprendemos a valorizar a vida simples e o riso franco. Foi junto a eles que conseguimos entender a sociedade em que vivemos\u201d\n(Silvio Coelho dos Santos, 1987).\nRESUMO\nA pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira, consolidada na d\u00e9cada de 1970, atrelou-se ao modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico e industrial proposto pelos governos militares a partir de 1964, per\u00edodo em que grandes projetos hidrel\u00e9tricos come\u00e7am a ser implantados em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds atrav\u00e9s de um planejamento estrat\u00e9gico do Estado brasileiro. Neste contexto, a Eletrosul (Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A) formulou um projeto para a explora\u00e7\u00e3o integral do potencial energ\u00e9tico da bacia do rio Uruguai (SC/RS), denominado Projeto Uruguai, o qual previa a implanta\u00e7\u00e3o de cerca de 22 aproveitamentos hidrel\u00e9tricos em seu trecho nacional. Entretanto, os locais selecionados para a implanta\u00e7\u00e3o desse conjunto de hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai correspondem aos territ\u00f3rios tradicionalmente ocupados pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas origin\u00e1rias dessa regi\u00e3o, como as Kaingang e Guarani, constituindo os efeitos dos empreendimentos propostos pela Eletrosul uma amea\u00e7a \u00e0 vida e aos direitos desses povos. Visto o cen\u00e1rio nacional e internacional no qual \u00e9 concebido e formulado o Projeto Uruguai, nos anos 1970, a Eletrosul realizou naquele per\u00edodo uma s\u00e9rie de estudos para o levantamento do potencial energ\u00e9tico da bacia do rio Uruguai e convidou, por interm\u00e9dio do Grupo de Estudos do Rio Uruguai (GERU), o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da (PPGCS/UFSC), representado \u00e0 \u00e9poca pelo professor Silvio Coelho dos Santos, para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos antropol\u00f3gicos sobre os poss\u00edveis efeitos das hidrel\u00e9tricas propostas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas desta regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Sul do Brasil. Elaborados durante o regime de ditadura civil-militar que se impunha no pa\u00eds, num contexto marcado por den\u00fancias de pr\u00e1ticas de genoc\u00eddio e etnoc\u00eddio pela pol\u00edtica indigenista brasileira, o antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos realizou, junto \u00e0s equipes de pesquisadores/as coordenadas por ele, estudos acerca dos potenciais efeitos delet\u00e9rios desse conjunto de hidrel\u00e9tricas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da bacia do rio Uruguai, nos anos 1970 e 1980. Esses estudos s\u00e3o considerados pioneiros no hist\u00f3rico de relacionamento entre o Setor El\u00e9trico, a Antropologia e os Povos Ind\u00edgenas no pa\u00eds. A partir do esp\u00f3lio documental contido no acervo do professor e antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos, situado no N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas (NEPI/UFSC), bem como das representa\u00e7\u00f5es de alguns/mas interlocutores/as envolvidos/as, esta pesquisa busca reconstituir, compreender e analisar as rela\u00e7\u00f5es entre os projetos hidrel\u00e9tricos, os Povos Ind\u00edgenas e a Antropologia no Sul do Brasil, de\nforma especial nos anos 1970 e 1980, a partir do estudo de caso da pr\u00e1xis de Silvio Coelho dos Santos no \u00e2mbito do Projeto Uruguai.\nPalavras-Chave: Povos Ind\u00edgenas; Hidrel\u00e9tricas; Projeto Uruguai; Antropologia; Silvio Coelho dos Santos.\nABSTRACT\nThe brazilian energy policy consolidated in the 1970s was related to the model of economic and industrial development proposed by the military governments since the coup in 1964, when huge hydroelectric projects began to be implemented in some regions of the country through strategic planning of the Brazilian State. In this context, the Eletrosul (Electric Company of Southern Brazil S.A) formulated a project to fully exploit the energy potential of the Uruguay River basin (SC/RS), called Uruguay Project, which estimated the implementation of approximately 22 dam projects in its national stretch. However, the sites selected for the implementation of these hydroelectric dams in the Uruguay River basin pass through to the territories traditionally occupied by indigenous communities, such as the Kaingang and Guarani. Thus, the effects of these projects proposed by Eletrosul are a threat to the lives and rights of these First Nations. Considering the national and International scenario in which the Uruguay Project was conceived and formulated, the Eletrosul conducted, during that period (1970s), a series of studies to survey the energy potential of the Uruguay River basin and invited -through the Uruguay River Study Group (GERU), the Postgraduate Program in Social Sciences of the Federal University of Santa Catarina (PPGCS/UFSC) - the professor Silvio Coelho to carry out anthropological studies to measure the possible consequences of the hydroelectric plants to the indigenous communities of this hydrographic region. Although in a dictatorial context, in the 1970s and 1980s, marked by practices of genocide and ethnocide carried out by Brazilian indigenous policies, the anthropologist Silvio Coelho dos Santos accomplished with the teams of researchers coordinated by him, studies on the deleterious effects of this set of hydropower to the indigenous populations of the Uruguay River basin. These studies are considered pioneers in the historical relationships between the Electric Sector, Anthropology and the Indigenous Peoples in the country. This research intent to understand the relationships between hydroelectric projects, indigenous communities and anthropology in Southern Brazil, by doing a case study of the praxis of Silvio Coelho dos Santos in the Uruguay Project setting, analyzing both his documentary collection localized in the Nucleus of Studies of Indigenous Populations (NEPI/UFSC) and the representations of some interlocutors that were involved.\nKeywords: Indigenous Peoples; Hydroelectric; Uruguay Project; Anthropology; Silvio Coelho dos Santos.\nRESUMEN\nLa pol\u00edtica energ\u00e9tica brasile\u00f1a consolidada en la d\u00e9cada de 1970, se adhiri\u00f3 al modelo econ\u00f3mico e industrial propuesto por los gobiernos militares a partir de 1964, periodo en el que megaproyectos hidroel\u00e9ctricos comienzan a ser implantados en algunas regiones del pa\u00eds, por medio un plan estrat\u00e9gico del Estado brasile\u00f1o. En este contexto, la Eletrosul (Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A), formul\u00f3 un proyecto para la explotaci\u00f3n integral del potencial energ\u00e9tico de la cuenca del rio Uruguai (Santa Catarina/Rio Grande do Sul), denominado Proyecto Uruguay, el cual dispon\u00eda la implantaci\u00f3n de aproximadamente 22 aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos en su trecho nacional. Sin embargo, los lugares seleccionados para la implantaci\u00f3n de ese conjunto de hidroel\u00e9ctricas en la cuenca del rio Uruguai, corresponden a los territorios tradicionalmente ocupados por los pueblos ind\u00edgenas originarios de esa regi\u00f3n, como los Kaingang y Guarani. De esta manera, los emprendimientos propuestos por la Eletrosul constituyen una amenaza a la vida y a los derechos de esos pueblos. Considerando el escenario nacional e internacional en el cual es concebido y formulado el Proyecto Uruguai en los anos de 1970, la Eletrosul realiz\u00f3 en ese periodo una serie de estudios para calcular el potencial energ\u00e9tico de la cuenca del rio Uruguai y, por medio del Grupo de Estudos do Rio Uurguai (GERU), invit\u00f3 al Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da (PPGCS/UFSC), representado en esa \u00e9poca por el profesor Silvio Coelho dos Santos, para la realizaci\u00f3n de estudios antropol\u00f3gicos para evaluar los posibles efectos de las hidroel\u00e9ctricas propuestas, para los pueblos ind\u00edgenas de esta regi\u00f3n hidrogr\u00e1fica del Sur del Brasil. Durante el r\u00e9gimen de dictadura civil-militar que se impon\u00eda en el pa\u00eds en un contexto marcado por denuncia de pr\u00e1cticas de genocidio y etnocidio de la pol\u00edtica ind\u00edgena brasile\u00f1a, el antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos realiz\u00f3 con los equipos de investigadores (as) coordinados por \u00e9l, estudios acerca de los potenciales efectos corolarios de ese conjunto de hidroel\u00e9ctricas sobre las poblaciones ind\u00edgenas de la cuenca del rio Uruguai entre los a\u00f1os 19701980. Dichos estudios son considerados pioneros en la relaci\u00f3n hist\u00f3rica entre el Sector El\u00e9ctrico, la Antropolog\u00eda y los Pueblos Ind\u00edgenas del Pa\u00eds. A partir de un espolio documental del acervo del profesor y antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos, que reposa en el N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas (NEPI/UFSC), as\u00ed como de las representaciones de algunos/as interlocutores/as involucrados/as, esta pesquisa busca reconstruir, comprender y analizar las relaciones entre\nlos proyectos hidroel\u00e9ctricos, los Pueblos Ind\u00edgenas y la Antropolog\u00eda en el Sur del Brasil, especialmente entre los a\u00f1os de 1970 a 1980, con base en el estudio de caso de lapr\u00e1xis de Silvio Coelho dos Santos en el \u00e1mbito del Proyecto Uruguay.\nPalabras-Claves: Pueblos Ind\u00edgenas; Hidroel\u00e9ctricas; Proyecto Uruguay; Antropolog\u00eda; Silvio Coelho dos Santos.\nLISTA DE IMAGENS\nImagem 1 - Parte do Acervo de Silvio Coelho dos Santos, situado no NEPI............................................................49\nImagem 2 - \u2014Homens e mulheres T\u00fckuna, participando de uma derrubada na floresta\" (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Fotografia realizada por Silvio Coelho dos Santos, em junho de 1962, durante a pesquisa de campo em Benjamin Constant (Amazonas)....112\nImagem 3 - \u2014Bernardino, chefe do Posto Ind\u00edgena, Ticunas\u201d (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Fotografia realizada por Silvio Coelho dos Santos, em junho de 1962, durante a pesquisa de campo em Benjamin Constant (Amazonas)...................................112\nImagem 4 - Silvio Coelho dos Santos em trabalho de campo junto aos Ticuna no Alto Solim\u00f5es (AM), 1962............................ 113\nImagem 5 - Vista parcial da Barragem Norte, situada na T.I Ibirama/ Lakl\u00e3n\u00f5. Foto de Silvio Coelho dos Santos, 1991................122\nFonte: AVISC; Santos (1997: 123).............................. 122\nImagem 6 - \u2014Olhar de tristeza junto \u00e0 \u2018grande obra\u2019 de engenharia\u201d (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Foto de Silvio Coelho dos Santos, 1991...................................................123\nImagem 7 - \u2014Acampados junto \u00e0 barragem, os ind\u00edgenas Xokleng protestam e exigem a retomada das negocia\u00e7\u00f5es para o cumprimento do processo indenizat\u00f3rio\u201d (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Foto de Silvio Coelho dos Santos (1997)............................... 123\nImagem 8 - Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3 e as linhas de transmiss\u00e3o....144\nImagem 9 - Linhas de Transmiss\u00e3o de alta tens\u00e3o instaladas pela Eletrosul e Celesc dentro da T.I Xapec\u00f3 (SC) nos anos 2000.... 144\nImagem 10 - \u2014Ocupa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o\u201d (legenda original do documento). Fotografia de Silvio Coelho dos Santos, realizada em 1994, durante a pesquisa sobre os efeitos da hidrel\u00e9trica Itaipu-Binacional para a popula\u00e7\u00e3o Guarani da TI Oco\u00ed (PR)..............................168\nImagem 11 - Silvio Coelho dos Santos e as pesquisadoras Anelise Nacke e C\u00e1tia Weber durante a pesquisa de campo junto aos Guarani da TI Oco\u00ed (PR), em 1994......................................... 168\nImagem 12 - \"Reuni\u00e3o da Comunidade sede da TI Cacique Doble\" (denomina\u00e7\u00e3o original). Foto de Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto, 1998... 173\nImagem 13 - \"Reuni\u00e3o da Comunidade sede da TI Cacique Doble\" (denomina\u00e7\u00e3o original). Foto de Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto, 1998... 173\nImagem 14 - Mobiliza\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas Kaingang e Guarani na TI\nNonoai (RS), em 1978...........................................190\nImagem 15 - Silvio Coelho dos Santos com o Kuj\u00e1 (lideran\u00e7a espiritual\nKaingang) Vicente Fok\u00e3e Fernandes, da TI Xapec\u00f3................206\nLISTA DE MAPAS\nMapa 1 - Bacia do rio da Prata e suas sub-bacias.................83\nMapa 2 - Grandes e Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas na Bacia do rio\nUruguai..........................................................96\nMapa 3 - Hidrel\u00e9tricas inventariadas pela Eletrosul no Projeto\nUruguai..........................................................106\nMapa 4 - Hidrel\u00e9tricas e Terras Ind\u00edgenas na bacia do rio Uruguai.... 175\nMapa 5 - \u00c1reas de ocupa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas no Sul do Brasil ... 179\nABA\nANAI\nANEEL\nARPINUL\nAVISC\nBID\nBIRD\nBNDE\nBRDES\nCADAL\nCANAMBRA\nCBPE\nCCMA\nCEDI\nCEE\nCEPAL\nCF\nCHESF\nCIMI\nCIER\nCMBEU\nCNAEE\nCNEC\nCNV\nCONAMA\nCOPEL\nCRAB\nCRL\nDNAEE\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Apoio ao \u00cdndio Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Sul Acervo Virtual S\u00edlvio Coelho dos Santos Banco Interamericano de Desenvolvimento Banco Mundial\nBanco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico Banco Regional de Desenvolvimento do Extremo Sul Centro Antropologico de Documentacion de America Latina\nCons\u00f3rcio Canadense-Americano-Brasileiro Centro Brasileiro de Pesquisas Educacionais Comit\u00ea Consultivo de Meio Ambiente Centro Ecum\u00eanico de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (RS) Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe Constitui\u00e7\u00e3o Federal\nCompanhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco Conselho Indigenista Mission\u00e1rio\nComiss\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica Regional Comiss\u00e3o Mista Brasil-EUA\nConselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores /\nS.A\nComiss\u00e3o Nacional da Verdade\nConselho Nacional de Meio Ambiente Companhia Paranaense de Energia El\u00e9trica Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens Coordena\u00e7\u00e3o Regional Local\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica\nDNOS DNPM DSN EIA ELETROBR\u00c1S\tDepartamento Nacional de Obras e Saneamento Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional Estudos de Impacto Ambiental Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A\nELETRONORTE Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.A\nELETROSUL ENERSUL ESG FAPEU\tCentrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A Comit\u00ea de Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o Sul Escola Superior de Guerra Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria\nFATMA FINEP FUNAI GEAM\tFunda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente Financiadora de Estudos e Projetos Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio Cons\u00f3rcio Grupo de Empresas Associadas Machadinho\nGERASUL GERU GID HCBP IAP IBGE IIRSA INCRA IPARJ\tCentrais Geradoras do Sul do Brasil S/A Grupo de Estudos do Rio Uruguai Divis\u00e3o de Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o Harvard Central Brazil Project Instituto Ambiental do Paran\u00e1 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica Infra-estruturas Regionais Sul-americanas Instituto Nacional de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o Instituto de Pesquisas Antropol\u00f3gicas do Rio de Janeiro\nJK LI LO LP MAB MArquE\tJuscelino Kubitschek Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o Licen\u00e7a Pr\u00e9via Movimento dos Atingidos por Barragens Museu de Arqueologia e Etnologia/UFSC Professor Oswaldo Rodrigues Cabral\nMMA MME MN MW NEPI OAB OLADE ONG ONISUL ONU\nPCH PDE PDMA\nPI\nPIN\nPNE PNUMA PPGAS PPGCS PRODEC RADAM RIMA SCS SISNAMA SPI SPILTN\nSUDAM SUDECO\nSUDENE SUDESUL TCC\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente\nMinist\u00e9rio das Minas e Energia\nMuseu Nacional\nMegawatts\nN\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas\nOrdem dos Advogados do Brasil\nOrganiza\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Energia\nOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-governamental\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Sul\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPequena Central Hidrel\u00e9trica\nPlano Decenal de Expans\u00e3o de Energia\nPlano Diretor de Meio Ambiente\nPosto Ind\u00edgena\nPrograma de Integra\u00e7\u00e3o Nacional\nPlano Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais\nProjetos de Desenvolvimento Comunit\u00e1rios\nRadar Amaz\u00f4nia\nRelat\u00f3rios de Impacto Ambiental\nSilvio Coelho dos Santos\nSistema Nacional do Meio Ambiente\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio e Localiza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Nacionais\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste\nSuperintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso\nTI\tTerra Ind\u00edgena\nUFPR\tUniversidade Federal do Paran\u00e1\nUFRGS\tUniversidade Federal do Rio Grande do Sul\nUFRJ\tUniversidade Federal do Rio de Janeiro\nUFSC\tUniversidade Federal de Santa Catarina\nUHE\tUsina Hidrel\u00e9trica\nUSP\tUniversidade de S\u00e3o Paulo\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O.........................................31\n1.1\tO TEMA E A PROPOSTA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O...................31\n1.1.1\t(Re)Encontro com o tema........................31\n1.1.2\tA trajet\u00f3ria do professor Silvio Coelho dos Santos.36\n1.1.3\tO Acervo de Silvio Coelho dos Santos e o Projeto Uruguai.... 38\n1.1.4\tHidrel\u00e9tricas, Povos Ind\u00edgenas e Antropologia..42\n1.2\tREFERENCIAIS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICOS...............49\n1.2.1\tA descoberta de \u201can\u00e9is\u201d e \u201calian\u00e7as\u201d.............49\n1.2.2\tO \u201cretorno\u201d ao autor e sua obra.............57\n1.2.3\tPara al\u00e9m dos arquivos: o levantamento de outras fontes de\ninforma\u00e7\u00f5es e discursos................................60\nCAP\u00cdTULO 1 - POL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA, PLANEJAMENTO ESTRAT\u00c9GICO E CI\u00caNCIA: DE ENCONTRO AOS IND\u00cdGENAS E \u00c0 ANTROPOLOGIA.......................................65\n2.1\tA POL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA NO BRASIL NOS S\u00c9CULOS XIX E\nXX................................................67\n2.1.1\tDo Carv\u00e3o \u00e0s Hidrel\u00e9tricas: Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas no encal\u00e7o\ndo desenvolvimento ............................... 67\n2.1.2\tCi\u00eancia, planejamento energ\u00e9tico estrat\u00e9gico e os grandes\nprojetos hidrel\u00e9tricos ........................... 74\n2.2\tOS ESTUDOS E PROCESSOS DE LICENCIAMENTO\nAMBIENTAL NO BRASIL...............................87\n2.3\tO PROJETO URUGUAI E OS ESTUDOS DE INVENT\u00c1RIO\nHIDROENERG\u00c9TICO DA BACIA DO RIO URUGUAI (SC/RS)...89\n2.4\tOS BARRAMENTOS, OS \u00cdNDIOS E A ANTROPOLOGIA NA\nUFSC.................................................. 96\nCAP\u00cdTULO 2 - O FAZER ANTROPOL\u00d3GICO NA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE POVOS IND\u00cdGENAS E O PROJETO HIDREL\u00c9TRICO\nURUGUAI...............................................109\n3.1\tSOBRE \u201cFIARES\u201d E ANTECEDENTES AO PROJETO URUGUAI\nREVELADOS NO ACERVO...................................109\n3.1.1\tO encontro de Silvio Coelho dos Santos com a Antropologia e a\nemerg\u00eancia da Etnologia Ind\u00edgena no Sul do pa\u00eds.......109\n3.1.2\tO encontro com as Barragens em Terras Ind\u00edgenas.118\n3.1.3\tAs articula\u00e7\u00f5es te\u00f3rica e pol\u00edtica de antrop\u00f3logos na Am\u00e9rica Latina: notas sobre a Reuni\u00e3o de Barbados e a participa\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos.................................124\n3.2\tOS ESTUDOS ANTROPOL\u00d3GICOS DA UFSC SOBRE O\nPROJETO URUGUAI..........................................134\n3.2.1\tO primeiro estudo: \u201cProjeto Uruguai - Os Barramentos e os\n\u00cdndios\u201d..................................................134\n3.2.2\tDas alian\u00e7as e percal\u00e7os na realiza\u00e7\u00e3o dos estudos.145\n3.2.3\tOs estudos de 1980 e 1988......................... 152\n3.3\tAS BARRAGENS NO\tURUGUAI: POR\u00c9M, DE VOLTA A\nACADEMIA.................................................163\n3.3.1\tOutras e mais pesquisas: os efeitos das hidrel\u00e9tricas sobre\npovos e terras ind\u00edgenas.................................166\n3.3.2\tUHE Machadinho.....................................171\nCAP\u00cdTULO 3 - OS POVOS IND\u00cdGENAS, A ANTROPOLOGIA E O DIREITO: SOBRE DI\u00c1LOGOS E MOVIMENTOS NO SUL DO\nBRASIL...................................................177\n4.1\tOS POVOS IND\u00cdGENAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUGUAI (SC/RS) E A POL\u00cdTICA INDIGENISTA NO BRASIL . 177\n4.1.1\t\u201cAqueles que incomodam\u201d: os \u00edndios em movimento no Sul do\npa\u00eds e a luta pela terra.................................184\n4.2\tA PR\u00c1XIS ANTROPOL\u00d3GICA EM RELA\u00c7\u00c3O AOS DIREITOS\nDOS POVOS IND\u00cdGENAS E AS HIDREL\u00c9TRICAS...................193\n4.2.1\tA Antropologia em di\u00e1logo com o Direito.193\n4.2.2\tO renascer da ABA.......................201\n4.3 O GURU ENTRE \u201cAQUELES QUE INCOMODAM\u201d-. NOTAS SOBRE A ATUA\u00c7\u00c3O DE SILVIO COELHO DOS SANTOS...203\nTECENDO CONCLUS\u00d5ES............................207\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS....................209\nAP\u00caNDICE......................................231\nANEXOS........................................233\nANEXO 1\t- MAPA \u201cALTERNATIVA III: BARRAGENS\nSELECIONADAS, BACIA DO RIO URUGUAI, E LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS TOLDOS IND\u00cdGENAS QUE ELAS AFETAR\u00c3O\u201d (ORIGINAL DO DOCUMENTO)...............................234\nANEXO 2\t- QUADRO \u201cHIERARQUIZA\u00c7\u00c3O DOS\nAPROVEITAMENTOS\u201d..........................235\nANEXO 3 - \u201cQUADRO S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS PARA AS POPULA\u00c7\u00d5ES TRIBAIS\u201d (ORIGINAL DO DOCUMENTO).............................236\nANEXO 4 - ARTIGO DE SILVIO COELHO DOS SANTOS SOBRE\nA BARRAGEM NORTE NA TI IBIRAMA LAKL\u00c3N\u00d5 (SC).237\nANEXO 5 - TOLDOS E POSTOS IND\u00cdGENAS AMEA\u00c7ADAS PELAS HIDREL\u00c9TRICAS PROPOSTAS \u00c0 IMPLANTA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO RIO URUGUAI (SC/RS) E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS CULTURAIS (GALV\u00c3O, 1960)............238\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tO TEMA E A PROPOSTA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\n1.1.1\t(Re)Encontro com o tema...\nTodos os caminhos que eu escolha trilhar para apresentar esta disserta\u00e7\u00e3o me levam, impreterivelmente, \u00e0 necessidade de relatar como cheguei a este tema ou, como percebo, o modo como este tema chegou at\u00e9 mim.\nQuando ainda era aluna do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC, no ano de 2007, cheguei ao N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas (NEPI) para submeter-me \u00e0 uma sele\u00e7\u00e3o de bolsistas para participar do projeto de pesquisa \u2014Projetos de desenvolvimento e suas consequ\u00eancias sociais \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais\u201d, idealizado pelo professor S\u00edlvio Coelho dos Santos, fundador e ent\u00e3o coordenador do NEPI, que faleceu em 2008.\nApesar de meu grande interesse por quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente e comunidades tradicionais, e minha busca por uma \u201cveia\u201d ambientalista dentro do curso de Ci\u00eancias Sociais, n\u00e3o me havia ainda chamado a aten\u00e7\u00e3o os modos de implementa\u00e7\u00e3o dos projetos de desenvolvimento e suas consequ\u00eancias sociais, especialmente os que afetam as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Assim, ao ser selecionada pelos professores Silvio Coelho dos Santos e Antonella Imperatriz Tassinari para participar daquele projeto como bolsista Pibic/CNPq durante o per\u00edodo de 2008 a 2011, percebi o qu\u00e3o especial consistia a oportunidade de ser \u201ciniciada\u201d nesta problem\u00e1tica atrav\u00e9 s do professor Silvio Coelho dos Santos (SCS). Apesar de meu desconhecimento, \u00e0 \u00e9poca, acerca da import\u00e2ncia deste pesquisador, inicialmente intu\u00ed que era uma sorte a chance de ser conduzida por este antrop\u00f3logo rumo \u00e0 compreens\u00e3o dos diversos aspectos envolvidos na implanta\u00e7\u00e3o dos projetos de desenvolvimento, sobretudos os hidrel\u00e9tricos, e seus efeitos sobre as popula\u00e7\u00f5es locais.\nA participa\u00e7\u00e3o naquele projeto de pesquisa culminou na elabora\u00e7\u00e3o de meu Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC), intitulado \u201cEstudos Ambientais Simplificados e o Movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo: um estudo de caso sobre um projeto de instala\u00e7\u00e3o de Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs) em Santa Catarina\u201d (Silva, 2011). Nele, abordei os modos de rea\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia popular \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de PCHs no munic\u00edpio de Santo Amaro da Imperatriz (SC). Entretanto, em outubro de 2008 uma fatalidade ocorreu, e foi sentida pela maioria da\ncomunidade acad\u00eamica, que consistiu no falecimento do professor Silvio Coelho dos Santos. Com a sua partida, meu TCC foi conclu\u00eddo sob orienta\u00e7\u00e3o e acolhimento incompar\u00e1veis das Prof's. Dr;'s. Antonella Tassinari, Maria Jos\u00e9 Reis e Edviges Marta Ioris.\nNaquele breve tempo de contato com o professor S\u00edlvio Coelho dos Santos (SCS) e a linha de pesquisa referente aos projetos de desenvolvimento e popula\u00e7\u00f5es locais (de forma especial, os povos ind\u00edgenas), pude aprender sobre a complexidade envolvida nesse campo de estudos da Antropologia. Essa percep\u00e7\u00e3o, ainda que inicial, originou-se atrav\u00e9s das reuni\u00f5es realizadas nos semin\u00e1rios sobre popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e, tamb\u00e9m, de visitas recorrentes de ind\u00edgenas, pesquisadores, indigenistas e de outros representantes de grupos sociais que se dirigiam ao NEPI \u00e0 procura do professor Silvio. Nestes semin\u00e1rios, discut\u00edamos principalmente sobre assuntos suscitados pelas leituras de textos previamente selecionados pelo professor Silvio ou por algum/a pesquisador/a convidado/a, os quais geralmente traziam temas como: direitos humanos, rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, projetos de desenvolvimento e seus efeitos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es envolvidas, estudos etnol\u00f3gicos sobre povos ind\u00edgenas, a atua\u00e7\u00e3o da antropologia em casos espec\u00edficos, entre outros. Interessante lembrar que o professor Silvio frequentemente relacionava os assuntos levantados nos semin\u00e1rios com algumas das experi\u00eancias de sua trajet\u00f3ria, sendo estes momentos de importantes aprendizados aos/as participantes, pois propiciava questionamentos sobre especificidades dos assuntos que trazia, na maioria dos casos dialogando atrav\u00e9s de um bom humor e cordialidade que lhes eram caracter\u00edsticos.\nUma das tarefas demandadas pelo professor \u00e0 mim, na condi\u00e7\u00e3o de bolsista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica/CNPq, era a de ficar sempre atenta \u00e0s movimenta\u00e7\u00f5es e conversas que se realizavam no N\u00facleo e que eu registrasse minhas percep\u00e7\u00f5es em um caderno que ele me presenteou em uma de nossas primeiras reuni\u00f5es, um incentivo ao exerc\u00edcio etnogr\u00e1fico em minhas atividades na inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Um exemplo de como o professor Silvio orientava seus bolsistas para al\u00e9m dos textos discutidos nos semin\u00e1rios, pode ser demonstrado no caso da visita de uma antrop\u00f3loga da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - FUNAI (RS), em agosto de 2008, no NEPI, para um di\u00e1logo com o professor sobre os processos de indeniza\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas da T.I Cacique Doble (RS), concernentes \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Machadinho. Em decorr\u00eancia de algumas perguntas que eu havia feito em dias anteriores ao professor Silvio sobre as transforma\u00e7\u00f5es no modo de vida Kaingang pelo contato com a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena, ele delegou-me a seguinte tarefa para que eu chegasse \u00e0 uma compreens\u00e3o: \u201c- Pergunte \u00e0 ela como\na FUNAI compreende e se posiciona em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios na cidade\". Assim fiz e percebi a import\u00e2ncia da atitude pedag\u00f3gica do professor de encaminhar e incentivar que eu mesma buscasse a resposta com aquela interlocutora. Atrav\u00e9s da resposta da antrop\u00f3loga, pude esclarecer uma d\u00favida sobre a situa\u00e7\u00e3o atual dos Kaingangs quando em contato intenso com a sociedade regional nas cidades e, tamb\u00e9m, sobre a atua\u00e7\u00e3o representativa do \u00f3rg\u00e3o indigenista diante das transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas no sul do pa\u00eds.\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o da gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais na UFSC, no ano de 2011, segui para a Amaz\u00f4nia para conhecer a regi\u00e3o (desejo antigo) e tamb\u00e9m devido \u00e0s hidrel\u00e9tricas que estavam em constru\u00e7\u00e3o no Estado de Rond\u00f4nia, as UHEs Santo Ant\u00f4nio e Jirau, ambas implantadas pelo Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento - PAC. Tinha contatos pessoais e me dirigi para Porto Velho (RO), onde pude acompanhar o processo de constru\u00e7\u00e3o destas barragens e o modo como afetariam diversas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas e ind\u00edgenas da regi\u00e3o.\nEm consequ\u00eancia aos conhecimentos aprendidos durante a gradua\u00e7\u00e3o e o tempo prof\u00edcuo de observa\u00e7\u00e3o direta desses grandes empreendimentos, fui convidada a participar, em 2011, do projeto desenvolvido pelo N\u00facleo de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o Ribeirinha da Amaz\u00f4nia (NAPRA)1, denominado \u2014Fortalecimento Comunit\u00e1rio e reconhecimento de direitos para a melhoria da qualidade de vida e da sa\u00fade coletiva da Reserva Extrativista (RESEX) Cuni\u00e3\u201d, o qual estava sendo realizado em parceria com a Universidade Federal de Rond\u00f4nia\n1\tO N\u00facleo de Apoio \u00e0 Popula\u00e7\u00e3o Ribeirinha da Amaz\u00f4nia (NAPRA) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o-governamental e sem fins lucrativos que tem como objetivo principal contribuir para o fortalecimento das comunidades ribeirinhas do baixo rio Madeira no que tange \u00e0s estrat\u00e9gias de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1rias visando a garantia de acesso aos direitos sociais e a constru\u00e7\u00e3o participativa de pol\u00edticas p\u00fablicas no contexto regional, junto aos poderes locais. Para o desenvolvimento de suas a\u00e7\u00f5es e apoio \u00e0s comunidades ribeirinhas do baixo rio Madeira, o NAPRA promove projetos que aliam pesquisa e extens\u00e3o universit\u00e1rias atrav\u00e9s de equipes interdisciplinares, contribuindo tamb\u00e9m para a forma\u00e7\u00e3o de estudantes e atuando mediante parcerias com institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (FAPERP), Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - Campus de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto (UNESP), Universidade Federal de Rond\u00f4nia (UNIR), Associa\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural do Estado de Rond\u00f4nia, Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (ICMBio), Instituto Cultural e Socioambiental Minhas Ra\u00edzes, entre outras.\n(UNIR). Participei no Projeto como pesquisadora auxiliar vinculada \u00e0 UNIR, cujos trabalhos foram realizados durante tr\u00eas meses nas comunidades ribeirinhas Cuni\u00e3, Nazar\u00e9 e S\u00e3o Carlos, visando a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda atrav\u00e9s do manejo sustent\u00e1vel da floresta, e o fortalecimento da organiza\u00e7\u00e3o social local. Nesta mesma oportunidade, foram realizados estudos e a\u00e7\u00f5es de apoio por uma equipe interdisciplinar junto \u00e0 essas comunidades ribeirinhas para levantar os efeitos socioambientais delet\u00e9rios que come\u00e7avam a sofrer devido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das duas grandes usinas hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o (Santo Ant\u00f4nio e Jirau). Como pesquisadora das Ci\u00eancias Sociais, de grande proximidade com a Antropologia, realizei um estudo junto aos moradores das comunidades, buscando registrar suas percep\u00e7\u00f5es sobre o novo fen\u00f4meno da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de Santo Ant\u00f4nio e Jirau na regi\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es que j\u00e1 observavam no ambiente em que vivem. Das entrevistas e conversas realizadas, foi poss\u00edvel identificar o desconhecimento dos moradores sobre as etapas de implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas e suas reais dimens\u00f5es f\u00edsicas. Os relatos sobre as raras visitas de representantes das empresas consorciadas das usinas nas comunidades apenas para \u201cinformar acordos de compensa\u00e7\u00e3o\u201d e a not\u00f3ria altera\u00e7\u00e3o dos ciclos e movimenta\u00e7\u00f5es dos peixes - t\u00e3o importantes para as fam\u00edlias locais tradicionalmente pesqueiras -, eram algumas entre outras percep\u00e7\u00f5es e inseguran\u00e7as que assinalavam quanto ao futuro das comunidades locais.\nNaquele momento, enquanto se processava a constru\u00e7\u00e3o das duas hidrel\u00e9tricas, tive tamb\u00e9m conhecimento de alguns casos de prostitui\u00e7\u00e3o infantil e aumento do uso de drogas (principalmente crack) no entorno das \u00e1reas e canteiros das usinas (entre outras ocorr\u00eancias), o que foi justificado, por alguns moradores locais que conversei, pelo grande contingente de trabalhadores das empreiteiras que vinham de outras localidades e regi\u00f5es do pa\u00eds. Esse grande fluxo de pessoas tem acarretado significativas transforma\u00e7\u00f5es sociais nas comunidades, distritos e munic\u00edpios pr\u00f3ximos, a exemplo do distrito Jaci Paran\u00e1 (distante aproximadamente 100km de Porto Velho).\nNo final de 2011, ap\u00f3s a conclus\u00e3o daquela etapa do Projeto nas comunidades ribeirinhas, retornei para Porto Velho (RO) e participei do processo seletivo da Secretaria Estado da Educa\u00e7\u00e3o de Rond\u00f4nia (SEDUC/RO) para professores em Escolas Ind\u00edgenas do Estado. Fui aprovada e, buscando conhecer de perto algumas dimens\u00f5es do contexto dos povos ind\u00edgenas desta regi\u00e3o amaz\u00f4nica, atuei como professora na \u201cEscola Ind\u00edgena Francisco Jos\u00e9 de Lacerda\u201d, localizada na Aldeia Sot\u00e9rio , no \u201cTerrit\u00f3rio Ind\u00edgena Pak\u00e1as Novos\u201d, munic\u00edpio de Guajar\u00e1-\nMirim (RO), fronteira com a Bol\u00edvia. Entre os diversos problemas que os povos ind\u00edgenas Wari (e seus subgrupos Oro Nao', Oro Mon, Oro Waram, Oro Eo, Oro Waram Xijien, Oro At), Jabuti, Makurap e Cano\u00e9 enfrentavam e pude acompanhar, est\u00e3o as consequ\u00eancias sociais, culturais e ambientais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o da UHE Jirau desde 2008, a qual tem causado s\u00e9rios efeitos nos rios Mamor\u00e9/Guapor\u00e9 e afluentes, fonte de recursos dos quais dependem integralmente para sua sobreviv\u00eancia f\u00edsica e cultural. Cabe ressaltar que, apesar disso, estes povos s\u00e3o considerados atingidos indiretos pelos estudos de impacto ambiental realizados para o licenciamento das UHEs Jirau e Santo Ant\u00f4nio.\nEm 2012, quando retornei para Florian\u00f3polis, senti a necessidade de dar continuidade aos estudos sobre os efeitos de projetos hidrel\u00e9tricos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais, especificamente aos povos ind\u00edgenas. Com esse objetivo, fui \u00e0 procura da professora Edviges Marta Ioris, ent\u00e3o coordenadora do NEPI desde 2011, para lhe consultar sobre as possibilidades de desenvolver uma pesquisa nesta tem\u00e1tica, visto meu interesse em participar do processo de sele\u00e7\u00e3o para o mestrado que ocorreria no ano seguinte, em novembro de 2013.\nNaquele encontro fui informada pela professora Edviges sobre o desenvolvimento de dois projetos de pesquisa que estavam em andamento sob sua coordena\u00e7\u00e3o no NEPI, sendo um deles sobre o acervo do professor Silvio Coelho dos Santos, fruto da preocupa\u00e7\u00e3o dela e das professoras Antonella Tassinari e Maria Jos\u00e9 Reis em gerir e destinar da melhor forma poss\u00edvel a documenta\u00e7\u00e3o de uma trajet\u00f3ria de mais de quarenta anos de trabalho, que havia sido deixado por ele no NEPI.\nAtualmente, grande parte de toda produ\u00e7\u00e3o e material reunido por Silvio Coelho dos Santos encontra-se depositada e organizada no NEPI, no Museu de Arqueologia e Etnologia/UFSC Professor Oswaldo Rodrigues Cabral (MArquE), bem como uma parte sob salvaguarda da fam\u00edlia de SCS. Com tais preocupa\u00e7\u00f5es, essas professoras conceberam o projeto \u2014Acervo Virtual S\u00edlvio Coelho dos Santos\u201d (AVISC), que visa compor um acervo virtual da documenta\u00e7\u00e3o depositada no NEPI, o qual, em sua primeira vers\u00e3o, foi elaborado pela professora Antonella Tassinari e o ent\u00e3o p\u00f3s-doutorando do PPGAS, junto ao NEPI, Marcos Alexandre Albuquerque dos Santos.\nAo explicar-me o Projeto AVISC que j\u00e1 estava, e continua, em andamento, a professora Edviges ressaltou que o Projeto Acervo Virtual\nS\u00edlvio Coelho dos Santos2 foi elaborado com o objetivo de organizar, sistematizar e disponibilizar atrav\u00e9s do meio digital este material constitutivo do acervo de SCS, sobretudo, de modo a viabilizar a devolu\u00e7\u00e3o e o compartilhamento dos materiais de pesquisa \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas junto \u00e0s quais o antrop\u00f3logo atuou. Nesse conjunto encontram-se materiais de pesquisa relativos aos principais eixos de pesquisa aos quais SCS se dedicou durante sua trajet\u00f3ria: a Etnologia Ind\u00edgena; os Grandes Projetos de Desenvolvimento e Efeitos Socioambientais sobre as Popula\u00e7\u00f5es Locais; a Antropologia e o Direito; e, a mais recente de sua carreira, relativa \u00e0 Mem\u00f3ria e Hist\u00f3ria, tanto da Antropologia quanto do Setor El\u00e9trico no Sul do Brasil (Silva, 2015).\n1.1.2\tA trajet\u00f3ria do professor Silvio Coelho dos Santos\nNascido em Florian\u00f3polis (SC) em 7 de julho de 1938, Silvio Coelho dos Santos foi um dos primeiros antrop\u00f3logos do sul do pa\u00eds, onde inaugurou a etnologia ind\u00edgena dos povos origin\u00e1rios da regi\u00e3o (Ilha, 2009; Silva, 2015). Foi um dos fundadores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Antropologia Social da UFSC (1979), presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA) (1992-1994), professor em\u00e9rito da UFSC, al\u00e9m de outros cargos e t\u00edtulos que recebeu em reconhecimento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica por ele desenvolvida dentro e fora do campus acad\u00eamico. Graduado em Hist\u00f3ria (1960), participou da terceira turma do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, em 1962, ministrado pelo antrop\u00f3logo Roberto Cardoso de Oliveira no Museu Nacional da UFRJ. Defendeu seu doutoramento em Antropologia na Universidade de S\u00e3o Paulo em 1972, com a tese \u2014\u00cdndios e brancos no sul do Brasil - a dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng\". inicialmente sob orienta\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo catarinense Egon Schaden e, posteriormente, por Jo\u00e3o Baptista Borges Pereira. Sua tese foi publicada em 1973 e reeditada em 1987, consistindo em uma de suas obras de refer\u00eancia para a etnologia ind\u00edgena do Sul do pa\u00eds.\nAntes dessa publica\u00e7\u00e3o, pelo car\u00e1ter denunciat\u00f3rio de seus trabalhos no que tange \u00e0s pr\u00e1ticas genocidas e etnocidas dos \u00f3rg\u00e3os indigenistas oficiais (SPI e FUNAI) para com os povos ind\u00edgenas no sul do pa\u00eds . o seu livro \u2014A integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na sociedade regional: a\n2\tPara informa\u00e7\u00f5es e esclarecimentos mais detalhados acerca do Projeto AVISC, ver F\u00fcrbringer (2013); Silva (2015) e o pr\u00f3prio s\u00edtio do projeto: https://avisc.wordpress.com/about/.\nfun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina\" (Imprensa Universit\u00e1ria, UFSC, 1970) foi apreendido pela censura do governo militar, no ano de 1969, quando esse se encontrava em fase final de edi\u00e7\u00e3o.\nSilvio Coelho dos Santos tamb\u00e9m teve uma reconhecida atua\u00e7\u00e3o nos contextos de implanta\u00e7\u00e3o de barragens e hidrel\u00e9tricas em territ\u00f3rios ind\u00edgenas no sul do Brasil desde o in\u00edcio dos anos 1970, quando ainda n\u00e3o era exigida a realiza\u00e7\u00e3o dos Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental (RIMA) para avalia\u00e7\u00e3o e licenciamento de obras causadoras de impactos sobre o meio ambiente, muito menos sobre a vida das popula\u00e7\u00f5es afetadas. O professor Silvio foi um dos precursores na Antropologia brasileira a realizar estudos sobre projetos hidrel\u00e9tricos e suas consequ\u00eancias para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil. Esse pioneirismo consagrado \u00e0 pesquisa etnogr\u00e1fica foi iniciado no ano de 1967, juntamente com o pesquisador Paul Aspelin3, cujos resultados foram publicados em 1981 no livro \"\u00c1reas Ind\u00edgenas Amea\u00e7adas por Projetos Hidrel\u00e9tricos no Brasil4 \u201d.\nPara al\u00e9m destes campos de atua\u00e7\u00e3o e eixos tem\u00e1ticos, o itiner\u00e1rio intelectual e etnogr\u00e1fico de Silvio Coelho dos Santos revela que ele percorreu tamb\u00e9m uma diversidade de outras \u00e1reas afins, como Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena, Direito Ind\u00edgena, pesquisas sobre Mem\u00f3rias e Hist\u00f3rias, produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, economia Ind\u00edgena, Fotografia, entre outros, contidos em sua extensa produ\u00e7\u00e3o5, grande parte contida em seu acervo.\nDeste modo, ao tomar conhecimento sobre os trabalhos do AVISC e os novos olhares que se constru\u00edram sobre o acervo do professor SCS, localizado no NEPI, a professora Edviges ressaltou-me que parte dele estava relacionada aos grandes projetos de desenvolvimento e popula\u00e7\u00f5es locais, e que ainda n\u00e3o havia sido trabalhada. Predominantemente relacionada \u00e0 linha de pesquisa \u201cBarragens , Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas\", a qual SCS se dedicou dos anos 1970 at\u00e9 o final de sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica, grande parte de seu acervo no NEPI corresponde aos materiais produzidos e reunidos\n3\tASPELIN, Paul e SANTOS, Silvio Coelho dos. Indians Areas Threatened by Hydroeletric Projects in Brazil. Copenhagen: IWGIA, Document n\u00b0 44, 1981.\n4\tPara a antrop\u00f3loga Catullo (1996:11) , esta obra consiste em \u201cum dos trabalhos mais importantes na literatura de \u2018impactos\u2019 de Projetos de Grande Escala\u201d.\n5\tPara conhecimento de toda a bibliografia e temas abordados nos trabalhos de Silvio Coelho dos Santos, veja-se Ilha - Revista de Antropologia (2009) e Silva (2015).\nem projetos realizados sobre este tema, a exemplo do \u201cProjeto Barragens\", originado no in\u00edcio dos anos 1980.\nTendo em vista meus contatos iniciais anteriores com essa problem\u00e1tica de pesquisa e, de forma especial, minha experi\u00eancia como bolsista do NEPI enquanto o professor Silvio ainda estava atuando, essa possibilidade de pensar sob outras perspectivas o material referente aos projetos de desenvolvimento contido no N\u00facleo me motivou imensamente a desenvolver meu projeto de Mestrado. Acessar novamente o material daquelas estantes, mas com outros olhares e percep\u00e7\u00f5es, soou-me intuitivamente como uma oportunidade de realizar certa \u201carqueologia acerv\u00edstica\", \u201cescavando documentos\" relativos ao trabalho do antrop\u00f3logo, seguindo seus passos rumo aos lugares, pessoas, conhecimentos e horizontes que contemplou dentro do seu territ\u00f3rio de pesquisa, e ainda me debru\u00e7ar sobre meu objetivo de pensar acerca dos efeitos da implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas sobre as popula\u00e7\u00f5es locais. Assim, fiquei bastante animada com a possibilidade de trabalhar com os documentos resultantes deste grande projeto de pesquisa relacionado \u00e0s \u201cBarragens , Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas\".\nConv\u00e9m, tamb\u00e9m, destacar que j\u00e1 foram realizadas duas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas sobre e a partir do acervo do professor Silvio Coelho dos Santos, sendo uma a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de N\u00e1dia F\u00fcrbringer (2013), sob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Rafael Devos (a qual atualmente tamb\u00e9m est\u00e1 realizando sua tese de doutorado sobre as cole\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas e fotogr\u00e1ficas do antrop\u00f3logo), e o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso de Thayse Jacques da Silva (2015) , intitulado \u201cDa Acultura\u00e7\u00e3o \u00e0 Fric\u00e7\u00e3o: o in\u00edcio da trajet\u00f3ria acad\u00eamica de Silvio Coelho dos Santos e a Emerg\u00eancia da Etnologia no Sul do Brasil\" sob orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Edviges Marta Ioris.\nAl\u00e9m desses dois trabalhos de conclus\u00e3o de curso na Antropologia, relacionados ao acervo do professor Silvio Coelho dos Santos, h\u00e1 tamb\u00e9m outra disserta\u00e7\u00e3o realizada por Maril\u00e2ndes M\u00f3l de Ribeiro de Melo (2008), no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da UFSC, abordando sua atua\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00f5es no campo da Educa\u00e7\u00e3o durante os anos 1960 e 1970.\n1.1.3\tO Acervo de Silvio Coelho dos Santos e o Projeto Uruguai\nJ\u00e1 encantada pela ideia, iniciei minhas \u201cescava\u00e7\u00f5es\" pelas pastas e caixas depositadas nos arquivos do NEPI durante alguns meses de 2015, referente \u00e0 linha de pesquisa dos projetos de desenvolvimento e popula\u00e7\u00f5es locais, a qual possui de forma predominante documentos\nrelacionados aos projetos hidrel\u00e9tricos e, sobretudo, as consequ\u00eancias aos povos atingidos por eles. As estantes e caixas devidamente etiquetadas com descri\u00e7\u00f5es e detalhamentos, foram organizadas pela ex-secret\u00e1ria do professor Silvio, M\u00e1rcia Medeiros, trabalho este que pude acompanhar quando era bolsista no NEPI.\nVerifiquei que tal sistematiza\u00e7\u00e3o que fora iniciada por iniciativa do pr\u00f3prio professor SCS, atrav\u00e9s do trabalho de sua secret\u00e1ria, auxiliou-me na maioria das vezes, na medida que as informa\u00e7\u00f5es das etiquetas correspondiam ao conte\u00fado de cada caixa e/ou estante. Deste modo, podem ser encontrados no acervo materiais relacionados ao direito ambiental e direitos humanos, nos \u00e2mbitos nacional e internacional, bem como \u00e9 facilitado o acesso \u00e0s produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e trabalhos t\u00e9cnicos realizados sobre casos espec\u00edficos (a exemplo, laudos, relat\u00f3rios e per\u00edcias) durante o tempo de atividade do antrop\u00f3logo. Especificamente, pude perceber que esta parte do NEPI re\u00fane, principalmente, um extenso material sobre a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e suas consequ\u00eancias sociais no Brasil e demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, a exemplo da Argentina, Paraguai, M\u00e9xico, bem como de outros pa\u00edses do mundo, como Canad\u00e1, \u00cdndia e outros. Nesse levantamento, pude identificar tamb\u00e9m um conjunto de pesquisadores que nos anos 1970 e 1980 dedicaram-se \u00e0 esta tem\u00e1tica, no qual o professor Silvio fazia parte e mantinha contatos com alguns deles, evidenciando-se a exist\u00eancia de uma problem\u00e1tica que afetava (e ainda afeta) diversos contextos onde ocorreram a implanta\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina, bem como uma forma convergente de atua\u00e7\u00e3o desses pesquisadores.\nNotei, entretanto, que uma das estantes cont\u00e9m mais de dez caixas etiquetadas que correspondem, de forma geral, ao Projeto Uruguai, elaborado para o aproveitamento do potencial hidrel\u00e9trico da bacia rio Uruguai (Estados do RS/SC), pelas Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A (Eletrosul), em 1977, sob o comando do Minist\u00e9rio das Minas e Energia. O Projeto Uruguai previa a implanta\u00e7\u00e3o de 22 grandes usinas hidrel\u00e9tricas ao longo desta bacia (ELETROSUL/CNEC, 1979), oito das quais j\u00e1 foram instaladas e est\u00e3o em pleno funcionamento6.\n6\tAtualmente, a bacia do rio Uruguai possui oito grandes usinas hidrel\u00e9tricas em opera\u00e7\u00e3o, sendo elas: Passo Fundo, It\u00e1, Machadinho, Quebra-Queixo, Barra Grande, Campos Novos e Foz do Chapec\u00f3 e Garibaldi. Fonte: http://apublica.org/2013/10/nem-tao-limpa-nem-tao-barata/. Acesso em 24/03/2016.\nO Projeto Uruguai apresentou certa dose de ineditismo no que se refere ao planejamento do setor el\u00e9trico no Brasil, o qual lhe \u00e9 atribu\u00eddo por dois fatores principais. Inicialmente, por consistir na primeira iniciativa do Estado brasileiro para a realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos sistem\u00e1ticos dos potenciais recursos energ\u00e9ticos de uma bacia hidrogr\u00e1fica, os quais foram desenvolvidos, entre os anos de 1966 e 1969, pelo Cons\u00f3rcio Canadense-Americano-Brasileiro (CANAMBRA), na bacia do rio Uruguai. Esses estudos visavam subsidiar o planejamento do aproveitamento e implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidroel\u00e9tricas em longo prazo. Em segundo lugar, desses levantamentos resultou a primeira proposta governamental no Brasil para o aproveitamento integral do potencial energ\u00e9tico de toda uma bacia hidrogr\u00e1fica. Essa ideia de aproveitamento integral do potencial energ\u00e9tico de uma bacia se consolidou posteriormente com a condu\u00e7\u00e3o de novos estudos pela ELETROSUL, realizados a partir de 1977.\nEstes estudos, inovadores \u00e0 \u00e9poca do ponto de vista do planejamento energ\u00e9tico estrat\u00e9gico, fizeram com que a ELETROSUL constatasse uma s\u00e9rie de fatores modificadores da paisagem ambiental e social que ocorreriam em decorr\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, assim como os poss\u00edveis efeitos que seriam originados com a implanta\u00e7\u00e3o das obras hidrel\u00e9tricas, determinando, assim, a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de estudos de avalia\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4micos e f\u00edsico-territoriais, que deveriam ser conduzidos a partir de uma equipe multidisciplinar.\nCom essa constata\u00e7\u00e3o, o grupo t\u00e9cnico da ELETROSUL convidou o antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos para coordenar, conjuntamente a uma equipe de pesquisadores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da UFSC (PPGCS/UFSC), a realiza\u00e7\u00e3o de estudos e levantamentos, efetivados atrav\u00e9s de duas consultorias. Estas consultorias, realizadas nos anos de 19787 e 19808, tinham como escopo a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ind\u00edgenas atingidas pela implanta\u00e7\u00e3o deste projeto hidrel\u00e9trico na bacia do rio Uruguai, nos Estados de Santa\n7\tUFSC/FAPEU/ELETROSUL. Projeto Uruguai: os barramentos e os \u00edndios. Relat\u00f3rio de Pesquisa. Florian\u00f3polis, 1978.\n8\tEsta segunda consultoria foi realizada especificamente na T.I Ligeiro, tendo\ncomo refer\u00eancia:\tUFSC/FAPEU/ELETROSUL. Projeto Uruguai:\nconsequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os \u00edndios do P.I Ligeiro (RS). Florian\u00f3polis, 1980.\nCatarina e Rio Grande do Sul9, como tamb\u00e9m a defini\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras para os ind\u00edgenas que teriam suas terras afetadas pelo empreendimento. Ressalta-se que a obriga\u00e7\u00e3o legal de realizar estudos de impacto ambiental para obras dessa natureza surgiu apenas em 1986, com a regulamenta\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental, prevista j\u00e1 na Lei da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente de 1981 (Canali, 2002). At\u00e9 os anos 1980, o \u00fanico crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis efeitos referentes aos projetos hidrel\u00e9tricos consistia na regulamenta\u00e7\u00e3o institu\u00edda pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, promulgada na d\u00e9cada de 1930 juntamente com o C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto 24.643, de 1934) para o estabelecimento do regime jur\u00eddico das \u00e1guas no Brasil. Em 198110, atrav\u00e9s da Lei 6.938, definiu-se a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, sendo criado posteriormente , atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o 001/86, o \u201cConselho Nacional do Meio Ambiente\u201d (Conama), que disp\u00f5e sobre crit\u00e9rios b\u00e1sicos e diretrizes gerais para avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. A partir desta resolu\u00e7\u00e3o, tornaram-se obrigat\u00f3rios os \u201cEstudos de Impacto Ambiental (EIA)\u201d e o \u201cRelat\u00f3rio de Impacto no Meio Ambiente\u201d (RIMA) para avalia\u00e7\u00e3o de impactos e licenciamento de obras causadoras de efeitos socioambientais, entre as quais as usinas hidrel\u00e9tricas.\nO envolvimento e atua\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos, uma d\u00e9cada antes das exig\u00eancias legais de estudos de impacto ambiental e social, na implanta\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho , \u2014 usina inicialmente priorizada pelo Projeto Uruguai juntamente com a UHE It\u00e111 \u2014 , foi fundamental para que parte dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas Kaingang e Guarani, inicialmente \u00e1reas previstas de serem alagadas, fossem conservados devido \u00e0 sua sugest\u00e3o acatada para mudan\u00e7a do eixo da barragem. Por conta dos seus estudos, a Eletrosul deferiu algumas das recomenda\u00e7\u00f5es propostas no levantamento apresentado pelo antrop\u00f3logo. Como salientou Souza (1997), a efic\u00e1cia dos trabalhos do\n9\tPara maiores esclarecimentos, ver: ASPELIN; SANTOS (1979) e UFSC/FAPEU/ELETROSUL (1980).\n10\tReflexo das press\u00f5es e acordos da conjuntura internacional, o Brasil buscou ajustar-se a agenda pol\u00edtica ambiental mundial sem, no entanto, renunciar \u00e0s prioridades econ\u00f4micas estabelecidas pelo planejamento estatal em desenvolvimento, como as metas de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a serem atingidas. Assim, na d\u00e9cada de 1980, instituiu-se no pa\u00eds a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente (PNMA), pela Lei 6.938, de 31/08/1981 (depois, alterada pela Lei n. 7.804/89), a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento e Meio Ambiente, em 1985, e do Conselho Nacional de Meio Ambiente (Conama), em 1986.\n11\tPara uma an\u00e1lise aprofundada sobre este caso, ver Reis (1998).\nprofessor S\u00edlvio neste caso \u201c(...) evitou consequ\u00eancias nefastas \u00e0 \u00c1rea Ind\u00edgena (AI) Ligeiro\u201d (p. 1) no Rio Grande do Sul, e assegurou, em grande medida, os direitos territoriais das popula\u00e7\u00f5es Kaingang e Guarani que habitam o territ\u00f3rio em quest\u00e3o.\nOs relat\u00f3rios e outros documentos relacionados ao caso do Projeto Uruguai que encontrei no acervo no NEPI possibilitaram observar um grande conjunto de trabalhos e pesquisas do professor Silvio Coelho dos Santos, de equipe de alunos e pesquisadores, realizados ao longo dos anos 1970 junto a diversos contextos de terras ind\u00edgenas que sofreram efeitos da implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds. Esses estudos demonstraram os diversos contextos de envolvimento de profissionais antrop\u00f3logos e antrop\u00f3logas tanto pelas suas pesquisas, quanto elabora\u00e7\u00e3o de programas mitigadores de impactos, ou ainda na atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de assessoria aos ind\u00edgenas na defesa de direitos.\n1.1.4\tHidrel\u00e9tricas, Povos Ind\u00edgenas e Antropologia\nOs levantamentos , \u201cescava\u00e7\u00f5es\u201d, que fui realizando junto as pastas referentes ao Projeto Uruguai e o encontro de materiais riqu\u00edssimos nos arquivos do NEPI foram sinalizando para um conjunto de quest\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 relacionada a conforma\u00e7\u00e3o do campo energ\u00e9tico hidroel\u00e9trico brasileiro, sobretudo na regi\u00e3o sul entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990, mas desse campo em rela\u00e7\u00e3o aos povos ind\u00edgenas e suas bases territoriais, assim como \u00e0 um conjunto de atores envolvidos diretamente ao campo de estudos da Antropologia.\nA pol\u00edtica nacional de gera\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9trica em larga escala que se inaugura na d\u00e9cada de 1960, e se consolida nos anos 1970, priorizou a regi\u00e3o Sul para implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos planejados pelo Estado, atrav\u00e9s da subsidi\u00e1ria Eletrosul, integrando a proposta de amplia\u00e7\u00e3o do parque gerador para atender ao chamado \u201cmilagre econ\u00f4mico brasileiro\u201d (1968-1974), que estava sendo impulsionado pelas pol\u00edticas desenvolvimentistas dos governos ditatoriais militares (Reis, 1991:190). Contudo, os v\u00e1rios projetos hidrel\u00e9tricos planejados pelo Estado brasileiro para serem implantados no pa\u00eds a partir dos anos 1970 consistiram em sucessivos avan\u00e7os sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas. S\u00e3o oportunas as observa\u00e7\u00f5es de Santos e Aspelin (1982) sobre este contexto referente ao trato do Estado brasileiro com os povos ind\u00edgenas naquele per\u00edodo de expans\u00e3o econ\u00f4mica: \u201cDada a marcha acelerada do desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro e ao r\u00e1pido crescimento na demanda por energia hidrel\u00e9trica,\nem face da expans\u00e3o econ\u00f4mica nacional, o governo do Brasil pouco tem concretizado visando assegurar aos \u00edndios suas terras e culturas (Davis, 1978; Ribeiro, 1957)\u201d. (Santos; Aspelin, 1982: 7).\nDe acordo com o amplo e pioneiro estudo realizado por Aspelin e Santos (1979;1981), diversos povos ind\u00edgenas do Brasil foram atingidos e/ou amea\u00e7ados pelos empreendimentos hidroel\u00e9tricos projetados pelos governos militares em 32 \u00e1reas ind\u00edgenas12 naquele per\u00edodo por v\u00e1rias partes do pa\u00eds. As UHEs Tucuru\u00ed (PA), Balbina (AM) e Itaipu (PR) foram os primeiros aproveitamentos hidrel\u00e9tricos de grande porte a afetarem as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no pa\u00eds, cuja constru\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios provocou o alagamento das Terras Ind\u00edgenas e o reassentamento compuls\u00f3rio de seus povos, gerando graves consequ\u00eancias para os seus modos de vida e dom\u00ednio territoriais, afetando a sua sobreviv\u00eancia f\u00edsica e reprodu\u00e7\u00e3o cultural.\nAs amea\u00e7as de implanta\u00e7\u00e3o de obras hidrel\u00e9tricas sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas no pa\u00eds, especificamente no per\u00edodo que antecede a obrigatoriedade dos estudos para avalia\u00e7\u00e3o e licenciamento pelos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis, foram tamb\u00e9m identificadas pelos levantamentos realizados durante os anos de 1984 e 85 por equipes do programa \u2014Povos Ind\u00edgenas no Brasil\u201d, CEDI (Centro Ecum\u00eanico de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o), e do projeto \u2014Estudo sobre Terras Ind\u00edgenas no Brasil: invas\u00f5es, uso do solo, recursos naturais\u201d\u201d, Museu Nacional (UFRJ). Publicado em novembro de 1987, este estudo constatou que:\nOs planejamentos energ\u00e9ticos frequentemente t\u00eam ignorado a exist\u00eancia de grupos ind\u00edgenas em \u00e1reas onde est\u00e3o programadas a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e barragens, ou a passagem de linhas de transmiss\u00e3o. Existem hidrel\u00e9tricas em constru\u00e7\u00e3o que afetam 8 \u00e1reas ind\u00edgenas, enquanto outras 4 j\u00e1 sofreram redu\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea ou deslocamento de comunidades. As unidades energ\u00e9ticas existentes e as constantes em planejamentos governamentais afetam um total de 40 \u00e1reas ind\u00edgenas, que por sua vez representam em termos de extens\u00e3o quase 40% (ou mais\n12\tSegundo os autores, estes grandes projetos estavam situados na bacia do rio Uruguai; no rio Itaja\u00ed; no rio S\u00e3o Francisco (represa de Itaparica); no rio Tocantins (represa Tucuru\u00ed); no rio Uatama (represa Balbina); na bacia do rio Xingu e no rio Paran\u00e1 (Itaip\u00fa Binacional - Paraguay/Brasil).\nexatamente 39,28% do universo total) das terras ind\u00edgenas. (CEDI/PETI/MNRJ, 1987: 16).\nNa regi\u00e3o Sul, entre as situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7as aos territ\u00f3rios ind\u00edgenas destacam-se os casos da constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Xanxer\u00ea, no rio Chapecozinho, iniciada em 1965; da Usina Hidrel\u00e9trica de Salto Santiago, no rio Igua\u00e7u, iniciada em 1972 (Helm, 1996) e da Usina Hidrel\u00e9trica Binacional de Itaipu, no rio Paran\u00e1, iniciada em 1975 (Carvalho, 1981; Santos, 1994; Nacke; Weber, 1996); al\u00e9m daquelas que compunham o denominado Projeto Uruguai para o aproveitamento integral da bacia do rio Uruguai, abarcando os tr\u00eas Estados do Sul do pa\u00eds (RS, SC e PR). Embora n\u00e3o constitua um empreendimento para o aproveitamento hidrel\u00e9trico, a Barragem Norte, constru\u00edda em 1976 para conten\u00e7\u00e3o de cheias na regi\u00e3o do m\u00e9dio Vale do Itaja\u00ed (SC), consistiu em uma obra com graves consequ\u00eancias aos povos ind\u00edgenas Xokleng/Lakl\u00e3n\u00f5, Kaingang e Guarani da T.I Ibirama Lakl\u00e3n\u00f5 (Santos, 1978; 1991; 1997).\nEssas e outras den\u00fancias j\u00e1 se faziam ouvir desde a d\u00e9cada de 1960, quando a pol\u00edtica indigenista brasileira foi alvo da aten\u00e7\u00e3o internacional, sobretudo atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio Figueiredo, no qual foram constatadas e divulgadas internacionalmente in\u00fameras viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do pa\u00eds, em virtude das investiga\u00e7\u00f5es da Comiss\u00e3o Figueiredo (presidida pelo procurador Jader de Figueiredo Correa) para averigua\u00e7\u00e3o das acusa\u00e7\u00f5es de esbulho e massacre contra os povos ind\u00edgenas pelos funcion\u00e1rios do ent\u00e3o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao Indio (SPI). Naquele momento, a situa\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas no Brasil foi exposta no cen\u00e1rio internacional, gerando uma onda de protestos no mundo inteiro que pressionou seus governos a intervirem junto as ag\u00eancias multilaterais mundiais, como o Banco Mundial e o BID.\nEssas press\u00f5es a n\u00edvel internacional geraram grandes entraves para os governos militares, que tiveram que tomar medidas emergenciais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica indigenista brasileira e a prote\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas. Entre as medidas, destaca-se a extin\u00e7\u00e3o do SPI e a cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI). Como ressaltaram Davis e Menget (1981: 40-41), \u2014Em 1967, ap\u00f3s a avalanche internacional de cr\u00edticas, o governo brasileiro extinguiu o velho Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios que contava j\u00e1 com meio s\u00e9culo e criou em seu lugar uma nova entidade conhecida como Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI)\u201d. Contudo, a mudan\u00e7a no \u00f3rg\u00e3o indigenista n\u00e3o assegurou prote\u00e7\u00e3o ou defesa dos direitos ind\u00edgenas, que continuavam sofrendo sucessivas\nviol\u00eancias e perdas territoriais decorrentes das pol\u00edticas de desenvolvimento implantadas pelos governos militares. Foi nessa mesma dire\u00e7\u00e3o que Shelton Davis (1978), antrop\u00f3logo norte-americano, denunciava em livro \u201cV\u00edtimas do Milagre\u201d, que nos anos 1970 o Brasil fornecia \u201cum dos mais claros exemplos modernos de um pa\u00eds onde os direitos das comunidades ind\u00edgenas foram sacrificados em nome dos interesses maiores do desenvolvimento nacional\u201d (p. 12). Destaca-se, ainda, a realiza\u00e7\u00e3o do Tribunal Bertand Russel (atualmente Tribunal dos Povos) em 1980, momento em que o Brasil foi condenado internacionalmente por pr\u00e1ticas de genoc\u00eddio contra os povos ind\u00edgenas13.\nComo ser\u00e1 analisado em cap\u00edtulo adiante, apesar dessas mudan\u00e7as no \u00f3rg\u00e3o indigenista oficial, o setor energ\u00e9tico brasileiro concebia (assim como tem concebido at\u00e9 hoje) as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas como um entrave ao modelo de crescimento econ\u00f4mico, \u00e0 medida que os recursos naturais ambicionados para a implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos encontravam-se localizados, em sua maioria, junto aos territ\u00f3rios tradicionalmente ocupados por elas. O discurso oficial da ELETROBRAS sobre os povos ind\u00edgenas, na d\u00e9cada de 1980, era expl\u00edcito em afirmar que: \u201cA presen\u00e7a de comunidades ind\u00edgenas representa um dos problemas ambientais de maior complexidade, no planejamento e implementa\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e linhas de transmiss\u00e3o \u201d (ELETROBRAS, 1986 apud Castro; Andrade, 1988:7). Ou seja, os ind\u00edgenas n\u00e3o eram somente considerados problema, mas tamb\u00e9m um \"problema ambiental\"14.\nFoi, portanto, no confronto com as complexidades envolvendo a presen\u00e7a ind\u00edgena em \u00e1reas almejadas pelos projetos do setor el\u00e9trico que profissionais antrop\u00f3logos e antrop\u00f3logas, entre eles Silvio Coelho dos Santos, fossem cada vez mais chamados a participar dos processos de planejamento e/ou avalia\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es estatais relacionadas aos projetos de desenvolvimento propostos de serem implantados em territ\u00f3rios ocupados pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e tradicionais no pa\u00eds.\n13\tPara maiores esclarecimentos sobre todo este contexto, ver: Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Figueiredo, 1968; Y-JUCA PIRAMA, 1973; AEPPA, 1974; Comiss\u00e3o da Verdade do Estado de S\u00e3o Paulo, 2015;\n14\tComo se ver\u00e1 adiante, o professor Silvio Coelho dos Santos foi extremamente cr\u00edtico ao trato das quest\u00f5es sociais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos como \u2018problema ambiental\u2019, e foi atuante em demonstrar a inadequa\u00e7\u00e3o desse tipo de no\u00e7\u00e3o (Santos, 2007). Para mais esclarecimentos sobre este assunto, ver Santos; Andrade (1988) e Leite (2005).\nFoi nesse compasso que um novo campo de saber relacionando \u00e0 antropologia e o desenvolvimento come\u00e7a a se configurar a partir da d\u00e9cada de 1970, tendo como forte caracter\u00edstica a atua\u00e7\u00e3o de alguns/mas antrop\u00f3logos/as . \u2014seja junto a empresas particulares de consultoria. empreiteiras da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, seja junto a \u00f3rg\u00e3os governamentais vinculados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o ou hidroeletricidade\" (Ribeiro . 1989: 92). Adiante, depois que a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA de 1986 passa a exigir estudos de impactos ambientais e sociais para implanta\u00e7\u00e3o de programas de desenvolvimento, ou ainda de ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas inclusivas aos ind\u00edgenas, essas atua\u00e7\u00f5es de antrop\u00f3logos e antrop\u00f3logas aumentaram significativamente.\nContudo, o envolvimento de profissionais da antropologia junto aos projetos de desenvolvimentos15 que se implantavam na d\u00e9cada de 1970, durante o per\u00edodo dos governos de ditadura civil-militar, realizava-se de forma menos frequente, seja em suas pesquisas sobre os empreendimentos, seja conjugando pesquisas e atua\u00e7\u00e3o. Inicialmente, os envolvimentos com estudos sobre hidrel\u00e9tricas ocorreram basicamente entre aqueles pesquisadores lotados em Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, como a UFSC, em Florian\u00f3polis, a UnB, em Bras\u00edlia-DF, e o Museu Nacional/UFRJ, no Rio de Janeiro.\nComo veremos adiante, os estudos antropol\u00f3gicos e a atua\u00e7\u00e3o de seus profissionais junto a projetos de desenvolvimento, brotou da constitui\u00e7\u00e3o de uma rede de articula\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos/as engajados/as politicamente n\u00e3o s\u00f3 Brasil, mas tamb\u00e9m nos mais diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina pela defesa e garantia dos direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, significando um marco de uma nova postura intelectual em detrimento \u00e0 uma suposta neutralidade atribu\u00edda a pr\u00e1tica antropol\u00f3gica \u2014can\u00f4nica\". que passa a assumir. como quest\u00e3o \u00e9tica. uma postura pol\u00edtica claramente em defesa de seus interlocutores de pesquisa (Oliveira, 2004).\nNo caso espec\u00edfico da regi\u00e3o Sul do Brasil, Silvio Coelho dos Santos assinalava em seus estudos a domina\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter colonial referente \u00e0 pr\u00e1xis indigenista frente \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas de desenvolvimento do Estado brasileiro, e fazia tamb\u00e9m de suas pesquisas e textos que publicava instrumento para denunciar as condi\u00e7\u00f5es extremas de genoc\u00eddio e etnoc\u00eddio \u00e0s quais os povos ind\u00edgenas vinham sendo submetidos - como as situa\u00e7\u00f5es dos povos Xokleng/Lakl\u00e3n\u00f5,\n15\tA exemplo das obras projetadas pela ELETROBR\u00c1S, ELETRONORTE, ELETROSUL, Companhia do Vale do Rio Doce, entre outras.\nKaingang e Guarani, na d\u00e9cada de 1960 (Santos, 1963; 1970;1979; 1987).\nDe forma not\u00e1vel, os estudos realizados, entre 1978 e 1980, pela equipe de antrop\u00f3logos do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da UFSC, sob coordena\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos, identificaram e apontaram uma s\u00e9rie de efeitos e consequ\u00eancias delet\u00e9rias aos povos ind\u00edgenas Kaingang e Guarani e seus territ\u00f3rios que resultariam da implanta\u00e7\u00e3o das hidroel\u00e9tricas previstas no Projeto Uruguai. Entre as diversas consequ\u00eancias \u201cdiretas\u201d e \u201cindiretas\u201d, como eram denominadas, a equipe demonstrou as terras que seriam alagadas, casas, escolas, estradas, sedes dos postos, entre outras, teriam que ser relocadas, bem como preju\u00edzos de dif\u00edcil previs\u00e3o, como efeitos psicol\u00f3gicos, desorganiza\u00e7\u00e3o social, etc. (Santos, 1981: 51). Quando se referem especificamente \u00e0 Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3 - como veremos adiante, a mais afetada entre todas pelo Projeto Uruguai (cerca de dez barragens previstas somente nessa TI), os antrop\u00f3logos esclarecem em seus Relat\u00f3rios que a implanta\u00e7\u00e3o destas hidrel\u00e9tricas consistiriam em:\n(...) um desastre de propor\u00e7\u00f5es incr\u00edveis, porque esta popula\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-ind\u00edgena tamb\u00e9m adversamente afetada, n\u00e3o tem para onde ir. N\u00e3o falam o portugu\u00eas; as outras reservas ind\u00edgenas j\u00e1 s\u00e3o minif\u00fandios efetivos e o seu crescimento demogr\u00e1fico normalmente at\u00e9 o ano da implanta\u00e7\u00e3o destas barragens j\u00e1 vai tornar sua \u00e1rea pequena, sem falar em sofrer inunda\u00e7\u00f5es como\tas\taqui\testudadas\n(UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978: 90).\nDestaca-se, de forma especial, que a antropologia praticada por Silvio Coelho dos Santos debru\u00e7ou-se \u00e0 compreens\u00e3o das consequ\u00eancias sociais dos projetos hidrel\u00e9tricos (sobretudo aos povos ind\u00edgenas), tendo como premissa um questionamento que fez \u00e0 uma colega antrop\u00f3loga: \u201cComo n\u00e3o se posicionar diante da imin\u00eancia de um novo genoc\u00eddio disfar\u00e7ado em projeto de desenvolvimento?\u201d (Leite , 2009:330).\nContudo, naquele contexto, a sua atua\u00e7\u00e3o enquanto consultor da Eletrosul do Projeto Uruguai se efetivou enfrentando fortes adversidades tanto dentro como fora da academia. Externamente, era o per\u00edodo governado atrav\u00e9s de uma ditadura civil-militar, tamb\u00e9m conhecido como \u201cAnos de Chumbo\u201d, instrumentalizada por meio de torturas , censuras e persegui\u00e7\u00f5es (Rezende, 2013; Gaspari, 2002). Como j\u00e1 apresentado anteriormente, o livro do professor S\u00edlvio \u201cA integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na sociedade regional - A fun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa\nCatarina\u201d (1970) foi apreendido pela censura militar no ano de 1969, quando se encontrava em fase final de edi\u00e7\u00e3o.\nInternamente a academia, v\u00e1rias eram as cr\u00edticas e embates relacionados \u00e0s diferentes formas de envolvimento (ou n\u00e3o) dos/as antrop\u00f3logos/as junto aos projetos de desenvolvimento, como as hidrel\u00e9tricas, conformando-se um tenso debate no campo da Antropologia brasileira na d\u00e9cada de 1980. Contudo, como veremos posteriormente, a atua\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo foi pioneira e inovadora n\u00e3o s\u00f3 nos estudos sobre a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas afetando terras ind\u00edgenas, mas tamb\u00e9m nos diversos campos de saber aos quais se dedicou , tran\u00e7ando , como ele enfatizava, \u201cartesanalmente\", sua vida, seu of\u00edcio e rela\u00e7\u00f5es.\nNesse sentido, destaca-se, de forma especial, que seus trabalhos inaugurando a Etnologia ind\u00edgena no Sul do pa\u00eds, dava, ao mesmo tempo, visibilidade \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas desta regi\u00e3o, as quais nos anos 1960 eram pensadas como extintas tanto pela sociedade nacional, como pela antropologia de um modo geral, que ainda desconheciam e/ou j\u00e1 n\u00e3o admitiam mais sua exist\u00eancia (Maybury-Lewis, 1979; Santos, 1973; Silva, 2015). O exerc\u00edcio militante de sua atua\u00e7\u00e3o como antrop\u00f3logo tamb\u00e9m se revelou no empenho para a refunda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA), que liderou em 1974, em congresso promovido e realizado na UFSC.\nAssim, tendo presente esse importante foco de atua\u00e7\u00e3o dos trabalhos antropol\u00f3gicos do professor Silvio Coelho dos Santos com povos ind\u00edgenas do Sul do pa\u00eds e projetos de desenvolvimento que afetavam seus territ\u00f3rios, de forma especial nos processos de implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos, essa disserta\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a pensar essa rela\u00e7\u00e3o que se estabeleceu entre esses tr\u00eas campos de saber (e poder): antropologia, hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas. Ela se prop\u00f5e abord\u00e1-la a partir da compreens\u00e3o que esse campo de saber antropol\u00f3gico, que se conformou a partir da atua\u00e7\u00e3o do professor Silvio, rompeu as fronteiras acad\u00eamicas por marcar uma pr\u00e1xis intelectual e pol\u00edtica claramente posicionada a favor dos seus interlocutores de pesquisa, os povos ind\u00edgenas.\nDesse modo, a partir dos documentos encontrados no NEPI e documentos situados em arquivos da Eletrosul, essa disserta\u00e7\u00e3o toma como foco de discuss\u00e3o o envolvimento dos trabalhos do professor Silvio com o Projeto Uruguai e, mais precisamente, com a implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Machadinho, para demonstrar n\u00e3o s\u00f3 a sua originalidade no engajamento com os povos ind\u00edgenas, mas como ela refletia um novo campo marcado por uma quebra de paradigma na produ\u00e7\u00e3o do\nconhecimento antropol\u00f3gico. Propagado em v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, esta nova perspectiva exigiu, sobretudo, um posicionamento pol\u00edtico atuante de seus profissionais na defesa dos grupos origin\u00e1rios com os quais estudavam. A antropologia produzida pelo professor SCS \u00e9 produto direto de sua afilia\u00e7\u00e3o e engajamento a esse campo intelectual: uma antropologia que nasce em rea\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes pol\u00edticas de desenvolvimento que se espalharam pelos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, entre os anos 1960 e 1980, implantadas por governos militares ditatoriais, cujos projetos econ\u00f4micos que promoviam resultaram em genoc\u00eddios, deslocamentos compuls\u00f3rios e perdas territoriais, entre outros, de v\u00e1rios povos ind\u00edgenas (Davis, 1978; Bartolom\u00e9, 1980; Arze Quintanilla, 1983; Santos; Andrade, 1988; Bartolom\u00e9, 1983).\nImagem 1 - Parte do Acervo de Silvio Coelho dos Santos, situado no NEPI.\nFonte: Foto da autora (2015).\n1.2\tREFERENCIAIS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICOS\n1.2.1\tA descoberta de \u201can\u00e9is\u201d e \u201calian\u00e7as\u201d\nAo pensar a rela\u00e7\u00e3o entre a antropologia, povos ind\u00edgenas e hidrel\u00e9tricas a partir do acervo do professor Silvio Coelho dos Santos, colocamo-nos frente a desafios de v\u00e1rias ordens. Em minhas buscas nos arquivos do professor foram levantados e sistematizados, principalmente, os documentos referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos e a equipe de pesquisadores que coordenou sobre os efeitos dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos e sobre a vida e territ\u00f3rios dos povos ind\u00edgenas.\nOs desafios e as possibilidades de transformar os documentos dos arquivos e acervos de antrop\u00f3logos/as no pr\u00f3prio campo de pesquisa t\u00eam sido fortemente trabalhados por alguns autores, como Cunha (2004;\n2005)\te Heymann (2012), de modo a demonstrar algumas mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es e apropria\u00e7\u00f5es dos/as antrop\u00f3logos/as nos arquivos e acervos pessoais ao longo dos processos de institucionaliza\u00e7\u00e3o da disciplina. Embora seja antigo o interesse de antrop\u00f3logos/as por arquivos, foi a partir da d\u00e9cada de 1980 que se passou a relativizar a no\u00e7\u00e3o de campo e a se identificar o interesse por parte dos antrop\u00f3logos/as nos arquivos de seus/suas antecessores/as, especialmente sobre os arquivos pessoais de etn\u00f3grafos, a exemplo do trabalho de Olivia Maria Gomes da Cunha (IFCS/UFRJ) sobre o arquivo da antrop\u00f3loga Ruth Landes. Ao constituir um contexto de cr\u00edtica interna, este momento auto-reflexivo da disciplina tem tornado a hist\u00f3ria da antropologia em um dos seus mais importantes objetos, gerando processos denominados por Handler (2000) como \u201cautofagia\" e \u201ccanibaliza\u00e7\u00e3o\".\nAo olhar para o arquivo da antrop\u00f3loga Ruth Landes, Cunha (2004) ressaltou que a din\u00e2mica gerada pela natureza dos pr\u00f3prios arquivos e acervos pessoais, compreendidos como artefatos humanos produzidos em distintas temporalidades e espacialidades, implica necessariamente no entrela\u00e7amento das dimens\u00f5es te\u00f3rica e metodol\u00f3gica nos contextos de pesquisa arquiv\u00edstica. Neste sentido, a autora defende que a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa em arquivos pessoais como um campo de trabalho e foco da investiga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica oferece condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho etnogr\u00e1fico no qual as a\u00e7\u00f5es de observar, descrever e interpretar se fazem presentes (Cunha, 2004, p. 294) , em contraposi\u00e7\u00e3o a tend\u00eancia de \u201cnaturaliza\u00e7\u00e3o\" das fontes documentais, questionada por Des Chenes (1997), quanto \u00e0 origem de seus dados, informa\u00e7\u00f5es, registros, lugares ou perspectivas de sua produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Acerca do \u201cponto nevr\u00e1lgico\" que articula os arquivos com o pr\u00f3prio campo etnogr\u00e1fico, assim como a teoria com a metodologia, Cunha observa que:\n[...] os antrop\u00f3logos t\u00eam pretendido bem mais do que ouvir e analisar as interpreta\u00e7\u00f5es produzidas pelos sujeitos e grupos que estudam, mas entender os contextos \u2014 social e simb\u00f3lico \u2014 da sua produ\u00e7\u00e3o. Aqui me parece residir um ponto nevr\u00e1lgico que possibilita tomarmos os arquivos como um campo etnogr\u00e1fico. Se a possibilidade de as fontes \u201cfalarem\u201d \u00e9 apenas uma met\u00e1fora que refor\u00e7a a id\u00e9ia de que os historiadores devem\n\u201couvir\u201d e , sobretudo , \u201cdialogar\u201d com os documentos que utilizam em suas pesquisas, a interlocu\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o dessas \u2018vozes\u2019 forem tomadas como objeto de an\u00e1lise \u2014 isto \u00e9, o fato de os arquivos terem sido constitu\u00eddos, alimentados e mantidos por pessoas, grupos sociais e institui\u00e7\u00f5es. [...] O que dizer ent\u00e3o quando os antrop\u00f3logos se voltam aos arquivos como um campo de onde pretendem observar e refletir acerca das pr\u00e1ticas de seus pares e das perspectivas que as informam (ou informavam)? Arquivos etnogr\u00e1ficos, tradicionalmente reconhecidos como reposit\u00f3rios de informa\u00e7\u00f5es sobre os \u2018outros\u2019, passam a ser reconhecidos como lugares onde o processo de constru\u00e7\u00e3o de sua objetiva\u00e7\u00e3o pode ser compreendido (p. 293-294).\nA partir deste vi\u00e9s e terreno f\u00e9rtil de \u201cachados\u201d, meus contatos e (re)encontros com documentos espec\u00edficos contidos nos arquivos de Silvio Coelho dos Santos, situados no NEPI, foram mobilizados por novos olhares e rela\u00e7\u00f5es de minha parte com este acervo, pensando-o agora como um produtor de conhecimentos - ao inv\u00e9s de mera fonte e reposit\u00f3rio de informa\u00e7\u00f5es; pensando-o como \u201cum campo entrecortado por interven\u00e7\u00f5es de natureza e temporalidade distintas\u201d (Cunha, 2005: 8). Por ora, meu campo de pesquisa privilegiado consistiu essencialmente nos documentos presente nos arquivos do acervo de Silvio Coelho dos Santos sobre as hidrel\u00e9tricas, o qual revelou-me a complexidade que envolve a constitui\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o dos documentos de um arquivo, pois:\n[...] a constitui\u00e7\u00e3o dos conjuntos de documentos que comp\u00f5em um arquivo implica, necessariamente, diversos processos seletivos. Quando os pesquisadores examinam os documentos de um arquivo, esse conjunto concreto e particular de itens \u00e9 o resultado final de uma longa sele\u00e7\u00e3o. O que \u201cresta\u201d em um arquivo resulta, diretamente, de pessoas que definem certos materiais - e n\u00e3o outros - como aqueles \u201cque vale a pena guardar\u201d. O documento portanto, n\u00e3o preexiste ao arquivo: um determinado artefato se constitui em documento na medida em que \u00e9 associado, por diferentes pessoas, a uma s\u00e9rie de concep\u00e7\u00f5es de valor,\nmem\u00f3ria e passado que o levam a ser preservado (Castro, 2008: 29).\nAssim, foi com essa compreens\u00e3o que durante todo o ano de 2015 realizei um levantamento minucioso do material contido no acervo do professor Silvio Coelho dos Santos que est\u00e1 localizado no N\u00facleo de Estudos de Povos Ind\u00edgenas (NEPI), de forma particular nos arquivos relacionados ao campo das barragens e hidrel\u00e9tricas, grande parte pertencente ao Projeto Barragens- UFSC/CNPq. Foram realizados levantamentos do material relacionado com a linha de pesquisa sobre \u201cBarragens, Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas\u201d no NEPI. Nesse trabalho fui mapeando livros, relat\u00f3rios, autores, redes de pesquisadores, estudos de caso, etc., sobre a tem\u00e1tica, e buscando apreender e dimensionar a esfera de atua\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo.\nComo j\u00e1 relatado no in\u00edcio desta apresenta\u00e7\u00e3o, grande parte de toda produ\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o produzidas por Silvio Coelho dos Santos encontra-se reunida no N\u00facleo de Estudos de Povos Ind\u00edgenas (NEPI), outra parte no Museu de Arqueologia e Etnologia/UFSC Professor Oswaldo Rodrigues Cabral (Marque), bem como alguma parte sob salvaguarda da fam\u00edlia de SCS (a qual n\u00e3o investiguei).\nNo NEPI, constitu\u00edda por aproximadamente cinco grandes estantes e alguns arquivos de metais com gavetas, a se\u00e7\u00e3o relacionada aos grandes projetos de desenvolvimento, de interesse maior nesta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 composta por documentos espec\u00edficos relacionados aos estudos do professor Silvio e sua equipe, e diversos outros relacionados, como: manuais, diretrizes, documentos oficiais, relat\u00f3rios e laudos antropol\u00f3gicos, EIAs/Rimas. Tamb\u00e9m contidos, est\u00e3o as produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas (projetos, teses, disserta\u00e7\u00f5es, TCCs, livros, artigos, textos, comunica\u00e7\u00f5es), correspond\u00eancias/revistas/boletins nacionais e internacionais, materiais iconogr\u00e1ficos e audiovisuais (grande parte j\u00e1 contida no AVISC), presta\u00e7\u00f5es de contas, projetos e tr\u00e2mites de financiamento, entre outros relacionados \u00e0 tem\u00e1tica em quest\u00e3o.\nOportuno destacar que as diversas caixas etiquetadas com descri\u00e7\u00e3o detalhada dos materiais que cont\u00e9m, situadas nas estantes de metal, resultam de um trabalho cuidadoso que a ex-bolsista e secret\u00e1ria do professor Silvio, M\u00e1rcia Medeiros, realizou a pedido do mesmo, organiza\u00e7\u00e3o que, como j\u00e1 assinalei, pude acompanhar e algumas vezes participar quando era bolsista no NEPI. Para mim, foi uma experi\u00eancia afetiva revisitar estes materiais e observar que boa parte da organiza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o dos materiais do acervo continuam do mesmo modo que M\u00e1rcia realizou (na \u00e9poca ela era acad\u00eamica do curso de\nBiblioteconomia) para o professor Silvio, trazendo-me a lembran\u00e7a de quando tudo estava em produ\u00e7\u00e3o e fez parte do dia-a-dia do n\u00facleo.\nDe forma especial, nos meus levantamentos concentrei-me em sistematizar os relat\u00f3rios de pesquisas produzidas pelo professor Silvio Coelho dos Santos e equipe, relacionados ao Projeto Uruguai, os quais se encontram em algumas das caixas etiquetadas e organizadas temporalmente em uma das estantes de metal. Esta mesma estante re\u00fane tamb\u00e9m outros estudos, relat\u00f3rios, laudos e EIAs/Rimas, de autoria do professor e de outros pesquisadores. Particularmente, dediquei-me \u00e0 an\u00e1lise dos relat\u00f3rios finais dos levantamentos realizados para o Projeto Uruguai, intitulados: \u201cOs Barramentos e os \u00cdndios\" (1979), \u201cAs consequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho para os \u00edndios do P.I Ligeiro\u201d (1980) e os estudos publicados pela Eletrosul em alguns volumes , intitulados \u201cBacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai - Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico\u2019\" (ELETROSUL/CNEC, 1979). Cabe ressaltar que nessas caixas cont\u00e9m tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de documentos e registros dos trabalhos referentes \u00e0s pesquisas realizadas, os quais foram de grande valor para que eu entendesse os passos e percursos por onde eles trilharam at\u00e9 a conclus\u00e3o destes estudos.\nOs trabalhos de levantamento e \u201cescava\u00e7\u00f5es\u201d nesse acervo tornaram-se, portanto, grande parte de meu campo e revelaram-se preciosa fonte de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es que me pus \u00e0 compreender. As estantes nas quais me concentrei, visando um levantamento sistem\u00e1tico sobre todo o contexto de produ\u00e7\u00e3o do estudos e trabalhos de consultoria realizados pelo professor Silvio e equipe \u00e0 Eletrosul, dos anos 1970 aos 1990, encontram-se organizados no canto direito da sala do n\u00facleo e integram uma grande se\u00e7\u00e3o, anteriormente descrita como \u201cprojetos de desenvolvimento\u201d. Metodologicamente, decidi examinar aprofundadamente todos os documentos, relat\u00f3rios e estudos sobre o Projeto Uruguai, seguindo a pr\u00f3pria ordem das caixas enumeradas que est\u00e3o situadas na estante da se\u00e7\u00e3o \u201chidrel\u00e9tricas\u201d do NEPI. Objetivava verificar se, de fato, existe algum(s) crit\u00e9rio(s) ou l\u00f3gica pr\u00f3pria a classifica\u00e7\u00e3o orientada pelo professor Silvio nos trabalhos de organiza\u00e7\u00e3o do acervo por sua ex-secret\u00e1ria. As caixas relacionadas ao Projeto Uruguai, em especial \u00e0s que possuem materiais referentes ao desenvolvimento dos estudos realizados pelo professor Silvio e equipe na consultoria \u00e0 Eletrosul, consistem nas caixas etiquetadas de n\u00famero \u201c01\u201d , \u201c04\u201d , \u201c05\u201d , \u201c06\u201d e \u201c07\u201d , levando como t\u00edtulo \u201cProjetos\u201d em cada uma delas. As caixas \u201c01\u201d, \u201c04\u201d e \u201c05\u201d possuem, especificamente, estudos sobre o Projeto Uruguai datados a partir do ano 1969.\nEm contrapartida, n\u00e3o consegui localizar no NEPI o estudo oficial publicado pela Eletrosul, cujo t\u00edtulo \u00e9 \u2014Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai - Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico\" (ELETROSUL/CNEC, 1979), um dos objetos de grande relev\u00e2ncia \u00e0 minha pesquisa. Esta constata\u00e7\u00e3o levou-me a procur\u00e1-lo entre outros locais, como os arquivos da pr\u00f3pria Eletrosul, em Florian\u00f3polis.\nEntretanto, \u00e9 preciso registrar que tive muitas dificuldades em acessar e retirar a c\u00f3pia do estudo na Eletrosul, pois a empresa, agora privatizada, imp\u00f5e uma s\u00e9rie de tr\u00e2mites que dificultaram o acesso, como a entrega de documentos pessoais e carta de apresenta\u00e7\u00e3o assinada pela Coordena\u00e7\u00e3o do PPGAS/UFSC, registro fotogr\u00e1fico para confec\u00e7\u00e3o de um crach\u00e1 a ser utilizado nas catracas internas da institui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da necessidade de responder sobre \u2014minhas inten\u00e7\u00f5es nesses estudos\u201d. Depois de conseguir ser \u201caceita\u201d nas primeiras barreiras da Eletrosul e ter acesso aos estudos na biblioteca setorial, um novo obst\u00e1culo se apresentou: a impossibilidade de tirar c\u00f3pias, pois n\u00e3o \u00e9 permitida a retirada de qualquer material e/ou documento do \u00f3rg\u00e3o com a justificativa de ser \u201cproibido tirar c\u00f3pia de um livro por conta dos direitos autorais\u201d. A funcion\u00e1ria de \u201cDivis\u00e3o de Gest\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o\u201d da Eletrosul (tamb\u00e9m chamada de \u201cGID\u201d) , chamada para atender minha demanda por c\u00f3pia do relat\u00f3rio enfatizou, logo de in\u00edcio , que \u201ca Eletrosul n\u00e3o \u00e9 como a UFSC no que se refere a publicidade de seus materiais e que os documentos que possuem n\u00e3o podem ser socializados como numa Universidade\u201d... e que \u201cas pessoas t\u00eam dificuldade de entender o porqu\u00ea da Eletrosul, como empresa estatal, n\u00e3o \u00e9 p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es materiais, pois tem a concorr\u00eancia desta empresa com as demais\u201d. Minha demanda foi , por fim, levada \u00e0 Diretoria Geral da Eletrosul para analisar se autorizariam (ou n\u00e3o) a fotoc\u00f3pia de algumas p\u00e1ginas de um dos volumes deste estudo do ano de 1979, a qual acabou autorizando-me fotocopiar algumas p\u00e1ginas.\nk k k\nA emerg\u00eancia de estudos da antropologia que t\u00eam se debru\u00e7ado sobre acervos e arquivos pessoais de pesquisadores tem tamb\u00e9m buscado discutir algumas implica\u00e7\u00f5es dos significados dos arquivos etnogr\u00e1ficos e de seus usos na pesquisa de campo e na etnografia, apresentando uma abordagem que muito me auxiliou a construir um olhar para o acervo do professor Silvio Coelho dos Santos assim como a refletir sobre os arquivos localizados na Eletrosul, sobre os quais n\u00e3o h\u00e1 acesso p\u00fablico direto.\nA refer\u00eancia de Nedel (2011:1) \u00e0 met\u00e1fora de John Randolph (2005) \u2014V\u00e3o-se os dedos, ficam os an\u00e9is, que v\u00e3o vestir outros dedos\" para justificar \u2014a escolha de uma abordagem biogr\u00e1fica dos arquivos. compreendendo-os como coisas investidas de significados \u00e0 medida que circulam socialmente\" trouxe-me uma importante compreens\u00e3o sobre o acervo do antrop\u00f3logo e professor Silvio Coelho dos Santos, \u00e0 medida que me possibilitou ressignificar o trabalho em arquivos para al\u00e9m de meras fontes para a Hist\u00f3ria. Nessa perspectiva, Nedel lan\u00e7a luz \u00e0 potencialidade dial\u00f3gica dos arquivos e acervos pessoais como produtores de hist\u00f3ria ao mesmo tempo em que se constituem objetos dela. A autora acentua o quanto os arquivos contidos em um acervo pessoal podem transpor sua limita\u00e7\u00e3o como \u2014artefatos do passado\" pois segundo ela. eles produzem \u2014Uma hist\u00f3ria que os ultrapassa e os conecta ao que est\u00e1 fora do arquivo, ao que talvez nem tenha sido registrado, ou ao que dele tenha sido exclu\u00eddo\" (p.2).\nEsta nova abordagem revela, tamb\u00e9m, a dimens\u00e3o pol\u00edtica que tende a permear os acervos e arquivos pessoais, sobretudo no que diz respeito aos seus traslados . seccionamentos e trajet\u00f3ria institucional: \u2014os valores e caracter\u00edsticas atribu\u00eddos aos acervos s\u00e3o tribut\u00e1rios de uma sucess\u00e3o de trocas materiais e simb\u00f3licas realizadas, entre outros meios, pela reuni\u00e3o e transmiss\u00e3o de documentos\" (Nedel . 2011: 9). Ao observar o acervo de Silvio Coelho dos Santos a partir de sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados que produziu, pude constatar, em diversos momentos, algumas de suas intencionalidades (Heymann, 2005), a exemplo da disposi\u00e7\u00e3o de sempre deix\u00e1-lo p\u00fablico e acess\u00edvel para os estudantes ind\u00edgenas, pesquisadores e representantes sociais que se dirigissem ao NEPI \u00e0 procura de materiais e/ou documentos, assim como a cataloga\u00e7\u00e3o de forma clara e direta que privilegiasse o encontro dos mesmos pelos/as buscadores/as. Por outro lado, e com intencionalidade oposta, esta dimens\u00e3o pol\u00edtica tamb\u00e9m ficou evidente quando fui \u00e0 procura dos estudos relacionados ao Projeto Uruguai, sobretudos os pertencentes \u00e0s d\u00e9cadas de 1960-80, na sede da Eletrosul, visto a s rie de \u2014triagens\" e questionamentos aos quais fui submetida para acess\u00e1-los, e somente para leitura.\nEm conson\u00e2ncia, os projetos que o professor Silvio desenvolveu ao longo de sua trajet\u00f3ria como antrop\u00f3logo nos m\u00faltiplos campos de pesquisa a que se dedicou, podem ser percebidos atrav\u00e9s de um olhar mais atencioso sobre seu arquivo e auxiliam, entre outros aspectos, a entender sua produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica nas distintas fases e contextos de ag\u00eancia do pesquisador.\nEmbora meu objetivo n\u00e3o fosse analisar todo seu acervo arquiv\u00edstico (compostos por in\u00fameros materiais reunidos nas estantes, arquivos de metal, caixas, arm\u00e1rios, etc.), considero que minhas \u201cescava\u00e7\u00f5es\u201d em busca de uma reconstitui\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do professor Silvio no campo das barragens e hidrel\u00e9tricas levaram-me, por vezes, \u00e0 outras esferas de sua caminhada como antrop\u00f3logo e pesquisador. Em alguns momentos foi poss vel intuir que suas \u201cinscri\u00e7\u00f5es\u201d e registros se ativados, podem exprimir muito mais do que ele pretendeu documentar (Nedel, 2011: 24). Ao encontro deste novo horizonte na antropologia possibilitado por antigos registros e artefatos, Cunha (2004:292) revela-nos que:\nNos \u00faltimos anos, al\u00e9m de historiadores e arquivistas, antrop\u00f3logos t\u00eam se voltado para os arquivos como objeto de interesse, vistos como produtores de conhecimentos. N\u00e3o preservam segredos, vest\u00edgios, eventos e passados, mas abrigam marcas e inscri\u00e7\u00f5es a partir das quais devem ser eles pr\u00f3prios interpretados. Sinalizam, portanto, temporalidades m\u00faltiplas inscritas em eventos e estruturas sociais transformados em narrativas subsumidas \u00e0 cronologia da hist\u00f3ria por meio de artif\u00edcios classificat\u00f3rios. Tais tentativas de inscrever evento e estrutura na topografia dos arquivos implicam procedimentos constantes de transforma\u00e7\u00e3o. Os arquivos tornaram-se ent\u00e3o territ\u00f3rios onde a hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 buscada, mas contestada, uma vez que constituem loci nos quais outras historicidades s\u00e3o suprimidas.\nA possibilidade do acervo e arquivo do professor Silvio Coelho dos Santos consistirem em meu campo de pesquisa mais evidente corresponde, em grande medida, \u00e0 met\u00e1fora anteriormente referida para entender que os \u201can\u00e9is\u201d que o antrop\u00f3logo deixou podem \u201cvestir outros dedos\u201d que estejam dispostos \u00e0 descobrir seu valor como potenciais produtores de conhecimentos, hist\u00f3rias e novas rela\u00e7\u00f5es. Como bem observado por Cunha (2005), as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es e apropria\u00e7\u00f5es dos/das antrop\u00f3logos/as nos arquivos e acervos pessoais tende a compreender a natureza dos ditos \u201cdocumentos\u201d e seus contextos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento , o que revela a capacidade dos \u201can\u00e9is\u201d de servirem como objetos de entendimento \u00e0s novas quest\u00f5es do presente. Neste sentido, meus contatos e (re)encontros com determinados materiais contidos no acervo de Silvio Coelho dos Santos, situado no\nNEPI, foram mobilizados por novos olhares e rela\u00e7\u00f5es de minha parte com estes arquivos, pensando-o agora como um campo de pesquisa - ao inv\u00e9s de mera fonte de informa\u00e7\u00f5es. Ou seja, como j\u00e1 destacado, \u201cpensar o arquivo e, em particular, os chamados arquivos etnogr\u00e1ficos como um campo entrecortado por interven\u00e7\u00f5es de natureza e temporalidade distintas\" (Cunha, 2005:8).\nPor outro lado , os \u201can\u00e9is\" que repousam no acervo do professor Silvio, especificamente os arquivos relacionados \u00e0s barragens/hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas, me revelaram uma singular produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e discursos por parte de uma rede de importantes atores sociais, com os quais o antrop\u00f3logo estabeleceu \u201calian\u00e7as\u201d cruciais para desenvolver seus estudos e pesquisas ao longo de sua vida, conforme ser\u00e1 abordado em momento adiante nesta disserta\u00e7\u00e3o.\nApesar das diferentes an\u00e1lises e perspectivas em torno do uso e natureza dos acervos arquiv\u00edsticos, Nedel (2014) e Cunha (2004:292), aludindo o conceito foucaultiano de arquivo (Foucault, 1986), concebem-nos como produtores de verdades e de hist\u00f3ria, o que torna seus dados e conhecimentos pass\u00edveis de serem compreendidos como sistemas de enunciados, verdades parciais, interpreta\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e culturalmente constitu\u00eddas, as quais est\u00e3o sujeitas \u00e0 novas leituras e interpreta\u00e7\u00f5es. Desta maneira, cada acesso aos acervos e seus respectivos arquivos, atrav\u00e9s de seus poss\u00edveis e distintos usos, faz com que os mesmos sejam constru\u00eddos a partir de novos sentidos, atribui\u00e7\u00f5es e (re)significa\u00e7\u00f5es ilimitadas (Heymann, 2012: 280). Cabe ressaltar que, amparada por estas autoras e no\u00e7\u00f5es, o acervo de Silvio Coelho dos Santos consiste em um campo f\u00e9rtil para a produ\u00e7\u00e3o de novos discursos, enunciados e compreens\u00f5es , \u201cn\u00e3o s\u00f3 sobre o passado convertido em \u2018documento\u2019, mas tamb\u00e9m sobre o presente tornado relevante e sujeito a novas leituras e encontros\" (Cunha, 2005:17) , que nos ajudar\u00e3o , nessa disserta\u00e7\u00e3o, a compreender melhor a rela\u00e7\u00e3o entre as hidrel\u00e9tricas, os povos ind\u00edgenas e a antropologia.\n1.2.2\tO \u201cretorno\u201d ao autor e sua obra\nE naturalmente \u00e9 \u00e0 Antropologia que cabe se dedicar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de bases que permitam o surgimento de medidas concretas de a\u00e7\u00e3o, pois al\u00e9m de todos os compromissos, ainda subsiste o fato de ser a sobreviv\u00eancia ind\u00edgena um problema\nhumano e n\u00e3o se poder\u00e1 jamais deixar de consider\u00e1-lo priorit\u00e1rio.\n(Silvio Coelho dos Santos, 197316).\nA ativa\u00e7\u00e3o de novos sentidos, olhares e discursos atrav\u00e9s do acervo arquiv\u00edstico e etnogr\u00e1fico de Silvio Coelho dos Santos, bem como as poss\u00edveis ressignifica\u00e7\u00f5es de seus conte\u00fados neste tempo presente, revelam elementos que em grande medida auxiliam-nos a refletir sobre este autor e sua obra, produto de sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica e social.\nMichel Foucault, em seu artigo \u201cO que \u00e9 o autor?\u201d (2011), tece considera\u00e7\u00f5es sobre o fen\u00f4meno do \u201cretorno a origem\u201d dos autores , denominando-o tamb\u00e9m de \u201credescoberta\u201d e \u201critualiza\u00e7\u00e3o\u201d. Ele refere-se a este retorno como um \u201cmovimento que tem sua pr\u00f3pria especificidade e que caracteriza justamente as instaura\u00e7\u00f5es da discursividade\u201d (p.25). A discursividade dos autores , e sua posterior transforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 compreendida por Foucault como um movimento que passa a ser inscrito na hist\u00f3ria e no processo de constru\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do pensamento cient\u00edfico, que vai para al\u00e9m do pr\u00f3prio autor \u00e0 medida que sua obra repercute para al\u00e9m de seu pr\u00f3prio trabalho e pessoa. Ele assinala que os autores \u201cfundadores de discursividade\u201d s\u00e3o dotados da particularidade de n\u00e3o s\u00f3 produzirem suas obras, mas tamb\u00e9m produzirem a possibilidade e a regra de forma\u00e7\u00e3o de outros textos, rela\u00e7\u00f5es e discursos, tal como os fizeram Marx, Freud, entre outros \u201cinstauradores de discursividade\u201d no pensamento ocidental.\nEm di\u00e1logo com Foucault sobre a \u2014fun\u00e7\u00e3o-autor\u201d, Geertz (2009) trouxe tamb\u00e9m a discuss\u00e3o acerca da discursividade e do car\u00e1ter liter\u00e1rio relacionados ao trabalho etnogr\u00e1fico produzido pelos antrop\u00f3logos, buscando compreender, a partir dessa perspectiva foucaultiana, \u201co que vem a ser um \u2018autor\u2019 na antropologia\u201d. Contudo , antes, ele parte da distin\u00e7\u00e3o proposta por Barthes (1979: 18) , em \u201cAuthors and writters\u201d, entre \u201cautor\u201d e \u201cescritor\u201d, entendendo que \u201cO autor cumpre uma fun\u00e7\u00e3o\u201d, enquanto o \u201cescritor exerce uma atividade\u201d (Barthes, 1979: 18).\nNesse sentido , Geertz (2009) destaca que os autores \u201cs\u00e3o aquelas pessoas de peso bem maior, que \u2018s\u00e3o autoras (...) de muito mais do que um livro\u2019; s\u00e3o autoras de \u2018(...) uma teoria, uma tradi\u00e7\u00e3o ou uma disciplina em que outros livros e autores, por sua vez, encontrar\u00e3o seu lugar\u2019 \u201d (p. 31). Geertz (2009) considera que alguns autores e/ou\nSantos (1987, p. 27).\nindiv\u00edduos na antropologia possuem essa capacidade de institu\u00edrem \u201cos termos do discurso em que, a partir da\u00ed, os outros passam a se mover, pelo menos por algum tempo, \u00e0 sua maneira\u201d (p. 33). Para al\u00e9m, enfatizar\u00e1 o quanto a linguagem do autor \u201cfundador de discursividade\u201d tem a capacidade de sustentar uma pr\u00e1xis e, tamb\u00e9m, consistir num ve\u00edculo do \u201cpensar\u201d. (p. 33).\nConsiderando essa perspectiva autoral referente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de discursividade e influ\u00eancia na sociedade acad\u00eamica (e fora dela) e/ou na comunidade de pertencimento, entendo que tamb\u00e9m podemos olhar para o antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos e sua obra como fundadora de uma discursividade, instaurada atrav\u00e9s de sua pr\u00e1xis junto \u00e0s causas que considerou legitimas e necess\u00e1rias ao of\u00edcio da disciplina, a qual deveria estar comprometida com as popula\u00e7\u00f5es vistas como \u201cminorit\u00e1rias\u201d pelo Estado, de modo especial as ind\u00edgenas.\nNesta dire\u00e7\u00e3o, argumento que o antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos construiu ao longo de sua trajet\u00f3ria uma discursividade atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica que pautou e sustentou (e ainda sustenta) uma pr\u00e1xis pautada pelo engajamento, na defesa e garantia dos direitos dos povos ind\u00edgenas , na qual muitos estudiosos \u201cencontraram seu lugar\u201d no campo da Antropologia, especialmente no Sul do pa\u00eds. Ainda que n\u00e3o tenha elaborado e instaurado um corpo te\u00f3rico fundante de uma escola de pensamento, Silvio Coelho dos Santos \u00e9 indubitavelmente um ator/autor que formou e influenciou pesquisadores e estudantes, em uma pr\u00e1xis acad\u00eamica cujos preceitos \u00e9ticos estavam claramente voltados ao reconhecimento dos ind\u00edgenas como sujeitos de direitos, e a necessidade da pesquisa antropol\u00f3gica cooperar na defesa desses direitos. Integrando e formando uma rede de pesquisa e trabalho que consolidou ao longo de quatro d\u00e9cadas, Silvio Coelho dos Santos, tornou-se refer\u00eancia, especialmente, nas \u00e1reas da etnologia ind\u00edgena, educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e estudos sobre projetos de desenvolvimento e direitos ind\u00edgenas no Sul do Brasil.\nA produ\u00e7\u00e3o de novos discursos influenciados pela trajet\u00f3ria de Silvio Coelho dos Santos e suas produ\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas , \u201cinscritas\u201d em seu acervo e arquivos, repercute, entre outros, nesse meu esfor\u00e7o de \u201cretorno\u201d \u00e0 esse autor e sua obra, assim como fizeram os demais trabalhos gerados a partir de seu acervo e esp\u00f3lio documental (F\u00fcrbringer, 2013; Silva, 2015). Os \u201can\u00e9is\u201d que repousam no acervo de Silvio Coelho dos Santos tamb\u00e9m revelam o alcance da discursividade desse autor que se instaurou a partir da d\u00e9cada de 1960, deixando sua marca n\u00e3o s\u00f3 no seu N\u00facleo de pesquisa, mas tamb\u00e9m no trabalho antropol\u00f3gico da UFSC. Eles n\u00e3o somente trazem \u00e0 luz e exprimem a\nrelev\u00e2ncia de sua discursividade, mas come\u00e7am a \u201cvestir outros dedos\" que passam a escrever uma nova compreens\u00e3o da sua produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, gerada sobretudo de sua pr\u00e1xis voltada a defesa dos direitos ind\u00edgenas, o que pode ser evidenciado atrav\u00e9s da ativa\u00e7\u00e3o de seus discursos pelos pesquisadores que temporalmente lhe sucedem e veem sentidos em seus passos. Eles tamb\u00e9m revelam a capacidade da discursividade do autor em se legitimar e exercer influ\u00eancias em alguns \u00f3rg\u00e3os estatais , como foi o caso junto \u00e0 Eletrosul, em pleno contexto de governos marcados pela ditadura civil e militar que vigorava naquele momento no Brasil.\n1.2.3 Para al\u00e9m dos arquivos: o levantamento de outras fontes de informa\u00e7\u00f5es e discursos\nAl\u00e9m dos levantamentos no acervo do professor Silvio Coelho dos Santos que est\u00e1 localizado no NEPI, esta pesquisa tamb\u00e9m buscou realizar algumas entrevistas semi-estruturadas e abertas com alguns interlocutores que tiveram rela\u00e7\u00e3o com o professor, buscando obter informa\u00e7\u00f5es complementares, assim como de seus entendimentos sobre o Projeto Uruguai e a atua\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo. Foram entrevistados, durante os dois semestres de 2015, algumas pessoas de grande import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o de meu foco de pesquisa, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre a antropologia, hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas no caso da elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Projeto Uruguai.\nPrimeiramente, entrevistei as antrop\u00f3logas Maria Jos\u00e9 Reis e Neusa Maria Sens Bloemer, visto a grande import\u00e2ncia dessas pesquisadoras na hist\u00f3ria da antropologia no sul do Brasil e no campo dos estudos sobre as consequ\u00eancias sociais das barragens e hidrel\u00e9tricas. De forma especial, ambas desenvolveram pesquisas com popula\u00e7\u00f5es locais afetadas pela implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e barragens no sul do Brasil, tendo atuado em projetos nessa \u00e1rea de estudos junto ao professor Silvio Coelho dos Santos, no NEPI, desde a d\u00e9cada de 1980. Cabe ressaltar que a arque\u00f3loga e antrop\u00f3loga Maria Jos\u00e9 Reis participou da cria\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o Instituto de Antropologia da UFSC em 1965 (na condi\u00e7\u00e3o de aluna) e, entre os trabalhos de grande relev\u00e2ncia de sua produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, destaca-se como refer\u00eancia sua tese de doutorado (Reis, 1998) sobre a implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de It\u00e1, no Alto Uruguai, e seus efeitos sobre a vida dos camponeses dessa regi\u00e3o, nos anos 1990.\nDe igual modo, a antrop\u00f3loga Neusa Bloemer foi docente do Instituto de Antropologia da UFSC a partir de 1973 e tamb\u00e9m \u00e9\nintegrante do NEPI desde sua funda\u00e7\u00e3o, atuando nos projetos relacionados \u00e0s barragens e hidrel\u00e9tricas e seus efeitos sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas desde os anos 1970. De forma especial, atuou diretamente no caso do Projeto Uruguai ao participar de alguns dos projetos e estudos coordenados pelo professor Silvio Coelho dos Santos na bacia do rio Uruguai, sendo de grande relev\u00e2ncia sua atua\u00e7\u00e3o no \u2014Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho\u201d, publicado em 1998.\nEntrevistei tamb\u00e9m, os antrop\u00f3logos Miguel Bartolom\u00e9 e Alicia Barabas, ambos pertencentes ao Instituto Nacional de Antropologia e Hist\u00f3ria de M\u00e9xico (INAH). Em decorr\u00eancia da visita destes antrop\u00f3logos em novembro de 2014, como pesquisadores visitantes do PPGAS/UFSC, tive a oportunidade de entrevist\u00e1-los buscando compreender o contexto de realiza\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es de Barbados nos anos 1970 e 1980. A partir dessas reuni\u00f5es que participaram junto com o professor Silvio e outros antrop\u00f3logos da Am\u00e9rica do Sul - e estabeleceram as novas pr\u00e1ticas de uma \u201cantropologia comprometida\u201d com as popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias -, estes pesquisadores mantiveram uma amizade e parceria de trabalho com Silvio Coelho dos Santos, expressas em suas declara\u00e7\u00f5es ao mesmo quando escreveram na edi\u00e7\u00e3o da Revista Ilha que homenageou o antrop\u00f3logo depois de seu falecimento (Revista Ilha, 2009).\nOutro entrevistado foi o antrop\u00f3logo Ricardo Cid Fernandes, o qual, por sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas afetadas por algumas das hidrel\u00e9tricas planejadas pelo Projeto Uruguai, por vezes esteve em contato com o professor Silvio nos trabalhos que desenvolveu, a exemplo dos estudos sobre a UHE Quebra-Queixo (SC) e a elabora\u00e7\u00e3o de laudos para demarca\u00e7\u00e3o de algumas das TIs Kaingang e Guarani afetadas pelo projeto na bacia do rio Uruguai, como a TI Pinhal e TI Xapec\u00f3. Ao concentrar uma vasta produ\u00e7\u00e3o de pesquisas junto aos povos Kaingang no sul do Brasil, este antrop\u00f3logo tamb\u00e9m possui trabalhos relacionados ao setor el\u00e9trico nesta regi\u00e3o, sendo um interlocutor de grande relev\u00e2ncia \u00e0 minha pesquisa. Lembro-me, de forma especial, de suas visitas ao professor Silvio no NEPI quando eu era bolsista neste N\u00facleo, e foi um grande aprendizado conversar com ele e compreender alguns aspectos importantes da atua\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos nos casos relacionados \u00e0s hidrel\u00e9tricas, barragens e povos ind\u00edgenas no sul do Brasil.\nInfelizmente, n\u00e3o tive respostas em minhas tentativas de contatar a antrop\u00f3loga Aneliese Nacke, pesquisadora (atualmente aposentada) que atuou conjuntamente ao professor Silvio nos estudos e relat\u00f3rios\nsobre o Projeto Uruguai nos anos 1970, 1980 e 1990, consistindo em uma autora de refer\u00eancia no campo das hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas na regi\u00e3o sul.\nEntre os dias 15 a 20 de julho deste mesmo ano, realizei, tamb\u00e9m, visita de campo \u00e0s TIs Xapec\u00f3 e Toldo Chimbangue, ambas situadas na regi\u00e3o Oeste de Santa Catarina e correspondentes \u00e0s \u00e1reas ind\u00edgenas amea\u00e7adas pelo Projeto Uruguai (UHEs Foz do Chapec\u00f3, e Machadinho), com o intuito de levantar informa\u00e7\u00f5es sobre a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos, \u00e0 \u00e9poca, pelo professor Silvio Coelho dos Santos e equipe quando em consultoria para a Eletrosul. Embora n\u00e3o tenha conseguido (devido ao breve tempo e escasso recurso dispon\u00edvel para este momento do trabalho de campo) apreender, conforme o que havia planejado, as percep\u00e7\u00f5es e perspectivas dos ind\u00edgenas sobre a os estudos realizados e atua\u00e7\u00e3o da antropologia naquele momento, dialoguei com as lideran\u00e7as e alguns membros das TIs visitadas, os quais trouxeram de forma pontual seus relatos e mem\u00f3rias sobre o contexto relacionado ao Projeto Uruguai nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980. A partir dos relatos e informa\u00e7\u00f5es que consegui levantar nestes cinco dias de campo nas TIs, os interlocutores ind\u00edgenas afirmaram que ainda enfrentam atualmente problemas relacionados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, a exemplo das indeniza\u00e7\u00f5es/compensa\u00e7\u00f5es e linhas de transmiss\u00e3o dentro das TIs, e pouco sabem a respeito do processo de realiza\u00e7\u00e3o dos estudos e acordos que foram feitos nas d\u00e9cadas de 1970-1980 entre a Eletrosul e a Funai. Uma das lideran\u00e7as diz ter conhecido e lembrar da presen\u00e7a do Prof. SCS nas TIs nos anos 1980 para a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos, momento em que o acompanhou nas caminhadas para identifica\u00e7\u00e3o dos limites territoriais e usos dos espa\u00e7os pela comunidade.\nParalelamente, tamb\u00e9m mantive conversas informais com alguns estudantes ind\u00edgenas da Universidade Federal de Santa Catarina, pertencentes aos povos e TIs afetados pelos empreendimentos hidrel\u00e9tricos do Projeto Uruguai, buscando compreender diferentes perspectivas dos atores sociais ind\u00edgenas sobre o mesmo caso.\nEm minhas visitas \u00e0 FUNAI da Coordena\u00e7\u00e3o Regional de Chapec\u00f3 nos dias 16 e 18 de julho, entrevistei tamb\u00e9m o Sr. Sebasti\u00e3o Aparecido Fernandes, o qual foi sertanista dos anos do SPI e \u00e9 atualmente administrador aposentado desta Coordena\u00e7\u00e3o Regional. Por ter trabalhado na regi\u00e3o Oeste de SC nas d\u00e9cadas de 1960, 1970 e 1980 para os \u00f3rg\u00e3os indigenistas , \u201cSeu\u201d Sebasti\u00e3o tem algumas lembran\u00e7as da presen\u00e7a do professor Silvio Coelho dos Santos e da equipe nas Terras Ind\u00edgenas para elabora\u00e7\u00e3o dos estudos relacionados \u00e0s hidrel\u00e9tricas nesses territ\u00f3rios.\nTamb\u00e9m realizei visitas \u00e0 Eletrosul e Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), nas Coordena\u00e7\u00f5es Regionais localizadas nos munic\u00edpios de S\u00e3o Jos\u00e9 (SC) e Chapec\u00f3 (SC) para buscar documentos, informa\u00e7\u00f5es e dados sobre o Projeto Uruguai, embora sua obten\u00e7\u00e3o foi escassa -quando n\u00e3o dificultosa. Muitas pessoas que acompanharam e/ou participaram dos processos do Projeto Uruguai n\u00e3o foram localizadas, devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de falecimento ou por desconhecimento dos atuais funcion\u00e1rios dos \u00f3rg\u00e3os governamentais.\nEntretanto, para apreens\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es dos membros da ELETROSUL que atuaram no Projeto Uruguai nos anos 1960, 1970 e 1980, identifiquei alguns deles atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios produzidos pelo professor Silvio. Embora a maioria das pessoas referenciadas nestes estudos j\u00e1 tenham falecido, consegui entrevistar a arquiteta (atualmente aposentada) Maria Elisabeth Pereira Rego, a qual fez parte do Grupo de Estudos do Rio Uruguai - GERU/Eletrosul e recebeu agradecimento pelo professor Silvio e equipe no relat\u00f3rio \u2014Projeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\" (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978: v).\nComo j\u00e1 mencionado, foram dignos de aten\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o especial os estudos e relat\u00f3rios relacionados \u00e0 todo processo de atua\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos e equipe, como tamb\u00e9m os livros e obras acad\u00eamicas de pesquisadores pertencentes \u00e0 uma rede de articula\u00e7\u00e3o nesse campo de estudo da antropologia voltado aos projetos hidrel\u00e9tricos. Essa imers\u00e3o nos arquivos e no acervo do antrop\u00f3logo SCS situado no NEPI revelou-me, surpreendentemente, aspectos da sua din\u00e2mica pessoal e profissional, sobretudo quando tive contato com suas correspond\u00eancias, comunica\u00e7\u00f5es (jornais, pareceres, exposi\u00e7\u00f5es orais transcritas, etc.), esbo\u00e7os, registros, projetos, documentos destinados aos \u00f3rg\u00e3os oficiais, entre outros materiais, evidenciando suas parcerias, posicionamentos e caracter\u00edsticas de seu modo de \u201cfazer antropol\u00f3gico\u201d.\nA necessidade de contextualiza\u00e7\u00e3o e entendimento acerca da conjuntura do Projeto Uruguai no que se refere \u00e0 realidade dos povos ind\u00edgenas do sul do Brasil - em suas espec\u00edficas situa\u00e7\u00f5es de contato com as frentes de expans\u00e3o econ\u00f4mica do Estado brasileiro - levou-me \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o de um levantamento bibliogr\u00e1fico sobre a Quest\u00e3o Ind\u00edgena e Indigenismo nos anos 1960-1980, bem como sobre as principais produ\u00e7\u00f5es de Silvio Coelho dos Santos neste per\u00edodo. De modo especial , as obras \u201cA integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na Sociedade Regional: a fun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina\u201d (1970), \u201cIndigenismos e expans\u00e3o capitalista: faces da agonia Kaingang\u201d (1979) , \u201c\u00c1reas amea\u00e7adas por projetos hidroel\u00e9tricos no Brasil\u201d (1981) e \u201c\u00cdndios e Brancos no Sul do Brasil\u201d (1987) puderam trazer\nelucida\u00e7\u00f5es sobre os processos de territorializa\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas habitantes da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, os quais estavam atrelados aos projetos de desenvolvimento das pol\u00edticas do indigenismo oficial pelo SPI e FUNAI no regime militar.\nCAP\u00cdTULO 1 - POL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA, PLANEJAMENTO ESTRAT\u00c9GICO E CI\u00caNCIA: DE ENCONTRO AOS IND\u00cdGENAS E \u00c0 ANTROPOLOGIA\nEste cap\u00edtulo visa abordar sobre a conforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica no Brasil, nos s\u00e9culos XIX e XX, buscando compreender como fora se estabelecendo os projetos hidrel\u00e9tricos no pa\u00eds e a emerg\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de sua rela\u00e7\u00e3o com os povos ind\u00edgenas e a antropologia no pa\u00eds. A compreens\u00e3o da conforma\u00e7\u00e3o deste panorama do setor de energia el\u00e9trica no pa\u00eds \u00e9 importante para o entendimento do contexto de concep\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Projeto Uruguai e as rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes atores sociais e ag\u00eancias envolvidos, como Estado, empresas, povos ind\u00edgenas e pesquisadores do campo da antropologia.\nAo tra\u00e7ar este percurso do setor energ\u00e9tico brasileiro, foi poss\u00edvel identificar sua estreita inter-rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico, o que, por sua vez, estiveram frequentemente articulados com os interesses externos (Gomes; Vieira, 2002), efetivados mediante o estabelecimento de alian\u00e7as internacionais com outros pa\u00edses e seus setores econ\u00f4micos. Desse modo, ser\u00e1 abordado nesse cap\u00edtulo o modo como as pol\u00edticas energ\u00e9ticas estruturaram-se de forma a subsidiar o modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico proposto nos sucessivos governos no pa\u00eds, apesar de suas especificidades conjunturais.\nDe forma especial, o contexto de instaura\u00e7\u00e3o da ditadura civil-militar (1964 - 1985) consistiu em um divisor de \u00e1guas no que se refere \u00e0s propor\u00e7\u00f5es e direcionamentos do planejamento econ\u00f4mico do pa\u00eds, influenciando diretamente nos modos de conceber os projetos hidrel\u00e9tricos no territ\u00f3rio nacional e, consequentemente, no trato com as popula\u00e7\u00f5es afetadas por essas obras de desenvolvimento. Atreladas ao modelo de desenvolvimento imposto pelos governos naquele per\u00edodo, tais empreendimentos foram concebidos a partir de um planejamento estrat\u00e9gico que se ancorou, substancialmente, na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico relacionado \u00e0s mais diversas \u00e1reas, inclusive a antropologia. Assim, veremos que os planos de desenvolvimento econ\u00f4mico nesse per\u00edodo se consolidaram atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o dos campos pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cient\u00edfico, a qual era orientada sobretudo pelos princ\u00edpios ideol\u00f3gicos da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, sob um enfoque geopol\u00edtico, visando o controle do corpus nacional pelo Estado e a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico.\nFoi poss\u00edvel perceber, tamb\u00e9m, que at\u00e9 os anos 1980, os estudos sobre os aspectos sociais e ambientais relacionados aos projetos hidrel\u00e9tricos eram escassos (quando n\u00e3o inexistentes), n\u00e3o sendo\nexigidos legalmente como condicionantes \u00e0 concess\u00e3o de licen\u00e7as para sua implanta\u00e7\u00e3o. At\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, as dimens\u00f5es das usinas eram, em sua maioria, relativamente pequenas em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s que vieram ap\u00f3s os anos 1970, e dificilmente alagavam grandes extens\u00f5es territoriais. Os estudos e processos de licenciamento ambiental no Brasil, estabelecidos juridicamente na d\u00e9cada de 1980, refletiram o cen\u00e1rio internacional de emergentes questionamentos e conven\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o entre modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico e suas consequ\u00eancias \u00e0s dimens\u00f5es ambiental e social. \u00c9 neste momento que os grandes projetos de desenvolvimento, por ampliarem suas dimens\u00f5es a partir dos anos 1970, passam a encontrar povos e territ\u00f3rios ind\u00edgenas nos locais planejados \u00e0 sua implanta\u00e7\u00e3o, gerando efeitos delet\u00e9rios sobre suas vidas.\nA crescente participa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia antropol\u00f3gica nos processos de implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos no pa\u00eds a partir deste per\u00edodo especialmente no contexto do chamado \u2014milagre econ\u00f4mico\" deu-se de diferentes maneiras e decorrem da necessidade de avaliar os efeitos socioculturais e ambientais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o destes projetos de desenvolvimento. \u00c9 especificamente no Projeto Uruguai que a Antropologia, atrav\u00e9s do convite realizado pela Eletrosul ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, diretamente ao antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos no ano 1977, pela primeira vez teve a oportunidade de participar da realiza\u00e7\u00e3o de estudos pr\u00e9vios de levantamento dos potenciais efeitos que as hidrel\u00e9tricas, propostas a serem implantadas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai, poderiam gerar sobra a vida e territ\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas origin\u00e1rias desta regi\u00e3o no Sul do pa\u00eds.\nO objetivo geral deste cap\u00edtulo consiste, portanto, em compreender o desenvolvimento do setor energ\u00e9tico no pa\u00eds, bem como o contexto e as bases materiais e ideol\u00f3gicas de incorpora\u00e7\u00e3o dos estudos antropol\u00f3gicos em um projeto hidrel\u00e9trico cuja localiza\u00e7\u00e3o se sobrep\u00f5e aos territ\u00f3rios de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, como foi o caso daqueles realizados por Silvio Coelho dos Santos e sua equipe de pesquisadores no Sul do pa\u00eds, durante as d\u00e9cadas de 1970-1980.\n2.1\tA POL\u00cdTICA ENERG\u00c9TICA NO BRASIL NOS S\u00c9CULOS XIX E XX\n2.1.1\tDo Carv\u00e3o \u00e0s Hidrel\u00e9tricas: Pol\u00edticas Energ\u00e9ticas no encal\u00e7o do desenvolvimento\nA utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral em meados do s\u00e9culo XIX na Europa, para a obten\u00e7\u00e3o do g\u00e1s e vapor no transporte (como navios) e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, atraiu, j\u00e1 naquele per\u00edodo, empres\u00e1rios, como Irineu Evangelista de Sousa, conhecido como bar\u00e3o de Mau\u00e1, o qual trouxe para o pa\u00eds inova\u00e7\u00f5es nas fontes de energia t\u00e9rmica, mec\u00e2nica e luminosa. Em 1876, ao conhecer a energia el\u00e9trica na Exposi\u00e7\u00e3o Filad\u00e9lfia, Dom Pedro II autorizou Thomas Edison a trazer para o Brasil os aparelhos por ele inventados, inaugurando, em 1879, a ilumina\u00e7\u00e3o el\u00e9trica da esta\u00e7\u00e3o central da Estrada de Ferro D. Pedro II (atual Central do Brasil), na ent\u00e3o capital do pa\u00eds, a cidade do Rio de Janeiro.\nAs crescentes iniciativas de implanta\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica a partir do s\u00e9culo XIX foram impulsionadas, sobretudo, pelo desenvolvimento da ind\u00fastria e da tecnologia no cen\u00e1rio internacional. Culminaram, em 1883, na primeira utiliza\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica no Brasil atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Ribeir\u00e3o do Inferno, cuja produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica destinou-se aos servi\u00e7os de minera\u00e7\u00e3o em Diamantina (MG). Apesar desta hidrel\u00e9trica caracterizar-se inicialmente como uma central t\u00e9rmica de pequeno porte, ela possu\u00eda uma linha de transmiss\u00e3o de dois quil\u00f4metros para o transporte de energia el\u00e9trica.\nAl\u00e9m desta, muitas outras usinas de dimens\u00f5es relativamente pequenas foram constru\u00eddas e implantadas no pa\u00eds para o fornecimento de for\u00e7a motriz \u00e0s ind\u00fastrias, sobretudo do setor t\u00eaxtil, situando o Brasil entre os pa\u00edses pioneiros na montagem de usinas el\u00e9tricas no mundo (Branco, 1975: 45). Entre, elas est\u00e3o: a Usina Hidrel\u00e9trica no rio Turvo (MG) em 1885, a Usina Hidrel\u00e9trica Marmelos17 (MG) em 1889, a Usina Hidrel\u00e9trica Monjolinho (SP) e a Usina Hidrel\u00e9trica Piraciacaba (SP) em 1893, a Usina Hidrel\u00e9trica Corumbata\u00ed (SP) em 1895 e a Usina Hidrel\u00e9trica Angiquinho (AL) em 1913, sendo a primeira a ser instalada na regi\u00e3o Nordeste do pa\u00eds, localizada na cachoeira de Paulo Afonso, rio\n17 Esta usina, localizada no munic\u00edpio Juiz de Fora, \u00e9 considerada o \u201cmarco zero\u201d da hist\u00f3ria do setor da energia de matriz h\u00eddrica brasileira e em todo cen\u00e1rio da Am\u00e9rica Latina ao consistir na primeira unidade de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica a atender especificamente os servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos (CMEB, 2001: 18).\nS\u00e3o Francisco.\nDesempenhando um papel crucial no processo de moderniza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o dos setores de infraestrutura no Brasil, a exemplo do transporte, comunica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos urbanos, o campo da energia el\u00e9trica foi um grande alvo de investimentos de capitais estrangeiros no final do s\u00e9culo XIX. Deste modo, observa-se que:\nAs primeiras experi\u00eancias pr\u00e1ticas com a eletricidade no Brasil ocorreram no final da d\u00e9cada de 1870 e na seguinte e foram contempor\u00e2neas \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es iniciais dessa nova modalidade de energia na Europa e nos EUA. A intensifica\u00e7\u00e3o dessas experi\u00eancias -particularmente no Rio de Janeiro, capital e principal centro urbano do pa\u00eds-, tornou a eletricidade um agente de indu\u00e7\u00e3o e de acelera\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as observadas nas pr\u00e1ticas sociais e econ\u00f3micas desde o final do Imp\u00e9rio e, em especial, a partir do advento da Rep\u00fablica (1889) (LAMAR\u00c3O, 1997: 40).\nCom a crescente inser\u00e7\u00e3o do Brasil no cen\u00e1rio internacional, devido \u00e0 c\u00e9lere diversifica\u00e7\u00e3o da economia no pa\u00eds, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em grande escala teve seu marco em 1900, quando recebeu investimentos do grupo canadense Ligth que, em poucos anos, estabeleceu no eixo Rio-S\u00e3o Paulo um importante sistema de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, al\u00e9m de uma linha de bonde el\u00e9trico. Nessa conjuntura, surgiram as primeiras iniciativas no Brasil de implementa\u00e7\u00e3o de uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para as atividades do setor de energia el\u00e9trica na \u00f3rbita federal, ressalvando-se os limites impostos pelo fato de que o texto constitucional, tendo atribu\u00eddo ampla autonomia aos estados, reservava ao Congresso Nacional a compet\u00eancia para legislar somente sobre as terras e minas pertencentes \u00e0 Uni\u00e3o.\nAssim, em 1903, surgiu a Lei no. 1.145, considerada o primeiro texto de lei brasileira sobre energia el\u00e9trica autorizando o governo federal a promover, administrativamente ou mediante concess\u00e3o, o aproveitamento da for\u00e7a hidr\u00e1ulica para transforma\u00e7\u00e3o em energia el\u00e9trica aplicada a servi\u00e7os federais, facultando o emprego do excedente na lavoura e na ind\u00fastria (CACHAPUZ, 1990: 17). Logo depois, em 1907, organizou-se o primeiro projeto para o C\u00f3digo de \u00c1guas, no qual as principais quest\u00f5es referiram-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas p\u00fablicas e privadas definindo, entre as primeiras, quais seriam de dom\u00ednio da Uni\u00e3o. O C\u00f3digo de \u00c1guas, no entanto, s\u00f3 foi sancionado e implantado\nadiante, na d\u00e9cada de 1930, durante o governo de Get\u00falio Vargas.\nPosteriormente, um setor composto por gigantescas empresas multinacionais, como os grupos Brazilian Traction, Ligth and Power (Ligth) e o American &amp; Foreign Power Company (Amforp), ambos norte-americanos, assumiu, na d\u00e9cada de 1920, o monop\u00f3lio da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no pa\u00eds atrav\u00e9s de um r\u00e1pido movimento e centraliza\u00e7\u00e3o do capital - causando, tamb\u00e9m, resist\u00eancias do empresariado brasileiro.\nAt\u00e9 o per\u00edodo da Primeira Guerra Mundial, no Brasil e nos demais contextos urbanos da Am\u00e9rica Latina, a difus\u00e3o do uso dos servi\u00e7os p\u00fablicos mais modernos foi impulsionada pelos investimentos estrangeiros, principalmente brit\u00e2nicos, os quais se dirigiram \u00e0 montagem da infraestrutura de transportes para o com\u00e9rcio exterior, destacando-se as ferrovias, os portos e a navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, e aos servi\u00e7os de transportes urbanos de passageiros, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \u00e1guas e esgotos (CORR\u00caA, 2005: 260).\nCom a crise econ\u00f4mica internacional desencadeada em 1929 pelo crack da Bolsa de Valores de Nova Yorque, o capitalismo financeiro e sua din\u00e2mica nos mais diferentes pa\u00edses foram atingidos, a exemplo do Brasil, que sentiu graves consequ\u00eancias em seus segmentos e, principalmente, no n\u00facleo de sua economia: o complexo cafeeiro. Este fen\u00f4meno contribuiu para a destitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Velha, na qual as oligarquias regionais foram derrotadas, e \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas ao poder atrav\u00e9s da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o de 1930\u201d, dando in\u00edcio ao Governo Provis\u00f3rio (1930-1934). No que se refere \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro com as quest\u00f5es energ\u00e9tica neste per\u00edodo, Vianna (1989) esclarece que:\nAt\u00e9 1930, a constitui\u00e7\u00e3o em vigor (de 1891) era federalista, o que assegurava aos governos dos estados ampla autonomia. At\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o havia distin\u00e7\u00e3o entre a propriedade das quedas d\u2019\u00e1guas e a propriedade das terras circundantes (assim como entre a propriedade do solo e do subsolo). O papel do Estado nas quest\u00f5es energ\u00e9ticas permaneceu limitado. Os decretos presidenciais se referiam apenas \u00e0s atividades do setor el\u00e9trico relacionadas \u00e0s necessidades do governo federal, deixando a atua\u00e7\u00e3o dos estados e munic\u00edpios sem normatiza\u00e7\u00e3o (p. 7).\nModificando o papel do Estado brasileiro mediante significativa atua\u00e7\u00e3o centralizadora e normatizadora relacionada ao projeto nacionalista, em detrimento dos interesses regionais, o Governo Vargas\nefetuou um conjunto de mudan\u00e7as no setor el\u00e9trico que \u201cdeterminou a suspens\u00e3o de todos os tipos de opera\u00e7\u00e3o com quedas de \u00e1gua, e impediu quaisquer transa\u00e7\u00f5es que envolvessem recursos naturais ou patrim\u00f4nios estabelecidos\" (CMEB , 1995:22). Nesse sentido, as a\u00e7\u00f5es do Governo Provis\u00f3rio nao se limitaram a medidas de curto prazo, como os incentivos \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do consumo de energ\u00e9ticos importados, mas incidiram para uma profunda reforma institucional nos segmentos modernos da economia brasileira, como o setor da energia el\u00e9trica. De acordo com Lima (1995):\nSe, at\u00e9 1930, os governos republicanos no Brasil encontravam-se associados ao setor exportador e aos agentes representativos do com\u00e9rcio, da ind\u00fastria e das finan\u00e7as internacionais, as for\u00e7as pol\u00edticas que participaram e apoiaram o movimento de 1930 colocaram em quest\u00e3o a natureza das rela\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o mantidas entre o Estado nacional e os interesses externos, principalmente aqueles representados no pa\u00eds. Nesse sentido, o esp\u00edrito nacionalizante presente no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 servia de esteio para as pol\u00edticas de supera\u00e7\u00e3o da crise, que se confundiam com a centraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es do Governo Provis\u00f3rio, \u00e0 medida que o plano nacional se sobrepunha ao plano regional (CMEB, 1995: 18).\nNo caso espec\u00edfico do mercado de energia el\u00e9trica, a aus\u00eancia de um controle ou regulamenta\u00e7\u00e3o para as concession\u00e1rias foi respons\u00e1vel pela alta gera\u00e7\u00e3o de lucros em seus empreendimentos, evidenciando o predom\u00ednio e domina\u00e7\u00e3o estrangeira em atividades de aproveitamento de recursos naturais, como a hidroeletricidade, no Brasil. Desta forma, a precariedade dos ordenamentos institucionais e jur\u00eddicos que regulamentavam essas atividades at\u00e9 ent\u00e3o consistiram em fator determinante para a preval\u00eancia das a\u00e7\u00f5es e interesses das grandes companhias estrangeiras, o que se agravou ap\u00f3s a crise financeira mundial e a crise no fornecimento de energia el\u00e9trica em S\u00e3o Paulo durante os anos 1924 e 1925. Apontou-se ent\u00e3o para a necessidade de uma maior interven\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos na utiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos naturais do pa\u00eds, como as fontes hidroenerg\u00e9ticas - evitando, contudo, posicionar-se contra o capital estrangeiro.\nFoi nesse cen\u00e1rio que o Anteprojeto do C\u00f3digo de \u00c1guas foi\nredigido no \u00e2mbito do governo de Get\u00falio Vargas, com forte influ\u00eancia das diretrizes jur\u00eddicas norte-americanas sobre o uso dos recursos naturais, de modo a privilegiar a energia hidrel\u00e9trica como cap\u00edtulo de destaque voltado ao aproveitamento e regulamento for\u00e7as h\u00eddricas (LIMA, 1995:24). Neste mesmo ano, foi criado e instalado o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), no Minist\u00e9rio da Agricultura, \u201ccom uma Diretoria das \u00c1guas, criada para lidar com a explora\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, comiss\u00f5es e legisla\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\u201d (Reis, 1991: 184). No ano seguinte, em 10 de julho de 1934, o C\u00f3digo de \u00c1guas foi aprovado e, seis dias depois, promulgou-se a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934. O C\u00f3digo de \u00c1guas estabeleceu a dissocia\u00e7\u00e3o entre a propriedade do solo e a propriedade das quedas d\u2019\u00e1gua, entre outras fontes de energia hidr\u00e1ulica, definindo o regime das autoriza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es para os aproveitamentos hidrel\u00e9tricos. Segundo Corr\u00eaa (2005: 270), o C\u00f3digo de \u00c1guas impedia as empresas estrangeiras de se tornarem concession\u00e1rias de forma a determinar que as autoriza\u00e7\u00f5es e concess\u00f5es seriam dadas apenas \u00e0s empresas j\u00e1 instaladas no pa\u00eds e para brasileiros, ressalvando os direitos adquiridos pelo regime constitucional.\nTodavia, o Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (CNAEE) somente foi criado em 1939, consistindo no primeiro \u00f3rg\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica com fun\u00e7\u00e3o reguladora e normatizadora do setor de energia el\u00e9trica brasileira para fazer cumprir o C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934.\nAl\u00e9m do estabelecimento do C\u00f3digo das \u00c1guas, as pol\u00edticas centralizadoras do Estado Novo regulamentaram tamb\u00e9m a explora\u00e7\u00e3o dos demais recursos naturais e a cria\u00e7\u00e3o de reservas florestais, cuja gest\u00e3o e planejamento foram definidos no Primeiro C\u00f3digo Florestal Nacional, transformado em lei em 23 de janeiro de 1934. Para seu cumprimento, o governo de Get\u00falio Vargas criou, tamb\u00e9m na d\u00e9cada de 1930, o Conselho Florestal Federal, al\u00e9m de diversos outros c\u00f3digos reguladores de expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, de minera\u00e7\u00e3o e, em 1938, da ca\u00e7a e, em 1943, da pesca (Ioris, 2014: 119).\nImportante lembrar que, em 1942, o governo brasileiro convidou uma miss\u00e3o t\u00e9cnica americana (chefiada por Morris Cooke) com a finalidade de \u201cajudar a planejar a economia do pa\u00eds\u201d (Vianna, 1989:9). Essa miss\u00e3o , que ficou conhecida como \u201cMiss\u00e3o Cooke\u201d, elaborou um relat\u00f3rio que apontava para a necessidade de medidas atreladas \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira, como: a prioriza\u00e7\u00e3o da eletrifica\u00e7\u00e3o de ferrovias, a interliga\u00e7\u00e3o de usinas e o aproveitamento do grande potencial hidr\u00e1ulico - op\u00e7\u00e3o observada como a vantagem energ\u00e9tica do pa\u00eds. Fruto do diagn\u00f3stico desta Comiss\u00e3o, entre os anos de 1943 e 1946, consolidou-\nse a elabora\u00e7\u00e3o do primeiro plano do setor el\u00e9trico, o Plano Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o (PNE), o qual propunha, entre outras medidas, a instala\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas de pequeno e m\u00e9dio porte. No entanto:\n\u201c(...) o modelo que seria seguido a partir da d\u00e9cada de 1950 era outro: a gera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s de grandes usinas a cargo do governo federal e a distribui\u00e7\u00e3o sob a responsabilidade dos governos estaduais\u201d (Vianna, 1989, p. 9).\nNo per\u00edodo compreendido entre 1950 e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, a capacidade instalada das usinas hidrel\u00e9tricas foi ampliada de 1.584, 7 MW para 3.642 MW, gra\u00e7as aos investimentos externos e vultuosos empr\u00e9stimos internacionais. Obras de grande porte, como as usinas de Paulo Afonso (BA), Tr\u00eas Marias (MG), Furnas (MG/SP), Ilha Solteira e Jupi\u00e1 (SP), s\u00e3o projetadas ou iniciadas neste momento (Reis, 1991). No per\u00edodo anterior, entre os anos 1946 e 1962, a pol\u00edtica energ\u00e9tica fora significativamente marcada pelas grandes transforma\u00e7\u00f5es no modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro, com o Estado assumindo fun\u00e7\u00f5es produtivas, financeiras e de planejamento. Com o fim da II Guerra Mundial iniciou-se uma nova ordem pol\u00edtica no Ocidente, levando, no Brasil, \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do primeiro governo de Get\u00falio Vargas e \u00e0 elei\u00e7\u00e3o do presidente Eurico Gaspar Dutra (1946-1951).\nEste novo governo caracterizou-se, segundo Lima (1995), por uma postura eminentemente conservadora em termos de desenvolvimento econ\u00f4mico, onde o setor de energia el\u00e9trica foi marcado por uma aus\u00eancia de diretrizes e pelo esvaziamento dos instrumentos de planifica\u00e7\u00e3o, culminando na conting\u00eancia de decretar medidas de racionamento em v\u00e1rios locais do territ\u00f3rio nacional ao longo de todo seu governo. Pode-se considerar que o momento mais expressivo do planejamento econ\u00f4mico do governo Dutra consistiu na elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do Plano Salte (Sa\u00fade-Alimenta\u00e7\u00e3o-Transportes-Energia), em 1948, destinando 16% da programa\u00e7\u00e3o de investimentos ao setor de energia do pa\u00eds (CMEB, 1995:55).\nNo ano de 1951, Get\u00falio Vargas foi novamente eleito para presid\u00eancia da Rep\u00fablica e, logo em seguida, criou a Comiss\u00e3o Mista Brasil-EUA (CMBEU) no empenho de estabelecer novas medidas de desenvolvimento econ\u00f4mico no pa\u00eds. No ano seguinte, criou o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE) visando angariar recursos e investimentos por interm\u00e9dio de bancos de fomento estrangeiros, como o Bird e o Eximbank, para o financiamento de projetos de infraestrutura no Brasil. Entretanto, devido \u00e0s crises financeiras na Europa e suas repercuss\u00f5es no planejamento econ\u00f4mico\nbrasileiro, Vargas teve que reorientar suas a\u00e7\u00f5es para, no caso do setor el\u00e9trico, criar fundos setoriais de investimento, propondo neste momento a cria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s , \u201cque seria uma empresa holding das empresas federais de energia el\u00e9trica\u201d (GOMES; VIEIRA, 2009: 306). Contudo, este projeto s\u00f3 seria concretizado no governo de J\u00e2nio Quadros, em 1961, e a empresa foi definitivamente instalada em 1962, na gest\u00e3o presidencial de Jo\u00e3o Goulart (1961-1964).\nEm 1956, Juscelino Kubitschek assumiu a presid\u00eancia da Rep\u00fablica e seu governo foi marcado por propostas de acelera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds que priorizaram, de modo espec\u00edfico, projetos voltados ao setor de energia el\u00e9trica para atender a expans\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira, a qual se arregimentou principalmente na regi\u00e3o Sudeste do pa\u00eds.\nA pol\u00edtica desenvolvimentista de Kubitschek baseou-se, substancialmente, no Programa de Metas elaborado pelo Conselho do Desenvolvimento, que tinha como objetivo a supress\u00e3o dos pontos de estrangulamento identificados na economia brasileira, bem como a expans\u00e3o da ind\u00fastria de bens dur\u00e1veis atrav\u00e9s do est\u00edmulo aos investimentos privados, nacionais e estrangeiros. Segundo CMEB (2001):\nForam considerados priorit\u00e1rios os setores de energia, transportes, de ind\u00fastrias de base, de alimenta\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o, contemplados com trinta metas, \u00e0s quais foi somada a meta-s\u00edntese, configurada na constru\u00e7\u00e3o da cidade de Bras\u00edlia. Quanto \u00e0 energia el\u00e9trica, o Programa de Metas determinou a constru\u00e7\u00e3o de novas unidades hidrel\u00e9tricas e previu o aproveitamento da produ\u00e7\u00e3o excedente de carv\u00e3o, no sul do pa\u00eds, para gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (CMEB, 2001: 90).\nPara o estabelecimento destas novas diretrizes, foi criado o Minist\u00e9rio das Minas e Energia (MME), atrav\u00e9s da Lei n. 3.872, de 22 de julho de 1960, o qual passou a incorporar o Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (CNAEE) e a Divis\u00e3o de \u00c1guas do Minist\u00e9rio da Agricultura.\nA continuidade do processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o do setor de energia el\u00e9trica brasileiro teve seu fortalecimento mediante a organiza\u00e7\u00e3o efetiva da Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. - Eletrobr\u00e1s, em 1964, na vig\u00eancia do ent\u00e3o governo. Nele, a Eletrobr\u00e1s \u201cpassou a atuar como empresa holding (empresa detentora) das concession\u00e1rias p\u00fablicas de energia el\u00e9trica do governo federal e no planejamento\nsetorial, responsabilizando-se pela defini\u00e7\u00e3o dos programas de expans\u00e3o do sistema de energia el\u00e9trica brasileiro\u201d (CMEB , 2001: 117). Entre outras conting\u00eancias, durante o m\u00eas de abril de 1964, o ent\u00e3o presidente Jo\u00e3o Goulart foi deposto pela articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-militar que elegeu, atrav\u00e9s de uma elei\u00e7\u00e3o indireta pelo Congresso Nacional (tamb\u00e9m conhecido como \u201cGolpe de 64\u201d) , o General Humberto de Alencar Castelo Branco para presid\u00eancia da Rep\u00fablica, iniciando-se o ciclo dos governos militares no Brasil.\nAl\u00e9m destas atribui\u00e7\u00f5es, a Eletrobr\u00e1s tamb\u00e9m assumiu a fun\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o das companhias regionais de eletricidade (como a CHESF e a Eletrosul). Notoriamente, em 1965 foi criado o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DNAEE), o qual subordinou-se ao MME \u201ccom a fun\u00e7\u00e3o de coordenar e executar estudos hidrol\u00f3gicos e supervisionar, fiscalizar e controlar os servi\u00e7os de eletricidade.\u201d (Vianna, 1989: 9). Ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o do CNAEE em 1967, o DNAEE ficou respons\u00e1vel, juntamente com a Eletrobr\u00e1s, pela execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica el\u00e9trica (idem).\nSobre este contexto da pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira, Santos (2007) esclarece:\nOrganizada nos anos 1960, a Eletrobr\u00e1s (Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A) desenvolveu pol\u00edticas voltadas para a implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos hidrel\u00e9tricos, dos quais Itaipu Binacional, Balbina, Sobradinho e Itaparica poderiam ser tomados como exemplo. Exercendo seu papel de holding, a Eletrobr\u00e1s atribuiu \u00e0s subsidi\u00e1rias as tarefas de execu\u00e7\u00e3o dos projetos de gera\u00e7\u00e3o. Em n\u00edvel dos Estados, as empresas que foram integradas ao sistema em tese deveriam ficar limitadas \u00e0s tarefas de distribui\u00e7\u00e3o de energia. A centraliza\u00e7\u00e3o era assim compat\u00edvel com as ambiciosas propostas \u201cdesenvolvimentistas\u201d impostas pelos governos militares. (p.84).\n2.1.2\tCi\u00eancia, planejamento energ\u00e9tico estrat\u00e9gico e os grandes projetos hidrel\u00e9tricos\nFoi o mais duro per\u00edodo da mais duradoura das ditaduras nacionais. Ao mesmo tempo, foi a \u00e9poca das alegrias da Copa do Mundo de 1970, do aparecimento da TV em cores, das in\u00e9ditas taxas de crescimento econ\u00f4mico e de um regime de\npleno emprego. Foi o Milagre Brasileiro. O Milagre Brasileiro e os Anos de Chumbo foram simult\u00e2neos. Ambos reais, coexistiram negando-se. Passados mais de trinta anos, continuam negando-se. Quem acha que houve um, n\u00e3o acredita (ou n\u00e3o gosta de admitir) que houve o outro. (Gaspari, 2002, p. 12)\nO per\u00edodo que correspondeu ao regime militar no Brasil, compreendido entre os anos 1964 a 1985, foi comandado por sucessivos governos elegidos de forma indireta 18 que buscaram legitimar um projeto pol\u00edtico autorit\u00e1rio 19, fortemente ancorado nos princ\u00edpios ideol\u00f3gicos da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional (DSN), a qual norteou os planos de desenvolvimento econ\u00f4mico propostos pelo Estado. Consolidada no Brasil pela Escola Superior de Guerra (ESG)20 a partir de 1953, esta doutrina teve como matriz as formula\u00e7\u00f5es estrategistas do National War College norte-americano, oriundas do contexto de bipolariza\u00e7\u00e3o estabelecida com a Guerra Fria, ap\u00f3s o fim da Segunda Guerra Mundial, em que os dois grandes blocos constitu\u00eddos pela Uni\u00e3o\n18\tDe acordo com Giannasi (2011), as sucess\u00f5es entre os governos ocorriam da forma mais fechada poss\u00edvel . de modo que: \u201cOs candidatos potenciais tinham seus nomes levados a um col\u00e9gio formado por oficiais-generais das tr\u00eas For\u00e7as Armadas, e a escolha era submetida ao referendum do Congresso, que, sem maiores poderes, nada mais podia fazer do que aceitar a indica\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o que se realizava um simulacro de elei\u00e7\u00e3o indireta. Ocorria como concess\u00e3o m\u00e1xima, a possibilidade de apresenta\u00e7\u00e3o de candidato pelo partido de oposi\u00e7\u00e3o, antecipadamente derrotado, e caso n\u00e3o se desse tal competi\u00e7\u00e3o, que os parlamentares oposicionistas se abstivessem de participar ou que votassem em branco.\" (p. 25).\n19\tA defini\u00e7\u00e3o do conceito de autoritarismo, realizada no Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica por Mario Stoppino sob dire\u00e7\u00e3o de Norberto Bobbio, estabelece que \"(...) s\u00e3o chamados de autorit\u00e1rios os regimes que privilegiam a autoridade governamental e diminuem de forma mais ou menos radical o consenso, concentrando o poder pol\u00edtico nas m\u00e3os de uma s\u00f3 pessoa ou de um s\u00f3 \u00f3rg\u00e3o e colocando em posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria as institui\u00e7\u00f5es representativas.\" (Stoppino, 1992, p. 94).\n20\tA Escola Superior de Guerra (ESG) foi a institui\u00e7\u00e3o latino-americana respons\u00e1vel pela reelabora\u00e7\u00e3o da DSN formulada nos Estados Unidos. Criada a partir da Lei n. 785, de 20 de Agosto de 1949, e subordinada ao Estado-Maior das For\u00e7as Armadas, teve como finalidade \u201cdesenvolver e consolidar os conhecimentos necess\u00e1rios para o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o e para planejamento da Seguran\u00e7a Nacional\" (MIYAMOTO; GON\u00c7ALVES . 2000: 177).\nSovi\u00e9tica e Estados Unidos travaram uma severa disputa pela hegemonia pol\u00edtica e econ\u00f4mica junto aos demais pa\u00edses do mundo.\nSegundo Alves (2005), as ditaduras civis-militares que se estabeleceram nos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, a partir da d\u00e9cada de 1960, tiveram como sustenta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica os preceitos da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, \u00e0 medida que:\nA DSN foi a ideologia disseminada nessas institui\u00e7\u00f5es militares. As ditaduras civil-militares institu\u00eddas no Brasil, Bol\u00edvia, Uruguai, Chile e Argentina nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970 foram marcadas pela aplica\u00e7\u00e3o de suas diretrizes. A DSN fundamentava-se na necessidade da seguran\u00e7a nacional para a defesa dos valores crist\u00e3os e democr\u00e1ticos do mundo ocidental, era a resposta ao \u201ccomunismo ateu\u201d, tendo como base um virulento anticomunismo. No campo econ\u00f4mico, a ideologia da seguran\u00e7a nacional era \u201cum instrumento utilizado pelos setores dominantes, associados ao capital estrangeiro, para justificar e legitimar a perpetua\u00e7\u00e3o por meios n\u00e3o democr\u00e1ticos de um modelo altamente explorador de desenvolvimento dependente\u201d (ALVES, 2005: 27).\nOs planos de desenvolvimento econ\u00f4mico projetados durante os governos militares no Brasil se consolidavam de modo a articular os campos pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social ao cient\u00edfico. Profundamente inspirados pelos princ\u00edpios ideol\u00f3gicos da DSN, esse planos tinham como finalidade um intenso controle de todos os aspectos do corpus nacional mediante um enfoque geopol\u00edtico que se estabelecia embasado profundamente no conhecimento cient\u00edfico, desenvolvido no \u00e2mbito da academia militar. A rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre seguran\u00e7a nacional, desenvolvimento econ\u00f4mico e conhecimento cient\u00edfico era, deste modo, fortemente estabelecida e amparada por esse corpus doutrin\u00e1rio. Sobre este amplo dom\u00ednio consolidado nos governos da ditadura civil-militar no Brasil sob a influ\u00eancia ideol\u00f3gica da DSN, Giannasi (2011) esclarece:\nDoutrina, portanto, um pensamento orientado para a pr\u00e1tica, militar, por sua origem na Escola Superior de Guerra, esse corpus n\u00e3o poderia deixar de ter uma profunda vincula\u00e7\u00e3o com o pensamento e com a pr\u00e1tica estrat\u00e9gicos,\nancorados na geopol\u00edtica. Defensora da moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, n\u00e3o poderia deixar de se vincular \u00e0 pol\u00edtica, a esfera da atua\u00e7\u00e3o normatizadora. Isso, ainda que a grande maioria de seus formuladores e apologistas, em grande parte, fosse herdeira da velha tradi\u00e7\u00e3o militar brasileira surgida j\u00e1 nos meados do s\u00e9culo XIX, de se opor - e, mais que isso, desprezar - a elite pol\u00edtica civil, os legistas, os casacas, como foram designados, ainda nos tempos do Ex\u00e9rcito imperial. Favor\u00e1vel ao desenvolvimento - fossem quais fossem as suas defini\u00e7\u00f5es desse processo, a Doutrina teria que se relacionar com a ci\u00eancia econ\u00f4mica, e assim, praticamente n\u00e3o havia campo do conhecimento humano que n\u00e3o fosse tomado como fornecedor de subs\u00eddios intelectuais para a cria\u00e7\u00e3o daquele corpus. (p. 115).\nNesse direcionamento, os governos militares colocaram em a\u00e7\u00e3o a continuidade e acelera\u00e7\u00e3o do modelo de desenvolvimento que come\u00e7ou a ser implantado na d\u00e9cada de 1950, estabelecendo medidas pol\u00edticas e econ\u00f4micas destinadas a intensa centraliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es e fortalecimento do Estado brasileiro, instrumentalizado por um planejamento estrat\u00e9gico vinculado \u00e0 um sistema pol\u00edtico-ideol\u00f3gico e econ\u00f4mico de dimens\u00f5es intercontinentais. Consolidaram-se, assim, as pol\u00edticas nacional-desenvolvimentistas propulsoras dos mega-projetos hidrel\u00e9tricos em diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, as quais tiveram seu planejamento e implanta\u00e7\u00e3o predominantes a partir da d\u00e9cada de 1970, sobretudo no per\u00edodo entre os anos de 1969 e 1973 (governado pelo general Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici), o qual ficou conhecido como milagre econ\u00f4mico brasileiro21.\n21\t\u201cEra o Milagre Brasileiro (...) O governo festejava o progresso associando-o ao imagin\u00e1rio do imp\u00e1vido colosso, gigante pela pr\u00f3pria natureza. Pot\u00eancia nuclear? O Minist\u00e9rio de Minas e Energia revelara a descoberta de excepcionais jazidas de ur\u00e2nio no Nordeste e anunciara a compra de uma usina at\u00f4mica, a ser montada em Angra dos Reis. Integra\u00e7\u00e3o nacional? M\u00e9dici determinara a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Transamaz\u00f4nica, que rasgaria 2280 quil\u00f4metros de mata tropical, ligando o Maranh\u00e3o ao Acre. Gigante soberano? Estendeu-se a duzentas milhas da costa o limite das \u00e1guas territoriais brasileiras. Tecnologia nacional? A Embraer recebera 230 milh\u00f5es de d\u00f3lares para fabricar o primeiro jato brasileiro. Obras hist\u00f3ricas? Acelerou-se a abertura dos metr\u00f4s do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo, e anunciou-se o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o da ponte que atravessaria a ba\u00eda de Guanabara, ligando a praia do Caju a Niter\u00f3i\" (Gaspari,\nNeste contexto, destacam-se as estrat\u00e9gias dos governos militares de articula\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica energ\u00e9tica e o setor cient\u00edfico para a produ\u00e7\u00e3o de sucessivos levantamentos e mapeamentos22 dos recursos naturais no territ\u00f3rio nacional, envolvendo diversas institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os governamentais e multilaterais (Ioris, 2014: 137). Como demonstrou Ioris (2014) para a situa\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia, al\u00e9m de m\u00faltiplas e grandiosas obras de infraestrutura 23 realizadas naquele contexto para promover o desenvolvimento da regi\u00e3o, o Estado brasileiro\n2002: 214 - 213).\n22\tComo exemplos significativos dessa alian\u00e7a do Estado com o campo cient\u00edfico na d\u00e9cada de 1970, destaca-se as pol\u00edticas de integra\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia \u00e0 economia pol\u00edtica nacional. Programas como o de Integra\u00e7\u00e3o Nacional (PIN), o Projeto OPIN, ou PDAM, promoveram v\u00e1rios estudos e levantamentos dos recursos naturais, a exemplo do Projeto RADAM (1972) e do Projeto de Desenvolvimento e Pesquisa Florestal (PRODEPEF (Cf. Ioris, 2014). Foi naquele momento que a elabora\u00e7\u00e3o de mapas pela cartografia passou a instrumentalizar as a\u00e7\u00f5es militares no territ\u00f3rio nacional, dispositivo que, segundo o antrop\u00f3logo Alfredo Wagner Berno de Almeida, \u201cConsistia numa express\u00e3o militar da forma de ocupa\u00e7\u00e3o que o governo autorit\u00e1rio naquele momento imaginava que era poss\u00edvel. Privilegiava-se, ent\u00e3o, o conhecimento do subsolo, dos recursos geol\u00f3gicos. A cartografia foi vista como uma ci\u00eancia ligada a ge\u00f3grafos, a ge\u00f3logos e a engenheiros florestais. Foi sempre uma ci\u00eancia pensada no \u00e2mbito das ci\u00eancias naturais\" (Em entrevista concedida na UFRGS \u00e0 Lima; Ramos; Silva, 2012, p. 257 - 258).\n23\tDe acordo com as observa\u00e7\u00f5es de Ioris (2014), os levantamentos realizados na Amaz\u00f4nia voltados \u00e0s pol\u00edticas estatais de desenvolvimento econ\u00f4mico para esta regi\u00e3o, como o projeto Radar Amaz\u00f4nia (RADAM), envolveram, a partir dos anos 1970, \u00f3rg\u00e3os nacionais como o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) e o DNPM, \u201cal\u00e9m de ag\u00eancias internacionais como a National Aeronauitcs and Space Administration (NASA) e a For\u00e7a A\u00e9rea dos Estados Unidos (U.S. Air Force), os quais realizaram o mais extenso e abrangente invent\u00e1rio jamais realizado dos recursos naturais na regi\u00e3o amaz\u00f4nica\" (p. 138). Ao refletir sobre esta quest\u00e3o, lembrei-me da antena de sat\u00e9lite situada no centro da aldeia que morei por alguns meses do ano de 2011, na T.I Pakaas Novas (localizada no Estado de Rond\u00f4nia), e que ficava bem \u00e0 frente da janela de minha casa. Por vezes perguntei aos ind\u00edgenas sobre a raz\u00e3o da exist\u00eancia daquela antena num local t\u00e3o distante da cidade de Guajar\u00e1-Mirim (RO) e em meio \u00e0 floresta, e eles desconheciam sua origem e suas poss\u00edveis funcionalidades, sobretudo pelo fato de l\u00e1 ainda n\u00e3o possuir energia el\u00e9trica. Posteriormente, descobri que antena foi instalada no centro daquela aldeia por iniciativa da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (SUDAM), para o monitoramento e levantamento dos recursos naturais da regi\u00e3o.\n(...) tamb\u00e9m patrocinou um amplo espectro de atividades relacionadas ao conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico, visando o apoio aos programas de desenvolvimento governamentais para a acelera\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da economia amaz\u00f4nica (Ioris, 2014:137).\nNessa dire\u00e7\u00e3o, Becker (1992) nos mostra que as premissas do projeto geopol\u00edtico 24 proposto para a Amaz\u00f4nia se assentavam na intencionalidade de controle do Estado brasileiro sobre os setores cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico moderno , \u201cno sentido de exercer dom\u00ednio sobre o tempo e o espa\u00e7o, entendidos como uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o do ritmo e da escala do crescimento econ\u00f4mico\" (Becker, 1992:132 apud Ioris, 2014:137).\nEssa proposi\u00e7\u00f5es do planejamento estrat\u00e9gico do Estado brasileiro naquele per\u00edodo n\u00e3o se reduziu apenas aos programas de integra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, mas tamb\u00e9m se estendeu sobre as demais regi\u00f5es Nordeste, Centro-Oeste, Sudeste e Sul, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de autarquias regionais, como a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia (SUDAM), a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE), a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Centro-Oeste (SUDECO) e a Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul (SUDESUL). Entretanto, a partir de 1974 um novo olhar do Estado sobre o territ\u00f3rio nacional \u00e9 reelaborado, instaurando um planejamento territorial nacionalmente integrado que almejou articular cada regi\u00e3o com a totalidade do pa\u00eds mediante a\n24\tSegundo Fernandes (2009): \u201cA geopol\u00edtica surgiu enquanto campo de estudo no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, tendo como fun\u00e7\u00e3o primordial servir como um instrumento estrat\u00e9gico aos Estados que estavam em busca da conquista de novos mercados para o seu desenvolvimento capitalista, inseridos na din\u00e2mica do imperialismo. Assim, a geopol\u00edtica passou a ser considerada vital para a constru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estrat\u00e9gica nacional.\u201d (p. 845). A import\u00e2ncia da geopol\u00edtica para a Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional elaborada pela Escola Superior de Guerra foi fundamental, especialmente no que se refere \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica externa e expansionista dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina naquele per\u00edodo, conforme observa Fernandes (2009) ao relatar sobre a \u201cTeoria do Cerco\", desenvolvida pela ESG e adotada pelos governos militares no Brasil para transformar o pa\u00eds em uma \u201cfortaleza sitiada , tornando-se o defensor da civiliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e crist\u00e3 no subcontinente latino-americano\u201d (p. 847). Sobre a import\u00e2ncia do pensamento geopol\u00edtico nas rela\u00e7\u00f5es civis-militares na Am\u00e9rica Latina, veja-se Child (1990).\nrealiza\u00e7\u00e3o de programas de desenvolvimento espec\u00edficos, tendo a explora\u00e7\u00e3o planejada e intensiva dos recursos naturais como metas priorit\u00e1rias. Arregimenta-se, a\u00ed, a sobreposi\u00e7\u00e3o do planejamento de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nacional sobre os planejamentos regionais, concretizada mediante a apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro no \u00e2mbito da pol\u00edtica e dos planos setoriais (Vainer, 1992, p. 29).\nA instaura\u00e7\u00e3o dos governos militares \u00e9, pois, um marco nas transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais no pa\u00eds, sendo ineg\u00e1vel a import\u00e2ncia e participa\u00e7\u00e3o de alguns setores, como o setor el\u00e9trico e de minera\u00e7\u00e3o, no que se refere ao alcance das novas metas e interesses estabelecidos pelo planejamento estrat\u00e9gico nacional que se consolidara, sobretudo, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o dos grandes projetos de desenvolvimento. Conforme apontam Santos; Reis (1993, p. 1):\nA partir dos governos militares, se acentuaram no Brasil as tend\u00eancias para a implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos (GPs). As transforma\u00e7\u00f5es ocorridas nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais, ap\u00f3s a crise internacional do petr\u00f3leo, impuseram novos recortes geogr\u00e1ficos na ordena\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas. As empresas passaram a se instalar em locais mais favor\u00e1veis em termos de infra-estrutura, m\u00e3o de obra e insumos b\u00e1sicos. A produ\u00e7\u00e3o foi descentralizada a partir de um centro respons\u00e1vel pela tomada de decis\u00f5es. Interesses internos das camadas privilegiadas do pa\u00eds facilitaram essa submiss\u00e3o ao capital internacional. Os GPs emergiram, assim, como alternativas privilegiadas, sen\u00e3o exclusivas, para o alcance de novos padr\u00f5es de vida para a popula\u00e7\u00e3o. Nos discursos oficiais, os GPs respondiam a um ideal de \u201cprogresso\u201d e se destinavam a redimir certas regi\u00f5es (ou \u00e1reas) do marasmo e do atraso. No caso particular brasileiro, os GPs sempre estiveram associados a uma vis\u00e3o integracionista do Estado que \u00e9 auto-pensado como ente hegem\u00f4mico, mono\u00e9tnico e uninacional o que, em s\u00edntese, \u00e9 compat\u00edvel com o pensamento militar em sua express\u00e3o geopol\u00edtica.\nNo que se refere \u00e0 articula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Sul com este novo cen\u00e1rio econ\u00f4mico nacional, destaca-se a atua\u00e7\u00e3o e fortalecimento da\nSUDESUL25 para o desenvolvimento regional orquestrado com os interesses de crescimento econ\u00f4mico do Estado brasileiro. Tendo como principais objetivos \u2014planejar e promover a execu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da regi\u00e3o\", al\u00e9m de \"coordenar e controlar a a\u00e7\u00e3o federal na \u00e1rea\", esta autarquia teve como estrat\u00e9gia o estabelecimento de \u201cin\u00fameros conv\u00eanios em diversas \u00e1reas com entidades variadas26, como hospitais, universidades, secretarias dos estados, prefeituras municipais, empresas privadas e cooperativas\" (Goulart Filho; Almeida; Messias, 2011, p. 5-6).\nAtrelado a este projeto nacional de integra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica dos governos militares, em meados da d\u00e9cada de 1960 iniciou-se uma intensa articula\u00e7\u00e3o entre os governos dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina para a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Conforme a minuciosa an\u00e1lise de Nuti (2006) sobre a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul, a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Integra\u00e7\u00e3o El\u00e9trica Regional (Cier), em 1965, consiste num marco dessa proposta e s\u00e3o not\u00f3rios seus reflexos na pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira. Segundo as informa\u00e7\u00f5es da autora, este organismo internacional constitui-se, inicialmente, pela integra\u00e7\u00e3o entre um comit\u00ea central e os comit\u00eas nacionais de diversos pa\u00edses membros da Am\u00e9rica Latina (entre eles o Brasil), tendo como objetivo \u201cpromover em car\u00e1ter permanente o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e trabalhos t\u00e9cnicos entre empresas de\n25\tPara maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a trajet\u00f3ria da SUDESUL e as pol\u00edticas de desenvolvimento regional para o Sul do Brasil atreladas \u00e0 esse \u00f3rg\u00e3o governamental, ver a consistente pesquisa de Goulart Filho; Almeida; Messias (2011).\n26\tDurante minha pesquisa nos arquivos do NEPI encontrei em uma das caixas etiquetadas , especificamente na \u201cCaixa 1\u201d , um documento intitulado \u201cProjeto Rondon - Opera\u00e7\u00e3o Toldos\", datado de 1969. Consistindo num estudo monogr\u00e1fico estruturado a partir de sete t\u00f3picos de pesquisa, este documento possui uma descri\u00e7\u00e3o e mapeamento de algumas Terras Ind\u00edgenas, na \u00e9poca chamadas de Postos e Toldos Ind\u00edgenas, localizadas no Rio Grande do Sul, especialmente as situadas pr\u00f3ximas ao rio Uruguai. Em seu cabe\u00e7alho, est\u00e3o identificados como \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis: o Minist\u00e9rio do Interior (MINTER), o Grupo de Trabalho \u201cProjeto Rondon\" e a Coordena\u00e7\u00e3o Regional do Rio Grande do Sul, da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul (SUDESUL). Similarmente , no relat\u00f3rio final \u201cProjeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\", os pesquisadores se referem aos estudos produzidos pela FUNAI em colabora\u00e7\u00e3o com a SUDESUL e a Universidade Federal de do Paran\u00e1 sobre os postos ind\u00edgenas dos Estados do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, publicados no ano de 1973.\nenergia el\u00e9trica da Am\u00e9rica do Sul.\u201d (ELETROBR\u00c1S , 2004:16, apud Nuti, 2006: 19).\nDe acordo com os depoimentos de algumas das personalidades que participaram do processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica latino-americana desde 1965, publicados na colet\u00e2nea sobre Energia El\u00e9trica e Integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul (ELETROBR\u00c1S, 2004), do Centro de Mem\u00f3ria da Eletricidade no Brasil (ME), a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre a coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es entre as empresas de energia el\u00e9trica a partir da d\u00e9cada de 1960 contribuiu para a viabiliza\u00e7\u00e3o de projetos binacionais, a exemplo da UHE Itaipu, da UHE Garabi e demais interliga\u00e7\u00f5es entre o Brasil e a Argentina, Uruguai e Venezuela27.\nSalienta-se, tamb\u00e9m, que a realiza\u00e7\u00e3o de estudos sobre os potenciais hidr\u00e1ulicos da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds foi potencializada a partir da d\u00e9cada de 1960, buscando atender o mercado de energia el\u00e9trica e o parque industrial que se desenvolvia no Sudeste do pa\u00eds. Os primeiros esfor\u00e7os nesse sentido foram realizados pelo Cons\u00f3rcio Canadense-Americano-Brasileiro (Canambra), que conduziu alguns estudos de levantamento do potencial energ\u00e9tico das regi\u00f5es Sul e Sudeste. De acordo com Vianna (1989), estes estudos\n(...) indicaram a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para atender o consumo previsto at\u00e9 1970 e foram incorporados aos programas do governo federal. A partir da\u00ed, os consultores iniciaram estudos relativos \u00e0 regi\u00e3o Sul com previs\u00f5es de mercado de energia el\u00e9trica at\u00e9 1980. (...) Em 1974, a Eletrobr\u00e1s elaborou um plano de expans\u00e3o para as regi\u00f5es Sul e Sudeste at\u00e9 1990 (Plano 90) e depois, um plano nacional at\u00e9 1995 (p.10).\nSegue abaixo o mapa da transfronteiri\u00e7a bacia do rio da Prata, amplamente visada pelos governos dos cinco pa\u00edses envolvidos (Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Paraguai e Uruguai) para o aproveitamento\n27\tEmbora tenha sido criada uma s\u00e9rie de organiza\u00e7\u00f5es relacionadas a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na Am\u00e9rica Latina a partir da d\u00e9cada de 1940, s\u00e3o significativos o envolvimento e a participa\u00e7\u00e3o do Brasil na Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe (CEPAL), criada em fevereiro de 1948, e na Organiza\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Energia (OLADE), criada pelo Tratado de Lima em novembro de 1973. Para informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas acerca de todas as articula\u00e7\u00f5es para a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica latino-americana, ver Furtado (2007), Nuti (2006) e Vainer; Nuti (2008).\nenerg\u00e9tico e desenvolvimento, a exemplo da iniciativa de integra\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses de cria\u00e7\u00e3o, em 1969, do Comit\u00ea Intergovernamental Coordenador dos Pa\u00edses da Bacia do rio da Prata - CIC:\nMapa 1 - Bacia do rio da Prata e suas sub-bacias.\nFonte: Tucci (2004: 180).\nNo caso espec\u00edfico da UHE Itaipu Binacional, prioridade no planejamento energ\u00e9tico do Estado brasileiro na regi\u00e3o Sul durante os governos militares, faz-se necess\u00e1rio retomar o contexto singular de sua cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o, sobretudo para identificar sua rela\u00e7\u00e3o com o Projeto Uruguai. Gestada nos anos 1950, durante o governo de Juscelino Kubitschek (JK), o projeto de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Itaipu Binacional integrou o programa pol\u00edtico batizado sob o lema \u201ccinquenta anos em cinco\u201d, tendo como premissa a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico no Brasil, de orienta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica 28 nacional-desenvolvimentista. Liberou-se, durante o governo de JK, a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para os estudos de aproveitamento do rio Paran\u00e1, embora\n28A import\u00e2ncia da ideologia e da cultura de massa para a consolida\u00e7\u00e3o dos projetos nacionais de desenvolvimento pelos Estados j\u00e1 fora abordada por diversos autores, a exemplo de Adorno; Horkheimer (1985), Bejamim (1985) e Habermas (1984) , ao passo que, como observa Pinto (1960): \u201cSe n\u00e3o h\u00e1 projeto sem ideologia e se n\u00e3o h\u00e1 processo de desenvolvimento sem projeto, segue-se que a ideologia \u00e9 fator que determina o desenvolvimento nacional\u201d (p. 34).\nseus resultados tenham sido apresentados nos anos seguintes de 1961 e 1962, j\u00e1 no posterior governo de Jo\u00e3o Goulart. Inevitavelmente, h\u00e1 que se referir ao aspecto geopol\u00edtico relacionado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da UHE Itaipu, visto que o Paran\u00e1 configura um rio internacional, de delimita\u00e7\u00e3o territorial entre o Brasil e o Paraguai, tamb\u00e9m sucessivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Argentina.\nUma s\u00e9rie de negocia\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas havia sido estabelecida entre Jo\u00e3o Goulart e Alfredo Stroessner, presidente do Paraguai desde 1954, visando a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas para fins energ\u00e9ticos na regi\u00e3o fronteiri\u00e7a atrav\u00e9s de um \u201cm\u00fatuo entendimento\u201d (Pereira, 1975: 61). No entanto, com a deposi\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Goulart o projeto da UHE Itaipu foi momentaneamente abandonado. Em 22 de junho de 1966, todavia, foi retomado oficialmente, mediante a assinatura pelos Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil e do Paraguai, da \u201cAta das Cataratas\u201d ou \u201cAta de Igua\u00e7u\u201d , cuja alian\u00e7a econ\u00f4mica teve como s\u00edmbolo a inaugura\u00e7\u00e3o da \u201cPonte da Amizade\u201d. No entanto, como observa Germani (2003):\nSe atrav\u00e9 s da assinatura da \u201cAta das Cataratas\u201d a quest\u00e3o com o Paraguai ficou em parte \u201camarrada\u201d, o Brasil encontraria outro obst\u00e1culo pela frente: extingue-se um advers\u00e1rio de menor porte e arma-se outro, incomparavelmente mais poderoso - a Argentina. Este pa\u00eds tamb\u00e9m tinha um projeto para o aproveitamento hidrel\u00e9trico do rio Paran\u00e1 a ser realizado em conjunto com o Paraguai - a Usina de Corpus. Este projeto era entendido, obviamente, dentro do contexto da disputa pela hegemonia sobre o Paraguai (Germani, 2003: 32).\nAs disputas acirradas entre o Brasil e Argentina devido \u00e0s diverg\u00eancias de inten\u00e7\u00f5es quanto ao aproveitamento hidrel\u00e9trico da bacia do Prata deram-se, sobretudo, numa perspectiva geopol\u00edtica, oriunda de uma antiga querela desses pa\u00edses pelo dom\u00ednio do Paraguai e pela hegemonia do Cone Sul29. Importante lembrar que este per\u00edodo de\n29\tFoi neste cen\u00e1rio de rela\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que, em 26 de abril de 1973, o presidente paraguaio, Alfredo Stroessner, e o brasileiro, Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici , assinaram uma \u201cDeclara\u00e7\u00e3o Conjunta\u201d e o \u201cTratado de Itaipu\u201d , ap\u00f3s a troca diplom\u00e1tica de condecora\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o da maior hidrel\u00e9trica do mundo. Entretanto, as negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas estabelecidas entre o Brasil, a Argentina e o Paraguai para a implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de Itaipu e Corpus\nregime militar no Brasil pautou-se pelos princ\u00edpios de desenvolvimento proposto pelo General Golbery do Couto e Silva, o qual esteve inteiramente envolvido na tens\u00e3o internacional \u201cItaipu-Corpus\u201d mediante alian\u00e7a e colabora\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica com os Estados Unidos , \u201c(...) demonstrando-lhes sua import\u00e2ncia geopol\u00edtica como guardi\u00e3o dos interesses do Ocidente na Am\u00e9rica do Sul\u201d (Paula, 2014: 155).\n\u00c9 necess\u00e1rio, ainda, evidenciar que a proposta de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica estabelecida entre diversos pa\u00edses na Am\u00e9rica do Sul a partir da d\u00e9cada de 1960 foi permeada por uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es micro e macro-institucionais, as quais estenderam-se at\u00e9 os dias atuais sob outras denomina\u00e7\u00f5es como \u201cnovo regionalismo latino-americano\u201d e \u201cregionalismo aberto\u201d (Cepal 1994) e atrav s de estrat gias como a Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o das Infra-estruturas Regionais Sul-americanas (IIRSA), consolidada nos anos 2000. Assim,\nO relacionamento iniciado na d\u00e9cada de 1960 viria facilitar o desenvolvimento de trabalhos posteriores consagrados \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o de projetos binacionais (...) De uma maneira ou de outra, as redes de relacionamento pessoal surgidas do interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, bem como a experi\u00eancia individual de alguns t\u00e9cnicos em institui\u00e7\u00f5es internacionais, como a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estudos Americanos (OEA) e o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), acabaram contribuindo para criar uma rede que ofereceria as bases para a concretiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es futuras de integra\u00e7\u00e3o e a materializa\u00e7\u00e3o de projetos (Vainer; Nuti, 2008: 10-11).\nAl\u00e9m de coadunar com esta ambiciosa proposta de desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina, a pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira deu in\u00edcio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de projetos que articulavam a instala\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de usinas hidroel\u00e9tricas em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s\nno rio Paraguai resultaram, ap\u00f3s a assinatura do \u201cTratado de Itaipu\u201d , para o estabelecimento de um acordo bilateral entre o Brasil e a Argentina denominado \u201cItaipu-Corpus\u201d em outubro de 1979, referente \u00e0 cota de Corpus e ao n\u00famero de turbinas de Itaipu. Estas rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas para a integra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds culminaram em uma s\u00e9rie de acordos internacionais, sendo o aproveitamento energ\u00e9tico na bacia do rio Uruguai um deles (Germani, 2003: 39).\ncentrais t\u00e9rmicas, e que tamb\u00e9m visavam atender \u00e0s demandas de supera\u00e7\u00e3o da crise internacional do petr\u00f3leo nos anos 7030.\nAs iniciativas atreladas ao setor energ\u00e9tico brasileiro para a constru\u00e7\u00e3o de grandes obras hidrel\u00e9tricas nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds neste per\u00edodo foram, em grande medida, condicionadas pela crise internacional do petr\u00f3leo (Santos; Nacke, 1988), cujo primeiro choque ocorreu em 1973 e teve como resposta do governo a elabora\u00e7\u00e3o do II Plano Nacional de Desenvolvimento - o qual pretendeu ajustar a economia brasileira atrav\u00e9s da moderniza\u00e7\u00e3o do setor industrial at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 70. Por este cen\u00e1rio global, a formula\u00e7\u00e3o de projetos macro-econ\u00f4micos no Brasil foi incentivada pelos pa\u00edses economicamente dominantes naquele per\u00edodo com a finalidade de estimular a produ\u00e7\u00e3o de recursos alternativos aos petrodolares para o alcance das metas estabelecidas.\nDe acordo com Santos e Nacke (1988), as constru\u00e7\u00f5es da Transamaz\u00f4nica, da Ferrovia do A\u00e7o, do Sistema de Telecomunica\u00e7\u00f5es, do Projeto Caraj\u00e1s, bem como a implanta\u00e7\u00e3o do Complexo Hidrel\u00e9trico do Vale do S\u00e3o Francisco (1962), da Usina Hidrel\u00e9trica Binacional Itaipu (1975), da Usina Hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed (1974) e da Usina Hidrel\u00e9trica de Balbina (1980), consistem em iniciativas oriundas deste contexto31.\nAo longo da hist\u00f3ria da forma\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no Brasil \u00e9 poss\u00edvel identificar e constatar a influ\u00eancia predominante da pol\u00edtica econ\u00f4mica internacional, sobretudo no que se refere aos investimentos de recursos financeiros estrangeiros. Ao realizar uma retrospectiva hist\u00f3rica espec\u00edfica sobre o campo da energia el\u00e9trica no Brasil, no per\u00edodo compreendido entre 1880 a 2002, Gomes e Vieira (2009) evidenciam o quanto os interesses de grupos econ\u00f4micos externos constitu\u00edram agenciadores cr\u00edticos para a transforma\u00e7\u00e3o do\n30\tEm decorr\u00eancia desta crise, no in\u00edcio dos anos setenta, os pa\u00edses economicamente dominantes reorientaram seu relacionamento com os pa\u00edses de \u201cterceiro mundo\u201d no que se refere \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas e empr\u00e9stimos banc\u00e1rios. Segundo Santos e Nacke (1988), neste per\u00edodo cerca de 15% do total de energia el\u00e9trica produzida no Brasil era exportada para outros pa\u00edses.\n31\tNo que se refere \u00e0 essas rela\u00e7\u00f5es entre pol\u00edticas econ\u00f4micas internacionais e incentivos aos projetos de desenvolvimento no Brasil, Davis (1978) ressalta que entre o movimento militar de 1964 e o m\u00eas de junho de 1971, o Governo dos Estados Unidos e suas v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es internacionais de empr\u00e9stimos forneceram ao Governo brasileiro mais de tr\u00eas milh\u00f5es e meio de d\u00f3lares em ajuda bilateral e empr\u00e9stimos internacionais.\ncampo organizacional do setor el\u00e9trico brasileiro, determinando marcos e eventos de grande influ\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o do Estado com o setor el\u00e9trico32 (p. 229).\nApesar da intensifica\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica hidroel\u00e9trica por todo o pa\u00eds, com a implanta\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas que alagaram vastas \u00e1reas e deslocaram milhares de pessoas de seus territ\u00f3rios, nenhum estudo dos impactos ou efeitos sobre essas pessoas, ou sobre o ambiente, era realizado. Esses projetos eram implantados sem que se tivessem conhecimento do alcances dos efeitos sobre pessoas ou meio ambiente, e, que ao menos, subsidiasse medidas reparadoras. Medidas que somente come\u00e7ar\u00e3o a ser implementadas depois de 1986, com o CONAMA, visando um maior rigor nos estudos e processos de licenciamento de obras causadoras de efeitos socioambientais, como as hidrel\u00e9tricas.\n2.2\tOS ESTUDOS E PROCESSOS DE LICENCIAMENTO AMBIENTAL NO BRASIL\nOs estudos e processos de licenciamento das grandes obras de desenvolvimento no Brasil projetadas a partir dos anos 1960 refletiam o trato superficial do Estado com as quest\u00f5es ambientais e sociais envolvidas. Especificamente no que se refere \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas, Vianna (1989) nos informa que:\nA normatiza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas se dava mediante o cumprimento de uma sequencia que se iniciava com a fase de Estudos Preliminares de determinados trechos de cursos d\u2019\u00e1gua, o Pedido de Concess\u00e3o com estipula\u00e7\u00e3o de prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de projetos e a Constru\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es relativas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o afetada e meio ambiente, entravam acopladas \u00e0 sequencia de estudos e projetos, n\u00e3o havendo necessidade de se aprofundar estes estudos para a aprova\u00e7\u00e3o do aproveitamento hidrel\u00e9trico pela Divis\u00e3o de \u00c1guas do Minist\u00e9rio da Agricultura (p. 9, grifos do autor).\n32\tPara a compreens\u00e3o das principais etapas na forma\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro desde o surgimento da energia el\u00e9trica no pa\u00eds at\u00e9 o ano de 2002, veja-se a sistematiza\u00e7\u00e3o de Gomes e Vieira (2009:300) no Ap\u00eandice.\nSantos (1992) lembra que desde a promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo das \u00c1guas (Decreto 24.643, de 1934) e da institucionaliza\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o e a Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Nacional, disciplinada em 1937 pelo Decreto-Lei 25, \u2014o pa\u00eds passou a contar com uma legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a orienta\u00e7\u00e3o de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos\u201d (p. 15). De acordo com o autor, essa legisla\u00e7\u00e3o ampliou-se gradativamente no que se fere \u00e0 \u00f3tica das quest\u00f5es ambientais, sociais e culturais, \u00e0 medida que instrumentos jur\u00eddicos como o C\u00f3digo Nacional de Sa\u00fade (Decreto 49.974, de 1961); a Prote\u00e7\u00e3o dos Monumentos Arqueol\u00f3gicos e Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos (Lei 3.924, de 1961); o Estatuto da Terra (Lei 4.504, de 1964); a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (atrav\u00e9s da Lei 423, de 1969) e do Estatuto do \u00cdndio (estabelecido pela Lei 6001, de 1973), passaram a se articular com as diretrizes espec\u00edficas do setor el\u00e9trico no pa\u00eds.\nUm marco na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira consiste no estabelecimento da Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, sancionada atrav\u00e9s da Lei 6.938, de 31 de agosto de 1981, regulamentada pelo Decreto 88.351, em 1983 (posteriormente modificada pela Lei 7.804, de 1989), e a cria\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional do Meio Ambiente (SISNAMA). Tendo o Licenciamento Ambiental como um dos seus principais instrumentos de operacionaliza\u00e7\u00e3o, esta Pol\u00edtica instituiu a regulamenta\u00e7\u00e3o dos processos de licenciamento ambiental \u2014com a finalidade de promover o controle pr\u00e9vio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e funcionamento de estabelecimentos e atividades utilizadoras de recursos ambientais, considerados efetiva e potencialmente poluidores, bem como os capazes, sob qualquer forma, de causar degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (MMA, 2009, p. 9).\nFoi somente em 1986, com o estabelecimento da Resolu\u00e7\u00e3o 001, em 23 de janeiro de 1986, do Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA), que foram definidas as diretrizes gerais que tornaram obrigat\u00f3ria a elabora\u00e7\u00e3o do Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e do respectivo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) como exig\u00eancia nos processos de licenciamento ambiental. Com o objetivo de estabelecer maior rigor na avalia\u00e7\u00e3o de \u2014impactos\u201d e licenciamento de obras causadoras de efeitos socioambientais (entre elas, as do setor el\u00e9trico), os processos de licenciamento ambiental passaram a ser requeridos e concedidos atrav\u00e9s de tr\u00eas tipos de licen\u00e7as, definidas pela Resolu\u00e7\u00e3o 006/87 do CONAMA como Licen\u00e7as Pr\u00e9via (LP), de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e Opera\u00e7\u00e3o (LO), sendo tamb\u00e9m referenciada a fase posterior de acompanhamento das consequ\u00eancias socioambientais (MMA, 2009; Leme Machado, 2013). De acordo com Santos (1992):\n\u2014As linhas de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica, acima de 230 kV , e\nas usinas de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, acima de 10 MW, foram consideradas como modificadoras do meio ambiente e sujeitas ao processo de licenciamento33\" (p. 85).\nPosteriormente, com as iniciativas de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro nos anos 1990, durante o governo do ex-presidente Fernando Henrique Cardoso, fomentou-se a implanta\u00e7\u00e3o de novos (ou \u201cvelhos\"?) projetos hidrel\u00e9tricos que passaram a adotar o \"hidroneg\u00f3cio\"34 como estrat\u00e9gia de inser\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no cen\u00e1rio econ\u00f4mico mundial, projeto que tem tido como uma de suas justificativas a proposta de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\".\n2.3\tO PROJETO URUGUAI E OS ESTUDOS DE INVENT\u00c1RIO HIDROENERG\u00c9TICO DA BACIA DO RIO URUGUAI (SC/RS)\nO argumento da \u201cvoca\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica\" do Brasil, propagado pelo discurso oficial a partir dos anos 1960, teve como principal justificativa as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e ambientais corresponderem ao grande potencial energ\u00e9tico necess\u00e1rios ao atendimento das estrat\u00e9gias e planos de desenvolvimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Bacias hidrogr\u00e1ficas do pa\u00eds e seus maiores rios, muitos dos quais inexplorados seus potenciais hidroel\u00e9tricos at\u00e9 ent\u00e3o (a exemplo dos rios Paran\u00e1/Paraguai, Igua\u00e7u e Uruguai no sul do pa\u00eds), foram mapeados e estudados com o objetivo de atender \u00e0s demandas de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para o setor\n33\tPara o conhecimento de todas as atividades e empreendimentos sujeitos ao licenciamento ambiental, consultar o Anexo 1 da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n. 237/97.\n34\tConceito proposto por Vainer (2007) para a compreens\u00e3o sobre deste momento de transi\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico brasileiro da esfera p\u00fablica para a esfera privada nos anos 1990. Segundo o autor, quando as press\u00f5es dos movimentos sociais para participa\u00e7\u00e3o nos processos da implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no pa\u00eds come\u00e7aram a surtir efeito e fomentar um maior controle social nas pol\u00edticas energ\u00e9ticas do Estado e das empresas estatais, no seio da redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, a privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico se consolidou. Esta \u201cironia\u201d e \u201ccasualidade\u201d da reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico e advento do \u201chidroneg\u00f3cio\u201d na pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional neste momento, \u00e9 questionada pelo autor e analisada: \u201cAo tratar a energia como uma commodity como outra qualquer, ao conceber a produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica como uma ind\u00fastria - melhor seria dizer um neg\u00f3cio - como outra qualquer, a reestrutura\u00e7\u00e3o fez t\u00e1bula rasa de todo o debate ambiental dos \u00faltimos vinte anos, bem como da experi\u00eancia recolhida na implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos hidrel\u00e9tricos\u201d (p. 129).\nindustrial das regi\u00f5es Sul-Sudeste e o crescimento dos grandes centros urbanos que se consolidava (Canali, 2002). Ao assumir um novo direcionamento estrat\u00e9gico que passou a refletir as press\u00f5es pol\u00edticas (internas e externas) que se estabeleciam no pa\u00eds durante o regime militar, a Eletrobr\u00e1s passou a adotar uma pr\u00e1tica de planejamento energ\u00e9tico \u00e0 longo prazo, optando pela matriz hidrel\u00e9trica como fonte de energia. De acordo com Santos (2002), neste momento, a Eletrobr\u00e1s\nTamb\u00e9m assumiu uma metodologia voltada para o estudo das bacias hidrogr\u00e1ficas, em continuidade aos trabalhos iniciados pelo Comit\u00ea de Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o Sul (Enersul), e teve participa\u00e7\u00e3o decisiva na concretiza\u00e7\u00e3o do projeto da Itaipu Binacional (p. 101).\nDeste modo, o potencial hidrel\u00e9trico da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds foi priorizado pelo Estado brasileiro, sendo not\u00e1vel que muitos projetos hidrel\u00e9tricos de grande magnitude j\u00e1 estavam em execu\u00e7\u00e3o ou em fase de planejamento, conforme apontaram os estudos de Aspelin e Santos (1982), realizados na d\u00e9cada de 1960.\nNo caso espec\u00edfico do aproveitamento das bacias dos rios Igua\u00e7u e Uruguai, o Comit\u00ea de Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o Sul (Enersul) encomendou ao Cons\u00f3rcio Canadense-Americano-Brasileiro (Canambra) Engineering Consultants Limited a realiza\u00e7\u00e3o de um levantamento exaustivo dos recursos e potenciais energ\u00e9ticos dos tr\u00eas estados da regi\u00e3o Sul (Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul), al\u00e9m das reservas carbon\u00edferas, com vistas \u00e0 uma utiliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e eficiente (Ferret, 2002), o qual foi conduzido entre os anos 1966 e 1969. Estes levantamentos compunham parte das estrat\u00e9gias geopol\u00edticas dos governos militares para promover o crescimento econ\u00f4mico acelerado, embasado em s\u00f3lido conhecimento cient\u00edfico, assim como aqueles produzidos na Amaz\u00f4nia (Beker, 1992; Ioris, 2014). Os resultados dos estudos realizados pelo Cons\u00f3rcio Canambra foram publicados em setembro de 1969, no relat\u00f3rio intitulado Power Study of South Brazil, que apresenta um detalhado invent\u00e1rio acerca dos locais com pot\u00eancia de refer\u00eancia superior \u00e0 10 MW na regi\u00e3o meridional do pa\u00eds, e identificando a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de 30 barramentos no rio Uruguai. De acordo com Eletrosul (ELETROSUL/CNEC,1979: 9),\nEste levantamento dos recursos hidroenerg\u00e9ticos constou dos invent\u00e1rios detalhados das bacias dos rios Igua\u00e7u e Uruguai limitadamente a seus trechos em territ\u00f3rio nacional, do reconhecimento\ngeral dos demais principais rios da regi\u00e3o e ainda da revis\u00e3o dos invent\u00e1rios das bacias dos rios Paranapanema e Ribeira no Estado do Paran\u00e1, j\u00e1 realizado pelo Comit\u00ea Coordenador dos Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o Centro-Sul do Brasil.\nNo ano de 1968, com a cria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A (Eletrosul), subsidi\u00e1ria da Eletrobr\u00e1s e subordinada ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia, o governo federal priorizou inicialmente o aproveitamento do rio Igua\u00e7u (PR) e do carv\u00e3o mineral catarinense como fonte de energia (Canali, 2002: 115). Como o aproveitamento no rio Igua\u00e7u j\u00e1 estava com o programa integralmente definido, a Eletrosul solicitou, em maio de 1976, a autoriza\u00e7\u00e3o ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia para a reelabora\u00e7\u00e3o dos estudos de aproveitamento energ\u00e9tico da bacia do Rio Uruguai. Nessa solicita\u00e7\u00e3o, exp\u00f5e que,\n(...) diante das perspectivas de crescimento acelerado de seu mercado e da possibilidade cada vez maior de interc\u00e2mbio da energia el\u00e9trica com a Regi\u00e3o Sudeste (...) a ELETROSUL come\u00e7ou a voltar suas aten\u00e7\u00f5es para a bacia do rio Uruguai, segundo e \u00faltimo grande bloco de energia hidr\u00e1ulica dispon\u00edvel na Regi\u00e3o Sul, sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. (ELETROSUL/CNEC,1979: 3).\nSegundo as informa\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias apresentadas no Relat\u00f3rio Geral do Estudo de Invent\u00e1rio publicado em 1979 pela ELETROSUL, a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o destes estudos de revis\u00e3o dos levantamentos anteriormente elaborados pelo ENERSUL em 1969 35 , atrav\u00e9s do cons\u00f3rcio CANAMBRA, levou em considera\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de fatos que teriam se sucedido, como:\nprogressiva interliga\u00e7\u00e3o dos sistemas Sul-Sudeste que, aproveitando a diversidade do\n35\tCabe evidenciar, tamb\u00e9m, que, entre 1973 e 1974, foram realizados pelo Cons\u00f3rcio Hidroservice estudos relativos \u00e0 bacia do rio Uruguai no trecho internacional na divisa entre Brasil e Argentina para a ELETROBR\u00c1S e \u201cAgua y Energia El\u00e9trica\u201d (AYE) , da Argentina. De acordo com Canali (2002): \u201cAl\u00e9m das an\u00e1lises relativas ao aproveitamento do potencial hidrel\u00e9trico, os estudos compreenderam avalia\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o e outros usos da \u00e1gua (...) abrindo, assim, para amplas regi\u00f5es produtoras brasileiras e argentinas os portos mar\u00edtimos do estu\u00e1rio do Prata e o acesso a Porto Alegre, atrav\u00e9s da interliga\u00e7\u00e3o Ibicu\u00ed-Jacu\u00ed, h\u00e1 muito prevista nos planos hidrovi\u00e1rios brasileiros\u201d (p. 129).\nregime hidrol\u00f3gico das duas regi\u00f5es, permite aumentar a energia prim\u00e1ria dos dois sistemas;\n- o recente e r\u00e1pido aumento dos custos de gera\u00e7\u00e3o de energia termel\u00e9trica, provocado principalmente pelo aumento acelerado dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, que torna competitivas alternativas hidr\u00e1ulicas anteriormente n\u00e3o aceitas\u201d (ELETROSUL/CNEC, 1979: 3, grifos meus).\nAssim, em novembro de 1976, a Eletrobr\u00e1s aprovou o escopo da proposta apresentada pela Eletrosul e, em 3 de mar\u00e7o de 1977, o Minist\u00e9rio das Minas e Energia emitiu a Portaria n. 220 36 , que autorizava oficialmente o in\u00edcio dos Estudos solicitados (Santos, 1981: 46). Em seguida, entre os meses de mar\u00e7o a julho do mesmo ano, a Eletrosul escolheu, atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o, o Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores S/A (CNEC) 37 para realiza\u00e7\u00e3o dos novos estudos sobre o aproveitamento energ\u00e9tico da bacia do rio Uruguai, assinando contrato em outubro de 1977. Visando antecipar o in\u00edcio dos estudos e levantamentos de mais longa dura\u00e7\u00e3o, particularmente relativos \u00e0 coleta de dados b\u00e1sicos para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos, a ELETROSUL estabeleceu conv\u00eanios com a Funda\u00e7\u00e3o IBGE, a Companhia Paranaense de Energia El\u00e9trica (COPEL), a Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (CEE/RS), o Governo do Estado de Santa\n36\tPortaria no. 220, de 3/3/1977, do Minist\u00e9rio das Minas e Energia - MME.\n37\tA t\u00edtulo de nota, na d\u00e9cada de 1970 o CNEC tamb\u00e9m realizou, sob contrata\u00e7\u00e3o da Eletronorte, os estudos de levantamento de aproveitamento do potencial hidroenerg\u00e9tico na regi\u00e3o Norte do pa\u00eds, atendendo ao planejamento estrat\u00e9gico dos governos militares para o desenvolvimento econ\u00f4mico do Estado brasileiro. Sobre este per\u00edodo de estreita rela\u00e7\u00e3o entre os planos integra\u00e7\u00e3o nacional e a realiza\u00e7\u00e3o de estudos cient\u00edficos para sua consolida\u00e7\u00e3o, cabe observar as seguintes considera\u00e7\u00f5es: \u201cMas, embutido no Projeto de Integra\u00e7\u00e3o Nacional j\u00e1 se encontrava outro plano. As rodovias que sangravam as florestas cortavam tamb\u00e9m os grandes rios amaz\u00f4nicos, exatamente nas proximidades das principais quedas d\u2019\u00e1gua, prevendo a m\u00e9dio prazo a possibilidade de construir barragens para gera\u00e7\u00e3o de energia. A Rodovia Transamaz\u00f4nica foi inaugurada em setembro de 1972. J\u00e1 em 1975, a Eletronorte contratou a firma CNEC (Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores) para pesquisar e indicar o local exato de uma futura hidrel\u00e9trica. Em 1979 o CNEC terminou os estudos e declarou a viabilidade de constru\u00e7\u00e3o de cinco hidrel\u00e9tricas no Xingu e uma no rio Iriri, escolhendo inclusive os nomes para as mesmas, todos eles ind\u00edgenas: Karara\u00f4, Babaquara, Ipixuna, Kokraimoro, Jarina e Iriri\u201d (Krautler, 2005, p. 10).\nCatarina, o Departamento Nacional de Obras e Saneamento (DNOS), o Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria (INCRA), o Departamento Nacional de Reforma Agr\u00e1ria (DNPM), o NUCLEBRAS, entre outras institui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os governamentais (ELETROSUL/CNEC, 1979: 4).\nContudo, para efeito de registro hist\u00f3rico, a Eletrosul considerou como marco do in\u00edcio efetivo dos trabalhos destes invent\u00e1rios a cria\u00e7\u00e3o do Grupo de Estudos do Rio Uruguai (GERU), pela Diretoria da Eletrosul , em julho de 1977, o qual consistiu em um \u201c\u00f3rg\u00e3o interno interdepartamental a quem coube a responsabilidade final pelos estudos ora conclu\u00eddos\u201d (idem). Em outubro de 1979, a Eletrosul publicou oficialmente os resultados do \u201cEstudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico da Bacia do Rio Uruguai\u201d, realizado pelo CNEC e financiado pela Eletrobr\u00e1s, Financiadora de Estudos e Projetos (FINEP) e Banco Regional de Desenvolvimento do Extremo Sul (BRDES). Este estudo \u00e9 composto por um \u201cRelat\u00f3rio Geral\u201d e cinco \u201cAp\u00eandices\u201d (todos publicados em volumes espec\u00edficos) referentes \u00e0: Ap\u00eandice I -Topografia e Aerofotogrametria; Ap\u00eandice II - Geologia; Ap\u00eandice III -Hidrometeorologia; Ap\u00eandice IV - Estudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos; Ap\u00eandice V - Estudos de Alternativas.\nEste estudo tamb\u00e9m apresenta a atualiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de dimensionamento\tenerg\u00e9tico\tdo\tlevantamento\nENERSUL/CANAMBRA (realizados durante os anos 1966 a 1969), a sele\u00e7\u00e3o de alternativas com otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e custos competitivos, a sele\u00e7\u00e3o de aproveitamentos interessantes para posteriores estudos de viabilidade t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e financeira. Conv\u00e9m destacar que, neste momento, as justificativas para a realiza\u00e7\u00e3o desse invent\u00e1rio consistiam nas mesmas que sustentaram os estudos anteriores produzidos nos anos 1960, tendo acrescidas apenas argumentos relativos aos aumentos dos custos da energia termel\u00e9trica e a necessidade de aumento da produ\u00e7\u00e3o de energia nas regi\u00f5es Sul-Sudeste.\nS\u00e3o pertinentes as considera\u00e7\u00f5es de Silvio Coelho dos Santos (1989) acerca deste planejamento do setor el\u00e9trico na regi\u00e3o sul do pa\u00eds:\nO Projeto Uruguai integra um ambicioso Plano Energ\u00e9tico Nacional formulado pela ELETROBRAS e que contempla obras como Itaipu, Tucuru\u00ed, Balbina. O objetivo declarado deste Plano era ampliar as fontes de energia para o pa\u00eds, e seu incremento ocorreu como sa\u00edda para enfrentar a chamada crise do petr\u00f3leo, nos anos\nsetenta. A condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds economicamente dependente e os interesses das empresas multinacionais que, num contexto internacionalizado da economia, t\u00eam interesses crescentes em dispor de fontes energ\u00e9ticas fartas e de custos baixos, devem ser lembrados para o melhor entendimento dos esfor\u00e7os que foram efetivados no setor da energia pelos governos autorit\u00e1rios, ap\u00f3s 1964 (p. 112).\nNo mesmo sentido, Vianna (1989:10) observa que naquele per\u00edodo compreendido entre o in\u00edcio dos anos 1960 at\u00e9 os anos 1970, o Banco Mundial concedeu um financiamento do 2,5 milh\u00f5es de d\u00f3lares para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de hidrel\u00e9tricos nas regi\u00f5es Sul e Sudeste. Segundo este autor, estes estudos indicaram a constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas para atender ao consumo previsto at\u00e9 1970, as quais foram incorporados aos programas do governo federal, com previs\u00f5es de mercado de energia el\u00e9trica at\u00e9 os anos 1980.\nEm sua proposta original elaborada em 1969 pelo Canambra, o Projeto Uruguai apresentou quarenta poss\u00edveis localiza\u00e7\u00f5es de barragens no rio Uruguai (na parte brasileira) e nos seus afluentes: Chapec\u00f3 e Chapecozinho; Inhandava ou Forquilha; Pelotas; Canoas e Caveiras, identificados de oeste para leste. Posteriormente, essas quarenta barragens propostas foram divididas sistematicamente em sete \u201calternativas\u201d (ou conjuntos) mutuamente excludentes - as quais apresentavam uma pequena diferen\u00e7a relativa ao n\u00famero de barragens a serem constru\u00eddas, entre 22 e 27 (Aspelin; Santos, 1982: 8) . Conforme informam Silvio Coelho dos Santos e sua equipe no relat\u00f3rio final:\n[...] algumas das barragens aparecem em todas as alternativas, tendo consequentemente 100% de probabilidade de implanta\u00e7\u00e3o. Outras aparecem unicamente numa alternativa. Cada uma das sete alternativas apresentar\u00e1 diferentes custos sociais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, e ecol\u00f3gicos. Como tamb\u00e9m uma rentabilidade energ\u00e9tica diferente, umas das outras. O processo decis\u00f3rio definir\u00e1, portanto, a rela\u00e7\u00e3o entre os custos ou preju\u00edzos e os benef\u00edcios inerentes em cada alternativa como um conjunto e n\u00e3o simplesmente os custos ou preju\u00edzos e os benef\u00edcios de cada barragem em si (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 66).\nDeste modo, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico em 1978, foi selecionada a \u201cAlternativa III\u201d, vari\u00e1vel\nA38, dentre as sete alternativas propostas pela ELETROSUL, sendo prevista, ao final, a constru\u00e7\u00e3o de 22 usinas hidrel\u00e9tricas para o aproveitamento integral da Bacia do Rio Uruguai, onde sete seriam priorit\u00e1rias. As usinas hidrel\u00e9tricas foram hierarquizadas para implanta\u00e7\u00e3o do seguinte modo: 1a' Machadinho; 2a' It\u00e1; 3a Barra Grande; 4a Campos Novos; 5a S\u00e3o Roque; 6a Garibaldi; 7a Barra do Pessegueiro39. No Item 7, do Relat\u00f3rio Geral do Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico publicado em outubro de 1979, as intencionalidades da hierarquiza\u00e7\u00e3o dos aproveitamentos s\u00e3o apresentadas no sentido de que:\n(...) permite ter uma boa ideia, ainda que n\u00e3o conclusiva, da sequ\u00eancia com a qual poder\u00e1 se processar a futura implementa\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios aproveitamentos propostos para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos hidrenerg\u00e9ticos da bacia do rio Uruguai (ELETROSUL/CNEC, 1979, p. G-97).\nDesse modo, consolida-se naquele momento o planejamento energ\u00e9tico estrat\u00e9gico a longo prazo para a regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, especialmente no que tange ao aproveitamento integral da bacia do rio Uruguai, tanto em seu trecho nacional, quanto internacional. Este aproveitamento tem sido assegurado pelas sucessivas implanta\u00e7\u00f5es de grandes hidrel\u00e9tricas nessa regi\u00e3o desde a d\u00e9cada de 1980 at\u00e9 os dias atuais, a exemplo dos casos das UHEs Barra Grande, Foz do Chapec\u00f3 e Garibaldi40 (Rocha, 2012; GRANDES E PEQUENAS CENTRAIS HIDREL\u00c9TRICAS NA BACIA DO RIO URUGUAI, 2011). Foi precisamente na implanta\u00e7\u00e3o desse vision\u00e1rio projeto hidrel\u00e9trico na bacia do rio Uruguai que o professor Silvio Coelho dos Santos ser\u00e1 chamado para conduzir os estudos relativos aos efeitos delet\u00e9rios que os povos ind\u00edgenas sofreriam com sua efetiva\u00e7\u00e3o.\n38\tVer ANEXO 1.\n39\tCf. ANEXO 2.\n40\tN\u00e3o menos significativa t\u00eam sido a crescente implanta\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas nessa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, sobretudo a partir da privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico nos anos 1990. Piovezana; Fernandes; Granado (2013) informam que, de acordo com os dados dos \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais (FATMA/SC e FEPAM/RS), distribuem-se ao longo na bacia do rio Uruguai 79 PCHs em Santa Catarina, e 90 PCHs no Rio Grande do Sul.\nMapa 2 - Grandes e Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas na Bacia do rio Uruguai.\nFonte: Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica do Setor El\u00e9trico (SIGEL), ANEEL (2015).\n2.4\tOS BARRAMENTOS, OS \u00cdNDIOS E A ANTROPOLOGIA NA UFSC\nO saber cient\u00edfico, atrav\u00e9s da Antropologia Aplicada, n\u00e3o pode estar ausente neste momento, bem como faltar bom senso e humanismo. O mesmo se deve recomendar \u00e0 ELETROSUL, na qualidade de respons\u00e1vel pela implanta\u00e7\u00e3o futura do projeto (Silvio Coelho dos Santos et all, Julho de 198041).\nAntes de abordar a inser\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos no Projeto Uruguai \u00e9 preciso fazer refer\u00eancia ao cen\u00e1rio internacional relacionado \u00e0s problem\u00e1ticas sociais e ambientais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, o que contribui para uma compreens\u00e3o mais contextual acerca do ineditismo do Estado, atrav\u00e9s da Eletrosul, em promover a realiza\u00e7\u00e3o de\n41\tIn: Santos, Silvio Coelho et alli. Projeto Uruguai I -Consequ\u00eancias da Constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os \u00cdndios do P.I Ligeiro (RS). UFSC/FAPEU/ELETROSUL, Florian\u00f3polis, 1980. 146 p. mimeografado. (p. 13).\nestudos antropol\u00f3gicos sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que seriam afetadas pela implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas.\nO per\u00edodo que sucedeu \u00e0 Segunda Guerra Mundial (1939-1945) foi marcado por tentativas de rearranjo e reestrutura\u00e7\u00e3o da maioria dos pa\u00edses, especialmente no que tange \u00e0s dimens\u00f5es econ\u00f4mica e pol\u00edtica, bem como pela reflexividade, nas esferas sociocultural e cient\u00edfica, sobre as rela\u00e7\u00f5es e os rumos da vida na Terra. Em foco estavam as cat\u00e1strofes ambientais amea\u00e7ando o futuro da humanidade que come\u00e7ava a ser alarmadas no final do s\u00e9culo XX, tais como a guerra nuclear, o lixo at\u00f4mico acumulado e acidentes em usinas nucleares; o efeito estufa e o enfraquecimento da camada de oz\u00f4nio na atmosfera; o aumento do di\u00f3xido de carbono na atmosfera, causando chuvas \u00e1cidas em alguns lugares do planeta; car\u00eancia de \u00e1gua pot\u00e1vel, entre outras (Viola, 1987).\nA partir da d\u00e9cada de 1960 a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento, meio ambiente e direitos humanos passou a ocupar um lugar central nos debates e discursos fomentados pelos movimentos sociais ao redor do mundo, visto as consequ\u00eancias nefastas que o modelo desenvolvimentista p\u00f3s-guerra estava gerando \u00e0 vida dos povos e dos diferentes biomas na Terra. As graves consequ\u00eancias do modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses industrializados ao meio ambiente e \u00e0s popula\u00e7\u00f5es humanas come\u00e7aram a serem denunciadas por diversos movimentos sociais e grupos de protestos, os quais exigiram que o controle da polui\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza fossem priorizados junto aos programas de crescimento econ\u00f4mico que estavam sendo implementados pelos pa\u00edses no mundo todo.\nTornando-se pauta das pol\u00edticas de governos e de Estado, os efeitos do desenvolvimento desordenado e das atividades industriais impulsionados pelo sistema econ\u00f4mico mundial foram estudados e problematizados por um grupo de cientistas, industriais e pol\u00edticos42 que,\n42\tComposto por cientistas, industriais e pol\u00edticos de v\u00e1rios pa\u00edses, o Clube de Roma teve como objetivo discutir e analisar os limites do crescimento econ\u00f4mico, tendo em vista o uso crescente dos recursos naturais no planeta (MMA, 2009: 11). Al\u00e9m de detectar os problemas originados deste contexto, como industrializa\u00e7\u00e3o acelerada, r\u00e1pido crescimento demogr\u00e1fico, escassez de alimentos, esgotamento de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente (idem), o Clube de Roma tinha como inten\u00e7\u00e3o propor solu\u00e7\u00f5es para os complexos problemas identificados. Segundo MMA (2009), o Clube de Roma elaborou um dos documentos mais importantes, em termos de repercuss\u00e3o entre os cientistas e os governantes, intitulado Relat\u00f3rio Meadows (tamb\u00e9m\nem 1968, criaram o Clube de Roma na Academia dei Lincei - a Academia de Leonardo da Vinci -, na It\u00e1lia, com o objetivo de reconstruir os pa\u00edses no p\u00f3s-Segunda Guerra. Importante notar que:\nA primeira manifesta\u00e7\u00e3o, de maneira institucionalizada, de pol\u00edtica relacionada ao tema impacto ao meio ambiente veio com a cria\u00e7\u00e3o do NEPA (National Environmental Policy Act) em 1969, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, institucionalizando, no ano seguinte, o processo de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental - AIA, como um instrumento da sua pol\u00edtica ambiental. Esse instrumento legal dispunha sobre os objetivos e princ\u00edpios da pol\u00edtica ambiental norte-americana, exigindo para todos os empreendimentos com potencial impactante, a observa\u00e7\u00e3o dos seguintes pontos: identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, efeitos ambientais negativos da proposta, alternativas da a\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais negativos no curto prazo e a manuten\u00e7\u00e3o ou mesmo melhoria do seu padr\u00e3o no longo prazo e, por fim, a defini\u00e7\u00e3o clara quanto a poss\u00edveis comprometimentos dos recursos ambientais para o caso de implanta\u00e7\u00e3o da proposta. Mais tarde, esse instrumento tamb\u00e9m foi adotado pela Fran\u00e7a, Canad\u00e1, Holanda, Gr\u00e3-Bretanha e Alemanha (MMA, 2009: 11).\nA publica\u00e7\u00e3o dos estudos e relat\u00f3rios oriundos do Clube de Roma instrumentalizou a pol\u00edtica ambiental que tentava se consolidar no cen\u00e1rio internacional, entre os pa\u00edses economicamente dominantes, evidenciando um conjunto de problemas interdependentes associado ao desenvolvimento econ\u00f4mico e \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Contudo, advertidamente, Furtado (1974) argumenta sobre as limita\u00e7\u00f5es dos estudos do Clube de Roma, que, embora tenha anunciando o colapso do \u201cmito do desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d propagado pelos pa\u00edses mais industrializados, n\u00e3o questiona a depend\u00eancia desses pa\u00edses das mat\u00e9rias primas oriundos de recursos naturais. Segundo o autor,\nconhecido como Relat\u00f3rio do Clube de Roma). Observa-se que o termo \u201cmeio ambiente\u201d foi usado pela primeira vez numa reuni\u00e3o deste grupo , ao qual se atribui a pol\u00eamica primordial sobre os problemas ambientais em escala planet\u00e1ria decorrentes do crescimento econ\u00f4mico.\nN\u00e3o se encontra a\u00ed qualquer preocupa\u00e7\u00e3o com respeito \u00e0 crescente depend\u00eancia dos pa\u00edses altamente industrializados vis-\u00e0-vis dos recursos naturais dos demais pa\u00edses, e muito menos com as consequ\u00eancias pra estes \u00faltimos do uso predat\u00f3rio pelos primeiros de tais recursos. A novidade est\u00e1 em que o sistema pode ser fechado em escala planet\u00e1ria (...) os autores do estudo formularam-se a seguinte quest\u00e3o: que acontecer\u00e1, se o desenvolvimento econ\u00f4mico, para o qual est\u00e3o sendo mobilizados todos os povos da terra, chegar efetivamente a concretizar-se, isto \u00e9, se as atuais formas de vida dos povos ricos chegarem efetivamente a universalizar-se? (p. 11, grifos do autor).\nAinda assim, os documentos produzidos na conjuntura do Clube de Roma, como o Relat\u00f3rio Meadows, deram bases para a convoca\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente Humano (tamb\u00e9m conhecida como Confer\u00eancia de Estocolmo), que seria realizada entre os dias 05 e 16 de Junho de 1972, em Estocolmo, na Su\u00e9cia.\nConsiderado um marco na aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais e sociais nos cen\u00e1rios internacional e nacionais, a Confer\u00eancia de Estocolmo foi convocada, sobretudo, a partir do forte questionamento aos modelos desenvolvimentistas - atrelados \u00e0 Guerra Fria (EUA x URSS) - por parte dos movimentos ambientalistas da d\u00e9cada de 1960. De forma especial, esta primeira grande reuni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o meio ambiente foi convocada para discutir o tema \u2014meio ambiente humano\u201d, motivada pelas preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com in\u00fameros casos de polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es em todo o mundo, bem como a necessidade de prote\u00e7\u00e3o ambiental dos recursos naturais do planeta. Muitas s\u00e3o as conquistas apontadas como resultados da Confer\u00eancia de Estocolmo. Lago (2006) assinala que:\nA maioria dos autores considera que as principais conquistas da Confer\u00eancia de Estocolmo -independentemente dos \u00eaxitos ou derrotas de pa\u00edses espec\u00edficos ou de grupos negociadores -teriam sido as seguintes: a entrada definitiva do tema ambiental na agenda multilateral e a determina\u00e7\u00e3o das prioridades das futuras negocia\u00e7\u00f5es sobre meio ambiente; a cria\u00e7\u00e3o do\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente - PNUMA (UNEP, pelas iniciais em ingl\u00eas); o est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os nacionais dedicados \u00e0 quest\u00e3o de meio ambiente em dezenas de pa\u00edses que ainda n\u00e3o os tinham; o fortalecimento das organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e a maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil nas quest\u00f5es ambientais (p. 48).\nPara o caso da Am\u00e9rica Latina, os efeitos sociais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o de barragens hidrel\u00e9tricas na Am\u00e9rica Latina, especialmente entre as d\u00e9cadas de 1970 a 1980, para atender aos planos estrat\u00e9gicos de desenvolvimento propostos de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre os pa\u00edses, a exemplo da Cier, foram severamente denunciados. Somente em rela\u00e7\u00e3o aos deslocamentos for\u00e7ados das popula\u00e7\u00f5es locais pela implanta\u00e7\u00e3o destes empreendimentos os n\u00fameros chegam \u00e0 casa de milhares. De acordo com dados identificados por Catullo (1996) sobre a constru\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidrel\u00e9tricos na Am\u00e9rica Latina entre os anos 1970 e 1980, as pessoas deslocadas de suas terras constituiu um dos fen\u00f4menos mais cr\u00edticos de sua implanta\u00e7\u00e3o. Segundo ela, as estimativas apontavam que: a hidrel\u00e9trica Miguel Alem\u00e1n, no M\u00e9xico, afetou 22.000 pessoas; no Brasil, a hidrel\u00e9trica de Sobradinho deslocou 65.000 pessoas e a de Tucuru\u00ed cerca de 30.000. A hidrel\u00e9trica de Salto Grande (Argentina-Uruguai) obrigou a reassentar, na margem argentina, a cidade de Federaci\u00f3n (7.000 pessoas) e, na margem uruguaia, a popula\u00e7\u00f5es de Bel\u00e9n e Villa Constituci\u00f3n (4.500 pessoas); a hidrel\u00e9trica Yaciret\u00e1 (Argentina-Paraguai) deslocou 40.000 pessoas em ambas as margens do rio Paran\u00e1, constituindo naquele momento o maior reassentamento urbano, a n\u00edvel mundial, em decorr\u00eancia de instala\u00e7\u00e3o de usinas hidroel\u00e9tricas.\nConforme apontam diversos autores43 , os projetos hidrel\u00e9tricos implantados durante o regime militar no Brasil, assim como demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, geraram uma s\u00e9rie de efeitos delet\u00e9rios tanto as pessoas quanto ao meio ambiente, desencadeando uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es politicamente organizadas atrav\u00e9s de movimentos sociais de resist\u00eancia popular contr\u00e1rios \u00e0 esses empreendimentos, a exemplo da Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB)44 no Brasil.\n43\tCf. Bartolom\u00e9 (1980); Sigaud (1986); Ribeiro (1987); Martins-Costa (1989); Vainer, Ara\u00fajo (1992); Doimo (1995); Magalh\u00e3es (1996), entre outros.\n44\tA Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB) foi criada no ano de 1979, com sede na cidade de Erexim (RS), em consequ\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o\nFoi naquele cen\u00e1rio que a exig\u00eancia de crit\u00e9rios e reorienta\u00e7\u00f5es dos organismos internacionais de financiamento de projetos de desenvolvimento passaram a determinar a realiza\u00e7\u00e3o de estudos t\u00e9cnico-cient\u00edficos sobre os aspectos sociais e ambientais relacionados \u00e0s grandes obras de desenvolvimento, como o caso particular dos projetos hidrel\u00e9tricos no pa\u00eds. Assim,\nA partir da d\u00e9cada de 1970, come\u00e7am a ser elaborados estudos sobre consequ\u00eancias ambientais da implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas a fim de atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es dos agentes financeiros (Banco Interamericano de Desenvolvimento - BID e Banco Mundial -BIRD). O BID e o BIRD, ap\u00f3s a Confer\u00eancia de Estocolmo (ONU) sobre meio-ambiente e em resposta \u00e0s press\u00f5es dos movimentos ecol\u00f3gicos, passaram a exigir estudos ambientais (Vianna, 1989, p. 10).\nSendo obrigado a atender \u00e0s press\u00f5es e exig\u00eancias dos organismos internacionais de financiamento aos projetos de desenvolvimento, oficializadas atrav\u00e9s de diversas Declara\u00e7\u00f5es e Conven\u00e7\u00f5es, o Brasil teve que assumir posi\u00e7\u00f5es cada vez mais favor\u00e1veis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \u00e0 responsabilidade social (LEME MACHADO, 2013; LAGO, 2006). Esta posi\u00e7\u00e3o foi condicionante no planejamento do setor el\u00e9trico brasileiro, podendo ser observado nas subsequentes a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas da Eletrobr\u00e1s que, em 1986, editou o \u201cManual de Estudos de Efeitos Ambientais dos Sistemas El\u00e9tricos\", o estabelecimento de um \u201cPlano Diretor de Meio Ambiente\" (PDMA) e, ainda no mesmo ano, a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Consultivo de Meio Ambiente (CCMA), \u201cintegrado por profissionais de diversas \u00e1reas de conhecimento e independentes do setor el trico\" (Santos 2007 p. 87).\nda popula\u00e7\u00e3o local atingida pelas barragens na bacia do rio Uruguai na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, transformando-se posteriormente em porta-voz dos atingidos por barragens em todo territ\u00f3rio nacional ao constituir-se, em 1991, no Movimento Nacional dos Atingidos por Barragem (MAB). Para uma an\u00e1lise aprofundada sobre todo o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o popular \u00e0 proposta de implanta\u00e7\u00e3o de barragens na bacia do rio Uruguai, ver Reis (1998), a qual acompanhou em sua pesquisa etnogr\u00e1fica a organiza\u00e7\u00e3o e reassentamento dos camponeses do Alto Uruguai durante a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de It\u00e1 (SC). Veja-se, tamb\u00e9m, Sigaud (1986; 1988) e Scherer-Warren; Reis (1986; 1989).\nAl\u00e9m de constitu\u00edrem uma exig\u00eancia dos organismos internacionais de financiamento de projetos de desenvolvimento no pa\u00eds, como as obras hidrel\u00e9tricas, os estudos t\u00e9cnico-cient\u00edficos tamb\u00e9m corresponderam ao planejamento estrat\u00e9gico dos governos militares no que se refere ao levantamento e mapeamento dos recursos naturais no territ\u00f3rio nacional. Deste modo, o projeto dos governos militares em promover o crescimento econ\u00f4mico acelerado a partir da d\u00e9cada de 1970 passa a se consolidar mediante o financiamento e investimento do Estado brasileiro em estudos t\u00e9cnico-cient\u00edficos nas mais diversas \u00e1reas, expertises e metodologias. Este car\u00e1ter cientificista atrelado aos projetos de desenvolvimento naquele per\u00edodo pode ser percebido tanto na Amaz\u00f4nia, como demonstraram Becker (2004) ou Ioris (2014), quanto no Sul do pa\u00eds, como foi o caso dos estudos elaborados para a concep\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Projeto Uruguai, que se pautou em uma perspectiva cient\u00edfica multidisciplinar. Segundo Canali (2002),\nA metodologia adotada, consistia, pois, de uma an\u00e1lise simult\u00e2nea de m\u00faltiplas vari\u00e1veis, com o objetivo de selecionar a melhor entre as alternativas de subdivis\u00e3o do desn\u00edvel de caracter\u00edsticas das usinas. Tratava-se de uma metodologia derivada do M\u00e9todo Delphi, desenvolvido para fins de tomada de decis\u00e3o em estrat\u00e9gias militares, especialmente quando as vari\u00e1veis nao podem ser tratadas atrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas que, resolvidas, produzam uma solu\u00e7\u00e3o que satisfa\u00e7a uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es estabelecidas a priori (...) Foi a primeira vez que se utilizou tal m\u00e9todo para este tipo de problema, o qual at\u00e9 hoje guarda uma certa dose de ineditismo, percursos de profundas mudan\u00e7as nos m\u00e9todos de an\u00e1lise empregados pelo setor el\u00e9trico brasileiro para a tomada de decis\u00e3o na expans\u00e3o do sistema, especialmente porque dele participou uma equipe multidisciplinar que envolveu profissionais da \u00e1rea da engenharia da empresa e das ci\u00eancias sociais com experi\u00eancia diversificada, com destaque para antrop\u00f3logos, soci\u00f3logos, arque\u00f3logos e economistas (p. 120-121).\n\u00c9 nesta perspectiva que, em meados do ano 1978, a Eletrosul estabeleceu conv\u00eanios com algumas organiza\u00e7\u00f5es de diferentes compet\u00eancias para efetuar uma s\u00e9rie de estudos relacionados \u00e0 v\u00e1rios campos que se intrecruzavam na elebora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do programa\nhidrel\u00e9trico no rio Uruguai, como: custos/desvantagens de cada alternativa de projeto hidrel\u00e9trico, em termos de gera\u00e7\u00e3o de energia; constru\u00e7\u00e3o e custos de manuten\u00e7\u00e3o; deslocamento das popula\u00e7\u00f5es (n\u00e3o ind\u00edgenas) afastadas; disrup\u00e7\u00e3o desse deslocamento, comunica\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os e ind\u00fastrias; perdas arqueol\u00f3gicas; efeitos sobre os povos ind\u00edgenas, entre outros (Santos; Aspelin, 1982).\nNo caso espec\u00edfico dos povos ind\u00edgenas que poderiam ser afetados pelo Projeto Uruguai, a Eletrosul, atrav\u00e9s do GERU, solicitou ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) a elabora\u00e7\u00e3o de um estudo que visasse, nos termos do Relat\u00f3rio final, o \u201creal dimensionamento dos impactos e preju\u00edzos que as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas poder\u00e3o sofrer com o deflagrar das constru\u00e7\u00f5es das barragens que aquela bacia comporta\u201d (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978: vi). Em minha entrevista com a arquiteta da Eletrosul, Maria Elizabeth Pereira Rego, membro e coordenadora do GERU na \u00e9poca, ela explicou as raz\u00f5es e como se deram os primeiros contatos da Eletrosul com o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da UFSC. Segundo ela:\n\u201cO meu envolvimento, e de certa maneira, das pessoas que trabalharam nisso, come\u00e7a quando a Eletrosul se transfere do Rio para Florian\u00f3polis, em 1977, justamente em fun\u00e7\u00e3o de que estava se abrindo esta quest\u00e3o de se utilizar o potencial hidroenerg\u00e9tico da bacia do rio Uruguai. E tamb\u00e9m porque a Eletrosul estava no Rio nessa \u00e9poca e a\u00ed o que a Eletrosul estava destinada era coordenar a produ\u00e7\u00e3o de energia na Regi\u00e3o Sul: Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. E estava sediada no Rio. Ent\u00e3o, ela deveria se transferir para a regi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o. E a\u00ed houve uma disputa entre os tr\u00eas Estados, pra onde que ela iria se instalar, e acabou vindo pra Santa Catarina, Florian\u00f3polis. E quando a gente chegou aqui, era uma equipe ainda pequena, j\u00e1 havia um estudo sobre o aproveitamento do potencial energ\u00e9tico da bacia. Era um estudo que tinha sido feito acho que por uma empresa de consultoria americana, se n\u00e3o me engano.\n[vendo o mapa do Estudo de Invent\u00e1rio] Ent\u00e3o, o rio Uruguai, com seus afluentes, tinha sido estudado por esse cons\u00f3rcio de t\u00e9cnicos para descobrir quais eram as melhores alternativas de\nbarramento e tal. Quando a Eletrosul vem pra c\u00e1, como esse estudo j\u00e1 tinha um certo tempo, foi considerado importante fazer uma revis\u00e3o desse invent\u00e1rio. Ent\u00e3o o estudo se chamou \u201cRevis\u00e3o do Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico da bacia do Uruguai\u201d, foi quando n\u00f3s chegamos aqui. Eu trabalhava num departamento que tinha um grupo de arquitetos e engenheiros, e me encarregaram de montar uma equipe multidisciplinar pra fazer essa revis\u00e3o do invent\u00e1rio; foi a\u00ed que eu conheci o Silvio, porque a gente procurou economistas, soci\u00f3logo, antrop\u00f3logo... Eu tava chegando em Florian\u00f3polis e me disseram: \"- Uma pessoa fant\u00e1stica que trabalha com antropologia aqui, trabalha com os \u00edndios e tal, \u00e9 o Silvio Coelho.\"\nA\u00ed fui procur\u00e1-lo, ele foi super simp\u00e1tico e cordado e tudo, e a\u00ed eu disse: \"- N\u00f3s estamos querendo montar uma equipe assim, assim, o senhor topa?\", e ele disse: \"- Claro!\u201d. Tinha o maior interesse! Da\u00ed come\u00e7amos a montar a equipe\u201d (Entrevista com Maria Elizabeth Pereira R\u00eago, 15/09/2015).\nOficialmente, a pesquisa antropol\u00f3gica referente aos povos ind\u00edgenas que ocupavam a bacia do rio Uruguai, em trecho nacional compreendido nos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, realizou-se atrav\u00e9s do contrato entre a Eletrosul e o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal de Santa Catarina (AS 2780004/78), cujos trabalhos foram realizados durante os meses de agosto \u00e0 novembro do ano de 1978. Conforme informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do Relat\u00f3rio Final, intitulado \u201cProjeto Uruguai: Os Barramentos e os \u00cdndios\" (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978), que sistematizou a pesquisa realizada pela equipe do Programa, a UFSC procurou, tamb\u00e9m, envolver e obter apoio da FUNAI para trabalhar conjuntamente na problem\u00e1tica que pretendia equacionar. Assim, esta equipe conseguiu que fosse assinado em Bras\u00edlia um protocolo de colabora\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre a UFSC e a FUNAI, o qual fundamentou um \u201cTermo Espec\u00edfico\u201d para conduzir os levantamentos (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978: vi).\nToda a pesquisa foi realizada por uma equipe respons\u00e1vel, constitu\u00edda pelo professor Silvio Coelho dos Santos (Coordenador), o\nprofessor Paul Leslie Aspelin45 (Cleveland State University/EUA), e as ent\u00e3o mestrandas Aneliese Nacke e Regina W. Schimtz da Silva. No que se refere \u00e0 metodologia da pesquisa e ordena\u00e7\u00e3o de trabalho desenvolvida pela equipe, esclarece o Relat\u00f3rio Final, acima referido, que:\nOrganizou-se para levar a cabo a tarefa, no curto espa\u00e7o de tempo dispon\u00edvel, uma pequena equipe de professores e estudantes p\u00f3s-graduados especializados no trato da tem\u00e1tica ind\u00edgena. Tal equipe procedeu em Bras\u00edlia as articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da FUNAI e imediatamente passou a avaliar os dados que existiam no Programa que eram resultantes de pesquisas anteriores sobre ind\u00edgenas, bem como iniciou levantamento de dados junto \u00e0 sede da FUNAI em Bras\u00edlia e na 4a. Delegacia regional do \u00f3rg\u00e3o, em Curitiba. Simultaneamente, v\u00e1rios contatos foram mantidos com entidades oficiais do pa\u00eds, em particular universidades, bem como com colegas pesquisadores, com indigenistas e t\u00e9cnicos (...) Foi desse modo que ao t\u00e9rmino de quarenta e cinco dias j\u00e1 disp\u00fanhamos de um enorme acervo bibliogr\u00e1fico e documental, al\u00e9m de in\u00fameros depoimentos.\nForam realizadas diversas visitas de campo aos territ\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas Kaingang e Guarani que potencialmente seriam afetadas pelas 22 barragens propostas pelo Projeto Uruguai, bem como sistem\u00e1ticos levantamentos sobre casos semelhantes ocorridos no Brasil e outros pa\u00edses. O Relat\u00f3rio Final entregue \u00e0 Eletrosul foi organizado a partir de tr\u00eas partes (ao todo, 177 p\u00e1ginas), e contempla, segundo descreve a equipe \u201ca dramaticidade da hist\u00f3ria dos ind genas em sua\n45 Necess\u00e1rio esclarecer que este antrop\u00f3logo esteve presente na condi\u00e7\u00e3o de professor visitante no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal de Santa Catarina, estabelecendo contatos pr\u00e9vios com o professor Silvio devido aos estudos sobre os efeitos sociais e culturais de projetos hidrel\u00e9tricos que j\u00e1 desenvolvia, durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, na Am\u00e9rica do Norte. Melatti (2007 [1983], p. 25) tamb\u00e9m identifica a pesquisa de Paul Aspelin sobre o com\u00e9rcio Mamaind\u00ea, subgrupo Nambiquara, como trabalho de refer\u00eancia nos estudos de rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas realizados no Brasil, durante a d\u00e9cada de 1970, com orienta\u00e7\u00f5es para as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e modos de produ\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.\nrela\u00e7\u00e3o com faces \u00e0 expans\u00e3o da sociedade nacional\u201d, bem como as consequ\u00eancias que adviriam para os ind\u00edgenas dos Postos Ind\u00edgenas Cacique Doble (RS), Chapec\u00f3 (SC), Ligeiro (RS) e Nonoai (RS), e dos Toldos Ind\u00edgenas (ou \u00e1reas n\u00e3o sujeitas \u00e0 FUNAI) Irani (SC) e Ira\u00ed (RS), \u00e0 medida que as barragens integrantes do Projeto fossem efetivamente concretizadas (ver Anexo 3). Tamb\u00e9m na apresenta\u00e7\u00e3o deste Relat\u00f3rio Final, a equipe registra uma s\u00edntese das consequ\u00eancias \u201cindiretas\u201d que poderiam atingir outras terras ind\u00edgenas , levando em considera\u00e7\u00e3o \u201cas consequ\u00eancias de ordem ecol\u00f3gica, s\u00f3cio-cultural, psicol\u00f3gica e econ\u00f4mica\u201d (idem).\nMapa 3 - Hidrel\u00e9tricas inventariadas pela Eletrosul no Projeto Uruguai.\nFonte: \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai - Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico\u201d (ELETROSUL/CNEC , 1979).\nNa primeira vers\u00e3o do artigo sobre as \u00c1reas ind\u00edgenas amea\u00e7adas por projetos hidrel\u00e9tricos no Brasil, trabalho anterior elaborado pelos antrop\u00f3logos Paul Aspelin e Silvio Coelho dos Santos durante o ano de 1978, os autores destacaram que:\nNo contexto brasileiro, este \u00e9 um estudo sem precedentes, visto que foi agenciado antes da escolha final das barragens, dentre as v\u00e1rias alternativas poss\u00edveis, e especificamente, para orientar o processo de tomada de decis\u00e3o, com respeito ao impacto relativo de cada alternativa\nposs\u00edvel sobre as v\u00e1rias comunidades ind\u00edgenas envolvidas (Aspelin; Santos, 1982: 8, grifo dos autores).\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o, no Relat\u00f3rio de consultoria denominado \u201cO Plano de Recupera\u00e7\u00e3o do Setor de Energia El\u00e9trica (PRS) e o seu impacto sobre as comunidades ind\u00edgenas no Brasil\u201d (1986), o antrop\u00f3logo e consultor do Banco Mundial, Mauro de Mello Leonel, tamb\u00e9m destacou o ineditismo da participa\u00e7\u00e3o dos antrop\u00f3logos/as da UFSC no Projeto Uruguai. Segundo ele,\nOs raros antrop\u00f3logos convocados a estudos por consultoras privadas subcontratadas pelas empresas semi-estatais do setor el\u00e9trico, o foram ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do local do aproveitamento, indicado por considera\u00e7\u00f5es especificamente t\u00e9cnicas, de solo, potencialidade, etc. Apenas em um caso, o da Universidade Federal de Santa Catarina, a consulta foi feita sobre um amplo leque de possibilidades e sobre o conjunto de uma bacia, a do rio Uruguai. Nos demais casos os crit\u00e9rios sociais foram relegados no processo decis\u00f3rio. Se houve consultorias, deram-se com o fato consumado, sem possibilidades de voltar atr\u00e1s. Mais grave: buscou-se muito mais encontrar solu\u00e7\u00f5es para edificar no local definido, do que estudar op\u00e7\u00f5es (Leonel, 1986, p. 13, destaques meus).\nDentre os aproveitamentos inicialmente definidos no Projeto Uruguai, a Eletrosul definiu que fosse priorit\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o das UHEs Machadinho e It\u00e1, na bacia do Rio Uruguai (SC/RS), processo que ocasionou a rea\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o regional n\u00e3o-ind\u00edgena atingida pelos dois empreendimentos e culminou na cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB). No caso da UHE Machadinho, os territ\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas Kaingang e Guarani foram identificados pela equipe de antrop\u00f3logos como direta e indiretamente afetados, dando origem ao subsequente relat\u00f3rio intitulado \u201cProjeto Uruguai I - Consequ\u00eancias da Constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os \u00cdndios do P.I Ligeiro (RS)\u201d conclu do em Julho de 1980. Neste segundo momento de pesquisa, a equipe respons\u00e1vel era constitu\u00edda pelos professores da UFSC, Silvio Coelho dos Santos (Coordenador), Luiz Carlos Halfpalp, Cec\u00edlia Maria Vieira\nHelm (UFPR), a mestranda Aneliese Nacke (UFSC), e a professora Alcida Rita Ramos, da Universidade de Bras\u00edlia (UnB).\nCAP\u00cdTULO 2 - O FAZER ANTROPOL\u00d3GICO NA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE POVOS IND\u00cdGENAS E O PROJETO HIDREL\u00c9TRICO URUGUAI\nEste cap\u00edtulo aborda o modo como foi se constituindo a rela\u00e7\u00e3o que se estabeleceu entre os antrop\u00f3logos da UFSC, os povos ind\u00edgenas da bacia do rio Uruguai e o conjunto de hidrel\u00e9tricas denominado \u201cProjeto Uruguai\u201d nessa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Sul do Brasil. Visto a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o e pr\u00e1xis do antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos no \u00e2mbito deste Projeto proposto pela Eletrosul a partir da d\u00e9cada de 1970, ser\u00e3o abordados alguns dos passos deste pesquisador que contribu\u00edram para o seu posicionamento perante os projetos hidrel\u00e9tricos que foram planejados para a regi\u00e3o Sul do Brasil durante a ditadura civil-militar no Brasil, e que afetariam os povos e territ\u00f3rios ind\u00edgenas situados nos locais selecionados para sua implanta\u00e7\u00e3o. De forma especial, ser\u00e3o apresentados os estudos realizados por Silvio Coelho dos Santos e equipe de pesquisadores da Antropologia referentes aos anos 1970 e 1980, bem como analisadas as alian\u00e7as, articula\u00e7\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es e horizontes que se consolidaram no decorrer da produ\u00e7\u00e3o das pesquisas no campo de estudos dedicado \u00e0 compreens\u00e3o dos efeitos da sobreposi\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos sobre os territ\u00f3rios tradicionais de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.\n3.1\tSOBRE \u201cFIARES\u201d E ANTECEDENTES AO PROJETO URUGUAI REVELADOS NO ACERVO\n3.1.1\tO encontro de Silvio Coelho dos Santos com a Antropologia e a emerg\u00eancia da Etnologia Ind\u00edgena no Sul do pa\u00eds\nDurante os levantamentos que realizei no acervo do professor Silvio Coelho dos Santos localizado no NEPI, com um olhar especial para os documentos relacionados \u00e0s barragens, hidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas por elas afetadas, tinha como um dos objetivos da minha pesquisa a reconstru\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico dos projetos hidrel\u00e9tricos na regi\u00e3o Sul, buscando montar o quebra-cabe\u00e7a com o qual me deparei diante da grande quantidade de pap\u00e9is, relat\u00f3rios, teses, documentos oficiais, estudos, livros, etc., dispostos nas estantes e arquivos de metal (daqueles antigos). \u00c0 primeira vista, tudo parecia-me fragmentado, e a sensa\u00e7\u00e3o que me ocorreu algumas vezes \u00e9 a de que tudo estava perdido - pra mim, no tempo e no espa\u00e7o! Com o hist\u00f3rico, buscava dar um sentido que interligasse esses v\u00e1rios fragmentos.\nNesse sentido, seguir certa cronologia significou um aspecto importante nessa empreitada de reconstruir os diversos momentos de elabora\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o daqueles estudos a partir dos documentos que tive contato no acervo, j\u00e1 que meu interesse estava principalmente voltado para d\u00e9cadas anteriores ao meu nascimento, tornando-se uma verdadeira viagem por um tempo que n\u00e3o vivi a tentativa de apreender e encontrar sentidos no lugar hist\u00f3rico em que me aventurei a \u201cescavar\u201d, apesar dos conhecimentos pr\u00e9vios que j\u00e1 acumulara durante minha caminhada at\u00e9 chegar \u00e0 p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Detalhes espec\u00edficos da pol\u00edtica latino-americana ocorridos entre as d\u00e9cadas de 1960 a 1980, por exemplo, tornaram-se extremamente imprescind\u00edveis para uma consider\u00e1vel compreens\u00e3o acerca da pol\u00edtica indigenista brasileira (ou mesmo continental) e iniciativas consolidadas pelo setor el\u00e9trico, assim como outros assuntos tamb\u00e9m espec\u00edficos, os quais me mostraram a import\u00e2ncia de um \u201colhar treinado\u201d na fase preparat\u00f3ria que antecede a pesquisa de campo tamb\u00e9m no acervo.\nO reconhecimento do valor dos an\u00e9is que tive a oportunidade de experimentar aumentou \u00e0 medida que o sentido de toda aquela hist\u00f3ria, a princ\u00edpio fragmentada e dispersa para mim, passava a se revelar, ainda que aos peda\u00e7os, de forma esclarecedora, ligando pessoas aos acontecimentos e estes aos desfechos conjunturais e ideol\u00f3gicos, descobertas que por vezes me provocou certa sensa\u00e7\u00e3o de encantamento. O of\u00edcio artesanal de fiar como met\u00e1fora sempre apresentada pela minha orientadora para ajudar a explicar o processo de constru\u00e7\u00e3o de uma etnografia me parece bastante apropriada para exprimir tamb\u00e9m o processo de trabalho que desenvolvi durante os meses de visita ao acervo e seus documentos, pois cada material (sobretudo os \u201camarelados\u201d) que pegava em m\u00e3os era um dos fios necess\u00e1rios para torcer cada filamento que compunha uma trama que se revelava como uma enorme e complexa tape\u00e7aria.\nComo destacado anteriormente, dentre tantos documentos, escolhi me dedicar, de forma especial, \u00e0queles que se ligam \u00e0 trajet\u00f3ria de atua\u00e7\u00e3o do professor Silvio no campo das barragens e hidrel\u00e9tricas, com um recorte temporal nas d\u00e9cadas de 1960 e 1980, per\u00edodo em que se evidenciou durante minha pesquisa tamb\u00e9m como paradigm\u00e1tico na caminhada deste antrop\u00f3logo a defesa dos direitos ind\u00edgenas, tema que, pessoalmente, muito me interessa como pesquisadora nesse atual cen\u00e1rio prop\u00edcio para publiciza\u00e7\u00e3o das viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos dos povos ind\u00edgenas ocorridas naquele momento de ditadura civil-militar no Brasil, a exemplo do Relat\u00f3rio Figueiredo e da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade (2014). Entretanto, pude perceber tamb\u00e9m nos\narquivos certos acontecimentos que, apesar de n\u00e3o corresponderem diretamente, mas transversalmente, \u00e0 este campo de estudos sobre projetos hidrel\u00e9tricos e suas consequ\u00eancias sociais, desenvolvido pela antropologia da UFSC, contribu\u00edram em grande medida para o entendimento e elabora\u00e7\u00e3o do enfoque anal\u00edtico que me debrucei nesta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nOs registros fotogr\u00e1ficos realizados pelo professor Silvio, que hoje integram o AVISC, ajudam a entender de maneira especial os passos iniciais da trajet\u00f3ria deste antrop\u00f3logo nos estudos junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, dedicando-se mais intensamente aos povos Kaingang, Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng e Guarani no sul do pa\u00eds. As fotografias mais antigas, registram tamb\u00e9m o trabalho etnogr\u00e1fico que Silvio Coelho dos Santos realizou entre os T\u00fckuna em Mariua\u00e7u, no Alto Solim\u00f5es (extremo leste do Amazonas), onde ele e sua colega da UFPR, Cec\u00edlia Maria Vieira Helm, tiveram a oportunidade de acompanhar o professor Roberto Cardoso de Oliveira como assistentes de pesquisa na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo, em 1962. Esta viagem de campo foi propiciada ao professor Silvio enquanto aluno do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, que era ministrado no Museu Nacional (MN), integrando a terceira turma desse curso naquele ano de 1962 (Silva, 2009, p. 254). No in\u00edcio de seu primeiro di\u00e1rio de campo realizado durante esta pesquisa entre os T\u00fckuna, o professor Silvio assim relatou:\n\"Benjam\u00edn Constant, 5 de julho 1962. In\u00edcio este di\u00e1rio com nossa chegada - Roberto, Cec\u00edlia e eu - ao Munic\u00edpio objetivo de nossa pesquisa: Benjamim Constant, onde chegamos \u00e0s 12,10 -hora local - dia de hoje. Sede do posto Ind\u00edgena Tukuna, em Mariua\u00e7u.\" (Di\u00e1rio de Campo de Silvio Coelho dos Santos, AVISC, 2016).\nSeguem abaixo alguns dos registros fotogr\u00e1ficos realizados neste momento:\nImagem 2 - \u201cHomens e mulheres T\u00fckuna, participando de uma derrubada na floresta\" (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Fotografia realizada por Silvio Coelho dos Santos, em junho de 1962, durante a pesquisa de campo em Benjamin Constant (Amazonas).\nFonte: AVISC.\nImagem 3 - \u201cBernardino, chefe do Posto Ind\u00edgena, Ticunas\" (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Fotografia realizada por Silvio Coelho dos Santos, em junho de 1962, durante a pesquisa de campo em Benjamin Constant (Amazonas).\nFonte: AVISC.\nImagem 4 - Silvio Coelho dos Santos em trabalho de campo junto aos Ticuna no Alto Solim\u00f5es (AM), 1962.\nFonte: Acervo do NEPI (autoria n\u00e3o identificada).\nComo analisou Silva (2015), o in\u00edcio da trajet\u00f3ria de S\u00edlvio Coelho dos Santos est\u00e1 diretamente ligado a um dos momentos cr\u00edticos da conforma\u00e7\u00e3o da antropologia no Brasil, com as primeiras iniciativas de cursos de especializa\u00e7\u00e3o, que foram desenvolvidos no Museu Nacional, e que posteriormente tornou-se no primeiro programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em antropologia social, com cursos de mestrado e doutorado.\nEm seu livro \u2014Mem\u00f3ria de Antropologia do Sul do BrasiF (2006), Silvio Coelho dos Santos nos mostra que o ensino da Antropologia em Santa Catarina teve in\u00edcio com a instala\u00e7\u00e3o da Faculdade Catarinense de Filosofia no ano de 1955, por interm\u00e9dio das disciplinas de Antropologia Cultura e Antropologia F\u00edsica, ministradas pelos professores Oswaldo Rodrigues Cabral, Alvino Bertoldo Braun e Jaldyr Faustino da Silva (p. 17). Ap\u00f3s o professor Cabral ter assumido a dire\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia em 1961, convidou o ent\u00e3o aluno Silvio Coelho dos Santos, rec\u00e9m-formado no curso de Hist\u00f3ria, para ser seu auxiliar de ensino nas disciplinas que ministrava. De acordo com seu depoimento acerca desses passos iniciais:\nA experi\u00eancia a que me submeti foi dif\u00edcil. Substituir o professor Cabral em seus impedimentos n\u00e3o era nada f\u00e1cil, dado o seu dom\u00ednio dos conte\u00fados program\u00e1ticos e a sua\ncompet\u00eancia em envolver positivamente os estudantes. Tive de estudar duro para estar preparado para as eventuais e desafiantes emerg\u00eancias. No decorrer do segundo semestre, angustiado com minhas limita\u00e7\u00f5es, explicitei para o mestre que pretendia fazer um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o a fim de aprofundar meus conhecimentos. Cabral n\u00e3o relutou em apoiar meu projeto. Foi dessa maneira que, no ano seguinte, fui para o Museu Nacional (MN, da antiga Universidade do Brasil) para, ap\u00f3s sele\u00e7\u00e3o, realizar um curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, sob a coordena\u00e7\u00e3o de Roberto Cardoso de Oliveira (Santos, 2006, p. 2728).\nNo que pese toda a problematiza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os indigenistas no Brasil, seja durante o SPI ou na sua substitui\u00e7\u00e3o pela FUNAI em 1967, foi significativa a atua\u00e7\u00e3o de alguns pesquisadores da \u00e1rea da Etnologia junto \u00e0 pol\u00edtica indigenista oficial. Dentre os sucessivos cursos criados e ministrados nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960 no campo da Etnologia Ind\u00edgena (realizados pelo Museu do \u00cdndio46, CBPE47 e Museu Nacional), destaca-se inicialmente a cria\u00e7\u00e3o, em 1955, do \u201cCurso de Aperfei\u00e7oamento em Antropologia Cultural\" , no Museu do \u00cdndio, por seu fundador, Darcy Ribeiro, tendo como um dos docentes colaboradores o antrop\u00f3logo Roberto Cardoso de Oliveira (Melatti, 2007, p. 21). Darcy Ribeiro e seus alunos atuaram incisivamente na formula\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social no Brasil neste per\u00edodo, objetivando a inser\u00e7\u00e3o de novas compreens\u00f5es do mundo ind\u00edgena na pol\u00edtica indigenista oficial.\nSegundo Tassinari (2009, p. 228), essas iniciativas foram fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais indigenistas atrav\u00e9s dos\n46\tInstitui\u00e7\u00e3o criada em 1953 pelo Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio (SPI). No in\u00edcio da d\u00e9cada de 60, o Museu foi transferido para o Conselho Nacional de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios (CNPI), sendo incorporado, em 1967, \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - FUNAI, onde est\u00e1 inserido at\u00e9 os dias de hoje. (Fonte: www.musedoindio.gov.br). Segundo Roberto Cardoso de Oliveira, em entrevista concedida (Laborat\u00f3rio de Antropologia Social do PPGAS/UFRGS, 2004) , esta institui\u00e7\u00e3o \u201c(...) estudava e procurava fazer pesquisas para alimentar a pol\u00edtica p\u00fablica e a pol\u00edtica indigenista atrav\u00e9s de conhecimentos controlados por uma disciplina chamada antropologia.\u201d\n47\tCentro Brasileiro de Pesquisas Educacionais - CBPE.\ncursos oferecidos no Museu do \u00cdndio. A teoria sobre o processo de \u201ctransfigura\u00e7\u00e3o \u00e9tnica\u201d e sua classifica\u00e7\u00e3o por meio dos \u201cN\u00edveis de Integra\u00e7\u00e3o\u201d dos povos ind\u00edgenas \u00e0 sociedade nacional, desenvolvidas por Darcy Ribeiro (1970), consistem em fundamentos da atua\u00e7\u00e3o da FUNAI at\u00e9 o presente. Em 1960, Roberto Cardoso de Oliveira, que fora aluno de Darcy Ribeiro , instalou no Museu Nacional (RJ) o \u201cCurso de Teoria e Pesquisa em Antropologia Social\u201d, o qual, dois anos depois, em 1962, foi renomeado como \u201cCurso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Cultural\u201d e , em 1964, novamente reformulado e renomeado \u201cCurso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Social e Sociologia Comparada\u201d. Na terceira turma de 1962, composta por tr\u00eas alunos, estava Silvio Coelho dos Santos, que se integrou ao projeto tamb\u00e9m coordenado por Roberto Cardoso de Oliveira em 1962, intitulado \u201cEstudos de \u00c1reas de Fric\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica no Brasil\u201d. A sua participa\u00e7\u00e3o no projeto como assistente de pesquisa, assim como Cec\u00edlia Maria Vieira Helm, o fez acompanhar o professor Roberto Cardoso de Oliveira na pesquisa de campo junto aos Tikuna, no Alto Solim\u00f5es. Esta pesquisa desse projeto \u201c, somada \u00e0 anterior realizada em 1959, forneceu o material para Roberto Cardoso de Oliveira escrever o livro \u201cO \u00cdndio no mundo dos Brancos\" (1996), publicado em 1964, abordando a rela\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas com a sociedade branca na Amaz\u00f4nia.\nEmbora tenha acompanhado Roberto Cardoso de Oliveira no trabalho de campo junto aos Tikuna, no Alto Solim\u00f5es, Silvio Coelho dos Santos elaborou seu projeto de conclus\u00e3o de curso n\u00e3o sobre os ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia, mas sobre os povos ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds. Com esse projeto, o professor Silvio realizou sua primeira pesquisa de campo junto aos povos Lakl\u00e3n\u00f5/Kokleng e Kaingang de Santa Catarina, nos Postos Ind\u00edgenas Duque de Caxias (atual TI Ibirama) e Selistre de Campos (atual TI Xapec\u00f3), respectivamente. Os resultados iniciais dessa pesquisa resultaram no livro \u201cOs grupos J\u00ea em Santa Catarina\u201d 48 , publicado em 1963.\n48\tNa entrevista concedida ao editor da Revista de Ci\u00eancias Humanas da UFSC (2006), Rog\u00e9rio F. Guerra, o professor Silvio Coelho relata sobre o contexto de seu primeiro contato com os Xokleng/Lakl\u00e3n\u00f5, em virtude de sua participa\u00e7\u00e3o no Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Social do MN/UFRJ, de acordo com o depoimento que se segue:\n\u201cEntre fazer uma monografia e construir um projeto de pesquisa, com vistas a um futuro doutoramento, Roberto Cardoso me estimulou a aprofundar os estudos sobre rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, e isso deu origem a um projeto de pesquisa sobre os \u00edndios pertencentes ao grupo J\u00ea de Santa Catarina, entre os quais, os\nPosteriormente, a continua\u00e7\u00e3o de suas pesquisas entre os Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng resultou na elabora\u00e7\u00e3o de sua tese de doutorado em Ci\u00eancia (Antropologia) na USP , intitulada \u2014\u00cdndios e Brancos no Sul do Brasil - A dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng\", defendida em 1972, e publicada em livro no ano seguinte. A publica\u00e7\u00e3o deste e outros trabalhos de Silvio Coelho dos Santos inauguraram um campo de estudos na Etnologia Ind\u00edgena no sul do Brasil, assim como o reconhecimento da exist\u00eancia de povos ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds, que at\u00e9 aquele momento eram pensados como extintos. Como o pr\u00f3prio Silvio Coelho destaca em sua tese, publicada em livro:\nQuando se fala da exist\u00eancia de ind\u00edgenas no sul do Brasil, muitas pessoas ficam surpresas. O sul \u00e9 sempre focalizado como uma das \u00e1reas mais desenvolvidas do pa\u00eds e onde ocorre um sistema de ocupa\u00e7\u00e3o de terra de modo mais ou menos homog\u00eaneo (...) O sul \u00e9 lembrado pelo vestu\u00e1rio do ga\u00facho; pela arauc\u00e1ria; pelo caf\u00e9; pelas geadas e, \u00e0s vezes, pela neve. O sul aparece ainda estereotipado nos \u201cslogans\u201d que sempre lembram trabalho, prosperidade, paz e pressa. O sul tem a imagem, \u00e0s vezes de um Brasil particular: de um Brasil branco, rico e dominador. E se \u00e9 assim, como se vai admitir a exist\u00eancia a\u00ed de ind\u00edgenas? (Santos, 1987, p. 15 - 16).\nTamb\u00e9m em seu trabalho de conclus\u00e3o de curso, Silva (2015) aponta que at\u00e9 os anos 1960, at\u00e9 a pr\u00f3pria antropologia havia negado a exist\u00eancia de ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds, pois acreditavam que eles j\u00e1 estavam extinto, o que se evidenciou, por exemplo, na concep\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do Harvard Central Brazil Project (HCBP), projeto coordenado por David Maybury-Lewis e desenvolvido em parceria entre\n\u00edndios Xokleng. O Prof. Cardoso queria estimular novos grupos de pesquisa sobre rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, de modo que o projeto foi o norteador de minhas futuras atividades na UFSC. Em julho de 1963, realizei a minha primeira excurs\u00e3o \u00e0 Ibirama (SC) e o meu projeto foi um dos primeiros a receber aprova\u00e7\u00e3o da congrega\u00e7\u00e3o, o que significava a possibilidade de obter di\u00e1rias para as viagens de campo. O curso de especializa\u00e7\u00e3o melhorou muito a minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, pois tive experi\u00eancia em pesquisa de campo e, principalmente, tive oportunidade de interagir com o Prof. Cardoso. Ele j\u00e1 tinha grande reputa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e o seu livro (O \u00edndio e o mundo dos brancos: a situa\u00e7\u00e3o dos T\u00fckuna de Alto Solim\u00f5es, 1964), para o qual colaborei, tornou-se uma obra de refer\u00eancia\u201d (GUERRA, 2006, p. 23).\na Universidade de Harvard e o Museu Nacional (MN), em 1960, estudar os grupos J\u00ea no Brasil. Neste projeto, os J\u00ea meridionais foram exclu\u00eddos das pesquisas, segundo Maybury-Lewis (1979), porque,\nThe Southern G\u00ea are even farther afield. They live in the state of Santa Catarina about eight hundred miles south of Brasilia (...) Indeed we did not include them in our original research plan because we thought, erroneously, I am happy to say, that they had died out or at least that their way of life was extinct. Recent research by Silvio Coelho dos Santos (1973) and Gregory Urban (1978) has shown however that the Kaingang and the Shokleng are still living in recognizable G\u00ea style (MAYBURY-LEWIS, 1979, p. 6).\nSegundo Melatti (2007), esta conjuntura inaugural da Etnologia Ind\u00edgena na regi\u00e3o sul, que se conforma com a inser\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos, consolida-se num momento paradigm\u00e1tico da Etnologia Ind\u00edgena no Brasil, para o qual ele contribui com a publica\u00e7\u00e3o de duas obras de grande destaque, no que se refere \u00e0 forma de abordar as rela\u00e7\u00f5es entre sociedades ind\u00edgenas e sociedade nacional:\nFundados na no\u00e7\u00e3o de fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica se realizaram, entre outros, o trabalho do pr\u00f3prio Cardoso de Oliveira (1964) sobre os Tuk\u00fana da fronteira Brasil-Col\u00f4mbia-Peru, o volume que reuniu o trabalho de Roque Laraia sobre os Suru\u00ed e os Aku\u00e1wa e o de Roberto da Matta sobre os Gavi\u00f5es, todos grupos do Par\u00e1 (\u00cdndios e castanheiros, 2a ed., Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1978), o de Julio Cezar Melatti sobre os Krah\u00f3 do norte de Goi\u00e1s (\u00cdndios e criadores, Rio de Janeiro, UFRJ, 1967, e O messianismo Krah\u00f3, S\u00e3o Paulo, Herder e EDUSP, 1972), o de S\u00edlvio Coelho dos Santos sobre os \u00edndios de Santa Catarina (A integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na sociedade regional, Florian\u00f3polis, UFSC, 1970; \u00cdndios e brancos no Sul do Brasil, Florian\u00f3polis, Edeme, 1973), o de Cec\u00edlia Vieira Helm sobre os Kaing\u00e2ng do Paran\u00e1, o de Edson Soares Diniz sobre Os \u00edndios Makuxi do Roraima (Mar\u00edlia , FFCL de Mar\u00edlia , 1972)\u201d (p. 23).\n3.1.2\tO encontro com as Barragens em Terras Ind\u00edgenas\nOs primeiros trabalhos do professor Silvio relacionados \u00e0s barragens e projetos hidrel\u00e9tricos em territ\u00f3rios ind\u00edgenas que pude identificar no acervo do NEPI datam do ano 1967, quando S\u00edlvio Coelho dos Santos e o pesquisador Paul Leslie Aspelin49 deram in\u00edcio \u00e0s pesquisas voltadas para an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es e \u00e1reas ind\u00edgenas amea\u00e7adas por projetos hidroel\u00e9tricos e barragens no Brasil -tanto planejados quanto em execu\u00e7\u00e3o.\nNaquele per\u00edodo, os pesquisadores identificaram uma grande quantidade de territ\u00f3rios ind\u00edgenas afetados por esses empreendimentos no pa\u00eds, como os territ\u00f3rios ocupados pelos povos Kaingang, Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng, Guarani, Tux\u00e1, Pankarar\u00fa, Truk\u00e1, Gavi\u00f5es e Waimiri-Atroari. Eles objetivavam a realiza\u00e7\u00e3o de um \u201cprojeto comparativo de larga escala\", para atender \u00e0 necessidade de analisar a situa\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que vivem em \u00e1reas concebidas pelo Estado como de potencial hidroel\u00e9trico (Aspelin; Santos, 1981, p. 6). Fruto dessas pesquisas dos antrop\u00f3logos pelo Brasil, foi publicado o estudo de caso espec\u00edfico sobre o Projeto Uruguai na revista Anthropology Resource Center, em 1979, intitulado \u201cUruguay Basin Project: daming the Indians of Southern Brazil\"\nEntretanto, o trabalho completo sobre onze \u00e1reas ind\u00edgenas amea\u00e7adas por projetos hidrel\u00e9tricos e barragens de conten\u00e7\u00e3o de cheias no Brasil daquele per\u00edodo foi publicado, em portugu\u00eas, na edi\u00e7\u00e3o correspondente aos anos 1979-1982 dos Anais do Museu de Antropologia da UFSC (1982). Este estudo resultou, ainda, na\n49\tSegundo informa\u00e7\u00f5es que obtive em conversas com a professora Maria Jos\u00e9 Reis, a vinda do antrop\u00f3logo americano Paul Leslie Aspelin para a UFSC, na condi\u00e7\u00e3o de professor visitante na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, em grande parte foi motivada pelas pesquisas que j\u00e1 vinha desenvolvendo nos EUA relacionada aos efeitos das barragens hidrel\u00e9tricas sobre os povos nativos daquele pa\u00eds. Nas cartas que encontrei no acervo do NEPI contendo di\u00e1logos entre os dois antrop\u00f3logos, \u00e9 evidente a amizade e parceria intelectual estabelecida entre eles em torno do interesse comum pela Etnologia Ind\u00edgena de garantia dos direitos das popula\u00e7\u00f5es v\u00edtimas dos projetos de desenvolvimento. O reconhecimento da import\u00e2ncia do antrop\u00f3logo estadunidense para as pesquisas no campo das hidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas pode ser visto no livro \u201cHidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas\" (2003) , organizado por Silvio Coelho dos Santos e Aneliese Nacke , que lhe dedicam a publica\u00e7\u00e3o: \u201cPara Paul Aspelin, por suas contribui\u00e7\u00f5es e incentivos aos estudos sobre a implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e suas consequ\u00eancias negativas aos Povos Ind\u00edgenas\" (p. 5).\npublica\u00e7\u00e3o, em outubro de 1981, da obra Indians Areas Threatened by Hydroeletric Projects in Brazil, pela IGWIA Document 50 , em Copenhagen, Dinamarca. De acordo Catullo (1996), esta publica\u00e7\u00e3o consiste em \u201cum dos trabalhos mais importantes na literatura de \u2018impactos\u2019 de Projetos de Grande Escala\u201d (p.11).\nEmbora Silvio Coelho dos Santos tenha iniciado seus estudos entre os Lakl\u00e3n\u00f5/ Xokleng desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, especificamente atrav\u00e9s do projeto de pesquisa \u201cOs grupos J\u00ea em Santa Catarina\u201d (1963), elaborado enquanto aluno de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da UFRJ (pelo Museu Nacional/MN), foi a partir do programa do Departamento Nacional de Obras (DNOS) para construir barragens nos afluentes do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, no Vale do Itaja\u00ed (SC), que o antrop\u00f3logo passou a dedicar-se ao caso da Barragem Ibirama.\nDe acordo com o estudo \u201cAs enchentes do Vale do Itaja\u00ed, as Barragens e suas Consequ\u00eancias Sociais\u201d (Werner et. all, 1987), as peri\u00f3dicas enchentes do Vale do Itaja\u00ed consistem num fen\u00f4meno hist\u00f3rico desta regi\u00e3o nordeste catarinense, ocasionando mortes e desalojamento populacional por d\u00e9cadas, a exemplo do munic\u00edpio de Blumenau (SC). Na tentativa de evitar as cheias do Vale do Itaja\u00ed, o DNOS iniciou, em 1983, a consolida\u00e7\u00e3o da proposta constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas barragens nos munic\u00edpios catarinenses de Tai\u00f3, Ituporanga e Ibirama. A primeira delas foi conclu\u00edda em 1972, em Tai\u00f3; a segunda, iniciada em 1965, foi conclu\u00edda no ano de 1975; e a terceira barragem, tamb\u00e9m chamada de Barragem Norte ou Ibirama, localizada no rio Itaja\u00ed do Norte no munic\u00edpio de Ibirama, teve aprovada sua constru\u00e7\u00e3o pelo presidente Geisel, em 1974, e situa-se dentro da T.I Ibirama/ Lakl\u00e3n\u00f5 (antigo Posto Ind\u00edgena Duque de Caxias).\n50\tA Apresenta\u00e7\u00e3o realizada pela comiss\u00e3o editorial deste documento aponta para o in\u00edcio de rela\u00e7\u00f5es externas estabelecidas entre a antropologia da UFSC, representada naquele momento pelo professor Silvio e Paul Aspelin, com organismos internacionais voltados \u00e0 defesa de direitos humanos, como a IGWIA, a qual manifestou seu reconhecimento aos autores:\n\u201cThe correspondence between the IGWIA Documentation Departament and the authors concerning the presente publication - covering a period of more than two years - has been a rich experience for us. The manuscript has expanded considerably during this period, reflecting the dramatic character of Brazil\u2019s determination to increase its hydroelectric potencial. It also reflects the potential competence and sense of responsability on the party of the two authors\u201d.\nQuando de minha conversa com a professora Neusa Bloemer, perguntei-lhe sobre o in\u00edcio do envolvimento da antropologia da UFSC na tem\u00e1tica sobre as barragens e projetos hidrel\u00e9tricos relacionadas aos povos ind\u00edgenas e tradicionais, e ela informou que:\nA bem da verdade, tudo come\u00e7ou na d\u00e9cada de 70, quando foram implantadas as barragens no Vale do Itaja\u00ed, e a Barragem de Ibirama afetou diretamente os ind\u00edgenas. Ali, neste momento, n\u00f3s j\u00e1 fomos fazer uma pesquisa para realizar um documento atrav\u00e9s do qual os \u00edndios pudessem ser devidamente indenizados. Mas essa indeniza\u00e7\u00e3o. Ela n\u00e3o se estendeu para todo o Vale do Itaja\u00ed, por exemplo Tai\u00f3 e Ituporanga, onde foram constru\u00eddas as outras barragens. E ent\u00e3o esses agricultores tamb\u00e9m ficaram muito \u201c\u00e0 Deus dar\u00e1 \u201d. Como foi implantado um pouco antes da d\u00e9cada de 70, final de d\u00e9cada de 60, quando os militares ainda estavam no poder, n\u00e3o havia nenhuma possibilidade de reivindica\u00e7\u00e3o social, ent\u00e3o eles n\u00e3o tiveram nada. Pra popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, n\u00f3s nos mobilizamos na d\u00e9cada de 70, expressando um documento e tal. E essa equipe foi comandada pelo professor Silvio. E a partir deste primeiro levantamento, tem inclusive um documento que se chama \u201cProjeto Ibirama\u201d51. Era um projeto de desenvolvimento para a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, pra eles terem a auto-\n51\tEm seu artigo intitulado \u201cA nova utopia ind\u00edgena: os projetos econ\u00f4micos\u201d (Lafer, 1981), a antrop\u00f3loga Betty Mindlin Lafer aborda os projetos e pequenos programas de desenvolvimento econ\u00f4micos destinados \u00e0s comunidades ind\u00edgenas de algumas regi\u00f5es do Brasil, principalmente entre os anos 1975 e 1977, cuja ideia central consistiu no incentivo \u00e0 \u201c(...) autonomia ind\u00edgena como melhor forma de promover os interesses os interesses ind\u00edgenas, inspirada no princ\u00edpio de autogoverno de Ribeiro (1977), em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica protecionista oficial\u201d (Lafer, 1981, p. 21),. Ao selecionar tr\u00eas projetos econ\u00f4micos para realizar uma an\u00e1lise comparativa, do ponto de vista pol\u00edtico, quanto aos seus significados, viabilidades e alcances nas comunidades ind\u00edgenas, a antrop\u00f3loga refere-se ao Projeto Xokleng (o mesmo chamado por Neusa Bloemer de \u201cProjeto Ibirama\u201d) , que fora coordenado pelo professor Silvio Coelho dos Santos, da seguinte maneira: \u201cO Projeto Xokleng aponta para a luta contra o autoritarismo burocr\u00e1tico e contra as rela\u00e7\u00f5es sociais capitalistas de produ\u00e7\u00e3o; ap\u00f3ia-se ainda numa estrutura familiar de produ\u00e7\u00e3o e em formas de autonomia dif\u00edceis de imaginar\u201d (idem, p. 26).\nsustenta\u00e7\u00e3o com o dinheiro que viesse da indeniza\u00e7\u00e3o, eles poderiam implantar, por exemplo, plantio de ma\u00e7\u00e3s, ou alguma produ\u00e7\u00e3o com a qual eles se identificassem tamb\u00e9m, n\u00e9. N\u00e3o era nada de uma agricultura tal qual a agricultura dos colonos do Vale do Itaja\u00ed. (...) E a id\u00e9ia foi deles, n\u00f3s fizemos o levantamento e a id\u00e9ia foi deles (Entrevista realizada com Neusa Bloemer, em 16/07/2015).\nInclu\u00eddo e publicizado no estudo \"\u00c1reas Ind\u00edgenas amea\u00e7adas por projetos hidroel\u00e9tricos no Brasil\" (Aspelin; Santos , 1982), o caso da Barragem Norte foi um dos focos de dedica\u00e7\u00e3o do professor Silvio durante sua trajet\u00f3ria, colaborando de diversas maneiras com o povo Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng para que seus direitos fossem assegurados face \u00e0 problem\u00e1tica obra 52 , a exemplo de acessorias relacionadas ao ordenamento jur\u00eddico e media\u00e7\u00f5es institucionais com os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis (DNOS e FUNAI)53. Com sua constru\u00e7\u00e3o iniciada em 1976, a barragem foi autorizada pela FUNAI sem a realiza\u00e7\u00e3o de nenhum estudo de impacto ambiental e sem consulta \u00e0 comunidade ind\u00edgena, situando-se a menos de 500 metros a jusante do limite da TI Ibirama Lakl\u00e3n\u00f5. Segundo as informa\u00e7\u00f5es documentais da Comiss\u00e3o da Verdade (2014): \u201cPor conta das obras , na primeira grande enchente de 1983, esta aldeia Xokleng foi totalmente destru\u00edda e a comunidade foi for\u00e7ada a dividir-se em pequenas aldeias. Pelo menos 900 hectares da TI ficaram \u2018\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\u2019 do lago\u201d (p. 214).\n52\tPara compreender acerca deste contexto da Barragem Ibirama e seus efeitos ver a reportagem com o parecer do professor Silvio sobre esta problem\u00e1tica (ver Anexo 4), e o TCC da mestranda em Antropologia Social do PPGAS/UFSC, a acad\u00eamica Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng Ana Roberta Ugl\u00f5 Patt\u00e9, intitulado \u201cBarragem Norte na Terra Ind\u00edgena Lakl\u00e3n\u00f5\u201d , e defendido em 2015 para a conclus\u00e3o do Curso de Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica da UFSC.\n53\tConforme as informa\u00e7\u00f5es acerca desta barragem de conten\u00e7\u00e3o de cheias na T.I Ibirama/ Lakl\u00e3n\u00f5, Aspelin e Santos (1982) relatam naquele momento que: \u201cA \u00e1rea ind\u00edgena em si , suportar\u00e1 o embate desse projeto , calculando-se que 1.000 hectares do total de cerca de 1.600, poder\u00e3o ser inundadas. A verdade \u00e9 que a \u00e1rea ind\u00edgena suportar\u00e1 o choque maior do esquema de controle de enchentes de todo Vale do Itaja\u00ed, que tamb\u00e9m envolve duas outras barragens que inundar\u00e3o aproximadamente outros 2.700 hectares, de maneira que os ind\u00edgenas perdem um total de cerca de um quarto (32%) dos hectares totais envolvidos\u201d (ver p. 14).\nDurante a conversa com Sebasti\u00e3o, funcion\u00e1rio aposentado da FUNAI, que segundo ele abriu a Coordena\u00e7\u00e3o Regional Local (CRL) de Chapec\u00f3 em 1986, ele comentou como se se processou a constru\u00e7\u00e3o da Barragem Norte:\nNa ditadura , quando eles queriam... como fizeram com a Barragem Norte, de Ibirama, l\u00e1 de Jos\u00e9 Boiteaux, aquela l\u00e1 constru\u00edram assim, \u00e0 vontade. \u2018- Vamo fazer essa barragem de conten\u00e7\u00e3o aqui, porque Blumenau n\u00e3o pode pagar por um pre\u00e7o mais caro, com as vidas dos alem\u00e3es que moram ali pra baixo \u2019. E construiu a barragem e acabou. A ditadura fazia assim, no peito! (Entrevista concedida em 17/07/2015).\nImagem 5- Vista parcial da Barragem Norte, situada na T.I Ibirama/ Lakl\u00e3n\u00f5. Foto de Silvio Coelho dos Santos, 1991.\nFonte: AVISC; Santos (1997: 123).\nImagem 6 - \u201cOlhar de tristeza junto \u00e0 \u2018grande obra\u2019 de engenharia\u201d (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Foto de Silvio Coelho dos Santos, 1991.\nFonte: AVISC; Santos (1997:123).\nImagem 7 - \u201cAcampados junto \u00e0 barragem, os ind\u00edgenas Xokleng protestam e exigem a retomada das negocia\u00e7\u00f5es para o cumprimento do processo indenizat\u00f3rio\u201d (denomina\u00e7\u00e3o original do documento). Foto de Silvio Coelho dos Santos (1997).\nFonte: AVISC; Santos (1997:123).\n3.1.3\tAs articula\u00e7\u00f5es te\u00f3rica e pol\u00edtica de antrop\u00f3logos na Am\u00e9rica Latina: notas sobre a Reuni\u00e3o de Barbados e a participa\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos\nUma das grandes surpresas que tive ao pesquisar no acervo do professor Silvio decorreu da leitura dos documentos que encontrei em uma caixa etiquetada como \u201cPeri\u00f3dicos\u201d , localizada no \u201crodap\u00e9\u201d de uma estante de metal que organiza revistas acad\u00eamicas do Brasil e de diversos pa\u00edses do mundo, algumas das quais o professor era assinante. Deparei-me com seis edi\u00e7\u00f5es do \u201cCentro Antropologico de Documentacion de America Latina\u201d, tamb\u00e9m referenciado como CADAL, os quais consistem em documentos mimeografados, dos anos 1976 e 1977, e organizados por alguns antrop\u00f3logos e entidades indigenistas da Am\u00e9rica Latina, com o intuito de dar visibilidade \u00e0s situa\u00e7\u00f5es vividas pelas diversas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e, tamb\u00e9m, promover o conhecimento de declara\u00e7\u00f5es e manifestos produzidos por Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas dos \u201cGrupos \u00c9tnicos\u201d e intelectuais dos pa\u00edses latino-americanos naquele per\u00edodo, como a Declara\u00e7\u00e3o de Barbados. As seis edi\u00e7\u00f5es que encontrei no acervo do NEPI s\u00e3o datadas em agosto de 1976; janeiro, julho, setembro e dezembro de 1977; e mar\u00e7o de 1978. No geral, s\u00e3o organizados em se\u00e7\u00f5es que se assemelham \u00e0 informativos das situa\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas de cada pa\u00eds, como Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, Chile, Equador, M\u00e9xico, Paraguai, Peru e Venezuela.\nO documento de agosto de 1976, por exemplo, apresenta nos informes da se\u00e7\u00e3o \u201cBrasil\u201d as Atas de Assembl\u00e9ias realizadas em 1975 pelos chefes ind\u00edgenas do Par\u00e1, assinada como \u201cMiss\u00e3o Cururu\u201d, e do Mato Grasso, assinada como \u201cMeruri\u201d, nos quais s\u00e3o transcritas as falas de cada representante ind\u00edgena nas reuni\u00f5es que realizavam para discutirem sobre estrat\u00e9gias de luta por seus direitos, problemas ligados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da FUNAI, assassinato de parentes e esbulho de suas terras tradicionais. O relato de M\u00e1rio Juruna, lideran\u00e7a pol\u00edtica Xavante, salientava que:\nO Governo vai se sentir envergonhado diante dos pa\u00edses estrangeiros se continuar matando \u00edndio como quer e quando quer. Precisamos estudar pra defender a classe ind\u00edgena e viver legitimamente como \u00edndio.\nOu mesmo o de Miguel\u00e3o, Bororo:\nN\u00e3o somos n\u00f3s que estamos roubando terra. O branco \u00e9 como tatu, onde entra estraga tudo.\nPode ter tudo que ele que roubar e ainda grafam. Escreve seu roubo no papel que \u00e9 pra ter mais firmeza. Vamos trabalhar mais unidos para defender nossa terra.\nEntre as den\u00fancias constantemente relatadas nos documentos sobre casos de genoc\u00eddio dos ind\u00edgenas em v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina naquele momento, h\u00e1 uma elaborada pelo Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (CIMI)54 que se refere \u00e0s viol\u00eancias e espancamentos de ind\u00edgenas no sul, especificamente em Xanxer\u00ea (SC). Para exemplificar a situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia f\u00edsica oriundas de oficiais e \u201cbrancos\" vivida pelos ind\u00edgenas da regi\u00e3o oeste de Santa Catarina, o documento de 1976 relata que:\nNo dia 12 de agosto, p. p., a menor Belmiria Vitorino Caner\u00f3, enquanto se dirigia para a escola, foi agredida por um guarda florestal, que tentou agarr\u00e1-la \u00e0 for\u00e7a e possivelmente, seduzi-la. Neste dia, os guardas da \u00e1rea florestal estiveram na casa de Ant\u00f4nio Domingos, tirando-o violentamente de seu rancho e batendo-lhe b\u00e1rbara e gratuitamente. Sua mulher, apavorada, fugiu para o mato, com seus filhos, quando pode ainda presenciar os guardas matando a tiros, os cachorros da casa enquanto outros, agrediam a seu marido. Quando retornou, n\u00e3o encontrando o marido temeu que ele estivesse morto, jogado no mato e apodrecendo no tempo. Foi constatado por pessoa ligada ao CIMI, que este \u00edndio, depois de espancado, fora amarrado, ficando atado tr\u00eas dias.\nOutro documento do CADAL, ao apresentar uma s\u00e9rie de estudos latino-americanos e o papel das Universidades para a \u201cliberta\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina\", referem-se tamb\u00e9m aos projetos de desenvolvimento que se consolidavam no Brasil na d\u00e9cada de 1970, como hidrel\u00e9tricas e rodovias, denunciando casos de genoc\u00eddio e etnoc\u00eddio das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas dos territ\u00f3rios onde se instalavam. Igualmente, na edi\u00e7\u00e3o de setembro de 1977, um estudo n\u00e3o assinado\n54\tO Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (CIMI) \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o criado em 1972 pela Confer\u00eancia Nacional dos Bispos do Brasil (CNBB), tendo uma atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Brasil desde sua institucionaliza\u00e7\u00e3o. O apoio aos povos e movimentos ind\u00edgenas no Sul do Brasil, sobretudo nos anos 1970 e 1980, \u00e9 profundamente abordado na tese de Brighenti (2012).\nsobre \u201cA Pol\u00edtica de Genoc\u00eddio contra os \u00cdndios\u201d \u00e9 apresentado de forma sistem\u00e1tica, manifestando tamb\u00e9m o trabalho de alguns antrop\u00f3logos no combate \u00e0 \u201cpol\u00edtica empresarial da FUNAI\u201d para contribuir aos projetos de desenvolvimento dos governos militares naquele momento.\nDe forma especial, o Documento n. 5, de 197 8 55, apresenta a \u201csitua\u00e7\u00e3o do \u00cdndio no Brasil\u201d e . entre os relatos . h\u00e1 um espec\u00edfico do professor Silvio, cujo nome \u00e9 assinado pelas iniciais S.C.S (assim como as demais autorias), e discorre sobre a teoria da acultura\u00e7\u00e3o. Ao encontro deste documento . foi inevit\u00e1vel que este \u201cfio\u201d me levasse \u00e0 \u201ctrama\u201d que consistiu a primeira Reuni\u00e3o de Barbados, na qual o professor Silvio participou, de grande contribui\u00e7\u00e3o para a tomada de novos rumos da antropologia latino-americana, como compromisso com a defesa dos direitos ind\u00edgenas.\nFoi no ano de 1971, na ilha caribenha de Barbados, que se realizou o Simp\u00f3sio sobre Fric\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica na Am\u00e9rica do Sul,56 na qual se reuniu um grupo de antrop\u00f3logos57 do continente americano. Ao final do evento, estes antrop\u00f3logos redigiram um importante documento denominado Declara\u00e7\u00e3o de Barbados: \"Pela Liberta\u00e7\u00e3o do Ind\u00edgena\". com o intuito de apresent\u00e1-lo \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica para o esclarecimento do \u201cgrave problema continental e para a luta de liberta\u00e7\u00e3o dos povos\n55\tNesse mesmo ano , ocorre a publica\u00e7\u00e3o do livro \u201cO Homem \u00cdndio Sobrevivente do Sul\u201d, escrito por Silvio Coelho dos Santos em decorr\u00eancia de sua participa\u00e7\u00e3o no semin\u00e1rio \u201cO \u00cdndio sobrevivente do Sul\u201d realizado em 1976, em Porto Alegre. Nesta ocasi\u00e3o, foi criada a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Apoio ao \u00cdndio (ANAI), organiza\u00e7\u00e3o que em alguns locais do Brasil se denominou Pr\u00f3-\u00cdndio. Segundo reconstitui Santos (2005): \u201cFoi a primeira vez que, durante o regime militar, um n\u00famero expressivo de antrop\u00f3logos, advogados religiosos, indigenistas e lideran\u00e7as ind\u00edgenas e civis se reuniram para explicitar e defender os direitos dos povos minorit\u00e1rios. Desse semin\u00e1rio resultou a funda\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Apoio ao \u00cdndio (ANAI), entidade para a qual doei os direitos autorais do livro acima referido. Logo em seguida, ainda como efeito positivo desse encontro, surgiram as Pr\u00f3 -\u00cdndio de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro\u201d (p. 73).\n56\tEsta reuni\u00e3o teve como objetivo principal analisar as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas nos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul de forma a consolidar um maior comprometimento da pr\u00e1tica antropol\u00f3gica com as popula\u00e7\u00f5es desprivilegiadas nos planos de a\u00e7\u00f5es coloniais, dos \u00f3rg\u00e3os estatais e multilaterais (Oliveira, 2004: 13).\n57\tDentre os quatro antrop\u00f3logos brasileiros participantes e presentes nessa reuni\u00e3o, entre eles S\u00edlvio Coelho dos Santos (UFSC), apenas Darcy Ribeiro assinou esta Declara\u00e7\u00e3o, visto sua condi\u00e7\u00e3o de ex\u00edlio no Chile, por quest\u00f5es de seguran\u00e7a em meio ao regime militar que imperava no Brasil.\nind\u00edgenas 58 Nele anunciaram tamb\u00e9m os novos postulados e atribui\u00e7\u00f5es ao que convencionaram chamar de \u201cantropologia comprometida\u201d59. A participa\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos foi propiciada pelo convite que recebeu devido aos seus trabalhos que j\u00e1 desenvolvia junto aos povos ind\u00edgenas do sul do Brasil60, como ele mesmo relata:\nEm 1970, por exemplo, eu havia publicado o livro A integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na sociedade nacional: a fun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina (Imprensa Universit\u00e1ria, UFSC), como uma das etapas do doutorado na USP. Em fun\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o desse livro no exterior, recebi um convite para participar, em 1971, da Reuni\u00e3o de Barbados, realizada sob o patroc\u00ednio da Universidade de Berna (Su\u00ed\u00e7a) e do Conselho Mundial de Igrejas, tendo como foco a viol\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es entre \u00edndios e brancos na Am\u00e9rica Latina. O documento final dessa reuni\u00e3o exortou os antrop\u00f3logos a exercerem suas responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s minorias ind\u00edgenas, ao mesmo tempo em que expressou severas cr\u00edticas \u00e0s pol\u00edticas governamentais e aos pap\u00e9is assumidos pela Igreja em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\n58\tDispon\u00edvel em: http://www.missiologia.org.br/cms/UserFiles/cms_documentos_pdf_28.pdf . Acesso em: 14/06/2014.\n59\tSobre esta Declara\u00e7\u00e3o, Silvio Coelho dos Santos esclarece que: \u201cNo Brasil, no auge do autoritarismo, essa Declara\u00e7\u00e3o estimulou diferentes profissionais para o exerc\u00edcio do que se convencionou chamar, \u00e0 \u00e9poca, de Antropologia Comprometida\u201d (Santos , 1998: 85). No que tange a import\u00e2ncia da Reuni\u00e3o de Barbados para a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia neste per\u00edodo, veja-se Santos (2006b) e Bartolom\u00e9 (2006).\n60\tNo que tange ao livro \u201cA integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na sociedade regional: a fun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina\u201d , que correspondeu \u00e0 uma das etapas do doutorado na USP pelo autor, em 1969, este n\u00e3o conseguiu passar em primeira inst\u00e2ncia pela censura universit\u00e1ria que se instaurou naquele per\u00edodo. Segundo relata o pr\u00f3prio antrop\u00f3logo: \u201cDevido \u00e0 den\u00fancias , esse livro , quando estava em fase final de edi\u00e7\u00e3o (dezembro de 1969), foi apreendido na Imprensa Universit\u00e1ria pela Pol\u00edcia Federal. Sua libera\u00e7\u00e3o ocorreu gra\u00e7as \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de minha fam\u00edlia e ao apoio do reitor Ferreira Lima. Em 19 de fevereiro de 1970, o tenente-coronel Ary Oliveira, delegado regional do DPF-SC, assinou o Certificado 02/70 liberando a obra\u201d (Santos, 2006, p. 47).\ndomina\u00e7\u00e3o colonial dos \u00edndios. Essa experi\u00eancia permitiu a amplia\u00e7\u00e3o do meu comprometimento e de outros colegas brasileiros com as minorias ind\u00edgenas do Pa\u00eds, que estavam sendo vilipendiadas pelos projetos desenvolvimentistas impostos pelos governos militares (Santos, 2006, p. 47).\nA produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria realizada por esses antrop\u00f3logos consistia em publica\u00e7\u00f5es como livros, boletins, artigos, cadernos, correspond\u00eancias, entre outros, que informavam sobre as situa\u00e7\u00f5es de vida dos povos ind\u00edgenas em seus contextos nacionais entre os pa\u00edses latino-americanos. Uma das obras de refer\u00eancia, tamb\u00e9m localizada no acervo , \u00e9 intitulada: \u201cThe situation of the indian in South America -Contribuitions to the study of inter-ethnic conflict in the non-Andean regions of South of America\" (1972), na qual o professor Silvio tamb\u00e9m colaborou com o artigo \u2014The Situation of the Indians of Southern Brazil\" (1972, p. 334-337).\nNa especial oportunidade que tive de entrevistar, em novembro de 2014, os antrop\u00f3logos argentinos Alicia M. Barabas e Miguel Bartolom\u00e9, pesquisadores h\u00e1 mais de vinte anos no Instituto Nacional de Antropologia e Hist\u00f3ria (INAH), em Oaxaca, M\u00e9xico, eles comentaram sobre a nova postura que significou para a antropologia em rela\u00e7\u00e3o aos povos ind\u00edgenas. Segundo Miguel Bartolom\u00e9,\nPara os anos 60, a situa\u00e7\u00e3o da antropologia com respeito \u00e0s comunidades ind\u00edgenas, povos ind\u00edgenas que trabalhava, era uma situa\u00e7\u00e3o de dist\u00e2ncia... uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cobjeto de estudo\". Mas eles n\u00e3o eram sujeitos da preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da antropologia, nem eram concebidos como sujeitos pol\u00edticos, eram objetos. De fato, se haviam produzido, nos anos 60, v\u00e1rios massacres de ind\u00edgenas: em Planas, na Col\u00f4mbia, por exemplo. Massacres \u201cm\u00ednimos\", com respeito aos que aconteceram depois, na Guatemala... Mas o que havia chamado a aten\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, em especial \u00e0 antropologia, era que os camponeses que mataram os ind\u00edgenas argumentaram que n\u00e3o sabiam que matar ind\u00edgenas era um delito. Isto comoveu muito \u00e0 opini\u00e3o antropol\u00f3gica - estamos falando dos anos 60. E nessa \u00e9poca, o paradigma de mudan\u00e7a cultural e da acultura\u00e7\u00e3o era o que dominava na\nantropologia. A acultura\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a eram concebidos, percebidos, como um fen\u00f4meno natural; o que ocorria de maneira natural, infal\u00edvel, necess\u00e1ria... Era o que formava parte de um mundo \u00fanico que se vai construindo; onde o destino das minorias de todos os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, e na verdade de todos os pa\u00edses do mundo, era a absor\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura dominante, ao grupo dominante (Entrevista realizada em 13/11/2014; \u00eanfase minha).\nSegundo o professor Migu\u00e9l Bartolom\u00e9, essa mudan\u00e7a de postura no campo da Antropologia foi pensada a partir das \u201cestruturas da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d de Kuhn (1970) , e atribu\u00edda, em grande medida, \u00e0s limita\u00e7\u00f5es da perspectiva pol\u00edtica do marxismo, que n\u00e3o abarcava em seu aporte te\u00f3rico o colonialismo como um fen\u00f4meno substancial e espec\u00edfico dos pa\u00edses perif\u00e9ricos. Desse modo, \u00e0 teoria marxista, voltada para o estudo das contradi\u00e7\u00f5es historicamente estabelecidas entre burgueses e proletariados na Europa, faltavam subs\u00eddios conceituais que analisasse as rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, que conformavam modos espec\u00edficos de domina\u00e7\u00e3o colonial sobre as popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias em diferentes regi\u00f5es do mundo. Al\u00e9m disso, como assinala Neto (2006),\n(...) mais problemas se colocaram com as lutas de liberta\u00e7\u00e3o nacional dos povos da \u00c1sia, \u00c1frica e Am\u00e9rica Latina, configuradas no segundo p\u00f3s-guerra e em processo at\u00e9 hoje. \u00c9 um conjunto de dilemas desconhecido pelo pensamento marxista tradicional, todo ele centrado na discuss\u00e3o das sociedades capitalistas europ\u00e9ias \u2014 trata-se do elenco de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 escolha de um caminho neo-capitalista por sociedades em que as rela\u00e7\u00f5es sociais t\u00eam pouco a ver com os padr\u00f5es burgueses \u201ccl\u00e1ssicos\u201d (p. 66-67).\nReflexos desse tensionamento sobre a teoria marxista e sua pr\u00e1xis, o qual pode ser atribu\u00eddo \u00e0 diferentes raz\u00f5es, come\u00e7am a se evidenciar no campo da antropologia j\u00e1 nos anos 1950, quando outras tend\u00eancias e olhares constitu\u00edram-se face \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que o colonialismo imp\u00f4s aos povos e \u00e0s suas respectivas identidades \u00e9tnicas. Conforme esclarece o antrop\u00f3logo Miguel Bartolom\u00e9, naquele momento as tens\u00f5es te\u00f3ricas e pol\u00edticas entre o marxismo e antropologia\nSurgiram, a n\u00edvel mundial, como no n\u00edvel latinoamericano, v\u00e1rias contradi\u00e7\u00f5es com o paradigma\n[vigente]. Uma delas era a luta anticolonial, na \u00c1frica... Pedro Memi; o famoso Franzano, o argelino, que falavam contra o colonialismo. E isso produziu uma crise dentro da perspectiva pol\u00edtica da \u00e9poca, dominada pelo marxismo, onde se pensava que era o proletariado do pa\u00eds dominante, quando fizessem a revolu\u00e7\u00e3o, ia liberar o proletariado do pa\u00eds dominante. Essa era a perspectiva pol\u00edtica. Ent\u00e3o o colonialismo n\u00e3o era percebido como um fen\u00f4meno em si mesmo, sen\u00e3o como um aspecto da luta de classes. O colonialismo n\u00e3o figurava na matriz te\u00f3rica do marxismo, de Marx. N\u00e3o h\u00e1 reflex\u00f5es sobre o colonialismo. Portanto, a perspectiva marxista, ou marxiana, melhor, dos pensadores contempor\u00e2neos dos anos 60, n\u00e3o viam o colonialismo como um fen\u00f4meno muito significativo porque a luta de classes era um fen\u00f4meno fundamental. O mesmo pensava a maior parte dos intelectuais da Am\u00e9rica Latina. A chamada intelectualidade progressista, por um lado pensava que a luta de classes era um problema fundamental, e tamb\u00e9m os antrop\u00f3logos consideravam, alguns antrop\u00f3logos de esquerda, n\u00e3o tinham instrumentos te\u00f3ricos para pensar outra coisa que j\u00e1 n\u00e3o haviam pensado. Mas de repente, em meados dos anos 60, se iniciou uma revolu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica entre os escritos anticoloniais de Fano, Meme, [Am\u00edlcar] Cabral, destes anticolonialistas do norte de \u00c1frica, e um grande professor franc\u00eas George Balandier, que escreveu um ensaio que foi fundamental na \u00e9poca, sobre a situa\u00e7\u00e3o colonial (Entrevista realizada em 13/11/2014).\nDestaca-se, pois, nesse cen\u00e1rio, que a no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o colonial61 proposta pelo antrop\u00f3logo franc\u00eas George Balandier (1993\n61\tNas palavras do autor: \u201cPodemos defini-la retendo as condi\u00e7\u00f5es mais gerais e manifestas dentre elas: a domina\u00e7\u00e3o imposta por uma minoria estrangeira, \u201cracial\" e culturalmente diferente em nome de uma superioridade racial (ou \u00e9tnica) e cultural dogmaticamente afirmada, a uma maioria aut\u00f3ctone materialmente inferior; o relacionamento entre civiliza\u00e7\u00f5es heterog\u00eaneas: uma civiliza\u00e7\u00e3o de maquinismo, de economia poderosa, de ritmo r\u00e1pido e origem crist\u00e3 impondo-se sobre civiliza\u00e7\u00f5es sem t\u00e9cnicas complexas, de economia\n[1963]) foi um expoente para a teoria antropol\u00f3gica a partir dos anos 1960, possibilitando aos/\u00e0s antrop\u00f3logos/as compreenderem as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas frente \u00e0s pol\u00edticas coloniais e as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas decorrentes das l\u00f3gicas pr\u00f3prias de domina\u00e7\u00e3o. A no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o colonial possibilitou a considera\u00e7\u00e3o de aspectos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, administrativos e ideol\u00f3gicos que contribuem para a dinamicidade dos processos de domina\u00e7\u00e3o e de imposi\u00e7\u00e3o do projeto colonial.\nEsse contexto de transforma\u00e7\u00f5es nas dimens\u00f5es te\u00f3rica e pr\u00e1tica da disciplina, que se evidenciou na Reuni\u00e3o de Barbados, foi destacado pelo professor Miguel Bartolom\u00e9 na entrevista que concedeu, em que\nnos diz:\tEssa atmosfera, um pouco que o grupo minorit\u00e1rio de antrop\u00f3logos nos anos 70 mant\u00ednhamos, com ou sem contato entre n\u00f3s. Mas nesse momento, o antrop\u00f3logo austr\u00edaco George Gr\u00fcmber, que era um professor na Universidade de Berna, por ter trabalhado no Brasil fazendo sua tese de doutorado, com os Kayabi, e que havia conhecido Silvio aqui. (...) Silvio, e atrav\u00e9s do momento da \u00e9poca, o p\u00f4s em contato com a no\u00e7\u00e3o de fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica, ao Grunber. Este George Grunber decidiu fazer uma reuni\u00e3o, um Congresso, sobre Fric\u00e7\u00e3o Inter\u00e9tnica na Am\u00e9rica Latina. No Congresso de Americanistas, em 1970, escutando os papers, as apresenta\u00e7\u00f5es de distintos antrop\u00f3logos, configurou o nosso grupo. E ele queria fazer a Reuni\u00e3o, e num lugar neutro, porque se era no Peru, vai se pensar \u201cPeru diz tal coisa\u201d; se \u00e9 na Argentina, \u201cOs argentinos dizem\u201d... Que tal a possibilidade de inscrever um pa\u00eds qualquer? E conseguiu o apoio da Universidade, nessa \u00e9poca Barbados estava sob o controle ingl\u00eas, todavia, e estava l\u00e1 University of the Weast Indians, que era um departamento da\natrasada, de ritmo lento e radicalmente \u201cn\u00e3o-crist\u00e3s\u201d; o car\u00e1ter antag\u00f4nico das rela\u00e7\u00f5es que ocorrem entre as duas sociedades que se explica pelo papel de instrumento a que est\u00e1 condenada a sociedade dominada, a necessidade para manter a domina\u00e7\u00e3o de recorrer n\u00e3o somente a \u201cfor\u00e7a\u201d , mas ainda a um conjunto de pseudo-justifica\u00e7\u00f5es e de comportamentos estereotipados , etc\u201d (Balandier, 1993, p. 128).\nUniversidade de Cambrige, na Gr\u00e3-Bretanha (Entrevista realizada em 13/11/2014).\nPosteriormente, alguns pensadores da antropologia latinoamericana, entre eles Silvio Coelho dos Santos, passaram a refletir sobre as especificidades do colonialismo atrav\u00e9s de componentes que se diferenciavam das situa\u00e7\u00f5es de classe, que envolviam apenas burgueses e proletariados, para incorporar tamb\u00e9m as diferencia\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas e culturais. Inspirados pela no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o colonial ressalta-se, naquela conjuntura de expans\u00e3o dos governos militares na Am\u00e9rica Latina, o desenvolvimento das teorias e conceitos desenvolvidos por pesquisadores latino-americanos, como \u2014colonialismo interno\", de Gonz\u00e1lez Casanova (1963) e Stavenhagen (1963); \u2014fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica\" de Cardoso de Oliveira (1978), \"\u00edndio\" e -pensamento pol\u00edtico dos \u00edndios\u201d de Bonfil Batalla (1972; 1981 [1979]), que se dedicaram a pensar as rela\u00e7\u00f5es coloniais oriundas das situa\u00e7\u00f5es de contato entre os ind\u00edgenas e sociedade nacionais, e as suas rela\u00e7\u00f5es com os projetos de desenvolvimento econ\u00f4mico. Assim, s\u00e3o significativas mudan\u00e7as ocorridas na pr\u00e1tica profissional da antropologia sob influ\u00eancia do novo paradigma epistemol\u00f3gico que se sintetiza na reuni\u00e3o de Barbados\" , que se manifestam tanto no plano te\u00f3rico-conceitual 62 quanto no\n62\tAs profundas transforma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e conceituais ocorridas na Antropologia, a partir da d\u00e9cada de 1960, realizada nos grandes centros como Inglaterra, Estados Unidos e Fran\u00e7a, refletiram na produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica brasileira neste per\u00edodo, conforme apontam Cardoso de Oliveira (1998), Ramos (2000) e Peirano (2006). De forma especial, a teoria da acultura\u00e7\u00e3o, fundamentada nos grandes centros de produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica naquele per\u00edodo, concebia que as popula\u00e7\u00f5es \"tribais\" teriam como destino certo o seu desaparecimento, pautado pelos processos de mudan\u00e7as aos quais estavam submetidas a partis do contato com as sociedades colonizadoras. Entretanto, a institucionaliza\u00e7\u00e3o da disciplina no Brasil contribuiu para que esta concep\u00e7\u00e3o de inevitabilidade do desaparecimento das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas pelos fen\u00f4menos da \"acultura\u00e7\u00e3o\" e \"assimila\u00e7\u00e3o\" fosse tensionado diante das crescentes situa\u00e7\u00f5es de contato entre os grupos \u00e9tnicos e a sociedade nacional, \u00e0 medida que: \"As preocupa\u00e7\u00f5es com os processos desencadeados no contato dos grupos ind\u00edgenas com a sociedade nacional levavam a transforma\u00e7\u00e3o dos arcabou\u00e7os te\u00f3ricos importados para o contexto brasileiro. Deste modo , a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica e pol\u00edtica para com os grupos estudados \u00e9 um dos fatores que motiva e d\u00e1 movimento aos conceitos da antropologia brasileira\" (Silva, 2015, 68-69). Surgem, a partir deste movimento, transforma\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas na antropologia brasileira que contribu\u00edram para o surgimento de novas teorias\ndesempenhado pela atua\u00e7\u00e3o dos antrop\u00f3logos/as no campo pol\u00edtico. O\u2019dywer (2008) nos mostra que:\nOs conceitos de \u201cgrupo \u00e9tnico\u201d e \u201cetnicidade\u201d se tornaram novos instrumentos anal\u00edticos em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens sobre \u201csitua\u00e7\u00e3o de acultura\u00e7\u00e3o\u201d, no exemplo norte-americano, e igualmente serviram para alavancar os estudos de \u201ccontato inter\u00e9tnico\u201d nos estudos sobre povos ind\u00edgenas no Brasil. Durante o per\u00edodo dos governos autorit\u00e1rios, principalmente nos anos 1970, as quest\u00f5es pol\u00edticas envolvendo sociedades ind\u00edgenas e outros grupos estudados pelos antrop\u00f3logos assumiram o estatuto de um debate entre \u201cespecialistas\u201d , contrapondo-se \u00e0s vis\u00f5es desenvolvimentistas de t\u00e9cnicos ligados ao aparelho de Estado, um outro tipo de saber produzido pela academia em que os pesquisadores, em nome de uma compet\u00eancia espec\u00edfica, passavam a se manifestar em favor da quest\u00e3o ind\u00edgena e camponesa no cen\u00e1rio pol\u00edtico que restringia o exerc\u00edcio da cidadania (p. 77).\nA Reuni\u00e3o de Barbados, assim como outros eventos e articula\u00e7\u00f5es que ocorrem em defesa dos povos ind\u00edgenas, produziu\nvoltadas \u00e0 compreens\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, como o conceito de \u201ctransfigura\u00e7\u00e3o \u00e9tnica\u201d (Ribeiro , 1970) e a no\u00e7\u00e3o de \u201cfric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica\u201d (Cardoso de Oliveira, 1962). \u00c9 neste cen\u00e1rio de conforma\u00e7\u00e3o da Etnologia Ind\u00edgena brasileira que Silvio Coelho dos Santos desenvolver\u00e1 sua produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica de modo a incorporar essas discuss\u00f5es epistemol\u00f3gicas em sua obra, na qual podem ser observados reflexos dessas tens\u00f5es e deslocamentos conceituais. A exemplo, Santos (1963) utiliza-se da \u201cteoria da acultura\u00e7\u00e3o\u201d ao abordar sobre os \u201cGrupos G\u00ea em Santa Catarina\u201d e , posteriormente , Santos (1973) adere ao conceito de \u201cfric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica\u201d em sua tese de doutorado para analisar a situa\u00e7\u00e3o de contato dos Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng com a sociedade regional. Embora n\u00e3o ser\u00e3o aprofundadas nesta disserta\u00e7\u00e3o as reflex\u00f5es te\u00f3ricas e conceituais do campo da antropologia que constitu\u00edram o contexto inicial de forma\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos, faz-se necess\u00e1rio apontar que elas influenciaram sua produ\u00e7\u00e3o intelectual e o engajamento deste antrop\u00f3logo com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas junto \u00e0s quais pesquisou. Para um maior aprofundamento sobre este momento te\u00f3rico e conceitual que influenciou o fazer antropol\u00f3gico de SCS, ver Silva (2015).\nreflex\u00f5es conceituais extremamente oportunas para a compreens\u00e3o do envolvimento da antropologia contra viola\u00e7\u00e3o dos direitos dos povos ind\u00edgenas, como aquelas causadas com a implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidrel\u00e9tricos que sucessivamente foi avan\u00e7ando sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas, a exemplo do caso do Projeto Uruguai.\nO olhar de uma das ex-alunas e colega de profiss\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos, Maria Am\u00e9lia Schmidt Dickie , destaca que \u201cA marca de Barbados\" se refletiu ao longo de toda a trajet\u00f3ria e produ\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica do professor, nas quais, de diversos modos, expressou seu comprometimento \u00e9tico e pol\u00edtico junto aos povos ind\u00edgenas com os quais estudava. Para essa sua ex-aluna e colega, essa, responsabilidade e comprometimento do mestre \u201c(...) derivou para todos os alunos dele e a Antropologia que se pensa estrat\u00e9gica e se desenvolve por m\u00faltiplos caminhos\" (Dikie , 2009, p. 321). Esse comprometimento com a defesa dos direitos ind\u00edgenas pode ser observado como preocupa\u00e7\u00e3o central do professor Silvio em seus trabalhos junto ao Projeto Uruguai, e motivador central para seu engajamento. A op\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho do Santos de realizar estudos sobre projetos hidrel\u00e9tricos deriva desse comprometimento, e n\u00e3o porque tinha envolvimento pr\u00e9vio de pesquisa com o tema, que mais tarde se tornaria disputado \u00e1rea de estudo da antropologia do desenvolvimento.\n3.2\tOS ESTUDOS ANTROPOL\u00d3GICOS DA UFSC SOBRE O PROJETO URUGUAI\nO Projeto do rio Uruguai \u00e9 da d\u00e9cada de 70, se consolida nos anos 80, e vai ser executado nos anos 90 e 2000. Ent\u00e3o n\u00f3s temos a\u00ed 40 anos, que coincide com a trajet\u00f3ria do Silvio, que estudava popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no sul do Brasil, e identificou ali uma sobreposi\u00e7\u00e3o de direitos ind\u00edgenas - que tamb\u00e9m estavam em constru\u00e7\u00e3o -e de interesses do setor el\u00e9trico (Ricardo Cid Fernandes, entrevista realizada em 24/08/2015).\n3.2.1\tO primeiro estudo: \u201cProjeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\u201d\nNo ano de 1978, iniciaram-se os primeiros contatos da Eletrosul, efetivados atrav\u00e9s do GERU, com a Antropologia do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais (PPGCS) da UFSC, para a realiza\u00e7\u00e3o de\nestudos sobre os potenciais efeitos delet\u00e9rios do Projeto Uruguai \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da regi\u00e3o da bacia do rio Uruguai. As informa\u00e7\u00f5es e argumenta\u00e7\u00f5es contidas no Relat\u00f3rio Final intitulado \u201cProjeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\" (1978) , que fora entregue \u00e0 Eletrosul, apontam que o convite realizado significou para os pesquisadores uma oportunidade de tentar resguardar os direitos dos povos ind\u00edgenas perante os violentos avan\u00e7os dos interesses econ\u00f4micos da sociedade nacional sobre seus territ\u00f3rios, como as frentes de coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds que se iniciaram j\u00e1 no s\u00e9culo XIX, e se alastraram por todo o s\u00e9culo XX.\nDe forma pontual, esta iniciativa da Eletrosul em contatar a Antropologia da UFSC em virtude da exist\u00eancia dos povos ind\u00edgenas nas \u00e1reas que seriam afetadas pela implanta\u00e7\u00e3o das barragens, foi vista pelos pesquisadores como uma abertura e inova\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das tomadas de decis\u00e3o, de forma especial, por se situar no contexto daqueles anos duros. Eles ressaltaram que:\nTal pedido, al\u00e9m de sua import\u00e2ncia para a UFSC, significou a abertura da empresa para considerar em seu processo de decis\u00e3o uma vari\u00e1vel especifica pertinente \u00e0s minorias ind\u00edgenas da regi\u00e3o, algo in\u00e9dito - pelo que sabemos - na hist\u00f3ria do planejamento empresarial\tno\tBrasil\n(UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. vi).\nCom o aceite do professor Silvio e equipe \u00e0 proposta de pesquisa, a participa\u00e7\u00e3o da antropologia da UFSC no Projeto Uruguai foi inaugural e in\u00e9dita no que se refere ao relacionamento entre o setor el\u00e9trico e ci\u00eancia antropol\u00f3gica, especialmente, estabelecida no esfor\u00e7o de amenizar e mitigar os efeitos de sua implanta\u00e7\u00e3o sobre os territ\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. O tempo concedido para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa foi apontado no relat\u00f3rio como curto em rela\u00e7\u00e3o ao que se estava em quest\u00e3o , noventa dias , \u201c[...] considerando que o cronograma de tomada de decis\u00e3o da Eletrosul para definir os locais onde ser\u00e3o constru\u00eddos os barramentos era inadi\u00e1vel\" al m da continuidade das tarefas did\u00e1ticas e administrativas junto ao PPGCS por alguns membros da equipe (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. viii).\nA princ\u00edpio, e para fins metodol\u00f3gicos, foi organizada uma pequena equipe composta por professores e estudantes p\u00f3s-graduados e especializados na \u00e1rea da etnologia ind\u00edgena, sob coordena\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos. Os trabalhos iniciais buscaram\nestabelecer as articula\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em Bras\u00edlia (DF) e Curitiba (PR), para incluir a participa\u00e7\u00e3o das administra\u00e7\u00f5es da FUNAI nos estudos. Tamb\u00e9m foram realizados levantamento bibliogr\u00e1fico, contatos com entidades oficiais nacionais e internacionais, especialmente universidades, bem como com outros(as) pesquisadores(as) da \u00e1rea, indigenistas e t\u00e9cnicos. A equipe tamb\u00e9m participou de reuni\u00f5es e discuss\u00f5es junto ao GERU, levantando dados sobre as experi\u00eancias da Eletrosul na constru\u00e7\u00e3o de outras barragens, a exemplo nos rios Igua\u00e7u e Passo Fundo. Essas sistematiza\u00e7\u00f5es iniciais foram realizadas durante quarenta e cinco dias e permitiram , segundo os pesquisadores , \u201co r\u00e1pido conhecimento do que se tinha como experi\u00eancia sobre situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas\u201d:\nConseguimos assim detectar que das 10 \u00e1reas, onde inicialmente hav\u00edamos suspeitado que ocorreriam consequ\u00eancias diretas da constru\u00e7\u00e3o dos barramentos, somente seis efetivamente seriam atingidas. S\u00e3o elas os Postos Ind\u00edgenas de Nonoai (RS), Cacique Doble (RS), Ligeiro (RS), Chapec\u00f3 (SC), e os toldos de Ira\u00ed (RS) e Irani (SC). A seguir convencionamos que as \u00e1reas n\u00e3o atingidas diretamente, respectivamente Guarita (RS), Votouro (RS), Carreteiro (RS) e Palmas (PR), n\u00e3o seriam inclu\u00eddas no estudo final (idem, p. vii).\nA etapa seguinte consistiu no trabalho de campo que foi realizado nas seis \u00e1reas ind\u00edgenas que potencialmente seriam atingidas pelos projetos hidrel\u00e9tricos na bacia do rio Uruguai, cujas visitas se efetivaram durante o per\u00edodo compreendido entre 29 de setembro e 7 de outubro de 1978. Tendo em vista o tempo ex\u00edguo que coube ao trabalho de campo, a equipe de pesquisa teve que dividir-se em dois grupos, formados por um (a) professor(a) e um(a) aluno(a) p\u00f3s-graduando(a). Al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es coletadas junto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o das \u00e1reas (especificamente, os Chefes de Posto/Toldo Ind\u00edgena), na busca por averiguar os limites geogr\u00e1ficos e benfeitorias que constavam nos mapas fornecidos pela FUNAI e Eletrosul. Foram tamb\u00e9m levantadas informa\u00e7\u00f5es junto aos demais interlocutores dessas \u00e1reas, a exemplo dos enfermeiros, professores e, de forma especial, as lideran\u00e7as ind\u00edgenas. Embora no documento do relat\u00f3rio final tenha sido mencionada a utiliza\u00e7\u00e3o de registro fotogr\u00e1fico durante o trabalho de campo nessas \u00e1reas, n\u00e3o encontrei e nem souberam me informar a poss\u00edvel localiza\u00e7\u00e3o destes importantes materiais, infelizmente. Em entrevista, Neusa Bloemer me\nrelatou que evitaram fazer registros fotogr\u00e1ficos durante os trabalhos de campo, pois, no contexto do regime militar ditatorial, \u201cA fotografia \u00e0s vezes era comprometedora e constrangedora. Como era uma coisa muito pol\u00edtica, a gente tinha que ter muito cuidado\u201d (Depoimento concedido em 16/07/2015).\nN\u00e3o obstante um cronograma de trabalho bastante limitado pelo curto tempo dispon\u00edvel, a equipe de pesquisadores ressaltou seus os esfor\u00e7os para apresentar \u00e0 empresa, \u201cum quadro bastante aproximado da realidade vivida pelos ind\u00edgenas localizados na bacia do rio Uruguai\u201d (idem, p. viii). Do mesmo modo , enfatizou princ\u00edpios que seriam seguidos na condu\u00e7\u00e3o dos estudos, tais como:\nA no\u00e7\u00e3o de que os ind\u00edgenas formam povos \u00e9tnica e culturalmente diferentes da sociedade nacional e por isso tem direitos inalien\u00e1veis, previstos na legisla\u00e7\u00e3o nacional e internacional, permeia todo nosso trabalho. Esperamos que a hip\u00f3tese, levantada desde o in\u00edcio dos trabalhos pertinentes \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, seja efetivamente considerada: a de que as terras ind\u00edgenas sob nenhuma justificativa dever\u00e3o ser objeto de utiliza\u00e7\u00e3o pela sociedade nacional. Se tal n\u00e3o ocorrer, entretanto, ser\u00e1 preciso considerar que os \u00edndios devem ser ouvidos e respeitados, em qualquer projeto de acordo. E neste caso, \u00e0 FUNAI cabem tarefas espec\u00edficas, na sua condi\u00e7\u00e3o de tutora, referentes ao resguardo dos interesses ind\u00edgenas (idem, p. vii - ix).\nComposto por 177 p\u00e1ginas, o Relat\u00f3rio deste estudo foi organizado em sete cap\u00edtulos: I. A Realidade do Brasil Ind\u00edgena; II. Especifica\u00e7\u00e3o sobre os Postos e Toldos Ind\u00edgenas em Estudo; III. Os \u00cdndios Perante o Direito; IV. Os Efeitos das Barragens nas \u00c1reas Ind\u00edgenas; V. An\u00e1lise por Barragem e por Alternativa; VI. Conclus\u00f5es e VII, e um Post Scriptum. S\u00e3o not\u00e1veis, tamb\u00e9m, os mapas e quadros de representa\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Ind\u00edgenas contempladas no estudo e das vari\u00e1veis de impacto fornecidas pela Eletrosul, os quais s\u00e3o apresentados e comparados pelos pesquisadores, para que subsidiassem na escolha das alternativas de barragens, em tese, menos delet\u00e9rias aos povos ind\u00edgenas Kaingang e Guarani da bacia do rio Uruguai.\nAo tecer uma an\u00e1lise das discuss\u00f5es te\u00f3ricas do campo antropol\u00f3gico daquele momento sobre \u201ca realidade do Brasil ind\u00edgena\u201d, a exemplo da categoria \u201c\u00edndio\u201d, proposta por Guilhermo Bonfil Batalla\n(1971), e do pr\u00f3prio Estatuto do \u00cdndio (1973), os autores do Relat\u00f3rio se utilizaram de uma abordagem comparativa para expor a situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas no sul do pa\u00ed s. As no\u00e7\u00f5es de \u201c\u00c1rea Cultural\u201d, de Eduardo Galv\u00e3o (1960), e dos \u201cN\u00edveis de Integra\u00e7\u00e3o\u201d63, de Darcy Ribeiro (1970), entre outras, tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas pelos pesquisadores como base te\u00f3rica para entendimento das condi\u00e7\u00f5es que perpassavam os ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds naquele momento, com um olhar especialmente voltado ao contexto dos povos Kaingang e Guarani. O mapa dos Toldos e Postos Ind\u00edgenas que seriam afetados pelas hidrel\u00e9tricas do Projeto Uruguai, elaborado e adaptado pelos pesquisadores com base na no\u00e7\u00e3o de \u201c\u00c1reas Culturais\u201d , de Galv\u00e3o (1960) , identifica-os na Area Cultural \u201cX- Tiet\u00ea-Uruguai\u201d e pode ser conferido no Anexo 5.\nOs pr\u00f3prios trabalhos antropol\u00f3gicos do professor Silvio Coelho dos Santos tamb\u00e9m serviram de grande suporte para a elabora\u00e7\u00e3o deste Relat\u00f3rio, pois j\u00e1 havia tempo que estudava as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas Kaingang e Guarani64. Ao tra\u00e7arem o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, Silvio Coelho e sua equipe apresentaram \u201ccomo os Kaingang e Guarani se distribu\u00edam em seus territ\u00f3rios tradicionais, antes do conv\u00edvio com os europeus\". Em seguida, ancorando-se em Santos (1970) e Ribeiro (1957), apresentam as situa\u00e7\u00f5es de contatos destas popula\u00e7\u00f5es com as frentes de expans\u00e3o da sociedade nacional ap\u00f3s o s\u00e9culo XIX (Santos, 1975), revelando as p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es que os ind\u00edgenas se encontravam naquele momento. O Relat\u00f3rio destacava que:\n[...] A maioria dos Kaingang trabalha vendendo sua for\u00e7a de trabalho para fazendeiros e colonos das vizinhan\u00e7as dos postos ind\u00edgenas, porque n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de ter suas pr\u00f3prias ro\u00e7as. E, enquanto o \u00edndio sai da reserva para vender sua\n63\tRibeiro (1970) classificou as diferentes formas de contato das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas com a sociedade nacional em quatro \u201cN\u00edveis de Integra\u00e7\u00e3o\u201d para represent\u00e1-las, sendo eles: 1. Isolado; 2. Contato Intermitente; 3. Contato Permanente; 4. Integrados (p. 432-434).\n64\tAo final dos anos 1970, as seguintes obras de Silvio Coelho dos Santos j\u00e1 estavam publicadas: \u201cA integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na sociedade regional: a fun\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina\u201d (1970) , \u201c\u00cdndios e brancos no sul do Brasil: a dram\u00e1tica experi\u00eancia dos Xokleng\u201d (1973) e \u201cEduca\u00e7\u00e3o e sociedades tribais\u201d (1975). Aos leitores , \u00e9 not\u00f3ria sua dedica\u00e7\u00e3o para retratar as situa\u00e7\u00f5es vividas pelos povos ind\u00edgenas do sul, a partir do contato com a sociedade nacional e regional, como tamb\u00e9m os problemas indigenistas relacionados \u00e0 estes contextos inter\u00e9tnicos.\nfor\u00e7a de trabalho, as terras agricult\u00e1veis do posto ind\u00edgena s\u00e3o aproveitadas por arrendat\u00e1rios civilizados ou pela pr\u00f3pria FUNAI. Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no sentido econ\u00f4mico que os Kaingang vivem precariamente. Com ligeiras diferencia\u00e7\u00f5es entre os postos, as experi\u00eancias vividas pelos diversos grupos tornam presentes prec\u00e1rios quadros de vida, de s\u00e1ude, de educa\u00e7\u00e3o e de trabalho. A assist\u00eancia prestada \u00e9 m\u00ednima. E para ser realizada essa assist\u00eancia ainda depende do esfor\u00e7o de muitos abnegados servidores do \u00f3rg\u00e3o assistencial (UFSC/FAPEU ELETROSUL, 1978, p. 14).\nNo mesmo ano em que estava realizando os estudos antropol\u00f3gicos para a Eletrosul (1978), Roberto Cardoso de Oliveira assinala a import\u00e2ncia das novas pesquisas produzidas na conjuntura de transforma\u00e7\u00f5es no campo da antropologia no Brasil, especialmente na Etnologia Ind\u00edgena. Ele destacava aquele momento como propositivo, e tamb\u00e9m paradigm\u00e1tico, pois, para ele, um grande n\u00famero de antrop\u00f3logos passou a assumir o lugar de \u201csujeito cognoscente\u201d, \u201cator social\u201d (Cardoso de Oliveira, 1978, p. 15) , em sentido pr\u00f3ximo ao que Peirano (1992) denominou de \u201cantrop\u00f3logo-cidad\u00e3o\u201d. Assim como afetava \u00e0 Silvio Coelho dos Santos, Cardoso de Oliveira (1978) destaca que:\nH\u00e1 que se reconhecer que a maioria dos etn\u00f3logos brasileiros tem procurado avaliar as consequ\u00eancias do contato inter\u00e9tnico, sobretudo nos grupos tribais que estudam, manifestando suas opini\u00f5es em suas publica\u00e7\u00f5es. Pode-se mesmo dizer que entre n\u00f3s, antrop\u00f3logos enraizados em nossa realidade pol\u00edtica e social, sempre foi imposs\u00edvel deixar de sentir o drama ind\u00edgena e de revel\u00e1-lo nas oportunidades que surgem. Curt Nimuendaju, Hebert Baldus, Luiz de Castro Faria, Egon Schaden, Eduardo Galv\u00e3o, Darcy Ribeiro, Roberto Da Matta, Roque de Barros Laraia, Julio Cezar Mellati, Carlos Moreira Neto, Edson Diniz e Silvio Coelho dos Santos em diferentes ocasi\u00f5es se manifestaram sobre o que se convencionou chamar, nas Am\u00e9ricas, de problemas indigenistas (p. 15-16, destaques meus).\nA oportunidade concedida pela Eletrosul \u00e0 Antropologia da UFSC, em 1978, foi considerada prof\u00edcua tamb\u00e9m pelo professor Silvio\ne sua equipe para que pudessem revelar o \u201cdrama ind\u00edgena\u201d da regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, atrav\u00e9s das descri\u00e7\u00f5es das situa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas espec\u00edficas de cada \u00e1rea ind\u00edgena envolvida no Projeto Uruguai. Com base na Antropologia Aplicada, proposta por Mead (1977), estes pesquisadores buscaram realizar uma breve descri\u00e7\u00e3o de cada \u00e1rea ind\u00edgena, com um olhar para as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1fica, s\u00f3cio-econ\u00f4mica e hist\u00f3rica, que apontasse para os efeitos poss\u00edveis das quarenta barragens. Uma das tarefas era avaliar as consequ\u00eancias das sete alternativas propostas, dentre estas quarenta barragens, para aos povos ind\u00edgenas Kaingang e Guarani dessa regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica.\nInteressante notar que, naquele momento, os pesquisadores buscaram caracterizar e compreender os efeitos da implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais no momento entendidos como \u201cdiretos\u201d e \u201cindiretos\u201d, \u201cpositivos\u201d e \u201cnegativos\u201d, de acordo com os crit\u00e9rios contidos na bibliografia identificada e recomendada no relat\u00f3rio final, a exemplo de Berkes (1973); Bourassa (1973); Bourne (1978); Brokensha e Scudder (1968); GOVERNAMENT OF QUEBEC (1976); Preston (s.d.); Richardson (1975); Scudder (1973), entre outros (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 64). As no\u00e7\u00f5es relacionadas aos efeitos \u201cdiretos\u201d e \u201cindiretos\u201d foram , portanto , norteadoras para os pesquisadores, \u00e0 medida que por elas foram definidos os crit\u00e9rios de escolha das \u00e1reas ind\u00edgenas mais e/ou menos afetadas pelos projetos hidrel\u00e9tricos, bem como a identifica\u00e7\u00e3o das alternativas de conjunto de barragens de acordo com seu potencial de afeta\u00e7\u00e3o sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas. Cabe lembrar que as diretrizes nacionais para avalia\u00e7\u00e3o de efeitos sociais e ambientais de empreendimentos hidrel\u00e9tricos aos povos ind\u00edgenas s\u00f3 foram estabelecidos, de forma sistem\u00e1tica, adiante, em novembro de 1988, pelo importante \u2014Estudo e Fundamentos para a produ\u00e7\u00e3o de diretrizes do relacionamento do setor el\u00e9trico com Povos Ind\u00edgenaS\", elaborado pelo Instituto de Pesquisas Antropol\u00f3gicas do Rio de Janeiro (IPARJ).\nAssim, os esfor\u00e7os de Silvio Coelho dos Santos e equipe para definirem os crit\u00e9rios de \u201cavalia\u00e7\u00e3o\u201d dos poss\u00edveis efeitos aos povos ind\u00edgenas Guarani e Kaingang da bacia do rio Uruguai, uma d\u00e9cada antes (1978), tiveram que ser elaborados com base na experi\u00eancia internacional que come\u00e7ava constatar e a denunciar as consequ\u00eancias das obras hidrel\u00e9tricas aos povos origin\u00e1rios em v\u00e1rias partes do mundo, como alguns estudos de casos documentados da Turquia, Tail\u00e2ndia, Bangladesh, Canad\u00e1, M\u00e9xico, Guiana e pa\u00edses Africanos. \u00c0 t\u00edtulo de nota, o caso do projeto canadense Hydro-Quebec, destinado para a instala\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de barragens no norte da Prov\u00edncia de Quebec,\nna d\u00e9cada de 1970, ocasionou a perda de mais de 80% do territ\u00f3rio tradicional de cerca de 10.000 ind\u00edgenas Cree e Inuit (Esquim\u00f3s) (Richardson, 1975, p. 334 apud UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 16). Tamb\u00e9m foram dram\u00e1ticos os casos de implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas nos pa\u00edses africanos Zambia, Rod\u00e9sia, Gana, Egito e Nig\u00e9ria, a partir da d\u00e9cada de 1960, os quais \u201c(...) em conjunto, foram respons\u00e1veis pelo deslocamento de\tmais\tde\t250.000\tpessoas\u201d (UFSC/\nFAPEU/ELETROSUL,\t1980, p.\t24).\nNesse sentido,\ttendo\tcomo refer\u00eancia\tessas\texperi\u00eancias\ninternacionais para o\testudo\tdos efeitos aos\tpovos\tind\u00edgenas e\ntradicionais, Silvio Coelho dos Santos e equipe definiram, nesse primeiro estudo relacionado ao Projeto Uruguai, o que compreendiam como efeitos \u201cdiretos\u201d e \u201cindiretos\u201d:\nPor diretos, entendemos os efeitos oriundos de contato direto da barragem, ou do lago que ela formar\u00e1, na sua cota m\u00e1xima, com a \u00e1rea ocupada pelo grupo ind\u00edgena, seja este ocupante de uma reserva ou Posto Ind\u00edgena oficial (federal), ou n\u00e3o. [...] Entre efeitos diretos destacamos que em princ\u00edpio haver\u00e1 inunda\u00e7\u00e3o de terrenos de diversas qualidades e usos representando assim uma perda permanente pelo grupo de parte do seu patrimonio territorial e de sua potencialidade de uso ou produ\u00e7\u00e3o; inunda\u00e7\u00e3o, interrup\u00e7\u00e3o ou isolamento de vias de acesso, comunica\u00e7\u00e3o e transporte; perda ou isolamento de resid\u00eancias, escolas, armaz\u00e9ns, e outras benfeitorias, como sistemas de \u00e1gua ou luz; perdas de \u00e1reas florestais de diversas qualidades, inclusive de \u00e1reas virgens ou inexploradas, que constituem reserva florestal, e de sua fauna associada, de dif\u00edcil duplica\u00e7\u00e3o; e altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas por modifica\u00e7\u00e3o do teor de umidade do ar e do solo. [...] Por efeitos indiretos, entendemos as consequ\u00eancias para uma reserva ind\u00edgena da constru\u00e7\u00e3o de uma ou mais barragens, quando nem a barragem, nem o lago que ela formar\u00e1, atingir fisicamente a \u00e1rea ind\u00edgena em quest\u00e3o. Nesse caso, os efeitos possivelmente vir\u00e3o a acontecer pela forma\u00e7\u00e3o do acampamento previsto para os trabalhadores envolvidos na constru\u00e7\u00e3o da barragem, quando estiver localizado dentro de um raio de pouca\ndimens\u00e3o (\u00e9 dif\u00edcil definir as distancias, mas a priori entendemos como distancia pequena, cerca de 10 a 20 km) (UFSC/ FAPEU /ELETROSUL, 1978, p. 63-64).\nEssa compreens\u00e3o acerca dos efeitos \u201cdiretos\u201d e \u201cindiretos\u201d das barragens hidrel\u00e9tricas para os povos ind\u00edgenas deu embasamento para que o professor Silvio e a equipe definissem quais as \u00e1reas ind\u00edgenas que sofreriam mais ou menos consequ\u00eancias , e/ou efeitos \u201cdiretos\u201d do Projeto Uruguai, e deveriam ser visitadas durante o curto tempo do trabalho de campo, tais como: os Postos Ind\u00edgenas Cacique Doble (RS), Chapec\u00f365 (SC), Ligeiro (RS), Nonoai (RS), e os Toldos Irani66 (SC) e Ira\u00ed (RS). Entretanto, os autores enfatizaram que o Posto Ind\u00edgena Chapec\u00f3 sofreria \u201cos maiores preju\u00edzos absolutos\u201d, o que p\u00f4de ser constatado entre os Kaingang da Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3 (SC) que, mesmo ap\u00f3s ao novo contexto de relacionamento do setor el\u00e9trico com os povos ind\u00edgenas no momento p\u00f3s-Constituinte, ainda lutam pela garantia de seus direitos quanto \u00e0s justas indeniza\u00e7\u00f5es e compensa\u00e7\u00f5es pela implanta\u00e7\u00e3o da UHE Quebra-Queixo67, outra hidrel\u00e9trica do Projeto Uruguai68. De acordo com o relato de seu Sebasti\u00e3o, da CRL de\n65\tAtualmente , esta Terra Ind\u00edgena tem seu nome grafado como \u201cXapec\u00f3\u201d.\n66\tAtual Terra Ind\u00edgena Chimbangue.\n67\tEsta hidrel\u00e9trica, junto \u00e0 UHE Xanxer\u00ea, integram os aproveitamentos previstos no Projeto Uruguai e est\u00e3o situadas nas proximidades da TI Xapec\u00f3, provocando danos globais \u00e0s popula\u00e7\u00f5es Kaingang e Guarani que ali vivem. No que se refere \u00e0 UHE Quebra-Queixo, Fernandes (2001) foi respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do Laudo Antropol\u00f3gico intitulado \u201cImpactos da UHE Quebra-Queixo sobre a Terra Ind\u00edgenaXapec\u00f3\u201d.\nDurante o \u201cI Semin\u00e1rio Universidade e Educa\u00e7\u00e3o Intercultural Ind\u00edgena: experi\u00eancias em di\u00e1logo, desafios para uma inclus\u00e3o de qualidade, e constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para produ\u00e7\u00e3o e trocas de saberes diversos\u201d realizado pelo N\u00facleo de Estudos de Povos Ind\u00edgenas - NEPI, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social - PPGAS/UFSC e Museu de Arqueologia e Etnologia Professor Oswaldo Rodrigues Cabral - MArque/UFSC, entre os dias 29/06 \u00e0 02/07 de 2015, tive a oportunidade de conversar com o professor e lideran\u00e7a Kaingang da T.I Xapec\u00f3 (SC), Get\u00falio Narsizo, e, ao explicar sobre minha pesquisa, perguntei \u00e0 ele sobre a atual situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas de sua comunidade no que se refere \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o. Naquela ocasi\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o de secret\u00e1rio do Cacique e Vice-Cacique, ele me contou que os Kaingang da T.I Xapec\u00f3 estavam retomando os di\u00e1logos com a Eletrosul devido \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es que ainda n\u00e3o receberam e sobre os efeitos negativos que t\u00eam se agravado em decorr\u00eancia da UHE Quebra-Queixo e suas linhas de\nChapec\u00f3 (FUNAI), que acompanhou o professor Silvio Coelho dos Santos e equipe em algumas das caminhadas nas TIs para a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos de levantamento, ele me dizia que:\nIsso n\u00f3s conhecemos tudo! [vendo o mapa das hidrel\u00e9tricas do Projeto Uruguai]. Tem um, esse eu tive a oportunidade de ver quando fui fazer uma vistoria pra GERU, a\u00ed tava todo demarcado, os piquetes fincado. P\u00f3s essa \u00e9poca da passagem do Silvio, nasceu essa do Quebra-Queixo, que \u00e9 fora da \u00e1rea mas tem influ\u00eancia direta na \u00e1rea do Xapec\u00f3. Tem essa do Santa \u00darsula... Depois de Machadinho. Essa \u00e9 que alagou parte da Terra do Imbu, s\u00e3o 36, 37 hectares. Essa chama-se Ludesa. Esta t\u00e1 funcionando n\u00e9, em pleno funcionamento, a de Quebra-Queixo tamb\u00e9m (Entrevista concedida em 17/07/2015).\nPude observar as linhas de transmiss\u00e3o de alta tens\u00e3o da Eletrosul e Celesc que passam dentro da T.I Xapec\u00f3 durante minha breve visita \u00e0 esta localidade, as quais acarretam diversos problemas \u00e0 comunidade atualmente, como os malef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade dos que ali vivem e a cerra\u00e7\u00e3o constante provocada pelas hidrel\u00e9tricas no entorno, conforme me relatou o ent\u00e3o Cacique Osmar.\ntransmiss\u00e3o que passam dentro de seu territ\u00f3rio tradicional (Di\u00e1rio de Campo, 01/07/2015).\nImagem 8 - Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3 e as linhas de transmiss\u00e3o.\nFonte: Acervo da Autora, registro 15/07/2015.\nImagem 9 - Linhas de Transmiss\u00e3o de alta tens\u00e3o instaladas pela Eletrosul e Celesc dentro da T.I Xapec\u00f3 (SC) nos anos 2000.\nFonte: Acervo da Autora, registro 15/07/2015.\n3.2.2\tDas alian\u00e7as e percal\u00e7os na realiza\u00e7\u00e3o dos estudos\nA elabora\u00e7\u00e3o do primeiro Relat\u00f3rio dos estudos conduzidos por Silvio Coelho dos Santos e equipe de pesquisadores \u00e0 Eletrosul contou com o apoio de algumas alian\u00e7as do campo jur\u00eddico, como o advogado e integrante do projeto da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, Dr. Dalmo de Abreu Dallari, e o advogado, indigenista e ambientalista, Dr. Caio Lustosa, que emitiu um parecer em defesa dos ind\u00edgenas que seriam afetados pelo Projeto Uruguai. O cap\u00edtulo \u201cOs \u00edndios Perante o Direito\" do Relat\u00f3rio Final (1978) apresenta a legisla\u00e7\u00e3o e a pol\u00edtica indigenista em vigor naquele momento, especialmente no que tange aos direitos e condi\u00e7\u00f5es previstos na Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 e no Estatuto do \u00cdndio (Lei n. 6001, de 19/12/1973), bem como a exposi\u00e7\u00e3o de requisitos de conduta dos Estados latino-americanos para com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas estabelecidos na declara\u00e7\u00e3o \u2014Pela Libera\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena\", lan\u00e7ados na Reuni\u00e3o de Barbados, em 1971. A partir destes suportes jur\u00eddicos e antropol\u00f3gicos, o Relat\u00f3rio apresentado \u00e0 Eletrosul fazia as seguintes considera\u00e7\u00f5es finais:\nConclui-se, pois, que tanto tratando-se de \u00e1reas onde se localizam os postos ind\u00edgenas em estudo, como as \u00e1reas que formam toldos que n\u00e3o est\u00e3o sob a administra\u00e7\u00e3o da FUNAI, os \u00edndios tem direitos sobre as terras que ocupam. Direitos que ter\u00e3o de ser considerados em qualquer momento que se projetar utilizar todo ou em partes tais \u00e1reas. E nesse instante, \u00e9 fundamental reconhecer que, como povos etnicamente minorit\u00e1rios, eles possuem como direito b\u00e1sico o de serem eles mesmos e, como tal, decidirem sobre seus interesses. Por outra parte, e finalmente, deve ficar claro que \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, na condi\u00e7\u00e3o de tutora, cabe o exerc\u00edcio de todas as prerrogativas que visem assegurar aos \u00edndios as garantias dos direitos que a lei lhes confere (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 60-61).\nUm ponto importante a destacar nos dois relat\u00f3rios antropol\u00f3gicos produzidos \u00e0 Eletrosul, datados em 1978 e 1980, refere-se \u00e0 queixa dos pesquisadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aus\u00eancia de antrop\u00f3logos da FUNAI para o acompanhamento dos trabalhos que foram executados em suas diversas fases, apesar das solicita\u00e7\u00f5es feitas ao \u00f3rg\u00e3o indigenista. Ainda que nos dois momentos de pesquisa para a Eletrosul os\npesquisadores tenham executado todos os tr\u00e2mites institucionais para a obten\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o dos estudos nas Terras Ind\u00edgenas em quest\u00e3o, o que gerou um protocolo de coopera\u00e7\u00e3o entre a FUNAI e a UFSC, eles informam nos relat\u00f3rios que as autoriza\u00e7\u00f5es foram concedidas com atraso, ocasionando uma necess\u00e1ria reprograma\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos previstos para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo, dos levantamentos bibliogr\u00e1ficos e da elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios parciais (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 2). No estudo intitulado \"Projeto Uruguai I - Consequ\u00eancias da Constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os \u00edndios do P.I Ligeiro (RS)\" (1980) , a equipe explica que:\nEssa aus\u00eancia foi sentida em especial porque o presente relat\u00f3rio focaliza uma problem\u00e1tica extremamente complexa e de grande responsabilidade para todos os \u00f3rg\u00e3os envolvidos. Al\u00e9m disso, a falta de tradi\u00e7\u00e3o no Brasil de estudos dessa natureza acentua a conveni\u00eancia de se ter em um \u00f3rg\u00e3o como a FUNAI profissionais alertados e treinados para o enfrentamento das m\u00faltiplas facetas que a constru\u00e7\u00e3o de barragens tem para as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 2).\nApesar de terem estudado sistematicamente as sete alternativas de implanta\u00e7\u00e3o dentre as 40 barragens propostas pela Eletrosul no Projeto Uruguai, no sentido de levantar seus potenciais efeitos sobre a vida dos povos ind\u00edgenas envolvidos, os pesquisadores constataram a incomensurabilidade dos efeitos que as barragens hidrel\u00e9tricas poderiam causar sobre as dimens\u00f5es social, cultural, econ\u00f4mica, psicol\u00f3gica e ecol\u00f3gica que constituem o modus vivendi das popula\u00e7\u00f5es Guarani e Kaingang. Diante dessa perspectiva, dentre os nove apontamentos referentes \u00e0s considera\u00e7\u00f5es finais do relat\u00f3rio \"Projeto Uruguai - Os Barramentos e os Indios\u2019\" (1978), um deles estabelece que:\n(...) n\u00e3o se pode recomendar nenhuma das alternativas do projeto Uruguai como mais ou menos favor\u00e1vel para as comunidades ind\u00edgenas, pois cada uma apresenta preju\u00edzos, embora diferentes, para uma ou outra das comunidades atingidas (UFSC/FAPEU ELETROSUL, 1978).\nVisto que o GERU teve de proceder \u00e0 tomada de decis\u00e3o quanto \u00e0s Alternativas entre os dias 15 e 30 de novembro do mesmo ano, por\nexig\u00eancia da Eletrosul, o professor Silvio e a equipe respons\u00e1vel indicaram as Alternativas I e II como as que aparentemente causariam menos preju\u00edzos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da Bacia do rio Uruguai. Entretanto, ap\u00f3s o estudo dos relat\u00f3rios de todas as equipes multidisciplinares envolvidas, no dia 23 de novembro de 1978 o GERU optou pela Alternativa III69. Essa decis\u00e3o motivou a escrita do \u2014Post Scriptum\u201d no Relat\u00f3rio antropol\u00f3gico pelos pesquisadores, para enfatizar os efeitos espec\u00edficos que esta alternativa causaria \u00e0s popula\u00e7\u00f5es Guarani e Kaingang, face \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que foram realizadas. O \u201cPost Scriptum\u201d destaca que:\nConsiderando que ao optar pela terceira alternativa, o GERU admitiu a introdu\u00e7\u00e3o de algumas modifica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 cota e ou localiza\u00e7\u00e3o de algumas barragens, alterando em alguns aspectos os impactos causados sobre as \u00e1reas ind\u00edgenas (...) elaboramos o presente post scriptum visando, em tempo, elucidar quanto ao que\tefetivamente\tir\u00e1\tocorrer\n(UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 161).\nDeste modo, ap\u00f3s a an\u00e1lise dos estudos antropol\u00f3gicos sobre a \u201cAlternativa III\u201d, o GERU aceitou as sugest\u00f5es dos os pesquisadores da UFSC para que se fizessesm altera\u00e7\u00f5es no programa hidrel\u00e9trico, tais como: a)a elimina\u00e7\u00e3o da barragem Pinheiro Jusante, devido \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da cota m\u00e1xima da barragem Ira\u00ed de 240m para 265 m; b)a substitui\u00e7\u00e3o da barragem Estreito pela de It\u00e1, a qual n\u00e3o afetaria diretamente nenhuma das Terras Ind\u00edgenas da regi\u00e3o; e c) a substitui\u00e7\u00e3o da barragem Cutia pela Nova Erechim, alterando sua localiza\u00e7\u00e3o no rio Chapec\u00f3 (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 161-162).\nA arquiteta da Eletrosul, \u00e0 \u00e9poca coordenadora do GERU, contou-me que este grupo deparou-se com uma determina\u00e7\u00e3o inesperada do Estado logo no in\u00edcio da elabora\u00e7\u00e3o dos estudos de revis\u00e3o do invent\u00e1rio hidroenerg\u00e9tico da bacia do rio Uruguai, momento em que passou a desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o de apoio, e n\u00e3o mais na condu\u00e7\u00e3o e de tomadas de decis\u00f5es destes estudos. Essa mudan\u00e7a, de certo modo, esclareceu o meu inc\u00f4modo em notar que o extenso Relat\u00f3rio antropol\u00f3gico \u201cProjeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\" (1978), entregue \u00e0 Eletrosul, transmutou-se em apenas nove p\u00e1ginas, compostas de frases e informa\u00e7\u00f5es incompletas, quando n\u00e3o alteradas em rela\u00e7\u00e3o\nCf. Anexos 1 e 2.\nao estudo original que fora entregue pelo professor Silvio e equipe. Segundo esclarece a arquiteta,\nNesse meio tempo, levamos uma \u201cpernada\u201d, porque isso era plena ditadura n\u00e9. Houve uma decis\u00e3o das diretorias do Minist\u00e9rio que a revis\u00e3o seria feita por um cons\u00f3rcio de S\u00e3o Paulo, que tinha ent\u00e3o todos esses personagens que n\u00f3s est\u00e1vamos querendo montar... O que n\u00f3s est\u00e1vamos querendo montar chamava-se GERU: Grupo de Estudos do Rio Uruguai, que faria essa revis\u00e3o chamando pessoas de v\u00e1rias especialidades. A\u00ed houve essa decis\u00e3o superior, de que o estudo n\u00e3o seria feito por n\u00f3s, seria feito por essa empresa de S\u00e3o Paulo que chamava CNEC: Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores, que era um bra\u00e7o da Camargo Correia. Como [era] uma empresa que constru\u00eda barragens, tinha uma equipe que fazia estudos t\u00e9cnicos. Ent\u00e3o, veio essa equipe e o GERU ficou simplesmente como um acompanhante, recebia relat\u00f3rios, analisava e tal. Ent\u00e3o, essa equipe que eu tentei montar nunca chegou a trabalhar. O CNEC, ent\u00e3o, fez o estudo (Entrevista com Maria Elizabeth Pereira R\u00eago, em 15/09/2015).\nSua exposi\u00e7\u00e3o ajuda-nos a compreender melhor o contexto no qual os pesquisadores realizaram os estudos para a Eletrosul, marcado por press\u00f5es de v\u00e1rias inst\u00e2ncias, oriundas de um governo de regime autorit\u00e1rio que, para alcan\u00e7ar as metas e planos estrategicamente concebidos, necessitava contar com a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos, por\u00e9m, desde que estes se alinhassem aos prop\u00f3sitos estabelecidos pelas suas pol\u00edticas de desenvolvimento. Nesse sentido, o conte\u00fado produzido no Relat\u00f3rio antropol\u00f3gico de 1978 por Silvio Coelho dos Santos e sua equipe andava na contram\u00e3o do projeto de explora\u00e7\u00e3o hidroel\u00e9trica proposto para a bacia do rio Uruguai. O Relat\u00f3rio ainda destacava as condi\u00e7\u00f5es pelas quais os povos ind\u00edgenas estavam sendo submetidos, apontando inclusive a responsabilidade do Estado perante as viola\u00e7\u00f5es de seus direitos, e, portanto, n\u00e3o recomenda a constru\u00e7\u00e3o das barragens sobre o territ\u00f3rio destas popula\u00e7\u00f5es. Algumas altera\u00e7\u00f5es, simplifica\u00e7\u00f5es e/ou descontextualiza\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio \u201cProjeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\" (1978), apresentadas em posterior publica\u00e7\u00e3o intitulada \u201cEstudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9iico\" (1979) , organizada pelo CNEC para a Eletrosul,\napontam tamb\u00e9m para as limita\u00e7\u00f5es a esse atribu\u00eddo ineditismo da Eletrosul na contra\u00e7\u00e3o de uma equipe de pesquisadores para realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos antropol\u00f3gicos naquele momento.\nNo que se refere \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de conte\u00fado do Relat\u00f3rio antropol\u00f3gico final entregue \u00e0 Eletrosul, pode-se ver que grande parte das informa\u00e7\u00f5es publicadas no Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico, de outubro de 1979, foram descontextualizadas das discuss\u00f5es te\u00f3ricas e situacionais das quais se originam, bem como podem ser observadas inclus\u00f5es de frases com sentidos diversos aos que os pesquisadores deram. A exemplo, cito dois desses trechos problem\u00e1ticos e de cunho integracionista:\n1. Considera\u00e7\u00f5es parciais e finais dispostas ao longo do Relat\u00f3rio pelos antrop\u00f3logos, a equipe de antrop\u00f3logos da UFSC alertava para os efeitos delet\u00e9rios que resultariam da implanta\u00e7\u00e3o das barragens sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, como:\nAs repercuss\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o social das reservas ind\u00edgenas situadas na bacia do rio Uruguai, decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o da rede de barragens em estudo, ser\u00e3o indubitavelmente graves. De cerca de quarenta barragens poss\u00edveis, vinte e duas, ou mais do que a metade, afetar\u00e3o \u00e1reas ind\u00edgenas, entre \u201cPostos Ind\u00edgenas\u201d (\u00e1reas sob \u201ccuidados\u201d da FUNAI) e \u201cToldos Ind\u00edgenas \u201d (grupos ind\u00edgenas que n\u00e3o contam com qualquer ajuda da FUNAI). S\u00e3o seis as \u00e1reas ind\u00edgenas que sofrer\u00e3o as consequ\u00eancias de forma direta. Isto quer dizer que a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da barragem e/ou inunda\u00e7\u00e3o que ela provocar\u00e1 atingir\u00e3o fisicamente as terras do grupo ind\u00edgena (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 153).\nA publica\u00e7\u00e3o da ELETROSUL/CNEC (1979, p. IV-82), por sua vez, alegava que:\nNem todas [as barragens] ser\u00e3o, com efeito, negativas ou prejudiciais; assim, por exemplo: os lagos formados pelas barragens poder\u00e3o se tornar atra\u00e7\u00f5es tur\u00edsticas importantes, fornecendo aos \u00edndios um mercado maior e de melhor rentabilidade para a venda de seu artesanato; os mesmos lagos servindo, como j\u00e1 aconteceu em outros lugares, para a implanta\u00e7\u00e3o de uma\n\tind\u00fastria de pesca, poder\u00e3o vir a ser nova fonte tanto de renda quanto de prote\u00edna para os grupos ind\u00edgenas; ainda na constru\u00e7\u00e3o das obras e na sua posterior manuten\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser oferecidos aos \u00edndios, caso as queiram, oportunidades de habilita\u00e7\u00e3o profissional e de educa\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rias para uma melhor rela\u00e7\u00e3o com a sociedade envolvente (ELETROSUL/CNEC, 1979, p. IV-82).\n2.\tOutro exemplo consiste em um trecho do \u201cEstudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9lico\"\t(1979) que, ao ser publicado de forma\ndescontextualizada, confere outros sentidos para a afirma\u00e7\u00e3o:\nEnquanto consta que:\t\u201cHoje, no contexto da Regi\u00e3o Sul, a representatividade do contingente ind\u00edgena com seus cerca de 7.500 indiv\u00edduos, \u00e9 insignificante (ELETROSUL/CNEC, 1979, p. IV-80). no relat\u00f3rio dos antrop\u00f3logos entregue \u00e0 Eletrosul, No contexto da regi\u00e3o sul, as popula\u00e7\u00f5es tribais hoje tem pequena express\u00e3o num\u00e9rica. Com efeito, a regi\u00e3o sul ocupa 577. 723 km2 de \u00e1rea, representando somente 6,8% do territ\u00f3rio nacional. Conta com cerca de 16.683.551 habitantes, de acordo com o censo de 1970, o que constitui 17,6% do contingente demogr\u00e1fico brasileiro. A representatividade do contingente ind\u00edgena, com seus 7.949 indiv\u00edduos, \u00e9 insignificante. Contudo, tal enfoque n\u00e3o pode minimizar as responsabilidades da sociedade nacional (regional ou estadual) para tais minorias. Ao contr\u00e1rio, consciente de todo processo de conquista, submiss\u00e3o e espolia\u00e7\u00e3o, cabe a sociedade nacional reconhecer e garantir direitos e condi\u00e7\u00f5es que permitam a sobreviv\u00eancia digna e a auto-sustentabilidade desses\tgrupos\ttribais (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 8).\nA arquiteta do ent\u00e3o GERU tamb\u00e9m me explicou quanto \u00e0 metodologia adotada, derivada do M\u00e9todo Delphi70, j\u00e1 referenciada no cap\u00edtulo anterior, que se assentava sobre o sistema de an\u00e1lise das vari\u00e1veis pelo CNEC para a escolha da alternativa do conjunto de barragens a ser implantado e a sequ\u00eancia das hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai. Segundo ela:\nEu achei muito engra\u00e7ado a forma - engra\u00e7ado porque eu era bem pequenininha, aquela era uma empresa imensa -, mas do ponto de vista metodol\u00f3gico, me parecia assim, que era uma metodologia certamente americana, duma objetividade impressionante e numerol\u00f3gica. Ent\u00e3o, eles escolheram os crit\u00e9rios, vamos dizer... Um crit\u00e9rio: quantidade de popula\u00e7\u00e3o inundada; ent\u00e3o havia uma tabela, que dizia que se inundava mais de mil pessoas a pontua\u00e7\u00e3o \u00e9 tanta, abaixo disso \u00e9 tanta. A\u00ed depois: inunda \u00edndio? Quantas aldeias, tantos pontos. Perda de produ\u00e7\u00e3o anunciada, \u00e1rea agr\u00edcola, tantos hectares, tantos pontos. Ent\u00e3o isso resultava num somat\u00f3rio de pontos, se aquele barramento tinha \"X\" pontos, acima daquilo n\u00e3o podia, porque estragava demais. Abaixo daquilo ent\u00e3o entrava. Ent\u00e3o isso definiu uma sequ\u00eancia, a que menos estragava, a que menos prejudicava a regi\u00e3o, a\u00ed chegaram nesse n\u00famero de 23 barragens. A\u00ed depois, o passo seguinte seria o \u00edndice mais importante, obviamente, era quantos quilowatts gerava pra ver o custo-benef\u00edcio. Se gerava tantos\n70 De acordo com esta metodologia do CNEC, que pode ser conferida na publica\u00e7\u00e3o oficial do \"Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico\" (CNEC , 1979) , a atribui\u00e7\u00e3o de n\u00fameros (peso relativo) por esta empresa na an\u00e1lise de \"impactos s\u00f3cio-econ\u00f4mico e f\u00edsico-territorial\" das alternativas propostas revela suas fragilidade. Nessa \"convers\u00e3o\", a \"vari\u00e1vel\" \u00c1rea de Reservas Ind\u00edgenas teve peso 0,3; a Popula\u00e7\u00e3o Tribal 0,7 e o \"Setor de An\u00e1lise\" Antropol\u00f3gico , peso 0,13 (apenas superior ao Ecol\u00f3gico, representado por 0,12). Encontrei nos arquivos do NEPI um documento da CNEC intitulado \"Estudo de Alternativas de Aproveitamento\" datado em mar\u00e7o de 1979 contendo a mensura\u00e7\u00e3o individualizada de cada uma das sete alternativas para o aproveitamento energ\u00e9tico do rio Uruguai relativas \u00e0s \"Repercuss\u00f5es Antropol\u00f3gicas - Efeito Resultante\" an\u00e1lise que configurou o estudo antropol\u00f3gico em \"pesos e medidas\" dispostos em uma tabela.\nquilowatts, mas tinha um benef\u00edcio \"X\", tinha que ver o custo-benef\u00edcio. Ganhava uma pontua\u00e7\u00e3o dentro dessa sequ\u00eancia.\nO passo seguinte ent\u00e3o foi escolher qual seria a primeira barragem. Por essa pontua\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, basicamente, a primeira barragem que seria constru\u00edda era a barragem Machadinho. A\u00ed, nesse meio tempo, a gente j\u00e1 tava trabalhando especificamente em an\u00e1lise territorial, que era uma equipe basicamente de arquitetos, e com consultorias externas, a gente come\u00e7ou a percorrer a regi\u00e3o, conversava com as pessoas. O GERU ficou s\u00f3 coordenando essa coisa da CNEC. E n\u00f3s ficamos nessa coisa de ver qual seria a primeira barragem e tal, e por esse estudo definiram que era Machadinho (idem).\n3.2.3\tOs estudos de 1980 e 1988\nApesar das altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado do primeiro Relat\u00f3rio antropol\u00f3gico (\"Projeto Uruguai - Os Barramentos e os \u00cdndios\"), que foram apresentadas na publica\u00e7\u00e3o final do livro da Eletrosul \u201cEstudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico\" (1979), depois da defini\u00e7\u00e3o de que Machadinho fosse a primeira barragem constru\u00edda e, em seguida, a de It\u00e1, o Departamento de Ci\u00eancias Sociais da UFSC foi solicitado a dar continuidade aos estudos antropol\u00f3gicos. Neste segundo convite a Eletrosul requereu aos pesquisadores e docentes do Departamento de Ci\u00eancias Sociais da UFSC a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos sobre os poss\u00edveis efeitos destas primeiras barragens tamb\u00e9m \u00e0 popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-ind\u00edgena, em sua maioria pequenos agricultores, de origem alem\u00e3, polonesa e italiana.\nEm minhas entrevistas com as professoras Maria Jos\u00e9 Reis e Neusa Maria Sens Bloemer, elas me relataram que, ao receber o convite oficial da Eletrosul na condi\u00e7\u00e3o de representante do Departamento de Ci\u00eancias Sociais da UFSC, para a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos antropol\u00f3gicos e sociol\u00f3gicos relacionados \u00e0s barragens Machadinho e It\u00e1, o professor Silvio reuniu-se com o rec\u00e9m-criado Grupo de Pesquisa71, coordenado\n71 De acordo com as informa\u00e7\u00f5es apresentadas na tese da antrop\u00f3loga Maria Jos\u00e9 Reis sobre os camponeses do Alto Uruguai e as hidrel\u00e9tricas de It\u00e1, este Grupo de Pesquisa \u201cfoi pioneiro no Brasil nos estudos dos efeitos sociais da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no Brasil\" (Reis , 1998, p. 10).\npor ele, constitu\u00eddo naquele momento pelas pesquisadoras Aneliese Nacke, Maria Jos\u00e9 Reis, Neusa Maria Sens Bloemer, Ilse Scherer-Warren e Esther Jean Langdon. Em outubro de 1979, as pesquisadoras resolveram fazer uma viagem at\u00e9 a regi\u00e3o para verificar o contexto local da problem\u00e1tica que se anunciava. Naquele momento a Eletrosul tamb\u00e9m iniciava os levantamentos junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais para o planejamento do processo indenizat\u00f3rio das comunidades que seriam afetadas. A antrop\u00f3loga Neusa Bloemer me explicou esse procedimento da Eletrosul:\nCome\u00e7aram na verdade a fazer o levantamento pra efetuar as indeniza\u00e7\u00f5es. E os agricultores reclamaram. S\u00f3 que n\u00f3s aqui, n\u00e3o sab\u00edamos disso, e a Eletrosul fez pro professor Silvio uma carta-convite pra gente fazer a parte social. Na primeira etapa, n\u00f3s dizemos: \u201cVamos ver o que que \u00e9 isso \u201d, ningu\u00e9m assinou nada e eu me lembro que o professor S\u00edlvio teve um choque quando a Ilse, eu, a Maria Jos\u00e9 e a Aneliese voltamos de l\u00e1 da pesquisa e n\u00f3s dissemos: \u201cN\u00f3s n\u00e3o podemos trabalhar pra Eletrosul\u201d. Ent\u00e3o essa hist\u00f3ria de que ele estava atrelado ao governo, \u00e9 uma verdade relativa, t\u00e1? Porque na verdade ele foi dando resposta, o que se pretendia era dar uma resposta a um ato do governo com a implanta\u00e7\u00e3o das barragens. A\u00ed n\u00f3s dissemos: \u201cn\u00f3s n\u00e3o podemos fazer\u201d. Voltamos totalmente chocadas com as reclama\u00e7\u00f5es, com as reivindica\u00e7\u00f5es, com a falta de atendimento, com a falta de di\u00e1logo com a Eletrosul (Entrevista realizada em 16/07/2015).\nNo mesmo sentido, a antrop\u00f3loga Maria Jos\u00e9 Reis tamb\u00e9m relatou com detalhes que:\nVeio o convite da Eletrosul pra gente fazer parte l\u00e1 nas barragens do Uruguai. A gente aceitou, s\u00f3 que a Universidade estava em greve. E a\u00ed, algu\u00e9m, n\u00e3o sei quem do nosso grupo, leu no jornal que ia ter um encontro l\u00e1 no extremo Oeste catarinense, na cidade de Itapiranga, que \u00e9 a \u00faltima cidade no limite com a Argentina, no extremo Oeste mesmo, que ia ter um encontro de agricultores e sindicalistas pra discutir as barragens do Uruguai, que estavam come\u00e7ando a\nse colocar contra. E tinha um Bispo cat\u00f3lico l\u00e1 no Oeste tamb\u00e9m, e ele tamb\u00e9m tava se envolvendo. A Igreja tava come\u00e7ando a se envolver, e a gente n\u00e3o sabia nada disso, que tava come\u00e7ando uma organiza\u00e7\u00e3o l\u00e1 no Oeste pra se colocar contra \u00e0s barragens no Uruguai. E a\u00ed leram no jornal e n\u00f3s, entre n\u00f3s conversamos:\tN\u00f3s temos que ir l\u00e1\nsaber! Vamos l\u00e1 ver\u201d. Antes da gente come\u00e7ar este projeto com a Eletrosul: era a Jean, a Aneliese Nacke, que j\u00e1 se aposentou e foi embora, a Neusa e eu, que resolvemos que a gente... N\u00e3o que n\u00f3s resolvemos, mas que n\u00f3s em conjunto, a equipe queria trabalhar com a Eletrosul, resolvemos que a gente ia l\u00e1 ver. Uma cidadezinha desse tamanho tinha mais de mil pessoas, era um Ato P\u00fablico, tanta gente, tanta gente! Itapiranga. Esse bispo tava, eu at\u00e9 botei na minha tese uma frase dele: \u201cCalado, s\u00f3 sapo na boca do boi! \u201d. Isso ele disse nesse dia l\u00e1. A gente chorava... A Jean chorava, eu chorava... Porque os sindicalistas e os agricultores vieram com tudo assim, os Sindicatos Rurais vieram com tudo, porque eles que seriam os mais atingidos, e realmente foram os mais atingidos. E ali ent\u00e3o j\u00e1 estava sendo iniciado o MAB, movimento contra as barragens, tava no iniciozinho, tinha iniciado no final de 1970, n\u00f3s fomos l\u00e1 acho que devia ser nesse in\u00edcio do movimento. Foi uma coisa assim surpreendente, dali pra frente, voltamos e dizemos: \u201c- Oh, Silvio, n\u00f3s n\u00e3o vamos mais fazer esse estudo pra Eletrosul\u201d. Ele ficou \u2018meio assim\u2019... \u201cN\u00e3o d\u00e1, Silvio. N\u00e3o d\u00e1 pra gente fazer contra essa popula\u00e7\u00e3o que vai ser massacrada \u201d. E tinha \u00edndio, acho que talvez por isso que ele... N\u00e3o tinha \u00edndio no evento, mas o Silvio tinha escrito um primeiro documento para a Eletrosul. Porque o Silvio escreveu naquele \u2018cadern\u00e3o amarelo\u2019, ali ele estava apontando que tinha ind\u00edgenas tamb\u00e9m n\u00e9, e acho que por conta disso que talvez ele tenha aceitado, porque ele tava um pouquinho resistente. E n\u00f3s j\u00e1 de cara: \u201c- Tchau, at\u00e9 logo! \u201d. Eu vou estudar isso, vou ver esse movimento, que acabou sendo a minha tese, a Jean acho que n\u00e3o continuou, a Aneliese estudou os Kaingang do Oeste, a Neusa tamb\u00e9m fez o\ndoutorado dela n\u00e9. (...) [O convite da Eletrosul] foi um pouquinho antes desse event\u00e3o grande, a gente tava fazendo acho que o projeto. E o que que n\u00f3s explicamos pra Eletrosul pra \u2018cair fora \u2019? Dizendo que:\tOlha, a gente n\u00e3o terminou o\nprojeto, n\u00e3o podemos levar j\u00e1 adiante, porque a greve da universidade a gente n\u00e3o sabe quando vai acabar, n\u00f3s estamos em greve\u201d. E dai, n\u00e3o trabalhamos mais para a Eletrosul, o que ele fez para a Eletrosul \u00e9 anterior \u00e0 essa decis\u00e3o nossa de sair (Maria Jos\u00e9 Reis, Entrevista realizada em 12/10/2016).\nEmbora o Grupo de Pesquisa n\u00e3o tenha dado continuidade aos estudos antropol\u00f3gicos para a Eletrosul, conforme relata a professora Maria Jos\u00e9 Reis, o professor Silvio e a equipe de pesquisadores j\u00e1 haviam realizado as pesquisas de campo que deram origem \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio sobre as \u201cConsequ\u00eancias da Constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os indios do P.I Ligeiro (RS)\" (UFSC/FAPEU/ElETROSUL, 1980). Este Relat\u00f3rio, cujas c\u00f3pias podem ser encontradas no acervo do NEPI, consiste num estudo sobre a situa\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas da Terra Ind\u00edgena Ligeiro (RS), na \u00e9poca ainda Posto Ind\u00edgena, e teve como objetivo principal, segundo os autores, \u201c(...) aprofundar o conhecimento sobre as consequ\u00eancias que sofreriam os ind\u00edgenas aldeados no Posto Ind\u00edgena Ligeiro (RS) em decorr\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho, localizada no rio Pelotas (Uruguai)\u201d (UFSC/FAPEU/ELETROSUL , 1980, p.1).\nSegundo informam os pesquisadores neste Relat\u00f3rio, tratou-se de ampliar, neste momento posterior de pesquisa para a Eletrosul, o levantamento bibliogr\u00e1fico e a troca de informa\u00e7\u00f5es com pesquisadores nacionais e internacionais com experi\u00eancia na implanta\u00e7\u00e3o de barragens hidrel\u00e9tricas sobre territ\u00f3rios e povos ind\u00edgenas, a exemplo dos professores Paul Aspelin (Cleveland State University, EUA), Anthony Seeger (MN/UFRJ), e Audrey Colson, entre outros citados (UFSC/ELETROSUL/FUNAI, 1980, p.3-4). Com um maior adensamento de descri\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, se comparado ao estudo anterior de 1978, este mimeografado Relat\u00f3rio apresenta detalhes da experi\u00eancia dos pesquisadores em campo, sobre a realidade socioecon\u00f3mica com a qual os ind\u00edgenas se encontravam, bem como \u201c\u00e0 tens\u00e3o a que estariam sujeitos\u201d (idem, p. 6). Compostos por 146 p\u00e1ginas , este estudo foi organizado a partir dos seguintes cap\u00edtulos: Apresenta\u00e7\u00e3o; I. Constru\u00e7\u00e3o de Barragens e as Sociedades Tribais; II.\nOs \u00edndios e a Sociedade Regional; III. O Posto Ind\u00edgena Ligeiro; IV. A Barragem de Machadinho e seus efeitos no PI Ligeiro; V. Recomenda\u00e7\u00f5es, e Anexo.\nO trabalho de campo foi realizado durante 8 dias, quando os pesquisadores foram surpreendidos pelo acompanhamento de militares,\nque surgiram sem que Relat\u00f3rio informa que:\tos eles fossem informados previamente. O Imediatamente ao chegar a autoriza\u00e7\u00e3o da FUNAI, a equipe se deslocou para o campo. Durante a viagem Florian\u00f3polis-Sananduva, via Conc\u00f3rdia e Marcelino Ramos (RS), aproveitou-se para conhecer toda a \u00e1rea de influ\u00eancia da barragem Machadinho. Chegando a Sananduva, no segundo dia de viagem, imediatamente procurou-se atingir a sede do P.I Ligeiro. (...) Algumas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas logo se fizeram sentir. Em primeiro lugar o Cacique [Leon\u00eddio Braga] deixou claro que os ind\u00edgenas estavam esperando a equipe e que tinham ci\u00eancia, tanto da tarefa, como dos preju\u00edzos iminentes a que estavam sujeitos. E por isso desejavam acertar uma forma justa de obter indeniza\u00e7\u00f5es, as quais seriam definitivas por toda a comunidade ind\u00edgena. Isto implicava numa reuni\u00e3o com o Conselho, para que se discutisse a situa\u00e7\u00e3o da reserva perante a constru\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho. (...) Em segundo lugar, a equipe, ao chegar, encontrou militares do Ex\u00e9rcito Nacional junto \u00e0 sede do P.I. Feitas as apresenta\u00e7\u00f5es, tomou-se conhecimento que o grupo era sediado em Passo Fundo (RS) e que se encontrava na \u00e1rea efetuando investiga\u00e7\u00f5es de rotina entre os ind\u00edgenas. Contudo, n\u00e3o se deixou de ficar surpreso quando os militares se acomodaram para participar, sem interferir, do primeiro contato que a equipe iria manter com o Chefe do P.I e com o Cacique. A impress\u00e3o, confirmada em dias posteriores, era a de que os militares estavam interessados em acompanhar nosso trabalho, algo pelo que sabemos, incomum nas experi\u00eancias de campo\tdos\tantrop\u00f3logos\tbrasileiros (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p.8).\nAl\u00e9m da presen\u00e7a militar, a equipe coordenada pelo professor\nSilvio tamb\u00e9m teve a surpresa de encontrar a comunidade Kaingang bem organizada politicamente para a reivindica\u00e7\u00e3o de seus direitos enquanto povo ind\u00edgena afetado pelo empreendimento hidrel\u00e9trico. Conforme descrevem, os Kaingang mostraram j\u00e1 possuir amplo conhecimento sobre o Projeto Uruguai e a possibilidade de implanta\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho pela Eletrosul. O Relat\u00f3rio informa que:\nEfetivamente, os Kaingang do PI Ligeiro revelaram um alto censo de compreens\u00e3o e discernimento da quest\u00e3o criada pela constru\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho. Eles sabem que a \u00e1rea em torno da reserva \u00e9 formada por minif\u00fandios e que n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para uma indeniza\u00e7\u00e3o em terras, para compensar parte que ser\u00e1 inundada. Sabem tamb\u00e9m que os benef\u00edcios desejados devem ser encaminhados diretamente para o pr\u00f3prio grupo pela Eletrosul, pois temem os riscos de extravio desses mesmos benef\u00edcios caso eles sejam canalizados via FUNAI. Por \u00faltimo, pretendem que as compensa\u00e7\u00f5es cheguem bem antes das \u00e1guas, pois t\u00eam experi\u00eancia da pol\u00edtica do \u201cfato consumado \u201d (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p.10-11).\nImportante tamb\u00e9m destacar que a tens\u00e3o social e psicol\u00f3gica que o pr\u00f3prio an\u00fancio da implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos causa nas popula\u00e7\u00f5es locais, conforme j\u00e1 havia sido assinalada desde o estudo antropol\u00f3gico anterior para a Eletrosul (1978). Desse modo, os preju\u00edzos considerados \u201cindiretos\u201d passam a ser vivenciados cotidianamente pela comunidade, gerando expectativa de inseguran\u00e7a coletiva quanto ao futuro que se aproxima.\nDurante o trabalho de campo, os pesquisadores da UFSC foram acompanhados em todas as caminhadas pela Terra Ind\u00edgena pelo Cacique ou por Conselheiros 72 ind\u00edgenas. Assim como tinham suas\n72 A organiza\u00e7\u00e3o do Conselho Ind\u00edgena Kaingang corresponde a um antigo costume desse povo ind\u00edgena do Sul do Brasil. Segundo as descri\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas de Silvio Coelho e equipe neste estudo (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980), o Conselho visa dar continuidade \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o onde o papel dos mais velhos e experientes era o de \u201cdar conselhos\u201d aos jovens e ensinar-lhes os costumes de seu povo. Para maiores informa\u00e7\u00f5es e conhecimento aprofundado sobre a organiza\u00e7\u00e3o social Kaingang antes e depois do SPI, veja-se o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso do professor e lideran\u00e7a Kaingang Get\u00falio Narsizo . intitulado \u201cAs v\u00e1rias faces da viol\u00eancia na Terra\ndesconfian\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o aos funcion\u00e1rios da FUNAI e da Eletrosul, os ind\u00edgenas tamb\u00e9m se mostraram inicialmente receosos diante de Silvio Coelho dos Santos e equipe. Contudo, depois, questionaram os antrop\u00f3logos e solicitaram informa\u00e7\u00f5es sobre problemas discutidos nas reuni\u00f5es internas da comunidade Kaingang e tiveram a iniciativa de lhes procurar para que os auxiliassem na elabora\u00e7\u00e3o de um documento reivindicat\u00f3rio, o qual foi sistematizado pelo professor Silvio e demais pesquisadores no cap tulo V do Relat\u00f3rio intitulado \u2014Recomenda\u00e7\u00f5es\u201d (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980).\nEntre as in\u00fameras consequ\u00eancias da implanta\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho para o povo Kaingang da Terra Ind\u00edgena Ligeiro (RS), os antrop\u00f3logos identificaram que esta Terra Ind\u00edgena perderia cerca de 188 hectares , ou seja, 5% de sua extens\u00e3o , a qual, \u201c... cerca de 40% das terras a serem inundados est\u00e3o cobertas de matas constitu\u00eddas por ess\u00eancias florestais valiosas (pinheiro, canela preta, etc.)\u201d (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p.110). Concomitante \u00e0 essa perda florestal, ocorreria a perda dos recursos flor\u00edsticos e faun\u00edsticos do territ\u00f3rio Kaingang, preju\u00edzo incalcul\u00e1vel diante da depend\u00eancia deste povo ind\u00edgena \u00e0 eles para sua sobreviv\u00eancia, como o fornecimento de pinh\u00e3o pelas Arauc\u00e1rias - uma fonte central da alimenta\u00e7\u00e3o Kaingang.\nEspecificamente no Cap\u00edtulo III do Relat\u00f3rio, apresenta as condi\u00e7\u00f5es em que se encontrava os Kaingang ocupantes do Posto Ind\u00edgena Ligeiro, situado no munic\u00edpio de Tapejara (RS), distrito de Charrua, e \u00e0 margem do rio Ligeiro. As terras que ocupavam estendia-se por um total de 4.552 hectares, sendo habitado por 647 ind\u00edgenas da etnia Kaingang, organizados em 140 fam\u00edlias, e uma fam\u00edlia Guarani, que acabara de ser transferida pela FUNAI do Posto Ind\u00edgena Ibirama (SC), e estava ocupando a antiga Escola da sede da aldeia (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 87). Ao que tange ao contexto das rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas entre \u2014os ndios e os regionais\u201d (p. 103), o Relat\u00f3rio exp\u00f5e as dif\u00edceis situa\u00e7\u00f5es enfrentadas pelos ind\u00edgenas em contato com os colonos, pequenos agricultores, de origem predominantemente italiana, que se encontravam nas \u00e1reas mais pr\u00f3ximas as suas terras, no munic\u00edpio de Tapejara (RS), os quais haviam se instalado na regi\u00e3o desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. De acordo com os pesquisadores:\nInd\u00edgena Xapec\u00f3 - S\u00e9culo XX (1902 - 1989)\u201d. Este trabalho foi defendido em 2015, e submetido para a conclus\u00e3o do Curso de Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica da UFSC.\nComo o processo de ocupa\u00e7\u00e3o territorial desenvolveu-se sem a interfer\u00eancia ou orienta\u00e7\u00e3o de companhias colonizadoras, e sem grandes conflitos com os \u00edndios da regi\u00e3o, n\u00e3o se criou nem se consolidou uma ideologia que legitimasse a conquista das terras e da for\u00e7a de trabalho ind\u00edgenas. Contudo, a exemplo de outras zonas coloniais, seus habitantes eram portadores de preconceitos e opini\u00f5es estereotipadas contra os ind\u00edgenas e negros. Permanece ainda hoje entre os regionais id\u00e9ias depreciativas do trabalho e da produ\u00e7\u00e3o ind\u00edgenas (...) S\u00e3o, em sua grande maioria, considerados \u201cpregui\u00e7osos\", como se pode deduzir da seguinte aprecia\u00e7\u00e3o feita por uma informante habitante civilizada, da vila de S\u00e3o Domingos: \u201cos \u00edndios fazem ro\u00e7as e depois deixam o mato tomar conta\". Da\u00ed porque muitos colonos da regi\u00e3o consideram injustificado terem os \u00edndios \u201ctanta terra \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\". \u00c9 neste contexto, pois, que as terras do posto passam a ser avaliadas em termos da sociedade regional como \u201cterras desperdi\u00e7adas\" e que n\u00e3o trazem nenhum lucro\tpro\tmunic\u00edpio\n(UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 103-104).\nCom essa concep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas e que detinham \u201cterras desperdi\u00e7adas\", os colonos t\u00eam desde o ano de 1978 investido em propostas de arrendamento de parte das terras daquela reserva ind\u00edgena. O arrendamento de terras ind\u00edgenas pelos colonos na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds tem se configurado um assunto delicado e controverso entre os pr\u00f3prios Kaingang, \u00e0 medida que as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia desse povo em seus territ\u00f3rios t\u00eam levado a eventuais acordos desse tipo com a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o-ind\u00edgena local. Essa contradi\u00e7\u00e3o vivida me foi exposta pelo Cacique Idalino, da Terra Ind\u00edgena Chimbangue (SC), em conversa que tive com ele quando de minha visita \u00e0 este territ\u00f3rio Kaingang em dezoito de julho de 2015. Ele se posicionou contr\u00e1rio \u00e0 pr\u00e1tica de arrendamento de terras ind\u00edgenas pelos colonos locais e disse procurar orientar politicamente as fam\u00edlias desta TI a n\u00e3o cederem \u00e0s ofertas frequentes que recebem para o estabelecimento de formas de arrendamento da terra.\nNo que se refere ainda a rela\u00e7\u00e3o entre \u00edndios e regionais na regi\u00e3o da T.I Ligeiro (RS), os/as pesquisadores/as descrevem que al\u00e9m dos preconceitos, estere\u00f3tipos e manifesta\u00e7\u00f5es veladas de racismo (ibidem,\np. 105) , os ind\u00edgenas eram identificados pelos colonos como \u201cbugres\u201d, e classificados como \u201cbons e maus\u201d, conforme relatam a seguir:\n\u00cdndio bom \u00e9 aquele que n\u00e3o bebe e os maus s\u00e3o os que vivem b\u00eabados , \u2018aqueles que incomodam\" (...) Al\u00e9m do temor generalizado e difuso que os colonos revelam pelos ind\u00edgenas, consideram-nos ainda \u2018sujos\u2019, de \u2018baixa capacidade intelectual\u2019 e \u2018sem cultura\u2019. Paulatinamente, o \u00edndio se transforma em \u2018bugre\u2019 termo que na regi\u00e3o tem fortes conota\u00e7\u00f5es pejorativas e que sintetiza, de maneira eficiente, todos os preconceitos revelados pelos componentes da sociedade regional (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 104-105, destaques meus).\nO Relat\u00f3rio tamb\u00e9m descreve a reuni\u00e3o do Conselho Ind\u00edgena, realizada no dia 18 de maio de 1980, na Sede do Posto, na qual os pesquisadores puderam participar. Naquela oportunidade, v\u00e1rios conselheiros ind\u00edgenas se manifestaram aos/\u00e0s antrop\u00f3logos/as com um tom de indigna\u00e7\u00e3o e desabafo, para dizer de seu cansa\u00e7o quanto \u00e0s promessas e \u201cboas inten\u00e7\u00f5es\u201d da FUNAI, bem como de seus temores quanto ao poss\u00edvel ilhamento que as \u00e1guas trariam para a reserva como um todo , \u201cvisto que a atual ponte de madeira sobre o rio Ligeiro e uma parte da estrada que corta a reserva ser\u00e3o alagadas\u201d (idem p. 121). A preocupa\u00e7\u00e3o e tens\u00e3o psicol\u00f3gica manifestadas pelos ind\u00edgenas nesta reuni\u00e3o do Conselho Ind\u00edgena foram detalhadamente descritas, entre as quais destaco:\nTalvez a manifesta\u00e7\u00e3o mais dram\u00e1tica dessa ansiedade coletiva seja o seguinte coment\u00e1rio de uma mulher da Sede: \u201cQuanto tempo vai durar a barragem? Tamo com medo de inund\u00e1 a \u00e1rea. Minha irm\u00e3 e eu tamo pensando em faz\u00ea uma canoa\u201d; ou o desabafo de uma crian\u00e7a de cerca de 7 anos, na presen\u00e7a de duas das pesquisadoras: \u201cVamo tudo morrer embaixo d\u00e1gua\u201d. (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 121-122, destaques meus).\nDiante das evid\u00eancias dos efeitos negativos da implanta\u00e7\u00e3o desta hidrel\u00e9trica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena Kaingang, mesmo no per\u00edodo anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da obra - como o estresse psicol\u00f3gico gerado pelas incertezas relacionadas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o de suas terras -, os antrop\u00f3logos inclu\u00edram as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es neste estudo complementar:\nIndeniza\u00e7\u00e3o justa em troca do alagamento parcial de suas terras, com prioridade de indeniza\u00e7\u00e3o sobre os demais segmentos; informa\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade ind\u00edgena sobre a implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, evitando a reloca\u00e7\u00e3o prematura de casas e lavouras localizadas nas terras a serem alagadas; exig\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o da Funai no acompanhamento do processo, bem como a amplia\u00e7\u00e3o de projetos sociais e econ\u00f4micos; implementa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es integradas para minimizar o estresse psicol\u00f3gico desta popula\u00e7\u00e3o; e, finalmente, assegurar que as perdas sofridas fossem compensadas atendendo os interesses dos \u00edndios (UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 132-135).\nA mudan\u00e7a do eixo da barragem Machadinho resultou na n\u00e3o alaga\u00e7\u00e3o da parte da TI Ligeiro (RS), inicialmente prevista, ao mesmo tempo que a elimina\u00e7\u00e3o da barragem de conten\u00e7\u00e3o de Paim Filho salvaguardou as terras ind\u00edgenas de Forquilha, em Cacique Doble (RS). Essas altera\u00e7\u00f5es foram resultados das sugest\u00f5es apresentadas pelos estudos dos antrop\u00f3logos da UFSC, sobretudo o de 1978. Entretanto, como ir\u00e3o apontar posteriormente no \u2014Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina hidrel\u00e9trica Machadinho\" (1998) , ainda que as suas terras n\u00e3o foram alagadas, as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas dessas TIs ainda est\u00e3o localizadas na \u00e1rea de influ\u00eancia do empreendimento, sofrendo at\u00e9 hoje algumas consequ\u00eancias sobre seu modo de vida.\nEm meus registros de quando era bolsista do NEPI durante a gradua\u00e7\u00e3o, descrevo uma conversa entre o professor Silvio e uma antrop\u00f3loga da FUNAI que o procurou, em agosto de 2008, em fun\u00e7\u00e3o dos efeitos sociais da hidrel\u00e9trica Machadinho, mais especificamente, na problem\u00e1tica decorrente das considera\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena da TI Ligeiro pelo Cons\u00f3rcio Machadinho como \u201catingidos indiretos\". A expectativa de indeniza\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o Kaingang, segundo o professor Silvio, era grande e essa categoriza\u00e7\u00e3o como \u201cindiretos\" pelo setor el\u00e9trico deu origem \u00e0 uma forte movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos ind\u00edgenas em busca da garantia de seus direitos indenizat\u00f3rios e compensat\u00f3rios na condi\u00e7\u00e3o de diretamente afetados pela hidrel\u00e9trica.\nImportante dizer que a altera\u00e7\u00e3o do eixo da barragem de Machadinho, tamb\u00e9m contribuiu para que a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Carlos Gomes (SC) fosse exclu\u00edda da condi\u00e7\u00e3o de potencialmente afetada pela hidrel\u00e9trica. A organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local dessa localidade, predominantemente camponesa de ascend\u00eancia\npolonesa, assim que tiveram conhecimento do Projeto Uruguai no final dos anos 1970 e in\u00edcio dos anos 1980, promoveu uma s\u00e9rie de mobiliza\u00e7\u00f5es e enfrentamentos contra a proposta da Eletrosul, a exemplo das quebras e remo\u00e7\u00e3o de marcos colocados por t\u00e9cnicos da empresa na regi\u00e3o, entre outras a\u00e7\u00f5es de rea\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho. Essa intensa mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Carlos Gomes contra as barragens \u00e9 detalhadamente documentada por Vianna (1992), e resultou na invers\u00e3o da ordem de implanta\u00e7\u00e3o das duas primeiras barragens: a hidrel\u00e9trica Machadinho, que seria primeiramente constru\u00edda, passou para segunda prioridade, sendo, ent\u00e3o, It\u00e1 a primeira usina hidrel\u00e9trica do Projeto Uruguai a ser constru\u00edda.\nEm 1983, na Assembl\u00e9ia Legislativa do Rio Grande do Sul foi constitu\u00edda uma Comiss\u00e3o Especial para examinar os problemas relativos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barragens no rio Uruguai, cuja solicita\u00e7\u00e3o foi iniciativa do Deputado Estadual Hil\u00e1rio Braun, motivada pelas tens\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es sociais que se mobilizavam em resposta ao an\u00fancio dos projetos hidrel\u00e9tricos na regi\u00e3o. No relat\u00f3rio da audi\u00eancia, ocorrida no dia 03 de agosto de 1983, consta o debate muito acirrado travado entre os representantes legislativos, o presidente da Eletrosul (o engenheiro Telmo Thompson Flores, \u00e0 \u00e9poca), membros da CRAB, e sindicatos dos trabalhadores rurais, bem como intelectuais e especialistas, a exemplo do advogado Caio Lustosa, Jos\u00e9 Lutzemberger e o professor Silvio Coelho dos Santos. Ao criticar a postura autorit\u00e1ria da ci\u00eancia em projetos de engenharia como as hidrel\u00e9tricas, o professor Silvio proferiu as seguintes considera\u00e7\u00f5es acerca das indeniza\u00e7\u00f5es \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e locais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o dessas obras:\n[...] Creio, e por isso estou aqui dando este testemunho, que os estudos que foram realizados pela ELETROSUL sobre popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, foram bastante \u00fateis, mas eles n\u00e3o ficaram somente entregues \u00e0 ELETROSUL. Eles foram entregues tamb\u00e9m ao pr\u00f3prio \u00edndio. Apenas \u00e9 que, quando esses estudos foram feitos, em 1980, o seu relat\u00f3rio previa uma perda de terras devido \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o do rio Apua\u00ed, de cerca de 188 ha, e os \u00edndios nos solicitaram uma indeniza\u00e7\u00e3o financeira. Fizeram um rol de bens que desejavam em troca. E n\u00f3s, antrop\u00f3logos, sugerimos o seguinte: que isso fosse dado com prioridade. A proposta que quero fazer concreta aqui \u00e9 de, num projeto de engenharia que envolva consequ\u00eancias sociais, as consequ\u00eancias sociais sejam atacadas em primeiro\nlugar. O processo indenizat\u00f3rio tem que ser imediato, n\u00e3o se deve esperar o in\u00edcio da obra f\u00edsica e, muito menos, termin\u00e1-la para depois garantir a indeniza\u00e7\u00e3o (...) Dentro desse sentido, quero deixar claro que, em qualquer situa\u00e7\u00e3o, a v\u00edtima potencial do projeto deve ter seus interesses plenamente resguardados, a partir de uma indeniza\u00e7\u00e3o justa, que n\u00e3o tenha como base apenas um valor financeiro e, sim, um conjunto de fatores, que permitam a reconstru\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio atingido, bem como a continuidade de sua vida social, cultural e econ\u00f4mica (Silvio Coelho dos Santos, ASSEMBL\u00c9IA LEGISLATIVA DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL, 1983, p. 132).\n3.3\tAS BARRAGENS NO URUGUAI: POR\u00c9M, DE VOLTA A ACADEMIA\nAp\u00f3s os estudos de 1980, que resultou no relat\u00f3rio \u201cConsequ\u00eancias da Constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os \u00edndios do P.I Ligeiro (RS)\u201d o professor Silvio produzido um terceiro projeto de pesquisa em 1988, desta vez sob financiamento da FINEP. Intitulado \u201cA implanta\u00e7\u00e3o das barragens na Bacia do Rio Uruguai e suas implica\u00e7\u00f5es sociais' (UFSC/FINEP, 1988), este projeto teve por objetivo acompanhar as consequ\u00eancias sociais e ambientais da implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai, tanto para os ind\u00edgenas, quanto para n\u00e3o ind\u00edgenas.\nPara sua realiza\u00e7\u00e3o, a pesquisa dividiu-se em duas partes: uma espec\u00edfica para a an\u00e1lise das consequ\u00eancias da barragem Machadinho aos Kaingang do ao ent\u00e3o Posto Ind\u00edgena Ligeiro (RS), e outra voltada aos camponeses atingidos por essas barragens. Nesse terceiro momento de pesquisa dos antrop\u00f3logos da UFSC sobre os efeitos sociais do Projeto Uruguai, n\u00e3o vinculada ao Eletrosul, como foram nos momentos anteriores, foi significativa a diferen\u00e7a observada pelos pesquisadores quanto ao posicionamento dos Kaingang sobre o processo indenizat\u00f3rio, que passaram a reivindicar que as indeniza\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da hidrel trica Machadinho fosse \u201cterra por terra\u201d tal como apontara o parecer do advogado Caio Lustosa no primeiro estudo de 1978. Esta mudan\u00e7a de postura dos ind\u00edgenas quanto \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foi atribu\u00edda pelos pesquisadores ao conhecimento e esclarecimento sobre seus direitos quando da aproxima\u00e7\u00e3o com o MAB\nnos anos 1980 (CRAB, 1980; 1981; 1982). No entanto, somado \u00e0 essa articula\u00e7\u00e3o, Santos; Nacke (2001) ressaltam que:\nA altera\u00e7\u00e3o da postura dos Kaingang em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrel\u00e9trica, priorizando a indeniza\u00e7\u00e3o em terra e colocando em segundo plano as indeniza\u00e7\u00f5es em esp\u00e9cie, ou em outros bens, teve como sua principal causa o crescimento demogr\u00e1fico da popula\u00e7\u00e3o da TI Ligeiro e a percep\u00e7\u00e3o de que esta seria a forma de indeniza\u00e7\u00e3o mais justa. Definitivamente, em 1988, eles discordavam da inunda\u00e7\u00e3o de parte de suas terras por consider\u00e1-las insuficientes para a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente naquela TI (p. 81).\nNo dia 25 de dezembro de 1987, a equipe de pesquisadores da UFSC realizou uma reuni\u00e3o com os Kaingang no Posto Ind\u00edgena Ligeiro (RS), com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade, lideran\u00e7as e conselho ind\u00edgena para tratarem de assuntos relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da barragem Machadinho. Entre os documentos no acervo do NEPI, tamb\u00e9m encontrei o intitulado \u201cRelat\u00f3rio de Visita aos \u00edndios Kaingang de Posto Ligeiro, RS, de 23 a 25 de setembro de 1988\u201d, de autoria da ent\u00e3o mestranda em Antropologia Social, Ione M. Montibeller, que tamb\u00e9m fazia parte da equipe de pesquisadores, ela relata que nesta reuni\u00e3o:\nProfessor Silvio exp\u00f4s que nesse momento da pesquisa a vincula\u00e7\u00e3o institucional dos pesquisadores \u00e9 somente com a UFSC. Nao h\u00e1 mais v\u00ednculos com a ELETROSUL, como na primeira fase da pesquisa, quando foi feito convenio com a Eletrosul e a FUNAI, resultando no relat\u00f3rio de 1980, j\u00e1 enviado para o Posto Ligeiro. Garantiu que os resultados finais dessa pesquisa estar\u00e3o dispon\u00edveis, bem como apoio e assessoria para os \u00edndios se assim o desejarem no enfrentamento futuro das negocia\u00e7\u00f5es com a Eletrosul (Relat\u00f3rio de Visita aos \u00cdndios Kaingang de Posto Ligeiro, 1988, p. 7, Arquivos do NEPI).\nSegundo Ata desta reuni\u00e3o, os ind\u00edgenas Kaingang expressaram que se sentiam profundamente insatisfeitos quanto ao descaso e descumprimento que ocorriam em rela\u00e7\u00e3o acordos que haviam sido firmados com \u00f3rg\u00e3os oficiais, como a Eletrosul, Funai e Banco Mundial. A Ata registrou que:\n\t(...) A Comunidade Ind\u00edgena, bem como seus L\u00edderes, preocupados com esta perda irrepar\u00e1vel, no entanto tamb\u00e9m sens\u00edveis a necessidade desta obra para o progresso da regi\u00e3o, querem atrav\u00e9s desta ata levar ao conhecimento dos dirigentes da ELETROSUL, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho, a sua insatisfa\u00e7\u00e3o pelas atitudes que a mesma vem tomando com rela\u00e7\u00e3o aos rumos das negocia\u00e7\u00f5es, visto v\u00e1rias reuni\u00f5es e acordos foram feitos entre os atingidos e a dire\u00e7\u00e3o da Eletrosul, no entanto nenhum comunicado oficial ou nota oficial foi endere\u00e7ada \u00e0 esta Comunidade que, como qualquer agricultor atingido, tamb\u00e9m est\u00e1 preocupada com a sua situa\u00e7\u00e3o. Esta Comunidade lembra ainda, que quando da visita de t\u00e9cnicos desta empresa, representantes do Banco Mundial e membros da Funai, ficou acertado e prometido que a reserva ind\u00edgena do Ligeiro seria uma prioridade, a comunidade com isto ficou satisfeita e tranquila, pois sentiu a preocupa\u00e7\u00e3o de todos neste sentido, no entanto, no presente, acompanhando atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, a comunidade vem sentindo que as negocia\u00e7\u00f5es com os atingidos j\u00e1 est\u00e3o bastante avan\u00e7adas, v\u00e1rios acordos e acertos foram feitos e como salientamos nossa comunidade desinformada dos dados oficiais sobre a sua situa\u00e7\u00e3o (...) (Ata da Reuni\u00e3o, 25/12/1987, Arquivos do NEPI) .\nApesar das pontuais aproxima\u00e7\u00f5es ocorridas entre os povos ind\u00edgena das TIs afetadas pelas hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai e o MAB (Cf. CRAB, 1980; 1981; 1982), o rumo das negocia\u00e7\u00f5es e o tratamento conferido pela Eletrosul aos dois grupos deu-se de forma desigual, tendo suas reivindica\u00e7\u00f5es atendidas de maneira diferenciada. Ao perguntar \u00e0 antrop\u00f3loga Neusa Bloemer se houve uma articula\u00e7\u00e3o entre o movimento ind\u00edgena e o MAB na luta por seus direitos relacionados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas naquele per\u00edodo, ela me\nrespondeu:\tN\u00e3o. Primeiro porque havia j\u00e1 diverg\u00eancia por uma raz\u00e3o, por exemplo, um aspecto que foi muito forte l\u00e1 foi a reivindica\u00e7\u00e3o das terras do Toldo Chimbangue pelos Kaingang (...) E na delimita\u00e7\u00e3o dessa terra pros Kaingangs, houve\nmuito confronto com agricultores, e na r\u00e1dio local de Chapec\u00f3 isso sa\u00eda bombardeando todos os \u00edndios, falando mal dos \u00edndios, que eles queriam tornar uma terra produtiva improdutiva, que eles eram uns malandros, que eram sujos, que eram beberr\u00f5es, e foi assim uma campanha. Ent\u00e3o, isso dificultou muito, isso foi em 1984, 85, isso dificultou a unidade das reivindica\u00e7\u00f5es entre os Kaingangs e os agricultores, porque os agricultores n\u00e3o queriam ouvir falar de Kaingang. Nem pensaram em botar os \u00edndios no movimento. Foi a partir disso que os \u00edndios tamb\u00e9m se organizaram pra fazer suas reivindica\u00e7\u00f5es (Entrevista realizada em 16/07/2015).\nConv\u00e9m destacar que a movimenta\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas contra a implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas do Projeto Uruguai raramente foi abordada e/ou citada na literatura sobre as mobiliza\u00e7\u00f5es dos atingidos pelas barragens no Sul do pa\u00eds, sobretudo as produzidas nos anos 1980 e 1990. As escassas informa\u00e7\u00f5es que pude encontrar est\u00e3o situadas no acervo do NEPI e foram registradas nos documentos oriundos dos estudos realizados por Silvio Coelho dos Santos e equipe de pesquisadores/as que trabalharam com ele.\nNo Relat\u00f3rio de Visita, de Montibeller (1988), a ent\u00e3o mestranda registrou a inseguran\u00e7a e o medo generalizado da comunidade ind\u00edgena em rela\u00e7\u00e3o ao futuro de suas vidas e do seu territ\u00f3rio com a implanta\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Machadinho. Nos registros das falas de mulheres e homens Kaingang presentes no documento, identifica-se a amea\u00e7a e press\u00e3o psicol\u00f3gica (e simb\u00f3lica) que a constru\u00e7\u00e3o da barragem significava para os ind\u00edgenas antes mesmo de sua efetiva\u00e7\u00e3o. Entre os registros, estava a fala de dona Rosinha, Kaingang com cerca de 60 anos:\n\u201cSe resolve fazer, ent\u00e3o devia matar tudo pra depois fazer. Sem terra a gente n\u00e3o veve. N\u00e3o se pensa no pagamento. A gente n\u00e3o quer nada. Queremos a terra.\u201d\n3.3.1\tOutras e mais pesquisas: os efeitos das hidrel\u00e9tricas sobre povos e terras ind\u00edgenas\nNo contexto que se constituiu ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e a privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico no in\u00edcio dos\nanos 1990, o professor Silvio Coelho dos Santos assumiu a presid\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia (ABA), durante o bi\u00eanio 1992-1994. Durante sua gest\u00e3o, motivado por uma s\u00e9rie de den\u00fancias sobre os efeitos incomensur\u00e1veis que se abateram aos Guarani em decorr\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o da Itaipu-Binacional, Silvio Coelho dos Santos e Anelise Nacke produziram, no ano de 199473, o relat\u00f3rio \u201cInformes sobre os \u00cdndios Av\u00e1-Guarani, ocupantes da AI Oco\u00ed\". Neste estudo, os antrop\u00f3logos registraram o quadro de miserabilidade que vivia a popula\u00e7\u00e3o desta TI devido \u00e0 prec\u00e1ria assist\u00eancia fornecida pela FUNAI e pelo Cons\u00f3rcio da Itaipu-Binacional. Segundo informam Santos; Nacke (2003),\nAs solu\u00e7\u00f5es encontradas pela Itaipu Binacional, para atender \u00e0s demandas dos ind\u00edgenas aldeados no Oco\u00ed n\u00e3o foram satisfat\u00f3rias, por um longo tempo. A Funai, por sua vez, foi omissa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 essas demandas, n\u00e3o exercendo seu papel de \u00f3rg\u00e3o tutor (at\u00e9 a promulga\u00e7\u00e3o da nova Constitui\u00e7\u00e3o), nem tampouco assistindo aos ind\u00edgenas para a sua subsist\u00eancia cotidiana. Os relat\u00f3rios produzidos pela ABA (CARVALHO, 1981; SANTOS et all, 1994), al\u00e9 da permanente atua\u00e7\u00e3o do Conselho Indigenista Mission\u00e1rio (CIMI) e das novas orienta\u00e7\u00f5es oriundas da Eletrobr\u00e1s e do Banco Mundial, levaram a uma nova posi\u00e7\u00e3o da empresa no sentido de encontrar uma alternativa para os ind\u00edgenas (p. 30).\n73\nVeja-se Santos et all (1994).\nImagem 10 - \u201cOcupa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o'' (legenda original do documento). Fotografia de Silvio Coelho dos Santos, realizada em 1994, durante a pesquisa sobre os efeitos da hidrel\u00e9trica Itaipu-Binacional para a popula\u00e7\u00e3o Guarani da TI Oco\u00ed (PR).\nFonte: AVISC.\nImagem 11 - Silvio Coelho dos Santos e as pesquisadoras Anelise Nacke e C\u00e1tia Weber durante a pesquisa de campo junto aos Guarani da TI Oco\u00ed (PR), em 1994.\nFonte: AVISC (autoria n\u00e3o identificada).\nNo \u00e2mbito das esferas decisivas para a garantia dos direitos democr\u00e1ticos no Brasil, Silvio Coelho dos Santos tamb\u00e9m participou ativamente junto \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do \u201cEstudo e Fundamentos para a Produ\u00e7\u00e3o de Diretrizes do Relacionamento do Setor El\u00e9trico com Povos Ind\u00edgenas\u201d elaborado pelo Instituto de Pesquisas Antropol\u00f3gicas do Rio de Janeiro (IPARJ), e publicado em 16 de novembro de 1988. Este estudo, elaborado por antrop\u00f3logos, historiadores e indigenistas, visava dispor \u00e0s empresas do setor um novo instrumental para que hidrel\u00e9tricas fossem implementadas sem causar danos ou cercear direitos ou ferir interesses maiores dos povos ind\u00edgenas (IPARJ, 1988, p. 3). Esse documento significou um divisor de \u00e1guas no que tange ao relacionamento do setor el\u00e9trico com os povos ind\u00edgenas, pois at\u00e9 ent\u00e3o, a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 001/86, que tornou obrigat\u00f3rios o EIA e RIMA, referia-se \u00e0s quest\u00f5es sociais como \u2014problemas ambientais\u201d o que era bastante criticado por pesquisadores sobre o tema como Santos; Andrade (1988). Desse modo, outras no\u00e7\u00f5es foram elaboradas e incorporadas para a compreens\u00e3o dos efeitos sociais decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos em Terras Ind\u00edgenas, tais como \u2014impacto global\u201d \u2014danos globais\u201d \u2014perturba\u00e7\u00f5es laterais\u201d ou \u2014direitos difusos\u201d.\nEm finais dos anos 1980, come\u00e7a a se costurar um di\u00e1logo mais estreito entre a Antropologia e o Setor El\u00e9trico, que passa orientar as propostas de implanta\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos que afetam os povos e Terras Ind\u00edgenas no pa\u00eds. Segundo depoimento do antrop\u00f3logo Ricardo Cid Fernandes:\nNo final dos anos 1980, vai ter esse marco que \u00e9 o Instituto de Pesquisas Antropol\u00f3gicas do Rio de Janeiro (IPARJ), que o M\u00e9rcio Pereira Gomes, que depois vai ser presidente da FUNAI durante quatro anos, \u00e9 professor da UFF e tudo mais, e junto com Darcy Ribeiro, que assina este documento tamb\u00e9m. O professor Silvio na \u00e9poca acompanhou este estudo. Montaram essas diretrizes para o relacionamento do setor el\u00e9trico com os povos ind\u00edgenas. S\u00e3o quatro cap\u00edtulos: um s\u00e3o as diretrizes filos\u00f3ficas, diretrizes para a Pol\u00edtica Indigenista, para a atua\u00e7\u00e3o indigenista e Operativas: do conceito \u00e0 opera\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 uma diretriz: evite sobrepor com Terras Ind\u00edgenas. Lembra que em 1988 se redefine o conceito de Terra Ind\u00edgena com a Constitui\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma diretriz que nasce no meio da Constitui\u00e7\u00e3o (Ricardo Cid\nFernandes, Entrevista concedida em 24/08/2015).\nPor outro lado, o processo de privatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico que se intensifica nos anos 1990, promoveu ampla atratividade de investidores internacionais e a forma\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcios nacionais no pa\u00eds, enfraquecendo o monop\u00f3lio do Estado neste \u00e2mbito. Reflexo desta nova configura\u00e7\u00e3o, um maior descompromisso das empresas privadas com a garantia dos direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas afetadas por projetos hidrel\u00e9tricos, estabelecidos constitucionalmente, tem sido expressivo at\u00e9 os dias atuais, como \u00e9 o caso da UHE Belo Monte. Neste contexto, o professor Silvio Coelho dos Santos idealizou e passou a coordenar na UFSC um Projeto Integrado denominado \u2014Hidrel\u00e9tricas, Privatiza\u00e7\u00f5es e os \u00edndios no Sul do Brasil\u201d, financiado pelo CNPq. Paralelamente , no ano de 1996, o professor Silvio tamb\u00e9m participou de um estudo sobre \u201cA implanta\u00e7\u00e3o de Usinas Hidrel\u00e9tricas e os Ind\u00edgenas do Sul do Brasil\u201d que foi coordenado por Cec lia Maria Vieira Helm, antrop\u00f3loga da UFPR), e que contou tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o de Aneliese Nacke, e colaboradores como Kimiye Tommasino (UEL), L\u00facio Tadeu Mota (UEM), C\u00e1tia Weber (UFSC), Maria Aparecida Fachini (UFSC) e Henrique Serrano (UFSC), Esse estudo atendia a solicita\u00e7\u00e3o do Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP) 74 , e realizado ,atrav\u00e9s do Conv\u00eanio PIAB/GTZ/IAP. Este estudo resultou em um documento voltado para a uma reflex\u00e3o cr\u00edtica e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre os projetos hidrel\u00e9tricos e seus efeitos perversos para os povos ind\u00edgenas do Sul do Brasil, que tinha como objetivo o encaminhamento de recomenda\u00e7\u00f5es aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e \u00e0s empresas privadas respons\u00e1veis pelos empreendimentos do setor el\u00e9trico nessa regi\u00e3o, como os casos das hidrel\u00e9tricas Salto Santiago, Itaip\u00fa-Binacional, Xanxer\u00ea, Machadinho, entre outras.\nEm 1997, no contexto da pol\u00edtica de privatiza\u00e7\u00f5es do setor el\u00e9trico pelo governo federal, a Eletrosul foi segmentada e deu origem \u00e0s Centrais Geradoras do Sul do Brasil S. A. (Gerasul), e, no ano seguinte, em 1998, adquirida pelo grupo belga Tractebel, Electricity &amp; Gas International. Conforme assinalam Santos; Nacke (2003), para a implanta\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios aproveitamentos previstos para a bacia do rio Uruguai ap\u00f3s este per\u00edodo, criaram-se v\u00e1rios cons\u00f3rcios privados, a exemplo da MAESA e GEAM, respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho.\n74\tO Instituto Ambiental do Paran\u00e1 (IAP), \u00f3rg\u00e3o da Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos do estado do Paran\u00e1.\n3.3.2\tUHE Machadinho\nA constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica Machadinho teve in\u00edcio em mar\u00e7o de 1998, sendo liderada pela empresa Camargo Correa no Cons\u00f3rcio Construtor75, e em 1999 foi realizado o desvio do rio Pelotas (Boamar, 2003, p. 72). Frente ao adiantado momento de implanta\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho, localizada no rio Pelotas, entre os munic\u00edpios de Piratuba (SC) e Maximiliano Almeida (RS), e da s\u00e9rie de problemas identificados, em1998, a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica em Passo Fundo (RS), sob a Recomenda\u00e7\u00e3o da FUNAI, n. 01/98 e Of. N. 85/97, solicitou ao professor Silvio Coelho dos Santos e sua equipe de pesquisadores a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo sobre a implanta\u00e7\u00e3o destas UHE. Intitulado \u2014Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho\u201d76, esse trabalho tinha por meta analisar os poss\u00edveis efeitos do empreendimento hidrel\u00e9trico \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que viviam na regi\u00e3o (UFSC/FAPEU/NEPI, 1998).\nOs trabalhos de campo foram executados em duas etapas, entre os meses de setembro e outubro de 1998, nas TIs Ligeiro e Cacique Doble (RS). Os pesquisadores da UFSC, que contaram com a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do antrop\u00f3logo Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Catafesto de Souza, do NIT77, da UFRGS, elaboraram um amplo levantamento das condi\u00e7\u00f5es vividas pelas popula\u00e7\u00f5es Kaingang e Guarani dessas TIs, e fizeram reuni\u00f5es para registrar as reivindica\u00e7\u00f5es manifestadas pelos ind\u00edgenas. Amparados nas no\u00e7\u00f5es e conceitos estabelecidos pelo IPARJ (1988), como \u201cimpacto global\u201d, \u201cdanos globais\u201d, \u201cperturba\u00e7\u00f5es laterais\u201d, \u201cdireito difuso\u201d, nesta pesquisa os antrop\u00f3logos/as incorporam as novas reflex\u00f5es que estavam sendo produzidas para a an\u00e1lise dos efeitos dos projetos hidrel\u00e9tricos sobre popula\u00e7\u00f5es e Terras Ind\u00edgenas, das pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 problem\u00e1tica, bem como das rela\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas com a sociedade nacional. Assim, os/as pesquisadoras apropriam-se de no\u00e7\u00f5es como \u201cfric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica\u201d, de Cardoso de Oliveira (1964; 1983), \u201cgrupo \u00e9tnico\u201d, de F. Barth (1969), ou \u201cetnodesenvolvimento\u201d, de Stavenhagen (1985), e \u201csitua\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d\n75\tSegundo as informa\u00e7\u00f5es de Boamar (2003), o funcionamento das unidades geradoras da hidrel\u00e9trica Machadinho deu-se em tr\u00eas etapas, durante o ano de 2002 (p. 72).\n76\tEste estudo fora viabilizado financeiramente pelo Cons\u00f3rcio Grupo de Empresas Associadas Machadinho (GEAM) e pela Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria (FAPEU).\n77\tN\u00facleo de Antropologia das Sociedades Ind\u00edgenas e Tradicionais da UFRGS.\nde Oliveira (1988) como norteadoras de seus levantamentos. Estes conceitos, no\u00e7\u00f5es, possibilitaram \u00e0 equipe uma\n(...) melhor compreens\u00e3o do que acontecer\u00e1, poder\u00e1 acontecer ou deixar\u00e1 de acontecer, em termos locais e regionais, antes, durante e depois da implanta\u00e7\u00e3o de um projeto hidrel\u00e9trico, colocando em questionamento a perspectiva dos impactos dimensionados atrav\u00e9s da dicotomia \u201cdireto\"/ \u201cindireto\" (UFSC/FAPEU/NEPI, 1988, p. 98).\nAssim, com essa compreens\u00e3o, os/as antrop\u00f3logos/as sistematizaram uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es, medidas e propostas aos \u00f3rg\u00e3os oficias envolvidos, como a FUNAI, a GEAM e a GERASUL, de forma firmar suas responsabilidades pelos efeitos delet\u00e9rios da UHE Machadinho sobre as TIs Ligeiro (RS) e Cacique Doble (SC), a exemplo da que se segue:\nRecomenda-se, assim, que a GERASUL e o Cons\u00f3rcio GEAM tomem a iniciativa de proceder a um ajuste compensat\u00f3rio em favor dos ind\u00edgenas das TIs Ligeiro e Cacique Doble, no contexto de inser\u00e7\u00e3o regional do empreendimento. Para tanto, a GERASUL e o Cons\u00f3rcio GEAM devem estabelecer parcerias com diferentes atores regionais e nacionais que sejam favor\u00e1veis aos ind\u00edgenas. A defini\u00e7\u00e3o final do ajuste depender\u00e1 de uma negocia\u00e7\u00e3o envolvendo principalmente as lideran\u00e7as ind\u00edgenas, a FUNAI, a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica, ONGs e antrop\u00f3logos (UFSC/FAPEU/NEPI, 1998, p. 104-105, destaques dos autores).\nImagem 12 - \"Reuni\u00e3o da Comunidade sede da TI Cacique Doble\" (denomina\u00e7\u00e3o original). Foto de Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto, 1998.\nFonte: Acervo do NEPI.\nImagem 13 - \"Reuni\u00e3o da Comunidade sede da TI Cacique Doble\" (denomina\u00e7\u00e3o original). Foto de Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto, 1998.\nFonte: Acervo do NEPI.\nAinda que tenham sido apontadas as recomenda\u00e7\u00f5es e medidas excepcionais aos gestores e ag\u00eancias respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o do projeto hidrel\u00e9trico Machadinho, cabe ressaltar que eles n\u00e3o adotaram nenhuma das iniciativas recomendadas, conforme esclarecem Santos; Nacke (2001, p. 88), em artigo abordando retrospectivamente os estudos antropol\u00f3gicos no \u00e2mbito do Projeto Uruguai. Deste modo, vale trazer as considera\u00e7\u00f5es de Fernandes (2013) acerca das limita\u00e7\u00f5es do novo cen\u00e1rio da pol\u00edtica energ\u00e9tica voltada aos povos e Terras Ind\u00edgena no pa\u00eds, sobretudo no que tange ao alcance das recomenda\u00e7\u00f5es dos estudos antropol\u00f3gicos realizados sobre as consequ\u00eancias das hidrel\u00e9tricas, como os da bacia do rio Uruguai, para os ind\u00edgenas:\nA interfer\u00eancia sobre as terras e popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas foi um dos fatores que orientou a reformula\u00e7\u00e3o dos projetos do Setor El\u00e9trico nesta bacia. Ao lado das press\u00f5es exercidas pelo Banco Mundial e pelos Movimentos dos Atingidos por Barragens, a preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o ind\u00edgena fez com que ao longo dos anos os projetos fossem reformulados, evitando, deste modo, o alagamento e a supress\u00e3o territorial ind\u00edgena. As altera\u00e7\u00f5es nos projetos n\u00e3o evitaram que os Kaingang fossem afetados. Durante as \u00faltimas d\u00e9cadas a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena foi mal informada e mal orientada sobre o assunto, mantendo-se marginalizada dos processos de implanta\u00e7\u00e3o dos grandes empreendimentos. Muitos s\u00e3o os exemplos. Na Terra Ind\u00edgena Ligeiro (Rio Grande do Sul) o relat\u00f3rio da pesquisa intitulada Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho, tamb\u00e9m coordenado pelo antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos, registrou, em 1998, as consequ\u00eancias desta marginaliza\u00e7\u00e3o, a saber: em raz\u00e3o do alagamento que n\u00e3o ocorreu, pois o projeto da UHE Machadinho foi alterado, n\u00e3o houve investimentos ou a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o ou \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental naquela terra. O impacto que n\u00e3o ocorreu gerou preju\u00edzos reais para a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Mesmo assim, as a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o ambiental desenvolvidas foram limitadas ao plantio de um n\u00famero insignificante de mudas de \u00e1rvores nativas (Fernandes, 2013, p.121).\nMapa 4 - Hidrel\u00e9tricas e Terras Ind\u00edgenas na bacia do rio Uruguai\nFonte: Fernandes (2013).\n176\nCAP\u00cdTULO 3 - OS POVOS IND\u00cdGENAS, A ANTROPOLOGIA E O DIREITO: SOBRE DI\u00c1LOGOS E MOVIMENTOS NO SUL DO BRASIL\n4.1\tOS POVOS IND\u00cdGENAS DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO URUGUAI (SC/RS) E A POL\u00cdTICA INDIGENISTA NO BRASIL\nEntre os envelhecidos documentos dispostos em uma das estantes do acervo do NEPI, encontrei um estudo mimeografado denominado \u2014Trabalho de Salvamento Arqueol\u00f3gico nos locais das represas do Alto Rio Uruguai, RS, SC\u201d, de autoria do arque\u00f3logo Pedro Ign\u00e1cio Schmitz, datado em 1978 (Schmitz, 1978). Este estudo correspondeu \u00e0 pesquisa para o levantamento de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos existentes na regi\u00e3o do Alto Uruguai para a Eletrosul, e integrou o mesmo cap\u00edtulo referente aos \u201cEstudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos\u201d, junto ao \u201cAspectos Antropol\u00f3gicos\u201d produzido sob a coordena\u00e7\u00e3o do professor Silvio Coelho dos Santos, na publica\u00e7\u00e3o final dos estudos \u201cInvent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico\" da bacia do rio Uruguai (ELETROSUL/CNEC, 1979). No decorrer de 18 meses de trabalho de campo, os arque\u00f3logos que participaram do estudo encontraram, naquele per\u00edodo, cerca de 340 s\u00edtios situados nas proximidades dos rios Uruguai, Pelotas, Canoas, Caveiras, Chapec\u00f3, Chapecozinho, Inhadava e Passo Fundo. Os vest\u00edgios materiais encontrados comprovam a ocupa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas nos locais selecionados para implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas do Projeto Uruguai desde os \u00faltimos dez mil anos - o que \u00e9 constatado, tamb\u00e9m, nas evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas estabelecidas por Reis (2007); Tomasino (1995); Kern (1991) e Schmitz (2005; 1957).\nAp\u00f3s o advento da coloniza\u00e7\u00e3o europeia no Brasil, no s\u00e9culo XV, a territorialidade dos grupos ind\u00edgenas do Sul do pa\u00eds passou a ser gradativamente comprometida diante da c\u00e9lere expans\u00e3o das frentes pioneiras da sociedade ibero-americana, sobretudo os portugueses e espanh\u00f3is. Inicialmente, os territ\u00f3rios hoje denominados como S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, tornaram-se espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o dos colonizadores europeus, que escravizaram e dispersaram grande quantidade de fam\u00edlias e grupos ind\u00edgenas que tradicionalmente ocupavam essas regi\u00f5es. No Sul do Brasil, conforme aponta Brighenti (2012)\nAntes de qualquer europeu aportar sobre essas paragens e impor qualquer limite j\u00e1 haviam popula\u00e7\u00f5es humanas que as habitavam, das quais\ndescendem os atuais povos ind\u00edgenas que aqui vivem. Os Guarani, Kaingang e Xokleng definiram seus territ\u00f3rios a partir de outros limites, que em nada lembra a geografia catarinense contempor\u00e2nea. Essas defini\u00e7\u00f5es t\u00eam como refer\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o que cada povo estabeleceu com o meio e a inter-rela\u00e7\u00e3o entre eles. Suas dimens\u00f5es variam de acordo com cada grupo, assim, o territ\u00f3rio Guarani compreende as terras baixas, desde o litoral at\u00e9 a bacia do Paran\u00e1-Paraguai; o territ\u00f3rio Kaingang compreende as terras altas, desde o interior do estado de S\u00e3o Paulo at o centro norte do estado do Rio Grande do Sul; o territ\u00f3rio Xokleng compreende a regi\u00e3o intermedi\u00e1ria, do planalto ao litoral e do Paran\u00e1 ao Rio Grande do Sul (p. 1).\nNo mapa \u201cEtno-hist\u00f3rico\u201d elaborado por Curt Nimuendaj\u00fa, etn\u00f3logo alem\u00e3o que se dedicou ao estudo das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil entre os s\u00e9culos XIX e XX, datado em 1944, s\u00e3o identificados diversos povos no territ\u00f3rio meridional do continente sul americano. De forma especial, a regi\u00e3o Sul do pa\u00eds consiste atualmente num grande territ\u00f3rio de ocupa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es Guarani (a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil), Kaingang78, Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng, Xet\u00e1 e Charrua, as quais conviveram e/ou possuem estreitas rela\u00e7\u00f5es de descend\u00eancia com povos como os Carij\u00f3s, Guanan\u00e1s, Botocudos, entre outros identificados pelo etn\u00f3logo como etnias que viveram nessa regi\u00e3o nos s\u00e9culos anteriores.\n78\tDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es relatadas por Almeida; Notzold (2011), os Kaingang: \"Ao longo dos quinhentos anos de hist\u00f3ria do Brasil, foram nominados em cartas, di\u00e1rios, tratados e cr\u00f4nicas de diversas formas, como Botocudos, Gualachos, Guaian\u00e1s, Guanhan\u00e1s, Gu\u00f1anas, Guayanazes, Chiquis, Pinares, Coroados, Cam\u00e9s, Votor\u00f5es, entre outros (D\u2019ANGELIS , 2006)\" (p. 2).\nMapa 5 - \u00c1reas de ocupa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas no Sul do Brasil\nParan\u00e1\nCuritiba\nin\u00f3polis\nKAINGANG\nRio Grande d(\nGUENOA\nOCEANO ATL\u00c2NTICO\nO MINUANO\nCAAR\u00d3\n100\t200\t300\t400\t500 Km'i\nMa pa Etno-histdrico de Curt Nimuendaju -1944 Adaptado e elaborado por Carina Santos de Almeida\nPINAR\u00c9S1\n;aingang\nkaingan^uXranI\nSanta Catarina\n/^KAINGANG\n,w\u00bb--- w.\u201477\n_ s . \u25a0TtgSssia'X. ' J?\nElaborado e adaptado pela historiadora Carina Santos de Almeida, a partir de Curt Nimuendaj\u00fa, 1944. Fonte: Almeida; N\u00f5tzold (2011, p. 2).\nEspecificamente, o curso do rio Uruguai consiste em um divisor geogr\u00e1fico natural dos Estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, sendo toda sua regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica composta por rios e afluentes nos quais historicamente ocupam e vivem os povos Kaingang e Guarani, de forma predominante. Entretanto, as popula\u00e7\u00f5es Kaingang79 e Guarani80\n79\tAtualmente, o povo Kaingang constitui a terceira maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena\ndo pa\u00eds (IBGE, 2010). O territ\u00f3rio tradicional Kaingang abrange os estados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, distribu\u00eddos em cerca de 30 Terras Ind\u00edgenas. Junto com os Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng, s\u00e3o conhecidos como os J\u00ea do Sul ou Meridionais, por integrarem a fam\u00edlia do Tronco-Lingu\u00edstico\nda regi\u00e3o Sul do Brasil reagiram de modos distintos \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de contato com a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena, visto as diferentes formas desses povos conceberem e se relacionarem com seus territ\u00f3rios, bem como as suas particularidades quanto ao modo de ser e marcar sua identidade diante da alteridade.\nAs regi\u00f5es oeste catarinense e nordeste riograndense, locais de abrang\u00eancia das hidrel\u00e9tricas propostas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o pelo Projeto Uruguai, s\u00e3o, por conseguinte, territ\u00f3rios tradicionais pelos quais vivem e circulam essas popula\u00e7\u00f5es h\u00e1 milhares de anos, embora as frentes colonizadoras e imigrat\u00f3rias tenham diminu\u00eddo hist\u00f3rica e gradativamente suas \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o exclusiva (Becker, 1976; D\u2019Angelis , 1984). Conforme esclarece Brighenti (2012),\nEssa regi\u00e3o, no s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do XIX, era habitada quase que exclusivamente pela popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena Kaingang. Dizemos quase que exclusivamente porque havia a popula\u00e7\u00e3o Xokleng que habitava as cabeceiras do rio Uruguai e do rio Igua\u00e7u. No outro extremo, a noroeste, viviam os Xet\u00e1 al\u00e9m da presen\u00e7a Guarani que ocupava as v\u00e1rzeas. A presen\u00e7a ind\u00edgena foi considerada pelo pr\u00edncipe regente como regi\u00e3o \u201cinfestados pelos Indios denominados Bugres, que matam cruelmente todos os fazendeiros e proprietarios (...) [as terras est\u00e3o] despovoando, umas por terem os Indios Bugres morto os seus moradores, e outras com o temor que sejam igualmente victimas.\" (p. 88 -\nMacro-J\u00ea (Metraux, 1946). Para conhecimento aprofundado sobre a territorialidade Kaingang, veja-se os estudos de Santos (1979); Nacke (1983); Veiga (1994; 2000); Tommasino (1995); Helm (1997); Nacke; Bloemer (2007); Tommasino; Almeida (2014), Almeida (2015), entre outros.\n80\tPertencente \u00e0 fam\u00edlia Tupi-Guarani, do tronco lingu\u00edstico Tupi, a popula\u00e7\u00e3o Guarani consiste na segunda maior em n\u00famero de ind\u00edgenas atualmente no Brasil (IBGE, 2010). Este povo constitui-se por quatro grupos localizados na Am\u00e9rica do Sul, sendo eles: Chiriguanos na Bol\u00edvia; Kayowa; Chirip\u00e1 ou Nhandeva e Mbya, distribu\u00eddos principalmente na regi\u00e3o Centro-Oeste, Sul e Sudeste do Brasil, Paraguai, Argentina e Uruguai (Moreira, 2015). Possuindo uma territorialidade fortemente marcada por deslocamentos e movimenta\u00e7\u00f5es territoriais, as bacias dos rios Paraguai e Uruguai correspondem \u00e0 uma regi\u00e3o importante de seu extenso territ\u00f3rio tradicional. Sobre a territorialidade Guarani, os trabalhos de Ladeira (1992; 2001); Darella (2004); Litaiff (1996); Brighenti (2004); Ladeira; Tup\u00e3 (2004); Mello (2001); Oliveira (2011); entre outros.\n89).\nEmbora n\u00e3o iremos realizar, neste trabalho, uma descri\u00e7\u00e3o detalhada sobre cada um dos povos ind\u00edgenas que se encontravam na regi\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas do Projeto Uruguai, faz-se importante frisar que os Kaingang e os Guarani passaram por intensos processos de territorializa\u00e7\u00e3o81 (Oliveira, 1999), que sucederam desde o s\u00e9culo XIX. Nestes contatos, tiveram que criar estrat\u00e9gias de resist\u00eancia, luta e sobreviv\u00eancia face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia que sofreram (e ainda sofrem) por parte dos movimentos e ciclos de coloniza\u00e7\u00e3o, desde os tempos das Redu\u00e7\u00f5es Jesu\u00edticas e bandeirantes a partir do s\u00e9culo XIV at\u00e9 os dias atuais - atrav\u00e9s de esbulhos de suas terras pelo agroneg\u00f3cio e projetos de desenvolvimento fomentados pelo Estado. Nesse sentido, segundo Fernandes (1998) acerca do que se passou aos Kaingang diante do contato inter\u00e9tnico:\nA flexibilidade das estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia (agrega\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o) fizeram os Kaingang estabelecer redes de rela\u00e7\u00f5es sociais que ultrapassam os limites de territ\u00f3rios delimitados. Os Kaingang, de fato, viajam muito, e consideram o conjunto das \u00c1reas Ind\u00edgenas como seu territ\u00f3rio, sobre o qual est\u00e3o marcadas afinidades e perigos. O processo de contato (...) proporcionou o aumento dos grupos sociais e a forma\u00e7\u00e3o de autoridades locais espec\u00edficas, as quais emergiram no contexto da retra\u00e7\u00e3o-defini\u00e7\u00e3o dos limites f\u00edsicos e simb\u00f3licos do territ\u00f3rio. A experi\u00eancia do contato vivida pelos Kaingang engendrou tal processo de redefini\u00e7\u00e3o dos limites f\u00edsico e simb\u00f3licos do territ\u00f3rio. Sendo assim, o pr\u00f3prio conceito de \u2018territ\u00f3rio\n81A no\u00e7\u00e3o de \u201cterritorializa\u00e7\u00e3o\" desenvolvida por Oliveira (1999) nos auxilia a pensar sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o social e territorial que tende a constituir um imperativo \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas diante de situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas como a coloniza\u00e7\u00e3o imigrante europeia na regi\u00e3o Sul do Brasil. Para analisar estes processos complexos, s\u00e3o significativas suas contribui\u00e7\u00f5es anal\u00edticas quando esclarece que: \u201c(...) a no\u00e7\u00e3o de territorializa\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como um processo de reorganiza\u00e7\u00e3o social que implica: 1) a cria\u00e7\u00e3o de uma nova unidade sociocultural mediante o estabelecimento de uma identidade \u00e9tnica diferenciadora; 2) a constitui\u00e7\u00e3o de mecanismos pol\u00edticos especializados; 3) a redefini\u00e7\u00e3o do controle social sobre os recursos ambientais; 4) a reelabora\u00e7\u00e3o da cultura e da rela\u00e7\u00e3o com o passado\" (OLIVEIRA, 1999:55).\ntradicional\u2019 deve ser analisado \u00e0 luz deste processo de redefini\u00e7\u00e3o (p. 49).\nUm marco significativo vivenciado por estas e demais popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil, consistiu na cria\u00e7\u00e3o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio e Localiza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Nacionais (SPILTN), em 1910, e posteriormente SPI, em 1918. Neste contexto hist\u00f3rico, as pol\u00edticas indigenistas assentaram-se em rela\u00e7\u00f5es coloniais de tutela, sendo desenvolvidas mediante a l\u00f3gica do assimilacionismo pelo discurso indigenista de integra\u00e7\u00e3o dessas popula\u00e7\u00f5es nativas \u00e0 sociedade nacional. A rela\u00e7\u00e3o tutelar consistia, deste modo, em uma media\u00e7\u00e3o nos contextos de intera\u00e7\u00e3o entre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e as popula\u00e7\u00f5es regional/nacional, com o intuito de pacificar os ind\u00edgenas de modo assegurar a expans\u00e3o das frentes econ\u00f4micas de desenvolvimento.\nO padr\u00e3o habitual de a\u00e7\u00e3o indigenista ocorria em situa\u00e7\u00f5es de fronteira em expans\u00e3o, com povos ind\u00edgenas que mantinham sob seu controle amplos espa\u00e7os territoriais (ou, inversamente, amea\u00e7avam o controle das frentes sobre estes) e que possu\u00edam uma cultura manifestadamente diferente daquela dos n\u00e3o-\u00edndios. Estabelecer a tutela sobre os \u201c\u00edndios\" era exercer uma fun\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o intercultural e pol\u00edtica, disciplinadora e necess\u00e1ria para a conviv\u00eancia entre os dois lados, pacificando a regi\u00e3o como um todo, regularizando minimamente o mercado de terras e criando condi\u00e7\u00f5es para o chamado desenvolvimento econ\u00f4mico (Fernandes 1998, p. 17).\nN\u00e3o obstante, muitas foram as den\u00fancias de genoc\u00eddio e etnoc\u00eddio das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas perpetrados pelo Estado brasileiro, com a pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas no pa\u00eds promovida pelo governo de Get\u00falio Vargas, tamb\u00e9m conhecida como \u201cMarcha para o Oeste\u201d, houve grande publiciza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos destas popula\u00e7\u00f5es, tanto no cen\u00e1rio nacional quanto no internacional:\nAs den\u00fancias de viola\u00e7\u00f5es cometidas contra povos ind\u00edgenas e de corrup\u00e7\u00e3o no \u00f3rg\u00e3o indigenista provocaram quatro Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito - no Senado, a CPI de 1955, e, na C\u00e2mara, as de 1963, 1968 e 1977. Em 1967 houve uma CPI na Assembleia Legislativa do estado do Rio Grande do Sul e, no mesmo ano, uma\ncomiss\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Interior produziu o Relat\u00f3rio Figueiredo, motivo da extin\u00e7\u00e3o do SPI e cria\u00e7\u00e3o da Funai. Tr\u00eas miss\u00f5es internacionais foram realizadas no Brasil entre 1970 e 1971, sendo uma delas da Cruz Vermelha Internacional. Den\u00fancias de viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos contra ind\u00edgenas foram enviadas ao Tribunal Russell II,17 realizado entre 1974-1976, e tamb\u00e9m \u00e0 quarta sess\u00e3o desse tribunal internacional, realizado em 1980 em Roterd\u00e3. Nessa sess\u00e3o foram julgados os casos Waimiri Atroari, Yanomami, Nambikwara e Kaingang de Manguerinha, tendo o Brasil sido condenado (Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, 2014: 202).\nCom a cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), em 1967, ap\u00f3s a destitui\u00e7\u00e3o do SPI, os povos ind\u00edgenas continuaram submetidos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de tutela, e as pol\u00edticas e projetos indigenistas caminharam rumo ao objetivo de reestrutura\u00e7\u00e3o do legado protecionista que o antecedeu. Deste modo , a \u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d82 da ag\u00eancia indigenista no pa\u00eds manteve em suas diretrizes a mesma concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que considerava (e propagava atrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas e discursos oficiais) os povos ind\u00edgenas como um entrave ao desenvolvimentismo pretendido pelo Estado brasileiro nos diferentes contextos pol\u00edticos e econ\u00f4micos do pa\u00eds, ou como vimos frente ao Projeto Uruguai, um \u201cproblema ambiental\u201d.\nA conjuntura na qual a Funai foi criada, no \u00e2mbito de um regime ditatorial civil-militar, promovia a intensifica\u00e7\u00e3o da atividade industrial no pa\u00eds, para atender as exig\u00eancias, nacionais e internacionais, de um modelo econ\u00f4mico pautado na no\u00e7\u00e3o \u201cdesenvolvimentista\u201d e atrelada ao\n82\tSobre essa \u201ctransi\u00e7\u00e3o\" dos \u00f3rg\u00e3os indigenistas , Santos; Nacke (1988) esclarecem que: \u201cO SPI, por\u00e9m, acabou se submetendo aos interesses da sociedade dominante. Corrompeu-se enquanto \u00f3rg\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o e se cristalizou sob o ponto de vista burocr\u00e1tico. No ano de 1967, o SPI foi substitu\u00eddo pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI) criada pelo governo militar como resposta \u00e0s cr\u00edticas e den\u00fancias de genoc\u00eddio e etnoc\u00eddio, em n\u00edvel internacional. A FUNAI, entretanto, n\u00e3o exerceu quaisquer mudan\u00e7as na pol\u00edtica indigenista oficial. Ao contr\u00e1rio, tomou iniciativas que somente agravaram a rela\u00e7\u00e3o entre \u00edndios e n\u00e3o-\u00edndios. Antes de tudo porque centrou suas atividades numa pol\u00edtica indigenista integracionista, baseada na teoria da acultura\u00e7\u00e3o/assimila\u00e7\u00e3o, bastante criticada pela moderna antropologia\" (p. 2).\nmodo de produ\u00e7\u00e3o capitalista em expans\u00e3o. Para o alcance das metas econ\u00f3micas nacionais dos governos brasileiro naquele per\u00edodo, a produ\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s da hidroeletricidade consistiu em um dos grandes focos do Estado, haja vista o grande potencial h\u00eddrico do pa\u00eds e a crise internacional do petr\u00f3leo que se declarava.\nA cria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A (Eletrosul) em 1968, marcou o in\u00edcio das suas atividades para gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica nos estados do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, assim como o planejamento energ\u00e9tico estrat\u00e9gico desenvolvido pelo setor na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds, que se pautava por estudos de levantamento de seus recursos h\u00eddricos, com \u00eanfase na car\u00e1ter cient\u00edfico dos trabalhos, assim como na implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas de grande porte que avan\u00e7avam sobre grandes extens\u00f5es territoriais, muitas vezes habitadas pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas origin\u00e1rias.\nEsse quadro articulou-se dinamicamente aos planos de expans\u00e3o econ\u00f3mica do Estado brasileiro, que, por sua vez, adequava sua pol\u00edtica indigenista aos \u201cinteresses nacionais\u201d e \u00e0s exig\u00eancias internacionais. Como destacava um alto funcion\u00e1rio da FUNAI, ela devia cuidar para que \u201ca assist\u00eancia ao Indio deve ser a mais completa poss\u00edvel, mas n\u00e3o pode obstruir o desenvolvimento nacional\u201d (O Estado de S\u00e3o Paulo, 22/5/71). As inten\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas das pol\u00edticas indigenistas centravam-se na integra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos ind\u00edgenas \u00e0 sociedade nacional e sua subsequente emancipa\u00e7\u00e3o (Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, 1979: 11). Ou seja, a expectativa governamental era a de que, ocorrendo a integra\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos ind\u00edgenas \u00e0 sociedade nacional, seus territ\u00f3rios deixariam de ter raz\u00e3o para existir (Seeger; Viveiros de Castro 1979:5).\nFoi com essa expectativa que, em janeiro de 1974, o ministro do Interior Rangel Reis anunciou que seria realizada a altera\u00e7\u00e3o do Estatuto do \u00cdndio para permitir e promover a emancipa\u00e7\u00e3o das comunidades ind\u00edgenas \u00e0 medida que fosse institu\u00edda, conjuntamente, um sistema de tutela indireta sobre os \u00edndios, e estes fossem gradativamente integrados \u00e0 sociedade nacional. O ministro afirmava que iria \u201cacabar com o paternalismo da FUNAI e adotar uma pol\u00edtica agressiva de integra\u00e7\u00e3o (sic) atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento econ\u00f3mico em \u00e1reas ind\u00edgenas\u201d (Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, 1979: 10).\n4.1.1 \u201cAqueles que incomodam\u201d: os \u00edndios em movimento no Sul do pa\u00eds e a luta pela terra\nN\u00e3o \u00e9 s\u00f3 conhecer o \u00edndio amazonense, os nossos irm\u00e3os do Amazonas, que ainda t\u00eam \u00e1rea maior,\nque tem possibilidade de se locomover numa \u00e1rea bem grande, que \u00e9 muito lindo, \u00e9 muito bonito o \u00edndio viver a sua vida natural. N\u00f3s n\u00e3o temos nada disso! Porque n\u00f3s, os \u00edndios que vivemos aqui [no Sul] \u00e9 que sentimos a injusti\u00e7a, a persegui\u00e7\u00e3o, a pobreza, a fome, porque a \u00e1rea que ocupamos n\u00e3o oferece mais condi\u00e7\u00f5es para a nossa sobreviv\u00eancia (Lideran\u00e7a Guarani Mar\u00e7al de Souza Tup\u00e3-Y, 1979)\nA coloniza\u00e7\u00e3o por imigrantes europeus das regi\u00f5es oeste catarinense e noroeste rio-grandense, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, foi feita \u00e0 custa de intrus\u00e3o e esbulhamento das terras ocupadas pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e caboclas que ali habitavam (Santos, 1970). As companhias de coloniza\u00e7\u00e3o, que obtiveram concess\u00f5es dos governos Federal e Estadual para seu estabelecimento nas regi\u00f5es, utilizaram-se habilmente da estrat\u00e9gia de associarem-se aos Kaingang de Guarapuava (PR) para, em seguida, \u201climparem os campos dos grupos hostis, persuadindo-os ao conv\u00edvio pac\u00edfico ou movendo-lhes campanha de exterm\u00ednio\u201d (p. 34) , modelo j\u00e1 adotado pelos portugueses desde o s\u00e9culo XVI. Segundo Santos (1970),\nO caboclo e o \u00edndio sa\u00edam das terras em que as companhias tinham interesse, pela for\u00e7a das armas dos jagun\u00e7os contratados, ou pela presen\u00e7a da justi\u00e7a e da pol\u00edcia constantemente manipuladas pelos empres\u00e1rios, ou pela aquisi\u00e7\u00e3o de suas benfeitorias pelos empres\u00e1rios. (p. 29 - 30).\nAtrav\u00e9s do SPI, que j\u00e1 atuava no estado de Santa Catarina desde a sua cria\u00e7\u00e3o, foi iniciada a instala\u00e7\u00e3o de Postos Ind\u00edgenas na regi\u00e3o oeste catarinense no ano de 1941. O primeiro foi instalado na \u00e1rea ind\u00edgena anteriormente denominada \u201cDr. Selistre de Campos83 \u201d, em Xanxer\u00ea (SC), na localidade que hoje corresponde \u00e0 Aldeia Sede da TI Xapec\u00f3. A TI Xapec\u00f3 est\u00e1 situada entre os munic\u00edpios catarinenses de Ipua\u00e7u, Entre Rios e Abelardo Luz, e \u00e9 composta por treze aldeias habitadas por ind\u00edgenas Kaingang e uma habitada por ind\u00edgenas Guarani. Conforme o professor Silvio Coelho dos Santos destacava no in\u00edcio dos anos 1970, o ent\u00e3o Posto Ind\u00edgena, durante a administra\u00e7\u00e3o do SPI, encontrava-se em\n83\tNomea\u00e7\u00e3o feita pela 7a Inspetoria Regional, em homenagem ao Juiz de Direito de Chapec\u00f3, em 1960. Segundo esclarece Brighenti (2012), o nome volta a ser denominado Xapec\u00f3 a partir da administra\u00e7\u00e3o da FUNAI, em 1967 (p. 132).\numa \u201csitua\u00e7\u00e3o de empresa\u201d, no qual a explora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais , particularmente dos pinheiros, foi intensa. As serrarias foram instaladas pelo \u00f3rg\u00e3o indigenista no interior da \u00e1rea ind\u00edgena, visando \u201cpermitir o engajamento do \u00edndio em novas formas de trabalho\u201d (Santos 1970, p. 65).\nA tese da historiadora Almeida (2105) demonstrou a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem ocorrida na TI Xapec\u00f3 em detrimento da intensa explora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais promovida pelos \u00f3rg\u00e3os indigenistas SPI/FUNAI, para prover a ind\u00fastria da madeira local, que culminou na devasta\u00e7\u00e3o e esgotamento da Floresta Ombr\u00f3fila Mista j\u00e1 no final dos anos 1970 e in\u00edcio dos anos 1980. Estas a\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas travadas na Posto Ind\u00edgena Xapec\u00f3, assim como nos demais postos ind\u00edgenas no sul do Brasil, foram viabilizadas com o emprego da m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena local. Segundo a autora:\nNo caso do Posto Ind\u00edgena Xapec\u00f3, a gera\u00e7\u00e3o de renda proveniente do patrim\u00f4nio ind\u00edgena estava alicer\u00e7ada em tr\u00eas fontes principais. Primeiramente, o \u00f3rg\u00e3o indigenista promoveu o arrendamento de capoeiras (para extra\u00e7\u00e3o de erva-mate) e de terras para o cultivo agr\u00edcola com a gradativa implanta\u00e7\u00e3o do \u201csistema de parceria\" , onde o arrendat\u00e1rio destinava parte de sua produ\u00e7\u00e3o para o arrendador. (...) Uma segunda pr\u00e1tica de gera\u00e7\u00e3o de renda consistia no desenvolvimento dos ro\u00e7ados do Posto, com a incipiente promo\u00e7\u00e3o do plantio de culturas ex\u00f3genas (soja, trigo, arroz) por meio da agricultura e tamb\u00e9m pecu\u00e1ria com vistas a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para atender \u00e0 comunidade bem como \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o do excedente. Este processo da agropecu\u00e1ria \u00e9 apontado por Sandor F. Bringmann em sua tese. A terceira fonte de renda e que imputou profundas transforma\u00e7\u00f5es em todos os aspectos da vida sociocultural e econ\u00f4mica dos Kaingang, n\u00e3o somente no PI Xapec\u00f3, mas em quase todos os Postos Ind\u00edgenas do sul do Brasil, foi a explora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais, sobretudo, da madeira. O desflorestamento das terras dos \u00edndios Kaingang constituiu-se um processo gradual e capitalista (...) (Almeida, 2015 , p. 361-362).\nAo longo de toda a metade do s\u00e9culo XX, neste contexto de\nexplora\u00e7\u00e3o madeireira que se realizara nos postos ind\u00edgenas, tens\u00f5es entre os ind\u00edgenas e os agentes indigenistas oficiais e da sociedade regional foram se acirraram gradativamente, refletindo as rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas de poder que se estabelecia. Os chefes de postos desempenhavam um papel centralizador e controlador nas decis\u00f5es que tomava autoritariamente na media\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho para realiza\u00e7\u00e3o das atividades para o desmatamento daquelas terras, parte dos territ\u00f3rios Kaingang. De acordo com Brighenti (2014), a explora\u00e7\u00e3o madeireira na regi\u00e3o atravessou dois ciclos de explora\u00e7\u00e3o: o primeiro atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o via balsa no rio Uruguai, e o segundo nas florestas de arauc\u00e1ria, sendo a d\u00e9cada de 1960 o auge dessa expans\u00e3o madeireira e, a d\u00e9cada de 1970, o esgotamento dessas florestas (p. 122).\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas durante a transi\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o indigenista de SPI para FUNAI, contudo n\u00e3o se refletiram em mudan\u00e7as sobre essa explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos postos e m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena, pois mesmo com a FUNAI ela continuou, at\u00e9 o esgotamento de suas arauc\u00e1rias. Essa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 abordada por Almeida (2015), que assinala que:\nOs militares, n\u00e3o mais personificados na pessoa de Rondon e engajados no desenvolvimentismo no Brasil por meio do \"milagre econ\u00f4mico\", transformaram o \u00f3rg\u00e3o indigenista numa ag\u00eancia burocr\u00e1tica e extremamente capitalista. O patrim\u00f4nio ind\u00edgena foi racionalizado e transformado em programas e projetos de desenvolvimento. Entre 1940 e 1988 o PI Xapec\u00f3 viu o \"pinheiro\" Arauc\u00e1ria transformar-se no protagonista da emancipa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, contudo, os ind\u00edgenas n\u00e3o se mantiveram calados e promoveram insurrei\u00e7\u00f5es. Ao percorrer tais d\u00e9cadas fica evidente que o indigenismo dos tempos de Vargas e Rondon \u00e9 muito distinto do indigenismo moralizante dos militares.\nFoi nesta conjuntura que, em 1975, a FUNAI passou a implementar os Projetos de Desenvolvimento Comunit\u00e1rios (PRODEC) nos Postos Ind\u00edgenas, sob a justificativa de agregar a renda obtida atrav\u00e9s destes projetos de explora\u00e7\u00e3o de madeira na regi\u00e3o \u00e0 \"Renda Ind\u00edgena\u201d do PI, a qual era recolhida ao \u00f3rg\u00e3o de assist\u00eancia para o pagamento de sal\u00e1rio do pessoal t\u00e9cnico e administrativo da FUNAI, bem como (deveria ser) destinada ao financiamento do prec\u00e1rio atendimento prestado aos ind\u00edgenas, nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, entre\noutros (Nacke; Bloemer, 2007, p. 51). Importante dizer que a principal devasta\u00e7\u00e3o florestal ocorrida neste territ\u00f3rio ind\u00edgena, foi objeto de investiga\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito presidida por Jader de Figueiredo, sendo relatada no importante documento \u201cRelat\u00f3rio Figueiredo\u201d (Correia, 1967).\nApesar de sentirem-se acuados pela situa\u00e7\u00e3o de opress\u00e3o que se configurava, os ind\u00edgenas da TI Xapec\u00f3 n\u00e3o aceitaram passivamente \u00e0 dilapida\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio, apesar dos castigos que recebiam por parte dos encarregados do \u00f3rg\u00e3o oficial lotados na \u00e1rea 84 . Assim, estimulados por diversos grupos da sociedade civil e pela Igreja (atrav\u00e9s do CIMI e Comiss\u00e3o Pastoral da Terra), os ind\u00edgenas iniciam uma s\u00e9rie de articula\u00e7\u00f5es, participando de encontros ind\u00edgenas regionais, da forma\u00e7\u00e3o de Conselho de Autoridades, entre outras estrat\u00e9gias. Desse modo, conseguem, no ano de 1978, a expuls\u00e3o de 300 fam\u00edlias de arrendat\u00e1rios levadas pelo SPI e mantidas pela FUNAI, e do chefe de Posto da TI Xapec\u00f3 (SC), al\u00e9m da retirada de cerca de tr\u00eas mil fam\u00edlias de colonos da TI Nonoai (RS). Os Kaingang e Guarani organizados passaram a pressionar os posseiros e a FUNAI para a desintrus\u00e3o imediata de suas terras (Castro, 2011, p. 113). Representando os ind\u00edgenas do Paran\u00e1, \u00c2ngelo Cret\u00e3, reconhecida lideran\u00e7a Kaingang,\n84\tBrighenti (2014) descreve a crueldade que consistiam os dois tipos de castigos sofridos pelos povos Kaingang e Guarani dessa regi\u00e3o. Segundo ele, os castigos consistiam em:\n(...) a transfer\u00eancia de toda a fam\u00edlia para outra TI, sem direito a seus pertences, e o terr\u00edvel \"tronco\" , no qual a pessoa ficava com o tornozelo preso entre duas madeiras cravadas no ch\u00e3o em forma de forquilha e amarradas na parte superior, de modo a provocar dor pelo amassamento do osso. Essa tortura foi bastante empregada pelos chefes de posto no Sul do Brasil, conforme aponta o inqu\u00e9rito elaborado por J\u00e1der de Figueiredo: \"o tronco era o mais encontradi\u00e7o de todos os castigos, imperando na 7a Inspetoria. Consistia na tritura\u00e7\u00e3o do tornozelo da v\u00edtima\". Houve casos de fratura da perna com sequelas permanentes. Para manter a ordem e punir os revoltosos, os chefes de posto faziam uso da pol\u00edcia ind\u00edgena, for\u00e7a institu\u00edda pelo SPI. A justificativa para a exist\u00eancia desse corpo disciplinador era a seguran\u00e7a da comunidade, porem foi largamente utilizado para repress\u00e3o (p. 126 - 127).\nEspecificamente, os Guarani foram duplamente controlados nos postos ind\u00edgenas da regi\u00e3o Sul, para onde passaram a ser transferidos pelo \u00f3rg\u00e3o tutelar. Neles, estavam submetidos aos chefes de posto e aos caciques de povos de outras etnias, como os Kaingang, \"que considerava os Guarani h\u00f3spedes em suas terras e , portanto , sem direitos pol\u00edticos\" (Brighenti, 2014 , p. 133). Al\u00e9m da Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3 (SC), situa\u00e7\u00f5es como essas se sucederam tamb\u00e9m em v\u00e1rias outras, como na TI Cacique Doble (RS), ou Nonoai (RS).\nmorto em 1980, comentava sobre esse processo de retomada das terras pelos ind\u00edgenas , em entrevista concedida ao document\u00e1rio \u201cTerra dos \u00cdndios\u201d (VIANA, 1979), produzido e dirigido por Zelito Viana, que:\n\u201cComo n\u00f3s come\u00e7amos aquilo ali e vencimos, fumos at\u00e9 o fim, por qu\u00ea n\u00e3o h\u00e1 de limpar as outras \u00e1reas? Imo l\u00e1pro Nelson [Xangr\u00ea] ajudar ele tirar aqueles intrusos de l\u00e1. \u00c9 pesada a situa\u00e7\u00e3o l\u00e1, mas se n\u00f3s ganhamos aquela de Rio das Cobras, ganhamos essa aqui [em Mangueirinha], e aquelas de Chapec\u00f3 e Nonoai. Nem que morra algu\u00e9m, mas sobra muita gente. Vamos larga-lhe o pau e limpar as terras ind\u00edgenas. (Lideran\u00e7a Kaingang Angelo Cret\u00e3, 1979)\nUma s\u00e9rie de mobiliza\u00e7\u00f5es e movimenta\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas85 se realizaram nas diversas regi\u00f5es e TIs do Brasil a partir da d\u00e9cada de 1970, as quais consistiram em estrat\u00e9gias pol\u00edticas de luta e resist\u00eancias dos povos ind\u00edgenas para garantir o direito de exercerem suas tradi\u00e7\u00f5es, costumes e identidade em seus territ\u00f3rios origin\u00e1rios (Cardoso de Oliveira, 1988). Especificamente, no Sul do pa\u00eds, os conflitos foram extremamente acirrados com os regionais n\u00e3o ind\u00edgenas, compostos por colonos, conforme relata Brighenti (2014):\n(...) em Rio das Cobras/PR, com a expuls\u00e3o de 160 fam\u00edlias de arrendat\u00e1rios em janeiro do mesmo ano. Quatro meses mais tarde, em Nonoai/RS, mais de mil fam\u00edlias de arrendat\u00e1rios\n85\tBaniwa (2006) ao abordar sobre a import\u00e2ncia do Movimento Ind\u00edgena no Brasil , define este como \u201c(...) o conjunto de estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es que as comunidades e as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas desenvolvem em defesa de seus direitos e interesses coletivos\" (p. 58). Entretanto , o autor enfatiza a no\u00e7\u00e3o do l\u00edder ind\u00edgena Daniel Munduruku para esclarecer o sentido concreto do que \u00e9 e como se constitui o movimento ind\u00edgena: \u201cO l\u00edder ind\u00edgena Daniel Mundurucu costuma dizer que no lugar de movimento ind\u00edgena dever-se-ia dizer \u00edndios em movimento. Ele tem certa raz\u00e3o, pois n\u00e3o existe no Brasil um movimento ind\u00edgena. Existem muitos movimentos ind\u00edgenas, uma vez que cada aldeia, cada povo ou cada territ\u00f3rio ind\u00edgena estabelece e desenvolve o seu movimento. Mas as lideran\u00e7as ind\u00edgenas brasileiras, de forma s\u00e1bia, gostam de afirmar que existe sim um movimento ind\u00edgena, aquele que busca articular todas as diferentes a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias dos povos ind\u00edgenas, visando a uma luta articulada nacional ou regional que envolve os direitos e os interesses comuns diante de outros segmentos e interesses nacionais e regionais\" (Baniwa, 2006, p. 58).\ntamb\u00e9m foram expulsas. Seguiu-se o fechamento da serraria na TI Mangueirinha/PR e a expuls\u00e3o de arrendat\u00e1rios em Guarita, Cacique Doble e Ligeiro/RS. A mobiliza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena contra as a\u00e7\u00f5es da FUNAI incidiu diretamente sobre os neg\u00f3cios do \u00f3rg\u00e3o indigenista com empres\u00e1rios e pol\u00edticos regionais que se beneficiavam das ilegalidades e das viol\u00eancias impostas aos Kaingang. L\u00edderes foram assassinados, como \u00c2ngelo Cret\u00e3/PR, em 1980, e Mar\u00e7al de Souza Tup\u00e3\u2019i/MS , em 1983, e outros sofreram tentativas de assassinato, como o cacique de Nonoai/RS Nelson Xangr\u00ea que, sem prote\u00e7\u00e3o, teve que deixar o cacicado e abandonar a Terra Ind\u00edgena (p. 129 -131).\nImagem 14 - Mobiliza\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas Kaingang e Guarani na TI Nonoai (RS), em 1978.\nFonte: Instituto Socioambiental (ISA), autoria de Assis Hofmann.\nAs disputas para as retomadas de terras antigas pelos ind\u00edgenas no Sul do Brasil a partir da d\u00e9cada de 1970 t\u00eam demonstrado \u00e0 sociedade regional que, apesar das in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es de intrus\u00e3o e viol\u00eancias a que estavam sendo submetidos, somado ao n\u00e3o\nreconhecimento pelos colonos de sua identidade ind\u00edgena, eles estavam organizados e mobilizados para lutar em defesa de suas terras e direitos, visto a total omiss\u00e3o da FUNAI diante das den\u00fancias que constantemente realizavam (D\u2019Angelis , 1984; Castro , 2011).\nUm caso significativo foi a retomada das terras ind\u00edgenas da TI Chimbangue, anteriormente denominada Toldo Irani, apontada como uma das \u00e1reas ind\u00edgenas afetadas diretamente pelo Projeto Uruguai nos estudos realizados pela equipe de pesquisadores coordenada pelo professor Silvio Coelho dos Santos em 1978. Os Kaingang do Toldo Chimbangue sofreram longa situa\u00e7\u00e3o de ex\u00edlio, afastados por longo tempo de suas terras, como nos informa Brighenti (2012):\nOs Kaingang do Toldo Chimbangue durante pelo menos meio s\u00e9culo ficaram afastados de suas terras, espalhados pela regi\u00e3o, n\u00e3o mais reconhecidos pelos regionais em sua identidade Kaingang. Foram considerados \u201ccaboclos\u201d ou \u201cbugres\u201d, termos pejorativos a sua identidade Kaingang, entretanto, mantiveram-se unidos pela mem\u00f3ria coletiva e pela resist\u00eancia de algumas fam\u00edlias que permaneceram acampadas nas margens do rio Irani, vivendo de agregados em suas terras (p. 37-38).\nAo abordar sobre o hist\u00f3rico de contato dos Kaingang do Oeste Catarinense com as frentes de coloniza\u00e7\u00e3o desde o s\u00e9culo XVIII, D\u2019Angelis (1984) destaca que a luta pela reconquista da TI Chimbangue pelos ind\u00edgenas contou tamb\u00e9m com estrat\u00e9gias jur\u00eddicas e pol\u00edticas, como a carta elaborada pela comunidade Toldo Chimbangue e encaminhada \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em Julho de 1984, exigindo a tomada de posi\u00e7\u00e3o do Governo diante da situa\u00e7\u00e3o conflituosa que se configurava entre ind\u00edgenas e colonos na regi\u00e3o.\nComo resultado das a\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas, e contando com o apoio de segmentos da sociedade civil (como o CIMI), os Kaingang da TI Chimbangue conseguiram a recupera\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de suas terras, que come\u00e7ou a se efetivar ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro Laudo Antropol\u00f3gico no Brasil, elaborado pelas antrop\u00f3logas Ana Lange (FUNAI), Neusa Maria Sens Blemer e Aneliese Nacke (UFSC), em 1984 (Nacke; Bloemer; Lange, 1984; Bloemer; Nacke, 1996).\nSobre este processo hist\u00f3rico de retomada das terras do Chimbangue pelos ind\u00edgenas, Nacke; Bloemer (2007) informam que:\nAlocados em um espa\u00e7o restrito, os Kaingang reagiram e se confrontaram com os novos propriet\u00e1rios das terras, o que resultou em muita hostilidade, havendo, inclusive, agress\u00f5es f\u00edsicas entre os moradores regionais e a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Foi no limite desta conviv\u00eancia insuport\u00e1vel que a Funai nomeou o Grupo de Trabalho com o objetivo de elaborar um relat\u00f3rio que pudesse fundamentar a ocupa\u00e7\u00e3o imemorial das terras pelos Kaingang. Em julho de 1984, foi nomeado atrav\u00e9s da Funai o Grupo de Trabalho composto por antrop\u00f3logos, agrimensores, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas; houve, inclusive, a necessidade da presen\u00e7a da Pol\u00edcia Federal, pois um clima de tens\u00e3o havia se estabelecido, n\u00e3o s\u00f3 na \u00e1rea em lit\u00edgio, mas no munic\u00edpio de Chapec\u00f3. Este processo se estendeu at\u00e9 30 de dezembro de 1985, quando finalmente, por meio de um acordo pol\u00edtico, foi determinado que seriam reconhecidos e demarcado 988 hectares; metade das terras reivindicadas pelos Kaingang do Toldo Chimbangue. A decis\u00e3o foi oficializada pelo Decreto Presidencial n. 92.253/85 (p. 61).\nOs processos de retomada e reconquista de terras no in\u00edcio dos anos 1990 pelos Kaingang no Rio Grande do Sul contou com a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica expressiva das mulheres, como no caso da TI Serrinha, conforme abordou a antrop\u00f3loga Kaingang Jozil\u00e9ia Daniza J. I. J. Schild (2016), em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida no PPGAS/UFSC. Tamb\u00e9m s\u00e3o parte da hist\u00f3ria de lutas dos ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds, nos anos 1990, a reconquista da TI Toldo Pinhal e da Aldeia Cond\u00e1 pelo povo Kaingang (Tommasino, 1998), bem como a retomada da TI Ara\u00e7a\u00ed pelo povo Guarani, territ\u00f3rios pertencentes anteriormente pertencentes \u00e0 TI Xapec\u00f3.\nSouza (2015), ao abordar sobre os movimentos ind\u00edgenas no Sul do Brasil, identifica que a partir da d\u00e9cada de 1990 houve algumas iniciativas organizacionais dos povos ind\u00edgenas, como a cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Sul (ONISUL) e a Associa\u00e7\u00e3o dos Professores Bilingues Kaingang e Guarani (APCKG). Segundo observa a autora, foi somente a partir dos anos 2000 que organiza\u00e7\u00f5es como a Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Sul (Arpinsul) e Comiss\u00e3o Guarani Yvy Rup\u00e1 (CGY), entre outras, s\u00e3o constitu\u00eddas, atuando desde ent\u00e3o na busca pela representa\u00e7\u00e3o e garantia dos direitos ind\u00edgenas\nconquistados na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 junto ao Estado brasileiro. \u00c9 nessa rela\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas com a defesa de seus direitos que o professor Silvio Coelho dos Santos tamb\u00e9m contribuiu atrav\u00e9s de sua produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e dos di\u00e1logos com diferentes \u00e1reas do conhecimento para a compreens\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es que se apresentavam nesse percurso trilhado para o reconhecimento e garantia de seus direitos origin\u00e1rios pelo Estado brasileiro.\n4.2\tA PR\u00c1XIS ANTROPOL\u00d3GICA EM RELA\u00c7\u00c3O AOS DIREITOS DOS POVOS IND\u00cdGENAS E AS HIDREL\u00c9TRICAS\n4.2.1\tA Antropologia em di\u00e1logo com o Direito\nConforme declarou Dikie (2009), a \u201cmarca de Barbados\u201d ficou inscrita profundamente na caminhada acad\u00eamica do professor Silvio Coelho dos Santos no campo da antropologia, refletindo nas dire\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas do antrop\u00f3logo posteriores ao ano de 1971. As novas compreens\u00f5es produzidas a partir desta experi\u00eancia do antrop\u00f3logo rumaram para um comprometimento cada vez maior com a garantia dos direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil, revelando-se necess\u00e1rio o estabelecimento de di\u00e1logos com outras \u00e1reas do conhecimento cient\u00edfico, a exemplo do Direito, para melhor entendimento e trato de algumas problem\u00e1ticas, como a implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em Terras Ind\u00edgenas.\nEm entrevista concedida ao antrop\u00f3logo Robert Cr\u00e9peau, da Universite de Montreal, no ano de 1992, Silvio Coelho dos Santos comentava sua experi\u00eancia junto ao Projeto Uruguai e sua atua\u00e7\u00e3o junto aos povos ind\u00edgenas, explicando como se deram os primeiros passos rumo \u00e0 alian\u00e7a estabelecida entre a Antropologia e o Direito:\nA Eletrosul come\u00e7ou alguns estudos de aproveitamento do potencial hidroel\u00e9trico da bacia do Rio Uruguay. Eu acabei sendo convidado para apresentar para esse grupo de t\u00e9cnicos da Eletrosul alguns dados sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas que estavam ao longo do rio e dos seus afluentes. E dessas conversa\u00e7\u00f5es acabou surgindo uma ideia mais clara da dimens\u00e3o do projeto da Eletrosul e eu comuniquei a eles que aquelas informa\u00e7\u00f5es que eu estava dando n\u00e3o tinham uma seguran\u00e7a precisa para eles definir os projetos que eles queriam que ia precisar mais estudos e toda\nessa coisa porque era muito dif\u00edcil voc\u00ea ter uma planta e mapa mais ou menos precisas e voc\u00ea dizer se tem uma popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena ou n\u00e3o ali, muito dif\u00edcil n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o em cima disso acabou se fazendo um primeiro projeto para a Eletrosul trabalhando em cima das repercuss\u00f5es que haveriam esse projeto para os \u00edndios. Num determinado momento desse projeto surgiu a quest\u00e3o da indeniza\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o nesse contexto surgiu para n\u00f3s uma quest\u00e3o umas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas n\u00e3o devem ser indenizadas financeiramente? Fizemos uma consulta a um advogado que era amigo nosso que se movimentava nesse momento dentro dum movimento maior que a gente participava que era um movimento para segurar os direitos ind\u00edgenas dentro dum pa\u00eds autorit\u00e1rio. Esse advogado fez um parecer a respeito e um levantamento da legisla\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Surgiu ent\u00e3o um primeiro parecer jur\u00eddico sobre que em caso de ser necess\u00e1rio deslocar uma popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena ou ocupar uma parte das terras se n\u00e3o tivesse outra solu\u00e7\u00e3o a indeniza\u00e7\u00e3o deveria ser em terra. Quando esse parecer jur\u00eddico saiu isso acabou tendo uma grande repercuss\u00e3o na \u00e1rea jur\u00eddica mais ampla. A gente come\u00e7ou a ter v\u00e1rias solicita\u00e7\u00f5es etc dentro desse entendimento tamb\u00e9m na \u00e1rea da antropologia A partir da\u00ed e que come\u00e7ou a surgir a ideia de que n\u00f3s dev\u00edamos trazer mais advogados e colocar mais antrop\u00f3logos em contato com eles (Entrevista 1992 apud Cr\u00e9peau, 2009, p. 269).\nNessa busca de di\u00e1logo com o Direito, o professor Silvio promoveu duas reuni\u00f5es hist\u00f3ricas, que se consistiram na realiza\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio \u201cD \u00edndio Perante o Direito\u201d, em 1980, e o \u201cSociedades ind\u00edgenas e o Direito - uma quest\u00e3o de direitos humanos\u201d, em 1983, contando com a participa\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos de v\u00e1rias universidades do pa\u00eds e do exterior, advogados, ju\u00edzes e promotores. Ambas as reuni\u00f5es foram realizadas na mesma \u00e9poca em que o professor Silvio tamb\u00e9m dedicava-se \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos primeiros estudos antropol\u00f3gicos acerca dos problemas decorrentes da implanta\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento em territ\u00f3rios ind\u00edgenas, como o Projeto Uruguai.\nNaquele momento se colocavam tamb\u00e9m as discuss\u00f5es em torno\ndas limita\u00e7\u00f5es e precariedades dos direitos ind\u00edgenas no momento que antecede a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, ainda regidos pela tutela. Elas foram de suma import\u00e2ncia \u00e0 medida que as lutas judiciais em defesa de suas terras, que passou a contar com a crescente participa\u00e7\u00e3o dos antrop\u00f3logos, apontava para a exig\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas na ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias em prol do reconhecimento de seus direitos cidad\u00e3os pelo Estado brasileiro.\nDe forma especial, destaca-se tamb\u00e9m a resposta aos ofensivos planos de \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d dos povos ind\u00edgenas \u00e0 sociedade brasileira, como o \u201cProjeto de Emancipa\u00e7\u00e3o\u201d proposto pelo Ministro do Interior Rangel Reis em 1977, que a comunidade de antrop\u00f3logos/as brasileiros/as atuantes naquela conjuntura organizou, articulando uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es para manifestar seus posicionamentos em defesa dos povos ind\u00edgenas, denunciando a tentativa de viola\u00e7\u00e3o de seus direitos pelo Estado brasileiro. Seguiu-se, tamb\u00e9m, a essa mobiliza\u00e7\u00e3o o movimento pela demarca\u00e7\u00e3o das Terras Ind\u00edgenas no Brasil e a elabora\u00e7\u00e3o de novos dispositivos jur\u00eddicos que assegurassem esses direitos na nova Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, a\u00e7\u00f5es que contaram com a significativa participa\u00e7\u00e3o e envolvimento da ABA liderados pela ent\u00e3o presidente Manuela Carneiro da Cunha86 (1986-1988).\nO professor Silvio Coelho dos Santos teve atua\u00e7\u00e3o decisiva nessas mobiliza\u00e7\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es. Em seu pronunciamento no \u201cAto P\u00fablico contra a Falsa Emancipa\u00e7\u00e3o das Comunidades Ind\u00edgenas\u201d, realizado Teatro da Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo (TUCA) em 1978 87 , quando se reuniram antrop\u00f3logos/as e representa\u00e7\u00f5es de diversas universidades e institui\u00e7\u00f5es do pa\u00eds ligados/as \u00e0s quest\u00f5es ind\u00edgenas, o professor Silvio denunciava as condi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o em\n86\tCf. Cunha (1987).\n87\t\u00c9 justamente nesse contexto que a ag\u00eancia de Silvio Coelho dos Santos encontrou lugar de destaque no campo pol\u00edtico (Bartolom\u00e9, 2009) que constitui a rela\u00e7\u00e3o entre Antropologia e Indigenismo (Junqueira; Carvalho, 1981; Ribeiro, 1989), particularmente entre as d\u00e9cadas de 1960 a 1980, no tocante \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o dos grandes projetos de desenvolvimento, entre eles os hidrel\u00e9tricos, que afetam os povos ind\u00edgenas e tradicionais em todo Brasil. O aspecto diferencial deste discurso \u00e9 que, al\u00e9m do significativo posicionamento dos/das antrop\u00f3logos/as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o ind\u00edgena diante do autoritarismo pol\u00edtico do regime de ditadura civil-militar vigente neste momento, tal declara\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios do sul do pa\u00eds foi proferida pelo antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos no mesmo ano em que foi convidado a realizar a pesquisa de consultoria para a Eletrosul, no denominado Projeto Uruguai, conforme j\u00e1 relatado anteriormente.\nque se encontravam os ind\u00edgenas da regi\u00e3o sul do pa\u00eds face aos projetos e pol\u00edticas oficiais:\nEm Ibirama (SC), cerca de Cr$ 11.800.000,00 no m\u00ednimo s\u00e3o devidos aos \u00edndios pela ocupa\u00e7\u00e3o de suas terras pelas \u00e1guas formadas pela constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de regulariza\u00e7\u00e3o do rio Herc\u00edlio. E em toda a bacia do Uruguai cerca de 11 \u00e1reas ind\u00edgenas est\u00e3o sujeitas \u00e0 serem afetadas pela implanta\u00e7\u00e3o de um complexo de barragens, destinadas a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, projetada sob responsabilidade da Eletrosul. (...) Ora, o que pensam os \u00edndios disso? Posso garantir que os \u00edndios do sul est\u00e3o cansados da servid\u00e3o a que se acham reduzidos, pela incapacidade da FUNAI em aplicar a lei e pela montagem ostensiva de um aparelho burocr\u00e1tico para explorar o patrim\u00f4nio que a eles pertence legitimamente (Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, 1978: 52).\nAo destacar em seus estudos a domina\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter colonial referente \u00e0 pr\u00e1xis indigenista e ao modelo econ\u00f4mico de desenvolvimento vigente naquele momento, o professor Silvio tamb\u00e9m denunciava as condi\u00e7\u00f5es extremas de genoc\u00eddio \u00e0s quais os povos ind\u00edgenas vinham sendo submetidos, sobretudo na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds. Com seus estudos e levantamentos deu visibilidade \u00e0s prec\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es vivenciadas pelos povos Kaingang, Lakl\u00e3n\u00f5/Xokleng, Guarani e Xet\u00e1, e os preconceitos e a viol\u00eancia que cotidianamente sofriam.\nNaquela atmosfera de atua\u00e7\u00e3o da comunidade antropol\u00f3gica, e dos protestos gerados em torno das amea\u00e7as e viola\u00e7\u00f5es dos direitos ind\u00edgenas pela pol\u00edtica indigenista do Estado brasileiro, que aderiu a estrat\u00e9gica \u201cdesindianiza\u00e7\u00e3o\u201d dos povos origin\u00e1rios para abolir seus direitos \u00e0 terra que viviam e ocupavam, conformou um novo campo de discuss\u00f5es em que a Antropologia passou a estabelecer di\u00e1logos estreitos com o Direito e os formuladores dos dispositivos e corpus jur\u00eddicos. Esta alian\u00e7a se revelou extremamente prof\u00edcuo e produtiva para compreens\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o sobre os direitos ind\u00edgenas, que se encontram amea\u00e7ados frente ao contexto pol\u00edtico da ditadura civil-militar e de seus planos de governo para o desenvolvimento econ\u00f4mico. De acordo com as considera\u00e7\u00f5es de Cunha; Almeida (2001) sobre este momento:\nEm 1978, a ditadura militar manietava todas as manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Todavia, as quest\u00f5es\nind\u00edgenas n\u00e3o eram consideradas pol\u00edticas. A insatisfa\u00e7\u00e3o reprimida, para surpresa de muitos, encontrou nessas quest\u00f5es um canal para expressar-se. A proibi\u00e7\u00e3o de protestos pol\u00edticos pode ter sido a raz\u00e3o pela qual o chamado projeto de emancipa\u00e7\u00e3o, tema bastante distante para a maioria dos brasileiros urbanos, canalizou um protesto de tamanha amplitude. O projeto de emancipa\u00e7\u00e3o foi finalmente descartado, embora ressuscitando desde sob diferentes disfarces. A campanha contra a emancipa\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas marcaria por\u00e9m o in\u00edcio de uma d\u00e9cada de intensa mobiliza\u00e7\u00e3o em torno das lutas ind\u00edgenas. Foi fundada a primeira organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de car\u00e1ter nacional, bem como um n\u00famero significativo de Comiss\u00f5es Pr\u00f3-\u00cdndio, formadas basicamente por volunt\u00e1rios, sobretudo antrop\u00f3logos e advogados (p.5).\n\u00c9 portanto, no contexto de atua\u00e7\u00e3o da comunidade antropol\u00f3gica brasileira em defesa dos direitos ind\u00edgenas, e das discuss\u00f5es que come\u00e7am a se manifestar para uma nova Constituinte, que a realiza\u00e7\u00e3o do Semin\u00e1rio \u201cO \u00cdndio Perante o Direito\u201d deve ser apreendido em outubro de 1980. Esse Semin\u00e1rio contou com a presen\u00e7a de 23 antrop\u00f3logos, 10 advogados e 11 convidados especiais, entre antrop\u00f3logos de outros pa\u00edses, como David Maybury-Lewis, representantes da OAB, funcion\u00e1rios da FUNAI, que se reuniram para discutir os contextos vividos pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no pa\u00eds, v\u00edtimas de projetos de desenvolvimento econ\u00f4mico em seus territ\u00f3rios (como hidrel\u00e9tricas, minera\u00e7\u00e3o, garimpo, rodovias), remo\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias, conflitos fundi\u00e1rios, etc., bem como a proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias cient\u00edficas amparadas juridicamente. Como destacava o professor Silvio, em sua apresenta\u00e7\u00e3o do evento:\nDecis\u00f5es judici\u00e1rias, como a que reconheceu o direito do Xavante M\u00e1rio Juruna viajar para a Holanda, para participar do Tribunal Russel, s\u00e3o important\u00edssimas. Da mesma forma, s\u00e3o essenciais pesquisas e pareceres que efetivamente elucidam situa\u00e7\u00f5es como a dos \u00edndios Xokleng (SC), sujeitos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma barragem de conten\u00e7\u00e3o de cheias no rio Itaja\u00ed do Norte; dos Kaingang e Guarani (RS/SC), amea\u00e7ados pelo complexo de barragens destinadas ao\naproveitamento da bacia do Uruguai; dos Guarani (PR), sujeitos aos efeitos do lago que ser\u00e1 formado em consequ\u00eancia da barragem de Itaipu; dos Parakan\u00e3 (PA), v\u00edtimas reais da constru\u00e7\u00e3o da barragem de Tucuru\u00ed, entre tantos outros casos, cuja t\u00f4nica tem consistido em n\u00e3o terem os ind\u00edgenas seus direitos reconhecidos. Essa \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o que certamente profissionais da Antropologia, associados aos juristas e devidamente apoiado por segmentos cada vez mais amplos da sociedade civil, haver\u00e3o de efetivar (Santos, 1983, p. 18).\nAl\u00e9m disso, tinha como expectativa que:\n\u201cEssa reuni\u00e3o foi n\u00e3o s\u00f3 b\u00e1sica para a aproxima\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos e advogados como decisiva para o come\u00e7o das discuss\u00f5es que levaram \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos dispositivos constantes no cap\u00edtulo sobre os \u00edndios na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\" (Santos, 1998a, p. 85-86).\nAquele momento pr\u00e9-Constituinte era significativo para a consolida\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em defesa dos direitos ind\u00edgenas, conduzidas com uma articula\u00e7\u00e3o entre antrop\u00f3logos/as, advogados/as, juristas, mas tamb\u00e9m organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e de outras organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs). Assim, com tais preocupa\u00e7\u00f5es, os/as presentes no Semin\u00e1rio O \u00edndio Perante o Direito elaboraram sete documentos, aprovados coletivamente nesta Reuni\u00e3o, sendo eles: 1. Sobre Terras Ind\u00edgenas; 2 - Sobre Tutela e a Integra\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas; 3 - A Constru\u00e7\u00e3o de Barragens e os Direitos dos Povos Ind\u00edgenas; 4. Parques Nacionais em \u00e1reas de Parques Ind\u00edgenas; 5. O trabalho do antrop\u00f3logo e a FUNAI; 6. Sobre o Projeto Rondon e as \u00c1reas Ind\u00edgenas; 7. Proposi\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o encontro teve como fruto tamb\u00e9m a publica\u00e7\u00e3o em 1982 de um livro, com o mesmo t\u00edtulo do encontro, reunindo ensaios de alguns/mas dos/as participantes, como: Eduardo Viveiros de Castro, Orlando Sampaio, Rafael M. Bastos, Pedro Agostinho, Carlos Mar\u00e9s, Paul Aspelin, Carmem Junqueira, Abel Lima, Betty Lafer, Maria do Ros\u00e1rio Carvalho, Cec\u00edlia Maria Vieira Helm, Ewerton Guimar\u00e3es, Anthony Seeger e o pr\u00f3prio Silvio Coelho dos Santos, coordenador da Reuni\u00e3o.\nTr\u00eas anos depois, em 1983, o professor Silvio Coelho dos Santos promoveu uma segunda edi\u00e7\u00e3o do encontro, ent\u00e3o intitulado \u201cSociedades ind\u00edgenas e o Direito - uma quest\u00e3o de direitos humanos.\nNovamente contando com a presen\u00e7a de antrop\u00f3logos/as e advogados/as, esta segunda reuni\u00e3o teve como objetivo promover maior aproxima\u00e7\u00e3o entre esses profissionais de diferentes \u00e1reas , \u201ccom vistas ao estabelecimento de uma alian\u00e7a que favore\u00e7a as minorias tnicas\u201d (Santos et all, 1985, p. 11). Entretanto, o diferencial deste encontro, em rela\u00e7\u00e3o ao anterior, consistiu na constru\u00e7\u00e3o de melhor compreens\u00e3o em torno do tema da plurietnicidade de todo continente americano, visto que a simples formula\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es relativas ao reconhecimento das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o e subordina\u00e7\u00e3o que caracterizavam a intera\u00e7\u00e3o entre \u201c\u00edndios e brancos\u201d na Am\u00e9rica, realizada na reuni\u00e3o de 1980, n\u00e3o era suficiente para garantir os direitos dos ind\u00edgenas. Neste sentido, de acordo com a apresenta\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Organizadora, no livro que foi publicado (Santos et all, 1985):\nEra preciso traduzir tais proposi\u00e7\u00f5es, estabelecendo objetivos e viabilizando estrat\u00e9gias para que se formulassem novas concep\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do Estado e, em particular, quanto ao relacionamento deste com as m\u00faltiplas sociedades minorit\u00e1rias, localizadas no territ\u00f3rio que politicamente pretende controlar. Esta foi a raz\u00e3o dessa segunda reuni\u00e3o (p. 12).\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta Reuni\u00e3o, o professor Silvio Coelho dos Santos contou tamb\u00e9m com a colabora\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos/as e advogados/as de diversas universidades no pa\u00eds, como Jo\u00e3o Pacheco de Oliveira (MN/UFRJ), Manuela Carneiro da Cunha (USP), Dennis Werner (UFSC), Orlando Sampaio Silva (UFPA), Roque de Barros Laraia, (UNB) Edgard de Assis de Carvalho (PUC/SP), Cl\u00e1udia Menezes (OAB/RJ), Aur\u00e9lio Wander Bastos (Funda\u00e7\u00e3o Casa Rui Barbosa/RJ), Bruna Franchetto (antrop\u00f3loga da OAB/RJ), Raimundo Laranjeiras (Universidade de Santa Cruz/BA), Hildebrando Pontes Neto (Instituto dos Advogados/MG), entre outros/as. De forma especial, contou com a presen\u00e7a das lideran\u00e7as ind\u00edgenas Olair Karaj\u00e1 e M\u00e1rio Juruna, \u00e0 \u00e9poca, Deputado Federal, bem como de representantes de ONGs indigenistas, representantes da FUNAI e OAB.\nIgualmente, teve como um de seus resultados a elabora\u00e7\u00e3o de \u201cDocumentos Conclusivos\u201d, a exemplo das Mo\u00e7\u00f5es sobre os Patax\u00f3, Yanomami, etc., e Recomenda\u00e7\u00f5es, como as relacionadas ao caso da Barragem Norte/Ibirama. Na busca pela formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que permitissem aos povos ind\u00edgenas terem assegurada uma assist\u00eancia jur\u00eddica, esta reuni\u00e3o resultou em decis\u00f5es jur\u00eddicas favor\u00e1veis aos\nind\u00edgenas na sua luta para sobreviv\u00eancia f\u00edsica, cultural e social diante de um Estado que se pretendia uninacional (Santos et al., 1985, p. 167). A partir de quatro Grupos de Trabalho, os/as participantes desta reuni\u00e3o produziram documentos que publicizaram algumas situa\u00e7\u00f5es vivenciadas pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, formulando propostas para o reconhecimento e conquista de seus direitos de cidadania, de modo que a legitimidade de suas particularidades culturais tamb\u00e9m seja assegurada, garantindo a capacidade de autogoverno e autonomia desses povos.\nC\u00f3pias de diversos desses documentos, que podem ser encontrados no acervo do NEPI, evidenciam os esfor\u00e7os do professor Silvio na busca por \u201calian\u00e7as\u201d que pudessem beneficiar o reconhecimento dos direitos dos povos ind\u00edgenas diante de problem\u00e1ticas situa\u00e7\u00f5es, especialmente as que acompanhava diretamente junto aos povos ind\u00edgenas da regi\u00e3o Sul do Brasil. Uma s\u00e9rie de cartas emitidas e destinadas por/ao professor Silvio, revelam o quanto possu\u00eda uma capacidade de articula\u00e7\u00e3o, tanto com os colegas da antropologia e outras \u00e1reas do conhecimento, quanto com institui\u00e7\u00f5es, como FUNAI, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, entre outros. Algumas das cartas que me chamaram a aten\u00e7\u00e3o se referem \u00e0 sua movimenta\u00e7\u00e3o entre antrop\u00f3logos e antrop\u00f3logas, de diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, para a realiza\u00e7\u00e3o de um encontro em 1986 sobre as consequ\u00eancias sociais da constru\u00e7\u00e3o de barragens na Am\u00e9rica Latina. Apresenta-lhes, tamb\u00e9m, uma proposta para a elabora\u00e7\u00e3o de um livro intitulado \u201cLatin American Dams: their S\u00f3cio-cultural Consequences / Consequ\u00eancias Sociais da constru\u00e7\u00e3o de barragens na Am\u00e9rica Latina\" com a colabora\u00e7\u00e3o de Paul Aspelin, tendo como convidados/as intelectuais da antropologia de v\u00e1rios pa\u00edses, atuantes no contexto da Am\u00e9rica Latina, como Shelton Davis, Luz Vidal, Miguel Bartolom\u00e9, Alicia Barabas, entre outros/as.\nEm sua trajet\u00f3ria engajada, Silvio Coelho dos Santos tamb\u00e9m atuou, nessa d\u00e9cada de 1980, junto aos parlamentares constituintes na conjuntura de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e consolida\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, buscando assegurar que a Carta Magna contemplasse os direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do Brasil e garantisse sua autonomia em seus territ\u00f3rios e reconhecimento mediante um relacionamento sim\u00e9trico entre a sociedade nacional e as sociedades ind\u00edgenas.\nTais esfor\u00e7os do antrop\u00f3logo Silvio Coelho dos Santos no \u00e2mbito da Constituinte podem ser observados em um dos documentos que elaborou, intitulado \u201cConstitui\u00e7\u00e3o e Constituinte - Subs\u00eddios\u201d, datado em janeiro de 1987, e composto pela reuni\u00e3o de artigos escrito por ele entre os anos 1983 e 1986, com discuss\u00f5es relativas aos direitos\nind\u00edgenas e/ou humanos 88 no processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o que se consolidava rumo \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Este documento foi entregue aos constituintes eleitos, deputados estaduais de Santa Catarina e outros representantes pol\u00edticos, visando a inclus\u00e3o de temas como universidade; minorias \u00e9tnicas; juventude; direitos humanos e constru\u00e7\u00e3o de barragens, com a esperan\u00e7a, segundo descreve \u201cde contribuir para a conquista de um texto constitucional mais justo e mais democr\u00e1tico\" (Santos , 1987). Em 1989, ele publicou tamb\u00e9m seu livro \u201cOs Povos Ind\u00edgenas e a Constituinte\u201d, no qual contempla tamb\u00e9m a rea\u00e7\u00e3o e o movimento ind\u00edgena junto \u00e0 pol\u00edtica brasileira.\n4.2.2\tO renascer da ABA\nA \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico na condu\u00e7\u00e3o dos estudos e levantamentos para projetos de desenvolvimento durante o regime militar, como as hidrel\u00e9tricas, deu-se tamb\u00e9m no momento de consolida\u00e7\u00e3o da reforma universit\u00e1ria no Brasil, promovida pelos governos ditatoriais atrav\u00e9s do Parecer Sucupira, decretado em 1965. Entre as medidas e diretrizes impostas \u00e0 esfera acad\u00eamica, como os controles e pr\u00e1ticas de censura universit\u00e1ria que promoveu in\u00fameras cassa\u00e7\u00f5es de professores, servidores e estudantes, esteve tamb\u00e9m a amplia\u00e7\u00e3o da quantidade de vagas ofertadas nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o do ensino de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Com isso, o aumento do n\u00famero de estudantes e professores nas universidades foi prop\u00edcio para que fossem contempladas novas tem\u00e1ticas nos curr\u00edculos, como as relacionadas aos aspectos socioculturais no Brasil, que abriram portas para a discuss\u00e3o em torno de pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas (Santos, 2006, p. 52).\nEssa abertura na academia, ainda que submetida \u00e0 atmosfera de censura que se impunha no auge do autoritarismo no pa\u00eds, representou uma oportunidade de elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para os jovens antrop\u00f3logos (docentes e em forma\u00e7\u00e3o) que se dedicavam a pensar as problem\u00e1ticas contradi\u00e7\u00f5es expostas na sociedade brasileira decorrentes da conjuntura pol\u00edtica e econ\u00f4mica vigente, de acelerado desenvolvimento e viola\u00e7\u00e3o de direitos. Neste contexto, alguns antrop\u00f3logos no Brasil, como Roberto Cardoso de Oliveira, come\u00e7am a se mobilizar para promover a reabertura da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de\n88 Veja-se o artigo de Silvio Coelho dos Santos \u201cDireitos Humanos e os direitos dos povos ind\u00edgenas no Brasil\u201d, publicado em Silva; Grupioni (1995) e Santos (2005).\nAntropologia (ABA) , a qual \u201chibernava desde 1966\u201d, quando ocorreu sua derradeira reuni\u00e3o, na cidade de Bel\u00e9m (PA). A partir das influ\u00eancias que o professor Silvio Coelho dos Santos possu\u00eda enquanto diretor do Museu Universit\u00e1rio, ele conseguiu que a proposta de reativa\u00e7\u00e3o da ABA fosse formalizada em projeto e aceita pelo ent\u00e3o reitor da UFSC, Roberto Lacerda, obtendo tamb\u00e9m aux\u00edlios financeiros no custeamento do evento. Em dezembro de 1974, no audit\u00f3rio da reitoria, a UFSC sediou a reabertura da ABA. Nas palavras de Santos (2006):\nA IX Reuni\u00e3o de nossa Associa\u00e7\u00e3o contou com a participa\u00e7\u00e3o de 28 s\u00f3cios e 179 n\u00e3o s\u00f3cios, e teve como agenda a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas mesas-redondas, que focalizaram os seguintes temas: \u201cEnsino e pesquisa em Antropologia no Brasil\";\t\u201cA\nAntropologia em a\u00e7\u00e3o: o problema das minorias\"; e \u201cContribui\u00e7\u00e3o da Antropologia ao processo de desenvolvimento brasileiro\u201d (p. 53).\nSignificativas s\u00e3o, tamb\u00e9m, as considera\u00e7\u00f5es do antrop\u00f3logo Orlando Sampaio Silva sobre este momento hist\u00f3rico de reabertura da ABA que ocorreu na UFSC, no severo contexto do regime militar no Brasil e a contribui\u00e7\u00e3o do professor Silvio para a sua realiza\u00e7\u00e3o:\nNa d\u00e9cada de 70 e primeira metade dos anos 80, o Pa\u00eds se encontrava sob a ditadura militar. As reuni\u00f5es da ABA, que deveriam realizar-se de dois em dois anos, n\u00e3o estavam ocorrendo regularmente, devido \u00e0s dificuldades institucionais e \u00e0s restri\u00e7\u00f5es ao direito de reuni\u00e3o e de express\u00e3o livre das ideias, impostas pelo sistema pol\u00edtico dominante. Foi nessa situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que Silvio, em sua condi\u00e7\u00e3o de professor da UFSC, se empenhou e conseguiu realizar tr\u00eas reuni\u00f5es da maior import\u00e2ncia para a hist\u00f3ria da Antropologia Brasileira e para as lutas em favor das sociedades ind\u00edgenas. Por sua a\u00e7\u00e3o decisiva, a UFSC acolheu, em 1974, a 9a Reuni\u00e3o Brasileira de Antropologia. A partir desse encontro cient\u00edfico, as Reuni\u00f5es da ABA voltaram a efetivar-se em sua periodicidade regulamentar (Silva, 2009, p. 256).\n4.3 O GURU ENTRE \u201cAQUELES QUE INCOMODAM\u201d NOTAS SOBRE A ATUA\u00c7\u00c3O DE SILVIO COELHO DOS SANTOS\n\u201cDe certo modo, os cientistas devem assumir o papel do guru na sociedade em que vivem, formando disc\u00edpulos e difundindo democraticamente o conhecimento \u201d (Fredrik Barth, 2000, p. 16).\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa no acervo do professor Silvio e junto aos/\u00e0s interlocutores/as que gentilmente me concederam a oportunidade de conversar sobre momentos de sua hist\u00f3ria com certa proximidade ao antrop\u00f3logo, chamou-me a aten\u00e7\u00e3o a consider\u00e1vel quantidade de pesquisadores/as e estudantes que tiveram partes de seus caminhos trilhados sob sua orienta\u00e7\u00e3o e/ou influ\u00eancia. Para alguns/mas, o oportuno encontro com o professor Silvio durante a caminhada acad\u00eamica consistiu em uma ressignifica\u00e7\u00e3o de objetivos profissionais anteriormente escolhidos, uma mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o no olhar e no sentir em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos e acontecimentos, ou at\u00e9 mesmo uma aproxima\u00e7\u00e3o movida pela empatia relacionada ao seu \u201cfazer antropol\u00f3gico\u201d, como aconteceu comigo mesma.\nAo longo de uma trajet\u00f3ria de quatro d\u00e9cadas, este antrop\u00f3logo acompanhou e ajudou a promover novas formas de pesquisa e interpreta\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica, pautado na t\u00f4nica dial\u00e9tica do compromisso de se \u00e0s causas que defendeu, como os direitos ind\u00edgenas e os direitos humanos. Foi not\u00e1vel, durante a pesquisa e entrevistas realizadas, a frequente refer\u00eancia ao professor Silvio como um importante mestre formador de estudantes que iniciavam na vida acad\u00eamica, como tamb\u00e9m um portador do dom de agregar for\u00e7as e da d\u00e1diva de fazer alian\u00e7as entre as pessoas para a compreens\u00e3o dos povos ind\u00edgenas e seus modos de vida, priorizando o retorno de seus trabalhos a esses interlocutores privilegiados em suas pesquisas. Uma das caracter\u00edsticas que Barth (2000) atribui ao \u201cguru\u201d, em suas an\u00e1lises sobre produ\u00e7\u00e3o de conhecimento em Bali, refere-se \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o pessoal e duradoura com seus disc\u00edpulos, ao mesmo tempo que ele \u00e9 um gerenciador do conhecimento atrav s de um \u201ccosmopolitismo intelectual\u201d por meio do qual influencia e oferece indistintamente seus saberes para que sejam transport\u00e1veis para onde quer que o disc\u00edpulo siga (p. 159).\nCoincidentemente, o professor Silvio era chamado por alguns de seus alunos e colegas da Antropologia da UFSC de \u201cGuru\u201d express\u00e3o pela qual se referiam \u00e0 ele, carinhosamente, por sua personalidade acolhedora e habilidade em orientar e auxiliar nas mais diversas\nquest\u00f5es que se apresentavam, sobre as quais ele detinha vasta experi\u00eancia obtidas em diferentes contextos de atua\u00e7\u00e3o durante sua trajet\u00f3ria profissional. De forma especial, alguns relatos ressaltavam os amistosos almo\u00e7os que ele e sua companheira Alair ofereciam em seu lar, agregando os colegas e ideias, assim como as situa\u00e7\u00f5es em que recebiam em sua casa os amigos ind\u00edgenas, que tanto procuravam por Silvio para o aux\u00edlio em suas movimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\nQuando perguntei \u00e0 professora Maria Jos\u00e9 se ela considerava que o professor Silvio tenha dado origem \u00e0 uma tradi\u00e7\u00e3o na Antropologia da UFSC e/ou no sul do pa\u00eds , ela imediatamente me respondeu: \u201cNo Brasil! Ele foi um dos primeiros, n\u00f3s fomos os primeiros a trabalhar a quest\u00e3o das barragens. N\u00e3o tenho a menor d\u00favida!\u201d\nDe modo peculiar, a autoria de uma discursividade do professor Silvio no campo antropol\u00f3gico do sul do pa\u00eds revela-se em uma pr\u00e1xis, constru\u00edda a partir de suas forma\u00e7\u00f5es iniciais, tais como as que se deram com Roberto Cardoso de Oliveira ou Egon Schaden, dos seus interlocutores ind\u00edgenas com os quais conviveu, e das alian\u00e7as e articula\u00e7\u00f5es no campo da antropologia, a exemplo da Reuni\u00e3o de Barbados, a atua\u00e7\u00e3o junto a ABA, e suas parcerias no campo jur\u00eddico, com o compromisso da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento antropol\u00f3gico a servi\u00e7o dos/as interlocutores/as com os quais as pesquisas se realizam. Ainda que a antropologia de um autor n\u00e3o deva ser entendida estritamente por sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \u00e9 percept\u00edvel sua influ\u00eancia sobre o trabalho te\u00f3rico e reflexivo nos temas que se prop\u00f3s analisar, bem como na experi\u00eancia dial\u00f3gica que procurou estabelecer com os ind\u00edgenas.\nRoberto Cardoso de Oliveira (1978) sustenta que ao pensar os ind\u00edgenas no Brasil, a sociedade nacional em sua maioria pensa-a a partir da presen\u00e7a \u201cinc\u00f4moda\u201d das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Em suas palavras: \u201cE uma presen\u00e7a que moralmente incomoda, pois nos obriga a pensar o \u00edndio n\u00e3o mais em si, mas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 n\u00f3s pr\u00f3prios: nossas obriga\u00e7\u00f5es civis , nossa responsabilidade moral\u201d (p. 11). Nessa percep\u00e7\u00e3o apontada por Cardoso de Oliveira (1978), Peirano (2000) concebe que o adjetivo inc\u00f4modo tende a ser revelador de um ideal de sociedade integrada nacional, \u201cse n\u00e3o para o antrop\u00f3logo , para a sociedade civil dominante\u201d (p. 220), estando \u00e0quele, com especial dedica\u00e7\u00e3o , por entre \u201caqueles que incomodam\u201d. Como destacou Silvio Coelho dos Santos:\nMinha trajet\u00f3ria como pesquisador inclui principalmente investiga\u00e7\u00f5es com ind\u00edgenas no\nSul do Brasil, abordando tem\u00e1ticas como contato inter\u00e9tnico, educa\u00e7\u00e3o, direito de minorias e consequ\u00eancias sociais de projetos de desenvolvimento (Santos, 2009: 301).\nE essa clara op\u00e7\u00e3o do professor Silvio se evidenciou desde o in\u00edcio de sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica, a de se dedicar totalmente a \u201caqueles que incomodam\u201d. E \u201cincomodam\u201d porque fazem rever nossas rela\u00e7\u00f5es com o diferente, porque tem direitos e resistem como grupos etnicamente diferenciados, apesar do violento e dram\u00e1tico encontro colonial. \u201cIncomodam\u201d porque seus territ\u00f3rios est\u00e3o onde pretende-se implantar hidrel\u00e9tricas, porque fazem repensar nossos projetos de desenvolvimento (t\u00e3o \u201cinc\u00f4modos\u201d, tamb\u00e9m , aos povos ind\u00edgenas).\nE foi o seu engajamento entre \u201caqueles que incomodam\u201d que o levou a pesquisar e atuar junto aos projetos hidrel\u00e9tricos do Projeto Uruguai, e a estabelecer uma pr\u00e1xis antropol\u00f3gica na rela\u00e7\u00e3o que se estabeleceu entre o setor hidrel\u00e9trico e os povos ind\u00edgenas. Uma pr\u00e1xis gerada pelo inc\u00f4modo que experienciara em rela\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de genoc\u00eddio vividas pelos ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds, que o fez pensar e refletir sobre a antropologia que conduzia, estabelecendo os par\u00e2metros de sua atua\u00e7\u00e3o. Um repensar, como assinalou Cardoso de Oliveira, forjado n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas, mas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 si pr\u00f3prio, nas suas obriga\u00e7\u00f5es civis e responsabilidade moral com as condi\u00e7\u00f5es de vidas desses povos.\nUma op\u00e7\u00e3o que o professor Silvio foi construindo, como apresentou em sua biografia, \u201cde modo artesanal\u201d, express\u00e3o tomada do conceito \u201cArtesanato Intelectual\u201d, desenvolvido pelo soci\u00f3logo Writh Mills (1969: 211-246). Em \u00cdndios e Brancos no Sul do Brasil (1987, p. 15, nota 1), publica\u00e7\u00e3o de sua tese, o pr\u00f3prio professor Silvio cita-o de modo a nos dizer sobre o seu artesanal \u201cfazer antropol\u00f3gico\u201d:\n\u201c(...) os pensadores mais admir\u00e1veis dentro da comunidade intelectual que escolheram n\u00e3o separam seu trabalho de suas vidas. Encaram ambos demasiadamente a s\u00e9rio para permitir tal dissocia\u00e7\u00e3o, e desejam usar cada uma dessas coisas para o enriquecimento da outra. (...) deve aprender a usar a experi\u00eancia de sua vida no seu trabalho continuamente. Nesse sentido, o artesanato \u00e9 o centro de si mesmo e o estudante est\u00e1 pessoalmente envolvido em todo produto intelectual de que se ocupe\u201d.\nImagem 15 - Silvio Coelho dos Santos com o Kuj\u00e1 (lideran\u00e7a espiritual Kaingang) Vicente Fok\u00e3e Fernandes, da TI Xapec\u00f3.\nFonte: AVISC, junho de 1998 (autoria n\u00e3o identificada).\nTECENDO CONCLUS\u00d5ES\nA verdadeira imagem do passado perpassa, veloz. O passado s\u00f3 se deixa fixar, como imagem que relampeja irreversivelmente, no momento em que \u00e9 reconhecido (Benjamin, 1994).\nA realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 compreens\u00e3o da pr\u00e1xis antropol\u00f3gica de Silvio Coelho dos Santos no \u00e2mbito do Projeto Uruguai, a partir de seu esp\u00f3lio documental reunido nos arquivos do NEPI, possibilitou um caminhar por entre algumas estradas da mem\u00f3ria de um passado que, por diversas formas, se estende ainda no presente. Uma dessas estradas levaram a me deparar com a dram\u00e1tica e dolorosa experi\u00eancia de contato vivida pelas popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da regi\u00e3o Sul do Brasil desde os primeiros tempos de contato com as frentes colonizadoras, cujas marcas das viola\u00e7\u00f5es sofridas ainda est\u00e3o inscritas em suas hist\u00f3rias de vida atrav\u00e9s dos diferentes ciclos de explora\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios e de sua for\u00e7a de trabalho, o que at\u00e9 hoje se verifica com as tentativas de instala\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas sobre as Terras Ind\u00edgenas.\nNo caso do Projeto Uruguai, pode-se perceber que a especificidade hist\u00f3rica no qual foi concebido, no contexto da ditadura civil-militar no Brasil, foi decisiva para a escolha dos m\u00e9todos e para o trato do Estado com as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas afetadas pelos empreendimentos previstos na bacia do rio Uruguai. A conjuntura nacional e internacional que motivou o convite da Eletrosul para a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos antropol\u00f3gicos pela UFSC, nos anos 1970 e 1980, para avalia\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis efeitos dos projetos hidrel\u00e9tricos para os ind\u00edgenas daquela regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica, tra\u00e7ou as condi\u00e7\u00f5es para o in\u00edcio dos di\u00e1logos entre o setor el\u00e9trico e os profissionais da Antropologia no Brasil, estabelecendo-se uma pr\u00e1xis antropol\u00f3gica nas rela\u00e7\u00f5es que se intensificavam entre os projetos hidrel\u00e9tricos em terras ind\u00edgenas.\nNo \u00e2mbito do Projeto Uruguai, o engajamento e o modo como o professor Silvio Coelho dos Santos posicionou-se, tanto teoricamente quanto na pr\u00e1tica, diante dos preju\u00edzos e consequ\u00eancias que as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas sofreriam com a implanta\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, foi determinante para que o rumo das pesquisas realizadas ultrapassasse os limites de um trabalho estritamente t\u00e9cnico e de cunho cientificista, como era a expectativa das pol\u00edticas direcionadas aos projetos militares naquele momento. Como demostramos, a partir da d\u00e9cada de 1970 os\nprojetos econ\u00f4micos de integra\u00e7\u00e3o nacional priorizados pelos governos militares centraram-se, sobretudo, no planejamento estrat\u00e9gico-racional e as articula\u00e7\u00f5es entre os vetores cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico para o aceleramento da economia pelo Estado brasileiro, como foi o caso do Projeto Uruguai, ou aqueles direcionados para a Amaz\u00f4nia (Becker 1992; Ioris, 2014).\nA realiza\u00e7\u00e3o dos estudos antropol\u00f3gicos para o Projeto Uruguai revelou-se, tamb\u00e9m, oportuna para o engajamento da antropologia da UFSC no apoio aos ind\u00edgenas na conquista e garantia dos direitos ind\u00edgenas, especialmente diante dos efeitos delet\u00e9rios das hidrel\u00e9tricas sobre seus territ\u00f3rios. No mesmo ano em que o professor Silvio e sua equipe de pesquisadores realizaram o primeiro estudo para a Eletrosul, no ano de 1978, as mobiliza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Sul do pa\u00eds estavam ocorrendo fortemente e gerando v\u00e1rios movimentos de retomada de suas terras, articulando-se com as demais organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do pa\u00eds naquele momento de mobiliza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que se encaminharam \u00e0 Constituinte. A reuni\u00e3o de Barbados, ocorrida em 1971, tamb\u00e9m influenciou decisivamente o comprometimento \u00e9tico e te\u00f3rico-metodol\u00f3gico do professor Silvio Coelho dos Santos em sua produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica.\nNessa conflu\u00eancia de v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es e acontecimentos que ocorreram durante sua trajet\u00f3ria antropol\u00f3gica e se entrecruzaram na rela\u00e7\u00e3o entre os povos ind\u00edgenas do Sul do Brasil, o Projeto Uruguai foi compreendido como um campo de saber (e poder) espec\u00edfico, no qual a movimenta\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia dos ind\u00edgenas, a atua\u00e7\u00e3o do professor Silvio e os projetos hidrel\u00e9tricos geraram, atrav\u00e9s de cada lugar ocupado nesse campo , algum \u201cinc\u00f4modo\u201d, produzindo deslocamentos e mudan\u00e7as nos planejamentos estrat\u00e9gicos inicialmente previstos.\nPor fim, de algum modo este passado deixou-se fixar no presente trabalho a partir de seu (re)conhecimento nos documentos e nos \u201can\u00e9is\u201d contidos no acervo do professor Silvio Coelho dos Santos no NEPI, que come\u00e7am a vestir outros dedos na produ\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, de novas disserta\u00e7\u00f5es e teses.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nADORNO, Theodor e HORKHEIMER, Max. A Dial\u00e9tica do Esclarecimento. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985.\nALMEIDA, Carina S.; NOTZOLD, Ana L\u00facia V. A mem\u00f3ria da paisagem: os Kaingang e as rela\u00e7\u00f5es entre cultura e natureza nos \u201capontamentos\u201d de Mabilde. Anais do XXVISimp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria - ANPUH. S\u00e3o Paulo, julho 2011.\nALMEIDA, Carina Santos de. Tempo, mem\u00f3ria e narrativa kaingang no oeste catarinense: a tradi\u00e7\u00e3o Kaingang e a prote\u00e7\u00e3o tutelar no contexto da transforma\u00e7\u00e3o da paisagem na Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Florian\u00f3polis, 2015.\nALVES, Maria Helena Moreira. Estado e oposi\u00e7\u00e3o no Brasil (19641984). Bauru/SP: Edusc, 2005.\nARANTES, Ant\u00f4nio Augusto; DEBERT, Guita G. (Orgs.). Desenvolvimento e direitos humanos: a responsabilidade do antrop\u00f3logo. S\u00e3o Paulo: Unicamp, 1992.\nARZE QUINTANILLA, Oscar. El impacto social de las represas hidroel\u00e9ctricas en los grupos \u00e9tnicos americanos. In: Semin\u00e1rio Efectos Sociales de las grandes represas de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires, 1983. 10p.\nASPELIN, Paul e SANTOS, Silvio Coelho dos. Uruguay Basin Poject: Damming the Indians os Southem Brazil. In: ARC/Antropology Resource Center Newslette, vol. 3, n\u00b0 4, Boston, Massachussetes, 1979.\nASPELIN, Paul; SANTOS, Silvio Coelho dos. Indians Areas Threatened by Hydroeletric Projects in Brazil. Copenhagen: IWGIA, Document n\u00b0 44, 1981.\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE EX-PRESOS POL\u00cdTICOS ANTIFASCISTAS (AEPPA). A pol\u00edtica de genoc\u00eddio contra os \u00edndios do Brasil. 16 de mar\u00e7o de 1974, Arquivo Nacional.\nBALANDIER, George. A no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o colonial. Cadernos de Campo, USP, n. 3, 1993, 107-131.\nBALAZOTE, Alejandro O.; CATULLO, Mar\u00eda R.; RADOVICH, Juan C. (Orgs.). Antropologia y grandes proyectos em el Mercosur. Argentina: Editorial Minerva, 2001.\nBANIWA, Gersem dos Santos Luciano. O \u00cdndio Brasileiro: o que voc\u00ea precisa saber sobre os povos ind genas no Brasil de hoje. Bras lia: Minist rio da Educa\u00e7\u00e3o Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Continuada Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Diversidade; LACED/Museu Nacional , 2006.\nBARTH, Frederik. Ethnic groups and Boundaries. Bergen-Oslo: Universitets Forlaget, 1969.\nBARTH, Frederik. O Guru, o Iniciador e Outras Varia\u00e7\u00f5es Antropol\u00f3gicas. (organiza\u00e7\u00e3o de Tomke Lask). Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, 2000.\nBARTHES, Roland. From work to text. In: HAVARI, J. V. Textual strategies. N. Y: Ithaca, 1979.\nBARTOLOM\u00c9, Leopoldo J. Aspectos sociales de la relocalizacion de la poblacion afectada por la construccion de grandes represas. In: Semin\u00e1rio Efectos Sociales de las grandes represas de Am\u00e9rica Latina. Buenos Aires, 1983. 65p.\nBARTOLOM\u00c9, Leopoldo J. GPDs y desplazamientos poblacionales: algunas claves para su comprensi\u00f3n como procesos sociales complejos. In: Ilha - Revista de Antropologia. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC / PPGAS, 2009.\nBARTOLOM\u00c9, Leopoldo J. Relocalizacion Masiva de poblacion: objetivos para los programas de accion social. Programa de relocalizacion y accion social. Pras. Direcci\u00f3n de Coordinaci\u00f3n. Entidad Binacional Yacyret\u00e1. Noviembre de 1980. 35p. (mimeo).\nBARTOLOM\u00c9, Miguel A. Procesos interculturales: antropolog\u00eda pol\u00edtica del pluralismo cultural en America Latina. M\u00e9xico: Siglo XXI Editores, 2006.\nBECKER, Bertha K. Repensando a quest\u00e3o ambiental no Brasil a partir da geopol\u00edtica. In: LEAL, M.C. (Ed.). Sa\u00fade, ambiente e desenvolvimento: uma an\u00e1lise interdisciplinar. S\u00e3o Paulo: HUCITEC/ABRASCO, 1992. p. 127-152.\nBECKER, \u00cdtala Irene Basile. O \u00cdndio Kaingang no Rio Grande do Sul. Pesquisas, Antropologia. S\u00e3o Leopoldo, n. 29, 1976.\nBENJAMIN, Walter. Magia e t\u00e9cnica, arte epol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994 [1985].\nBLOEMER, Neusa M. Sens; NACKE, Aneliese. Revisitando o Toldo Chimbangue. Rev. de Antropologia, S\u00e3o Paulo : USP, v. 39, n. 2, p. 199218, 1996.\nBLOEMER, Neusa Maria (Coord.). A implanta\u00e7\u00e3o das barragens na bacia do rio Uruguai e suas implica\u00e7\u00f5es sociais. Relat\u00f3rio de Pesquisa. Florian\u00f3polis, dezembro de 1988. 134p.\nBONFIL BATALLA, Guillermo. El pensamento pol\u00edtico de los \u00edndios en la Am\u00e9rica Latina. In: Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/79. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1981.\nBRANCO, C. Energia el\u00e9trica e capital estrangeiro no Brasil. S\u00e3o Paulo: Alfa Omega, 1975.\nBRIGHENTI, C. A. Povos Ind\u00edgenas em Santa Catarina. In: NOTZOLD, Ana L\u00facia Vulfe; ROSA, Helena Alpini; BRINGMANN, Sandro Fernando. (Org.). Etnohist\u00f3ria, Hist\u00f3ria Ind\u00edgena e educa\u00e7\u00e3o: Contribui\u00e7\u00e3o para o debate. 1ed.Porto Alegre: Palotti, 2012, v. 01, p. 3765. Dispon\u00edvel em: https://leiaufsc.files.wordpress.com/2013/08/povos-indc3adgenas-em-santa-catarina.pdf . Acesso em: 24/10/2016.\nBRIGHENTI, C.A. A territorialidade guarani e a a\u00e7\u00e3o do Estado -estudo comparado entre Brasil e Argentina. Tellus, ano 4, n. 6, p. 111136. Campo Grande - MS, 2004.\nBRIGHENTI, Cl\u00f3vis A.; WITTMANN, Luisa T. Indigenismo e movimento ind\u00edgenanXokleng, Kaingang e Guarani. In: BRANCHER, Ana; LOHN, Reinaldo L. (Orgs.). Hist\u00f3rias na ditadura: Santa Catarina: 1964 - 1985. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2014. Pp. 109 - 138.\nBRIGHENTI, Cl\u00f3vis. A. O movimento ind\u00edgena no oeste catarinense e sua rela\u00e7\u00e3o com a Igreja Cat\u00f3lica na Diocese de Chapec\u00f3/SC nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980. Tese (Doutorado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Universidade Federal de Santa Catarina.\nFlorian\u00f3polis, 2012.\nCACHAPUZ, Paulo Brandi de Barros. Debates parlamentares sobre energia el\u00e9trica na Primeira Rep\u00fablica: o processo legislativo. Rio de Janeiro: Mem\u00f3ria da Eletricidade , 1990.\nCADAL - Centro Antropologico de Documentacion de America Latina. Documentos: no 5. M\u00e9xico: Marzo, 1978.\nCADAL - Centro Antropologico de Documentacion de America Latina. Documentos: no 4. M\u00e9xico: Deciembre, 1977.\nCADAL - Centro Antropologico de Documentacion de America Latina. Documentos: no 3. M\u00e9xico: Septiembre, 1977.\nCADAL - Centro Antropologico de Documentacion de America Latina. Simposio Barbados II. Movimientos de Liberaci\u00f3n Indigena en America Latina. Bridgetown - Barbados: Julio 18-28, 1977.\nCADAL - Centro Antropologico de Documentacion de America Latina. Documento no 1. M\u00e9xico: Enero, 1977.\nCADAL - Centro Antropologico de Documentacion de America Latina. Documentos. no 0. M\u00e9xico: Agosto, 1976.\nCANALI, Gilberto Valente. A defini\u00e7\u00e3o do Projeto Uruguai. In: SANTOS, S.C.; REIS, M. J. (Orgs.). Mem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2002. pp. 111 - 129.\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. O \u00edndio e o mundo dos brancos. 4a edi\u00e7\u00e3o. Campinas: Editora da Unicamp, 1996.\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. A crise do indigenismo. Campinas: Editora da UNICAMP, 1988.\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. Os Povos Ind\u00edgenas e os seus Direitos. Rio de Janeiro: Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico 81, Tempo Brasileiro, 1983.\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. A Sociologia do Brasil Ind\u00edgena. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro; Bras\u00edlia: Editora da UNB, 1978.\nCARDOSO DE OLIVEIRA, R. Estudos de \u00e1reas de fric\u00e7\u00e3o inter\u00e9tnica no Brasil. Am\u00e9rica Latina, v.3, Rio de Janeiro, 1962.\n_________________________. O Indio no Mundo dos Brancos: a Situa\u00e7\u00e3o dos Tuk\u00fana do Alto Solim\u00f5es. Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro. Cole\u00e7\u00e3o Corpo e Alma do Brasil. S\u00e3o Paulo, 1964. p. 143.\nCARVALHO , Edgar de Assis. Av\u00e1 Guarani do Oco\u00ed-Jacutinga. Parecer antropol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Cimi Sul/CJPPR/ANA\u00cd-PR, 1981.\nCASTRO, Celso. Pesquisando em arquivos. Rio de Janeiro: Zahar, 2008.\nCASTRO, E. V.; ANDRADE, Lucia M. M. Hidrel\u00e9tricas do Xingu: O Estado contra as Sociedades Ind\u00edgenas. In: SANTOS, Leynad A. O.;\nANDRADE, L\u00facia M. M. (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas do Xingu e os Povos Ind\u00edgenas. Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo, 1988. (p. 7 - 24).\nCASTRO, Paulo Afonso de Souza. Angelo Cret\u00e3 e a retomada das Terras Ind\u00edgenas no Sul do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba, 2011.\nCATULLO, Mar\u00eda R. A Antropologia e as represas hidroel\u00e9tricas do Brasil. Universidade de Bras\u00edlia: Cadernos da Am\u00e9rica Latina, n\u00b0 01, 1996.\nCEDI/PETI/MNRJ. Terras Ind\u00edgenas no Brasil. S\u00e3o Paulo: CEDI; Rio de Janeiro: PETI/MNRJ, 1987.\nCHILD , Jack. El pensamiento geopol\u00edtico. IN: GOODMAN , Louis W.; MENDELSON, Johanna; RIAL, Juan (comps.). Los militares y la democracia: el futuro de las relaciones c vico-militares en Am rica Latina. Montevideo: Peitho, 1990, p. 213-233.\nCMEB - CENTRO DA MEM\u00d3RIA DA ELETRICIDADE NO BRASIL. Energia El\u00e9trica no Brasil: Breve Hist\u00f3rico (1880 - 2001). Rio de Janeiro: 2001.\nCMEB - CENTRO DA MEM\u00d3RIA DA ELETRICIDADE NO BRASIL. Pol\u00edticas de governo e desenvolvimento do setor de energia el\u00e9trica: do C\u00f3digo de \u00c1guas \u00e0 crise dos anos 80 (1934-1984). Rio de Janeiro, 1995.\nCOMISS\u00c3O PR\u00d3-\u00cdNDIO. A quest\u00e3o da Emancipa\u00e7\u00e3o. Cadernos da Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, n. 1. S\u00e3o Paulo, 1979.\nConselho Nacional do Meio Ambiente - CONAMA. Resolu\u00e7\u00f5es do Conama: resolu\u00e7\u00f5es vigentes publicadas entre julho de 1984 e novembro de 2008 - 2. ed./ Conselho Nacional do Meio Ambiente. -Bras\u00edlia: Conama, 2008. 928 p.\nCORR\u00caA, Maria Let\u00edcia. Contribui\u00e7\u00e3o para uma hist\u00f3ria da regulamenta\u00e7\u00e3o do setor de energia el\u00e9trica no Brasil: o C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 e o Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica.\nRevista Pol\u00edtica &amp; Sociedade, n. 6, Abril de 2005. Pp. 255-291.\nCORREIA, J\u00e1der Figueiredo. (Coord.). Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o de Inqu\u00e9rito incumbida de apurar as irregularidades do SPI. Rio de Janeiro, 1967.\nCRAB. Quest\u00f5es que os agricultores atingidos querem saber. Erexim: 19/03/1982.\nCRAB. Comunicado da Comiss\u00e3o Regional das Barragens. Erexim: 02/01/2981.\nCRAB. Documento da reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Regional das Barragens. Erexim: 03/12/1980.\nCREPEAU, Robert R. A contribui\u00e7\u00e3o de Silvio Coelho dos Santos ao estudo dos J\u00ea do Sul. In: ILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009. Pp. 259 - 272.\nCUNHA, Manuela Carneiro da. Os Direitos do \u00edndio. Ensaios e Documentos. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1987.\nCUNHA, Ol\u00edvia Maria Gomes da. Do Ponto de Vista de Quem? Di\u00e1logos, olhares e etnografias dos/nos arquivos. Estudos Hist\u00f3ricos (Rio de Janeiro), Rio de Janeiro, v. 36, p. 7-35, 2005.\nCUNHA, Ol\u00edvia Maria Gomes da. Tempo Imperfeito: etnografia do arquivo. Mana, (Rio de Janeiro), Rio de Janeiro, v. 10, n. 2, pp. 287322, 2004.\nD\u2019ANGELIS , Wilmar. Toldo Chimbangue: hist\u00f3ria e luta Kaingang em Santa Catarina. Xanxer\u00ea: Cimi-Regional Sul, 1984.\nDARELLA, Maria Dorothea Post. Ore roipota yvypor\u00e3. \u201cN\u00f3s queremos terra boa\u201d'. Territorializa\u00e7\u00e3o Guarani no litoral de Santa Catarina - Brasil. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Sociais) - PUC-SP, S\u00e3o Paulo, 2004.\nDAVIS, Shelton H.; MANGET, Patrick. Povos primitivos e ideologias civilizadas no Brasil. In: JUNQUEIRA, Carmen; CARVALHO, Edgard de A. (Orgs.). Antropologia e Indigenismo na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1981. pp. 37-66.\nDAVIS, Shelton. V\u00edtimas do milagre: o desenvolvimento e os \u00edndios do Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 1978.\nDES CHENES, Mary. Locating the past. In: A. Gupta e J. Ferguson (ed.), Anthropological locations: boundaries and grouns of a field science. Berkeley: University of California Press, 1997, pp. 66-85.\nDIKIE, Maria Am\u00e9lia S. A marca de Barbados. In: ILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008).\nFlorian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009. Pp. 318 - 321.\nDOIMO, Ana Maria. A vez e a voz do popular. Movimentos sociais e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no Brasil p\u00f3s 70. Rio de Janeiro: Relume-Dumar\u00e1/ ANPOCS, 1995.\nELETROSUL/CNEC. Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai - Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico. Florian\u00f3polis, Eletrosul - Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil S.A, e Cons\u00f3rcio Nacional de Engenheiros Consultores S.A, 1979.\nFERNANDES, Ananda Sim\u00f5es. A reformula\u00e7\u00e3o da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional pela Escola Superior de Guerra no Brasil: a geopol\u00edtica de Golbery do Couto e Silva. Ant\u00edteses, vol. 2, n. 4, jul.-dez. de 2009, pp. 831-856.\nFERNANDES, Ricardo Cid. Autoridade pol\u00edtica kaingang: um estudo sobre a constru\u00e7\u00e3o da legitimidade pol\u00edtica entre os kaingang de Palmas/Paran\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, 1998.\nFERNANDES, Ricardo Cid. Laudo Antropol\u00f3gico: os impactos s\u00f3cio-ambientais da UHE Quebra-Queixo sobre a Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3.\n2001.\nFERNANDES, Ricardo Cid. Protagonistas e mediadores: Ind\u00edgenas e Hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai. Campos (UFPR), v. 14, p. 115129, 2013.\nFERRET, Luis Airton. A CEEE e sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica. In: SANTOS, S.C.; REIS, M. J. (Orgs.). Mem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2002. pp. 147 - 166.\nFOUCAULT, Michel. A arqueologia do saber. Rio de Janeiro: Forense-Universit\u00e1ria, 1986.\nFOUCAULT, Michel. O que \u00e9 um Autor? In: FOUCAULT, Michel. Ditos e Escritos: Est\u00e9tica - literatura e pintura, m\u00fasica e cinema (vol. III). Rio de Janeiro : Forense Universit\u00e1ria, 2001. p. 264-298. Dispon\u00edvel em: https://disciplinas.stoa.usp.br/pluginfile.php/276782/mod_resource/cont\nent/1/Foucault%20Michel%20-%20O%20que%20\u00e9%20um%20autor.pdf\nF\u00dcRBRINGER, N\u00e1dia Philippsen. Cole\u00e7\u00f5es Etnogr\u00e1ficas: objetos, fotografias e registros de campo. Novas articula\u00e7\u00f5es e ressignifica\u00e7\u00f5es. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. Florian\u00f3polis, 2013.129 p.\nFURTADO, Celso. A economia latino-americana: forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e problemas contempor\u00e2neos. 4a edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007.\nFURTADO, Celso. O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de Janeiro, Paz e Terra, 1974. 117 p.\nGASPARI, \u00c9lio. A ditadura escancarada. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002.\nGEERTZ, Clifford. Obras e vidas: o antrop\u00f3logo como autor. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 2009.\nGERMANI, G. I. Expropriados. Terra e \u00c1gua: o conflito de Itaipu. Salvador: EDUFBA: ULBRA, 2003.\nGIANNASI, Carlos Alberto. A Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional e o \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d (1969/1973). Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) -Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas - USP. 2011.\nGOMES, Jo\u00e3o Paulo P.; VIEIRA, Marcelo M. Falc\u00e3o. O campo da energia el\u00e9trica no Brasil de 1880 a 2002. In: Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro: 43(2): 295-321; MAR/ABR, 2001.\nGONZ\u00c1LEZ CASANOVA, Pablo. \u201cSociedad plural, colonialismo interno y desarrollo\u201d en Am\u00e9rica Latina. Revista del Centro Latinoamericano de Ciencias Sociales (M\u00e9xico DF) A\u00f1o VI, No 3, julio-septiembre, 1963.\nGOULARTI FILHO, A.; ALMEIDA, A. S.; MESSIAS, T. A. A trajet\u00f3ria da SUDESUL e as pol\u00edticas de desenvolvimento regional para o sul do Brasil 1967-1990. In: VEncontro de Economia Catarinense, 2011, Florian\u00f3polis. Artigos Completos: ISSN 2175-7313, 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.apec.unesc.net/V_EEC/sessoes_tematicas/Hist%C3%B3ria %20Econ%C3%B4mica/A%20TRAJET%C3%93RIA%20DA%20SUD\nESUL%20E%20AS%20POL%C3%8DTICAS%20DE%20DESENVOL VIMENTO.pdf. Acesso em: 08/08/2016.\nGRANDES E PEQUENAS CENTRAIS HIDREL\u00c9TRICAS NA BACIA DO RIO URUGUAI. Guias para ONGS e Movimentos Sociais. Coordena\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o Anelise H\u00fcffnere Bruna Cristina Engel. - ed. atual. - Porto Alegre: Amigos da Terra - NatBrasil, 2011.\nGUERRA, Rog\u00e9rio F. Um nome a ser lembrado: Silvio Coelho dos Santos. In: Revista de Ci\u00eancias Humanas, Florian\u00f3polis , EDUFSC , n. 39, p. 09-35, Abril de 2006.\nHABERMAS, J\u00fcrgen. Mudan\u00e7a estrutural da esfera p\u00fablica: investiga\u00e7\u00f5es quanto a uma categoria da sociedade burguesa. Rio de Janeiro: Tempo Brasileiro, 1984.\nHAESBAERT, R. O mito da desterritorializa\u00e7\u00e3o: do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 multerritorialidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004.\nHANDLER, Richard. Boundaries and Transitions. In: Richard Handler (org.). Excluded ancestors, inventible traditions: essays toward a more inclusive history of anthropology. Medison: University of Wisconsin Press, 2000, pp. 3-9.\nHELM, Cec\u00edlia M. V. A UH Salto Santiago e os \u00cdndios da \u00c1rea Mangueirinha, PR. In: HELM, Cec\u00edlia M. V. (Coord.). A implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e os ind\u00edgenas no Sul do Brasil. Relat\u00f3rio. Curitiba: PIAB/IAP/GTZ, 1996. Pp. 45-68.\nHELM, Cec\u00edlia M. V. Direitos territoriais ind\u00edgenas: disputa judicial entre Kaingang, Guarani e madeireiros pela Terra Ind\u00edgena Mangueirinha, Paran\u00e1, Brasil. Curitiba : Design Est\u00fadio Gr\u00e1fico, 1997. 35 p.\nHEYMANN, Luciana Quillet. O arquivo ut\u00f3pico de Darcy Ribeiro. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade -Manguinhos, Rio de Janeiro, v.19, n. 1, jan.-mar. 2012, p. 261-282.\nHEYMANN, Luciana Quillet. Os Fazimentos do arquivo de Darcy Ribeiro. Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro, n. 36, julho-dezembro de 2005, p. 43-58.\nILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009.\nIORIS, Edviges Marta. Uma floresta de disputas: conflitos sobre espa\u00e7os, recursos e identidades sociais na Amaz\u00f4nia. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2014.\nJUNQUEIRA, Carmen; CARVALHO, Edgard de A. (Orgs.). Antropologia e Indigenismo na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1981.\nKERN, Arno A. (Org.). Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Mercado Aberto, 1991.\nKR\u00c0UTLER, Dom Erwim. Mensagem de Abertura. In: SEV\u00c1 FILHO, Oswaldo (Org.). Tenot\u00e3-M\u00f5. Alertas sobre as consequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu. Internacional Rivers Network, 2005.\nKUHN, Thomas S. The structure of scientific revolutions. Chicago, University of Chicago Press, 1970.\nLADEIRA, Maria I. M. O Caminhar Sob a Luz. O Territ\u00f3rio Mbya e a beira do oceano. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia da Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo , 1992.\nLADEIRA, Maria In\u00eas M. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico Guarani-Mbya: significado, constitui\u00e7\u00e3o e uso. S\u00e3o Paulo : USP, 2001. 235 p. (Tese de Doutorado).\nLADEIRA, Maria In\u00eas; TUP\u00c3, Leonardo Wera. Condi\u00e7\u00f5es ambientais do territ\u00f3rio Guarani: implica\u00e7\u00f5es no modo de vida. Tellus, ano 4, n. 6, p. 51-63, abr. 2004. Campo Grande (MS).\nLAFER, Betty Mindlin. \u201cA nova utopia ind\u00edgena: os projetos econ\u00f4micos\u201d. In: JUNQUEIRA, Carmen; CARVALHO , Edgard de A. (Orgs.). Antropologia e Indigenismo na Am\u00e9rica Latina. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1981.\nLAGO , Andr\u00e9 Aranha Corr\u00eaa do. Estocolmo , Rio , Joanesburgo: o Brasil e as tr\u00eas confer\u00eancias ambientais das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o , Bras\u00edlia, 2006.\nLAMAR\u00c3O, S\u00e9rgio Tadeu de Niemeyer. A energia el\u00e9trica como campo de pesquisa historiogr\u00e1fica no Brasil. AM\u00c9RICA LATINA ENLA HISTORIA ECON\u00d3MICA, n. 8, julio-diciembre de 1997.\nLEITE, Ilka Boaventura (Org.). Laudos Periciais Antropol\u00f3gicos em debate. Florian\u00f3polis: Co-edi\u00e7\u00e3o NUER/ABA, 2005. 288p.\nLEITE, Ilka Boaventura. Sobre a escrita etnogr\u00e1fica, \u00e9tica e per\u00edcia. In: ILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009. pp. 330-338.\nLEME MACHADO, Paulo Affonso. Direito Ambiental Brasileiro. 21a. Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Imprenta, Malheiros, 2013.\nLEONEL, Mauro. As Hidrel\u00e9tricas e os \u00edndios. O Plano de Recupera\u00e7\u00e3o do Setor de Energia El\u00e9trica (PRS) e o seu impacto sobre as comunidades ind\u00edgenas no Brasil. Mar\u00e7o - Abril de 1986.\nLIMA, Ant\u00f4nio C. de S. Um grande cerco de paz: poder tutelar, indianidade e forma\u00e7\u00e3o do Estado no Brasil. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1995.\nLIMA, Jos\u00e9 Luiz. Pol\u00edticas de Governo e desenvolvimento do setor de energia el\u00e9trica: do C\u00f3digo das \u00c1guas \u00e0 crise dos anos 80 (1934-1984). Rio de Janeiro: Mem\u00f3ria da Eletricidade, 1995.\nLIMA, W. P.; RAMOS, J. D.; SILVA, C. Entrevista com o professor Alfredo Wagner Almeida. Espa\u00e7o Amer\u00edndio, Porto Alegre, v. 7, n. 2, p. 254-270, jul./dez. 2013.\nLITAIFF, Aldo. As divinas palavras: identidade \u00e9tnica dos Guarani-Mby\u00e1. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1996.\nMAGALH\u00c3ES , Sonia. O desencantamento da beira: reflex\u00f5es sobre a transfer\u00eancia compuls\u00f3ria provocada pela usina hidrel\u00e9trica de Tucurui. In:......et al (Orgs.) Energia na Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m (PA): Museu\nParanaense Em\u00edlio Goeldoi/Universidade Federal do Par\u00e1/Associa\u00e7\u00e3o das Univ. Amaz\u00f4nicas , 1996.\nMARTINS-COSTA , A. L. B. Uma retirada ins\u00f3lita: a representa\u00e7\u00e3o camponesa sobre a forma\u00e7\u00e3o do Lago de Sobradinho. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social). Museu Nacional, Universidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro, 1989.\nMAYBURY-LEWIS, David. Dialectical Societies: The G\u00ea and Bororo of Central Brazil. Cambridge, Harvard University Press, 1979.\nMELLATI, J\u00falio Cezar. A Antropologia no Brasil: um Roteiro. S\u00e9rie Antropologia, vol. 38, Bras\u00edlia: 2007 [1983]. Dispon\u00edvel em: http://www.juliomelatti.pro.br/artigos/a-roteiro.pdf\nMELLO, Fl\u00e1via Cristina. Aata tap\u00e9 rupy, seguindo pela estrada: uma\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos deslocamentos territoriais de fam\u00edlias mby\u00e1-guarani no sul do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Florian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2001. p.163.\nMELO, Maril\u00e2ndes M\u00f3l Ribeiro de. S\u00edlvio Coelho dos Santos - um intelectual moderno no Centro de Estudos e Pesquisas Educacionais (CEPE) - SC: pertencimento, miss\u00e3o social e educa\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o/moderniza\u00e7\u00e3o (1960/1970). Florian\u00f3polis, 2008. 1v Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o.\nMETRAUX, Alfred. The Caingang. In: STEWARD, Julian H. Ed. Handbook of South American Indians. Washington, Smithsonian Institution, Bureau of American Ethnology, 1946.\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE - MMA. Programa Nacional de Capacita\u00e7\u00e3o de gestores ambientais: licenciamento ambiental. Bras\u00edlia: MMA, 2009.\nMIYAMOTO, Shiguenoli; GON\u00c7ALVES, Williams da Silva. Militares , diplomatas e pol\u00edtica externa no Brasil p\u00f3s-64. IN: ALBUQUERQUE , Jos\u00e9 Augusto Guilhon (org.). Sessenta anos de pol\u00edtica externa brasileira (1930- 1990): prioridades , atores e pol\u00edticas. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2000, pp. 173-213.\nMOREIRA, Marcos. Vis\u00e3o Guarani sobre o Tekoa: relato do pensamento dos anci\u00f5es e l\u00edderes espirituais sobre o territ\u00f3rio. Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica da UFSC. Florian\u00f3polis, 2015.\nNACKE, Aneliese Nacke; et. al. Os Kaingang no oeste catarinense: tradi\u00e7\u00e3o e atualidade. Chapec\u00f3: Argos, 2007.\nNACKE, Aneliese; WEBER, C\u00e1tia. A hidrel\u00e9trica de Itaipu e os Guarani do Oco\u00ed-Jacutinga. In: HELM, Cec\u00edlia M. V. (Coord.). A implanta\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas e os ind\u00edgenas no Sul do Brasil. Relat\u00f3rio. Curitiba: PIAB/IAP/GTZ, 1996. Pp. 69-88.\nNACKE, Aneliese. O \u00edndio e a terra - a luta pela sobreviv\u00eancia no PI Xapec\u00f3. Florian\u00f3polis, 1983. 190p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eanciais Sociais). Universidade Federal de Santa Catarina.\nNACKE, Anelise; BLOEMER; Neusa M. S.; LANGE, Ana. Laudo Antropol\u00f3gico Toldo Chimbangue. Florian\u00f3polis, Universidade Federal de Santa Catarina; Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio, 1984.\nNA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e o Caribe \u2014 CEPAL. El Regionalismo abierto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la integraci\u00f3n econ\u00f3mica al servicio de la transformaci\u00f3n productiva con equidad. Santiago de Chile, 1994.\nNARSIZO, Get\u00falio. As v\u00e1rias faces da viol\u00eancia na Terra Ind\u00edgena Xapec\u00f3: S\u00e9culo XX (1902-1989). Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica da UFSC. Florian\u00f3polis, 2015.\nNEDEL, Let\u00edcia Borges. Da sala de jantar \u00e0 sala de consultas: o Arquivo Pessoal de Get\u00falio Vargas nos combates da hist\u00f3ria pol\u00edtica recente. In: TRAVANCAS, Isabel; ROUCHOU, Joelle; HEYMANN, Luciana. (Org.). Arquivos Pessoais: reflex\u00f5es multidisciplinares e experi\u00eancias de pesquisa. 1ed.Rio de Janeiro: Editora FGV/FAPERJ, 2014, v. 1, p. 131-164, p.7\nNEDEL, Let\u00edcia Borges. Mem\u00f3ria familiar, hist\u00f3ria pol\u00edtica e tempo presente: a circula\u00e7\u00e3o do arquivo pessoal de Get\u00falio Vargas durante o regime militar. Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria -ANPUH. S\u00e3o Paulo, julho, 2011.\nNETTO, Jos\u00e9 Paulo. O que \u00e9 marxismo. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2006. (Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos).\nNIMUENDAJ\u00da, Curt. Mapa Etno-hist\u00f3rico do Brasil e regi\u00f5es adjacentes. Rio de Janeiro: IBGE, 1981 [1944].\nNUTI, Miriam R. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica na Am\u00e9rica do Sul: Escalas, Planejamento e Conflitos. Tese de Doutorado, IPPUR, UFRJ, 2006.\nO\u2019DWYER, Eliane Cantarino. O caso dos laudos: pesquisa aplicada ou exerc\u00edcio profissional da antropologia. In: SILVA, Glaucia. (Org.). Antropologia Extramuros. 1ed.Bras\u00edlia: Paralelo 15, 2008, v. 1, p. 7586.\nOLIVEIRA, Diogo de. AranduNhembo'ea: cosmologia, agricultura e xamanismo entre os Guarani-Chirip\u00e1 no litoral de Santa Catarina. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social). Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, SC, 2011.\nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco. Muita terra pra pouco \u00edndio? Uma introdu\u00e7\u00e3o (cr\u00edtica) ao indigenismo e atualiza\u00e7\u00e3o do preconceito. In: LUIS, A. L; GRUPIONI, D. B. (Orgs.). A tem\u00e1tica ind\u00edgena nas escolas - Novos subs\u00eddios para professores de 1o. e 2o. graus. Bras\u00edlia: MEC/MARI/UNESCO, 1995. (p. 61 - 86).\nOLIVEIRA, Jo\u00e3o Pacheco. Pluralizando tradi\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas: sobre um certo mal-estar na antropologia. In: Sa\u00fade dos povos ind\u00edgenas: reflex\u00f5es sobre antropologia participativa. Esther Jean Langdon e Lu\u00edsa Garnelo (organizadoras). Rio de Janeiro. Contra Capa. 2004, 9-34.\n__________________________. (org.). Uma Etnologia dos \u00cdndios Misturados: Situa\u00e7\u00e3o colonial, territorializa\u00e7\u00e3o e fluxos culturais. In: A Viagem da Volta: Etnicidade, pol\u00edtica e reelabora\u00e7\u00e3o cultural no Nordeste Ind\u00edgena. Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, 1999, pp. 1139.\nPATT\u00c9, Ana Roberta Ugll\u00f5. Barragem Norte na Terra Ind\u00edgena Lakl\u00e3n\u00f5. Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica da UFSC. Florian\u00f3polis, 2015.\nPAULA, Orlando Fernandes de. O Paraguai na agenda externa brasileira e a tem\u00e1tica de Itaipu: 2003-2010. S\u00e3o Paulo, 2014. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais) -UNESP/UNICAMP/PUC-SP, Programa San Tiago Dantas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, 2014.\nPEIRANO, Mariza G. S. A Antropologia como Ci\u00eancia Social no Brasil. Etnogr\u00e1fica, Vol. IV (2), 2000, pp. 219-232.\nPEIRANO, Mariza G. S. Uma antropologia no plural: tr\u00eas experi\u00eancias contempor\u00e2neas. Bras\u00edlia: Editora da UNB, 1992.\nPINTO, \u00c1lvaro V. Consci\u00eancia e realidade nacional. v. 1. Rio de Janeiro: ISEB, 1960.\nPIOVEZANA, Leonel; FERNANDES, Ricardo Cid; GRANADO, Eliana. Comunidades ind\u00edgenas face aos projetos de desenvolvimento no Sul do Brasil: os Kaingang na bacia do rio Uruguai. VI Semin\u00e1rio de Desenvolvimento Regional. Crises do Capitalismo, Estado e Desenvolvimento Regional. Santa Cruz do Sul, RS, Brasil, 4 a 6 de Setembro de 2013. Dispon\u00edvel em: http://www.unisc.br/site/sidr/2013/Textos/19.pdf\nRANDOLPH, John. On the Biography Bakunin Famly Archivell. In:\nBURTON, A. Archive Stories. Acts, Fictions, and the writing of history. Duke University Press, 2005.\nREIS, Maria Jos\u00e9; BLOEMER, Neusa Maria Sens (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas epopula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 2001.\nREIS, Maria Jos\u00e9. Espa\u00e7os vividos, migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, identidade.\nOs Camponeses do Alto Uruguai e a Hidrel\u00e9trica de It\u00e1. (Tese). Programa de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade Estadual de Campinas. Campinas (SP), 1998.\nREIS, Maria Jos\u00e9. Estado, Hidrel\u00e9tricas e Sociedade: implica\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas. Congresso Brasileiro de Economia e Sociologia Rural, 29, Campinas, 1991. Anais do XXIX Congresso Brasileiro de Economia e Sociologia Rural. Bras\u00edlia (DF), 1991.\nREIS, Maria Jos\u00e9. Problem\u00e1tica arqueol\u00f3gica das estruturas subterr\u00e2neas no planalto catarinense. Erechim: Habilis, [1980] 2007.\nREZENDE, Maria Jos\u00e9 de. A ditadura militar no Brasil: repress\u00e3o e pretens\u00e3o de legitimidade: 1964-1984. Londrina: EdUEL, 2013.\nRIBEIRO, Darcy. Culturas e l\u00ednguas ind\u00edgenas do Brasil. Rio de Janeiro: Centro de Pesquisas Educacionais, 1957.\nRIBEIRO, Darcy. Os \u00edndios e a Civiliza\u00e7\u00e3o: a integra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas no Brasil moderno. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. Original de 1970.\nRIBEIRO, Gustavo Lins. (1987), \"Cuanto m\u00e1s grande mejor? Proyectos de gran escala: una forma de producci\u00f3n vinculada a la expansi\u00f3n de sistemas econ\u00f3micos\". Desarrollo Econ\u00f3mico. 105, pp. 3-2 7.\nRIBEIRO, Gustavo S\u00e9rgio Lins. Empresas Transnacionais. Um grande projeto por dentro. S\u00e3o Paulo: Marco Zero, 1991.\n_______________________________. Da prefeitura ao Banco Mundial. Para uma metodologia de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com rela\u00e7\u00e3o aos grandes projetos. In: ARANTES, Ant\u00f4nio Augusto; DEBERT, Guita G. (Orgs.).\nDesenvolvimento e direitos humanos: a responsabilidade do antrop\u00f3logo. S\u00e3o Paulo: Unicamp, 1992. pp. 103-107.\n_______________________________. Militares, antropologia, desenvolvimento. (Uma abordagem preliminar). In: Antropologia &amp; Indigenismo, n\u00b0 1, Rio de Janeiro, pp. 87-96, 1989.\n_______________________________. Proyectos de Gran Escala: hacia um marco conceptual para el analisis de uma forma de producci\u00f3n tempor\u00e1ria. In: BARTOLOM\u00c9, Leopoldo J. (comp). Relocalizados: antropologia social de las poblaciones desplazadas. Edici\u00f5es do IDES, n\u00b0 3, Bs. As., pp. 49-66, 1985.\nROCHA, Humberto Jos\u00e9 da. Rela\u00e7\u00f5es de poder na hidroeletricidade: a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 na bacia do rio Uruguai. Tese (Doutorado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. Universidade Estadual de Campinas, 2012.\nSANTOS, Leynad A. O.; ANDRADE, L\u00facia M. M. (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas do Xingu e os Povos Ind\u00edgenas. Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo, 1988.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Das coincid\u00eancias na pesquisa e na produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gicas. In: ILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009. Pp. 301 - 307.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. A gera\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da eletricidade no sul do Brasil e seus impactos sociais. In: Ensaios Oportunos. Florian\u00f3polis: Academia Catarinense de Letras e Nova Letra, 2007.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. (2007a). Hidrel\u00e9tricas e suas conseq\u00fc\u00eancias socioambientais. In: VERDUM, Ricardo (Org.).\nIntegra\u00e7\u00e3o, Usinas Hidrel\u00e9tricas e Impactos Socioambientais. Bras\u00edlia (DF), INESC/Funda\u00e7\u00e3o Heinrich Boll, p. 41- 56.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. (Org.). Mem\u00f3ria da Antropologia no Sul do Brasil. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC: ABA, 2006.\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho dos. A atua\u00e7\u00e3o da ABA diante das demandas sociais e pol\u00edticas: a import\u00e2ncia da Reuni\u00e3o de 1974. In: ECKERT, C. (or.). Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia. Homenagens: 50 anos. Blumenau: Nova Letra, pp. 63-69, 2006a.\nSANTOS, Silvio Coelho; NACKE, Aneliese (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2003.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. A Eletrobr\u00e1s e suas subsidi\u00e1rias: projetos termo e hidrel\u00e9tricos no Sul. In: SANTOS, S.C.; REIS, M. J. (Orgs.).\nMem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC,\n2002.\tpp. 99 - 110.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Notas sobre \u00c9tica e Ci\u00eancia. In: LEITE, Ilka B. (Org.). Est\u00e9tica e \u00c9tica na antropologia. Florian\u00f3polis: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da UFSC, CNPQ, 1998a.\nSANTOS, S.C. (Coord.). Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho. Projeto 145/98: Relat\u00f3rio final. Florian\u00f3polis: UFSC/FAPEU/NEPI, 1998.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Os \u00edndiosXokleng: Mem\u00f3ria Visual. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC/UNIVALI, 1997.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Os direitos humanos e o direito dos povos ind\u00edgenas no Brasil. Ilha - Revista de Antropologia. v. 7, n. 1,2. Florian\u00f3polis, 2005. Pp. 73 - 82.\nSANTOS, Silvio Coelho dos; et al. Informe sobre os \u00edndios Av\u00e1-Guarani, ocupantes da AI Oco\u00ed (PR) relocalizados pela UH Binacional Itaipu. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1994. Mimeografado.\nSANTOS, S. C. e REIS, M. J. A constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas: um fen\u00f4meno social. In: REIS, Maria Jos\u00e9; HELM, Maria Cec\u00edlia (Coord.). Hidrel\u00e9tricas e reassentamento compuls\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es: aspectos socioculturais. (Relat\u00f3rio de Consultoria). Curitiba: IAP, GTZ/IAP, 1993. (Florian\u00f3polis).\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Metodologia para o estudo de projetos de desenvolvimento e suas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas: o caso das hidrel\u00e9tricas. In: ARANTES, A., et al. Desenvolvimento e direitos humanos: a responsabilidade do antrop\u00f3logo. Campinas: Ed. UNICAMP, 1992.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. A barragem de Ibirama e as popula\u00e7\u00f5es atingidas na \u00e1rea: documento Den\u00fancia. Boletim de Ci\u00eancias Sociais, n. 51/52, Depto de Ciencias Sociais, UFSC, 1991.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Povos Ind\u00edgenas e a Constituinte. Porto Alegre: Movimento; Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1989.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Os \u00edndios da Regi\u00e3o Sul e a Constru\u00e7\u00e3o de Barragens. In: Anais do Museu de Antropologia 1985/1986. Ano XVII e XVIII, n\u00b0 18. Florian\u00f3polis, Dezembro de 1989.\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho dos; NACKE, Aneliese. Povos ind\u00edgenas e desenvolvimento hidrel\u00e9trico na Amaz\u00f4nia. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, N\u00famero 8, Vol. 3, outubro de 1988.\nSANTOS, S. C.; ASPELIN, P. \u00c1reas Ind\u00edgenas Amea\u00e7adas por projetos hidrel\u00e9tricos no Brasil. Anais do Museu de Antropologia, n. 12; 15, Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1979; 1982; Newsletter. Boston, n.4, v.3, p. 6, Dez./1979.\nSANTOS, Silvio Coelho et al (Org.). Sociedades ind\u00edgenas e o Direito: uma quest\u00e3o de direitos humanos. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1985.\nSANTOS, Silvio Coelho (Org.). O \u00edndio perante o Direito: ensaios. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 1983.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Indigenismo e Expans\u00e3o Capitalista: Faces da Agonia Kaingang. Florian\u00f3polis, UFSC, 1979 (Concurso de Professor Titular em Antropologia).\nSANTOS, Silvio Coelho dos. \u00edndios e brancos no Sul do Brasil: A dram\u00e1tica experiencia dos Xokleng. Florian\u00f3polis: EDEME, 1973; Movimento/INL, 1987.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. O Homem \u00edndio sobrevivente do Sul. Porto Alegre: Editora Garatuja, 1978.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. \u201cThe Situation of the Indians of Southern Brazil\u201d. In: GR\u00dcMBER, G. et alli. The situation of the indian in South America - Contributions to the study of inter-ethnic conflict in the non-Andean regions of South of America\u201d. Geneva: World Council of Churches, 1972. pp. 334-337.\nSANTOS, Silvio Coelho dos. A integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio na Sociedade Regional. A funda\u00e7\u00e3o dos postos ind\u00edgenas em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: EdUFSC, 1970.\nSANTOS, Silvio Coelho dos Santos. Os Grupos J\u00ea em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da UFSC, 1963.\nSCHERER-WARREN, Ilse; REIS, Maria Jos\u00e9. As barragens do Uruguai: din\u00e2mica de um movimento social. Boletim de Ci\u00eancias Sociais , n. 42. Florian\u00f3polis: Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, 1986.\n_____________________________________________. O movimento dos atingidos pelas Barragens do rio Uruguai: unidade e diversidade. Salvador: Cadernos do CEAS, n. 120, 1989.\nSEEGER, Anthony; VIVEIROS DE CASTRO, Eduardo. Terras e territ\u00f3rios ind\u00edgenas no Brasil. In: Revista Encontros com a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, n. 12. Rio de Janeiro, 1979.\nSCHILD, Jozil\u00e9ia Daniza J. I. J. Mulheres Kaingang: seus caminhos, pol\u00edticas e redes na Terra Ind\u00edgena Serrinha. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2016.\nSCHMITZ, Pedro I. O povoamento ind\u00edgena do sul do Brasil. IN: FARIAS, Deisi S. E. de. (org.). Maracaj\u00e1: pr\u00e9-hist\u00f3ria e arqueologia. Tubar\u00e3o: Ed. Unisul, 2005. p. 39-60.\nSCHMITZ, Pedro Ign\u00e1cio. Um paradeiro guarani no Alto Uruguai. Pesquisas, Antropologia n.1. Porto Alegre: IAP, 1957. p. 122-142.\n_____________________________. Trabalho de Salvamento Arqueol\u00f3gico nos locais das Represas do Alto Uruguai, RS/SC. In: Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai: Estudo de Invent\u00e1rio Hidroenerg\u00e9tico. Ap\u00eandice IV e V. Florian\u00f3polis: ELETROSUL,1978.\nSIGAUD, L. Efeitos sociais de grandes projetos hidrel\u00e9tricos. As barragens de Sobradinho e Machadinho. Rio de Janeiro, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, Museu Nacional/UFRJ. Comunica\u00e7\u00e3o n. 9, 1986.\nSIGAUD , L\u00edgia. Implica\u00e7\u00f5es sociais da pol\u00edtica do setor el\u00e9trico. In: SANTOS, L.; ANDRADE, L. As hidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos Ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio , 1988.\nSILVA, Elis do Nascimento. Estudos Ambientais Simplificados e o movimento Rio Cubat\u00e3o Vivo: um estudo de caso sobre um projeto de instala\u00e7\u00e3o de pequenas centrais hidrel\u00e9tricas em Santa Catarina. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Ci\u00eancias Sociais - Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2011.\nSILVA, Orlando Sampaio. Silvio Coelho dos Santos, nota biogr\u00e1fica. In: ILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008). Florian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009. Pp. 254-258.\nSILVA, Thayse Jacques. Da Acultura\u00e7\u00e3o \u00e0 Fric\u00e7\u00e3o: o in\u00edcio da trajet\u00f3ria acad\u00eamica de Silvio Coelho dos Santos e a Emerg\u00eancia da Etnologia Ind\u00edgena no Sul do Brasil. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em Ci\u00eancias Sociais (UFSC). Florian\u00f3polis, 2015.\nSOUZA, Cati\u00fascia Cust\u00f3dio de. O movimento ind\u00edgena e a luta emancipat\u00f3ria. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica. Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2015.\nSOUZA, Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto de. Desenvolvimento regional, hidrel\u00e9tricas privatizadas e comunidades ind\u00edgenas na bacia do rio Uruguai, RS. In: SANTOS, Silvio Coelho; NACKE, Aneliese (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas,\n2003.\nSOUZA, Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto de. Diagn\u00f3stico Ambiental do Meio S\u00f3cio-Econ\u00f4mico. Parecer antropol\u00f3gico em subs\u00eddio \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do EIA/RIMA. Eletrosul, Usina Hidrel\u00e9trica de Machadinho, 1997.\nSTOPPINO, Mario. Totalitarismo. In: Bobbio, Norberto. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1992.p. 94.\nSUESS, Paulo. Em Defesa dos Povos Ind\u00edgenas. Documentos e legisla\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1980; pp. 19-26.\nTASSINARI, Antonella Maria Imperatriz. A educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena no contexto da antropologia brasileira. In: ILHA - Revista de Antropologia. Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. V. 10, n\u00famero 1 (2008).\nFlorian\u00f3polis: UFSC/PPGAS, 2009. Pp. 217 - 243.\nTOMMASINO, Kimiye; ALMEIDA, Ledson K. Territ\u00f3rios e Territorialidades Kaingang: a reinven\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e das formas de sobreviv\u00eancia ap\u00f3s a conquista. Dossi\u00ea - Estudos sobre as sociedades J\u00ea (Kaingang e Xokleng) no Sul do Brasil. Media\u00e7\u00f5es, Londrina, V. 19 N. 2, P. 18-42, Jul./Dez. 2014.\nTOMMASINO, Kimiye. A hist\u00f3ria dos Kaingang na Bacia do Tibagi: uma sociedade J\u00ea Meridional em movimento. S\u00e3o Paulo, 1995. 340p. Tese (Doutorado em Antropologia Social) - Universidade de S\u00e3o Paulo.\nTUCCI, Carlos E.M. Vis\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Rio da Prata, Vis\u00e3o Regional. Programa Marco para a Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos H\u00eddricos da Bacia do Prata. GEF/CIC/PNUMA/OEA, 2004.\nUFSC/FAPEU/NEPI. Estudo Etnogr\u00e1fico da Usina Hidrel\u00e9trica Machadinho. Relat\u00f3rio de Pesquisa apresentado \u00e0 GERASUL.\nFlorian\u00f3polis, dez. 1998.\nUFSC/FINEP. A implanta\u00e7\u00e3o das Barragens na bacia do rio Uruguai e suas implica\u00e7\u00f5es sociais: a Barragem de Machadinho e os \u00cdndios do PI Ligeiro (RS). Relat\u00f3rio de Pesquisa apresentado \u00e0 FINEP. Florian\u00f3polis, dezembro de 1988.\nUFSC/FAPEU/ELETROSUL. Projeto Uruguai: Consequ\u00eancias da constru\u00e7\u00e3o da Barragem Machadinho para os \u00edndios do PI Ligeiro (RS). Relat\u00f3rio de Pesquisa. Florian\u00f3polis:, 1980. 146p.\nUFSC/FAPEU/ELETROSUL. Projeto Uruguai: os Barramentos e os \u00cdndios. Relat\u00f3rio de Pesquisa. Florian\u00f3polis: 1978. 177p.\nVAINER, Carlos, NUTI, M\u00edrian. A integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica sul-americana: subs\u00eddios para uma agenda socioambiental - Bras\u00edlia: INESC, 2008.\nVAINER, Carlos. Recursos hidr\u00e1ulicos: quest\u00f5es sociais e ambientais. Estudos Avan\u00e7ados, v. 21, n. 59, 2007.\nVAINER, Carlos B.; ARA\u00daJO , Frederico G. B. Implanta\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas: estrat\u00e9gias do setor el\u00e9trico , estrat\u00e9gias das popula\u00e7\u00f5es atingidas. Revista Travessia, n. 6, jan..abr., 1990.\nVAINER, Carlos B. Grandes projetos hidrel\u00e9tricos e desenvolvimento regional. Rio de Janeiro: CEDI, 1992.\nVEIGA, Juracilda. Cosmologia e Pr\u00e1ticas rituais Kaingang. Campinas: IFCH - UNICAMP, Tese de Doutorado, 2000. 304 pp.\nVEIGA, Juracilda. Organiza\u00e7\u00e3o social e cosmovis\u00e3o Kaingang: uma introdu\u00e7\u00e3o ao parentesco, casamento e nomina\u00e7\u00e3o em uma sociedade J\u00ea Meridional. Campinas, 1994. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Social). Universidade Estadual de Campinas.\nVIANNA, Aur\u00e9lio. Etnia e territ\u00f3rio: os poloneses de Carlos Gomes e a luta contra as barragens. Rio de Janeiro: CEDI, 1992.\nVIANNA, Aur\u00e9lio. Hidrel\u00e9tricas e Meio Ambiente. Informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre o Ambientalismo Oficial e o Setor El\u00e9trico no Brasil. Rio de Janeiro: CEDI - Centro Ecum\u00eanico de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (Documento 3), julho de 1989.\nVIOLA, E. O movimento ecol\u00f3gico no Brasil (1974-1986); do ambientalismo \u00e0 ecopol\u00edtica. In: Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais (S\u00e3o Paulo) Vol. 1, N\u00b0 3, 1987.\nWERNER, Dennis, et. alli. As enchentes do Vale do Itaja\u00ed, as Barragens e suas Consequ\u00eancias Sociais. Cardernos de Ciencias Sociais, UFSC, Florian\u00f3polis, v. 7, n. 1, 1987.\nS\u00edtios Eletr\u00f4nicos\nAVISC - Acervo Virtual de Silvio Coelho dos Santos. Dispon\u00edvel em: https://avisc.wordpress.com/. Acesso em: 22/07/2016.\nComiss\u00e3o Nacional da Verdade. Viola\u00e7\u00f5es dos Direitos Humanos dos Povos Ind\u00edgenas. Dispon\u00edvel em: http://200.144.182.130/cesta/images/stories/CAPITULO_INDIGENA_P ages_from_Relatorio_Final_CNV_Volume_II.pdf . Acesso em: 19/10/2016.\nComiss\u00e3o da Verdade do Estado de S\u00e3o Paulo. Viola\u00e7\u00f5es aos direitos dos povos ind\u00edgenas. 2015. Dispon\u00edvel em: http://verdadeaberta.org/relatorio/tomo-i/parte-ii-cap2.html. Acesso em: 22/04/2016.\nCentro de Mem\u00f3ria Virtual. Fundo Documentos Ind\u00edgenas. Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Figueiredo. 1968. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.docvirt.com/docreader.net/docmulti.aspx?bib=ListaArmMe mCRV_T_DOC&amp;pesq=>. Acesso em 23/04/2016.\nVIANA, Zelito. Terra dos \u00edndios. Document\u00e1rio. Roteiro e dire\u00e7\u00e3o de Zelito Viana (1979). Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=zeeTx6kQl9s Acesso em: 19/11/2016.\nY-JUCA-PIRAMA: o \u00cdndio aquele que deve morrer. Documento de urg\u00eancia de Bispos e Mission\u00e1rios. 25 dez. 1973, p. 17. Dispon\u00edvel em &lt;http://urubui.blogspot.com.br/2012/02/y-juca-pirama.html >. Acesso em 23/04/2016.\nAP\u00caNDICE\nPrincipais etapas na forma\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9tricos brasileiro.\nPer\u00edodo\tPrincipais Eventos\n1880-1930\tMonop\u00f3lio privado - prim\u00f3rdios do uso da energia el\u00e9trica no Brasil, com a implanta\u00e7\u00e3o dos primeiros empreendimentos nacionais e estrangeiros, dominados a partir da d\u00e9cada de 1920 pelas empresas de capital estrangeiro.\n1931-1945\tPresen\u00e7a do Estado - o Estado elabora as primeiras regulamenta\u00e7\u00f5es no setor, com destaque para a implanta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, em 1934. A acelera\u00e7\u00e3o do desenvolvimento econ\u00f4mico brasileiro corresponde a um aumento da demanda de energia que n\u00e3o tem contrapartida em investimentos. Corresponde ao governo de Get\u00falio Vargas.\n\t\n1946-1962\tEstado Indutor - com a queda de Vargas, \u00e9 estabelecida uma maior participa\u00e7\u00e3o do Estado no setor el\u00e9trico, com aumento dos investimentos p\u00fablicos, especialmente nas concession\u00e1rias estaduais. Cria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s em 1962.\n1963-1979\tModelo Estatal - a Eletrobr\u00e1s \u00e9 a empresa indutora do processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, efetuando grandes investimentos. \u00c9 consolidado um novo modelo institucional que atingiu seu \u00e1pice em 1976.\n1980-1992\tCrise institucional - com a crise econ\u00f3mica se agravando, o crescimento do setor el\u00e9trico \u00e9 afetado. Em 1992, a inadimpl\u00eancia \u00e9 generalizada e o modelo estatal \u00e9 questionado.\n1993-2002\tModelo H\u00edbrido - promulgada a Lei n\u00b08.631/93, que equaciona os d\u00e9bitos. Come\u00e7am as mudan\u00e7as institucionais no setor el\u00e9trico brasileiro. Ao final de 2002, a gera\u00e7\u00e3o e a transmiss\u00e3o de energia eram, majoritariamente, de empresas estatais e a distribui\u00e7\u00e3o era principalmente privada.\nFonte: Gomes; Vieira (2009:300). Adaptado pela autora.\n232\nANEXOS\nANEXO 1 - MAPA \u201cALTERNATIVA III: BARRAGENS SELECIONADAS, BACIA DO RIO URUGUAI, E LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS TOLDOS IND\u00cdGENAS QUE ELAS AFETAR\u00c3O\u201d (ORIGINAL DO DOCUMENTO).\n\n\nAPARECIDA\nPI.CHAPECC\nFOZ DO CHAPEC\u00d3ZINHO\nXANXERE\nCATARINA\nSOLDO IRA\u00cd\nS\u00c3O ROQUE\nPJ. NONO Al\nGARIBALDI\nMACHADINHO.\nBARRA DO PESSEGUEIRO\nPAIM FILHO\nCAMPOS\nBARRA GRANDE'\n'PASSO DA CADEIA\nnovos\"\ni PAI QUERE \u00ed\nP Z LIGEIffoJoai\"c\n*\u00d2ranF ryiTA -------SANTA\u2019\n-S'j \u00bfj)\t' COKCCHM*\n_ MONJQLINHO\n^PIVOTGRO\n^AftEA\nGUAPA\u00bb/\n_\tABELARDO LUZ\nS\u00c3O DOMINGOS\t\\\nQUEBRA QUEIXO ~\n/OTAPIRANG\u00c0\n\u2019\u2022 I--\t-5 \u00b1RAI\nn\n/\n\u00ed 7 NOVA ERECHIM\n\"T? r- &lt;A PI.GACIQI AREA FORQUILHA^\n\u00c0\nESCALA-H7E? OOO\n\u2014 \u00c1REAS INDIGENAS \u25a0\u2014 CIDADES \u2014BARRAGENS\nALTERNATIVA CT :\nBARRAGENS SELECIONADAS , BACIA DO RIO URUGUAI, E LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS TOLOOS IND\u00cdGENAS QUE ELAS AFETAR\u00c3O-\nFonte: UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1980, p. 42.\nANEXO 2 - QUADRO \u201cHIERARQUIZA\u00c7\u00c3O DOS APROVEITAMENTOS\u201d.\nhierarquiza\u00e7\u00e3o dos aproveitamentos\nN9 de Ordem\tAproveitamento\tEnergia Firme Incremental (MW) (1)\t\u00edndice 1 Custo/BeneMB (US$/MWh) 3\n0\tPasso Fundo (3)\t83\t- J\n1\tIt\u00e1\t219\t15 1\n2\tMachadinho\t288\t15 1\n3\tBarra Grande\t300\t16\n4\tCampos Novos\t87\t17 1\n5\tS\u00e3o Roque\t353\t15 I\n6\tGaribaldi\t258\t15 \u2019\n7\tBarra do Pessegueiro\t94\t16\n8\tItapiranga\t286\t17\n9\tIrai\t352\t17 1\n10\tPasso da Cadeia\t130\t17 !\n11\tPai Quer\u00ea\t225\t17 1\n12\tMonjo linho\t26\t34\n13\tFoz do Chapecozinho\t46\t37\n14\tAparecida\t55\t32\n15\tAbelardo Luz\t34\t28\n16\tNova Erechim\t65\t29\n17\tS\u00e3o Domingos\t26\t27 j\n18\tQuebra-Queixo\t21\t27\n19\tGabiroba\t12\t45\n20\tVolt\u00e3o Novo\t14\t43\n21\tBom Jesus\t29\t41\n22\tXanxer\u00ea\t16\t29\nNOTAS: (1)-\nEnergia firme adicionada ao sistema existente constitu\u00eddo pelas Usinas de n\u00c7 ordem inferior.\nData-base dos custos: janeiro 1979.\nUsina j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o.\n(2)\u2014\n(3) -\nFonte: ELETROSUL/CNEC, 1979, p. G-96.\nANEXO 3 - \u201cQUADRO S\u00cdNTESE DOS IMPACTOS S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS PARA AS POPULA\u00c7\u00d5ES TRIBAIS\u201d (ORIGINAL DO DOCUMENTO).\nFonte: UFSC/FAPEU/ELETROSUL, 1978, p. 158.\nANEXO 4 - ARTIGO DE SILVIO COELHO DOS SANTOS SOBRE\nA BARRAGEM NORTE NA TI IBIRAMA LAKL\u00c3N\u00d5 (SC).\np^.______,______ _______________________________ Outubro de 1990\nXOKLENG\nInvas\u00e3o n\u00e3o resolveu o impasse\nO governo se recusa a cumprir os acordos firmados com os \u00edndios para a constru\u00e7\u00e3o da Barragem Norte, mesmo depois da invas\u00e3o das casas do extinto DNOS\nHa maia de tr\u00e9s meses cerca de\n60 fam\u00edlias Xokleng, e entre ela\u00bb alguma\u00bb Kaingang. da Area Ind\u00edgena Ibirama, est\u00e3o ocupando 20 casas funcionais do extinto DNOS iDepartamento Nacional de Obra\u00bb e Saneamentoi. no canteiro de obras da Harragem Norte, em Jos\u00e9 Boiteux&lt;SC) Os \u00edndio\u00bb exigem que o Governo Federal assuma o saldo da divida de acordos que fizeram com a estatal, em 1981, para indeniza\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos causado\u00bb pela conatru \u00e7\u00e1o da barragem, erigida em territZv rios xokleng e destinada * conten\u00e7\u00e3o das cheias do Vale do ltaja\u00ed. A situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento \u00e9 de impasse, .nas a Justi\u00e7a Federal no Estado de Santa Catarina determinou, no in\u00edcio de agosto, o arrolamento dos bens do DNOS que est\u00e3o no local, para poste nor invent\u00e1rio e pagamento do d\u00e9bito\nceberam apenas 30 casa\u00bb e uma par te em dinheiro Mas ca acordos pre viam cerca de 20 itens ainda n\u00e3o cumpridos, entre eles a constru\u00e7\u00e3o de maia de 33 casas, uma escola, duas pontes p\u00eanseis e verba de indeniza\u00e7\u00f5es por obra\u00bb da barragem e pn ra viabiliza\u00e7\u00e3o de projetos econ\u00f4micos\nOs Xokleng e Kaingang est\u00e3o passando grandes dificuldades no acampamento, ma\u00bb prometem ficar l\u00e3 at\u00e9 que oa acordos sejam cumpri dos. O ex-cacique Xokleng Aristides Criri chegou a fazer um apelo dram\u00e1tico as entidades presentes em uma reuni\u00e3o realizada no in\u00edcio de setembro \"Ajudem-nos. ajudem\nE n\u00f3s queremos permanecer aqui at\u00e9 conseguir o que queremos lamentou.\nA articula\u00e7\u00e3o com a &lt;iniitul\nOs Xokleng est\u00e3o se articulando com a Organiza\u00e7\u00e3o da\u00bb Na\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Sul No final de agosto, tr\u00eas representante\u00bb da Onisul estiveram na Area Ind\u00edgena Ibirama, os Kaln-gang Enes Mineiro. Nelson Xangr\u00e9 e Carlos Ribeira Essa entidade foi recentemente criada e representa um avan\u00e7o para a organiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios da regi\u00e3o Sul.\nA Barragem Norte foi inaugura da no final do Governo Sarney. em bora ainda n\u00e3o estivtMe conclu\u00edda Entre 1960 e 1974 foram feitos estu dos intermitentes para a realiza\u00e7\u00e3o da obra e. em mar\u00e7o de 1976. foi iniciada, aem consulta aoa \u00edndios. Apo\u00bb a extin\u00e7\u00e3o do DNOS pelo Governo Collor. as obras foram suspensas, mas \u25a0 previs\u00e3o \u00e9 que sejam retoma das A Area Ind\u00edgena Ibirama possui 14 mil 156 hectares, destes, 817 inundados pelo lago da barragem\nCom o fim do DNOS, os \u00edndios ficaram sem saber de quem cobrar a indeniza\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o momento, eles re-\nDe acordo com o CtmvSul. os Xokleng organizaram-se em comia s\u00f3es com o obietivo de discutir o assunto com autoridades do governo e com a\u00bb entidade\u00bb que est\u00e3o solida nas ao movimento Eles decidiram pressionar as autoridades para a re solu\u00e7\u00e3o imediata do problema. Querem marcar uma audi\u00eancia com o go vemador de Santa Catarina. Caaildo Maldener. e j\u00e1 sugeriram a\u00bb entidade\u00bb e popula\u00e7\u00e3o em geral o envio de telegramas para o governo do Esta do. parlamentares federais, estaduais e municipais, com mensagens reivindicando o cumprimento dos\nO movimento ind\u00edgena tem o apoio de diversa\u00bb entidades e insti tui\u00e7\u00e2ea Entre ela\u00bb, o Conselho Indi genista Mission\u00e1rio, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Antropologia, Universidade Federal de Santa Catarina. Aaso cia\u00e7\u00e3o Nacional de Apoio ao \u00edndio. Conselho de Miiw\u00e1o entre o\u00bb \u00cdndios. Comiss\u00e3o de Miss\u00e3o Ind\u00edgena. Movi mento de Defesa dos Direitos Humanos, Comiss\u00e3o Pastoral da Terra, Pa r\u00f5quia Evang\u00e9lica de Ibirama. Dio-\ncese de Rio do Sul e alguns parla mentares Os \u00edndios apelHram. ain da, para que a sociedade fa\u00e7a doa\u00e7\u00f5es em alimentos c agasalho\u00bb, para amenizar a situa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias que est\u00e3o no canteiro de obras.\nSegundo relato do CimVSul. a Barragem Norte vem causando pre ju\u00edzos ao\u00bb Xokleng h\u00e1 muito tempo Em outubro de 1980 os \u00edndios chega ram a solicitar sua emancipa\u00e7\u00e3o, cansados que j\u00e1 estavam com a mo-per\u00e3ncia da Funai \"Desistiram quando perceberam que por Ir\u00e3\u00bb da pol\u00edtica de emancipa\u00e7\u00e3o estava a perda doa direito\u00bb ind\u00edgenas, especialmente o direito \u00e3 terra\", comenta a indigenista do Ctmi/Sul, Jusaa ra Capucci. Ela conta, ainda, que essa na\u00e7\u00e3o j\u00e2 tentou de diversa\u00bb ma neiras resolver o problema. \"Em maio de 1981. os \u00edndios prenderam funcion\u00e1rios da Funai, exigindo indeniza\u00e7\u00e3o justa pela perda de suas terras, em maio de 1983 eles chega ram a embargar a\u00bb obra\u00bb da estrada que contorna o lago da barragem, em maio do mesmo ano, tomaram 17 funcion\u00e1rios do DNOS como ref\u00e9ns, apreenderam m\u00e1quinas e novamente embargaram a constru\u00e7\u00e3o da estrada Em abnl de 1990 o\u00bb Xokleng interditaram a estrada e prenderam caminh\u00f3e\u00bb que fazem a retirada de material do canteiro de obra\u00bb E agora eles afirmam que n\u00e3o \u00abaem da\u00bb canas do DNOS at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o seja definitivamente resolvida\"\nreivindique ir\n.veste quadro. parece.\ndoriaa da Republic\ndo m\u00e1ximo doa\nda populace\nde toda a popula\u00e7a\nFonte: JornalPorantim, Outubro de 1990.\nANEXO 5 - TOLDOS E POSTOS IND\u00cdGENAS AMEA\u00c7ADAS PELAS HIDREL\u00c9TRICAS PROPOSTAS \u00c0 IMPLANTA\u00c7\u00c3O NA BACIA DO RIO URUGUAI (SC/RS) E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS CULTURAIS (GALV\u00c3O, 1960).\nFonte: ELE TROSUL/CNEC, 1979, Ap\u00eandice IV."}]}}}