{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19970"}, {"@name": "filename", "#text": "3400_ulfpie043101_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O CURRICULAR NO ENSINO SECUND\u00c1RIO  \n\nRelato de uma experi\u00eancia entre F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia \n\n \n\n \n\nAna Paula Estev\u00e3o Marques Silveiro \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O  \n\nMESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nDID\u00c1CTICA DAS CI\u00caNCIAS \n\n2012 \n\n \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nINSTITUTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n \n\n \n\nGEST\u00c3O CURRICULAR NO ENSINO SECUND\u00c1RIO  \n\nRelato de uma experi\u00eancia entre F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia \n\n \n\n \n\nAna Paula Estev\u00e3o Marques Silveiro \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada pela Professora Doutora Cec\u00edlia Galv\u00e3o \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n2012 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO texto desta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 escrito de acordo com a antiga ortografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu av\u00f4 \n\nque quis e n\u00e3o p\u00f4de estudar. \n\nMas, ensinou-me a querer, \n\ne eu pude. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 Doutora Cec\u00edlia Galv\u00e3o pela confian\u00e7a que depositou em mim e pelos seus \n\ncoment\u00e1rios e orienta\u00e7\u00f5es, valiosos e imprescind\u00edveis para a concretiza\u00e7\u00e3o desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAos meus colegas mestrandos, em particular, o Jos\u00e9 Fanica, a Susana Brito \n\ne a Isabel Veiga pelo apoio, incentivo e partilha. \n\n \n\nAos meus amigos e colegas de profiss\u00e3o, em particular \u00e0 Sandra Correia e \u00e0 \n\nS\u00edlvia Palma, que sempre estiveram comigo quando precisei. \n\n \n\nAos meus filhos pelo apoio incondicional, pela alegria, pelo entusiamo e pelo \n\norgulho com que me acompanharam no decorrer de cada etapa do meu trabalho. \n\n \n\nAo meu marido, o meu porto seguro e inabal\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nV\u00e1rios estudos internacionais sobre o ensino e a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia \n\n(OCDE, 2006; Rocard et al, 2007; Osborne &amp; Dillon, 2008) t\u00eam apontado um \n\ndecr\u00e9scimo de interesse dos alunos por temas cient\u00edficos e um necess\u00e1rio \n\ndesenvolvimento e gest\u00e3o do curr\u00edculo bem como a aplica\u00e7\u00e3o de abordagens \n\npedag\u00f3gicas capazes de reverter esta situa\u00e7\u00e3o, motivando e aproximando os \n\nalunos da Ci\u00eancia. \n\n \n\nA gest\u00e3o dos curr\u00edculos de ci\u00eancias e a sua articula\u00e7\u00e3o pressup\u00f5em um \n\ntrabalho docente colaborativo ao n\u00edvel do departamento curricular, a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos em actividades de natureza interdisciplinar, perspectivadas segundo \n\numa abordagem Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade (CTS) e o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias de literacia cient\u00edfica a par de uma vis\u00e3o hol\u00edstica da ci\u00eancia que \n\ncontrarie a estrutura disciplinar e, ainda, compartimentada dos curr\u00edculos actuais. \n\n \n\nO presente estudo, realizado numa escola p\u00fablica secund\u00e1ria com 3\u00ba ciclo \n\nno concelho de Almada, pretendeu dar visibilidade a um trabalho de articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular nas disciplinas de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia numa \n\nturma do 10\u00ba ano de escolaridade. A investiga\u00e7\u00e3o foi desenvolvida durante o ano \n\nlectivo de 2011/2012, com uma abordagem metodol\u00f3gica de estudo de caso, e \n\nacompanhou a prepara\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de duas actividades conjuntas: visita de \n\nestudo e aula laboratorial em regime de co-doc\u00eancia. \n\nAs t\u00e9cnicas de recolha de dados privilegiadas foram a observa\u00e7\u00e3o, \n\nparticipante e n\u00e3o participante e entrevistas. Os dados recolhidos foram alvo de \n\numa an\u00e1lise de conte\u00fado com defini\u00e7\u00e3o de sistemas de categoriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs resultados do estudo apontam para uma cultura profissional docente ao \n\nn\u00edvel do departamento curricular ainda muito individualista apesar das \n\npotencialidades da articula\u00e7\u00e3o curricular desenvolvida, nomeadamente a promo\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento cient\u00edfico e pedag\u00f3gico m\u00fatuo e a supera\u00e7\u00e3o de dificuldades e \n\nminimiza\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias organizacionais. \n\nA natureza colaborativa das pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curriculares desenvolvidas \n\npelas professoras participantes no estudo parece ter um papel decisivo na forma \n\ncomo as participantes est\u00e3o receptivas \u00e0 mudan\u00e7a e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ou \n\norganizacional. \n\n \n\n \n\nPALAVRAS CHAVE \n\nGest\u00e3o curricular, articula\u00e7\u00e3o curricular, interdisciplinaridade, trabalho \n\ncolaborativo, ensino das ci\u00eancias, ensino secund\u00e1rio. \n\n \n\n\n\nix \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nSeveral international investigations on science teaching and education \n\n(OCDE, 2006; Rocard et al, 2007; Osborne &amp; Dillon, 2008) have identified a \n\ndecrease in students\u2019 interest in scientific matters, as well as the need to develop \n\nand manage the curriculum and the use of teaching strategies capable of inverting \n\nthis situation, thus bringing students closer to Science.  \n\nThe management of scientific curricula and their respective coordination \n\nrequire a cooperative approach between teachers of the curricular department, the \n\nstudents\u2019 participation in interdisciplinary activities planned according to a \n\nScientific, Technological and Society-oriented (STS) approach, as well as the \n\ndevelopment of scientific literacy skills, together with a holistic approach to science \n\ncapable of contradicting the subject structure in the current curricula which is \n\ncharacterized by pigeon-holing.  \n\nThe research described in this paper, conducted in a public secondary \n\nschool in the Almada municipality, is aimed at describing curricular articulation work \n\nin the subjects of Physics, Chemistry-A, Biology and Geology, in a 10th grade \n\nclassroom. The research was conducted during the 2011/2012 school year, with a \n\ncase-study methodological approach. It analyzed the preparation and \n\nimplementation of two joint activities: field study and lab class with joint-teaching.  \n\nThe data collection techniques used were participating and non-participating \n\nobservation, as well as interviews. The data collected was subject to content \n\nanalysis with the establishment of categorization systems.  \n\nDespite the potential of the curricular cooperation carried out during the \n\nresearch, most notably in terms of promoting mutual educational and scientific \n\nknowledge, the overcoming of hurdles and the reduction of organizational \n\nresistance, the results of the research indicate that the professional culture within \n\nthe curricular department is still characterized by individualism.  \n\nThe cooperative nature of the curriculum management activities undertaken \n\nby the teachers that participated in the research appears to have a decisive role in \n\nthe manner in which the participants are receptive to change and to educational or \n\norganizational innovation.  \n\n \n\n \n\nKEY WORDS \n\nCurriculum Management, interdisciplinarity, teachers\u2019 collaborative work, science \n\neducation, secondary education. \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 1 \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 1 \n\n2. Pertin\u00eancia do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 2 \n\n3. Problema e objectivos do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 3 \n\n4. Organiza\u00e7\u00e3o geral do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 4 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Referencial Te\u00f3rico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 7 \n\n2.1 Desafios da Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no s\u00e9culo XXI \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 7 \n\n     2.1.1 Literacia cient\u00edfica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 11 \n\n     2.1.2 Curr\u00edculos CTS \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 14 \n\n2.2 O ensino da F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e da Biologia-Geologia no ensino secund\u00e1rio  15 \n\n      2.2.1 A Qu\u00edmica e a Biologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 15 \n\n      2.2.2 Os programas das componentes de Qu\u00edmica e Biologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 16 \n\n      2.2.3 O professor como gestor do curr\u00edculo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 21 \n\n      2.2.4 O trabalho colaborativo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 25 \n\n      2.2.5 A ci\u00eancia numa perspectiva interdisciplinar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 28 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Metodologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 33 \n\n3.1 Perspectiva interpretativa e estudo de caso \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 34 \n\n3.2 Participantes \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 36 \n\n3.3 T\u00e9cnicas de recolha de dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 41 \n\n      3.3.1 Observa\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 42 \n\n      3.3.2 Entrevista \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 43 \n\n      3.3.3 An\u00e1lise documental \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 47 \n\n3.4 T\u00e9cnicas de tratamento de dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 48 \n\n3.5 Sistema de codifica\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 50 \n\n  \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 Resultados e Discuss\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 51 \n\n4.1 Contexto escolar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 52 \n\n      4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola onde teve lugar o estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 52 \n\n      4.1.2 A escola vista pelos participantes e informantes do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 54 \n\n4.2 Pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 61 \n\n      4.2.1 Articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular na escola \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 62 \n\n      4.2.2 Gest\u00e3o do curr\u00edculo das disciplinas de BG e FQ-A no 10\u00ba ano \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 75 \n\n      4.2.3 Potencialidades e constrangimentos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 96 \n\n4.3 Processo de ensino-aprendizagem \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 97 \n\n      4.3.1 Expectativas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 98 \n\n      4.3.2 Actividades de articula\u00e7\u00e3o curricular \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 100 \n\n      4.3.3 As percep\u00e7\u00f5es dos alunos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 106 \n\n  \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 113 \n\n1. Principais conclus\u00f5es do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 113 \n\n2. Limita\u00e7\u00f5es do estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 118 \n\n3. Sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 119 \n\n  \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 120 \n\nRefer\u00eancias Legislativas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 128 \n\n\n\nxi \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 Referencial Te\u00f3rico  \n\nFigura 2.1 Diversos graus de integra\u00e7\u00e3o disciplinar \n\nAdaptado de Pombo, Guimar\u00e3es &amp; Levy (1994) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 30 \n\n   \n\n   \n\nCap\u00edtulo 3 Metodologia   \n\nFigura 3.1 N\u00famero de reten\u00e7\u00f5es em anos anteriores na turma do 10\u00ba ano \u2026. 39 \n\nFigura 3.2 Disciplinas preferidas dos alunos da turma do 10\u00ba ano \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 40 \n\nFigura 3.3 Disciplinas que os alunos da turma do 10\u00ba ano menos gostam \u2026.. 40 \n\nFigura 3.4 Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nda turma do 10\u00ba ano \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 40 \n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nCap\u00edtulo 3 Metodologia   \n\nQuadro 3.1  Situa\u00e7\u00e3o profissional das professoras participantes \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 39 \n\nQuadro 3.2 Temas orientadores e objectivos das entrevistas \u00e0s professoras \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 45 \nQuadro 3.3 Temas orientadores e objectivos da entrevista  ao Presidente do \n\nConselho Pedag\u00f3gico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 45 \nQuadro 3.4 Amostra de alunos do ensino secund\u00e1rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 46 \n\nQuadro 3.5 Temas orientadores e objectivos das entrevistas aos alunos do \n\nensino secund\u00e1rio de 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 46 \nQuadro 3.6 Sistema de categorias \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 49 \n\nQuadro 3.7 Sistema de codifica\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 50 \n\n   \n\n   \n\nCap\u00edtulo 4 Resultados e Discuss\u00e3o   \n\nQuadro 4.1 Subcategorias de an\u00e1lise estabelecidas para a categoria Contexto \n\nEscolar \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 54 \n\nQuadro 4.2 Subcategorias de an\u00e1lise estabelecidas para a categoria Gest\u00e3o \n\nCurricular \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 61 \nQuadro 4.3 Conceitos identificados pela professora de Biologia e Geologia \u2026.. \n\n77 \n\nQuadro 4.4 Subcategorias de an\u00e1lise estabelecidas para a categoria Processo \n\nde ensino-aprendizagem \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 98 \n \n\n \n\n \n\n\n\nxii \n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\nAnexo 1 Notas de campo relativas aos contactos pr\u00e9vios \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o com as \n\ncoordenadoras de \u00e1rea disciplinar e professoras participantes. \n\nAnexo 2 Notas de campo relativas aos contactos com o Director. \n\nAnexo 3 Carta ao Director. \n\nAnexo 4 Carta aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino \n\nsecund\u00e1rio. \n\nAnexo 5 Notas de campo relativas \u00e0s reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o das professoras \n\nparticipantes. \n\nAnexo 6 Notas de campo relativas \u00e0 visita de estudo \u00e0 ETAR. \n\nAnexo 7 Notas de campo relativas \u00e0 aula laboratorial sobre clorofila. \n\nAnexo 8 Notas de campo relativas \u00e0 aula de 11\u00ba ano sobre chuvas \u00e1cidas e \n\nrespectiva prepara\u00e7\u00e3o. \n\nAnexo 9 Gui\u00e3o das entrevistas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de \n\nBiologia e Geologia. \n\nAnexo 10 Gui\u00e3o da entrevista ao Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico. \n\nAnexo 11 Gui\u00e3o da entrevista aos alunos do 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos. \n\nAnexo 12 Protocolo da aula laboratorial - Estudo da clorofila: Cromatografia em \n\npapel \n\nAnexo 13 Apresenta\u00e7\u00e3o digital para a interpreta\u00e7\u00e3o da actividade \n\nAnexo 14 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 ETAR \n\nAnexo 15 Grelha de articula\u00e7\u00e3o curricular do departamento de Matem\u00e1tica e \n\nCi\u00eancias Experimentais. \n\nAnexo 16 Estudo da clorofila \u2013 Sequ\u00eancia da aula \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1. Contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo \n\n \n\nAs profundas transforma\u00e7\u00f5es sofridas pela sociedade moderna, \n\nnomeadamente nas \u00e1reas da Ci\u00eancia e Tecnologia (C&amp;T), t\u00eam colocado os cidad\u00e3os \n\ndiante de novos desafios pessoais, sociais e profissionais, exigindo novos \n\nconhecimentos, diferentes formas de pensar e de agir, como indiv\u00edduos, numa \n\nsociedade mais participada.  \n\nAs reformas educativas, na generalidade dos pa\u00edses ocidentais, reflectem e \n\ntestemunham essa atmosfera de mudan\u00e7a, na educa\u00e7\u00e3o em geral e na educa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica em particular. \n\nDe acordo com Hodson (2000), as ci\u00eancias escolares devem ser coerentes \n\ncom um modelo de ci\u00eancia que reconhe\u00e7a a relatividade do conhecimento \n\ncient\u00edfico, a diversidade de metodologias, a influ\u00eancia de considera\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f3micas, culturais e pol\u00edticas, morais e \u00e9ticas e a import\u00e2ncia das comunidades \n\ncient\u00edficas na produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das ci\u00eancias. \n\n \n\nSegundo Cachapuz et al (2008), o estado da arte da pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias aponta para linhas de investiga\u00e7\u00e3o em que predominam abordagens \n\nmultidisciplinares, como \u00e9 o caso da linha Ci\u00eancia-Tecnologia e Sociedade (CTS) \n\npela relev\u00e2ncia social e cultural da ci\u00eancia na sociedade. Como resultado dessa \n\nresponsabilidade social, a literacia cient\u00edfica tem surgido como uma finalidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, apesar das mais diversas identifica\u00e7\u00f5es e significados que \n\nlhe s\u00e3o atribu\u00eddos. \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es recentes apontam assim, para curr\u00edculos de ci\u00eancias que \n\ndevem perspectivar uma abordagem hol\u00edstica da ci\u00eancia, num quadro de refer\u00eancia \n\nconstrutivista, assegurando uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contextualizada e adequada \n\n\u00e0s necessidades e interesses da generalidade dos alunos. (Martins &amp; al., 2011, \n\np.772) \n\n \n\nPor outro lado, v\u00e1rios estudos internacionais, nomeadamente o relat\u00f3rio de \n\nOsborne &amp; Dillon (2008), revelam que \u00e9 preocupante o desinteresse dos jovens \n\npelas \u00e1reas cient\u00edficas, pelo que assumem particular relev\u00e2ncia as abordagens \n\npedag\u00f3gicas no ensino das ci\u00eancias, que implicam, segundo Abrantes (2001), o \n\n\n\n2 \n \n\ndesenvolvimento e gest\u00e3o das diversas componentes do curr\u00edculo e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o \n\nentre elas, o refor\u00e7o do trabalho colaborativo entre os professores e a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3rg\u00e3os de coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola. \n\n \n\nA centralidade das pr\u00e1ticas docentes faz emergir o papel proeminente dos \n\nprofessores nas mudan\u00e7as em educa\u00e7\u00e3o. Como referem Thurler (1994) e Bybee \n\n(1997) a mudan\u00e7a em educa\u00e7\u00e3o depende daquilo que os professores pensarem \n\ndela e da maneira como eles a conseguirem construir, isto \u00e9, dos seus prop\u00f3sitos, \n\nobjectivos, concep\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas e saberes profissionais. \n\n \n\n2. Pertin\u00eancia do estudo \n\nAo apreender as perspectivas dos participantes, a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa faz luz sobre a din\u00e2mica interna das \n\nsitua\u00e7\u00f5es, din\u00e2mica esta que \u00e9 frequentemente invis\u00edvel para o \n\nobservador exterior. (Bogdan&amp;Biklen,1994, p. 51) \n\n \n\nAs mudan\u00e7as em curso requerem, portanto, um profissional docente que \n\nter\u00e1 de, cada vez mais, gerir o curr\u00edculo, isto \u00e9, decidir e agir perante diferentes \n\np\u00fablicos e diferentes situa\u00e7\u00f5es, embora enquadrado pelas balizas curriculares e \n\nlinhas program\u00e1ticas nacionais (Rold\u00e3o, 2009, p. 36).  \n\nDeste modo, as mudan\u00e7as curriculares implicam: \n\n? o desenvolvimento de trabalho docente colaborativo para articula\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias, promotor do desenvolvimento profissional \n\ndocente; \n\n? uma articula\u00e7\u00e3o curricular que promova uma vis\u00e3o hol\u00edstica da ci\u00eancia \n\ncontrariando uma vis\u00e3o disciplinar, compartimentada e independente. \n\n \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, perspectivada nesta forma, reside na \n\ninterven\u00e7\u00e3o intencional sobre dispositivos cognitivos, emocionais, valorativos e \n\nmotivacionais que permitem a algu\u00e9m a aprender (Rold\u00e3o, 2009, p. 121) e pode \n\nconcretizar-se atrav\u00e9s: \n\n? da participa\u00e7\u00e3o dos alunos em actividades de natureza interdisciplinar; \n\n? da concretiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias educativas diferenciadas e perspectivadas \n\nsegundo uma abordagem Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade (CTS); \n\n? do desenvolvimento de compet\u00eancias de literacia cient\u00edfica. \n\n\n\n3 \n \n\nNo ensino secund\u00e1rio, uma vez ultrapassados os desafios da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, como refere Martins (2002), os jovens est\u00e3o numa idade em que a maioria \n\ndas voca\u00e7\u00f5es se revelam e florescem e, deste modo, a forma\u00e7\u00e3o dada deve \n\npermitir o desenvolvimento de compet\u00eancias que possibilitem a adapta\u00e7\u00e3o a um \n\nmundo em constante mudan\u00e7a e fazer escolhas de modo mais informado, \n\npreparando a participa\u00e7\u00e3o activa na sociedade. \n\n  \n\nAssim, a presente investiga\u00e7\u00e3o d\u00e1 visibilidade a um trabalho de articula\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar, ao n\u00edvel do ensino secund\u00e1rio, numa turma de 10\u00ba ano que surge \n\nna sequ\u00eancia de um trabalho colaborativo que duas professoras, uma de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A e outra de Biologia e Geologia, desenvolvem h\u00e1 algum tempo. \n\nProcura-se compreender quais as raz\u00f5es que levam as professoras a fazer \n\numa gest\u00e3o articulada dos curr\u00edculos das suas disciplinas, que din\u00e2micas de \n\ntrabalho s\u00e3o necess\u00e1rias, que dificuldades e resist\u00eancias sentem e quais as \n\npotencialidades destas pr\u00e1ticas. \n\n \n\n Esta investiga\u00e7\u00e3o pretende, desta forma, contribuir para a compreens\u00e3o do \n\nconhecimento profissional que sustenta estas pr\u00e1ticas, inovadoras e fundamentais, \n\nao n\u00edvel do ensino secund\u00e1rio. \n\n \n\n3. Problema e objectivos do estudo \n\n \n\nComo refere Rold\u00e3o (1999b), a gest\u00e3o curricular \u00e9 inerente a qualquer \n\npr\u00e1tica docente, sendo vari\u00e1vel a natureza da op\u00e7\u00e3o ou o n\u00edvel de decis\u00e3o e o que \n\ntransforma um conjunto de aprendizagens em curr\u00edculo \u00e9 a sua finalidade, \n\nintencionalidade, estrutura\u00e7\u00e3o coerente e sequ\u00eancia organizadora. \n\n \n\nDeste modo, gerir o curr\u00edculo \u00e9 decidir o que ensinar e porqu\u00ea, como, \n\nquando, com que prioridades, com que meios, com que organiza\u00e7\u00e3o, pelo que o \n\nestudo emp\u00edrico realizado fica assim enquadrado pela seguinte quest\u00e3o: \n\n \n\n \n\nDe que forma se pode realizar a gest\u00e3o do curr\u00edculo no ensino secund\u00e1rio, tendo \n\npor base duas disciplinas? \n\n \n\n\n\n4 \n \n\nComo forma de orienta\u00e7\u00e3o para o estudo, estabeleceram-se as seguintes \n\nquest\u00f5es: \n\na) Que din\u00e2micas de trabalho dos professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de \n\nBiologia e Geologia s\u00e3o necess\u00e1rias na gest\u00e3o do curr\u00edculo do Ensino Secund\u00e1rio \n\nao n\u00edvel do 10\u00ba ano? \n\nb) Que potencialidades e constrangimentos sentem estes professores ao \n\nn\u00edvel do trabalho com outros professores do Departamento Curricular e ao n\u00edvel da \n\npr\u00f3pria escola? \n\nc) Quais as potencialidades de uma gest\u00e3o articulada dos curr\u00edculos de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano, na aprendizagem dos alunos? \n\n \n\nAssim, os objectivos do trabalho desenvolvido s\u00e3o: \n\n1) Identificar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular desenvolvidas pelos professores \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia numa turma de 10\u00ba ano; \n\n2) Identificar potencialidades e constrangimentos na realiza\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ncolaborativo; \n\n3) Caracterizar as implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem com \n\nbase nas expectativas dos professores participantes no estudo e nos relatos de \n\nalguns alunos. \n\n \n\n4. Organiza\u00e7\u00e3o geral do estudo \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o apresenta-se dividida em quatro cap\u00edtulos. \n\nApresentadas no presente cap\u00edtulo \u2013 Cap\u00edtulo 1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o, a actualidade \n\ne import\u00e2ncia do tema, justificada a pertin\u00eancia do estudo e indicadas as quest\u00f5es \n\na que se pretende dar resposta, os restantes cap\u00edtulo apresentam as op\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas tomadas, os dados recolhidos e respectiva an\u00e1lise \u00e0 luz de um \n\nquadro de refer\u00eancia te\u00f3rico. \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 2 \u2013 Referencial Te\u00f3rico, apresentam-se as linhas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o consideradas essenciais para a compreens\u00e3o do estudo bem como \n\nfundamentam-se e contextualizam-se as quest\u00f5es orientadoras. \n\nDeste modo come\u00e7a-se por uma apresenta\u00e7\u00e3o dos principais desafios da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no s\u00e9culo XXI, nomeadamente a literacia cient\u00edfica dos \n\ncidad\u00e3os e o ensino CTS.  \n\n\n\n5 \n \n\nAp\u00f3s esta abordagem, faz-se uma contextualiza\u00e7\u00e3o do ensino das \n\ndisciplinas de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, nomeadamente atrav\u00e9s \n\nda import\u00e2ncia das ci\u00eancias Qu\u00edmica e Biologia de um modo geral e no \u00e2mbito dos \n\nprogramas de Qu\u00edmica e Biologia do 10\u00ba ano do ensino secund\u00e1rio, de uma forma \n\nparticular. \n\nSeguidamente apresenta-se o referencial te\u00f3rico acerca dos seguintes \n\ntemas: o professor como o gestor do curr\u00edculo; o trabalho colaborativo docente; a \n\nci\u00eancia vista numa perspectiva interdisciplinar na qual se d\u00e1 relevo \u00e0 dicotomia \n\nespecializa\u00e7\u00e3o/integra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 3 \u2013 Metodologia, contextualiza-se a investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida \n\nno \u00e2mbito de uma abordagem metodol\u00f3gica, do tipo estudo de caso, qualitativa, de \n\nnatureza descritiva e interpretativa sendo explicitadas e fundamentadas todas as \n\nop\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas.  \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 4 \u2013 Resultados e Discuss\u00e3o apresentam-se e analisam-se os \n\nresultados obtidos. O cap\u00edtulo foi estruturado pelas categorias que emergiram da \n\nan\u00e1lise dos dados, Contexto Escolar, Pr\u00e1ticas de Gest\u00e3o Curricular e Processo de \n\nEnsino-Aprendizagem, organizando a descri\u00e7\u00e3o dos resultados e facilitando a \n\nrespectiva interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o. \n\n \n\nNas Considera\u00e7\u00f5es Finais, sistematizam-se as principais conclus\u00f5es do \n\nestudo. S\u00e3o tamb\u00e9m apresentadas algumas limita\u00e7\u00f5es bem como sugest\u00f5es para \n\nfuturas investiga\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nAs Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas apresentadas s\u00e3o as que, entre todas as \n\nconsultadas, se revelaram pertinentes para o presente estudo. Seguem-se as \n\nRefer\u00eancias Legislativas citadas. \n\n \n\nOs Anexos, todos referenciados na disserta\u00e7\u00e3o, foram considerados \n\nrelevantes para a compreens\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o realizada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO1 \n\n \n\n2.1 Desafios da Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica no s\u00e9culo XXI \n\n \n\nThere is a need to move away from a content-led teaching \n\nthrough to one that focusses on the needs and motives of students \n\nfor learning through science subjects. (Hollbrook, 2010, p.88) \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o, na sua dupla fun\u00e7\u00e3o \u2013 social e econ\u00f3mica \u2013 \u00e9 a resposta aos \n\nin\u00fameros desafios que um mundo em r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o coloca ao futuro dos \n\ncidad\u00e3os. Segundo Jacques Delors (1998) e no \u00e2mbito do relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o \n\nInternacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI para a Unesco, as possibilidades \n\noferecidas pela Educa\u00e7\u00e3o permitem a cada indiv\u00edduo desenvolver os seus talentos \n\ne capacidades, acumular saberes e novas descobertas, proporcionando o \n\nconhecimento de si mesmo e do mundo, de forma a intervir, conscientemente, em \n\ndiversos dom\u00ednios da actividade humana, seja na sa\u00fade, no meio ambiente ou na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI considera ainda \n\nnesse relat\u00f3rio que: \n\n?  as r\u00e1pidas altera\u00e7\u00f5es  provocadas pelo progresso cient\u00edfico levam \u00e0 \n\nnecessidade de conciliar uma cultura geral suficientemente vasta com a \n\npossibilidade de dominar, em profundidade, um reduzido n\u00famero de assuntos. \u00c9 \n\nessencial que as crian\u00e7as e os jovens tenham acesso \u00e0s metodologias cient\u00edficas, \n\naos instrumentos, conceitos e refer\u00eancias resultantes dos avan\u00e7os das ci\u00eancias e \n\ndos paradigmas actuais; \n\n?  al\u00e9m da aprendizagem de uma profiss\u00e3o e respectivas exig\u00eancias \n\ncient\u00edficas e t\u00e9cnicas, cada cidad\u00e3o deve dispor de um amplo leque de \n\ncompet\u00eancias essenciais para  se adaptar com facilidade a um mundo em r\u00e1pida \n\nmuta\u00e7\u00e3o e altamente interligado. Estas compet\u00eancias devem combinar a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o adquirida pela forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional, o comportamento \n\nsocial, a aptid\u00e3o para o trabalho de equipa e a capacidade de iniciativa; \n\n                                                           \n1\n Ao longo deste cap\u00edtulo optou-se, em algumas situa\u00e7\u00f5es, por manter as cita\u00e7\u00f5es na l\u00edngua original para \n\nser mais evidente o sentido. Nas situa\u00e7\u00f5es em que houve lugar a tradu\u00e7\u00f5es, elas s\u00e3o da nossa inteira \nresponsabilidade. \n\n\n\n8 \n \n\n \n\n?  na pr\u00e1tica lectiva di\u00e1ria, a participa\u00e7\u00e3o de professores e alunos em \n\nprojectos comuns que estimulem a curiosidade e apelem ao esp\u00edrito cr\u00edtico, atrav\u00e9s \n\ndo di\u00e1logo e da troca de argumentos, favorecem a empatia pelo outro, o \n\nconhecimento de si e desenvolvem a  capacidade de comunicar, instrumento \n\nindispens\u00e1vel no futuro; \n\n?  os cidad\u00e3os devem apresentar grande capacidade de autonomia, de \n\ndiscernimento e de responsabilidade pessoal a par do desenvolvimento dos seus \n\npr\u00f3prios talentos (mem\u00f3ria, racioc\u00ednio, imagina\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nNo mesmo relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o \n\ns\u00e9culo XXI, considera-se que o ensino secund\u00e1rio deve ser repensado no \u00e2mbito \n\ndesta perspectiva alargada da Educa\u00e7\u00e3o dado que, se por um lado constitui-se \n\ncomo uma via de acesso \u00e0 promo\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica, por outro, parece estar a \n\nfracassar na prepara\u00e7\u00e3o dos jovens, tanto para o ensino superior como para a \n\nentrada no mundo do trabalho. Esta recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto mais significativa \n\nquanto a enorme import\u00e2ncia que \u00e9 reconhecida a este n\u00edvel de ensino, per\u00edodo em \n\nque: \n\n?  se revelam e desenvolvem os talentos e capacidades dos jovens; \n\n?  se prepara o desenvolvimento da capacidade cient\u00edfica nacional; \n\n?  os jovens escolhem o caminho de entrada na vida adulta e no mundo do \n\ntrabalho.  \n\n \n\nA import\u00e2ncia crucial da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 alvo de um consenso geral, e \n\ntem merecido a aten\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pa\u00edses europeus nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Desde \n\n1973 a Comiss\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia tem monitorizado a evolu\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o \n\np\u00fablica nos estados membros, acerca de diferentes assuntos, nomeadamente \n\nsobre ci\u00eancia e tecnologia.  \n\nO mais recente estudo Eurobarometer revela que mais de 80% dos \n\neuropeus considera que o interesse dos jovens pela ci\u00eancia \u00e9 fundamental para a \n\nnossa prosperidade futura  (Eurobarometer, 2005, p.49) e que  European citizens \n\nare on the whole open to the advances of new technologies and are confident of \n\ntheir positive effect on our way of life in the next 20 years  \u2013 (Eurobarometer, 2005, \n\np.73). \n\n \n\n\n\n9 \n \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es do Grupo de Alto N\u00edvel para a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da \n\nComiss\u00e3o Europeia (Rocard et al, 2007) alertam para a necessidade de: \n\n?  dar a todos os cidad\u00e3os quer literacia cient\u00edfica, quer uma atitude positiva \n\nface \u00e0 ci\u00eancia; \n\n?  assegurar que a Europa treine e mantenha um n\u00famero suficiente de \n\ncientistas e engenheiros de alto n\u00edvel, necess\u00e1rio ao seu desenvolvimento \n\necon\u00f3mico e tecnol\u00f3gico futuro. \n\n \n\nNos \u00faltimos anos, muitos estudos t\u00eam apontado para um decr\u00e9scimo \n\nalarmante no interesse que os jovens mostram por \u00e1reas cient\u00edficas: \n\n?  o n\u00famero de jovens que entram nas Universidades aumenta mas a \n\npropor\u00e7\u00e3o de alunos em \u00e1reas cient\u00edficas tem diminu\u00eddo.  Na matem\u00e1tica e nas \n\nci\u00eancias f\u00edsicas o n\u00famero de alunos nas universidades tem diminu\u00eddo, apesar dos \n\nprojectos e ac\u00e7\u00f5es implementados para contrariar esta tend\u00eancia (OCDE, 2006; \n\nRocard et al, 2007); \n\n?  a investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia tem indicado que os \n\nalunos v\u00eam perdendo o interesse pelos assuntos C&amp;T, quer nas escolas quer nos \n\nseus estudos superiores (Schreiner &amp; Sj\u00f8berg ,ROSE, 2004); \n\n?  O programa PISA, criado em 1997, tem-se ocupado com a import\u00e2ncia da \n\nCi\u00eancia e da Tecnologia nas escolas, no ensino superior e na sociedade de um \n\nmodo geral. De acordo com o relat\u00f3rio PISA 2000 (GAVE, 2001, p.8), o sucesso dos \n\nestudantes portugueses foi fraco em Ci\u00eancias quando comparado com os restantes \n\nestudantes da \u00e1rea da OCDE. \n\n \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio do Grupo de Alto N\u00edvel para a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \n\nda Comiss\u00e3o Europeia (Rocard et al, 2007), as origens do decl\u00ednio do interesse pelo \n\nestudo na \u00e1rea das ci\u00eancias residem no modo como se ensina nas escolas \n\nsecund\u00e1rias. Este decr\u00e9scimo gradual do interesse dos alunos pelas \u00e1reas \n\ncient\u00edficas deve levar \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de reformas educativas que melhorem a \n\neduca\u00e7\u00e3o em assuntos cient\u00edficos:  \n\n?  ao n\u00edvel dos conceitos b\u00e1sicos e ideias da Ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m no modo \n\ncomo ela se relaciona com outros fen\u00f3menos (Aikenhead, 2003); \n\n?  atrav\u00e9s de um triunvirato de conhecimento e compreens\u00e3o: conte\u00fados \n\ncient\u00edficos, m\u00e9todo da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e ci\u00eancia como um empreendimento \n\nsocial (Osborne, 2000); \n\n\n\n10 \n \n\n?  atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a conceptual (teaching for conceptual change), \n\nisto \u00e9, systematic approaches designed to identify students\u2019 current conceptions, \n\nchallenge the adequacy of current explanations, introduce scientific concepts that \n\nare intelligible, plausible and helpful and provide opportunities to apply new ideas \n\nin a familiar context (Bybee, 2002, p.28); \n\n?  atrav\u00e9s de uma mudan\u00e7a na abordagem pedag\u00f3gica, desempenhando os \n\nprofessores um papel fundamental na renova\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica atrav\u00e9s de \n\npr\u00e1ticas inovadoras (Rocard et al, 2007 ; Osborne &amp; Dillon, 2008); \n\n?  atrav\u00e9s do apoio aos professores no desenvolvimento de novas pr\u00e1ticas, \n\nnovos corpos de conhecimentos e novos m\u00e9todos pedag\u00f3gicos (Osborne, 2000). \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia deve ter em conta, que um vasto corpo de \n\nconhecimentos ser\u00e1 esquecido se n\u00e3o for utilizado:  \n\n o conhecimento cient\u00edfico, mesmo num contexto profissional, \n\n\u00e9 apreendido e disponibilizado \u00e0 medida das necessidades \n\nindividuais. S\u00e3o as compet\u00eancias para usar, e n\u00e3o tanto aquilo que \n\nse usa, o mais importante legado da escola aos seus alunos \n\n(Aikenhead, 2003,p.115). \n\n \n\nO quadro de refer\u00eancia Europeu (Recomenda\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu e \n\ndo Conselho, 2006) identificou e definiu compet\u00eancias essenciais necess\u00e1rias \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal, \u00e0 cidadania activa, \u00e0 coes\u00e3o social e \u00e0 empregabilidade na \n\nsociedade do conhecimento, das quais se destacam a compet\u00eancia cient\u00edfica, a \n\ncompet\u00eancia em tecnologia e a compet\u00eancia em ci\u00eancias e tecnologia: \n\nA compet\u00eancia cient\u00edfica refere-se \u00e0 capacidade e \u00e0 vontade \n\nde recorrer ao acervo de conhecimentos e metodologias utilizadas \n\npara explicar o mundo da natureza, a fim de colocar quest\u00f5es e de \n\nlhe dar respostas fundamentadas. \n\nA compet\u00eancia em tecnologia \u00e9 vista como a aplica\u00e7\u00e3o desses \n\nconhecimentos e metodologias para dar resposta aos desejos e \n\nnecessidades humanos. \n\nA compet\u00eancia em ci\u00eancias e tecnologia implica a \n\ncompreens\u00e3o das mudan\u00e7as causadas pela actividade humana e da \n\nresponsabilidade de cada indiv\u00edduo enquanto cidad\u00e3o. \n\n(Recomenda\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu e do Conselho, 2006, p.6) \n\n\n\n11 \n \n\nNo dia-a-dia, usamos a Ci\u00eancia integrando os conhecimentos \n\ncient\u00edficos em contextos n\u00e3o-cient\u00edficos, pelo que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica deve proporcionar uma compreens\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia, \n\nfuncional e pr\u00e1tica, que permita uma avalia\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia moderna e \n\ndo papel da tecnologia.   \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a \u201cliteracia cient\u00edfica\u201d poder\u00e1 satisfazer um \n\nimperativo de relev\u00e2ncia da adolesc\u00eancia que contraria, segundo Osborne (2000, \n\np.15), uma gratifica\u00e7\u00e3o atrasada, motor de desmotiva\u00e7\u00e3o e desinteresse pela \n\nCi\u00eancia.  \n\n \n\n2.1.1 Literacia Cient\u00edfica \n\n \n\nScientific literacy has different degrees and forms; it expands \n\nand deepens over a lifetime, not just during the years in school. But \n\nthe attitudes and values established toward science in the early years \n\nwill shape a person's development of scientific literacy as an adult. \n\n(NRC, 1996, p.22) \n\n \n\nO desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico tem estado na origem de \n\nmudan\u00e7as fundamentais nos modos de vida em sociedade, conduzindo a novas \n\nformas de pensar a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Defende-se hoje, que o ensino das \n\nCi\u00eancias deve, acima de tudo, promover a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos cientificamente \n\nliterados. \n\nO termo \u201cliteracia cient\u00edfica\u201d, de origem norte americana e provavelmente \n\nintroduzido no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia por Paul Hurd em 1958 \n\n(Chagas,2000) surge em v\u00e1rios pa\u00edses com diferentes designa\u00e7\u00f5es: \u201calfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica\u201d, \u201ccompreens\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia\u201d e \u201ccultura cient\u00edfica\u201d, dependentes da \n\n\u00e9poca e do contexto de aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuando em 1996 a National Academy of Sciences nos E.U.A. quis \n\napresentar a sua conceptualiza\u00e7\u00e3o de literacia cient\u00edfica, de modo a integr\u00e1-la nos \n\nNational Science Education Standards exprimia-se assim: \n\n \n\n\n\n12 \n \n\nScientific literacy means that a person can ask, find, or \n\ndetermine answers to questions derived from curiosity about \n\neveryday experiences. It means that a person has the ability to \n\ndescribe, explain, and predict natural phenomena. Scientific literacy \n\nentails being able to read with understanding articles about science \n\nin the popular press and to engage in social conversation about the \n\nvalidity of the conclusions. Scientific literacy implies that a person \n\ncan identify scientific issues underlying national and local decisions \n\nand express positions that are scientifically and technologically \n\ninformed. A literate citizen should be able to evaluate the quality of \n\nscientific information on the basis of its source and the methods used \n\nto generate it. Scientific literacy also implies the capacity to pose and \n\nevaluate arguments based on evidence and to apply conclusions \n\nfrom such arguments appropriately. (NRC, 1996, p.22) \n\n \n\nApesar da diversidade de significados atribu\u00eddos ao conceito, as diferentes \n\ndefini\u00e7\u00f5es parecem estruturar-se em torno de tr\u00eas ideias principais (Reis,2006):  \n\n?  apropria\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico;  \n\n?  a compreens\u00e3o dos procedimentos da ci\u00eancia;  \n\n?  o desenvolvimento de capacidades e de atitudes (atitudes cient\u00edficas e \n\natitudes relativamente \u00e0 ci\u00eancia) consideradas necess\u00e1rias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o activa e \n\nrespons\u00e1vel dos cidad\u00e3os em processos decis\u00f3rios relacionados com ci\u00eancia e \n\ntecnologia.  \n\n \n\nO conceito de literacia \u00e9, assim, um conceito muito abrangente que decorre \n\nda necessidade de uma compreens\u00e3o alargada da Ci\u00eancia. \n\n \n\nAp\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do Framework for K-12 Science Education em Julho de \n\n2011, o National Research Council em conjunto com a National Science Teachers \n\nAssociation e a  American Association for the Advancement of Science est\u00e3o a \n\ndesenvolver o Next Generation Science Standards (NGSS) como resposta \u00e0 \n\nnecessidade promover a literacia cient\u00edfica na sociedade de forma realista e \n\nadaptada \u00e0s futuras necessidades do mundo do trabalho (NRC, NSTA &amp; AAAS, \n\n2011) e cuja publica\u00e7\u00e3o \u00e9 esperada para o final de 2012. \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nO National Research Council e a National Science Teachers Association \n\n(NSTA, 2011) identificaram tr\u00eas dimens\u00f5es da Ci\u00eancia que ajudar\u00e3o os alunos a \n\nvalorizar o conhecimento cient\u00edfico, reconhecer a contribui\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para a \n\nsociedade e, deste modo, responder adequadamente \u00e0s expectativas da \n\nsociedade:  \n\n?  as pr\u00e1ticas cient\u00edficas, que requerem n\u00e3o s\u00f3 a compet\u00eancia mas tamb\u00e9m \n\no conhecimento espec\u00edfico de cada pr\u00e1tica;  \n\n?  os conceitos estruturantes que ligam os v\u00e1rios dom\u00ednios da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia atrav\u00e9s das suas aplica\u00e7\u00f5es comuns em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento;  \n\n?  as ideias nucleares que abrangem diferentes ci\u00eancias ou diferentes \n\ntecnologias ou ideias unificadoras numa \u00fanica disciplina.  \n\n \n\nO ensino das ci\u00eancias deve ent\u00e3o desenvolver: \n\n?  uma atitude cr\u00edtica e uma abordagem reflexiva da ci\u00eancia (Millar \n\n&amp;Osborne, 1998);  \n\n?  a capacidade de compreender tanto as utilidades, como as limita\u00e7\u00f5es da \n\nci\u00eancia e tecnologia atrav\u00e9s de uma perspectiva pessoal e social (Bybee, 1997; \n\nValente, 2000); \n\n?  a capacidade dos alunos aplicarem os seus conhecimentos e analisarem, \n\nraciocinarem e comunicarem com efici\u00eancia, \u00e0 medida que colocam, resolvem e \n\ninterpretam problemas numa variedade de situa\u00e7\u00f5es concretas (GAVE, 2001); \n\n? a aprendizagem da linguagem das ci\u00eancias e a capacidade de descodificar \n\na linguagem cient\u00edfica essencial para compreender os discursos cient\u00edficos, os \n\ntextos de revistas e jornais mantendo de forma continuada a literacia cient\u00edfica ao \n\nlongo da vida (Valente, 2000, 2002);  \n\n?  a capacidade de comunicar os seus argumentos de uma forma efectiva a \n\np\u00fablicos espec\u00edficos, dado que, de outra forma n\u00e3o ter\u00e3o voz nos assuntos \n\ndebatidos na sociedade (GAVE, 2006); \n\n?  as pr\u00e1ticas e os conceitos estruturantes aplic\u00e1veis a todas as ci\u00eancias, \n\nindependentemente do tipo de curr\u00edculo,  proporcionando um esquema \n\norganizativo do conhecimento das v\u00e1rias \u00e1reas cient\u00edficas permitindo aos alunos \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre diferentes t\u00f3picos (NRC, NSTA &amp; AAAS, 2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n2.1.2 Curr\u00edculos CTS \n\n \n\nDe acordo com o documento Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio (ME, \n\n2003), um dos objectivos estrat\u00e9gicos deste ensino \u00e9 o aumento da qualidade das \n\naprendizagens, nomeadamente a consolida\u00e7\u00e3o de saberes no dom\u00ednio cient\u00edfico, a \n\ncapacidade de pensar cientificamente os problemas e a interioriza\u00e7\u00e3o de uma \n\ncultura de participa\u00e7\u00e3o e responsabilidade. Defende-se, por isso, que se tomem \n\ncomo orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das ci\u00eancias, as perspectivas de literacia cient\u00edfica \n\ndos alunos e o desafio de cativ\u00e1-los para carreiras ligadas \u00e0s Ci\u00eancias e \u00e0s \n\nTecnologias. \n\n \n\nEfectivamente \u00e9 hoje amplamente defendido um ensino das Ci\u00eancias com \n\numa orienta\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-tecnologia-sociedade (CTS) com o prop\u00f3sito de ensinar \n\nligando a Ci\u00eancia com o mundo tecnol\u00f3gico e social do aluno. \n\nA interac\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-tecnologia-sociedade pode ser entendida num sentido \n\nmais abrangente, como por exemplo, o ambiente social e cultural da institui\u00e7\u00e3o \n\nescolar, ou num sentido mais restrito, como um contexto de aplica\u00e7\u00e3o de um dado \n\nconhecimento cient\u00edfico (Freire &amp; Galv\u00e3o, 2004). Em qualquer dos casos a \n\nfinalidade \u00e9 proporcionar uma apropria\u00e7\u00e3o mais significativa da Ci\u00eancia.  \n\n \n\nEmbora o actual curr\u00edculo nacional para o Ensino Secund\u00e1rio preconize um \n\nensino das ci\u00eancias de cariz CTS, v\u00e1rias s\u00e3o as perspectivas curriculares que \n\npodemos atribuir a este tipo de ensino: \n\n?  curr\u00edculo CTS de natureza intercultural (cross-cultural STS) apoiado em \n\nv\u00e1rios tipos de conhecimento como senso comum, tecnologia e ci\u00eancia (Aikenhead, \n\n1997); \n\n? nova abordagem do curr\u00edculo no sentido de colocar maior \u00eanfase na \n\ncompreens\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia atrav\u00e9s de capacidades cognitivas para \n\nutilizar a informa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia e tecnologia nos aspectos da vida humana \n\n(Hurd,1998); \n\n?  orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com a finalidade de desenvolver a compreens\u00e3o, \n\npensamento e capacidades de resolu\u00e7\u00e3o de problemas cient\u00edficos pelos alunos, \n\ncontrariamente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o tradicional que assenta no conhecimento (factos e \n\nprinc\u00edpios) e valoriza\u00e7\u00e3o da abordagem CTSA, resultante da fus\u00e3o da abordagem \n\nCTS e Ambiente, que permite actuar no sentido do desenvolvimento da capacidade \n\n\n\n15 \n \n\nde integrar conceitos de v\u00e1rios dom\u00ednios num sistema interdisciplinar (Dori and \n\nHerscovitz,1999); \n\n?  orienta\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para tarefas que criem oportunidades de envolver os \n\nestudantes em v\u00e1rias dimens\u00f5es, nomeadamente uma melhor compreens\u00e3o da \n\nnatureza e do processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico: natureza da \n\nci\u00eancia, modos de conhecimento, padr\u00f5es de argumenta\u00e7\u00e3o, pensamento, grandes \n\nideias da ci\u00eancia, comunica\u00e7\u00e3o e evid\u00eancia. A literacia cient\u00edfica contempor\u00e2nea \n\nenvolve as compet\u00eancias e as dimens\u00f5es emocionais para construir a \n\ncompreens\u00e3o cient\u00edfica (Hand et al.,1999); \n\n?  necessidade de encarar a ci\u00eancia para a cidadania, enfatizando as \n\ninterconex\u00f5es entre a ci\u00eancia e a sociedade, nomeadamente em aspectos \n\nsociocientificamente controversos e na substitui\u00e7\u00e3o dos modelos de ensino que \n\nsofrem de falta de discuss\u00e3o e, ainda, a inclus\u00e3o de conhecimento relativo \u00e0 \n\nnatureza da ci\u00eancia e do conhecimento cient\u00edfico (Kolsto, 2001). \n\n \n\n2.2 O ensino da F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e da Biologia-Geologia no ensino secund\u00e1rio \n\n2.2.1 A Qu\u00edmica e a Biologia \n\n \n\nA Qu\u00edmica, muitas vezes chamada de ci\u00eancia dos materiais, \u00e9 o ramo da \n\nCi\u00eancia que estuda a mat\u00e9ria, ao n\u00edvel da sua estrutura e propriedades e procura \n\nconhecer, em profundidade, o como e o porqu\u00ea das transforma\u00e7\u00f5es que as \n\nsubst\u00e2ncias experimentam, tentando esclarecer a complexidade do nosso mundo. \n\n \n\nEste papel fundamental na forma de pensar o mundo, caracteriza-se pela \n\nsua capacidade de estabelecer pontes com outras ci\u00eancias, podendo dizer-se que a \n\nQu\u00edmica \u00e9 uma ci\u00eancia central com profundas liga\u00e7\u00f5es interdisciplinares (Maia, \n\n2001) como por exemplo: \n\n?  com a F\u00edsica na ci\u00eancia dos materiais; \n\n?  com a Astrof\u00edsica no estudo da constitui\u00e7\u00e3o do Universo; \n\n?  com a Hist\u00f3ria na data\u00e7\u00e3o de objectos hist\u00f3ricos; \n\n? com a Geologia no esclarecimento da constitui\u00e7\u00e3o da Terra e outros \n\nplanetas; \n\n? com a Biologia no estudo da Vida, dos seus processos, como referem \n\nRibeiro &amp; Ver\u00edssimo (2001, p.132): \n\n\n\n16 \n \n\nHoje existe consenso sobre a natureza dos seres vivos. Pelo menos \n\nao n\u00edvel molecular e, provavelmente ao n\u00edvel celular, a maioria das \n\nfun\u00e7\u00f5es dos seres vivos obedecem \u00e0s leis da f\u00edsica e da qu\u00edmica.  \n\n \n\nA Biologia \u00e9 uma ci\u00eancia mais jovem mas em r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o e \u00e9 apontada \n\ncomo a que mais influenciar\u00e1 o futuro pensamento cient\u00edfico. \n\nA Biologia ocupa-se do estudo da Vida ou, talvez com mais propriedade, do \n\nestudo dos sistemas vivos e por culpa da sua vertiginosa evolu\u00e7\u00e3o, muitos dos \n\nmodernos bi\u00f3logos tendem a ser extremamente especialistas e especializados, \n\ndesinformados sobre os desenvolvimentos fora dos seus campos de especialidade, \n\nperdendo por vezes a no\u00e7\u00e3o dos extraordin\u00e1rios desenvolvimentos da Biologia \n\ncomo um todo (Ribeiro &amp; Ver\u00edssimo, 2001).  \n\n \n\nSegundo estes autores, esta falta de capacidade de aprecia\u00e7\u00e3o verifica-se \n\nquer ao n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, quer ao n\u00edvel dos processos sobre os \n\nquais as v\u00e1rias especialidades v\u00e3o sendo constru\u00eddas, sobre o que t\u00eam em comum, \n\nem que diferem, e, fundamentalmente, em que diferem das outras ci\u00eancias. Esta \n\nfalta de aprecia\u00e7\u00e3o global, embora n\u00e3o impeditiva da constru\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, pode ser mais preocupante em bi\u00f3logos que, pela sua natureza \n\nprofissional, necessitem obrigatoriamente de relevar a vertente hol\u00edstica das \n\nCi\u00eancias da Vida como s\u00e3o, sem d\u00favida, os bi\u00f3logos empenhados no ensino da \n\nBiologia, sobretudo em n\u00edveis n\u00e3o especializados, como ser\u00e1 o caso do ensino \n\nsecund\u00e1rio.  \n\n \n\nActualmente muitas das \u00e1reas mais estimulantes de investiga\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento encontram-se em fronteiras interdisciplinares, tal como no \n\npassado, quando h\u00e1 mais de 50 anos, o jovem Francis Crick assistiu a uma \n\npalestra de um qu\u00edmico, Linus Pauling, leu o livro de um f\u00edsico qu\u00e2ntico, Erwin \n\nSchr\u00f6dinger e decidiu ir para Cambridge trabalhar no mais famoso laborat\u00f3rio de \n\nf\u00edsica da \u00e9poca, o Cavendish (Pagels,1982). \n\n \n\n2.2.2 Os programas das componentes de Biologia e de Qu\u00edmica  \n\n \n\nPode dizer-se que ambos os programas partilham a ideia de que a forma\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica deve ser estruturada em torno de uma educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, sobre \n\n\n\n17 \n \n\nci\u00eancia e pela ci\u00eancia. A educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia corresponde \u00e0 dimens\u00e3o conceptual \n\ndo curr\u00edculo e encerra o conhecimento em si, enquanto a educa\u00e7\u00e3o sobre ci\u00eancia \n\ntem como objecto de estudo a natureza da pr\u00f3pria ci\u00eancia, o questionamento, a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o e validade do conhecimento (Reis, 2006). A educa\u00e7\u00e3o pela ci\u00eancia \n\ntem como meta a dimens\u00e3o formativa e cultural do aluno atrav\u00e9s da pr\u00f3pria \n\nci\u00eancia. \n\nAmbas as componentes, Qu\u00edmica e Biologia, t\u00eam como finalidade a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos saberes nos respectivos dom\u00ednios cient\u00edficos e o desenvolvimento \n\nde um quadro de refer\u00eancias, de atitudes, de valores e de capacidades que ajudem \n\nos alunos a crescer a n\u00edvel pessoal, social e profissional. \n\n \n\nO programa da componente de Biologia da disciplina de Biologia-Geologia \n\n(10\u00ba ano de escolaridade) dos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos do Ensino Secund\u00e1rio \n\nfoi constru\u00eddo tendo em conta referenciais e pressupostos dos quais se salientam \n\nos seguintes (Mendes &amp; Pinheiro, 2001): \n\n?  o ensino da Biologia deve ser centrado nos alunos, isto \u00e9, os processos de \n\nensino-aprendizagem devem ter em conta os conhecimentos pr\u00e9vios e as viv\u00eancias \n\ndos educandos (aos professores caber\u00e1 seleccionar os contextos e os processos \n\nmais apropriados para que os fins sejam atingidos); \n\n?  o refor\u00e7o de compet\u00eancias t\u00e9cnicas e tecnol\u00f3gicas n\u00e3o constitui, em si \n\nmesmo, um objectivo primordial da implementa\u00e7\u00e3o do programa, devendo ser \n\nperspectivado como instrumental no processo de ensino-aprendizagem. \n\n \n\nEm articula\u00e7\u00e3o com estas finalidades, o ensino da Biologia tem, entre \n\noutros, os seguintes objectivos gerais:  \n\n?  A constru\u00e7\u00e3o de um s\u00f3lido conjunto de conhecimentos, quer os expl\u00edcitos \n\nnas unidades did\u00e1cticas, quer os impl\u00edcitos e decorrentes da implementa\u00e7\u00e3o do \n\nprograma; \n\n?  O refor\u00e7o das capacidades de abstrac\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o, trabalho em \n\nequipa, pondera\u00e7\u00e3o e sentido de responsabilidade. \n\n \n\n O programa da componente de Qu\u00edmica (Sim\u00f5es, Magalh\u00e3es, Lopes &amp; \n\nMartins, 2001) da disciplina de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A (10\u00ba ano de escolaridade) dos \n\ncursos cient\u00edfico-human\u00edsticos do Ensino Secund\u00e1rio preconiza o ensino CTS que \n\n\n\n18 \n \n\nprivilegia o conhecimento em ac\u00e7\u00e3o, por oposi\u00e7\u00e3o ao conhecimento disciplinar, \n\nestruturado em torno de algumas ideias principais, das quais se destaca: \n\n ?  A compreens\u00e3o do mundo na sua globalidade e complexidade requer o \n\nrecurso \u00e0 interdisciplinaridade, de forma a complementar as vis\u00f5es fragmentadas \n\nque os saberes disciplinares proporcionam; \n\n?  A aprendizagem de conceitos e processos \u00e9 de import\u00e2ncia fundamental, \n\nmas constituiu-se como ponto de chegada e n\u00e3o o ponto de partida, na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde situa\u00e7\u00f5es-problema familiares aos alunos; \n\n?  O aprofundamento do programa deve dar \u00eanfase \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es usadas na disciplina e as desenvolvidas em outros ramos do saber. \n\n \n\nA componente de Qu\u00edmica tem como objectivo geral permitir aos alunos \n\nalcan\u00e7ar saberes, compet\u00eancias, atitudes e valores, nomeadamente, os seguintes: \n\n?  Compreender o modo como alguns conceitos se desenvolveram, bem \n\ncomo algumas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do trabalho cient\u00edfico; \n\n?  Compreender alguns fen\u00f3menos naturais com base em conhecimento \n\nf\u00edsico e/ou qu\u00edmico, diferenciando explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncient\u00edficas; \n\n?  Compreender o contributo das diferentes disciplinas para o conhecimento \n\ncient\u00edfico, e o modo como se articulam entre si; \n\n?  Adquirir compet\u00eancias pr\u00e1ticas/laboratoriais/experimentais ao n\u00edvel \n\nprocessual, conceptual e atitudinal. \n\n  \n\n Podem identificar-se v\u00e1rios exemplos em que \u00e9 poss\u00edvel uma abordagem \n\nconjunta e/ou complementar dos curr\u00edculos das duas disciplinas, pelo que se \n\ndestacam algumas dessas situa\u00e7\u00f5es: \n\n? O m\u00f3dulo inicial do programa de Qu\u00edmica \u2013 Materiais: diversidade e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o \u2013 pretende destacar as compet\u00eancias do foro conceptual, processual e \n\natitudinal que se consideram fundamentais para as novas aprendizagens, raz\u00e3o \n\npela qual o tema organizador do m\u00f3dulo \u2013 materiais \u2013 pretende explicar a \n\ndiversidade da composi\u00e7\u00e3o do mundo natural (\u2026) como se pode traduzir a sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e como se interpreta a sua identidade (Sim\u00f5es, Magalh\u00e3es, Lopes &amp; \n\nMartins, 2001) e est\u00e3o previstas tr\u00eas actividades de \u00edndole pr\u00e1tico-laboratorial, em \n\nque os alunos ser\u00e3o envolvidos  \n\n\n\n19 \n \n\nna concep\u00e7\u00e3o fundamentada de um percurso investigativo para \n\nresolver um problema relativamente simples, de modo a que se \n\nconsciencializem de etapas a seguir com vista a alcan\u00e7ar uma \n\nresposta \u00e0 quest\u00e3o-problema de partida. Os problemas escolhidos \n\ndever\u00e3o incidir sobre processos f\u00edsicos de separa\u00e7\u00e3o(\u2026)(Sim\u00f5es, \n\nMagalh\u00e3es, Lopes &amp; Martins, 2001, p.19). \n\n \n\nO programa de Biologia est\u00e1 organizado numa l\u00f3gica de abordagem global \n\nda Biologia quer na identifica\u00e7\u00e3o do seu objecto de estudo \u2014 a VIDA e os SERES \n\nVIVOS \u2014 quer na explora\u00e7\u00e3o articulada dos conhecimentos que engloba \n\nactualmente (Mendes &amp; Pinheiro, 2001, p.68). Segundo o programa, a Vida \u00e9 \n\nsempre abordada de forma din\u00e2mica atrav\u00e9s das fun\u00e7\u00f5es que a caracterizam, \n\nreal\u00e7ando a diversidade de estrat\u00e9gias que os seres vivos utilizam para as realizar \n\npelo que a Unidade 1 aborda os processos de auto e heterotrofia em seres com \n\ndiferente grau de complexidade.  \n\n \n\nNesta unidade, s\u00e3o conte\u00fados conceptuais a obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos \n\nseres autotr\u00f3ficos (fotoss\u00edntese e quimioss\u00edntese) e conte\u00fados procedimentais, \n\norganizar e interpretar dados sobre estrat\u00e9gias de obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria e \n\ninterpretar dados experimentais de modo a compreender que os seres autotr\u00f3ficos \n\nsintetizam mat\u00e9ria org\u00e2nica na presen\u00e7a de luz (Mendes &amp; Pinheiro, 2001, p.80).  \n\nO estudo aprofundado das reac\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas que se processam nas \n\nfases fotoqu\u00edmica e qu\u00edmica, \u00e9 desaconselhado, j\u00e1 que os conceitos de oxida\u00e7\u00e3o-\n\nredu\u00e7\u00e3o constituem objecto de ensino do programa de qu\u00edmica ao n\u00edvel do 11\u00ba ano \n\nde escolaridade o que, de alguma forma limita a enf\u00e2se sugerida para a abordagem \n\nda fotoss\u00edntese como um processo de transforma\u00e7\u00e3o de energia luminosa em \n\nenergia qu\u00edmica, que necessita da presen\u00e7a de pigmentos de capta\u00e7\u00e3o de luz, tal \n\ncomo \u00e9 referido no programa de Biologia. \n\nAs sugest\u00f5es metodol\u00f3gicas apontam para  \n\no planeamento e execu\u00e7\u00e3o de procedimentos laboratoriais, de cariz \n\nexperimental, que permitam recolher evid\u00eancias sobre a s\u00edntese de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica pelos seres autotr\u00f3ficos em presen\u00e7a da luz e \n\ndetectar (extrair e separar) a presen\u00e7a de pigmentos fotossint\u00e9ticos \n\nbem como a pesquisa, sistematiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de dados relativos \n\na processos de quimioss\u00edntese. (Mendes &amp; Pinheiro, 2001, p.79). \n\n\n\n20 \n \n\n \n\n? Outro ponto de articula\u00e7\u00e3o frut\u00edfera consiste no estudo de espectros, \n\nradia\u00e7\u00f5es e energia, na Unidade 1 do programa de Qu\u00edmica. Para al\u00e9m da \n\nabordagem dos conceitos pretende-se que o aluno seja capaz de caracterizar e \n\ninterpretar espectros, bem como identificar equipamentos e aplica\u00e7\u00f5es de \n\nradia\u00e7\u00f5es electromagn\u00e9ticas. Ora a compreens\u00e3o destes t\u00f3picos \u00e9 fundamental \n\npara a compreens\u00e3o do processo de transforma\u00e7\u00e3o de energia luminosa \n\nanteriormente referido. \n\nPor sua vez o estudo da fotoss\u00edntese permitir\u00e1 aos alunos compreender as \n\ndin\u00e2micas da evolu\u00e7\u00e3o da atmosfera terrestre at\u00e9 aos dias de hoje, como se \n\npretende na Unidade 2 do programa de Qu\u00edmica. \n\n \n\n? Na Unidade 3 do programa de Biologia \u2014 Transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergia pelos seres vivos, para os conte\u00fados conceptuais, Fermenta\u00e7\u00e3o e \n\nRespira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia, est\u00e3o previstos os conte\u00fados procedimentais: - Comparar o \n\nrendimento energ\u00e9tico da fermenta\u00e7\u00e3o e da respira\u00e7\u00e3o aer\u00f3bia e - Discutir a \n\ncapacidade de alguns seres utilizarem diferentes vias metab\u00f3licas em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es do meio. \n\n \n\nA abordagem do uso racional das energias \u00e9 feita no m\u00f3dulo inicial do \n\nprograma de F\u00edsica \u2013 Situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica mundial e degrada\u00e7\u00e3o de energia \u2013 no \n\n\u00e2mbito da identifica\u00e7\u00e3o de factores que contribuem para o uso racional das fontes \n\nde energia, nomeadamente o aproveitamento de subprodutos e redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo. Nesta componente do programa de Biologia, s\u00e3o tamb\u00e9m revistos os \n\nconceitos de transfer\u00eancia e transforma\u00e7\u00f5es de energia bem como o conceito de \n\nrendimento de um sistema. \n\n  \n\nSendo preconizado que se promova o desenvolvimento de actividades extra-\n\naula em que os alunos possam aplicar ao seu meio envolvente os conhecimentos \n\nadquiridos, far\u00e1 todo o sentido equacionar, por exemplo, uma visita de estudo \n\ncomum que possa contemplar a transforma\u00e7\u00e3o de energia pelos seres vivos em \n\nprocessos industriais como acontece numa ETAR, cujo rendimento do processo \u00e9 \n\nde grande import\u00e2ncia ambiental. \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nOs exemplos anteriores mostram as potencialidades de uma gest\u00e3o \n\ncurricular assente numa compreens\u00e3o mais alargada da ci\u00eancia e que uma pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica inovadora pode desenvolver, estruturando e organizando \n\nconhecimentos cient\u00edficos de duas \u00e1reas cient\u00edficas e garantindo que os alunos \n\nadquiriram uma vis\u00e3o cient\u00edfica, coerente e integrada do mundo. \n\n \n\n2.2.3 O professor como gestor do curr\u00edculo \n\n \n\nO curr\u00edculo \u00e9 um conceito que admite uma multiplicidade de interpreta\u00e7\u00f5es \n\ne teoriza\u00e7\u00f5es quanto ao seu processo de constru\u00e7\u00e3o e de mudan\u00e7a. Contudo, \n\nrefere-se sempre ao conjunto de aprendizagens consideradas necess\u00e1rias num \n\ndado contexto e tempo e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e sequ\u00eancia adoptadas para o concretizar \n\nou desenvolver. O que transforma um conjunto de aprendizagens em curr\u00edculo \u00e9 a \n\nsua finalidade, intencionalidade, estrutura\u00e7\u00e3o coerente e sequ\u00eancia organizadora \n\n(Rold\u00e3o,1999a). \n\n \n\nO continuum (Pacheco,1996) que interliga as inten\u00e7\u00f5es (a teoria) e a \n\nrealidade (a pr\u00e1tica) \u00e9 fruto de diferentes decis\u00f5es que s\u00e3o tomadas em diversos \n\ncontextos (pol\u00edtico, administrativo, gest\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o) e a que correspondem as \n\nfases do curr\u00edculo prescrito, apresentado, programado, planificado, de ac\u00e7\u00e3o e \n\navaliado. De acordo com Pacheco &amp; Paraskeva (1999), \n\nAo n\u00edvel das inten\u00e7\u00f5es encontram-se as pol\u00edticas educativas que \n\ndefinem n\u00e3o s\u00f3 as orienta\u00e7\u00f5es globais mas tamb\u00e9m os instrumentos \n\nque d\u00e3o forma \u00e0 pr\u00e1tica curricular. No plano interm\u00e9dio ou da escola, \n\nreajustam-se as orienta\u00e7\u00f5es e reconstroem-se os instrumentos \n\ncurriculares e, por \u00faltimo, ao n\u00edvel da aprendizagem, s\u00e3o tomadas pelos \n\nprofessores e alunos as mais importantes decis\u00f5es curriculares. Neste \n\nquadro de decis\u00e3o, as compet\u00eancias dos actores, principalmente as dos \n\nprofessores, dependem das pol\u00edticas curriculares centralizadas e/ou \n\ndescentralizadas, sobretudo no que diz respeito \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. \n\n(Pacheco &amp; Paraskeva, 1999, p.9) \n\n \n\nQualquer curr\u00edculo requer programa e requer programa\u00e7\u00e3o, no sentido da \n\ndefini\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o do seu desenvolvimento, bem como dos m\u00e9todos e estrat\u00e9gias \n\n\n\n22 \n \n\nque envolvam o aluno nas actividades de aprendizagem (Rold\u00e3o,1999b). As \n\nmudan\u00e7as necess\u00e1rias no campo curricular requerem que o professor se relacione \n\ncom o curr\u00edculo, decidindo e agindo perante as diferentes situa\u00e7\u00f5es, organizando e \n\nutilizando o seu conhecimento cient\u00edfico, isto \u00e9, gerindo o curr\u00edculo de forma a \n\ngarantir o cumprimento das aprendizagens curriculares. Este processo de decis\u00e3o e \n\ngest\u00e3o curricular, implica construir e fundamentar propostas, tomar decis\u00f5es, \n\navaliar resultados, refazer e adequar processos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas.  \n\n \n\nEmbora os professores, face aos programas, tenham mantido uma tradi\u00e7\u00e3o \n\nde execu\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, com escassa constru\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o, sempre houve a \n\npossibilidade de, n\u00e3o comprometendo a correc\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou at\u00e9 pedag\u00f3gica, \n\ngerir as circunst\u00e2ncias e os contextos/ambientes das aprendizagens (Rold\u00e3o, \n\n1999b). \n\nEsta nova rela\u00e7\u00e3o do professor com o curr\u00edculo pressup\u00f5e uma altera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa na rela\u00e7\u00e3o dos professores com a sua actividade profissional. Os \n\nprofessores s\u00e3o cada vez mais solicitados, como verdadeiros funcion\u00e1rios, a decidir \n\nsobre a sua actividade docente, a analis\u00e1-la e responder por ela \u00e0 luz dos seus \n\nsaberes pr\u00f3prios, a agir reflexivamente e em colabora\u00e7\u00e3o com os seus pares de \n\nforma mais interventiva. \n\n \n\nSer professor \u00e9 uma profiss\u00e3o socialmente exposta, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 sua \n\nnatureza mas tamb\u00e9m devido \u00e0s diferentes concep\u00e7\u00f5es que os v\u00e1rios \n\nintervenientes do processo ensino-aprendizagem possuem. Rold\u00e3o (1999b) \n\ndestaca quatro eixos fundamentais da profissionalidade docente: a fun\u00e7\u00e3o, o saber, \n\no poder e a reflexividade. \n\n \n\nUm professor \u00e9 um profissional cuja fun\u00e7\u00e3o consiste em ensinar. N\u00e3o s\u00f3 \n\ntornar p\u00fablico um saber que se domina mas fazer aprender alguma coisa (o \n\ncurr\u00edculo) a algu\u00e9m (Rold\u00e3o, 2007b), isto \u00e9, aceitar que s\u00f3 h\u00e1 ensino quando \n\nalgu\u00e9m aprende (N\u00f3voa, 2001).  \n\n \n\nEstas duas perspectivas do acto de ensinar t\u00eam profundas implica\u00e7\u00f5es no \n\nmodo como os professores gerem o curr\u00edculo e o desenvolvimento curricular. \n\n\n\n23 \n \n\nO entendimento do ensinar como sin\u00f3nimo de transmitir apenas um saber \n\ndeixou de ser socialmente \u00fatil e profissionalmente distintivo da fun\u00e7\u00e3o, numa \n\nsociedade marcada pelo acesso alargado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e ao conhecimento.  \n\n \n\nPelo contr\u00e1rio, o professor enquanto profissional de ensino \u00e9 algu\u00e9m que \n\nsabe \u2013 e por isso pode, e a sociedade espera que o fa\u00e7a \u2013 construir a passagem de \n\num saber ao aluno. O professor \u00e9 o respons\u00e1vel da media\u00e7\u00e3o entre o saber e o \n\naluno, pela sua orienta\u00e7\u00e3o intencional que toma forma no processo de \n\ndesenvolvimento curricular estrategicamente organizado em fun\u00e7\u00e3o da \n\naprendizagem curricular pretendida (Rold\u00e3o, 2009). \n\n \n\nO saber inerente \u00e0 profiss\u00e3o docente n\u00e3o se circunscreve a uma \u00e1rea de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o. O desempenho profissional do docente exige o dom\u00ednio de um \n\nconhecimento profissional cuja caracteriza\u00e7\u00e3o tem ocupado v\u00e1rios autores, \n\nnomeadamente Shulman (1987) que identificou sete tipos de conhecimento, que \n\nconstituem a base do conhecimento profissional docente: conhecimento de \n\nconte\u00fado, conhecimento pedag\u00f3gico geral, conhecimento curricular, conhecimento \n\npedag\u00f3gico do conte\u00fado, conhecimento dos alunos, conhecimento dos contextos \n\neducativos e conhecimento dos fundamentos e dos fins da educa\u00e7\u00e3o. A \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o destes conhecimentos permite que se opere a transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica \n\nde determinados conte\u00fados curriculares, garantindo, em cada contexto, que alunos \n\nconcretos, com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, realizem as aprendizagens \n\ncorrespondentes (Sousa, 2010). \n\n \n\nSempre que o desenvolvimento curricular assume a forma de um processo \n\nde gest\u00e3o estrat\u00e9gica e contextualizada do curr\u00edculo, refor\u00e7a-se o estatuto \n\nprofissional do professor. Tal como o m\u00e9dico n\u00e3o se afirma pelos saberes de \n\nbiologia ou qu\u00edmica que tem de dominar, embora sejam comuns a outros \n\nprofissionais, tamb\u00e9m o professor \u00e9 aquele que ensina, n\u00e3o apenas porque sabe, \n\nmas porque sabe ensinar, porque \u00e9 capaz de fazer com que esse saber-conte\u00fado \n\nse aprenda pelo acto de ensino (Rold\u00e3o, 2009; Shulman,1987). \n\n \n\nA margem de liberdade do professor para gerir a sua ac\u00e7\u00e3o educativa \n\nrepresenta outro factor caracter\u00edstico da profiss\u00e3o. \u00c9 pelo poder que se tem sobre o \n\nque se faz, pela possibilidade de optar e decidir quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o ou \n\n\n\n24 \n \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o que se realiza, com fundamento no saber que se possui e \n\ntendo em vista o desempenho da fun\u00e7\u00e3o que se pretende assegurar, que \u00e9 poss\u00edvel \n\ndesenvolver uma pr\u00e1tica verdadeiramente profissional (Rold\u00e3o, 2009). \n\n \n\nO exerc\u00edcio da autonomia curricular pressup\u00f5e a necessidade e a \n\ncapacidade de reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica, o questionamento sobre a efic\u00e1cia da \n\nsua ac\u00e7\u00e3o, dos processos e dos resultados. Um professor reflexivo desempenha um \n\npapel activo e cr\u00edtico relativamente ao curr\u00edculo, reorientando a sua ac\u00e7\u00e3o para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas educativos atrav\u00e9s de decis\u00f5es fundamentadas. Trata-se \n\nde equacionar os saberes espec\u00edficos em fun\u00e7\u00e3o das finalidades curriculares e de \n\narticul\u00e1-las num projecto coerente que se materialize nas aprendizagens \n\nconseguidas. O papel de decisor e gestor do processo curricular torna-se assim um \n\ndefinidor essencial da profissionalidade docente (Rold\u00e3o, 1999b). \n\n \n\nOutras implica\u00e7\u00f5es resultam destas mudan\u00e7as na representa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica \n\nprofissional do professor.  \n\nPor um lado, a consci\u00eancia de que os alunos s\u00e3o um elemento de regula\u00e7\u00e3o \n\ndo curr\u00edculo e como tal, as tomadas de decis\u00e3o curriculares exigem uma reflex\u00e3o \n\nsobre o impacto que o curr\u00edculo efectivamente tem sobre eles, tendo em conta as \n\nlimita\u00e7\u00f5es institucionais (sistema centralizado, imposi\u00e7\u00e3o de manuais ou outros \n\nmateriais de trabalho,\u2026) mas tamb\u00e9m outros factores determinantes como \n\nconte\u00fados, natureza e tipologia das tarefas, contexto, diferen\u00e7as individuais entre \n\nos professores e informa\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos sobre os alunos. Globalmente entende-se \n\nque os alunos n\u00e3o t\u00eam capacidade de julgar os aspectos relativos \u00e0 sua pr\u00f3pria \n\nescolaridade fruto da depend\u00eancia das crian\u00e7as e dos adolescentes relativamente \n\naos adultos (Perrenoud,1995). Considerar os alunos como parceiros da constru\u00e7\u00e3o \n\ncurricular \u00e9 uma forma de levar os alunos a sentirem como sua a escola e como \n\nseus os problemas de aprendizagem, \u00e9 olhar para os alunos como observadores e \n\ncapazes de um coment\u00e1rio construtivo.  \n\nPor outro, o entendimento de escola como centro fundamental da decis\u00e3o \n\neducativa e de gest\u00e3o curricular diferenciada e contextualizada. Nesta vis\u00e3o de \n\nescola como centro da ac\u00e7\u00e3o educativa, est\u00e1 impl\u00edcita a evolu\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica \n\ninstitucional e profissional que passa pelo refor\u00e7o da dimens\u00e3o colaborativa entre \n\nos professores, promotora do desenvolvimento profissional docente. \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n2.2.4 O trabalho colaborativo \n\n  \n\nO conhecimento dos valores, normas e padr\u00f5es dominantes do \n\ncomportamento dos professores, as suas ac\u00e7\u00f5es e interac\u00e7\u00f5es, formais e \n\ninformais, definem aquilo que se poder\u00e1 designar como cultura profissional dos \n\nprofessores.  \n\nEntre in\u00fameros factores explicativos da diferencia\u00e7\u00e3o cultural existente na \n\npr\u00e1tica profissional dos professores incluem-se (Lima,2000): \n\n? o modo como se v\u00eaem a si e aos seus pares e se relacionam com eles; \n\n? a rela\u00e7\u00e3o que estabelecem com as reformas educativas, os significados \n\nque lhes atribuem e a forma como, na pr\u00e1tica, se adaptam \u00e0s mudan\u00e7as; \n\n? a falta de uma ideologia educacional comum  na escola que deixa as \n\nquest\u00f5es de caracter pedag\u00f3gico \u00e0 esfera de liberdade privada de cada professor, \n\nfavorecendo o individualismo pedag\u00f3gico; \n\n?  o papel dos departamento curriculares que refor\u00e7a a rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre a forma\u00e7\u00e3o especializada do professor e a sua identidade no seio de um \n\ngrupo disciplinar mas acentua a divis\u00e3o e promove a separa\u00e7\u00e3o  entre os v\u00e1rios \n\ngrupos disciplinares na escola. \n\n \n\nUm factor importante que inibe as oportunidades dos docentes interagirem \n\nentre si s\u00e3o as normas organizacionais das escolas (N\u00f3voa, 1991) que resultam \n\nentre outros factores, da sua crescente dimens\u00e3o e burocratiza\u00e7\u00e3o, agravada com \n\na cria\u00e7\u00e3o dos agrupamentos escolares. \n\n \n\nDeste modo, compreende-se que a investiga\u00e7\u00e3o mostre que o professor \n\nexerce a sua actividade profissional na escola, segundo um padr\u00e3o de trabalho \n\nbaseado numa cultura profissional individualista, isolada e privatista, sem partilha \n\nou di\u00e1logo com os pares, sem apoio sustentado a um trabalho cooperativo e sem \n\nabertura a apoio externo (Hargreaves,1998). Segundo o mesmo autor, a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o surge como resposta aos efeitos deste individualismo docente, \n\nembora na pr\u00e1tica aquilo a que se chama colabora\u00e7\u00e3o ou colegialidade possa \n\nassumir muitas formas diferentes: ensino em equipa, planifica\u00e7\u00e3o em colabora\u00e7\u00e3o, \n\npeer coaching, entre outras.   \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nDiversos estudos (Lima, 2000) confirmam a exist\u00eancia de um conjunto de \n\nentendimentos t\u00e1citos sobre as formas adequadas de conduzir as rela\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais e pessoais entre os professores. \n\n \n\nHargreaves (1998, p.185) considera que existem v\u00e1rias culturas escolares \n\nque compreendem as cren\u00e7as, valores, h\u00e1bitos e formas assumidas de fazer as \n\ncoisas em comunidades de professores e que reconhecer a sua import\u00e2ncia ajuda \n\na conferir sentido, apoio e identidade aos professores e ao seu trabalho.  \n\nConsoante o tipo de rela\u00e7\u00e3o que os professores estabelecem entre si, este \n\nautor considera as seguintes formas gerais de culturas docentes: \n\n?  Individualismo, quando os professores trabalham isolados uns dos outros \n\ne de forma independente; \n\n?  Balcaniza\u00e7\u00f5es, quando os professores se encontram separados, por \n\nexemplo, em departamentos curriculares, trabalhando por vezes em conjunto; \n\n?  Colegialidade artificial, a colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 imposta e regulada por normas \n\nescolares ou exteriores a esta; \n\n?  Colabora\u00e7\u00e3o, quando os professores trabalham em conjunto e partilham \n\nideias e materiais como uma s\u00f3 comunidade profissional. \n\nA colabora\u00e7\u00e3o representa mais do que uma coopera\u00e7\u00e3o entre professores, \n\nno sentido em que a intensidade da interac\u00e7\u00e3o entre professores e os benef\u00edcios \n\nresultantes pode apresentar-se em diferentes graus. \n\n \n\nSegundo Little (1990) existem quatro tipos ideais de rela\u00e7\u00f5es colegiais: \n\n?  contar hist\u00f3rias e procurar ideias, em trocas espor\u00e1dicas e informais; \n\n? ajuda e apoio, associados \u00e0 disponibilidade imediata de ajuda e apoio \n\nm\u00fatuo; \n\n? partilha, de forma rotineira e inconsequente de materiais, m\u00e9todos, ideias \n\ne opini\u00f5es; \n\n? trabalho conjunto, que implica forte interdepend\u00eancia entre os professores \n\ne uma responsabilidade partilhada ao n\u00edvel da pr\u00e1tica do ensino. \n\n \n\nAo n\u00edvel dos benef\u00edcios m\u00fatuos, pode compreender-se que, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho conjunto, em que cada professor contribui com a sua parte num \n\nempreendimento comum, cujo resultado beneficia todas as pessoas envolvidas, \n\n\n\n27 \n \n\nnas restantes rela\u00e7\u00f5es, os professores podem interagir mas manter os seus \n\nobjectivos e planeamentos, separados e aut\u00f3nomos. \n\nDe facto, os professores realizam trabalhos em conjunto e colaboram entre \n\nsi, nas estruturas e \u00f3rg\u00e3os em que s\u00e3o incorporados e/ou em torno de projectos. \n\nOs projectos surgem na escola por imposi\u00e7\u00e3o administrativa ou de forma \n\nvolunt\u00e1ria, orientam-se para a execu\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es que prov\u00eaem de outros \n\ndecisores (internos ou externos) ou para o desenvolvimento de objectivos \n\nassumidos pelos professores e por eles sustentados na convic\u00e7\u00e3o de que lhes \n\nconv\u00e9m o trabalho em conjunto, realizam-se em locais e tempos determinados ou \n\nalargam-se no tempo e no espa\u00e7o. \n\n(\u2026) trata-se de projectos que resultam das iniciativas dos \n\nprofessores ou t\u00eam origem externa mas s\u00e3o por eles assumidos, \n\nonde as rela\u00e7\u00f5es de colabora\u00e7\u00e3o partem deles pr\u00f3prios e s\u00e3o \n\nsustentadas por eles, assim como resultam da percep\u00e7\u00e3o do valor \n\nque eles atribuem ao trabalho em conjunto.  \n\nEstas rela\u00e7\u00f5es de colabora\u00e7\u00e3o realizam-se muitas vezes em \n\nencontros informais, quase impercept\u00edveis, breves mas frequentes, e \n\nos seus resultados s\u00e3o muitas vezes incertos e dificilmente \n\nprevis\u00edveis. (Formosinho &amp; Machado, 2008, p.10) \n\n \n\nEstes pequenos projectos permitem que os professores mais \u201cactivos\u201d \n\nproduzam inova\u00e7\u00f5es nas escolas, normalmente respostas locais, ao n\u00edvel da sala \n\nde aula ou da escola no seu conjunto. Alguns desses projectos podem surgir no \n\ninterior de uma disciplina, em torno de um problema a solucionar, mas \u00e9 mais \n\nfrequente surgirem fora das disciplinas, terem uma vis\u00e3o interdisciplinar, \n\nenvolverem diversos professores e alunos de uma ou mais turmas (Formosinho &amp; \n\nMachado, 2008).  \n\n \n\nOs estudos emp\u00edricos mostram que os professores t\u00eam um limitado \n\nconhecimento factual da pr\u00e1tica profissional dos colegas nas respectivas salas de \n\naula sendo a maior parte das imagens sobre essas pr\u00e1ticas, constru\u00eddas com base \n\nem conversas com os alunos (Lima, 2000). De facto, n\u00e3o se verificam pr\u00e1ticas \n\ninstitu\u00eddas de observa\u00e7\u00e3o m\u00fatua das aulas nas escolas e raramente s\u00e3o trocados \n\npontos de vista ou experi\u00eancias com colegas de outras \u00e1reas disciplinares. \n\n\n\n28 \n \n\nEstes estudos sugerem que a cultura e organiza\u00e7\u00e3o escolares determinam \n\nque os professores que se envolvem em colabora\u00e7\u00f5es interdisciplinares com outros \n\ncolegas o faziam tipicamente fora das estruturas convencionais da escola, \n\nnomeadamente, no seu pr\u00f3prio tempo privado, do qual normalmente fariam uso \n\npara fins pessoais (Lima, 2000, p.81). \n\n \n\nEste modo de trabalho dos professores reflecte uma concep\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo \n\ncomo algo pensado fora da escola para nela ser implementado. A esta concep\u00e7\u00e3o \n\ncontrap\u00f5e-se uma outra para a qual o curr\u00edculo \u00e9 algo que pode ser constru\u00eddo em \n\nconjunto e articulado de uma forma pr\u00f3pria no interior da escola. Esta concep\u00e7\u00e3o \n\napela ao trabalho colaborativo dos professores e assenta numa perspectiva de \n\nprofissionalismo interactivo, uma cultura de colabora\u00e7\u00e3o de ajuda e apoio na qual \n\nse tomam decis\u00f5es em conjunto (Fullan &amp; Hargreaves, 2001, p. 75). \n\n \n\nSegundo Lima (2007, p. 152), um dos maiores desafios que se colocam aos \n\nprofissionais de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de serem capazes de desenvolver uma interac\u00e7\u00e3o \n\nalargada com outros profissionais, quer da sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o quer de outros \n\ndom\u00ednios. \n\n A ideia de equipa pedag\u00f3gica de Perrenoud (1996) aponta para um trabalho \n\nde equipa que  \n\nn\u00e3o deve ser visto como uma conquista individual da parte dos \n\nprofessores, mas como uma faceta essencial de uma nova cultura \n\nprofissional, uma cultura de coopera\u00e7\u00e3o ou colaborativa. \u00c9 \u00fatil \n\nmencionar a import\u00e2ncia de uma an\u00e1lise colectiva das pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas que pode sugerir momentos de partilha e de produ\u00e7\u00e3o \n\ncolegial da profiss\u00e3o. Num certo sentido, trata-se de inscrever a \n\ndimens\u00e3o colectiva no habitus profissional dos professores. \n\n(N\u00f3voa,1999, p.10) \n\n \n\n2.2.5 A Ci\u00eancia numa perspectiva interdisciplinar \n\n \n\nUma das tend\u00eancias mais caracter\u00edsticas que se tem manifestado no \n\ndesenvolvimento das ci\u00eancias modernas \u00e9 a sua progressiva fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\nespecializa\u00e7\u00e3o. Esta dispers\u00e3o das ci\u00eancias foi acentuada pela adop\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos diversos e linguagens pr\u00f3prias que acarretou um certo isolamento dos \n\n\n\n29 \n \n\nchamados especialistas, que sabem muito sobre muito pouco. Mas, como refere \n\nOlga Pombo (2004), paradoxalmente, no estado de enorme avan\u00e7o em que a \n\nci\u00eancia se encontra, o progresso da investiga\u00e7\u00e3o faz-se, n\u00e3o numa disciplina \n\nespecializada, mas no cruzamento das suas hip\u00f3teses e resultados com as \n\nhip\u00f3teses e resultados de outras disciplinas.  \n\n \n\nA ci\u00eancia exige um olhar transversal (Pombo, 2004, p.10) e o seu progresso \n\ndepende do cruzamento e da compreens\u00e3o interdisciplinares. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade no ensino das ci\u00eancias decorre do \n\nfacto de, cada vez mais, a resolu\u00e7\u00e3o de problemas reais implicar, quase sempre, \n\numa vis\u00e3o n\u00e3o compartimentada do conhecimento.  \n\nAo professor n\u00e3o basta o conhecimento profundo da sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, \n\nsendo fundamental a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es conceptuais com outras \u00e1reas \n\ncient\u00edficas e um relativo dom\u00ednio das suas linguagens t\u00e9cnicas, significativas \n\napenas nos respectivos contextos. \n\n \n\nO conceito de interdisciplinaridade n\u00e3o \u00e9 um conceito relativamente est\u00e1vel \n\ne perfeitamente definido.  \n\nA palavra interdisciplinaridade e as suas cong\u00e9neres transdisciplinaridade e \n\npluridisciplinaridade (multidisciplinaridade) t\u00eam uma utiliza\u00e7\u00e3o muito ampla sendo \n\naplicadas em muitos contextos: fazem parte do vocabul\u00e1rio da investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica, s\u00e3o muito usadas no contexto pedag\u00f3gico, ligadas \u00e0s quest\u00f5es do \n\nensino, \u00e0s pr\u00e1ticas escolares, \u00e0s transfer\u00eancias de conhecimentos entre \n\nprofessores e alunos (Pombo, 2003).  \n\n \n\nOs termos interdisciplinaridade, transdisciplinaridade e pluridisciplinaridade \n\n(multidisciplinaridade) podem ser definidos em fun\u00e7\u00e3o de um processo progressivo \n\nde integra\u00e7\u00e3o disciplinar (Pombo, Guimar\u00e3es &amp; Levy, 1994).  \n\nA pluridisciplinaridade encontra-se no extremo de integra\u00e7\u00e3o m\u00ednima e \n\ncorresponde a uma justaposi\u00e7\u00e3o de disciplinas enquanto que a \n\ntransdisciplinaridade encontra-se no extremo de integra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, \n\ncorrespondendo \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o de duas ou mais disciplinas tendo por base a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma linguagem comum, uma sobreposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse e \n\numa troca de processos e m\u00e9todos.  \n\n\n\n30 \n \n\nA interdisciplinaridade situa-se entre os dois extremos atr\u00e1s referidos e \n\ncorresponde a uma combina\u00e7\u00e3o poss\u00edvel entre disciplinas como se representa na \n\nfigura 2.1: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2.1 - Diversos graus de integra\u00e7\u00e3o disciplinar \n\nAdaptado de Pombo, Guimar\u00e3es &amp; Levy (1994) \n\n \n\nAo falar de pluridisciplinaridade ou de multidisciplinaridade, encontramo-nos \n\nnum n\u00edvel que implica p\u00f4r em paralelo ou estabelecer algum m\u00ednimo de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o entre duas ou mais disciplinas, n\u00e3o ocorrendo \n\naltera\u00e7\u00f5es na forma e organiza\u00e7\u00e3o do ensino. Esta coordena\u00e7\u00e3o pode traduzir-se \n\nnuma organiza\u00e7\u00e3o temporal de determinados conte\u00fados program\u00e1ticos, no \n\ntratamento did\u00e1ctico de um t\u00f3pico comum ou numa an\u00e1lise pontual conjunta de \n\num problema concreto.  \n\n \n\nSegundo Figueiredo (2000), esta perspectiva reflecte a vis\u00e3o mais \n\ntradicional e limitada do curr\u00edculo - conjunto de conte\u00fados a serem ensinados \u2013 e \n\npode ser descrita como um esfor\u00e7o para \u201cconstruir pontes\u201d entre os conte\u00fados das \n\ndisciplinas do curr\u00edculo escolar, atrav\u00e9s de processos onde os alunos percebem ou \n\ns\u00e3o orientados a perceber rela\u00e7\u00f5es entre os conte\u00fados trabalhados. Nesta \n\nperspectiva conceptual n\u00e3o se vislumbra qualquer tentativa de superar os limites \n\ndas diferentes disciplinas. \n\n \n\nA interdisciplinaridade, por seu lado, j\u00e1 exige uma combina\u00e7\u00e3o de duas ou \n\nmais disciplinas com vista \u00e0 compreens\u00e3o de um objecto a partir uma converg\u00eancia \n\nde pontos de vista: transposi\u00e7\u00e3o de conceitos, terminologias, tipos de discurso e \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia de conte\u00fados, problemas, resultados e aplica\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\npluridisciplinaridade transdisciplinaridade interdisciplinaridade \n\ncoordena\u00e7\u00e3o combina\u00e7\u00e3o  fus\u00e3o \n\nintegra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima \n\nIntegra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima \n\n\n\n31 \n \n\nEsta perspectiva de reorganiza\u00e7\u00e3o curricular dos eixos tem\u00e1ticos das \n\ndisciplinas permite reconstruir o pr\u00f3prio curr\u00edculo numa leitura praticada em \n\ncomum, implica alguma reorganiza\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem e \n\nsup\u00f5e um trabalho continuado dos professores envolvidos.  \n\n \n\nOutro sentido mais amplo \u00e9 o que considera a interdisciplinaridade como \n\numa forma de relacionar as disciplinas atrav\u00e9s de um conjunto de actividades, o \n\nprojecto (Garcia, 2008). A constru\u00e7\u00e3o de um projecto interdisciplinar pode partir de \n\numa quest\u00e3o orientadora que envolva actividades de aprendizagem em mais do \n\nque uma disciplina e desafie as possibilidades de resposta fornecidas por uma \n\n\u00fanica disciplina do curr\u00edculo, requerendo outras perspectivas. Neste caso, a \n\ninterdisciplinaridade encontra na organiza\u00e7\u00e3o de projectos um eixo de integra\u00e7\u00e3o \n\nde actividades e formas de conhecimento incluindo diferentes formas de an\u00e1lise e \n\ncompreens\u00e3o. \n\n \n\nQuanto \u00e0 transdisciplinaridade, remete para uma fus\u00e3o unificadora que, \n\nconforme as circunst\u00e2ncias concretas e o campo espec\u00edfico de aplica\u00e7\u00e3o, pode ser \n\ndesej\u00e1vel ou n\u00e3o. Em algumas circunst\u00e2ncias, poder\u00e1 ser importante a fus\u00e3o das \n\nperspectivas; noutras, essa finalidade poder\u00e1 ser excessiva ou n\u00e3o desej\u00e1vel. Esta \n\nperspectiva \u00e9 imposs\u00edvel no actual regime de ensino e organiza\u00e7\u00e3o escolar, uma \n\nvez que implica uma pr\u00e9via integra\u00e7\u00e3o dos programas curriculares, tanto a n\u00edvel \n\nhorizontal como vertical. \n\n \n\nNo contexto educacional, o desenvolvimento de experi\u00eancias \n\ninterdisciplinares \u00e9 ainda incipiente (Thiesen, 2007), no entanto, o trabalho \n\ninterdisciplinar est\u00e1 a ser reconhecido como um condi\u00e7\u00e3o fundamental do ensino e \n\nda investiga\u00e7\u00e3o na sociedade actual, apesar das limita\u00e7\u00f5es \u00e0 pr\u00e1tica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo come\u00e7a-se por justificar a perspectiva interpretativa com \n\ndesenho de estudo de caso, atendendo a que o problema que sustentou esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o relaciona-se com a an\u00e1lise de uma experi\u00eancia de gest\u00e3o curricular no \n\nensino secund\u00e1rio entre as disciplinas de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia, \n\nnuma turma de 10\u00ba ano.  \n\n \n\nA investiga\u00e7\u00e3o orientou-se pelas j\u00e1 referidas quest\u00f5es: \n\n \n\na) Que din\u00e2micas de trabalho dos professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de \n\nBiologia e Geologia s\u00e3o necess\u00e1rias na gest\u00e3o do curr\u00edculo do Ensino Secund\u00e1rio \n\nao n\u00edvel do 10\u00ba ano? \n\nb) Que potencialidades e constrangimentos sentem estes professores ao \n\nn\u00edvel do trabalho com outros professores do Departamento Curricular e ao n\u00edvel da \n\npr\u00f3pria escola? \n\nc) Quais as potencialidades de uma gest\u00e3o articulada dos curr\u00edculos de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, 10\u00ba ano, na aprendizagem dos alunos? \n\n \n\nApresenta-se, de seguida, uma descri\u00e7\u00e3o do processo que levou \u00e0 selec\u00e7\u00e3o \n\ndos participantes. \n\n \n\nAs t\u00e9cnicas2 escolhidas para a recolha e tratamento de dados relacionam-se \n\ncom os seguintes objectivos da investiga\u00e7\u00e3o: \n\n1) Identificar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular desenvolvidas pelos professores \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia numa turma de 10\u00ba ano; \n\n2) Identificar potencialidades e constrangimentos na realiza\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ncolaborativo; \n\n3) Caracterizar as implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem com \n\nbase nas expectativas das professoras participantes no estudo e nos relatos de \n\nalguns alunos. \n\n \n\n \n\n                                                           \n2\n Os termos m\u00e9todo e t\u00e9cnica s\u00e3o referidos ao longo dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos como sin\u00f3nimos, excepto \n\nquando se tratar de cita\u00e7\u00f5es de autores referenciados. \n\n\n\n34 \n \n\n3.1 Perspectiva interpretativa e estudo de caso \n\n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o d\u00e1 visibilidade a um trabalho de articula\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar, que surge na sequ\u00eancia de um trabalho colaborativo que duas \n\nprofessoras desenvolvem h\u00e1 algum tempo. \n\nProcura-se compreender que din\u00e2micas de trabalho s\u00e3o necess\u00e1rias, que \n\ndificuldades e resist\u00eancias sentem as professoras e quais as potencialidades \n\ndestas pr\u00e1ticas, isto \u00e9, quais as raz\u00f5es que levam as professoras a fazer uma \n\ngest\u00e3o articulada dos curr\u00edculos das suas disciplinas. \n\nDeste modo, a investiga\u00e7\u00e3o apresenta-se com uma postura metodol\u00f3gica \n\nqualitativa, de natureza descritiva e interpretativa (Bogdan &amp; Biklen,1994; \n\nCoutinho,2008) dado que: \n\n ? valoriza-se o papel do investigador/construtor do conhecimento; \n\n ? procura-se compreender o mundo dos sujeitos tendo em considera\u00e7\u00e3o as \n\nexperi\u00eancias do ponto de vista do informador; \n\n ? a an\u00e1lise dos dados \u00e9 feita segundo uma abordagem indutiva; \n\n ? os dados s\u00e3o recolhidos em situa\u00e7\u00e3o(ambiente natural) e complementados \n\npela informa\u00e7\u00e3o que se obt\u00e9m do contacto directo. \n\n \n\nNa presente investiga\u00e7\u00e3o acompanhou-se o processo de trabalho de duas \n\nprofessoras, uma de Biologia e Geologia e outra de F\u00edsica e Qu\u00edmica \u2013 A, de uma \n\nmesma turma de 10\u00ba ano com o intuito de compreender a gest\u00e3o curricular \n\nrealizada no processo ensino-aprendizagem daqueles alunos. \n\n \n\nA abordagem metodol\u00f3gica que melhor se identifica com esta inten\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nestudo de caso uma vez que:  \n\n? esta abordagem \u00e9 especialmente indicada para investigadores isolados, \n\ncomo \u00e9 o caso da investigadora, dado que proporciona uma oportunidade para \n\nestudar, de uma forma mais ou menos aprofundada, um determinado aspecto de \n\num problema em pouco tempo (Bell, 2008, p.23); \n\n? \u00e9 a estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o mais adequada quando queremos saber o \n\n\u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d3 de acontecimentos actuais (Yin,1994, p.9); \n\n? \u00e9 uma investiga\u00e7\u00e3o particular\u00edstica, isto \u00e9, incide sobre uma situa\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica que se sup\u00f5e ser \u00fanica em muitos aspectos, procurando descobrir o que \n\n                                                           \n3\n Aspas no original \n\n\n\n35 \n \n\nh\u00e1 nela de mais essencial e caracter\u00edstico contribuindo para a compreens\u00e3o global \n\ndo fen\u00f3meno de interesse (Ponte, 1994, p.2); \n\n? \u00e9 de cariz descritivo, estando os resultados da investiga\u00e7\u00e3o escritos de \n\nforma factual, literal e sistem\u00e1tica, normalmente numa narrativa,  que acrescenta \n\nalgo de significativo ao conhecimento existente (Stake, 1988; \n\nBogdan&amp;Biklen,1994; Ponte,1994); \n\n? pode apresentar um cunho anal\u00edtico, interrogando a situa\u00e7\u00e3o, \n\nconfrontando-a com outras situa\u00e7\u00f5es j\u00e1 conhecidas e com as teorias existentes, \n\najudando a gerar novas quest\u00f5es para futura investiga\u00e7\u00e3o (Ponte,1994). \n\n \n\nSegundo Coutinho &amp; Chaves (2002) o estudo de caso apresenta cinco \n\ncaracter\u00edsticas:  \n\n? o caso \u00e9 um sistema limitado, sendo necess\u00e1rio definir fronteiras claras e \n\nprecisas; \n\n? o caso \u00e9 sobre algo, que h\u00e1 que identificar para conferir foco e direc\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o; \n\n? o caso tem caracter \u00fanico, espec\u00edfico, diferente e complexo que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio preservar; \n\n? a investiga\u00e7\u00e3o decorre em ambiente natural; \n\n? o investigador recorre a fontes de dados e a m\u00e9todos de recolha \n\ndiversificados. \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise desta experi\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o curricular apresenta \n\neste desenho visto: \n\n ? examinar uma situa\u00e7\u00e3o (gest\u00e3o curricular), no seu contexto natural (na \n\nescola onde leccionam as professoras e na turma do 10\u00ba ano) reconhecendo-se a \n\nsua complexidade e recorrendo-se a v\u00e1rios m\u00e9todos de recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\n(observa\u00e7\u00e3o, entrevistas semiestruturadas, an\u00e1lise documental) que permita uma \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica do caso (Bell, 2008; Yin, 1994; Bogdan &amp; Biklen,1994);  \n\n ? ser um estudo emp\u00edrico no sentido em que inclui observa\u00e7\u00f5es \n\nsistem\u00e1ticas, recolha e an\u00e1lise de dados (recolha de dados ao longo de um ano \n\nlectivo, observa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o e as actividades de aplica\u00e7\u00e3o e \n\nentrevistas a professores e alunos) com vista a tecer conclus\u00f5es (identifica\u00e7\u00e3o de \n\npotencialidades e constrangimentos das praticas de articula\u00e7\u00e3o curricular e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem). \n\n\n\n36 \n \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o procurou reger-se por crit\u00e9rios de qualidade, \n\nnomeadamente a fiabilidade ou replicabilidade do processo de recolha e an\u00e1lise de \n\ndados noutros contextos (Coutinho &amp; Chaves, 2002; Coutinho, 2008) e o rigor ou \n\nvalidade interna das conclus\u00f5es, isto \u00e9, a legitimidade dos dados (Coutinho &amp; \n\nChaves, 2002; Ponte, 1994). \n\nDeste modo procurou seguir-se estrat\u00e9gias espec\u00edficas, nomeadamente: \n\n? identifica\u00e7\u00e3o de estados subjectivos para minimiza\u00e7\u00e3o do seu efeito nos \n\ndados \u2013 enviesamento (Bogdan &amp; Biklen,1994);  \n\n? redu\u00e7\u00e3o do efeito do observador (Bogdan &amp; Biklen,1994) agindo de forma \n\na que as actividades que  ocorram na sua presen\u00e7a n\u00e3o difiram significativamente \n\ndaquilo que se passa na sua aus\u00eancia e garantindo uma interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nem fun\u00e7\u00e3o do contexto; \n\n? realiza\u00e7\u00e3o de  entrevistas semiestruturadas, que proporcionam conversas \n\ninformais onde \u00e9 poss\u00edvel  captar o que \u00e9  importante do ponto de vista do sujeito \n\n(Bogdan &amp; Biklen,1994); \n\n? utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes instrumentos de recolha de dados e triangula\u00e7\u00e3o \n\nde dados (Coutinho, 2008). \n\n \n\n3.2 Participantes  \n\n \n\nNa defini\u00e7\u00e3o dos participantes consideraram-se os seguintes aspectos: \n\n? vantagens e inconvenientes de realizar a investiga\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria escola; \n\n? escolha do ano de escolaridade. \n\n \n\nRelativamente ao primeiro aspecto, reflectiu-se sobre o conhecimento da \n\ninvestigadora sobre a realidade escolar que facilitaria o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \n\nsustentaria de forma mais abrangente a informa\u00e7\u00e3o recolhida, bem como \n\nconstituiria um estudo de cujos resultados beneficiaria directamente a escola.  \n\nNo entanto, a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o levou a alguns \n\nequ\u00edvocos nomeadamente a interpreta\u00e7\u00e3o de que era uma medida no \u00e2mbito de \n\num plano de melhoria da realidade caracterizada no Relat\u00f3rio de autoavalia\u00e7\u00e3o da \n\nescola e a possibilidade de uma gest\u00e3o do curr\u00edculo que se previa de forma \n\ncolaborativa, n\u00e3o s\u00f3 ao n\u00edvel da prepara\u00e7\u00e3o de aulas como da sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\nestando a investigadora no papel de observadora da actividade de outros, ainda \n\nque participante, n\u00e3o foi muito bem acolhida. \n\n\n\n37 \n \n\nAl\u00e9m disso, a observa\u00e7\u00e3o participante, apresenta algumas desvantagens. \n\nCohen e Manion (1994) chamam a aten\u00e7\u00e3o para o facto dos testemunhos dos \n\ninvestigadores participantes poderem ser considerados subjectivos e parciais, \n\nenquanto que Bogdan e Biklen (1994, p.86) referem que \n\nAs pessoas intimamente envolvidas num ambiente t\u00eam \n\ndificuldade em distanciar-se, quer de preocupa\u00e7\u00f5es pessoais, quer \n\ndo conhecimento pr\u00e9vio que possuem das situa\u00e7\u00f5es. Para estas, \n\nmuito frequentemente, as suas opini\u00f5es s\u00e3o mais do que \u201cdefini\u00e7\u00f5es \n\nda situa\u00e7\u00e3o\u201d4,constituem a verdade. \n\n \n\nDeste modo, ponderadas as vantagens e os inconvenientes, optou-se por \n\nrealizar a investiga\u00e7\u00e3o numa escola da mesma tipologia \u2013 secund\u00e1ria com 3\u00ba ciclo- \n\ndo mesmo concelho e muito pr\u00f3xima geograficamente. \n\nA escolha desta escola para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo emp\u00edrico foi determinada \n\npelas seguintes raz\u00f5es: \n\n? a exist\u00eancia de uma pr\u00e1tica de partilha de experi\u00eancias entre a \n\ninvestigadora e a coordenadora de \u00e1rea disciplinar de F\u00edsica e Qu\u00edmica ao n\u00edvel das \n\nrespectivas \u00e1reas disciplinares, que para al\u00e9m da replica\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias, j\u00e1 \n\ncontou com a elabora\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o conjuntas de uma actividade com alunos do \n\nensino secund\u00e1rio das duas escolas; \n\n? o conhecimento informal e, meramente factual, de que na escola se \n\nrealizam algumas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do curr\u00edculo; \n\n? a proximidade geogr\u00e1fica. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 escolha do ano de escolaridade, e tendo em conta a \n\nrealidade profissional da investigadora, optou-se pelo 10\u00ba ano de escolaridade, por \n\nse tratar do primeiro ano do ensino secund\u00e1rio.   \n\n \n\nNuma etapa posterior, foram estabelecidos contactos5 informais com as \n\ncoordenadoras de \u00e1rea disciplinar, dos quais resultou o interesse na investiga\u00e7\u00e3o \n\npor parte dos professores de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia de uma das \n\n                                                           \n4\n Aspas no original. \n\n5\n ANEXO 1 - Notas de campo relativas aos contactos pr\u00e9vios \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o com as coordenadoras de \n\n\u00e1rea disciplinar e professoras participantes. \n\n\n\n38 \n \n\ntr\u00eas turmas do d\u00e9cimo ano de escolaridade do Curso de Ci\u00eancias e Tecnologias da \n\nescola.  \n\nForam, depois, desenvolvidos contactos com vista \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, junto do Director da escola. \n\n \n\nA abordagem utilizada nesta fase de prepara\u00e7\u00e3o foi uma abordagem \n\nobjectiva, pois o investigador explicita os seus interesses e tenta que os sujeitos \n\nque vai estudar cooperem consigo (Bogdan &amp; Biklen,1994, p.15), tendo como \n\nprinc\u00edpio o consentimento informado (Cohen &amp; Manion, 1994).   \n\nNeste sentido foram observadas algumas linhas de orienta\u00e7\u00e3o (Bogdan &amp; \n\nBiklen,1994; Bell,2008), nomeadamente: \n\n? Conversa informal com o Director da escola para obter autoriza\u00e7\u00e3o e \n\nposterior entrega formal do plano; \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es e garantias e sob as quais a investiga\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 conduzida, em observ\u00e2ncia com princ\u00edpios \u00e9ticos, nomeadamente a protec\u00e7\u00e3o \n\nda identidade dos participantes/institui\u00e7\u00e3o, a transpar\u00eancia nos objectivos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e nas op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e autenticidade na elabora\u00e7\u00e3o das \n\nconclus\u00f5es. \n\n \n\nOs contactos com o Director6 foram sempre muito facilitados. O Director \n\nmostrou-se sempre dispon\u00edvel e desde o primeiro contacto manifestou o seu \n\nagrado e interesse pela escolha da escola para a realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s \n\num primeiro encontro, mais informal, seguiu-se um outro onde teve lugar a \n\napresenta\u00e7\u00e3o formal do pedido de autoriza\u00e7\u00e3o7 para a realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNuma fase posterior foi dado conhecimento ao Director de uma proposta de \n\ninforma\u00e7\u00e3o/consentimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o8 para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nentrevistas aos alunos bem como respectivo gui\u00e3o.  \n\n \n\nOs contactos com as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia da turma onde decorre o estudo emp\u00edrico ocorreram desde o in\u00edcio do ano \n\nlectivo 2011-2012 tendo ambas mostrado total disponibilidade para reunirem com \n\n                                                           \n6\n ANEXO 2 - Notas de campo relativas aos contactos com o Director. \n\n7\n ANEXO 3 \u2013 Carta ao Director. \n\n8\n ANEXO 4 \u2013 Carta aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino secund\u00e1rio. \n\n\n\n39 \n \n\na investigadora, para a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas ou para observa\u00e7\u00e3o das suas \n\naulas. \n\nDeste modo, s\u00e3o participantes nesta investiga\u00e7\u00e3o as professoras de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia e os alunos de uma turma do 10\u00ba ano do curso \n\nde Ci\u00eancias e Tecnologias numa escola de tipologia secund\u00e1ria c/3\u00ba ciclo, n\u00e3o \n\nagrupada.  \n\nO quadro 3.1 apresenta a situa\u00e7\u00e3o profissional das professoras \n\nparticipantes. \n\n \nIdade \n\nSitua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional \n\nTempo de servi\u00e7o \n\nna escola (anos) \n\nTempo de servi\u00e7o \n\n(anos) \n\nP10FQ 39 Quadro de escola 7 15 \n\nP10BG 50 Quadro de escola 19 28 \n\nQuadro 3.1 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o profissional das professoras participantes \n\n \n\n \n\nA turma do 10\u00ba ano \u00e9 composta por 26 alunos, sendo 13 do sexo masculino \n\ne 13 do sexo feminino, sendo a m\u00e9dia de idades 15 anos. A caracteriza\u00e7\u00e3o feita \n\npela respectiva directora de turma \u00e9 apresentada, de forma resumida, nas figuras \n\nseguintes: \n\n \n\nFigura 3.1 \u2013 N\u00famero de reten\u00e7\u00f5es em anos anteriores na turma do 10\u00ba ano \n\n \n\n1 1 2 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n7\u00aa ano 9\u00ba ano 10\u00ba ano\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n a\nlu\n\nn\no\n\ns \n\nAno de escolaridade onde ocorreu a reten\u00e7\u00e3o \n\nN\u00famero de reten\u00e7\u00f5es em anos anteriores \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 Disciplinas preferidas dos alunos da turma do 10\u00ba ano \n\n \n\n \n\nFigura 3.3 \u2013 Disciplinas que os alunos da turma do 10\u00ba ano menos gostam \n\n \n\n \n\nFigura 3.4 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos da turma do 10\u00ba ano \n\n \n\n \n\n \n\n7 6 7 \n8 7 \n\n1 \n3 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n a\nlu\n\nn\no\n\ns \n\nDisciplinas preferidas \n\n2 \n\n8 \n6 \n\n8 \n\n2 1 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n a\nlu\n\nn\no\n\ns \n\nDisciplinas que menos gosta \n\n2 2 1 2 \n4 \n\n8 \n5 \n\n1 1 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n a\nlu\n\nn\no\n\ns \n\nHabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos encarregados de \neduca\u00e7\u00e3o \n\n\n\n41 \n \n\n3.3 T\u00e9cnicas de recolha de dados \n\n \n\nUma vez escolhido o \u201ccaso\u201d \u2013 De que forma se pode realizar a gest\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo no ensino secund\u00e1rio, tendo por base duas disciplinas? \u2013 ficou definido o \n\nreferencial l\u00f3gico, qualitativo, que orientou todo o processo de recolha de dados \n\n(Creswell, 1994).  \n\n \n\nNesta perspectiva, o planeamento da recolha de dados revelou-se flex\u00edvel, \n\nocorrendo ao longo da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que os dados foram sendo recolhidos \n\ne simultaneamente analisados, embora de forma n\u00e3o sistem\u00e1tica (Bogdan &amp; \n\nBiklen,1994). \n\n \n\nA recolha de dados desenrolou-se, essencialmente em seis etapas \n\nenvolvendo entrevista, an\u00e1lise documental e observa\u00e7\u00e3o em contexto natural: \n\n? observa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es  de planifica\u00e7\u00e3o  e de actividades de gest\u00e3o \n\ncurricular na turma de d\u00e9cimo ano; \n\n? realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas \u00e0s duas professoras participantes; \n\n? observa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de gest\u00e3o curricular numa turma de 11\u00ba ano \n\n? realiza\u00e7\u00e3o de entrevista ao presidente do conselho pedag\u00f3gico; \n\n? realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas a alunos do ensino secund\u00e1rio de 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba \n\nanos; \n\n? an\u00e1lise de documentos produzidos pelas professoras no  \u00e2mbito das \n\nactividades realizadas. \n\n \n\nNo processo de recolha de dados utilizou-se diferentes instrumentos no \n\nsentido de permitir a combina\u00e7\u00e3o de pontos de vista, m\u00e9todos e materiais \n\nemp\u00edricos com o intuito de obter uma compreens\u00e3o mais completa do fen\u00f3meno a \n\nanalisar - triangula\u00e7\u00e3o (Coutinho, 2008). \n\nEsta estrat\u00e9gia de combinar m\u00e9todos de recolha de dados pressup\u00f5e uma \n\nan\u00e1lise simult\u00e2nea aos dados recolhidos, que foi sendo realizada, ainda que de \n\nforma n\u00e3o sistem\u00e1tica, como anteriormente referido. \n\nComo referem Bogdan &amp; Biklen (1994, p.206) alguma an\u00e1lise tem de ser \n\nrealizada dado que \n\n os investigadores inexperientes, quando se encontram pela \n\nprimeira vez  no campo de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o possuem, \n\n\n\n42 \n \n\nfrequentemente, um quadro de refer\u00eancia te\u00f3rico e suficientemente \n\ns\u00f3lido que lhes permita dar-se conta de aspectos e temas relevantes \n\npara a sua investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDesta forma, a recolha dos dados foi orientada e estruturada por essa \n\nan\u00e1lise, resultando nas seis etapas finais realizadas, que envolvem outros \n\ninformantes e situa\u00e7\u00f5es privilegiadas como \u00e9 o caso das professoras de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia do 11\u00ba ano, alunos do ensino secund\u00e1rio e o \n\npresidente do conselho pedag\u00f3gico. \n\n \n\n3.3.1 Observa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSegundo Quivy &amp; Campenhoudt (2008), a observa\u00e7\u00e3o directa \u00e9 o \u00fanico \n\nm\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o social que capta o comportamento em si mesmo e no \n\nmomento em que se produz e, segundo v\u00e1rios autores (Patton,1987; Cohen &amp; \n\nManion, 1994), a participa\u00e7\u00e3o do investigador pode ser classificada em fun\u00e7\u00e3o do \n\ncontexto de an\u00e1lise como participante e n\u00e3o participante. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante, o investigador assume o papel de \n\nespectador, enquanto que na observa\u00e7\u00e3o participante, o investigador integra o \n\nmeio a investigar.  \n\nTendo presente estas situa\u00e7\u00f5es limite, a forma de participa\u00e7\u00e3o depender\u00e1 \n\nda decis\u00e3o do investigador ao estabelecer um equil\u00edbrio din\u00e2mico entre a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o determinado pela especificidade e necessidades do \n\nestudo (Bogdan &amp; Biklen,1994). \n\n \n\nPor outro lado, a observa\u00e7\u00e3o pode ser mais ou menos estruturada. Segundo \n\nQuivy &amp; Campenhoudt (2008, p. 199), uma observa\u00e7\u00e3o muito estruturada, com \n\nrecurso a grelhas de observa\u00e7\u00e3o muito formalizadas facilita a interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nobserva\u00e7\u00f5es mas pode constituir-se como superficial e mec\u00e2nica face \u00e0 riqueza do \n\ncontexto. Por sua vez, numa observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estruturada, o investigador actua \n\nlivremente, sem recurso a meios t\u00e9cnicos, o que torna os registos longos e sujeitos \n\na um grande n\u00famero de interfer\u00eancias, consumindo muito tempo para a sua \n\nan\u00e1lise (Bell, 2008).  \n\nA solu\u00e7\u00e3o para este dilema \u00e9 adoptar uma abordagem, mais ou menos \n\nestruturada, estabelecendo um mecanismo de registo de informa\u00e7\u00e3o para os \n\n\n\n43 \n \n\naspectos mais relevantes do estudo, mas suficientemente aberto, para permitir \n\nencaminhar observa\u00e7\u00f5es posteriores.  \n\n \n\nNesta investiga\u00e7\u00e3o pretendeu-se compreender quer as situa\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento e de gest\u00e3o do curr\u00edculo, quer o comportamento das \n\nparticipantes, pelo que, em diferentes contextos, adoptou-se quer a observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante quer a observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o participante, ambas num registo \n\nsemiestruturado. \n\nNas reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o9 entre as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e \n\nde Biologia e Geologia e na visita de estudo10 a uma ETAR, foi privilegiada a \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, j\u00e1 que foi necess\u00e1rio \u00e0 investigadora esclarecer d\u00favidas, \n\nsolicitar a explicita\u00e7\u00e3o de ideias e responder \u00e0s quest\u00f5es dos alunos. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es, comportamentos e percep\u00e7\u00f5es consideradas relevantes foram \n\nrecolhidos em anota\u00e7\u00f5es escritas da investigadora e grava\u00e7\u00f5es \u00e1udio. Todo esse \n\nmaterial foi posteriormente organizado em notas de campo, algumas com caracter \n\nmais descritivo, outras de natureza mais reflexiva, traduzindo o ponto de vista do \n\nobservador, as suas ideias e preocupa\u00e7\u00f5es (Bogdan &amp; Biklen,1994, p.152). \n\n \n\nNa observa\u00e7\u00e3o de aulas11 (90 e 135 minutos), adoptou-se uma postura n\u00e3o \n\nparticipante, com o intuito de n\u00e3o condicionar o ambiente e as din\u00e2micas de \n\ntrabalho colaborativo. Foram igualmente elaboradas notas de campo, de conte\u00fado \n\ndescritivo e reflexivo, mas n\u00e3o se procedeu a qualquer registo \u00e1udio.  \n\n \n\nNa sequ\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o reflexiva destas notas foi realizada uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o a uma aula e respectiva prepara\u00e7\u00e3o no 11\u00ba ano, para a qual foram \n\nigualmente elaboradas as respectivas notas de campo12. \n\n \n\n3.3.2 Entrevistas \n\n \n\nSegundo Quivy &amp; Campenhoudt (2008, p. 200), o m\u00e9todo da entrevista, \n\nseguida de uma an\u00e1lise de conte\u00fado, \u00e9 o que mais se utiliza em paralelo com os \n\nm\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                           \n9\n  ANEXO 5 - Notas de campo relativas \u00e0s reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o das professoras participantes. \n\n10\n ANEXO 6 \u2013 Notas de campo relativas \u00e0 visita de estudo \u00e0 ETAR. \n\n11\n ANEXO 7 \u2013 Notas de campo relativas \u00e0 aula laboratorial sobre a clorofila. \n\n12\n ANEXO 8 \u2013 Notas de campo relativas \u00e0 aula de 11\u00ba ano sobre chuvas \u00e1cidas e respectiva prepara\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n44 \n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista permite ao investigador aceder ao ponto de \n\nvista individual do interlocutor, na linguagem pr\u00f3pria do sujeito, permitindo \n\ndesenvolver uma ideia sobre a maneira como os sujeitos interpretam aspectos do \n\nmundo (Bogdan &amp; Biklen,1994, p.134). \n\n \n\nAs entrevistas variam quanto ao grau de estrutura\u00e7\u00e3o mas, mesmo quando \n\nse utiliza um gui\u00e3o, as entrevistas permitem ao sujeito a oportunidade de moldar o \n\nseu conte\u00fado, de acordo com os seus pr\u00f3prios quadros de refer\u00eancia, linguagem e \n\ncategorias mentais. O entrevistador dever\u00e1 encorajar o sujeito a falar abertamente, \n\ncom as palavras que desejar e pela ordem que lhe convier e reencaminhar\u00e1 a \n\nentrevista para os objectivos, cada vez que o entrevistado deles se afastar (\u2026) no \n\nmomento mais apropriado e de forma t\u00e3o natural quanto poss\u00edvel (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 2008, p. 193).  \n\n \n\nTendo presente o estudo que sustenta esta investiga\u00e7\u00e3o, a op\u00e7\u00e3o pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semiestruturadas, teve em conta o grau de profundidade \n\nque \u00e9 poss\u00edvel obter nos elementos de an\u00e1lise e a flexibilidade da t\u00e9cnica e a sua \n\nadaptabilidade.   \n\n \n\nAs entrevistas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia13 foram realizadas com as seguintes finalidades: \n\n? caracteriza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional das professoras; \n\n? caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto escolar; \n\n? t\u00e9cnica  complementar  \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es  de  prepara\u00e7\u00e3o e das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o realizadas, para compreender  as pr\u00e1ticas e din\u00e2micas de \n\ntrabalho no \u00e2mbito da gest\u00e3o curricular realizada. \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dos gui\u00f5es de entrevista, como j\u00e1 foi referido, n\u00e3o obedeceram \n\na crit\u00e9rios r\u00edgidos de estrutura\u00e7\u00e3o, pois pretendeu-se tirar partido, durante a \n\nentrevista, da possibilidade de ocorreram interven\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas dos \n\nentrevistados e, se necess\u00e1rio ou oportuno, a introdu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es por parte do \n\nentrevistador, no sentido de precisar conceptualiza\u00e7\u00f5es e recolher informa\u00e7\u00f5es ou \n\nesclarecimentos complementares. Os gui\u00f5es apresentados j\u00e1 incorporam quest\u00f5es \n\nque resultaram dessa flexibilidade.  \n\n                                                           \n13\n\n ANEXO 9 - Gui\u00e3o das entrevistas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nNo quadro 3.2 encontram\u2013se indicados os temas orientadores das \n\nentrevistas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia e \n\nrespectivos objectivos.  \n\nTemas orientadores Objectivos \n\nContexto escolar \n\nCaracterizar a realidade da escola no \u00e2mbito do trabalho \n\ncolaborativo e interdisciplinar do ponto de vista das \n\ninterlocutoras. \n\nConceito de Ci\u00eancia \n\nIdentificar as concep\u00e7\u00f5es sobre a Ci\u00eancia e sobre o \n\nensino da F\u00edsica, da Qu\u00edmica, da Biologia e da F\u00edsica das \n\nprofessoras. \n\nGest\u00e3o do curr\u00edculo \u2013 \n\narticula\u00e7\u00e3o interdisciplinar \n\nIdentificar concep\u00e7\u00f5es e compreender as pr\u00e1ticas de \n\ngest\u00e3o do curr\u00edculo das professoras. \n\nAprofundar os dados recolhidos por observa\u00e7\u00e3o. \n\nIdentificar implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-\n\naprendizagem. \n\nDin\u00e2micas de trabalho \nIdentificar potencialidades e constrangimentos do \n\ntrabalho colaborativo \n\nQuadro 3.2 \u2013 Temas orientadores e objectivos das entrevistas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A \n\ne de Biologia e Geologia \n\n \n\nNo quadro 3.3 encontram\u2013se indicados os temas orientadores da entrevista \n\nao presidente do conselho pedag\u00f3gico14 e respectivos objectivos. \n\nTemas orientadores Objectivos \n\nContexto escolar \n\nCaracterizar a realidade da escola no \u00e2mbito do trabalho \n\ncolaborativo e interdisciplinar do ponto de vista do \n\ninterlocutor. \n\nDin\u00e2micas de trabalho \nIdentificar potencialidades e constrangimentos do \n\ntrabalho colaborativo. \n\nGest\u00e3o do curr\u00edculo \u2013 \n\narticula\u00e7\u00e3o interdisciplinar \n\nIdentificar concep\u00e7\u00f5es e compreender as pr\u00e1ticas de \n\ngest\u00e3o do curr\u00edculo na escola.  \n\nIdentificar potencialidades e constrangimentos da \n\narticula\u00e7\u00e3o curricular. \n\nQuadro 3.3 \u2013 Temas orientadores e objectivos da entrevista ao presidente do conselho pedag\u00f3gico. \n\n \n\nConsiderando que o universo dos alunos do ensino secund\u00e1rio era bastante \n\nextenso e tendo em conta a margem de manobra do investigador, nomeadamente \n\no per\u00edodo de tempo para a investiga\u00e7\u00e3o e as suas pr\u00f3prias aptid\u00f5es (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt,2008, p. 158), foi definida uma amostra t\u00edpica daquela popula\u00e7\u00e3o, \n\nainda que n\u00e3o estritamente representativa. \n\n                                                           \n14\n\n Anexo 10 - Gui\u00e3o da entrevista ao presidente do conselho pedag\u00f3gico. \n\n\n\n46 \n \n\nO quadro 3.4 apresenta a constitui\u00e7\u00e3o da amostra que foi solicitada aos \n\nprofessores de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia atrav\u00e9s do seguinte crit\u00e9rio \n\n\u2013 m\u00e1xima diversidade de perfis relativamente ao problema em estudo (Quivy &amp; \n\nCampenhoudt, 2008, p. 163), isto \u00e9, atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas alunos de cada \n\num dos anos de escolaridade do ensino secund\u00e1rio: \n\nAlunos \nAno de \n\nescolaridade \nIdade \n\nTempo de \n\nna escola (anos) \n\nA101 10\u00ba 15 1 \n\nA102 10\u00ba 15 1 \n\nA103 10\u00ba 15 4 \n\nA111 11\u00ba 16 5 \n\nA112 11\u00ba 17 5 \n\nA113 11\u00ba 16 5 \n\nA121 12\u00ba 17 6 \n\nA122 12\u00ba 17 6 \n\nA123 12\u00ba 17 6 \n\nQuadro 3.4 \u2013 Amostra de alunos do ensino secund\u00e1rio \n\n \n\nAs entrevistas aos alunos foram conduzidas em grupo, em parte pelas \n\nlimita\u00e7\u00f5es de tempo dos entrevistados mas tamb\u00e9m porque sendo alunos muito \n\nnovos, sentem-se menos intimidados na presen\u00e7a dos seus colegas. Bogdan &amp; \n\nBiklen (1994, p.138) consideram que as entrevistas em grupo podem ser \u00fateis \n\npara obter novas ideias sobre os temas em an\u00e1lise, uma vez que os sujeitos podem \n\nestimular-se uns aos outros. \n\n \n\nNo quadro 3.5 encontram\u2013se indicados os temas orientadores das \n\nentrevistas aos alunos15 do ensino secund\u00e1rio de 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos e respectivos \n\nobjectivos. \n\nTemas orientadores Objectivos \n\nContexto escolar Caracterizar a realidade da escola, do ponto de vista dos \n\ninterlocutores. \n\nConceito de ci\u00eancia Identificar concep\u00e7\u00f5es sobre a ci\u00eancia em geral e sobre a \n\nF\u00edsica, a Qu\u00edmica, a Biologia e a Geologia em particular. \n\nEnsino da ci\u00eancia Caracterizar o ensino da F\u00edsica, da Qu\u00edmica, da Biologia e \n\nda Geologia na escola, do ponto de vista dos \n\ninterlocutores. \n\nQuadro 3.5 \u2013 Temas orientadores e objectivos das entrevistas aos alunos do ensino secund\u00e1rio de \n\n10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos. \n\n \n\n                                                           \n15\n\nANEXO 11 - Gui\u00e3o da entrevista aos alunos do 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos. \n\n\n\n47 \n \n\nA professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A foi entrevistada em dois momentos \n\ndistintos: o primeiro na fase inicial da investiga\u00e7\u00e3o e o segundo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas duas actividades de articula\u00e7\u00e3o realizadas. A professora de Biologia e Geologia \n\nfoi entrevistada uma \u00fanica vez, na fase final da recolha de dados. \n\n \n\nAs restantes entrevistas realizadas (presidente do conselho pedag\u00f3gico e \n\nalunos do ensino secund\u00e1rio de 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos) visaram identificar e \n\ncompreender outros pontos de vista presentes sobre a gest\u00e3o curricular realizada \n\nna escola e tiveram lugar na fase final da recolha de dados.  \n\nTodas as entrevistas foram audiogravadas e foram integralmente \n\ntranscritas.  \n\nA adequa\u00e7\u00e3o, clareza e imparcialidade da formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\norientadoras iniciais foram validadas atrav\u00e9s de uma entrevista realizada a uma \n\nprofessora do grupo de recrutamento de F\u00edsica e Qu\u00edmica pertencente ao quadro de \n\nescola e n\u00e3o envolvida no estudo emp\u00edrico. A professora foi informada do problema \n\nem estudo e respectivas quest\u00f5es orientadoras, bem como dos temas orientadores \n\ne objectivos subjacentes \u00e0s quest\u00f5es da entrevista. Com base nas sugest\u00f5es \n\nrecebidas, foram reformuladas algumas quest\u00f5es. \n\n \n\n3.3.3 An\u00e1lise documental \n\n \n\nA an\u00e1lise documental foi outra t\u00e9cnica utilizada no processo de recolha de \n\ndados como forma complementar de recolha de informa\u00e7\u00e3o e como contributo para \n\na triangula\u00e7\u00e3o dos dados (Bogdan &amp; Biklen,1994; Yin,1994). \n\nForam analisados documentos de natureza diversa, nomeadamente: \n\n ? os  produzidos  pelas  professoras  participantes (ficha de trabalho \n\nlaboratorial16, apresenta\u00e7\u00e3o digital17, question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o18) \n\n? os de natureza organizacional da escola19 (grelha de articula\u00e7\u00e3o curricular  \n\ndo departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais);  \n\n \n\n \n\n                                                           \n16\n\n ANEXO 12 \u2013 Protocolo da aula laboratorial - Estudo da clorofila: Cromatografia em papel \n17\n\n ANEXO 13 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o digital para a interpreta\u00e7\u00e3o da actividade \n18\n\n ANEXO 14 \u2013 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 ETAR  \n19\n\n ANEXO 15 \u2013 Grelha de articula\u00e7\u00e3o curricular do departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais. \n \n\n\n\n48 \n \n\n3.4 T\u00e9cnicas de tratamento de dados \n\n \n\nA an\u00e1lise de dados \u00e9, segundo Bogdan &amp; Biklen (1994, p. 205) um processo \n\nde busca e de organiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos dados recolhidos pelo investigador com \n\no objectivo de aumentar a sua pr\u00f3pria compreens\u00e3o desses mesmos materiais e \n\nde lhe permitir apresentar aos outros aquilo que encontrou. \n\n \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas na investiga\u00e7\u00e3o \n\nsocial segundo Quivy &amp; Campenhoudt (2008) pois permite tratar informa\u00e7\u00f5es e \n\ntestemunhos com um certo grau de profundidade e complexidade, de forma \n\nmet\u00f3dica e com rigor metodol\u00f3gico. Bardin (2009, p. 44) define-a como um \n\nconjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es que atrav\u00e9s de procedimentos \n\nsistem\u00e1ticos e objectivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens indicadores, \n\npermite a infer\u00eancia de conhecimentos relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o destas mensagens. \n\n \n\nNo presente estudo privilegiou-se a an\u00e1lise de conte\u00fado no tratamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida atrav\u00e9s dos discursos das professoras participantes e demais \n\ninformantes (professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia do 11\u00ba ano, \n\npresidente do conselho pedag\u00f3gico e alunos do ensino secund\u00e1rio de 10\u00ba, 11\u00ba e \n\n12\u00ba anos) recolhidos em entrevistas e registada em notas de campo ou retirada da \n\nan\u00e1lise a documentos. \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise come\u00e7ou pela pr\u00e9-an\u00e1lise (Bardin, 2009) em que \n\nse procedeu \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida tendo por refer\u00eancia os \n\nobjectivos e as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. Foi realizada uma leitura flutuante dos \n\ndados que permitiu recolher impress\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es para a sistematiza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, tendo sido definido o corpus, isto \u00e9, o conjunto de documentos que \n\nser\u00e3o submetidos a procedimento anal\u00edtico, tendo em conta regras de \n\nexaustividade, representatividade, homogeneidade e pertin\u00eancia (Bardin, 2009). \n\n \n\n\u00c0 medida que os dados foram sendo analisados, foram elaboradas listas \n\npreliminares de categorias de codifica\u00e7\u00e3o (Bogdan &amp; Biklen,1994) com base em \n\npalavras-chave ou palavras-tema (Bardin, 2009) que se combinaram com um \n\nsistema de categorias, mais ou menos determinado - t\u00f3picos ou temas \n\n\n\n49 \n \n\norientadores da recolha de dados - elaborado \u00e0 priori, do qual resultou a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um sistema de categorias misto. \n\n \n\nAs listas preliminares de categorias de codifica\u00e7\u00e3o emergiram das \n\nsucessivas leituras dos dados explorados, numa primeira fase, de acordo com a \n\ndiferente tipologia dos dados recolhidos e orientados pelas categorias previamente \n\ndefinidas. \n\nNa an\u00e1lise de conte\u00fado das transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas realizadas (professoras de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, presidente do conselho pedag\u00f3gico e \n\nalunos do ensino secund\u00e1rio de 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos), cada sistema de categorias \n\nfoi definido de acordo com o gui\u00e3o das respectivas entrevistas. \n\nDa an\u00e1lise do conte\u00fado das notas de campo, elaboradas ao longo do estudo \n\nemp\u00edrico, bem como o conte\u00fado dos documentos inclu\u00eddos no corpus, emergiram \n\nos respectivos sistemas de categoriza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nNuma segunda fase, e tendo presente os diferentes sistemas de \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o que emergiram da primeira an\u00e1lise, definiram-se as categorias de \n\ncodifica\u00e7\u00e3o finais que organizam todos os dados recolhidos como se apresenta no \n\nquadro 3.6. \n\nCategorias pr\u00e9vias Categorias de codifica\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular Contexto escolar \n\nPotencialidades e constrangimentos Gest\u00e3o curricular \n\nImplica\u00e7\u00f5es no processo ensino-aprendizagem Processo ensino-aprendizagem \n\nQuadro 3.6 \u2013 Sistema de categorias  \n\n \n\nDurante a explora\u00e7\u00e3o do material, procedeu-se \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nseleccionada, isto \u00e9, transformou-se os dados em bruto em unidades que permitem \n\numa descri\u00e7\u00e3o exacta das caracter\u00edsticas pertinentes do conte\u00fado (Holsti, citado \n\npor Bardin, 2009, p.129). No processo de codifica\u00e7\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o foi recortada \n\nem unidades de registo ou segmentos de conte\u00fado, de natureza e dimens\u00e3o \n\nvari\u00e1veis, cuja significa\u00e7\u00e3o surge em ideias constituintes, em enunciados e em \n\nproposi\u00e7\u00f5es isol\u00e1veis (Bardin, 2009). \n\n \n\nPor fim, os resultados em bruto foram tratados de maneira a serem \n\nsignificativos e v\u00e1lidos (Bardin, 2009), possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de infer\u00eancias e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es face aos objectivos e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nEm s\u00edntese, o processo de an\u00e1lise de conte\u00fado baseou-se nas seguintes \n\netapas sequenciais: \n\n? leitura do corpus de an\u00e1lise (transcri\u00e7\u00f5es das entrevistas, notas de campo \n\ne documentos seleccionados); \n\n? recorte do texto em unidades de registo; \n\n? inclus\u00e3o das unidades de registo nas respectivas categorias e \n\nsubcategorias. \n\n \n\n3.5 Sistema de codifica\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados   \n\n \n\nFoi utilizado um sistema de refer\u00eancias e cita\u00e7\u00f5es de dados recolhidos \n\natrav\u00e9s das v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o para facilitar quer a sua apresenta\u00e7\u00e3o \n\nquer a sua leitura.  \n\nO quadro 3.7 apresenta o sistema de codifica\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nNomenclatura Significado atribu\u00eddo \n\nP10FQ Professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A  10\u00ba ano \n\nP10BG Professora de Biologia e Geologia  10\u00ba ano \n\nP11FQ Professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A  11\u00ba ano \n\nP11BG Professora de Biologia e Geologia  11\u00ba ano \n\nPCP Presidente do conselho pedag\u00f3gico \n\nEPCP Entrevista presidente do conselho pedag\u00f3gico \n\nEP10FQ_1 Entrevista Professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A  10\u00ba ano \u2013 1\u00ba momento \n\nEP10FQ_2 Entrevista Professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A  10\u00ba ano \u2013 2\u00ba momento \n\nEP10BG Entrevista Professora de Biologia e Geologia  10\u00ba ano \n\nEA101, EA102, EA103 Entrevista a aluno, 1 a 3, do 10\u00ba ano \n\nEA111, EA112, EA113 Entrevista a aluno, 1 a 3, do 11\u00ba ano \n\nEA121, EA122, EA123 Entrevista a aluno, 1 a 3, do 12\u00ba ano \n\nNC Notas de campo  \n\nQuadro 3.7 \u2013 Sistema de codifica\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 RESULTADOS e DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nAp\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o e explicita\u00e7\u00e3o da metodologia no cap\u00edtulo anterior, faz-\n\nse agora uma apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados do estudo emp\u00edrico \n\nrealizado. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o realizada relaciona-se com a an\u00e1lise de uma experi\u00eancia de \n\ngest\u00e3o curricular no ensino secund\u00e1rio entre as disciplinas de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e \n\nBiologia e Geologia, numa turma de 10\u00ba ano. \n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado ao corpus da investiga\u00e7\u00e3o levou ao estabelecimento \n\nde tr\u00eas categorias principais, designadamente:  \n\n? Contexto escolar;  \n\n? Gest\u00e3o curricular;  \n\n? Processo de ensino-aprendizagem e respectivas subcategorias que ser\u00e3o \n\nestruturantes para a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados ao longo do cap\u00edtulo. \n\n \n\nDeste modo, o cap\u00edtulo est\u00e1 estruturado em tr\u00eas subcap\u00edtulos: \n\n? no primeiro subcap\u00edtulo relativo ao contexto escolar, faz-se uma breve \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geral da escola tendo por base um documento oficial de avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterno \u00e0 escola e apresenta-se a percep\u00e7\u00e3o recolhida junto dos participantes e \n\ninformantes privilegiados deste estudo; \n\n? nos dois subcap\u00edtulos seguintes apresentam-se e discutem-se os resultados \n\nde forma a dar resposta \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o de acordo com os objectivos \n\ninicialmente definidos e estruturado de acordo com as categorias anteriormente \n\nreferidas: \n\n1) Identificar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular desenvolvidas pelos professores \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia numa turma de 10\u00ba ano; \n\n2) Identificar potencialidades e constrangimentos na realiza\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ncolaborativo; \n\n3) Caracterizar as implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem com \n\nbase nas expectativas dos professores participantes no estudo e nos relatos de \n\nalguns alunos. \n\nDeste modo, no segundo subcap\u00edtulo come\u00e7a-se por descrever as op\u00e7\u00f5es da \n\nescola e do departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais em termos de \n\ngest\u00e3o curricular e apresenta-se o caso da turma do 10\u00ba ano com base no processo \n\nde categoriza\u00e7\u00e3o a que foram sujeitos os registos de observa\u00e7\u00e3o e o discurso das \n\n\n\n52 \n \n\nprofessoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia complementados por \n\numa an\u00e1lise documental. Por \u00faltimo referem-se as potencialidades e \n\nconstrangimentos da gest\u00e3o curricular. \n\nO terceiro subcap\u00edtulo apresenta as implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-\n\naprendizagem, quer do ponto de vista dos alunos, incluindo os do 11\u00ba e 12\u00ba anos, \n\nquer do ponto de vista das professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia. O discurso dos alunos entrevistados foi igualmente sujeito a um processo \n\nde categoriza\u00e7\u00e3o que estrutura a apresenta\u00e7\u00e3o dos respectivos pontos de vista. \n\n \n\nOs resultados aqui apresentados reflectem uma realidade observada, \n\nanalisada e interpretada pela investigadora, \u00e0 luz das suas convic\u00e7\u00f5es, valores e \n\nconhecimentos. Como referido anteriormente, trata-se de estudar \u201cum caso\u201d na \n\nsua complexidade e em contexto natural. A mesma hist\u00f3ria poder\u00e1 ser escrita de \n\ndiferentes maneiras. \n\n \n\n4.1 Contexto escolar \n\n4.1.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da escola onde teve lugar o estudo \n\n \n\nO estudo emp\u00edrico decorreu numa escola p\u00fablica secund\u00e1ria com 3\u00ba ciclo do \n\ndistrito de Set\u00fabal. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o que se apresenta teve por base o relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna da escola realizada em Janeiro de 2011 (IGE, 2011), cuja actualidade se \n\nmant\u00e9m, na generalidade, no per\u00edodo em que se desenvolveu o estudo. \n\nA escola, que data de 1984, inicialmente constitu\u00edda por cinco edif\u00edcios de \n\nalvenaria, foi ampliada em 1986, a t\u00edtulo provis\u00f3rio, com pavilh\u00f5es pr\u00e9-fabricados, \n\nque ainda se mant\u00eam em funcionamento, com vis\u00edvel estado de degrada\u00e7\u00e3o. As \n\nsalas espec\u00edficas, principalmente os laborat\u00f3rios, est\u00e3o bem apetrechadas \n\npermitindo o desenvolvimento da actividade experimental. Todas as salas est\u00e3o \n\nequipadas com videoprojector e existem computadores em n\u00famero suficiente para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o por professores e alunos. \n\nA escola serve as popula\u00e7\u00f5es de tr\u00eas freguesias do concelho onde est\u00e1 \n\nsituada e \u00e9 frequentada por 894 alunos no ano lectivo em que decorreu o estudo. \n\nAssim, frequentam o ensino b\u00e1sico 416 alunos, dos quais 64 em cursos de \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. O ensino secund\u00e1rio \u00e9 frequentado por 379 alunos, sendo \n\n344, os alunos a frequentar os cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos e 35 os que \n\n\n\n53 \n \n\nfrequentam cursos profissionais. O n\u00famero de alunos que beneficia de aux\u00edlios \n\necon\u00f3micos, no \u00e2mbito da Ac\u00e7\u00e3o Social Escolar \u00e9 de 233 (26,1%). \n\nO corpo docente \u00e9 constitu\u00eddo por 94 profissionais sendo 77 (81,9%) \n\npertencentes ao quadro de escola, seis (6,4%) ao quadro de zona pedag\u00f3gico e 11 \n\n(11,7%) contratados. Permanecem na escola, h\u00e1 mais de cinco anos, 30 docentes \n\n(31,9%). \n\n \n\nO regime de administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \u00e9 assegurado pelos \u00f3rg\u00e3os previstos \n\npelo Decreto-Lei 75/2008 de 22 de Abril que aprovou o regime de autonomia, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e \n\ndos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. \n\nO Director foi eleito pelo conselho geral, no \u00e2mbito das respectivas \n\ncompet\u00eancias e iniciou fun\u00e7\u00f5es no ano lectivo de 2009/2010. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola obedece aos normativos em vigor, \n\nestando a articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular asseguradas por quatro departamentos \n\ncurriculares nos quais se encontram representados os grupos de recrutamento e \n\n\u00e1reas disciplinares, de acordo com os cursos leccionados. \n\n \n\nComo j\u00e1 referido anteriormente, os v\u00e1rios contactos estabelecidos e as \n\nobserva\u00e7\u00f5es realizadas permitem concluir que a direc\u00e7\u00e3o da escola, na pessoa do \n\nDirector e os professores do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias \n\nExperimentais que sempre se manifestaram dispon\u00edveis e interessados na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o, apresentam um grande esp\u00edrito de abertura a \n\nposs\u00edveis inova\u00e7\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es com o desenvolvimento profissional dos \n\ndocentes e consequente sucesso dos alunos. \n\n \n\nCom base no interesse e pertin\u00eancia para os objectivos do presente estudo, \n\nfoi feita uma selec\u00e7\u00e3o das principais conclus\u00f5es do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o externa \n\nda escola j\u00e1 referido: \n\n? No ensino secund\u00e1rio, para os cursos cient\u00edfico-\n\nhuman\u00edsticos, a taxa de sucesso apresenta oscila\u00e7\u00f5es no \u00faltimo \n\ntri\u00e9nio - 82,6%, 88,4% e 79,3% -  sempre acima da m\u00e9dia nacional -\n\n78,5%,77,6%, 77,0% - (IGE, 2011, p.5); \n\n? A disciplina de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A est\u00e1 entre as disciplinas \n\ncom maior taxa de insucesso (IGE, 2011, p.6); \n\n\n\n54 \n \n\n? A articula\u00e7\u00e3o inter e transdisciplinar, em algumas \n\nactividades do Plano Anual de actividades \u00e9 evidente, para o que \n\nconcorre a participa\u00e7\u00e3o e empenho de alunos e professores (IGE, \n\n2011, p.7); \n\n? Decorrente de um trabalho de an\u00e1lise partilhada entre \n\ndocentes, \u00e9 efectuada uma gest\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos em \n\nalgumas disciplinas, os quais s\u00e3o adaptados aos v\u00e1rios \n\ncontextos/turmas (IGE, 2011, p.7); \n\n? Existe uma din\u00e2mica de trabalho colaborativo na concep\u00e7\u00e3o \n\ne aplica\u00e7\u00e3o de planifica\u00e7\u00f5es. As planifica\u00e7\u00f5es anuais e de m\u00e9dio \n\nprazo s\u00e3o elaboradas em pequenos grupos, por disciplina/ano e \u00e9 \n\npromovida partilha e troca de materiais, com recurso \u00e0 plataforma \n\nMoodle (IGE, 2011, p.7); \n\n? A gest\u00e3o do tempo escolar tem em conta a marca\u00e7\u00e3o de \n\nhoras comuns entre docentes, para o trabalho colaborativo e \n\nreflexivo, para potenciar a articula\u00e7\u00e3o (IGE, 2011, p.9); \n\n? S\u00e3o promovidas reuni\u00f5es semanais de professores, por \n\ngrupo de recrutamento, para planifica\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e partilha de \n\nmateriais did\u00e1cticos e de avalia\u00e7\u00e3o (IGE, 2011, p.9). \n\n \n\n4.1.2 A escola vista pelos participantes e informantes do estudo  \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto escolar fez-se com base nas entrevistas semi-\n\nestruturadas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, ao \n\npresidente do Conselho pedag\u00f3gico e aos alunos do ensino secund\u00e1rio. O processo \n\nde categoriza\u00e7\u00e3o do discurso destes interlocutores permitiu estabelecer diferentes \n\nsubcategorias conforme se apresenta no quadro 4.1: \n\n \n\nContexto escolar  \n\nAspectos positivos \n\nClima de escola \n\nQualidade do trabalho docente \n\nProfessores \n\nRelacionamento entre alunos \n\nRelacionamento entre colegas \n\nTrabalho colaborativo \n\nAspectos negativos \nIndisciplina \n\nCondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas \n\nQuadro 4.1 \u2013 Subcategorias de an\u00e1lise estabelecidas para a categoria Contexto Escolar \n\n\n\n55 \n \n\nComo referido anteriormente (Cap\u00edtulo 3 \u2013 Metodologia), as quest\u00f5es \n\ncolocadas ao Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico e \u00e0s professoras de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia visavam essencialmente a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade da escola no \u00e2mbito do trabalho colaborativo e interdisciplinar. No \n\nentanto, a riqueza dos dados, permitiu caracterizar a escola segundo outras \n\nvertentes, significativas para estes interlocutores. \n\n \n\nO discurso do Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico foi indissoci\u00e1vel do seu \n\ncargo de Director. Quando questionado, por exemplo, sobre os principais problemas \n\ndo n\u00edvel da gest\u00e3o pedag\u00f3gica na escola, referiu problemas de recursos humanos, \n\nnomeadamente falta de auxiliares e assistentes t\u00e9cnicos entre outros a par do \n\nsucesso escolar, das aprendizagens e da indisciplina em turmas do 7\u00ba e 8\u00baanos. \n\nDe facto, o Decreto-Lei 75/2008 de 22 de Abril, com as altera\u00e7\u00f5es \n\nintroduzidas pelo Decreto-Lei 137/2012 de 2 de Julho, que aprova o regime de \n\nautonomia, administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos de educa\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9-escolar e dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio, imp\u00f5e que o director seja, por \n\niner\u00eancia, o presidente do conselho pedag\u00f3gico. \n\nQuestiona-se assim, se o modelo de gest\u00e3o unipessoal \u2013 o director \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o \n\nde gest\u00e3o pedag\u00f3gica, cultural, administrativa, financeira e patrimonial \u2013 poder\u00e1 \n\nser compat\u00edvel e exequ\u00edvel com a exig\u00eancia, responsabilidade, quantidade e \n\ndiversidade de compet\u00eancias associadas. \n\n \n\nO Director e Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico exerce as suas fun\u00e7\u00f5es h\u00e1 \n\ndois anos, per\u00edodo que pode ser considerado de adapta\u00e7\u00e3o e explicativo da \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios discursos, tanto mais que segundo ele: \n\nQuando c\u00e1 cheguei havia um sentimento que grassava na \n\nclasse docente de alguma desconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o. \n\nDurante muito tempo houve um tipo de gest\u00e3o que emitia ordens, \n\ndirectivas, sem explica\u00e7\u00e3o. (\u2026) havia uma postura que n\u00e3o era \n\nexactamente a postura que as pessoas queriam numa escola dita \n\ndemocr\u00e1tica. A escola participativa. (EPCP) \n\n \n\nComo aspectos positivos associados \u00e0 escola, o Presidente do Conselho \n\nPedag\u00f3gico real\u00e7a o clima de escola e a qualidade do trabalho docente. \n\n\n\n56 \n \n\nNas suas palavras, o clima melhorou, pois as pessoas podem exprimir as \n\nsuas opini\u00f5es e dar as suas ideias sendo igualmente incentivadas a faz\u00ea-lo. Como \n\nDirector procura dar o exemplo:  \n\nEu evito ao m\u00e1ximo o termo Director. H\u00e1 uma direc\u00e7\u00e3o. Isto \n\naproxima mais as pessoas do Conselho Directivo de antigamente. \n\nEsta equipa trabalhando em un\u00edssono e depois transmitindo este \n\ntrabalho para os colegas, para os Departamentos, para os outros \n\n\u00f3rg\u00e3os, acaba por ligar\u2013nos todos uns aos outros e criar na escola \n\num esp\u00edrito de entendimento muito mais coerente e muito mais \n\nparticipativo. (EPCP) \n\n \n\nEnquanto presidente do conselho pedag\u00f3gico, refor\u00e7o, \n\nproponho, pe\u00e7o e n\u00e3o exijo. (EPCP) \n\n \n\nRefere como exemplo a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios dos servi\u00e7os que \n\nimplementou:  \n\nAs pessoas v\u00eaem a escola aberta, n\u00e3o est\u00e3o preocupadas \n\ncom hor\u00e1rios, sabem que podem vir a qualquer hora, est\u00e1 c\u00e1 algu\u00e9m \n\npara os atender. (\u2026) Permitir aos professores, que est\u00e3o circunscritos \n\na hor\u00e1rios de trabalho muito rigorosos, poderem c\u00e1 vir e n\u00e3o ter de \n\nusar os seus intervalos. (EPCP) \n\n \n\nO segundo aspecto que o Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico considera \n\nmuito positivo na escola \u00e9 a qualidade do trabalho docente face a in\u00fameras \n\ndificuldades e constrangimentos: \n\nEstou muito satisfeito com o trabalho dos professores. \u00c9 um \n\ntrabalho empenhado, muito esfor\u00e7ado. Revela coragem. Cada vez \n\ncom menos direitos, cada vez com mais deveres. A sobrecarga \u00e9 \n\nqualquer coisa de absurdo. (\u2026) O trabalho docente \u00e9 cada vez mais \n\nexigente, agravado pela desresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos pais. (EPCP) \n\n \n\nA qualidade do trabalho docente na escola passa pelo reconhecimento de \n\nque existe trabalho colaborativo, que considera importante e procura promover: \n\nO professor que chega de novo a uma escola para tomar \n\nconta de um hor\u00e1rio \u00e9 bem recebido e acarinhado no seio do grupo \n\n\n\n57 \n \n\nde recrutamento. D\u00e3o-lhe materiais, dizem-lhe como s\u00e3o as coisas. E \n\nos outros professores das outras disciplinas ajudam-no. Os conselhos \n\nde turma s\u00e3o um exemplo disso tamb\u00e9m. Mas isso n\u00e3o evita \n\ndeterminados comportamentos. (EPCP) \n\n \n\nO trabalho colaborativo \u00e9 importante porque permite partilhar \n\nideias, experi\u00eancias e at\u00e9 aliviar a sobrecarga que t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o a \n\noutro tipo de tarefas que t\u00eam de desenvolver para al\u00e9m daquela que \n\n\u00e9 leccionar. (EPCP) \n\n \n\nTento promov\u00ea-lo na medida dos hor\u00e1rios que os professores \n\nt\u00eam. Porque tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. (EPCP) \n\n \n\nExiste um bloco semanal, marcado no hor\u00e1rio de todos os professores, para \n\nreuni\u00f5es semanais que, na escola, t\u00eam caracter obrigat\u00f3rio, mas a promo\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho colaborativo na escola passa tamb\u00e9m por uma maior autonomia no \n\nfuncionamento dos departamentos curriculares e dos grupos de recrutamento, uma \n\nvez que \u00e9 deixado ao crit\u00e9rio do coordenador de departamento a gest\u00e3o das \n\nreuni\u00f5es de departamento ou de grupo de recrutamento que podem realizar-se em \n\nseparado.  \n\nComo referido anteriormente (Cap\u00edtulo 3 \u2013 Metodologia), foram colocadas \n\nalgumas quest\u00f5es aos alunos sobre a realidade escolar. Relativamente aos \n\naspectos positivos associados \u00e0 escola, encontra-se uma grande coincid\u00eancia entre \n\no discurso do Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico e as opini\u00f5es dos alunos \n\nentrevistados relativamente aos professores. Segundo os alunos do ensino \n\nsecund\u00e1rio entrevistados, a escola seria recomendada a futuros alunos porque tem \n\nbons professores e h\u00e1 um bom relacionamento entre alunos. \n\n \n\nPara os alunos, um bom professor est\u00e1 associado a uma transmiss\u00e3o de \n\nconhecimentos eficaz, determinante de uma boa prepara\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e que \n\ndecorre da exig\u00eancia de qualidade nas tarefas que t\u00eam de realizar. As cita\u00e7\u00f5es \n\nseguintes ilustram esta ideia: \n\nGosto da escola. A n\u00edvel de ensino, os professores que tenho \n\nconseguem transmitir o n\u00edvel de conhecimentos que n\u00f3s precisamos. \n\nFicamos bem preparados. (EA122)  \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nAcho que a exig\u00eancia dos professores \u00e9 caracter\u00edstica da \n\nescola e acho que isso ajuda-nos no nosso percurso escolar. Senti \n\nisso at\u00e9 mesmo antes do secund\u00e1rio. (EA123) \n\n \n\nH\u00e1 mais exig\u00eancia. (EA102) \n\n \n\nOs professores s\u00e3o exigentes mas isso \u00e9 bom porque nos \n\najuda no futuro. (EA103) \n\n \n\nRelativamente aos professores das disciplinas da componente espec\u00edfica do \n\ncurso de ci\u00eancias e tecnologias, os alunos valorizam aspectos de natureza mais \n\npedag\u00f3gica reflectindo sobre a forma como a actua\u00e7\u00e3o dos professores influencia o \n\nseu desempenho. A seguinte sequ\u00eancia da entrevista de grupo a alunos do 11\u00ba ano \n\nilustra esta ideia: \n\nA professora de FQ passa uma vontade de conhecer mais, ela \n\nquer sempre saber mais. (EA111) \n\nE quer que os alunos saibam mais. A professora est\u00e1 sempre \n\na investigar. (EA112) \n\nIncentiva-nos. (EA111) \n\nIsso motiva-nos. (EA113) \n\n \n\nNa entrevista de grupo do 11\u00ba e do 12\u00ba ano tamb\u00e9m foi referido pelos \n\nalunos a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o professor-aluno, como referem estes alunos: \n\nOs nossos professores ajudam os alunos e preocupam-se com \n\nos alunos. (EA112) \n\n \n\nGosto desta escola porque os st\u00f4res na \u00e1rea das ci\u00eancias s\u00e3o \n\nbons e eu dei-me bem com todos eles e gostei da maneira como eles \n\nensinavam. (EA121) \n\n \n\nO grupo de tr\u00eas alunos do 10\u00ba ano que foi entrevistado \u00e9 constitu\u00eddo por \n\nduas alunas que entraram para a escola no 10\u00ba ano e um aluno que j\u00e1 a \n\nfrequentava no 3\u00ba ciclo, amostra que reflecte, como referido anteriormente, a \n\n\n\n59 \n \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da turma. O seu discurso \u00e9 coincidente com a opini\u00e3o de alunos que \n\nfrequentam a escola h\u00e1 mais tempo: \n\nN\u00e3o conhecia bem a escola e disseram-me que era uma \n\nescola boa. Disseram-me qua havia certos professores de ci\u00eancias \n\nque eram exigentes. Os professores puxam mais por n\u00f3s. Quando \n\nexigem mais \u00e9 porque sabem que n\u00f3s temos essas capacidades. \n\n(EA101) \n\n \n\nGostei de ter entrado c\u00e1. Foi o choque de entrar no 10\u00ba ano, \n\nter aqueles testes e tirar aquelas notas [baixas]. Estava habituada a \n\num certo tipo de testes e no in\u00edcio foi um choque. Os testes eram \n\nmaiores e n\u00e3o bastava estudar s\u00f3 dois dias antes do teste. Tinha-se \n\nque ter mais treino. (EA102) \n\n \n\nRelativamente ao relacionamento entre alunos as opini\u00f5es, embora \n\ncoincidentes, diferem ligeiramente em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de anos de frequ\u00eancia da \n\nescola. Os alunos, que a frequentam h\u00e1 5 ou 6 anos, referem que quando entraram \n\npara a escola o ambiente entre os alunos era bastante melhor. Os alunos do 10\u00ba \n\nano consideram o relacionamento entre os alunos bom, embora refiram a \n\nexist\u00eancia de grupos de alunos mais problem\u00e1ticos. \n\n \n\nAs professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia exercem \n\nfun\u00e7\u00f5es na escola h\u00e1 j\u00e1 v\u00e1rios anos depreendendo-se do seu discurso que n\u00e3o \n\nconsideram a hip\u00f3tese de concorrer para outro estabelecimento de ensino. \n\nA an\u00e1lise do discurso das professoras revelou como aspectos positivos da \n\nescola um bom relacionamento entre colegas e o trabalho colaborativo.  \n\nA exist\u00eancia de um bom relacionamento entre os docentes \u00e9 referida por \n\nambas as docentes, o que \u00e9 consistente com a opini\u00e3o do Presidente do Conselho \n\nPedag\u00f3gico acerca do clima de escola. \n\n \n\nRelativamente ao trabalho colaborativo na escola, o discurso das \n\nprofessoras revela que n\u00e3o se trata de uma caracter\u00edstica transversal a todos os \n\ndepartamentos curriculares e que, por regra, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de realizar. Contudo, \n\nquando se expressam com mais profundidade, fazem-no no contexto do \n\ndepartamento curricular a que pertencem, pelo que se pode depreender que \u00e9 \n\n\n\n60 \n \n\nencarado como um aspecto positivo da escola onde trabalham como se ilustra nas \n\nseguintes cita\u00e7\u00f5es: \n\nIsso depende dos grupos. H\u00e1 grupos de pessoas em que se \n\nnota que articulam bem \u2026 grupos de pessoas de \u00e1reas distintas. (\u2026) \n\nNo departamento h\u00e1 pessoas com quem n\u00f3s sempre conseguimos \n\ntrabalhar. (EP10BG) \n\nEu sempre fui apologista de trabalhar em grupo e n\u00f3s \n\nganhamos muito por trabalhar em grupo. (EP10FQ_1) \n\n \n\nRelativamente aos aspectos negativos todos os interlocutores referem a \n\nindisciplina e as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da escola.  \n\nA indisciplina \u00e9 no entender do Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico \n\nrespons\u00e1vel por deficientes resultados nas aprendizagens: \n\nNo que diz respeito \u00e0s aprendizagens, o factor que tem \n\nimpedido uma evolu\u00e7\u00e3o mais c\u00e9lere, mais proveitosa das \n\naprendizagens, do sucesso escolar, tem sido a indisciplina que tem \n\nvindo a aumentar. Essa indisciplina est\u00e1 localizada. Estamos a \n\nconseguir identificar os focos \u2013 turmas do 7\u00ba e 8\u00ba ano. (EPCP) \n\n \n\nCom a diversifica\u00e7\u00e3o da oferta educativa existente na escola, a popula\u00e7\u00e3o \n\ndiscente \u00e9 muito diversa no que respeita \u00e0 forma como encaram a escolaridade, \n\nobrigat\u00f3ria ou n\u00e3o.  \n\nOs alunos mais novos e grupos de alunos que frequentam os cursos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o foram referidos como respons\u00e1veis pelo aumento da \n\nindisciplina pelas professoras: \n\nNo secund\u00e1rio n\u00e3o h\u00e1 tantos casos, mas j\u00e1 foi melhor. Foi \n\ncriado o gabinete da indisciplina. (EP10FQ_1) \n\n \n\n  O discurso dos alunos, como referido anteriormente, indicia que o clima j\u00e1 \n\nfoi melhor. \n\nAs deficientes condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do edif\u00edcio escolar, bastante antigo, \n\npraticamente com 30 anos e os pavilh\u00f5es pr\u00e9-fabricados, igualmente antigos e \n\nbastante degradados s\u00e3o referidas por todos os interlocutores.  \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n4.2 Pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular \n\n \n\nO problema de investiga\u00e7\u00e3o \u2013 De que forma se pode realizar a gest\u00e3o do \n\ncurr\u00edculo no ensino secund\u00e1rio tendo por base duas disciplinas? \u2013 levou \u00e0 \n\nnecessidade de caracterizar e compreender os processos que as professoras de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia desenvolviam no contexto do \n\ndepartamento curricular a que pertenciam mas tamb\u00e9m enquadrar a gest\u00e3o \n\ncurricular realizada no seio da cultura e din\u00e2mica pr\u00f3pria da escola.  \n\nA pr\u00e9-an\u00e1lise aos dados recolhidos por observa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es de \n\nprepara\u00e7\u00e3o e de actividades realizadas levou, como j\u00e1 referido anteriormente no \n\nCap\u00edtulo 3 - Metodologia, \u00e0 necessidade de complementar esta recolha de dados. \n\nA triangula\u00e7\u00e3o de todos os dados recolhidos permitiu estabelecer v\u00e1rias \n\nsubcategorias como se apresenta no quadro 4.2: \n\nGest\u00e3o \n\ncurricular \n\nOperacionaliza\u00e7\u00e3o \n\nDepartamentos Curriculares  \n\nPrioridade \n\nOrienta\u00e7\u00f5es  \n\nArticula\u00e7\u00e3o no \n\nDepartamento de \n\nMatem\u00e1tica e Ci\u00eancias \n\nExperimentais \n\nDificuldades \n\nEvid\u00eancias \n\nLimita\u00e7\u00f5es \n\nRepresenta\u00e7\u00f5es sobre \n\no ensino de Ci\u00eancia \n\nEvolu\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nImport\u00e2ncia da tecnologia \n\nValor do trabalho laboratorial e experimental \n\nPerspectiva CTS \n\nTransmiss\u00e3o de conhecimentos \n\nPerspectiva construtivista \n\nDin\u00e2micas de trabalho  \n\nReflex\u00f5es sobre as suas pr\u00e1ticas \n\nPartilha de materiais  \n\nPlaneamento e tomada de decis\u00f5es conjuntos \n\nDivis\u00e3o de tarefas \n\nAn\u00e1lise, reflex\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o  \n\nArticula\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o  \n\nApropria\u00e7\u00e3o  \n\nReorganiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados program\u00e1ticos  \n\nArticula\u00e7\u00e3o de \n\nobjectivos de \n\naprendizagem  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\nDefini\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es e contextos de aprendizagem \n\nPotencialidades \n\nMelhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\nCapacidade de auto-an\u00e1lise \n\nResolu\u00e7\u00e3o de problemas  \n\nConstrangimentos  \n\nHor\u00e1rios \n\nSobreposi\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es \n\nCumprimento de programas \n\nPrepara\u00e7\u00e3o para os exames \n\nPerfil docente \n\nQuadro 4.2 \u2013 Subcategorias de an\u00e1lise estabelecidas para a categoria Gest\u00e3o Curricular \n\n\n\n62 \n \n\n4.2.1 Articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curricular na escola  \n\n \n\nPara compreender como se enquadra a experi\u00eancia de gest\u00e3o curricular \n\nrealizada pelas professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia no 10\u00ba ano, \n\nimporta compreender como o Conselho Pedag\u00f3gico e os departamentos \n\ncurriculares operacionalizam as respectivas compet\u00eancias de acordo com o \n\nDecreto-Lei 75/2008 de 22 de Abril, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo Decreto-\n\nLei 137/2012 de 2 de Julho.  \n\nDe acordo com os referidos normativos, os departamentos curriculares \n\noperacionalizam na escola os valores, os princ\u00edpios e as finalidades do projecto \n\neducativo da escola atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o curriculares. \n\n \n\nPara o Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico, a gest\u00e3o curricular n\u00e3o p\u00f5e em \n\ncausa os programas disciplinares mas adapta o curr\u00edculo nacional ao contexto de \n\ncada escola: \n\nA gest\u00e3o do curr\u00edculo \u00e9 essencial para cumprimento dos \n\nprogramas e n\u00e3o temos como evitar esse cumprimento. N\u00e3o pode \n\nhaver incumprimento, podem ocorrer interfer\u00eancias que levem a que \n\numa turma fique melhor ou pior preparada e isso n\u00e3o \u00e9 da \n\nresponsabilidade exclusiva de um professor.  \n\nA gest\u00e3o do curr\u00edculo\u2026 \u00e9 necess\u00e1rio geri-lo de acordo com as \n\nprioridades que cada escola d\u00e1 \u00e0s suas metas. (EPCP) \n\n \n\nDo ponto de vista do Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico, os departamentos \n\ncurriculares s\u00e3o unidades de coordena\u00e7\u00e3o dos docentes, sobre os aspectos da \n\narticula\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e dos conte\u00fados de ensino a desenvolver com os alunos: \n\n \n\nO departamento \u00e9 o local onde os professores podem dialogar \n\ne reflectir sobre o curr\u00edculo, o processo de ensino, as dificuldades do \n\ntrabalho com os alunos e encontrar solu\u00e7\u00f5es. (EPCP) \n\n \n\nO Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico, em conson\u00e2ncia com a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna realizada pela Inspe\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o, reconhece que a gest\u00e3o \n\ncurricular faz parte da din\u00e2mica pr\u00f3pria da escola, n\u00e3o sendo novidade desta \n\ngest\u00e3o e assume-a como uma prioridade: \n\n\n\n63 \n \n\nA gest\u00e3o do curr\u00edculo tem ser entendida como prioridade. A \n\nprimeira prioridade \u00e9 o sucesso da turma. (EPCP) \n\n \n\nH\u00e1 instru\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es do conselho pedag\u00f3gico nesse \n\nsentido. (\u2026) os professores, quando j\u00e1 t\u00eam acesso aos seus hor\u00e1rios, \n\nsabem as turmas que t\u00eam em comum e constituem-se enquanto \n\ngrupo de trabalho.  \n\n A n\u00edvel interdisciplinar \u00e9 ir \u00e0 procura dos conte\u00fados que \n\npodem ser cruzados e que podem resultar em actividades \n\nconcertadas no sentido de programarem, planificarem (\u2026)  \n\nOs conte\u00fados de disciplina para disciplina, cruzam-se em \n\nmuitos pontos e este processo come\u00e7a logo em Setembro. Depois \u00e9 \n\ngradual. As reuni\u00f5es intercalares servem para aferir, para ver como \n\nest\u00e3o os alunos, o que \u00e9 que faz falta: - Na minha disciplina isto est\u00e1 \n\na acontecer! - Como \u00e9 que est\u00e1 na tua? - Ser\u00e1 poss\u00edvel mudar? - O \n\nque achas? (EPCP) \n\n \n\nNo presente ano lectivo, tiveram lugar, pela primeira vez, orienta\u00e7\u00f5es \n\nexpressas para que os departamentos curriculares reflectissem e \n\noperacionalizassem articula\u00e7\u00f5es curriculares no in\u00edcio do ano lectivo. Estas \n\norienta\u00e7\u00f5es, contudo, n\u00e3o foram expl\u00edcitas j\u00e1 que se percebe do discurso dos v\u00e1rios \n\ninterlocutores a aus\u00eancia de um plano consistente com finalidades expressas: \n\nEste ano a escola promoveu a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, mas \n\nsem uma ordem de trabalhos, uma sequ\u00eancia, uma orienta\u00e7\u00e3o. \n\n(P11FQNC1.3) \n\n \n\nReun\u00edamos para articula\u00e7\u00e3o e depois dessa reuni\u00e3o sairia \n\numa acta\u2026.. Realmente existe um documento, mas depois, como \n\nn\u00e3o se ajustava a todas as realidades, esse documento acabou por \n\nn\u00e3o ser obrigat\u00f3rio o preenchimento\u2026 e portanto cada um fazia um \n\ndocumento que ficava anexo \u00e0 acta. (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nNa articula\u00e7\u00e3o do secund\u00e1rio, onde eu estive presente, foi \n\nfeito um documento mas houve muitas reuni\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o em \n\nque n\u00e3o h\u00e1 um documento que mostre as actividades \u2026 como n\u00f3s \n\n\n\n64 \n \n\nfizemos no secund\u00e1rio\u2026. Em que pontos \u00e9 que articulava e como \u00e9 \n\nque articulava\u2026 (EP10FQ_1) \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos resultados desta articula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi \n\nestabelecida. (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nO documento de registo das articula\u00e7\u00f5es foi elaborado pelas professoras de \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia no 10\u00ba ano n\u00e3o sendo o resultado de uma \n\nreflex\u00e3o por parte dos respons\u00e1veis pedag\u00f3gicos: \n\nAt\u00e9 porque o documento de articula\u00e7\u00e3o surgiu da minha \n\nconversa com a colega de Biologia. Surgiu de n\u00f3s as duas. N\u00e3o \n\nsurgiu na reuni\u00e3o\u2026 N\u00f3s \u00e9 que j\u00e1 levamos o documento, mais ou \n\nmenos orientado, para depois termos uma base de trabalho. Aquele \n\ndocumento n\u00e3o \u00e9 de escola. \u00c9 um documento nosso. Enquanto a \n\nCoordenadora de Departamento pede as actas das v\u00e1rias reuni\u00f5es \n\nde articula\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios anos, n\u00f3s ficamos assim, n\u00e3o fizemos \n\nacta\u2026 Todas as turmas de 10\u00ba ano\u2026 e de 11\u00ba ano, usaram como \n\nbase de trabalho aquele documento que foi feito por n\u00f3s\u2026  Os \n\nprofessores do ensino b\u00e1sico do meu grupo, que est\u00e3o em outros \n\ngrupos de trabalho, 8\u00ba e 9\u00ba, \u2026 n\u00e3o tem este documento. (EP10FQ_1) \n\n \n\nA aus\u00eancia de uma pr\u00e1tica institu\u00edda de reflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos processos e \n\nresultados justifica o car\u00e1cter, muitas vezes, avulso de certas orienta\u00e7\u00f5es e \n\nmedidas. A professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A do 11\u00ba ano refere que: \n\nA avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi estabelecida explicitamente, mas em cada \n\nper\u00edodo normalmente faz-se um balan\u00e7o que incluir\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular. (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nOs \u201cbalan\u00e7os\u201d de final de per\u00edodo escolar, frequentemente referidos pelos \n\nprofessores, n\u00e3o representam uma verdadeira avalia\u00e7\u00e3o, porquanto n\u00e3o se \n\nbaseiam numa reflex\u00e3o criteriosa sobre as pr\u00e1ticas desenvolvidas, n\u00e3o reconhecem \n\no esfor\u00e7o e m\u00e9rito do trabalho desenvolvido pelos docentes, n\u00e3o sendo por isso \n\nmotivadoras de um melhor desempenho profissional. \n\n \n\nAl\u00e9m destas orienta\u00e7\u00f5es do conselho pedag\u00f3gico, os hor\u00e1rios dos \n\nprofessores contemplam um bloco semanal, de presen\u00e7a obrigat\u00f3ria para reuni\u00f5es. \n\n\n\n65 \n \n\nNo entanto, tal como referem as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e \n\nGeologia, nesse hor\u00e1rio acontecem todas as reuni\u00f5es da escola e: \n\n(\u2026) \u00e9 raro, numa reuni\u00e3o de \u00e1rea disciplinar, estarem todos \n\npresentes. (EP10BG)  \n\n \n\nPara conseguirmos atingir compet\u00eancias de conjunto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que as pessoas se re\u00fanam para saber como \u00e9 que cada \n\numa delas \u2026 qual \u00e9 que \u00e9 a estrat\u00e9gia de cada uma delas (\u2026) \n\n(EP10FQ_1) \n\n \n\nPode concluir-se que a operacionaliza\u00e7\u00e3o destas medidas \u00e9, de algum \n\nmodo, artificial: \n\nA articula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 feita com toda a gente. H\u00e1 professores \n\nque n\u00e3o se importam de disponibilizar mais tempo para essas \n\ndiscuss\u00f5es e h\u00e1 outros que n\u00e3o querem disponibilizar esse \n\ntempo\u2026porque isso \u00e9 tempo extra! (P11FQNC1.3) \n\n \n\nE depois isso faz com que muitas pessoas possam sentir que \n\nn\u00e3o est\u00e3o \u00e0 vontade para dar a volta ao programa daquela forma. \n\nNem todas as pessoas est\u00e3o receptivas a isto. (EP10BG) \n\n \n\nEsta artificialidade poder\u00e1 indiciar que os professores n\u00e3o se encontram \n\nimplicados no processo de desenvolvimento e gest\u00e3o curricular, est\u00e3o satisfeitos \n\ncom as suas pr\u00e1ticas e n\u00e3o sentem, por isso, necessidade de reflectir sobre elas.  \n\nDeste modo, pode questionar-se at\u00e9 que ponto o conselho pedag\u00f3gico, no \n\nexerc\u00edcio das suas compet\u00eancias, prop\u00f5e e faz o acompanhamento pedag\u00f3gico de \n\nexperi\u00eancias de inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica ou conhece a realidade da forma\u00e7\u00e3o e de \n\nactualiza\u00e7\u00e3o do pessoal docente. As ofertas de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua s\u00e3o, muitas \n\nvezes, desajustadas das reais necessidades de forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o contemplando \n\nactualiza\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito did\u00e1ctico e pedag\u00f3gico e centrando-se sobretudo na \n\nactualiza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico espec\u00edfico. \n\nMas, poder\u00e1 colocar-se tamb\u00e9m em perspectiva, outro argumento, como faz \n\na professora de Biologia e Geologia: \n\nIndependentemente das caracter\u00edsticas pessoais das pessoas \n\nh\u00e1 um conjunto de factores que s\u00e3o externos a isso, que tem a ver \n\n\n\n66 \n \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria estrutura, que n\u00e3o favorece e, \u00e0s \n\nvezes, at\u00e9 impede esse trabalho. (EP10BG) \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o escolar poder\u00e1 ser, de facto, potenciadora da forma\u00e7\u00e3o de \n\nequipas pedag\u00f3gicas se garantir: \n\n? hor\u00e1rios compat\u00edveis; \n\n? condi\u00e7\u00f5es para o  desenvolvimento  de trabalho  colaborativo  capaz  de \n\nminimizar fragilidades pedag\u00f3gicas e did\u00e1cticas do corpo docente; \n\n? gest\u00e3o eficaz  dos  recursos  humanos, seleccionando  l\u00edderes com vis\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica  capaz de dar resposta aos problemas identificados. \n\n \n\nA prop\u00f3sito da lideran\u00e7a das estruturas interm\u00e9dias, refere-se que a \n\ndin\u00e2mica do departamento de matem\u00e1tica e ci\u00eancias experimentais \u00e9 em grande \n\nparte atribu\u00edda \u00e0 coordenadora: \n\nTem dependido das coordenadoras. As reuni\u00f5es de \n\nDepartamento s\u00e3o sobretudo reuni\u00f5es para informa\u00e7\u00f5es, para \n\npassar legisla\u00e7\u00e3o. As poucas que temos, uma por m\u00eas, s\u00e3o para isso \n\ne n\u00e3o d\u00e1 para mais nada. As coordenadoras v\u00e3o sempre dando \n\n\u00eanfase que n\u00f3s temos de ver a articula\u00e7\u00e3o, repensar, h\u00e1 que fazer \n\ncoordena\u00e7\u00e3o\u2026 (EP10BG) \n\n \n\nMas depois percebi que o nosso Departamento ainda andava \n\nnesta articula\u00e7\u00e3o curricular e os outros \u2026. J\u00e1 n\u00e3o\u2026. E como eu sei \n\nque isso \u00e9 uma coisa que motiva particularmente a Coordenadora! \n\n(P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nNo entanto, e apesar de se poder considerar que algumas decis\u00f5es \n\norganizacionais n\u00e3o est\u00e3o devidamente sustentadas, a an\u00e1lise dos dados revelou \n\nque, ao n\u00edvel do departamento curricular de matem\u00e1tica e ci\u00eancias experimentais, \n\nexistem algumas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do curr\u00edculo, nomeadamente articula\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares entre as disciplinas de Matem\u00e1tica, F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e \n\nGeologia. \n\nEstas articula\u00e7\u00f5es j\u00e1 existem h\u00e1 alguns anos e resultam da afinidade entre \n\nas disciplinas, nomeadamente ao n\u00edvel dos conte\u00fados e das caracter\u00edsticas \n\npessoais de alguns docentes. \n\n\n\n67 \n \n\nA articula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou e ainda \u00e9 desenvolvida atrav\u00e9s de contactos \n\ninformais que resultam de dificuldades sentidas na apresenta\u00e7\u00e3o de determinados \n\nconceitos e ideias muito espec\u00edficos e s\u00e3o impulsionadoras de atitudes pr\u00f3-activas \n\ncomo se depreende das seguintes cita\u00e7\u00f5es: \n\nEra de uma forma mais informal, era pedir a colabora\u00e7\u00e3o dela \n\npara explicar um conte\u00fado que apesar de ser abordado na minha \n\ndisciplina era mais da Qu\u00edmica ou da F\u00edsica. (EP10BG) \n\n \n\nA professora de Biologia coloca uma quest\u00e3o e eu, num \n\nbocadinho da aula, utilizo essa quest\u00e3o para \u2026\u2026 no fundo, tento dar \n\nresposta a essa quest\u00e3o com os conte\u00fados completamente fora da \n\nplanifica\u00e7\u00e3o efectuada. (P11FQ-NC1.3) \n\nOs professores de Biologia v\u00eam ter contigo e eu tamb\u00e9m vou \n\nter com os de Matem\u00e1tica, pelas mesmas raz\u00f5es. (EP10FQ_1) \n\n \n\nA falta de disponibilidade hor\u00e1ria comum agravada pela falta de tempo real \n\ndevido \u00e0 necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras tarefas, levou a que trocas de \n\nimpress\u00f5es, pedidos de ajuda e outras solu\u00e7\u00f5es igualmente simples, tivessem \n\nlugar em intervalos e em breve encontros, habitualmente n\u00e3o planeados, numa \n\nl\u00f3gica de oportunidade de situa\u00e7\u00e3o. \n\nQuando questionadas sobre as raz\u00f5es dessas dificuldades, as professoras \n\nreferem a compartimenta\u00e7\u00e3o do conhecimento e a desarticula\u00e7\u00e3o temporal dos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos das tr\u00eas disciplinas referidas anteriormente: \n\nNo caso da Matem\u00e1tica, a natureza dos assuntos n\u00e3o ajuda\u2026 \n\nA\u00ed h\u00e1 um desfasamento muito grande. (P11FQNC1.3) \n\n \n\nOs programas n\u00e3o articulam de todo em termos temporais. \n\nPortanto, eu estou a dar um assunto no in\u00edcio do ano, e esse assunto \n\ns\u00f3 \u00e9 abordado no final do ano pela outra disciplina. (EP10BG) \n\n \n\nEsta articula\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do departamento curricular \u00e9 muito estruturada em \n\ntorno da gest\u00e3o da carga hor\u00e1ria das v\u00e1rias disciplinas e da sequ\u00eancia \n\nprogram\u00e1tica dos conte\u00fados a leccionar.  \n\nNo entanto, \u00e9 poss\u00edvel recolher evid\u00eancias de que foi j\u00e1 percorrido um \n\ncaminho reflexivo comum, entre professores deste departamento que permitiu \n\n\n\n68 \n \n\nestabelecer situa\u00e7\u00f5es de compromisso, quer em solu\u00e7\u00f5es para as dificuldades \n\nencontradas, quer em objectivos para tornar as aprendizagens dos alunos mais \n\nsignificativas: \n\n? encontrar contextos comuns entre diferentes disciplinas para explora\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos  \n\nFalo mesmo com elas e pe\u00e7o\u2026 procuro ajuda ou pe\u00e7o-lhes a \n\nelas que no contexto onde v\u00e3o abordar o assunto, para irem buscar \n\nexemplos da Biologia. (EP10BG) \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 a Biologia que ganha, os alunos ganham se for a \n\nprofessora de Qu\u00edmica a explicar aos alunos os conceitos de Qu\u00edmica \n\nque eles precisam para a Biologia, n\u00e3o \u00e9? A Qu\u00edmica, se calhar, n\u00e3o \n\nprecisa tanto da Biologia, mas pode-se servir do sistema biol\u00f3gico \n\npara explicar \u2026 Pode-se servir-se dos contextos da biologia para dar \n\nos conceitos fundamentais de Qu\u00edmica. (EP10FQ_1) \n\n \n\nPorque acontece muitas vezes n\u00f3s estarmos a resolver um \n\nexerc\u00edcio em FQ \u2026 - Mas voc\u00eas n\u00e3o deram isso na Matem\u00e1tica? \u2013 Ai \n\nn\u00e3o, n\u00e3o demos \u2026! Vamos falar com o professor de Matem\u00e1tica e ele \n\n\u2013 Claro que deram! Portanto a dificuldade foi em fazer a liga\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto. Naquele contexto, eles n\u00e3o conseguem reconhecer esse \n\nconte\u00fado que j\u00e1 foi abordado noutra disciplina! (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nJ\u00e1 fizemos com a matem\u00e1tica no 9\u00baano. \u00c9 uma articula\u00e7\u00e3o \n\nf\u00e1cil de fazer com as compet\u00eancias espec\u00edficas da F\u00edsica e da \n\nMatem\u00e1tica: dados experimentais e explora\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (EP10FQ_1) \n\n \n\n? aferir linguagem \n\nAcabam por ouvir a mesma coisa de forma diferente. Ainda os \n\nbaralha mais. \u00c9 uma luta! A import\u00e2ncia adv\u00e9m do facto de melhorar \n\na aprendizagem dos alunos que \u00e9 feita de forma integrada. (EP10BG) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n? revisitar conceitos b\u00e1sicos das outras disciplinas, atrav\u00e9s de uma ajuda \n\nm\u00fatua \n\n\u00c9 muito importante porque eu tenho a no\u00e7\u00e3o que as nossas \n\nforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o de actualiza\u00e7\u00e3o na nossa \u00e1rea. Mas, muitas vezes, \n\ntemos lacunas na f\u00edsica e na qu\u00edmica. (EP10BG) \n\n \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 leg\u00edtima, real e significativa. Mais uma vez emerge a \n\nquest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o/actualiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica considerada, a todos os \n\nn\u00edveis, insuficiente. \n\nEstas solu\u00e7\u00f5es que passam pela ajuda m\u00fatua s\u00e3o vis\u00edveis, quer na intensa \n\nrela\u00e7\u00e3o profissional entre as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e a professora de \n\nBiologia e Geologia do 10\u00ba ano, observada nas reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o e nas \n\nactividades realizadas em conjunto, quer em epis\u00f3dios \u00fanicos e invulgares, como o \n\nrelatado na seguinte cita\u00e7\u00e3o, a prop\u00f3sito de uma aula experimental sobre o \n\nconceito de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o: \n\nEu, o ano passado, fiz uma actividade da professora de F\u00edsica \n\ne Qu\u00edmica-A como aluna na turma de 11\u00ba ano. Eu preparei a aula \n\ncomo se fosse uma aluna. Estive com eles a descobrir a oxida\u00e7\u00e3o-\n\nredu\u00e7\u00e3o, a fazer as s\u00e9rie-redox, aproveitando para, nos grupos, ir \n\ntentando relacionar tudo isso com o que t\u00ednhamos dado na Biologia, \n\nna Geologia tamb\u00e9m, em diferentes pontos. Eu estava como \n\nobservadora, trabalhava como aluna. Gostei muito de perceber que \n\neles assim conseguiam logo relacionar melhor os conte\u00fados da \n\nfotoss\u00edntese. Foi muito interessante ver como eles percebiam que \n\naquilo era muito mais esclarecedor. Tenho pena que n\u00e3o tenhamos \n\nconseguido fazer mais. (EP10BG) \n\n \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o revela muita humildade da professora para se colocar ao lado \n\ndos alunos para compreender o assunto do ponto de vista deles. Depreende-se \n\ndeste discurso, que a professora admite o seu duplo papel: o de algu\u00e9m que se \n\nquer actualizar, que quer saber mais e de forma mais correcta mas sem perder de \n\nvista o seu papel de professora, uma vez que vai procurando as pontes com a sua \n\ndisciplina. Esta atitude \u00e9 esclarecedora da personalidade desta professora que \n\ndeveria ser a de todos os professores: aprendentes permanentes. \n\n\n\n70 \n \n\nA falta de articula\u00e7\u00e3o temporal dos programas das disciplinas combinada \n\ncom a compartimenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 do conhecimento mas tamb\u00e9m da pr\u00f3pria \n\nestrutura curricular, cria ainda problemas de outra ordem, nomeadamente o facto \n\nde alguns conceitos b\u00e1sicos terem, na pr\u00e1tica, de ser introduzidos como se fosse a \n\nprimeira vez por um professor de \u00e1rea distinta. \n\nNo departamento foi feito, em momento muito anterior ao estudo, um \n\nlevantamento dos conte\u00fados de Biologia do 10\u00ba ano que envolviam conhecimentos \n\nde Qu\u00edmica, F\u00edsica ou Matem\u00e1tica, a respectiva an\u00e1lise e discuss\u00e3o revelou que a \n\nmaior parte deles eram dados, por exemplo na Qu\u00edmica, em primeiro lugar. No \n\nentanto, o facto \u00e9 que, apesar do curr\u00edculo ser estruturado em espiral, os alunos \n\ncada vez que voltam \u00e0 abordagem desses conte\u00fados para lhes acrescentar algo de \n\nnovo, partem sempre do zero. (EP10BG e EP10FQ_1) \n\n \n\nPodemos, deste modo, questionarmo-nos de que modo s\u00e3o preparados os \n\nalunos em ciclos anteriores, isto \u00e9, que interpreta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o fazem os \n\nprofessores do curr\u00edculo do 3\u00ba ciclo pois, tal como considera Rold\u00e3o (1999a), \n\nadequa-se para ampliar e melhorar, n\u00e3o para restringir ou empobrecer a \n\naprendizagem. \n\n \n\nNo entanto, a necessidade de revistar determinados conte\u00fados mais \n\ncomplexos e abstractos, acarreta dificuldades aos professores de \u00e1reas \n\nacad\u00e9micas distintas como no caso do conceito de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o: \n\nNada como eles receberem essa informa\u00e7\u00e3o primeiro pela \n\nprofessora que mais actualizada est\u00e1 nesses assuntos. N\u00e3o faz \n\nsentido que seja eu a dar, pela primeira vez, a no\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o-\n\nredu\u00e7\u00e3o. Quando isso \u00e9 um assunto que \u00e9 trabalhado na f\u00edsico-\n\nqu\u00edmica. Devia ser trabalhado antes de eu o aplicar na minha \n\ndisciplina, porque eu vou fazer uma aplica\u00e7\u00e3o desses \n\nconhecimentos. Eu tenho de dar do zero. Come\u00e7ar\u2026 havia alturas em \n\nque come\u00e7ava completamente \u2026 do modelo at\u00f3mico\u2026. N\u00e3o faz \n\nsentido nenhum. Eu n\u00e3o sabia como come\u00e7ar. E depois isso era tudo \n\nvoltado a dar na f\u00edsico-qu\u00edmica. E os pr\u00f3prios alunos ficam com ideia \n\ndesarticulada das coisas\u2026 (EP10BG)  \n\n\n\n71 \n \n\nDecorre desta an\u00e1lise ao discurso das professoras sobre a articula\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida no departamento curricular, a preocupa\u00e7\u00e3o com a vis\u00e3o globalizante \n\ndos assuntos em ci\u00eancia e com o sucesso dos seus alunos: \n\n\u00c0s vezes dou por mim a olhar para os testes de FQ e a \n\nreconhecer t\u00f3picos de biologia. Olha que interessante! Isto tamb\u00e9m \u00e9 \n\nabordado com exemplos da biologia. \u00c9 assim que descobrimos. N\u00e3o \n\ntemos tempo para nos pormos com os nossos dossiers a ver os \n\nexemplos que umas e outras usam. Estas coisas s\u00e3o fundamentais. \n\n\u00c9 importante essa preocupa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos contextos usados nas \n\ndiferentes disciplinas. (EP10BG) \n\n  \n\nMotiv\u00e1-los. Eu tenho sempre necessidade de responder \n\nmesmo fora do contexto dos conte\u00fados program\u00e1ticos, responder \n\naos meus alunos sobre as d\u00favidas que lhes surgem do dia-a-dia. \n\n(EP10FQ_1) \n\n \n\n\u00c9 um desafio para mim como professora e \u00e9 importante para \n\nos alunos que deixam de ver as coisas compartimentadas. \n\n(EP10FQ_1) \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados permitiu ainda identificar duas limita\u00e7\u00f5es importantes \n\nao processo de articula\u00e7\u00e3o curricular: o perfil dos docentes e o tempo. \n\nRelativamente ao perfil dos docentes e apesar do reconhecimento de \n\nalguma pr\u00e1tica ao n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o entre disciplinas, as caracter\u00edsticas pessoais \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m determinantes na forma como os docentes encaram os sucessivos \n\ndesafios e mudan\u00e7as que ocorrem na educa\u00e7\u00e3o e justificam o perpetuar de l\u00f3gicas \n\ne rotinas antigas. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o deste perfil assenta em quatro n\u00edveis, como se depreende \n\ndas cita\u00e7\u00f5es respectivas: \n\n? a indiferencia\u00e7\u00e3o entre curr\u00edculo e programa/conte\u00fados. Rold\u00e3o (1999a) \n\nesclarece que o programa n\u00e3o \u00e9 um normativo a cumprir, \u00e9 um plano de ac\u00e7\u00e3o, um \n\ninstrumento, entre outros, de operacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. \n\nOs professores preocupam-se essencialmente com os \n\nprogramas, com o cumprimento dos seus programas. (EP10FQ_1) \n\n\n\n72 \n \n\nE os programas do ensino b\u00e1sico, mesmo esses, que foram \n\nconcebidos sobre compet\u00eancias, \u2026 as pessoas est\u00e3o \u00e9 aflitas porque \n\nn\u00e3o est\u00e3o a cumprir o programa\u2026 H\u00e1 sempre a nuvem dos \n\nconte\u00fados\u2026 (EP10FQ_1) \n\n \n\n? os relacionamentos interpessoais  \n\nIsto tamb\u00e9m tem muito a ver com as pessoas que est\u00e3o a dar \n\nas disciplinas. A articula\u00e7\u00e3o consegue-se fazer mais no 9\u00ba ano\u2026. Por \n\ncausa das caracter\u00edsticas das pessoas\u2026.(EP10FQ_1) \n\n \n\nDepende da vontade das pessoas\u2026 A pessoa pode n\u00e3o querer \n\ndar uma aula em conjunto. (P11FQNC1.3) \n\n \n\n? o individualismo  \n\nAs pessoas est\u00e3o preocupadas em dar as suas aulas e n\u00e3o \n\nest\u00e3o muito preocupadas com o geral\u2026. querem que os alunos \n\naprendam a sua disciplina. E n\u00e3o est\u00e3o interessadas em \n\ncontextualizar, em fazer ver aos alunos que aquilo tem v\u00e1rias \n\naplica\u00e7\u00f5es\u2026. (EP10FQ_1) \n\n \n\nO contexto escolar \u00e9 igual para toda a gente\u2026.Isto tem mais a \n\nver com caracter\u00edsticas pessoais. H\u00e1 pessoas que desenvolvem um \n\ntrabalho muito individualista e sentem-se confort\u00e1veis nessa forma \n\nde trabalhar. E h\u00e1 outras pessoas que gostam de desenvolver \n\ntrabalho \u2026\u2026com mais discuss\u00e3o, ao n\u00edvel das estrat\u00e9gias \u2026 At\u00e9 \n\nmesmo nos conselhos de turma isso tamb\u00e9m se v\u00ea! (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\n? a ac\u00e7\u00e3o docente meramente executora, tal como refere Rold\u00e3o (2009) em \n\nque as decis\u00f5es curriculares se circunscrevem \u00e0 administra\u00e7\u00e3o central e os \n\naspectos de concep\u00e7\u00e3o, monitoriza\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o n\u00e3o se assumem relevantes \n\nN\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para pensar no assunto e portanto\u2026 \n\nfazem porque s\u00e3o obrigadas\u2026. Ou v\u00e3o deixar o tempo passar e \n\ndepois justificar isso de alguma forma. (EP10FQ_1) \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nO tempo surge como um factor condicionante da realiza\u00e7\u00e3o e do \n\ndesenvolvimento das pr\u00e1ticas de articula\u00e7\u00e3o curricular no departamento: \n\nE ela foi feita! E vai ser posta em pr\u00e1tica\u2026 Comprometendo \n\noutras coisas\u2026 porque o tempo que n\u00f3s gastamos em articula\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o tivemos para fazer outras coisas. (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nFizemos uma visita ao Museu de Hist\u00f3ria Natural (\u2026) N\u00f3s n\u00e3o \n\nconseguimos arranjar um bocadinho para que as 3 consegu\u00edssemos \n\nestar juntas: eu j\u00e1 fiz as perguntas, as colegas j\u00e1 deram as \n\nsugest\u00f5es, mas n\u00e3o conseguimos acabar o trabalho para fazer a \n\navalia\u00e7\u00e3o de uma actividade que j\u00e1 aconteceu quase h\u00e1 1 m\u00eas. \n\n(EP10BG) \n\n \n\nVamos comunicando por email, no fim de semana e assim. \n\nN\u00e3o temos espa\u00e7o de trabalho conjunto. E se \u00e9 dif\u00edcil na \u00e1rea, mais \n\ndif\u00edcil \u00e9 no Departamento. (EP10FQ_1) \n\n \n\nA import\u00e2ncia atribu\u00edda aos testes interm\u00e9dios e aos exames nacionais \n\nconstitui outra limita\u00e7\u00e3o significativa:   \n\n (\u2026) porque na escola realizam-se testes interm\u00e9dios \u2026. E isso \n\nfoi muito discutido e entendeu-se que os testes interm\u00e9dios eram \n\nmais importantes, trariam mais benef\u00edcios aos alunos do que essa \n\narticula\u00e7\u00e3o nos termos em que est\u00e1 feito o acesso ao ensino \n\nsuperior. (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nA articula\u00e7\u00e3o no Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais \n\npode ser caracterizada, em fun\u00e7\u00e3o do discurso das professoras de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, do seguinte modo: \n\n? resulta de olhar permanentemente cr\u00edtico sobre a escola e de uma an\u00e1lise \n\nreflexiva sobre as suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas \n\nHoje n\u00e3o pode ser assim! \u00c9 preciso abdicar um bocadinho da \n\nnossa posi\u00e7\u00e3o irredut\u00edvel (\u2026) sair do ambiente de conforto, estar \n\nabertos a trocas de experi\u00eancias, reconhecer que estamos \n\ndesactualizados e admitir que temos de mudar a forma como \n\nleccionamos. (EP10BG)  \n\n\n\n74 \n \n\nN\u00f3s professores, temos muito esta mania de \u2013 Eu s\u00f3 sei da \n\nminha disciplina! (EP10FQ_1) \n\n \n\n? tem como finalidade, n\u00e3o s\u00f3 o pr\u00f3prio desenvolvimento profissional mas, \n\nprincipalmente, o sucesso dos alunos \n\n(\u2026) essa mistura de \u00e1reas \u00e9 muito interessante para mim e eu \n\nj\u00e1 tinha dado uns passinhos mas, em cada ano, o desafio \u00e9 maior. \n\n(EP10FQ_1) \n\n \n\n\u00c9 uma forma de potenciar a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento por \n\nparte do aluno e proporcionar pontes entre as v\u00e1rias disciplinas (\u2026) O \n\nmesmo conte\u00fado em contextos diferentes! (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\nPreocupo-me com o facto de ganharem gosto por aquilo que \n\nestamos a aprender e faz\u00ea-los ver que \u00e9 importante para eles em \n\ndiversos contextos. (EP10FQ_1) \n\n \n\n? \u00e9 reconhecido como um processo em constru\u00e7\u00e3o, que apresenta falhas e \n\npode, portanto, ser melhorado \n\nO trabalho, por exemplo, a planifica\u00e7\u00e3o, as abordagens, \n\nmuitas vezes, n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o dialogadas como deviam. (EP10BG) \n\n   \n\nMesmo os testes\u2026 N\u00f3s trocamos opini\u00f5es sobre os testes, \n\nmas n\u00e3o fazemos os testes em conjunto, mesmo para o mesmo \n\nn\u00edvel. (EP10BG) \n\n  \n\nEu preferia uma articula\u00e7\u00e3o em torno das compet\u00eancias e n\u00e3o \n\nnecessariamente em torno dos conte\u00fados. Os conte\u00fados podem ser \n\nleccionados sempre\u2026 at\u00e9 com conte\u00fados diferentes podemos \n\nensinar as mesmas compet\u00eancias. (EP10FQ_1) \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 reuni\u00f5es entre essas disciplinas espec\u00edficas, para \n\naferir m\u00e9todos de trabalho. (EP10FQ_1) \n\n \n\n\n\n75 \n \n\nDe qualquer maneira penso que isto j\u00e1 foi um grande passo, \n\nn\u00e3o \u00e9? Com estas reuni\u00f5es j\u00e1 se cria a sensibiliza\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3ximo \n\nano. As pessoas ir\u00e3o para essas reuni\u00f5es munidas de mais recursos \n\ne com outra atitude e, portanto, mais se ir\u00e1 fazer! (P11FQ-NC1.3) \n\n \n\n     4.2.2 Gest\u00e3o do curr\u00edculo das disciplinas de BG e FQ-A no 10\u00ba ano \n\n \n\nEsta forma assumida de fazer as coisas, isto \u00e9, a cultura de ensino \n\n(Hargreaves,1998) da professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e da professora de Biologia \n\ne Geologia no seio de um grupo particular de professores, o departamento, prende-\n\nse com as concep\u00e7\u00f5es e cren\u00e7as das professoras acerca das ci\u00eancias que \n\nensinam, que s\u00e3o, por vezes, determinantes dessas mesmas pr\u00e1ticas. \n\n \n\nO ensino da ci\u00eancia, na perspectiva destas professoras deve: \n\n? desmistificar o caracter seguro e absoluto do conhecimento cient\u00edfico, \n\nmostrando o papel do questionamento e da d\u00favida na evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento, \n\nbem como reconhecer a import\u00e2ncia da tecnologia  \n\nN\u00f3s estamos sempre a crescer, em termos de conhecimento. \n\n(EP10FQ_1) \n\n \n\nPassar a perspectiva que a Ci\u00eancia \u00e9 um conjunto de \n\nconhecimentos que v\u00e3o mudando com a diversifica\u00e7\u00e3o e \n\naperfei\u00e7oamento da tecnologia. Vamos tendo acesso a \n\nconhecimentos novos, e sobretudo que a ci\u00eancia \u00e9 feita em equipa, \n\nem articula\u00e7\u00e3o, de uma forma multidisciplinar e que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiscuss\u00f5es encerradas. O programa pede que se d\u00ea uma no\u00e7\u00e3o de \n\nque a Ci\u00eancia \u00e9 feita em constante modifica\u00e7\u00e3o. N\u00f3s estamos a \n\nactualizar conhecimentos, o que \u00e9 hoje verdade, amanh\u00e3 poder\u00e1 n\u00e3o \n\nser. N\u00f3s estamos sempre a mudar a nossa perspectiva de an\u00e1lise. \n\n(EP10BG)  \n\n \n\n? valorizar as actividades laboratoriais ou experimentais \n\nTento fazer as actividades experimentais poss\u00edveis. Dou valor \n\nao trabalho experimental. (EP10BG)  \n\n\n\n76 \n \n\n? privilegiar o conhecimento em ac\u00e7\u00e3o numa perspectiva Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade - CTS  \n\nDevemos formar cidad\u00e3os conscientes do mundo que os \n\nrodeia de forma a poderem interpretar e aplicar os conhecimentos \n\nque adquirem aqui. Nem todos t\u00eam de ser cientistas. Mas todos \n\npodem ficar com uma boa educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancia, de forma a poderem \n\nperceber o que se passa no seu pr\u00f3prio corpo, o que est\u00e1 \u00e0 nossa \n\nvolta, o que devemos comprar, o que devemos comer, como \n\ndevemos viver, o que temos de respeitar. As abordagens devem ser \n\nglobais, de uma forma interligada. (EP10BG) \n\n  \n\nA Ci\u00eancia \u00e9 um ve\u00edculo para os valores, para ensinar valores \n\n\u00e9ticos\u2026 corrigir os alunos, a n\u00e3o deix\u00e1-los tomar decis\u00f5es s\u00f3 porque \n\nsim, se os obrigas a terem uma opini\u00e3o, a defenderem a sua opini\u00e3o. \n\n(EP10FQ_1) \n\n \n\n? transmitir conhecimentos, mas garantir a apropria\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\npelos alunos, isto \u00e9, ensinar numa perspectiva construtivista \n\nOs alunos t\u00eam de saber\u2026 \u00c9 claro que os conte\u00fados s\u00e3o \n\nimportantes, eu n\u00e3o estou a dizer que n\u00e3o s\u00e3o, mas n\u00f3s trabalhamos \n\nmuito o saber-fazer, o interpretar, o explicar porqu\u00ea. (EP10FQ_1) \n\n \n\nTencionando trabalhar de forma mais articulada este ano lectivo, as \n\nprofessoras tinham tido j\u00e1 v\u00e1rias conversas sobre as dificuldades sentidas na \n\narticula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados entre as duas disciplinas.  \n\nAs reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o curricular bem como as \n\nactividades realizadas, visita de estudo a uma Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas \n\nResiduais (ETAR) e uma aula laboratorial em regime de co-doc\u00eancia sobre a \n\nclorofila, reflectem grande cumplicidade e entendimento entre as duas professoras, \n\nquer ao n\u00edvel pessoal quer a n\u00edvel profissional. \n\nEmbora inicialmente tenham acordado que seria importante fazer tamb\u00e9m \n\numa aula em regime de co-doc\u00eancia sobre oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o, tal n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\noperacionalizar por raz\u00f5es j\u00e1 referidas anteriormente, nomeadamente a falta de \n\ndisponibilidade hor\u00e1ria comum e a realiza\u00e7\u00e3o de outras tarefas. \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nAs Reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1) Na primeira reuni\u00e3o observada, antes do in\u00edcio das actividades lectivas, \n\nP10BG d\u00e1 conta de que actualizou a lista de conceitos qu\u00edmicos necess\u00e1rios \u00e0 \n\nlecciona\u00e7\u00e3o das suas unidades, como se pode ver no quadro 4.3.   \n\nUNIDADE 1 \n\nbiomol\u00e9culas \n\npontes de H \n\nliga\u00e7\u00e3o covalente \n\npropriedades da \u00e1gua \n\ncalor espec\u00edfico \n\ncoes\u00e3o molecular ? pontes de H ? capilaridade \n\ncondutibilidade t\u00e9rmica \n\npontes de bissulfito \n\nnumera\u00e7\u00e3o de carbonos em cadeias c\u00edclicas ou lineares  \n\ncondensa\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise \n\ncatabolismo/anabolismo \n\npol\u00edmeros/mon\u00f3meros \n\ngrupos funcionais  \n\npolaridade das mol\u00e9culas/liga\u00e7\u00e3o \n\noxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o \n\nespectros / absorv\u00e2ncia / frequ\u00eancia/ comprimento de onda \n\nnatureza da luz ?fot\u00f5es \n\nUNIDADE 2 \n\npress\u00e3o osm\u00f3tica \n\npotencial h\u00eddrico (transporte) \n\ngradiente \n\nQuadro 4.3 \u2013 Conceitos identificados pela professora de Biologia e Geologia \n\n \n\nA professora reflecte sobre o que correu bem no ano anterior, em que \n\napresentou as defini\u00e7\u00f5es dos conceitos que considera mais complicados, diz que \n\ntem investigado alguma coisa, mas insiste que n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa do que ser \n\ndado pela P10FQ. \n\nOs termos s\u00e3o analisados, um a um, pelas duas professoras. O manual de \n\nBiologia \u00e9 folheado por P10FQ por diversas vezes e lido em conjunto nalgumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es para que P10FQ compreenda o assunto. Posso inferir que este \n\nprocedimento \u00e9 usual entre elas, uma vez que, nos seus di\u00e1logos, foram feitas \n\nalus\u00f5es a consultas do manual em momentos anteriores, a prop\u00f3sito de um gr\u00e1fico \n\nou de uma figura. \n\nOs di\u00e1logos entre elas t\u00eam por objectivo a compreens\u00e3o m\u00fatua, com alguma \n\nprofundidade, do que a outra ensina.  \n\n \n\n\n\n78 \n \n\nAs express\u00f5es e perguntas: \n\n - At\u00e9 onde tens de ir na explica\u00e7\u00e3o?  \n\n- Ent\u00e3o precisas de saber o qu\u00ea?  \n\n- Porque \u00e9 que os alunos precisam de saber isto? \n\n- N\u00e3o percebo porque \u00e9 que voc\u00eas explicam isso assim! \n\ns\u00e3o frequentemente referidas, por ambas as professoras, durante a reuni\u00e3o. \n\n \n\nA discuss\u00e3o sobre alguns conceitos (Quadro 4.3) evolui para outras an\u00e1lises \n\ne temas:  \n\n? o comportamento dos alunos de um modo geral \n\n? expectativas para a turma de 10\u00ba ano, cujos alunos ainda n\u00e3o conhecem \n\n? as dificuldades em matem\u00e1tica ou a prepara\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nS\u00e3o discutidas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem poss\u00edveis para articular \n\nalguns dos t\u00f3picos identificados e em fun\u00e7\u00e3o de conversas anteriores em reuni\u00e3o \n\nde Departamento, tomam-se as seguintes decis\u00f5es: \n\n? as actividades de articula\u00e7\u00e3o devem ser preparadas em conjunto e \n\ndecorrem em conjunto; \n\n? as actividades de articula\u00e7\u00e3o devem ser variadas: uma visita de estudo (na \n\nlinha do que j\u00e1 faziam), uma actividade laboratorial e uma aula; \n\n? os assuntos que pela sua import\u00e2ncia ou pelo \u201dtiming\u201d mais prop\u00edcio \u00e0 \n\narticula\u00e7\u00e3o ser\u00e3o: tratamento de \u00e1guas (processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\nbacteriol\u00f3gicos), separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos fotossint\u00e9ticos e conceitos de oxida\u00e7\u00e3o-\n\nredu\u00e7\u00e3o. \n\nEsta primeira reuni\u00e3o foi importante porque ilustra, sobretudo, a \n\naprendizagem que ambas as professoras fazem no decorrer da sua reflex\u00e3o \n\nconjunta e partilhada da pr\u00e1tica educativa. Esta colabora\u00e7\u00e3o e colegialidade \n\nespont\u00e2neas, volunt\u00e1rias e, de certo modo, imprevis\u00edveis, s\u00e3o consideradas por \n\nHargreaves (1998) como promotoras do crescimento profissional docente. \n\n \n\n2) Na reuni\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 ETAR, a reflex\u00e3o \u00e9 feita com base na \n\nexperi\u00eancia de duas anteriores visitas, tamb\u00e9m realizadas e preparadas em \n\nconjunto. As professoras j\u00e1 tinham reunido anteriormente mas n\u00e3o foi poss\u00edvel \u00e0 \n\ninvestigadora estar presente. Deste modo, no in\u00edcio desta reuni\u00e3o, as colegas \n\nrelataram, em linhas gerais, a reuni\u00e3o anterior e as decis\u00f5es tomadas. Os \n\n\n\n79 \n \n\nresultados agora apresentados incorporam informa\u00e7\u00e3o relativa aos dois momentos \n\nde prepara\u00e7\u00e3o. \n\nA ideia \u00e9 manter a experi\u00eancia do ano lectivo passado, mas numa \n\nperspectiva mais alargada: a visita tem servido, sobretudo, para ilustrar as t\u00e9cnicas \n\nde separa\u00e7\u00e3o abordadas em Qu\u00edmica e a utilidade para a disciplina de Biologia tem \n\nsido muito menor pelo que decidiram que, este ano, iriam visitar outra ETAR do \n\nconcelho. \n\nIndividualmente e em momento anterior \u00e0 reuni\u00e3o, consultaram o site dos \n\nservi\u00e7os municipalizados de \u00e1gua e saneamento do concelho, recentemente \n\nactualizado, e chegaram \u00e0 reuni\u00e3o, com a mesma opini\u00e3o, sobre uma outra ETAR, \n\nmais pr\u00f3xima da escola e que, aparentemente, serviria melhor o interesse das duas \n\ndisciplinas: a ETAR em causa conjuga processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos com processos \n\nbiol\u00f3gicos para o tratamento das \u00e1guas residuais. Al\u00e9m disso, nos tanques de \n\ndigest\u00e3o anaer\u00f3bica, produz-se metano que por sua vez \u00e9 usado para produzir \n\nelectricidade para a pr\u00f3pria esta\u00e7\u00e3o. \n\nP10FQ e P10BG consideram que a visita promove a interdisciplinaridade \n\nentre as duas \u00e1reas, j\u00e1 que mostra diferentes processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e \n\nbiol\u00f3gicos, no tratamento de \u00e1guas residuais, podendo ainda ser explorados outros \n\nconte\u00fados. \n\n \n\nNa segunda reuni\u00e3o, a que assisto, voltam a analisar o site e ap\u00f3s leitura e \n\ndiscuss\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis decidem que o mesmo pode ser utilizado \n\ncomo fonte de informa\u00e7\u00e3o para a ficha de avalia\u00e7\u00e3o conjunta da visita.  \n\nEssa ficha j\u00e1 existe, mas vai ser adaptada depois da visita, uma vez que as \n\nprofessoras n\u00e3o conseguiram visitar previamente a ETAR.  \n\nDado o pouco tempo dispon\u00edvel para se encontrarem proximamente, decidem que \n\na adapta\u00e7\u00e3o da ficha existente ser\u00e1 feita individualmente. P10FQ actualizar\u00e1 as \n\np\u00e1ginas das disciplinas, no site Moodle da escola, onde os alunos responder\u00e3o ao \n\nquestion\u00e1rio. \n\nOs di\u00e1logos entre as professoras voltam a revelar: \n\n ? preocupa\u00e7\u00e3o m\u00fatua com os conhecimentos de ambas as disciplinas \n\nPodemos fazer a prepara\u00e7\u00e3o da visita da seguinte forma: eu, \n\ntratamento f\u00edsico e qu\u00edmico e tu, depois, tratamento biol\u00f3gico. \n\n(P10FQ) \n\n\n\n80 \n \n\nPreciso de estudar melhor este site. Ver as t\u00e9cnicas de \n\ntratamento com microorganismos e esta refer\u00eancia \u00e0 luz UV. (P10BG) \n\n \n\n? a necessidade de que na visita, os alunos integrem, no mesmo contexto, \n\ndiferentes conhecimentos \n\nPara eles compreenderem melhor a produ\u00e7\u00e3o de energia, eu \n\npreparo a parte da produ\u00e7\u00e3o do metano. (P10BG) \n\n \n\nA visita a uma ETAR faz parte da planifica\u00e7\u00e3o anual dos docentes destas \n\n\u00e1reas disciplinares e que leccionam o 10\u00ba ano. Todos a consideram relevante na \n\nperspectiva da forma\u00e7\u00e3o global dos alunos, uma vez que esta visita promove n\u00e3o \n\napenas a apropria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados cient\u00edficos mas uma vis\u00e3o hol\u00edstica destas \n\nduas \u00e1reas da ci\u00eancia.  \n\n \n\nAs professoras e a sua rela\u00e7\u00e3o interpessoal s\u00e3o determinantes nesta \n\narticula\u00e7\u00e3o curricular pela sua disponibilidade para a reflex\u00e3o e pelo dinamismo na \n\nprocura de alternativas mais eficazes, que encaram como uma forma de \n\nenriquecimento pessoal. \n\nO trabalho de articula\u00e7\u00e3o efectuado pelas professoras \u00e9 depois posto \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos outros professores, em ambos os grupos disciplinares, para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da visita de estudo com os respectivos alunos.  \n\nApesar de Fullan &amp; Hargreaves (2001) considerarem que a exist\u00eancia de \n\nsubgrupos orientados para a inova\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o reflectir uma cultura colaborativa \n\nsubjacente, pode questionar-se se esta colegialidade n\u00e3o funcionar\u00e1 como um \n\nmotor para o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es colaborativas mais s\u00f3lidas entre os \n\ndocentes do departamento, particularmente entre estas \u00e1reas disciplinares. \n\n \n\n3) A prepara\u00e7\u00e3o da aula laboratorial sobre a clorofila teve lugar em dois \n\nmomentos distintos, embora seja descrita como se de uma \u00fanica reuni\u00e3o se \n\ntratasse, e pode ser caracterizada em tr\u00eas partes, referidas como Veni, Vedi e \n\nVici20, palavras latinas que significam, vim, vi e venci. \n\n \n\n                                                           \n20\n\n Afirma\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a J\u00falio C\u00e9sar quando anunciou ao Senado romano a sua vit\u00f3ria sobre Farnaces, rei \ndo Ponto. \n\n\n\n81 \n \n\nVeni \u00e9 onde se constr\u00f3i o objectivo da actividade a partir dos objectivos \n\niniciais das professoras. Vedi relata o processo de articula\u00e7\u00e3o curricular que a \n\nprepara\u00e7\u00e3o da actividade implicou, num processo de decis\u00e3o, an\u00e1lise e \n\nreformula\u00e7\u00e3o constantes. Vici explicita o resultado final, isto \u00e9, a planifica\u00e7\u00e3o da \n\nactividade, objectivos, articula\u00e7\u00f5es e materiais produzidos. \n\n \n\nVeni \n\n \n\nAs professoras sentam-se e ligam os computadores e P10FQ liga o seu ao \n\nretroprojector. A raz\u00e3o desta reuni\u00e3o, explicam-me, \u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de um protocolo \n\npara uma aula laboratorial. \n\nCada uma explica \u00e0 outra como procederia na realiza\u00e7\u00e3o da actividade \n\nlaboratorial se n\u00e3o houvesse articula\u00e7\u00e3o, o que se revela id\u00eantico na execu\u00e7\u00e3o, \n\nmas n\u00e3o nos objectivos da actividade: \n\n? na Biologia pretende-se extrair e separar pigmentos fotossint\u00e9ticos por \n\ncromatografia em papel, cuja import\u00e2ncia est\u00e1 associada \u00e0 capta\u00e7\u00e3o de luz no \n\nprocesso fotossint\u00e9tico; \n\n? em Qu\u00edmica, a cromatografia \u00e9 uma de v\u00e1rias t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o de \n\nmisturas homog\u00e9neas (como \u00e9 o caso dos pigmentos fotossint\u00e9ticos existente nos \n\ncloroplastos), cujo princ\u00edpio a torna adequada para algumas misturas e ineficaz em \n\noutras, assunto que \u00e9 explorado na actividade. \n\n \n\nApesar da discuss\u00e3o em torno da terminologia usada nos protocolos e do \n\ntipo de prepara\u00e7\u00e3o que deve ser feito aos alunos antes da realiza\u00e7\u00e3o da actividade, \n\ntorna-se claro que os objectivos das professoras s\u00e3o bastante distintos e h\u00e1 \n\nalguma dificuldade em compreender como deve ser feita a prepara\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nem cada uma das disciplinas. \n\n \n\nEste primeiro impasse gera alguns momentos de sil\u00eancio, pequenas pausas, \n\nem que as professoras reflectem e l\u00eaem os respectivos manuais. O problema \u00e9, por \n\nfim, identificado:  \n\nO que queremos que os alunos fa\u00e7am? Concluam ou \n\nverifiquem? (P10FQ) \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n\u00c9 feito um ponto de situa\u00e7\u00e3o:  \n\n? a actividade \u00e9 sobre a clorofila; \n\n? em Biologia  os alunos j\u00e1  sabem que  a clorofila  \u00e9  uma mistura de \n\npigmentos e a actividade serve para os identificar; \n\n? em Qu\u00edmica a cromatografia \u00e9 uma t\u00e9cnica de separa\u00e7\u00e3o que pode ser \n\naplicada na separa\u00e7\u00e3o desses mesmos pigmentos.  \n\n \n\nDo ponto de vista da disciplina de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A, h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nevidente com a planifica\u00e7\u00e3o experimental e com as limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de \n\nsepara\u00e7\u00e3o (cromatografia). A interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados \u00e9 comum \u00e0s duas \n\ndisciplinas, embora se reconhe\u00e7a que a explica\u00e7\u00e3o dos processos biol\u00f3gicos, como \n\n\u00e9 o caso da fotoss\u00edntese, requer conte\u00fados da F\u00edsica e da Qu\u00edmica. \n\nEsta decis\u00e3o determina a discuss\u00e3o em torno da operacionaliza\u00e7\u00e3o da aula: \n\najustam-se v\u00e1rias datas com base na planifica\u00e7\u00e3o de P10BG e permutas de aulas \n\nem fun\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio das docentes. Chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel \n\njuntar blocos de 90 minutos, no mesmo dia, para fazer uma aula de prepara\u00e7\u00e3o \n\nconjunta.  \n\nO di\u00e1logo seguinte ilustra o valor que reconhecem \u00e0s decis\u00f5es conjuntas e \n\nque lhes permite gerir alterar a sequ\u00eancia program\u00e1tica em fun\u00e7\u00e3o de objectivos \n\nmais importantes: \n\n- Eu j\u00e1 devia fazer a pr\u00e1tica esta semana! (P10BG) \n\n- Qual pr\u00e1tica? (P10FQ) \n\n- Esta que est\u00e1vamos a pensar. Mas se calhar n\u00e3o fa\u00e7o \n\nporque isto tem de ser bem preparado. (P10BG) \n\n- E \u00e9 mais importante alterares do que seguires a planifica\u00e7\u00e3o! \n\n(P10FQ) \n\n \n\nQuando questionadas acerca deste facto, ambas partilham da opini\u00e3o de \n\nque ser\u00e1 mais produtivo, pois h\u00e1 mais troca de ideias entre os professores e que \n\nisso permite compreender melhor os alunos, e aquilo que precisam, isto \u00e9, \n\npercebe-se melhor como devemos explicar certas coisas para que eles as \n\ncompreendam. \n\nP10FQ prop\u00f5e que se fa\u00e7a numa aula de 135 minutos e decide-se a \n\nmetodologia: a actividade da separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos \u00e9 feita em turnos e juntam-\n\nse os alunos para as conclus\u00f5es.  \n\n\n\n83 \n \n\nVedi \n\n \n\nP10FQ j\u00e1 preparou um ficheiro com uma proposta de protocolo. A projec\u00e7\u00e3o \n\nfacilita a visualiza\u00e7\u00e3o do documento que vai sendo constru\u00eddo em conjunto. \n\nNesta fase, o di\u00e1logo entre as professoras \u00e9 caracterizado por duas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es: a identifica\u00e7\u00e3o dos conceitos envolvidos em ambas as disciplinas e \n\na sua apropria\u00e7\u00e3o por ambas as professoras \n\n- O que \u00e9 que tu [P10BG] j\u00e1 lhes disseste sobre a clorofila? Por \n\nque \u00e9 que os alunos em Biologia tem de saber que a clorofila s\u00e3o \n\nv\u00e1rios pigmentos? (P10FQ) \n\n \n\nDurante a an\u00e1lise, P10FQ recorda a t\u00e9cnica da cromatografia e vai \n\nesclarecendo as quest\u00f5es de P10BG:  \n\n- A separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos deve-se \u00e0 diferentes afinidade \n\ndas mol\u00e9culas com o papel. (P10FQ) \n\n- Deixa-me ver o que diz aqui [manual de Biologia] sobre \n\nisso\u2026(P10BG) \n\n \n\nDurante a an\u00e1lise das v\u00e1rias possibilidades de abordagem h\u00e1 conversas que \n\nenvolvem conceitos espec\u00edficos das duas disciplinas: transporte nas plantas, \n\nmecanismo que leva algumas \u00e1rvores a perderem folhas no inverno, diferentes \n\ntipos de radia\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia e comprimento de onda como caracter\u00edsticas das \n\nradia\u00e7\u00f5es ou a interpreta\u00e7\u00e3o dos espectros de absor\u00e7\u00e3o da clorofila no manual de \n\nBiologia. \n\nP10BG acha que a actividade poder\u00e1 servir para mostrar que a clorofila se \n\ndegrada. Surge a ideia de que o turno que est\u00e1 com ela, poder tentar a separa\u00e7\u00e3o \n\ndos pigmentos em folhas j\u00e1 envelhecidas. A ideia \u00e9 aproveitar o resultado da \n\nactividade laboratorial para depois explicar o transporte. \n\n \n\nA degrada\u00e7\u00e3o da clorofila \u00e9 pretexto para uma conversa animada entre as \n\nduas acerca das mat\u00e9rias que leccionam: \n\n? surgem, novamente, alguns conceitos que necessitam de clarifica\u00e7\u00e3o, \n\ncomo por exemplo intensidade, comprimento de onda e frequ\u00eancia de uma \n\nradia\u00e7\u00e3o \n\n\n\n84 \n \n\n- E o que \u00e9 que n\u00f3s damos? Damos o [conceito de] espectro, \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do espectro, e depois falamos nas duas grandezas\u2026 nas \n\nrela\u00e7\u00f5es frequ\u00eancia/comprimento de onda, comprimento de \n\nonda/energia e frequ\u00eancia/energia [projecta as suas apresenta\u00e7\u00f5es \n\ndigitais sobre espectros]. E, depois, eles fazem um trabalho que \n\napresentam aos colegas sobre o espectro, em termos de aplica\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas. Por isso \u00e9 que \u00e9 importante a quest\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta que viram na ETAR. (P10FQ) \n\n- Isso \u00e9 muito interessante. Eu n\u00e3o sabia\u2026. As radia\u00e7\u00f5es \n\nmutag\u00e9nicas damos no 11\u00ba ano. (P10BG)  \n\n- Depois falamos na onda propriamente dita. Eles j\u00e1 sabem\u2026., \n\nj\u00e1 viram a rela\u00e7\u00e3o, caracterizamos a onda, dizemos que a radia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\numa onda \u00e9 electromagn\u00e9tica, mas n\u00e3o explicamos muito bem neste \n\nmomento o conceito, que \u00e9 dif\u00edcil! (P10FQ) \n\n- E eles n\u00e3o perguntam? (P10BG) \n\n- Perguntam, mas no 11\u00ba ano voltam a perguntar (\u2026) Isto n\u00e3o \n\n\u00e9 f\u00e1cil. \u00c9 preciso pensar no vazio, uma perturba\u00e7\u00e3o. (P10FQ) \n\n \n\n? P10BG acaba por explicar, em tra\u00e7os gerais, o papel da luz na fotoss\u00edntese \n\ne o comportamento dos v\u00e1rios pigmentos (clorofila a, clorofila b ou caroten\u00f3ides); \n\n? P10FQ analisa o manual de Biologia e explica que pode reproduzir, em \n\nlaborat\u00f3rio, com os alunos, o diferente comportamento dos pigmentos na absor\u00e7\u00e3o \n\nda luz, pois os alunos em Qu\u00edmica j\u00e1 exploraram o comprimento de onda de uma \n\nradia\u00e7\u00e3o e s\u00e3o capazes de interpretar espectros \n\n- E depois falamos no espectro vis\u00edvel, que s\u00e3o as radia\u00e7\u00f5es \n\nque conseguimos ver. A partir daqui tudo o que vou dizer se calhar \n\nn\u00e3o interessa: distin\u00e7\u00e3o entre espectros cont\u00ednuos, descont\u00ednuos, de \n\nemiss\u00e3o, de absor\u00e7\u00e3o\u2026. Bem de emiss\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o interessa. \n\n(P10FQ) \n\n- Sim, de absor\u00e7\u00e3o interessa. A absor\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. \n\n(P10BG) \n\n- Mas o espectro h\u00e1 de ser uma coisa assim [mostra um \n\nespectro de riscas do manual de Qu\u00edmica] Tem uma imagem \n\ndiferente do espectro de absor\u00e7\u00e3o da clorofila. S\u00e3o espectros de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de elementos, porque n\u00f3s depois vamos fazer o teste de \n\n\n\n85 \n \n\nchama e eles depois identificam o elemento por visualiza\u00e7\u00e3o de um \n\nespectro id\u00eantico. (P10FQ) \n\n- Pois...mas...neste espectro [est\u00e1 a ver o espectro de \n\nabsor\u00e7\u00e3o da clorofila no manual de Biologia], mostra-se com a forma \n\nde uns picos\u2026..Ent\u00e3o qual \u00e9 a diferen\u00e7a? (P10BG) \n\n- Num espectrofot\u00f3metro, relacionas a absorv\u00e2ncia com o \n\ncomprimento de onda e por isso \u00e9 graficamente diferente. Se calhar, \n\naqui [no protocolo] interessava p\u00f4r um espectro como esse para \n\nmostrar que os espectros n\u00e3o t\u00eam que ser necessariamente assim. \n\n(P10FQ) \n\n \n\nAo ouvir esta discuss\u00e3o pode inferir-se que nas restantes duas turmas de \n\n10\u00ba ano, a articula\u00e7\u00e3o, se se realizar, n\u00e3o ter\u00e1 a mesma prepara\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ser\u00e1 alvo \n\ndas mesmas decis\u00f5es e muito provavelmente n\u00e3o ter\u00e1 o mesmo impacto junto dos \n\nalunos. Questiono as professoras nesse sentido. Desabafam que deviam ter mais \n\ntempo em comum para poderem discutir com os outros pares pedag\u00f3gicos (duas \n\nturmas do 10\u00ba ano). \n\n \n\nP10FQ surge com a ideia de realizar previamente com os alunos o espectro \n\nde absor\u00e7\u00e3o da clorofila pois j\u00e1 tinha tentado obter experimentalmente um \n\nespectro da clorofila a partir de folhas verdes. Mostra a solu\u00e7\u00e3o que preparou mas \n\ndiz que o aparelho necessita ser calibrado:  \n\nAinda tenho de voltar a fazer! (P10FQ) \n\n \n\nDecidem que poder\u00e3o fazer a interpreta\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da aula em que os \n\nalunos estar\u00e3o todos juntos e que ter\u00e3o de preparar quest\u00f5es que sirvam de \n\norienta\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o da actividade. \n\n \n\nCom base na tabela de pigmentos do manual de Biologia, estabelecem \n\nv\u00e1rias quest\u00f5es que poder\u00e3o ser feitas aos alunos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da actividade \n\ne tentam encontrar uma quest\u00e3o central que v\u00e1 ao encontro dos objectivos das \n\nduas disciplinas.  \n\nA aula de 135 minutos fica ent\u00e3o estruturada da seguinte forma:  \n\n1\u00ba tempo (45 minutos) \u2013 realiza\u00e7\u00e3o da cromatografia de folhas verdes e \n\namarelas;  \n\n\n\n86 \n \n\n2\u00ba tempo (45 minutos) \u2013 os alunos respondem ao question\u00e1rio (quest\u00f5es de \n\nBiologia e de Qu\u00edmica);  \n\n3\u00ba tempo (45 minutos) \u2013 explora\u00e7\u00e3o de espectros da clorofila. A conclus\u00e3o \n\nser\u00e1 a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema que ainda est\u00e1 por definir. \n\n \n\nA reuni\u00e3o vai decorrendo em ciclos: defini\u00e7\u00e3o de objectivos comuns \u2013 \n\ndiscuss\u00e3o de conceitos \u2013 reformula\u00e7\u00e3o da actividade/concretiza\u00e7\u00e3o \u2013 nova \n\ndiscuss\u00e3o de conceitos \u2013 redefini\u00e7\u00e3o de objectivos, revelando uma aprendizagem e \n\numa evolu\u00e7\u00e3o no caminho percorrido pelas professoras. \n\nEstas reuni\u00f5es tamb\u00e9m servem para partilha de muitas outras dificuldades \n\nque enfrentam e para obter e dar apoio:  \n\n- Olha, outra coisa. Eles n\u00e3o sabem aplicar coisa nenhuma\u2026. \n\nQueria dizer-te uma coisa: o \u00fanico c\u00e1lculo que eu pedi, a convers\u00e3o \n\nde mil\u00edmetros , nan\u00f3metros, micr\u00f3metros\u2026. A maioria inventa casas \n\ndecimais\u2026 Uma pessoa fica tonta\u2026. Pensei logo, a FQ deve estar\u2026 \n\n(P10BG) \n\n- Eles n\u00e3o sabem tirar um x de uma equa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 n\u00e3o sei o que \n\nfazer! (P10FQ) \n\n- Nada\u2026 (P10BG) \n\n- Eu tinha um \u201ct\u201d e em vez de estar passar a menos e depois \n\ndividir etc, pus logo o resultado\u2026. \u201c- Mas como \u00e9 que a st\u00f4ra chegou \n\na\u00ed?\u201d E eu fiz, um passo, outro passo, \u2026. 50x32 = 1,8 t.  Agora fica \n\n18/1,8 \u2026. \u201c - Ah! Mas estava a subtrair e a professora p\u00f4s a dividir. E \n\neu: - \u201c Desculpa!? N\u00e3o sabe resolver equa\u00e7\u00f5es do 1\u00ba grau? Quem \u00e9 \n\nque teve negativa a Matem\u00e1tica, aqui?.\u201d Tiveram uns quantos\u2026. \n\n(P10FQ) \n\n- Sim, tiveram\u2026. Eu, quando vi negativa a FQ, MAT\u2026. pensei\u2026.. \n\n(P10BG) \n\n- N\u00e3o sabem resolver equa\u00e7\u00f5es do 1\u00ba grau\u2026. Meu Deus, nem \n\nquero pensar\u2026 (P10FQ) \n\n \n\nOs di\u00e1logos continuam, revelando um processo de negocia\u00e7\u00e3o que envolve a \n\narticula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e de objectivos de aprendizagem, como mostram as \n\nsequ\u00eancias seguintes ([1], [2]e [3]) que levam \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o central da \n\n\n\n87 \n \n\nactividade, \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es j\u00e1 elaboradas e \u00e0 inclus\u00e3o na actividade de \n\numa outra parte experimental \u2013 fluoresc\u00eancia da clorofila.  \n\n[1] \n\n- Fazemos a actividade, discutimos a actividade, temos de \n\npensar como fazemos isso\u2026 Eles fazem em grupo, n\u00f3s corrigimos \n\nali\u2026 demora um bocadinho\u2026. Depois ent\u00e3o falamos dos espectros. \n\n(P10BG) \n\n- Depois de fazer o protocolo\u2026. ver tabela do manual de \n\nBiologia! O que temos aqui \u00e9 a lei de Beer-Lambert!  N\u00e3o estou a ver \n\nrela\u00e7\u00e3o com os pigmentos da tabela\u2026 (P10FQ)   \n\n- As quest\u00f5es poder\u00e3o ser: Porque \u00e9 necess\u00e1rio a tritura\u00e7\u00e3o \n\ndas folhas? Como explica a separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos? Quantos \n\npigmentos identificam? Do topo para a base, identifique os \n\npigmentos. E aqui n\u00e3o se fala nunca em termos quantitativos. Essa \n\ninfer\u00eancia quantitativa pode ser inferida com a explora\u00e7\u00e3o do \n\nespectro. Mas ent\u00e3o n\u00e3o pode vir na interpreta\u00e7\u00e3o da actividade. \n\n(P10FQ) \n\n - Exacto! Se extrairmos por centrifuga\u00e7\u00e3o, a\u00ed j\u00e1 se consegui \n\naperceber o que \u00e9 que h\u00e1 mais! (P10BG)   \n\n- N\u00f3s at\u00e9 podemos dizer: \u201c Est\u00e3o a ver? As folhas s\u00e3o verdes \n\nporque a concentra\u00e7\u00e3o de clorofila (\u2026) (P10FQ) \n\n- Com aquela lei [Beer-Lambert] n\u00e3o conseguem? (P10BG) \n\n- Conseguimos! A \u00e1rea debaixo desta linha [espectro da \n\nclorofila] \u00e9 directamente proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o\u2026 Eles podem \u00e9 \n\ncompreender que a raz\u00e3o pela qual este pico tem uma maior \u00e1rea do \n\nque aquele \u2026 (P10FQ) \n\n- Ent\u00e3o isso \u00e9 \u00f3ptimo! (P10BG) \n\n- A seguir os alunos respondem \u00e0s quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o \n\ne conclus\u00e3o em cada turno. E depois na 3\u00aa parte, juntar a turma e \n\ndiscutir sobre as interpreta\u00e7\u00f5es. Mostrar o espectro da clorofila. \n\nVamos l\u00e1 ver porque \u00e9 que estas folhinhas s\u00e3o verdes! Quest\u00e3o da \n\naula: Porque \u00e9 que as folhas s\u00e3o verdes? Mostrar espectro da \n\nclorofila e perceber e interpretar em termos de concentra\u00e7\u00e3o dos \n\npigmentos, em termos de radia\u00e7\u00e3o absorvida, cores complementares \n\nde modo a responder \u00e0 quest\u00e3o central! (P10FQ) \n\n\n\n88 \n \n\n[2] \n\n- Temos de testar isto da fluoresc\u00eancia. Como \u00e9 que se \n\nexplica? (P10FQ) \n\n- \u00c9 mais ou menos assim: ao extrairmos os pigmentos, \n\nquebras a sequ\u00eancia do processo. Portanto, ela absorve energia, h\u00e1 \n\nexcita\u00e7\u00e3o dos electr\u00f5es mas depois n\u00e3o h\u00e1 passagem dos electr\u00f5es \n\npara os aceitadores. Ent\u00e3o, vai irradiar essa energia na forma de \n\nfluoresc\u00eancia. Deixa de haver cadeia transportadora. N\u00e3o temos a \n\nmembrana para receber as cadeias de aceptores\u2026. Ou seja, \n\nrecebem energia, os electr\u00f5es excitam e passam para valores \n\nenerg\u00e9ticos superiores e, neste caso, saem da clorofila e s\u00e3o aceites \n\npor mol\u00e9culas que est\u00e3o naquelas membranas por ordem de \n\npotencial redox. Os electr\u00f5es v\u00e3o passado, v\u00e3o provocando reac\u00e7\u00f5es \n\nem cadeia em que s\u00e3o aceites ou pelo NADP ou outro \n\nfotossistema.(P10BG) \n\n- Estas reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o\u2013redu\u00e7\u00e3o t\u00eam electr\u00f5es num \n\nestado de energia superior ao que eles teriam se estivessem na \n\nclorofila. S\u00e3o electr\u00f5es especiais. E como n\u00e3o h\u00e1 processo de \n\ntransportar electr\u00f5es, eles voltam ao n\u00edvel mais est\u00e1vel, emitindo \n\nessa energia\u2026. Que giro!  Eu j\u00e1 dei Modelo de Bohr, com electr\u00f5es a \n\nsubir e a descer\u2026(P10FQ) \n\n\u2013 Eles dizem que percebem que os n\u00edveis de energia s\u00e3o \n\ndiferentes. (P10BG) \n\n[3] \n\n\u2013 Quanto \u00e0 fluoresc\u00eancia temos de tentar com a lanterna. \n\n(P10FQ) \n\n\u2013 De amanh\u00e3 a oito dias experimentamos tudo isso. (P10BG) \n\n\u2013 Podemos fazer uma pergunta para eles tentarem explicar, \n\ncom base na excita\u00e7\u00e3o dos electr\u00f5es, como \u00e9 que nos vemos aquele \n\nfen\u00f3meno\u2026. E eles j\u00e1 fizeram teste de chama. (P10FQ) \n\n\u2013 Mas eles t\u00eam de perceber que h\u00e1 o rompimento da \n\nmembrana do cloroplasto\u2026 Para perceberem que a cadeia de \n\ntransporte se rompeu. (P10BG) \n\n\u2013 Isso \u00e9 a 1\u00aa pergunta! (P10FQ) \n\n\n\n89 \n \n\n\u2013 Mas eles ainda n\u00e3o perceberam que a fase dependente da \n\nluz \u00e9 uma fase em que os electr\u00f5es passam atrav\u00e9s de uma cadeia \n\nde transportadores\u2026 Como lhes falta essa informa\u00e7\u00e3o eles n\u00e3o \n\nconseguem interpretar bem\u2026. Gostava de explorar isto em termos da \n\nexcita\u00e7\u00e3o dos electr\u00f5es. (P10BG) \n\n- Ent\u00e3o na quest\u00e3o pode-se perguntar: sabendo que estamos \n\na fornecer energia \u00e0 clorofila\u2026Estou a fornecer energia, a clorofila \u00e9 \n\numa mol\u00e9cula, tem electr\u00f5es. O que voc\u00eas acham que est\u00e1 a \n\nacontecer aos electr\u00f5es? At\u00e9 pode nem vir na interpreta\u00e7\u00e3o\u2026 n\u00f3s em \n\naula trabalhamos esta interpreta\u00e7\u00e3o\u2026.Fazemos uma segunda parte! \n\nVamos explorar isto assim: a solu\u00e7\u00e3o de clorofila emite luz, os \n\nelectr\u00f5es tem um percurso dentro dos cloroplastos que agora n\u00e3o \n\nest\u00e1 a acontecer\u2026.. N\u00f3s vamos na biologia estudar esse percurso! \n\n(P10FQ) \n\n\u2013 Sim, sim! (P10BG) \n\n- Eu acho que podemos p\u00f4r aqui, antes do \u2026 cada grupo \n\nresponde \u00e0s quest\u00f5es se n\u00f3s interpretamos em conjunto. Juntamos a \n\nturma para discutir a interpreta\u00e7\u00e3o e depois fazemos a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda parte dois. (P10FQ) \n\n \n\nVici \n\n \n\nElaborado o protocolo21 da aula laboratorial a actividade ficou planeada22 da \n\nseguinte forma: \n\n1\u00ba tempo \u2013 realiza\u00e7\u00e3o, em turnos, da cromatografia de folhas verdes e \n\namarelas;  \n\n2\u00ba tempo \u2013 os alunos respondem, ainda separados em turnos, ao \n\nquestion\u00e1rio (quest\u00f5es de Biologia e de Qu\u00edmica):  \n\n1 \u2013 Porque \u00e9 necess\u00e1rio triturar as folhas para prepara\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila? \n\n2 \u2013 Como explica a separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos por esta t\u00e9cnica? \n\n3 \u2013 Quantos pigmentos identificam no cromatograma? \n\n                                                           \n21\n\n ANEXO 12 \u2013 Protocolo da aula laboratorial - Estudo da clorofila: Cromatografia em papel \n22\n\n ANEXO 16 \u2013 Estudo da clorofila \u2013 Sequ\u00eancia da aula \n\n\n\n90 \n \n\n4 \u2013 Do topo para a base do papel de cromatografia, identifique os \n\npigmentos. \n\n5 \u2013 Com base na figura e tendo em conta os seus conhecimentos sobre \n\nemiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o pelos materiais, tente encontrar uma explica\u00e7\u00e3o para a \n\nemiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o pela solu\u00e7\u00e3o de clorofila. \n\n \n\n3\u00ba tempo \u2013 os alunos est\u00e3o juntos no laborat\u00f3rio de qu\u00edmica para discutir a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da actividade23, em torno das quest\u00f5es-problema, A,B e C e para \n\nassistir \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o da segunda parte \u2013 fluoresc\u00eancia da clorofila: \n\nA \u2013 Quais os pigmentos que existem nos cloroplastos? \n\nB \u2013 Dos pigmentos que existem nos cloroplastos, quais os que se degradam \n\nmais facilmente? \n\nC \u2013 Por que raz\u00e3o a clorofila apresenta fluoresc\u00eancia quando, fora dos \n\ncloroplastos, \u00e9 iluminada com luz branca ou negra? \n\n \n\nO processo que leva \u00e0 defini\u00e7\u00e3o final do protocolo foi enriquecedor na \n\nmedida em que: \n\n? a actividade final \u00e9 mais abrangente ao n\u00edvel dos conte\u00fados do que a ideia \n\ninicial, bem mais simples; \n\n? as anteriores experi\u00eancias de articula\u00e7\u00e3o, embora frequentes mas \n\nsuperficiais evolu\u00edram para uma situa\u00e7\u00e3o mais concertada e aprofundada sobre um \n\nconjunto significativo de conte\u00fados, envolvendo a consulta e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais em conjunto; \n\n? permitiu estabelecer pontes para outras situa\u00e7\u00f5es potenciadoras de \n\narticula\u00e7\u00f5es \n\n- Mas n\u00f3s vamos apresentar tamb\u00e9m imagens dessas. Vamos \n\nfazer esta rela\u00e7\u00e3o: estes s\u00e3o s\u00f3 espectros que eles v\u00e3o visualizar \n\nquando virem a chama, ou a luz da l\u00e2mpada de hidrog\u00e9nio atrav\u00e9s \n\ndo espectrosc\u00f3pio. Escurecemos a salinha. Quando eu fizer isso vou-\n\nte l\u00e1 chamar. (P10FQ) \n\n? permitiu identificar e encontrar solu\u00e7\u00f5es para problemas pontuais e \n\nsimples  \n\n- Os alunos n\u00e3o compreendem bem o conceito de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o\u2026 Quando \u00e9 que voc\u00eas d\u00e3o isso? (P10BG) \n\n                                                           \n23\n\n ANEXO 13 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o digital para a interpreta\u00e7\u00e3o da actividade \n\n\n\n91 \n \n\n \n\n- No 2\u00ba per\u00edodo, mas vou tomar nota que, para o ano, posso \n\nfazer logo uma revis\u00e3o no in\u00edcio\u2026(P10FQ) \n\n \n\nFeita a descri\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es entre as professoras, a an\u00e1lise da gest\u00e3o \n\ncurricular desenvolvida na turma do 10\u00ba ano, levou ao estabelecimento de tr\u00eas \n\nsubcategorias, din\u00e2micas de trabalho, articula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e articula\u00e7\u00e3o de \n\nobjectivos de aprendizagem. \n\n \n\nAs din\u00e2micas de trabalho mais evidentes s\u00e3o: \n\n? Reflex\u00f5es sobre as suas pr\u00e1ticas \n\nAs reuni\u00f5es revelam in\u00fameros momentos em que as professoras reflectem \n\ncriticamente sobre experi\u00eancias did\u00e1cticas anteriores, assuntos ocasionais ou \n\ntemas imprevistos, como por exemplo, a troca de impress\u00f5es sobre os alunos do \n\nano passado ou dificuldades espec\u00edficas em determinadas mat\u00e9rias como, por \n\nexemplo, o conceito de concentra\u00e7\u00e3o ou a aplica\u00e7\u00e3o de conceitos matem\u00e1ticos. \n\nEstas reflex\u00f5es s\u00e3o o ponto de partida para as mudan\u00e7as que pretendem aplicar \n\nou, simplesmente, o desabafo que procura compreens\u00e3o e legitimidade. \n\nExp\u00f5em abertamente as suas certezas e d\u00favidas, falam sobre o que fazem e \n\no que gostariam de fazer, perguntam o que n\u00e3o sabem, e ouvem pacientemente as \n\nexplica\u00e7\u00f5es, uma da outra, para perceberem o que os alunos t\u00eam de perceber. \n\n \n\n? Partilha de materiais \n\nComo j\u00e1 foi referido, as professoras t\u00eam desenvolvido uma rela\u00e7\u00e3o \n\nprofissional muito pr\u00f3xima e as reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o anteriormente descritas \n\nrevelaram in\u00fameras evid\u00eancias de que a partilha \u00e9 uma din\u00e2mica de trabalho \n\nnessa rela\u00e7\u00e3o profissional: \n\n? a consulta dos respectivos manuais escolares adoptados bem como \n\na explica\u00e7\u00e3o m\u00fatua de conhecimentos espec\u00edficos das \u00e1reas respectivas; \n\n? apresenta\u00e7\u00e3o de materiais digitais pr\u00f3prios como ilustra\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos em discuss\u00e3o; \n\n? pequenos acertos na linguagem cient\u00edfica j\u00e1 anteriormente \n\nintroduzidos em testes ou  fichas de trabalho; \n\n\n\n92 \n \n\n? conhecimento m\u00fatuo de materiais espec\u00edficos de cada \u00e1rea, como \u00e9 \n\no caso dos testes interm\u00e9dios, alvo de frequentes coment\u00e1rios acerca de \n\nobjectivos e contextos CTS no \u00e2mbito das respectivas disciplinas. \n\n \n\nEsta din\u00e2mica de partilha extravasa o \u00e2mbito da articula\u00e7\u00e3o em causa \n\nporquanto \u00e9 evidente a disponibilidade para ceder os materiais produzidos aos \n\ncolegas do departamento, como foi o caso da grelha de articula\u00e7\u00e3o curricular no \n\n10\u00ba ano.  \n\n \n\n? Planeamento e tomada de decis\u00f5es conjuntos \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o de grande cumplicidade profissional baseada em objectivos \n\ncomuns \u2013 a melhoria das aprendizagens dos alunos \u2013 traduz-se numa \n\ncomunica\u00e7\u00e3o muito eficaz e capaz de gerar consensos relativamente:   \n\n? aos conte\u00fados e aos objectivos de aprendizagem que devem ser \n\narticulados; \n\n? \u00e0s actividades (visita de estudo \u00e0 ETAR, aula laboratorial); \n\n? \u00e0s metodologias de trabalho com os alunos; \n\n? aos materiais produzidos. \n\n \n\n? Divis\u00e3o de tarefas \n\nEmbora capazes de desenvolver trabalho e tomar decis\u00f5es em conjunto, as \n\nlimita\u00e7\u00f5es de tempo obrigam \u00e0 divis\u00e3o de tarefas, que s\u00e3o por vezes definidas em \n\nconjunto, ou assumidas individualmente, de forma natural e proveitosa. S\u00e3o \n\nexemplos: \n\n? a lista de conceitos qu\u00edmicos necess\u00e1rios \u00e0 lecciona\u00e7\u00e3o do \n\nprograma de biologia, elaborada previamente \u00e0 primeira reuni\u00e3o; \n\n? a consulta individual do site dos servi\u00e7os municipalizados de \u00e1gua e \n\nsaneamento do concelho, que levou \u00e0 escolha da mesma ETAR em sintonia \n\ncom o melhor interesse para as duas disciplinas; \n\n? adapta\u00e7\u00e3o da ficha de avalia\u00e7\u00e3o sobre a visita \u00e0 ETAR e prepara\u00e7\u00e3o \n\ndo site Moodle das disciplinas em momento posterior, por decis\u00e3o conjunta \n\n? protocolo experimental para o  estudo da clorofila, preparado \n\npreviamente. \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n? An\u00e1lise, reflex\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o  \n\nNo planeamento, desenvolvimento e a implementa\u00e7\u00e3o das actividades de \n\narticula\u00e7\u00e3o as professoras mantiveram uma atitude de constante an\u00e1lise e \n\nreflex\u00e3o, que requereu o diagn\u00f3stico de conhecimentos, pr\u00f3prios e dos alunos, e a \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de prop\u00f3sitos, pr\u00f3prios e do curr\u00edculo.  \n\n \n\nAs reformula\u00e7\u00f5es que foram estabelecendo resultaram: \n\n? de uma avalia\u00e7\u00e3o com base em resultados obtidos, como foi o caso \n\nda decis\u00e3o de visitar outra ETAR \n\n\u2026 este ano surge-nos uma visita completamente diferentes, \n\nmuito mais rica\u2026 serve muito melhor a finalidade das duas \n\ndisciplinas. (EP10FQ_2) \n\n? de um olhar global sobre as disciplinas de Qu\u00edmica e Biologia, para \n\nal\u00e9m da vis\u00e3o program\u00e1tica e compartimentada, que rejeitam \n\nCentramo-nos na actividade [laboratorial] e naquilo que \n\nquer\u00edamos dos alunos. (EP10FQ_2) \n\n \n\nA articula\u00e7\u00e3o realizada incidiu sobre conte\u00fados e sobre objectivos de \n\naprendizagem.  \n\nAo n\u00edvel dos conte\u00fados, a gest\u00e3o desenvolvida pelas professoras implicou: \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o \n\nQuando foi elaborada a grelha de articula\u00e7\u00e3o curricular, foram identificados \n\nos temas orientadores a abordar nas actividades seleccionadas. Posteriormente, \n\ndurante as reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o foram identificados os conte\u00fados espec\u00edficos \n\nconstantes dos programas de ambas as disciplinas, como apresentado na \n\ndescri\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n? Apropria\u00e7\u00e3o \n\nComo j\u00e1 referido anteriormente, foi preocupa\u00e7\u00e3o constante das professoras \n\na apropria\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados: \n\n- E o que acontece ao sistema que perdeu os electr\u00f5es? \n\n(P10FQ) \n\n- Recebe os electr\u00f5es da \u00e1gua. (P10BG) \n\n- E fecha o circuito\u2026 E o que \u00e9 o NADP faz com os electr\u00f5es \n\nque recebeu? (P10FQ). \n\n\n\n94 \n \n\n\u2013 O NADP depois leva os electr\u00f5es no cloroplasto para uma \n\nzona onde h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u2013 glicose. Esses \n\nelectr\u00f5es s\u00e3o importantes\u2026 (P10BG) \n\n\u2013 Esses electr\u00f5es s\u00e3o mais energ\u00e9ticos do que aqueles que \n\naqueles que existiam na clorofila\u2026 (P10FQ) \n\n\u2013 Supostamente representam ali o SOL\u2026. A energia luminosa. \n\nSupostamente \u00e9 a maneira de transportar a energia por ali fora. \n\n(P10BG).  \n\n \n\n? Reorganiza\u00e7\u00e3o \n\nO planeamento das actividades de articula\u00e7\u00e3o retratou a preocupa\u00e7\u00e3o das \n\nprofessoras ao n\u00edvel do curr\u00edculo da disciplina bienal e n\u00e3o exclusivamente do ano \n\nde escolaridade que se encontravam a leccionar.  \n\nIsto reflectiu-se, por exemplo, na abordagem das radia\u00e7\u00f5es mutag\u00e9nicas \n\nrelativas ao programa de 11\u00baano de biologia por altura da visita de estudo \u00e0 ETAR: \n\n\u2013 Sim. \u00c9 importante a no\u00e7\u00e3o do matar os microorganismos. \n\nAinda hoje falamos nisso\u2026 (P10BG) \n\n\u2013 Por isso \u00e9 que \u00e9 importante a quest\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UV que \n\nviram na ETAR. (P10FQ) \n\n\u2013 Depois as radia\u00e7\u00f5es mutag\u00e9nicas \u2026.  todas aquelas \n\nionizantes, radiactividade e aquilo tudo, raios X \u2026 fala-se nisso. \n\n(P10BG) \n\n\u2013 Falam em radia\u00e7\u00f5es ionizantes\u2026. Eles j\u00e1 sabem o que s\u00e3o \n\nporque eu j\u00e1 dei isso na aula. Eles percebem por que \u00e9 perigoso \n\ninsistir em tirar radiografias com frequ\u00eancia e assim\u2026 (P10FQ) \n\n\u2013 Sim. E quando muito aplicado \u00e0s actividades experimentais, \n\na necessidade esterilizar meios e uma das formas s\u00e3o os UV. Mesmo \n\nque isso n\u00e3o seja falado, eu j\u00e1 lhes disse que depois \u2026 (P10BG) \n\n\u2013 Ent\u00e3o podemos pensar nisso para a outra 5\u00aa feira. (P10FQ) \n\n\u2013 Sim. (P10BG) \n\n\u2013 [Vai conferir a sua planifica\u00e7\u00e3o] (P10FQ) \n\n \n\n \n\n\n\n95 \n \n\nA gest\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es imprevistas levou \u00e0 necessidade de reajustes na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o para al\u00e9m da reorganiza\u00e7\u00e3o temporal dos conte\u00fados previstas pelas \n\narticula\u00e7\u00f5es: \n\n\u2013 Eu j\u00e1 devia fazer a pr\u00e1tica esta semana. (P10BG) \n\n\u2013 Qual pr\u00e1tica? (P10FQ) \n\n\u2013 Esta que est\u00e1vamos a pensar. Mas se calhar n\u00e3o fa\u00e7o. \n\nAcabo de trabalhar os transportes e provavelmente come\u00e7o a \n\ndigest\u00e3o e ent\u00e3o compro a couve roxa para a malta fazer para a \n\nsemana. H\u00e1 tantas coisas giras para fazer sobre transporte! N\u00e3o \n\ntemos tempo. (P10BG) \n\n\u2013 O que \u00e9 que eu achava que n\u00f3s dev\u00edamos fazer? Eu vou dar \n\numa aula te\u00f3rica sobre isto e depois podemos avan\u00e7ar para pensar o \n\nque \u00e9 que vamos fazer na aula que vamos dar em conjunto. O que eu \n\npreciso saber \u00e9 os teus tempos. (P10FQ) \n\n\u2013 Ok. (P10BG) \n\n \n\nAo n\u00edvel da articula\u00e7\u00e3o dos objectivos de aprendizagem, a gest\u00e3o realizada \n\nenvolveu a defini\u00e7\u00e3o de contextos e situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem e a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas compet\u00eancias a desenvolver: \n\nSer\u00e1 uma articula\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias\u2026. Mais no \u00e2mbito das \n\ncompet\u00eancias do que dos conte\u00fados. Porque ali [ETAR] \n\nefectivamente existe um conjunto de conhecimentos das duas \u00e1reas. \n\n(EP10BG) \n\n \n\n\u00c9 uma articula\u00e7\u00e3o por compet\u00eancias gerais. N\u00f3s levamos os \n\nalunos a observar uma s\u00e9rie de processos, o nosso objectivo era que \n\neles estivessem atentos ao discurso e ao conhecimento que aquela \n\nguia estava a transmitir sobre cada um daqueles processos que \n\nvisavam, inclusive, as duas disciplinas. (EP10FQ_2) \n\n \n\nUma vez tomada a decis\u00e3o de realizar as actividades de articula\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\ndescritas, foram identificadas as seguintes compet\u00eancias comuns \u00e0s duas \n\ndisciplinas: \n\n? Interpretar o papel da Ci\u00eancia e da Tecnologia na resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \n\n? Adquirir uma vis\u00e3o integradora da Ci\u00eancia; \n\n\n\n96 \n \n\n? Interpretar princ\u00edpios subjacentes a determinadas t\u00e9cnicas experimentais; \n\n? Identificar limita\u00e7\u00f5es das t\u00e9cnicas usadas; \n\n? Analisar e interpretar dados experimentais \u00e0 luz de leis e modelos cient\u00edficos. \n\n \n\n     4.2.3 Potencialidades e constrangimentos  \n\n \n\nNo que se refere a potencialidades, pode inferir-se que a articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular realizada pelas professoras permite a melhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, \n\npromove capacidade de auto-an\u00e1lise das professoras ao mesmo tempo que se \n\nconstitui como um meio de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\n \n\nO maior desenvolvimento de compet\u00eancias pessoais e profissionais, deve-se \n\n\u00e0 aprendizagem m\u00fatua e cont\u00ednua que resulta da partilha de saberes e \n\nexperi\u00eancias, como est\u00e1 evidenciado nas reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o das actividades. \n\nEste posicionamento das professoras, evidente pela vontade de partilhar ideias e \n\nat\u00e9 o fruto do seu trabalho conjunto com os colegas do departamento, mostra o \n\nempenho e determina\u00e7\u00e3o na rentabiliza\u00e7\u00e3o das suas pr\u00e1ticas, num prop\u00f3sito de \n\nunidade dentro do departamento curricular a que ambas pertencem. \n\n  \n\nPode igualmente inferir-se que estas articula\u00e7\u00f5es curriculares promovem a \n\nreflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o desempenho profissional j\u00e1 que proporcionam a discuss\u00e3o \n\nde diferentes pontos de vista, sobre um mesmo conte\u00fado, compet\u00eancia ou \n\nestrat\u00e9gia: \n\nE foi a\u00ed que eu compreendi que que a articula\u00e7\u00e3o tem de ir \n\nmais longe do que os conte\u00fados ou at\u00e9 as compet\u00eancias. As nossas \n\nmetodologias de trabalho\u2026 h\u00e1 pormenores que nos escaparam. \n\n(EP10FQ_2) \n\n \n\nNa prepara\u00e7\u00e3o da visita [no pr\u00f3ximo ano] eu penso que n\u00f3s \n\npodemos melhorar\u2026 por exemplo, a aplica\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UV, a \n\nBiologia fala nisso e n\u00f3s falamos nos espectros. (EP10FQ_2) \n\n \n\nTamb\u00e9m acho que at\u00e9 pode ser feita uma aula de prepara\u00e7\u00e3o \n\nem conjunto com os alunos. (EP10BG) \n\n \n\n\n\n97 \n \n\nA possibilidade de identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de dificuldades comuns \n\nconstituiu-se igualmente como uma potencialidade, porquanto confere \u00e0s \n\nprofessoras, um sentimento de maior confian\u00e7a e seguran\u00e7a nas suas pr\u00e1ticas: \n\nEu gostei do modo como os alunos reagiram. H\u00e1 a hip\u00f3tese de \n\nabordar alguns t\u00f3picos sempre desta forma. J\u00e1 fizemos esta \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o no pr\u00f3ximo ano vamos fazer outro t\u00f3pico com \n\numa planifica\u00e7\u00e3o assim. E quem sabe, daqui a um tempo, teremos a \n\nmaior parte dos t\u00f3picos que s\u00e3o comuns abordados desta forma? \n\n(EP10BG) \n\n \n\nA gest\u00e3o curricular realizada foi condicionada, maioritariamente, por raz\u00f5es \n\nde ordem externa \u00e0s professoras, nomeadamente os hor\u00e1rios n\u00e3o compat\u00edveis, a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e a avalia\u00e7\u00e3o externa que condiciona a adequa\u00e7\u00e3o e \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo nacional \u00e0 realidade dos alunos, pela necessidade de \n\ncumprimento dos programas e da prepara\u00e7\u00e3o dos alunos para os exames \n\nnacionais: \n\nEu vejo o programa como algo que tem de ser gerido mas, ao \n\nmesmo tempo, tem de ser cumprido. (EP10BG) \n\n \n\n(\u2026) por exemplo, a matem\u00e1tica est\u00e1 muito preocupada com os \n\nexames. (EP10FQ_2) \n\n \n\nNo entanto, pode inferir-se do discurso das professoras que o perfil docente \n\n\u00e9 determinante para a articula\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00e1reas curriculares, \n\nnomeadamente a sua motiva\u00e7\u00e3o e disponibilidade para desenvolver trabalho \n\ncolaborativo. \n\n \n\n4.3 Processo de ensino-aprendizagem  \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados relativos ao processo ensino-aprendizagem das \n\nactividades de articula\u00e7\u00e3o realizadas \u2013 visita de estudo \u00e0 ETAR e aula laboratorial \n\nsobre a clorofila, em regime de co-doc\u00eancia levou ao estabelecimento de v\u00e1rias \n\nsubcategorias como se apresenta no quadro 4.4: \n\n \n\n\n\n98 \n \n\nProcesso  \n\nde  \n\nensino-\n\naprendizagem \n\n  \n\nExpectativas \n\nRelativas ao \n\nensino das \n\nci\u00eancias \n\nMelhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas  \n\nDesenvolvimento profissional \n\nRelativas a \n\nalunos \n\nVis\u00e3o hol\u00edstica da Ci\u00eancia \n\nMelhoria dos resultados \n\nMotiva\u00e7\u00e3o \n\nResultados \n\nVisita \u00e0 ETAR \nAplica\u00e7\u00e3o integrada de conhecimentos \n\nMotiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nAula em regime \n\nde co-doc\u00eancia  \n\nConte\u00fados procedimentais e atitudinais \n\nInterdisciplinaridade  \n\nMelhor compreens\u00e3o dos conceitos \n\nMotiva\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nPercep\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos  \n\nVis\u00e3o hol\u00edstica da pr\u00f3pria ci\u00eancia \n\nVis\u00e3o hol\u00edstica dos conhecimentos das \n\nduas disciplinas \n\nMelhor compreens\u00e3o dos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos \n\nQuadro 4.4 \u2013 Subcategorias de an\u00e1lise estabelecidas para a categoria Processo de ensino-\n\naprendizagem \n\n \n\n   4.3.1 Expectativas \n\n \n\nEsta din\u00e2mica de trabalho entre as professoras come\u00e7ou e tem sido \n\ndesenvolvida como resposta a uma desarticula\u00e7\u00e3o dos programas de algumas \n\ndisciplinas, nomeadamente Qu\u00edmica e Biologia, que no entender das professoras \n\ndescontextualiza as aprendizagens, dificultando a apreens\u00e3o, por parte dos alunos, \n\ndo significado do que est\u00e3o a aprender o que leva a uma vis\u00e3o simplista e \n\ncompartimentada da realidade, caracterizada pela dificuldade em estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os conhecimentos e compet\u00eancias adquiridos. \n\nDeste modo, pode inferir-se do discurso das professoras que as expectativas \n\nem torno desta articula\u00e7\u00e3o curricular relacionam-se com o ensino das ci\u00eancias e \n\ncom o desempenho dos seus alunos nos seguintes aspectos: \n\n? a melhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\n[no passado] chegamos a fazer mapas de articula\u00e7\u00e3o, de \n\nforma a percebermos quando \u00e9 que cada conte\u00fado \u00e9 dado, para ver \n\ncomo \u00e9 que pod\u00edamos conjugar o melhor poss\u00edvel as coisas. Tem \n\nestado a florescer por a\u00ed\u2026 (EP10BG) \n\n \n\nEu penso que seria mais produtivo, para toda a gente. N\u00e3o era \n\ns\u00f3 para os alunos. At\u00e9 para n\u00f3s pr\u00f3prios seria\u2026 uma maneira \n\n\n\n99 \n \n\ndiferente de trabalhar. Se calhar a Biologia j\u00e1 n\u00e3o tinha de focar \n\ncoisas que eu foco, dentro das minhas compet\u00eancias e aligeirava-se \n\nas coisas. (EP10FQ_1) \n\n \n\n? o desenvolvimento profissional, na perspectiva da actualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nEu digo muitas vezes aos meus alunos, que eu precisava de \n\nfazer outra vez a qu\u00edmica e a f\u00edsica do 11\u00ba ano porque h\u00e1 no\u00e7\u00f5es que \n\nforam mudando, formas de ver a ci\u00eancia que mudaram em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nminha altura e eu n\u00e3o me sinto actualizada como devia estar. \n\n(EP10BG) \n\n \n\nPor que n\u00e3o saber um pouco mais das outras coisas \n\n[conceitos de biologia e matem\u00e1tica] que os alunos tamb\u00e9m t\u00eam de \n\nsaber, n\u00e3o \u00e9? (EP10FQ_1) \n\n \n\n? vis\u00e3o hol\u00edstica da Ci\u00eancia por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 compartimenta\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento nas disciplinas de Qu\u00edmica e Biologia \n\nParece que estamos num mundo fechado, em termos \n\nbiol\u00f3gicos, em termos geol\u00f3gicos e tamb\u00e9m em termos de \n\nconhecimentos\u2026. Nada disto pode ser desagregado! (EP10BG) \n\n \n\nTemos de lutar contra as compartimenta\u00e7\u00f5es dos programas. \n\nOs alunos ouvem l\u00e1 [nas aulas de Qu\u00edmica] falar e nem percebem \n\nque \u00e9 a mesma coisa que deram na biologia. (EP10BG) \n\n \n\nA Biologia \u00e9 uma disciplina que \u00e9 feita com a Qu\u00edmica e a \n\nF\u00edsica, basicamente. A base da Biologia \u00e9 a Qu\u00edmica e a F\u00edsica. Com \n\nalguma Matem\u00e1tica, mas com a F\u00edsica e a Qu\u00edmica (EP10BG) \n\n \n\n? a melhoria dos resultados dos alunos \n\nA luta est\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil, eu acho que a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nnossos alunos est\u00e1 cada vez pior. Eles pertencem a uma gera\u00e7\u00e3o \n\nque s\u00f3 est\u00e1 receptiva para receber. N\u00e3o para dar. Eles n\u00e3o investem \n\nna aprendizagem. Eles est\u00e3o \u00e0 espera, como num espect\u00e1culo: de \n\nserem motivados, entusiasmados. E n\u00e3o fazem o m\u00ednimo \n\n\n\n100 \n \n\ninvestimento. Fazemos o poss\u00edvel com a quantidade de conte\u00fados \n\nque temos para leccionar em Biologia, F\u00edsica, Geologia e Qu\u00edmica, \n\nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, sem um investimento deles, chegar a algum lado. Nota-se \n\nde ano para ano. (EP10BG) \n\n \n\nSer\u00e1 importante que promova uma melhoria no desempenho \n\ndos alunos, na compreens\u00e3o dos programas\u2026perceberem melhor os \n\nconte\u00fados, assim vistos de uma forma interligada. (EP10FQ_1) \n\n \n\nQue os alunos interpretem melhor, consigam interligar melhor \n\nos conte\u00fados. Ali\u00e1s, essa \u00e9 uma das grandes batalhas para exame. \n\nAinda ontem estivemos a analisar a matriz do teste interm\u00e9dio e \n\ntemos logo a vis\u00e3o que os conte\u00fados t\u00eam de ser trabalhados, \n\ninterligados de uma forma global. E essa globaliza\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o dos \n\nconte\u00fados e dos programas \u00e9 muito dif\u00edcil para eles. (EP10BG) \n\n \n\n? a motiva\u00e7\u00e3o para o estudo das disciplinas \n\nSe eles [alunos] perceberem melhor\u2026. se perceberem a \n\nimport\u00e2ncia da qu\u00edmica em tudo, talvez se sintam mais motivados. J\u00e1 \n\nn\u00e3o sei o que fazer! (EP10FQ_1) \n\n \n\n   4.3.2 Actividades de articula\u00e7\u00e3o curricular \n\n \n\n? Visita \u00e0 ETAR \n\n \n\nEm termos gerais a visita correspondeu completamente \u00e0s expectativas das \n\nprofessoras: \n\nEsta visita ilustrou a inter-rela\u00e7\u00e3o entre as nossas disciplinas \n\n(\u2026) em que os diferentes saberes se conjugam numa mesma \n\naplica\u00e7\u00e3o concreta. (P10BG) \n\n \n\nSem a presen\u00e7a de P10BG [na visita \u00e0 ETAR] iria puxar mais \n\npara os processos. Com as duas n\u00e3o h\u00e1 desfasamento. Tudo passa a \n\nser importante. (P10FQ) \n\n\n\n101 \n \n\nA respons\u00e1vel pela esta\u00e7\u00e3o est\u00e1 habituada a receber alunos de escolas \n\nsecund\u00e1rias e teve um discurso adequado, motivador e muito dirigido aos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos. Geriu a informa\u00e7\u00e3o de forma muito sensata, \n\naprofundando os assuntos \u00e0 medida que os alunos a questionavam e fazendo \n\nquest\u00f5es sobre assuntos que eles estavam aptos a responder. Teve a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nde mostrar que o seu trabalho e o dos operadores da esta\u00e7\u00e3o requeria \n\nconhecimentos de F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o integrada de conhecimentos e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos s\u00e3o os \n\naspectos que mais se destacam nesta visita. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o integrada de conhecimentos revelou-se nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n\n? a maior parte dos alunos coloca quest\u00f5es \u00e0s professoras e \u00e0 pr\u00f3pria \n\ninvestigadora, independentemente da \u00e1rea disciplinar. Um pequeno grupo, por \n\nexemplo, repara nas unidades indicadas num tanque de reagentes qu\u00edmicos e \n\nquestiona a professora de Biologia e \u00e9 a professora de Qu\u00edmica que esclarece o \n\nsignificado dos termos aer\u00f3bico e anaer\u00f3bico que est\u00e3o a ser usados numa \n\nexplica\u00e7\u00e3o.  \n\nNo in\u00edcio ainda questionaram: - A professora \u00e9 de F\u00edsico-Qu\u00edmica ou de \n\nBiologia? mas depois algu\u00e9m conclui que: - Isso n\u00e3o interessa, a professora \n\ntamb\u00e9m deve saber isso das bact\u00e9rias\u2026!  \n\n? as professoras trocam esclarecimentos m\u00fatuos sobre conceitos \n\nespec\u00edficos, como por exemplo, a transmit\u00e2ncia e a absorv\u00e2ncia ou a fermenta\u00e7\u00e3o \n\nnos quais se envolvem os alunos mais interessados.  \n\n \n\nA motiva\u00e7\u00e3o dos alunos infere-se a partir:  \n\n? dos assuntos abordados e das quest\u00f5es que colocam acerca de assuntos \n\nj\u00e1 tratados em aula, como por exemplo, a f\u00f3rmula qu\u00edmica do metano, unidades \n\nindicadas em aparelhos de medida ou os nomes das t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o que \n\nv\u00e3o identificando; \n\n? das quest\u00f5es feitas aos operadores t\u00e9cnicos e \u00e0 respons\u00e1vel pela esta\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente sobre o seu percurso acad\u00e9mico e profissional na sess\u00e3o final da \n\nvisita. \n\n? do interesse demonstrado nos projectos ambientais do concelho, \n\nnomeadamente o projecto ARUT (\u00c1guas Residuais Urbanas Tratadas) em fase de \n\n\n\n102 \n \n\nimplementa\u00e7\u00e3o na ETAR que disponibiliza \u00e0 comunidade a reutiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ntratadas para fins espec\u00edficos. A adequa\u00e7\u00e3o da visita aos objectivos do ensino CTS, \n\nagradou alunos e professores que, logo ali, equacionaram a possibilidade de \n\nalargar os objectivos de futuras visitas. \n\n \n\n? Aula laboratorial sobre a clorofila em regime de co-doc\u00eancia \n\n \n\nOs laborat\u00f3rios de qu\u00edmica e biologia s\u00e3o cont\u00edguos e durante toda a aula \n\n(dois blocos de 135 minutos) as portas estiveram abertas sendo a circula\u00e7\u00e3o, de \n\nalunos e professoras entre os laborat\u00f3rios, livre e feita de forma natural e \n\nespont\u00e2nea. \n\nTal como planificada, a aula laboratorial decorreu em tr\u00eas fases: a execu\u00e7\u00e3o \n\nexperimental da cromatografia, a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados e as conclus\u00f5es. \n\n \n\nApesar da prepara\u00e7\u00e3o conjunta da actividade bem como da elabora\u00e7\u00e3o do \n\nprotocolo experimental, n\u00e3o houve articula\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de alguns conte\u00fados \n\nprocedimentais e atitudinais entre as professoras nomeadamente nas seguintes \n\nsitua\u00e7\u00f5es: \n\n? as instru\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a n\u00e3o foram observadas da mesma forma em \n\nambos os laborat\u00f3rios. P10FQ adverte quanto \u00e0 necessidade de prender os cabelos \n\ncompridos, de recolher bancos e objectos, desimpedindo a passagem e de realizar, \n\npor isso, a actividade em p\u00e9. No laborat\u00f3rio de biologia, os alunos est\u00e3o sentados \n\npor ordem expressa da professora e alguns cabelos compridos est\u00e3o soltos. \n\nEsta discrep\u00e2ncia pode dever-se a dois tipos de raz\u00f5es: \n\n? a import\u00e2ncia atribu\u00edda, no  curr\u00edculo da disciplina de Qu\u00edmica, \u00e0s \n\nregras de seguran\u00e7a num laborat\u00f3rio \n\n(\u2026) reconhecimento do laborat\u00f3rio como um local de trabalho \n\nque envolve riscos e que, por isso, necessita de procedimentos \n\nadequados respeitantes ao uso, em seguran\u00e7a, de materiais e \n\nequipamentos. A aplica\u00e7\u00e3o das regras de seguran\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nlaborat\u00f3rio/equipamento dever\u00e1 ser uma preocupa\u00e7\u00e3o constante24 \n\ndo professor ao longo de todas as actividades laboratoriais, \n\naproveitando as novas situa\u00e7\u00f5es (\u2026) para refor\u00e7ar tal preocupa\u00e7\u00e3o. \n\n(Sim\u00f5es, Magalh\u00e3es, Lopes &amp; Martins, 2001, p.22) \n\n                                                           \n24\n\n Bold, no original \n\n\n\n103 \n \n\n? diferente complexidade dos procedimentos experimentais nas \n\nactividades laboratoriais de ambas as disciplinas. As sugest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas do programa de Qu\u00edmica, referem que \u00e9 importante uma \n\ndiscuss\u00e3o relativa \u00e0s regras gerais e pessoais para o trabalho com fontes de \n\naquecimento e vidros (Sim\u00f5es, Magalh\u00e3es, Lopes &amp; Martins, 2001, p.22) o \n\nque poder\u00e1 explicar que a professora de qu\u00edmica, aja de forma continuada e \n\nsistem\u00e1tica em qualquer actividade laboratorial. \n\n? o cumprimento das indica\u00e7\u00f5es do protocolo, relativamente a material e \n\nprocedimentos n\u00e3o foi id\u00eantico. No laborat\u00f3rio de biologia, ao contr\u00e1rio do previsto, \n\nusaram-se erlenmeyers em vez de copos de precipita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o foi feita a \n\nmontagem para a filtra\u00e7\u00e3o.  \n\n  ? a metodologia de trabalho com os alunos tamb\u00e9m se revelou diversa. No \n\nlaborat\u00f3rio de qu\u00edmica, a professora supervisiona o trabalho dos alunos, que pode \n\ncaracterizar-se como bastante aut\u00f3nomo: os alunos v\u00e3o buscar o material aos \n\narm\u00e1rios, localizados dentro do pr\u00f3prio laborat\u00f3rio, \u00e0 medida que l\u00eaem e executam \n\no protocolo. Pelo contr\u00e1rio, no laborat\u00f3rio de biologia, a professora vai trazendo o \n\nmaterial que distribuiu pelos grupos \u00e0 medida que \u00e9 necess\u00e1rio. Exemplifica \n\nalgumas opera\u00e7\u00f5es e, embora tamb\u00e9m supervisione o trabalho realizado e d\u00ea \n\ninstru\u00e7\u00f5es aos alunos, a sua atitude \u00e9 muito mais orientadora dos procedimentos \n\ndos alunos. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00f5es id\u00eanticas de alguma discrep\u00e2ncia foram observadas na fase de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos resultados: a professora de biologia \u00e9, por norma, mais directiva \n\nnas respostas que d\u00e1 aos alunos enquanto a professora de Qu\u00edmica fornece pistas \n\nou responde \u00e0s quest\u00f5es dos alunos com outras quest\u00f5es, como se infere a partir \n\ndos di\u00e1logos [1] e [2]: \n\n[1] \n\n- Para responderem \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o precisam do manual de \n\nBiologia, p\u00e1gina 73. (P10BG) \n\n- \u2026 eu deixei no ar para eles terem de explicar porque \u00e9 que a \n\nplanta com as folhas iluminadas n\u00e3o muda de cor como o \n\nextracto\u2026(P10BG) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n[2] \n\n- Como \u00e9 que a plantinha n\u00e3o permite o efeito e a solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\npermite? (Aluna) \n\n- Pensem l\u00e1 naquilo que j\u00e1 aprenderam em Biologia\u2026 ou\u2026 \n\narranjem uma explica\u00e7\u00e3o para a cor vermelha que se observa. \n\nPorqu\u00ea? (P10FQ) \n\n \n\nEmbora se tenha constatado que as professoras mostram um conhecimento \n\nbastante razo\u00e1vel dos respectivos manuais, houve necessidade de esclarecer, \n\ndurante a aula, as diferentes linguagens usadas nos dois manuais acerca da \n\nafinidade dos pigmentos com as fases fixa e m\u00f3vel da cromatografia e das quais as \n\nprofessoras n\u00e3o tinham conhecimento. \n\nQuando questionadas acerca destas discrep\u00e2ncias as professoras referiram: \n\nN\u00e3o nos ocorreu pensar na metodologia da aula pr\u00e1tica. \n\nNunca discutimos isso. (EP10FQ_1) \n\n \n\nPensamos noutros pontos: como \u00e9 que \u00edamos dividir os \n\nalunos, quanto tempo iam estar no laborat\u00f3rio\u2026. Nem sequer \n\ntivemos tempo para pensar nisso. (P10BG) \n\n \n\n De acordo com Dourado (2001), o trabalho laboratorial e trabalho de campo \n\ns\u00e3o facilmente associados a actividades desenvolvidas no \u00e2mbito da Biologia e da \n\nGeologia, enquanto a Qu\u00edmica e F\u00edsica valorizam mais a componente trabalho \n\nlaboratorial, em especial, do tipo experimental, isto \u00e9, actividades que envolvem \n\ncontrolo e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis. \n\n \n\nApesar dos programas de Qu\u00edmica e Biologia apresentarem id\u00eanticas \n\nconcep\u00e7\u00f5es acerca dos conceitos de trabalho pr\u00e1tico, trabalho experimental e de \n\ntrabalho laboratorial, a verdade \u00e9 que tais conceitos s\u00e3o alvo de entendimentos e \n\nvaloriza\u00e7\u00f5es muito diversas, que poder\u00e3o justificar n\u00e3o s\u00f3 as discrep\u00e2ncias \n\nobservadas como tamb\u00e9m a aparente falta de necessidade de articular \n\nmetodologias espec\u00edficas na condu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das actividades. \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\nEsta aula traduz, no entanto, uma perspectiva de reorganiza\u00e7\u00e3o curricular e \n\numa reconstru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo a partir de uma leitura comum, de um olhar \n\ntransversal e de uma compreens\u00e3o interdisciplinar, como se infere a partir dos \n\ndi\u00e1logos [1] e [2]: \n\n[1] \n\n\u2013 A que horas vamos para FQ? (Aluna) \n\n\u2013 N\u00f3s estamos em FQ e em Biologia (P10BG) \n\n[2] \n\n- Afinal esta \u00e9 uma aula de Biologia, porque estamos a falar de \n\nfotoss\u00edntese, folhas, cloroplastos\u2026 (Aluno) \n\n- As t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o s\u00e3o procedimentos de FQ. Sem \n\ncromatografia n\u00e3o seria poss\u00edvel realizar esta experi\u00eancia (P10FQ) \n\n- Ent\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o! (Aluna) \n\n- Como \u00e9 que se explica que os pigmentos se consigam \n\nseparar? Porqu\u00ea? Isso \u00e9 com a f\u00edsica e com a f\u00edsica\u2026 (P10BG) \n\n- Aparentemente isto tem tudo a ver com a F\u00edsica e a Biologia \n\n(Alunos) \n\n - E de que maneira? (P10FQ) \n\n- Aquilo da excita\u00e7\u00e3o e dos espectros \u00e9 o que explica a cor \n\nvermelha, n\u00e3o \u00e9? (Aluna) \n\n \n\nA aula \u00e9 conduzida, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da fase inicial, pelas duas professoras que \n\ncirculam por ambos os laborat\u00f3rios, de uma forma natural e, aparentemente, \n\nfamiliar aos alunos, j\u00e1 que n\u00e3o foi observado qualquer coment\u00e1rio relativo a esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \n\nAs instru\u00e7\u00f5es e os ajustes ao ritmo da aula s\u00e3o brevemente discutidos e \n\ndados indiferentemente por qualquer uma delas. \n\n \n\nDurante a aula, mas particularmente na fase de interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados e depois nas conclus\u00f5es, as professoras evidenciam preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\ncompreens\u00e3o dos conceitos envolvidos numa perspectiva hol\u00edstica: \n\n? a efici\u00eancia da rotura das c\u00e9lulas \u00e9 analisada em fun\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e \n\nmaterial usados na tritura\u00e7\u00e3o das folhas; \n\n? a adsor\u00e7\u00e3o selectiva dos pigmentos \u00e0 fase estacion\u00e1ria da cromatografia \u00e9 \n\nexplicada atrav\u00e9s da transposi\u00e7\u00e3o de conceitos e terminologia dos dois manuais; \n\n\n\n106 \n \n\n? o cromatograma \u00e9 analisado em termos qualitativos e quantitativos com \n\nvista \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o do manual de Biologia; \n\n? o espectro de absor\u00e7\u00e3o do extracto obtido experimentalmente pela \n\nprofessora de Qu\u00edmica serve de base \u00e0 explica\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia fotossint\u00e9tica e \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos comprimentos de onda \u00f3ptimos; \n\n? a apresenta\u00e7\u00e3o digital permite a explicita\u00e7\u00e3o e distin\u00e7\u00e3o de outros termos, \n\ncomo por exemplo, clorofila bruta, extractos de pigmentos fotossint\u00e9ticos e extracto \n\nde clorofila. \n\n \n\nQuando questionadas acerca da avalia\u00e7\u00e3o que fazem desta aula \n\nlaboratorial, as professoras referem uma melhor compreens\u00e3o dos conte\u00fados \n\nabordados e uma maior motiva\u00e7\u00e3o dos alunos: \n\n- Avaliamos que o entusiasmo foi muito maior e eu penso que \n\neles gostaram de ver as disciplinas interligadas e perceberam melhor \n\nos conte\u00fados assim vistos de uma fora interligada. (P10BG) \n\n \n\n- Eu verifiquei que os alunos atingiram muito melhor os \n\nobjectivos que dizem respeito a esses conte\u00fados articulados pelas \n\ninterven\u00e7\u00f5es na aula seguinte. (EP10FQ_2) \n\n \n\n   4.3.3 As percep\u00e7\u00f5es dos alunos \n\n \n\nPara al\u00e9m dos alunos de 10\u00ba ano, foram igualmente entrevistados alunos de \n\n11\u00ba e 12\u00ba anos que, foram ou ainda s\u00e3o, alunos das professoras de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia participantes no estudo. As suas percep\u00e7\u00f5es, \n\ntamb\u00e9m aqui apresentadas, s\u00e3o importantes na medida em que permitem olhar \n\npara as pr\u00e1ticas destas professoras num \u00e2mbito diverso do presente estudo e, por \n\nisso, mais livre e independente dos condicionalismos pr\u00f3prios de uma investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTodos os alunos entrevistados sentem-se bem no curso escolhido \u2013 Ci\u00eancias \n\ne Tecnologias e, independentemente do ano de escolaridade que frequentam ou \n\nfrequentaram, referem que as professoras contribu\u00edram para enriquecer a sua \n\nvis\u00e3o do que \u00e9 a Ci\u00eancia: \n\n \n\n\n\n107 \n \n\nAcho que de certo modo me ensinaram a fazer ci\u00eancia, a \n\nperseguir um problema e desvend\u00e1-lo. (EA121) \n\n \n\nEu acho que a Ci\u00eancia \u00e9 um todo, mas h\u00e1 v\u00e1rias \u201cfatias\u201d. Cada \n\num trabalha na sua \u00e1rea com vista a desenvolver um todo. Os nossos \n\nprofessores [de ci\u00eancias do 10\u00ba ano] passaram esta ideia. (EA111) \n\nAs nossas professoras [actuais] ajudaram e complementaram \n\n(EA113) \n\n \n\nPara cada assunto h\u00e1 uma ci\u00eancia mais especialista. Algumas \n\nest\u00e3o relacionadas com outras e interligam-se. \u00c9 o que as nossas \n\nprofessoras dizem e eu concordo (EA101). \n\n \n\nA an\u00e1lise do seu discurso nas entrevistas realizadas, permite caracterizar a \n\nimport\u00e2ncia que atribuem \u00e0 aprendizagem da Ci\u00eancia: \n\n? aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre o mundo \n\nA ci\u00eancia \u00e9 a procura do conhecimento\u2026. E o conhecimento \n\nn\u00e3o \u00e9 algo permanente. A ci\u00eancia acaba por abordar todas as coisas, \n\nmas sempre a tentar fazer-nos perceber melhor cada coisa do \n\nmundo. E a\u00ed surgem essas \u201cfatias\u201d\u2026 (EA112) \n\n \n\n\u00c9 o conhecimento em geral, a descoberta de novos \n\nconhecimentos e conhecimento pode mudar\u2026 (EA122) \n\n \n\n? compreens\u00e3o do ser humano e de tudo o que nos rodeia \n\nS\u00e3o os conhecimentos mais aprofundados do ser humano, do \n\nque nos rodeia, de tudo, mas estudado ao pormenor\u2026 (EA103) \n\n \n\nAs pessoas que n\u00e3o sabem de ci\u00eancias explicam \u00e0 luz do \n\nsenso comum\u2026 enquanto que n\u00f3s, sabemos o que faz aquilo \n\nacontecer, e como funciona\u2026 (EA102) \n\n \n\nExplica-nos o que est\u00e1 \u00e0 nossa volta! Podemos compreender. \n\nAcho que \u00e9 importante, quando nos deparamos com uma situa\u00e7\u00e3o, \n\nsabermos algo sobre ela. \u00c9 cultura! (EA112) \n\n\n\n108 \n \n\n \n\nSentimos que mudamos nestes dois anos. Olhamos para as \n\ncoisas de uma maneira diferente. Estamos na rua  e pensamos \u2013 Isto \n\nest\u00e1 a acontecer porque... (EA111) \n\n \n\n? representa a evolu\u00e7\u00e3o de um modo geral e a que a tecnologia permite \n\nA ci\u00eancia ajuda-nos a evoluir em todos os sentidos. (EA111) \n\n \n\n\u00c9 a tecnologia, e a tecnologia \u00e9 o futuro, a evolu\u00e7\u00e3o\u2026 A \n\ntecnologia arrasta a ci\u00eancia. (EA101) \n\n \n\n? desenvolvimento de capacidades do ser humano \n\nDesenvolve a nossa capacidade cr\u00edtica. Para n\u00e3o sermos \n\nignorantes! Requer muito o nosso pensamento. N\u00f3s estamos ali e \n\nestamos a tentar perceber a teoria de outras pessoas, por que \u00e9 que \n\nos outros pensavam assim\u2026 obriga-nos a perceber o que \u00e9 que os \n\noutros j\u00e1 pensaram. (EA113) \n\n \n\nEstimula as pessoas a pensar, a raciocinar. (EA101)  \n\n \n\nA Ci\u00eancia ajuda a ter opini\u00f5es mais fundamentadas. A ci\u00eancia \n\ntem muito interesse em avaliar se aquilo que nos dizem \u00e9 correcto ou \n\nn\u00e3o. (EA121) \n\n \n\nO discurso dos alunos revela que os professores de ci\u00eancias da escola t\u00eam \n\nsido capazes de, n\u00e3o s\u00f3, promoverem a dimens\u00e3o conceptual do curr\u00edculo como \n\ntamb\u00e9m de levar \u00e0 compreens\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia e das suas implica\u00e7\u00f5es \n\nna sociedade. \n\nA compreens\u00e3o do mundo e de tudo o que nos rodeia, como referem os \n\nalunos, requer o recurso \u00e0 interdisciplinaridade com vista a conciliar an\u00e1lises \n\nfragmentadas que as vis\u00f5es disciplinares proporcionam.  \n\nO discurso dos alunos, sobretudo o dos mais velhos, permite inferir que eles \n\nreconhecem a necessidade, a import\u00e2ncia e o benef\u00edcio das actividades de \n\narticula\u00e7\u00e3o curricular realizadas. \n\n \n\n\n\n109 \n \n\nOs alunos do 10\u00ba ano consideraram que a visita \u00e0 ETAR e a aula laboratorial \n\npermitiram: \n\n? uma vis\u00e3o hol\u00edstica dos conhecimentos das duas disciplinas  \n\nCada professora explicava da sua maneira e fic\u00e1vamos a \n\nperceber lados diferentes da mesma situa\u00e7\u00e3o. (EA101) \n\n \n\nFoi muito mais interessante em conjunto. Se fossemos s\u00f3 com \n\numa professora ficava qualquer coisa por dizer. (EA102) \n\n \n\n? uma melhor compreens\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nN\u00f3s interligamos mais facilmente as duas disciplinas e os \n\nconhecimentos adquiridos, numa e noutra. (EA101) \n\n \n\nFoi mais f\u00e1cil para n\u00f3s compreender as coisas. (EA103)  \n\n \n\nFoi muito importante estarem ali as duas, porque qualquer \n\nd\u00favida podia ser logo esclarecida. (EA102) \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o ficou melhor compreendida nas aulas \n\nrespectivas ap\u00f3s a actividade no laborat\u00f3rio\u2026 A fotoss\u00edntese ficou \n\nmelhor compreendida. (EA102) \n\n \n\nNo entanto, referem como aspecto negativo a parte final da aula laboratorial \n\nter acontecido no laborat\u00f3rio, uma vez que o espa\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 a adequado para a \n\nturma completa: \n\nFoi um pouco confusa a parte final. Era muita gente naquela \n\nsala. Isso prejudicou um bocado\u2026 (EA102) \n\n \n\nQuando questionados sobre actividades de articula\u00e7\u00e3o j\u00e1 realizadas em \n\noutros anos, os alunos do 11\u00ba e do 12\u00ba anos consideraram que as actividades que \n\nforam planeadas em conjunto pelas professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia \n\ne geologia tiveram aspectos muito positivos.  \n\n \n\nOs alunos do 11\u00ba ano n\u00e3o tiveram no ano anterior nenhuma aula \n\nlaboratorial em regime de co-doc\u00eancia no 10\u00ba ano sobre a clorofila, mas recordam \n\n\n\n110 \n \n\numa visita conjunta a uma ETAR em que se aprende sempre mais quando as \n\ncoisas s\u00e3o mais preparadas como fizeram aquelas professoras e falaram sobre \n\numa aula laboratorial conjunta sobre chuvas \u00e1cidas no presente ano lectivo, a que \n\na investigadora assistiu como observadora n\u00e3o participante: \n\nIsso ajuda a perceber muito. Pelo menos a mim, ajudou-me \n\nmuito a perceber a parte da geologia. Eu tenho mais dificuldades em \n\ngeologia, e com essa articula\u00e7\u00e3o consegui perceber. (EA111) \n\n \n\nFoi muito \u00fatil. Falamos sobre o mesmo fen\u00f3meno de \n\nperspectivas diferentes! Isso ajuda a ter menos d\u00favidas! (EA112) \n\n \n\nAjuda sempre se as coisas estiveram relacionadas. Al\u00e9m \n\ndisso, temos a explica\u00e7\u00e3o de um lado e a explica\u00e7\u00e3o do outro. \n\n(EA113) \n\n \n\nOs alunos do 12\u00ba ano consideraram que os programas podiam ter sido \n\norganizados de maneira diferente porque: \n\nN\u00f3s deparamo-nos com uma coisa que ainda n\u00e3o \n\naprendemos e que temos de aplicar\u2026. Este ano\u2026. com a equa\u00e7\u00e3o de \n\nNernst \u2026 a st\u00f4ra de qu\u00edmica n\u00e3o nos explicou o que era o logaritmo \n\n(\u2026) e s\u00f3 depois em matem\u00e1tica, dois meses depois, \u00e9 que \n\nentendemos. (\u2026) foi mais ou menos um acto de f\u00e9, porque n\u00f3s n\u00e3o \n\nsab\u00edamos bem o que \u00e9 que aquilo significava. (EA121) \n\n \n\n- \u00c9 muito mais f\u00e1cil integrar as coisas (\u2026) quando damos os \n\nprocessos em qu\u00edmica e depois na biologia vemos a aplica\u00e7\u00e3o em \n\ncoisas concretas. (EA122) \n\n \n\n- Eu at\u00e9 vou vendo que as coisas est\u00e3o interligadas, mas\u2026 \n\n(EA121) \n\n \n\nTal como os colegas de 11\u00ba ano, estes alunos n\u00e3o tiveram nenhuma aula \n\nlaboratorial em regime de co-doc\u00eancia no 10\u00ba ano sobre a clorofila e realizaram \n\numa aula laboratorial conjunta sobre chuvas \u00e1cidas no 11\u00ba ano.  \n\n\n\n111 \n \n\nRecordam uma aula laboratorial de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A sobre oxida\u00e7\u00e3o-\n\nredu\u00e7\u00e3o em que a professora de Biologia esteve presente para tentar perceber \n\ncomo \u00e9 que os qu\u00edmicos explicam as coisas aos alunos e como n\u00f3s est\u00e1vamos a \n\naprender aquilo para depois explicar da mesma forma (EA122). \n\n \n\nConsideraram que, se os professores puderem articular, \u00e9 melhor porque: \n\n (\u2026) se complementam uns aos outros e v\u00e3o-nos ajudar a \n\nperceber que n\u00e3o h\u00e1 uma coisa s\u00f3, \u00fanica. Por exemplo, a biologia \n\nn\u00e3o \u00e9 independente da qu\u00edmica. (EA121) \n\n \n\nEst\u00e1 tudo ligado. Dar uma coisa em qu\u00edmica e logo depois em \n\nbiologia, soa a repeti\u00e7\u00e3o. Gosto mais das duas perspectivas em \n\nconjunto. (EA122) \n\n \n\nPor exemplo, quando n\u00f3s aprendemos a fotoss\u00edntese, todos \n\naqueles processos ca\u00edram um bocado no vazio porque n\u00f3s n\u00e3o \n\nt\u00ednhamos conhecimento nem prepara\u00e7\u00e3o para conseguir perceber \n\naquele tipo de processos. Eu s\u00f3 consegui perceber todos aqueles \n\nprocessos quando os dei em qu\u00edmica. (EA123) \n\n \n\nIsso era uma boa aula de ci\u00eancias, por exemplo, na \n\nsismologia: a professora de f\u00edsica explicava as ondas e estava ali o \n\nprofessor de geologia que aplicava logo! (EA122) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Uma vez apresentados e analisados os resultados do estudo emp\u00edrico \u00e9 \n\nlan\u00e7ado um novo olhar sobre o problema de investiga\u00e7\u00e3o \u2013 De que forma se pode \n\nrealizar a gest\u00e3o do curr\u00edculo no ensino secund\u00e1rio, tendo por base duas \n\ndisciplinas? \u2013 indicando-se as principais conclus\u00f5es do estudo, de acordo com os \n\nobjectivos inicialmente enunciados e enquadradas pelas quest\u00f5es orientadoras \u00e0s \n\nquais se procura dar resposta. \n\nSeguidamente apresentam-se as limita\u00e7\u00f5es do estudo emp\u00edrico realizado e, \n\npor \u00faltimo, s\u00e3o sugeridas algumas ideias para o prosseguimento ou complemento \n\ndo presente estudo. \n\n \n\n 1. Principais conclus\u00f5es do estudo  \n\n \n\n ? Para dar resposta \u00e0 primeira quest\u00e3o \u2013 Que din\u00e2micas de trabalho dos \n\nprofessores de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia s\u00e3o necess\u00e1rias na \n\ngest\u00e3o do curr\u00edculo do Ensino Secund\u00e1rio ao n\u00edvel do 10\u00ba ano? \u2013 foi definido o \n\nseguinte objectivo: \n\n? Identificar pr\u00e1ticas de gest\u00e3o curricular desenvolvidas pelos professores \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia numa turma de 10\u00ba ano. \n\n \n\nA partir das pr\u00e1ticas identificadas no \u201cestudo do caso\u201d \u00e9 poss\u00edvel identificar \n\ndin\u00e2micas de trabalho a dois n\u00edveis: as pr\u00e1ticas institu\u00eddas na escola, \n\nnomeadamente nos departamentos curriculares e no departamento de Matem\u00e1tica \n\ne Ci\u00eancias Experimentais em particular e as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas constru\u00eddas a \n\npartir da reflex\u00e3o sobre a experi\u00eancia, estruturantes do exerc\u00edcio e do \n\ndesenvolvimento profissional docente das professoras participantes. \n\nO modelo de funcionamento t\u00edpico da organiza\u00e7\u00e3o administrativa escolar, \n\nfavorece a articula\u00e7\u00e3o vertical dos curr\u00edculos das disciplinas e legitima, por isso, as \n\nreuni\u00f5es tradicionais por grupo de recrutamento e as reuni\u00f5es, mais ou menos \n\nformais, para os professores que leccionam a mesma disciplina e, frequentemente, \n\no mesmo ano de escolaridade, em detrimento de reuni\u00f5es, programadas em torno \n\nde outras l\u00f3gicas, nomeadamente, em torno da articula\u00e7\u00e3o horizontal dos \n\ncurr\u00edculos, ou com outros objectivos, como por exemplo, a promo\u00e7\u00e3o da \n\ninterdisciplinaridade. \n\n\n\n114 \n \n\nApesar de o \u201cestudo do caso\u201d ter sido realizado numa escola onde foi \n\nposs\u00edvel recolher evid\u00eancias de algumas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o horizontal do curr\u00edculo \n\nno departamento curricular de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais, pode-se \n\nconcluir do papel decisivo das lideran\u00e7as pedag\u00f3gicas na melhoria da articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular e na motiva\u00e7\u00e3o dos seus pares evitando a artificialidade de certas \n\nmedidas, supostamente implementadas. \n\nContudo, a resposta \u00e0 quest\u00e3o pressupunha a identifica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nespec\u00edficas no \u00e2mbito daquelas duas disciplinas, que n\u00e3o se esgotassem no \n\nmodelo escolar e lan\u00e7assem novos olhares sobre o desenvolvimento profissional \n\ndocente a partir de uma responsabilidade profissional partilhada.  \n\n \n\nDeste modo, foi poss\u00edvel identificar as seguintes pr\u00e1ticas: \n\n? questionamento e reflex\u00f5es conjunta sobre a sua pr\u00e1tica profissional; \n\n? partilha de saberes e pr\u00e1ticas mas tamb\u00e9m de dificuldades e solu\u00e7\u00f5es, de \n\ncaracter geral mas, essencialmente, no \u00e2mbito das did\u00e1cticas espec\u00edficas da \n\nQu\u00edmica e da Biologia; \n\n? tomada de decis\u00f5es conjunta, no \u00e2mbito de gest\u00e3o de conte\u00fados e \n\ncompet\u00eancias espec\u00edficas de Qu\u00edmica e Biologia ; \n\n? planeamento e execu\u00e7\u00e3o de actividades lectivas de forma partilhada e/ou \n\nconjunta; \n\n? reuni\u00f5es de trabalho promotoras de conhecimento cient\u00edfico e pedag\u00f3gico \n\nm\u00fatuo, atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o de pensamentos, da discuss\u00e3o  de ideias, apropria\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos, resolu\u00e7\u00e3o de problemas e constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias. \n\n \n\nComo refere Rold\u00e3o (2007a, p. 27) o trabalho colaborativo estrutura-se \n\ncomo um processo de trabalho articulado e pensado em conjunto, que permite \n\nalcan\u00e7ar melhor os resultados visados, com base no enriquecimento de v\u00e1rios \n\nsaberes espec\u00edficos e de v\u00e1rios processos cognitivos em colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEstas din\u00e2micas de trabalho reflectem uma cultura profissional que pode \n\nser caracterizada por: \n\n? uma atitude pr\u00f3-activa na identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e capacidade de decis\u00e3o \n\nem situa\u00e7\u00f5es singulares ou espec\u00edficas;  \n\n? uma responsabilidade partilhada na gest\u00e3o do curr\u00edculo dos alunos; \n\n? uma vis\u00e3o hol\u00edstica dos saberes; \n\n\n\n115 \n \n\n? uma valoriza\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o e do trabalho e aprendizagem colaborativos; \n\n? um entendimento do curr\u00edculo como algo execut\u00e1vel, mas flex\u00edvel e \n\npass\u00edvel de constru\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo entanto, a efic\u00e1cia e a qualidade desta gest\u00e3o articulada na escola \n\napelam ainda ao desenvolvimento: \n\n? das din\u00e2micas evidenciadas no seio do departamento curricular, de uma \n\nforma sistem\u00e1tica e mais abrangente, nomeadamente com a Matem\u00e1tica; \n\n? de outras din\u00e2micas de trabalho docente, igualmente sustentadas na \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, como por exemplo: \n\n o estudo inter-grupos das estrat\u00e9gias e sua efic\u00e1cia, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o m\u00fatua e a inter-supervis\u00e3o cr\u00edtica entre professores, a \n\ncolegiabilidade nas decis\u00f5es, a presta\u00e7\u00e3o de contas colectiva e \n\nindividual pelos processos de trabalho e pelos resultados obtidos. \n\n(Rold\u00e3o, 2007a, p. 29) \n\n \n\n? Para dar resposta \u00e0 segunda quest\u00e3o \u2013 Que potencialidades e \n\nconstrangimentos sentem estes professores ao n\u00edvel do trabalho com outros \n\nprofessores do Departamento Curricular e ao n\u00edvel da pr\u00f3pria escola? \u2013 foi definido \n\no seguinte objectivo: \n\n? Identificar potencialidades e constrangimentos na realiza\u00e7\u00e3o de trabalho \n\ncolaborativo. \n\n \n\nRelativamente aos constrangimentos foram identificados factores externos \n\naos professores, isto \u00e9, associados \u00e0 escola e organiza\u00e7\u00e3o escolar e factores \n\ncentrados nos pr\u00f3prios professores ou com eles relacionados, de alguma forma. \n\nRelativamente aos primeiros, pode-se inferir, neste estudo de caso, que \u00e9 \n\ndif\u00edcil dissociar o \u201cprograma disciplinar\u201d de \u201ccurr\u00edculo\u201d, uma vez que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nexterna tende a privilegiar o corpo de conhecimentos a leccionar e, o \u201ccumprimento \n\ndos programas\u201d \u00e9 um dado assumido por todos os intervenientes, numa l\u00f3gica \n\nnormativa de cumprimento, quer curricular quer organizacional, em nome da \n\n\u201cprepara\u00e7\u00e3o para os exames e testes interm\u00e9dios\u201d. \n\n \n\nSegundo Rold\u00e3o (2007a, p. 29), trabalhar colaborativamente vai ao arrepio \n\nde toda a m\u00e1quina organizacional que envolve os professores. De facto, a \n\n\n\n116 \n \n\norganiza\u00e7\u00e3o administrativa do corpo docente em categorias por n\u00edveis de ensino e \n\na organiza\u00e7\u00e3o curricular, onde \u00e9 clara a supremacia disciplinar ou at\u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o escolar ao n\u00edvel da arquitectura e espa\u00e7os, entre outros exemplos, s\u00e3o \n\nfactores inibidores do desenvolvimento de pr\u00e1ticas docentes colaborativas. \n\n \n\nDeste modo, para al\u00e9m destes factores inibidores das pr\u00e1ticas curriculares, \n\nas professoras destacaram, o ainda excessivo caracter burocr\u00e1tico das reuni\u00f5es de \n\ntrabalho, a sobreposi\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es apesar da exist\u00eancia de um hor\u00e1rio comum \n\naos professores do departamento e as demais tarefas dos docentes na escola. \n\nTamb\u00e9m referiram dificuldades associadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nnomeadamente, a falta de espa\u00e7o para reuni\u00f5es e de tempo \u00fatil para trabalho \n\ncolaborativo efectivo. \n\n \n\nRelativamente aos factores associados aos pr\u00f3prios professores, a \n\nconclus\u00e3o que pode tirar-se tem que ver com um determinado \u201cperfil\u201d docente, que \n\nse caracteriza pelo modo como os professores se v\u00eaem a si, aos seus pares e se \n\nrelacionam com eles mas tamb\u00e9m pelos diferentes significados que atribuem \u00e0s \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es docentes e se adaptam \u00e0s mudan\u00e7as.  \n\n \n\nA colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 mais evidente ao n\u00edvel do departamento, e relativamente \n\naos professores que leccionam a mesma disciplina; a colabora\u00e7\u00e3o a outros n\u00edveis \n\n(diferentes grupos disciplinares, diferentes departamentos, conselho de turma) \n\ndepende fortemente das caracter\u00edsticas pessoais dos envolvidos.  \n\nSegundo as professoras prevalece ainda, apesar do caminho j\u00e1 percorrido, \n\numa cultura de individualismo no departamento curricular e na pr\u00f3pria escola, \n\ndependente de filosofias de ensino, objectivos e valores pessoais muito diversos. \n\nAo n\u00edvel das potencialidades do trabalho colaborativo, e segundo as \n\nprofessoras participantes, h\u00e1 que destacar a melhoria das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas \n\natrav\u00e9s: \n\n? da implementa\u00e7\u00e3o conjunta de actividades que promoveram uma vis\u00e3o \n\nhol\u00edstica dos saberes; \n\n? das oportunidades de reflex\u00f5es conjuntas; \n\n? da resolu\u00e7\u00e3o de problemas e dificuldades comuns. \n\nDeste modo, quer ao n\u00edvel da escola quer ao n\u00edvel do departamento \n\ncurricular, este \u201ccaso\u201d de articula\u00e7\u00e3o curricular, sustentado por um trabalho em \n\n\n\n117 \n \n\nequipa, mostra que \u00e9 poss\u00edvel estabelecer consensos e outro tipo de din\u00e2micas, \n\neficazes e \u00fateis, que permitam superar fragilidades e minimizar resist\u00eancias \n\norganizacionais. \n\n \n\nPode, assim, considerar-se que este \u201ccaso\u201d ilustra o desencadear de um \n\nprocesso de tomada de consci\u00eancia para a necessidade de um maior envolvimento \n\npessoal e profissional dos professores naquilo a que Lima (2000) designa por \n\ncultura t\u00e9cnica dos professores e N\u00f3voa (1999) considera uma nova cultura \n\nprofissional docente.  \n\n \n\nDeste modo, e na linha do que consideram Fullan e Hargreaves (2001), um \n\ndos principais desafios das escolas \u00e9 o de conseguirem desenvolver um \n\nprofissionalismo interactivo, em que os professores sejam capazes de tomar de \n\ntomar decis\u00f5es em conjunto em culturas de colabora\u00e7\u00e3o de ajuda e de apoio. \n\n \n\n? Para dar resposta \u00e0 terceira quest\u00e3o \u2013 Quais as potencialidades de uma \n\ngest\u00e3o articulada dos curr\u00edculos de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia, 10\u00ba \n\nano, na aprendizagem dos alunos? \u2013 foi definido o seguinte objectivo: \n\n? Caracterizar as implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem com \n\nbase nas expectativas dos professores participantes no estudo e nos relatos de \n\nalguns alunos. \n\n \n\nO olhar das professoras participantes sobre estas suas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o \n\ncurricular sugere que a natureza colaborativa do seu relacionamento profissional \n\ndesempenha um papel decisivo na forma como pensam a sua pr\u00e1tica profissional \n\nna sala de aula: aparentam estar mais receptivas \u00e0 mudan\u00e7a e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o quer \n\npedag\u00f3gica quer organizacional e parecem atribuir import\u00e2ncia compar\u00e1vel aos \n\nsaberes cient\u00edfico e pedag\u00f3gico.  \n\nA sua inten\u00e7\u00e3o de continuar a desenvolver esta articula\u00e7\u00e3o e a sua \n\ndisponibilidade para a partilha das experi\u00eancias, de m\u00e9todos de ensino, de \n\nmateriais junto do departamento curricular, indicia uma responsabilidade \n\npartilhada pelo acto de ensinar como j\u00e1 foi referido. \n\nA opini\u00e3o dos alunos acerca das actividades realizadas, traduziu-se numa \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica da ci\u00eancia, de uma forma geral, e da Qu\u00edmica e da Biologia, em \n\n\n\n118 \n \n\nparticular, que ter\u00e1 facilitado a compreens\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nabordados. \n\nDeste modo, a gest\u00e3o articulada dos curr\u00edculos de disciplinas afins (Qu\u00edmica, \n\nBiologia, F\u00edsica, Geologia e Matem\u00e1tica) indicia uma melhoria nos processos quer \n\nde ensino quer de aprendizagem. \n\n \n\n \n\n2. Limita\u00e7\u00f5es do estudo \n\n \n\nAs limita\u00e7\u00f5es deste estudo prendem-se, por um lado, com aspectos \n\nprevistos e inerentes \u00e0 abordagem metodol\u00f3gica escolhida \u2013 estudo de caso e, por \n\noutro, com aspectos pr\u00e1ticos decorrentes de um estudo de curta dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 abordagem metodol\u00f3gica de estudo de caso, h\u00e1 que \n\ndestacar: \n\n? a fragmenta\u00e7\u00e3o do todo onde o caso est\u00e1 integrado, que se procurou \n\ncontrariar descrevendo o caso no seu contexto;  \n\n? a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o de comportamentos pela presen\u00e7a da \n\ninvestigadora, dado que o foco de estudo envolveu um pequeno n\u00famero de \n\npessoas; \n\n? a presen\u00e7a de enviesamentos (Bogdan &amp; Biklen,1994, p. 68) que se \n\nprocurou limitar atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de notas de campo com registo da reflex\u00f5es \n\nda investigadora. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do estudo emp\u00edrico, constitu\u00edram-se \n\nlimita\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica, as seguintes: \n\n? incompatibilidade de hor\u00e1rios entre a investigadora e os participantes, que \n\nn\u00e3o permitiu o acompanhamento do caso de uma forma mais aprofundada; \n\n? restri\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em estudo, dado que n\u00e3o foi poss\u00edvel reunir \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de outra aula em regime de co-doc\u00eancia sobre a \n\noxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n3. Sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA investigadora exerce, desde h\u00e1 alguns anos, as fun\u00e7\u00f5es de coordenadora \n\nde \u00e1rea disciplinar a que se juntou nos anos lectivos de 2008-2010 a coordena\u00e7\u00e3o \n\nda equipa de auto-avalia\u00e7\u00e3o da escola secund\u00e1ria a cujo quadro pertence. O \n\nexerc\u00edcio destas fun\u00e7\u00f5es em particular e a sua experi\u00eancia de vinte anos de ensino \n\nsecund\u00e1rio levou-a a reflectir sobre a necessidade de promover uma mudan\u00e7a de \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas com o intuito de dinamizar o ensino e a aprendizagem, \n\nparticularmente na \u00e1rea das ci\u00eancias. \n\nO estudo emp\u00edrico realizado representou assim um primeiro passo na \n\ncompreens\u00e3o da eterna diverg\u00eancia entre o discurso oficial, as mudan\u00e7as \n\npensadas e legisladas e as pr\u00e1ticas cristalizadas, imut\u00e1veis e incapazes de \n\nacompanhar os desafios que a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica enfrenta actualmente, um \n\npouco por todo o mundo. \n\nTratou-se, portanto, de um estudo explorat\u00f3rio que pretendeu dar \n\nvisibilidade a um caso de gest\u00e3o curricular entre duas disciplinas do ensino \n\nsecund\u00e1rio e mostrar as suas potencialidades, traduzidas na cita\u00e7\u00e3o seguinte: \n\nSe todos estivermos a trabalhar no mesmo sentido, \u00e9 muito mais \n\nf\u00e1cil os alunos perceberem aquilo que a gente quer dizer, porque \n\nesse tipo de trabalho n\u00e3o h\u00e1 de ser mais dif\u00edcil do que aquele que \n\nn\u00f3s fazemos! (EP10FQ_1) \n\nDeste modo, e muito embora, como j\u00e1 foi referido, algumas limita\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ntenham permitido a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo t\u00e3o aprofundado quanto se pretendia \n\ne se trate de uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \u00fanica em muitos aspectos, o caso \n\nanalisado e descrito gera novas quest\u00f5es para futura investiga\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\nas seguintes: \n\n1) Em que medida as lideran\u00e7as pedag\u00f3gicas se reconhecem como agentes \n\nda mudan\u00e7a das din\u00e2micas de trabalho docente e s\u00e3o reconhecidas pelos \n\nprofessores? \n\n2) Que din\u00e2micas de organiza\u00e7\u00e3o/funcionamento dever\u00e3o os \n\nDepartamentos Curriculares desenvolver para garantir a gest\u00e3o articulado do \n\ncurr\u00edculo? \n\nComo forma de complemento ao estudo realizado seria importante \n\ninvestigar mais em profundidade, o impacto destas articula\u00e7\u00f5es na aprendizagem \n\ndos alunos, que os resultados do estudo parecem indiciar ser positivo. \n\n\n\n120 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAbrantes, P. (2001). Reorganiza\u00e7\u00e3o curricular do ensino b\u00e1sico \u2013 princ\u00edpios, \n\nmedidas e implica\u00e7\u00f5es. Lisboa: DEB. \n\n \n\nAikenhead, G. (1997). Towards a first nations cross-cultural science and technology \n\ncurriculum. Science Education, 81(2), 217-238.  \n\n \n\nAikenhead, G. (2003). Chemistry and Physics instruction: Integration, Ideologies and \n\nchoices. Chemistry Education: research and practice 4 (2), 115-130. \n\n \n\n \n\nBardin, L. (2009). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\n \n\nBell, J. (2008). Como realizar um projecto de investiga\u00e7\u00e3o - Um guia para a \n\nPesquisa em Ci\u00eancias Sociais e da Educa\u00e7\u00e3o. Colec\u00e7\u00e3o Trajectos. Lisboa: \n\nGradiva. \n\n \n\nBogdan, R. &amp; Biklen, S.(1994). Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o. Colec\u00e7\u00e3o \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\n \n\nBybee, R. (1997). Achieving scientific literacy from purposes to practices. \n\nPortsmouth, NH: Heinemann. Acedido em 5 fevereiro 2011 a partir de \n\nhttp://www.nap.edu/openbook.php?record_id=5787&amp;page=67 \n\n \n\nBybee, R. (2002). Scientific inquiry, student learning, and the science curriculum. \n\nNational Science Teachers Association. \n\n \n\n \n\nCachapuz, A., (2008). Paix\u00e3o, F., Lopes, B. &amp; Guerra, C. Do estado da arte da \n\npesquisa em educa\u00e7kk\u00e3o em ci\u00eancias: linhas de pesquisa e o caso \n\n\u201dci\u00eancia-tecnologia-sociedade\u201d. Revista de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, 1 (1), 27-49. Acedido em 30 Julho 2012 a partir de \n\nhttp://repositorio.ipcb.pt/bitstream/10400.11/1293/1/Alexandria-\n\nRevista%20de%20Educa%C3%A7%C3%A3o.pdf \n\n \n\nChagas, I. (2000). Literacia cient\u00edfica. O grande desafio para a escola. In Actas do \n\n1\u00ba encontro nacional de investiga\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, globaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento profissional do professor. Lisboa: Escola Superior de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Lisboa. \n\n \n\nCohen, L.&amp; Manion, L. (1994). Research Methods in Education. Londres: Routledge. \n\n \n\nCoutinho, C. &amp; Chaves, J. (2002). O estudo de caso na investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologia \n\nEducativa em Portugal. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 15(1), 221-243. \n\nhttp://www.nap.edu/openbook.php?record_id=5787&amp;page=67\nhttp://repositorio.ipcb.pt/bitstream/10400.11/1293/1/Alexandria-Revista%20de%20Educa%C3%A7%C3%A3o.pdf\nhttp://repositorio.ipcb.pt/bitstream/10400.11/1293/1/Alexandria-Revista%20de%20Educa%C3%A7%C3%A3o.pdf\n\n\n121 \n \n\nAcedido em 2 maio 2012 a partir de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/492 \n\n \n\nCoutinho, C.(2008). A qualidade da investiga\u00e7\u00e3o educativa de natureza qualitativa: \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 fidelidade e validade. Educa\u00e7\u00e3o Unisinos 12(1), 5-\n\n15. Acedido em 2 maio 2012 a partir de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7884/1/005a015\n\n_ART01_Coutinho%5Brev_OK%5D.pdf \n\n \n\nCreswell, J. (1994). Research Design: Qualitative and Quantitative Approaches. \n\nThousand Oaks: SAGE Publications \n\n \n\n \n\nDelors, J.,Al-Mufti, I., Amagi, I., Carneiro,R., Chung,F., Geremek,B., Gorham, W., \n\nKornhauser, A., Manley, M., Quero, M., Savan\u00e9, M., Singh, K., \n\nStavenhagen, R., Suhr,M &amp; Nanshao, Z. (1998). Educa\u00e7\u00e3o. Um tesouro a \n\ndescobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da Comiss\u00e3o Internacional sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. UNESCO. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n \n\nDori, YJ.&amp; Herscovitz, O. (1999). Question Posing Capability as an alternative \n\nevaluation method: Analysis of an environmental case study. Journal of \n\nResearch in Science Teaching, 36 (4), 411-430.  \n\n \n\nDourado, L. (2001). Trabalho pr\u00e1tico, trabalho laboratorial, trabalho de campo e \n\ntrabalho experimental no ensino das ci\u00eancias \u2013 contributo para uma \n\nclarifica\u00e7\u00e3o de termo. In Pedrosa, A., Ribeiro, R. &amp; Ver\u00edssimo, A.(Org). \n\n(2001). Ensino experimental das ci\u00eancias: (re)pensar o ensino das \n\nci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. DES. \n\n \n\n \n\nEUROBAROMETER.(2005). Social values, Science and Technology. European \n\nComission, Directorate General Research. Acedido em 19 maio, 2011 a \n\npartir de \n\nhttp://ec.europa.eu/publicopinion/archives/ebs/ebs_225_report_en.pdf \n\n \n\n \n\nFigueiredo, C. (2000). \u00c1rea-Escola: sete vozes, sete percursos em escola b\u00e1sicas e \n\nsecund\u00e1rias. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Acedido em 22 \n\njunho 2011 a partir de \n\nhttp://www.escolavirtual.pt/assets/conteudos/downloads/1c1cr/Cgeneri\n\nco/reorgnovasareaseb.pdf?width=965&amp;height=600 \n\n \n\nFormosinho, J &amp; Machado, J. (2008). Curr\u00edculo e organiza\u00e7\u00e3o. As equipas \n\neducativas como modelo de organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Curr\u00edculo sem \n\nFronteiras, 8(1), 5-16. Acedido em 19 Setembro 2011 a partir de \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/492\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7884/1/005a015_ART01_Coutinho%5Brev_OK%5D.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/7884/1/005a015_ART01_Coutinho%5Brev_OK%5D.pdf\nhttp://ec.europa.eu/publicopinion/archives/ebs/ebs_225_report_en.pdf\nhttp://www.escolavirtual.pt/assets/conteudos/downloads/1c1cr/Cgenerico/reorgnovasareaseb.pdf?width=965&amp;height=600\nhttp://www.escolavirtual.pt/assets/conteudos/downloads/1c1cr/Cgenerico/reorgnovasareaseb.pdf?width=965&amp;height=600\n\n\n122 \n \n\nhttp://www.curriculosemfronteiras.org/vol8iss1articles/formosinho_mac\n\nhado.pdf \n\n \n\nFreire, A. &amp; Galv\u00e3o, C. (2004). O petr\u00f3leo como exemplo de um assunto CTSA no \n\ncurr\u00edculo. Boletim da APPBG, (23), 5-12. \n\n \n\nFullan, M. &amp; Hargreaves, A. (2001). Por que \u00e9 que vale a pena lutar? O trabalho de \n\nequipa na escola. Porto: Porto Editora \n\n \n\n \n\nGarcia, J. (2008). A interdisciplinaridade segundo os pcns. Revista de Educa\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, 17(35), 363-378. Acedido em 10 fevereiro 2012 a partir de \n\nhttp://www.ie.ufmt.br/revista/sistema/revistas/arquivos/1272645260.p\n\ndf \n\n \n\nGAVE (2001). PISA 2000 \u2013 Resultados do estudo internacional. Lisboa: GAVE. \n\nAcedido em 19 Maio, 2011 a partir de \n\nhttp://www.oei.es/quipu/portugal/relatorio_nacional_pisa2000.pdf \n\n \n\nGAVE (2006). PISA 2006 \u2013 Compet\u00eancias cient\u00edficas dos alunos portugueses. \n\nLisboa: GAVE. Acedido em 19 Maio, 2011 a partir de \n\nhttp://www.gave.minedu.pt/np3content/?newsId=33&amp;fileName=relatoio\n\n_nacional_pisa_2006.pdf \n\n \n\n \n\nHand, B., Prain, V. , Lawrence, C. &amp; Yore, L.D. (1999). A writing in science framework \n\ndesigned to enhance science literacy. International Journal of Science \n\nEducation, 21(10), 1021-1035.  \n\n \n\nHargreaves, A. (1998). Os professores em tempos de mudan\u00e7a: o trabalho e a \n\ncultura dos professores na idade p\u00f3s-moderna. Amadora: McGraw-Hill \n\n \n\nHodson, D. (2000). Re-thinking old ways:  towards a more critical approach to \n\npractical work in school science. Studies in Science Education, 22, 85-\n\n142. Acedido em 30 Julho 2012 a partir de \n\nhttp://sccao.oise.utoronto.ca/downloads/derek%20oisepapers.pdf \n\n \n\nHollbrook,J.(2010). Education through science as a motivational innovation for \n\nscience education for all. Science Education International, 21 (2), 80-91. \n\n \n\nHurd, P.H.(1998). Scientific literacy: new minds for a changing world. Science \n\nEducation, 82 (3), 407-416.  \n\n \n\n \n\nhttp://www.curriculosemfronteiras.org/vol8iss1articles/formosinho_machado.pdf\nhttp://www.curriculosemfronteiras.org/vol8iss1articles/formosinho_machado.pdf\nhttp://www.ie.ufmt.br/revista/sistema/revistas/arquivos/1272645260.pdf\nhttp://www.ie.ufmt.br/revista/sistema/revistas/arquivos/1272645260.pdf\nhttp://www.oei.es/quipu/portugal/relatorio_nacional_pisa2000.pdf\nhttp://www.gave.minedu.pt/np3content/?newsId=33&amp;fileName=relatoio_nacional_pisa_2006.pdf\nhttp://www.gave.minedu.pt/np3content/?newsId=33&amp;fileName=relatoio_nacional_pisa_2006.pdf\nhttp://sccao.oise.utoronto.ca/downloads/derek%20oisepapers.pdf\n\n\n123 \n \n\nIGE, (2011). Avalia\u00e7\u00e3o externa das escolas. Relat\u00f3rio de escola. Acedido em 21 \n\nmaio 2012 a partir de http://www.ige.minedu.pt/content_01.asp? \n\nBtreeID=03/01&amp;treeI D=03/01/03/01&amp;auxID=&amp;newsID=1028#content \n\nKolsto, S. (2001). Scientific Literacy for citizenship: Tools for dealing with the \n\nscience dimension of controversial issues. Science Education, 85 (3), \n\n291-310.  \n\n \n\n \n\nLima, J. (2000). Quest\u00f5es centrais no estudo das culturas profissionais dos \n\nprofessores: uma s\u00edntese cr\u00edtica da bibliografia. Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; \n\nCulturas, 13, 59-103. \n\n \n\nLima, J. (2007). Redes na educa\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es pol\u00edticas e conceptuais. Revista \n\nPortuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 20(2), 151-181. Acedido em 1 Maio 2012 a \n\npartir de \n\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=37420206 \n\n \n\nLittle, J. (1990). The persistence of privacy: autonomy and initiative in \n\nteachers\u2019professional relations. Teachers College Press, 91 (4), 509-536. \n\nAcedido em 22 janeiro 2012 a partir de \n\nhttp://www.tcrecord.org/AuthorDisplay.asp?aid=17512 \n\n \n\n \n\nMaia, M. (2001). Import\u00e2ncia educativa da qu\u00edmica. In Pedrosa, A., Ribeiro, R. &amp; \n\nVer\u00edssimo, A.(Org). (2001). Ensino experimental das ci\u00eancias: (re)pensar o \n\nensino das ci\u00eancias. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. DES. \n\n \n\nMartins, I. (2002). Problemas e perspectivas sobre a integra\u00e7\u00e3o CTS no sistema \n\neducativo portugu\u00eas. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias, \n\n1, 28-39. Acedido em 2 Julho 2012 a partir de \n\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen1/Numero1/Art2.pd\n\nf \n\n \n\nMartins, I. (Coord.), Abelha, M., Costa, N. &amp; Rold\u00e3o, M. (2011). Impacto do curr\u00edculo \n\nportugu\u00eas das ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais nas pr\u00e1ticas docentes.  Ci\u00eancia \n\n&amp; Educa\u00e7\u00e3o, 17, 771-788. Acedido em 9 Abril 2012 a partir de \n\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=25102129500\n\n1 \n\n \n\nMendes, A., Rebelo, D. &amp; Pinheiro, E. (2001). Programa de Biologia para o 10.\u00ba ano \n\ndo curso cient\u00edfico-human\u00edstico de ci\u00eancias e tecnologia. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMillar, R. &amp; Osborne, J. (1998).  Beyond Science education for the future - Londres: \n\nKing\u2019s College, London, School of Education. Acedido em 19 setembro, \n\nhttp://www.ige.minedu.pt/content_01.asp?%20BtreeID=03/01&amp;treeI%20D=03/01/03/01&amp;auxID=&amp;newsID=1028#content\nhttp://www.ige.minedu.pt/content_01.asp?%20BtreeID=03/01&amp;treeI%20D=03/01/03/01&amp;auxID=&amp;newsID=1028#content\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=37420206\nhttp://www.tcrecord.org/AuthorDisplay.asp?aid=17512\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen1/Numero1/Art2.pdf\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen1/Numero1/Art2.pdf\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=251021295001\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=251021295001\n\n\n124 \n \n\n2011 a partir de \n\nhttp://www.kcl.ac.uk/content/1/c6/01/32/03/b2000.pdf \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.(2003). Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio. \n\n \n\n \n\nN\u00f3voa, A.(1991). A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre a pessoa-professor e a organiza\u00e7\u00e3o-\n\nescola. Inova\u00e7\u00e3o, 4(1), 63-76.  \n\n \n\nN\u00f3voa, A.(1999). A \u201cnova\u201d centralidade dos professores: do excesso dos discursos \n\n\u00e0 pobreza das pr\u00e1ticas. Cadernos de Pedagogia, 286, 102-108. Acedido \n\nem 22 janeiro 2012 a partir de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/684/1/21144_ISSN1517-\n\n9702.pdf \n\n \n\nN\u00f3voa, A.(2001). Eu pedagogo me confesso: Di\u00e1logos com Rui Gr\u00e1cio. Inova\u00e7\u00e3o,14, \n\n1-2, 9-33. Acedido em 10 Junho, 2011 a partir de \n\nhttp://www.movimentoescolamoderna.pt/centro_de_recursos/dossies_te\n\nmaticos/1_1_2/12_dialogoscomruigracio_antonionovoa.pdf \n\n \n\nNRC (1996). National science education standards Washington, DC.  National \n\nAcademy Press. Acedido em 4 Abril 2012 a partir de \n\nhttp://www.nap.edu/openbook.php?record_id=4962&amp;page=103 \n\n \n\nNRC, NSTA &amp; AAAS (2011). Next generation science standards. Acedido em 20 \n\nmar\u00e7o 2012 a partir de  http://www.nextgenscience.org/new-research-\n\nreinforces-need-next-generation-science-standards \n\n \n\nNSTA (2011).  Reader\u2019s Guide to A Framework for K\u201312 Science Education, \n\nEXPANDED EDITION: Practices, Crosscutting Concepts, and Core Ideas (e-\n\nbook). Acedido em 20 mar\u00e7o 2012 a partir de \n\nhttp://www.nsta.org/store/product_detail.aspx?id=10.2505/978193695\n\n9778&amp;lid=ngss \n\n \n\n \n\nOCDE. (2006). Evolution of student interest in science and technology studies- \n\nPolicy report. Paris: OCDE Publishing. Acedido em 29 Abril 2011 a partir \n\nde http://www.oecd.org/dataoecd/16/30/36645825.pdf \n\n \n\nOsborne, J. (2000). A Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica na sociedade de hoje: dificuldades, \n\nquest\u00f5es e dilemas. Gazeta de F\u00edsica, 26, 2-3. \n\n \n\nOsborne, J.&amp; Dillon, J.(2008). Science education in europe: critical reflections. A \n\nreport to the Nuffield Foundation. Acedido em 2 maio 2011 a partir de \n\nhttp://www.kcl.ac.uk/content/1/c6/01/32/03/b2000.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/684/1/21144_ISSN1517-9702.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/684/1/21144_ISSN1517-9702.pdf\nhttp://www.movimentoescolamoderna.pt/centro_de_recursos/dossies_tematicos/1_1_2/12_dialogoscomruigracio_antonionovoa.pdf\nhttp://www.movimentoescolamoderna.pt/centro_de_recursos/dossies_tematicos/1_1_2/12_dialogoscomruigracio_antonionovoa.pdf\nhttp://www.nap.edu/openbook.php?record_id=4962&amp;page=103\nhttp://www.nextgenscience.org/new-research-reinforces-need-next-generation-science-standards\nhttp://www.nextgenscience.org/new-research-reinforces-need-next-generation-science-standards\nhttp://www.nsta.org/store/product_detail.aspx?id=10.2505/9781936959778&amp;lid=ngss\nhttp://www.nsta.org/store/product_detail.aspx?id=10.2505/9781936959778&amp;lid=ngss\nhttp://www.oecd.org/dataoecd/16/30/36645825.pdf\n\n\n125 \n \n\nhttp://www.fisica.unina.it/traces/attachments/article/149/Nuffield-\n\nFoundation-Osborne-Dillon-Science-Education-in-Europe.pdf \n\n \n\n \n\nPacheco, J.(1996). Curr\u00edculo: teoria e praxis. Porto: Porto Editora. \n\n \n\nPacheco, J.A. &amp; Paraskeva,J. (1999). As tomadas de decis\u00e3o na contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ncurricular. Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o [UFPEL], 13(8) (Dez. 1999) 7-18. \n\nAcedido em 12 Abril, 2011 a partir de \n\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/10207 \n\n \n\nPagels, H. (1982). O c\u00f3digo c\u00f3smico. Lisboa: Gradiva. \n\n \n\nPatton, M.(1987). How to use qualitative methods in evaluation. Newbury Park, CA: \n\nSage. \n\n \n\nPerrenoud, P. (1995). Of\u00edcio de aluno e sentido do trabalho escolar. Porto: Porto \n\nEditora. \n\n \n\nPerrenoud, P. (1996). Enseigner: agir dans l\u2019urgence, d\u00e9cider dans l\u2019incertitude. \n\nParis: ESF \u00e9diteur. \n\n \n\nPombo, O. (2003). Epistemologia da Interdisciplinaridade. Semin\u00e1rio Internacional \n\nInterdisciplinaridade, Humanismo, Universidade, Faculdade de Letras da \n\nUniversidade do Porto, 12 a 14 de Novembro 2003. Acedido em 4 Julho, \n\n2011 a partir de http://www.humanismolatino.online.pt \n\n \n\nPombo, O. (2004). Interdisciplinaridade e integra\u00e7\u00e3o dos saberes. Congresso Luso-\n\nBrasileiro sobre Epistemologia e Interdisciplinaridade na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, \n\nrealizado na Pont\u00edfica Universidade Cat\u00f3lica do Rio Grande do Sul nos \n\ndias 21, 22 e 23 junho 2004. Acedido em 4 Julho, 2011 a partir de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/opombo/investigacao/porto%20alegr\n\ne.pdf \n\n \n\nPombo, O., Guimar\u00e3es, H. e Levy, T. (1994). Interdisciplinaridade. Reflex\u00e3o e \n\nExperi\u00eancia, Lisboa: Texto Editora. Acedido em 4 Julho, 2011 a partir de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/opombo/mathesis/interdisciplinarida\n\nde.pdf \n\n \n\nPonte, J.(1994). O estudo de caso na investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. \n\nQuadrante, 3(1), 3-17. Acedido em 2 maio 2012 a partir de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/docs-pt%5C94-\n\nPonte(Quadrante-Estudo%20caso).pdf \n\n \n\nhttp://www.fisica.unina.it/traces/attachments/article/149/Nuffield-Foundation-Osborne-Dillon-Science-Education-in-Europe.pdf\nhttp://www.fisica.unina.it/traces/attachments/article/149/Nuffield-Foundation-Osborne-Dillon-Science-Education-in-Europe.pdf\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/10207\nhttp://www.humanismolatino.online.pt/\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/opombo/investigacao/porto%20alegre.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/opombo/investigacao/porto%20alegre.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/opombo/mathesis/interdisciplinaridade.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/opombo/mathesis/interdisciplinaridade.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/docs-pt%5C94-Ponte(Quadrante-Estudo%20caso).pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/jponte/docs-pt%5C94-Ponte(Quadrante-Estudo%20caso).pdf\n\n\n126 \n \n\nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L. (2008). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias sociais. \n\nLisboa: Gradiva. \n\n \n\n \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu e do Conselho. (2006). Compet\u00eancias-\n\nchave para a aprendizagem ao longo da vida \u2013 Quadro de refer\u00eancia \n\neuropeu. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Jornal Oficial da Uni\u00e3o \n\nEuropeia. Acedido em 21 Abril 2012 a partir de \n\nhttp://ec.europa.eu/dgs/education_culture/publ/pdf/ll-\n\nlearning/keycomp_pt.pdf \n\n \n\nReis, P. (2006). Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o: que rela\u00e7\u00e3o? Interac\u00e7\u00f5es, 3, 160-187.Acedido \n\nem 9 Abril 2012 a partir de \n\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4723/1/Ciencia-e-\n\neducacao.pdf. \n\n \n\nRibeiro, R. &amp; Ver\u00edssimo, A. (2001). A biologia no contexto da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. \n\nIn Pedrosa, M., Ribeiro, R. &amp; Ver\u00edssimo, A.(Org). (2001). Ensino \n\nexperimental das ci\u00eancias: (re)pensar o ensino das ci\u00eancias. Lisboa: \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. DES. \n\n \n\nRocard, M. (pres.), Csermely,P., Jorde,D., Lenzen,D., Walberg-Henriksson,H., \n\nHemmo,V.(rel.).. (2007). Educa\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia agora: uma pedagogia \n\nrenovada para o futuro da Europa. Research*EU. Grupo de Alto N\u00edvel \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Comiss\u00e3o Europeia, Direc\u00e7\u00e3o Geral para a \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o. Acedido em 19 maio, 2011 a partir de \n\nhttp://ec.europa.eu/research/science-society/. \n\n \n\nRold\u00e3o, M. (1999a). Gest\u00e3o curricular. Fundamentos e pr\u00e1ticas. Colec\u00e7\u00e3o Reflex\u00e3o \n\nParticipada (6). Lisboa: Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\n \n\nRold\u00e3o, M. (1999b). Os professores e a gest\u00e3o do curr\u00edculo. Perspectivas e pr\u00e1ticas \n\nem an\u00e1lise. Porto: Porto Editora. \n\n \n\nRold\u00e3o, M. (2007a). Dossier trabalho colaborativo de professores. Colaborar \u00e9 \n\npreciso. Quest\u00f5es de qualidade e efic\u00e1cia no trabalho dos professores. \n\nNoesis, 71, 24-29. \n\n \n\nRold\u00e3o, M. (2007b). Fun\u00e7\u00e3o docente: natureza e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\nprofissional. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, 12(34), 94-181. Acedido em \n\n19 maio, 2011 a partir de \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbedu/v12n34/a08v1234.pdf \n\n \n\nhttp://ec.europa.eu/dgs/education_culture/publ/pdf/ll-learning/keycomp_pt.pdf\nhttp://ec.europa.eu/dgs/education_culture/publ/pdf/ll-learning/keycomp_pt.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4723/1/Ciencia-e-educacao.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/4723/1/Ciencia-e-educacao.pdf\nhttp://ec.europa.eu/research/science-society/\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbedu/v12n34/a08v1234.pdf\n\n\n127 \n \n\nRold\u00e3o, M. (2009). Estrat\u00e9gias de ensino. O saber e o agir do professor. Cole\u00e7\u00e3o \n\nDesenvolvimento profissional de professores (6). Porto: Funda\u00e7\u00e3o Manuel \n\nLe\u00e3o. \n\n \n\n \n\nSchreiner,C. &amp; Sj\u00f8berg, S. (2004). The seeds of ROSE. Background, rationale, \n\nquestionnaire development anda data collection for ROSE (The relevance \n\nof Science Education) \u2013 a comparative study of students\u2019 views of science \n\nand science education. Oslo: University of Oslo, Faculty of Education. \n\n \n\nShulman,L.(1987). Knowledge and teaching: foundations of the new reform. \n\nHarvard Educational Review, 57(1), 1-22. \n\n \n\nSim\u00f5es, M., Sim\u00f5es, T., Magalh\u00e3es, M., Lopes, J., Costa, J. &amp; Martins, I. (Coord.)   \n\n(2001). Programa de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A para o 10\u00ba ano do curso \n\ncient\u00edfico-human\u00edstico de ci\u00eancias e tecnologia. Lisboa: Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSousa, F. (2010). A investiga\u00e7\u00e3o enquanto pr\u00e1tica de delibera\u00e7\u00e3o curricular: o caso \n\ndo projecto ICR. Interac\u00e7\u00f5es, 14, 32-56. \n\n \n\nStake, R. (1988). Case study methods in educational research: Seeking sweet \n\nwater. In R. M. Jaeger (Ed.), Complementary methods for research in \n\neducation. Washington DC: AERA. \n\n \n\n \n\nThiesen, J. (2007). A interdisciplinaridade como um movimento articulador no \n\nprocesso ensino-aprendizagem. PerCursos, 8(1), 87-102. Acedido em 10 \n\nmaio 2012 a partir de \n\nhttp://redalyc.uaemex.mx/pdf/275/27503910.pdf \n\n \n\nThurler, M.(1994). Levar os professores a uma constru\u00e7\u00e3o activa da mudan\u00e7a. \n\nPara uma nova concep\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o. A escola e a mudan\u00e7a. \n\nLisboa: Escolar Editora. \n\n \n\n \n\nValente, M. (2000).  Ensino das ci\u00eancias e cidadania.  Confer\u00eancia plen\u00e1ria \n\napresentada no VIII Encontro de Ensino das Ci\u00eancias, Ponta Delgada, \n\nPortugal. Acedido em 17 dezembro 2011 a partir de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/mvalente/texto_Acores.pdf \n\n \n\nValente, M. (2002).  Literacia e Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica. Encontro na Universidade de \n\n\u00c9vora. Acedido em 17 dezembro 2011 a partir de \n\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/mvalente/literacia_e_educacao_cienti\n\nfica.pdf \n\nhttp://redalyc.uaemex.mx/pdf/275/27503910.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/mvalente/texto_Acores.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/mvalente/literacia_e_educacao_cientifica.pdf\nhttp://www.educ.fc.ul.pt/docentes/mvalente/literacia_e_educacao_cientifica.pdf\n\n\n128 \n \n\n \n\n \n\nYin, R.(1994). Case study research: design and methods. Thousand Oaks, CA: SAGE \n\nPublications. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS LEGISLATIVAS \n\n \n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba 75/2008, de 22 de Abril [Regime de autonomia, administra\u00e7\u00e3o e \n\ngest\u00e3o dos estabelecimentos p\u00fablicos da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e dos \n\nensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio]  \n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba 137/2012, de 2 de Julho [Segunda altera\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00ba \n\n75/2008, de 22 de Abril] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\nANEXOS \n\nAnexo 1 Notas de campo relativas aos contactos pr\u00e9vios \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o com as \n\ncoordenadoras de \u00e1rea disciplinar e professoras participantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDATA: 2 Setembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:9h30 -10h00 \n\nLOCAL: Escola \n\n                 \n\n \n\nObjectivos:  \n\nDar conhecimento da investiga\u00e7\u00e3o \u00e0s coordenadoras de \u00e1rea disciplinar. \n\nAgendar uma reuni\u00e3o para falar com professores que leccionem o 10\u00ba ano. \n\n \n\nResumo: \n\n1. Fa\u00e7o a apresenta\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o: uma pequena contextualiza\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es \n\norientadoras e os objectivos. \n\nA coordenadora de Biologia e Geologia n\u00e3o est\u00e1 presente.  \n\nA coordenadora de FQ explica-me que este ano ter\u00e3o lugar reuni\u00f5es para elaborar a articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as reuni\u00f5es do departamento.  \n\n2. Fica agendado um encontro para o dia 6 Setembro 2011. \n\n  \n\nImpress\u00f5es: \n\nA coordenadora de \u00e1rea est\u00e1 entusiasmada com a ideia da investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nTransmite-me a ideia de que n\u00e3o terei dificuldades para fazer o trabalho de campo.  \n\nRefere que as pessoas s\u00e3o, de um modo geral, receptivas e que a observa\u00e7\u00e3o de aulas n\u00e3o ser\u00e1 \n\num problema. \n\n \n\nAs reuni\u00f5es para preencher uma \u201cgrelha de articula\u00e7\u00e3o\u201d sugerem-me que este ano a articula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 mais formal e com caracter obrigat\u00f3rio. \n\nAs grelhas s\u00e3o por departamento curricular. Todas as disciplinas articulam? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n\nDATA: 6 Setembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:11h30 -12h00 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Sala de professores \n\n \n\nObjectivos:  \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o das professoras (BG e FQ-A) que leccionar\u00e3o o 10\u00ba ano para a investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nResumo: \n\n1. Fa\u00e7o a apresenta\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o: contextualiza\u00e7\u00e3o, as quest\u00f5es orientadoras e os \n\nobjectivos. \n\n2. Apresento as t\u00e9cnicas de recolha de informa\u00e7\u00e3o: observa\u00e7\u00e3o de aulas e entrevistas. \n\n3. Respondo \u00e0s quest\u00f5es colocadas e vou tentando perceber se h\u00e1 receptividade \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo estudo emp\u00edrico na escola, nomeadamente por parte do Director. \n\n  \n\nImpress\u00f5es: \n\nS\u00f3 est\u00e3o presentes as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e Geologia de uma das \n\nturmas do 10\u00ba ano. \n\n \n\nSou muito bem recebida na escola. \n\nReparo que na sala de professores h\u00e1 muito entusiamo, algumas pessoas querem saber se sou \n\numa \u201ccolega nova\u201d:  \n\n- \u201cMuito bem, fazer uma investiga\u00e7\u00e3o na escola\u201d;  \n\n- \u201c E \u00e9 sobre o qu\u00ea? \u201c. \n\n \n\nV\u00e1rias pessoas, em pequenos grupos falam sobre alunos, turmas e hor\u00e1rios. Em alguns casos, \n\ntomam-se notas. Muita az\u00e1fama.  \n\n \n\nAs coordenadoras de \u00e1rea e as professoras mostram-se entusiasmadas com a ideia de se fazer \n\num estudo sobre as experi\u00eancias de articula\u00e7\u00e3o que desenvolvem: \n\n\u201c Vai ser interessante ter algu\u00e9m de fora que olha para o nosso trabalho\u201d  \n\n\u201c Pode dar-nos outras ideias\u201d \n\n\u201c O ano passado os alunos gostaram muito.\u201d \n\nP10FQ refere que gosta muito de trabalhar com P10BG. \u201cAprendo muito com ela\u201d, com esta \n\nmaneira que ela tem de olhar para as coisas e \u201cquerer saber sempre mais\u201d. \n\nP10BG: \u00c9 f\u00e1cil trabalhar com ela. Entendemo-nos bem. Ela \u00e9 muito din\u00e2mica. \n\nO Director vai apoiar, \u201dde certeza\u201d!  \n\n \n\nC.O. \u2013 Esta \u00e9 uma escola aberta \u00e0(s) experi\u00eancia(s). Dinamismo de todo o corpo docente?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \n\nDATA: 6 Setembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:12h15 \u2013 14h00 \n\nLOCAL: Escola \n\n               Sala Professores \n\n                 \n\n \n\nObjectivos:  \n\nCompreender como se desenvolve o processo de articula\u00e7\u00e3o curricular na escola conversando \n\ncom P11FQ. \n\n \n\nC.O. \u2013 Na sequ\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o profissional e de amizade que temos, conversei muitas vezes \n\ncom P11FQ sobre a forma como a escola tem feito a gest\u00e3o do curr\u00edculo, articulando as \n\ndisciplinas de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e Biologia e Geologia. Nestas Notas de Campo registo o \n\nconhecimento que adquiri, ao longo de v\u00e1rias conversas informais, anteriores \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em \n\ncurso, com P11FQ e alguns testemunhos obtidos numa conversa mais formal, gravada, e \n\nenquadrada pelos objectivos da minha investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArticula\u00e7\u00e3o entre conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nP11FQ - Isso \u00e9 vis\u00edvel\u2026 Os programas n\u00e3o pressup\u00f5em reuni\u00f5es com professores de outras \n\ndisciplinas \u2026 os conte\u00fados \u2026. aparecem nos programas, planificados para momentos \n\ncompletamente diferentes. Por exemplo, oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o, \u00e9 um conte\u00fado t\u00e3o necess\u00e1rio \u00e0 \n\nBiologia no 10\u00ba ano e a FQ tem esse tema no 11\u00ba ano. N\u00e3o h\u00e1 maior espa\u00e7o \u2026 temporal \n\nposs\u00edvel!  \n\n \n\nC.O. \u2013 Entre a FQ e a Matem\u00e1tica \u00e9 mais dif\u00edcil fazer articula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nP11FQ - Eu penso que isso teve a ver tamb\u00e9m com as caracter\u00edsticas pessoais\u2026 Menos \n\nreceptividade por parte dos professores\u2026. E porque em Biologia e FQ conseguiu-se, no fundo, \n\narranjar uma forma relativamente f\u00e1cil de fazer essa articula\u00e7\u00e3o que foi utilizar exemplos\u2026 a \n\naplicar quando se d\u00e3o os conte\u00fados. Contextos comuns que permitiram que ambas as \n\ndisciplinas \u2026 \n\nNo fundo foi a maior possibilidade de inverter a ordem\u2026 foi  arranjar uma forma de os alunos \u2026 \n\nque possibilitasse aos alunos fazerem a ponte entre os dois assuntos. O mesmo conte\u00fado em \n\ncontextos diferentes. \n\nC.O. \u2013 No caso da Matem\u00e1tica, a natureza dos assuntos n\u00e3o ajuda\u2026 H\u00e1 muitos desfasamentos: \n\nP11FQ \u2013 Nomeadamente a regress\u00e3o linear, os logaritmos\u2026. A\u00ed h\u00e1 um desfasamento muito \n\ngrande. Portanto \u00e9 mais dif\u00edcil fazer essa articula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nSolu\u00e7\u00f5es para a desarticula\u00e7\u00e3o program\u00e1tica: Conversas informais \n\nP11FQ - A professora de Biologia coloca uma quest\u00e3o e eu, num bocadinho da aula, utilizo essa \n\nquest\u00e3o para \u2026 no fundo, tento dar resposta a essa quest\u00e3o com os conte\u00fados completamente \n\nfora da planifica\u00e7\u00e3o efectuada.  \n\nP11FQ \u2013 N\u00e3o! Nem todas as pessoas fazem isso\u2026 Nem toda a gente tem a mesma rela\u00e7\u00e3o que \n\neu tenho com as professoras de Biologia\u2026 Isto \u00e9 uma coisa completamente informal. Isto n\u00e3o \n\nest\u00e1, de modo nenhum, planificado. Portanto, no fundo, \u00e9 um remendo que se vai fazendo. A \n\n\n\n132 \n \n\nprofessora de Biologia chega ao p\u00e9 do professor de FQ e diz Ah! Eles n\u00e3o estavam a perceber \n\num assunto qualquer\u2026 \n\n \n\nTomada de consci\u00eancia da desarticula\u00e7\u00e3o program\u00e1tica \n\nOs professores de Biologia solicitaram ajuda.  \n\nP11FQ - Os alunos, tirando casos excepcionais n\u00e3o fazem essa integra\u00e7\u00e3o do conhecimento! \n\nEssa integra\u00e7\u00e3o global do conhecimento n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Era importante que o fizessem\u2026 \n\nS\u00f3 casos excepcionais de muito bons alunos, \u00e9 que conseguem fazer essa \u2026 liga\u00e7\u00e3o\u2026 O \n\nsistema tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 nada preparado para \u2026  Para mim, o sistema est\u00e1 completamente \n\ncompartimentado.  \n\n \n\nC.O. \u2013 Os alunos n\u00e3o sentem esta falta de articula\u00e7\u00e3o, pelo menos n\u00e3o se queixam. Podem \n\nsentir, mas n\u00e3o se queixar\u00e3o porque os alunos tamb\u00e9m t\u00eam interiorizado a compartimenta\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento. Os professores \u00e9 que sentem a grande falta de articula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPerfil de um professor que procura resolver essa articula\u00e7\u00e3o \n\nP11FQ - A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 dos outros professores, \u00e9 minha tamb\u00e9m, porque eu tamb\u00e9m tenho \n\num bocadinho essa perspectiva em rela\u00e7\u00f5es \u00e0s outras disciplinas. \n\nOs professores de Biologia que v\u00eam ter contigo\u2026 e eu tamb\u00e9m vamos ter com os de \n\nMatem\u00e1tica, pelas mesmas raz\u00f5es\u2026 \n\n \n\nP11FQ \u2013 Que perfil \u2026  dif\u00edcil responder\u2026  Eu penso que normalmente \u2026 [Sil\u00eancio prolongado] O \n\ncontexto escolar \u00e9 igual para toda a gente\u2026Isto tem mais a ver com caracter\u00edsticas pessoais. H\u00e1 \n\npessoas que desenvolvem um trabalho muito individualista e sentem-se confort\u00e1veis nessa \n\nforma de trabalhar. E h\u00e1 outras pessoas que gostam de desenvolver trabalho \u2026 mais\u2026 com \n\nmais discuss\u00e3o, ao n\u00edvel das estrat\u00e9gias \u2026 At\u00e9 mesmo nos conselhos de turma isso tamb\u00e9m se \n\nv\u00ea! Gostava de ser mais objectiva, mas isto \u00e9 um bocadinho dif\u00edcil de responder. Mas tem \n\nsobretudo a ver como caracter\u00edsticas pessoais e formas de trabalhar \u2026 Essas formas de \n\ntrabalhar, em que h\u00e1 mais discuss\u00e3o\u2026  seja do que for, dos conte\u00fados \u2026  como \u00e9 que se podem \n\ninterligar\u2026 isso exige tempo, n\u00e3o \u00e9?  \n\nE h\u00e1 professores, por isso \u00e9 que eu digo que s\u00e3o caracter\u00edsticas pessoais,\u2026 h\u00e1 professores que  \n\nn\u00e3o se importam de disponibilizar mais tempo para essas discuss\u00f5es e h\u00e1 outros que n\u00e3o \n\nquerem \u2026. n\u00e3o querem disponibilizar esse tempo\u2026porque isso \u00e9 tempo extra!  \n\nPor exemplo,  esta ano na escola houve\u2026 v\u00e1rias reuni\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o curricular! Foi o 1\u00ba ano, \n\ndesde que eu estou nesta escola que houve essas reuni\u00f5es. \u00c9 evidente que se houver um \n\ntempo estipulado para fazer essa articula\u00e7\u00e3o\u2026 a articula\u00e7\u00e3o, na maior parte dos casos n\u00e3o \u00e9 \n\nfeita porque implica estar mais tempo na escola, em reuni\u00e3o com outros professores para a \n\nfazer! \n\n \n\nDificuldades \n\nP11FQ - Esses tempos e esses espa\u00e7os foram criados este ano! Foi a 1\u00aa vez desde que eu estou \n\nl\u00e1! E ela foi feita!... E vai ser posta em pr\u00e1tica\u2026 Comprometendo outras coisas\u2026  porque o \n\ntempo que n\u00f3s gastamos em articula\u00e7\u00f5es , n\u00e3o tivemos para fazer outras coisas\u2026 Mas isso foi \n\nem tempo de reuni\u00e3o pr\u00e9-estabelecido. Este ano isso foi feito. Por outro lado existem sempre \n\naqueles contactos informais, \u00e0 hora do almo\u00e7o, nos intervalos \u2026 N\u00e3o \u00e9 uma articula\u00e7\u00e3o feita \n\ncom toda a gente\u2026 \n\n \n\nP11FQ \u2013 Permitem\u2026. Mas h\u00e1 uma grande limita\u00e7\u00e3o \u00e0 articula\u00e7\u00e3o curricular, que s\u00e3o neste caso \n\ndo 10\u00ba ano, os testes interm\u00e9dios, porque na escola realizam-se testes interm\u00e9dios \u2026 Uma das \n\n\n\n133 \n \n\npossibilidades para a adequa\u00e7\u00e3o curricular, seria a invers\u00e3o da ordem dos conte\u00fados. Em \n\nalguns casos! Mas depois temos o obst\u00e1culo dos testes interm\u00e9dios, da mat\u00e9ria\u2026 E isso foi \n\nmuito discutido! \n\n \n\nC.O. \u2013 Entendeu-se que os testes interm\u00e9dios eram mais importantes\u2026 trariam mais benef\u00edcios \n\naos alunos do que essa articula\u00e7\u00e3o\u2026 nos termos em que est\u00e1 feito o acesso ao ensino \n\nsuperior\u2026 \n\n \n\nEstrat\u00e9gias \n\nP11FQ - Nessa reuni\u00e3o, estivemos ali com os programas das disciplinas, neste caso do \n\nDepartamento de Ci\u00eancias (Biologia e Geologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica -A e Matem\u00e1tica) e \u2026 \n\narranjaram-se umas quantas estrat\u00e9gias para fazer articula\u00e7\u00e3o: uma das estrat\u00e9gias foi a FQ \n\nutilizar exemplos, contextos da Biologia, dos conte\u00fados program\u00e1ticos para introduzir certos \n\nconte\u00fados, conceitos em F\u00edsica e Qu\u00edmica. \n\n \n\nC.O. \u2013 A Biologia seleccionou os contextos para FQ explicar.  \n\n \n\nFlexibilidade ou aus\u00eancia de plano? \n\n \n\nC.O. \u2013 As orienta\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o, permitem liberdade ao n\u00edvel das estrat\u00e9gias que s\u00e3o \n\nconhecidas \n\n \n\nEU - Quando se definem essas articula\u00e7\u00f5es, presumo que por ano de escolaridade, todas as \n\nturmas ir\u00e3o fazer essas coisas\u2026? \n\nP11FQ - Supostamente\u2026. \n\nEU - Ir\u00e3o adoptar essas estrat\u00e9gias? \n\nP11FQ \u2013 Supostamente\u2026. \n\nEU \u2013 E o supostamente depende de que factores? Voltamos \u00e0s caracter\u00edsticas pessoais? \n\nP11FQ \u2013 Exactamente\u2026. Depende da vontade das pessoas\u2026. A pessoa pode n\u00e3o querer dar \n\naula em conjunto.  \n\n \n\nOrienta\u00e7\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o curricular \n\n \n\nC.O. \u2013 Este ano a escola criou um documento para registo das estrat\u00e9gias de articula\u00e7\u00e3o e \n\npromoveu a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, mas sem uma ordem de trabalhos, uma sequ\u00eancia, uma \n\norienta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nP11FQ - Reun\u00edamos para articula\u00e7\u00e3o e depois dessa reuni\u00e3o sairia uma acta\u2026 N\u00e3o houve \n\nnenhuma orienta\u00e7\u00e3o. Realmente existe um documento, mas depois, como n\u00e3o se ajustava a \n\ntodas as realidades, esse documento acabou por n\u00e3o ser obrigat\u00f3rio\u2026 o preenchimento\u2026 e \n\nportanto cada um fazia um documento que ficava anexo \u00e0 acta. \n\nN\u00e3o tenho a certeza se todos os Departamentos foram convocados. Ali\u00e1s, desconfio que s\u00f3 o \n\nDepartamento de Ci\u00eancias \u00e9 que fez isso!  \n\n \n\nC.O. \u2013 A delegada de FQ ter\u00e1 contribu\u00eddo e segundo P11FQ, a Coordenadora ser\u00e1 a grande \n\nrespons\u00e1vel. Aparentemente tratou-se de orienta\u00e7\u00e3o para todos os Departamentos. Caso \n\ncontr\u00e1rio, \u00e9 o Departamento que promove e n\u00e3o a pr\u00f3pria escola\u2026.Tenho de esclarecer isso\u2026. \n\n \n\nP11FQ \u2013 Eu pensei em determinada altura que \u2026 E da\u00ed que n\u00e3o estive com aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\n\n\n134 \n \n\ninforma\u00e7\u00f5es\u2026 que isso era uma norma de escola este ano. Mas depois percebi que o nosso \n\nDepartamento ainda andava nesta articula\u00e7\u00e3o curricular e os outros \u2026. J\u00e1 n\u00e3o\u2026 E depois fiquei \n\ncom essa d\u00favida\u2026 E como eu sei que isso \u00e9 uma coisa que motiva particularmente a \n\nCoordenadora\u2026 \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de articula\u00e7\u00e3o \n\nP11FQ \u2013 A avalia\u00e7\u00e3o dos resultados desta articula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi estabelecida. N\u00e3o foi estabelecido \n\nexplicitamente, mas em cada per\u00edodo normalmente faz-se um balan\u00e7o que incluir\u00e1 a articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular. \n\nImport\u00e2ncia da articula\u00e7\u00e3o. Expectativas. \n\n \n\nC.O. \u2013 O peso dos exames, a realiza\u00e7\u00e3o dos testes interm\u00e9dios pareceu sobrepor-se ao \n\ninteresse desta articula\u00e7\u00e3o. Contudo, as professoras destes grupos \u2013 Biologia/Geologia e \n\nF\u00edsica/Qu\u00edmica v\u00e3o implementando estrat\u00e9gias. \n\n \n\nP11FQ \u2013 \u00c9 uma forma de potencializar a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento por parte do aluno. \u00c9\u2026 \n\nest\u00e1 mais que comprovado que o aluno n\u00e3o \u00e9 capaz de fazer as pontes entre o que aprende em \n\nMatem\u00e1tica, o que aprende em Biologia , o que aprende em FQ.  E portanto, se essas pontes lhe \n\ns\u00e3o \u2026. proporcionadas, \u00e9 evidente que \u2026  \n\nPorque em alguns casos de muito bons alunos, n\u00f3s ficamos boquiabertos\u2026 esses sim s\u00e3o \n\ncapazes de fazer essas pontes e a\u00ed somos confrontados com essa grande falta\u2026 Porque \n\nacontece muitas vezes n\u00f3s estarmos a resolver um exerc\u00edcio em FQ \u2026 - Mas voc\u00eas n\u00e3o deram \n\nisso na Matem\u00e1tica? \u2013 Ai n\u00e3o, n\u00e3o demos \u2026! Vamos falar com o professor de Matem\u00e1tica e ele \n\n\u2013 Claro que deram! Portanto a dificuldade foi em fazer a liga\u00e7\u00e3o no contexto. Naquele contexto, \n\neles n\u00e3o conseguem reconhecer esse conte\u00fado que j\u00e1 foi abordado noutra disciplina! \n\n \n\nP11FQ \u2013 Expectativa que passa por eles aprenderem melhor, ultrapassar dificuldades no ensino \n\nda disciplina, mas do modo como esta articula\u00e7\u00e3o est\u00e1 feita, n\u00e3o me parece que v\u00e1 dar, \n\nglobalmente, grandes resultados. Deparamos com tantas dificuldades que foram articula\u00e7\u00f5es \n\npontuais\u2026. \n\n \n\nC.O. \u2013 N\u00e3o h\u00e1 uma estrat\u00e9gia global. S\u00e3o conhecidas dificuldades: o perfil das pessoas que \n\nest\u00e3o envolvidas e depois, limita\u00e7\u00f5es de ordem exterior, que s\u00e3o os tais tempos de reuni\u00e3o, \n\nprovavelmente os espa\u00e7os, os testes interm\u00e9dios \u2026 \n\n \n\nP11FQ - Eu penso que isso resultaria se fosse \u2026 Se fosse uma articula\u00e7\u00e3o que pudesse ser feita \n\nem todos os conte\u00fados onde h\u00e1 interliga\u00e7\u00f5es, e isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel por causa dessas limita\u00e7\u00f5es \n\nque j\u00e1 disse. Claro que, pontualmente, isso h\u00e1 de ter consequ\u00eancias positivas\u2026 mas \n\npontualmente. Em termos dos dois programas, n\u00e3o \u00e9 suficiente. Os pr\u00f3prios programas tinham \n\nde ser pensados de maneira diferente. \n\nDe qualquer maneira penso que isto j\u00e1 foi um grande passo, n\u00e3o \u00e9?  Com estas reuni\u00f5es j\u00e1 se \n\ncria a sensibiliza\u00e7\u00e3o para no pr\u00f3ximo ano, \u2026 Para j\u00e1, as pessoas ir\u00e3o para essas reuni\u00f5es \n\nmunidas de mais recursos e com outra atitude e portanto, mais se ir\u00e1 fazer. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nAnexo 2 Notas de campo relativas aos contactos com o Director. \n\n \n\n \n\nDATA: 6 Setembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:12h15 -12h30 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Sala de professores \n\n \n\nObjectivos:  \n\nDar conhecimento da investiga\u00e7\u00e3o ao Director \n\nAgendar uma reuni\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o formal do estudo emp\u00edrico \n\n \n\nResumo: \n\n1. Apresenta\u00e7\u00e3o muito breve da inten\u00e7\u00e3o de realizar a investiga\u00e7\u00e3o na escola (tema do trabalho \n\ne objectivos) \n\n2. Fica agendado um encontro para o m\u00eas de Outubro, em data a definir por mim. \n\n  \n\nImpress\u00f5es: \n\n\u00c9 o Director que me interpela na sala de professores: a coordenadora de FQ j\u00e1 lhe tinha \n\ntransmitido a minha inten\u00e7\u00e3o de realizar a investiga\u00e7\u00e3o na escola.  \n\nAcho que tem curiosidade sobre o meu trabalho. \n\nA coordenadora faz as apresenta\u00e7\u00f5es. O Director refere a minha escola e manda cumprimentos \n\nao meu Director a quem faz elogios. \u00c9 bastante diplomata. \n\n \n\nMostra-se completamente dispon\u00edvel para colaborar no que lhe for poss\u00edvel. \n\n\u201cAgrada-lhe a ideia\u201d e acha o tema \u201cmuito interessante\u201d. \n\nRefere que a escola \u00e9 aberta aos professores de um modo geral e por isso sou bem-vinda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n \n\nDATA: 28 Outubro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:15h00 -15h30 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Gabinete do Director \n\n \n\nObjectivos:  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o formal da investiga\u00e7\u00e3o \n\nObter autoriza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo emp\u00edrico. \n\n \n\nResumo: \n\n1. O Director leu atentamente a carta entregue e deu de imediato despacho favor\u00e1vel.  \n\n2. Apresentei a investiga\u00e7\u00e3o, contextualizando o estudo e apresentando os objectivos. Expliquei \n\na necessidade de observar aulas e de fazer entrevistas. \n\n3. Colocou algumas quest\u00f5es sobre o estudo e mostrou-se dispon\u00edvel para ajudar no que fosse \n\nnecess\u00e1rio e referiu que estava \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para ser entrevistado. \n\n  \n\nImpress\u00f5es: \n\nInsisti na leitura da carta e nos pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o para fazer entrevistas gravadas aos \n\nalunos. Acabou por ler tudo e no final refere que \u201cEst\u00e1 tudo muito bem acautelado!\u201d  \n\nO Director mostrou interesse em saber a minha rela\u00e7\u00e3o com a escola e porque a tinha \n\nescolhido. \n\n \n\nTamb\u00e9m se mostrou interessado no tema e fez algumas quest\u00f5es sobre o tipo de \u201cresultados\u201d \n\nque seria de esperar desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEst\u00e1 curioso e \u201cgostava de receber o trabalho final\u201d e de, talvez, o divulgar na escola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nAnexo 3 Carta ao Director. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n\nAnexo 4 Carta aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos do ensino secund\u00e1rio. \n\n \n\n \n\nEx. Senhor Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nSou Ana Paula Silveiro, professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica do Agrupamento de Escolas Romeu Correia- Feij\u00f3 \n\ne encontro-me a realizar um mestrado em Ensino da Ci\u00eancia no qual desenvolvo uma investiga\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 \n\nmelhoria da qualidade do ensino das ci\u00eancias. \n\nSeria importante para mim ouvir os principais interessados, os alunos do ensino secund\u00e1rio, que fizeram a \n\nsua escolha vocacional na \u00e1rea das ci\u00eancias e tecnologias. \n\nDeste modo, solicito a sua autoriza\u00e7\u00e3o para entrevistar e recolher o depoimento gravado do seu educando \n\nsobre o assunto. A entrevista ser\u00e1 realizada na Escola Secund\u00e1ria Ant\u00f3nio Gede\u00e3o em data a marcar \n\noportunamente. \n\nAsseguro que os alunos n\u00e3o ser\u00e3o identificados em qualquer refer\u00eancia no meu trabalho, nem as opini\u00f5es \n\nque pretendo recolher abordar\u00e3o ju\u00edzos de valor sobre os seus professores de ci\u00eancias, actuais ou passados, de \n\nmodo particular ou identificativo.  \n\nPretendo que os alunos entrevistados expressem a sua viv\u00eancia na escola, na \u00e1rea cient\u00edfica, identificando \n\na forma como entendem e aprendem melhor o que lhes \u00e9 ensinado nas aulas de ci\u00eancias.  \n\nAntecipadamente grata pela aten\u00e7\u00e3o que possa dispensar ao meu pedido, apresento os meus \n\ncumprimentos.       \n\n                                                                           Ana Paula Silveiro  \n\n \n\n \n\n?__________________________________________________________________________________________ \n\n(Assinar, cortar e devolver a parte inferior ao Professor de FQ ou Professor de BG) \n\n \n\n (Nome) _______________________________, Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) \n\n_________________________________________, autoriza a professora Ana Paula Silveiro a entrevistar e recolher \n\no testemunho gravado do seu educando no \u00e2mbito de um Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                                                         O Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\n_________________________________________________________________ \n\nData: _____/ _____/ _____                                    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n \n\nAnexo 5 Notas de campo relativas \u00e0s reuni\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o das professoras \n\nparticipantes. \n\n \n\n \n\nDATA: 8 Setembro 2011 \nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:16h30 -18h00 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica \n\n \n\nObjectivos:  \n\nObservar as din\u00e2micas de trabalho entre as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia. \n\n \n\nDecorrem na escola, em simult\u00e2neo, v\u00e1rias reuni\u00f5es entre diferentes grupos disciplinares para \n\ndefinir os termos em que deve ser realizada a articula\u00e7\u00e3o curricular. \n\nO \u201cdocumento de articula\u00e7\u00e3o\u201d como \u00e9 designado correntemente por todos, contextualiza o \n\ninteresse desta gest\u00e3o curricular, fornece alguns exemplos de anos anteriores e prop\u00f5e um \n\nmodelo de planifica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es que vierem a ser tomadas. \n\nNo caso do Departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais, as reuni\u00f5es tem lugar por \n\nano de escolaridade, essencialmente entre tr\u00eas disciplinas: Matem\u00e1tica, Biologia e Geologia e \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica-A. \n\nEncontro-me a assistir \u00e0 reuni\u00e3o relativa ao 10\u00ba ano no qual existem tr\u00eas turmas. \n\nS\u00f3 est\u00e3o presentes as duas professores, uma de Biologia e Geologia e a outra de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A, de uma das turmas. \n\nA articula\u00e7\u00e3o no 10\u00ba ano \u00e9 feita entre as disciplinas de Biologia e Geologia e de F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica-A. \n\n \n\nC.O. \u2013 Sou informada que os restantes colegas est\u00e3o em outras reuni\u00f5es (de articula\u00e7\u00e3o em \n\noutros anos, de direc\u00e7\u00e3o de turma, \u2026) e que Matem\u00e1tica n\u00e3o far\u00e1 parte desta articula\u00e7\u00e3o. \n\nCompreendo, pela aus\u00eancia de pormenores e pelas explica\u00e7\u00f5es lac\u00f3nicas, que os professores \n\nde Matem\u00e1tica n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis\u2026. Eventualmente, os professores de Biologia e Geologia e \n\nde F\u00edsica e Qu\u00edmica-A de uma das turmas tamb\u00e9m \u201c n\u00e3o gostam de trabalhar assim\u201d. \n\nApercebo-me de que decorre uma reuni\u00e3o de departamento em simult\u00e2neo \u00e0 nossa, no \n\nlaborat\u00f3rio de Biologia, cont\u00edguo ao nosso, uma vez que a coordenadora de Departamento entra \n\ne sai da nossa reuni\u00e3o v\u00e1rias vezes. \n\nTenho alguma dificuldade em compreender esta organiza\u00e7\u00e3o, mas parece-me que todos se \n\nest\u00e3o a orientar perfeitamente. \n\n \n\nNa reuni\u00e3o, P10BG d\u00e1 conta de que identificou os conceitos qu\u00edmicos necess\u00e1rios \u00e0 \n\nlecciona\u00e7\u00e3o das suas unidades. Refere que apresenta as defini\u00e7\u00f5es, tem investigado alguma \n\ncoisa, mas que \u201c n\u00e3o \u00e9 a mesma coisa\u201d do que ser dado pela P10FQ. \n\n \n\nO manual de Biologia \u00e9 Terra, Universo de Vida  da Porto Editora. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n \n\nUNIDADE 1 \n\nBiomol\u00e9culas Condensa\u00e7\u00e3o, hidr\u00f3lise \n\nPontes de H Catabolismo/anabolismo \n\nLiga\u00e7\u00e3o covalente Pol\u00edmeros/mon\u00f3meros \n\nPropriedades da \u00e1gua Grupos funcionais ? AL \n\nCalor espec\u00edfico Polaridade das mol\u00e9culas/liga\u00e7\u00e3o \n\nCoes\u00e3o molecular ? pontes H ? \n\ncapilaridade \n\nOxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o \n\nCondutibilidade t\u00e9rmica Espectros/Absorv\u00e2ncia / frequ\u00eancia, c.d.o. \n\nPontes de disulfito Natureza da luz ?fot\u00f5es \n\nTerminologia e/ou Numera\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonos em cadeias c\u00edclicas ou lineares  \n\n \n\nUNIDADE 2 \n\nPress\u00e3o osm\u00f3tica gradiente \n\nPotencial h\u00eddrico ?transporte  \n\n \n\nOs termos s\u00e3o analisados, um a um, pelas duas professoras. O manual de Biologia \u00e9 folheado \n\npor P10FQ por diversas vezes e lido em conjunto nalgumas situa\u00e7\u00f5es para que P10FQ \n\ncompreenda o assunto.  \n\nP10BG faz v\u00e1rias perguntas a P10FQ sobre como ensinar alguns dos assuntos e quer saber \n\nquando \u00e9 que os alunos aprendem aqueles termos e ideias em Qu\u00edmica ou F\u00edsica. \n\n \n\nC.O. \u2013 Tencionando trabalhar de forma mais articulada, as professoras tinham tido j\u00e1 v\u00e1rias \n\nconversas sobre as dificuldades sentidas na articula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados entre as duas disciplinas. \n\nRelativamente a P10BG, preocupa-a o facto de n\u00e3o usar os \u201cmelhores termos\u201d para dar a ideia. \n\nSabe que usa termos distintos dos usados pelos colegas de FQ e tem a no\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o \n\nconceitos fundamentais e que \u201cn\u00e3o devem ser iniciados\u201d por ela. \n\nEu pr\u00f3pria acabei por participar na discuss\u00e3o sobre alguns daqueles termos e sobre como \n\nensin\u00e1-los\u2026. \n\nFoi uma pena n\u00e3o ter gravado a conversa. \n\n \n\nAs professoras v\u00e3o trocando impress\u00f5es sobre os alunos do ano passado e relembrando \n\ndificuldades espec\u00edficas em determinadas mat\u00e9rias como, por exemplo, a prepara\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es. P10BG refere que, de uma forma geral, nota que os alunos n\u00e3o sabem preparar \n\nsolu\u00e7\u00f5es. P10FQ est\u00e1 convicta de que se os alunos sentirem que a Qu\u00edmica \u00e9 importante para \n\noutras disciplinas isso seja um factor de motiva\u00e7\u00e3o para a disciplina. \n\n \n\nC.O. \u2013 Fica claro no di\u00e1logo, que P10BG precisa mais da Qu\u00edmica do que vice-versa.  \n\nP10FQ tem in\u00fameros contextos reais a que pode recorrer para ilustrar a import\u00e2ncia e as \n\naplica\u00e7\u00f5es da Qu\u00edmica e/ou da F\u00edsica. Interessa-lhe, contudo, motivar os alunos, com base em \n\nassuntos pr\u00e1ticos da Biologia e/ou Geologia que lhes permita uma identifica\u00e7\u00e3o mais directa e \n\nimediata. \n\n \n\nS\u00e3o discutidas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem poss\u00edveis para articular alguns dos t\u00f3picos \n\nidentificados.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de conversas anteriores em reuni\u00e3o de Departamento, tomam-se as seguintes \n\ndecis\u00f5es: \n\n- as actividades de articula\u00e7\u00e3o devem ser preparadas em conjunto e decorrem em conjunto; \n\n\n\n141 \n \n\n- as actividades de articula\u00e7\u00e3o devem ser variadas: uma visita de estudo (na linha do que j\u00e1 \n\nfazem, embora sem prepara\u00e7\u00e3o conjunta formal), uma actividade pr\u00e1tica e uma aula. \n\n- os assuntos que pela sua import\u00e2ncia ou pelo \u201dtiming\u201d mais prop\u00edcio \u00e0 articula\u00e7\u00e3o ser\u00e3o: \n\ntratamento de \u00e1guas (processos f\u00edsicos, qu\u00edmicos e bacteriol\u00f3gicos), separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos \n\nfotossint\u00e9ticos e conceitos de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDATA: 20 Outubro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:15h00 -15h30 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Biblioteca \n\n \n\nObjectivos:  \n\nObservar as din\u00e2micas de trabalho entre as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia. \n\n \n\nC.O. \u2013 N\u00e3o pude estar presente na reuni\u00e3o em que as professoras prepararam esta visita.  \n\nNeste encontro, as professoras explicaram-me o que j\u00e1 tinham decidido. Assisti \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00faltimos pormenores.  \n\n \n\nAs professoras j\u00e1 visitaram, em conjunto, uma ETAR nos dois \u00faltimos anos.  \n\nA visita tem servido, sobretudo, para ilustrar as t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o abordadas em Qu\u00edmica. A \n\nutilidade para a disciplina de Biologia tem sido muito menor. Ao consultarem o site dos servi\u00e7os \n\nmunicipalizados de \u00e1gua e saneamento do concelho, recentemente actualizado, obtiveram \n\ninforma\u00e7\u00e3o que lhes permitiu decidir por uma outra ETAR, mais pr\u00f3xima da escola e que \n\naparentemente serviria melhor o interesse das duas disciplinas. \n\n \n\nAs professoras est\u00e3o a analisar o site. Ap\u00f3s a leitura de todas as informa\u00e7\u00f5es, decidem que o \n\nmesmo pode ser utilizado como fonte de informa\u00e7\u00e3o para a ficha de avalia\u00e7\u00e3o conjunta da visita \n\n\u00e0 ETAR, mas P10BG refere que precisa de ver com mais pormenor se s\u00e3o referidas no site as \n\nt\u00e9cnicas de tratamento com microorganismos. \n\n \n\nC.O. \u2013 Essa ficha j\u00e1 existe, mas vai ser adaptada depois da visita, uma vez que as professoras \n\nn\u00e3o conseguiram visitar previamente a ETAR. A ideia \u00e9 manter a experi\u00eancia do ano lectivo \n\npassado. P10FQ e P10BG querem repetir a experi\u00eancia que consideram promover a \n\ninterdisciplinaridade, j\u00e1 que mostra aos alunos que os conte\u00fados se podem relacionar. \n\nRelembram que no ano passado os alunos \u201cacharam o m\u00e1ximo\u201d irem fazer a visita com as duas \n\nprofessoras que \u201csabem as mat\u00e9rias de biologia e de f\u00edsico-qu\u00edmica\u201d.  \n\n \n\nExplicam-me que a ETAR em causa conjuga processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos com processos \n\nbiol\u00f3gicos para o tratamento das \u00e1guas residuais. Al\u00e9m disso, nos tanques de digest\u00e3o \n\nanaer\u00f3bica, produz-se metano que por sua vez \u00e9 usado para produzir electricidade para a \n\npr\u00f3pria esta\u00e7\u00e3o.  \n\nInformam-me que todas as turmas do 10\u00ba ano da escola far\u00e3o a visita nesta semana. \n\n\n\n142 \n \n\n \n\n \n\nDATA: 2 Novembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:15h30 -18h00 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica \n\n                 \n\n \n\nObjectivos:  \n\nObservar as din\u00e2micas de trabalho entre as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia. \n\n \n\nC.O. \u2013 Ao mesmo tempo ocorre uma reuni\u00e3o de grupo disciplinar de FQ sobre o problema da \n\nindisciplina. Perguntei por que raz\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o presentes todos os professores e percebi que s\u00f3 \n\nexiste um \u00fanico hor\u00e1rio para todas as reuni\u00f5es na escola e, por isso, algumas destas reuni\u00f5es \n\nacabam por n\u00e3o ser t\u00e3o formais. Est\u00e3o a realizar-se in\u00fameras reuni\u00f5es na escola naquele \n\nmomento. A sala de professores estava cheia quando cheguei. \n\nConcluo que ser\u00e3o mais produtivas, porque sei que a escola tem a tradi\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o semanal \n\npara os grupos disciplinares e estas pequenas reuni\u00f5es s\u00e3o mais espont\u00e2neas e com objectivos \n\nbem definidos. \n\n \n\nAs professoras sentam-se e ligam os computadores. P10FQ liga o seu ao retroprojector.  \n\nRelembram-me o documento de articula\u00e7\u00e3o curricular e explicam-me a raz\u00e3o desta reuni\u00e3o \u2013 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um protocolo em conjunto. \n\nCada uma explica \u00e0 outra como procederia na realiza\u00e7\u00e3o da AL se n\u00e3o houvesse articula\u00e7\u00e3o. \n\nDiscutem terminologia usada nos protocolos e que tipo de prepara\u00e7\u00e3o deve ser feita aos alunos \n\nantes da realiza\u00e7\u00e3o da AL: os alunos concluem ou verificam?  \n\nH\u00e1 alguma dificuldade em compreender como deve ser feita essa prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nC.O. \u2013 Vejo que as professoras n\u00e3o estavam a olhar para a actividade com os mesmos \n\nobjectivos. \u00c0 medida que a conversa flui, concluo que P10FE e P10BG tamb\u00e9m se apercebem \n\nque n\u00e3o usam a actividade com o mesmo objectivo. \n\n \n\nFaz-se um ponto de situa\u00e7\u00e3o: em Biologia os alunos j\u00e1 sabem que a clorofila \u00e9 uma mistura de \n\npigmentos; a actividade serve para os identificar. Em F\u00edsica e Qu\u00edmica a cromatografia \u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica de separa\u00e7\u00e3o que pode ser aplicada na separa\u00e7\u00e3o desses mesmos pigmentos. Os \n\nalunos poder\u00e3o concluir que os pigmentos das folhas verdes s\u00e3o uma mistura. \n\n \n\nSurge depois a quest\u00e3o da calendariza\u00e7\u00e3o da aula: \u00c9 preciso ir ao manual de Biologia e ver a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de P10BG.  \n\nP10FQ quer saber o que os alunos j\u00e1 sabem: \u201cO que \u00e9 que P10BG j\u00e1 lhes disse sobre a \n\nclorofila? Por que \u00e9 que os alunos em Biologia tem de saber que a clorofila s\u00e3o v\u00e1rios \n\npigmentos?\u201d \n\nAjustam-se v\u00e1rias datas e permutas de aulas em fun\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio das docentes. Chega-se \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel juntar blocos de 90 min no mesmo dia para fazer uma aula \n\nde prepara\u00e7\u00e3o conjunta. \n\nP10FQ prop\u00f5e que se fa\u00e7a numa aula de 135 min. Discutem-se v\u00e1rias possibilidades de \n\n\n\n143 \n \n\nabordagem: - inicialmente a ideia \u00e9 fazerem toda a aula em conjunto, mas s\u00e3o muitos alunos; - \n\nfazem a actividade da separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos em turnos separados e juntam-se os alunos \n\npara as conclus\u00f5es.  \n\nP10BG acha que a actividade poder\u00e1 servir para mostrar que a clorofila se degrada. Surge a \n\nideia de que o turno que est\u00e1 com ela, poder tentar a separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos em folhas j\u00e1 \n\nenvelhecidas. A ideia \u00e9 aproveitar o resultado da actividade laboratorial para depois explicar o \n\ntransporte. \n\nDurante a an\u00e1lise das v\u00e1rias possibilidades de abordagem h\u00e1 conversas que envolvem \n\nconceitos espec\u00edficos das duas disciplinas: transporte nas plantas, mecanismo que leva \n\nalgumas \u00e1rvores a perderem folhas no Inverno, diferentes tipos de radia\u00e7\u00e3o, frequ\u00eancia e \n\ncomprimento e onda como caracter\u00edsticas das radia\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00e3o dos espectros de \n\nabsor\u00e7\u00e3o da clorofila no manual de Biologia, ... \n\nP10FQ surge com a ideia de realizar previamente com os alunos o espectro de absor\u00e7\u00e3o da \n\nclorofila. Numa aula conjunta poder\u00e3o as professoras fazer a interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nC.O. \u2013 Ao ouvir esta discuss\u00e3o penso que nas restantes duas turmas de 10\u00ba ano, a articula\u00e7\u00e3o, \n\nse se realizar, n\u00e3o ter\u00e1 a mesma prepara\u00e7\u00e3o nem ser\u00e1 alvo das mesmas decis\u00f5es. Questiono as \n\nprofessoras nesse sentido. Desabafam que deviam ter mais tempo em comum para poderem \n\ndiscutir com os outros pares pedag\u00f3gicos (duas turmas do 10\u00ba ano). N\u00e3o h\u00e1 muitas \n\npossibilidades de se encontrarem todos para estarem ali a discutir.  \n\nP10BG refere tamb\u00e9m, que o perfil das pessoas nem sempre se adapta a estas articula\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTomam a decis\u00e3o de definir o protocolo e depois fazerem quest\u00f5es que sirvam de orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o da actividade. \n\nP10FQ projecta o protocolo que j\u00e1 preparou (em fun\u00e7\u00e3o das conversas mais ou menos informais \n\nque v\u00e3o tendo).  \n\nDurante a an\u00e1lise, P10FQ recorda a t\u00e9cnica da cromatografia e vai esclarecendo as quest\u00f5es de \n\nP10BG.  \n\nP10BG queixa-se que os alunos n\u00e3o compreendem bem o conceito de concentra\u00e7\u00e3o e pergunta \n\nquando \u00e9 que os alunos o aprendem. P10FQ diz que vai falar no 2\u00ba per\u00edodo.  \n\nP10BG responde que teria sido \u00fatil uma revis\u00e3o no in\u00edcio do 10\u00ba ano. P10FQ anota a sugest\u00e3o. \n\nCom base na tabela de pigmentos do manual de Biologia, estabelecem v\u00e1rias quest\u00f5es que \n\npoder\u00e3o ser feitas aos alunos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da actividade. Tentam encontrar uma quest\u00e3o \n\ncentral que v\u00e1 ao encontro dos objectivos das duas disciplinas.  \n\n \n\nNovamente surgem conceitos que necessitam de clarifica\u00e7\u00e3o: n\u00ba de horas de \n\nobscuridade/tempo de exposi\u00e7\u00e3o/ intensidade de radia\u00e7\u00e3o/ c.d.o. adequados/ c.d.o. para a \n\nabsor\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de cada um dos pigmentos (clorofila a/clorofila b/ caroten\u00f3ides). \n\n \n\nP10FQ refere que os alunos em Qu\u00edmica j\u00e1 exploraram o c.d.o de uma radia\u00e7\u00e3o e poder\u00e3o fazer \n\na interpreta\u00e7\u00e3o do espectro da absor\u00e7\u00e3o da clorofila. \n\n \n\nC.O. \u2013 Reparo que esta reuni\u00e3o decorre em ciclos: defini\u00e7\u00e3o de objectivos comuns \u2013 discuss\u00e3o \n\nde conceitos \u2013 defini\u00e7\u00e3o da actividade/concretiza\u00e7\u00e3o \u2013 nova discuss\u00e3o de conceitos \u2013 \n\nredefini\u00e7\u00e3o de objectivos, \u2026  \n\n \n\nA aula de 135min fica ent\u00e3o estruturada da seguinte forma: 1\u00ba tempo \u2013 realiza\u00e7\u00e3o da \n\ncromatografia de folhas verdes e amarelas; 2\u00ba tempo \u2013 os alunos respondem ao question\u00e1rio \n\n(quest\u00f5es de Biologia e de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A); 3\u00ba tempo \u2013 Explora\u00e7\u00e3o de espectros da clorofila. \n\n\n\n144 \n \n\nA conclus\u00e3o ser\u00e1 a resposta \u00e0 quest\u00e3o problema que ainda est\u00e1 por definir. \n\nA reuni\u00e3o termina porque h\u00e1 compromissos pessoais que necessitam ser assegurados. \n\nC.O. \u2013 Enquanto se desligam computadores e se arrumam as coisas s\u00e3o feitos alguns \n\ndesabafos  e reflex\u00f5es: \n\n- P10BG refere que os programas n\u00e3o foram feitos de raiz para serem articulados. D\u00e1 um \n\nexemplo: muitos conceitos de Qu\u00edmica s\u00e3o dados em 1\u00ba lugar na Biologia. \n\n \n\n- Ambas as professoras acham que no fundo est\u00e3o a juntar duas \u201cideias\u201d \u2013 cromatografia e \n\nespectros numa s\u00f3 aula, \u201cpoupando tempo\u201d. Questionam-se se isto ser\u00e1 articula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- P10FQ refere que h\u00e1 muita renit\u00eancia por parte das pessoas em trabalhar juntas.  \n\n \n\n- P10BG  diz que \u00e9 bastante mais produtivo. Pergunto porqu\u00ea.  \n\n  P10BG responde dizendo que h\u00e1 mais troca de ideias entre os professores e que isso permite \n\ncompreender melhor os alunos, e aquilo que precisam, isto \u00e9, percebe-se melhor como \n\ndevemos explicar certas coisas para que eles as compreendam.  \n\n \n\n- Ambas referem que trocam ideias sobre a articula\u00e7\u00e3o que est\u00e3o a desenvolver e concordam \n\nque outro assunto importante \u00e9 a oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o, necess\u00e1ria no 10\u00ba ano e s\u00f3 leccionada em \n\nFQ-A no 11\u00ba ano. \n\n \n\n \n\n \n\nDATA: 2 Novembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:15h00 -18h00 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica \n\n \n\nObjectivos:  \n\nObservar as din\u00e2micas de trabalho entre as professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia. \n\n \n\nC.O. \u2013 Optei por gravar a reuni\u00e3o uma vez que n\u00e3o sou capaz de registar todo o processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o entre as professoras e que leva \u00e0 tomada de decis\u00f5es. Transcrevo unicamente os \n\nextractos da conversa que considero pertinentes. \n\nEst\u00e1 presente na reuni\u00e3o uma professora de Biologia de Geologia de outra turma de 10\u00ba ano. \n\nAssume um papel de ouvinte. N\u00e3o participa nas discuss\u00f5es. Tira algumas notas. As raras \n\ninterven\u00e7\u00f5es que fez prendiam-se com calendariza\u00e7\u00e3o de actividades e com a gest\u00e3o temporal \n\ndos conte\u00fados program\u00e1ticos. \n\n \n\nP10BG \u2013 Eu j\u00e1 devia fazer a pr\u00e1tica esta semana. \n\nP10FQ \u2013 Qual pr\u00e1tica? \n\nP10BG \u2013 Esta que est\u00e1vamos a pensar. Mas se calhar n\u00e3o fa\u00e7o. Acabo de trabalhar os \n\ntransportes e provavelmente come\u00e7o a digest\u00e3o e ent\u00e3o compro a couve roxa para a malta fazer \n\npara a semana. H\u00e1 tantas coisas giras para fazer sobre transporte! N\u00e3o temos tempo. \n\nP10FQ \u2013 (Mostra as suas aulas sobre espectros). E o que \u00e9 que n\u00f3s damos? Damos (o conceito) \n\n\n\n145 \n \n\nde espectro, constitui\u00e7\u00e3o do espectro, e depois \u2026 falamos nas duas grandezas \u2026 na rela\u00e7\u00e3o \n\nfrequ\u00eancia - c.d.o., c.d.o. \u2013 energia, frequ\u00eancia-energia\u2026  \n\nPortanto, falamos nessa rela\u00e7\u00e3o, energia da radia\u00e7\u00e3o \u2026 E depois eles fazem um trabalho que \n\napresentam aos colegas sobre o espectro, em termos de aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Por isso \u00e9 que \u00e9 \n\nimportante a quest\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o UV que viram na ETAR. Depois, falamos \u2026 \n\nA conversa vai decorrendo com P10FQ a mostrar a sua aula em Powerpoint \u00e0s outras duas \n\ncolegas de Biologia e Geologia. Conversam sobre radia\u00e7\u00f5es mutag\u00e9nicas (11\u00ba ano). \n\n \n\nC.O. \u2013 Penso que a conversa gerada, retracta a preocupa\u00e7\u00e3o das professoras ao n\u00edvel do \n\ncurr\u00edculo da disciplina bienal e n\u00e3o do ano de escolaridade que se encontram a leccionar. \n\nTamb\u00e9m me apercebo do interesse de ambas aprenderem em conjunto, os conte\u00fados das duas \n\ndisciplinas. \n\n \n\nP10FQ - Depois falamos na onda propriamente dita. Eles j\u00e1 sabem\u2026, j\u00e1 viram a rela\u00e7\u00e3o, \n\ncaracterizamos a onda, dizemos que a radia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma onda \u00e9 electromagn\u00e9tica, mas n\u00e3o \n\nexplicamos muito bem neste momento o conceito, que \u00e9 dif\u00edcil! \n\nP10BG \u2013 E eles n\u00e3o perguntam? \n\nP10FQ \u2013 Perguntam, mas no 11\u00ba ano voltam a perguntar, e voltam a ficar sem compreender \n\nbem. Isto n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. \u00c9 preciso pensar no vazio, uma perturba\u00e7\u00e3o\u2026  \n\n\u2026 Isto \u00e9 interessante (mostra uma anima\u00e7\u00e3o sobre frequ\u00eancia de uma radia\u00e7\u00e3o) porque eles \n\nt\u00eam alguma dificuldade em perceber o conceito de frequ\u00eancia \u2026 da onda ter menor c.d.o. se \n\ntiver uma grande frequ\u00eancia.  \n\nE depois falamos no espectro vis\u00edvel, que s\u00e3o as radia\u00e7\u00f5es que conseguimos ver. S\u00e3o radia\u00e7\u00f5es. \n\nT\u00eam aquelas caracter\u00edsticas todas e depois \u2026 [\u2026] a partir daqui tudo o que vou dizer se calhar \n\nn\u00e3o vos interessa:  distin\u00e7\u00e3o entre espectros cont\u00ednuos, descont\u00ednuos, de emiss\u00e3o, de \n\nabsor\u00e7\u00e3o\u2026 Bem emiss\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o interessam\u2026. \n\nP10BG \u2013 Sim, de absor\u00e7\u00e3o interessa. A absor\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. \n\nP10FQ - Mas o espectro h\u00e1 de ser uma coisa assim.  \n\n(Mostra um espectro de riscas do manual de Qu\u00edmica).  \n\nTem uma imagem diferente do espectro de absor\u00e7\u00e3o da clorofila. S\u00e3o espectros de absor\u00e7\u00e3o de \n\nelementos, porque n\u00f3s depois vamos fazer o teste de chama e eles depois identificam o \n\nelemento por visualiza\u00e7\u00e3o de um espectro id\u00eantico. \n\nP10BG - Pois\u2026mas\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Mas n\u00f3s vamos apresentar tamb\u00e9m imagens dessas. Vamos fazer esta rela\u00e7\u00e3o: estes \n\ns\u00e3o s\u00f3 espectros que eles v\u00e3o visualizar quando virem a chama atrav\u00e9s do espectrosc\u00f3pio. \n\nAli\u00e1s, eles nem v\u00e3o ver muito bem a\u00ed, mas sim na luz da l\u00e2mpada de hidrog\u00e9nio. N\u00f3s temos uma \n\nl\u00e2mpada de H, escurecemos a salinha\u2026 Quando eu fizer isso vou-te l\u00e1 chamar. \n\nP10BG (est\u00e1 a ver o espectro de absor\u00e7\u00e3o da clorofila no manual de Biologia) - Neste espectro, \n\nmostra-se com a forma de uns picos\u2026 Ent\u00e3o qual \u00e9 a diferen\u00e7a? \n\nP10FQ \u2013 Num espectrofot\u00f3metro, relacionas a absorv\u00e2ncia com o c.d.o. e por isso \u00e9 \n\ngraficamente diferente. Se calhar, aqui interessava p\u00f4r um espectro como esse para mostrar \n\nque os espectros n\u00e3o t\u00eam que ser necessariamente assim.  \n\nVamos trabalhar o espectro da clorofila e portanto posso arranjar um registo id\u00eantico a este e \n\ndepois fazer o paralelismo com o espectro da clorofila.  \n\n \n\nC.O. \u2013 A professora de F\u00edsica e Qu\u00edmica j\u00e1 tinha tentado obter experimentalmente um espectro \n\nda clorofila a partir de folhas verdes. Mostra a solu\u00e7\u00e3o que preparou mas diz que o aparelho \n\nnecessita ser calibrado: \u201cainda tenho de voltar a fazer!\u201d \n\n \n\n\n\n146 \n \n\nP10FQ \u2013 O que \u00e9 que eu achava que n\u00f3s dev\u00edamos fazer? Eu vou dar uma aula te\u00f3rica sobre \n\nisto e depois podemos avan\u00e7ar para pensar o que \u00e9 que vamos fazer na aula que vamos dar em \n\nconjunto. \n\nP10BG \u2013 D\u00e1s primeiro a te\u00f3rica e depois a pr\u00e1tica e depois falamos nisto. \n\nP10FQ \u2013 O que eu preciso saber \u00e9 os teus tempos. \n\nP10BG - Ok \n\n[\u2026] \n\nP10BG \u2013 Olha, outra coisa. Eles n\u00e3o sabem aplicar coisa nenhuma\u2026. Queria dizer-te uma coisa: \n\no \u00fanico c\u00e1lculo que eu pedi, a convers\u00e3o de mil\u00edmetros , nan\u00f3metros, micr\u00f3metros\u2026. A maioria \n\ninventa casas decimais\u2026 Uma pessoa fica tonta\u2026. Pensei logo, a FQ deve estar\u2026. \n\nP10FQ - Eles n\u00e3o sabem tirar um x de uma equa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 n\u00e3o sei o que fazer! \n\nP10BG - Nada \n\nP10FQ - Eu tinha um \u201ct\u201d e em vez de estar passar a menos e depois dividir etc, pus logo o \n\nresultado\u2026. \u201c- Mas como \u00e9 que a st\u00f4ra chegou a\u00ed?\u201d E eu fiz, um passo, outro passo, \u2026. 50x32 = \n\n1,8 t.  Agora fica 18/1,8 \u2026 \u201c - Ah! Mas estava a subtrair e a professora p\u00f4s a dividir. E eu: - \u201c \n\nDesculpa! N\u00e3o sabe resolver equa\u00e7\u00f5es do 1\u00ba grau? Quem \u00e9 que teve negativa a Matem\u00e1tica, \n\naqui?.\u201d Tiveram uns quantos\u2026 \n\nP10BG \u2013 Sim, tiveram\u2026. Eu quando vi negativa a FQ, MAT\u2026 Pensei\u2026 \n\nP10FQ \u2013 N\u00e3o sabem resolver equa\u00e7\u00f5es do 1\u00ba grau\u2026. Meu Deus, nem quero pensar\u2026  \n\n \n\nC.O. \u2013 Estas reuni\u00f5es servem para partilha de muitas outras dificuldades que enfrentam. \n\nProcuram apoio m\u00fatuo e solu\u00e7\u00f5es partilhadas  \n\n \n\nP10FQ \u2013 Onde \u00e9 que voc\u00eas aplicam as radia\u00e7\u00f5es. D\u00eaem-me exemplos. Aplica\u00e7\u00f5es de \n\nradia\u00e7\u00f5es\u2026. \n\nP10BG \u2013 Radia\u00e7\u00f5es qu\u00ea?  \n\nP10FQ \u2013 Voc\u00eas estavam a dizer (sobre a visita a ETAR) que era giro a radia\u00e7\u00e3o UV porque era \n\nimportante na vossa \u00e1rea. \n\nP10BG \u2013 Sim. \u00c9 importante a no\u00e7\u00e3o do matar os microorganismos. Ainda hoje falamos nisso\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Ent\u00e3o \u00e9 essa a informa\u00e7\u00e3o que eu tenho aqui. Mas mais aplica\u00e7\u00f5es. A luz \u2026 \n\nP10BG \u2013 para a clorofila. \n\nP10FQ \u2013Mais\u2026 IV? Microondas\u2026.? \n\nP10BG \u2013 N\u00e3o. Depois as radia\u00e7\u00f5es mutag\u00e9nicas \u2026  todas aquelas ionizantes, radiactividade e \n\naquilo tudo, raios X \u2026 fala-se nisso. \n\nP10FQ \u2013 Falam em radia\u00e7\u00f5es ionizantes\u2026 Eles j\u00e1 sabem o que s\u00e3o porque eu j\u00e1 dei isso na \n\naula. \n\nP10BG \u2013 Falamos assim s\u00f3\u2026 faz parte dos mutag\u00e9nicos. Os agentes mutag\u00e9nicos\u2026 \n\nP10FQ \u2013 A\u00ed eles percebem por que \u00e9 perigoso insistir em tirar radiografias com frequ\u00eancia e \n\nassim\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Eles falaram-me nisso\u2026 Ent\u00e3o s\u00f3 tem interesse a radia\u00e7\u00e3o vis\u00edvel devido \u00e0 clorofila\u2026 \n\nP10BG \u2013 Sim. E quando muito aplicado \u00e0s actividades experimentais, a necessidade esterilizar \n\nmeios e uma das formas s\u00e3o os UV. Mesmo que isso n\u00e3o seja falado, eu j\u00e1 lhes disse que \n\ndepois \u2026 \n\n[\u2026]   \n\nP10FQ \u2013 Ent\u00e3o podemos pensar nisso para a outra 5\u00aa feira. \n\nP10BG \u2013 Sim. \n\nP10FQ \u2013 (Vai conferir a sua planifica\u00e7\u00e3o) \n\nP10BG \u2013 Os nossos meninos, como sabes,  tem tend\u00eancia a fazer com que a coisa n\u00e3o ande\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Muita tend\u00eancia \u2026  N\u00e3o h\u00e1 paci\u00eancia! N\u00e3o tenho mais paci\u00eancia \u2026 (Est\u00e1 triste e \n\n\n\n147 \n \n\nangustiada, reparo). Na 2\u00aa feira est\u00e3o muito cansados \u201c- Vai dar mat\u00e9ria ao meio-dia, st\u00f4ra?\u201d. \n\nNa 4\u00aa feira \u2026 hoje estava a chover muito, n\u00e3o era dia de dar aula\u2026 Amanh\u00e3 vamos para uma \n\nvisita de estudo\u2026 \u2013\u201c Temos \u00e9 de conversar sobre a visita de estudo, n\u00e3o vai dar aula!  \n\n[\u2026] \n\nP10FQ \u2013 O que \u00e9 que t\u00ednhamos pensado? T\u00ednhamos pensado fazer a clorofila, a cromatografia, \n\nuns com folhas secas, outros com folhas verdes\u2026 \n\nP10BG \u2013 Fazemos a actividade, discutimos a actividade, temos de pensar como fazemos isso\u2026 \n\nEles fazem em grupo, n\u00f3s corrigimos ali\u2026 demora um bocadinho\u2026 Depois ent\u00e3o falamos dos \n\nespectros\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Estou \u00e0 procura do que fizemos no outro dia, com as quest\u00f5es\u2026 O que \u00e9 que t\u00ednhamos \n\nficado de fazer\u2026 Depois de ter de fazer o protocolo\u2026. Ver tabela do manual de  Biologia! \u2026 O \n\nque temos aqui \u00e9 a lei de Beer-Lambert\u2026 N\u00e3o estou a ver rela\u00e7\u00e3o com os pigmentos da tabela\u2026 \n\nC.O. \u2013 Analisam o gr\u00e1fico do manual de Biologia. P10FQ procura ver de que modo pode \n\nreproduzir para o extracto a ser obtido pelos alunos o espectro da figura do livro\u2026. \n\nP10BG est\u00e1 ver o manual de Qu\u00edmica. \n\nA situa\u00e7\u00e3o no momento \u00e9 a seguinte: \n\nos 1\u00bas 45 min \u2013 actividade laboratorial de cromatografia; \n\nos 2\u00bas 45 min \u2013 os alunos respondem \u00e0s quest\u00f5es (ambas as \u00e1reas);  \n\n\u00daltimos 45 min - como os alunos em FQ j\u00e1 tinham explorado c.d.o, espectros, a rela\u00e7\u00e3o, etc, \n\npodem agora fazer a explora\u00e7\u00e3o do espectro da clorofila. \n\n \n\nP10FQ \u2013 Quest\u00f5es: Porque \u00e9 necess\u00e1rio a tritura\u00e7\u00e3o das folhas?  Como explica a separa\u00e7\u00e3o dos \n\npigmentos?  Quantos pigmentos identificam?  Do topo para a base, identifique os pigmentos\u2026 E \n\naqui n\u00e3o se fala nunca em termos quantitativos\u2026 \n\nEssa infer\u00eancia quantitativa pode ser percebida com a explora\u00e7\u00e3o do espectro. Mas ent\u00e3o n\u00e3o \n\npode vir na interpreta\u00e7\u00e3o da actividade\u2026 \n\nP10BG \u2013 Exacto! Se extrairmos por centrifuga\u00e7\u00e3o, a\u00ed j\u00e1 se consegue aperceber o que \u00e9 que h\u00e1 \n\nmais!  \n\nP10FQ - N\u00f3s at\u00e9 podemos pelo espectro dizer: \u201c Est\u00e3o a ver? As folhas s\u00e3o verdes porque a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de clorofila \u2026 \u201c \n\nP10BG \u2013 Com aquela lei [Lei de Beer-Lambert] n\u00e3o conseguem? \n\nP10FQ \u2013 Conseguimos! A \u00e1rea debaixo desta linha [espectro da clorofila] \u00e9 directamente \n\nproporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o\u2026 Eles podem \u00e9 compreender que a raz\u00e3o pela qual este pico tem \n\numa maior \u00e1rea do que aquele,  \n\nP10BG \u2013 Ent\u00e3o isso \u00e9 \u00f3ptimo. \n\n[\u2026] \n\nP10FQ - Eu vou escrever os pontos: ponto 1 \u2013 cada turno faz a cromatografia  \n\nA seguir os alunos respondem \u00e0s quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o em cada turno. E \n\ndepois, na 3\u00aa parte, juntar a turma e discutir sobre as interpreta\u00e7\u00f5es. Mostrar o espectro da \n\nclorofila. Vamos l\u00e1 ver porque \u00e9 que estas folhinhas s\u00e3o verdes\u2026 Quest\u00e3o da aula: Porque \u00e9 que \n\nas folhas s\u00e3o verdes? Mostrar espectro da clorofila e perceber e interpretar em termos de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos pigmentos, em termos de radia\u00e7\u00e3o absorvida, cores complementares de \n\nmodo a responder \u00e0 quest\u00e3o central! \n\n[\u2026] \n\nP10FQ \u2013 Temos de testar isto da fluoresc\u00eancia. Como \u00e9 que se explica? \n\nP10BG \u2013 \u00c9 mais ou menos assim: ao extrairmos os pigmentos, quebras a sequ\u00eancia do \n\nprocesso. Portanto, ela absorve energia, h\u00e1 excita\u00e7\u00e3o dos electr\u00f5es mas depois n\u00e3o h\u00e1 \n\npassagem dos electr\u00f5es para os aceitadores. Ent\u00e3o, vai irradiar essa energia na forma de \n\nfluoresc\u00eancia. \n\n\n\n148 \n \n\nOs electr\u00f5es s\u00e3o passados \u2026 Pelas cadeias transportadoras. Deixa de haver cadeia \n\ntransportadora. N\u00e3o temos a membrana para receber as cadeias de aceptores\u2026  \n\nOu seja, recebem energia, os electr\u00f5es excitam e passam para valores energ\u00e9ticos superiores e, \n\nneste caso, saem da clorofila e s\u00e3o aceites por mol\u00e9culas que est\u00e3o naquelas membranas por \n\nordem de potencial redox. Os electr\u00f5es v\u00e3o passando, v\u00e3o provocando reac\u00e7\u00f5es em cadeia em \n\nque s\u00e3o aceites ou pelo NADP ou outro fotossistema. \n\nP10FQ - E o que acontece ao sistema que perdeu os electr\u00f5es?  \n\nP10BG \u2013Recebe os electr\u00f5es da \u00e1gua. \n\nP10FQ \u2013 E fecha o circuito\u2026 \n\nP10BG \u2013 Sim. \n\nP10FQ \u2013 E o que \u00e9 o NADP faz com os electr\u00f5es que recebeu? \n\nP10BG \u2013 O NADP depois leva os electr\u00f5es no cloroplasto para uma zona onde h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica \u2013 glicose. Esses electr\u00f5es s\u00e3o importantes\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Esses electr\u00f5es s\u00e3o mais energ\u00e9ticos do que aqueles que existiam na clorofila\u2026 \n\nP10BG \u2013 Supostamente representam ali o SOL\u2026 A energia luminosa. Supostamente \u00e9 a \n\nmaneira de transportar a energia por ali fora. \n\nP10FQ - Estas reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o \u2013redu\u00e7\u00e3o t\u00eam electr\u00f5es num estado de energia superior ao \n\nque eles teriam se estivessem na clorofila. S\u00e3o electr\u00f5es especiais. \n\nP10BG - Eles levam ao fabrico de ATP durante o processo. \n\nP10FQ - E como n\u00e3o h\u00e1 processo de transportar electr\u00f5es, eles voltam ao n\u00edvel mais est\u00e1vel, \n\nemitindo essa energia\u2026 Que giro!  Eu j\u00e1 dei Modelo de Bohr, com electr\u00f5es a subir e a descer\u2026 \n\nP10BG \u2013 Eles dizem que percebem que os n\u00edveis de energia s\u00e3o diferentes. \n\n[\u2026] \n\nP10FQ \u2013 Quanto \u00e0 fluoresc\u00eancia temos de tentar com a lanterna\u2026. \n\nP10BG \u2013 De amanh\u00e3 a oito dias experimentamos tudo isso. \n\nP10FQ \u2013 Podemos fazer uma pergunta para eles tentarem explicar, com base na excita\u00e7\u00e3o dos \n\nelectr\u00f5es, como \u00e9 que nos vemos aquele fen\u00f3meno\u2026 E eles j\u00e1 fizeram teste de chama. \n\nP10BG \u2013 Mas eles tem de perceber que h\u00e1 o rompimento da membrana do cloroplasto\u2026 Para \n\nperceberem que a cadeia de transporte se rompeu\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Isso \u00e9 a 1\u00aa pergunta! \n\nP10BG \u2013 Mas eles ainda n\u00e3o perceberam que a fase dependente da luz \u00e9 uma fase em que os \n\nelectr\u00f5es passam atrav\u00e9s de uma cadeia de transportadores\u2026 Como lhes falta essa informa\u00e7\u00e3o \n\neles n\u00e3o conseguem interpretar bem\u2026 Gostava de explorar isto em termos da excita\u00e7\u00e3o dos \n\nelectr\u00f5es. \n\n[\u2026] \n\nP10FQ \u2013 Ent\u00e3o, na quest\u00e3o pode-se perguntar: sabendo que estamos a fornecer energia \u00e0 \n\nclorofila\u2026 Estou a fornecer energia, a clorofila \u00e9 uma mol\u00e9cula, tem electr\u00f5es. O que voc\u00eas \n\nacham que est\u00e1 a acontecer aos electr\u00f5es? At\u00e9 pode nem vir na interpreta\u00e7\u00e3o\u2026 n\u00f3s em aula \n\ntrabalhamos esta interpreta\u00e7\u00e3o\u2026 Fizemos uma parte 2. N\u00f3s vimos que a solu\u00e7\u00e3o de clorofila \n\nemite luz e vamos explorar isto assim\u2026 Depois, isto acontece porque os electr\u00f5es tem um \n\npercurso dentro dos cloroplastos que agora n\u00e3o est\u00e1 a acontecer\u2026 N\u00f3s vamos na Biologia \n\nestudar esse percurso! \n\nP10BG \u2013 Sim, sim! \n\nP10FQ - Eu acho que podemos p\u00f4r aqui, antes do \u2026 At\u00e9 pode ser depois\u2026 Cada grupo responde \n\n\u00e0s quest\u00f5es e n\u00f3s interpretamos em conjunto. Juntamos a turma para discutir a interpreta\u00e7\u00e3o e \n\ndepois fazemos a interpreta\u00e7\u00e3o da parte 2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n \n\nAnexo 6 Notas de campo relativas \u00e0 visita de estudo \u00e0 ETAR. \n\n \n\n \n\nDATA: 27 Outubro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA: 9h30 -12h00 \n\nLOCAL: ETAR \n\n                Escola, Sala de Professores \n\n                 \n\n \n\nObjectivos:  \n\n \n\nObservar o desenvolvimento da actividade planeada pelas professoras. \n\nAveriguar o impacto ao n\u00edvel dos alunos e professores. \n\n \n\nResumo: \n\n1. A visita foi realizada dentro do hor\u00e1rio previsto. Os alunos deslocaram-se a p\u00e9 at\u00e9 \u00e0 ETAR. \n\nEncontrei-me com as professoras e a turma dentro das instala\u00e7\u00f5es. \n\n2. Posteriormente \u00e0 visita, trocamos impress\u00f5es sobre a visita, nomeadamente o \n\ncomportamento dos alunos, a sua interac\u00e7\u00e3o com os guias das visita e a pertin\u00eancia da visita. \n\nEsta conversa decorreu na escola ap\u00f3s a visita.  \n\n \n\nRegisto descritivo da visita \n\nA Eng\u00aa Ana Cristina Furtado (respons\u00e1vel pela ETAR) fez uma apresenta\u00e7\u00e3o inicial da ETAR na \n\nsala de controlo, apresentando o panorama de tratamentos de \u00e1guas residuais no concelho de \n\nAlmada. Depois, e numa primeira parte, foram explicados os processos f\u00edsicos de separa\u00e7\u00e3o dos \n\nefluentes e numa segunda parte os processos biol\u00f3gicos.  \n\n \n\nC.O. \u2013 A respons\u00e1vel da esta\u00e7\u00e3o est\u00e1 habituada a receber alunos da escola secund\u00e1ria e tem \n\num discurso adequado, motivador e muito dirigido aos conte\u00fados program\u00e1ticos. Gere a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de forma muito sensata, aprofundando os assuntos \u00e0 medida que os alunos a \n\nquestionam. Questiona-os sobre assuntos que eles est\u00e3o aptos a responder. \n\nTem a preocupa\u00e7\u00e3o de mostrar que o ajuste das condi\u00e7\u00f5es \u00e9 uma constante, que lida com \n\nsitua\u00e7\u00f5es imprevistas (per\u00edodo de chuva muito intenso) e que o seu trabalho e o dos operadores \n\nda esta\u00e7\u00e3o requer conhecimentos de F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia.   \n\nO comportamento dos alunos no in\u00edcio \u00e9 o esperado: o discurso da respons\u00e1vel da esta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmotivador e as perguntas s\u00e3o muitas, inclusive das pr\u00f3prias professoras. No entanto h\u00e1 um \n\npequeno grupo de 3 ou 4 rapazes que n\u00e3o parece muito interessado. \n\n \n\nA visita prossegue pelas instala\u00e7\u00f5es, num percurso sequencial: todas as sequ\u00eancias do \n\nprocesso s\u00e3o vis\u00edveis, incluindo a chegada do efluente e a \u00e1gua j\u00e1 tratada, tal como \u00e9 devolvida \n\nao rio. \n\n \n\nC.O. \u2013 Na visita fico a saber que a ETAR est\u00e1 a implementar projectos de reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ntratada, nomeadamente para a lavagem dos autocarros p\u00fablicos (as instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o cont\u00edguas), \n\nrega dos espa\u00e7os p\u00fablicos e lavagem dos arruamentos do concelho/freguesia. \n\n \n\nDurante a vista \u00e0s instala\u00e7\u00f5es o grupo de alunos fragmenta-se: o pequeno grupo de rapazes fica \n\n\n\n150 \n \n\ncompletamente desinteressado. Riem-se, conversam sobre tudo e sobre nada. N\u00e3o ouvem as \n\nexplica\u00e7\u00f5es e limitam-se a acatar as ordens de sil\u00eancio das professoras. \n\nOs restantes v\u00e3o ficando cada vez mais interessados.  \n\n \n\nC.O. \u2013 Passo a ser mais uma professora a quem v\u00e3o fazendo perguntas. Alguns ainda \n\nperguntam \u201c A professora \u00e9 de F\u00edsico-Qu\u00edmica ou de Biologia?\u201d mas depois algu\u00e9m diz: \u201cIsso n\u00e3o \n\ninteressa, a professora tamb\u00e9m deve saber isso das bact\u00e9rias\u2026!\u201d \n\n \n\nOs di\u00e1logos dos alunos com as professoras envolvem o que j\u00e1 foi explicado nas aulas: lembram-\n\nse da f\u00f3rmula qu\u00edmica do metano, reparam nas unidades indicadas em aparelhos de medida, \n\nreferem os nomes das t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o que identificam. Alguns, poucos, tomam notas e \n\ns\u00e3o elogiados pelas professoras. \n\n \n\nUm pequeno grupo repara nas unidades indicadas num tanque de reagentes qu\u00edmicos e \n\nquestiona a professora de Biologia. \n\nMais \u00e0 frente, reparo que a professora de Qu\u00edmica est\u00e1 a esclarecer o significado dos termos \n\naer\u00f3bico e anaer\u00f3bico. \n\n \n\nOs di\u00e1logos entre as professoras t\u00eam que ver com o interesse da visita e da sua adequa\u00e7\u00e3o a \n\ndeterminados conte\u00fados dos programas. Trocam esclarecimentos m\u00fatuos sobre conceitos \n\nespec\u00edficos, como transmit\u00e2ncia/absorv\u00e2ncia. P10BG est\u00e1 particularmente interessada no \n\ntratamento dos odores do ar na esta\u00e7\u00e3o e quer saber onde est\u00e1 situada a Flare de queima do \n\nbiog\u00e1s. \n\n \n\nA visita termina com uma sess\u00e3o de esclarecimento de d\u00favidas, n\u00e3o s\u00f3 sobre os aspectos \n\nt\u00e9cnicos da ETAR mas tamb\u00e9m sobre o percurso acad\u00e9mico e profissional da pr\u00f3pria  \n\nrespons\u00e1vel da esta\u00e7\u00e3o. \n\nAprecia\u00e7\u00e3o da visita \n\nNo final da visita conversamos sobre o que acharam da actividade.  \n\nComo aspectos positivos referem que: \n\n- esta visita ilustrou a inter-rela\u00e7\u00e3o entre as disciplinas de Qu\u00edmica, F\u00edsica e Biologia em que os \n\ndiferentes saberes se conjugam numa mesma aplica\u00e7\u00e3o concreta;  \n\n- a visitou permitiu transmitir/refor\u00e7ar aos alunos a ideia de que o conhecimento n\u00e3o \u00e9 \n\nestanque; \n\n- Foi tamb\u00e9m interessante para as pr\u00f3prias professoras: \u201cEsta \u00e9 uma visita ideal para \n\naprendermos a relacionar os nossos conte\u00fados\u201d. \n\n \n\nComo aspectos negativos referem: \n\n- o facto de alguns alunos estarem desajustados da \u00e1rea de estudos: \u201c A Eng\u00aa gosta do que faz e \n\nisso viu-se. Motivou. Os alunos tinham de estar interessados\u201d, refere P10BG. \n\nP10FQ refere ainda que, sem a presen\u00e7a de P10BG, \u201c\u2026iria puxar a visita mais aos processos! \n\nCom as duas n\u00e3o h\u00e1 desfasamento. Tudo passa a ser importante.\u201d \n\nP10BG concorda \u201c Como n\u00e3o temos esse conhecimento, puxamos para a nossa \u00e1rea.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nAnexo 7 Notas de campo relativas \u00e0 aula laboratorial sobre clorofila. \n\n \n\n \n\nDATA: 17 Novembro 2011 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:10h30 -13h15 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Laborat\u00f3rios de Biologia e Qu\u00edmica \n\n                 \n\n \n\nObjectivos:  \n\nObservar o desenvolvimento da actividade planeada pelas professoras. \n\nAveriguar o impacto ao n\u00edvel dos alunos e professores. \n\n \n\nC.O. \u2013 Os alunos realizam o protocolo experimental separados em turnos e distribu\u00eddos por dois \n\nlaborat\u00f3rios cont\u00edguos - o de Qu\u00edmica e o de Biologia. \n\n10h30 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica   \n\nOs alunos preparam o material para a realiza\u00e7\u00e3o do protocolo \u201c Estudo da clorofila: \n\ncromatografia em papel.\u201d \n\nP10FQ adverte sobre a necessidade de os cabelos compridos serem presos e de que n\u00e3o os \n\nquer sentados a trabalhar no laborat\u00f3rio.  \n\nManda arrumar o material pessoal (livros e mochilas) que se encontra em cima da bancada. \n\n \n\nP10FQ distribui e l\u00ea o protocolo experimental e os alunos acompanham a leitura tomando \n\nnotas. P10FQ mostra uma solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica de clorofila j\u00e1 preparada para exemplificar qual \n\ndever\u00e1 ser o resultado final. \n\nP10FQ mostra a planta, da qual se cortar\u00e3o as folhas verdes e um saco com folhas amarelas. \n\nOs alunos j\u00e1 est\u00e3o organizados em grupos de trabalho. \n\nEnquanto os grupos terminam a organiza\u00e7\u00e3o do material, um elemento de cada grupo vai com \n\nP10FQ buscar areia que ser\u00e1 utilizada na tritura\u00e7\u00e3o das folhas. \n\n \n\n10h35 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nOs alunos est\u00e3o todos sentados. Est\u00e3o em grupos. \n\nP10BG traz o material a partir de uma sala cont\u00edgua. Os alunos conversam e l\u00eaem o protocolo. \n\nP10BG entra e pergunta: \u201c Leram bem? Interpretaram?\u201d \n\nManda tirar as coisas de cima da bancada.  \n\nRefere a quest\u00e3o-problema e explica do que se trata. Diz que devem interpretar os resultados \n\nmas o objectivo da aula \u00e9 responder \u00e0 quest\u00e3o. \n\nOs alunos trouxeram folhas verdes. P10FQ deixou uma planta neste laborat\u00f3rio. \n\nP10BG explica que v\u00e3o usar a planta para ser igual ao que est\u00e3o a usar em FQ e corta \n\npequenos peda\u00e7os de folha e distribui pelos grupos. \n\nVai buscar o \u00e1lcool mas n\u00e3o deixa os alunos irem cortar as folhas. \n\n\u201cV\u00e3o passando o \u00e1lcool uns para os outros\u201d. Distribuiu tesouras e d\u00e1 instru\u00e7\u00f5es. \n\nVai buscar areia. N\u00e3o encontra. \n\n  \n\n\n\n152 \n \n\n10h40 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nO laborat\u00f3rio tem sempre a porta aberta para o exterior. A professora vai passando pelos \n\ngrupos. \n\nOs alunos j\u00e1 est\u00e3o todos a triturar as folhas. \n\n10h45 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nA porta est\u00e1 fechada. \n\nA professora est\u00e1 a por \u00e1lcool nos v\u00e1rios almofarizes. \n\nContinua a distribuir material pelos grupos \u2013 usa erlenmeyers.  \n\nC.O. \u2013 O material que estes alunos est\u00e3o a usar \u00e9 diferente e neste caso n\u00e3o corresponde ao \n\nprotocolo que leram \u2013 caso do erlenmeyer. \n\nP10BG vai dando instru\u00e7\u00f5es aos grupos: \u201c Quero isso bem verde!\u201d \n\nUm aluno sai sem autoriza\u00e7\u00e3o. Vai buscar papel e P10BG repreende-o: \u201c Ningu\u00e9m tem \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para sair\u201d. \n\nP10FQ entra a pedir pil\u00f5es grandes para os almofarizes. Observa os trabalhos e pergunta a \n\nP10BG: \u201cEst\u00e1s a fazer solu\u00e7\u00f5es muito grandes? Est\u00e3o a fazer solu\u00e7\u00f5es muito verdes?\u201d \n\n10h50 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nOs alunos j\u00e1 est\u00e3o a filtrar. Como os almofarizes s\u00e3o pequenos, os alunos fazem o \n\nprocedimento mais do que uma vez. No laborat\u00f3rio de Biologia n\u00e3o h\u00e1 almofarizes grandes \n\ndispon\u00edveis. \n\n2 alunos v\u00e3o buscar pedras ao jardim para ajudar na tritura\u00e7\u00e3o. \n\n1 aluna do laborat\u00f3rio de Biologia vem entregar um pil\u00e3o grande a P10FQ e volta ao laborat\u00f3rio. \n\nP10FQ recolhe um pouco de solu\u00e7\u00e3o filtrada. As alunas regressam com as pedras. P10FQ pede \n\nque voltem para buscar mais. \n\n10h55 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nOs alunos est\u00e3o em p\u00e9. J\u00e1 est\u00e3o a fazer a filtra\u00e7\u00e3o. \n\nP10BG distribui folhas velhas. \n\nOs alunos lavam os almofarizes. P10BG explica que ser\u00e1 dif\u00edcil limpar tudo muito bem\u2026 \n\nP10BG diz que as folhas amarelas est\u00e3o em fase de perda de l\u00edquidos pelo que n\u00e3o ser\u00e3o \n\nf\u00e1ceis de triturar. D\u00e1 indica\u00e7\u00f5es: \u201c N\u00e3o usem as partes castanhas, s\u00f3 as amarelas.\u201d \n\nVolta a distribuir areia pelos grupos. \n\nVai dando instru\u00e7\u00f5es para os alunos cortarem as folhas em bocadinhos muito pequenos. \n\nP10BG corta o papel de filtro para todos os grupos. \n\nA filtra\u00e7\u00e3o \u00e9 feita directamente para o Erlenmeyer. \n\nFala para todos: \u201c N\u00e3o podemos demorar muito tempo com o extracto feito\u201d \n\nExplica a um grupo como colocar o papel da placa de Petri para fazer a cromatografia. \n\nP10FQ chama P10BG para ir ao lab FQ \n\n11h05 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nP10FQ d\u00e1 instru\u00e7\u00f5es sobre como dobrar o papel de filtro e relembra o protocolo a um grupo. \n\nP10FQ chamou P10BG para lhe mostrar o cromatograma j\u00e1 obtido por um grupo. \n\nP10BG elogia o trabalho e fica a falar com os alunos. \n\nOutro grupo chama P10BG e pede para ir ver o seu. P10BG: \u201c Est\u00e1 muito bonito!\u201d \n\nC.O. \u2013 Reparo que P10FQ n\u00e3o faz nada. Os alunos fazem tudo. P10FQ s\u00f3 d\u00e1 instru\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n \n\n11h10 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nOs alunos j\u00e1 est\u00e3o a filtrar o extracto de folhas caducas. \n\n \n\nC.O. \u2013 Nesta fase as professoras j\u00e1 est\u00e3o a agir em conjunto, isto \u00e9, interagem igualmente com \n\nos alunos em diferentes laborat\u00f3rios, ao contr\u00e1rio do in\u00edcio da aula em que orientavam cada \n\nturno. \n\nAlgo id\u00eantico passa-se com os alunos: v\u00e3o circulando entre os dois laborat\u00f3rios, observam o \n\ntrabalho uns dos outros e regressam ao laborat\u00f3rio onde come\u00e7aram a aula. \n\nUma aluna diz que em FQ est\u00e3o a usar uma batata! P10BG ri-se e explica que deve ser uma \n\npedra. \n\nP10BG manda responder \u00e0s quest\u00f5es. \n\nP10FQ entra e exclama: \u201c T\u00e3o lindo!\u201d P10BG refere em tom de competi\u00e7\u00e3o: \u201c Querias ter uns \n\nresultados assim, n\u00e3o era?\u201d \n\nP10BG quer as respostas \u00e0s quest\u00f5es\u2026 e tira fotografias aos resultados. \n\nP10FQ comenta o extracto amarelo com P10BG. N\u00e3o consigo ouvir porque os alunos entram e \n\nsaem. J\u00e1 n\u00e3o sei a que lado pertencem\u2026 \n\n11h15 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nP10BG entra para tirar fotografias aos cromatogramas e aos extractos.  \n\nRepara no cromatograma do 1\u00ba grupo junto ao arm\u00e1rio e comenta que poder\u00e1 ter a ver com a \n\nefici\u00eancia na obten\u00e7\u00e3o do extracto (o resultado n\u00e3o \u00e9 bom!). Os alunos dizem que deve ser do \n\npil\u00e3o e do tamanho do almofariz. \n\nP10BG e P10FQ v\u00e3o ver o efeito de fluoresc\u00eancia com o retroprojector com uma solu\u00e7\u00e3o filtrada \n\npreparada por SA anteriormente. \n\nP10FQ e P10BG interpretam o efeito e colocam a planta verde tamb\u00e9m no retroprojector para \n\ncompara\u00e7\u00e3o. Alguns alunos aproximam-se e querem saber o que est\u00e1 a acontecer. \n\n11h25 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nIn\u00edcio da cromatografia do extracto de folhas caducas. \n\nAluna \u2013 \u201cA que horas vamos para FQ?\u201d \n\nP10BG: \u201c N\u00f3s estamos em FQ e BG. \n\nOs alunos respondem \u00e0s quest\u00f5es usando o manual de Biologia. \n\n11h30 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nP10FQ traz os alunos para verem a fluoresc\u00eancia nos 2 extractos. \n\nP10FQ: \u201c Limpar as bancadas e responder \u00e0s quest\u00f5es!\u201d \n\nEm ambos os laborat\u00f3rios os alunos lavam o material. \n\n \n\n11h35 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nFalam sobre a efici\u00eancia da tritura\u00e7\u00e3o porque foram usadas folhas da mesma planta e aqui os \n\ncromatogramas s\u00e3o melhores. \n\nC.O. \u2013 As professoras conversam sobre o intervalo. N\u00e3o tinham combinado nada. Notam que os \n\nalunos precisam de interromper a aula, para que as conclus\u00f5es sejam bem tiradas. \n\nAluna: A solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 morta!\u201d \n\nP10BG: As mol\u00e9culas est\u00e3o mortas?! Que disparate!\u201d \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n \n\n11h36 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nP10BG: \u201cPara responderem \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o precisam do manual de Biologia, p\u00e1gina 73\u201d. \n\nP10FQ e P10BG combinam que os alunos v\u00eam ao laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica ver o efeito de \n\nfluoresc\u00eancia \u2013 Parte C. \n\nPassado algum tempo P10BG vem avisar que devem suspender a cromatografia. Devem \n\nresponder em primeiro lugar \u00e0s 4 primeiras quest\u00f5es e s\u00f3 depois ver a fluoresc\u00eancia. \n\nC.O. \u2013 Fazem-se ajustes no ritmo da aula, com instru\u00e7\u00f5es que as professoras combinam ap\u00f3s \n\nalgumas trocas de impress\u00f5es sobre a aula. \n\n \n\nP10FQ vai explicando aos alunos que se aproximam do retroprojector. \u201c Como \u00e9 que a plantinha \n\nn\u00e3o permite o efeito e a solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 permite? - Pensem l\u00e1 naquilo que j\u00e1 aprenderam em \n\nBiologia. \n\nC.O. \u2013 N\u00e3o compreendo se os relat\u00f3rios devem ser individuais ou em grupo\u2026 Alguns alunos \n\nperguntam como \u00e9 que os pigmentos se separam. P10FQ explica a capilaridade mas os alunos \n\nreferem que no manual de Biologia a explica\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente \u2013 fala-se em solubilidade\u2026 As \n\nprofessoras n\u00e3o se tinham apercebido! \n\n \n\n12h00 \n\nLaborat\u00f3rio de Biologia  \n\nP10FQ manda os alunos arranjarem uma explica\u00e7\u00e3o para a cor vermelha que se observa \n\n(vermelho, sangue de boi) e ver o que podem concluir acerca do que j\u00e1 realizaram\u2026. Porqu\u00ea? \n\nP10BG: Na folha n\u00e3o h\u00e1 fluoresc\u00eancia, mas no extracto h\u00e1!  \n\n12h05 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nP10FQ vai orientando as conclus\u00f5es\u2026 \n\nA cor vermelha \u00e9 explicada recorrendo aos conte\u00fados abordados em FQ \u2013 emiss\u00e3o de luz vis\u00edvel \n\ne excita\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos. \n\nAlguns alunos dizem que afinal esta \u00e9 uma aula de Biologia, porque est\u00e3o a falar de \n\nfotoss\u00edntese, folhas, cloroplastos\u2026. \n\nP10FQ diz que as t\u00e9cnicas de separa\u00e7\u00e3o s\u00e3o procedimentos de FQ. Sem cromatografia n\u00e3o \n\nseria poss\u00edvel realizar esta experi\u00eancia. \n\nAlguns alunos dizem que:  \u201cEnt\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o!\u201d \n\nOutros argumentam que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso.  \n\nP10BG como \u00e9 que se explica que os pigmentos se consigam separar? Porqu\u00ea? Isso \u00e9 com a \n\nF\u00edsica e com a Qu\u00edmica\u2026. \n\nOutro grupo: \u201cAparentemente isto tem tudo a ver com a F\u00edsica e a Biologia.\u201d \n\nP10FQ: \u201cE de que maneira?\u201d \n\nAlunos: \u201c Aquilo da excita\u00e7\u00e3o e dos espectros \u00e9 o que explica a cor vermelha, n\u00e3o \u00e9? \n\nIntervalo (15 min) \n\nC.O. \u2013 As professoras trocam algumas impress\u00f5es entre si e os alunos v\u00e3o chegando do \n\nintervalo. \n\nP10FQ \u2013 Eu perguntei a um grupo se eles achavam que isto tinha alguma coisa com Qu\u00edmica, e \n\neles disseram: \u201cN\u00e3o, tem muito mais que ver com Biologia\u201d. Depois estive a falar com eles \n\nsobre a pergunta 5 (eu estive a dar isto ontem\u2026.) e eles reconheceram: \u201c Ah! Os electr\u00f5es \n\nexcitados\u2026\u201d \n\nNo fim, eu pergunto \u201cse eu n\u00e3o tivesse dado a aula de ontem, voc\u00eas n\u00e3o conseguiam responder \n\na esta pergunta! Eles assentiram: \u201cPois \u00e9 St\u00f4ra!\u201d  \n\nEles partem do princ\u00edpio que Biologia \u00e9 Biologia, \u2026 Estarem a usar cromatografia de folhas \n\n\n\n155 \n \n\nverdes e saltos qu\u00e2nticos\u2026 n\u00e3o pode ser.  \n\nP10BG \u2013 Eu tive uma \u00fanica aluna que foi buscar as folhas que tinha da Qu\u00edmica, para tentar \n\nperceber porqu\u00ea a Cromatografia\u2026 E, no que respeita a essa quest\u00e3o eu deixei no ar para eles \n\nterem de explicar porque \u00e9 que a planta com as folhas iluminadas n\u00e3o muda de cor como o \n\nextracto\u2026 \n\nP10FQ \u2013 Que giro, n\u00e3o fiz com a planta, mas posso fazer\u2026. \n\nC.O. \u2013 P10FQ vai fazer! Os alunos e P10BG seguem-na. Este grupo que ficou na sala durante o \n\nintervalo est\u00e1 muito entusiasmado. \n\n \n\nAluna \u2013 Mas assim a luz n\u00e3o chega \u00e0 clorofila\u2026. \n\nP10FQ e P10BG \u2013 Chega, chega! Ent\u00e3o n\u00e3o conseguimos ver porqu\u00ea st\u00f4ra? \n\nP10FQ \u2013 Por causa de uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica: os electr\u00f5es quando est\u00e3o dentro da folha s\u00e3o \n\ntransportados num processo, certo? E no extracto, na clorofila, n\u00e3o s\u00e3o transportados, excitam-\n\nse e regressam ao estado fundamental emitindo luz\u2026 \n\nAluna \u2013 Vermelha! \n\nP10FQ \u2013 Sim, no processo s\u00e3o transportados e n\u00e3o regressam ao estado fundamental, por isso \n\nn\u00e3o h\u00e1 emiss\u00e3o de luz vermelha nas folhas. Isso v\u00e3o estudar melhor em Biologia. \n\nO processo fotossint\u00e9tico implica transporte de electr\u00f5es\u2026 \n\nAluna \u2013 Ah! Recebem energia, e depois voltam ao seu n\u00edvel, emitem radia\u00e7\u00e3o e essa radia\u00e7\u00e3o \u2026. \n\nCai\u2026 na zona do vermelho, do vis\u00edvel\u2026. \n\nP10FQ \u2013 \u00c9 isso mesmo! \n\nFim do intervalo \n\n12h30 \n\nLaborat\u00f3rio de Qu\u00edmica  \n\nAp\u00f3s o intervalo, toda a turma est\u00e1 junta no laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica com as duas professoras. \n\nP10FQ mostra um powerpoint e P10BG tira algumas fotos \u00e0 turma. \n\nP10FQ e P10BG solicitam 1 folha por grupo do relat\u00f3rio para avalia\u00e7\u00e3o do processo. \n\nC.O. \u2013 No powerpoint faz-se um resumo das principais conclus\u00f5es que podem ser tiradas. H\u00e1 \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o em mostrar que s\u00e3o mobilizados conhecimentos de \u00e1reas distintas. \n\nS\u00e3o dirigidas quest\u00f5es aos alunos e a partir das interven\u00e7\u00f5es \u00e9 feito um ponto de situa\u00e7\u00e3o. \n\nNota-se que as situa\u00e7\u00f5es que ficaram em aberto, ou que n\u00e3o tinham sido preparadas, s\u00e3o agora \n\nsistematizadas e conclu\u00eddas. \u00c9 o caso da explica\u00e7\u00e3o do processo de separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos \n\nno papel. Os alunos, na generalidade, fazem muitas quest\u00f5es e querem confrontar as suas \n\nrespostas com a explica\u00e7\u00e3o das professoras. \n\n \n\n1 - Porque triturar as folhas? \n\nP10BG explica a efici\u00eancia da rotura das c\u00e9lulas com base no powerpoint e compara a \n\nefici\u00eancia de dois grupos solicitando que digam como foi feita a tritura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2 - Porqu\u00ea esta t\u00e9cnica \u2013 cromatografia? \n\nP10FQ explica, com base no texto do manual de Biologia, fazendo o paralelismo com a \n\nterminologia de FQ. \n\nP10BG reconhece a dificuldade com a defini\u00e7\u00e3o de capilaridade/solubilidade com base nos \n\nmecanismos de interac\u00e7\u00f5es electrost\u00e1ticas. \n\nP10FQ explora a t\u00e9cnica da cromatografia numa perspectiva quantitativa com base no \n\npowerpoint. \n\n \n\n3 - Quantos pigmentos foram identificados? \n\nP10BG explicita a designa\u00e7\u00e3o caroten\u00f3ides com base num quadro do manual de Biologia. \n\n\n\n156 \n \n\nRefere que os pigmentos diferem consoante as diferentes esp\u00e9cies e com a esta\u00e7\u00e3o do ano \n\n(taxas de fotoss\u00edntese). \n\nP10FQ explicita o aspecto qualitativo geral dos cromatogramas obtidos em termos das bandas \n\nobtidas relacionando-as com a propor\u00e7\u00e3o relativa dos pigmentos. \n\n \n\n4 - Identifica\u00e7\u00e3o dos pigmentos \n\nP10BG faz a an\u00e1lise do quadro do manual para proceder \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos pigmentos. \n\n\u00c9 apresentado o espectro de absor\u00e7\u00e3o do extracto obtido (feito anteriormente por P10FQ).  \n\nOs alunos s\u00e3o solicitados a descrever e a interpretar o gr\u00e1fico identificando quais as radia\u00e7\u00f5es \n\nmais absorvidas pela clorofila. \n\nP10BG relaciona a informa\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia fotossint\u00e9tica.  \n\nSeguidamente \u00e9 projectado o espectro do manual de Biologia. \n\nAlguns alunos questionam sobre o que \u201cs\u00e3o tons de verde?\u201d  \n\nP10FQ explica o mecanismo da cor. \n\n \n\n5 - Porqu\u00ea a radia\u00e7\u00e3o solar? N\u00e3o pode ser outra? \n\nP10BG apresenta o caso de uma planta e de uma l\u00e2mpada!  \n\nP10FQ e P10BG ajudam a concluir que s\u00f3 determinados c.d.o. ( n\u00e3o interessa a fonte) \u00e9 que \n\ns\u00e3o absorvidos e que por isso, existem c.d.o. que s\u00e3o \u201c\u00f3ptimos\u201d para a actividade  \n\nfotossint\u00e9tica. \n\nP10FQ explica o fen\u00f3meno da fluoresc\u00eancia com base no facto de, no extracto, n\u00e3o ocorrer a \n\nfotoss\u00edntese estando os electr\u00f5es \u201clivres\u201d para excitar e desexcitar os \u00e1tomos/mol\u00e9culas. \n\n \n\nC.O. \u2013 H\u00e1 um grupo de alunos que mant\u00e9m um p\u00e9ssimo comportamento durante toda a aula. \n\nS\u00e3o repreendidos por P10FQ \n\nP10BG refere a exist\u00eancia de outros pigmentos (azuis e vermelhos) nas algas, couve roxa (o \n\nroxo est\u00e1 no vac\u00faolo, mas nos cloroplastos existem pigmentos para a fotoss\u00edntese)  \n\nCom base no powerpoint, faz-se a distin\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios termos: clorofila bruta, extractos de \n\npigmentos fotossint\u00e9ticos e extracto de clorofila,\u2026. \n\n \n\n6 \u2013 Interpreta\u00e7\u00e3o dos espectros para folhas verdes e folhas amarelas. \n\nP10FQ explica a degrada\u00e7\u00e3o da clorofila. \n\nC.O. \u2013 Os alunos tomam notas durante esta parte final mas a sua participa\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas duas \n\nquest\u00f5es \u00e9 mais fraca. N\u00e3o consigo recolher as interven\u00e7\u00f5es dos alunos. Eles est\u00e3o inquietos e \n\ncansados, como eu! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n\nAnexo 8 Notas de campo relativas \u00e0 aula de 11\u00ba ano sobre chuvas \u00e1cidas e \n\nrespectiva prepara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nDATA: 15 Maio 2012 \n\nASSUNTO: \n\n \n\n \n\nHORA:8h15 -13h30 \n\nLOCAL: Escola \n\n                Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica \n\n                \n\n \n\nObjectivos:  \n\nObservar o desenvolvimento da actividade planeada pelas professoras. \n\n \n\nC.O. \u2013 Quando cheguei (10h05) a turma estava toda reunida no laborat\u00f3rio de qu\u00edmica. J\u00e1 \n\ntinham realizado a actividade experimental \u2013 partes A e B. \n\nA aula come\u00e7ou \u00e0s 8h15 com a resposta \u00e0s quest\u00f5es pr\u00e9-laboratoriais. \n\n3 alunos s\u00f3 frequentam Biologia-Geologia, mas comparecem ao 1\u00ba momento da aula. Os alunos \n\nque anularam FQ estavam presentes na aula, mas a reac\u00e7\u00e3o foi de desinteresse\u2026 \n\nO total da aula foi de 2 x 135min \n\nA turma est\u00e1 junta no laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica e os alunos est\u00e3o sentados por grupos de \n\ntrabalho: 2 grupos em cada bancada. \n\nUm pequeno grupo de alunos tinha curiosidade em saber o que \u00e9 articula\u00e7\u00e3o curricular (as \n\nprofessoras tinham dito que eu iria aparecer\u2026) e P11FQ solicita a minha explica\u00e7\u00e3o junto dos \n\nalunos. \n\nExplico o significado e pergunto-lhes o que acham daquela aula: \n\nAluno 1 - \u201c Eu j\u00e1 tinha dado conta que havia coisas em comum\u2026\u201d \n\nAluno2 - \u201cA mesma actividade pode ser explorada pelas 2 professoras \u2026 elas desenvolvem \n\ndepois nas aulas \u2026 falam sobre isto nas aulas, assim\u2026 mais\u2026 espec\u00edfico.\u201d \n\nAluno 1 \u201cAprofundam mais, relacionado com a disciplina\u201d \n\nReferem como aspectos negativos que: \n\n- \u201c\u00c9 uma aula com muita gente, muito barulho.\u201d \n\n- \u201cAs professoras n\u00e3o d\u00e3o tanta aten\u00e7\u00e3o\u201d (referem-se \u00e0 parte pr\u00e1tica). \n\n \n\nIn\u00edcio da parte C  \n\nAs professoras circulam pelos grupos de trabalho. D\u00e3o as mesmas indica\u00e7\u00f5es: orientam o \n\nprotocolo, falam sobre o pH das solu\u00e7\u00f5es, v\u00e3o relembrando o objectivo da actividade. \n\nP11FQ n\u00e3o usa o vocabul\u00e1rio correcto (fala em \u201cpedras\u201d e n\u00e3o em \u201crochas\u201d. P11BG sorri e vai \n\nreferindo que \u00e9 uma \u201c Rocha Sedimentar\u201d ou \u201c Calc\u00e1rio\u201d). \n\nOs alunos riem e v\u00e3o corrigindo P11FQ. \n\nOs alunos dirigem-se indiferentemente \u00e0s professoras. \n\nP11BG orienta a fragmenta\u00e7\u00e3o das rochas. Explica os cuidados a observar no manuseamento \n\ndo martelo de ge\u00f3logo. P11FQ est\u00e1 junto da hotte a supervisionar a recolha das solu\u00e7\u00f5es. \n\nQuando todos os grupos terminam a parte experimental tem lugar um intervalo.  \n\nDurante o Intervalo \n\nC.O. \u2013 Nesse intervalo converso com as professoras. \u00c9 feito o registo \u00e1udio dessa conversa. \n\nP11BG - No \u00e2mbito da Geologia, n\u00f3s temos conte\u00fados, principalmente quando falamos da \n\naltera\u00e7\u00e3o das rochas em que  a ajuda da Qu\u00edmica \u00e9 muito importante. N\u00f3s falamos da altera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n158 \n \n\nqu\u00edmica das rochas, nomeadamente, da meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e h\u00e1 muitos conceitos da \n\nQu\u00edmica que s\u00e3o importantes para perceber as reac\u00e7\u00f5es que ocorrem. N\u00f3s falamos aos alunos \n\nnos reagentes e nos produtos da reac\u00e7\u00e3o. No caso das rochas, as rochas iniciais e as rochas \n\nresultantes. A explica\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e as reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas s\u00e3o mais do \u00e2mbito da Qu\u00edmica. N\u00f3s \n\nfalamos de uma maneira geral. Temos todo o interesse de termos essa explica\u00e7\u00e3o dada por \n\nprofessor de FQ que consegue ter uma interven\u00e7\u00e3o mais adequada do que n\u00f3s, mais espec\u00edfica. \n\n\u00c9 muito importante o contributo da Qu\u00edmica nesta parte da mat\u00e9ria de Geologia. \n\nP11FQ \u2013 Este aspecto que a colega referiu, \u00e9 talvez o mais importante: os alunos perceberem \n\nque o conhecimento n\u00e3o \u00e9 compartimentado. Pode ser abordado de um ponto de vista mais \u2026 \n\nabrangente ou mais pontual\u2026 Eles percebem melhor. A minha disciplina contribui para o \n\nconhecimento dos conte\u00fados de Geologia e a Geologia d\u00e1 significado \u00e0 minha disciplina, porque \n\nas reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas escritas no quadro. \u00c9 uma forma que os \n\nalunos t\u00eam de ver, em termos mais objectivos e comportamentais, as reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. \n\nEmbora isso tamb\u00e9m se fa\u00e7a com outros aspectos, mas neste caso, particularmente neste \n\nconte\u00fado do programa que apela a uma abordagem mais CTS, penso que esta actividade vai de \n\nencontro a esses objectivos. \n\nC.O. \u2013 A prepara\u00e7\u00e3o da actividade. \n\nP11FQ \u2013No in\u00edcio do ano lectivo, houve uma reuni\u00e3o para fazer a articula\u00e7\u00e3o curricular, e a\u00ed \n\nforam definidos os temas, por anos lectivos, 10\u00ba e 11\u00ba,  em que se podia fazer articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular. Um dos temas era este \u2013 Chuva \u00e1cida e normal vs ac\u00e7\u00e3o da chuva \u00e1cida em termos \n\ngeol\u00f3gicos.  \n\nIsso ficou definido logo no in\u00edcio do ano e como no programa de FQ, a chuva \u00e1cida aparece \n\nneste momento e na Geologia tamb\u00e9m\u2026. \n\nA planifica\u00e7\u00e3o foi efectuada com uma pequena reuni\u00e3o em que cada uma disse quais eram os \n\nobjectivos da actividade e depois uma 2\u00aa reuni\u00e3o, com a elabora\u00e7\u00e3o de uma ficha conjunta, \n\naquela que os alunos seguem hoje. Essa ficha est\u00e1 organizada da seguinte forma: uma \n\nprepara\u00e7\u00e3o da actividade, as instru\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o experimental e uma discuss\u00e3o da \n\nactividade. \n\nNa planifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 previsto um terceiro momento, depois da actividade realizada e das \n\nconclus\u00f5es tiradas com os alunos, para fazer o balan\u00e7o. \n\nC.O. \u2013 As expectativas \n\nP11FQ \u2013 Expectativas\u2026 Os alunos fazerem a liga\u00e7\u00e3o entre as disciplinas, que \u00e9 uma coisa que \n\neles t\u00eam muita dificuldade! O conhecimento \u00e9 um, embora seja abordado nas duas disciplinas. \n\nEu acho isso muito importante. Depois, tamb\u00e9m penso que para os alunos ser\u00e1 interessante, h\u00e1 \n\nalgumas limita\u00e7\u00f5es obviamente\u2026 do ponto de vista processual, digamos assim, porque como a \n\nactividade \u00e9 feita em simult\u00e2neo, \u2026 Essa liga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m podia ter sido feita, com a mesma \n\nficha, elaborada da mesma forma, mas cada professora em sua aula, com os seus alunos\u2026 \n\nMas penso que fazer em simult\u00e2neo, \u00e9 uma forma mais eficaz. Os alunos tomam logo contacto \n\ncom a actividade e as quest\u00f5es todas, os conceitos, \u2026 De ambas as disciplinas. \n\nP11BG \u2013 Eu acho que \u00e9 uma mais-valia este tipo de articula\u00e7\u00e3o curricular porque eles \n\nhabitualmente, na pr\u00e1tica, no dia-a-dia, n\u00e3o associam alguns acontecimentos a este tipo de \n\nconte\u00fados das aulas. Quando os tratamos assim, v\u00e3o passar a associar e ver que tudo, na \n\nNatureza, sofre altera\u00e7\u00f5es e que as reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas est\u00e3o presentes sempre. \n\nP11FQ \u2013 H\u00e1 aspectos mais complicados de articula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 sempre vantagens. N\u00e3o foi o \n\ncaso desta actividade porque foi poss\u00edvel faz\u00ea-la desta forma porque a turma \u00e9 pequena.   \n\nEsta forma de ter todos no laborat\u00f3rio, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se a turma for pequena. Esta aula envolveu \n\numa apresenta\u00e7\u00e3o mais te\u00f3rica e depois uma actividade experimental. \n\nAl\u00e9m disso, a produ\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos foi por demonstra\u00e7\u00e3o experimental: os alunos fizeram uma \n\ns\u00f3 montagem, e a \u00e1gua acidificada era para todos.  \n\n\n\n159 \n \n\nUma vantagem, que me surpreendeu, sobretudo nesta altura do ano, foi a curiosidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 \u201c articula\u00e7\u00e3o curricular\u201d, porque \u00e9 que esta aula foi feita em conjunto, \u2026 Eles \n\ntiveram curiosidade\u2026 Achei interessante. Eles j\u00e1 me tinham perguntado e remeti para ti. \n\nC.O. \u2013 Epis\u00f3dio sobre o facto de os alunos quererem saber o que eu estava a fazer ali, o que era \n\no meu trabalho/estudo.  \n\nO que se passa nas restantes turmas de 11\u00ba ano? \n\nP11FQ - Nem todas as turmas do 11\u00ba ano est\u00e3o a fazer esta actividade. A ficha \u00e9 s\u00f3 desta \n\nequipa! \n\nP11FQ / P11BG - A maneira como, na pr\u00e1tica, a articula\u00e7\u00e3o acontece, depende da equipa. Acho \n\nque h\u00e1 uma turma que n\u00e3o fez. Tem a ver com a equipa. \n\nN\u00f3s temos uma grande confian\u00e7a porque j\u00e1 trabalhamos juntas h\u00e1 bastante tempo. N\u00e3o desta \n\nforma, mas isto pode ser mais uma vantagem da pr\u00f3pria actividade e daqui para a frente talvez \n\nse fa\u00e7am mais coisas em conjunto. \n\nN\u00f3s j\u00e1 trabalhamos com turmas em comum h\u00e1 muitos anos. Portanto\u2026 existe cumplicidade e \n\nconfian\u00e7a que nem sempre existe noutras equipas. Se as pessoas n\u00e3o se conhecem em termos \n\nde trabalho, \u00e0s vezes pode-se tornar complicado. \n\nP11BG - \u00c9 preciso gostar de trabalhar em grupo e ter uma certa empatia com o colega sen\u00e3o as \n\ncoisas n\u00e3o funcionam. \n\nP11FQ \u2013 Embora nunca se tenha feito nada assim, com uma ficha em conjunto, o facto \u00e9 que \n\nh\u00e1 muita partilha entre n\u00f3s. Ela faz algo na Biologia e diz-me \u201colha, anda c\u00e1 ver!\u201d Eu fa\u00e7o igual. \n\nOs alunos j\u00e1 est\u00e3o habituados a circular. Houve alguma curiosidade mas j\u00e1 foi natural  para \n\neles.  \n\nC.O. \u2013 A visita \u00e0 ETAR foi em conjunto \u2013 ano lectivo 2010/2011  \n\n \n\nDepois do intervalo \n\nAs professoras conversam com os v\u00e1rios grupos sobre as observa\u00e7\u00f5es dos tubos de ensaio. \n\nAs professoras trocam impress\u00f5es entre si acerca do facto de nem todos os grupos estarem a \n\nobservar a liberta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s e circulam, juntas, pelos v\u00e1rios grupos esclarecendo a situa\u00e7\u00e3o. \n\nC.O. \u2013  Estes  alunos s\u00e3o bastante mais aut\u00f3nomos no laborat\u00f3rio do que os alunos de 10\u00ba ano \n\nque j\u00e1 observei. \n\n \n\nSolicitam aos alunos que respondam \u00e0s quest\u00f5es 1. e 2. da an\u00e1lise de resultados e conclus\u00f5es. \n\nOs alunos s\u00e3o orientados no sentido de escreverem as equa\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas do processo e \n\ncompararem a interpreta\u00e7\u00e3o nos dois manuais. \n\nC.O. \u2013 Sou convidada pelas professoras a participar em algumas conversas sobre as equa\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas escritas, em ambos os manuais, que descrevem o processo. De facto, o efeito da \n\nchuva \u00e1cida sobre o calc\u00e1rio \u00e9 apresentado de forma muito diversa nos manuais.  \n\n \n\nDado que a obten\u00e7\u00e3o de resultados na parte C requer muito tempo, os frascos contendo as \n\nrochas imersas em \u00e1gua acidificada previamente por \u00f3xidos (CO2 e SO2) ficar\u00e3o em repouso at\u00e9 \n\n\u00e0 pr\u00f3xima aula, altura em que se analisar\u00e1 os resultados obtidos. \n\nC.O. \u2013 Existe uma resolu\u00e7\u00e3o da ficha-relat\u00f3rio que foi feita em conjunto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n \n\nAnexo 9 Gui\u00e3o das entrevistas \u00e0s professoras de F\u00edsica e Qu\u00edmica-A e de Biologia e \n\nGeologia. \n\n \n\n?APRESENTA\u00c7\u00c3O   \n\n? Informar as entrevistadas sobre o tema e os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o dos objectivos da entrevista. \n\n? Agradecer a disponibilidade e solicitar a colabora\u00e7\u00e3o das entrevistadas uma vez que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es resultantes da entrevista s\u00e3o essenciais para o \u00eaxito do estudo. \n\n? Assegurar a confidencialidade dos dados obtidos para al\u00e9m da esfera do trabalho acad\u00e9mico.  \n\n?ENTREVISTA  \n\nContexto escolar \n\nObjectivos \nCaracterizar a realidade da escola no \u00e2mbito do trabalho colaborativo e interdisciplinar do \n\nponto de vista das interlocutoras. \n\n1 \u2013 H\u00e1 quanto tempo lecciona nesta escola? \n\n2 \u2013 Considera que esta escola valoriza o trabalho desempenhado pelos professores? D\u00ea exemplos. \n\n3 \u2013 O trabalho dos professores nesta escola \u00e9 isolado ou, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 participado e colaborativo? D\u00ea exemplos. \n\n4 \u2013 No departamento curricular / grupo disciplinar trabalham em conjunto? D\u00ea exemplos.  \n\n      H\u00e1 quanto tempo? \n\n5 \u2013 Acha importante o trabalho conjunto entre os professores? Porqu\u00ea? \n\nConceito de ci\u00eancia \n\nObjectivos \nIdentificar as concep\u00e7\u00f5es sobre a ci\u00eancia e sobre o ensino da F\u00edsica, da Qu\u00edmica, da \n\nBiologia e da F\u00edsica das professoras. \n\n6 \u2013 O que \u00e9 a Ci\u00eancia? Que perspectiva de Ci\u00eancia \u201censina\u201d aos seus alunos?  \n\n7 \u2013 Quais os pontos fortes das suas aulas de Ci\u00eancias? \n\nGest\u00e3o do curr\u00edculo \u2013 articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar \n\nObjectivos \n\nIdentificar concep\u00e7\u00f5es e compreender as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do curr\u00edculo das professoras. \n\nAprofundar os dados recolhidos por observa\u00e7\u00e3o. \n\nIdentificar implica\u00e7\u00f5es no processo de ensino-aprendizagem. \n\n8 - Que factores s\u00e3o determinantes para uma gest\u00e3o eficaz do curr\u00edculo? \n\n9 \u2013 O que entende por articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar? \n\n10 - Por que raz\u00e3o a articula\u00e7\u00e3o entre estas disciplinas poder\u00e1 ser importante? \n\n     Os programas destas disciplinas n\u00e3o foram concebidos de forma articulada e sequencial?  \n\n     D\u00ea exemplos Como tem sido ultrapassada esta situa\u00e7\u00e3o? \n\n11 \u2013 Que dificuldade(s)  sentes no ensino da disciplina e que uma articula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 resolver? \n\n        Pedir exemplos de dificuldades reais dos alunos, situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, \u2026 \n\n12 \u2013 Que expectativa (s) tem sobre os efeitos desta articula\u00e7\u00e3o na aprendizagem dos alunos?  Porqu\u00ea? \n\n        O que mudar\u00e1 concretamente? [O que mudou?] \n\n13 \u2013 Como surgiu este documento de articula\u00e7\u00e3o? Como se operacionalizou? Qual o papel da coordenadora? H\u00e1 \n\nquanto tempo se faz? Que avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita? \n\nDin\u00e2micas de trabalho  \n\nObjectivos Identificar potencialidades e constrangimentos do trabalho colaborativo \n\n14 \u2013 Existe trabalho sistem\u00e1tico e organizado no \u00e2mbito da articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar? H\u00e1 grupos de trabalho? \n\n15 - Quando tem d\u00favidas a quem recorre? \n\n16 \u2013 Quais os principais constrangimentos para o trabalho colaborativo/ articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar? \n\n? DESPEDIDA  \n\n? Agradecimento pelo tempo dispensado e pela colabora\u00e7\u00e3o  \n\n     ?  Informa\u00e7\u00e3o de que ser\u00e1 entregue uma c\u00f3pia da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista    \n\n\n\n161 \n \n\nAnexo 10 Gui\u00e3o da entrevista ao Presidente do Conselho Pedag\u00f3gico. \n\n \n\n?APRESENTA\u00c7\u00c3O   \n\n? Informar o entrevistado sobre o tema e os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o dos objectivos da entrevista. \n\n? Agradecer a disponibilidade e solicitar a colabora\u00e7\u00e3o do entrevistado uma vez que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es resultantes da entrevista s\u00e3o essenciais para o \u00eaxito do estudo. \n\n? Assegurar a confidencialidade dos dados obtidos para al\u00e9m da esfera do trabalho acad\u00e9mico.  \n\n \n\n?ENTREVISTA  \n\nContexto escolar \n\nObjectivos \nCaracterizar a realidade da escola no \u00e2mbito do trabalho colaborativo e interdisciplinar do \n\nponto de vista do interlocutor. \n\n1 \u2013 H\u00e1 quanto tempo preside ao CP da escola? \n\n2 - Quais os principais problemas que enfrenta ao n\u00edvel da gest\u00e3o pedag\u00f3gica da escola? \n\n3 \u2013 Como caracteriza o ambiente de trabalho docente na escola e em que medida contribui como Presidente do CP para \n\nesse ambiente? \n\n4 \u2013 Que medidas, organizativas ou outras, considera que poderiam refor\u00e7ar/melhorar a cultura de trabalho docente na \n\nescola? \n\nDin\u00e2micas de trabalho docente \n\nObjectivos Identificar potencialidades e constrangimentos do trabalho colaborativo. \n\n5 \u2013 Como caracteriza o trabalho desenvolvido pelos professores da escola? \n\n6 \u2013 Valoriza o trabalho colaborativo entre docentes? Porqu\u00ea?  \n\n     Indique potencialidades e constrangimentos. O que faz para minorar esses constrangimentos? \n\n7 - Em que estruturas acha que ele \u00e9 mais efectivo? Que condi\u00e7\u00f5es considera essenciais para o seu desenvolvimento? \n\n8 - O CP promove/dinamiza esse tipo de trabalho entre os professores? D\u00ea exemplos \n\nGest\u00e3o Curricular  \n\nObjectivos \nIdentificar concep\u00e7\u00f5es e compreender as pr\u00e1ticas de gest\u00e3o do curr\u00edculo na escola.  \n\nIdentificar potencialidades e constrangimentos da articula\u00e7\u00e3o curricular. \n\n9 \u2013 Enquanto Presidente do CP valoriza a gest\u00e3o do curr\u00edculo? Porqu\u00ea? \n\n10 \u2013 Considera que o desenvolvimento de articula\u00e7\u00f5es entre \u00e1reas disciplinares \u00e9 uma prioridade? \n\n11 \u2013 Que medidas tem implementado na gest\u00e3o do curr\u00edculo nacional e sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 escola? D\u00ea exemplos. \n\nComo surge o processo de articula\u00e7\u00e3o curricular em que este trabalho est\u00e1 inserido?  \n\nQue directrizes definiu o CP? Qual o papel dos coordenadores? \n\nQual o trabalho que \u00e9 desenvolvido na escola a este n\u00edvel?  \n\nExiste trabalho sistem\u00e1tico e organizado no \u00e2mbito da articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar? \n\nComo \u00e9 que este processo \u00e9 acompanhado? Como ser\u00e1 avaliado? \n\n12 \u2013 Que mais-valias e que constrangimentos est\u00e3o associados \u00e0 gest\u00e3o do curr\u00edculo atrav\u00e9s destas articula\u00e7\u00f5es entre \n\n\u00e1reas disciplinares? \n\n13 \u2013 Que factores s\u00e3o essenciais ao bom desenvolvimento das articula\u00e7\u00f5es em curso? \n\n14 - Que expectativa (s) tem sobre os efeitos desta articula\u00e7\u00e3o na aprendizagem dos alunos?  \n\n \n\n? DESPEDIDA  \n\n? Agradecimento pelo tempo dispensado e pela colabora\u00e7\u00e3o  \n\n     ?  Informa\u00e7\u00e3o de que ser\u00e1 entregue uma c\u00f3pia da transcri\u00e7\u00e3o da entrevista    \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\nAnexo 11 Gui\u00e3o da entrevista aos alunos do 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos. \n\n \n\n?APRESENTA\u00c7\u00c3O   \n\n? Informar os entrevistados sobre o tema e os objectivos da investiga\u00e7\u00e3o. \n\n? Apresenta\u00e7\u00e3o dos objectivos da entrevista. \n\n? Agradecer a disponibilidade e solicitar a colabora\u00e7\u00e3o dos entrevistados uma vez que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es resultantes da entrevista s\u00e3o essenciais para o \u00eaxito do estudo. \n\n? Assegurar a confidencialidade dos dados obtidos para al\u00e9m da esfera do trabalho acad\u00e9mico.  \n\n \n\n?ENTREVISTA  \n\nContexto escolar \n\nObjectivos Caracterizar a realidade da escola do ponto de vista dos interlocutores. \n\n1 \u2013 H\u00e1 quanto tempo estudas nesta escola? \n\n2 \u2013 Gostas da escola? Porqu\u00ea? \n\n3 \u2013 Porqu\u00ea escolheste o curso de Ci\u00eancias e Tecnologias? \n\nCi\u00eancia  \n\nObjectivos \nIdentificar concep\u00e7\u00f5es sobre a ci\u00eancia em geral e sobre a F\u00edsica, a Qu\u00edmica, a Biologia e a \n\nF\u00edsica em particular. \n\n4 \u2013 O que \u00e9 a Ci\u00eancia?  \n\n5 \u2013 Como trabalham os cientistas?  \n\n6 \u2013 Tu aprendes ci\u00eancia ou fazes ci\u00eancia? \n\nO ensino da Ci\u00eancia \n\nObjectivos \nCaracterizar o ensino da F\u00edsica, da Qu\u00edmica, da Biologia e da F\u00edsica na escola, do ponto de \n\nvista dos interlocutores. \n\n7 \u2013 Porque ser\u00e1 importante aprender ci\u00eancia? \n\n8 \u2013 A Qu\u00edmica e a F\u00edsica est\u00e3o relacionadas com a Biologia e a Geologia? Como? D\u00e1 exemplos. \n\n9 \u2013 Achas importante os professores de ci\u00eancias prepararem actividades em conjunto? Porqu\u00ea? \n\n10 \u2013 Os teus professores prepararam uma aula em conjunto este ano. O que mudou?  \n\n       Aprendeste mais? Aprendeste melhor? \n\n11 \u2013 Consegues relacionar outras mat\u00e9rias de diferentes disciplinas? D\u00e1 exemplos. \n\n \n\n \n\n? DESPEDIDA  \n\n? Agradecimento pelo tempo dispensado e pela colabora\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n \n\nAnexo 12 Protocolo da aula laboratorial - Estudo da clorofila: Cromatografia em papel \n \n\nAlgumas plantas cont\u00eam nos cloroplastos uns pigmentos espec\u00edficos que lhes permite realizar a \n\nfotoss\u00edntese. \n\nA atividade experimental que se prop\u00f5e, pretende responder a tr\u00eas quest\u00f5es-problema: \n\n(1) Quais os pigmentos que existem nos cloroplastos? \n\n(2)  Dos pigmentos que existem nos cloroplastos, quais os que se degradam mais facilmente. \n\n(3) Por que raz\u00e3o a clorofila apresenta fluoresc\u00eancia quando, fora dos cloroplastos, \u00e9 \n\niluminada com luz branca/negra? \n\nPara responder \u00e0s primeiras quest\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio isolar os pigmentos existentes nos cloroplastos, \n\nproceder a uma cromatografia e interpretar o cromatograma.  \n\nMATERIAIS \n\n? 150 mL de \u00e1lcool. ? funil de vidro e suporte; \n\n? 10g de folhas.  ? papel de cromatografia; \n\n? almofariz de porcelana e pil\u00e3o;  ? areia; \n\n? copo de precipita\u00e7\u00e3o; ? Lanterna / luz negra. \n\nPROCEDIMENTO \n\n(A) Prepara\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica de clorofila \n\n(1) Corte as folhas em \n\npeda\u00e7os pequenos. \n\n  \n\n \n\n(2) Triture as folhas com a ajuda do pil\u00e3o e, em seguida, adicione o \u00e1lcool. \n\n(misturar areia com os peda\u00e7os da folha ajuda na tritura\u00e7\u00e3o.) \n\n \n\n(3) Filtre a solu\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n(B) PARTE 1 - CROMATOGRAFIA \n\n(1) Corte tiras de papel de cromatografia na forma de um ret\u00e2ngulo 1 x 6 cm \n\n(2) A uma altura de 1 cm, coloque, com a ajuda de uma pipeta de Pasteur, uma gota da solu\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila.  \n\n(3) Me\u00e7a 0,5 mL de com \u00e1lcool et\u00edlico com uma pipeta graduada e coloque-o num copo. \n\n(4) Mergulhe, cuidadosamente, a ponta da tira, sem molhar a gota da solu\u00e7\u00e3o \n\nde clorofila, no copo com \u00e1lcool. \n\n(5) Aguarde alguns minutos e registe as suas observa\u00e7\u00f5es. \n\n(C) PARTE 2 \u2013 FLUORESC\u00caNCIA DA CLOROFILA \n\nNo escuro, exposta \u00e0 luz da lanterna (ou luz negra) - a lanterna a 90 graus do \u00e2ngulo de vis\u00e3o -, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de clorofila evidencia um efeito de fluoresc\u00eancia.  \n\nExposta \u00e0 luz da lanterna                                  Exposta \u00e0 luz negra             \n\nA clorofila foi extra\u00edda das folhas e originou uma solu\u00e7\u00e3o verde. Esta solu\u00e7\u00e3o ao ser iluminada pela \n\nlanterna ou pela luz negra, emite fluoresc\u00eancia vermelha.  \n\nINTERPRETA\u00c7\u00c3O \n\n1. Porque \u00e9 necess\u00e1rio triturar as folhas para prepara\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de clorofila? \n\n2. Com explica a separa\u00e7\u00e3o dos pigmentos por esta t\u00e9cnica? \n\n3. Quantos pigmentos identifica no cromatograma? \n\n4. Do topo para a base do papel de cromatografia, identifique os pigmentos. \n\n5. Com base na figura e tendo em conta os seus conhecimentos sobre a emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o pelos \n\nmateriais, tente encontrar uma explica\u00e7\u00e3o para a emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o pela solu\u00e7\u00e3o da clorofila.  \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n6. Responda \u00e0s quest\u00f5es-problema. \n\nEstudo da Clorofila: CROMATOGRAFIA EM PAPEL 10\u00ba Ano \n\n\n\n164 \n \n\nAnexo 13 Apresenta\u00e7\u00e3o digital para a interpreta\u00e7\u00e3o da actividade \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n \n\nAnexo 14 Question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 ETAR \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n \n\nAnexo 15 Grelha de articula\u00e7\u00e3o curricular do departamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias \n\nExperimentais. \n \n\nDepartamento de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias Experimentais \n\nArticula\u00e7\u00e3o curricular \n\nAno Letivo - 2011/12 \n\nO facto de haver uma interliga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados das disciplinas de Matem\u00e1tica, F\u00edsica e \n\nQu\u00edmica A e Biologia e Geologia permite: \n\n? universalizar a terminologia lingu\u00edstica que se utiliza em ambas as ci\u00eancias que, muitas vezes, \n\nd\u00e3o designa\u00e7\u00f5es diferentes \u00e0s mesmas coisas. \n\n? desenvolver uma vis\u00e3o integradora da Ci\u00eancia, afastando os alunos de pensar que cada ci\u00eancia \u00e9 \n\ncompartimentada e independente das outras, de acordo com o que o programa de FQA preconiza \n\nem termos das finalidades da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica assente no pressuposto de que a compreens\u00e3o \n\ndo mundo na sua globalidade e complexidade requer o recurso \u00e0 interdisciplinaridade com vista \n\na conciliar as an\u00e1lises fragmentadas que as vis\u00f5es anal\u00edticas dos saberes disciplinares fomentam \n\ne fundamentam.  \n\n? rentabilizar o tempo dispon\u00edvel em cada disciplina, para o desenvolvimento dos conte\u00fados \n\ncomuns. \n\nNo entanto, os grupos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o dos curricula do elenco de disciplinas lecionadas \n\naos cursos cient\u00edfico-human\u00edsticos n\u00e3o parecem ter considerado a possibilidade de articula\u00e7\u00e3o curricular, \n\nque se solicita aos professores. Alguns exemplos:  \n\nConte\u00fado Leccionado na disciplina de: Importante na interpreta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nda disciplina: \n\nLogaritmos Matem\u00e1tica, 12\u00ba ano F\u00edsica e Qu\u00edmica A, 11\u00ba ano \n\nOxida\u00e7\u00e3o redu\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Qu\u00edmica A, 11\u00ba ano Biologia e Geologia, 10\u00ba ano \n\nEnergia envolvida nas \n\nreac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica A, 11\u00ba ano Biologia e Geologia, 10\u00ba ano \n\nPropriedades da luz F\u00edsica e Qu\u00edmica A, 11\u00ba ano Biologia e Geologia, 10\u00ba ano \n\n \n\nA estes exemplos podem-se juntar outros que, n\u00e3o sendo t\u00e3o evidentes, dificultam a articula\u00e7\u00e3o \n\ncurricular e, consequentemente, a vis\u00e3o global de ci\u00eancia que dever\u00edamos proporcionar aos alunos. \n\nApesar dos constrangimentos, os professores das disciplinas referidas encontraram estrat\u00e9gias com vista a \n\nalcan\u00e7ar os objectivos referidos: \n\n- Leccionar conceitos explorando exemplos proporcionados por outras disciplinas. Por exemplo, \n\nutilizar resultados experimentais da disciplina de F\u00edsica e Qu\u00edmica A na aprendizagem da \n\nmodula\u00e7\u00e3o linear na disciplina de matem\u00e1tica A ou utilizar a respira\u00e7\u00e3o celular leccionada na \n\ndisciplina de Biologia e Geologia na apropria\u00e7\u00e3o do conceito de oxida\u00e7\u00e3o redu\u00e7\u00e3o, leccionado \n\nposteriormente na disciplina de F\u00edsica e Qu\u00edmica A. \n\n- Sempre que permitido pela sequ\u00eancia program\u00e1tica, os conceitos ser\u00e3o leccionados na \n\ndisciplina de refer\u00eancia e explorados nas restantes. Por exemplo associar as equa\u00e7\u00f5es do \n\nmovimento (F\u00edsica e Qu\u00edmica A) \u00e0s fun\u00e7\u00f5es leccionadas no ano lectivo anterior na disciplina de \n\nMatem\u00e1tica A. \n\n\n\n172 \n \n\nNo \u00e2mbito do 10\u00ba ano, prop\u00f5em-se atividades que visam objetivos espec\u00edficos das \u00e1reas de F\u00edsica \n\ne Qu\u00edmica A e Biologia e Geologia, mas tamb\u00e9m objetivos comuns de foro geral que se inscrevem no \n\nprograma curricular de cada uma das disciplinas. \n\nEstas atividades, que ser\u00e3o realizadas em simult\u00e2neo nas duas disciplinas e posteriormente \n\nexploradas por cada docente de acordo com o programa da sua disciplina, pretendem atenuar a diferente \n\nabordagem dos mesmos conceitos levando os alunos a perceber que a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel na perspetiva do conhecimento transversal. \n\nConte\u00fados das duas disciplinas que ser\u00e3o leccionados apenas na disciplina de FQA \n\n? Subm\u00faltiplos das unidades \n\n? Is\u00f3topos \n\n? Sistemas isolado, fechado e aberto \n\nConte\u00fados explorados em anos diferentes pelas duas disciplinas \n\n? Densidade \n\n? Redu\u00e7\u00e3o e oxida\u00e7\u00e3o \n\n? Rea\u00e7\u00f5es endo e exoenerg\u00e9ticas \n\n? Osmose \n\n? Refra\u00e7\u00e3o \n\n? Campo magn\u00e9tico terrestre. \n\nA abordagem destes conte\u00fados continuar\u00e1 a ser feita de acordo com a planifica\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\nna disciplina de FQA far-se-\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 densidade de planetas no sentido de compreender o seu \n\nsignificado. Os restantes conte\u00fados ser\u00e3o abordados na disciplina de FQA explorando exemplos \n\nrelativos \u00e0 Biologia e Geologia. \n\nArticula\u00e7\u00e3o curricular no 10\u00baano \n\nDISCIPLINAS QUE ARTICULAM: Biologia e Geologia/F\u00edsica e Qu\u00edmica A \n\nAtividade \n\nTemas/conte\u00fados \n\nDescri\u00e7\u00e3o da \n\natividade \nObjetivos/compet\u00eancias \n\nMateriais \n\nproduzidos \nCalendariza\u00e7\u00e3o \n\nCromatografia em \n\npapel \n\n \n\nO que h\u00e1 na \n\nclorofila que a \n\ntorna t\u00e3o \n\nimportante para a \n\nfotoss\u00edntese? \n\nTarefa 1 \u2013 \u00e9 \n\nfornecido aos \n\nalunos uma \n\nquest\u00e3o-problema: \n\nser\u00e1 que a \n\nclorofila \u00e9 uma \n\nmistura ou uma \n\nsubst\u00e2ncia, \n\njuntamente com a \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de \n\nproposta de uma \n\nforma de resolver \n\nesta situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTarefa 2 \u2013 os \n\nalunos entregam a \n\nsua proposta \u00e0 \n\nprofessora. \n\nDiscuss\u00e3o com os \n\nalunos sobre as \n\npropostas de \n\nresolu\u00e7\u00e3o do \n\n? Interpretar os princ\u00edpios \n\nsubjacentes \u00e0 separa\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes de uma mistura \n\npor cromatografia \n\n \n\n? Executar a t\u00e9cnica de \n\ncromatografia de acordo com \n\nas regras de seguran\u00e7a \n\n \n\n? Aperceber-se de limita\u00e7\u00f5es da \n\nt\u00e9cnica utilizada \n\n \n\n? Planear uma experi\u00eancia para \n\ndar resposta a uma quest\u00e3o \u2013 \n\nproblema \n\n \n\n? Analisar e interpretar os \n\ndados obtidos. \n\n \n\n? Desenvolver uma vis\u00e3o \n\nintegradora da ci\u00eancia \n\n \n\n \n\n \n\nFicha de \n\ntrabalho em \n\nconjunto a \n\nser \n\nexplorada, \n\nap\u00f3s a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o \n\nda atividade \n\nna aula de \n\nfqa e bg, em \n\nsimult\u00e2neo. \n\n1\u00ba per\u00edodo \n\n\n\n173 \n \n\nproblema, em \n\naula. Proposta de \n\nlistagem do \n\nmaterial \n\nnecess\u00e1rio, aos \n\nalunos. \n\n \n\nTarefa 3 \u2013 \n\nconsecu\u00e7\u00e3o \n\nexperimental da \n\ncromatografia. \n\n \n\n \n\nTarefa 4 \u2013 \n\nexplora\u00e7\u00e3o da \n\natividade em \n\ntermos dos \n\nconte\u00fados de \n\nqu\u00edmica e de \n\nbiologia, em cada \n\numa das aulas \n\ntendo por base um \n\nquestion\u00e1rio \n\nelaborado em \n\nconjunto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n? Compreender que a \u201cclorofila \n\nbruta\u201d \u00e9 constitu\u00edda por um \n\nconjunto de pigmentos. \n\n \n\n? Conhecer quais os grupos de \n\npigmentos que entram na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dessa mistura. \n\n \n\n? Compreender a raz\u00e3o da cor \n\nverde apresentada pela mistura \n\ninicial. \n\n \n\n? Aplicar os conhecimentos \n\nadquiridos na explica\u00e7\u00e3o das \n\ncores observ\u00e1veis, ao longo do \n\nano,  nas plantas da folha \n\ncaduca. \n\n  \n\nEspectro de \n\nabsor\u00e7\u00e3o da \n\nclorofila \n\nEspectro \n\neletromagn\u00e9tico \n\nna zona do vis\u00edvel. \n\nC.d.o. E \n\nfrequ\u00eancia de uma \n\nradia\u00e7\u00e3o. \n\nCores \n\ncomplementares. \n\n? Caracterizar tipos de \n\nespectros (de \n\nriscas/descont\u00ednuos e \n\ncont\u00ednuos, de absor\u00e7\u00e3o e de \n\nemiss\u00e3o) \n\n? Interpretar o espectro de um \n\nelemento como a sua \n\n\u201cimpress\u00e3o digital\u201d \n\n? Interpretar o espectro \n\nelectromagn\u00e9tico de radia\u00e7\u00f5es \n\nassociando cada radia\u00e7\u00e3o a um \n\ndeterminado valor de energia  \n\n? Comparar radia\u00e7\u00f5es (uv, vis e \n\niv) quanto \u00e0 sua energia e efeito \n\nt\u00e9rmico \n\n? Situar a zona vis\u00edvel do \n\nespectro no espectro \n\nelectromagn\u00e9tico \n\n? Identificar equipamentos \n\ndiversos que utilizam diferentes \n\nradia\u00e7\u00f5es (por exemplo, \n\nInstrumentos laser, fornos \n\nmicroondas, fornos \n\ntradicionais, aparelhos de radar \n\ne aparelhos de raios x) \n\n? Identificar algumas \n\naplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas da \n\ninterac\u00e7\u00e3o radia\u00e7\u00e3o-mat\u00e9ria,  \n\n 1\u00ba per\u00edodo \n\n\n\n174 \n \n\n \n\n? Conhecer os comprimentos \n\nde onda para os quais a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 maior \n\nnos diferentes grupos de \n\npigmentos fotossint\u00e9ticos.  \n\n? Relacionar o espectro de \n\nabsor\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\npigmentos fotossint\u00e9ticos \n\ncom o espectro de a\u00e7\u00e3o da \n\nfotoss\u00edntese. \n\nUma aula a dois \nRea\u00e7\u00f5es de \n\noxida\u00e7\u00e3o redu\u00e7\u00e3o \n\n? Interpretar uma reac\u00e7\u00e3o de \n\noxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o em termos de \n\ntransfer\u00eancia de electr\u00f5es \n\n? Atribuir estados de oxida\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos, em subst\u00e2ncias \n\nsimples e compostas, a partir \n\ndo n\u00famero de oxida\u00e7\u00e3o. \n\n? Enumerar alguns elementos \n\nque podem apresentar \n\ndiferentes estados de oxida\u00e7\u00e3o: \n\nFe, Cu, Mn, Sn, Cr e Hg \n\n?Associar o n\u00famero de \n\noxida\u00e7\u00e3o de um elemento \n\nconstituinte de um i\u00e3o \n\nmonoat\u00f3mico ao valor da carga \n\nel\u00e9ctrica deste \u00faltimo.  \n\n? Associar o n\u00famero de \n\noxida\u00e7\u00e3o 0 (zero) aos \n\nelementos quando constituintes \n\nde subst\u00e2ncias elementares e \n\ndiferente de zero quando \n\nconstituinte de subst\u00e2ncias \n\ncompostas \n\n? Reconhecer que a oxida\u00e7\u00e3o \n\nenvolve ced\u00eancia de electr\u00f5es e \n\nque a redu\u00e7\u00e3o envolve ganho \n\nde electr\u00f5es \n\n? Interpretar uma reac\u00e7\u00e3o de \n\noxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o como um \n\nprocesso de ocorr\u00eancia \n\nsimult\u00e2nea de uma oxida\u00e7\u00e3o e \n\nde uma redu\u00e7\u00e3o, cada uma \n\ncorrespondendo a uma \n\nsemirea\u00e7\u00e3o. \n\n? Aplicar os conhecimentos \n\nadquiridos sobre as reac\u00e7\u00f5es \n\nredox \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nreac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas \n\nnas vias metab\u00f3licas estudadas. \n\n 2\u00ba Per\u00edodo \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\nSEQU\u00caNCIA DA AULA \n\n(1) Cada turno faz a cromatografia: um turno de folhas caducas (vermelhas) e outra de folhas \n\nverdes; \n\n(2) Os alunos respondem \u00e0s quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o em cada turno, do question\u00e1rio. \n\n(3) Com a turma em conjunto discutir a interpreta\u00e7\u00e3o da atividade feita por cada grupo. \n\n(4) Questionar os alunos quanto \u00e0 raz\u00e3o pela qual as  folhas s\u00e3o verdes que t\u00eam clorofila s\u00e3o \n\nverdes.  \n\n(5) Mostrar o espectro da clorofila e interpretar em termos de radia\u00e7\u00e3o absorvida, cores \n\ncomplementares e concentra\u00e7\u00e3o dos pigmentos. \n\n(6) Fazer a demonstra\u00e7\u00e3o da parte 2 - Interpreta\u00e7\u00e3o da parte 2, porque \u00e9 que a clorofila emite luz, \n\ndiscutir com os alunos a emiss\u00e3o de luz pelas mol\u00e9culas com base nos saltos qu\u00e2nticos. \n\n(7) Deixar em aberto, para explora\u00e7\u00e3o pela Biologia, a situa\u00e7\u00e3o: fora dos cloroplastos os eletr\u00f5es \n\nda clorofila, quando nela incide luz, n\u00e3o conseguem fazer o percurso que os leva \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos org\u00e2nicos, porqu\u00ea? \n\n \n\nAlgumas plantas cont\u00eam nos cloroplastos uns pigmentos espec\u00edficos que lhes permite realizar a \n\nfotoss\u00edntese. \n\nA atividade experimental que se prop\u00f5e, pretende responder a tr\u00eas quest\u00f5es-problema: \n\n(1) Quais os pigmentos que existem nos cloroplastos? \n\n(2)  Dos pigmentos que existem nos cloroplastos, quais os que se degradam mais facilmente. \n\n(3) Por que raz\u00e3o a clorofila apresenta fluoresc\u00eancia quando, fora dos cloroplastos, \u00e9 \n\niluminada com luz branca/negra? \n\nPara responder \u00e0s primeiras quest\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio isolar os pigmentos existentes nos cloroplastos, \n\nproceder a uma cromatografia e interpretar o cromatograma.  \n\nPARTE 1 - CROMATOGRAFIA \n\nA cromatografia \u00e9 um processo de an\u00e1lise qualitativa, que permite a separa\u00e7\u00e3o dos constituintes de \n\numa mistura devido \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o por duas fases, uma estacion\u00e1ria (fixa) e outra m\u00f3vel (eluente). \n\n Quando a fase estacion\u00e1ria \u00e9 s\u00f3lida, o processo cromatogr\u00e1fico \u00e9 de adsor\u00e7\u00e3o - opera\u00e7\u00e3o que consiste \n\nna reten\u00e7\u00e3o, \u00e0 superf\u00edcie de um s\u00f3lido, de part\u00edculas l\u00edquidas ou gasosas (flu\u00eddo), devido a uma atra\u00e7\u00e3o \n\nentre as mol\u00e9culas da superf\u00edcie do adsorvente e as do fluido - e baseia-se nas diferentes afinidades \n\nadsorventes da superf\u00edcie da fase estacion\u00e1ria pelas mol\u00e9culas da subst\u00e2ncia a separar. \n\n A separa\u00e7\u00e3o cromatogr\u00e1fica dos componentes da amostra \u00e9 poss\u00edvel porque as subst\u00e2ncias se movem \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao solvente com uma velocidade caracter\u00edstica. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    Cromatograma   \n\nAnexo 16 Estudo da clorofila \u2013 Sequ\u00eancia da aula \n\nEstudo da Clorofila: CROMATOGRAFIA EM PAPEL 10\u00ba Ano \n\nr\nvelocidade m\u00e9dia do soluto\n\nR\nvelocidade m\u00e9dia do solvente\n\n?\n\nf\ndist\u00e2ncia percorrida pela banda do soluto\n\nR\ndist\u00e2ncia percorrida pela frente do solvente no mesmo intervalo de tempo\n\n?\n\nRaz\u00e3o de reten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n176 \n \n\nPORQUE \u00c9 QUE A CLOROFILA CONFERE \u00c0S FOLHAS COR VERDE? \n\nComo vimos a luz branca \u00e9 uma composi\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica de diferentes comprimentos de onda a que \n\nchamamos espetro vis\u00edvel.  \n\n \n\nA cor dos objetos opacos depende das radia\u00e7\u00f5es que os \n\nmateriais que os constituem s\u00e3o capazes de absorver.  \n\n \n\nSe os objetos s\u00e3o iluminados com luz solar, a cor deles \u00e9 dada \n\npela mistura das radia\u00e7\u00f5es que esses objetos refletem (ou \n\ndifundem) e que n\u00e3o foi entretanto absorvida.  \n\n \n\nPor exemplo, as folhas das plantas s\u00e3o verdes porque refletem sobretudo \n\nradia\u00e7\u00f5es na gama do verde, correspondentes \u00e0s radia\u00e7\u00f5es n\u00e3o absorvidas, e \n\nabsorvem as radia\u00e7\u00f5es vermelhas e azuis/violetas da luz solar, como se pode \n\nverificar no espetro de absor\u00e7\u00e3o dos pigmentos fotossint\u00e9ticos. \n\n \n\n \n \n\nA observa\u00e7\u00e3o do espetro de absor\u00e7\u00e3o dos pigmentos existentes nos cloroplastos mostra que os picos \n\ndo espectro de a\u00e7\u00e3o da luz na fotoss\u00edntese e os dos espectros de absor\u00e7\u00e3o da luz pela clorofila t\u00eam \n\npadr\u00e3o semelhante. A interpreta\u00e7\u00e3o desta observa\u00e7\u00e3o evidenciando a import\u00e2ncia da clorofila na a\u00e7\u00e3o \n\nfotossint\u00e9tica das plantas, uma vez que a clorofila \u00e9 o pigmento mais importante na rece\u00e7\u00e3o da luz na \n\nfotoss\u00edntese. \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar quantitativamente que a clorofila existe em maior concentra\u00e7\u00e3o nos cloroplastos, \n\ne por isso a colora\u00e7\u00e3o verde das folhas. Esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 conseguida pela chamada lei de Lambert-\n\nBeer:                                                              \n\nOnde A \u00e9 a absorv\u00e2ncia, ? \u00e9 o o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o molar da esp\u00e9cie em estudo, l\u00e9 a a dist\u00e2ncia \n\npercorrida pela radia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o e c a concentra\u00e7\u00e3o. \n\nPode verificar-se que mantendo contantes os valores de ? e l, quanto maior a absorv\u00e2ncia da solu\u00e7\u00e3o, \n\nmaior a sua concentra\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel concluir, para o espetro da figura, que a clorofila b \u00e9 o pigmento que se encontra \n\nem maior concentra\u00e7\u00e3o na amostra analisada j\u00e1 que \u00e9 aquele que apresenta maior absorv\u00e2ncia. Da\u00ed \n\ntamb\u00e9m se conclui que as folhas que apresentam este pigmento sejam verdes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n \n\nPARTE 2 \u2013 FLUORESC\u00caNCIA DA CLOROFILA \n\n \n\nNo escuro, exposta \u00e0 luz da lanterna (ou luz negra) - a lanterna a 90 graus do \u00e2ngulo de vis\u00e3o -, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o de clorofila evidencia um efeito de fluoresc\u00eancia.  \n\n \n\nExposta \u00e0 luz da lanterna                                         Exposta \u00e0 luz negra    \n\n     \n\n              \n\n \n\n \n\nA clorofila foi extra\u00edda das folhas e originou uma solu\u00e7\u00e3o verde. Esta solu\u00e7\u00e3o ao ser iluminada pela \n\nlanterna ou pela luz negra, emite fluoresc\u00eancia vermelha.  \n\n \n\nPOR QUE \u00c9 QUE ISSO ACONTECE?  \n\n \n\nAo se iluminar a solu\u00e7\u00e3o de clorofila, a luz absorvida faz os eletr\u00f5es da clorofila saltarem para n\u00edveis mais \n\nexternos de energia. Posteriormente, esses mesmos eletr\u00f5es voltam para n\u00edveis mais internos e mais \n\nest\u00e1veis, libertando a energia, que fora absorvida, sob a forma de calor e luz vermelha. Nas plantas \n\niluminadas pelo sol, essa energia absorvida pela clorofila tamb\u00e9m \u00e9 libertada sob a forma de calor e luz, \n\nmas, dado que os eletr\u00f5es encontram, no interior dos cloroplastos, aceitadores, a energia vai sendo \n\ntransferida numa cadeia at\u00e9 ser utilizada na s\u00edntese de compostos org\u00e2nicos, num processo compreendido \n\npor um conjunto de rea\u00e7\u00f5es, que recebe o nome de fotoss\u00edntese!"}]}}}