{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16917"}, {"@name": "filename", "#text": "23632_2005-087-paleari.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "3\u00b0 Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria Educa\u00e7\u00e3o\n087 - FORMA\u00c7\u00c3O DE MONITORES INFANTO-JUVENIS PARA ATUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA NO PARQUE NATURAL MUNICIPAL DA CACHOEIRA DA MARTA, BOTUCATU, SP - Lucia Maria Paleari (Instituto de Bioci\u00eancias, UNESP, Botucatu), Renata Cristina Batista Fonseca (Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, UNESP, Botucatu), Rafaela Lopes Falaschi (Faculdade de Filosofia Ci\u00eancias e Letras, USP, Ribeir\u00e3o Preto) - rlfalaschi@yahoo.com.br\nIntrodu\u00e7\u00e3o: As complexas quest\u00f5es ambientais agravadas com o aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial e uso desmedido de recursos da Natureza clamam por iniciativas globais e a\u00e7\u00f5es locais efetivas, visando a integridade do ambiente e, conseq\u00fcentemente, da nossa sobreviv\u00eancia como esp\u00e9cie. No munic\u00edpio de Botucatu, drenado pelas bacias do Rio Tiet\u00ea e do Rio Pardo, \u00e9 flagrante a substitui\u00e7\u00e3o dos biomas regionais por pastagens que avan\u00e7am at\u00e9 as margens dos mananciais. Desprotegidos e com volume de \u00e1gua bastante reduzido, eles perderam abund\u00e2ncia e diversidade de esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas. Tratando-se de uma regi\u00e3o de afloramento do Aq\u00fc\u00edfero Guarani, composta por solos fr\u00e1geis, requer investimentos em propostas para garantir a exist\u00eancia e qualidade dos mananciais que direta, ou indiretamente, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo abastecimento da cidade de Botucatu e de cachoeiras em pontos tur\u00edsticos. Objetivos: Visando mudan\u00e7as nesse quadro, a partir de atitudes condizentes com a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, planejamos e desenvolvemos, com a colabora\u00e7\u00e3o de 6 alunos de gradua\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, 6 professores universit\u00e1rios e 2 do Ensino Fundamental e M\u00e9dio, a prepara\u00e7\u00e3o de 15 adolescentes do Projeto de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria Colorir, para atuar no Parque Natural da Cachoeira da Marta, promovendo educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos visitantes. M\u00e9todos: Conceitos e id\u00e9ias de diversas \u00e1reas como ecologia, geomorfologia, zoologia e bot\u00e2nica foram desenvolvidos em atividades de campo e laborat\u00f3rio \u00e0s quais incorporamos questionamentos e discuss\u00f5es interdisciplinares. Oficinas de pintura, artesanato, artes c\u00eanicas e elabora\u00e7\u00e3o de textos foram introduzidas visando \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o dos adolescentes para tratar com o p\u00fablico, idealizar materiais de divulga\u00e7\u00e3o e atividades significativas e prazerosas. A prepara\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios fizeram parte dos desafios propostos e nos permitiram avaliar o conhecimento, a desenvoltura e did\u00e1tica dos adolescentes, que fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o final em grupo. As atividades foram gravadas em v\u00eddeo. Resultados: A compreens\u00e3o dos ciclos din\u00e2micos e complexidade, por meio de uma abordagem sist\u00eamica e contato direto com o ambiente, levou a revis\u00e3o de valores e de (pr\u00e9)conceitos que s\u00e3o empecilhos ao desenvolvimento de consci\u00eancia ecol\u00f3gica plena e nova vis\u00e3o de mundo, fundada nos princ\u00edpios de coopera\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios da Natureza. As experi\u00eancias propiciaram participa\u00e7\u00e3o colaborativa dos adolescentes nas diversas tarefas propostas, desenvolvimento de autonomia, decorrente n\u00e3o s\u00f3 do dom\u00ednio do conhecimento como tamb\u00e9m da capacidade para preparar atividades, pensar e ajudar na resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es, o que os capacita a desempenhar com compet\u00eancia o papel de monitores para alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e o exerc\u00edcio da cidadania."}]}}}