{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25153"}, {"@name": "filename", "#text": "9766_DM_SaraPereira_2010_MEGG.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "IInnssttiittuuttoo\u00a0\u00a0SSuuppeerriioorr\u00a0\u00a0ddee\u00a0\u00a0EEnnggeennhhaarriiaa\u00a0\u00a0ddoo\u00a0\u00a0PPoorrttoo\u00a0\u00a0\nDEPARTAMENTO\u00a0DE\u00a0ENGENHARIA\u00a0GEOT\u00c9CNICA\u00a0\n\n\u00a0 Invent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\n\nproposta\u00a0preliminar\u00a0de\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSara\u00a0Flor\u00a0Arteiro\u00a0de\u00a0Castro\u00a0Pereira\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n2010\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\niii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nIInnssttiittuuttoo\u00a0\u00a0SSuuppeerriioorr\u00a0\u00a0ddee\u00a0\u00a0EEnnggeennhhaarriiaa\u00a0\u00a0ddoo\u00a0\u00a0PPoorrttoo\u00a0\u00a0\nDEPARTAMENTO\u00a0DE\u00a0ENGENHARIA\u00a0GEOT\u00c9CNICA\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 Invent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\n\nproposta\u00a0preliminar\u00a0de\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nSara\u00a0Flor\u00a0Arteiro\u00a0de\u00a0Castro\u00a0Pereira\u00a0\u00a0\nN\u00ba1080065\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDisserta\u00e7\u00e3o\u00a0 apresentada\u00a0 ao\u00a0 Instituto\u00a0 Superior\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 do\u00a0\nPorto\u00a0 para\u00a0 cumprimento\u00a0 dos\u00a0 requisitos\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0 \u00e0\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\ngrau\u00a0de\u00a0Mestre\u00a0em\u00a0Engenharia\u00a0Geot\u00e9cnica\u00a0e\u00a0Geoambiente,\u00a0realizada\u00a0\nsob\u00a0 a\u00a0 orienta\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Prof.\u00a0 Doutor\u00a0 Helder\u00a0 I.\u00a0 Chamin\u00e9,\u00a0 Professor\u00a0\nCoordenador\u00a0do\u00a0Departamento\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0Geot\u00e9cnica\u00a0do\u00a0ISEP\u00a0e\u00a0\nda\u00a0 Mestre\u00a0 Maria\u00a0 Eug\u00e9nia\u00a0 Lopes,\u00a0 Equiparada\u00a0 a\u00a0 Assistente\u00a0 do\u00a0\nDepartamento\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0Geot\u00e9cnica\u00a0do\u00a0ISEP.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nv\u00a0\n \n\n\u00a0 \u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0J\u00fari\u00a0\n\u00a0\n\nPresidente\u00a0 Doutor\u00a0Jo\u00e3o\u00a0Paulo\u00a0Meixedo\u00a0dos\u00a0Santos\u00a0Silva\u00a0\nProfessor\u00a0Adjunto,\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0do\u00a0Porto\u00a0\n\u00a0\nDoutor\u00a0Helder\u00a0Gil\u00a0Igl\u00e9sias\u00a0de\u00a0Oliveira\u00a0Chamin\u00e9\u00a0\nProfessor\u00a0Coordenador,\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0do\u00a0Porto\u00a0\n\n\u00a0\nMestre\u00a0Maria\u00a0Eug\u00e9nia\u00a0Oliveira\u00a0Lopes\u00a0\nEquiparada\u00a0a\u00a0Assistente,\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0do\u00a0Porto\u00a0\n\u00a0\nMestre\u00a0Maria\u00a0Jos\u00e9\u00a0Coxito\u00a0Afonso\u00a0\nProfessora\u00a0Adjunta,\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0de\u00a0Engenharia\u00a0do\u00a0Porto\u00a0\n\u00a0\nDoutor\u00a0Ant\u00f3nio\u00a0Alberto\u00a0Teixeira\u00a0Gomes\u00a0\nProfessor\u00a0Auxiliar,\u00a0Faculdade\u00a0de\u00a0Letras\u00a0da\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Porto\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nvii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\nDedico\u00a0esta\u00a0tese\u00a0\u00e0\u00a0minha\u00a0Av\u00f3\u00a0Belmira\u2026\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nix\u00a0\n\u00a0\n\nAgradecimentos\u00a0\n\u00a0\n\nEm\u00a0 primeiro\u00a0 lugar\u00a0 quero\u00a0 agradecer\u00a0 aos\u00a0 meus\u00a0 Pais\u00a0 o\u00a0 apoio\u00a0 incondicional\u00a0 que\u00a0 sempre\u00a0 me\u00a0\n\nderam\u00a0para\u00a0evoluir.\u00a0\n\nGostaria\u00a0 de\u00a0 agradecer\u00a0 aos\u00a0 meus\u00a0 orientadores\u00a0 Professor\u00a0 Doutor\u00a0 Helder\u00a0 I.\u00a0 Chamin\u00e9\u00a0\n\n(DEG|ISEP)\u00a0e\u00a0Mestre\u00a0Maria\u00a0Eug\u00e9nia\u00a0Lopes\u00a0(DEG|ISEP)\u00a0pela\u00a0cuidadosa\u00a0supervis\u00e3o\u00a0prestada\u00a0quer\u00a0\n\nno\u00a0campo\u00a0quer\u00a0em\u00a0gabinete,\u00a0assim\u00a0como\u00a0toda\u00a0a\u00a0paci\u00eancia\u00a0e\u00a0tempo\u00a0que\u00a0me\u00a0dedicaram\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\ndestes\u00a0 dois\u00a0 anos.\u00a0 Estou\u00a0 ainda\u00a0 muito\u00a0 agradecida\u00a0 pelo\u00a0 apoio,\u00a0 via\u00a0 Laborat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 Cartografia\u00a0 e\u00a0\n\nGeologia\u00a0Aplicada\u00a0(LABCARGA|ISEP)\u00a0na\u00a0minha\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0p\u00f3s?graduada\u00a0com\u00a0o\u00a0patroc\u00ednio\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\ncurso\u00a0intensivo\u00a0de\u00a0p\u00f3s?gradua\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0na\u00a0UM.\u00a0Por\u00a0fim,\u00a0grata\u00a0\u00e0\u00a0Eng\u00aa\u00a0M.E.\u00a0Lopes\u00a0\n\npela\u00a0partilha\u00a0franca\u00a0de\u00a0dados\u00a0e\u00a0resultados\u00a0in\u00e9ditos\u00a0da\u00a0sua\u00a0tese\u00a0de\u00a0doutoramento.\u00a0\n\nGrata\u00a0\u00e0\u00a0Directora\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0Arquitecta\u00a0Maria\u00a0Jo\u00e3o\u00a0Dias\u00a0Costa,\u00a0pelo\u00a0fant\u00e1stico\u00a0\n\napoio\u00a0para\u00a0que\u00a0este\u00a0projecto\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0geo?patrimonial\u00a0fosse\u00a0uma\u00a0realidade.\u00a0Ao\u00a0Sr.\u00a0Paulo\u00a0\n\nCoelho\u00a0por\u00a0toda\u00a0a\u00a0simpatia\u00a0e\u00a0disponibilidade\u00a0dispensada\u00a0no\u00a0acompanhamento\u00a0no\u00a0campo.\u00a0\n\nAgrade\u00e7o\u00a0 \u00e0\u00a0 Mestre\u00a0 Maria\u00a0 Jos\u00e9\u00a0 Afonso\u00a0 (DEG|ISEP)\u00a0 todo\u00a0 o\u00a0 apoio\u00a0 prestado\u00a0 nas\u00a0 an\u00e1lises\u00a0\n\nhidroqu\u00edmicas\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0subterr\u00e2neas\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0Muito\u00a0Obrigada!\u00a0\n\nAos\u00a0meus\u00a0colegas\u00a0do\u00a0LABCARGA|ISEP\u00a0a\u00a0Ana\u00a0Pires,\u00a0a\u00a0Catarina\u00a0Rodrigues,\u00a0a\u00a0Patr\u00edcia\u00a0Moreira,\u00a0a\u00a0\n\nLiliana\u00a0Freitas,\u00a0o\u00a0Rui\u00a0Silva\u00a0e\u00a0o\u00a0Jos\u00e9\u00a0Teixeira\u00a0toda\u00a0a\u00a0paci\u00eancia\u00a0e\u00a0ajuda\u00a0que\u00a0me\u00a0dispensaram.\u00a0De\u00a0\n\ndestacar,\u00a0aquando\u00a0da\u00a0\u00faltima\u00a0fase\u00a0de\u00a0formata\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0tese,\u00a0o\u00a0apoio\u00a0exemplar\u00a0da\u00a0Liliana\u00a0Freitas,\u00a0do\u00a0\n\nJos\u00e9\u00a0Teixeira\u00a0e\u00a0da\u00a0Catarina\u00a0Rodrigues.\u00a0Muito\u00a0Obrigada!\u00a0\n\nAo\u00a0director\u00a0do\u00a0LABCARGA|ISEP,\u00a0Professor\u00a0H.\u00a0I.\u00a0Chamin\u00e9,\u00a0por\u00a0todas\u00a0as\u00a0facilidades\u00a0na\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0recursos,\u00a0equipamentos\u00a0do\u00a0laborat\u00f3rio\u00a0e\u00a0apoio\u00a0para\u00a0a\u00a0execu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0an\u00e1lises\u00a0hidroqu\u00edmicas\u00a0\n\nem\u00a0laborat\u00f3rio.\u00a0\n\nAo\u00a0 director\u00a0 do\u00a0 LRN\u00a0 \u2013\u00a0 Laborat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 Radioactividade\u00a0 Natural\u00a0 da\u00a0 Faculdade\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 e\u00a0\n\nTecnologia\u00a0 da\u00a0 Universidade\u00a0 de\u00a0 Coimbra,\u00a0 Professor\u00a0 Doutor\u00a0 Alcides\u00a0 Rodrigues,\u00a0 pelo\u00a0 apoio\u00a0 na\u00a0\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0an\u00e1lises\u00a0de\u00a0radioactividade\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0\n\nQuero\u00a0agradecer\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0meus\u00a0Amigos\u00a0que\u00a0sempre\u00a0me\u00a0apoiaram.\u00a0\n\nPor\u00a0\u00faltimo\u00a0quero\u00a0agradecer\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0docentes\u00a0e\u00a0pessoas\u00a0que\u00a0directa\u00a0ou\u00a0 indirectamente\u00a0\n\ncontribuiram\u00a0para\u00a0que\u00a0chegasse\u00a0at\u00e9\u00a0aqui\u2026\u00a0Muito\u00a0Obrigada!\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxi\u00a0\n\u00a0\n\nPalavras?chave\u00a0\u00a0\n\nInvent\u00e1rio\u00a0de\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico?mineiro,\u00a0geodiversidade,\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0\n\nResumo\u00a0\n\nO\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0localiza?se\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0de\u00a0Braga\u00a0(Norte\u00a0de\u00a0Portugal)\u00a0e\u00a0foi\u00a0a\u00a0Casa?m\u00e3e\u00a0da\u00a0\n\nOrdem\u00a0 Beneditina\u00a0 em\u00a0 Portugal.\u00a0 Este\u00a0 Mosteiro\u00a0 foi\u00a0 abastecido\u00a0 durante\u00a0 s\u00e9culos\u00a0 por\u00a0 numerosas\u00a0 minas\u00a0 de\u00a0\n\n\u00e1gua,\u00a0a\u00a0maioria\u00a0das\u00a0quais\u00a0se\u00a0encontra\u00a0actualmente\u00a0abandonada.\u00a0Este\u00a0trabalho\u00a0enfatiza\u00a0a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0da\u00a0\n\ncombina\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 diferentes\u00a0 mat\u00e9rias\u00a0 cient\u00edficas\u00a0 nos\u00a0 processos\u00a0 de\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 mineiro\u00a0\n\nabandonado,\u00a0bem\u00a0como\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0geo?arqueol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0cultural,\u00a0como\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0do\u00a0processo\u00a0\n\ntransformador\u00a0de\u00a0uma\u00a0organiza\u00e7\u00e3o,\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0promover\u00a0um\u00a0segundo\u00a0ciclo\u00a0de\u00a0vida.\u00a0O\u00a0objectivo\u00a0deste\u00a0\n\ntrabalho\u00a0 \u00e9\u00a0 apresentar\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 metodol\u00f3gica,\u00a0 sob\u00a0 o\u00a0 ponto\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0 da\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\ngeodiversidade.\u00a0 Subsequentemente,\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0 espec\u00edficas\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 desenvolvidas\u00a0 para\u00a0 reabilitar\u00a0 determinadas\u00a0\n\n\u00e1rea,\u00a0com\u00a0o\u00a0intuito\u00a0de\u00a0facilitar\u00a0a\u00a0sua\u00a0inclus\u00e3o\u00a0em\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0classificados.\u00a0Esta\u00a0perspectiva\u00a0reflecte\u00a0\n\numa\u00a0 importante\u00a0 medida\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 sustentabilidade,\u00a0 quer\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 promotor\u00a0 quer\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 meio\u00a0 ambiente\u00a0\n\nenvolvente.\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxiii\u00a0\n\u00a0\n\nKeywords\u00a0\n\nMine\u00a0water\u00a0inventory,\u00a0geological\u00a0and\u00a0mining\u00a0heritage,\u00a0geodiversity,\u00a0geoconservation\u00a0\n\n \n\nAbstract\u00a0\n\nThe\u00a0Monastery\u00a0of\u00a0St\u00a0Martin\u00a0of\u00a0Tib\u00e3es\u00a0 is\u00a0 located\u00a0near\u00a0Braga\u00a0(North\u00a0of\u00a0Portugal)\u00a0and\u00a0was\u00a0the\u00a0mother\u00a0\n\nhouse\u00a0of\u00a0the\u00a0Benedictine\u00a0order\u00a0in\u00a0Portugal.\u00a0This\u00a0Monastery\u00a0was\u00a0supplied\u00a0for\u00a0centuries\u00a0by\u00a0several\u00a0water\u00a0\n\nmines\u00a0 and\u00a0 nowadays\u00a0 most\u00a0 of\u00a0 these\u00a0 mines\u00a0 are\u00a0 abandoned.\u00a0 This\u00a0 work\u00a0 emphasizes\u00a0 the\u00a0 importance\u00a0 of\u00a0\n\ncombining\u00a0 different\u00a0 scientific\u00a0 disciplines\u00a0 in\u00a0 a\u00a0 jointly\u00a0 approach\u00a0 of\u00a0 recovery\u00a0 processes\u00a0 of\u00a0 abandoned\u00a0\n\nmining\u00a0 heritage\u00a0 as\u00a0 well\u00a0 as\u00a0 geo?archeological\u00a0 sites\u00a0 of\u00a0 cultural\u00a0 relevance,\u00a0 as\u00a0 an\u00a0 example\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\n\ntransformative\u00a0process\u00a0of\u00a0an\u00a0organization\u00a0towards\u00a0a\u00a0second\u00a0life\u00a0cycle.\u00a0The\u00a0aim\u00a0of\u00a0this\u00a0work\u00a0is\u00a0to\u00a0present\u00a0\n\na\u00a0methodological\u00a0approach,\u00a0in\u00a0a\u00a0geoconservation\u00a0and\u00a0geodiversity\u00a0point\u00a0of\u00a0view.\u00a0Subsequently,\u00a0specific\u00a0\n\nactions\u00a0will\u00a0be\u00a0developed\u00a0to\u00a0rehabilitate\u00a0some\u00a0areas,\u00a0 in\u00a0order\u00a0to\u00a0facilitate\u00a0their\u00a0 inclusion\u00a0 in\u00a0selective\u00a0\n\nclassified\u00a0hydrogeo?itineraries.\u00a0This\u00a0perspective\u00a0reflects\u00a0an\u00a0important\u00a0measure\u00a0for\u00a0sustainability,\u00a0either\u00a0\n\nfor\u00a0the\u00a0organization\u00a0and\u00a0the\u00a0surrounding\u00a0environment.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\u00a0\n\nxv\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0Geral:\u00a0\n\n1\u00a0?\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0geral\u00a0............................................................................................................................\u00a03\u00a0\n\n1.1\u00a0Enquadramento\u00a0do\u00a0tema\u00a0.........................................................................................................\u00a03\u00a0\n\n1.2\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0................................................................................................................................\u00a03\u00a0\n\n1.3\u00a0Objectivos\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0.............................................................................................................\u00a04\u00a0\n\n2.\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0e\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico:\u00a0breve\u00a0s\u00edntese\u00a0...........................................................\u00a09\u00a0\n\n2.1?\u00a0Conceitos\u00a0.................................................................................................................................\u00a09\u00a0\n\n2.1.1\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0e\u00a0cultural\u00a0............................................................................................\u00a09\u00a0\n\n2.1.2\u00a0Geodiversidade\u00a0...............................................................................................................\u00a010\u00a0\n\n2.1.3\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0......................................................................................................\u00a013\u00a0\n\n2.1.4\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0Mineiro\u00a0........................................................................................\u00a015\u00a0\n\n2.1.5\u00a0Geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0..............................................................................................................\u00a016\u00a0\n\n2.1.6\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0..........................................................................................................................\u00a018\u00a0\n\n2.1.7\u00a0Geoturismo\u00a0......................................................................................................................\u00a019\u00a0\n\n2.2\u00a0Valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0.....................................................................................\u00a020\u00a0\n\n2.3\u00a0Estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0.........................................................................\u00a020\u00a0\n\n2.4\u00a0Processo\u00a0de\u00a0proposta\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0\u00a0geoss\u00edtios\u00a0...........................................................\u00a022\u00a0\n\n2.4.1\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional\u00a0.............................................................\u00a022\u00a0\n\n2.4.2\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0regional\u00a0ou\u00a0local\u00a0..................................................\u00a023\u00a0\n\n2.5\u00a0Rede\u00a0Fundamental\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0no\u00a0nosso\u00a0pa\u00eds\u00a0...........................................\u00a024\u00a0\n\n2.6\u00a0UNESCO,\u00a0ProGEO\u00a0e\u00a0Geoparques\u00a0............................................................................................\u00a025\u00a0\n\n2.6.1\u00a0UNESCO\u00a0...........................................................................................................................\u00a025\u00a0\n\n2.6.2\u00a0ProGEO\u00a0............................................................................................................................\u00a026\u00a0\n\n2.6.3\u00a0Geoparques\u00a0.....................................................................................................................\u00a026\u00a0\n\n2.7\u00a0Riscos\u00a0de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0amea\u00e7as\u00a0\u00e0\u00a0geodiversidade\u00a0...............................................................\u00a028\u00a0\n\n2.8\u00a0Geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0.....................................................................................................................\u00a029\u00a0\n\n3.\u00a0Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios:\u00a0materiais\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0...................................................................\u00a033\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxvi\u00a0\n\u00a0\n\n3.1\u00a0Invent\u00e1rio:\u00a0par\u00e2metros,\u00a0objectivos\u00a0e\u00a0crit\u00e9rios\u00a0.......................................................................\u00a033\u00a0\n\n3.2\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0.........................................................................................................\u00a036\u00a0\n\n3.2.1\u00a0M\u00e9todo\u00a0de\u00a0Panizza,\u00a01999\u00a0(It\u00e1lia)\u00a0.....................................................................................\u00a040\u00a0\n\n3.2.2\u00a0M\u00e9todo\u00a0de\u00a0Cendrero\u00a0(2000)\u00a0...........................................................................................\u00a041\u00a0\n\n3.2.3\u00a0M\u00e9todo\u00a0de\u00a0Brilha,\u00a02005\u00a0...................................................................................................\u00a043\u00a0\n\n3.2.4\u00a0M\u00e9todo\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0lugares\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0(LIGs):\u00a0adaptado\u00a0de\u00a0Cortes\u00a0&amp;\u00a0\nUrqu\u00ed\u00a0(IGME,\u00a02009)\u00a0...................................................................................................................\u00a049\u00a0\n\n4.\u00a0As\u00a0minas\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0um\u00a0caso\u00a0de\u00a0estudo\u00a0......................................\u00a061\u00a0\n\n4.1\u00a0Introdu\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0....................................................................................................................\u00a061\u00a0\n\n4.2\u00a0Mosteiro\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0..........................................................................................\u00a061\u00a0\n\n4.3\u00a0A\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0......................................................................\u00a063\u00a0\n\n4.4\u00a0Enquadramento\u00a0regional\u00a0........................................................................................................\u00a067\u00a0\n\n4.5.\u00a0As\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0..............................................................................\u00a070\u00a0\n\n4.6.\u00a0Invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico:\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0sum\u00e1ria\u00a0..............................................................\u00a080\u00a0\n\n4.7.\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0................................................................................\u00a090\u00a0\n\n4.8.\u00a0Propostas\u00a0de\u00a0potenciais\u00a0geoss\u00edtios........................................................................................\u00a098\u00a0\n\n4.9.\u00a0Valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0......................................................\u00a0105\u00a0\n\n5.\u00a0Conclus\u00f5es\u00a0..................................................................................................................................\u00a0111\u00a0\n\nBibliografia\u00a0.....................................................................................................................................\u00a0115\u00a0\n\nAnexos\u00a0............................................................................................................................................\u00a0125\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxvii\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Figuras:\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a01.\u00a0Modelo\u00a0conceptual\u00a0da\u00a0disserta\u00e7\u00e3o.\u00a0....................................................................................\u00a05\u00a0\n\nFigura\u00a02.\u00a0Esquema\u00a0organizativo\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0segundo\u00a0categorias\u00a0tem\u00e1ticas\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Pereira\u00a0\net\u00a0al.,\u00a02004e,\u00a02005c).\u00a0..........................................................................................................................\u00a09\u00a0\n\nFigura\u00a03.\u00a0ProGEO\u00a0(Extra\u00eddo\u00a0de:\u00a0http://progeo.pt/progeo_pt.htm).\u00a0................................................\u00a026\u00a0\n\nFigura\u00a04.\u00a0Mapa\u00a0mundial\u00a0de\u00a0Geoparques\u00a0(http://www.naturtejo.com/conteudos/pt/geopark.php).\n\u00a0..........................................................................................................................................................\u00a028\u00a0\n\nFigura\u00a05.\u00a0Fluxograma\u00a0l\u00f3gico\u00a0que\u00a0enfatiza\u00a0as\u00a0v\u00e1rias\u00a0fases\u00a0de\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0\ngeoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0..................................................................................\u00a030\u00a0\n\nFigura\u00a06.\u00a0Metodologia\u00a0aplicada\u00a0no\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0estudo.\u00a0....................................................\u00a033\u00a0\n\nFigura\u00a07.\u00a0Ficha\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0de\u00a0Geoss\u00edtios\u00a0aplicada\u00a0ao\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico?mineiro.\u00a0................\u00a035\u00a0\n\nFigura\u00a08.\u00a0Ficha\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0num\u00e9rica\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(adaptado\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0..........................\u00a047\u00a0\n\nFigura\u00a09.\u00a0Quadro\u00a0final\u00a0e\u00a0resultado\u00a0final\u00a0da\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0(adaptada\u00a0de\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0.....................\u00a048\u00a0\n\nFigura\u00a010.\u00a0Quadro\u00a0resumo\u00a0das\u00a0prioridades\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0interesses\u00a0e\u00a0valor\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0...............\u00a056\u00a0\n\nFigura\u00a011.\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.........................................................\u00a061\u00a0\n\nFigura\u00a012.Vista\u00a0actual\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0..................................................................\u00a063\u00a0\n\nFigura\u00a013.\u00a0Fotografia\u00a0do\u00a0placar\u00a0instalado\u00a0junto\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0...........................\u00a064\u00a0\n\nFigura\u00a014.\u00a0Carta\u00a0de\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0prevista\u00a0para\u00a0o\u00a0ano\u00a02000\u00a0(IPPAR,\u00a01998).\u00a0.......................................\u00a065\u00a0\n\nFigura\u00a015.\u00a0Fotografias\u00a0de\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0minas\u00a0d\u2019\u00e1gua,\u00a0aquedutos\u00a0a\u00e9reos\u00a0e\u00a0subterr\u00e2neos.\u00a0..............\u00a066\u00a0\n\nFigura\u00a016.\u00a0Planta\u00a0da\u00a0zona\u00a0especial\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(anexa\u00a0\u00e0\u00a0Portaria\u00a0n.\u00ba\u00a0736/94).\u00a0............\u00a066\u00a0\n\nFigura\u00a017.\u00a0Esbo\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0regional\u00a0de\u00a0Braga\u00a0(adaptado\u00a0e\u00a0simplificado\u00a0de\u00a0Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\u00a067\u00a0\n\nFigura\u00a018.\u00a0Esbo\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(adaptado\u00a0e\u00a0revisto\u00a0de\u00a0Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n2000).\u00a0...............................................................................................................................................\u00a069\u00a0\n\nFigura\u00a019.\u00a0Aspecto\u00a0da\u00a0escad\u00f3rio\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0..................................................\u00a070\u00a0\n\nFigura\u00a020.\u00a0Aspecto\u00a0da\u00a0entrada\u00a0da\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0e\u00a0da\u00a0respectiva\u00a0fonte.\u00a0....................................\u00a071\u00a0\n\nFigura\u00a021.\u00a0Lago\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0.............................................................................\u00a071\u00a0\n\nFigura\u00a022.\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0circuitos\u00a0alternativos\u00a0com\u00a0tubos\u00a0de\u00a0pl\u00e1stico\u00a0para\u00a0passagem\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0.......\u00a072\u00a0\n\nFigura\u00a023.\u00a0Mapa\u00a0da\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0minas\u00a0em\u00a0estudo.\u00a0....................................................................\u00a074\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxviii\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a024.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0galeria\u00a0da\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento.\u00a0.............................................................\u00a075\u00a0\n\nFigura\u00a025.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita.\u00a0...................................................................................\u00a076\u00a0\n\nFigura\u00a026.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a.\u00a0................................................................................\u00a077\u00a0\n\nFigura\u00a027.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras.\u00a0..............................................................................\u00a079\u00a0\n\nFigura\u00a028.\u00a0Projec\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Pipper\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0das\u00a0nove\u00a0an\u00e1lises.\u00a0.............................\u00a081\u00a0\n\nFigura\u00a029.\u00a0Invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0e\u00a0diagramas\u00a0de\u00a0Stiff\u00a0e\u00a0Piper\u00a0das\u00a0amostras\u00a0analisadas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0\nde\u00a0estudo.\u00a0.........................................................................................................................................\u00a083\u00a0\n\nFigura\u00a030.\u00a0Diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox.\u00a0........................................................................................................\u00a089\u00a0\n\nFigura\u00a031.\u00a0Salamandra\u00a0de\u00a0pintas\u00a0amarelas.\u00a0...................................................................................\u00a0100\u00a0\n\nFigura\u00a032.\u00a0Esquema\u00a0da\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0proposta\u00a0para\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(Labcarga,\u00a02007/08)\u00a0e\u00a0\nmaquete\u00a0do\u00a0esquema\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0mina\u00a0\u00e0\u00a0\u00e9poca\u00a0(foto\u00a0cedida\u00a0gentilmente\u00a0pela\u00a0Dra\u00a0\nPatr\u00edcia\u00a0Costa,\u00a0Museu\u00a0do\u00a0ISEP).\u00a0......................................................................................................\u00a0101\u00a0\n\nFigura\u00a033.\u00a0Casa\u00a0do\u00a0Volfr\u00e2mio\u00a0recuperada\u00a0pelo\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0.............................................\u00a0102\u00a0\n\nFigura\u00a034.\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento.\u00a0.......................................................................................................\u00a0103\u00a0\n\nFigura\u00a035.\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0d\u2019\u00c1gua\u00a0(a);\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Canal\u00a0(b).\u00a0...........................................................\u00a0103\u00a0\n\nFigura\u00a036.\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Passal.\u00a0..............................................................................................................\u00a0104\u00a0\n\nFigura\u00a037.\u00a0Mina\u00a0da\u00a0Cabrita.\u00a0............................................................................................................\u00a0104\u00a0\n\nFigura\u00a038.\u00a0Proposta\u00a0de\u00a0texto\u00a0descritivo\u00a0para\u00a0o\u00a0panfleto\u00a0dos\u00a0hidrogeo?trilhos.\u00a0.............................\u00a0106\u00a0\n\nFigura\u00a039.\u00a0Proposta\u00a0do\u00a0percurso\u00a0dos\u00a0hidrogeo?trilhos.\u00a0.................................................................\u00a0108\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxix\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0tabelas:\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a01.\u00a0Principais\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valores\u00a0atribu\u00eddos\u00a0aos\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0.......................................................\u00a038\u00a0\n\nTabela\u00a02.\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0para\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0quantitativa\u00a0dos\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0propostos\u00a0por\u00a0\nCendrero\u00a0(1996,\u00a02000).\u00a0....................................................................................................................\u00a042\u00a0\n\nTabela\u00a03.\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0intr\u00ednsecos\u00a0ao\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(A)\u00a0(Brilha,2005).\u00a0.........................................................\u00a044\u00a0\n\nTabela\u00a04.Crit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0o\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(B)\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0.....................\u00a045\u00a0\n\nTabela\u00a05.\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(C)\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a045\u00a0\n\nTabela\u00a06.\u00a0C\u00e1lculo\u00a0da\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0da\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0(arredondado\u00a0\u00e0s\u00a0d\u00e9cimas)\u00a0\n(Brilha,\u00a02005).\u00a0...................................................................................................................................\u00a047\u00a0\n\nTabela\u00a07.\u00a0Par\u00e2metros\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0lugares\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0classes\u00a0de\u00a0\nvaloriza\u00e7\u00e3o.\u00a0......................................................................................................................................\u00a051\u00a0\n\nTabela\u00a08.\u00a0Coeficientes\u00a0de\u00a0pondera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0cada\u00a0par\u00e2metro\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0interesse\u00a0a\u00a0\navaliar.\u00a0..............................................................................................................................................\u00a052\u00a0\n\nTabela\u00a09.\u00a0Par\u00e2metros\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0interesses\u00a0dos\u00a0LIGs.\u00a0........................................................\u00a053\u00a0\n\nTabela\u00a010.\u00a0Par\u00e2metro\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vulnerabilidade\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0e\u00a0respectivos\u00a0coeficientes\u00a0de\u00a0\npondera\u00e7\u00e3o.\u00a0.....................................................................................................................................\u00a055\u00a0\n\nTabela\u00a011.\u00a0Resumo\u00a0de\u00a0algumas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0das\u00a0principais\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(adaptado\u00a0da\u00a0\nPersonda\u00a01994).\u00a0...............................................................................................................................\u00a073\u00a0\n\nTabela\u00a012.\u00a0S\u00edntese\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0hidrogeol\u00f3gicos\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0analisadas\u00a0no\u00a0campo\u00a0[(a)\u00a0Valores\u00a0\nCalculados;\u00a0b)N\u00e3o\u00a0foram\u00a0feitas\u00a0medi\u00e7\u00f5es;\u00a0c)\u00a0Por\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0propriet\u00e1rio].\u00a0.............................\u00a085\u00a0\n\nTabela\u00a013.\u00a0Valores\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio,\u00a0rad\u00e3o\u00a0e\u00a0carbono\u00a0org\u00e2nico\u00a0total.\u00a0.....................................................\u00a087\u00a0\n\nTabela\u00a014.\u00a0Tabela\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0condutividade\u00a0el\u00e9ctrica,\u00a0c\u00e1lcio,\u00a0magn\u00e9sio,\u00a0s\u00f3dio\u00a0e\u00a0TAS\u00a0[(b)\u00a0N\u00e3o\u00a0\nforam\u00a0feitas\u00a0medi\u00e7\u00f5es].\u00a0...................................................................................................................\u00a088\u00a0\n\nTabela\u00a015.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0global\u00a0para\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\u00a0..................................\u00a091\u00a0\n\nTabela\u00a016.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\u00a0...............................................................\u00a092\u00a0\n\nTabela\u00a017.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\u00a0...................................................................\u00a092\u00a0\n\nTabela\u00a018.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0....................\u00a093\u00a0\n\nTabela\u00a019.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0cient\u00edfico.\u00a0............................................................\u00a094\u00a0\n\nTabela\u00a020.\u00a0Ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0did\u00e1ctico.\u00a0...............................................................\u00a094\u00a0\n\nTabela\u00a021.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0tur\u00edstico.\u00a0..............................................................\u00a094\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxx\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a022.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0vulnerabilidade.\u00a0...........................................................\u00a095\u00a0\n\nTabela\u00a023.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica.\u00a0..............................\u00a095\u00a0\n\nTabela\u00a024.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0did\u00e1ctica.\u00a0...............................\u00a096\u00a0\n\nTabela\u00a025.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0tur\u00edstica.\u00a0................................\u00a096\u00a0\n\nTabela\u00a026:\u00a0Ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0global.\u00a0.....................................\u00a097\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\nxxi\u00a0\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0Anexos\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0dos\u00a0potenciais\u00a0geoss\u00edtios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0(ver\u00a0CD\u00a0em\u00a0anexo)\u00a0\u00a0\n\nAnexo\u00a0II?\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0(ver\u00a0CD\u00a0em\u00a0anexo)\u00a0\u00a0\n\nAnexo\u00a0III\u00a0\u2013\u00a0An\u00e1lises\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0realizadas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u00a0(ver\u00a0CD\u00a0em\u00a0anexo)\u00a0\u00a0\n\nAnexo\u00a0IV\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0(Adaptada\u00a0de\u00a0Brilha,\u00a02005)\u2026\u2026..\u00a0(ver\u00a0CD\u00a0em\u00a0anexo)\u00a0\u00a0\n\nAnexo\u00a0V\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0prioridades\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0interesses\u00a0e\u00a0valor\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0\n(Adaptado\u00a0de\u00a0Cortes\u00a0e\u00a0Urqu\u00ed,\u00a0IGME,\u00a02009)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u00a0(ver\u00a0CD\u00a0em\u00a0anexo)\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a01\u00a0\nIntrodu\u00e7\u00e3o\u00a0Geral\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n3\u00a0\n\u00a0\n\n1\u00a0?\u00a0INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0GERAL\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n1.1\u00a0ENQUADRAMENTO\u00a0DO\u00a0TEMA\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 presente\u00a0 disserta\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 apresentada\u00a0 ao\u00a0 Instituto\u00a0 Superior\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 do\u00a0 Porto\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\ncumprimento\u00a0 dos\u00a0 requisitos\u00a0 necess\u00e1rios\u00a0 \u00e0\u00a0 obten\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 grau\u00a0 de\u00a0 Mestre\u00a0 em\u00a0 Engenharia\u00a0\n\nGeot\u00e9cnica\u00a0e\u00a0Geoambiente.\u00a0\n\nEsta\u00a0disserta\u00e7\u00e3o\u00a0insere?se\u00a0numa\u00a0coopera\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica,\u00a0em\u00a0curso,\u00a0entre\u00a0o\u00a0LABCARGA\u00a0(Laborat\u00f3rio\u00a0\n\nde\u00a0Cartografia\u00a0e\u00a0Geologia\u00a0Aplicada)\u00a0do\u00a0ISEP\u00a0e\u00a0a\u00a0Direc\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0\n\n(Direc\u00e7\u00e3o\u00a0Regional\u00a0de\u00a0Cultura\u00a0do\u00a0Norte,\u00a0DRCN,\u00a0Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Cultura),\u00a0com\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0geral\u00a0de\u00a0\n\navaliar\u00a0as\u00a0potenciais\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0futuras\u00a0visitas\u00a0de\u00a0enriquecimento\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0cultural\u00a0a\u00a0ser\u00a0\n\npromovidas\u00a0pelo\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0Est\u00e1\u00a0igualmente\u00a0inserido\u00a0na\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0doutoramento,\u00a0\n\nem\u00a0curso,\u00a0na\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Coimbra,\u00a0da\u00a0co?orientadora\u00a0Eng\u00aa\u00a0Maria\u00a0Eug\u00e9nia\u00a0Lopes\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0da\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0geoambiental\u00a0e\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0deste\u00a0antigo\u00a0espa\u00e7o\u00a0mineiro\u00a0no\u00a0\n\nsentido\u00a0de\u00a0propor\u00a0a\u00a0sua\u00a0reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0viabilizar\u00a0a\u00a0sua\u00a0inclus\u00e3o\u00a0selectiva\u00a0em\u00a0itiner\u00e1rios\u00a0\n\nclassificados\u00a0em\u00a0termos\u00a0da\u00a0geodiversidade.\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.2\u00a0INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0\n\u00a0\n\nDepois\u00a0 de\u00a0 enumerarmos\u00a0 os\u00a0 objectivos\u00a0 desta\u00a0 tese,\u00a0 definiremos,\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 forma\u00a0 sucinta,\u00a0 os\u00a0\n\nconceitos\u00a0 de\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 natural\u00a0 e\u00a0 cultural,\u00a0 de\u00a0 geodiversidade,\u00a0 de\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0\n\ngeol\u00f3gico?mineiro,\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o,\u00a0de\u00a0geoss\u00edtio\u00a0e\u00a0de\u00a0geoturismo.\u00a0De\u00a0seguida,\u00a0identificaremos\u00a0\n\no\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0a\u00a0implementar\u00a0para\u00a0a\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio,\u00a0as\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0\n\nde\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0desenvolvidas\u00a0no\u00a0nosso\u00a0pa\u00eds,\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0e\u00a0a\u00a0rede\u00a0\n\nfundamental\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0existente\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0Far?se?\u00e1\u00a0ainda\u00a0breve\u00a0refer\u00eancia\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncria\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 associa\u00e7\u00e3o\u00a0 PROGEO,\u00a0 ao\u00a0 apoio\u00a0 da\u00a0 UNESCO\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 rede\u00a0 mundial\u00a0 de\u00a0 geoparques.\u00a0\n\nSeguidamente,\u00a0proceder?se?\u00e1\u00a0\u00e0\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0riscos\u00a0de\u00a0degrada\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0respectivas\u00a0amea\u00e7as\u00a0\n\npara\u00a0 a\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 novos\u00a0 paradigmas\u00a0 da\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 da\u00a0 geodiversidade\u00a0 e\u00a0 do\u00a0\n\ngeoturismo.\u00a0\n\nSeguir?se?\u00e1\u00a0a\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0e\u00a0para\u00a0tal,\u00a0ap\u00f3s\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0invent\u00e1rio\u00a0de\u00a0campo,\u00a0\n\nnomeadamente\u00a0dos\u00a0seus\u00a0par\u00e2metros,\u00a0objectivos\u00a0e\u00a0crit\u00e9rios\u00a0utilizados\u00a0na\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0mesmos,\u00a0\n\napresentaremos\u00a0 diferentes\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 para\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0\n\ngeo?mineiro.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n4\u00a0\n\u00a0\n\nDe\u00a0 seguida\u00a0 apresentaremos\u00a0 o\u00a0 caso\u00a0 de\u00a0 estudo:\u00a0 as\u00a0 diversas\u00a0 minas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 (subterr\u00e2nea),\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 historial\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 origem.\u00a0 Seguir?se?\u00e1\u00a0 a\u00a0 abordagem\u00a0 metodol\u00f3gica,\u00a0 o\u00a0 invent\u00e1rio\u00a0\n\nhidrogeol\u00f3gico,\u00a0 o\u00a0 invent\u00e1rio\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geo?mineiro,\u00a0 a\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0 bem\u00a0\n\ncomo\u00a0a\u00a0sua\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0preliminar.\u00a0\n\nNo\u00a0final,\u00a0ser\u00e3o\u00a0esbo\u00e7adas\u00a0propostas\u00a0para\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0geoss\u00edtios\u00a0na\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0\n\nde\u00a0 Tib\u00e3es,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 a\u00a0 adoptar\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ndivulga\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico?mineiro,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 proposta\u00a0 de\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 geo?trilhos\u00a0 e\u00a0\n\nhidrogeo?trilhos\u00a0(trilhos\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0subterr\u00e2nea)\u00a0e\u00a0pain\u00e9is\u00a0informativos/interpretativos.\u00a0\n\nPor\u00a0\u00faltimo\u00a0apresentam?se\u00a0as\u00a0principais\u00a0conclus\u00f5es\u00a0gerais\u00a0do\u00a0trabalho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n1.3\u00a0OBJECTIVOS\u00a0DO\u00a0TRABALHO\u00a0\n\u00a0\n\nEste\u00a0 estudo\u00a0 pretende\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 primeira\u00a0 proposta\u00a0 para\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 potenciais\u00a0\n\ngeoss\u00edtios\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 Cerca\u00a0 do\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es.\u00a0 Poderemos\u00a0 destacar\u00a0 como\u00a0 principais\u00a0\n\nobjectivos\u00a0do\u00a0estudo\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0e\u00a0\u00e1rea\u00a0envolvente\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0seguintes\u00a0\n\n(figura\u00a01):\u00a0\n\n Invent\u00e1rio\u00a0cartogr\u00e1fico\u00a0exaustivo\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico?mineiro\u00a0e\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0Efectuar?\n\nse?\u00e1\u00a0o\u00a0reconhecimento\u00a0de\u00a0terreno\u00a0dos\u00a0locais\u00a0e\u00a0o\u00a0preenchimento\u00a0de\u00a0fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio;\u00a0\n\n Invent\u00e1rio\u00a0descri\u00e7\u00e3o,\u00a0an\u00e1lise\u00a0e\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0subterr\u00e2neas\u00a0das\u00a0Minas;\u00a0\n\n Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0pr\u00e9via\u00a0dos\u00a0potenciais\u00a0geoss\u00edtios\u00a0(avalia\u00e7\u00e3o\u00a0preliminar);\u00a0\n\n Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 quantitativa\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 geol\u00f3gico?mineiro.\u00a0 Destas\u00a0 fichas\u00a0 ir\u00e3o\u00a0\n\nresultar\u00a0uma\u00a0proposta\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0locais;\u00a0\n\n Proposta\u00a0 complementar\u00a0 da\u00a0 inclus\u00e3o\u00a0 de\u00a0 geo?trilhos\u00a0 aos\u00a0 percursos\u00a0 hist\u00f3rico?naturais\u00a0 j\u00e1\u00a0\n\nexistentes\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0bem\u00a0como\u00a0uma\u00a0\n\nproposta\u00a0para\u00a0inclus\u00e3o\u00a0de\u00a0hidrogeo?trilhos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n5\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFigura\u00a01.\u00a0Modelo\u00a0conceptual\u00a0da\u00a0disserta\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a02\u00a0\n\nPatrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0e\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico:\u00a0breve\u00a0s\u00edntese\u00a0\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n9\u00a0\n\u00a0\n\n2.\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0NATURAL\u00a0E\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0GEOL\u00d3GICO:\u00a0BREVE\u00a0S\u00cdNTESE\u00a0\n\n2.1?\u00a0CONCEITOS\u00a0\n\n2.1.1\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0NATURAL\u00a0E\u00a0CULTURAL\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0conceito\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0pode\u00a0ser\u00a0traduzido\u00a0como\u00a0a\u00a0heran\u00e7a\u00a0dos\u00a0antepassados\u00a0\u00e0s\u00a0gera\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nvindouras,\u00a0ou\u00a0como\u00a0os\u00a0bens\u00a0que,\u00a0pela\u00a0percep\u00e7\u00e3o\u00a0humana\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0tempo,\u00a0adquirem\u00a0um\u00a0valor\u00a0\n\ndistintivo\u00a0dos\u00a0restantes.\u00a0Pode\u00a0ser\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0um\u00a0esp\u00f3lio,\u00a0material\u00a0ou\u00a0 imaterial,\u00a0natural\u00a0ou\u00a0\n\ncultural.\u00a0O\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0pode\u00a0ser\u00a0considerado\u00a0segundo\u00a0diversas\u00a0vertentes,\u00a0a\u00a0saber:\u00a0arquitect\u00f3nico,\u00a0\n\narqueol\u00f3gico,\u00a0art\u00edstico,\u00a0cient\u00edfico,\u00a0hist\u00f3rico,\u00a0cultural,\u00a0etc.\u00a0(Pereira,\u00a02006).\u00a0\n\nO\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 natural\u00a0 resulta\u00a0 exclusivamente\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 natureza\u00a0 num\u00a0 produto\u00a0 \u00fanico\u00a0 e\u00a0\n\nexclusivo\u00a0que\u00a0urge\u00a0preservar.\u00a0Este\u00a0pode\u00a0ser\u00a0dividido\u00a0em\u00a0abi\u00f3tico\u00a0e\u00a0bi\u00f3tico,\u00a0consoante\u00a0seja\u00a0um\u00a0ser\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0vivo\u00a0ou\u00a0um\u00a0ser\u00a0vivo\u00a0(excepto\u00a0os\u00a0seres\u00a0do\u00a0g\u00e9nero\u00a0Homo).\u00a0O\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0cultural\u00a0\u00e9\u00a0produto\u00a0das\u00a0\n\nac\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0Homem\u00a0e\u00a0do\u00a0seu\u00a0\u201dmodus\u00a0vivendi\u201c\u00a0(figura\u00a02).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a02.\u00a0Esquema\u00a0organizativo\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0segundo\u00a0categorias\u00a0tem\u00e1ticas\u00a0(adaptado\u00a0de\u00a0Pereira\u00a0et\u00a0\n\nal.,\u00a02004e,\u00a02005c).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n10\u00a0\n\u00a0\n\nCorria\u00a0o\u00a0ano\u00a0de\u00a01972,\u00a0quando\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\u00e9\u00a0radicalmente\u00a0alterado,\u00a0estendendo?\n\nse\u00a0essa\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0natural,\u00a0durante\u00a0a\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0a\u00a0Protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0\n\nMundial,\u00a0Cultural\u00a0e\u00a0Natural,\u00a0realizada\u00a0em\u00a0Paris.\u00a0Assim,\u00a0este\u00a0ser\u00e1\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0\u201cmonumentos\u00a0\n\nnaturais\u201d,\u00a0\u201cforma\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u201d,\u00a0\u201chabitats\u00a0de\u00a0esp\u00e9cies\u00a0animais\u00a0e\u00a0vegetais\u00a0amea\u00e7adas\u201d\u00a0e\u00a0\u201clocais\u00a0\n\nde\u00a0interesse\u00a0natural\u00a0ou\u00a0zonas\u00a0naturais\u00a0estritamente\u00a0delimitadas,\u00a0com\u00a0valor\u00a0universal\u00a0excepcional\u00a0\n\ndo\u00a0 ponto\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0 da\u00a0 ci\u00eancia,\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0 beleza\u00a0 natural\u201d\u00a0 (artigo\u00a0 2\u00ba\u00a0 da\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o)\u00a0\n\n(www.unesco.pt;\u00a0Pessoa,\u00a02005).\u00a0\n\nA\u00a0 Lei\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Cultural\u00a0 Portugu\u00eas\u00a0 (Lei\u00a0 n.\u00ba\u00a0 13/85,\u00a0 de\u00a0 6\u00a0 de\u00a0 Julho),\u00a0 segundo\u00a0 a\u00a0 qual\u00a0 o\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0\u201ctodos\u00a0os\u00a0bens\u00a0materiais\u00a0e\u00a0imateriais\u00a0que\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0reconhecido\u00a0valor\u00a0\n\npr\u00f3prio,\u00a0devam\u00a0ser\u00a0considerados\u00a0como\u00a0de\u00a0interesse\u00a0relevante\u00a0para\u00a0a\u00a0perman\u00eancia\u00a0e\u00a0identidade\u00a0da\u00a0\n\ncultura\u00a0portuguesa\u00a0atrav\u00e9s\u00a0do\u00a0tempo\u201d.\u00a0Esta\u00a0lei\u00a0reconhece\u00a0o\u00a0direito\u00a0e\u00a0o\u00a0dever,\u00a0a\u00a0todos\u00a0os\u00a0cidad\u00e3os,\u00a0\n\nde\u00a0preservar,\u00a0defender\u00a0e\u00a0valorizar\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio,\u00a0cabendo\u00a0ao\u00a0Estado\u00a0e\u00a0demais\u00a0entidades\u00a0p\u00fablicas\u00a0a\u00a0\n\nobriga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0promover\u00a0a\u00a0salvaguarda\u00a0e\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0cultural\u00a0do\u00a0povo\u00a0portugu\u00eas.\u00a0Foi\u00a0\n\nrevogada\u00a0pela\u00a0Lei\u00a0n.\u00ba\u00a0107/2001,\u00a0de\u00a08\u00a0de\u00a0Setembro\u00a0que\u00a0estabelece\u00a0as\u00a0bases\u00a0da\u00a0pol\u00edtica\u00a0e\u00a0do\u00a0regime\u00a0\n\nde\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0cultural\u00a0em\u00a0Portugal.\u00a0\n\nA\u00a0 presente\u00a0 s\u00edntese\u00a0 baseia?se,\u00a0 em\u00a0 grande\u00a0 parte,\u00a0 nos\u00a0 excelentes\u00a0 trabalhos\u00a0 dados\u00a0 \u00e0\u00a0 estampa,\u00a0\n\nentre\u00a0outros,\u00a0por\u00a0Carvalho\u00a0(1999),\u00a0Nieto\u00a0(2001),\u00a0Gray\u00a0(2004),\u00a0Brilha\u00a0(2005),\u00a0Brilha\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2005),\u00a0\n\nPereira\u00a0(2006),\u00a0Lima\u00a0(2006),\u00a0Rodrigues\u00a0(2008).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1.2\u00a0GEODIVERSIDADE\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 termo\u00a0 geodiversidade\u00a0 surgiu\u00a0 no\u00a0 in\u00edcio\u00a0 dos\u00a0 anos\u00a0 90,\u00a0 do\u00a0 S\u00e9culo\u00a0 XX,\u00a0 sendo\u00a0 utilizado\u00a0 pelos\u00a0\n\ngeocientistas\u00a0para\u00a0se\u00a0referirem\u00a0\u00e0\u00a0diversidade\u00a0que\u00a0ocorre\u00a0dentro\u00a0da\u00a0natureza\u00a0abi\u00f3tica\u00a0(Gray,\u00a02004).\u00a0\n\nMas\u00a0nem\u00a0sempre\u00a0\u00e9\u00a0utilizado\u00a0com\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0significado,\u00a0ocorrendo\u00a0nuances\u00a0na\u00a0sua\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0\n\npodem\u00a0ser\u00a0interpretadas\u00a0de\u00a0diferentes\u00a0maneiras.\u00a0\n\nNieto\u00a0(2001)\u00a0e\u00a0Gray\u00a0(2004)\u00a0fizeram\u00a0uma\u00a0revis\u00e3o\u00a0dos\u00a0significados\u00a0mais\u00a0utilizados\u00a0para\u00a0chegarem\u00a0\n\na\u00a0uma\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0unificada\u00a0como\u00a0refer\u00eancia.\u00a0Para\u00a0Nieto\u00a0(2001)\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0\u00e9\u00a0\"o\u00a0n\u00famero\u00a0e\u00a0\n\nvariedade\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0tect\u00f3nicas,\u00a0sedimentares,\u00a0materiais\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0(minerais,\u00a0rochas,\u00a0f\u00f3sseis\u00a0e\u00a0\n\nsolos),\u00a0que\u00a0servem\u00a0de\u00a0alicerces\u00a0duma\u00a0dada\u00a0regi\u00e3o,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0qual\u00a0assenta\u00a0a\u00a0actividade\u00a0org\u00e2nica,\u00a0\n\nincluindo\u00a0 actividades\u00a0 antr\u00f3picas\".\u00a0 Por\u00a0 sua\u00a0 vez,\u00a0 Gray\u00a0 (2004)\u00a0 considera\u00a0 que\u00a0 geodiversidade\u00a0 \u00e9\u00a0 \u201ca\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0natural\u00a0(diversidade)\u00a0de\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0(rochas,\u00a0minerais\u00a0e\u00a0f\u00f3sseis),\u00a0geomorfologia\u00a0\n\n(formas\u00a0e\u00a0processos)\u00a0e\u00a0solos,\u00a0inclui\u00a0as\u00a0suas\u00a0rela\u00e7\u00f5es,\u00a0propriedades\u00a0interpreta\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0sistemas\u201d.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n11\u00a0\n\u00a0\n\nNieto\u00a0(2001)\u00a0destaca\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0e\u00a0a\u00a0variedade\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0e\u00a0materiais,\u00a0incluindo\u00a0o\u00a0facto\u00a0de\u00a0\n\npoderem\u00a0 suportar\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0 humana,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 significa\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 apresentar\u00a0\n\nalgum\u00a0grau\u00a0de\u00a0modifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0perda\u00a0de\u00a0naturalidade.\u00a0Este\u00a0aspecto\u00a0\u00e9\u00a0especialmente\u00a0 importante\u00a0\n\ntendo\u00a0 em\u00a0 vista\u00a0 a\u00a0 protec\u00e7\u00e3o,\u00a0 mas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 considera\u00a0 a\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Homem\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 factor\u00a0 de\u00a0\n\ngeodiversidade,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 proposto\u00a0 por\u00a0 Rojas\u00a0 (2005),\u00a0 que\u00a0 afirma\u00a0 que,\u00a0 por\u00a0 exemplo,\u00a0 uma\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0deve\u00a0ser\u00a0considerada\u00a0e\u00a0inclu\u00edda\u00a0na\u00a0geodiversidade.\u00a0\n\nA\u00a0 Associa\u00e7\u00e3o\u00a0 Internacional\u00a0 de\u00a0 Geomorf\u00f3logos\u00a0 (2003)\u00a0 define\u00a0 a\u00a0 geodiversidade\u00a0 como:\u00a0 \"A\u00a0\n\nvariedade\u00a0 de\u00a0 ambientes\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 e\u00a0 geomorfol\u00f3gicos\u00a0 considerados\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 base\u00a0 para\u00a0\n\nbiodiversidade\u00a0na\u00a0Terra\u201d.\u00a0Mais\u00a0recentemente,\u00a0a\u00a0Royal\u00a0Society\u00a0for\u00a0Nature\u00a0Conservation\u00a0do\u00a0Reino\u00a0\n\nUnido,\u00a0defende\u00a0que\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0consiste\u00a0na\u00a0variedade\u00a0de\u00a0ambientes\u00a0geol\u00f3gicos,\u00a0fen\u00f3menos\u00a0\n\ne\u00a0 processos\u00a0 activos\u00a0 que\u00a0 d\u00e3o\u00a0 origem\u00a0 a\u00a0 paisagens,\u00a0 rochas,\u00a0 minerais,\u00a0 f\u00f3sseis,\u00a0 solos\u00a0 e\u00a0 outros\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0superficiais\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0o\u00a0suporte\u00a0para\u00a0a\u00a0vida\u00a0na\u00a0Terra\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nEm\u00a014\u00a0de\u00a0Julho\u00a0de\u00a02008\u00a0\u00e9\u00a0publicado\u00a0no\u00a0nosso\u00a0pa\u00eds\u00a0o\u00a0Decreto?Lei\u00a0n\u00ba\u00a0142/2008\u00a0que\u00a0estabelece\u00a0o\u00a0\n\nregime\u00a0jur\u00eddico\u00a0da\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0e\u00a0da\u00a0biodiversidade,\u00a0aplic\u00e1vel\u00a0ao\u00a0conjunto\u00a0dos\u00a0valores\u00a0\n\ne\u00a0 recursos\u00a0 naturais\u00a0 presentes\u00a0 no\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 nacional\u00a0 e\u00a0 nas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 sob\u00a0 jurisdi\u00e7\u00e3o\u00a0 nacional.\u00a0\n\nInfelizmente,\u00a0podemos\u00a0contactar\u00a0que\u00a0o\u00a0termo\u00a0geodiversidade\u00a0est\u00e1\u00a0ausente\u00a0da\u00a0nossa\u00a0legisla\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nbem\u00a0 como\u00a0 do\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 gest\u00e3o,\u00a0 do\u00a0 ordenamento\u00a0 ou\u00a0 do\u00a0 desenvolvimento\u00a0 sustent\u00e1vel\u00a0 do\u00a0\n\nterrit\u00f3rio.\u00a0\n\nContrariamente,\u00a0verifica?se\u00a0um\u00a0grande\u00a0interesse\u00a0internacional\u00a0e\u00a0nacional\u00a0pela\u00a0biodiversidade\u00a0e\u00a0\n\nsua\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0(A\u00a0Assembleia\u00a0\u2013\u00a0Geral\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0declarou\u00a02010\u00a0\u2013\u00a0Ano\u00a0Internacional\u00a0da\u00a0\n\nBiodiversidade).\u00a0 Assim,\u00a0 a\u00a0 geodiversidade\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 independente\u00a0 da\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nnatureza,\u00a0plaus\u00edvel\u00a0de\u00a0ser\u00a0conservada\u00a0tal\u00a0como\u00a0a\u00a0biodiversidade.\u00a0\n\nNo\u00a0 entanto,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 podemos\u00a0 entender\u00a0 a\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Natureza\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 integrada,\u00a0\n\nconsiderando\u00a0 apenas\u00a0 os\u00a0 elementos\u00a0 biol\u00f3gicos,\u00a0 sendo\u00a0 que\u00a0 estes\u00a0 est\u00e3o\u00a0 directa\u00a0 e\u00a0 fortemente\u00a0\n\ndependentes\u00a0da\u00a0componente\u00a0abi\u00f3tica.\u00a0Compreende?se\u00a0assim\u00a0a\u00a0argumenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Stanley\u00a0(2002)\u00a0\n\nem\u00a0torno\u00a0dos\u00a0dois\u00a0conceitos\u00a0\u2013\u00a0biodiversidade\u00a0e\u00a0geodiversidade\u00a0\u2013\u00a0segundo\u00a0o\u00a0qual\u00a0a\u00a0biodiversidade\u00a0\n\n\u00e9\u00a0parte\u00a0da\u00a0geodiversidade.\u00a0Assim,\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0n\u00e3o\u00a0inclui\u00a0apenas\u00a0a\u00a0componente\u00a0abi\u00f3tica\u00a0do\u00a0\n\nnosso\u00a0planeta\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0bi\u00f3tica.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0geodiversidade\u00a0s\u00e3o\u00a0atribu\u00eddos\u00a0v\u00e1rios\u00a0valores\u00a0(Gray,\u00a02004;\u00a0Ara\u00fajo,\u00a02005;\u00a0Brilha,\u00a02005):\u00a0\n\n\u2022\u00a0Valor\u00a0 intr\u00ednseco\u00a0ou\u00a0existencial,\u00a0valor\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0simples\u00a0exist\u00eancia\u00a0das\u00a0coisas\u00a0(neste\u00a0caso\u00a0da\u00a0\n\ngeodiversidade)\u00a0e\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0utilidade\u00a0que\u00a0podem\u00a0ter\u00a0para\u00a0o\u00a0Homem;\u00a0\n\n\u2022\u00a0Valor\u00a0cultural,\u00a0valor\u00a0colocado\u00a0pela\u00a0sociedade\u00a0em\u00a0algum\u00a0aspecto\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico\u00a0devido\u00a0ao\u00a0\n\nseu\u00a0significado\u00a0cultural\u00a0e\u00a0comunit\u00e1rio;\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n12\u00a0\n\u00a0\n\n\u2022\u00a0Valor\u00a0est\u00e9tico,\u00a0valor\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0atrac\u00e7\u00e3o\u00a0visual\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0f\u00edsico;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Valor\u00a0 econ\u00f3mico,\u00a0 relacionado\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 depend\u00eancia\u00a0 da\u00a0 sociedade\u00a0 na\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0\n\ngeol\u00f3gicos;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Valor\u00a0 funcional,\u00a0 relacionado\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 utilit\u00e1rio\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 geodiversidade\u00a0 pode\u00a0 ter\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0\n\ncontexto\u00a0natural\u00a0e\u00a0com\u00a0o\u00a0seu\u00a0valor\u00a0no\u00a0suporte\u00a0dos\u00a0sistemas\u00a0f\u00edsicos\u00a0e\u00a0ecol\u00f3gicos;\u00a0\n\n\u2022\u00a0 Valor\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 e\u00a0 educativo,\u00a0 na\u00a0 medida\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 geodiversidade\u00a0 \u00e9\u00a0 imprescind\u00edvel\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTal\u00a0 como\u00a0 refere\u00a0 Brilha\u00a0 (2005),\u00a0 de\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 atribuem\u00a0 \u00e0\u00a0 geodiversidade,\u00a0 o\u00a0\n\nintr\u00ednseco\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0mais\u00a0subjectivo,\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0dificuldade\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0desse\u00a0valor\u00a0e\u00a0da\u00a0sua\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncom\u00a0as\u00a0perspectivas\u00a0religiosas\u00a0e\u00a0filos\u00f3ficas\u00a0inerentes\u00a0a\u00a0cada\u00a0sociedade\u00a0e\u00a0cultura.\u00a0O\u00a0valor\u00a0cultural\u00a0\u00e9\u00a0\n\nconferido\u00a0 pelo\u00a0 Homem\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0 reconhece\u00a0 uma\u00a0 forte\u00a0 interdepend\u00eancia\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0social,\u00a0cultural\u00a0e/ou\u00a0religioso\u00a0e\u00a0o\u00a0meio\u00a0f\u00edsico\u00a0que\u00a0o\u00a0rodeia.\u00a0Ainda\u00a0na\u00a0perspectiva\u00a0\n\ndo\u00a0valor\u00a0cultural\u00a0da\u00a0geodiversidade,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0pode\u00a0deixar\u00a0de\u00a0falar\u00a0nas\u00a0quest\u00f5es\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0\n\nhist\u00f3ricas.\u00a0Um\u00a0exemplo\u00a0flagrante\u00a0da\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Homem\u00a0com\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0resulta\u00a0na\u00a0escolha\u00a0\n\nde\u00a0materiais\u00a0adequados\u00a0para\u00a0o\u00a0fabrico\u00a0de\u00a0instrumentos\u00a0(pontas\u00a0das\u00a0setas\u00a0em\u00a0s\u00edlex,\u00a0objectos\u00a0de\u00a0\n\nouro,\u00a0bronze,\u00a0ferro,\u00a0etc.).\u00a0A\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0tradicional\u00a0Portuguesa,\u00a0com\u00a0o\u00a0recurso\u00a0\u00e0s\u00a0rochas\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0\n\nconstitui\u00a0uma\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0e\u00a0a\u00a0cultura\u00a0tradicional,\u00a0assim\u00a0como\u00a0a\u00a0gastronomia\u00a0\n\n(por\u00a0 exemplo\u00a0 a\u00a0 sopa\u00a0 de\u00a0 pedra,\u00a0 o\u00a0 bife\u00a0 na\u00a0 pedra)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 enologia.\u00a0 A\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 estruturas\u00a0\n\ndefensivas\u00a0em\u00a0locais\u00a0geomorfologicamente\u00a0favor\u00e1veis\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0do\u00a0valor\u00a0hist\u00f3rico\u00a0que\u00a0alguns\u00a0\n\nlocais\u00a0representam.\u00a0\n\nA\u00a0 atribui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 valor\u00a0 est\u00e9tico\u00a0 \u00e0\u00a0 geodiversidade\u00a0 \u00e9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 subjectiva\u00a0 e\u00a0 \u00e9\u00a0 imposs\u00edvel\u00a0 de\u00a0\n\nquantificar.\u00a0Enquanto\u00a0a\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0paisagens\u00a0naturais\u00a0\u00e9\u00a0consensual,\u00a0decidir\u00a0que\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0A\u00a0\n\n\u00e9\u00a0mais\u00a0bonita\u00a0do\u00a0que\u00a0a\u00a0B\u00a0\u00e9\u00a0altamente\u00a0discut\u00edvel.\u00a0Mas\u00a0\u00e9\u00a0ineg\u00e1vel\u00a0que\u00a0todas\u00a0as\u00a0paisagens\u00a0possuem\u00a0\n\nvalor\u00a0 est\u00e9tico.\u00a0 N\u00e3o\u00a0 podemos\u00a0 deixar\u00a0 de\u00a0 referir\u00a0 a\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 est\u00e9tico\u00a0 da\u00a0\n\ngeodiversidade\u00a0 tem\u00a0 tido\u00a0 ao\u00a0 longo\u00a0 dos\u00a0 tempos\u00a0 na\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 art\u00edstica.\u00a0 O\u00a0 valor\u00a0 econ\u00f3mico\u00a0 da\u00a0\n\ngeodiversidade\u00a0\u00e9\u00a0objectivo\u00a0e\u00a0compreens\u00edvel.\u00a0Como\u00a0no\u00a0geral,\u00a0no\u00a0nosso\u00a0quotidiano\u00a0atribu\u00edmos\u00a0um\u00a0\n\nvalor\u00a0monet\u00e1rio\u00a0a\u00a0quase\u00a0tudo,\u00a0compreende?se\u00a0que\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0rochas\u00a0e\u00a0minerais\u00a0tenham\u00a0o\u00a0seu\u00a0valor\u00a0\n\necon\u00f3mico\u00a0(Brilha\u00a02005).\u00a0\n\nGray\u00a0(2004)\u00a0introduziu\u00a0o\u00a0conceito\u00a0de\u00a0valor\u00a0funcional,\u00a0reconhecendo\u00a0que\u00a0se\u00a0trata\u00a0de\u00a0uma\u00a0ideia\u00a0\n\nnormalmente\u00a0n\u00e3o\u00a0aplic\u00e1vel\u00a0\u00e0\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza.\u00a0O\u00a0valor\u00a0funcional\u00a0da\u00a0geodiversidade\u00a0pode\u00a0\n\nser\u00a0 encarado\u00a0 in\u00a0 situ,\u00a0 com\u00a0 car\u00e1cter\u00a0 utilit\u00e1rio\u00a0 ou\u00a0 enquanto\u00a0 substrato\u00a0 para\u00a0 sustentabilidade\u00a0 dos\u00a0\n\nsistemas\u00a0f\u00edsicos\u00a0e\u00a0ecol\u00f3gicos\u00a0na\u00a0superf\u00edcie\u00a0terrestre.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n13\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 valor\u00a0 utilit\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 geodiversidade\u00a0 in\u00a0 situ\u00a0 est\u00e1\u00a0 subjacente\u00a0 \u00e0\u00a0 utilidade\u00a0 existente\u00a0 no\u00a0 pr\u00f3prio\u00a0\n\nlocal.\u00a0\u00c9\u00a0f\u00e1cil\u00a0observar\u00a0o\u00a0valor\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0educativo\u00a0na\u00a0geodiversidade.\u00a0A\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0\n\nTerra\u00a0 s\u00f3\u00a0 \u00e9\u00a0 vi\u00e1vel,\u00a0 se\u00a0 permitir\u00a0 o\u00a0 contacto\u00a0 directo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 geodiversidade.\u00a0 Em\u00a0 resumo,\u00a0 a\u00a0\n\ngeodiversidade\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 propriedade\u00a0 intr\u00ednseca\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 e\u00a0 um\u00a0 atributo\u00a0 caracter\u00edstico\u00a0 dele\u00a0 e\u00a0\n\nrelaciona?se\u00a0com\u00a0outros\u00a0aspectos,\u00a0tais\u00a0como\u00a0a\u00a0geografia,\u00a0a\u00a0paisagem,\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0clim\u00e1ticas\u00a0\n\ne\u00a0culturais\u00a0e\u00a0at\u00e9\u00a0mesmo\u00a0econ\u00f3micas.\u00a0Assim,\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0pode\u00a0ser\u00a0medida\u00a0e\u00a0avaliada\u00a0num\u00a0\n\nterrit\u00f3rio\u00a0e\u00a0ser\u00a0comparada\u00a0com\u00a0outras\u00a0\u00e1reas\u00a0diferentes\u00a0(Gray,\u00a02004;\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.1.3\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 no\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 geodiversidade\u00a0 que\u00a0 abordamos\u00a0 o\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico.\u00a0Para\u00a0Mun\u00f5z\u00a0(1988)\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0georrecursos\u00a0culturais,\u00a0ou\u00a0\n\nseja,\u00a0 recursos\u00a0 n\u00e3o\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 de\u00a0 \u00edndole\u00a0 cultural,\u00a0 que\u00a0 contribuem\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 reconhecimento\u00a0 e\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 que\u00a0 modelaram\u00a0 o\u00a0 nosso\u00a0 planeta,\u00a0 que\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0\n\ncaracterizados\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 (cient\u00edfico,\u00a0 did\u00e1ctico),\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 utilidade\u00a0 (cient\u00edfica,\u00a0\n\npedag\u00f3gica,\u00a0museol\u00f3gica,\u00a0tur\u00edstica)\u00a0e\u00a0pela\u00a0sua\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0(local,\u00a0regional,\u00a0nacional\u00a0e\u00a0internacional).\u00a0\n\nUceda\u00a0 (1996)\u00a0 refere\u00a0 este\u00a0 conceito\u00a0 pode\u00a0 incluir\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 rochosas,\u00a0 estruturas,\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00f5es\u00a0sedimentares,\u00a0formas,\u00a0paisagens,\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0minerais\u00a0ou\u00a0paleontol\u00f3gicos,\u00a0colec\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0objectos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0valor\u00a0cient\u00edfico,\u00a0cultural\u00a0ou\u00a0educativo\u00a0e/ou\u00a0de\u00a0interesse\u00a0paisag\u00edstico\u00a0ou\u00a0\n\nrecreativo,\u00a0 podendo\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 incluir?se\u00a0 elementos\u00a0 de\u00a0 arqueologia\u00a0 industrial\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0\n\ninstala\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0recursos\u00a0do\u00a0meio\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0No\u00a0mesmo\u00a0ano,\u00a0Cendrero\u00a0(1996)\u00a0\n\ndefine\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 como\u00a0 \u201cconjunto\u00a0 de\u00a0 recursos\u00a0 naturais,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 que\u00a0 sejam\u00a0\n\nforma\u00e7\u00f5es\u00a0rochosas,\u00a0estruturas\u00a0geol\u00f3gicas,\u00a0acumula\u00e7\u00f5es\u00a0sedimentares,\u00a0formas\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0jazigos\u00a0\n\nminerais,\u00a0 petrol\u00f3gicos\u00a0 ou\u00a0 paleontol\u00f3gicos,\u00a0 que\u00a0 permitem\u00a0 reconhecer,\u00a0 estudar\u00a0 e\u00a0 interpretar\u00a0 a\u00a0\n\nevolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 hist\u00f3ria\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 processos\u00a0 intervenientes,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 correspondente\u00a0\n\nvalor\u00a0cient\u00edfico,\u00a0cultural,\u00a0educativo,\u00a0paisag\u00edstico\u00a0ou\u00a0recreativo\u201d.\u00a0J\u00e1\u00a0Carvalho\u00a0(1999)\u00a0aponta\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0definido\u00a0como\u00a0qualquer\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0natureza\u00a0geol\u00f3gica,\u00a0tal\u00a0como\u00a0um\u00a0\n\nafloramento\u00a0rochoso,\u00a0uma\u00a0pedreira,\u00a0uma\u00a0mina\u00a0abandonada,\u00a0uma\u00a0jazida\u00a0com\u00a0f\u00f3sseis,\u00a0etc.,\u00a0desde\u00a0\n\nque\u00a0assuma\u00a0valor\u00a0documental\u00a0e/ou\u00a0monumental\u00a0que\u00a0justifique\u00a0a\u00a0sua\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0heran\u00e7a\u00a0\n\n\u00e0s\u00a0gera\u00e7\u00f5es\u00a0vindouras.\u00a0Nieto\u00a0(2002)\u00a0refere\u00a0que\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0todos\u00a0os\u00a0\n\nrecursos\u00a0 naturais,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 renov\u00e1veis,\u00a0 quer\u00a0 sejam\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 rochosas,\u00a0 estruturas,\u00a0 acumula\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nsedimentares,\u00a0 formas,\u00a0 paisagens,\u00a0 minerais,\u00a0 f\u00f3sseis,\u00a0 colec\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 objectos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 de\u00a0 valor\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n14\u00a0\n\u00a0\n\ncient\u00edfico,\u00a0cultural\u00a0ou\u00a0recreativo,\u00a0que\u00a0representam\u00a0a\u00a0mem\u00f3ria\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0qual\u00a0os\u00a0seres\u00a0vivos\u00a0\n\ndesenvolvem\u00a0a\u00a0sua\u00a0actividade.\u00a0\n\nPara\u00a0al\u00e9m\u00a0das\u00a0diferen\u00e7as\u00a0que\u00a0os\u00a0autores\u00a0incluem\u00a0nas\u00a0suas\u00a0defini\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0\n\ndestaca?se\u00a0 o\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 se\u00a0 encontrar\u00a0 refer\u00eancia\u00a0 un\u00e2nime\u00a0 ao\u00a0 valor\u00a0 singular\u00a0 desses\u00a0 aspectos\u00a0 no\u00a0\n\n\u00e2mbito\u00a0cient\u00edfico,\u00a0educativo,\u00a0tur\u00edstico\u00a0ou\u00a0cultural.\u00a0\n\nAos\u00a0elementos\u00a0da\u00a0geodiversidade\u00a0a\u00a0que\u00a0foram\u00a0atribu\u00eddos\u00a0valores\u00a0singulares\u00a0designam?se\u00a0por\u00a0\n\ngeoss\u00edtios.\u00a0 Sendo\u00a0 assim,\u00a0 o\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Geol\u00f3gico\u00a0 corresponde\u00a0 ao\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0\n\ninventariados\u00a0e\u00a0caracterizados\u00a0numa\u00a0determinada\u00a0\u00e1rea\u00a0ou\u00a0regi\u00e3o\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0Assim\u00a0sendo,\u00a0o\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0pelo\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0representativas\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0 determinada\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 que\u00a0 possuem\u00a0 reconhecido\u00a0 valor\u00a0 cient\u00edfico,\u00a0 pedag\u00f3gico,\u00a0 cultural,\u00a0\n\ntur\u00edstico\u00a0ou\u00a0outro.\u00a0\n\nO\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 engloba,\u00a0 segundo\u00a0 Brilha\u00a0 (2005),\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 paleontol\u00f3gico,\u00a0 o\u00a0\n\nmineral\u00f3gico,\u00a0 o\u00a0 geomorfol\u00f3gico,\u00a0 entre\u00a0 outros.\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 salientar\u00a0 a\u00a0 n\u00e3o\u00a0 inclus\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico?mineiro,\u00a0 devido\u00a0 \u00e0s\u00a0 diferen\u00e7as\u00a0 de\u00a0 conceitos\u00a0 e\u00a0 metodologias\u00a0 entre\u00a0 ambos\u00a0\n\n(Brilha,\u00a0 2005),\u00a0 embora\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 possa\u00a0 incluir\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 que\u00a0 correspondem\u00a0 a\u00a0\n\nantigas\u00a0explora\u00e7\u00f5es\u00a0mineiras,\u00a0tal\u00a0como\u00a0defende\u00a0Uceda\u00a0(1996)\u00a0e\u00a0Carvalho\u00a0(1999).\u00a0O\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0 est\u00e1\u00a0 relacionado\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 geodiversidade\u00a0 enquanto\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico?mineiro\u00a0pode\u00a0ser\u00a0aproveitado\u00a0para\u00a0enriquecer\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0devido\u00a0ao\u00a0seu\u00a0\n\ntur\u00edstico/cultural.\u00a0\n\nAs\u00a0 colec\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 rochas,\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 e\u00a0 minerais\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 encontram\u00a0 em\u00a0 museus,\u00a0 como\u00a0 j\u00e1\u00a0 n\u00e3o\u00a0 se\u00a0\n\nencontram\u00a0 em\u00a0 contexto\u00a0 natural\u00a0 e\u00a0 est\u00e3o\u00a0 protegidas,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 integram\u00a0 normalmente\u00a0 o\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0apesar\u00a0de\u00a0muitas\u00a0vezes\u00a0apresentarem\u00a0ineg\u00e1vel\u00a0valor\u00a0patrimonial\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsua\u00a0raridade,\u00a0singularidade\u00a0e\u00a0elevado\u00a0 valor\u00a0cient\u00edfico,\u00a0educacional,\u00a0est\u00e9tico,\u00a0etc.\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nEste\u00a0autor\u00a0sugere\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0termo\u00a0espec\u00edfico\u00a0para\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio,\u00a0o\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeomuseol\u00f3gico.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n15\u00a0\n\u00a0\n\n2.1.4\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0MINEIRO\u00a0\n\u00a0\n\nN\u00e3o\u00a0 existe\u00a0 consenso\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 autores\u00a0 sobre\u00a0 este\u00a0 conceito.\u00a0 Por\u00a0 exemplo,\u00a0 Cendrero\u00a0\n\n(1996)\u00a0a\u00a0firma\u00a0que\u00a0se\u00a0pode\u00a0incluir\u00a0dentro\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\u201cos\u00a0elementos\u00a0de\u00a0arquitectura\u00a0\n\nindustrial\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 instala\u00e7\u00f5es\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 recursos\u00a0 do\u00a0 meio\u00a0 geol\u00f3gico\u201d.\u00a0 Em\u00a0\n\nsentido\u00a0lato,\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0compreende\u00a0as\u00a0val\u00eancias\u00a0situadas\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0arqueologia\u00a0\n\nmineira.\u00a0 No\u00a0 entanto,\u00a0 Lago\u00a0 et\u00a0 al.\u00a0 (2001)\u00a0 recusam\u00a0 esta\u00a0 inclus\u00e3o\u00a0 e\u00a0 afirmam\u00a0 que,\u00a0 um\u00a0 registo\u00a0\n\ngeol\u00f3gico,\u00a0 pelo\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 um\u00a0 sobrevivente\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 actividade,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 pertence\u00a0 ao\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico,\u00a0mas\u00a0pode\u00a0e\u00a0deve\u00a0pertencer\u00a0ao\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0mineiro\u00a0ou\u00a0arqueol\u00f3gico?industrial.\u00a0\n\nA\u00a0 partir\u00a0 das\u00a0 defini\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 Ca\u00f1izares\u00a0 (2003)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Benito\u00a0 (1998),\u00a0 poderemos\u00a0 afirmar\u00a0 que\u00a0 o\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0mineiro\u00a0e\u00a0arqueol\u00f3gico?industrial\u00a0\u00e9\u00a0formado\u00a0por\u00a0todos\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0e\u00a0ru\u00ednas\u00a0herdados\u00a0\n\nde\u00a0 actividades\u00a0 industriais\u00a0 e\u00a0 mineiras,\u00a0 importantes\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 compreens\u00e3o,\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 conjunto,\u00a0 da\u00a0\n\nsociedade\u00a0 industrial\u00a0 ou\u00a0 para\u00a0 mostrar\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 e\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 actividade\u00a0 mineira\u00a0 e\u00a0\n\nindustrial\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 determinado\u00a0 local.\u00a0 Embora\u00a0 em\u00a0 muitos\u00a0 casos\u00a0 se\u00a0 inclua\u00a0 dentro\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico,\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0mineiro\u00a0e\u00a0arqueol\u00f3gico?industrial,\u00a0h\u00e1\u00a0certas\u00a0diferen\u00e7as\u00a0entre\u00a0ambos.\u00a0Ao\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0pertencem\u00a0todos\u00a0os\u00a0recursos\u00a0mineral\u00f3gicos\u00a0de\u00a0especial\u00a0valor.\u00a0Geralmente,\u00a0o\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0 mineiro\u00a0 \u00e9\u00a0 considerado\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 caso\u00a0 particular,\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 o\u00a0\n\nindustrial.\u00a0O\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0arqueol\u00f3gico?mineiro\u00a0constitui\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0paradigm\u00e1tico\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\nnatural\u00a0 e\u00a0 cultural\u00a0 combinados,\u00a0 dado\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 campo\u00a0 de\u00a0 converg\u00eancia\u00a0 de\u00a0 valores\u00a0 situados\u00a0 na\u00a0\n\ngeologia\u00a0e\u00a0na\u00a0arqueologia\u00a0industrial\u00a0(Benito,\u00a01998;\u00a0Ca\u00f1izares,\u00a02003).\u00a0\n\nNo\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 mineiro\u00a0 incluem?se\u00a0 os\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 da\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 extractiva\u00a0 ou\u00a0 ru\u00ednas\u00a0 das\u00a0 infra?\n\nestruturas\u00a0mineiras,\u00a0maquinaria\u00a0abandonada,\u00a0edifica\u00e7\u00f5es,\u00a0como\u00a0 lavarias\u00a0e\u00a0 inclusiv\u00e9,\u00a0edifica\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nassociadas\u00a0\u00e1s\u00a0actividades\u00a0sociais\u00a0da\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0mineira\u00a0local.\u00a0O\u00a0estudo\u00a0de\u00a0uma\u00a0mina\u00a0abandonada\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0 faz\u00a0 sentido\u00a0 sem\u00a0 a\u00a0 considera\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 jazigo\u00a0 sobre\u00a0 o\u00a0 qual\u00a0 incide\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o,\u00a0 pondo\u00a0 a\u00a0\n\ndescoberto\u00a0 estruturas\u00a0 e\u00a0 forma\u00e7\u00f5es\u00a0 geol\u00f3gicas\u00a0 que\u00a0 constituem,\u00a0 por\u00a0 si\u00a0 mesmas,\u00a0 elementos\u00a0\n\npatrimoniais\u00a0(Benito,\u00a01998).\u00a0Estes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0elementos\u00a0devem\u00a0ser\u00a0analisados\u00a0noutra\u00a0perspectiva\u00a0e\u00a0\n\nnoutro\u00a0contexto,\u00a0no\u00a0denominado\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0mineiro?industrial,\u00a0que\u00a0junto\u00a0ao\u00a0seu\u00a0valor\u00a0cultural,\u00a0\n\nhist\u00f3rico\u00a0 e\u00a0 social,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 pode\u00a0 incluir\u00a0 componentes\u00a0 art\u00edsticas\u00a0 (Benito,\u00a0 1998).\u00a0 Estes\u00a0 aspectos\u00a0\n\ncostumam\u00a0 ficar\u00a0 exclu\u00eddos\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico,\u00a0 simplesmente\u00a0 porque\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 origem\u00a0\n\nnatural\u00a0e\u00a0como\u00a0tal,\u00a0n\u00e3o\u00a0encaixam\u00a0nessa\u00a0defini\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nPor\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0os\u00a0vest\u00edgios\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0esgotam\u00a0nos\u00a0elementos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0(naturais)\u00a0\n\nou\u00a0 mineiros\u00a0 (tecnol\u00f3gicos),\u00a0 que\u00a0 em\u00a0 conjunto\u00a0 constituem\u00a0 os\u00a0 vest\u00edgios\u00a0 materiais:\u00a0 testemunhos\u00a0\n\nm\u00f3veis\u00a0e\u00a0im\u00f3veis.\u00a0No\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0mineral\u00f3gico\u00a0e\u00a0arqueol\u00f3gico?mineiro,\u00a0os\u00a0bens\u00a0m\u00f3veis\u00a0adquirem\u00a0\n\nimport\u00e2ncia,\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0no\u00a0que\u00a0se\u00a0refere\u00a0a\u00a0exemplos\u00a0minerais\u00a0que\u00a0podem\u00a0ser\u00a0objecto\u00a0de\u00a0colec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n16\u00a0\n\u00a0\n\nexposi\u00e7\u00e3o,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0de\u00a0vest\u00edgios\u00a0da\u00a0ind\u00fastria\u00a0extractiva.\u00a0S\u00e3o\u00a0numerosos\u00a0os\u00a0casos\u00a0em\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\ncavalete\u00a0mineiro,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0encerrada\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o,\u00a0s\u00e3o\u00a0transladados\u00a0para\u00a0outros\u00a0locais\u00a0onde\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nexibidos\u00a0como\u00a0monumentos\u00a0(Benito,\u00a01998;\u00a0Ca\u00f1izares,\u00a02003).\u00a0\n\nOs\u00a0 respectivos\u00a0 locais\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 podem\u00a0 representar\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 viv\u00eancias,\u00a0 costumes,\u00a0\n\ntradi\u00e7\u00f5es,\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0 laborais\u00a0e\u00a0organiza\u00e7\u00f5es\u00a0sociais\u00a0e\u00a0econ\u00f3micas\u00a0muito\u00a0pr\u00f3prias,\u00a0relativas\u00a0a\u00a0um\u00a0\n\ndeterminado\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0tempo.\u00a0Corresponde?lhes\u00a0uma\u00a0dimens\u00e3o\u00a0social\u00a0e\u00a0hist\u00f3rica\u00a0de\u00a0apreci\u00e1vel\u00a0\n\nriqueza.\u00a0S\u00e3o\u00a0os\u00a0bens\u00a0imateriais.\u00a0Os\u00a0seus\u00a0atributos\u00a0fazem\u00a0parte\u00a0do\u00a0esp\u00f3lio\u00a0cultural\u00a0da\u00a0mina\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\numa\u00a0regi\u00e3o\u00a0ou\u00a0de\u00a0um\u00a0povo,\u00a0num\u00a0determinado\u00a0per\u00edodo\u00a0da\u00a0Hist\u00f3ria\u00a0(Brilha,\u00a02005;\u00a0Lima,\u00a02006).\u00a0\n\nActualmente,\u00a0este\u00a0tipo\u00a0de\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0apresenta\u00a0um\u00a0grande\u00a0interesse,\u00a0sobretudo\u00a0ao\u00a0valorizar\u00a0o\u00a0\n\nseu\u00a0poss\u00edvel\u00a0uso\u00a0para\u00a0o\u00a0turismo,\u00a0como\u00a0sistema\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0 local,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0no\u00a0seu\u00a0\n\nestudo,\u00a0 pelo\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 s\u00f3cio?cultural.\u00a0 A\u00a0 componente\u00a0 de\u00a0 valor\u00a0 hist\u00f3rico?social\u00a0 acrescida\u00a0 da\u00a0\n\ncomponente\u00a0 tecnol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 natural,\u00a0 potenciam\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 deste\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0cultural/natural\u00a0(Lima,\u00a02006).\u00a0\n\n \n\n2.1.5\u00a0GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O\u00a0\n\u00a0\n\n\u00c0\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0atribui?se\u00a0a\u00a0designa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0Segundo\u00a0\n\nSharples\u00a0 (2002),\u00a0 a\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 uma\u00a0 abordagem\u00a0 \u00e0\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 da\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 rochas,\u00a0\n\npaisagens\u00a0 e\u00a0 solos,\u00a0 abordagem\u00a0 essa\u00a0 que\u00a0 reconhece\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 geodiversidade\u00a0 tem\u00a0 valores\u00a0 na\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0e,\u00a0como\u00a0tal,\u00a0torna?se\u00a0necess\u00e1rio\u00a0conserv\u00e1?la\u00a0face\u00a0a\u00a0potenciais\u00a0amea\u00e7as.\u00a0\n\nPara\u00a0este\u00a0autor,\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0da\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0preservar\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0natural\u00a0abi\u00f3tica,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0\n\na\u00a0 geodiversidade\u00a0 de\u00a0 aspectos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 (substrato),\u00a0 geomorfol\u00f3gicos\u00a0 (paisagem)\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 solo,\u00a0\n\nmantendo\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 intensidade\u00a0 naturais\u00a0 de\u00a0 mudan\u00e7a\u00a0 desses\u00a0 aspectos\u00a0 e\u00a0 processos.\u00a0 Assim\u00a0\n\nsendo,\u00a0 a\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 tem\u00a0 por\u00a0 objectivos:\u00a0 i)\u00a0 a\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 geodiversidade;\u00a0 ii)\u00a0 a\u00a0\n\nmanuten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0intensidade\u00a0naturais\u00a0de\u00a0mudan\u00e7a.\u00a0\n\nPara\u00a0Gray\u00a0(2004),\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0deve\u00a0ser\u00a0conservada\u00a0por\u00a0dois\u00a0motivos:\u00a0i)\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0\u00e9\u00a0\n\nvaliosa\u00a0e\u00a0estimada\u00a0de\u00a0in\u00fameras\u00a0formas;\u00a0ii)\u00a0\u00e9\u00a0amea\u00e7ada\u00a0por\u00a0uma\u00a0grande\u00a0variedade\u00a0de\u00a0actividades\u00a0\n\nhumanas.\u00a0Para\u00a0Brilha\u00a0(2005),\u00a0a\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0tem\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0gest\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0processos\u00a0naturais\u00a0a\u00a0ele\u00a0associados.\u00a0Mas,\u00a0para\u00a0este\u00a0autor,\u00a0s\u00f3\u00a0devem\u00a0ser\u00a0\n\nconservados\u00a0os\u00a0locais\u00a0com\u00a0maior\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0cient\u00edfica,\u00a0cultural,\u00a0art\u00edstica,\u00a0pedag\u00f3gica\u00a0ou\u00a0tur\u00edstica,\u00a0\n\nou\u00a0seja,\u00a0locais\u00a0de\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0acima\u00a0da\u00a0m\u00e9dia.\u00a0\n\nA\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 est\u00e1\u00a0 associada\u00a0 a\u00a0 determinados\u00a0 valores\u00a0 e\u00a0 Sharples\u00a0 (2002)\u00a0 e\u00a0 Gray\u00a0 (2004)\u00a0\n\nsistematizaram\u00a0 valores\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 geodiversidade,\u00a0 real\u00e7ando\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 intr\u00ednseco,\u00a0 cultural,\u00a0 est\u00e9tico,\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n17\u00a0\n\u00a0\n\necon\u00f3mico,\u00a0 funcional,\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 e\u00a0 educativo.\u00a0 Assim,\u00a0 torna?se\u00a0 necess\u00e1rio\u00a0 proteger\u00a0 a\u00a0\n\ngeodiversidade\u00a0face\u00a0a\u00a0potenciais\u00a0amea\u00e7as.\u00a0\n\nNesse\u00a0 sentido\u00a0 e\u00a0 segundo\u00a0 Brilha\u00a0 (2005),\u00a0 o\u00a0 ideal\u00a0 seria\u00a0 criar\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nbaseadas\u00a0 num\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 que\u00a0 sistematize\u00a0 as\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 determinada\u00a0 \u00e1rea.\u00a0 A\u00a0 implementa\u00e7\u00e3o\u00a0 dessas\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 tem\u00a0 in\u00edcio\u00a0 com\u00a0 a\u00a0\n\ninventaria\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0 seguindo?se\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 divulga\u00e7\u00e3o\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 fim,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 monitoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0 St\u00fcrm\u00a0 (1996),\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 que\u00a0 a\u00a0\n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0deve\u00a0ter\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0promover,\u00a0suportar\u00a0e\u00a0coordenar\u00a0os\u00a0esfor\u00e7os\u00a0em\u00a0prol\u00a0do\u00a0\n\nuso\u00a0sustent\u00e1vel\u00a0da\u00a0geodiversidade,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0salvaguardar\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0Kozlowski\u00a0\n\n(2004)\u00a0 corrobora\u00a0esta\u00a0concep\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0enfatiza\u00a0que\u00a0a\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0ser\u00e1\u00a0eficaz\u00a0se\u00a0existir\u00a0um\u00a0\n\nplaneamento,\u00a0baseado\u00a0no\u00a0princ\u00edpio\u00a0do\u00a0desenvolvimento\u00a0sustent\u00e1vel.\u00a0\n\nA\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0actual\u00a0da\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0deve?se,\u00a0em\u00a0parte,\u00a0\u00e0\u00a0falta\u00a0de\u00a0sensibiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sociedade\u00a0\n\nem\u00a0geral\u00a0para\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0para\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0da\u00a0sua\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0(Rodrigues,\u00a02008).\u00a0\n\nInfelizmente,\u00a0 na\u00a0 maioria\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses,\u00a0 as\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 quando\u00a0 existentes,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ndesenvolvidas\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 isolada\u00a0 e\u00a0 desorganizada,\u00a0 distanciando,\u00a0 ainda\u00a0 mais,\u00a0 a\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0das\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0nacionais\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0(Dingwall,\u00a02000).\u00a0Mas\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0 os\u00a0 geocientistas\u00a0 que\u00a0 t\u00eam\u00a0 obriga\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 dar\u00a0 suporte\u00a0 t\u00e9cnico\u00a0 e\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0das\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0(Wimbledon,\u00a01996).\u00a0\n\nInfelizmente,\u00a0 a\u00a0 geodiversidade\u00a0 est\u00e1\u00a0 cada\u00a0 vez\u00a0 mais\u00a0 sujeita\u00a0 \u00e0\u00a0 destrui\u00e7\u00e3o,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 s\u00f3\u00a0 por\u00a0 causas\u00a0\n\nnaturais,\u00a0 mas\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 como\u00a0 resultado\u00a0 das\u00a0 actividades\u00a0 humanas.\u00a0 A\u00a0 geodiversidade,\u00a0 hoje,\u00a0\n\nencontra?se\u00a0amea\u00e7ada\u00a0em\u00a0diferente\u00a0escalas\u00a0e\u00a0em\u00a0intensidade\u00a0distintas,\u00a0quer\u00a0seja\u00a0pela\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndesordenada\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0geol\u00f3gicos,\u00a0pelo\u00a0desenvolvimento\u00a0de\u00a0obras\u00a0e\u00a0estruturas,\u00a0pela\u00a0gest\u00e3o\u00a0\n\ndesordenada\u00a0 de\u00a0 bacias\u00a0 hidrogr\u00e1ficas;\u00a0 pela\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 associada\u00a0 a\u00a0 desfloresta\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nextensas\u00a0\u00e1reas\u00a0para\u00a0agricultura,\u00a0pela\u00a0actividade\u00a0recreativa\u00a0e\u00a0tur\u00edstica\u00a0desregrada,\u00a0pela\u00a0recolha\u00a0de\u00a0\n\namostras\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0para\u00a0fins\u00a0n\u00e3o\u00a0cient\u00edficos\u00a0ou\u00a0pela\u00a0iliteracia\u00a0cultural\u00a0(Gray,\u00a02004;\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nBrilha\u00a0 (2005)\u00a0 prop\u00f5e\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 discuss\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 geodiversidade\u00a0 se\u00a0 deve\u00a0\n\ndesenvolver\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0estabelecer\u00a0o\u00a0equil\u00edbrio\u00a0entre\u00a0o\u00a0uso\u00a0sustent\u00e1vel\u00a0da\u00a0geodiversidade\u00a0e\u00a0\n\nsua\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o.\u00a0 O\u00a0 mesmo\u00a0 autor\u00a0 admite\u00a0 ser\u00a0 invi\u00e1vel\u00a0 proteger\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 elementos\u00a0 da\u00a0\n\ngeodiversidade,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0esta\u00a0\u00e9\u00a0essencial\u00a0para\u00a0satisfazer\u00a0as\u00a0necessidades\u00a0da\u00a0sociedade\u00a0em\u00a0\n\nrela\u00e7\u00e3o\u00a0aos\u00a0recursos\u00a0naturais.\u00a0Na\u00a0verdade,\u00a0esta\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0deve\u00a0compreender\u00a0certos\u00a0elementos\u00a0\n\nda\u00a0 geodiversidade\u00a0 que\u00a0 evidenciam\u00a0 algum\u00a0 valor\u00a0 superlativo\u00a0 (cient\u00edfico,\u00a0 pedag\u00f3gico,\u00a0 intr\u00ednseco,\u00a0\n\necon\u00f3mico,\u00a0cultural,\u00a0est\u00e9tico).\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n18\u00a0\n\u00a0\n\n2.1.6\u00a0GEOSS\u00cdTIO\u00a0\n\u00a0\n\nExiste\u00a0uma\u00a0nomenclatura\u00a0pr\u00f3pria\u00a0desta\u00a0tem\u00e1tica\u00a0que\u00a0urge\u00a0clarificar.\u00a0Para\u00a0os\u00a0autores\u00a0Galopim\u00a0\n\nde\u00a0 Carvalho\u00a0 (1998)\u00a0 e\u00a0 Mu\u00f1oz\u00a0 (1988)\u00a0 o\u00a0 termo\u00a0 georrecurso\u00a0 cultural\u00a0 \u00e9\u00a0 sin\u00f3nimo\u00a0 de\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0geomonumento\u00a0e\u00a0ge\u00f3topo,\u00a0s\u00e3o\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0sendo\u00a0estes\u00a0\n\ntr\u00eas\u00a0termos\u00a0an\u00e1logos\u00a0utilizados\u00a0por\u00a0diferentes\u00a0autores.\u00a0\u00a0\n\nJ\u00e1\u00a0 Carvalho\u00a0 (1999)\u00a0 emprega\u00a0 o\u00a0 termo\u00a0 geomonumento,\u00a0 definindo?o\u00a0 como\u00a0 as\u00a0 ocorr\u00eancias\u00a0\n\ngeol\u00f3gicas\u00a0com\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0monumentalidade,\u00a0valores\u00a0culturais\u00a0a\u00a0incluir\u00a0numa\u00a0concep\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nde\u00a0 cultura\u00a0 alargada\u00a0 ao\u00a0 saber\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 que\u00a0 importa\u00a0 defender\u00a0 e\u00a0 valorizar\u00a0 e\u00a0 categoriza?os,\u00a0 de\u00a0\n\nacordo\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0dimens\u00e3o\u00a0em\u00a0geomonumentos\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0afloramento,\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0s\u00edtio\u00a0ou\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0\n\nde\u00a0 paisagem;\u00a0 embora\u00a0 em\u00a0 2007\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0 autor\u00a0 reconhe\u00e7a\u00a0 que\u00a0 apenas\u00a0 alguns\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0\n\napresentam\u00a0 a\u00a0 grandiosidade\u00a0 e\u00a0 monumentalidade\u00a0 que\u00a0 lhes\u00a0 confere\u00a0 a\u00a0 designa\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\ngeomonumentos\u00a0(Galopim\u00a0de\u00a0Carvalho,\u00a02007);\u00a0\n\nBrilha\u00a0(2005)\u00a0define\u00a0geoss\u00edtio\u00a0como\u00a0a\u00a0\u201cocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0um\u00a0ou\u00a0mais\u00a0elementos\u00a0da\u00a0geodiversidade,\u00a0\n\nbem\u00a0 delimitado\u00a0 geograficamente\u00a0 e\u00a0 que\u00a0 apresente\u00a0 valor\u00a0 singular\u00a0 do\u00a0 ponto\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0 cient\u00edfico,\u00a0\n\npedag\u00f3gico,\u00a0cultural,\u00a0tur\u00edstico,\u00a0ou\u00a0outro\u201d.\u00a0Assim,\u00a0um\u00a0geoss\u00edtio\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0mais\u00a0do\u00a0que\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\num\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0 elementos\u00a0 da\u00a0 geodiversidade\u00a0 (afloramentos\u00a0 esses\u00a0 quer\u00a0 resultado\u00a0 da\u00a0 ac\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nprocessos\u00a0naturais,\u00a0quer\u00a0de\u00a0processos\u00a0de\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0humana),\u00a0bem\u00a0delimitado\u00a0geograficamente\u00a0\n\ne\u00a0acima\u00a0de\u00a0tudo\u00a0que\u00a0apresente\u00a0um\u00a0valor\u00a0extraordin\u00e1rio,\u00a0quer\u00a0do\u00a0ponto\u00a0de\u00a0vista\u00a0cient\u00edfico,\u00a0quer\u00a0\n\ncultural\u00a0ou\u00a0outro.\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0terminologia\u00a0da\u00a0bibliografia\u00a0portuguesa\u00a0(Brilha,\u00a02005),\u00a0os\u00a0termos\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0ge\u00f3topo,\u00a0local\u00a0\n\nde\u00a0 interesse\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 geomonumento\u00a0 s\u00e3o\u00a0 sin\u00f3nimos.\u00a0 Assim\u00a0 como\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0\n\ngeorrecurso\u00a0ambiental\u00a0s\u00e3o\u00a0sin\u00f3nimos\u00a0entre\u00a0si\u00a0e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0o\u00a0s\u00e3o\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0Os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0s\u00f3\u00a0devem\u00a0ser\u00a0divulgados\u00a0ap\u00f3s\u00a0tomadas\u00a0todas\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 protec\u00e7\u00e3o.\u00a0 Independentemente\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 contexto\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 se\u00a0\n\ninserem,\u00a0 os\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 menos\u00a0 vulner\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 menos\u00a0 degradados\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0 alvos\u00a0 preferenciais\u00a0 para\u00a0\n\numa\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0s\u00e3o\u00a0os\u00a0 ideais\u00a0para\u00a0percursos\u00a0e\u00a0roteiros\u00a0tur\u00edsticos,\u00a0\n\nassim\u00a0como\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0educativas\u00a0ou\u00a0de\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n19\u00a0\n\u00a0\n\n2.1.7\u00a0GEOTURISMO\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0geoturismo\u00a0pode\u00a0ser\u00a0sucintamente\u00a0explicado\u00a0como\u00a0um\u00a0viajar\u00a0para\u00a0experimentar,\u00a0aprender\u00a0e\u00a0\n\ntirar\u00a0prazer\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0(Larwood\u00a0&amp;\u00a0Prosser,\u00a01998).\u00a0Em\u00a0sentido\u00a0lato,\u00a0o\u00a0geoturismo\u00a0\u00e9\u00a0\n\numa\u00a0actividade\u00a0que\u00a0se\u00a0baseia\u00a0na\u00a0geodiversidade\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nRuchkys\u00a0(2005)\u00a0definiu\u00a0geoturismo\u00a0como\u00a0sendo\u00a0uma\u00a0parte\u00a0da\u00a0actividade\u00a0tur\u00edstica\u00a0que\u00a0tem\u00a0o\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 como\u00a0 seu\u00a0 principal\u00a0 atractivo\u00a0 e\u00a0 promove\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 de\u00a0\n\nac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0actividades\u00a0de\u00a0sensibiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0nomeadamente,\u00a0o\u00a0tornar\u00a0acess\u00edvel\u00a0ao\u00a0p\u00fablico\u00a0\n\nleigo\u00a0a\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0promover\u00a0a\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0das\u00a0\n\nci\u00eancias\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0\n\nO\u00a0geoturismo\u00a0foca?se\u00a0em\u00a0aspectos\u00a0hist\u00f3ricos\u00a0e\u00a0culturais,\u00a0como\u00a0a\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0rochas\u00a0locais\u00a0\n\nou\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0mineiros\u00a0onde\u00a0a\u00a0geologia\u00a0tem\u00a0impacto\u00a0sobre\u00a0as\u00a0pessoas\u00a0(Dowling\u00a0&amp;\u00a0Newsome,\u00a0\n\n2006).\u00a0Apesar\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0graus\u00a0de\u00a0abrang\u00eancia\u00a0do\u00a0termo,\u00a0considera?se\u00a0que\u00a0se\u00a0trata\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\nactividade\u00a0que\u00a0est\u00e1\u00a0intrinsecamente\u00a0ligada\u00a0\u00e0\u00a0geodiversidade\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nSegundo\u00a0 a\u00a0 National\u00a0 Geographic\u00a0 Society\u00a0 (NGS),\u00a0 o\u00a0 geoturismo\u00a0 procura\u00a0 minimizar\u00a0 o\u00a0 impacte\u00a0\n\ncultural\u00a0 e\u00a0 ambiental\u00a0 sobre\u00a0 as\u00a0 comunidades\u00a0 que\u00a0 recebem\u00a0 os\u00a0 fluxos\u00a0 tur\u00edsticos,\u00a0 inserindo?se\u00a0 no\u00a0\n\nconceito\u00a0mais\u00a0alargado\u00a0de\u00a0turismo\u00a0sustent\u00e1vel.\u00a0\u00c9\u00a0a\u00a0sustentabilidade\u00a0que\u00a0articula\u00a0as\u00a0necessidades\u00a0\n\nambientais,\u00a0sociais\u00a0e\u00a0econ\u00f3micas.\u00a0Apenas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0sustentabilidade\u00a0\u00e9\u00a0que\u00a0o\u00a0geoturismo\u00a0pode\u00a0\n\ncontinuar\u00a0a\u00a0contribuir\u00a0eficazmente\u00a0para\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0evitar\u00a0amea\u00e7ar\u00a0\n\na\u00a0este\u00a0recurso.\u00a0Existe\u00a0um\u00a0potencial\u00a0econ\u00f3mico\u00a0significativo\u00a0no\u00a0geoturismo,\u00a0o\u00a0que\u00a0se\u00a0pode\u00a0deduzir\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 crescimento\u00a0 generalizado\u00a0 registado\u00a0 na\u00a0 ind\u00fastria\u00a0 do\u00a0 turismo\u00a0 e,\u00a0 em\u00a0 particular,\u00a0 no\u00a0\n\nturismo\u00a0cient\u00edfico\u00a0(Larwood\u00a0&amp;\u00a0Prosser,\u00a01998).\u00a0\n\nO\u00a0geoturismo\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0actividade\u00a0que\u00a0confere\u00a0grande\u00a0valor\u00a0econ\u00f3mico\u00a0ao\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0\n\nde\u00a0tal\u00a0modo\u00a0que\u00a0se\u00a0sup\u00f5e\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0numerosos\u00a0e\u00a0variados\u00a0postos\u00a0de\u00a0trabalho.\u00a0Al\u00e9m\u00a0disso,\u00a0\n\nserve\u00a0para\u00a0potenciar\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0econ\u00f3mico\u00a0de\u00a0zonas\u00a0rurais,\u00a0tradicionalmente\u00a0oprimidas\u00a0\n\n(Nieto,\u00a02002).\u00a0O\u00a0geoturismo\u00a0pode\u00a0ainda\u00a0constituir\u00a0um\u00a0turismo\u00a0de\u00a0aventura,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0com\u00a0a\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0trilhos\u00a0ou\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0grutas\u00a0(Dowling\u00a0&amp;\u00a0Newsome,\u00a02006).\u00a0Se,\u00a0por\u00a0um\u00a0 lado,\u00a0\n\nexiste\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0conservar\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0por\u00a0outro\u00a0lado,\u00a0existe\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0\n\nsustentar\u00a0a\u00a0comunidade\u00a0local\u00a0que\u00a0vive\u00a0dos\u00a0produtos\u00a0do\u00a0turismo.\u00a0Mas\u00a0quando\u00a0turismo\u00a0e\u00a0ci\u00eancia\u00a0se\u00a0\n\njuntam,\u00a0 emergem\u00a0 novas\u00a0 oportunidades:\u00a0 a\u00a0 ci\u00eancia\u00a0 alcan\u00e7a\u00a0 uma\u00a0 nova\u00a0 audi\u00eancia\u00a0 enquanto\u00a0 o\u00a0\n\nvisitante\u00a0vive\u00a0novas\u00a0experi\u00eancias\u00a0e\u00a0desfruta\u00a0de\u00a0novas\u00a0oportunidades\u00a0(Monro,\u00a02004).\u00a0\n\nEm\u00a0Portugal,\u00a0as\u00a0actividades\u00a0integradas\u00a0no\u00a0Programa\u00a0Ci\u00eancia\u00a0Viva/Geologia\u00a0no\u00a0Ver\u00e3o\u00a0(iniciativa\u00a0\n\nda\u00a0Ag\u00eancia\u00a0Nacional\u00a0para\u00a0a\u00a0Cultura\u00a0Cientifica\u00a0e\u00a0Tecnol\u00f3gica),\u00a0t\u00eam\u00a0tido\u00a0uma\u00a0grande\u00a0import\u00e2ncia\u00a0a\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n20\u00a0\n\u00a0\n\neste\u00a0 n\u00edvel,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 divulga\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 nosso\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 ao\u00a0 p\u00fablico\u00a0 em\u00a0 geral,\u00a0\n\nsensibilizando\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 desses\u00a0 locais,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0 das\u00a0\n\nci\u00eancias\u00a0da\u00a0Terra.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.2\u00a0VALORIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DO\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio,\u00a0deve\u00a0ser\u00a0entendida\u00a0como\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u00a0 que\u00a0 v\u00e3o\u00a0 ajudar\u00a0 o\u00a0 p\u00fablico\u00a0 a\u00a0 reconhecer\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios.\u00a0 A\u00a0 produ\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\ncoloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pain\u00e9is\u00a0informativos\u00a0e\u00a0/ou\u00a0interpretativos,\u00a0nos\u00a0locais\u00a0estrat\u00e9gicos\u00a0perto\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0\n\nassim\u00a0como\u00a0o\u00a0planeamento\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0percursos\u00a0de\u00a0diversos\u00a0tipos,\u00a0s\u00e3o\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\npatrim\u00f3nio,\u00a0 que\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0 dirigidos\u00a0 a\u00a0 p\u00fablicos\u00a0 diversos\u00a0 com\u00a0 diferentes\u00a0 graus\u00a0 de\u00a0 instru\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nDevemos\u00a0ter\u00a0cuidado\u00a0na\u00a0 linguagem,\u00a0assim\u00a0como\u00a0o\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0conhecimentos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nvinculados\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nNa\u00a0 opini\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Carter\u00a0 (2001),\u00a0 a\u00a0 divulga\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 feito\u00a0 por\u00a0\n\ninterm\u00e9dio\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0espec\u00edficas\u00a0ou\u00a0em\u00a0conjunto\u00a0com\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0\n\ne\u00a0 cultural,\u00a0 devendo\u00a0 ter\u00a0 o\u00a0 cuidado\u00a0 de\u00a0 respeitar\u00a0 os\u00a0 quatro\u00a0 princ\u00edpios\u00a0 b\u00e1sicos\u00a0 de\u00a0 comunica\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\ncaptar\u00a0a\u00a0aten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0destinat\u00e1rio,\u00a0tornar\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0agrad\u00e1vel,\u00a0tornar\u00a0a\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0relevante\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0audi\u00eancia\u00a0e\u00a0estruturar\u00a0a\u00a0comunica\u00e7\u00e3o.\u00a0Por\u00a0\u00faltimo\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0deve\u00a0esquecer\u00a0a\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0pelo\u00a0menos,\u00a0anualmente\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.3\u00a0ESTRAT\u00c9GIAS\u00a0DE\u00a0GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O\u00a0EM\u00a0PORTUGAL\u00a0\n\u00a0\n\nUma\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0deve\u00a0 integrar\u00a0a\u00a0vertente\u00a0da\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0\n\nPatrim\u00f3nio\u00a0 Geol\u00f3gico.\u00a0 Segundo\u00a0 Brilha\u00a0 (2005),\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existe\u00a0 em\u00a0 Portugal\u00a0 uma\u00a0 estrat\u00e9gia\u00a0 a\u00a0 n\u00edvel\u00a0\n\nnacional\u00a0 visando\u00a0 a\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0 Portugal\u00a0 iniciou\u00a0 os\u00a0 seus\u00a0 trabalhos\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 em\u00a0\n\n2001,\u00a0 tendo\u00a0 sido\u00a0 realizados\u00a0 nos\u00a0 \u00faltimos\u00a0 anos\u00a0 trabalhos\u00a0 de\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nvaloriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0em\u00a0algumas\u00a0regi\u00f5es\u00a0e\u00a0\u00e1reas\u00a0protegidas.\u00a0\n\nEste\u00a0trabalho\u00a0baseou?se\u00a0nas\u00a0recomenda\u00e7\u00f5es\u00a0 internacionais\u00a0de\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico,\u00a0defendidas\u00a0pela\u00a0IUGS?Geosites\u00a0e\u00a0ProGEO,\u00a0e\u00a0contou\u00a0com\u00a0a\u00a0colabora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0comunidade\u00a0\n\ncient\u00edfica\u00a0portuguesa.\u00a0O\u00a0grupo\u00a0da\u00a0ProGEO|Portugal\u00a0decidiu\u00a0aplicar\u00a0uma\u00a0metodologia\u00a0j\u00e1\u00a0em\u00a0curso\u00a0\n\nnoutros\u00a0 pa\u00edses\u00a0 europeus,\u00a0 consistindo\u00a0 na\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 categorias\u00a0 tem\u00e1ticas.\u00a0 Os\u00a0 trabalhos\u00a0 da\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n21\u00a0\n\u00a0\n\nProGEO?Portugal\u00a0 levaram\u00a0 \u00e0\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 14\u00a0 categorias\u00a0 tem\u00e1ticas\u00a0 de\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 internacional\u00a0 a\u00a0\n\napresentamos\u00a0de\u00a0seguida\u00a0(Brilha\u00a0et\u00a0al.,\u00a02005):\u00a0\n\n A\u00a0prov\u00edncia\u00a0metalog\u00e9nica\u00a0W?Sn\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0\n\n Bacias\u00a0terci\u00e1rias\u00a0da\u00a0margem\u00a0ocidental\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0\n\n Costas\u00a0baixas\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\n\n Dinossauros\u00a0da\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0ocidental\u00a0\n\n F\u00f3sseis\u00a0ordov\u00edcicos\u00a0do\u00a0Anticlinal\u00a0de\u00a0Valongo\u00a0\n\n Geologia\u00a0e\u00a0metalogenia\u00a0da\u00a0Faixa\u00a0Piritosa\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0\n\n M\u00e1rmores\u00a0paleoz\u00f3icos\u00a0da\u00a0Zona\u00a0Sul\u00a0Portuguesa\u00a0\n\n Meso?Cenoz\u00f3ico\u00a0do\u00a0Algarve\u00a0\n\n O\u00a0arquip\u00e9lago\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0no\u00a0ponto\u00a0triplo\u00a0Am\u00e9rica?Eur\u00e1sia?\u00c1frica\u00a0\n\n O\u00a0Sil\u00farico\u00a0da\u00a0Zona\u00a0de\u00a0Ossa?Morena\u00a0Portuguesa\u00a0\n\n Rede\u00a0fluvial,\u00a0ra\u00f1as\u00a0e\u00a0paisagens\u00a0de\u00a0tipo\u00a0Apalachiano\u00a0do\u00a0Maci\u00e7o\u00a0Hesp\u00e9rico\u00a0\n\n Registo\u00a0Jur\u00e1ssico\u00a0na\u00a0Bacia\u00a0Lusit\u00e2nica\u00a0\n\n Sistemas\u00a0c\u00e1rsicos\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0\n\n Uma\u00a0transversal\u00a0\u00e0\u00a0Zona\u00a0de\u00a0Cisalhamento\u00a0Varisco\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0\n\n\u00a0\n\nEstas\u00a0 categorias\u00a0 v\u00e3o\u00a0 possibilitar\u00a0 a\u00a0 inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 portugu\u00eas\u00a0 com\u00a0\n\nrelev\u00e2ncia\u00a0internacional,\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0projecto\u00a0europeu\u00a0Geosites\u00a0(Brilha\u00a0et\u00a0al.,\u00a02005).\u00a0\n\nO\u00a0trabalho\u00a0desenvolvido\u00a0pelo\u00a0grupo\u00a0ProGEO|Portugal,\u00a0ao\u00a0longo\u00a0dos\u00a0\u00faltimos\u00a08\u00a0anos,\u00a0come\u00e7a\u00a0a\u00a0\n\nmostrar\u00a0 os\u00a0 primeiros\u00a0 resultados\u00a0 concretos:\u00a0 a\u00a0 24\u00a0 de\u00a0 Julho\u00a0 de\u00a0 2008,\u00a0 foi\u00a0 publicado\u00a0 em\u00a0 Di\u00e1rio\u00a0 da\u00a0\n\nRep\u00fablica\u00a0o\u00a0novo\u00a0decreto?lei\u00a0que\u00a0estabelece\u00a0o\u00a0regime\u00a0jur\u00eddico\u00a0da\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nbiodiversidade,\u00a0(DL\u00a0n\u00ba\u00a0142/2008).\u00a0Neste\u00a0novo\u00a0decreto?lei\u00a0fica\u00a0garantida\u00a0a\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0\n\ne\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 portugu\u00eas.\u00a0 \u00c9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 consagrada,\u00a0 pela\u00a0 primeira\u00a0 vez,\u00a0 a\u00a0 figura\u00a0 do\u00a0\n\ngeoparque\u00a0 com\u00a0 car\u00e1cter\u00a0 supranacional,\u00a0 apesar\u00a0 de,\u00a0 infelizmente,\u00a0 o\u00a0 conceito\u00a0 de\u00a0 geodiversidade\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0ter\u00a0sido\u00a0ainda\u00a0incorporado\u00a0na\u00a0legisla\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n22\u00a0\n\u00a0\n\n2.4\u00a0PROCESSO\u00a0DE\u00a0PROPOSTA\u00a0DE\u00a0CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0processos\u00a0de\u00a0proposta\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0t\u00eam\u00a0destinos\u00a0diferentes\u00a0consoante\u00a0se\u00a0\n\ntratem\u00a0de\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional,\u00a0regional\u00a0ou\u00a0local,\u00a0embora\u00a0todos\u00a0eles\u00a0estejam\u00a0sujeitos\u00a0ao\u00a0\n\nrespectivo\u00a0enquadramento\u00a0legal,\u00a0Decreto?Lei\u00a0n\u00ba\u00a0142/2008,\u00a0de\u00a024\u00a0de\u00a0Julho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.4.1\u00a0CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0DE\u00a0\u00c2MBITO\u00a0NACIONAL\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 sua\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 apresentada\u00a0 ao\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Natureza\u00a0 e\u00a0 da\u00a0\n\nBiodiversidade\u00a0por\u00a0uma\u00a0entidade\u00a0p\u00fablica\u00a0ou\u00a0privada.\u00a0Na\u00a0proposta\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\n\ntem\u00a0de\u00a0constar\u00a0os\u00a0seguintes\u00a0elementos\u00a0(Brilha,\u00a02005):\u00a0\n\n\u2022 Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0sob\u00a0os\u00a0aspectos\u00a0geol\u00f3gicos,\u00a0geogr\u00e1ficos,\u00a0biof\u00edsicos,\u00a0paisag\u00edsticos\u00a0e\u00a0\n\ns\u00f3cio?econ\u00f3micos;\u00a0\n\n\u2022 Justifica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 protegida,\u00a0 que\u00a0 inclui\u00a0\n\nobrigatoriamente\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 cient\u00edfica\u00a0 qualitativa\u00a0 e\u00a0 quantitativa\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\nnatural\u00a0existente\u00a0e\u00a0as\u00a0raz\u00f5es\u00a0que\u00a0imp\u00f5em\u00a0a\u00a0sua\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0protec\u00e7\u00e3o;\u00a0\n\n\u2022 Tipologia\u00a0de\u00a0\u00e1rea\u00a0protegida\u00a0considerada\u00a0mais\u00a0adequada\u00a0aos\u00a0objectivos\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nvisados.\u00a0\n\n\u2022 A\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0obrigatoriamente\u00a0precedida\u00a0de\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0discuss\u00e3o\u00a0p\u00fablica\u00a0visando\u00a0\n\na\u00a0recolha\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0sugest\u00f5es\u00a0sobre\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0protegida,\u00a0devendo,\u00a0\n\ndurante\u00a0 o\u00a0 mesmo\u00a0 per\u00edodo,\u00a0 ser\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 promovida\u00a0 a\u00a0 audi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 autarquias\u00a0 locais\u00a0\n\nenvolvidas.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 aprecia\u00e7\u00e3o\u00a0 t\u00e9cnica\u00a0 da\u00a0 autoridade\u00a0 nacional\u00a0 (INCB),\u00a0 esta\u00a0 pode\u00a0 propor\u00a0 ao\u00a0 membro\u00a0 do\u00a0\n\nGoverno\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0a\u00a0respectiva\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0como\u00a0\u00e1rea\u00a0protegida\u00a0de\u00a0\n\n\u00e2mbito\u00a0nacional.\u00a0A\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0por\u00a0decreto\u00a0regulamentar,\u00a0que\u00a0define\u00a0(Brilha,\u00a02005):\u00a0\n\n\u2022 O\u00a0tipo\u00a0e\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0e\u00a0seus\u00a0objectivos\u00a0espec\u00edficos;\u00a0\n\n\u2022 Para\u00a0 as\u00a0 tipologias\u00a0 Reserva\u00a0 Natural\u00a0 e\u00a0 Paisagem\u00a0 protegida\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 ou\u00a0 n\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nelabora\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0plano\u00a0de\u00a0ordenamento;\u00a0\n\n\u2022 Os\u00a0recursos\u00a0financeiros,\u00a0materiais\u00a0e\u00a0humanos\u00a0m\u00ednimos\u00a0para\u00a0a\u00a0gest\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0protegida;\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n23\u00a0\n\u00a0\n\n\u2022 O\u00a0decreto\u00a0regulamentar\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0pode\u00a0interditar\u00a0ou\u00a0condicionar\u00a0a\u00a0autoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nautoridade\u00a0 nacional,\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 protegida,\u00a0 as\u00a0 ac\u00e7\u00f5es,\u00a0 actos\u00a0 e\u00a0 actividades\u00a0\n\nsuscept\u00edveis\u00a0 de\u00a0 prejudicar\u00a0 a\u00a0 biodiversidade,\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 ou\u00a0 outras\u00a0\n\ncaracter\u00edsticas\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 protegida,\u00a0 nomeadamente\u00a0 as\u00a0 actividades\u00a0 agr\u00edcolas,\u00a0 florestais,\u00a0\n\nindustriais,\u00a0 mineiras,\u00a0 comerciais\u00a0 ou\u00a0 publicit\u00e1rias,\u00a0 a\u00a0 execu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 obras\u00a0 ou\u00a0\n\nempreendimentos\u00a0p\u00fablicos\u00a0ou\u00a0privados,\u00a0a\u00a0extrac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0materiais\u00a0inertes,\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0\n\n\u00e1guas,\u00a0a\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pessoas\u00a0e\u00a0bens.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0gest\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0protegidas\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional\u00a0compete\u00a0ao\u00a0 Instituto\u00a0 da\u00a0 Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nNatureza\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Biodiversidade.\u00a0 As\u00a0 tarefas\u00a0 de\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas,\u00a0 ou\u00a0 suas\u00a0 partes,\u00a0 bem\u00a0\n\ncomo\u00a0o\u00a0exerc\u00edcio\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0activa\u00a0ou\u00a0de\u00a0suporte,\u00a0podem\u00a0ser\u00a0contratualizadas\u00a0com\u00a0\n\nentidades\u00a0 p\u00fablicas\u00a0 ou\u00a0 privadas.\u00a0 Os\u00a0 bens\u00a0 im\u00f3veis\u00a0 do\u00a0 dom\u00ednio\u00a0 p\u00fablico\u00a0 ou\u00a0 privado\u00a0 do\u00a0 Estado\u00a0\n\nsituados\u00a0nas\u00a0\u00e1reas\u00a0protegidas\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional\u00a0e\u00a0com\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0para\u00a0a\u00a0prossecu\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0fins\u00a0\n\ndestas\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 geridos\u00a0 pela\u00a0 autoridade\u00a0 nacional\u00a0 (ICNB)\u00a0 mediante\u00a0 ced\u00eancia\u00a0 de\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0\n\nrealizar\u00a0nos\u00a0termos\u00a0previstos\u00a0no\u00a0Decreto\u2013Lei\u00a0n.\u00ba\u00a0280/2007,\u00a0de\u00a07\u00a0de\u00a0Agosto.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.4.2\u00a0CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0DE\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0DE\u00a0\u00c2MBITO\u00a0REGIONAL\u00a0OU\u00a0LOCAL\u00a0\n\u00a0\n\nQuando\u00a0 os\u00a0 planos\u00a0 municipais\u00a0 de\u00a0 ordenamento\u00a0 do\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 aplic\u00e1veis\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 em\u00a0 causa\u00a0\n\nprevejam\u00a0 um\u00a0 regime\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 compat\u00edvel,\u00a0 as\u00a0 associa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 munic\u00edpios\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 munic\u00edpios\u00a0\n\npodem\u00a0 classificar\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas\u00a0 de\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 regional\u00a0 ou\u00a0 local,\u00a0 excepto\u00a0 no\u00a0 caso\u00a0 dos\u00a0 parques\u00a0\n\nnaturais.\u00a0A\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0por\u00a0acto\u00a0do\u00a0\u00f3rg\u00e3o\u00a0deliberativo\u00a0da\u00a0associa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0munic\u00edpios\u00a0ou\u00a0do\u00a0\n\nmunic\u00edpio,\u00a0sob\u00a0proposta\u00a0dos\u00a0respectivos\u00a0\u00f3rg\u00e3os\u00a0executivos.\u00a0\n\nA\u00a0proposta\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0composta\u00a0pelos\u00a0seguintes\u00a0elementos\u00a0(Brilha,\u00a02005):\u00a0\n\n\u2022 Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0sob\u00a0os\u00a0aspectos\u00a0geol\u00f3gicos,\u00a0geogr\u00e1ficos,\u00a0biof\u00edsicos,\u00a0paisag\u00edsticos\u00a0e\u00a0\n\ns\u00f3cio?econ\u00f3micos;\u00a0\n\n\u2022 Tipologia\u00a0de\u00a0\u00e1rea\u00a0protegida\u00a0considerada\u00a0mais\u00a0adequada\u00a0aos\u00a0objectivos\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nvisados.\u00a0\n\n\u2022 Tamb\u00e9m\u00a0para\u00a0esta\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0obrigat\u00f3rio\u00a0um\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0discuss\u00e3o\u00a0p\u00fablica\u00a0visando\u00a0\n\natingir\u00a0os\u00a0mesmos\u00a0resultados\u00a0do\u00a0processo\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n24\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas\u00a0 de\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 regional\u00a0 ou\u00a0 local\u00a0 n\u00e3o\u00a0 disp\u00f5em\u00a0 de\u00a0 plano\u00a0 de\u00a0 ordenamento,\u00a0\n\nsendo?lhes\u00a0aplic\u00e1vel\u00a0o\u00a0regime\u00a0constante\u00a0dos\u00a0respectivos\u00a0actos\u00a0de\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0dos\u00a0planos\u00a0municipais\u00a0\n\nde\u00a0ordenamento\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0\n\nA\u00a0autoridade\u00a0nacional\u00a0avalia\u00a0periodicamente\u00a0a\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pressupostos\u00a0subjacentes\u00a0\u00e0\u00a0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas\u00a0 de\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 regional\u00a0 ou\u00a0 local,\u00a0 designadamente\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 da\u00a0\n\nadequa\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0tipologia\u00a0adoptada\u00a0e\u00a0do\u00a0regime\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0constante\u00a0dos\u00a0planos\u00a0municipais\u00a0de\u00a0\n\nordenamento\u00a0do\u00a0territ\u00f3rio\u00a0aplic\u00e1veis\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0causa.\u00a0Esta\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0determina\u00a0a\u00a0integra\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0\n\na\u00a0exclus\u00e3o\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0protegidas\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0regional\u00a0ou\u00a0local\u00a0na\u00a0Rede\u00a0Fundamental\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Natureza\u00a0(RNAP).\u00a0\n\nA\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas\u00a0 de\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 regional\u00a0 ou\u00a0 local\u00a0 compete\u00a0 \u00e0s\u00a0 associa\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nmunic\u00edpios\u00a0 ou\u00a0 aos\u00a0 respectivos\u00a0 munic\u00edpios.\u00a0 As\u00a0 tarefas\u00a0 de\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas,\u00a0 ou\u00a0 suas\u00a0\n\npartes,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 o\u00a0 exerc\u00edcio\u00a0 de\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 activa\u00a0 ou\u00a0 de\u00a0 suporte,\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0\n\ncontratualizadas\u00a0com\u00a0entidades\u00a0p\u00fablicas\u00a0ou\u00a0privadas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.5\u00a0REDE\u00a0FUNDAMENTAL\u00a0DE\u00a0CONSERVA\u00c7\u00c3O\u00a0DA\u00a0NATUREZA\u00a0NO\u00a0NOSSO\u00a0PA\u00cdS\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Rede\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0\u00c1reas\u00a0Protegidas\u00a0(RNAP)\u00a0em\u00a0Portugal\u00a0foi\u00a0criada\u00a0em\u00a01993\u00a0e\u00a0corresponde\u00a0a\u00a0\n\noito\u00a0 por\u00a0 cento\u00a0 do\u00a0 nosso\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 (Brilha,\u00a0 2005).\u00a0 Foram\u00a0 criadas,\u00a0 maioritariamente,\u00a0 por\u00a0 raz\u00f5es\u00a0\n\nbiol\u00f3gicas\u00a0 e\u00a0 culturais,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0 acontece\u00a0 na\u00a0 maioria\u00a0 dos\u00a0 pa\u00edses\u00a0 europeus.\u00a0 A\u00a0 RNAP\u00a0 apenas\u00a0\n\napresenta\u00a0 seis\u00a0 \u00e1reas\u00a0 protegidas,\u00a0 cuja\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 se\u00a0 baseia\u00a0 no\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 geol\u00f3gico:\u00a0 seis\u00a0\n\nmonumentos\u00a0naturais\u00a0que\u00a0protegem\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0paleontol\u00f3gico.\u00a0\n\nMais\u00a0 recentemente\u00a0 foi\u00a0 criada\u00a0 pelo\u00a0 Decreto?Lei\u00a0 n\u00ba\u00a0 142/2008,\u00a0 de\u00a0 24\u00a0 de\u00a0 Julho,\u00a0 a\u00a0 Rede\u00a0\n\nFundamental\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0(RFCN),\u00a0a\u00a0qual\u00a0\u00e9\u00a0composta\u00a0pelo\u00a0Sistema\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0\n\n\u00c1reas\u00a0Classificadas,\u00a0que\u00a0 integra\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0\u00e1reas\u00a0nucleares\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0e\u00a0da\u00a0\n\nbiodiversidade:\u00a0\n\n\u2022 \u00c1reas\u00a0protegidas\u00a0integradas\u00a0na\u00a0Rede\u00a0Nacional\u00a0de\u00a0\u00c1reas\u00a0Protegidas;\u00a0\n\n\u2022 S\u00edtios\u00a0da\u00a0lista\u00a0nacional\u00a0de\u00a0s\u00edtios\u00a0e\u00a0zonas\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0especial\u00a0integrados\u00a0na\u00a0Rede\u00a0Natura\u00a0\n\n2000;\u00a0\n\n\u2022 As\u00a0demais\u00a0\u00e1reas\u00a0classificadas\u00a0ao\u00a0abrigo\u00a0de\u00a0compromissos\u00a0internacionais\u00a0assumidos\u00a0pelo\u00a0\n\nEstado\u00a0Portugu\u00eas;\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n25\u00a0\n\u00a0\n\n\u2022 Pelas\u00a0\u00e1reas\u00a0de\u00a0Reserva\u00a0Ecol\u00f3gica\u00a0Nacional\u00a0(REN),\u00a0Reserva\u00a0Agr\u00edcola\u00a0Nacional\u00a0(RAN)\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\ndom\u00ednio\u00a0p\u00fablico\u00a0h\u00eddrico\u00a0(DPH).\u00a0\n\nEm\u00a0termos\u00a0de\u00a0pol\u00edtica\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0e\u00a0da\u00a0biodiversidade,\u00a0a\u00a0par\u00a0da\u00a0Estrat\u00e9gia\u00a0\n\nNacional\u00a0 de\u00a0 Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Natureza\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 Biodiversidade\u00a0 (ENCNB)\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 referida\u00a0 Rede\u00a0\n\nFundamental\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0(RFCN),\u00a0importa\u00a0assinalar,\u00a0ao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\ninforma\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0consagra\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Sistema\u00a0de\u00a0 Informa\u00e7\u00e3o\u00a0sobre\u00a0o\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Natural\u00a0(SIPNAT)\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\ncria\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Cadastro\u00a0 Nacional\u00a0 dos\u00a0 Valores\u00a0 Naturais\u00a0 Classificados.\u00a0 O\u00a0 SIPNAT\u00a0 \u00e9\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 pelo\u00a0\n\ninvent\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 biodiversidade\u00a0 e\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 presentes\u00a0 no\u00a0 territ\u00f3rio\u00a0 nacional\u00a0 e\u00a0 nas\u00a0 \u00e1guas\u00a0 sob\u00a0\n\njurisdi\u00e7\u00e3o\u00a0 nacional,\u00a0 enquanto\u00a0 que\u00a0 o\u00a0 Cadastro\u00a0 Nacional\u00a0 dos\u00a0 Valores\u00a0 Naturais\u00a0 Classificados\u00a0 \u2014\u00a0\n\ninstrumento\u00a0 mais\u00a0 operacional\u00a0 \u2014\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 arquivo\u00a0 de\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 naturais\u00a0\n\nclassificados\u00a0ou\u00a0considerados\u00a0sob\u00a0amea\u00e7a\u00a0pela\u00a0autoridade\u00a0nacional\u00a0(ICNB).\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.6\u00a0UNESCO,\u00a0PROGEO\u00a0E\u00a0GEOPARQUES\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.6.1\u00a0UNESCO\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0Organiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0para\u00a0a\u00a0Educa\u00e7\u00e3o,\u00a0Ci\u00eancia\u00a0e\u00a0Cultura\u00a0(UNESCO)\u00a0foi\u00a0criada\u00a0em\u00a0\n\n1945.\u00a0 O\u00a0 seu\u00a0 principal\u00a0 objectivo\u00a0 \u00e9\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 paz\u00a0 e\u00a0 seguran\u00e7a\u00a0 no\u00a0 mundo\u00a0 promovendo\u00a0 a\u00a0\n\ncolabora\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 na\u00e7\u00f5es\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 Educa\u00e7\u00e3o,\u00a0 Ci\u00eancia,\u00a0 Cultura\u00a0 e\u00a0 Comunica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 a\u00a0\n\nalargar\u00a0o\u00a0respeito\u00a0universal\u00a0pela\u00a0 justi\u00e7a,\u00a0pelo\u00a0cumprimento\u00a0das\u00a0 leis\u00a0e\u00a0pelos\u00a0direitos\u00a0humanos\u00a0e\u00a0\n\nfundamentais\u00a0afirmados\u00a0pelos\u00a0povos\u00a0do\u00a0mundo,\u00a0sem\u00a0distin\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ra\u00e7a,\u00a0sexo,\u00a0l\u00edngua\u00a0ou\u00a0religi\u00e3o,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 Carta\u00a0 das\u00a0 Na\u00e7\u00f5es\u00a0 Unidas.\u00a0 Segundo\u00a0 o\u00a0 site\u00a0 da\u00a0 UNESCO,\u00a0 esta\u00a0 adoptou\u00a0 em\u00a0 1972\u00a0 a\u00a0\n\nConven\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Mundial,\u00a0 Cultural\u00a0 e\u00a0 Natural,\u00a0 cujo\u00a0 objectivo\u00a0 \u00e9\u00a0 proteger\u00a0 os\u00a0 bens\u00a0\n\npatrimoniais\u00a0dotados\u00a0de\u00a0um\u00a0valor\u00a0universal\u00a0excepcional.\u00a0\n\nEm\u00a01976,\u00a0foram\u00a0criados\u00a0o\u00a0Comit\u00e9\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial\u00a0e\u00a0o\u00a0Fundo\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial,\u00a0\n\nconforme\u00a0determinado\u00a0pelo\u00a0texto\u00a0da\u00a0Conven\u00e7\u00e3o,\u00a0e\u00a0em\u00a01979,\u00a0foram\u00a0feitas\u00a0as\u00a0primeiras\u00a0inscri\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nde\u00a0bens\u00a0na\u00a0Lista\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial.\u00a0Portugal\u00a0s\u00f3\u00a0depositou\u00a0o\u00a0instrumento\u00a0de\u00a0ratifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nConven\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a01980.\u00a0Em\u00a01992,\u00a0foi\u00a0criado\u00a0um\u00a0organismo\u00a0aut\u00f3nomo\u00a0do\u00a0Secretariado\u00a0da\u00a0UNESCO\u00a0\n\nencarregado\u00a0de\u00a0gerir\u00a0administrativamente\u00a0todas\u00a0as\u00a0quest\u00f5es\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0Conven\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\n\nPatrim\u00f3nio\u00a0 Mundial,\u00a0 o\u00a0 Centro\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Mundial.\u00a0 Este\u00a0 organismo\u00a0 edita,\u00a0 desde\u00a0 1996,\u00a0 a\u00a0\n\nRevista\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial.\u00a0As\u00a0cidades\u00a0inscritas\u00a0na\u00a0Lista\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial\u00a0formaram\u00a0a\u00a0\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Cidades\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial,\u00a0sedeada\u00a0em\u00a0Montreal\u00a0e\u00a0que\u00a0promove\u00a0a\u00a0reflex\u00e3o\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n26\u00a0\n\u00a0\n\ninterc\u00e2mbio\u00a0 de\u00a0 experi\u00eancias\u00a0 relacionadas\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 locais\u00a0 classificados.\u00a0 As\u00a0 cidades\u00a0\n\nportuguesas\u00a0inscritas\u00a0na\u00a0Lista\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Mundial\u00a0s\u00e3o\u00a0Angra\u00a0do\u00a0Hero\u00edsmo,\u00a0\u00c9vora,\u00a0Porto,\u00a0Sintra\u00a0\n\ne\u00a0Guimar\u00e3es.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.6.2\u00a0PROGEO\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0ProGEO\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Europeia\u00a0para\u00a0a\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Geol\u00f3gico,\u00a0criada\u00a0em\u00a0\n\n1992,\u00a0sendo\u00a0oficialmente\u00a0registada\u00a0na\u00a0Su\u00e9cia\u00a0a\u00a08\u00a0de\u00a0Novembro\u00a0de\u00a02000.\u00a0O\u00a0seu\u00a0objectivo\u00a0geral\u00a0\u00e9\u00a0\n\nincentivar\u00a0 a\u00a0 Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Geol\u00f3gico\u00a0 (Geoconserva\u00e7\u00e3o)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 s\u00edtios\u00a0 e\u00a0\n\npaisagens\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0na\u00a0Europa.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0tentam\u00a0promover\u00a0uma\u00a0pol\u00edtica\u00a0europeia\u00a0\n\npara\u00a0a\u00a0Geoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0Reconhecer,\u00a0inventariar\u00a0e\u00a0documentar\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0de\u00a0\n\nmodo\u00a0 a\u00a0 definir\u00a0 aqueles\u00a0 onde\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 tem\u00a0 uma\u00a0 relev\u00e2ncia\u00a0 europeia,\u00a0 \u00e9\u00a0 outro\u00a0 dos\u00a0\n\nobjectivos\u00a0da\u00a0ProGEO,\u00a0bem\u00a0como\u00a0fomentar\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0Internacional\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nConserva\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Terra\u00a0(figura\u00a03).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.6.3\u00a0GEOPARQUES\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 geologia,\u00a0 a\u00a0 geomorfologia\u00a0 e\u00a0 as\u00a0 paisagens\u00a0 influenciaram\u00a0 profundamente\u00a0 a\u00a0 sociedade,\u00a0 a\u00a0\n\nciviliza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0diversidade\u00a0cultural\u00a0do\u00a0nosso\u00a0planeta.\u00a0A\u00a0iniciativa\u00a0\u201cGeoparks\u201d\u00a0acrescenta\u00a0uma\u00a0nova\u00a0\n\ndimens\u00e3o\u00a0 \u00e0\u00a0 Conven\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 1972\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 Protec\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Mundial\u00a0 Cultural\u00a0 e\u00a0 Natural,\u00a0\n\nFigura\u00a03.\u00a0ProGEO\u00a0(Extra\u00eddo\u00a0de:\u00a0http://progeo.pt/progeo_pt.htm).\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n27\u00a0\n\u00a0\n\ndestacando\u00a0 o\u00a0 potencial\u00a0 de\u00a0 interac\u00e7\u00e3o\u00a0 entre\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 socio?econ\u00f3mico\u00a0 e\u00a0 cultural\u00a0 e\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0natural.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0iniciativa\u00a0da\u00a0UNESCO\u00a0para\u00a0apoiar\u00a0os\u00a0Geoparques\u00a0responde\u00a0\u00e0\u00a0forte\u00a0necessidade\u00a0expressa\u00a0por\u00a0\n\nin\u00fameros\u00a0pa\u00edses\u00a0de\u00a0um\u00a0quadro\u00a0internacional\u00a0para\u00a0aumentar\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0da\u00a0Terra,\u00a0suas\u00a0\n\npaisagens\u00a0e\u00a0forma\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0testemunhas\u00a0chave\u00a0para\u00a0a\u00a0hist\u00f3ria\u00a0da\u00a0vida.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 sustent\u00e1vel\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 geodiversidade\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0\n\npatrim\u00f3nio,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0 iniciativas\u00a0de\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Geoparques,\u00a0contribuem\u00a0para\u00a0os\u00a0objectivos\u00a0da\u00a0\n\nAgenda\u00a021,\u00a0a\u00a0Agenda\u00a0da\u00a0Ci\u00eancia\u00a0para\u00a0Meio\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Desenvolvimento\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XXI,\u00a0adoptada\u00a0\n\npela\u00a0Confer\u00eancia\u00a0das\u00a0Na\u00e7\u00f5es\u00a0Unidas\u00a0sobre\u00a0Meio\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Desenvolvimento\u00a0(UNCED,\u00a0Rio\u00a0de\u00a0\n\nJaneiro,\u00a01992)\u00a0e\u00a0confirmada\u00a0pela\u00a0Cimeira\u00a0Mundial\u00a0sobre\u00a0Desenvolvimento\u00a0Sustent\u00e1vel\u00a0de\u00a02002,\u00a0\n\nem\u00a0Joanesburgo.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 Rede\u00a0 Europeia\u00a0 de\u00a0 Geoparques\u00a0 foi\u00a0 criado\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 apoio\u00a0 da\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 (UE),\u00a0 em\u00a0\n\ncoopera\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 UNESCO,\u00a0 em\u00a0 2000,\u00a0 tendo\u00a0 por\u00a0 objectivo\u00a0 o\u00a0 desenvolvimento\u00a0 sustent\u00e1vel\u00a0 da\u00a0\n\nregi\u00e3o,\u00a0 usando\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico,\u00a0 principalmente\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 desenvolvimento\u00a0 do\u00a0\n\ngeoturismo.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0Recentemente,\u00a0 a\u00a0 Uni\u00e3o\u00a0 Europeia\u00a0 adoptou\u00a0 um\u00a0 Manifesto\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 da\u00a0\n\nGeodiversidade\u00a0 que\u00a0 \u00e9\u00a0 apoiado,\u00a0 entre\u00a0 outros,\u00a0 pela\u00a0 Rede\u00a0 Europeia\u00a0 de\u00a0 Geoparques\u00a0 (EGN),\u00a0 a\u00a0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o\u00a0 Internacional\u00a0 de\u00a0 Geomorfologia\u00a0 (IAG),\u00a0 a\u00a0 International\u00a0 Union\u00a0 of\u00a0 Geological\u00a0 Sciences\u00a0\n\n(IUGS)\u00a0e\u00a0a\u00a0International\u00a0Geographical\u00a0Union\u00a0(IGU)\u00a0e\u00a0outras\u00a0associa\u00e7\u00f5es\u00a0internacionais1.\u00a0\n\nUm\u00a0Geoparque\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0territ\u00f3rio\u00a0europeu,\u00a0que\u00a0inclui\u00a0um\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0espec\u00edfico\u00a0(deve\u00a0\n\nabranger\u00a0 um\u00a0 determinado\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 s\u00edtios\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 de\u00a0 especial\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0\n\nqualidade\u00a0 cient\u00edfica,\u00a0 raridade,\u00a0 apelo\u00a0 est\u00e9tico\u00a0 ou\u00a0 valor\u00a0 educativo)\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 estrat\u00e9gia\u00a0 de\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0territorial\u00a0sustent\u00e1vel\u00a0apoiada\u00a0por\u00a0um\u00a0programa\u00a0europeu\u00a0para\u00a0promover\u00a0o\u00a0seu\u00a0\u00a0\n\ndesenvolvimento.\u00a0A\u00a0maioria\u00a0dos\u00a0locais\u00a0presentes\u00a0no\u00a0territ\u00f3rio\u00a0do\u00a0Geoparque\u00a0Europeu\u00a0deve\u00a0fazer\u00a0\n\nparte\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0mas\u00a0seu\u00a0 interesse\u00a0tamb\u00e9m\u00a0podem\u00a0ser\u00a0arqueol\u00f3gico,\u00a0ecol\u00f3gico,\u00a0\n\nhist\u00f3rico\u00a0 ou\u00a0 cultural.\u00a0 Deve\u00a0 ter\u00a0 fronteiras\u00a0 claramente\u00a0 definidas\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 territorial\u00a0 de\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0econ\u00f3mico\u00a0real.\u00a0\n\nUm\u00a0Geoparque\u00a0tem\u00a0um\u00a0impacto\u00a0directo\u00a0na\u00a0regi\u00e3o,\u00a0influenciando\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0vida\u00a0dos\u00a0seus\u00a0\n\nhabitantes\u00a0e\u00a0do\u00a0ambiente.\u00a0Um\u00a0Geoparque\u00a0deve\u00a0trabalhar\u00a0dentro\u00a0da\u00a0Rede\u00a0Europeia\u00a0Geoparques\u00a0\n\npara\u00a0promover\u00a0o\u00a0desenvolvimento\u00a0da\u00a0rede\u00a0e\u00a0da\u00a0sua\u00a0coes\u00e3o.\u00a0\u00c9\u00a0preciso\u00a0trabalhar\u00a0com\u00a0empresas\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1\u00a0Adaptado\u00a0de\u00a0:\u00a0http://www.unesco.pt/cgi?bin/ciencia/ciencia.php\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n28\u00a0\n\u00a0\n\nlocais\u00a0 para\u00a0 promover\u00a0 e\u00a0 apoiar\u00a0 a\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0 produtos\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0num\u00a0esp\u00edrito\u00a0de\u00a0cortesia\u00a0com\u00a0os\u00a0outros\u00a0membros\u00a0europeus\u00a0do\u00a0Geoparks\u00a0Network.\u00a0\n\nActualmente\u00a0 existem\u00a0 53\u00a0 Geoparques\u00a0 (figura\u00a0 4)\u00a0 classificados\u00a0 pela\u00a0 UNESCO,\u00a0 distribu\u00eddos\u00a0 pela\u00a0\n\nUni\u00e3o\u00a0 Europeia,\u00a0 China,\u00a0 Ir\u00e3o\u00a0 e\u00a0 Brasil.\u00a0 Esta\u00a0 Rede,\u00a0 em\u00a0 r\u00e1pido\u00a0 crescimento,\u00a0 promove\u00a0 servi\u00e7os\u00a0 de\u00a0\n\nelevada\u00a0qualidade,\u00a0partilhando\u00a0entre\u00a0os\u00a0Geoparques\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0e\u00a0boas\u00a0pr\u00e1ticas\u00a0comuns\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\npreserva\u00e7\u00e3o\u00a0ambiental\u00a0e\u00a0desenvolvimento\u00a0tur\u00edstico\u00a0e\u00a0o\u00a0interc\u00e2mbio\u00a0de\u00a0conhecimentos\u00a0e\u00a0apoios\u00a0\n\nem\u00a0diversas\u00a0\u00e1reas.\u00a0A\u00a0gest\u00e3o\u00a0e\u00a0as\u00a0actividades\u00a0dos\u00a0Geoparques\u00a0da\u00a0UNESCO\u00a0regem?se\u00a0pelas\u00a0linhas\u00a0de\u00a0\n\nrefer\u00eancia\u00a0e\u00a0pelos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0definidos\u00a0pela\u00a0UNESCO.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.7\u00a0RISCOS\u00a0DE\u00a0DEGRADA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0AMEA\u00c7AS\u00a0\u00c0\u00a0GEODIVERSIDADE\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0valores\u00a0atribu\u00eddos\u00a0\u00e0\u00a0geodiversidade\u00a0s\u00e3o\u00a0diversificados,\u00a0mas\u00a0as\u00a0amea\u00e7as\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0integridade\u00a0\n\ns\u00e3o\u00a0ainda\u00a0mais.\u00a0As\u00a0amea\u00e7as\u00a0podem\u00a0estar\u00a0relacionadas\u00a0com\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0processos\u00a0naturais,\u00a0\n\ncomo\u00a0 a\u00a0 eros\u00e3o\u00a0 fluvial\u00a0 e\u00a0 costeira,\u00a0 ou\u00a0 com\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 humanas.\u00a0 Gray\u00a0 (2004)\u00a0 salienta\u00a0 as\u00a0 amea\u00e7as\u00a0\n\nhumanas\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 recursos\u00a0 geol\u00f3gicos,\u00a0 a\u00a0 expans\u00e3o\u00a0 urbana,\u00a0 a\u00a0 gest\u00e3o\u00a0 das\u00a0 bacias\u00a0\n\nhidrogr\u00e1ficas,\u00a0a\u00a0floresta\u00e7\u00e3o,\u00a0desfloresta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0agricultura,\u00a0a\u00a0colheita\u00a0de\u00a0amostras\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0para\u00a0\n\nfins\u00a0n\u00e3o\u00a0cient\u00edficos,\u00a0as\u00a0actividades\u00a0recreativas\u00a0e\u00a0tur\u00edsticas,\u00a0os\u00a0fogos,\u00a0entre\u00a0outras.\u00a0\n\nA\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0 minerais\u00a0 leva\u00a0 inevitavelmente\u00a0 \u00e0\u00a0 destrui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 cota\u00a0 parte\u00a0\n\nimportante\u00a0 da\u00a0 geodiversidade.\u00a0 O\u00a0 cuidado\u00a0 posto\u00a0 no\u00a0 planeamento\u00a0 antes,\u00a0 durante\u00a0 e\u00a0 depois\u00a0 da\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0recursos\u00a0minerais\u00a0faz\u00a0toda\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a.\u00a0Existem\u00a0aspectos\u00a0negativos\u00a0e\u00a0certamente\u00a0\n\npositivos\u00a0 da\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 recursos.\u00a0 Um\u00a0 exemplo\u00a0 positivo\u00a0 da\u00a0 explora\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 recursos\u00a0 \u00e9\u00a0 o\u00a0\n\nexemplo\u00a0da\u00a0pedreira\u00a0de\u00a0calc\u00e1rio\u00a0em\u00a0Our\u00e9m/Torres\u00a0Novas.\u00a0A\u00a0sua\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0permitiu\u00a0a\u00a0descoberta\u00a0\n\nde\u00a0trilhos\u00a0de\u00a0pegadas\u00a0de\u00a0dinossauros,\u00a0numerosos\u00a0e\u00a0bem\u00a0conservados,\u00a0que\u00a0hoje\u00a0constituem\u00a0um\u00a0\n\nFigura\u00a04.\u00a0Mapa\u00a0mundial\u00a0de\u00a0Geoparques\u00a0(http://www.naturtejo.com/conteudos/pt/geopark.php).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n29\u00a0\n\u00a0\n\nMonumento\u00a0Natural\u00a0(Carvalho,\u00a01999).\u00a0Infelizmente,\u00a0existem\u00a0in\u00fameros\u00a0exemplos\u00a0negativos,\u00a0quer\u00a0\n\nao\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0paisagem\u00a0(como\u00a0explora\u00e7\u00f5es\u00a0a\u00a0c\u00e9u\u00a0aberto;\u00a0caso\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0tome\u00a0precau\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nafectar\u00a0 de\u00a0 forma\u00a0 negativa\u00a0 a\u00a0 paisagem)\u00a0 quer\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 do\u00a0 afloramento\u00a0 (destrui\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 f\u00f3sseis\u00a0 e\u00a0\n\nminerais\u00a0raros).\u00a0A\u00a0barragem\u00a0do\u00a0Alqueva\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0inequ\u00edvoco\u00a0de\u00a0como\u00a0se\u00a0pode\u00a0intervir\u00a0na\u00a0\n\ngeodiversidade\u00a0regional,\u00a0quer\u00a0pela\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0radical\u00a0da\u00a0paisagem,\u00a0pela\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0solos,\u00a0pela\u00a0\n\naltera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0microclima\u00a0local\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0consequ\u00eancias\u00a0na\u00a0fauna\u00a0e\u00a0na\u00a0flora\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nO\u00a0crescimento\u00a0descontrolado\u00a0da\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o,\u00a0pode\u00a0ocultar\u00a0as\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\nregi\u00e3o,\u00a0podendo\u00a0 levar\u00a0\u00e0\u00a0diminui\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0cient\u00edficos\u00a0e\u00a0pedag\u00f3gicos\u00a0da\u00a0geodiversidade.\u00a0A\u00a0\n\ndesfloresta\u00e7\u00e3o,\u00a0facilita\u00a0a\u00a0eros\u00e3o,\u00a0o\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0nefasto\u00a0para\u00a0a\u00a0geodiversidade.\u00a0A\u00a0agricultura\u00a0promove\u00a0a\u00a0\n\neros\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 polui\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 solos\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0 subterr\u00e2neas.\u00a0 As\u00a0 actividades\u00a0 militares,\u00a0 recreativas\u00a0 e\u00a0\n\ntur\u00edsticas,\u00a0est\u00e3o\u00a0de\u00a0alguma\u00a0forma,\u00a0relacionados\u00a0entre\u00a0si\u00a0e\u00a0fortemente\u00a0dependentes\u00a0dos\u00a0cidad\u00e3os.\u00a0\n\nTodas\u00a0tr\u00eas\u00a0colocam\u00a0tanto\u00a0a\u00a0geodiversidade\u00a0como\u00a0a\u00a0biodiversidade\u00a0sobre\u00a0grande\u00a0press\u00e3o\u00a0podendo\u00a0\n\ncausar\u00a0danos.\u00a0\n\nA\u00a0colheita\u00a0de\u00a0amostras\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0para\u00a0fins\u00a0n\u00e3o\u00a0cient\u00edficos,\u00a0tem\u00a0nos\u00a0\u00faltimos\u00a0anos\u00a0vindo\u00a0a\u00a0impor\u00a0\n\numa\u00a0forte\u00a0delapida\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0geodiversidade,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0a\u00a0recolha\u00a0de\u00a0amostras\u00a0deve\u00a0ser\u00a0controlada.\u00a0A\u00a0\n\neduca\u00e7\u00e3o\u00a0em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0da\u00a0Terra\u00a0deve\u00a0privilegiar\u00a0o\u00a0contacto\u00a0directo\u00a0com\u00a0a\u00a0geodiversidade,\u00a0quer\u00a0nas\u00a0\n\nactividades\u00a0educativas\u00a0formais\u00a0quer,\u00a0nas\u00a0dirigidas\u00a0ao\u00a0p\u00fablico\u00a0em\u00a0geral,\u00a0onde\u00a0as\u00a0sa\u00eddas\u00a0de\u00a0campo\u00a0\n\npermitem\u00a0 conferir\u00a0 \u00e0\u00a0 geodiversidade\u00a0 um\u00a0 \u00f3ptimo\u00a0 valor\u00a0 educativo\u00a0 (Gray,\u00a0 2004;\u00a0 Brilha,\u00a0 2005).\u00a0 A\u00a0\n\nmaior\u00a0parte\u00a0das\u00a0amea\u00e7as\u00a0t\u00eam\u00a0por\u00a0base\u00a0a\u00a0iliteracia\u00a0cultural,\u00a0quer\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0cient\u00edfico,\u00a0quer\u00a0pol\u00edtico,\u00a0\n\nbem\u00a0como\u00a0do\u00a0p\u00fablico\u00a0em\u00a0geral.\u00a0\n\n\u00a0\n\n2.8\u00a0GEOCONSERVA\u00c7\u00c3O\u00a0\n\u00a0\n\nSegundo\u00a0Brilha\u00a0(2005),\u00a0a\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0tem\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0a\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0diversidade\u00a0\n\nnatural\u00a0 (ou\u00a0 geodiversidade)\u00a0 de\u00a0 significativos\u00a0 recursos\u00a0 e\u00a0 processos\u00a0 geol\u00f3gicos\u00a0 (substrato),\u00a0\n\ngeomorfol\u00f3gicos\u00a0 (formas\u00a0 de\u00a0 paisagem)\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 solo,\u00a0 mantendo\u00a0 a\u00a0 evolu\u00e7\u00e3o\u00a0 natural\u00a0 (velocidade\u00a0 e\u00a0\n\nintensidade)\u00a0desses\u00a0recursos\u00a0e\u00a0processos.\u00a0Em\u00a0sentido\u00a0lato,\u00a0a\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0tem\u00a0como\u00a0objectivo\u00a0\n\nm\u00e1ximo\u00a0a\u00a0gest\u00e3o\u00a0sustent\u00e1vel\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0diversidade,\u00a0incluindo\u00a0todo\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0recursos\u00a0geol\u00f3gicos.\u00a0\n\nEm\u00a0sentido\u00a0restrito,\u00a0o\u00a0autor\u00a0opina\u00a0que\u00a0a\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0certos\u00a0elementos\u00a0da\u00a0geodiversidade\u00a0que\u00a0\n\nevidenciem\u00a0um\u00a0qualquer\u00a0tipo\u00a0de\u00a0superlativo,\u00a0isto\u00a0\u00e9\u00a0cujo,\u00a0valor\u00a0se\u00a0sobrep\u00f5em\u00a0\u00e0\u00a0m\u00e9dia.\u00a0\n\nNa\u00a0figura\u00a05,\u00a0pretende\u00a0mostrar\u00a0que\u00a0a\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0deve\u00a0ser\u00a0feita\u00a0antes\u00a0da\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0ap\u00f3s\u00a0\n\nconhecimento\u00a0da\u00a0vulnerabilidade,\u00a0definindo?se\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conserva\u00e7\u00e3o.\u00a0Ao\u00a0longo\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n30\u00a0\n\u00a0\n\ndo\u00a0tempo,\u00a0dever\u00e1\u00a0existir\u00a0sempre\u00a0monitoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0permitindo\u00a0assim\u00a0elaborar\u00a0novas\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o,\u00a0caso\u00a0necess\u00e1rio.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a05.\u00a0Fluxograma\u00a0l\u00f3gico\u00a0que\u00a0enfatiza\u00a0as\u00a0v\u00e1rias\u00a0fases\u00a0de\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0estrat\u00e9gia\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n(adaptado\u00a0de\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a03\u00a0\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0Geoss\u00edtios:\u00a0metodologias\u00a0e\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n33\u00a0\n\u00a0\n\n3.\u00a0CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0GEOSS\u00cdTIOS:\u00a0MATERIAIS\u00a0E\u00a0M\u00c9TODOS\u00a0\n\n3.1\u00a0INVENT\u00c1RIO:\u00a0PAR\u00c2METROS,\u00a0OBJECTIVOS\u00a0E\u00a0CRIT\u00c9RIOS\u00a0\n\u00a0\n\nPara\u00a0o\u00a0estudo\u00a0da\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio,\u00a0numa\u00a0primeira\u00a0fase,\u00a0proceder?se\u00a0\u00e0\u00a0\n\ninventaria\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 potenciais\u00a0 geoss\u00edtios.\u00a0 Inicialmente,\u00a0 far?se?\u00e1\u00a0 um\u00a0 reconhecimento\u00a0 geral\u00a0 do\u00a0\n\npotencial\u00a0geoss\u00edtio\u00a0e\u00a0de\u00a0seguida\u00a0proceder?se?\u00e1\u00a0\u00e0\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0sistem\u00e1tica\u00a0da\u00a0zona\u00a0em\u00a0estudo.\u00a0\u00c9\u00a0\n\nimperativo\u00a0a\u00a0maior\u00a0objectividade\u00a0poss\u00edvel,\u00a0zelo\u00a0e\u00a0dedica\u00e7\u00e3o,\u00a0todo\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0 inventaria\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nassim\u00a0como\u00a0conhecer\u00a0toda\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0fazendo?o\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0sistem\u00e1tica\u00a0(figura\u00a06).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a06.\u00a0Metodologia\u00a0aplicada\u00a0no\u00a0desenvolvimento\u00a0do\u00a0estudo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0deve\u00a0ser\u00a0levada\u00a0a\u00a0cabo\u00a0por\u00a0especialistas,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0um\u00a0elevado\u00a0\n\nconhecimento\u00a0 do\u00a0 tema,\u00a0 embora\u00a0 apresente\u00a0 uma\u00a0 grande\u00a0 subjectividade,\u00a0 de\u00a0 avaliador\u00a0 para\u00a0\n\navaliador.\u00a0 A\u00a0 inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 determinada\u00a0 \u00e1rea\u00a0 resulta\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nqualitativa,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 objectivo\u00a0 de\u00a0 determinar\u00a0 quais\u00a0 os\u00a0 locais\u00a0 a\u00a0 considerar\u00a0 como\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0\n\nindependentemente\u00a0da\u00a0sua\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0ou\u00a0seria\u00e7\u00e3o\u00a0num\u00e9rica\u00a0(Pereira,\u00a02006).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n34\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0objectivos\u00a0da\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0podem\u00a0ser\u00a0v\u00e1rios,\u00a0desde\u00a0a\u00a0constitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0base\u00a0de\u00a0dados\u00a0\n\ncom\u00a0a\u00a0 identifica\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0disponibilizando\u00a0 informa\u00e7\u00e3o\u00a0essencial\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\ngest\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0O\u00a0 invent\u00e1rio\u00a0tamb\u00e9m\u00a0pode\u00a0demonstrar\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico,\u00a0despertando\u00a0assim\u00a0o\u00a0interesse\u00a0do\u00a0p\u00fablico\u00a0para\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0Outro\u00a0dos\u00a0objectivos\u00a0do\u00a0\n\ninvent\u00e1rio\u00a0 \u00e9\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 (Grandgirard,\u00a0 1999),\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\ndirectamente,\u00a0mas\u00a0tendo\u00a0conhecimento\u00a0da\u00a0exist\u00eancias\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0permite\u00a0adoptar,\u00a0dentro\u00a0do\u00a0\n\nposs\u00edvel,\u00a0medidas\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nPara\u00a0se\u00a0iniciar\u00a0o\u00a0invent\u00e1rio,\u00a0come\u00e7amos\u00a0pelo\u00a0reconhecimento\u00a0geral\u00a0do\u00a0local,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0recolha\u00a0\n\nbibliogr\u00e1fica\u00a0 de\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 documentos\u00a0 existentes\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 \u00e1rea\u00a0 em\u00a0 estudo.\u00a0 S\u00f3\u00a0 depois\u00a0 desta\u00a0\n\ncompila\u00e7\u00e3o\u00a0se\u00a0efectua\u00a0o\u00a0primeiro\u00a0levantamento\u00a0de\u00a0campo.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0conhecendo\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0\n\nocorr\u00eancias,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0definir\u00a0a\u00a0tipologia\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0que\u00a0ir\u00e3o\u00a0ser\u00a0inventariados\u00a0(Anexo\u00a01).\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 este\u00a0 reconhecimento\u00a0 geral,\u00a0 \u00e9\u00a0 implementado\u00a0 um\u00a0 levantamento\u00a0 sistem\u00e1tico\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0poss\u00edveis\u00a0geoss\u00edtios\u00a0existentes\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo.\u00a0Para\u00a0isso\u00a0deve\u00a0ser\u00a0utilizada\u00a0\n\numa\u00a0ficha\u00a0de\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o,\u00a0onde\u00a0conste\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0numa\u00a0carta\u00a0topogr\u00e1fica\u00a0e/ou\u00a0\n\ngeol\u00f3gica,\u00a0a\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0coordenadas\u00a0GPS\u00a0(Global\u00a0Positioning\u00a0System),\u00a0um\u00a0registo\u00a0fotogr\u00e1fico\u00a0\n\ne\u00a0uma\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0campo\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0Para\u00a0este\u00a0efeito,\u00a0utilizamos\u00a0a\u00a0ficha\u00a0proposta\u00a0pela\u00a0\n\nProGEO\u00a0Portugal,\u00a0adaptada\u00a0aos\u00a0nossos\u00a0objectivos,\u00a0i.e.,\u00a0direccionada\u00a0para\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico?\n\nmineiro\u00a0(figura\u00a07).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n35\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a07.\u00a0Ficha\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0de\u00a0Geoss\u00edtios\u00a0aplicada\u00a0ao\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico?mineiro.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n36\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0ficha\u00a0est\u00e1\u00a0dividida\u00a0em\u00a0cinco\u00a0partes:\u00a0a\u00a0primeira\u00a0refere?se\u00a0\u00e0\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local;\u00a0a\u00a0segunda\u00a0\u00e0\u00a0\n\nsua\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0enquadramento;\u00a0na\u00a0terceira\u00a0parte\u00a0analisa?se\u00a0a\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0actual\u00a0do\u00a0local,\u00a0enquanto\u00a0\n\na\u00a0quarta\u00a0parte\u00a0retrata\u00a0as\u00a0principais\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0que\u00a0justificam\u00a0a\u00a0sua\u00a0classifica\u00e7\u00e3o;\u00a0por\u00a0\u00faltimo,\u00a0na\u00a0\n\nquinta\u00a0parte,\u00a0faz?se\u00a0a\u00a0respectiva\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0preliminar.\u00a0\n\nAs\u00a0 principais\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 que\u00a0 justificam\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0 sucintas\u00a0 e\u00a0 expl\u00edcitas.\u00a0\n\nCrit\u00e9rios\u00a0como\u00a0aproveitamento,\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0administrativa\u00a0e\u00a0obst\u00e1culos\u00a0para\u00a0o\u00a0aproveitamento\u00a0do\u00a0\n\nlocal,\u00a0devem\u00a0ser\u00a0equacionados\u00a0neste\u00a0ponto.Na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0preliminar\u00a0classificamos\u00a0a\u00a0magnitude\u00a0do\u00a0\n\nlocal,\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0sua\u00a0vulnerabilidade,\u00a0se\u00a0se\u00a0trata\u00a0de\u00a0um\u00a0local\u00a0j\u00e1\u00a0protegido\u00a0ou\u00a0\n\nn\u00e3o.\u00a0Terminada\u00a0a\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o,\u00a0cada\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0sujeito\u00a0a\u00a0um\u00a0processo\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0\n\nvalor\u00a0ou\u00a0relev\u00e2ncia,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0podermos\u00a0obter\u00a0uma\u00a0seria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.2\u00a0AVALIA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0\n\u00a0\n\nGrandgirard\u00a0(1999b)\u00a0defende\u00a0que\u00a0a\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0objectos\u00a0e\u00a0os\u00a0objectivos\u00a0de\u00a0estudo\u00a0s\u00e3o\u00a0duas\u00a0\n\netapas\u00a0 incontorn\u00e1veis\u00a0e\u00a0espec\u00edficas,\u00a0mas\u00a0o\u00a0modo\u00a0como\u00a0\u00e9\u00a0feita\u00a0essa\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0depender\u00e1,\u00a0quer\u00a0\n\ndessas\u00a0duas\u00a0premissas,\u00a0quer\u00a0do\u00a0avaliador,\u00a0que\u00a0dever\u00e1\u00a0escolher\u00a0a\u00a0metodologia\u00a0mais\u00a0apropriada,\u00a0\n\npelo\u00a0que\u00a0o\u00a0modo\u00a0como\u00a0se\u00a0avalia\u00a0\u00e9\u00a0crucial,\u00a0e\u00a0onde\u00a0as\u00a0dificuldades\u00a0mais\u00a0se\u00a0fazem\u00a0sentir.\u00a0Note?se\u00a0a\u00a0\n\ndificuldade\u00a0 em\u00a0 quantificar\u00a0 objectivamente\u00a0 alguns\u00a0 dos\u00a0 valores\u00a0 inerentes\u00a0 \u00e0s\u00a0 geoformas,\u00a0\n\nrelacionados\u00a0com\u00a0aspectos\u00a0culturais,\u00a0est\u00e9ticos\u00a0ou\u00a0econ\u00f3micos.\u00a0\n\nPara\u00a0El\u00edzaga\u00a0(1988),\u00a0os\u00a0objectos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0que\u00a0pela\u00a0sua\u00a0singularidade,\u00a0exposi\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0conte\u00fados\u00a0\n\nconstituem\u00a0 recursos\u00a0 n\u00e3o\u00a0 renov\u00e1veis\u00a0 de\u00a0 \u00edndole\u00a0 cultural\u00a0 (georrecursos\u00a0 culturais),\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0\n\ncaracterizados\u00a0 pelo\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 (cient\u00edfico,\u00a0 did\u00e1ctico),\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 utilidade\u00a0 (cient\u00edfica,\u00a0 pedag\u00f3gica,\u00a0\n\nmuseol\u00f3gica,\u00a0 tur\u00edstica)\u00a0 e\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 relev\u00e2ncia\u00a0 (local,\u00a0 regional,\u00a0 nacional,\u00a0 internacional).\u00a0 O\u00a0 autor\u00a0\n\nrefere?se\u00a0ao\u00a0valor\u00a0 intr\u00ednseco\u00a0dos\u00a0 locais\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0utilidade\u00a0enquanto\u00a0recursos\u00a0para\u00a0as\u00a0actividades\u00a0\n\nhumanas,\u00a0 numa\u00a0 perspectiva\u00a0 patrimonial\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 natureza.\u00a0 Por\u00a0 outro\u00a0 lado,\u00a0\n\ndesigna\u00e7\u00f5es\u00a0como\u00a0\u201cvalor\u201d\u00a0(em\u00a0sentido\u00a0lato),\u00a0\u201cqualidade\u201d\u00a0ou\u00a0\u201cinteresse\u201d,\u00a0pretendem\u00a0muitas\u00a0vezes\u00a0\n\nsignificar\u00a0o\u00a0mesmo,\u00a0englobando\u00a0quer\u00a0o\u00a0valor\u00a0 intr\u00ednseco\u00a0quer\u00a0a\u00a0utilidade\u00a0dos\u00a0 locais\u00a0de\u00a0 interesse\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0e/ou\u00a0geomorfol\u00f3gico,\u00a0na\u00a0medida\u00a0em\u00a0que,\u00a0por\u00a0vezes,\u00a0esses\u00a0conceitos\u00a0se\u00a0cruzam.\u00a0\n\nO\u00a0valor\u00a0de\u00a0um\u00a0objecto\u00a0geol\u00f3gico/geomorfol\u00f3gico\u00a0pode\u00a0ser\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos,\u00a0ou\u00a0seja,\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\navaliado\u00a0em\u00a0diferentes\u00a0\u00e2mbitos.\u00a0Gray\u00a0(2004),\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0divide\u00a0estes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valor\u00a0em\u00a0seis\u00a0\n\ngrupos\u00a0principais:\u00a0\u00a0\n\n Valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0ou\u00a0de\u00a0exist\u00eancia,\u00a0\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n37\u00a0\n\u00a0\n\n \u00a0Valor\u00a0cultural,\u00a0\u00a0\n\n Valor\u00a0est\u00e9tico,\u00a0\u00a0\n\n Valor\u00a0econ\u00f3mico,\u00a0\u00a0\n\n Valor\u00a0funcional,\u00a0\u00a0\n\n Valor\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0educacional.\u00a0\u00a0\u00a0\n\nMas\u00a0 outros\u00a0 autores,\u00a0 como\u00a0 Reis\u00a0 (2000),\u00a0 Reis\u00a0 &amp;\u00a0 Henriques\u00a0 (2005),\u00a0 atribuem\u00a0 ao\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0outras\u00a0designa\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0valor\u00a0e\u00a0conte\u00fados,\u00a0tais\u00a0como:\u00a0\u00a0\n\n C\u00e9nico,\u00a0\u00a0\n\n Iconogr\u00e1fico,\u00a0\u00a0\n\n Cognitivo,\u00a0\u00a0\n\n Est\u00e9tico,\u00a0\u00a0\n\n Documental,\u00a0\u00a0\n\n Indicativo,\u00a0\u00a0\n\n Simb\u00f3lico,\u00a0\n\n Conceptual.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nUltimamente\u00a0foi\u00a0reconhecido\u00a0o\u00a0valor\u00a0ecol\u00f3gico\u00a0como\u00a0um\u00a0tipo\u00a0de\u00a0valor\u00a0dos\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0\n\ngeomorfol\u00f3gico\u00a0(Coratza\u00a0&amp;\u00a0Reynard,\u00a02005;\u00a0Reynard,\u00a02005a,\u00a02005b),\u00a0mas\u00a0segundo\u00a0Grandgirard\u00a0&amp;\u00a0\n\nSzepesi\u00a0(1997),\u00a0j\u00e1\u00a0tinha\u00a0sido\u00a0referido\u00a0em\u00a0trabalhos\u00a0anteriores\u00a0mas\u00a0enquadrado\u00a0no\u00a0valor\u00a0cient\u00edfico\u00a0\n\ndos\u00a0 locais.\u00a0 N\u00e3o\u00a0 gera\u00a0 pol\u00e9mica\u00a0 admitir\u00a0 que\u00a0 todas\u00a0 as\u00a0 geoformas\u00a0 possuem\u00a0 valor,\u00a0 num\u00a0 ou\u00a0 mais\u00a0\n\naspectos.\u00a0 Na\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 restrita\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geomorfol\u00f3gico,\u00a0 alguns\u00a0 trabalhos\u00a0 estabeleceram\u00a0\n\nconsenso\u00a0na\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0valores\u00a0que\u00a0uma\u00a0geoforma\u00a0pode\u00a0conter\u00a0enquanto\u00a0local\u00a0de\u00a0 interesse\u00a0\n\ngeomorfol\u00f3gico\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nAo\u00a0 equacionar\u00a0 as\u00a0 metodologias\u00a0 a\u00a0 adoptar\u00a0 dever?se?\u00e1\u00a0 incluir\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 que\u00a0 avaliem\u00a0 os\u00a0 v\u00e1rios\u00a0\n\ncampos\u00a0considerados.\u00a0Existem\u00a0casos,\u00a0em\u00a0que\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valor\u00a0coexistem,\u00a0ainda\u00a0que\u00a0um\u00a0\n\ndeles\u00a0se\u00a0destaque.\u00a0Na\u00a0realidade,\u00a0em\u00a0muitos\u00a0destes\u00a0casos\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valor\u00a0s\u00e3o\u00a0inteiramente\u00a0\n\ndependentes\u00a0uns\u00a0dos\u00a0outros.\u00a0Por\u00a0exemplo,\u00a0um\u00a0 local\u00a0com\u00a0 interesse\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0de\u00a0elevado\u00a0\n\nvalor\u00a0 econ\u00f3mico\u00a0 tem\u00a0 certamente\u00a0 valores\u00a0 elevados\u00a0 de\u00a0 outros\u00a0 tipos,\u00a0 principalmente,\u00a0 culturais\u00a0 e\u00a0\n\nest\u00e9ticos.\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a01,\u00a0distingue?se\u00a0os\u00a0diferentes\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valores\u00a0existentes.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n38\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a01.\u00a0Principais\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valores\u00a0atribu\u00eddos\u00a0aos\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0\n\nTipo\u00a0de\u00a0valor Defini\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es\nCrit\u00e9rios\u00a0\nPrincipais\n\nValor\u00a0cient\u00edfico\n\nAssenta em duas premissas, na sua associa\u00e7\u00e3o \u00e0\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em geomorfologia, pela\nquantidade e qualidade de trabalhos realizados\nacerca desse local, atrav\u00e9s de elementos\ndispon\u00edveis \u00fateis a essa investiga\u00e7\u00e3o e na sua\npotencial utiliza\u00e7\u00e3o como um recurso did\u00e1ctico,\nn\u00e3o apenas pela exist\u00eancia de elementos com\nelevado valor cient\u00edfico (ou outros) presentes, mas\nigualmente pela facilidade em demonstrar esses\nelementos a p\u00fablico menos especializado e em\naprendizagem, traduzida n\u00e3o s\u00f3 pela clareza\ndesses elementos como tamb\u00e9m por boas\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0visibilidade\u00a0e\u00a0de\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0local.\n\nSegundo Panizza (1999a, 2001), a aplica\u00e7\u00e3o e a\navalia\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios relacionados como valor\ncient\u00edfico devem ser efectuadas apenas por\nespecialistas\u00a0nesse\u00a0campo\u00a0e\u00a0noutros.\u00a0Na\u00a0perspectiva\u00a0\nde (Vieira &amp; Cunha, 2004) o valor cient\u00edfico pode ser\ndiferente do valor did\u00e1ctico, pela dificuldade em\nexplicar certos processos morfogen\u00e9ticos com\nelevado valor cient\u00edfico ou pela exist\u00eancia de locais\ncom baixo valor cient\u00edfico mas com potencial\ndid\u00e1ctico.\n\nRaridade\u00a0\nDiversidade\u00a0de\u00a0\nelementos\u00a0\n\nProcessos\u00a0activos\u00a0\nRepresentatividade\u00a0\n\nIntegridade\u00a0\nDimens\u00e3o\u00a0Estudos\u00a0\n\nrealizados\u00a0e\u00a0\npublica\u00e7\u00f5es\n\nValor\u00a0ecol\u00f3gico\n\nQuando\u00a0a\u00a0geologia\u00a0e\u00a0a\u00a0geografia,\u00a0nomeadamente\u00a0as\u00a0\nrochas existentes no local e as formas e relevos\ncondicionam as esp\u00e9cies que habitam\ndeterminado\u00a0nicho\u00a0ecol\u00f3gico.\n\nUm exemplo segundo (Alves et al., 2004) \u00e9 o das aves\nrup\u00edcolas que nidificam nas Arribas do Douro, em\npleno\u00a0Parque\u00a0Natural\u00a0do\u00a0Douro\u00a0Internacional.\n\nSuporte\u00a0de\u00a0\nbiodiversidade\u00a0\nOcorr\u00eancia\u00a0de\u00a0\n\nhabitats\u00a0espec\u00edficos\n\nValor\u00a0cultural\n\n\u00c9 quando se reconhece uma forte rela\u00e7\u00e3o entre a\nsua evolu\u00e7\u00e3o social, cultural e/ ou religiosa e o\nmeio ambiente. N\u00e3o posso deixar de referir as\nquest\u00f5es\u00a0arqueol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0hist\u00f3ricas\u00a0(Brilha,\u00a02005).\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o pode manifestar?se pela utiliza\u00e7\u00e3o das\ngeoformas na express\u00e3o art\u00edstica, como a pintura, a\nm\u00fasica ou o cinema, em elementos etnogr\u00e1ficos, nas\nv\u00e1rias formas de literatura, em acontecimentos\nhist\u00f3ricos importantes, ou de car\u00e1cter religioso e\nmitol\u00f3gico. Nestes casos, pode n\u00e3o ocorrer a\ninterven\u00e7\u00e3o f\u00edsica humana nas geoformas. Noutras\nsitua\u00e7\u00f5es estabelece?se essa interac\u00e7\u00e3o f\u00edsica,\nnomeadamente com a fixa\u00e7\u00e3o de povoa\u00e7\u00f5es ou a\nimplanta\u00e7\u00e3o de santu\u00e1rios religiosos, de fortes e\ncastelos, de campos agr\u00edcolas ou de outras\nactividades\u00a0humanas\u00a0(Pereira,\u00a02006).\n\nRela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0\nelementos\u00a0\n\narqueol\u00f3gicos\u00a0\nRela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0formas\u00a0\nde\u00a0arte\u00a0Rela\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0\n\nespiritualidade\n\nValor\u00a0est\u00e9tico\n\nEste tipo de valor \u00e9 dif\u00edcil de avaliar e quantificar,\nembora j\u00e1 se registassem tentativas como as\npropostas por (Linton, 1968) e (Fines, 1968).\nSegundo (Embleton?Hamann, 2005) as propostas\nmais recentes de avalia\u00e7\u00e3o objectiva do valor\nest\u00e9tico das geoformas baseiam?se nas\ncomplexidade, legibilidade, coer\u00eancia e harmonia\nmas \u00e9 o tipo de valor menos objectivo e por\nconseguinte que mais dificuldades de classifica\u00e7\u00e3o\nprovoca. Segundo (Panizza, 2001) podemos traduzir\no conceito de est\u00e9tica pelo de beleza, sendo que\nesta depende das condi\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas ao\nobservador.\n\nO conceito de beleza \u00e9 tamb\u00e9m influenciado pelo\nestado de esp\u00edrito do observador. Certamente uma\npessoa cansada ou triste n\u00e3o observa de forma t\u00e3o\nperspicaz como se n\u00e3o estivesse. Um exemplo desta\nsubjectividade \u00e9 o caso de pessoas apaixonadas.\nUma pessoa apaixonada gosta do objecto do seu\namor quer seja bonito ou feio, achando?o sempre\nencantador. Acrescente?se o facto do valor est\u00e9tico\nestar intrinsecamente relacionado com outros tipos\nde valor, na medida em que, quando existe elevado\nvalor cultural, cient\u00edfico e/ou ecol\u00f3gico,\nnormalmente\u00a0o\u00a0valor\u00a0est\u00e9tico\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0elevado.\n\nDimens\u00e3o\u00a0\nIntegridade\u00a0\nGeometria\u00a0\n\nPresen\u00e7a\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0\nContraste\u00a0de\u00a0cor\n\nValor\u00a0\necon\u00f3mico\n\nO valor econ\u00f3mico das geoformas depende da\npotencialidade destas enquanto motor de\ndesenvolvimento econ\u00f3mico. Nesta perspectiva, o\nvalor econ\u00f3mico \u00e9 um valor funcional, pelo que as\ngeoformas s\u00e3o encaradas como produtos cuja\nutiliza\u00e7\u00e3o visa lucro. As geoformas com valor\necon\u00f3mico t\u00eam potencial para o desenvolvimento\nde diversas actividades tur\u00edsticas e desportivas,\ncomo por exemplo, espeleologia, parapente,\nescalada,\u00a0esqui,\u00a0canoagem,\u00a0etc.\n\nEquipamentos\u00a0de\u00a0\napoio\u00a0Aflu\u00eancia\u00a0de\u00a0\np\u00fablico\u00a0Inclus\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\nitiner\u00e1rios\n\n\u00a0\n\nNote?se\u00a0que\u00a0 sempre\u00a0que\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0 j\u00e1\u00a0criados\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0adaptam\u00a0\u00e0\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0precisa,\u00a0deve?se\u00a0\n\nadaptar\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0\u00e0s\u00a0necessidades\u00a0prementes\u00a0do\u00a0local.\u00a0De\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral,\u00a0pode\u00a0dizer?se\u00a0que\u00a0os\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n39\u00a0\n\u00a0\n\nvalores\u00a0ecol\u00f3gicos,\u00a0culturais\u00a0e\u00a0econ\u00f3micos\u00a0n\u00e3o\u00a0ocorrem\u00a0com\u00a0a\u00a0mesma\u00a0frequ\u00eancia\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0\n\ncient\u00edficos\u00a0 ou\u00a0 est\u00e9ticos,\u00a0 assim\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 menos\u00a0 objectiva.\u00a0 A\u00a0 metodologia\u00a0 de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0ter\u00e1\u00a0assim\u00a0que\u00a0lidar\u00a0com\u00a0a\u00a0constante\u00a0subjectividade\u00a0inerente\u00a0ao\u00a0processo.\u00a0\n\nPara\u00a0Cendrero\u00a0(2000),\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0pode\u00a0basear\u00a0\n\napenas\u00a0no\u00a0recurso\u00a0a\u00a0par\u00e2metros\u00a0estat\u00edsticos\u00a0ou\u00a0f\u00f3rmulas\u00a0matem\u00e1ticas,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0os\u00a0valores\u00a0em\u00a0\n\ncausa\u00a0 s\u00e3o\u00a0 intang\u00edveis.\u00a0 Avaliar\u00a0 os\u00a0 objectos\u00a0 naturais\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 perspectiva\u00a0 patrimonial\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nainda\u00a0 pouco\u00a0 conhecido,\u00a0 relativamente\u00a0 \u00e0\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 elementos\u00a0 culturais,\u00a0 que\u00a0 pelo\u00a0 facto\u00a0 de\u00a0\n\nterem\u00a0sido\u00a0erigidos\u00a0pelo\u00a0homem,\u00a0s\u00e3o\u00a0vistos\u00a0como\u00a0um\u00a0valor\u00a0mais\u00a0palp\u00e1vel\u00a0e\u00a0mensur\u00e1vel.\u00a0\u00a0\n\nNa\u00a0realidade,\u00a0a\u00a0subjectividade\u00a0pode\u00a0estar\u00a0sempre\u00a0presente\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0de\u00a0todo\u00a0o\u00a0processo\u00a0de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o,\u00a0mesmo\u00a0quando\u00a0se\u00a0adoptam\u00a0modelos\u00a0mais\u00a0quantitativos.\u00a0Tal\u00a0acontece,\u00a0por\u00a0exemplo,\u00a0no\u00a0\n\nestabelecimento\u00a0 dos\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0 valor\u00a0 do\u00a0 geoss\u00edtio\u00a0 ou\u00a0 na\u00a0\n\ndetermina\u00e7\u00e3o\u00a0num\u00e9rica\u00a0e\u00a0pondera\u00e7\u00f5es\u00a0atribu\u00eddas\u00a0a\u00a0cada\u00a0crit\u00e9rio.\u00a0Para\u00a0evitar\u00a0o\u00a0car\u00e1cter\u00a0subjectivo\u00a0\n\nda\u00a0avalia\u00e7\u00e3o,\u00a0deve?se\u00a0tentar\u00a0definir\u00a0o\u00a0melhor\u00a0poss\u00edvel,\u00a0e\u00a0desde\u00a0o\u00a0in\u00edcio\u00a0do\u00a0processo,\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0\n\nda\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0relativamente\u00a0aos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0intr\u00ednsecos\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0aos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0do\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0e\u00a0\n\naos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0Com\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0reduzir\u00a0a\u00a0subjectividade\u00a0associada\u00a0\u00e0\u00a0avalia\u00e7\u00e3o,\u00a0t\u00eam\u00a0\n\nsido\u00a0 propostas\u00a0 algumas\u00a0 metodologias\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 quantitativa\u00a0 (num\u00e9rica)\u00a0 de\u00a0 locais\u00a0 de\u00a0\n\ninteresse\u00a0geomorfol\u00f3gico\u00a0(Pereira,\u00a02006).\u00a0\n\nEstas\u00a0metodologias\u00a0surgiram\u00a0a\u00a0partir\u00a0de\u00a0meados\u00a0da\u00a0d\u00e9cada\u00a0de\u00a01990,\u00a0em\u00a0Espanha,\u00a0na\u00a0Su\u00ed\u00e7a\u00a0e\u00a0\n\nem\u00a0It\u00e1lia,\u00a0principalmente\u00a0em\u00a0trabalhos\u00a0efectuados\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0de\u00a0Estudos\u00a0de\u00a0Impacto\u00a0Ambiental\u00a0\n\n(EIA).\u00a0Nos\u00a0\u00faltimos\u00a0anos\u00a0tem?se\u00a0observado\u00a0um\u00a0 incremento\u00a0deste\u00a0tipo\u00a0de\u00a0trabalhos,\u00a0devendo?se\u00a0\n\nessa\u00a0 tend\u00eancia\u00a0 \u00e0\u00a0 maior\u00a0 projec\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 tem\u00e1tica\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geomorfol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 aos\u00a0 objectivos\u00a0\n\npropostos\u00a0 nesse\u00a0 sentido\u00a0 pelo\u00a0 grupo\u00a0 de\u00a0 trabalho\u00a0 \u201cGeomorphosites\u201d,\u00a0 ao\u00a0 qual\u00a0 est\u00e3o\u00a0 associadas\u00a0\n\nalgumas\u00a0das\u00a0publica\u00e7\u00f5es\u00a0mais\u00a0recentes.\u00a0\n\nOutros\u00a0 m\u00e9todos\u00a0 dizem\u00a0 respeito\u00a0 ao\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 em\u00a0 geral,\u00a0 mas\u00a0 adaptam?se\u00a0 ao\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0 geomorfol\u00f3gico,\u00a0 estando\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 de\u00a0 metodologias\u00a0 posteriores.\u00a0 Apresentam?se\u00a0 de\u00a0\n\nseguida\u00a0alguns\u00a0desses\u00a0contributos\u00a0metodol\u00f3gicos.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n40\u00a0\n\u00a0\n\n3.2.1\u00a0M\u00c9TODO\u00a0DE\u00a0PANIZZA,\u00a01999\u00a0(IT\u00c1LIA)\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0crit\u00e9rios\u00a0para\u00a0avaliar\u00a0os\u00a0atributos\u00a0de\u00a0um\u00a0s\u00edtio\u00a0geomorfol\u00f3gico,\u00a0segundo\u00a0Panizza\u00a0(1999),\u00a0s\u00e3o\u00a0\n\nos\u00a0seus\u00a0valores:\u00a0 i)\u00a0C\u00e9nico;\u00a0 ii)\u00a0S\u00f3cio?econ\u00f3mico;\u00a0 iii)\u00a0Cultural;\u00a0 iv)\u00a0Cient\u00edfico.\u00a0A\u00a0subjectividade\u00a0 est\u00e1\u00a0\n\nsempre\u00a0presente\u00a0no\u00a0crit\u00e9rio\u00a0c\u00e9nico\u00a0(est\u00e9tico).\u00a0Neste\u00a0caso,\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0depende\u00a0da\u00a0\n\npercep\u00e7\u00e3o\u00a0 individual\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 estado\u00a0 de\u00a0 esp\u00edrito\u00a0 do\u00a0 avaliador\u00a0 no\u00a0 momento.\u00a0 Esta\u00a0 deriva\u00a0 de\u00a0\n\nsentimentos\u00a0que,\u00a0sendo\u00a0percep\u00e7\u00f5es\u00a0pessoais,\u00a0revelam?se\u00a0altamente\u00a0subjectivas,\u00a0sendo\u00a0por\u00a0 isso\u00a0\n\ndif\u00edcil\u00a0avaliar\u00a0e\u00a0comparar\u00a0com\u00a0os\u00a0sentimentos\u00a0e\u00a0percep\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0outras\u00a0pessoas.\u00a0\n\nO\u00a0crit\u00e9rio\u00a0s\u00f3cio?econ\u00f3mico\u00a0est\u00e1\u00a0relacionado\u00a0com\u00a0o\u00a0uso\u00a0para\u00a0turismo,\u00a0desporto,\u00a0etc.\u00a0O\u00a0crit\u00e9rio\u00a0\n\ncultural\u00a0 avalia\u00a0 aspectos\u00a0 da\u00a0 arte\u00a0 e\u00a0 cultura\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 s\u00edtio\u00a0 geomorfol\u00f3gico.\u00a0 O\u00a0 crit\u00e9rio\u00a0\n\ncient\u00edfico\u00a0baseia?se\u00a0nas\u00a0leis\u00a0que\u00a0governam\u00a0a\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0s\u00edtio\u00a0geomorfol\u00f3gico,\u00a0sendo\u00a0avaliado\u00a0\n\nde\u00a0acordo\u00a0com\u00a0quatro\u00a0indicadores:\u00a0\n\n1.\u00a0Utilidade\u00a0como\u00a0um\u00a0modelo\u00a0de\u00a0evolu\u00e7\u00e3o\u00a0geomorfol\u00f3gica;\u00a0\n\n2.\u00a0Valor\u00a0educativo;\u00a0\n\n3.\u00a0Utilidade\u00a0como\u00a0um\u00a0exemplo\u00a0paleogeomorfol\u00f3gico;\u00a0\n\n4.\u00a0Utilidade\u00a0como\u00a0suporte\u00a0ecol\u00f3gico,\u00a0se\u00a0\u201chabitat\u201d\u00a0exclusivo\u00a0de\u00a0uma\u00a0esp\u00e9cie\u00a0animal\u00a0ou\u00a0vegetal.\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0 indicadores\u00a0 anteriormente\u00a0 referidos,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 avaliados\u00a0 qualitativamente\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0\n\nrelev\u00e2ncia,\u00a0podendo\u00a0ser\u00a0de\u00a0valor\u00a0elevado\u00a0ou\u00a0baixo.\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0sua\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0cient\u00edfica,\u00a0o\u00a0geoss\u00edtio\u00a0pode\u00a0ter\u00a0o\u00a0seguinte\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0interesse\u00a0\n\n(L):\u00a0\n\n Mundial\u00a0(L\u00a0=\u00a04)\u00a0\n\n Super?regional\u00a0(L\u00a0=\u00a03)\u00a0\n\n Regional\u00a0(L\u00a0=\u00a02)\u00a0\n\n Local\u00a0(L\u00a0=\u00a01)\u00a0\n\nO\u00a0grau\u00a0de\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0(C)\u00a0\u00e9\u00a0avaliado\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0seguinte\u00a0pontua\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\n Bem\u00a0preservado\u00a0(C\u00a0=\u00a01)\u00a0\n\n Medianamente\u00a0preservado\u00a0(C\u00a0=\u00a00,5)\u00a0\n\n Mal\u00a0preservado\u00a0(C\u00a0=\u00a00,25)\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n41\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0qualidade\u00a0cient\u00edfica\u00a0(Q)\u00a0dependente\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0de\u00a0interesse\u00a0(L)\u00a0e\u00a0do\u00a0grau\u00a0de\u00a0preserva\u00e7\u00e3o\u00a0(C),\u00a0\n\nrelacionando?se\u00a0do\u00a0seguinte\u00a0modo:\u00a0\n\nQ\u00a0=\u00a0L\u00a0*\u00a0C\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.2.2\u00a0M\u00c9TODO\u00a0DE\u00a0CENDRERO\u00a0(2000)\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0proposta\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Cendrero\u00a0(2000)\u00a0baseia?se\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0categorias\u00a0de\u00a0crit\u00e9rios:\u00a0o\u00a0\n\nvalor\u00a0 intr\u00ednseco\u00a0 do\u00a0 geoss\u00edtio\u00a0 (A),\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 uso\u00a0 potencial\u00a0 (B)\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 (C)\u00a0\n\n(possibilidade\u00a0de\u00a0conflitos,\u00a0amea\u00e7as)\u00a0(tabela\u00a02).\u00a0\n\nPara\u00a0cada\u00a0crit\u00e9rio,\u00a0o\u00a0autor\u00a0prop\u00f5e\u00a0uma\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0pode\u00a0variar\u00a0de\u00a01\u00a0a\u00a05.\u00a0Segundo\u00a0estes,\u00a0\u00e9\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0obter\u00a0um\u00a0somat\u00f3rio\u00a0simples\u00a0das\u00a0pontua\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0ou\u00a0um\u00a0somat\u00f3rio\u00a0\n\nponderado\u00a0dos\u00a0crit\u00e9rios.\u00a0Por\u00e9m,\u00a0quer\u00a0seja\u00a0feita\u00a0a\u00a0adi\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0ou\u00a0a\u00a0adi\u00e7\u00e3o\u00a0parcial\u00a0\n\nrelativa\u00a0 dos\u00a0 tr\u00eas\u00a0 crit\u00e9rios,\u00a0 \u00e9\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 obter\u00a0 uma\u00a0 medida\u00a0 de\u00a0 \u201cqualidade\u00a0 global\u201d,\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0\n\nestabelecer\u00a0uma\u00a0hierarquia\u00a0para\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0locais\u00a0inclu\u00eddos\u00a0no\u00a0invent\u00e1rio.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n42\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a02.\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0para\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0quantitativa\u00a0dos\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0propostos\u00a0por\u00a0Cendrero\u00a0(1996,\u00a0\n2000).\u00a0\n\nCrit\u00e9rios\u00a0de\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0\n(A)\n\nCrit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0a\u00a0\npotencialidade\u00a0de\u00a0uso\u00a0(B)\n\nCrit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0a\u00a0\nnecessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0(C)\n\nA.1\u00a0Abund\u00e2ncia\u00a0/\u00a0raridade\u00a0\n(n\u00famero\u00a0de\u00a0ocorr\u00eancias\u00a0\n\nsemelhantes\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0an\u00e1lise,\u00a0\ncom\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0raridade);\n\nB.1\u00a0Possibilidade\u00a0de\u00a0realizar\u00a0actividades\u00a0\ncient\u00edficas,\u00a0did\u00e1cticas,\u00a0tur\u00edsticas\u00a0e\u00a0\nrecreativas\u00a0(valoriza?se\u00a0essa\u00a0\n\npossibilidade);\n\nC.1\u00a0Acessibilidade\u00a0(valoriza?se\u00a0a\u00a0\ndificuldade\u00a0de\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0geoss\u00edtio);\n\nA.2\u00a0Extens\u00e3o\u00a0superficial\u00a0(m2)\u00a0\u00a0(um\u00a0\ngeoss\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0tanto\u00a0mais\u00a0\n\nimportante\u00a0quanto\u00a0maior\u00a0for\u00a0a\u00a0\nsua\u00a0extens\u00e3o);\n\nB.2\u00a0Condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0(t\u00eam\u00a0\nmaior\u00a0valor\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0com\u00a0as\u00a0\n\nmelhores\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o);\n\nC.2\u00a0Extens\u00e3o\u00a0superficial\u00a0(m2)\u00a0(valoriza?se\u00a0\na\u00a0menor\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio);\n\nA.3\u00a0Grau\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0\ncient\u00edfico\u00a0\u00a0(valoriza?se\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0e\u00a0\ntipo\u00a0de\u00a0publica\u00e7\u00f5es\u00a0dispon\u00edveis\u00a0\n\nsobre\u00a0o\u00a0geoss\u00edtio);\n\nB.3\u00a0Acessibilidade\u00a0\u00a0(valoriza?se\u00a0a\u00a0\npossibilidade\u00a0de\u00a0acesso\u00a0f\u00e1cil\u00a0ao\u00a0\n\ngeoss\u00edtio)\n\nC.3\u00a0Proximidade\u00a0a\u00a0povoa\u00e7\u00f5es\u00a0(valoriza?\nse\u00a0a\u00a0inexist\u00eancia\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\u00a0de\u00a0apoio\u00a0a\u00a0\n\npotenciais\u00a0visitantes);\n\nA.5\u00a0Diversidade\u00a0de\u00a0elementos\u00a0de\u00a0\ninteresse\u00a0(quantos\u00a0mais\u00a0tipos\u00a0de\u00a0\ninteresse\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0maior\u00a0o\u00a0\n\nvalor\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio);\n\nB.5\u00a0Proximidade\u00a0a\u00a0povoa\u00e7\u00f5es\u00a0(valoriza?\nse\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0servi\u00e7os\u00a0de\u00a0apoio\u00a0\n\naos\u00a0visitantes\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio);\n\nC.5\u00a0Amea\u00e7as\u00a0actuais\u00a0ou\u00a0potenciais\u00a0\n(valorizam?se\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0sem\u00a0\n\namea\u00e7as,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0facilitar\u00a0a\u00a0sua\u00a0\nconserva\u00e7\u00e3o);\n\nA.7\u00a0Local?tipo\u00a0(valorizam?se\u00a0os\u00a0\ngeoss\u00edtios\u00a0considerados\u00a0como\u00a0\nmelhores\u00a0exemplos\u00a0dentro\u00a0da\u00a0\n\nsua\u00a0categoria);\n\nB.7\u00a0Condi\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00f3cio?econ\u00f3micas\u00a0\n(valoriza?se\u00a0as\u00a0melhores\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0\n\ndos\u00a0potenciais\u00a0visitantes\u00a0do\u00a0\ngeoss\u00edtio);\n\nC.7\u00a0Situa\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0planeamento\u00a0actual\u00a0\n(valorizam?se\u00a0geoss\u00edtios\u00a0que\u00a0possuem\u00a0\n\nalgum\u00a0tipo\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0legal);\n\nA.9\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0outros\u00a0\nelementos\u00a0naturais\u00a0(valoriza?se\u00a0a\u00a0\n\nocorr\u00eancia\u00a0de\u00a0exemplos\u00a0\nparticulares\u00a0de\u00a0fauna\u00a0e/ou\u00a0flora);\n\nB.9\u00a0Estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0(\u00e9\u00a0dado\u00a0\nmaior\u00a0valor\u00a0aos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0que\u00a0\n\napresentem\u00a0as\u00a0melhores\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\nconserva\u00e7\u00e3o);\n\nC.9\u00a0Valor\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0(Euros/m2)\u00a0\n(valoriza?se\u00a0o\u00a0menor\u00a0custo\u00a0dos\u00a0terrenos,\u00a0\npela\u00a0possibilidade\u00a0da\u00a0sua\u00a0cativa\u00e7\u00e3o\u00a0\n\npara\u00a0efeitos\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o)\n\nA.10\u00a0Estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0(\u00e9\u00a0\ndado\u00a0maior\u00a0valor\u00a0aos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0\nque\u00a0apresentem\u00a0as\u00a0melhores\u00a0\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o);\u00a0\n\nC.10\u00a0Fragilidade\u00a0(valorizam?se\u00a0mais\u00a0os\u00a0\ngeoss\u00edtios\u00a0com\u00a0maior\u00a0capacidade\u00a0de\u00a0\nresist\u00eancia\u00a0face\u00a0a\u00a0uma\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nhumana);\n\nC.11\u00a0Regime\u00a0de\u00a0propriedade\u00a0(valorizam?\nse\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0em\u00a0terrenos\u00a0p\u00fablicos,\u00a0\nde\u00a0modo\u00a0a\u00a0facilitar\u00a0a\u00a0sua\u00a0conserva\u00e7\u00e3o);\n\nC.8\u00a0Interesse\u00a0para\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0mineira\u00a0\n(valoriza?se\u00a0o\u00a0pouco\u00a0interesse\u00a0para\u00a0\n\nposs\u00edvel\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0mineira);\n\nA.8\u00a0Associa\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0elementos\u00a0\nculturais\u00a0(valoriza?se\u00a0a\u00a0ocorr\u00eancia\u00a0\n\nde\u00a0aspectos\u00a0com\u00a0interesse\u00a0\ncultural);\n\nA.4\u00a0Utilidade\u00a0como\u00a0modelo\u00a0para\u00a0\nilustrar\u00a0processos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0\u00a0\n\n(valoriza?se\u00a0a\u00a0representatividade\u00a0\nde\u00a0processos\u00a0geol\u00f3gicos);\u00a0\n\nA.6\u00a0Idade\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0(quanto\u00a0mais\u00a0\nantigo\u00a0for\u00a0o\u00a0objecto\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0\n\nmaior\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0seu\u00a0valor);\n\nB.6\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0habitantes\u00a0(valoriza?se\u00a0\na\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0potenciais\u00a0visitantes\u00a0\n\ndo\u00a0geoss\u00edtio);\n\nC.6\u00a0Possibilidade\u00a0de\u00a0colheita\u00a0de\u00a0objectos\u00a0\ngeol\u00f3gicos\u00a0(valorizam?se\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0\n\nque\u00a0n\u00e3o\u00a0permitem\u00a0a\u00a0colheita\u00a0de\u00a0\namostras);\n\nB.8\u00a0Possibilidade\u00a0de\u00a0colheita\u00a0de\u00a0\nobjectos\u00a0geol\u00f3gicos:\u00a0(valorizam?se\u00a0\nmais\u00a0geoss\u00edtios\u00a0que\u00a0possibilitem\u00a0\n\ncolheita\u00a0de\u00a0amostras)\n\nB.4\u00a0Extens\u00e3o\u00a0superficial\u00a0(m2)\u00a0(valoriza?\nse\u00a0a\u00a0maior\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio);\n\nC.4\u00a0N\u00famero\u00a0de\u00a0habitantes\u00a0(valoriza?se\u00a0a\u00a0\ninexist\u00eancia\u00a0de\u00a0p\u00fablico\u00a0potencial\u00a0para\u00a0\n\nvisitar\u00a0o\u00a0geoss\u00edtio);\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n43\u00a0\n\u00a0\n\n3.2.3\u00a0M\u00c9TODO\u00a0DE\u00a0BRILHA,\u00a02005\u00a0\n\u00a0\n\nBrilha\u00a0(2005),\u00a0ao\u00a0propor\u00a0um\u00a0m\u00e9todo\u00a0para\u00a0a\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0valor\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\n\nportugu\u00eas,\u00a0adaptou\u00a0o\u00a0modelo\u00a0de\u00a0Cendrero\u00a0(1996,\u00a02000),\u00a0efectuando\u00a0algumas\u00a0modifica\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0\n\nv\u00e1rios\u00a0crit\u00e9rios.\u00a0Nas\u00a0tabelas\u00a03,\u00a04\u00a0e\u00a05\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0que\u00a0Brilha\u00a0(2005)\u00a0retirou\u00a0alguns\u00a0crit\u00e9rios\u00a0\n\nda\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0quantitativa\u00a0dos\u00a0locais\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0de\u00a0Cendrero\u00a0(A6,\u00a0B4,\u00a0B9,\u00a0C1,\u00a0C2,\u00a0C3,\u00a0C4\u00a0\n\ne\u00a0C6)\u00a0e\u00a0introduziu\u00a0altera\u00e7\u00f5es\u00a0noutros\u00a0(A3,\u00a0A9,\u00a0B1,\u00a0C7\u00a0e\u00a0C9).\u00a0\n\nEste\u00a0 modelo\u00a0 de\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 proposto\u00a0 por\u00a0 Brilha,\u00a0 baseia?se\u00a0 no\u00a0 estabelecimento\u00a0 de\u00a0 um\u00a0\n\nconjunto\u00a0de\u00a0crit\u00e9rios\u00a0com\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0de\u00a0definir\u00a0o\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(A)\u00a0(tabela\u00a03),\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nuso\u00a0potencial\u00a0(B)\u00a0(tabela\u00a04)\u00a0e\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0(C)\u00a0(tabela\u00a05).\u00a0Estes\u00a0crit\u00e9rios\u00a0pretendem\u00a0\n\nser\u00a0objectivos,\u00a0tornando\u00a0a\u00a0sua\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0menos\u00a0amb\u00edgua\u00a0poss\u00edvel.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n44\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a03.\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0intr\u00ednsecos\u00a0ao\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(A)\u00a0(Brilha,2005).\u00a0\n\nN\u00famero\u00a0do\u00a0crit\u00e9rio Nome Descri\u00e7\u00e3o\n\nA1 Abund\u00e2ncia/Raridade\nN\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes na\n\u00e1rea em an\u00e1lise, obviamente com\nvaloriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0raridade.\n\nA3\nGrau\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0\n\ncient\u00edfico\n\nN\u00famero e tipo de publica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis\nsobre o geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma\nforma, o grau de import\u00e2ncia que lhe \u00e9\natribu\u00eddo\u00a0pela\u00a0comunidade\u00a0acad\u00e9mica.\n\nA4\nUtilidade\u00a0para\u00a0ilustra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nprocessos\u00a0geol\u00f3gicos\nPossibilidade do geoss\u00edtio poder\nrepresentar\u00a0um\u00a0dado\u00a0processo\u00a0geol\u00f3gico.\n\nA5\nDiversidade\u00a0para\u00a0elementos\u00a0de\u00a0\n\ninteresse\n\nN\u00famero de elementos de interesse:\ninteresse geomorfol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico,\nmineral\u00f3gico, petrol\u00f3gico, estratigr\u00e1fico,\ntect\u00f3nico,..\n\nA6 Local\u00a0?tipo\n\nCapacidade do geoss\u00edtio para ser\nconsiderado como uma refer\u00eancia na sua\ncategoria para a \u00e1rea em an\u00e1lise. Valorizam?\nse os geoss\u00edtios que s\u00e3o considerados, por\nexemplo, como o melhor exemplo de vale\nglaci\u00e1rio da \u00e1rea ou a mais not\u00e1vel\nestrutura\u00a0sedimentar.\n\nA7\nAssocia\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0elementos\u00a0de\u00a0\n\n\u00edndole\u00a0cultural\n\nPresen\u00e7a de ocorr\u00eancias considerados\npatrim\u00f3nio cultural (evid\u00eancias\narqueol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas, art\u00edsticas, \u2026.).\nQuer este crit\u00e9rio quer o seguinte\nprivilegiam os geoss\u00edtios que ocorram\nassociados a outros tipos de patrim\u00f3nio,\ncomo\u00a0cultural\u00a0ou\u00a0natural.\n\nA8\nAssocia\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0outros\u00a0\n\nelementos\u00a0do\u00a0meio\u00a0natural\nOcorr\u00eancia de exemplos particulares de\nfauna\u00a0e\u00a0/ou\u00a0flora.\n\nA9 Estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o apresentadas\npelo geoss\u00edtio no momento da sua\ncaracteriza\u00e7\u00e3o. Valorizam?se os geoss\u00edtios\nque apresentem as melhores condi\u00e7\u00f5es de\nconserva\u00e7\u00e3o, antes de serem\nimplementadas estrat\u00e9gias de\ngeoconserva\u00e7\u00e3o.\n\nExtens\u00e3o\n\nExtens\u00e3o superficial do geoss\u00edtio em m\n2\n. Os\n\nvalores de refer\u00eancia podem ser adaptados\ncaso a caso. Embora possam existir\nexcep\u00e7\u00f5es, um geoss\u00edtio \u00e9 tanto mais\nimportante quanto maior for a sua\nextens\u00e3o.\n\nA2\n\n\u00a0\n\nPara\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0se\u00a0considerar\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0a\u00a0avaliar,\u00a0julga?se\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0a\u00a0potencialidade\u00a0do\u00a0seu\u00a0uso\u00a0enquanto\u00a0local\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n45\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Tabela\u00a04.Crit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0o\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(B)\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nN\u00famero\u00a0do\u00a0crit\u00e9rio Nome Descri\u00e7\u00e3o\n\nB1\n\nPossibilidade\u00a0de\u00a0realizar\u00a0\nactividades\u00a0(cientificas,\u00a0\npedag\u00f3gicas,\u00a0tur\u00edsticas,\u00a0\n\nrecreativas)\n\nPotencialidade do geoss\u00edtio para a\nrealiza\u00e7\u00e3o de actividades cient\u00edficas,\npedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas e recreativas.\nValorizam?se os geoss\u00edtios que possuam\ninteresse cient\u00edfico e pedag\u00f3gico\nrelativamente\u00a0a\u00a0outros\u00a0tipos\u00a0de\u00a0interesse.\n\nB2 Condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o\nObviamente que se privilegiam os\ngeoss\u00edtios com as melhores condi\u00e7\u00f5es de\nobserva\u00e7\u00e3o.\n\nB3\nPossibilidade\u00a0de\u00a0colheita\u00a0de\u00a0\n\nobjectos\u00a0geol\u00f3gicos\n\nValorizam?se os geoss\u00edtios que apresentem\na capacidade de colheita de amostras sem\na\u00a0perda\u00a0da\u00a0sua\u00a0integridade.\n\nB4 Acessibilidade\nConsidera?se como situa\u00e7\u00e3o prefer\u00edvel a\npossibilidade\u00a0de\u00a0acesso\u00a0f\u00e1cil\u00a0ao\u00a0geoss\u00edtio.\n\nB5 Proximidade\u00a0a\u00a0povoa\u00e7\u00f5es\n\nReflecte a exist\u00eancia de servi\u00e7os aos\nvisitantes do geoss\u00edtio. A grandeza dos\nvalores de refer\u00eancia pode ser adaptada\ncaso\u00a0a\u00a0caso.\n\nB6 N\u00famero\u00a0de\u00a0habitantes\n\nEste crit\u00e9rio e o seguinte relacionam?se\ncom a exist\u00eancia, ou n\u00e3o, de um p\u00fablico\npotencial. Os valores de refer\u00eancia podem\ntamb\u00e9m\u00a0ser\u00a0adaptados.\n\nB7 Condi\u00e7\u00f5es\u00a0s\u00f3cio\u00a0?econ\u00f3micas\n\nNo caso de dificuldade na obten\u00e7\u00e3o destes\ndados para a \u00e1rea em an\u00e1lise devem ser\nusadas estat\u00edsticas relativas ao conselho,\ndistrito,\u2026  \n\nTabela\u00a05.\u00a0Crit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(C)\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nN\u00famero\u00a0do\u00a0\ncrit\u00e9rio\n\nNome Descri\u00e7\u00e3o\n\nC1\nAmea\u00e7as\u00a0actuais\u00a0ou\u00a0\n\npotenciais\nValorizam?se os geoss\u00edtios que ocorrem em\nzonas\u00a0sem\u00a0press\u00f5es\u00a0urban\u00edsticas.\n\nC2 Situa\u00e7\u00e3o\u00a0actual\nPrivilegiam?se os geoss\u00edtios que n\u00e3o\npossuem\u00a0nenhum\u00a0tipo\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0legal.\n\nC3\nInteresse\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0mineira\n\nFace \u00e0 dificuldade de conjuga\u00e7\u00e3o do\ninteresse mineiro e a conserva\u00e7\u00e3o do\ngeoss\u00edtio, valorizam?se os locais que n\u00e3o\napresentam?se os locais que n\u00e3o\napresentam nenhum interesse para\nposs\u00edvel\u00a0uso\u00a0mineiro.\n\nC4\nValor\u00a0dos\u00a0terrenos\u00a0\n\n(Euros/m2)\n\nEste crit\u00e9rio pretende integrar o custo\nassociado \u00e0 cativa\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio para\nefeitos de conserva\u00e7\u00e3o. Os valores de\nrefer\u00eancia podem ser adaptados consoante\no\u00a0valor\u00a0m\u00e9dio\u00a0para\u00a0\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0an\u00e1lise.\n\nC5\nRegime\u00a0de\u00a0\npropriedade\n\nS\u00e3o valorizados os geoss\u00edtios que se\nlocalizam numa \u00e1rea p\u00fablica, de modo a\nfacilitar a sua poss\u00edvel classifica\u00e7\u00e3o e\nconserva\u00e7\u00e3o.\n\nC6 Fragilidade\n\nEste crit\u00e9rio privilegia os geoss\u00edtios que\napresentam maior capacidade de\nresist\u00eancia\u00a0face\u00a0a\u00a0uma\u00a0interven\u00e7\u00e3o\u00a0humana.\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n46\u00a0\n\u00a0\n\nCada\u00a0 crit\u00e9rio\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 quantificado\u00a0 com\u00a0 base\u00a0 numa\u00a0 escala\u00a0 crescente\u00a0 de\u00a0 1\u00a0 a\u00a0 5,\u00a0 tal\u00a0 como\u00a0\n\nseguidamente\u00a0se\u00a0apresenta\u00a0na\u00a0grelha\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0(figura\u00a08).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n47\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0todos\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0se\u00a0encontrarem\u00a0devidamente\u00a0quantificados,\u00a0\u00e9\u00a0poss\u00edvel\u00a0determinar\u00a0o\u00a0\n\nvalor\u00a0final\u00a0que\u00a0define\u00a0cada\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0o\u00a0seu\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco,\u00a0o\u00a0seu\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0e\u00a0\n\na\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0O\u00a0valor\u00a0final\u00a0pode\u00a0resultar\u00a0da\u00a0m\u00e9dia\u00a0aritm\u00e9tica\u00a0destes\u00a0tr\u00eas\u00a0conjunto\u00a0\n\nde\u00a0crit\u00e9rios\u00a0ou\u00a0de\u00a0uma\u00a0m\u00e9dia\u00a0ponderada,\u00a0privilegiando\u00a0um\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0crit\u00e9rios\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nQualquer\u00a0 que\u00a0 seja\u00a0 a\u00a0 op\u00e7\u00e3o,\u00a0 o\u00a0 resultado\u00a0 da\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 deve\u00a0 sempre\u00a0 indicar\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0\n\nparciais\u00a0finais\u00a0para\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0A,\u00a0B,\u00a0C.\u00a0Desta\u00a0forma,\u00a0trabalhos\u00a0posteriores\u00a0poder\u00e3o\u00a0aplicar\u00a0outros\u00a0\n\nc\u00e1lculos\u00a0baseados\u00a0em\u00a0resultados\u00a0previamente\u00a0obtidos.\u00a0\n\nOs\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 referidos\u00a0 devem\u00a0 ainda\u00a0 ser\u00a0 usados\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 defini\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 internacional,\u00a0\n\nnacional,\u00a0regional\u00a0ou\u00a0 local\u00a0que\u00a0 deve\u00a0ser\u00a0atribu\u00eddo\u00a0a\u00a0cada\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(tabela\u00a06).\u00a0Os\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\n\n\u00e2mbito\u00a0 internacional\u00a0 ou\u00a0 nacional\u00a0 devem\u00a0 possuir,\u00a0 em\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o:\u00a0 A1,\u00a0 A6,\u00a0 A9,\u00a0 B1\u00a0 e\u00a0 B2\u00a0 serem\u00a0\n\nmaiores\u00a0ou\u00a0 iguais\u00a0a\u00a03\u00a0e\u00a0A3\u00a0ser\u00a0maior\u00a0ou\u00a0 igual\u00a0a\u00a04.\u00a0Os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0enquadrem\u00a0nestes\u00a0\n\nvalores\u00a0devem\u00a0ser\u00a0considerados\u00a0como\u00a0sendo\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0regional\u00a0ou\u00a0local.\u00a0Assim:\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a06.\u00a0C\u00e1lculo\u00a0da\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0da\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0(arredondado\u00a0\u00e0s\u00a0d\u00e9cimas)\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nQ\u00a0?\u00a0Quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0da\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(arredondada\u00a0\u00e0s\u00a0d\u00e9cimas)\u00a0\n\nA,\u00a0B\u00a0e\u00a0C\u00a0\u2013\u00a0Soma\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0cada\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0crit\u00e9rios\u00a0 \u00a0\n\nFigura\u00a08.\u00a0Ficha\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0num\u00e9rica\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(adaptado\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nGeoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0internacional\u00a0ou\u00a0nacional Geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0regional\u00a0ou\u00a0local\n\nQ\u00a0=\u00a0(2A\u00a0+B+1,5C)/3 Q\u00a0=(A+B+C)/3\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n48\u00a0\n\u00a0\n\nNo\u00a0 final,\u00a0 quanto\u00a0 maior\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 de\u00a0 Q\u00a0 (arredondado\u00a0 \u00e0s\u00a0 d\u00e9cimas),\u00a0 maior\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 relev\u00e2ncia\u00a0 do\u00a0\n\ngeoss\u00edtio\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 conseguinte,\u00a0 mais\u00a0 urgente\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 serem\u00a0 aplicadas\u00a0 estrat\u00e9gias\u00a0 de\u00a0\n\ngeoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0 Os\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 de\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 internacional\u00a0 ou\u00a0 nacional\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0 conservados\u00a0\n\nindependente\u00a0 do\u00a0 uso\u00a0 que\u00a0 possa\u00a0 ser\u00a0 implementado,\u00a0 uma\u00a0 vez\u00a0 que\u00a0 estes\u00a0 s\u00e3o\u00a0 os\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 mais\u00a0\n\nimportantes\u00a0 que\u00a0 foram\u00a0 identificados\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 em\u00a0 estudo;\u00a0 os\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 A\u00a0 e\u00a0 C\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0\n\nsobrevalorizados\u00a0relativamente\u00a0ao\u00a0crit\u00e9rio\u00a0B.\u00a0Quanto\u00a0aos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0regional\u00a0e\u00a0local,\u00a0a\u00a0\n\nquantifica\u00e7\u00e3o\u00a0final\u00a0deve\u00a0resultar\u00a0da\u00a0m\u00e9dia\u00a0simples\u00a0dos\u00a0tr\u00eas\u00a0conjuntos\u00a0de\u00a0crit\u00e9rios\u00a0(A,\u00a0B\u00a0e\u00a0C),\u00a0o\u00a0que\u00a0\n\npode\u00a0potenciar\u00a0a\u00a0sua\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0(figura\u00a09).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a09.\u00a0Quadro\u00a0final\u00a0e\u00a0resultado\u00a0final\u00a0da\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0(adaptada\u00a0de\u00a0Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n49\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 locais\u00a0 identificados\u00a0 como\u00a0 potencial\u00a0 geoss\u00edtio\u00a0 devem\u00a0 ser\u00a0 sujeitos\u00a0 ao\u00a0 mesmo\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o\u00a0 qualitativa,\u00a0 baseada\u00a0 nos\u00a0 mesmos\u00a0 crit\u00e9rios.\u00a0 A\u00a0 fase\u00a0 da\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 tem\u00a0 vindo\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0\n\nencarada\u00a0como\u00a0um\u00a0complemento\u00a0\u00e0\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o,\u00a0servindo\u00a0para\u00a0pormenorizar\u00a0o\u00a0conhecimento\u00a0\n\ndos\u00a0locais\u00a0e\u00a0fundamentalmente\u00a0para\u00a0estabelecer\u00a0valores\u00a0de\u00a0compara\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0eles.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.2.4\u00a0M\u00c9TODO\u00a0DE\u00a0VALORIZA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0LUGARES\u00a0DE\u00a0INTERESSE\u00a0GEOL\u00d3GICO\u00a0(LIGS):\u00a0ADAPTADO\u00a0DE\u00a0\nCORTES\u00a0&amp;\u00a0URQU\u00cd\u00a0(IGME,\u00a02009)\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\n3.2.4.1\u00a0M\u00e9todo\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0\n\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0Carcavilla\u00a0et\u00a0al.\u00a0(2007),\u00a0a\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0LIG\u00a0(lugar\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico)\u00a0\u00e9\u00a0\n\nbaseado\u00a0em\u00a0tr\u00eas\u00a0premissas\u00a0fundamentais:\u00a0\n\n1\u00a0\u00aa)\u00a0Nem\u00a0todos\u00a0os\u00a0elementos\u00a0geol\u00f3gicos\u00a0t\u00eam\u00a0valor\u00a0patrimonial\u00a0\n\n2\u00a0\u00aa)\u00a0Afloramentos\u00a0ou\u00a0outros\u00a0elementos\u00a0n\u00e3o\u00a0t\u00eam\u00a0sempre\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0interesse\u00a0\u00a0\n\n3\u00a0\u00aa)\u00a0\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0definir\u00a0par\u00e2metros\u00a0para\u00a0calcular\u00a0o\u00a0interesse\u00a0do\u00a0lugar.\u00a0\n\nPara\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0invent\u00e1rio\u00a0do\u00a0LIG\u00a0temos\u00a0de\u00a0ter\u00a0em\u00a0conta\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0Cendrero\u00a0(1996),\u00a0\n\nsegundo\u00a0o\u00a0qual,\u00a0ao\u00a0avaliar?se\u00a0um\u00a0lugar,\u00a0devemos\u00a0considerar\u00a0tr\u00eas\u00a0tipos\u00a0de\u00a0valores:\u00a0\n\n ?\u00a0O\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0\n\n ?\u00a0O\u00a0valor\u00a0ligado\u00a0ao\u00a0potencial\u00a0de\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\n\n ?\u00a0O\u00a0valor\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nNo\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0ou\u00a0prioridade\u00a0para\u00a0a\u00a0protec\u00e7\u00e3o,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0par\u00e2metro\u00a0do\u00a0valor\u00a0final,\u00a0uma\u00a0\n\nvez\u00a0que\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios\u00a0seleccionados\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0 interesse\u00a0 intr\u00ednseco\u00a0e\u00a0potencial\u00a0de\u00a0uso,\u00a0est\u00e3o\u00a0em\u00a0\n\nconformidade\u00a0com\u00a0dois\u00a0argumentos:\u00a0\n\n Primeiro,\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 essencial\u00a0 ao\u00a0 propor\u00a0 medidas\u00a0 a\u00a0 tomar\u00a0 pelas\u00a0\n\nautoridades\u00a0competentes\u00a0na\u00a0gest\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio,\u00a0desse\u00a0modo,\u00a0devem\u00a0ser\u00a0tratadas\u00a0de\u00a0\n\nforma\u00a0diferente\u00a0e\u00a0facilmente\u00a0compreens\u00edveis.\u00a0\n\n Em\u00a0 segundo\u00a0 lugar,\u00a0 na\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o,\u00a0 a\u00a0 influ\u00eancia\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0 (tais\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 proximidade\u00a0 de\u00a0 cidades\u00a0 ou\u00a0 facilidade\u00a0 de\u00a0 acesso),\u00a0 que\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ncomuns\u00a0\u00e0\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0potencial\u00a0de\u00a0uso,\u00a0mas\u00a0funcionam\u00a0em\u00a0sentido\u00a0inverso,\u00a0podendo\u00a0levar\u00a0\n\na\u00a0resultados\u00a0amb\u00edguos\u00a0quando\u00a0avaliados\u00a0em\u00a0conjunto.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n50\u00a0\n\u00a0\n\nPor\u00a0outro\u00a0 lado,\u00a0para\u00a0facilitar\u00a0a\u00a0gest\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0 inventariados,\u00a0a\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0potencial\u00a0de\u00a0\n\ndesenvolvimento\u00a0 cient\u00edfico,\u00a0 educacional\u00a0 e\u00a0 recreativo\u00a0 deve\u00a0 resultar\u00a0 em\u00a0 conjuntos\u00a0 distintos\u00a0 de\u00a0\n\nlugares\u00a0 de\u00a0 interesse\u00a0 geol\u00f3gico,\u00a0 entre\u00a0 os\u00a0 quais,\u00a0 com\u00a0 toda\u00a0 probabilidade,\u00a0 de\u00a0 ocorrerem\u00a0\n\ncruzamentos,\u00a0mas\u00a0devem\u00a0manter\u00a0a\u00a0sua\u00a0pr\u00f3pria\u00a0especificidade.\u00a0Nos\u00a0lugares\u00a0de\u00a0grande\u00a0interesse,\u00a0a\u00a0\n\npontua\u00e7\u00e3o\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 ponderada\u00a0 relativamente\u00a0 ao\u00a0 uso\u00a0 (cient\u00edfico,\u00a0 educacional\u00a0 e\u00a0\n\ntur\u00edsticos/recreativo),\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0evitar\u00a0uma\u00a0m\u00e1\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0falta\u00a0de\u00a0espectacularidade\u00a0\n\ndo\u00a0local.\u00a0\n\nO\u00a0LIG\u00a0deve\u00a0ser\u00a0valorizado\u00a0em\u00a0primeiro\u00a0lugar\u00a0pelos\u00a0seus\u00a0valores\u00a0intr\u00ednsecos\u00a0e\u00a0deve\u00a0ser\u00a0associado\u00a0\n\nao\u00a0seu\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0para\u00a0dar\u00a0origem\u00a0a\u00a0tr\u00eas\u00a0s\u00e9ries\u00a0distintas\u00a0de\u00a0LIGs,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0o\u00a0seu\u00a0interesse\u00a0\n\ncient\u00edfico,\u00a0educativo\u00a0e\u00a0recreativo.\u00a0Numa\u00a0fase\u00a0posterior,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0\n\na\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o,\u00a0valoriza?se\u00a0os\u00a0LIGs\u00a0mais\u00a0vulner\u00e1veis,\u00a0para\u00a0que\u00a0a\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0estes\u00a0\n\nlocais\u00a0seja\u00a0priorit\u00e1ria.\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a07\u00a0s\u00e3o\u00a0descritos\u00a0sucintamente\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0se\u00a0pretende\u00a0utilizar\u00a0\n\nnesta\u00a0 revis\u00e3o\u00a0 metodol\u00f3gica\u00a0 do\u00a0 invent\u00e1rio.\u00a0 \u00c9\u00a0 importante\u00a0 notar\u00a0 que,\u00a0 al\u00e9m\u00a0 de\u00a0 considerar,\u00a0 entre\u00a0\n\nestes\u00a0 par\u00e2metros,\u00a0 a\u00a0 associa\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 hist\u00f3rico?cultural,\u00a0 em\u00a0 especial\u00a0 o\u00a0 etnogr\u00e1fico\u00a0\n\n(tradi\u00e7\u00f5es),\u00a0nas\u00a0fichas\u00a0de\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0considera\u00a0os\u00a0usos\u00a0e\u00a0costumes\u00a0locais.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n51\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nTabela\u00a07.\u00a0Par\u00e2metros\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0lugares\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0respectivas\u00a0classes\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nClasse\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o Par\u00e2metro\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o\n\nIntr\u00ednseco Representatividade\n\nIndicador da qualidade da representa\u00e7\u00e3o do local\npara ilustrar correctamente as caracter\u00edsticas do\ndom\u00ednio.\n\nIntr\u00ednseco Import\u00e2ncia\u00a0do\u00a0local?tipo\n\nIndicador da qualidade do lugar como referencia\nestratigr\u00e1fica,\u00a0paleontol\u00f3gica,\u00a0mineral\u00f3gica,\u00a0etc...\n\nIntr\u00ednseco\nGrau\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0\ncient\u00edfico\u00a0do\u00a0lugar\n\nIndica a relev\u00e2ncia geol\u00f3gica e interesse cientifico de\nque foi objecto de trabalhos e de publica\u00e7\u00f5es\ncient\u00edficas.\n\nIntr\u00ednseco Estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o Indica\u00a0a\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0deteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0f\u00edsica\u00a0do\u00a0local.\n\nIntr\u00ednseco Condi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o\nIndica a maior ou menor facilidade de observa\u00e7\u00e3o do\nlocal\n\nIntr\u00ednseco Raridade Indica\u00a0a\u00a0escassez\u00a0de\u00a0locais\u00a0semelhantes\n\nIntr\u00ednseco Diversidade\u00a0geol\u00f3gica\nIndica a exist\u00eancia de v\u00e1rios tipos de interesse\ngeol\u00f3gico\u00a0no\u00a0mesmo\u00a0lugar\n\nIntr\u00ednseco Espectacularidade\u00a0ou\u00a0beleza Indicador\u00a0da\u00a0qualidade\u00a0visual\u00a0do\u00a0recurso\n\nIntr\u00ednseco\u00a0e\u00a0de\u00a0uso\nConte\u00fado\u00a0\n\ndivulgativo/Divulga\u00e7\u00e3o\nIndicador da maior ou menor facilidade de divulga\u00e7\u00e3o\ndo\u00a0recurso\u00a0ou\u00a0se\u00a0j\u00e1\u00a0\u00e9\u00a0divulgado\n\nIntr\u00ednseco\u00a0e\u00a0de\u00a0uso\nConte\u00fado\u00a0did\u00e1ctico/Uso\u00a0\n\ndid\u00e1ctico\nIndica a maior ou menor facilidade que o local\napresenta\u00a0para\u00a0o\u00a0ensino\u00a0ou\u00a0se\u00a0j\u00e1\u00a0tem\u00a0uso\u00a0did\u00e1ctico.\n\nIntr\u00ednseco\u00a0e\u00a0de\u00a0uso Actividades\u00a0poss\u00edveis\nIndicada\u00a0se\u00a0o\u00a0local\u00a0possui\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0\nde actividades de lazer ou recreativas ou se j\u00e1 \u00e9\nutilizado\u00a0para\u00a0esse\u00a0fim\n\nUso Infra?estruturas\u00a0log\u00edsticas Indica\u00a0a\u00a0exist\u00eancias\u00a0de\u00a0restaurantes\u00a0e\u00a0hot\u00e9is.\n\nUso Meio\u00a0s\u00f3cio?econ\u00f3mico\n\nIndica as condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas da autarquia,\ncom possibilidade favorecer o uso do lugar como\nfactor\u00a0de\u00a0desenvolvimento\u00a0local\u00a0\n\nUso\n\nAssocia\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0outros\u00a0\nelementos\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\nnatural,\u00a0hist\u00f3rico,\u00a0cultural\u00a0ou\u00a0\netnol\u00f3gico\u00a0(tradi\u00e7\u00f5es)\n\nIndica se o lugar possui outros valores de interesse\nn\u00e3o\u00a0geol\u00f3gico,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0atrair\u00a0mais\u00a0visitantes.\n\nUso\u00a0e\u00a0protec\u00e7\u00e3o Densidade\u00a0populacional\nAssociado ao n\u00ba potencial de visitantes, mas quanto\nmaior\u00a0o\u00a0seu\u00a0n\u00ba,\u00a0maior\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0risco\u00a0de\u00a0vandalismo.\n\nUso\u00a0e\u00a0protec\u00e7\u00e3o Acessibilidade\nComo o anterior, quanto mais f\u00e1cil o acesso ao local,\nmaior\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0risco\u00a0de\u00a0vandalismo.\n\nUso\u00a0e\u00a0protec\u00e7\u00e3o Fragilidade\u00a0intr\u00ednseca\nIndica a fragilidade intr\u00ednseca do lugar bem como das\nsuas dimens\u00f5es e sua natureza (dep\u00f3sitos\npaleontol\u00f3gicos,\u00a0mineral\u00f3gicos).\n\nIntr\u00ednseco\u00a0e\u00a0uso Conte\u00fado\u00a0/uso\u00a0divulgativo\nIndica se o local se presta com maior ou menor\nfacilidade\u00a0\u00e1\u00a0divulga\u00e7\u00e3o.\n\nUso\u00a0e\u00a0protec\u00e7\u00e3o\nProximidade\u00a0a\u00a0zonas\u00a0\n\nrecreativas\n\nIndica\u00a0a\u00a0proximidade\u00a0de\u00a0zonas\u00a0de\u00a0recreio\u00a0ou\u00a0tur\u00edsticas\u00a0\nna envolvente ao local. Associado ao n\u00ba potencial de\nvisitantes, mas quanto maior o seu n\u00ba, maior \u00e9 o risco\nde\u00a0vandalismo. \u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n52\u00a0\n\u00a0\n\n3.2.4.2.\u00a0Valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0e\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0definitiva\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0\n\n\u00a0\n\nCom\u00a0as\u00a0informa\u00e7\u00f5es\u00a0obtidas\u00a0no\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0campo,\u00a0a\u00a0equipa\u00a0titular\u00a0discute\u00a0todos\u00a0os\u00a0locais\u00a0de\u00a0\n\ninteresse\u00a0 geol\u00f3gico,\u00a0 resultantes\u00a0 da\u00a0 fase\u00a0 anterior.\u00a0 Neste\u00a0 processo\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 convidados\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0\n\ncolaboradores\u00a0especializados\u00a0que\u00a0participaram\u00a0nesse\u00a0trabalho,\u00a0para\u00a0apreciarem\u00a0os\u00a0 lugares\u00a0que\u00a0\n\npropostos.\u00a0Cada\u00a0local\u00a0pr\u00e9?selecionado\u00a0ser\u00e1\u00a0pontuado\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0par\u00e2metros\u00a0expressos\u00a0na\u00a0\n\ntabela\u00a07,\u00a0aos\u00a0quais\u00a0ser\u00e3o\u00a0atribu\u00eddos\u00a0diferentes\u00a0pesos\u00a0ponderados\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0tabela\u00a08,\u00a0para\u00a0\n\navaliar\u00a0o\u00a0seu\u00a0 interesse\u00a0relativo\u00a0aos\u00a0tr\u00eas\u00a0tipos\u00a0de\u00a0uso\u00a0potencial:\u00a0tur\u00edstico/recreativo,\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0\n\ndid\u00e1ctico.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a08.\u00a0Coeficientes\u00a0de\u00a0pondera\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0cada\u00a0par\u00e2metro\u00a0em\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0tipo\u00a0de\u00a0interesse\u00a0a\u00a0avaliar.\u00a0\n\nValor\u00a0\ncient\u00edfico\n\nValor\u00a0\ndid\u00e1ctico\n\nValor\u00a0tur\u00edstico\u00a0\n/recreativo\n\nPar\u00e2metros \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Peso \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Peso \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Peso\nRepresentatividade 25 5 0\n\nImport\u00e2ncia\u00a0do\u00a0local?tipo 20 5 0\n\nGrau\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0cientifico\u00a0do\u00a0\nlugar\n\n15 0 0\n\nEstado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o 10 5 0\n\nCondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o 5 5 5\n\nRaridade 15 5 0\n\nDiversidade\u00a0geol\u00f3gica 10 10 0\n\nConte\u00fado\u00a0did\u00e1ctico/Uso\u00a0did\u00e1ctico 0 20 0\n\nInfra?estruturas\u00a0log\u00edsticas 0 15 5\n\nDensidade\u00a0populacional 0 5 5\n\nAcessibilidade 0 15 10\n\nFragilidade\u00a0intr\u00ednseca 0 0 15\n\nAssocia\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0outros\u00a0elementos\u00a0do\u00a0\npatrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0e/ou\u00a0cultural\n\n0 5 5\n\nEspectacularidade\u00a0ou\u00a0beleza 0 5 20\n\nConte\u00fado\u00a0/uso\u00a0divulgativo 0 0 15\n\nProximidade\u00a0a\u00a0zonas\u00a0recreativas 0 0 5\n\nActividades\u00a0poss\u00edveis 0 0 5\n\nMeio\u00a0s\u00f3cio?econ\u00f3mico 0 0 10\n\nTotal\u00a0pesos 100 100 100\n\nS\u00edmbolos Ic Id It\n\u00a0\n\nCada\u00a0par\u00e2metro\u00a0pode\u00a0ser\u00a0pontuado\u00a0de\u00a00\u00a0a\u00a04\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0descri\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0\n\nseguidamente\u00a0se\u00a0apresenta\u00a0(tabela\u00a09).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n53\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a09.\u00a0Par\u00e2metros\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0interesses\u00a0dos\u00a0LIGs.\u00a0\n\nPontos Pontos\n\n1 1\n\n2 2\n\n4\n\n1\n\n1 2\n\n4\n\n4 1\n\n2\n\n1 4\n\n1\n\n2\n\n4\n\n1 1\n\n2 2\n\n4 4\n\n1 1\n\n2\n\n4\n\n4\n\n1\n\n2\n\n4\n\n2\n\n1 4\n\n2\n\n4 1\n\n2\n\n1 4\n\n2\n\n4\n\n1 2\n\n2\n\n4\n\nDensidade\u00a0populacional\u00a0(ac\u00e7\u00e3o\u00a0potencial\u00a0imediata)\n\nLugar\u00a0situado\u00a0numa \u00a0regi\u00e3o\u00a0com\u00a0declive\u00a0socioecon\u00f3mico\u00a0\n4\n\nRepresentatividade\u00a0\n\nLocal\u00a0de\u00a0import\u00e2ncia\u00a0regional\nLocal de import\u00e2ncia ( metalog\u00e9nica, petrol\u00f3gica, mineral\u00f3gica, tect\u00f3nica, etc.) utilizada\ninternacionalmente,\u00a0ou\u00a0local\u00a0de\u00a0f\u00f3sseis \u00a0ou\u00a0biozonas \u00a0de\u00a0amplo\u00a0uso\u00a0cient\u00edfico. 2\n\n\u00danico\u00a0exemplo\u00a0conhecido\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0regional\u00a0\n\n\u00danico\u00a0exemplo\u00a0conhecido\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0nacional\u00a0(ou\u00a0internacional)\n\n2\n\nInvestigado por equipas cient\u00edficas e objecto de tese de doutoramento e trabalhos publicados e\nreferenciados\u00a0em\u00a0revistas\u00a0cient\u00edficas \u00a0internacionais. 4\n\nEm\u00a0estado\u00a0de\u00a0deteoriza\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0impede\u00a0de\u00a0apreciar\u00a0algumas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0interesse\n\nEm\u00a0estado\u00a0de\u00a0deteoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0afecta\u00a0de\u00a0maneira \u00a0determinante\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0LIG\u00a0\n\n4\n\nCom\u00a0algum\u00a0\u00a0elemento\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00a0impede\u00a0\u00a0de\u00a0observar\u00a0o\u00a0\u00a0LIG\u00a0em\u00a0\u00a0sua\u00a0integridade,\u00a0ainda\u00a0que\u00a0com\u00a0dificu\n\nCom\u00a0elementos\u00a0que\u00a0mascaram\u00a0o\u00a0LIG\u00a0e\u00a0impedem\u00a0de\u00a0apreciar\u00a0algumas\u00a0\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0de\u00a0interesse\u00a0\n\nA\u00a0sua \u00a0integridade\u00a0\u00e9\u00a0observ\u00e1vel\u00a0facilmente\n\nUm\u00a0dos\u00a0exemplos\u00a0escassos\u00a0conhecidos\u00a0a \u00a0n\u00edvel\u00a0regional\n\nO\u00a0LIG\u00a0em\u00a0quest\u00e3o\u00a0se\u00a0encontra\u00a0bem\u00a0conservado,\u00a0praticamente\u00a0\u00edntegro\n\nEstrato\u00a0tipo\u00a0aceite\u00a0pela\u00a0IUGS\u00a0ou\u00a0localidade\u00a0tipo\u00a0da\u00a0IMA\n\nExistem\u00a0trabalhos \u00a0publicados \u00a0e/ou\u00a0teses\u00a0\u00a0de\u00a0doutoramento\u00a0sobre\u00a0o\u00a0lugar\u00a0\n\nOrganizam?se\u00a0habitualmente\u00a0estas\u00a0actividades \u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0realizar\u00a0estas\u00a0duas\u00a0actividades\n\n\u00c9\u00a0habitualmente\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0actividades\u00a0de\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\n\nLugar\u00a0situado\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a05\u00a0km\u00a0de\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0recreativa\u00a0(campings,\u00a0praias\u00a0frequentadas,\u00a0\nParques\u00a0Nacionais \u00a0ou\u00a0naturais,\u00a0centros\u00a0de\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o,\u00a0etc.)\u00a0\n\nIlustra\u00a0de\u00a0maneira\u00a0clara\u00a0e\u00a0expressiva\u00a0a\u00a0grupos\u00a0de\u00a0qualquer\u00a0n\u00edvel\u00a0cultural\u00a0sobre\u00a0a\u00a0\nimport\u00e2ncia\u00a0e\u00a0a\u00a0utilidade\u00a0da\u00a0\u00a0Geologia 2\n\nIlustra\u00a0de\u00a0maneira\u00a0clara\u00a0e\u00a0expressiva\u00a0a\u00a0grupos\u00a0de\u00a0certo\u00a0n\u00edvel\u00a0cultural\u00a0\n\nUtilizado\u00a0ocasionalmente\u00a0em\u00a0iconografia\u00a0tur\u00edstica\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0nacional\u00a0ou\u00a0internacional\u00a0\n\nUtilizado\u00a0habitualmente\u00a0em\u00a0iconografia\u00a0tur\u00edstica\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0nacional\u00a0ou\u00a0internacional\u00a0\n\nPresen\u00e7a\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0elementos\u00a0tanto\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0como\u00a0do\u00a0cultural\u00a0num\u00a0raio\u00a0de\u00a05\u00a0\n\nUtilizado\u00a0s\u00f3\u00a0em\u00a0\u00a0iconografia\u00a0tur\u00edstica \u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0local\u00a0\n\nPresen\u00e7a\u00a0de\u00a0um\u00a0\u00fanico\u00a0elemento\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0\u00a0ou\u00a0cultural\u00a0num\u00a0raio\u00a0de\u00a05\u00a0km\u00a0\n\nPresen\u00e7a\u00a0de\u00a0v\u00e1rios\u00a0elementos\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0ou\u00a0cultural\u00a0num\u00a0raio\u00a0de\u00a05\u00a0km\u00a0\n\nRecursos\u00a0decam\u00e9tricos\u00a0n\u00e3o\u00a0vulner\u00e1veis\u00a0a\u00a0visitas\u00a0mas\u00a0sens\u00edveis\u00a0a\u00a0outras\u00a0actividades \u00a0\n\nAssocia\u00e7\u00f5es\u00a0com\u00a0outros\u00a0elementos\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0e/ou\u00a0cultural\u00a0\n\nRecursos\u00a0hectom\u00e9tricos\u00a0que\u00a0podem\u00a0sofrer\u00a0deteriora\u00e7\u00e3o\u00a0por\u00a0actividades\u00a0humanas\u00a0\n\nRecursos\u00a0quilom\u00e9tricos,\u00a0dificilmente\u00a0deterioradas\u00a0por\u00a0actividades \u00a0humanas\u00a0\n\nFragilidade\u00a0Intr\u00ednseca\n\nAcesso\u00a0directo\u00a0por\u00a0estrada\u00a0asfaltada \u00a0com\u00a0aparcamento\u00a0para\u00a0turistas \u00a0\n\nAcesso\u00a0directo\u00a0por\u00a0estrada\u00a0asfaltada \u00a0com\u00a0parque\u00a0\u00a0para\u00a0autocarro\n\nInfra?estruturas\u00a0log\u00edsticas\n\nIlustra\u00a0conte\u00fados \u00a0curriculares\u00a0universit\u00e1rios \u00a0\n\nIlustra\u00a0conte\u00fados \u00a0curriculares\u00a0de\u00a0qualquer\u00a0n\u00edvel\u00a0\u00a0do\u00a0sistema\u00a0educativo\n\n\u00c9\u00a0usado\u00a0habitualmente\u00a0em\u00a0actividades \u00a0did\u00e1cticas,\u00a0por\u00a0qualquer\u00a0n\u00edvel\u00a0do\u00a0sistema\u00a0educativo\n\nAlojamento\u00a0e\u00a0restaurante\u00a0para\u00a0grupos \u00a0de\u00a040\u00a0pessoas\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a025\u00a0km\u00a0\n\nAlojamento\u00a0e\u00a0restaurante\u00a0para\u00a0grupos \u00a0de\u00a040\u00a0pessoas\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a05\u00a0km\u00a0\n\nMenos\u00a0de\u00a0200.000\u00a0habitantes \u00a0num\u00a0raio\u00a0de\u00a050\u00a0km\u00a0\n\nEntre\u00a0200.000\u00a0e\u00a01.000.000\u00a0habitantes\u00a0num\u00a0raio\u00a0de\u00a050\u00a0km\u00a0\n\nMais\u00a0de\u00a01.000.000\u00a0habitantes \u00a0num\u00a0raio\u00a0de\u00a050\u00a0km\u00a0\n\nAcesso\u00a0directo\u00a0por\u00a0estrada\u00a0de\u00a0terra\u00a0batida\u00a0mas\u00a0transit\u00e1vel\n\n\u00datil\u00a0como\u00a0modelo\u00a0para\u00a0representar\u00a0parcialmente\u00a0um\u00a0recurso\u00a0ou\u00a0processo\n\n\u00datil\u00a0como\u00a0modelo\u00a0para\u00a0representar\u00a0um\u00a0recurso\u00a0ou\u00a0processo\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0sua\u00a0globalidade\nMelhor exemplo conhecido, a n\u00edvel do dom\u00ednio geol\u00f3gico considerado, para representar na sua\nglobalidade,\u00a0um\u00a0recurso\u00a0ou\u00a0processo\n\nO\u00a0LIG\u00a0apresenta\u00a0outro\u00a0tipo\u00a0de\u00a0interesse,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0principal,\u00a0sem\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0\n\nApresenta\u00a02\u00a0tipos \u00a0de\u00a0interesse,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0principal,\u00a0mas\u00a0s\u00f3\u00a0um\u00a0\u00e9\u00a0importante\u00a0\n\nApresenta\u00a03\u00a0ou\u00a0mais\u00a0tipos\u00a0de\u00a0interesses\u00a0diferentes\u00a0ou\u00a0s\u00f3\u00a02\u00a0mas\u00a0ambos \u00a0relevantes\n\nAlojamento\u00a0e\u00a0\u00a0restaurante\u00a0para\u00a0grupos\u00a0at\u00e9\u00a020\u00a0pessoas\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a025\u00a0km\u00a0\n\nInvestigado por equipas cient\u00edficas e objecto de tese de doutoramento e trabalhos publicados\nreferenciados\u00a0em\u00a0revistas\u00a0cient\u00edficas \u00a0nacionais.\n\nMeio\u00a0socio?econ\u00f3mico\u00a0\n\nPotencialidade\u00a0para\u00a0realizar\u00a0actividades\u00a0tur\u00edsticas\u00a0e\u00a0recreativas\u00a0\n\nProximidade\u00a0a\u00a0zonas\u00a0recreativas\n\nConte\u00fado\u00a0/\u00a0uso\u00a0divulgativo\n\nEspectacularidade\u00a0ou\u00a0beleza\n\nAcessibilidade\n\nConte\u00fado\u00a0did\u00e1ctico/Uso\u00a0did\u00e1ctico\n\nDiversidade\u00a0\n\nRaridade\n\nCondi\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0observa\u00e7\u00e3o\n\nEstado\u00a0de\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\n\nGrau\u00a0de\u00a0conhecimento\u00a0cient\u00edfico\u00a0do\u00a0lugar\n\nImport\u00e2ncia\u00a0do\u00a0local?tipo\n\n1\n\nLugar\u00a0situado\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a02\u00a0km\u00a0de\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0recreativa\u00a0\n\nLugar\u00a0situado\u00a0a\u00a0menos\u00a0de\u00a0500\u00a0m\u00a0de\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0recreativa\u00a0\n\n\u00c9\u00a0poss\u00edvel\u00a0realizar\u00a0uma\u00a0destas\u00a0actividades\u00a0\n\nRegi\u00e3o\u00a0com\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a0rendimento\u00a0per\u00a0capita,\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0similares \u00a0\u00e0\u00a0media\u00a0\nregional,\u00a0mas\u00a0inferiores\u00a0\u00e0 \u00a0media\u00a0nacional 1\n\nRegi\u00e3o\u00a0com\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a0rendimento\u00a0per\u00a0capita,\u00a0educa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0ocupa\u00e7\u00e3o\u00a0inferiores\u00a0a\u00a0media\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n54\u00a0\n\u00a0\n\nEfectuados\u00a0 os\u00a0 respectivos\u00a0 c\u00e1lculo,\u00a0 os\u00a0 lugares\u00a0 que\u00a0 obtiverem\u00a0 mais\u00a0 de\u00a0 200\u00a0 pontos\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\nconsiderados\u00a0lugares\u00a0de\u00a0alto\u00a0interesse;\u00a0os\u00a0lugares\u00a0que\u00a0obtenham\u00a0valores\u00a0entre\u00a0101\u00a0e\u00a0200\u00a0pontos\u00a0\n\nter\u00e3o\u00a0um\u00a0interesse\u00a0m\u00e9dio\u00a0e\u00a0os\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0alcancem\u00a0os\u00a0101\u00a0pontos\u00a0ser\u00e3o\u00a0de\u00a0baixo\u00a0interesse,\u00a0logo\u00a0\n\nn\u00e3o\u00a0devem\u00a0constar\u00a0como\u00a0LIG.\u00a0\n\nO\u00a0tratamento\u00a0do\u00a0conjunto\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0seleccionadas\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0interesse\u00a0did\u00e1ctico,\u00a0no\u00a0dom\u00ednio\u00a0da\u00a0\n\ngeologia,\u00a0 deve\u00a0 ser\u00a0 flex\u00edvel,\u00a0 de\u00a0 tal\u00a0 modo\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 objectiva\u00a0 obtida\u00a0 se\u00a0 sobreponha\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nnecessidade\u00a0 de\u00a0 mostrar,\u00a0 se\u00a0 poss\u00edvel,\u00a0 um\u00a0 elenco\u00a0 suficientemente\u00a0 representativo\u00a0 dos\u00a0 recursos\u00a0\n\n(estratigr\u00e1fica,\u00a0tect\u00f3nica,\u00a0geomorfologia,\u00a0etc.)\u00a0e\u00a0\u00e9pocas\u00a0geol\u00f3gicas.\u00a0\n\nIsso\u00a0significa\u00a0que\u00a0nessa\u00a0categoria\u00a0de\u00a0uso,\u00a0a\u00a0selec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local\u00a0n\u00e3o\u00a0pode\u00a0obedecer\u00a0estritamente\u00a0\n\n\u00e0\u00a0pontua\u00e7\u00e3o\u00a0obtida,\u00a0podendo?se\u00a0recuperar\u00a0locais\u00a0situados\u00a0em\u00a0posi\u00e7\u00f5es\u00a0menos\u00a0favor\u00e1veis\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0\n\npontua\u00e7\u00e3o\u00a0obtida.\u00a0Esta\u00a0flexibilidade\u00a0tamb\u00e9m\u00a0pode\u00a0ser\u00a0aplicada\u00a0na\u00a0categoria\u00a0de\u00a0uso\u00a0cient\u00edfico,\u00a0se\u00a0\n\nda\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 dos\u00a0 resultados\u00a0 se\u00a0 notasse\u00a0 a\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 LIGs\u00a0 representativos\u00a0 de\u00a0 algum\u00a0 elemento\u00a0\n\nimportante\u00a0da\u00a0geodiversidade\u00a0ou\u00a0pelo\u00a0facto\u00a0de\u00a0existirem\u00a0trabalhos\u00a0cient\u00edficos\u00a0sobre\u00a0o\u00a0territ\u00f3rio\u00a0\n\nno\u00a0dom\u00ednio\u00a0geol\u00f3gico.\u00a0Em\u00a0qualquer\u00a0caso,\u00a0todos\u00a0os\u00a0LIGs\u00a0de\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0devem\u00a0ser\u00a0inscritos\u00a0\n\nno\u00a0 invent\u00e1rio.\u00a0 Da\u00a0 mesma\u00a0 forma,\u00a0 tanto\u00a0 para\u00a0 uso\u00a0 did\u00e1ctico,\u00a0 como\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 uso\u00a0 de\u00a0 divulga\u00e7\u00e3o,\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nnecess\u00e1rio\u00a0ter\u00a0em\u00a0conta\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0as\u00a0potencialidades\u00a0de\u00a0uso,\u00a0mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0se\u00a0o\u00a0local\u00a0j\u00e1\u00a0est\u00e1\u00a0sendo\u00a0\n\nusado\u00a0para\u00a0estes\u00a0fins\u00a0e\u00a0em\u00a0que\u00a0grau\u00a0ou\u00a0com\u00a0que\u00a0intensidade.\u00a0\n\n\u00a0\n\n3.2.4.3\u00a0Avalia\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Vulnerabilidade\u00a0e\u00a0da\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\u00a0\n\nDepois\u00a0de\u00a0seleccionar\u00a0o\u00a0LIG\u00a0e\u00a0calculados\u00a0os\u00a0seus\u00a0valores\u00a0de\u00a0interesse\u00a0(cient\u00edfico,\u00a0did\u00e1ctico\u00a0ou\u00a0\n\nturismo/recreativo),\u00a0devemos\u00a0analisar\u00a0at\u00e9\u00a0que\u00a0ponto\u00a0\u00e9\u00a0priorit\u00e1ria\u00a0a\u00a0sua\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0 tabela\u00a0 10\u00a0 define\u00a0 os\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 vulnerabilidade\u00a0 do\u00a0 LIG.\u00a0 Alguns\u00a0 dos\u00a0\n\npar\u00e2metros\u00a0j\u00e1\u00a0expostos\u00a0como\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse,\u00a0tal\u00a0como\u00a0a\u00a0acessibilidade,\u00a0a\u00a0densidade\u00a0\n\npopulacional\u00a0ou\u00a0fragilidade,\u00a0t\u00eam\u00a0aqui\u00a0um\u00a0papel\u00a0diferente\u00a0e,\u00a0em\u00a0alguns\u00a0casos,\u00a0como\u00a0na\u00a0fragilidade,\u00a0\n\ninfluenciar\u00a0 em\u00a0 sentido\u00a0 contr\u00e1rio:\u00a0 quanto\u00a0 maior\u00a0 a\u00a0 fragilidade,\u00a0 menor\u00a0 o\u00a0 potencial\u00a0 de\u00a0 uso\u00a0\n\nturismo/recreativo,\u00a0maior\u00a0vulnerabilidade,\u00a0logo\u00a0elevada\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n55\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a010.\u00a0Par\u00e2metro\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0vulnerabilidade\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0e\u00a0respectivos\u00a0coeficientes\u00a0de\u00a0pondera\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nPar\u00e2metro\u00a0de\u00a0\nvaloriza\u00e7\u00e3o\n\nDescri\u00e7\u00e3o Peso\n\nVulnerabilidade\u00a0\nantr\u00f3pica\n\nIndicador\u00a0da\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0amea\u00e7as\u00a0antr\u00f3picas\n15\n\nInteresse\u00a0para\u00a0a\u00a0\nexplora\u00e7\u00e3o\u00a0mineira\n\nIndicador da vulnerabilidade do lugar para o\ninteresse que pode ter para a actividade mineira\nos\u00a0materiais\u00a0aflorantes\u00a0\n\n15\n\nVulnerabilidade\u00a0natural\nIndicador da exist\u00eancia de amea\u00e7as naturais\n(processos \u00a0activos).\n\n15\n\nFragilidade\u00a0intr\u00ednseca\nIndica a vulnerabilidade intr\u00ednseca do lugar, bem\npelas suas dimens\u00f5es e natureza (dep\u00f3sitos\npaleontol\u00f3gico\u00a0e/\u00a0ou\u00a0mineral\u00f3gico).\n\n10\n\nRegime\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0\nIndica a possibilidade de protec\u00e7\u00e3o do lugar\nconsoante est\u00e1 ou n\u00e3o dentro de uma zona\nprotegida.\n\n10\n\nProtec\u00e7\u00e3o\u00a0f\u00edsica\u00a0ou\u00a0\nindirecta\n\nIndica\u00a0as\u00a0dificuldades\u00a0f\u00edsicas \u00a0de\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0lugar.\n10\n\nAcessibilidade\nIndica a necessidade de protec\u00e7\u00e3o consoante\nesteja\u00a0mais\u00a0sujeito\u00a0a\u00a0actos\u00a0de\u00a0vandalismo\u00a0ou\u00a0n\u00e3o. 10\n\nRegime\u00a0de\u00a0propriedade\u00a0\ndo\u00a0solo\n\nIndica o regime de propriedade do lugar (privado,\np\u00fablico de acesso livre e p\u00fablico de acesso\nrestrito)\n\n5\n\nDensidade\u00a0populacional\nLigado \u00e0 necessidade de protec\u00e7\u00e3o, pois quanto\nmaior for a densidade populacional maior a\nprobabilidade\u00a0de\u00a0actos \u00a0de\u00a0vandalismo.\n\n5\n\nAcesso\u00a0a\u00a0zonas\u00a0\nrecreativas\n\nIndica a presen\u00e7a de zonas de recreio ou\ntur\u00edsticas perto do lugar (maior a probabilidade\nde\u00a0actos \u00a0de\u00a0vandalismo).\n\n5\n\n100Total\n \n\n\u00c9\u00a0 importante\u00a0observar\u00a0que\u00a0esses\u00a0par\u00e2metros\u00a0podem\u00a0evoluir\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0tempo,\u00a0por\u00a0 isso\u00a0\u00e9\u00a0\n\naconselh\u00e1vel\u00a0actualizar\u00a0periodicamente\u00a0a\u00a0vulnerabilidade\u00a0dos\u00a0locais.\u00a0\n\nPara\u00a0 obtermos\u00a0 a\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 cada\u00a0 LIG,\u00a0 este\u00a0 par\u00e2metro\u00a0 de\u00a0 valor\u00a0 da\u00a0\n\nvulnerabilidade\u00a0\u2013\u00a0V\u00a0\u2013\u00a0deve\u00a0ser\u00a0adicionado\u00a0ao\u00a0par\u00e2metro\u00a0de\u00a0valor\u00a0de\u00a0interesse\u00a0\u2013\u00a0I,\u00a0obtido\u00a0para\u00a0cada\u00a0\n\nlugar\u00a0 na\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 interesse\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 (Ic),\u00a0 interesse\u00a0 did\u00e1ctico\u00a0 (Id)\u00a0 e\u00a0 interesse\u00a0 tur\u00edstico/\u00a0\n\nrecreativo\u00a0(It),\u00a0e\u00a0assim\u00a0obter\u00a0uma\u00a0ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0locais\u00a0com\u00a0base\u00a0no\u00a0valor\u00a0da\u00a0prioridade\u00a0da\u00a0sua\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0nos\u00a0seus\u00a0diferentes\u00a0interesses:\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0(PPc),\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0did\u00e1ctica\u00a0(PPd)\u00a0e\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0tur\u00edstica\u00a0(PPt).\u00a0\n\nOu\u00a0seja:\u00a0\n\nPPc\u00a0=\u00a0Ic\u00a0+\u00a0V\u00a0\n\nPPd\u00a0\u00a0=\u00a0Id\u00a0+\u00a0V\u00a0\n\n\u00a0PPt\u00a0\u00a0=It\u00a0+\u00a0V\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n56\u00a0\n\u00a0\n\nTamb\u00e9m\u00a0podemos\u00a0determinar\u00a0a\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0total\u00a0(PPG)\u00a0do\u00a0LIG\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\naritm\u00e9tica\u00a0 do\u00a0 somat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 de\u00a0 interesse\u00a0 e\u00a0 \u00e0\u00a0 qual\u00a0 se\u00a0 adiciona\u00a0 o\u00a0 valor\u00a0 da\u00a0\n\nvulnerabilidade:\u00a0\n\nPPG\u00a0=\u00a0[(Ic\u00a0+\u00a0Id\u00a0+\u00a0It)\u00a0/\u00a03]+\u00a0V\u00a0\n\nSimilar\u00a0\u00e0\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0de\u00a0cada\u00a0lugar,\u00a0prop\u00f5e?se\u00a0que\u00a0os\u00a0lugares\u00a0que\u00a0alcancem\u00a0valores\u00a0\n\nde\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0(PP)\u00a0acima\u00a0de\u00a0500\u00a0pontos,\u00a0necessitar\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0urgente;\u00a0se\u00a0\n\nPP\u00a0est\u00e1\u00a0compreendido\u00a0entre\u00a0201\u00a0e\u00a0500,\u00a0\u00e9\u00a0recomendada\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0m\u00e9dio\u00a0prazo;\u00a0se\u00a0PP\u00a0\u00e9\u00a0inferior\u00a0\n\na\u00a0 201,\u00a0 o\u00a0 lugar\u00a0 n\u00e3o\u00a0 necessitar\u00e1,\u00a0 em\u00a0 princ\u00edpio,\u00a0 de\u00a0 nenhuma\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 espec\u00edfica.\u00a0 Esta\u00a0 mesma\u00a0\n\nan\u00e1lise\u00a0pode\u00a0ser\u00a0feita\u00a0para\u00a0PPc,\u00a0PPd\u00a0ou\u00a0PPt.\u00a0\n\nA\u00a0figura\u00a010\u00a0permite\u00a0de\u00a0uma\u00a0forma\u00a0sistem\u00e1tica\u00a0e\u00a0sint\u00e9tica,\u00a0visualizar\u00a0todos\u00a0estes\u00a0valores.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a010.\u00a0Quadro\u00a0resumo\u00a0das\u00a0prioridades\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios interesses\u00a0e\u00a0valor\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n57\u00a0\n\u00a0\n\nEsta\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 facilita\u00a0 a\u00a0 adop\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 medidas\u00a0 priorit\u00e1rias\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 por\u00a0 parte\u00a0 das\u00a0\n\nautoridades\u00a0 competentes.\u00a0 Na\u00a0 verdade,\u00a0 estas\u00a0 iniciativas\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 podem\u00a0 ser\u00a0 baseadas\u00a0 na\u00a0\n\nlegisla\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 natural,\u00a0 do\u00a0 urbanismo\u00a0 (em\u00a0 ambos\u00a0 os\u00a0 casos\u00a0 para\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 tipos\u00a0 de\u00a0\n\nelementos\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico),\u00a0 ou\u00a0 nos\u00a0 instrumentos\u00a0 jur\u00eddicos\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 bens\u00a0\n\nnaturais\u00a0ou\u00a0culturais.\u00a0Mas\u00a0nem\u00a0sempre\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0aplicar\u00a0formas\u00a0jur\u00eddicas\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a04\u00a0\n\nAs\u00a0minas\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0um\u00a0caso\u00a0de\u00a0estudo\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n61\u00a0\n\u00a0\n\n4.\u00a0AS\u00a0MINAS\u00a0DO\u00a0MOSTEIRO\u00a0DE\u00a0S\u00c3O\u00a0MARTINHO\u00a0DE\u00a0TIB\u00c3ES:\u00a0UM\u00a0CASO\u00a0DE\u00a0ESTUDO\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.1\u00a0INTRODU\u00c7\u00c3O\u00a0GERAL\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\nEste\u00a0trabalho\u00a0visa\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0diferentes\u00a0 lugares\u00a0de\u00a0 interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0existentes\u00a0na\u00a0\n\n\u00e1rea\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0em\u00a0potenciais\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0com\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0\n\ngeral\u00a0de\u00a0viabilizar\u00a0a\u00a0sua\u00a0futura\u00a0visita\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0das\u00a0actividades\u00a0de\u00a0extens\u00e3o\u00a0cultural\u00a0e\u00a0cient\u00edfica\u00a0\n\npromovidas\u00a0pelo\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0Est\u00e1\u00a0igualmente\u00a0inserido\u00a0na\u00a0investiga\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0doutoramento,\u00a0\n\nem\u00a0 curso\u00a0 na\u00a0 Universidade\u00a0 de\u00a0 Coimbra,\u00a0 de\u00a0 M.\u00a0 E.\u00a0 Lopes\u00a0 (in\u00a0 prep.)\u00a0 no\u00a0 \u00e2mbito\u00a0 da\u00a0 caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ngeoambiental\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geo?mineiro,\u00a0 em\u00a0 particular\u00a0 da\u00a0 Mina\u00a0 das\u00a0\n\nAveleiras,\u00a0 no\u00a0 sentido\u00a0 de\u00a0 propor\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0 reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 viabilizar\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 inclus\u00e3o\u00a0\n\nselectiva\u00a0 em\u00a0 itiner\u00e1rios\u00a0 classificados\u00a0 em\u00a0 termos\u00a0 de\u00a0 geodiversidade.\u00a0 Assim,\u00a0 por\u00a0 iniciativa\u00a0 da\u00a0\n\ndirec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0alvo\u00a0de\u00a0eventual\u00a0reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nparcial\u00a0para\u00a0se\u00a0constituir\u00a0um\u00a0geoss\u00edtio\u00a0que,\u00a0a\u00a0longo\u00a0prazo,\u00a0poder\u00e1\u00a0constituir\u00a0um\u00a0geomuseu.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.2\u00a0MOSTEIRO\u00a0S\u00c3O\u00a0MARTINHO\u00a0DE\u00a0TIB\u00c3ES\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\nO\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Martinho\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es,\u00a0 antiga\u00a0 Casa\u00a0 M\u00e3e\u00a0 da\u00a0 Congrega\u00e7\u00e3o\u00a0 Beneditina\u00a0 em\u00a0\n\nPortugal,\u00a0 localiza?se\u00a0 no\u00a0 norte\u00a0 de\u00a0 Portugal,\u00a0 mais\u00a0 precisamente\u00a0 a\u00a0 7\u00a0 km\u00a0 a\u00a0 noroeste\u00a0 de\u00a0 Braga,\u00a0 na\u00a0\n\nfreguesia\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(figura\u00a011).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nFigura\u00a011.\u00a0Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n62\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0A\u00a0sua\u00a0funda\u00e7\u00e3o\u00a0ter\u00e1\u00a0ocorrido\u00a0no\u00a0tempo\u00a0dos\u00a0suevos\u00a0e\u00a0pela\u00a0ac\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0Dumiense\u00a0\n\n(Capel\u00e3o\u00a0Mor\u00a0do\u00a0Rei),\u00a0a\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0mosteiro\u00a0em\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0Esta\u00a0eventual\u00a0origem\u00a0n\u00e3o\u00a0pode,\u00a0\n\npor\u00e9m,\u00a0ser\u00a0ainda\u00a0comprovada\u00a0nem\u00a0documental\u00a0nem\u00a0arqueologicamente,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0se\u00a0considera\u00a0\n\nos\u00a0 finais\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 X\u00a0 ou\u00a0 princ\u00edpios\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XI,\u00a0 a\u00a0 funda\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 primitivo\u00a0 cen\u00f3bio\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es.\u00a0\n\nCresceu\u00a0com\u00a0o\u00a0apoio\u00a0real,\u00a0tendo\u00a0o\u00a0Conde\u00a0D.\u00a0Henrique\u00a0concedido\u00a0importante\u00a0benef\u00edcio\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0\n\nconcess\u00e3o\u00a0 das\u00a0 terras\u00a0 adjacentes\u00a0 ao\u00a0 mosteiro\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 outorga,\u00a0 em\u00a0 1110,\u00a0 da\u00a0 Carta\u00a0 de\u00a0 Couto.\u00a0 Os\u00a0\n\nbenef\u00edcios\u00a0 econ\u00f3micos\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 terra\u00a0 coutada,\u00a0 acrescidos\u00a0 aos\u00a0 do\u00a0 exerc\u00edcio\u00a0 dos\u00a0 direitos\u00a0 fiscais\u00a0 e\u00a0\n\njudiciais,\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0acumula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0riqueza\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0piedosas\u00a0doa\u00e7\u00f5es,\u00a0transformaram\u00a0o\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0\n\nTib\u00e3es\u00a0num\u00a0dos\u00a0mais\u00a0ricos\u00a0e\u00a0prestigiados\u00a0mosteiros\u00a0da\u00a0Arquidiocese\u00a0de\u00a0Braga,\u00a0detentor\u00a0de\u00a0grande\u00a0\n\npoder\u00a0e\u00a0senhor\u00a0de\u00a0vastos\u00a0e\u00a0ricos\u00a0dom\u00ednios\u00a0em\u00a0todo\u00a0o\u00a0noroeste\u00a0de\u00a0Portugal.\u00a0O\u00a0Mosteiro\u00a0gozou\u00a0\n\ndesta\u00a0 prosperidade\u00a0 at\u00e9\u00a0 finais\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XIII,\u00a0 per\u00edodo\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 acentua\u00a0 a\u00a0 decad\u00eancia,\u00a0 quer\u00a0\n\nmaterial,\u00a0 quer\u00a0 espiritual\u00a0 da\u00a0 Igreja\u00a0 que\u00a0 durar\u00e1\u00a0 at\u00e9\u00a0 meados\u00a0 do\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 XVI,\u00a0 quando\u00a0 se\u00a0 come\u00e7a\u00a0 a\u00a0\n\nsentir\u00a0os\u00a0efeitos\u00a0da\u00a0Contra\u00a0Reforma.\u00a0Em\u00a01569,\u00a0o\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0recebe\u00a0a\u00a0\n\nreforma\u00a0 beneditina\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 nova\u00a0 Congrega\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 Monges\u00a0 Negros\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Bento\u00a0 dos\u00a0 Reinos\u00a0 de\u00a0\n\nPortugal,\u00a0 tornando?se\u00a0 a\u00a0 Casa\u00a0 M\u00e3e\u00a0 de\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 mosteiros\u00a0 beneditinos\u00a0 de\u00a0 Portugal\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 Brasil.\u00a0\n\nDurante\u00a0 os\u00a0 s\u00e9culos\u00a0 XVII\u00a0 e\u00a0 XVIII,\u00a0 os\u00a0 monges\u00a0 beneditinos\u00a0 conjugaram\u00a0 magnificamente\u00a0 diversas\u00a0\n\nartes,\u00a0como\u00a0a\u00a0talha,\u00a0o\u00a0azulejo,\u00a0a\u00a0pintura,\u00a0a\u00a0escultura,\u00a0a\u00a0ourivesaria\u00a0e\u00a0o\u00a0mobili\u00e1rio,\u00a0tornando\u00a0a\u00a0sua\u00a0\n\nprodu\u00e7\u00e3o\u00a0 o\u00a0 melhor\u00a0 testemunho\u00a0 do\u00a0 papel\u00a0 do\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Martinho\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es\u00a0 como\u00a0\n\nimportante\u00a0centro\u00a0gerador\u00a0de\u00a0cultura\u00a0e\u00a0not\u00e1vel\u00a0p\u00f3lo\u00a0de\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0irradia\u00e7\u00e3o\u00a0art\u00edstica.\u00a0Em\u00a01834,\u00a0o\u00a0\n\nMosteiro\u00a0\u00e9\u00a0encerrado\u00a0(com\u00a0o\u00a0governo\u00a0liberal\u00a0e\u00a0a\u00a0pol\u00edtica\u00a0de\u00a0encerramento\u00a0das\u00a0ordens\u00a0religiosas)\u00a0e\u00a0\n\nos\u00a0 seus\u00a0 bens,\u00a0 m\u00f3veis\u00a0 e\u00a0 im\u00f3veis,\u00a0 vendidos\u00a0 em\u00a0 hasta\u00a0 p\u00fablica\u00a0 ou\u00a0 integrados\u00a0 em\u00a0 colec\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nmuseus\u00a0e\u00a0bibliotecas\u00a0nacionais.\u00a0Este\u00a0processo\u00a0s\u00f3\u00a0terminaria\u00a0em\u00a01864\u00a0com\u00a0a\u00a0compra,\u00a0por\u00a0privados,\u00a0\n\ndo\u00a0edif\u00edcio\u00a0conventual\u00a0mas,\u00a0com\u00a0o\u00a0desenrolar\u00a0dos\u00a0tempos,\u00a0n\u00e3o\u00a0conseguem\u00a0conservar\u00a0os\u00a0cerca\u00a0de\u00a0\n\n40\u00a0ha\u00a0de\u00a0terreno\u00a0mais\u00a0o\u00a0im\u00f3vel\u00a0de\u00a0grandes\u00a0dimens\u00f5es.\u00a0Apesar\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0\n\nTib\u00e3es\u00a0ser\u00a0um\u00a0monumento\u00a0classificado\u00a0como\u00a0Im\u00f3vel\u00a0de\u00a0Interesse\u00a0P\u00fablico\u00a0desde\u00a01944\u00a0(Decreto\u00a0n.\u00ba\u00a0\n\n33587,\u00a0 de\u00a0 27?3?1944),\u00a0 conheceu\u00a0 o\u00a0 abandono,\u00a0 a\u00a0 delapida\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 ru\u00edna.\u00a0 Em\u00a0 1986\u00a0 o\u00a0 Estado\u00a0\n\nPortugu\u00eas\u00a0adquiriu\u00a0o\u00a0conjunto,\u00a0ficando\u00a0o\u00a0mosteiro\u00a0 ligado\u00a0ao\u00a0Instituto\u00a0Portugu\u00eas\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0\n\nCultural:\u00a0 \u00e9\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 in\u00edcio\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 salvaguarda\u00a0 e\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es.\u00a0 Estancou?se\u00a0 a\u00a0 ru\u00edna,\u00a0\n\nabriram?se\u00a0as\u00a0portas\u00a0ao\u00a0p\u00fablico,\u00a0dinamizou?se\u00a0culturalmente\u00a0o\u00a0espa\u00e7o,\u00a0fomentaram?se\u00a0projectos\u00a0\n\nde\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0localizou?se\u00a0e\u00a0recuperou?se\u00a0esp\u00f3lio.\u00a0O\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0come\u00e7ava\u00a0a\u00a0\n\nretomar\u00a0as\u00a0suas\u00a0fun\u00e7\u00f5es,\u00a0o\u00a0mais\u00a0pr\u00f3ximo\u00a0poss\u00edvel\u00a0das\u00a0originais,\u00a0nomeadamente,\u00a0as\u00a0mon\u00e1sticas,\u00a0\n\nculturais\u00a0e\u00a0art\u00edsticas.\u00a0Actualmente,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0exist\u00eancia\u00a0da\u00a0Igreja\u00a0Paroquial\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0\n\no\u00a0Mosteiro\u00a0alberga\u00a0ainda\u00a0uma\u00a0hospedaria\u00a0e\u00a0um\u00a0restaurante,\u00a0a\u00a0cargo\u00a0de\u00a0um\u00a0grupo\u00a0de\u00a0mission\u00e1rias\u00a0\n\nda\u00a0Ordem\u00a0Donum\u00a0Dei\u00a0(IPPAR,\u00a01998).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n63\u00a0\n\u00a0\n\nCriado\u00a0 em\u00a0 1990\u00a0 como\u00a0 um\u00a0 servi\u00e7o\u00a0 do\u00a0 Instituto\u00a0 Portugu\u00eas\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0\n\nArquitect\u00f3nico/Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Cultura\u00a0(IPPAR/MC),\u00a0este\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0deve\u00a0ser\u00a0entendido\u00a0como\u00a0um\u00a0\n\nmuseu\u00a0 monumento.\u00a0 Foram\u00a0 definidas\u00a0 quatro\u00a0 grandes\u00a0 voca\u00e7\u00f5es:\u00a0 a\u00a0 preserva\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\nexistente;\u00a0 o\u00a0 estudo\u00a0 e\u00a0 documenta\u00e7\u00e3o;\u00a0 a\u00a0 educa\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 cultura;\u00a0 a\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 restauro\u00a0 e\u00a0\n\nrecupera\u00e7\u00e3o.\u00a0Elaboraram\u00a0um\u00a0programa\u00a0que\u00a0consiste\u00a0na\u00a0musealiza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0e\u00a0da\u00a0Cerca,\u00a0na\u00a0\n\ncria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0centro\u00a0de\u00a0estudos\u00a0hist\u00f3ricos\u00a0e\u00a0na\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0oficinas\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0restauro,\u00a0\n\ncomo\u00a0forma\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o.\u00a0Hoje\u00a0em\u00a0dia\u00a0depende\u00a0do\u00a0Minist\u00e9rio\u00a0da\u00a0Cultura/Direc\u00e7\u00e3o\u00a0Regional\u00a0de\u00a0\n\nCultura\u00a0do\u00a0Norte\u00a0(MC/DRCN)\u00a0e\u00a0actua\u00a0no\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0uma\u00a0equipa\u00a0t\u00e9cnica\u00a0que\u00a0enquadra\u00a0\n\nagricultores,\u00a0jardineiros,\u00a0mineiros,\u00a0t\u00e9cnicos\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0restauro,\u00a0e\u00a0oper\u00e1rios\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncivil,\u00a0dirigidos\u00a0pela\u00a0directora\u00a0Arquitecta\u00a0Maria\u00a0Jo\u00e3o\u00a0Dias\u00a0Costa.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.3\u00a0A\u00a0CERCA\u00a0DO\u00a0MOSTEIRO\u00a0DE\u00a0S.\u00a0MARTINHO\u00a0DE\u00a0TIB\u00c3ES\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0terras\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0eram\u00a0muradas\u00a0para\u00a0proibir\u00a0os\u00a0furtos\u00a0e\u00a0os\u00a0danos.\u00a0Os\u00a0muros\u00a0come\u00e7am\u00a0por\u00a0\n\nenvolver\u00a0 os\u00a0 terrenos\u00a0 mais\u00a0 pr\u00f3ximos,\u00a0 a\u00a0 Cerca\u00a0 Pequena;\u00a0 mais\u00a0 tarde\u00a0 englobou?se\u00a0 muita\u00a0 \u201cterra\u00a0\n\nbravia\u201d\u00a0e\u00a0fez?se\u00a0a\u00a0Cerca\u00a0da\u00a0Mata.\u00a0Este\u00a0muro,\u00a0com\u00a0mais\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0metros\u00a0de\u00a0altura\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0que\u00a0ainda\u00a0hoje\u00a0\n\ndelimita\u00a0a\u00a0Cerca\u00a0(figura\u00a012).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0Cerca\u00a0ocupa\u00a0a\u00a0encosta\u00a0norte\u00a0de\u00a0Monte\u00a0de\u00a0S.\u00a0Gens\u00a0(actual\u00a0Monte\u00a0S\u00e3o\u00a0Filipe),\u00a0virada\u00a0ao\u00a0rio\u00a0\n\nC\u00e1vado,\u00a0no\u00a0lugar\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0Com\u00a0uma\u00a0\u00e1rea\u00a0original\u00a0de\u00a040\u00a0hectares,\u00a0e\u00a0tendo\u00a0por\u00a0centro\u00a0o\u00a0\n\nedif\u00edcio\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0um\u00a0vasto\u00a0conjunto\u00a0de\u00a0matas,\u00a0pomares,\u00a0hortas\u00a0e\u00a0jardins,\u00a0\n\nlagos\u00a0e\u00a0aquedutos,\u00a0obras\u00a0arquitect\u00f3nicas\u00a0e\u00a0decorativas\u00a0de\u00a0pedra.\u00a0\u00c9\u00a0testemunho\u00a0de\u00a0uma\u00a0natureza\u00a0\n\nparticularmente\u00a0f\u00e9rtil,\u00a0com\u00a0chuvas\u00a0abundantes\u00a0que\u00a0fazem\u00a0correr\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0das\u00a0nascentes,\u00a0onde\u00a0a\u00a0\n\nFigura\u00a012.Vista\u00a0actual\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n64\u00a0\n\u00a0\n\npresen\u00e7a\u00a0humana\u00a0executou\u00a0um\u00a0trabalho\u00a0h\u00e1bil,\u00a0capaz\u00a0de\u00a0usar\u00a0com\u00a0sabedoria\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0os\u00a0diversos\u00a0\n\nmateriais\u00a0e\u00a0de\u00a0cultivar\u00a0a\u00a0terra\u00a0com\u00a0profundo\u00a0conhecimento\u00a0(figura\u00a013).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a013.\u00a0Fotografia\u00a0do\u00a0placar\u00a0instalado\u00a0junto\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTal\u00a0como\u00a0o\u00a0edif\u00edcio\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0Cerca\u00a0sofreu\u00a0profundas\u00a0altera\u00e7\u00f5es:\u00a0encimado\u00a0pela\u00a0\n\ncapela\u00a0de\u00a0S.\u00a0Filipe,\u00a0o\u00a0monte\u00a0de\u00a0S.\u00a0Gens\u00a0\u00e9\u00a0ocupado\u00a0a\u00a0meio\u00a0pela\u00a0Capelinha\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0e\u00a0ao\u00a0fundo\u00a0\n\npelo\u00a0Mosteiro.\u00a0Hoje\u00a0em\u00a0dia,\u00a015\u00a0ha\u00a0s\u00e3o\u00a0ocupados\u00a0pelo\u00a0carvalhal,\u00a0eucaliptal,\u00a0pinhal,\u00a0o\u00a0protegido\u00a0\n\nAzevinho\u00a0(Ilex\u00a0aquifolium),\u00a0a\u00a0Aveleira\u00a0(Corylus\u00a0avellana),\u00a0o\u00a0Loureiro\u00a0(Laurus\u00a0nobilis),\u00a0o\u00a0Medrolheiro\u00a0\n\n(Arbutus\u00a0unedo),\u00a0a\u00a0Gilbarbeira\u00a0(Ruscus\u00a0pseudoplatanus).\u00a0Nesta\u00a0 parcela,\u00a0est\u00e1\u00a0 implementado\u00a0um\u00a0\n\nprograma\u00a0de\u00a0controlo\u00a0das\u00a0Mimosas\u00a0(Ac\u00e1cia\u00a0dealbata),\u00a0apoiado\u00a0por\u00a0m\u00e9todos\u00a0culturais\u00a0e\u00a0qu\u00edmicos,\u00a0\n\ndevido\u00a0ao\u00a0seu\u00a0forte\u00a0poder\u00a0de\u00a0infesta\u00e7\u00e3o.\u00a0S\u00f3\u00a0dentro\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0a\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0consegue\u00a0ir\u00a0recuperando\u00a0\n\no\u00a0seu\u00a0espa\u00e7o,\u00a0servindo\u00a0de\u00a0ref\u00fagio\u00a0e\u00a0habitat\u00a0a\u00a0centenas\u00a0de\u00a0esp\u00e9cies\u00a0da\u00a0nossa\u00a0fauna\u00a0e\u00a0flora.\u00a0Estas\u00a0\n\nzonas\u00a0foram\u00a0sofrendo\u00a0alguns\u00a0acertos\u00a0nos\u00a0seus\u00a0contornos,\u00a0permitindo\u00a0defender\u00a0o\u00a0espa\u00e7o\u00a0ocupado\u00a0\n\npelos\u00a0 jardins\u00a0 e\u00a0 zona\u00a0 agr\u00edcola\u00a0 (pomares,\u00a0 hortas\u00a0 e\u00a0 prados)\u00a0 como\u00a0 \u201cN\u00facleo\u00a0 Central\u00a0 da\u00a0 Cerca\u00a0 do\u00a0\n\nMosteiro\u201d.\u00a0Na\u00a0figura\u00a014\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0carta\u00a0de\u00a0uso\u00a0do\u00a0solo\u00a0(2000)\u00a0na\u00a0cerca.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n65\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nLigando\u00a0 todas\u00a0 estas\u00a0 zonas\u00a0 est\u00e1\u00a0 a\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 o\u00a0 elemento\u00a0 mais\u00a0 importante.\u00a0 Na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0\n\nTib\u00e3es\u00a0existem\u00a0numerosas\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0que\u00a0permitiam\u00a0o\u00a0abastecimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0ao\u00a0Mosteiro,\u00a0\n\natrav\u00e9s\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 transporte\u00a0 pelos\u00a0 in\u00fameros\u00a0 aquedutos\u00a0 a\u00e9reos\u00a0 e\u00a0 subterr\u00e2neos\u00a0 existentes,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0\n\nainda\u00a0hoje\u00a0se\u00a0verifica\u00a0(figura\u00a015).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a014.\u00a0Carta\u00a0de\u00a0uso\u00a0do solo\u00a0prevista\u00a0para\u00a0o\u00a0ano\u00a02000 (IPPAR,\u00a01998).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n66\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a015.\u00a0Fotografias\u00a0de\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0minas\u00a0d\u2019\u00e1gua,\u00a0aquedutos\u00a0a\u00e9reos\u00a0e\u00a0subterr\u00e2neos.\u00a0\n\n\u00a0\n\nSegundo\u00a0 Fontes\u00a0 (2005),\u00a0 o\u00a0 mosteiro\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Martinho\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es\u00a0 \u00e9\u00a0 possuidor\u00a0 de\u00a0 uma\u00a0 Zona\u00a0\n\nEspecial\u00a0de\u00a0Protec\u00e7\u00e3o\u00a0definida\u00a0pela\u00a0Portaria\u00a0n.\u00ba\u00a0736/94,\u00a0de\u00a013\u00a0de\u00a0Agosto\u00a0de\u00a01994\u00a0(figura\u00a016),\u00a0cujo\u00a0\n\nper\u00edmetro\u00a0abrange\u00a0toda\u00a0o\u00a0conjunto\u00a0formado\u00a0pelo\u00a0Cruzeiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0e\u00a0pela\u00a0Igreja\u00a0e\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0\n\nTib\u00e3es,\u00a0 fontes\u00a0 e\u00a0 constru\u00e7\u00f5es\u00a0 arquitect\u00f3nicas\u00a0 da\u00a0 respectiva\u00a0 quinta,\u00a0 sendo\u00a0 classificado\u00a0 como\u00a0\n\nmonumento\u00a0nacional\u00a0e\u00a0como\u00a0im\u00f3vel\u00a0de\u00a0interesse\u00a0p\u00fablico,\u00a0respectivamente.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a016.\u00a0Planta\u00a0da\u00a0zona\u00a0especial\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(anexa\u00a0\u00e0\u00a0Portaria\u00a0n.\u00ba\u00a0736/94).\u00a0\n\n\u00a0\n\nEm\u00a0 1998,\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 nona\u00a0 edi\u00e7\u00e3o,\u00a0 \u00e9\u00a0 atribu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 unanimidade\u00a0 o\u00a0 Pr\u00e9mio\u00a0 Internacional\u00a0 Carlo\u00a0\n\nScarpa\u00a0\u00e0\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0entre\u00a0tantos\u00a0e\u00a0t\u00e3o\u00a0diversos\u00a0lugares\u00a0portugueses\u00a0de\u00a0grande\u00a0\n\nriqueza,\u00a0por\u00a0esta\u00a0representar\u00a0com\u00a0clareza\u00a0a\u00a0complexidade\u00a0das\u00a0tarefas\u00a0de\u00a0gest\u00e3o\u00a0da\u00a0paisagem.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n67\u00a0\n\u00a0\n\n4.4\u00a0ENQUADRAMENTO\u00a0REGIONAL\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Mire\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es,\u00a0 encontra?se\u00a0 numa\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 contrastes\u00a0 (t\u00edpica\u00a0 no\u00a0 Minho):\u00a0\n\neleva\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 margens\u00a0 \u00edngremes\u00a0 separados\u00a0 por\u00a0 vales\u00a0 planos\u00a0 (Feio,\u00a0 1949),\u00a0 situa?se\u00a0 a\u00a0 Oeste\u00a0 de\u00a0\n\nBraga\u00a0enquadra?se\u00a0na\u00a0denominada\u00a0Unidade\u00a0Metassedimentar\u00a0do\u00a0Paraut\u00f3ctone\u00a0do\u00a0Minho\u00a0Central\u00a0\n\ne\u00a0Ocidental\u00a0(Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\u00a0Tib\u00e3es\u00a0est\u00e1\u00a0ladeada\u00a0pelos\u00a0maci\u00e7os\u00a0gran\u00edticos\u00a0de\u00a0Braga\u00a0(figura\u00a0\n\n17),\u00a0 de\u00a0 Gondizalves\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 Aveleda\u00a0 (Teixeira\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1973;\u00a0 Dias\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2000b).\u00a0 Do\u00a0 ponto\u00a0 de\u00a0 vista\u00a0\n\ngeotect\u00f3nico\u00a0a\u00a0regi\u00e3o\u00a0insere?se\u00a0na\u00a0Zona\u00a0Centro?Ib\u00e9rica\u00a0(Ribeiro\u00a0et\u00a0al.,\u00a01990).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs\u00a0 granit\u00f3ides\u00a0 est\u00e3o\u00a0 associados\u00a0 ao\u00a0 megacisalhamento\u00a0 de\u00a0 Vigo\u2013Vila\u00a0 Nova\u00a0 de\u00a0 Cerveira\u2013\n\nAmarante\u2013Peso\u00a0 da\u00a0 R\u00e9gua,\u00a0 e\u00a0 incluem?se\u00a0 nos\u00a0 maci\u00e7os\u00a0 sin?\u00a0 e\u00a0 tardi?tect\u00f3nicos\u00a0 relativamente\u00a0 \u00e0\u00a0 3\u00aa\u00a0\n\nfase\u00a0de\u00a0deforma\u00e7\u00e3o\u00a0(D3)\u00a0Varisca\u00a0ou\u00a0Herc\u00ednica\u00a0(Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a01987,\u00a02000).\u00a0Nas\u00a0proximidades\u00a0do\u00a0\n\nsector\u00a0 de\u00a0 Mire\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es\u00a0 afloram\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 manchas\u00a0 gran\u00edticas\u00a0 de\u00a0 f\u00e1cies\u00a0 distintas,\u00a0 i.e.,\u00a0 na\u00a0 parte\u00a0\n\nNordeste,\u00a0o\u00a0Complexo\u00a0Gran\u00edtico\u00a0de\u00a0Braga\u00a0e\u00a0a\u00a0Sul,\u00a0o\u00a0granito\u00a0de\u00a0Gondizalves\u00a0e\u00a0o\u00a0granito\u00a0de\u00a0Celeir\u00f3s\u00a0\n\n(Dias\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 1998,\u00a0 2000b;\u00a0 Ferreira\u00a0 et\u00a0 al.,\u00a0 2000).\u00a0 O\u00a0 extenso\u00a0 vale\u00a0 preenchido\u00a0 por\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 de\u00a0\n\ncobertura\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 C\u00e1vado,\u00a0 controlado\u00a0 tectonicamente\u00a0 segundo\u00a0 a\u00a0 direc\u00e7\u00e3o\u00a0 geral\u00a0 ENE?WSW,\u00a0\n\nmaterializa\u00a0uma\u00a0linha\u00a0morfoestrutural\u00a0divis\u00f3ria\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\u00a0\n\nFigura\u00a017.\u00a0Esbo\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0regional\u00a0de\u00a0Braga\u00a0(adaptado\u00a0e\u00a0simplificado\u00a0de\u00a0Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n68\u00a0\n\u00a0\n\nEste\u00a0vale\u00a0\u00e9\u00a0constitu\u00eddo\u00a0por\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0aluvionares\u00a0do\u00a0Holoc\u00e9nico\u00a0(Ribeiro\u00a0et\u00a0al.,\u00a01943;\u00a0Teixeira\u00a0\n\net\u00a0al.,\u00a01973;\u00a0Braga\u00a0et\u00a0al.,\u00a01989)\u00a0ou,\u00a0na\u00a0terminologia\u00a0de\u00a0Soares\u00a0de\u00a0Carvalho\u00a0(1992),\u00a0de\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0\n\nfluviais,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 actuais,\u00a0 que\u00a0 acompanham\u00a0 o\u00a0 canal\u00a0 actual\u00a0 dos\u00a0 rios\u00a0 e\u00a0 ribeiras.\u00a0 A\u00a0 caracter\u00edstica\u00a0\n\ntopogr\u00e1fica\u00a0mais\u00a0evidente\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0apre\u00e7o\u00a0consiste\u00a0no\u00a0contraste\u00a0entre\u00a0o\u00a0fundo\u00a0plano\u00a0dos\u00a0vales\u00a0\n\ne\u00a0as\u00a0vertentes\u00a0\u00edngremes\u00a0das\u00a0eleva\u00e7\u00f5es\u00a0que\u00a0os\u00a0marginam\u00a0o\u00a0que,\u00a0de\u00a0resto,\u00a0constitui\u00a0uma\u00a0fisionomia\u00a0\n\nabundante\u00a0na\u00a0regi\u00e3o\u00a0minhota\u00a0(Feio,\u00a01949).\u00a0\n\nPodemos\u00a0destacar\u00a0as\u00a0seguintes\u00a0unidades\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0(cf.\u00a0Teixeira\u00a0et\u00a0al.,\u00a01973;\u00a0Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a0\n\n2000)\u00a0que\u00a0afloram\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u00a0(figura\u00a018):\u00a0\n\n \n\n Dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0cobertura\u00a0\n\n\u00a0\n\nOcorrem,\u00a0 quer\u00a0 preservados\u00a0 em\u00a0 depress\u00f5es\u00a0 tect\u00f3nicas,\u00a0 quer\u00a0 como\u00a0 terra\u00e7os\u00a0 fluviais,\u00a0\n\nessencialmente\u00a0ligados\u00a0ao\u00a0rio\u00a0C\u00e1vado.\u00a0Os\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0considerados\u00a0de\u00a0cobertura\u00a0correspondem\u00a0a\u00a0\n\nunidades\u00a0 plio?plistoc\u00e9nicas\u00a0 e\u00a0 holoc\u00e9nicas,\u00a0 ocorrendo\u00a0 desde\u00a0 dep\u00f3sitos\u00a0 fl\u00favio?lacustres\u00a0 at\u00e9\u00a0\n\ndep\u00f3sitos\u00a0fluviais,\u00a0aflorando\u00a0ainda\u00a0dep\u00f3sitos\u00a0de\u00a0soliflux\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0vertente\u00a0e\u00a0aluvi\u00f5es\u00a0actuais;\u00a0\n\n Rochas\u00a0metassedimentares\u00a0\n\n\u00a0\n\nOcorrem,\u00a0na\u00a0parte\u00a0ocidental\u00a0da\u00a0cidade\u00a0de\u00a0Braga,\u00a0a\u00a0Oeste\u00a0da\u00a0faixa\u00a0de\u00a0cisalhamento\u00a0de\u00a0Vigo?Vila\u00a0\n\nNova\u00a0de\u00a0Cerveira?R\u00e9gua.\u00a0Na\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0h\u00e1\u00a0 ind\u00edcios\u00a0de\u00a0estruturas\u00a0gran\u00edticas\u00a0sub?\n\naflorantes,\u00a0como\u00a0ap\u00f3fises\u00a0e\u00a0veios\u00a0gran\u00edticos\u00a0a\u00a0cortar\u00a0as\u00a0rochas\u00a0metassedimentares.\u00a0As\u00a0unidades\u00a0\n\nmetassedimentares\u00a0 que\u00a0 afloram\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 de\u00a0 Mire\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es,\u00a0 de\u00a0 idade\u00a0 Sil\u00farica,\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\ngenericamente\u00a0constitu\u00eddas\u00a0por\u00a0micaxistos,\u00a0metagrauvaques\u00a0e\u00a0metapelitos,\u00a0com\u00a0intercala\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\nquartzofilitos\u00a0e\u00a0quartzitos.\u00a0\n\n Rochas\u00a0gran\u00edticas\u00a0\n\n\u00a0\n\nOcorrem\u00a0no\u00a0sector\u00a0a\u00a0Nordeste\u00a0e\u00a0a\u00a0Sul\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0sendo\u00a0constitu\u00eddas\u00a0por\u00a0rochas\u00a0gran\u00edticas,\u00a0\n\nde\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0sin?tect\u00f3nica\u00a0(granito\u00a0de\u00a0Gondizalves,\u00a0com\u00a0320?310Ma;\u00a0Dias\u00a0et\u00a0al.,\u00a01998,\u00a02000a)\u00a0e\u00a0\n\ntardi?tect\u00f3nica\u00a0(granitos\u00a0de\u00a0Braga\u00a0e\u00a0de\u00a0Celeir\u00f3s;\u00a0com\u00a0310?305Ma;\u00a0Dias\u00a0et\u00a0al.,\u00a01998)\u00a0relativamente\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 3\u00aa\u00a0 fase\u00a0 de\u00a0 deforma\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 orogenia\u00a0 Varisca.\u00a0 Genericamente,\u00a0 afloram\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o,\u00a0 desde\u00a0\n\ngranit\u00f3ides\u00a0de\u00a0duas\u00a0micas,\u00a0de\u00a0gr\u00e3o\u00a0m\u00e9dio\u00a0a\u00a0fino\u00a0(f\u00e1cies\u00a0de\u00a0Gondizalves\u00a0e\u00a0Caldas)\u00a0a\u00a0monzogranitos\u00a0\n\nbiot\u00edticos,\u00a0de\u00a0tend\u00eancia\u00a0porfir\u00f3ide,\u00a0de\u00a0gr\u00e3o\u00a0m\u00e9dio\u00a0a\u00a0fino\u00a0(f\u00e1cies\u00a0de\u00a0Braga)\u00a0e,\u00a0por\u00a0vezes,\u00a0grosseiro\u00a0\n\n(f\u00e1cies\u00a0de\u00a0Celeir\u00f3s).\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n69\u00a0\n\u00a0\n\n Fil\u00f5es\u00a0e\u00a0massas\u00a0\n\n\u00a0\n\nAfloram\u00a0in\u00fameras\u00a0rochas\u00a0filonianas\u00a0de\u00a0composi\u00e7\u00e3o\u00a0variada,\u00a0tais\u00a0como\u00a0fil\u00f5es\u00a0de\u00a0quartzo,\u00a0fil\u00f5es\u00a0e\u00a0\n\nmassas\u00a0 apl\u00edticas\u00a0 e/ou\u00a0 pegmat\u00edticas.\u00a0 Algumas\u00a0 destas\u00a0 massas\u00a0 foram\u00a0 alvo,\u00a0 no\u00a0 passado,\u00a0 de\u00a0\n\nexplora\u00e7\u00f5es\u00a0mineiras,\u00a0dadas\u00a0as\u00a0suas\u00a0mineraliza\u00e7\u00f5es\u00a0em\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0e\u00a0estanho.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0 sector\u00a0 \u00e9\u00a0 dominado\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 eleva\u00e7\u00f5es\u00a0 que\u00a0 constituem\u00a0 o\u00a0 monte\u00a0 de\u00a0 S.\u00a0 Gens\u00a0\n\n(actualmente\u00a0 Monte\u00a0 de\u00a0 S.\u00a0 Filipe)\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 monte\u00a0 das\u00a0 Caldas.\u00a0 Esta\u00a0 zona\u00a0 de\u00a0 relevo\u00a0 acidentado,\u00a0 de\u00a0\n\ndirec\u00e7\u00e3o\u00a0 Noroeste?Sudeste,\u00a0 faz\u00a0 a\u00a0 separa\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 principais\u00a0 bacias\u00a0 hidrogr\u00e1ficas\u00a0 do\u00a0 rio\u00a0 Torto,\u00a0 a\u00a0\n\nNordeste\u00a0e\u00a0do\u00a0rio\u00a0Labriosque,\u00a0a\u00a0Sudoeste,\u00a0ambos\u00a0afluentes\u00a0do\u00a0rio\u00a0C\u00e1vado,\u00a0que\u00a0corre\u00a0em\u00a0amplo\u00a0\n\nvale\u00a0a\u00a0Norte\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0A\u00a0regi\u00e3o\u00a0cartografada\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0encosta\u00a0virada\u00a0para\u00a0o\u00a0C\u00e1vado,\u00a0onde\u00a0a\u00a0\n\ncerca\u00a0do\u00a0mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0ocupa\u00a0a\u00a0parte\u00a0m\u00e9dia\u00a0dessa\u00a0encosta.\u00a0A\u00a0\u00e1rea\u00a0apresenta\u00a0numerosas\u00a0\n\nlinhas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0formam\u00a0uma\u00a0densa\u00a0rede\u00a0de\u00a0drenagem\u00a0com\u00a0direc\u00e7\u00f5es\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0?\u00a0NE?SW\u00a0e\u00a0\n\nN?S\u00a0?\u00a0controlada\u00a0pela\u00a0fractura\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0afecta\u00a0toda\u00a0a\u00a0zona.\u00a0\n\nFigura\u00a018.\u00a0Esbo\u00e7o\u00a0geol\u00f3gico\u00a0da\u00a0regi\u00e3o\u00a0de\u00a0Mire\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(adaptado\u00a0e\u00a0revisto\u00a0de\u00a0Ferreira\u00a0et\u00a0al.,\u00a02000).\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n70\u00a0\n\u00a0\n\n4.5.\u00a0AS\u00a0MINAS\u00a0DE\u00a0\u00c1GUA\u00a0DO\u00a0MOSTEIRO\u00a0DE\u00a0TIB\u00c3ES\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 \u00e1rea\u00a0 do\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es\u00a0 apresenta\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 exemplar\u00a0 de\u00a0 quest\u00f5es\u00a0 para\u00a0 a\u00a0\n\nsalvaguarda\u00a0e\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0hidrol\u00f3gicas\u00a0naturais\u00a0e\u00a0as\u00a0transforma\u00e7\u00f5es\u00a0levadas\u00a0a\u00a0\n\ncabo\u00a0pelo\u00a0engenho\u00a0humano\u00a0para\u00a0uma\u00a0boa\u00a0gest\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0ou\u00a0para\u00a0definir\u00a0os\u00a0espa\u00e7os\u00a0cultivados,\u00a0\n\nou\u00a0para\u00a0trabalhar\u00a0a\u00a0pedra\u00a0e\u00a0a\u00a0madeira.\u00a0Entre\u00a0os\u00a0testemunhos\u00a0desta\u00a0rela\u00e7\u00e3o\u00a0sobressai\u00a0o\u00a0Escad\u00f3rio,\u00a0\n\nque\u00a0sai\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0Capela\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0(figura\u00a019).\u00a0A\u00a0escadaria\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0de\u00a0pedra\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\npequenos\u00a0jardins\u00a0e\u00a0pomares\u00a0laterais,\u00a0em\u00a0socalcos,\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0dos\u00a0aspectos\u00a0singulares\u00a0e\u00a0de\u00a0rara\u00a0beleza\u00a0\n\ndo\u00a0local\u00a0(IPPAR,\u00a01998).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0\u00e1guas\u00a0s\u00e3o\u00a0exploradas\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0por\u00a0galerias\u00a0que\u00a0v\u00e3o\u00a0colectando\u00a0para\u00a0uma\u00a0\n\ngaleria\u00a0 principal\u00a0 que\u00a0 as\u00a0 transportam\u00a0 at\u00e9\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie\u00a0 do\u00a0 terreno.\u00a0 Daqui,\u00a0 aquedutos\u00a0 a\u00e9reos\u00a0 e\u00a0\n\nsubterr\u00e2neos\u00a0(rede\u00a0de\u00a0alcatruzes\u00a0de\u00a0barro,\u00a0caleiras\u00a0de\u00a0pedra\u00a0e\u00a0canos\u00a0de\u00a0chumbo)\u00a0conduzem\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0at\u00e9\u00a0aos\u00a0tanques,\u00a0lago,\u00a0fontes,\u00a0moinhos\u00a0e\u00a0mosteiro\u00a0(figura\u00a020).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a019.\u00a0Aspecto\u00a0da\u00a0escad\u00f3rio\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n71\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\n\nFigura\u00a020.\u00a0Aspecto\u00a0da\u00a0entrada\u00a0da\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0e\u00a0da\u00a0respectiva\u00a0fonte.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTem?se\u00a0conhecimento\u00a0da\u00a0exist\u00eancia\u00a0de\u00a0refer\u00eancias\u00a0a\u00a0trabalhos\u00a0realizados\u00a0para\u00a0encanar\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\nda\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0para\u00a0o\u00a0Mosteiro,\u00a0desde\u00a01632.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0h\u00e1\u00a0refer\u00eancias,\u00a0datadas\u00a0do\u00a0per\u00edodo\u00a0de\u00a0\n\n1776/78,\u00a0nos\u00a0arquivos\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0em\u00a0como\u00a0os\u00a0monges\u00a0beneditinos\u00a0procederam\u00a0\u00e0\u00a0reforma\u00a0da\u00a0\n\ndenominada\u00a0\u201cFonte\u00a0das\u00a0Aveleiras\u201d,\u00a0sendo\u00a0em\u00a01795?1797\u00a0constru\u00eddo\u00a0o\u00a0lago\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0\n\n(figura\u00a0 21),\u00a0 no\u00a0 local\u00a0 onde\u00a0 existia\u00a0 a\u00a0 fonte\u00a0 das\u00a0 Aveleiras,\u00a0 por\u00a0 n\u00e3o\u00a0 existir\u00a0 \u00e1gua\u00a0 suficiente\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nengenho\u00a0de\u00a0serrar\u00a0trabalhar\u00a0(IPPAR,\u00a01998).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a021.\u00a0Lago\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAlimentado\u00a0pelas\u00a0\u00e1guas\u00a0de\u00a0quatro\u00a0minas\u00a0(mina\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0\n\nBento\u00a0e\u00a0Mina\u00a0da\u00a0Cabrita),\u00a0o\u00a0lago\u00a0com\u00a0cascata,\u00a0fazia\u00a0funcionar,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0do\u00a0engenho\u00a0de\u00a0serrar\u00a0\n\nmadeira,\u00a0tr\u00eas\u00a0moinhos\u00a0e\u00a0um\u00a0engenho\u00a0de\u00a0azeite.\u00a0Os\u00a0engenhos\u00a0e\u00a0moinhos\u00a0reflectem\u00a0a\u00a0import\u00e2ncia\u00a0\n\nda\u00a0 transforma\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 produtos\u00a0 agr\u00edcolas\u00a0 e\u00a0 florestais.\u00a0 Sempre\u00a0 apoiados\u00a0 por\u00a0 agricultores\u00a0 e\u00a0\n\nmineiros\u00a0da\u00a0regi\u00e3o,\u00a0foram\u00a0localizadas\u00a0as\u00a0sete\u00a0minas\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0e,\u00a0novamente,\u00a0encaminhadas\u00a0as\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n72\u00a0\n\u00a0\n\n\u00e1guas\u00a0para\u00a0o\u00a0interior\u00a0da\u00a0Cerca.\u00a0As\u00a0interven\u00e7\u00f5es\u00a0no\u00a0circuito\u00a0hidr\u00e1ulico\u00a0passaram\u00a0pela\u00a0limpeza\u00a0das\u00a0\n\nminas,\u00a0 aquedutos,\u00a0 tanques,\u00a0 fontes\u00a0 e\u00a0 lago.\u00a0 Sempre\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 era\u00a0 poss\u00edvel\u00a0 p\u00f4r\u00a0 a\u00a0 funcionar\u00a0 os\u00a0\n\naquedutos,\u00a0 utilizaram?se,\u00a0 provisoriamente,\u00a0 circuitos\u00a0 alternativos\u00a0 com\u00a0 tubos\u00a0 de\u00a0 pl\u00e1stico\u00a0 (figura\u00a0\n\n22).\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a022.\u00a0Exemplo\u00a0de\u00a0circuitos\u00a0alternativos\u00a0com\u00a0tubos\u00a0de\u00a0pl\u00e1stico\u00a0para\u00a0passagem\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPor\u00a0 um\u00a0 lado,\u00a0 pretende?se\u00a0 assim\u00a0 salvaguardar\u00a0 os\u00a0 aquedutos\u00a0 de\u00a0 cont\u00ednuas\u00a0 repara\u00e7\u00f5es\u00a0\n\nprovis\u00f3rias\u00a0que\u00a0promoveriam,\u00a0no\u00a0futuro,\u00a0um\u00a0estudo\u00a0mais\u00a0rigoroso\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0e,\u00a0por\u00a0\n\noutro\u00a0lado,\u00a0colocar\u00a0rapidamente\u00a0em\u00a0funcionamento\u00a0as\u00a0fontes,\u00a0nomeadamente\u00a0as\u00a0sete\u00a0fontes\u00a0do\u00a0\n\nescad\u00f3rio.\u00a0Associada\u00a0\u00e0\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0surge\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0fornecer\u00a0\u00e1gua\u00a0para\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nconsumo.\u00a0Tendo\u00a0como\u00a0premissa\u00a0que\u00a0a\u00a0utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0minas\u00a0ter\u00e1\u00a0sempre\u00a0como\u00a0prioridade\u00a0\n\na\u00a0anima\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0e\u00a0a\u00a0rega\u00a0dos\u00a0campos\u00a0agr\u00edcolas\u00a0e\u00a0 jardins,\u00a0segundo\u00a0as\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0tradicionais,\u00a0\n\nforam\u00a0 realizados\u00a0 estudos\u00a0 hidrogeol\u00f3gicos\u00a0 pela\u00a0 Personda\u00a0 (1994),\u00a0 de\u00a0 modo\u00a0 a\u00a0 fornecer\u00a0 \u00e1gua\u00a0 ao\u00a0\n\nMosteiro\u00a0a\u00a0partir\u00a0do\u00a0n\u00edvel\u00a0fre\u00e1tico,\u00a0localizado\u00a0a\u00a080\u00a0m\u00a0de\u00a0profundidade.\u00a0\n\n\u00a0\n\nDescri\u00e7\u00e3o\u00a0sucinta\u00a0das\u00a0Minas\u00a0d\u2019\u00c1gua\u00a0\n\n\u00a0\n\nDe\u00a0seguida,\u00a0descrevem?se,\u00a0a\u00a0partir\u00a0dos\u00a0relat\u00f3rios\u00a0da\u00a0Personda\u00a0(1994)\u00a0e\u00a0do\u00a0LABCARGA\u00a0(2007/08),\u00a0\n\nas\u00a0principais\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0existentes\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0De\u00a0um\u00a0modo\u00a0geral\u00a0as\u00a0minas\u00a0\n\nde\u00a0 \u00e1gua\u00a0 encontram?se\u00a0 em\u00a0 mau\u00a0 estado\u00a0 de\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o.\u00a0 Consequentemente\u00a0 oferecem\u00a0 pouca\u00a0\n\nseguran\u00e7a,\u00a0 pondo\u00a0 em\u00a0 perigo\u00a0 a\u00a0 progress\u00e3o\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 delas.\u00a0 Em\u00a0 alguns\u00a0 tro\u00e7os\u00a0 existe\u00a0 o\u00a0 risco\u00a0 de\u00a0\n\nabatimento,\u00a0 tanto\u00a0 do\u00a0 tecto\u00a0 como\u00a0 das\u00a0 pr\u00f3prias\u00a0 paredes,\u00a0 devido\u00a0 h\u00e1\u00a0 aus\u00eancia\u00a0 de\u00a0 entiva\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0\n\ndegrada\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0existente\u00a0(caso\u00a0da\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras).\u00a0Noutros\u00a0casos,\u00a0existem\u00a0j\u00e1\u00a0tro\u00e7os\u00a0abatidos,\u00a0\n\ncomo\u00a0 por\u00a0 exemplo,\u00a0 nas\u00a0 minas\u00a0 de\u00a0 S.\u00a0 Bento,\u00a0 da\u00a0 Cabrita\u00a0 e\u00a0 das\u00a0 Aveleiras.\u00a0 Por\u00a0 este\u00a0 motivo\u00a0 seria\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n73\u00a0\n\u00a0\n\nconveniente\u00a0proceder?se\u00a0h\u00e1\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0e/ou\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0maioria\u00a0das\u00a0diferentes\u00a0minas\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0\n\nOutro\u00a0ponto\u00a0essencial\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0limpeza\u00a0dos\u00a0leitos\u00a0por\u00a0onde\u00a0circula\u00a0a\u00a0\u00e1gua;\u00a0de\u00a0facto,\u00a0alguns\u00a0tro\u00e7os\u00a0\n\nencontram?se\u00a0 obstru\u00eddos\u00a0 por\u00a0 acumula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0 transportados\u00a0 pela\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 h\u00eddrica,\u00a0\n\ndificultando\u00a0ou\u00a0mesmo\u00a0invertendo\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0das\u00a0mesmas,\u00a0j\u00e1\u00a0que\u00a0o\u00a0declive\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0suave\u00a0e\u00a0\n\nirregular.\u00a0 Por\u00a0 \u00faltimo,\u00a0 verificou?se\u00a0 que\u00a0 na\u00a0 base\u00a0 dos\u00a0 po\u00e7os\u00a0 de\u00a0 ventila\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 algumas\u00a0 das\u00a0 minas\u00a0\n\nexistem\u00a0 lixos\u00a0 de\u00a0 diversos\u00a0 tipos\u00a0 (e.g.,\u00a0 roupas,\u00a0 caixas\u00a0 de\u00a0 medicamentos,\u00a0 ferro\u00a0 velho,\u00a0 etc.)\u00a0 que\u00a0\n\nconstituem\u00a0uma\u00a0amea\u00e7a\u00a0para\u00a0a\u00a0boa\u00a0qualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0Deve?se\u00a0por\u00a0este\u00a0motivo,\u00a0proceder\u00a0h\u00e1\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0aberturas\u00a0dos\u00a0po\u00e7os,\u00a0embora\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0deixar\u00a0espa\u00e7o\u00a0para\u00a0a\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0ar\u00a0para\u00a0\n\no\u00a0interior\u00a0das\u00a0minas\u00a0(PERSONDA,\u00a01994;\u00a0LABCARGA,\u00a02007/08).\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a0tabela\u00a011,\u00a0registam?se\u00a0algumas\u00a0das\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0destas\u00a0minas\u00a0(figura\u00a023).\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a011.\u00a0Resumo\u00a0de\u00a0algumas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0das\u00a0principais\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0(adaptado\u00a0da\u00a0Personda\u00a01994).\u00a0\n\nMina\nComprimento\u00a0total\u00a0\nda\u00a0rede\u00a0de\u00a0galerias\u00a0\n\nDesn\u00edvel\u00a0da\u00a0\ngaleria\u00a0principal\u00a0\n\nLargura\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0\ngaleria\u00a0principal\u00a0(m)\n\nMina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento 119,83 0,4 0,9\n\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita 342,83 8,26 0,9\n\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a 53,99 ?0,14 0,9\nMina\u00a0das\u00a0\nAveleiras 362,905 ?0,5 1,65\n\nMina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0\nde\u00a0\u00c1gua\n\nApenas \u00a0percorridos\u00a0\n70m ? 0,60\u00a0x\u00a00,60 \u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n74\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a023.\u00a0Mapa\u00a0da\u00a0localiza\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0minas\u00a0em\u00a0estudo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0\n\nEsta\u00a0 mina\u00a0 \u00e9\u00a0 constitu\u00edda\u00a0 por\u00a0 duas\u00a0 galerias\u00a0 principais\u00a0 (G1\u00a0 e\u00a0 G2)\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 travessa\u00a0 (T1).\u00a0 O\u00a0\n\ncomprimento\u00a0total\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0galerias\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0119,83\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0largura\u00a0m\u00e9dia\u00a0das\u00a0galerias\u00a0principais\u00a0\u00e9\u00a0\n\nde\u00a00,90\u00a0m.\u00a0A\u00a0travessa\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0bifurca\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0direita,\u00a0para\u00a0a\u00a0galeria\u00a0G1\u00a0(figura\u00a024),\u00a0na\u00a0qual\u00a0se\u00a0\n\nobserva\u00a0um\u00a0po\u00e7o\u00a0de\u00a0ventila\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a04\u00a0metros\u00a0de\u00a0altura,\u00a0mas\u00a0sem\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\nO\u00a0 final\u00a0 da\u00a0 galeria\u00a0 G2\u00a0 d\u00e1?se\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 abatimento,\u00a0 obstruindo\u00a0 eventual\u00a0 continua\u00e7\u00e3o.\u00a0 Este\u00a0 local\u00a0\n\napresenta\u00a0uma\u00a0abertura\u00a0para\u00a0a\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\n\u00c0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0galeria\u00a0G1,\u00a0todas\u00a0as\u00a0paredes\u00a0da\u00a0mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0encontram?se\u00a0revestidas\u00a0por\u00a0\n\num\u00a0muro\u00a0constru\u00eddo\u00a0com\u00a0material\u00a0retirado\u00a0durante\u00a0a\u00a0abertura\u00a0da\u00a0mesma.\u00a0O\u00a0tecto\u00a0das\u00a0galerias\u00a0\u00e9\u00a0\n\nsuportado\u00a0por\u00a0 lajes\u00a0de\u00a0xisto,\u00a0geralmente\u00a0em\u00a0bom\u00a0estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o,\u00a0\u00e0\u00a0excep\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0zona\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n75\u00a0\n\u00a0\n\nabatida\u00a0no\u00a0final\u00a0da\u00a0galeria\u00a0principal\u00a0G2.\u00a0Esta\u00a0mina\u00a0encontra?se\u00a0fechada\u00a0por\u00a0uma\u00a0porta\u00a0de\u00a0ferro\u00a0o\u00a0\n\nque\u00a0tem\u00a0permitido\u00a0manter\u00a0a\u00a0sua\u00a0limpeza\u00a0e\u00a0estado\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0galeria\u00a0principal\u00a0(GP)\u00a0desta\u00a0mina\u00a0tem\u00a0duas\u00a0bifurca\u00e7\u00f5es\u00a0(T1\u00a0e\u00a0T2)\u00a0que\u00a0se\u00a0desenvolvem\u00a0para\u00a0a\u00a0\n\nesquerda\u00a0(figura\u00a025).\u00a0O\u00a0comprimento\u00a0total\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0galerias\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0342,83\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0largura\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0\n\ngaleria\u00a0principal\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a00,90\u00a0m.\u00a0A\u00a0primeira\u00a0travessa\u00a0(T1)\u00a0caracteriza?se\u00a0por\u00a0ser\u00a0bastante\u00a0inclinada.\u00a0As\u00a0\n\nsuas\u00a0paredes\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0revestidas\u00a0e\u00a0finaliza\u00a0numa\u00a0zona\u00a0mais\u00a0larga,\u00a0inst\u00e1vel\u00a0devido\u00a0a\u00a0presen\u00e7a\u00a0do\u00a0\n\ncontacto\u00a0entre\u00a0duas\u00a0litologias\u00a0diferentes\u00a0(passagem\u00a0do\u00a0gnaisse\u00a0para\u00a0o\u00a0granito),\u00a0factor\u00a0que\u00a0deve\u00a0\n\nter\u00a0estado\u00a0na\u00a0origem\u00a0da\u00a0n\u00e3o\u00a0continua\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0galeria.\u00a0A\u00a0segunda\u00a0Travessa\u00a0(T2)\u00a0inicia?\n\nse\u00a0 a\u00a0 cerca\u00a0 de\u00a0 26\u00a0 m\u00a0 da\u00a0 entrada\u00a0 da\u00a0 mina,\u00a0 para\u00a0 terminar\u00a0 alguns\u00a0 metros\u00a0 mais\u00a0 \u00e0\u00a0 frente.\u00a0 As\u00a0 suas\u00a0\n\nparedes,\u00a0tal\u00a0como\u00a0na\u00a0primeira\u00a0travessa,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0encontram\u00a0revestidas.\u00a0\n\nA\u00a0galeria\u00a0principal,\u00a0desde\u00a0o\u00a0seu\u00a0in\u00edcio\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0\u00a0segunda\u00a0travessa\u00a0(T2),\u00a0tem\u00a0o\u00a0ch\u00e3o\u00a0revestido\u00a0por\u00a0\n\nlajes\u00a0 de\u00a0 granito\u00a0 que\u00a0 facilitam\u00a0 a\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua.\u00a0 A\u00a0 partir\u00a0 daqui,\u00a0 deixa\u00a0 de\u00a0 existir\u00a0 aquele\u00a0\n\nFigura\u00a024.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0galeria\u00a0da\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n76\u00a0\n\u00a0\n\nrevestimento,\u00a0passando\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0a\u00a0circular\u00a0pelo\u00a0leito\u00a0original.\u00a0Esta\u00a0galeria\u00a0principal\u00a0mant\u00e9m\u00a0uma\u00a0\n\napar\u00eancia\u00a0 constante,\u00a0 com\u00a0 as\u00a0 paredes\u00a0 sempre\u00a0 revestidas\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 material\u00a0 resultante\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0\n\nconstru\u00e7\u00e3o.\u00a0Apenas\u00a0um\u00a0po\u00e7o\u00a0de\u00a0ventila\u00e7\u00e3o,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a06\u00a0metros\u00a0de\u00a0altura\u00a0e\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0\n\na\u00a0superf\u00edcie,\u00a0quebra\u00a0o\u00a0aspecto\u00a0cont\u00ednuo\u00a0da\u00a0galeria.\u00a0Tal\u00a0como\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0esta\u00a0se\u00a0\n\nencontra\u00a0 fechada\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 porta\u00a0 de\u00a0 ferro,\u00a0 mantendo?se\u00a0 assim\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 limpeza\u00a0 e\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nProvavelmente,\u00a0uma\u00a0parte\u00a0bastante\u00a0produtiva\u00a0da\u00a0mina\u00a0encontra?se\u00a0obstru\u00edda\u00a0por\u00a0abatimentos.\u00a0\n\nAl\u00e9m\u00a0disso,\u00a0as\u00a0cotas\u00a0a\u00a0que\u00a0as\u00a0galerias\u00a0se\u00a0encontram\u00a0s\u00e3o\u00a0elevadas,\u00a0pelo\u00a0que\u00a0s\u00f3\u00a0ao\u00a0fim\u00a0de\u00a0uma\u00a0\n\nrecarga\u00a0significativa\u00a0do\u00a0aqu\u00edfero\u00a0se\u00a0assiste\u00a0a\u00a0um\u00a0correspondente\u00a0incremento\u00a0de\u00a0caudais.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a025.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n77\u00a0\n\u00a0\n\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0\n\nA\u00a0 entrada\u00a0 desta\u00a0 mina\u00a0 efectua?se\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 abertura\u00a0 que\u00a0 n\u00e3o\u00a0 era\u00a0 a\u00a0 inicial,\u00a0 j\u00e1\u00a0 que\u00a0 esta\u00a0 se\u00a0\n\nencontra\u00a0 tapada\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 muro.\u00a0 \u00c9\u00a0 constitu\u00edda\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 galeria\u00a0 principal\u00a0 (GP)\u00a0 e\u00a0 uma\u00a0 pequena\u00a0\n\ntravessa\u00a0(T1)\u00a0(figura\u00a026).\u00a0O\u00a0comprimento\u00a0total\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a053,99\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0largura\u00a0m\u00e9dia\u00a0da\u00a0galeria\u00a0principal\u00a0\n\n\u00e9\u00a0 de\u00a0 0,90\u00a0 m.\u00a0 Na\u00a0 parte\u00a0 inicial,\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 tem\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 leito\u00a0 coberto\u00a0 de\u00a0 materiais\u00a0 que\u00a0 dificultam\u00a0 a\u00a0\n\ncircula\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 efeito\u00a0 que\u00a0 tentaram\u00a0 anular\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 coloca\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 tubos\u00a0 de\u00a0 propileno\u00a0 que,\u00a0\n\ntodavia,\u00a0parecem\u00a0n\u00e3o\u00a0estar\u00a0em\u00a0boas\u00a0condi\u00e7\u00f5es\u00a0para\u00a0solucionar\u00a0o\u00a0problema.\u00a0As\u00a0paredes\u00a0da\u00a0mina\u00a0\n\nencontram?se\u00a0desprovidas\u00a0de\u00a0qualquer\u00a0revestimento.\u00a0Na\u00a0Mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0predomina\u00a0os\u00a0xistos\u00a0\n\nargilosos\u00a0 bastante\u00a0 alterados,\u00a0 sendo\u00a0 raros\u00a0 os\u00a0 filonetes\u00a0 de\u00a0 quartzo.\u00a0 A\u00a0 argila\u00a0 ret\u00e9m\u00a0 \u00e1gua\u00a0 que\u00a0 s\u00f3\u00a0\n\nmuito\u00a0lentamente\u00a0\u00e9\u00a0cedida\u00a0para\u00a0a\u00a0calha\u00a0central,\u00a0onde\u00a0encontra\u00a0novos\u00a0obst\u00e1culos\u00a0com\u00a0o\u00a0material\u00a0\n\na\u00ed\u00a0acumulado.\u00a0Al\u00e9m\u00a0disso,\u00a0a\u00a0pr\u00f3pria\u00a0cota\u00a0do\u00a0terreno\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0superior\u00a0\u00e0\u00a0da\u00a0Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0\n\npelo\u00a0que\u00a0a\u00a0resposta\u00a0\u00e0\u00a0recarga\u00a0do\u00a0aqu\u00edfero\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0desfasada\u00a0da\u00a0respectiva\u00a0recarga\u00a0(PERSONDA,\u00a0\n\n1994).\u00a0\n\nFigura\u00a026.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n78\u00a0\n\u00a0\n\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0\n\nAo\u00a0contr\u00e1rio\u00a0das\u00a0outras\u00a0minas,\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0tem\u00a0duas\u00a0entradas\u00a0(figura\u00a027),\u00a0uma\u00a0das\u00a0\n\nquais\u00a0bastante\u00a0extensa\u00a0(quando\u00a0comparada\u00a0com\u00a0as\u00a0restantes),\u00a0sendo\u00a0considerada\u00a0como\u00a0entrada\u00a0\n\nprincipal,\u00a0e\u00a0uma\u00a0outra\u00a0de\u00a0menores\u00a0dimens\u00f5es.\u00a0\u00c9\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0duas\u00a0galerias\u00a0principais\u00a0(G1\u00a0e\u00a0G2)\u00a0\n\ne\u00a0v\u00e1rias\u00a0travessas\u00a0(T1\u00a0a\u00a0T6).\u00a0O\u00a0comprimento\u00a0total\u00a0da\u00a0rede\u00a0de\u00a0galerias\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a0362,91\u00a0m\u00a0e\u00a0a\u00a0largura\u00a0\n\nm\u00e9dia\u00a0 das\u00a0 galerias\u00a0 principais\u00a0 \u00e9\u00a0 de\u00a0 1,65\u00a0 m.\u00a0 S\u00e3o\u00a0 bastante\u00a0 amplas,\u00a0 tendo\u00a0 1,90\u00a0 metros\u00a0 de\u00a0 altura\u00a0\n\nm\u00e9dia,\u00a0medidas\u00a0que\u00a0se\u00a0mant\u00eam\u00a0constantes\u00a0ao\u00a0longo\u00a0destes\u00a0tro\u00e7os.\u00a0\u00a0\n\n\u00c9\u00a0na\u00a0Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0que\u00a0encontramos\u00a0as\u00a0maiores\u00a0e\u00a0mais\u00a0abundantes\u00a0massas\u00a0filonianas,\u00a0\n\nespecialmente\u00a0 de\u00a0 quartzo,\u00a0 frequentemente\u00a0 recortados\u00a0 por\u00a0 falhas.\u00a0 Os\u00a0 fil\u00f5es\u00a0 concentram?se\u00a0\n\nfundamentalmente\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0galeria\u00a0principal\u00a0G2,\u00a0prolongando?se\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0travessa\u00a0T2.\u00a0Na\u00a0\n\ngaleria\u00a0principal\u00a0(G1),\u00a0existe\u00a0um\u00a0po\u00e7o\u00a0que,\u00a0aparentemente,\u00a0comunica\u00a0com\u00a0a\u00a0superf\u00edcie.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 a\u00a0 Mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 apresenta\u00a0 maiores\u00a0 quantidades\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 circulante.\u00a0\n\nAssim,\u00a0estaca?se\u00a0a\u00a0ramifica\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0conduz\u00a0\u00e0\u00a0entrada\u00a0secund\u00e1ria,\u00a0com\u00a0uma\u00a0largura\u00a0m\u00e9dia\u00a0de\u00a00,70\u00a0\n\nm.\u00a0Desenvolve?se\u00a0em\u00a0ziguezague\u00a0e\u00a0tem\u00a0um\u00a0po\u00e7o,\u00a0sem\u00a0comunica\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0a\u00a0superf\u00edcie.\u00a0Esta\u00a0galeria\u00a0\n\nfaz\u00a0o\u00a0escoamento\u00a0de\u00a0toda\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0proveniente\u00a0da\u00a0mina\u00a0e\u00a0termina\u00a0na\u00a0entrada\u00a0secund\u00e1ria.\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0galeria\u00a0principal\u00a0G2,\u00a0com\u00a0dimens\u00f5es\u00a0equivalentes\u00a0\u00e0s\u00a0da\u00a0galeria\u00a0G1,\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0maior\u00a0tro\u00e7o\u00a0e\u00a0aquela\u00a0\n\ndonde\u00a0 prov\u00e9m\u00a0 grande\u00a0 parte\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 circulante\u00a0 na\u00a0 mina.\u00a0 \u00c9\u00a0 interceptada\u00a0 por\u00a0 quatro\u00a0 po\u00e7os\u00a0 de\u00a0\n\nventila\u00e7\u00e3o,\u00a0real\u00e7ando?se\u00a0o\u00a0terceiro,\u00a0com\u00a0cerca\u00a0de\u00a08\u00a0metros\u00a0de\u00a0altura,\u00a0com\u00a0uma\u00a0prov\u00e1vel\u00a0galeria\u00a0\n\nlogo\u00a0no\u00a0seu\u00a0in\u00edcio,\u00a0do\u00a0qual\u00a0escorre\u00a0bastante\u00a0\u00e1gua,\u00a0conduzida\u00a0para\u00a0o\u00a0leito\u00a0da\u00a0galeria\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0um\u00a0\n\ntubo\u00a0 de\u00a0 propileno.\u00a0 Devido\u00a0 ao\u00a0 mau\u00a0 estado\u00a0 de\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o,\u00a0 n\u00e3o\u00a0 permite\u00a0 fixar\u00a0 amarra\u00e7\u00f5es\u00a0 nas\u00a0\n\nparedes,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0procedendo\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0explora\u00e7\u00e3o,\u00a0nem\u00a0levantamento\u00a0da\u00a0galeria\u00a0existente.\u00a0\n\nAlguns\u00a0locais\u00a0da\u00a0mina\u00a0apresentam\u00a0as\u00a0paredes\u00a0revestidas\u00a0por\u00a0um\u00a0muro\u00a0constru\u00eddo\u00a0com\u00a0material\u00a0\n\nretirado\u00a0 durante\u00a0 a\u00a0 abertura\u00a0 da\u00a0 mesma;\u00a0 outros\u00a0 locais,\u00a0 s\u00e3o\u00a0 suportadas\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 entiva\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nmadeira\u00a0que,\u00a0em\u00a0consequ\u00eancia\u00a0da\u00a0humidade\u00a0da\u00a0mina,\u00a0se\u00a0encontra\u00a0em\u00a0muito\u00a0mau\u00a0estado\u00a0ou\u00a0\u00e9\u00a0\n\nmesmo\u00a0inexistente.\u00a0\n\n\u00c9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0a\u00a0que\u00a0apresenta\u00a0maiores\u00a0quantidades\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0circulante;\u00a0uma\u00a0\n\nparte\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0Mina\u00a0chega\u00a0ao\u00a0lago\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0e\u00a0a\u00a0restante\u00a0\u00e9\u00a0conduzida\u00a0at\u00e9\u00a0\u00e0s\u00a0fontes\u00a0\n\nsituadas\u00a0 a\u00a0 norte\u00a0 da\u00a0 Mina\u00a0 de\u00a0 S.\u00a0 Bento,\u00a0 abastecendo\u00a0 igualmente\u00a0 dois\u00a0 tanques\u00a0 do\u00a0 Mosteiro.\u00a0 Em\u00a0\n\n1993,\u00a0o\u00a0caudal\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0medido\u00a0na\u00a0Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0foi\u00a0de\u00a02,6\u00a0m3/h.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n79\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0da\u00a0\u00c1gua\u00a0\n\nEsta\u00a0mina\u00a0tem\u00a0a\u00a0entrada\u00a0coberta\u00a0de\u00a0silvas\u00a0e\u00a0localiza?se\u00a0junto\u00a0\u00e0s\u00a0ru\u00ednas\u00a0de\u00a0um\u00a0antigo\u00a0moinho\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua.\u00a0A\u00a0entrada\u00a0tem\u00a0dimens\u00f5es\u00a0muito\u00a0reduzidas\u00a0e\u00a0estas\u00a0caracter\u00edsticas\u00a0mant\u00eam?se\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0\n\ntoda\u00a0 a\u00a0 zona\u00a0 percorrida.\u00a0 Tem\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 com\u00a0 um\u00a0 caudal\u00a0 razo\u00e1vel,\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 dificulta\u00a0 a\u00a0\n\nprogress\u00e3o\u00a0e\u00a0os\u00a0trabalhos\u00a0no\u00a0seu\u00a0interior.\u00a0Assim,\u00a0apresenta\u00a0uma\u00a0extens\u00e3o\u00a0de\u00a0aproximadamente\u00a0\n\n70\u00a0 m,\u00a0 em\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 largura\u00a0 e\u00a0 altura\u00a0 m\u00e9dias\u00a0 da\u00a0 galeria\u00a0 s\u00e3o\u00a0 de\u00a0 0,60\u00a0 m.\u00a0 A\u00a0 Mina\u00a0 do\u00a0 Moinho\u00a0 d'\u00c1gua\u00a0\n\nrecolhe\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0provenientes\u00a0do\u00a0lago\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0atrav\u00e9s\u00a0de\u00a0uma\u00a0conduta\u00a0que\u00a0tem\u00a0\n\norigem\u00a0 no\u00a0 bordo\u00a0 norte\u00a0 do\u00a0 mesmo\u00a0 e\u00a0 da\u00a0 captura\u00a0 de\u00a0 \u00e1guas\u00a0 infiltradas\u00a0 em\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 rega\u00a0 n\u00e3o\u00a0\n\nFigura\u00a027.\u00a0Aspecto\u00a0geral\u00a0da\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n80\u00a0\n\u00a0\n\nrevestidos\u00a0(regos).\u00a0A\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0d'\u00c1gua\u00a0tinha,\u00a0no\u00a0ano\u00a0hidrol\u00f3gico\u00a01993,\u00a0um\u00a0caudal\u00a0estimado\u00a0\n\nem\u00a010\u00a0m3/h,\u00a0bastante\u00a0superior\u00a0ao\u00a0medido\u00a0na\u00a0Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(2,6\u00a0m3/h),\u00a0mesmo\u00a0tendo?se\u00a0tido\u00a0\n\no\u00a0cuidado\u00a0de\u00a0estabilizar\u00a0o\u00a0fluxo\u00a0de\u00a0sa\u00edda\u00a0do\u00a0lago.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.6.\u00a0INVENT\u00c1RIO\u00a0HIDROGEOL\u00d3GICO:\u00a0CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\u00a0SUM\u00c1RIA\u00a0\n\u00a0\n\nPara\u00a0al\u00e9m\u00a0dos\u00a0reconhecimentos\u00a0efectuados\u00a0procedemos\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e0\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pontos\u00a0\n\nde\u00a0\u00e1gua\u00a0existentes\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0e\u00a0em\u00a0redor\u00a0do\u00a0Mosteiro.\u00a0As\u00a0respectivas\u00a0fichas\u00a0do\u00a0\n\ninvent\u00e1rio\u00a0 hidrogeol\u00f3gico\u00a0 encontram?se\u00a0 no\u00a0 anexo\u00a0 II.\u00a0 Foram\u00a0 recolhidas\u00a0 amostras\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 nas\u00a0\n\ndiferentes\u00a0minas\u00a0e\u00a0efectuadas\u00a0an\u00e1lises\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0para\u00a0descortinarmos\u00a0o\u00a0seu\u00a0hidroquimismo,\u00a0\n\nbem\u00a0como\u00a0o\u00a0seu\u00a0poss\u00edvel\u00a0uso\u00a0para\u00a0consumo\u00a0humano\u00a0e/ou\u00a0agr\u00edcola.\u00a0\n\nForam\u00a0realizadas\u00a0dois\u00a0tipos\u00a0de\u00a0an\u00e1lises:\u00a0uma\u00a0mais\u00a0expedita\u00a0ou\u00a0de\u00a0campo,\u00a0realizada\u00a0aquando\u00a0da\u00a0\n\nrecolha\u00a0das\u00a0amostras\u00a0para\u00a0o\u00a0laborat\u00f3rio,\u00a0e\u00a0outra\u00a0mais\u00a0completa\u00a0realizada\u00a0em\u00a0laborat\u00f3rio.\u00a0Toda\u00a0a\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0recolhida\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0ou\u00a0que\u00a0foi\u00a0utilizada\u00a0para\u00a0an\u00e1lise\u00a0 in\u00a0situ\u00a0foi\u00a0\u00e1gua\u00a0preferencialmente\u00a0\n\ncorrente.\u00a0 As\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 laboratoriais\u00a0 das\u00a0\u00e1guas\u00a0 em\u00a0 estudo\u00a0 foram\u00a0 efectuadas\u00a0 no\u00a0 Instituto\u00a0 Ricardo\u00a0\n\nJorge,\u00a0no\u00a0Porto2,\u00a0e\u00a0a\u00a0radioactividade\u00a0 das\u00a0\u00e1guas\u00a0foi\u00a0analisada\u00a0no\u00a0 laborat\u00f3rio\u00a0de\u00a0radioactividade\u00a0\n\nnatural\u00a0 do\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 da\u00a0 Terra\u00a0 da\u00a0 Faculdade\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 e\u00a0 Tecnologia\u00a0 da\u00a0\n\nUniversidade\u00a0de\u00a0Coimbra,\u00a0sob\u00a0coordena\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Prof.\u00a0Doutor\u00a0Alcides\u00a0Pereira.\u00a0\n\nA\u00a0an\u00e1lise\u00a0mais\u00a0expedita\u00a0foi\u00a0realizada\u00a0com\u00a0um\u00a0equipamento\u00a0multiparam\u00e9trico\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0HI\u00a0\n\n991300\u00a0 da\u00a0 Hanna\u00a0 Instruments.\u00a0 Este\u00a0 foi\u00a0 devidamente\u00a0 calibrado\u00a0 antes\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 utilizado\u00a0 e\u00a0 regista\u00a0\n\nvalores\u00a0 de\u00a0 pH,\u00a0 de\u00a0 condutividade\u00a0 el\u00e9ctrica\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 temperatura.\u00a0 Para\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 \u00e1guas\u00a0\n\nutilizou?se\u00a0o\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Piper\u00a0(figura\u00a028),\u00a0onde\u00a0projectamos\u00a0os\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0as\u00a0nove\u00a0\n\namostras.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n2\u00a0\u00a0As\u00a0an\u00e1lises\u00a0hidroqu\u00edmicas\u00a0foram\u00a0disponibilizadas\u00a0pelo\u00a0Laborat\u00f3rio\u00a0de\u00a0Cartografia\u00a0e\u00a0Geologia\u00a0Aplicada\u00a0\n(LABCARGA|ISEP).\u00a0\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n81\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0figura\u00a029\u00a0apresenta\u00a0o\u00a0invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0realizado\u00a0e\u00a0os\u00a0diagramas\u00a0de\u00a0Stiff\u00a0e\u00a0Piper\u00a0dos\u00a0\n\npontos\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0analisados.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a028.\u00a0Projec\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Pipper\u00a0dos\u00a0resultados\u00a0das\u00a0nove\u00a0an\u00e1lises.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\u00a0\n\n83\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a029.\u00a0Invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0e\u00a0diagramas\u00a0de\u00a0Stiff\u00a0e\u00a0Piper\u00a0das\u00a0amostras\u00a0analisadas\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\u00a0\n\n85\u00a0\n\u00a0\n\nDesigna\u00e7\u00e3o M\u00a0(Km) P\u00a0\u00a0\u00a0(Km\u00a0)\nCota\u00a0\u00a0\n(m\u00a0)\n\n\u00a01994 2005 2010\u00a0(Lab) 2010\n\u00a01994\u00a0\n_2\n\n\u00a02010_2 2004 \u00a02010\u00a0_2 1994\u00a0\u00a0(in\u00a0situ) 1994\u00a0(Lab) 2005\u00a0(Lab) 2010\u00a0(in\u00a0situ) 2010\u00a0(Lab)2\n\nNascente\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Pedro 170.435,0 508.380,0 165,0 70.3 b) b) b) 1.36 b) 12.0 b) 5,9 b) b) b) b)\nNascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(W\u00a0) 171.145,0 509.995,0 70,0 95.8 b) b) b) 44,0 b) 12.5 b) 5,7 5,8 b) b) b)\nNascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(E\u00a0) 171.147,0 509.995,0 70,0 76.0 b) b) b) a)\u00a06 b) 12.5 b) 5,5 5,7 b) b) b)\nNascente\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Sul 170.915,0 509.150,0 166,0 55.8 b) b) b) 0.02 b) 9.5 b) 6,0 b) b) b) b)\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras 170.875,0 509.320,0 135,0 71.3 b) b) b) 2.6 b) 12.0 7,1 7,6 b) b) b)\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras 171.295,0 509.258,0 0,0 b) b) 56,0 68,0 b) b) b) 14,5 b) b) b) 6,5 6,3\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras 171.245,0 509.179,0 0,0 b) b) 55,0 64,0 b) b) b) 15,2 b) b) b) 6,4 6,2\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras 171.229,0 509.166,0 0,0 b) b) 90,0 104,0 b) b) b) 15,6 b) b) b) 6,5 6,5\nMina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 170.945,0 509.670,0 104,0 86.0 b) b) b) 10.0 b) 11.5 b) 6,8 b) b) b) b)\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita 170.307,0 509.240,0 184,0 88.0 b) 74,0 68,0 0.04 b) 10.0 14,6 7,2 7,4 b) 6,7 6,9\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a 170.400,0 509.215,0 164,0 b) b) 51,0 51,0 \u2039\u00a00.04 b) b) 14,2 b) b) b) 5,6 5,6\nFuro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Filipe 170.310,0 508.870,0 263,0 91,0 97,4 b) 120,0 c)3 b) b) 18,0 b) b) 6,1 6,1 b)\nFuro\u00a0da\u00a0Cachada 169.980,0 508.785,0 174,0 179.0 b) b) b) c)1 b) b) b) b) b) b) b)\nFuro\u00a0Carreira\u00a01 171.528,0 509.471,0 126,2 b) b) b) 67,0 b) b) 17,0 b) b) b) 6,1 b)\nFuro\u00a0Carreira\u00a02 171.356,0 509.481,0 125,0 b) b) b) 63,0 b) b) b) 16,8 b) b) b) 5,8 b)\nCanal\u00a0do\u00a0lago b) b) b) b) b) b) 55,0 b) b) b) 17,0 b) b) b) 6,3 b)\nMina\u00a0Cabrita\u00a0+Mina\u00a0Pregui\u00e7a 171.044,0 509.273,0 164,1 b) b) b) 59,0 b) b) b) 13,7 b) b) b) 6,4 b)\nFonte\u00a0da\u00a0Curva 171.247,0 509.372,0 128,4 b) b) 52,0 85,0 b) b) b) 14,6 b) b) b) 6,0 5,7\nMina\u00a0do\u00a0Passal 171.277,0 509.506,0 110,9 b) b) 97,0 104,0 b) b) b) 13,8 b) b) b) 5,5 5,5\nMina\u00a0do\u00a0Canal 171.271,0 509.358,0 128,7 b) b) 38,0 50,0 b) b) b) 14,0 b) b) b) 5,3 5,7\nMina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento 171.091,0 509.494,0 128,6 b) b) 110,0 121,0 b) b) b) 15,1 b) b) b) 5,9 5,6\nDep\u00f3sito\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0das\u00a0Minas b) b) b) b) b) 40,2 b) b) b) b) b) b) b) b) b) 6,3\n\nCoordenadas\npHTemperatura\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0(\u00b0C\u00a0)\nCondutividade\u00a0el\u00e9ctrica\n\n(\u00a0?S/cm\u00a0)\nCaudal\u00a0\u00a0(m3/h\u00a0)\n\nComo\u00a0 se\u00a0 demonstra\u00a0 na\u00a0 tabela\u00a0 12\u00a0 a\u00a0 temperatura\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 varia\u00a0 entre\u00a0 13,5\u00b0\u00a0 e\u00a0 18\u00b0C.\u00a0 Na\u00a0\n\ngeneralidade\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0analisadas\u00a0s\u00e3o\u00a0\u00e1cidas\u00a0(o\u00a0pH\u00a0varia\u00a0entre\u00a05\u00a0e\u00a06,9).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo\u00a0furo\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Filipe,\u00a0o\u00a0valor\u00a0da\u00a0condutividade\u00a0el\u00e9ctrica\u00a0nas\u00a0an\u00e1lises\u00a0realizada\u00a0em\u00a01994\u00a0e\u00a0em\u00a0\n\n2005,\u00a0 t\u00eam\u00a0 valores\u00a0 semelhantes\u00a0 (91\u00a0 e\u00a0 97,4\u00a0 ?S/cm).\u00a0 Ambos\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 foram\u00a0 determinados\u00a0 em\u00a0\n\nlaborat\u00f3rio.\u00a0Neste\u00a0mesmo\u00a0furo,\u00a0foi\u00a0avaliado,\u00a0em\u00a0Maio\u00a0de\u00a02010,\u00a0o\u00a0valor\u00a0da\u00a0condutividade\u00a0medido\u00a0\n\nno\u00a0campo\u00a0rondou\u00a0os\u00a0120\u00a0?S/cm,\u00a0cujo\u00a0valor\u00a0\u00e9\u00a0perfeitamente\u00a0aceit\u00e1vel.\u00a0\n\nRelativamente\u00a0 aos\u00a0 resultados\u00a0 das\u00a0 an\u00e1lises\u00a0 efectuadas\u00a0 em\u00a0 laborat\u00f3rio\u00a0 (anexo\u00a0 III),\u00a0 podemos\u00a0\n\nconcluir\u00a0que\u00a0praticamente\u00a0todas\u00a0as\u00a0amostras\u00a0n\u00e3o\u00a0cont\u00eam\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica.\u00a0As\u00a0\u00e1guas\u00a0t\u00eam\u00a0muito\u00a0\n\npoucos\u00a0 fluoretos\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 da\u00a0 condutividade\u00a0 el\u00e9ctrica\u00a0 e\u00a0 do\u00a0 pH\u00a0 obtidos\u00a0 em\u00a0 laborat\u00f3rio\u00a0 s\u00e3o\u00a0\n\naproximados\u00a0aos\u00a0obtidos\u00a0no\u00a0campo.\u00a0A\u00a0amostra\u00a0Tb1,\u00a0recolhida\u00a0na\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento,\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\ncloretada,\u00a0magnesiana?s\u00f3dica,\u00a0sendo\u00a0muito\u00a0rica\u00a0em\u00a0nitratos;\u00a0nitratos\u00a0esses\u00a0explicados,\u00a0talvez\u00a0pela\u00a0\n\npr\u00e1tica\u00a0da\u00a0agricultura\u00a0nos\u00a0campos\u00a0adjacentes\u00a0\u00e0\u00a0mina.\u00a0A\u00a0amostra\u00a0Tb2\u00a0foi\u00a0recolhida\u00a0na\u00a0fonte\u00a0da\u00a0\n\ncurva\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\u00e1gua\u00a0cloretada,\u00a0s\u00f3dica.\u00a0\n\nAs\u00a0amostras\u00a0Tb3,\u00a0Tb4,\u00a0e\u00a0Tb5,\u00a0foram\u00a0todas\u00a0retiradas\u00a0da\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras:\u00a0a\u00a0Tb3\u00a0do\u00a0tro\u00e7o\u00a0G1,\u00a0a\u00a0\n\nTb4\u00a0do\u00a0tro\u00e7o\u00a0G2\u00a0e\u00a0a\u00a0Tb5\u00a0do\u00a0fundo\u00a0do\u00a0tro\u00e7o\u00a0da\u00a0G2,\u00a0apresentando\u00a0os\u00a0seguintes\u00a0resultados:\u00a0\n\n ?\u00a0A\u00a0amostra\u00a0Tb3\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\u00e1gua\u00a0cloretada,\u00a0s\u00f3dica,\u00a0com\u00a0um\u00a0teor\u00a0consider\u00e1vel\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio\u00a0(39\u00a0\n\n?g/L).\u00a0\n\nTabela\u00a012.\u00a0S\u00edntese\u00a0dos\u00a0par\u00e2metros\u00a0hidrogeol\u00f3gicos\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0analisadas\u00a0no\u00a0campo\u00a0[(a)\u00a0Valores\u00a0Calculados;\u00a0b)N\u00e3o\u00a0\nforam\u00a0feitas\u00a0medi\u00e7\u00f5es;\u00a0c)\u00a0Por\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0propriet\u00e1rio].\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n86\u00a0\n\u00a0\n\n ?\u00a0A\u00a0amostra\u00a0Tb4\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\u00e1gua\u00a0cloretada,\u00a0s\u00f3dica,\u00a0mas,\u00a0das\u00a0amostras\u00a0recolhidas\u00a0na\u00a0\n\nmina\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0que\u00a0possui\u00a0o\u00a0valor\u00a0mais\u00a0baixo\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio\u00a0(21\u00a0?g/L).\u00a0\n\n ?\u00a0A\u00a0amostra\u00a0Tb5\u00a0\u00e9\u00a0uma\u00a0\u00e1gua\u00a0sulfatada,\u00a0clorada,\u00a0s\u00f3dica\u00a0e\u00a0a\u00a0amostra\u00a0que\u00a0possui\u00a0o\u00a0teor\u00a0mais\u00a0\n\nelevado\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio\u00a0(544\u00a0?g/L).\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0possui\u00a0um\u00a0teor\u00a0elevado\u00a0de\u00a0ferro,\u00a0que\u00a0em\u00a0conjunto\u00a0\n\ncom\u00a0o\u00a0do\u00a0ars\u00e9nio,\u00a0presume?se\u00a0ser\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0arsenopirites.\u00a0Recorde?se\u00a0que\u00a0o\u00a0\n\nlimite\u00a0permitido\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio\u00a0pela\u00a0organiza\u00e7\u00e3o\u00a0mundial\u00a0de\u00a0sa\u00fade\u00a0\u00e9\u00a0de\u00a010\u00a0?g/L,\u00a0segundo\u00a0ao\u00a0\n\nvalor\u00a0param\u00e9trico\u00a0do\u00a0Decreto?Lei\u00a0306/07,\u00a0sendo\u00a0os\u00a0tr\u00eas\u00a0valores\u00a0detectados\u00a0na\u00a0mina\u00a0das\u00a0\n\nAveleiras\u00a0muito\u00a0superiores\u00a0aos\u00a0limites\u00a0permitidos\u00a0para\u00a0consumo\u00a0humano.\u00a0\n\n\u00a0\n\nExiste\u00a0ainda\u00a0valores\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio\u00a0nas\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0do\u00a0Canal,\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento,\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0da\u00a0\n\nCabrita\u00a0e\u00a0da\u00a0Fonte\u00a0da\u00a0curva,\u00a0mas\u00a0s\u00e3o\u00a0valores\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0limite\u00a0permitido\u00a0por\u00a0lei\u00a0(variam\u00a0de\u00a04\u00a0a\u00a0<\u00a0\n\n2,5\u00a0?g/L).\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0valor\u00a0de\u00a0Rad\u00e3o\u00a0mais\u00a0elevado\u00a0(tabela\u00a013)\u00a0registou?se\u00a0na\u00a0amostra\u00a0Tb5,\u00a0com\u00a0127,60\u00a0Bq/L\u00a0e\u00a0o\u00a0\n\nvalor\u00a0mais\u00a0baixo\u00a0registado\u00a0corresponde\u00a0\u00e0\u00a0amostra\u00a0da\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0com\u00a04,00\u00a0Bq/L.\u00a0Todos\u00a0os\u00a0\n\nvalores\u00a0de\u00a0alfa\u00a0e\u00a0beta\u00a0s\u00e3o\u00a0inferiores\u00a0a\u00a01,\u00a0estando\u00a0alguns\u00a0abaixo\u00a0do\u00a0limite\u00a0de\u00a0detec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nTodas\u00a0as\u00a0amostra\u00a0recolhidas\u00a0nas\u00a0restantes\u00a0minas\u00a0da\u00a0\u00e1gua,\u00a0a\u00a0Tb6\u00a0?\u00a0mina\u00a0do\u00a0Canal,\u00a0a\u00a0Tb7\u00a0?\u00a0mina\u00a0\n\nda\u00a0Cabrita,\u00a0a\u00a0Tb8\u00a0?\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0e\u00a0a\u00a0Tb9\u00a0?\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0s\u00e3o\u00a0\u00e1guas\u00a0cloretadas\u00a0e\u00a0s\u00f3dicas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n87\u00a0\n\u00a0\n\nTabela\u00a013.\u00a0Valores\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio,\u00a0rad\u00e3o\u00a0e\u00a0carbono\u00a0org\u00e2nico\u00a0total.\u00a0\n\nArs\u00e9nio\u00a0(?g/L) Rad\u00e3o\u00a0(Bq/L) Alfa Beta\nCarbono\u00a0Org\u00e2nico\u00a0\nTotal\u00a0(mg/L\u00a0C)\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab)\n\nN1 b) b) b) b) b)\n\nN2 b) b) b) b) b)\n\nN3 b) b) b) b) b)\n\nN4 b) b) b) b) b)\n\nM1 b) b) b) b) b)\n\nTB3 39 26,4&lt;ld 0,16&lt;1,00\n\nTB4 21 20&lt;ld 0,07&lt;1,00\n\nTB5 544 127,6 0,7 0,13&lt;1,00\n\nM5 b) b)\n\nTB7 4 4 0,04 0,14&lt;1,00\n\nTB8&lt;2,50 54,3 0,03 0,05&lt;1,00\n\nTB14 b) b) b) b) b)\n\nF2 b) b) b) b) b)\n\nTB11 b) b) b) b) b)\n\nTB12 b) b) b) b) b)\n\nTB10 b) b) b) b) b)\n\nTB2 3 12,5 0,03 0,2&lt;1,00\n\nTB9 5 22,3 0 0,01&lt;1,00\n\nTB6&lt;2,50 12,8&lt;ld 0,25&lt;1,00\n\nTB1&lt;2,50 83,4 0,04 0,09&lt;1,00\n\nD1 b) b) b) b) b) \u00a0\n\nO\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox\u00a0\u00e9\u00a0utilizado\u00a0para\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0para\u00a0uso\u00a0agr\u00edcola,\u00a0indicando?nos\u00a0\n\nse\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0\u00e9\u00a0apropriada\u00a0ou\u00a0n\u00e3o\u00a0para\u00a0fins\u00a0de\u00a0 irriga\u00e7\u00e3o.\u00a0Este\u00a0diagrama\u00a0relaciona\u00a0a\u00a0condutividade\u00a0\n\nel\u00e9ctrica\u00a0(CE,\u00a0?S/cm)\u00a0com\u00a0a\u00a0taxa\u00a0de\u00a0adsor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0(TAS).\u00a0A\u00a0condutividade\u00a0el\u00e9ctrica\u00a0reflecte\u00a0a\u00a0\n\ncapacidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua\u00a0conduzir\u00a0a\u00a0corrente\u00a0el\u00e9ctrica,\u00a0estado\u00a0directamente\u00a0associado\u00a0ao\u00a0conte\u00fado\u00a0de\u00a0\n\nsais\u00a0dissolvidos.\u00a0A\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0desta\u00a0propriedade\u00a0faz?se,\u00a0geralmente,\u00a0in\u00a0situ\u00a0com\u00a0um\u00a0condutiv\u00edmetro\u00a0\n\nport\u00e1til.\u00a0A\u00a0taxa\u00a0de\u00a0adsor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0\u00e9\u00a0dada\u00a0pela\u00a0seguinte\u00a0express\u00e3o,\u00a0na\u00a0qual\u00a0as\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\n\ns\u00f3dio\u00a0(Na),\u00a0c\u00e1lcio\u00a0(Ca)\u00a0e\u00a0magn\u00e9sio\u00a0(Mg)\u00a0se\u00a0encontram\u00a0em\u00a0meq/L:\u00a0\n\nTAS\u00a0=\u00a0[(Na)/?((Ca+Mg)/2)]\u00a0\n\nA\u00a0taxa\u00a0de\u00a0adsor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0d\u00e1?nos\u00a0a\u00a0percentagem\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0contida\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0que\u00a0pode\u00a0ser\u00a0\n\nadsorvida\u00a0pelo\u00a0solo.\u00a0\u00a0\n\nO\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox\u00a0permite\u00a0estabelecer\u00a0oito\u00a0grupos:\u00a0\n\nC1\u00a0?\u00a0Baixa\u00a0salinidade\u00a0\n\nC2\u00a0?\u00a0Salinidade\u00a0m\u00e9dia\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n88\u00a0\n\u00a0\n\nC3\u00a0?\u00a0Salinidade\u00a0elevada\u00a0\n\nC4\u00a0?\u00a0Salinidade\u00a0muito\u00a0elevada\u00a0\n\nS1\u00a0?\u00a0Baixo\u00a0conte\u00fado\u00a0em\u00a0s\u00f3dio\u00a0\n\nS2\u00a0?\u00a0Conte\u00fado\u00a0m\u00e9dio\u00a0em\u00a0s\u00f3dio\u00a0\n\nS3\u00a0?\u00a0Conte\u00fado\u00a0elevado\u00a0em\u00a0s\u00f3dio\u00a0\n\nS4?Conte\u00fado\u00a0muito\u00a0elevado\u00a0em\u00a0s\u00f3dio\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0os\u00a0valores\u00a0obtidos,\u00a0classificam?se\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0em\u00a016\u00a0grupos\u00a0diferentes,\u00a0segundo\u00a0\n\nos\u00a0perigos\u00a0de\u00a0alcaliniza\u00e7\u00e3o,\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0TAS,\u00a0e\u00a0de\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o,\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0CE.\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a014\u00a0apresentam?se\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0condutividade\u00a0el\u00e9ctrica,\u00a0as\u00a0concentra\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0\n\n(Na),\u00a0c\u00e1lcio\u00a0(Ca),\u00a0Magn\u00e9sio\u00a0(Mg)\u00a0e\u00a0os\u00a0valores\u00a0da\u00a0taxa\u00a0de\u00a0adsor\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0s\u00f3dio\u00a0para\u00a0os\u00a0vinte\u00a0pontos\u00a0de\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0analisados.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a014.\u00a0Tabela\u00a0de\u00a0valores\u00a0de\u00a0condutividade\u00a0el\u00e9ctrica,\u00a0c\u00e1lcio,\u00a0magn\u00e9sio,\u00a0s\u00f3dio\u00a0e\u00a0TAS\u00a0[(b)\u00a0N\u00e3o\u00a0foram\u00a0feitas\u00a0\n\nmedi\u00e7\u00f5es].\u00a0\n\nN1 Nascente\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Pedro b) b) b) b) b)\n\nN2 Nascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(W\u00a0) b) b) b) b) b)\n\nN3 Nascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(E\u00a0) b) b) b) b) b)\n\nN4 Nascente\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Sul b) b) b) b) b)\n\nM1 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras b) b) b) b) b)\n\nTB3 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 0,105 0,107 0,296 0,909 68\n\nTB4 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 0,09 0,091 0,331 1,101 64\n\nTB5 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 0,15 0,214 0,383 0,898 104\n\nM5 Mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua b) b) b) b) b)\n\nTB7 Mina\u00a0da\u00a0Cabrita 0,115 0,115 0,387 1,142 68\n\nTB8 Mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a 0,07 0,091 0,291 1,029 51\n\nTB14 Furo\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Filipe b) b) b) b) 120\n\nF2 Furo\u00a0da\u00a0Cachada b) b) b) b) b)\n\nTB11 Furo\u00a0Carreira\u00a01 b) b) b) b) 67\n\nTB12 Furo\u00a0Carreira\u00a02 b) b) b) b) 63\n\nTB10 Mina\u00a0Cabrita\u00a0+Mina\u00a0Pregui\u00e7 b) b) b) b) 55\n\nTB2 Fonte\u00a0da\u00a0Curva 0,06 0,099 0,296 1,05 59\n\nTB9 Mina\u00a0do\u00a0Passal 0,08 0,288 0,461 1,075 85\n\nTB6 Mina\u00a0do\u00a0Canal 0,05 0,082 0,217 0,846 104\n\nTB1 Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento 0,235 0,346 0,322 0,598 50\n\nD1 Dep\u00f3sito\u00a0dos\u00a0furos\u00a01\u00a0e\u00a02 b) b) b) b) 121\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Designa\u00e7\u00e3o Ca\u00a0(meq/L) Mg\u00a0(meq/L) TAS\nCondutividade\u00a0\n\nel\u00e9ctrica\u00a0\u00a0\u00a0(?S/cm)\nNa\u00a0(meq/L)\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n89\u00a0\n\u00a0\n\nPor\u00a0seu\u00a0turno,\u00a0na\u00a0figura\u00a030\u00a0apresenta?se\u00a0a\u00a0projec\u00e7\u00e3o\u00a0no\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox\u00a0de\u00a0duas\u00a0das\u00a0vinte\u00a0\n\namostras\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0uma\u00a0vez\u00a0que\u00a0para\u00a0as\u00a0restantes\u00a0os\u00a0valores\u00a0de\u00a0CE\u00a0s\u00e3o\u00a0inferiores\u00a0a\u00a0100\u00a0?S/cm.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nSegundo\u00a0o\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox,\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0analisadas\u00a0revelam\u00a0um\u00a0baixo\u00a0risco\u00a0de\u00a0saliniza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nalcaliniza\u00e7\u00e3o\u00a0(C1S1).\u00a0Tendo\u00a0por\u00a0base\u00a0o\u00a0Decreto?Lei\u00a0n\u00ba\u00a0236/98,\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0utilizada\u00a0\n\npara\u00a0 rega\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 respeite\u00a0 uma\u00a0 s\u00e9rie\u00a0 de\u00a0 par\u00e2metros\u00a0 f\u00edsico?qu\u00edmicos\u00a0 e\u00a0 f\u00edsicos.\u00a0 Comparando\u00a0 os\u00a0\n\nresultados\u00a0das\u00a0nossas\u00a0an\u00e1lises\u00a0com\u00a0os\u00a0valores\u00a0admiss\u00edveis\u00a0estipulados\u00a0no\u00a0referido\u00a0Decreto?Lei\u00a0e\u00a0\n\nbaseados\u00a0na\u00a0an\u00e1lise\u00a0do\u00a0diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox,\u00a0podemos\u00a0concluir\u00a0que\u00a0as\u00a0\u00e1guas\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0\n\nde\u00a0Tib\u00e3es\u00a0s\u00e3o\u00a0adequadas\u00a0para\u00a0a\u00a0pr\u00e1tica\u00a0de\u00a0rega.\u00a0Apesar\u00a0das\u00a0an\u00e1lise\u00a0realizadas\u00a0\u00e0\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0mina\u00a0das\u00a0\n\nAveleiras\u00a0ter\u00a0revelado\u00a0valores\u00a0de\u00a0ars\u00e9nio\u00a0superiores\u00a0ao\u00a0valor\u00a0admiss\u00edvel,\u00a0especialmente\u00a0na\u00a0galeria\u00a0\n\nmais\u00a0profunda\u00a0da\u00a0mina\u00a0(local\u00a0de\u00a0maior\u00a0mineraliza\u00e7\u00e3o),\u00a0\u00e0\u00a0medida\u00a0que\u00a0nos\u00a0vamos\u00a0aproximando\u00a0da\u00a0\n\nFigura\u00a030.\u00a0Diagrama\u00a0de\u00a0Wilcox.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n90\u00a0\n\u00a0\n\nboca\u00a0da\u00a0mina,\u00a0o\u00a0valor\u00a0vai\u00a0diminuindo,\u00a0devido\u00a0\u00e0s\u00a0v\u00e1rias\u00a0infiltra\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0existentes.\u00a0Esta\u00a0\u00e1gua\u00a0\n\ndas\u00a0Aveleiras\u00a0segue\u00a0em\u00a0direc\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0lago,\u00a0onde\u00a0se\u00a0junta\u00a0com\u00a0a\u00a0\u00e1gua\u00a0da\u00a0mina\u00a0do\u00a0moinho,\u00a0diluindo?\n\nse\u00a0ainda\u00a0mais\u00a0o\u00a0seu\u00a0teor\u00a0em\u00a0ars\u00e9nio,\u00a0sendo\u00a0depois\u00a0encaminhada\u00a0para\u00a0os\u00a0sistemas\u00a0de\u00a0rega.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.7.\u00a0AVALIA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\u00a0DOS\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0\n\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0vista\u00a0a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0preliminar\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico?mineiro\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0mosteiro\u00a0de\u00a0\n\nTib\u00e3es,\u00a0 utilizaremos\u00a0 o\u00a0 m\u00e9todo\u00a0 proposto\u00a0 por\u00a0 Brilha\u00a0 (2005)\u00a0 para\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico.\u00a0 \u00c9\u00a0\n\nincontorn\u00e1vel\u00a0que\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0no\u00a0seu\u00a0todo,\u00a0representar\u00e1\u00a0um\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0onde\u00a0\n\npoderemos\u00a0 observar\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 aspectos\u00a0 da\u00a0 geodiversidade\u00a0 a\u00ed\u00a0 presente,\u00a0 nomeadamente:\u00a0 a\u00a0\n\nhidrogeologia\u00a0 representada\u00a0 pelas\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 minas\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua;\u00a0 a\u00a0 geologia\u00a0 (litologia,\u00a0 tect\u00f3nica,\u00a0\n\nmineralogia,\u00a0 etc.)\u00a0 representadas\u00a0 no\u00a0 interior\u00a0 da\u00a0 mina\u00a0 de\u00a0 volfr\u00e2mio\u00a0 das\u00a0 Aveleiras;\u00a0 as\u00a0 diversas\u00a0\n\nconstru\u00e7\u00f5es\u00a0arquitect\u00f3nicas\u00a0cuja\u00a0mat\u00e9ria?prima\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0diferentes\u00a0rochas\u00a0existentes\u00a0na\u00a0regi\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\nMetodologia\u00a0\n\nTornou?se\u00a0assim\u00a0necess\u00e1rio\u00a0adaptar\u00a0o\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0Brilha\u00a0(2005)\u00a0ao\u00a0nosso\u00a0caso\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0de\u00a0\n\nmodo\u00a0a\u00a0que\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0sejam\u00a0os\u00a0mais\u00a0objectivos\u00a0poss\u00edveis,\u00a0sendo\u00a0a\u00a0sua\u00a0defini\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ne\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0menos\u00a0amb\u00edgua.\u00a0\n\nPara\u00a0cada\u00a0grupo\u00a0de\u00a0crit\u00e9rios,\u00a0intr\u00ednsecos\u00a0ao\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(A),\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0o\u00a0uso\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\n\n(B)\u00a0e\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0fomos\u00a0atribuindo\u00a0pontos\u00a0a\u00a0cada\u00a0\n\nitem,\u00a0mediante\u00a0os\u00a0valores\u00a0propostos\u00a0na\u00a0classifica\u00e7\u00e3o.\u00a0Relativamente\u00a0aos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0intr\u00ednsecos\u00a0ao\u00a0\n\ngeoss\u00edtio\u00a0(A),\u00a0adaptamos\u00a0os\u00a0crit\u00e9rios\u00a0relativo\u00a0\u00e0\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0(A.2).\u00a0Dado\u00a0que\u00a0o\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico\u00a0em\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0todo\u00a0subterr\u00e2neo,\u00a0passamos\u00a0a\u00a0considerar\u00a0a\u00a0extens\u00e3o\u00a0das\u00a0galerias\u00a0(em\u00a0\n\nmetros)\u00a0 em\u00a0 detrimento\u00a0 da\u00a0 \u00e1rea\u00a0 ocupada\u00a0 pelo\u00a0 geoss\u00edtio.\u00a0 Tamb\u00e9m\u00a0 adicionamos\u00a0 ao\u00a0 crit\u00e9rio\u00a0 de\u00a0\n\ndiversidade\u00a0de\u00a0elementos\u00a0de\u00a0interesse\u00a0(A.5)\u00a0o\u00a0interesse\u00a0litol\u00f3gico,\u00a0hidr\u00edco\u00a0e\u00a0geomineiro.\u00a0No\u00a0que\u00a0\n\nrespeita\u00a0aos\u00a0crit\u00e9rios\u00a0relacionados\u00a0com\u00a0o\u00a0uso\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0no\u00a0item\u00a0B.3\u00a0\u2013\u00a0possibilidade\u00a0de\u00a0colheita\u00a0\n\nde\u00a0objectos\u00a0geol\u00f3gicos,\u00a0temos\u00a0em\u00a0considera\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0nos\u00a0nossos\u00a0locais,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0recolha\u00a0de\u00a0\n\nminerais\u00a0e\u00a0rochas,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0ser\u00e1\u00a0poss\u00edvel\u00a0a\u00a0recolha\u00a0de\u00a0amostras\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Para\u00a0a\u00a0acessibilidade\u00a0ao\u00a0\n\nlocal\u00a0(B.4),\u00a0consideramos\u00a0como\u00a0ponto\u00a0de\u00a0partida\u00a0a\u00a0entrada\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0visto\u00a0que\u00a0para\u00a0\n\nconseguirmos\u00a0 aceder\u00a0 \u00e0\u00a0 maior\u00a0 parte\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0 teremos\u00a0 de\u00a0 o\u00a0 fazer\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 entrada\u00a0\n\nprincipal\u00a0 do\u00a0 Mosteiro.\u00a0 Relativamente\u00a0 ao\u00a0 n\u00famero\u00a0 de\u00a0 habitantes\u00a0 (crit\u00e9rio\u00a0 B.6),\u00a0 tivemos\u00a0 como\u00a0\n\nrefer\u00eancia\u00a0o\u00a0n\u00famero\u00a0total\u00a0de\u00a0habitantes\u00a0no\u00a0concelho\u00a0de\u00a0Braga\u00a0no\u00a0ano\u00a0de\u00a02009.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n91\u00a0\n\u00a0\n\nPara\u00a0 os\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 relacionados\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 geoss\u00edtio,\u00a0 no\u00a0 item\u00a0 C.3\u00a0 \u2013\u00a0\n\ninteresse\u00a0para\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0mineira,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0foi\u00a0considerado\u00a0como\u00a0interesse\u00a0para\u00a0a\u00a0explora\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0\n\npossibilidade\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0Por\u00a0\u00faltimo,\u00a0na\u00a0fragilidade\u00a0(C.6),\u00a0modificamos\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ntendo\u00a0 em\u00a0 conta\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 nossa\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 estudo\u00a0 n\u00e3o\u00a0 abarca\u00a0 grande\u00a0 extens\u00e3o\u00a0 e\u00a0 nem\u00a0 estruturas\u00a0\n\ngeol\u00f3gicas\u00a0regionais\u00a0significativas.\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a015,\u00a0poderemos\u00a0observar\u00a0os\u00a0resultados\u00a0obtidos\u00a0para\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0locais\u00a0avaliados,\u00a0ap\u00f3s\u00a0\n\natribui\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0pontua\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0cada\u00a0crit\u00e9rio\u00a0(anexo\u00a0IV).\u00a0\n\nTabela\u00a015.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0global\u00a0para\u00a0determina\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\u00a0\n\nGeoss\u00edtios Total\u00a0A Total\u00a0B Total\u00a0C Geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito Classifica\u00e7\u00e3o\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0\u00a0\nVolfr\u00e2mio\n\n42 31 18 Internacional\u00a0ou\u00a0Nacional 47\n\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00c1gua 40 31 22 Internacional\u00a0ou\u00a0Nacional 48\n\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a 18 22 20 Regional\u00a0ou\u00a0Local 20\n\nMina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento 31 31 17 Regional\u00a0ou\u00a0Local 26\n\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita 33 29 19 Regional\u00a0ou\u00a0Local 27\n\nMina\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua 23 28 18 Regional\u00a0ou\u00a0Local 23\n\nMina\u00a0do\u00a0Passal 25 28 18 Regional\u00a0ou\u00a0Local 24\n\nMina\u00a0do\u00a0Canal 25 28 18 Regional\u00a0ou\u00a0Local 24\n\n\u00a0\n\nDe\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0obtida,\u00a0s\u00f3\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(\u00e1gua\u00a0subterr\u00e2nea\u00a0e\u00a0volfr\u00e2mio)\u00a0\n\npode\u00a0ser\u00a0proposta\u00a0como\u00a0um\u00a0geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional\u00a0ou\u00a0internacional,\u00a0sendo\u00a0as\u00a0\u00fanicas\u00a0que\u00a0\n\nrespeitam\u00a0 os\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 para\u00a0 atingirem\u00a0 esta\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o,\u00a0 nomeadamente,\u00a0 possuem\u00a0 em\u00a0\n\nacumula\u00e7\u00e3o:\u00a0A1,\u00a0A6,\u00a0A9,\u00a0B1\u00a0e\u00a0B2\u00a0s\u00e3o\u00a0maiores\u00a0ou\u00a0iguais\u00a0a\u00a03\u00a0e\u00a0A3\u00a0\u00e9\u00a0maior\u00a0ou\u00a0igual\u00a0a\u00a04.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0foi\u00a0o\u00a0\n\nlocal\u00a0 que\u00a0 apresentou\u00a0 maior\u00a0 pontua\u00e7\u00e3o,\u00a0 47\u00a0 pontos\u00a0 na\u00a0 mina\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 48\u00a0 pontos\u00a0 na\u00a0 mina\u00a0 de\u00a0\n\nvolfr\u00e2mio.\u00a0As\u00a0restantes\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0estudadas\u00a0s\u00e3o\u00a0todas\u00a0classificadas\u00a0como\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0regional\u00a0\n\nou\u00a0 local,\u00a0 pois\u00a0 n\u00e3o\u00a0 conseguiram\u00a0 atingir\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 m\u00ednimos\u00a0 exigidos\u00a0 em\u00a0 alguns\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 de\u00a0\n\navalia\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nA\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0baixa\u00a0pertence\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0com\u00a020\u00a0pontos.\u00a0A\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nCanal\u00a0 obtiveram\u00a0 a\u00a0 mesma\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 (24\u00a0 pontos).\u00a0 A\u00a0 mina\u00a0 do\u00a0 Moinho\u00a0 de\u00a0 \u00c1gua\u00a0 possui\u00a0 uma\u00a0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a023\u00a0pontos,\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a026\u00a0pontos\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a027\u00a0pontos.\u00a0\n\nAnalisando\u00a0 os\u00a0 resultados\u00a0 parciais,\u00a0 ou\u00a0 seja,\u00a0 os\u00a0 valores\u00a0 finais\u00a0 obtidos\u00a0 para\u00a0 cada\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0\n\ncrit\u00e9rios,\u00a0apresenta?se\u00a0de\u00a0seguida\u00a0os\u00a0valores\u00a0obtidos:\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n92\u00a0\n\u00a0\n\nTotal\u00a0A\n40\n42\n33\n31\n25\n25\n23\n18\n\nMina\u00a0do\u00a0Passal\nMina\u00a0do\u00a0Canal\n\nMina\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\n\nGeoss\u00edtios\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00c1gua\n\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?Volfr\u00e2mio\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita\n\nMina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\n\nTotal\u00a0B\n31\n31\n31\n29\n28\n28\n28\n22\n\nMina\u00a0do\u00a0Passal\nMina\u00a0do\u00a0Canal\n\nMina\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\n\nGeoss\u00edtios\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00c1gua\n\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?Volfr\u00e2mio\n\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita\nMina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\n\na) O\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\n\nNa\u00a0 tabela\u00a0 16\u00a0 podemos\u00a0 observar\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0\n\nintr\u00ednseco.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 mina\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 valor\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 intr\u00ednsecos\u00a0 do\u00a0 geoss\u00edtio\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0\n\nvolfr\u00e2mio,\u00a0 seguindo?se\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0 \u2013\u00a0 \u00c1gua,\u00a0 depois\u00a0 temos\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 da\u00a0 Cabrita,\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0\n\nBento,\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal,\u00a0a\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0por\u00a0\u00faltimo\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a.\u00a0\n\n\u00a0\n\nb) O\u00a0seu\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a017\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0uso\u00a0potencial.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0 mina\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0 valor\u00a0 total\u00a0 de\u00a0 crit\u00e9rios\u00a0 intr\u00ednsecos\u00a0 ao\u00a0 geoss\u00edtio\u00a0 \u00e9\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0\n\n(Volfr\u00e2mio\u00a0e\u00a0\u00c1gua)\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0com\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a031,\u00a0a\u00a0seguir\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0\n\ncom\u00a029\u00a0e\u00a0depois\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal\u00a0e\u00a0a\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0com\u00a0um\u00a0total\u00a0de\u00a028;\u00a0por\u00a0\n\n\u00faltimo\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0tem\u00a0um\u00a0valor\u00a0total\u00a0de\u00a022.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a016.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0valor\u00a0intr\u00ednseco\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\n\nTabela\u00a017.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0uso\u00a0potencial\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n93\u00a0\n\u00a0\n\nTotal\u00a0C\n22\n20\n19\n18\n18\n18\n18\n17\n\nMina\u00a0do\u00a0Canal\nMina\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\n\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?Volfr\u00e2mio\n\nMina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\n\nMina\u00a0do\u00a0Passal\n\nGeoss\u00edtios\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00c1gua\n\nMina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\n\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita\n\nc) Necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\n\nNa\u00a0 Tabela\u00a0 18\u00a0 podemos\u00a0 observar\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 a\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0com\u00a0maior\u00a0valor\u00a0total\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua,\u00a0a\u00a0segue?\n\nse\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0depois\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0e\u00a0por\u00a0\u00faltimo\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0do\u00a0Canal,\u00a0do\u00a0\n\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0espanhola\u00a0de\u00a0Cortes\u00a0&amp;\u00a0Urqui\u00a0(2009)\u00a0\n\nEmbora\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0obtida\u00a0pelo\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0Brilha\u00a0(2005)\u00a0seja\u00a0suficiente\u00a0para\u00a0identificar\u00a0os\u00a0\n\npotenciais\u00a0geoss\u00edtios\u00a0e,\u00a0tendo\u00a0em\u00a0conta\u00a0a\u00a0especificidade\u00a0da\u00a0nossa\u00a0\u00e1rea\u00a0de\u00a0estudo,\u00a0o\u00a0tipo\u00a0de\u00a0uso\u00a0\n\nactual\u00a0 e\u00a0 o\u00a0 nosso\u00a0 interesse,\u00a0 em\u00a0 etapas\u00a0 posteriores,\u00a0 de\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o,\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0\n\ndivulga\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0pequenos\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0pensamos\u00a0ser\u00a0conveniente\u00a0proceder\u00a0a\u00a0uma\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncomplementar,\u00a0 em\u00a0 simult\u00e2neo\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 geol\u00f3gica\u00a0 e\u00a0 geo?mineira.\u00a0 Para\u00a0 termos\u00a0 um\u00a0\n\nmaior\u00a0 detalhe\u00a0 das\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 do\u00a0 geoss\u00edtio,\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 foi\u00a0 realizada\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 pela\u00a0\n\nclassifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 adaptada\u00a0 de\u00a0 Cortes\u00a0 &amp;Urqui\u00a0 (2009),\u00a0 o\u00a0 que\u00a0 no\u00a0 final\u00a0 nos\u00a0 permite\u00a0 propor\u00a0 futuras\u00a0\n\npossibilidades\u00a0 de\u00a0 uso\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0 em\u00a0 fun\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 cient\u00edfico,\u00a0 did\u00e1ctico\u00a0 ou\u00a0 tur\u00edstico.\u00a0\n\nTamb\u00e9m\u00a0 nos\u00a0 permitir\u00e1\u00a0 verificar\u00a0 quais\u00a0 os\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 mais\u00a0 vulner\u00e1veis\u00a0 e\u00a0 os\u00a0 que\u00a0 necessitam\u00a0 de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0mais\u00a0urgente.\u00a0\n\nAtrav\u00e9s\u00a0do\u00a0c\u00e1lculo\u00a0do\u00a0 interesse\u00a0cient\u00edfico,\u00a0did\u00e1ctico\u00a0e\u00a0tur\u00edstico,\u00a0podemos\u00a0ordenar\u00a0os\u00a0nossos\u00a0\n\nlugares\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0mediante\u00a0os\u00a0seus\u00a0interesses:\u00a0\n\na)\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a019\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0cient\u00edfico.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a018.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0de\u00a0acordo\u00a0com\u00a0a\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n94\u00a0\n\u00a0\n\nNome\u00a0Mina Ic\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 180\nCabrita 180\nS\u00e3o\u00a0Bento 180\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 180\nPassal 145\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 125\nCanal 125\nPregui\u00e7a 110\n\nNome\u00a0Mina It\nS\u00e3o\u00a0Bento 260\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 240\nCabrita 240\nPassal 230\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 230\nCanal 230\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 200\nPregui\u00e7a 180\n\nNome\u00a0Mina Id\nS\u00e3o\u00a0Bento 295\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 290\nCabrita 290\nPassal 275\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 255\nCanal 255\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 250\nPregui\u00e7a 200\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAs\u00a0minas\u00a0com\u00a0maior\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0(Ic)\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0minas\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0e\u00a0\u00e1gua,\u00a0S.\u00a0\n\nBento\u00a0e\u00a0Cabrita\u00a0(180);\u00a0com\u00a0menor\u00a0Ic\u00a0temos\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0(110).\u00a0As\u00a0minas\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0\n\nCanal\u00a0t\u00eam\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0(125)\u00a0e\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal\u00a0tem\u00a0um\u00a0Ic\u00a0de\u00a0145.\u00a0\n\nb)\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0did\u00e1ctico\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a020\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0did\u00e1ctico.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0interesse\u00a0did\u00e1ctico\u00a0(Id)\u00a0varia\u00a0de\u00a0200\u00a0(mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a)\u00a0a\u00a0295\u00a0(mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento).A\u00a0mina\u00a0da\u00a0\n\nCabrita\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras?\u00e1gua,\u00a0t\u00eam\u00a0um\u00a0Id\u00a0de\u00a0290.\u00a0A\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua,\u00a0Canal\u00a0\n\ne\u00a0Aveleiras?volfr\u00e2mio,\u00a0tem\u00a0um\u00a0Id\u00a0inferior\u00a0a\u00a0290\u00a0mas\u00a0superior\u00a0a\u00a0200.\u00a0\n\nc)\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0tur\u00edstico\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a021\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0tur\u00edstico.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a019.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0cient\u00edfico.\u00a0\n\nTabela\u00a020.\u00a0Ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0did\u00e1ctico.\n\nTabela\u00a021.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pelo\u00a0seu\u00a0valor\u00a0tur\u00edstico.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n95\u00a0\n\u00a0\n\nNome\u00a0Mina V\nPregui\u00e7a 230\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 205\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 200\nCabrita 190\nPassal 185\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 185\nCanal 185\nS\u00e3o\u00a0Bento 175\n\nNome\u00a0Mina PPC\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 385\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 380\nCabrita 370\nS\u00e3o\u00a0Bento 355\nPregui\u00e7a 340\nPassal 330\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 310\nCanal 310\n\nA\u00a0mina\u00a0com\u00a0menor\u00a0 interesse\u00a0tur\u00edstico\u00a0(It)\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0(180).\u00a0Com\u00a0 ligeiro\u00a0 interesse\u00a0\n\nsuperior\u00a0est\u00e1\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0(200),\u00a0seguida\u00a0pelas\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0\n\nde\u00a0 \u00c1gua\u00a0 (230).\u00a0 A\u00a0 minha\u00a0 da\u00a0 Cabrita\u00a0 tem\u00a0 um\u00a0 interesse\u00a0 tur\u00edstico\u00a0 de\u00a0 240\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 com\u00a0 maior\u00a0\n\ninteresse\u00a0tem\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0260\u00a0\u2013\u00a0S.\u00a0Bento.\u00a0\n\nVulnerabilidade\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0\n\nRelativamente\u00a0\u00e0\u00a0vulnerabilidade\u00a0de\u00a0cada\u00a0um\u00a0dos\u00a0lugares,\u00a0foram\u00a0classificados\u00a0individualmente\u00a0\n\nde\u00a0modo\u00a0a\u00a0quantificarmos\u00a0a\u00a0sua\u00a0vulnerabilidade.\u00a0Na\u00a0tabela\u00a022\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0vulnerabilidade.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nO\u00a0valor\u00a0(V)\u00a0varia\u00a0de\u00a0175\u00a0(S\u00e3o\u00a0Bento)\u00a0a\u00a0230\u00a0(Pregui\u00e7a).\u00a0Entre\u00a0estes\u00a0valores\u00a0situam?se\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0\n\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua,\u00a0Passal,\u00a0Canal,\u00a0Cabrita,\u00a0Aveleiras\u00a0Volfr\u00e2mio\u00a0e\u00a0Aveleiras\u00a0\u00c1gua.\u00a0\n\nPrioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nBaseado\u00a0 no\u00a0 interesse\u00a0 cient\u00edfico,\u00a0 did\u00e1ctico\u00a0 e\u00a0 tur\u00edstico,\u00a0 adicionando\u00a0 ainda\u00a0 a\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0\n\nvulnerabilidade\u00a0 do\u00a0 lugar,\u00a0 obtemos\u00a0 a\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 interesse\u00a0 cient\u00edfico\u00a0 (PPC),\u00a0 do\u00a0\n\ninteresse\u00a0did\u00e1ctico\u00a0(PPD)\u00a0e\u00a0do\u00a0interesse\u00a0tur\u00edstico\u00a0ou\u00a0recreativo\u00a0(PPT)\u00a0\n\na)\u00a0Prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0\n\nNa\u00a0 tabela\u00a0 23\u00a0 podemos\u00a0 observar\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 LIG\u2019s\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ncient\u00edfica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a022.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0vulnerabilidade.\n\nTabela\u00a023.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n96\u00a0\n\u00a0\n\nNome\u00a0Mina PPD\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 495\nCabrita 480\nS\u00e3o\u00a0Bento 470\nPassal 460\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 450\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 440\nCanal 440\nPregui\u00e7a 430\n\nNome\u00a0Mina PPT\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 445\nS\u00e3o\u00a0Bento 435\nCabrita 430\nPassal 415\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 415\nCanal 415\nPregui\u00e7a 410\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 400\n\nA\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0(PPC)\u00a0varia\u00a0de\u00a0310\u00a0(Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0Canal)\u00a0\n\na\u00a0385\u00a0(Aveleiras\u00a0?\u00a0\u00e1gua).\u00a0Entre\u00a0estes\u00a0valores\u00a0situam?se\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento,\u00a0\n\nCabrita,\u00a0e\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio.\u00a0\n\nb)\u00a0Prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0did\u00e1ctica\u00a0\n\nNa\u00a0 tabela\u00a0 24\u00a0 podemos\u00a0 observar\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 LIG\u2019s\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndid\u00e1ctica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0did\u00e1ctico\u00a0(PPD)\u00a0varia\u00a0de\u00a0430\u00a0(Pregui\u00e7a)\u00a0a\u00a0495\u00a0(Aveleiras\u00a0\n\n?\u00a0\u00c1gua).\u00a0Entre\u00a0estes\u00a0valores\u00a0situam?se\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua,\u00a0Canal,\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio\u00a0\n\nPassal,\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0e\u00a0Cabrita.\u00a0\n\nc)\u00a0Prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0tur\u00edstica\u00a0\n\nNa\u00a0 Tabela\u00a0 25\u00a0 podemos\u00a0 observar\u00a0 a\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 LIGs\u00a0 pela\u00a0 sua\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ntur\u00edstica.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0interesse\u00a0tur\u00edstico\u00a0ou\u00a0recreativo\u00a0(PPT)\u00a0varia\u00a0de\u00a0400\u00a0(Aveleiras\u00a0?\u00a0\n\nVolfr\u00e2mio)\u00a0a\u00a0445\u00a0(Aveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua).\u00a0Entre\u00a0estes\u00a0valores\u00a0situam?se\u00a0as\u00a0minas\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0Moinho\u00a0\n\nde\u00a0\u00c1gua,\u00a0Passal,\u00a0Canal,\u00a0Cabrita\u00a0e\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento.\u00a0\n\n\u00a0\n\nTabela\u00a024.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0did\u00e1ctica.\u00a0\n\nTabela\u00a025.\u00a0Classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIGs\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0tur\u00edstica.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n97\u00a0\n\u00a0\n\nPrioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0global\u00a0\n\nA\u00a0m\u00e9dia\u00a0aritm\u00e9tica\u00a0das\u00a0prioridades\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica,\u00a0did\u00e1ctica\u00a0e\u00a0tur\u00edstica\u00a0permite?nos\u00a0\n\nobter\u00a0um\u00a0valor\u00a0global\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0o\u00a0lugar.\u00a0Uma\u00a0mina\u00a0com\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0PPG\u00a0\n\nm\u00e9dio\u00a0 (201\u00a0 a\u00a0 500)\u00a0 significa\u00a0 que\u00a0 dever\u00e1\u00a0 ser\u00a0 dos\u00a0 primeiros\u00a0 lugares\u00a0 a\u00a0 ser\u00a0 alvo\u00a0 de\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 curto?m\u00e9dio\u00a0 prazo.\u00a0 Para\u00a0 valores\u00a0 superiores\u00a0 a\u00a0 500,\u00a0 a\u00a0 prioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0\n\nimediata,\u00a0ou\u00a0contr\u00e1rio\u00a0dos\u00a0lugares\u00a0que\u00a0obtenham\u00a0um\u00a0PPG\u00a0inferior\u00a0a\u00a0201,\u00a0que\u00a0em\u00a0princ\u00edpio,\u00a0n\u00e3o\u00a0\n\nnecessitaram\u00a0de\u00a0nenhuma\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0especial.\u00a0\n\nNa\u00a0tabela\u00a026\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0a\u00a0ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0global.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nA\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0Global\u00a0(PPG)\u00a0varia\u00a0de\u00a0388\u00a0(Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0Canal)\u00a0a\u00a0442\u00a0(Aveleiras\u00a0\n\n?\u00a0\u00e1gua).\u00a0A\u00a0mina\u00a0com\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0(PPG)\u00a0maior\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0?\u00a0\n\n\u00c1gua\u00a0 (442),\u00a0 segue?se\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 da\u00a0 Cabrita\u00a0 (427),\u00a0 S.\u00a0 Bento\u00a0 com\u00a0 (420),\u00a0 Aveleiras?volfr\u00e2mio\u00a0 (410),\u00a0\n\ndepois\u00a0temos\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal\u00a0(402),\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0(393)\u00a0e\u00a0finalmente\u00a0com\u00a0o\u00a0mesmo\u00a0valor\u00a0\n\nas\u00a0minas\u00a0da\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0do\u00a0Canal\u00a0(388).\u00a0\n\nPerante\u00a0estes\u00a0resultados\u00a0podemos\u00a0afirmar\u00a0que\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras?volfr\u00e2mio\u00a0tem\u00a0um\u00a0alto\u00a0\n\nvalor\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0global\u00a0(PPG),\u00a0o\u00a0seu\u00a0interesse\u00a0predominante\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0did\u00e1ctico,\u00a0cujo\u00a0\n\nvalor\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0superior\u00a0aos\u00a0valores\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0e\u00a0tur\u00edstica.\u00a0\n\nEmbora\u00a0se\u00a0localize\u00a0fora\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0tem\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0global\u00a0(PPG)\u00a0elevado,\u00a0bem\u00a0como\u00a0um\u00a0valor\u00a0de\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0(Ic)\u00a0e\u00a0did\u00e1ctico\u00a0(Id).\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0tem\u00a0alto\u00a0valor\u00a0de\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0(Ic)\u00a0e\u00a0tur\u00edstico\u00a0(It),\u00a0necessitando\u00a0de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0curto?m\u00e9dio\u00a0prazo.\u00a0\n\nTamb\u00e9m\u00a0as\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0t\u00eam\u00a0uma\u00a0baixa\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o,\u00a0a\u00a0curto?\n\nm\u00e9dio\u00a0prazo,\u00a0embora\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0tenha\u00a0um\u00a0valor\u00a0elevado\u00a0de\u00a0vulnerabilidade\u00a0(V).\u00a0\n\nNome\u00a0Mina PPG\nAveleiras\u00a0?\u00a0\u00c1gua 442\nCabrita 427\nS\u00e3o\u00a0Bento 420\nAveleiras\u00a0?\u00a0Volfr\u00e2mio 410\nPassal 402\nPregui\u00e7a 393\nMoinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 388\nCanal 388\n\nTabela\u00a026:\u00a0Ordena\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0LIG\u2019s\u00a0pela\u00a0sua\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0global.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n98\u00a0\n\u00a0\n\nAs\u00a0minas\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal\u00a0t\u00eam\u00a0uma\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0id\u00eantica\u00a0em\u00a0todos\u00a0os\u00a0\u00edndices\u00a0de\u00a0\n\nprioridade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o,\u00a0 devendo\u00a0 ser\u00a0 as\u00a0 \u00faltimas\u00a0 minas\u00a0 a\u00a0 verem\u00a0 ser\u00a0 implantadas\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o,\u00a0pois\u00a0s\u00e3o\u00a0as\u00a0que\u00a0apresentam\u00a0o\u00a0menor\u00a0valor\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0global.\u00a0\n\n\u00a0\n\n4.8.\u00a0PROPOSTAS\u00a0DE\u00a0POTENCIAIS\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0\n\u00a0\n\nBaseados\u00a0na\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0minas\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0propomos\u00a0\n\nque\u00a0se\u00a0classifiquem\u00a0como\u00a0pequenos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(\u00e1gua\u00a0e\u00a0volfr\u00e2mio),\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0\n\nS\u00e3o\u00a0Bento,\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Canal,\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita.\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0n\u00e3o\u00a0ser\u00e1\u00a0proposta\u00a0para\u00a0ser\u00a0classificada\u00a0como\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0pois\u00a0encontra?se\u00a0\n\nem\u00a0propriedade\u00a0privada\u00a0n\u00e3o\u00a0sendo\u00a0assim\u00a0permitido\u00a0o\u00a0acesso\u00a0de\u00a0p\u00fablico\u00a0em\u00a0geral\u00a0ao\u00a0seu\u00a0interior.\u00a0\n\nApesar\u00a0de\u00a0no\u00a0caminho\u00a0p\u00fablico\u00a0a\u00a0acesso\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0se\u00a0encontrar\u00a0um\u00a0al\u00e7ap\u00e3o\u00a0de\u00a0acesso\u00a0\u00e0\u00a0\n\nmina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0n\u00e3o\u00a0correspondendo\u00a0\u00e0\u00a0sua\u00a0entrada\u00a0inicial,\u00a0a\u00a0descida\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0dif\u00edcil,\u00a0n\u00e3o\u00a0sendo\u00a0\n\num\u00a0acesso\u00a0f\u00e1cil\u00a0para\u00a0o\u00a0p\u00fablico.\u00a0Esta\u00a0mina\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0vulner\u00e1vel,\u00a0as\u00a0suas\u00a0paredes\u00a0s\u00e3o\u00a0de\u00a0\n\nxisto\u00a0 argiloso\u00a0 bastante\u00a0 alterado,\u00a0 desprovido\u00a0 de\u00a0 qualquer\u00a0 tipo\u00a0 de\u00a0 revestimento.\u00a0 Devido\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0acesso,\u00a0n\u00e3o\u00a0se\u00a0torna\u00a0vi\u00e1vel\u00a0a\u00a0sua\u00a0recupera\u00e7\u00e3o/reabilita\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\nNo\u00a0que\u00a0respeita\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0a\u00a0diferen\u00e7a\u00a0de\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0entre\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nmina\u00a0de\u00a0volfr\u00e2mio,\u00a0deve?se\u00a0ao\u00a0facto\u00a0da\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0ter\u00a0um\u00a0valor\u00a0superior\u00a0de\u00a0interesse\u00a0did\u00e1ctico\u00a0\n\ne\u00a0tur\u00edstico\u00a0do\u00a0que\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0volfr\u00e2mio,\u00a0tal\u00a0como\u00a0se\u00a0apresenta\u00a0hoje\u00a0em\u00a0dia.\u00a0Ap\u00f3s\u00a0a\u00a0requalifica\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0\n\nmina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0 de\u00a0 volfr\u00e2mio\u00a0 ter\u00e1\u00a0 um\u00a0 interesse\u00a0 did\u00e1ctico,\u00a0 tur\u00edstico\u00a0 e\u00a0 at\u00e9\u00a0 cientifico\u00a0 muito\u00a0\n\nsuperior\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0possibilitando\u00a0a\u00a0recep\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0visitas\u00a0de\u00a0estudo\u00a0de\u00a0alunos\u00a0de\u00a0\n\ntodos\u00a0os\u00a0graus\u00a0de\u00a0ensino\u00a0e\u00a0do\u00a0p\u00fablico\u00a0em\u00a0geral.\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal\u00a0t\u00eam\u00a0exactamente\u00a0a\u00a0mesma\u00a0classifica\u00e7\u00e3o,\u00a0pois\u00a0encontram?se\u00a0em\u00a0\n\ncondi\u00e7\u00f5es\u00a0 semelhantes.\u00a0 O\u00a0 seu\u00a0 estado\u00a0 de\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 semelhante,\u00a0 embora\u00a0 apresentem\u00a0\n\ndiferentes\u00a0valores\u00a0de\u00a0interesse\u00a0e\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o.\u00a0Os\u00a0valores\u00a0obtidos\u00a0na\u00a0classifica\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0 mina\u00a0 do\u00a0 Passal\u00a0 s\u00e3o\u00a0 ligeiramente\u00a0 superiores,\u00a0 pois\u00a0 esta\u00a0 mina\u00a0 tem\u00a0 uma\u00a0 melhor\u00a0 localiza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nvisibilidade\u00a0que\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Canal.\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0t\u00eam\u00a0valores\u00a0pr\u00f3ximos\u00a0de\u00a0prioridade\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nglobal,\u00a0 na\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 geoss\u00edtio.\u00a0A\u00a0 mina\u00a0 de\u00a0 S\u00e3o\u00a0 Bento\u00a0 \u00e9\u00a0 visitada\u00a0 actualmente\u00a0\n\nquer\u00a0 pelo\u00a0 p\u00fablico\u00a0 em\u00a0 geral,\u00a0 quer\u00a0 por\u00a0 alunos\u00a0 de\u00a0 todos\u00a0 os\u00a0 graus\u00a0 de\u00a0 ensino.\u00a0 A\u00a0 mina\u00a0 da\u00a0 Cabrita,\u00a0\n\napesar\u00a0de\u00a0se\u00a0localizar\u00a0fora\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0tem\u00a0interesse\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0did\u00e1ctico,\u00a0pois\u00a0para\u00a0\n\nal\u00e9m\u00a0 de\u00a0 seu\u00a0 valor\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 geo?mineiro\u00a0 semelhante\u00a0 \u00e0\u00a0 mina\u00a0 de\u00a0 S.\u00a0 Bento,\u00a0 numa\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n99\u00a0\n\u00a0\n\ntravessas\u00a0iniciais\u00a0podemos\u00a0observar\u00a0o\u00a0contacto\u00a0entre\u00a0duas\u00a0litologias\u00a0diferentes:\u00a0o\u00a0granito\u00a0com\u00a0o\u00a0\n\ngnaisse.\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0tem\u00a0um\u00a0valor\u00a0global\u00a0ligeiramente\u00a0inferior\u00a0\u00e0s\u00a0minas\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nCanal,\u00a0mas\u00a0encontra?se\u00a0numa\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0semelhante\u00a0a\u00a0estas,\u00a0pois\u00a0s\u00f3\u00a0difere\u00a0no\u00a0par\u00e2metro\u00a0A\u00a0?valor\u00a0\n\nintr\u00ednseco\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0\n\nAs\u00a0minas\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0do\u00a0Passal\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal\u00a0n\u00e3o\u00a0permitem\u00a0o\u00a0acesso\u00a0f\u00e1cil\u00a0ao\u00a0seu\u00a0interior\u00a0\n\ndevido\u00a0 \u00e0s\u00a0 pequenas\u00a0 dimens\u00f5es\u00a0 dos\u00a0 hasteais\u00a0 das\u00a0 suas\u00a0 galerias,\u00a0 recomendando?se\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0\n\nobserva\u00e7\u00e3o\u00a0seja\u00a0feita\u00a0s\u00f3\u00a0no\u00a0exterior.\u00a0\n\n\u00a0\n\nPropostas\u00a0de\u00a0Geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0 a\u00a0 an\u00e1lise\u00a0 da\u00a0 quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0 tendo\u00a0 por\u00a0 base\u00a0 a\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 sua\u00a0\n\nvulnerabilidade\u00a0 a\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 naturais\u00a0 e/ou\u00a0 antr\u00f3picas\u00a0 e\u00a0 consequente\u00a0 necessidade\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\npodemos\u00a0definir\u00a0quais\u00a0as\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0implementar\u00a0nos\u00a0geoss\u00edtios.\u00a0\n\nEm\u00a0geral,\u00a0\u00e9\u00a0imposs\u00edvel\u00a0(principalmente\u00a0financeiramente)\u00a0conservar\u00a0todos\u00a0os\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0sendo\u00a0\n\na\u00a0prioridade\u00a0definida\u00a0com\u00a0base\u00a0na\u00a0sua\u00a0maior\u00a0ou\u00a0menor\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0(valor\u00a0de\u00a0Q,\u00a0segundo\u00a0Brilha,\u00a0\n\n2005).\u00a0Assim,\u00a0analisando\u00a0a\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0obtida\u00a0para\u00a0cada\u00a0lugar\u00a0proposto\u00a0a\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0conclu\u00edmos\u00a0que\u00a0\n\nestes\u00a0devem\u00a0ser\u00a0protegidos\u00a0a\u00a0curto\u00a0ou\u00a0m\u00e9dio\u00a0prazo.\u00a0\n\nNo\u00a0geral,\u00a0todas\u00a0as\u00a0minas\u00a0e\u00a0estruturas\u00a0envolventes\u00a0necessitam\u00a0de\u00a0manuten\u00e7\u00e3o,\u00a0nomeadamente\u00a0\n\na\u00a0 limpeza\u00a0 dos\u00a0 \u2018\u2019raposos\u2018\u2019\u00a0 dos\u00a0 canais\u00a0 de\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 corte\u00a0 da\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o,\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 dos\u00a0 port\u00f5es,\u00a0\n\ntampas\u00a0e\u00a0tubagens\u00a0(quando\u00a0existentes)\u00a0e\u00a0dos\u00a0respectivos\u00a0trilhos/caminhos\u00a0de\u00a0acesso.\u00a0\u00c9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\nde\u00a0 grande\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 a\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 estrutura\u00a0 da\u00a0 pr\u00f3pria\u00a0 mina,\u00a0 nomeadamente,\u00a0 a\u00a0\n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0de\u00a0suporte\u00a0da\u00a0mesma.\u00a0\n\nNote?se\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 ou\u00a0 reconstru\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 estruturas\u00a0 n\u00e3o\u00a0 \u00e9\u00a0 para\u00a0 evitar\u00a0 o\u00a0 efeito\u00a0 de\u00a0\n\ndesgaste\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 passagem\u00a0 do\u00a0 tempo\u00a0 provoca,\u00a0 mas\u00a0 sim,\u00a0 prolongar\u00a0 a\u00a0 vida\u00a0 \u00fatil\u00a0 das\u00a0 estruturas,\u00a0\n\nquando\u00a0necess\u00e1rio.\u00a0\n\nTendo\u00a0por\u00a0premissa\u00a0que\u00a0o\u00a0objectivo\u00a0principal\u00a0ser\u00e1\u00a0sempre\u00a0o\u00a0de\u00a0manter\u00a0a\u00a0integridade\u00a0f\u00edsica\u00a0do\u00a0\n\ngeoss\u00edtio,\u00a0devemos,\u00a0ao\u00a0mesmo\u00a0tempo,\u00a0assegurar\u00a0a\u00a0acessibilidade\u00a0do\u00a0p\u00fablico\u00a0ao\u00a0local\u00a0classificado.\u00a0\n\nPor\u00a0 isso,\u00a0 os\u00a0 trabalhos\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 a\u00a0 desenvolver\u00a0 t\u00eam\u00a0 de\u00a0 ser\u00a0 definidos\u00a0 caso\u00a0 a\u00a0 caso.\u00a0 De\u00a0\n\nseguida,\u00a0apresentamos\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0propostas\u00a0de\u00a0conserva\u00e7\u00e3o\u00a0para\u00a0cada\u00a0geoss\u00edtio:\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n100\u00a0\n\u00a0\n\nMina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0\n\nAntes\u00a0de\u00a0se\u00a0 decidir\u00a0quais\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0a\u00a0desenvolver\u00a0e\u00a0a\u00a0 implementar\u00a0na\u00a0mina,\u00a0foi\u00a0necess\u00e1rio\u00a0\n\ndefinir\u00a0o\u00a0seu\u00a0estado\u00a0estrutural\u00a0e\u00a0a\u00a0estabilidade\u00a0geot\u00e9cnica\u00a0do\u00a0maci\u00e7o\u00a0rochoso.\u00a0Para\u00a0o\u00a0estudo\u00a0mais\u00a0\n\naprofundado\u00a0 da\u00a0 reabilita\u00e7\u00e3o\u00a0 estrutural\u00a0 e\u00a0 para\u00a0as\u00a0 investiga\u00e7\u00f5es\u00a0 interdisciplinares\u00a0 subsequentes,\u00a0\n\nem\u00a0curso\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0trabalho\u00a0de\u00a0M.\u00a0E.\u00a0Lopes\u00a0(in\u00a0prep.),\u00a0foram\u00a0encetadas\u00a0uma\u00a0s\u00e9rie\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es.\u00a0\n\nEstas\u00a0envolveram,\u00a0entre\u00a0outras,\u00a0a\u00a0compila\u00e7\u00e3o\u00a0exaustiva\u00a0da\u00a0documenta\u00e7\u00e3o\u00a0hist\u00f3rica,\u00a0patrimonial\u00a0e\u00a0\n\nt\u00e9cnico?cient\u00edfica\u00a0existente,\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0estudos\u00a0geol\u00f3gico?geot\u00e9cnicos\u00a0do\u00a0terreno,\u00a0bem\u00a0como\u00a0\n\nde\u00a0ensaios\u00a0geomec\u00e2nicos\u00a0de\u00a0campo\u00a0e\u00a0laboratoriais\u00a0(Neto,\u00a02007;\u00a0Ramos,\u00a02009).\u00a0\u00a0\u00a0\n\nA\u00a0 recupera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0 passar\u00e1\u00a0 por\u00a0 requalificar\u00a0 os\u00a0 80\u00a0 m\u00a0 iniciais\u00a0 da\u00a0 galeria\u00a0\n\nprincipal\u00a0explorando,\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0geodiversidade,\u00a0a\u00a0vertente\u00a0tur\u00edstica,\u00a0ambiental\u00a0e\u00a0hist\u00f3rica,\u00a0\n\nquer\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 da\u00a0 geologia\u00a0 mineira,\u00a0 quer\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 dos\u00a0 min\u00e9rios\u00a0 explorados,\u00a0 quer\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 das\u00a0\n\nt\u00e9cnicas\u00a0de\u00a0minera\u00e7\u00e3o\u00a0utilizadas,\u00a0de\u00a0modo\u00a0a\u00a0que\u00a0o\u00a0p\u00fablico\u00a0possa\u00a0testemunhar,\u00a0num\u00a0regresso\u00a0ao\u00a0\n\npassado,\u00a0a\u00a0sua\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0abastecimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0subterr\u00e2nea\u00a0e\u00a0a\u00a0de\u00a0antiga\u00a0mina\u00a0de\u00a0volfr\u00e2mio.\u00a0\n\nAssim,\u00a0 baseada\u00a0 na\u00a0 avalia\u00e7\u00e3o\u00a0 geol\u00f3gica,\u00a0 geot\u00e9cnica\u00a0 e\u00a0 estrutural,\u00a0 elaborou?se\u00a0 um\u00a0 projecto\u00a0 de\u00a0\n\nestabiliza\u00e7\u00e3o,\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 seguran\u00e7a\u00a0 da\u00a0 antiga\u00a0 Mina\u00a0 a\u00a0 definir\u00a0 de\u00a0 acordo\u00a0 com\u00a0 os\u00a0 materiais,\u00a0\n\nferramentas\u00a0e\u00a0equipamentos\u00a0utilizados\u00a0na\u00a0\u00e9poca\u00a0da\u00a0constru\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mina\u00a0(Lopes\u00a0et\u00a0al.\u00a02008).\u00a0\n\nNo\u00a0entanto,\u00a0a\u00a0antiguidade\u00a0desta\u00a0obra\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0isolamento\u00a0nas\u00a0\u00faltimas\u00a0d\u00e9cadas,\u00a0aliados\u00a0a\u00a0um\u00a0\n\nconjunto\u00a0 de\u00a0 condi\u00e7\u00f5es\u00a0 ambientais\u00a0 favor\u00e1veis,\u00a0 levou\u00a0 a\u00a0 que\u00a0 a\u00a0 mina\u00a0 constitua,\u00a0 hoje\u00a0 em\u00a0 dia,\u00a0 um\u00a0\n\nimportante\u00a0habitat,\u00a0onde\u00a0proliferam\u00a0essencialmente\u00a0anf\u00edbios,\u00a0ocupando\u00a0um\u00a0lugar\u00a0de\u00a0relevo,\u00a0entre\u00a0\n\noutros,\u00a0a\u00a0salamandra?lusit\u00e2nica\u00a0(Chioglossa\u00a0lusitanica)\u00a0e\u00a0a\u00a0salamandra\u00a0de\u00a0pintas\u00a0amarelas\u00a0(figura\u00a0\n\n31).\u00a0Nalguns\u00a0casos,\u00a0as\u00a0galerias\u00a0servem\u00a0de\u00a0abrigo\u00a0para\u00a0algumas\u00a0esp\u00e9cies\u00a0animais\u00a0que\u00a0dever\u00e3o\u00a0ser\u00a0\n\npreservadas\u00a0(e.g.,\u00a0morcegos,\u00a0salamandras,\u00a0r\u00e3s,\u2026)\u00a0em\u00a0termos\u00a0de\u00a0biodiversidade\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nLABCARGA\u00a0(2007/08)\u00a0elaborou\u00a0um\u00a0estudo\u00a0que\u00a0levou\u00a0a\u00a0que\u00a0a\u00a0escolha\u00a0da\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0refor\u00e7o\u00a0e\u00a0de\u00a0\n\nprotec\u00e7\u00e3o\u00a0seja,\u00a0essencialmente,\u00a0constitu\u00edda\u00a0por\u00a0elementos\u00a0de\u00a0madeira\u00a0tratado,\u00a0reproduzindo\u00a0a\u00a0\n\nsolu\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 outrora\u00a0 adoptada\u00a0 na\u00a0 mina.\u00a0 Assim,\u00a0 definiu?se\u00a0 um\u00a0 conjunto\u00a0 de\u00a0 treli\u00e7as\u00a0\n\nFigura\u00a031.\u00a0Salamandra\u00a0de\u00a0pintas\u00a0amarelas.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n101\u00a0\n\u00a0\n\nconstitu\u00eddas\u00a0 por\u00a0 barrotes\u00a0 de\u00a0 madeira,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 procuraram\u00a0 localizar,\u00a0 preferencialmente,\u00a0 nas\u00a0\n\nposi\u00e7\u00f5es\u00a0 escolhidas\u00a0 pelos\u00a0 antigos\u00a0 mineiros.\u00a0 A\u00a0 estes\u00a0 elementos\u00a0 associou?se\u00a0 o\u00a0 revestimento\u00a0\n\nlocalizado\u00a0do\u00a0tecto\u00a0e/ou\u00a0dos\u00a0hasteais.\u00a0Este\u00a0revestimento\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0materializado\u00a0por\u00a0pranchas\u00a0de\u00a0\n\nmadeira,\u00a0 que\u00a0 se\u00a0 apoiam\u00a0 nas\u00a0 treli\u00e7as.\u00a0 Em\u00a0 zonas\u00a0 dos\u00a0 hasteais\u00a0 onde\u00a0 se\u00a0 verificou\u00a0 a\u00a0 derrocada\u00a0 de\u00a0\n\nalguns\u00a0blocos\u00a0e\u00a0o\u00a0 consequente\u00a0descal\u00e7amento\u00a0de\u00a0 outros,\u00a0a\u00a0estes\u00a0sobrejacentes,\u00a0preconizou?se\u00a0\n\numa\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0recal\u00e7amento\u00a0com\u00a0enrocamento\u00a0que\u00a0poder\u00e1\u00a0ser\u00a0constitu\u00eddo\u00a0pelo\u00a0pr\u00f3prio\u00a0material\u00a0\n\noriundo\u00a0 das\u00a0 derrocadas.\u00a0 O\u00a0 pavimento\u00a0 seria\u00a0 constitu\u00eddo\u00a0 por\u00a0 uma\u00a0 grelha\u00a0 met\u00e1lica,\u00a0 apoiada\u00a0 em\u00a0\n\nprumos\u00a0de\u00a0madeira.\u00a0Deste\u00a0modo\u00a0os\u00a0visitantes\u00a0ter\u00e3o\u00a0acesso\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0sem\u00a0necessidade\u00a0de\u00a0cal\u00e7ado\u00a0\n\nespecial\u00a0 e\u00a0 tamb\u00e9m\u00a0 se\u00a0 garante\u00a0 continuidade\u00a0 da\u00a0 passagem\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua\u00a0 e\u00a0 a\u00a0 prolifera\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 fauna\u00a0\n\nresidente.\u00a0Na\u00a0entrada\u00a0da\u00a0mina,\u00a0seria\u00a0colocado\u00a0um\u00a0port\u00e3o\u00a0em\u00a0gradeamento,\u00a0n\u00e3o\u00a0impedindo\u00a0assim\u00a0\n\na\u00a0passagem\u00a0da\u00a0fauna\u00a0nem\u00a0constituir\u00a0um\u00a0obst\u00e1culo\u00a0\u00e0\u00a0ventila\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0local.\u00a0Os\u00a0dois\u00a0primeiros\u00a0po\u00e7os\u00a0\n\nde\u00a0 ventila\u00e7\u00e3o\u00a0 existente\u00a0 nesta\u00a0 mina\u00a0 ser\u00e3o\u00a0 protegidos,\u00a0 \u00e0\u00a0 superf\u00edcie,\u00a0 por\u00a0 um\u00a0 gradeamento,\u00a0\n\npermitindo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0a\u00a0passagem\u00a0da\u00a0comunidade\u00a0de\u00a0morcegos\u00a0e\u00a0a\u00a0cont\u00ednua\u00a0renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0ar.\u00a0A\u00a0\n\nfigura\u00a032\u00a0representa\u00a0no\u00a0essencial\u00a0a\u00a0proposta\u00a0elaborada\u00a0pelo\u00a0LABCARGA\u00a0(2007/08).\u00a0\n\nTodas\u00a0estas\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0tiveram\u00a0sempre\u00a0em\u00a0linha\u00a0de\u00a0conta\u00a0os\u00a0aspectos\u00a0patrimoniais,\u00a0hist\u00f3ricos\u00a0e\u00a0\n\ngeoambientais\u00a0 que\u00a0 contextualizam\u00a0 a\u00a0 investiga\u00e7\u00e3o\u00a0 numa\u00a0 perspectiva\u00a0 de\u00a0 um\u00a0 novo\u00a0 ciclo\u00a0 de\u00a0\n\nsustentabilidade\u00a0(Lopes\u00a0et\u00a0al.,\u00a02008;\u00a0Meixedo\u00a0et\u00a0al.,\u00a02010,\u00a02009).\u00a0Neste\u00a0momento\u00a0o\u00a0estudo\u00a0de\u00a0\n\nreabilita\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0mina\u00a0est\u00e1\u00a0completo,\u00a0aguardando?se\u00a0financiamento\u00a0para\u00a0a\u00a0sua\u00a0execu\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a032.\u00a0Esquema\u00a0da\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0proposta\u00a0para\u00a0a\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(Labcarga,\u00a02007/08)\u00a0e\u00a0maquete\u00a0do\u00a0\nesquema\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0mina\u00a0\u00e0\u00a0\u00e9poca\u00a0(foto\u00a0cedida\u00a0gentilmente\u00a0pela\u00a0Dra\u00a0Patr\u00edcia\u00a0Costa,\u00a0Museu\u00a0do\u00a0ISEP).\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n102\u00a0\n\u00a0\n\nCasa\u00a0do\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0\n\nNa\u00a0casa\u00a0do\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0(antiga\u00a0lavaria),\u00a0actualmente\u00a0j\u00e1\u00a0completamente\u00a0remodelada\u00a0(figura\u00a033),\u00a0\n\npoderia\u00a0 ser\u00a0 criado\u00a0 um\u00a0 museu\u00a0 mineiro,\u00a0 com\u00a0 exposi\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 alguns\u00a0 exemplares\u00a0 mineral\u00f3gicos\u00a0\n\nretirados\u00a0da\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0algumas\u00a0ferramentas\u00a0utilizadas\u00a0pelos\u00a0antigos\u00a0mineiros,\u00a0fotos\u00a0e\u00a0\n\nrecortes\u00a0 dos\u00a0 jornais\u00a0 da\u00a0 \u00e9poca,\u00a0 etc.\u00a0 Hoje\u00a0 em\u00a0 dia\u00a0 \u00e9\u00a0 utilizada\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 actividades\u00a0\n\npedag\u00f3gicas,\u00a0 especialmente\u00a0 para\u00a0 crian\u00e7as\u00a0 do\u00a0 1\u00ba\u00a0 ciclo\u00a0 do\u00a0 ensino\u00a0 b\u00e1sico,\u00a0 actividades\u00a0 que\u00a0\n\npretendemos\u00a0manter,\u00a0com\u00a0a\u00a0inclus\u00e3o\u00a0da\u00a0visita\u00a0\u00e0\u00a0mina,\u00a0percepcionando?se\u00a0o\u00a0ambiente\u00a0de\u00a0trabalho\u00a0\n\nsubterr\u00e2neo\u00a0existente\u00a0na\u00a0\u00e9poca.\u00a0Para\u00a0tal,\u00a0os\u00a0visitantes\u00a0ter\u00e3o\u00a0de\u00a0estar\u00a0equipados\u00a0com\u00a0capacete\u00a0de\u00a0\n\nmineiro\u00a0e\u00a0lanterna,\u00a0respeitando\u00a0as\u00a0regras\u00a0de\u00a0seguran\u00e7a\u00a0impostas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0\n\nNa\u00a0mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0(figura\u00a034),\u00a0sugere?se\u00a0a\u00a0limpeza\u00a0e\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0canais\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0a\u00a0\n\npintura\u00a0do\u00a0port\u00e3o,\u00a0que\u00a0se\u00a0deve\u00a0manter\u00a0fechado,\u00a0e\u00a0a\u00a0limpeza\u00a0da\u00a0entrada\u00a0e\u00a0das\u00a0escadas\u00a0de\u00a0acesso\u00a0\u00e0\u00a0\n\nmina.\u00a0Manuten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0externa\u00a0e\u00a0do\u00a0po\u00e7o\u00a0de\u00a0ventila\u00e7\u00e3o,\u00a0bem\u00a0como\u00a0da\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sua\u00a0\n\nabertura\u00a0evitando?se\u00a0a\u00a0queda\u00a0de\u00a0lixo\u00a0e\u00a0a\u00a0entrada\u00a0de\u00a0pequenos\u00a0animais.\u00a0Cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0per\u00edmetro\u00a0\n\nde\u00a0delimita\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0zona\u00a0agr\u00edcola,\u00a0visto\u00a0a\u00a0entrada\u00a0desta\u00a0mina\u00a0se\u00a0situar\u00a0num\u00a0campo\u00a0agr\u00edcola.\u00a0A\u00a0longo\u00a0\n\nprazo,\u00a0 retirada\u00a0 do\u00a0 material\u00a0 da\u00a0 zona\u00a0 de\u00a0 abatimento\u00a0 da\u00a0 galeria\u00a0 G2\u00a0 e\u00a0 estabiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 zona,\u00a0\n\ntornando?se\u00a0assim\u00a0visit\u00e1vel\u00a0em\u00a0toda\u00a0a\u00a0sua\u00a0extens\u00e3o.\u00a0Necess\u00e1rio\u00a0capacete\u00a0mineiro\u00a0e\u00a0lanterna\u00a0para\u00a0\n\na\u00a0visita.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a033.\u00a0Casa\u00a0do\u00a0Volfr\u00e2mio\u00a0recuperada\u00a0pelo\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n103\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0d\u2019\u00c1gua\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal\u00a0\n\nNa\u00a0mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0d\u2019\u00c1gua\u00a0e\u00a0do\u00a0Canal\u00a0(figura\u00a035),\u00a0sugere?se\u00a0a\u00a0limpeza\u00a0e\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0seus\u00a0\n\ncanais\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 da\u00a0 periferia\u00a0 da\u00a0 mina,\u00a0 pois\u00a0 a\u00a0 vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0 serve\u00a0 de\u00a0 camuflagem\u00a0 \u00e0s\u00a0 mesmas.\u00a0\n\nLimpeza\u00a0e\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0trilhos\u00a0pedestres\u00a0de\u00a0acesso\u00a0a\u00a0estas\u00a0minas.\u00a0Ser\u00e1\u00a0necess\u00e1rio\u00a0criar\u00a0um\u00a0\n\ncaminho\u00a0pedestre\u00a0de\u00a0liga\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0d\u2019\u00c1gua\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0do\u00a0Passal\u00a0\n\nNa\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal\u00a0(figura\u00a036),\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0limpeza\u00a0e\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0leito\u00a0de\u00a0circula\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\n\u00e1gua\u00a0e\u00a0da\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0envolvente,\u00a0sugere?se\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0acesso\u00a0pedestre\u00a0a\u00a0partir\u00a0da\u00a0casa\u00a0do\u00a0\n\nvolfr\u00e2mio.\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a034.\u00a0Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento.\n\nFigura\u00a035.\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0d\u2019\u00c1gua\u00a0(a);\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Canal\u00a0(b).\n\n((aa))\u00a0\u00a0 ((bb))\u00a0\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n104\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nMina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0\n\nNa\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0(figura\u00a037)\u00a0sugere?se\u00a0a\u00a0limpeza\u00a0e\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0canal,\u00a0da\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0\n\nperiferia\u00a0 da\u00a0 mina,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 manuten\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 protec\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 abertura\u00a0 do\u00a0 po\u00e7o\u00a0 de\u00a0 ventila\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nexistente.\u00a0Como\u00a0esta\u00a0mina\u00a0se\u00a0localiza\u00a0no\u00a0exterior\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0\u00e9\u00a0tamb\u00e9m\u00a0necess\u00e1rio\u00a0a\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0\n\ndo\u00a0caminho\u00a0que\u00a0 lhe\u00a0d\u00e1\u00a0acesso\u00a0bem\u00a0como\u00a0do\u00a0corte\u00a0da\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0da\u00a0extens\u00e3o\u00a0do\u00a0seu\u00a0\n\naqueduto,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0sua\u00a0visualiza\u00e7\u00e3o.\u00a0Necess\u00e1rio\u00a0capacete\u00a0mineiro\u00a0e\u00a0lanterna\u00a0para\u00a0a\u00a0visita.\u00a0\n\nNo\u00a0geral,\u00a0todos\u00a0os\u00a0aquedutos\u00a0e\u00a0canais\u00a0a\u00a0c\u00e9u\u00a0aberto\u00a0existentes\u00a0na\u00a0cerca\u00a0devem\u00a0estar\u00a0limpos\u00a0de\u00a0\n\nmodo\u00a0 que\u00a0 os\u00a0 materiais\u00a0 que\u00a0 cobrem\u00a0 o\u00a0 seu\u00a0 leito\u00a0 n\u00e3o\u00a0 dificultem\u00a0 a\u00a0 circula\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 \u00e1gua,\u00a0 sendo\u00a0\n\nnecess\u00e1rio\u00a0uma\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0peri\u00f3dica\u00a0e/ou\u00a0a\u00a0quando\u00a0de\u00a0 intemp\u00e9ries.\u00a0Tamb\u00e9m\u00a0\u00e9\u00a0necess\u00e1rio\u00a0o\u00a0\n\ncorte\u00a0da\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0longo\u00a0de\u00a0alguns\u00a0dos\u00a0canais\u00a0e\u00a0dos\u00a0respectivos\u00a0trilhos.\u00a0\n\nO\u00a0aproveitamento\u00a0pedag\u00f3gico\u00a0e\u00a0tur\u00edstico\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0estar\u00e1\u00a0perfeitamente\u00a0suportado\u00a0pelas\u00a0\n\nestrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0geoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a036.\u00a0Mina\u00a0do\u00a0Passal.\n\nFigura 37.\u00a0Mina\u00a0da\u00a0Cabrita.\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n105\u00a0\n\u00a0\n\n4.9.\u00a0VALORIZA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0DIVULGA\u00c7\u00c3O\u00a0DO\u00a0PATRIM\u00d3NIO\u00a0DOS\u00a0GEOSS\u00cdTIOS\u00a0\n\u00a0\n\nOs\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 que\u00a0 tenham\u00a0 sido\u00a0 sujeitos\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0 adequada\u00a0 estrat\u00e9gia\u00a0 de\u00a0 conserva\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 que\u00a0\n\ncontinuem\u00a0acess\u00edveis,\u00a0podem\u00a0ser\u00a0valorizados\u00a0e\u00a0divulgados.\u00a0A\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0\n\ndeve\u00a0preceder\u00a0a\u00a0sua\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0(Brilha,\u00a02005).\u00a0\n\nA\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0integra\u00a0todas\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0interpreta\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0que\u00a0ajudam\u00a0o\u00a0p\u00fablico\u00a0a\u00a0\n\nreconhecer\u00a0o\u00a0valor\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio.\u00a0Neste\u00a0sentido,\u00a0ser\u00e1\u00a0proposto\u00a0a\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pain\u00e9is\u00a0informativos\u00a0\n\ne/ou\u00a0interpretativos\u00a0junto\u00a0de\u00a0cada\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0Para\u00a0al\u00e9m\u00a0da\u00a0identifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\n\ndever\u00e1\u00a0constar\u00a0informa\u00e7\u00e3o,\u00a0entre\u00a0outra,\u00a0sobre\u00a0a\u00a0litologia,\u00a0a\u00a0estrutura\u00a0e\u00a0a\u00a0hidrogeologia\u00a0do\u00a0local\u00a0\n\nassim\u00a0como\u00a0os\u00a0aspectos\u00a0sobre\u00a0o\u00a0historial\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua.\u00a0No\u00a0caso\u00a0da\u00a0mina\u00a0de\u00a0volfr\u00e2mio,\u00a0o\u00a0\n\npainel\u00a0interpretativo\u00a0dever\u00e1\u00a0conter\u00a0informa\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0n\u00edvel\u00a0da\u00a0geologia\u00a0do\u00a0local,\u00a0dos\u00a0minerais\u00a0extra\u00eddos\u00a0\n\ne\u00a0do\u00a0m\u00e9todo\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o.\u00a0Junto\u00a0\u00e0\u00a0boca\u00a0da\u00a0mina\u00a0dever\u00e1\u00a0existir\u00a0outro\u00a0painel\u00a0com\u00a0as\u00a0regras\u00a0de\u00a0\n\nseguran\u00e7a\u00a0a\u00a0respeitar\u00a0no\u00a0interior\u00a0da\u00a0mina,\u00a0bem\u00a0como\u00a0nos\u00a0hasteais\u00a0dever\u00e1\u00a0ser\u00a0colocada\u00a0sinal\u00e9tica\u00a0\n\nde\u00a0sa\u00edda\u00a0de\u00a0emerg\u00eancia.\u00a0No\u00a0caso\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0visit\u00e1veis,\u00a0ser\u00e1\u00a0instalada\u00a0a\u00a0mesma\u00a0sinal\u00e9tica\u00a0\n\nde\u00a0seguran\u00e7a.\u00a0\n\nTendo\u00a0em\u00a0 conta\u00a0que\u00a0o\u00a0 Mosteiro\u00a0\u00e9\u00a0um\u00a0 local\u00a0aberto\u00a0ao\u00a0p\u00fablico\u00a0 em\u00a0geral,\u00a0principalmente\u00a0 ao\u00a0\n\np\u00fablico\u00a0escolar,\u00a0todos\u00a0os\u00a0pain\u00e9is\u00a0ser\u00e3o\u00a0produzidos\u00a0com\u00a0extremo\u00a0cuidado,\u00a0quer\u00a0no\u00a0que\u00a0diz\u00a0respeito\u00a0\n\n\u00e0\u00a0 linguagem\u00a0 utilizada,\u00a0 quer\u00a0 ao\u00a0 n\u00edvel\u00a0 dos\u00a0 conhecimentos\u00a0 transmitidos,\u00a0 atrav\u00e9s\u00a0 da\u00a0 utiliza\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0\n\nesquemas\u00a0e\u00a0fotografias\u00a0exemplificativas\u00a0e\u00a0de\u00a0f\u00e1cil\u00a0compreens\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\n\nDivulga\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0propostos\u00a0\n\nA\u00a0divulga\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0pode\u00a0ser\u00a0efectuada\u00a0por\u00a0 interm\u00e9dio\u00a0de\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0espec\u00edficas\u00a0ou\u00a0em\u00a0\n\nconjuga\u00e7\u00e3o\u00a0 com\u00a0 ac\u00e7\u00f5es\u00a0 de\u00a0 divulga\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 natural\u00a0 e\u00a0 cultural\u00a0 (Brilha,\u00a0 2005).\u00a0 Assim,\u00a0\n\nprop\u00f5em?se\u00a0que\u00a0os\u00a0visitantes\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0ao\u00a0percorrerem\u00a0todos\u00a0os\u00a0trilhos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0da\u00a0\n\ncerca,\u00a0para\u00a0al\u00e9m\u00a0de\u00a0admirem\u00a0os\u00a0elementos\u00a0constituintes\u00a0da\u00a0mesma,\u00a0possam\u00a0tamb\u00e9m\u00a0usufruir\u00a0do\u00a0\n\npatrim\u00f3nio\u00a0natural\u00a0e\u00a0geomineiro.\u00a0Para\u00a0tal,\u00a0propomos\u00a0a\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0tr\u00eas\u00a0novos\u00a0percursos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0\n\nda\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0proporcionando\u00a0aos\u00a0visitantes\u00a0acesso\u00a0aos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0propostos,\u00a0percursos\u00a0\n\nestes\u00a0acompanhados\u00a0da\u00a0produ\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0folhetos\u00a0(figura\u00a038)\u00a0que\u00a0auxiliem\u00a0o\u00a0visitante\u00a0ao\u00a0 longo\u00a0do\u00a0\n\npercurso\u00a0(figura\u00a039).\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n106\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFig.\u00a0XXX.\u00a0Proposta\u00a0de\u00a0texto\u00a0descritivo\u00a0para\u00a0o\u00a0panfleto\u00a0dos\u00a0hidrogeo?trilhos.\u00a0\n\nO\u00a0percurso\u00a0A\u00a0levar\u00e1\u00a0o\u00a0p\u00fablico\u00a0a\u00a0visitar\u00a0a\u00a0casa\u00a0do\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0(futuro\u00a0museu\u00a0mineiro),\u00a0o\u00a0lago\u00a0e\u00a0a\u00a0\n\nmina\u00a0de\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(futuro\u00a0geomuseu);\u00a0utiliza\u00a0parte\u00a0dos\u00a0percursos\u00a0I\u00a0e\u00a0II\u00a0j\u00e1\u00a0existente\u00a0\n\nna\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0permitindo\u00a0tamb\u00e9m\u00a0contemplar\u00a0as\u00a0hortas\u00a0e\u00a0jardins,\u00a0o\u00a0escad\u00f3rio\u00a0e\u00a0o\u00a0arco\u00a0do\u00a0\n\naqueduto,\u00a0bem\u00a0como\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0e\u00a0o\u00a0carvalhal.\u00a0\n\nNos\u00a0percursos\u00a0definidos\u00a0no\u00a0\u00e2mbito\u00a0do\u00a0acesso\u00a0e\u00a0observa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua,\u00a0propomos\u00a0a\u00a0\n\ncria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0dois\u00a0novos\u00a0trilhos,\u00a0servindo?nos\u00a0tamb\u00e9m\u00a0dos\u00a0percursos\u00a0I\u00a0e\u00a0II:\u00a0o\u00a0percurso\u00a0B\u00a0levar\u00e1\u00a0os\u00a0\n\nA\u00a0 Cerca\u00a0 do\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es\u00a0 faz\u00a0 parte\u00a0 do\u00a0 circuito\u00a0 Museol\u00f3gico\u00a0 do\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es,\nsituado\u00a0junto\u00a0ao\u00a0Monte\u00a0de\u00a0S.\u00a0Filipe\u00a0(S.\u00a0Gens),\u00a0na\u00a0encosta\u00a0virada\u00a0ao\u00a0rio\u00a0C\u00e1vado.\u00a0O\u00a0Monte\u00a0de\u00a0S\u00e3o\nFilipe,\u00a0actualmente\u00a0ocupado\u00a0por\u00a0pinhal\u00a0e\u00a0eucaliptal\u00a0vai\u00a0recuperando,\u00a0no\u00a0 interior\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0o\nseu\u00a0aspecto\u00a0de\u00a0outrora\u00a0servindo\u00a0de\u00a0refugio\u00a0e\u00a0habitat\u00a0a\u00a0centenas\u00a0de\u00a0esp\u00e9cies\u00a0(fauna\u00a0e\u00a0flora).\u00a0\n\nA\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0prendia?se\u00a0\u00e0\u00a0manuten\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0sua\u00a0comunidade:\u00a0era\u00a0daqui\u00a0que\nvinham\u00a0as\u00a0frutas\u00a0e\u00a0os\u00a0produtos\u00a0hort\u00edcolas,\u00a0o\u00a0linho,\u00a0a\u00a0madeira\u00a0para\u00a0as\u00a0constru\u00e7\u00f5es,\u00a0a\u00a0lenha,\u00a0a\nca\u00e7a\u00a0e\u00a0as\u00a0forragens\u00a0para\u00a0a\u00a0alimenta\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0animais.\u00a0Era\u00a0na\u00a0cerca,\u00a0lugar\u00a0de\u00a0experimenta\u00e7\u00e3o\u00a0de\nnovas\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0e\u00a0culturas\u00a0que\u00a0funcionavam\u00a0o\u00a0engenho\u00a0de\u00a0serrar\u00a0madeira,\u00a0os\u00a0moinhos\u00a0de\u00a0p\u00e3o\u00a0e\no\u00a0engenho\u00a0do\u00a0azeite.\u00a0\n\nA\u00a0cerca\u00a0tamb\u00e9m\u00a0era\u00a0um\u00a0importante\u00a0local\u00a0de\u00a0medita\u00e7\u00e3o,\u00a0de\u00a0trabalho\u00a0intelectual\u00a0e\u00a0de\u00a0lazer.\u00a0\u00c0\nluz\u00a0da\u00a0est\u00e9tica\u00a0barroca,\u00a0os\u00a0monges,\u00a0explorando\u00a0as\u00a0potencialidades\u00a0cenogr\u00e1ficas\u00a0da\u00a0natureza\nconstru\u00edram:\u00a0 o\u00a0 escad\u00f3rio\u00a0 talhado\u00a0 no\u00a0 monte;\u00a0 as\u00a0 diversas\u00a0 fontes,\u00a0 jogando\u00a0 com\u00a0 o\u00a0 barulho\u00a0 da\n\u00e1gua,\u00a0bem\u00a0como\u00a0 as\u00a0 diversas\u00a0minas\u00a0 de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0respectivos\u00a0aquedutos\u00a0 para\u00a0a\u00a0encaminharem\npara\u00a0tanques\u00a0e\u00a0para\u00a0o\u00a0grande\u00a0 lago\u00a0el\u00edptico,\u00a0usando\u00a0novas\u00a0formas;\u00a0os\u00a0caminhos\u00a0 ladeados\u00a0de\nbuxo\u00a0 e\u00a0 refrescados\u00a0 por\u00a0 ramadas,\u00a0 formando\u00a0 um\u00a0 sistema\u00a0 de\u00a0 eixos\u00a0 que\u00a0 define\u00a0 e\u00a0 integra\u00a0 os\nespa\u00e7os.\u00a0\n\nNo\u00a0 s\u00e9culo\u00a0 passado,\u00a0 na\u00a0 sua\u00a0 d\u00e9cada\u00a0 de\u00a0 40,\u00a0 a\u00a0 procura\u00a0 de\u00a0 volfr\u00e2mio\u00a0 para\u00a0 a\u00a0 constru\u00e7\u00e3o\u00a0 de\narmamento\u00a0(2\u00aa\u00a0Guerra\u00a0Mundial),\u00a0levou\u00a0ao\u00a0alargamento\u00a0da\u00a0antiga\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0Aveleiras\nexistente\u00a0na\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0deste\u00a0min\u00e9rio.\u00a0\n\nOs\u00a0percursos\u00a0existentes\u00a0na\u00a0cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0permitem?nos\u00a0observar\u00a0a\u00a0quase\u00a0totalidade\u00a0dos\nespa\u00e7os\u00a0delineados\u00a0no\u00a0s\u00e9culo\u00a0XVIII\u00a0e\u00a0a\u00a0mina\u00a0de\u00a0volfr\u00e2mio\u00a0do\u00a0s\u00e9culo\u00a0XX,\u00a0com\u00a0a\u00a0sua\u00a0casa/museu.\nAo\u00a0constru\u00edrem\u00a0os\u00a0socalcos\u00a0do\u00a0pomar,\u00a0as\u00a0leiras\u00a0da\u00a0horta,\u00a0as\u00a0ramadas,\u00a0as\u00a0vinhas,\u00a0as\u00a0minas\u00a0da\n\u00e1gua,\u00a0 aquedutos,\u00a0 fontes\u00a0 e\u00a0 lago,\u00a0 os\u00a0 muros\u00a0 e\u00a0 caminhos\u00a0 de\u00a0 Buxo,\u00a0 os\u00a0 monges\u00a0 beneditinos\nadaptaram\u00a0a\u00a0natureza\u00a0\u00e0s\u00a0necessidades\u00a0do\u00a0seu\u00a0quotidiano.\u00a0Modelando\u00a0a\u00a0paisagem\u00a0deixaram\nmarcas\u00a0importantes\u00a0que\u00a0contribu\u00edram\u00a0para\u00a0a\u00a0forma\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0que,\u00a0fazendo\u00a0parte\nintegrante\u00a0da\u00a0nossa\u00a0cultura,\u00a0devemos\u00a0preservar.\u00a0\u00a0\n\nProp\u00f5em?se\u00a0que\u00a0os\u00a0visitantes\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0ao\u00a0percorrerem\u00a0todos\u00a0os\u00a0trilhos\u00a0ao\u00a0longo\u00a0da\u00a0\u00e1rea\nda\u00a0 cerca,\u00a0 utilizem\u00a0 os\u00a0 cinco\u00a0 sentidos\u00a0 no\u00a0 contacto\u00a0 com\u00a0 a\u00a0 Natureza\u00a0 e\u00a0 n\u00e3o\u00a0 admirem\u00a0 s\u00f3\u00a0 os\nelementos\u00a0constituintes\u00a0da\u00a0Cerca.\u00a0\n\nFigura\u00a038.\u00a0Proposta\u00a0de\u00a0texto\u00a0descritivo\u00a0para\u00a0o\u00a0panfleto\u00a0dos\u00a0hidrogeo?trilhos.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n107\u00a0\n\u00a0\n\nvisitantes\u00a0\u00e0s\u00a0principais\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0classificadas\u00a0da\u00a0cerca:\u00a0mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0e\u00a0respectiva\u00a0fonte,\u00a0\n\nmina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0e\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal.\u00a0Neste\u00a0trilho\u00a0tamb\u00e9m\u00a0temos\u00a0acesso\u00a0ao\u00a0escad\u00f3rio\u00a0e\u00a0\u00e0\u00a0\n\ncapela\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento\u00a0e\u00a0ainda\u00a0podemos\u00a0contemplar\u00a0as\u00a0hortas,\u00a0jardins,\u00a0pomares,\u00a0carvalhal\u00a0e\u00a0o\u00a0lago.\u00a0\n\nO\u00a0terceiro\u00a0percurso,\u00a0C,\u00a0engloba\u00a0todas\u00a0as\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0classificadas\u00a0da\u00a0\u00e1rea,\u00a0nomeadamente,\u00a0\n\na\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0mina\u00a0de\u00a0S.\u00a0Bento,\u00a0mina\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0mina\u00a0do\u00a0Canal\u00a0e\u00a0mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0\n\nd\u2019\u00e1gua.\u00a0Neste\u00a0percurso\u00a0propomos\u00a0a\u00a0op\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0adicionar\u00a0a\u00a0visita\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0da\u00a0Cabrita\u00a0(com\u00a0passagem\u00a0\n\npelo\u00a0al\u00e7ap\u00e3o\u00a0da\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a),\u00a0atrav\u00e9s\u00a0da\u00a0sa\u00edda\u00a0junto\u00a0ao\u00a0aqueduto\u00a0da\u00a0cerca,\u00a0o\u00a0que\u00a0implicar\u00e1\u00a0a\u00a0\n\nobrigatoriedade\u00a0de\u00a0este\u00a0ser\u00a0um\u00a0percurso\u00a0com\u00a0guia.\u00a0Este\u00a0\u00e9\u00a0o\u00a0percurso\u00a0mais\u00a0longo\u00a0e\u00a0o\u00a0que\u00a0permitir\u00e1\u00a0\n\nobservar\u00a0toda\u00a0a\u00a0\u00e1rea\u00a0hidrol\u00f3gica\u00a0da\u00a0cerca.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\u00a0\n\n108\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura\u00a039.\u00a0Proposta\u00a0do\u00a0percurso\u00a0dos\u00a0hidrogeo?trilhos.\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nCap\u00edtulo\u00a05\u00a0\n\nConclus\u00f5es\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n111\u00a0\n\u00a0\n\n5.\u00a0CONCLUS\u00d5ES\u00a0\n\u00a0\n\nEste\u00a0 estudo\u00a0 pretendeu\u00a0 contribuir\u00a0 para\u00a0 uma\u00a0 proposta\u00a0 preliminar\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 v\u00e1rios\u00a0\n\nlugares\u00a0 de\u00a0 interesse\u00a0 potencial\u00a0 para\u00a0 serem\u00a0 considerados\u00a0 como\u00a0 geoss\u00edtios\u00a0 na\u00a0 \u00e1rea\u00a0 da\u00a0 Cerca\u00a0 do\u00a0\n\nMosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0e\u00a0envolvente.\u00a0\n\nEstudaram?se\u00a0as\u00a0minas\u00a0das\u00a0Aveleiras\u00a0(\u00e1gua\u00a0e\u00a0volfr\u00e2mio),\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a,\u00a0da\u00a0Cabrita,\u00a0do\u00a0Passal,\u00a0do\u00a0\n\nCanal,\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0e\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0existentes\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0\n\nRealizou?se\u00a0 um\u00a0 invent\u00e1rio\u00a0 exaustivo\u00a0 da\u00a0 cartografia\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico\u00a0 e\u00a0 geo?mineiro.\u00a0\n\nEfectuou?se\u00a0 o\u00a0 reconhecimento\u00a0 do\u00a0 local,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 a\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 preenchimento\u00a0 das\u00a0 respectivas\u00a0\n\nfichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio.\u00a0\n\nExecutou?se\u00a0 o\u00a0 preenchimento\u00a0 das\u00a0 fichas\u00a0 num\u00e9ricas\u00a0 de\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 geoss\u00edtios,\u00a0 a\u00a0 fim\u00a0 de\u00a0\n\naferirmos\u00a0 quais\u00a0 as\u00a0 minas\u00a0 que\u00a0 seriam\u00a0 poss\u00edveis\u00a0 propor\u00a0 para\u00a0 geoss\u00edtio.\u00a0 Tamb\u00e9m\u00a0 se\u00a0 efectuou\u00a0 o\u00a0\n\ninvent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0da\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u00a0e\u00a0realizaram?se\u00a0an\u00e1lises\u00a0hidroqu\u00edmicas\u00a0para\u00a0avaliar\u00a0a\u00a0\n\nqualidade\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmica\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\nAp\u00f3s\u00a0a\u00a0classifica\u00e7\u00e3o,\u00a0avaliaram?se\u00a0os\u00a0v\u00e1rios\u00a0lugares\u00a0de\u00a0interesse\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geol\u00f3gico?mineiro\u00a0\n\npermitindo?nos\u00a0classific\u00e1?los\u00a0e\u00a0prop\u00f4?los\u00a0para\u00a0potenciais\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0nomeadamente:\u00a0\u00a0\n\n\u2022 Aveleiras\u00a0(\u00e1gua\u00a0e\u00a0volfr\u00e2mio)\u00a0(geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0nacional)\u00a0\n\n\u2022 S\u00e3o\u00a0Bento\u00a0(geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0local)\u00a0\n\n\u2022 Passal\u00a0(geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0local)\u00a0\n\n\u2022 Canal\u00a0(geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0local)\u00a0\n\n\u2022 Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua\u00a0(geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0local)\u00a0\n\n\u2022 Cabrita\u00a0(geoss\u00edtio\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0local)\u00a0\n\nA\u00a0mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a\u00a0\u00e9\u00a0a\u00a0\u00fanica\u00a0mina\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0inventariada\u00a0que\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0proposta\u00a0para\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0\n\npois\u00a0o\u00a0seu\u00a0acesso\u00a0principal\u00a0encontra?se\u00a0em\u00a0propriedade\u00a0privada,\u00a0\u00e9\u00a0bastante\u00a0vulner\u00e1vel,\u00a0e\u00a0o\u00a0seu\u00a0\n\nestado\u00a0de\u00a0altera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0consider\u00e1vel.\u00a0\n\nPara\u00a0todas\u00a0as\u00a0minas\u00a0propostas\u00a0a\u00a0geoss\u00edtio,\u00a0quer\u00a0de\u00a0\u00e2mbito\u00a0 local\u00a0ou\u00a0nacional,\u00a0recomenda?se\u00a0\n\nque\u00a0as\u00a0ac\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0implementar\u00a0no\u00a0futuro\u00a0geoss\u00edtio\u00a0sejam\u00a0efectuadas\u00a0a\u00a0curto?m\u00e9dio\u00a0\n\nprazo,\u00a0nomeadamente\u00a0a\u00a0limpeza\u00a0e\u00a0desobstru\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0seus\u00a0canais,\u00a0corte\u00a0da\u00a0vegeta\u00e7\u00e3o\u00a0envolvente,\u00a0\n\nrefor\u00e7o\u00a0da\u00a0estrutura\u00a0de\u00a0algumas\u00a0minas,\u00a0entre\u00a0outros.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n112\u00a0\n\u00a0\n\nA\u00a0 mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0 poder\u00e1\u00a0 ser\u00a0 a\u00a0 \u00fanica\u00a0 a\u00a0 ficar\u00a0 parcialmente\u00a0 reabilitada\u00a0 e\u00a0 convertida\u00a0 num\u00a0\n\nespa\u00e7o\u00a0 com\u00a0 caracter\u00edsticas\u00a0 museol\u00f3gicas\u00a0 (nos\u00a0 primeiros\u00a0 80m),\u00a0 apresentando?se\u00a0 o\u00a0 projecto\u00a0 de\u00a0\n\nrecupera\u00e7\u00e3o,\u00a0respeitando\u00a0as\u00a0t\u00e9cnicas\u00a0e\u00a0m\u00e9todos\u00a0usados\u00a0pelos\u00a0antigos\u00a0mineiros,\u00a0mas\u00a0protegendo\u00a0a\u00a0\n\ncomunidade\u00a0faun\u00edstica\u00a0existente\u00a0actualmente.\u00a0Pr\u00f3ximo\u00a0da\u00a0mina\u00a0temos\u00a0a\u00a0antiga\u00a0lavaria,\u00a0hoje\u00a0casa\u00a0\n\ndo\u00a0volfr\u00e2mio,\u00a0actualmente\u00a0j\u00e1\u00a0reabilitada,\u00a0permitindo\u00a0a\u00a0 instala\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0um\u00a0futuro\u00a0museu\u00a0mineiro,\u00a0\n\nque\u00a0associado\u00a0\u00e0\u00a0mina\u00a0das\u00a0Aveleiras,\u00a0proporcionaria\u00a0a\u00a0realiza\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0visitas\u00a0e\u00a0actividades\u00a0cient\u00edfico?\n\npedag\u00f3gicas\u00a0promovidas\u00a0pelo\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0quer\u00a0para\u00a0alunos\u00a0de\u00a0todos\u00a0os\u00a0n\u00edveis\u00a0de\u00a0ensino,\u00a0\n\nquer\u00a0para\u00a0o\u00a0p\u00fablico\u00a0em\u00a0geral.\u00a0\n\nProp\u00f5em?se\u00a0 futuramente\u00a0 a\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 v\u00e1rios\u00a0 pain\u00e9is\u00a0 cient\u00edfico?interpretativos\u00a0 colocados\u00a0 em\u00a0\n\nlocais\u00a0 estrat\u00e9gicos\u00a0 e\u00a0 apresenta?se\u00a0 uma\u00a0 proposta\u00a0 para\u00a0 cria\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 novos\u00a0 percursos\u00a0 na\u00a0 cerca,\u00a0 os\u00a0\n\nhidrogeo?trilhos.\u00a0 Estes\u00a0 seriam\u00a0 integrados,\u00a0 parcialmente,\u00a0 nos\u00a0 percursos\u00a0 j\u00e1\u00a0 existentes,\u00a0 com\u00a0 o\u00a0\n\nobjectivo\u00a0geral\u00a0de\u00a0permitir\u00a0visitas\u00a0a\u00a0estes\u00a0geoss\u00edtios,\u00a0promovendo\u00a0o\u00a0enriquecimento\u00a0cient\u00edfico\u00a0e\u00a0\n\ncultural\u00a0do\u00a0p\u00fablico\u00a0em\u00a0geral\u00a0que\u00a0visita\u00a0o\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es.\u00a0\n\nVisto\u00a0tratar?se\u00a0de\u00a0um\u00a0local\u00a0onde\u00a0h\u00e1\u00a0grande\u00a0abund\u00e2ncia\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0e\u00a0dadas\u00a0as\u00a0necessidades\u00a0de\u00a0\n\nabastecimento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro,\u00a0actualmente\u00a0acrescidas\u00a0pela\u00a0abertura\u00a0da\u00a0hospedaria\u00a0e\u00a0do\u00a0\n\nrestaurante,\u00a0 bem\u00a0 como\u00a0 da\u00a0 rega\u00a0 dos\u00a0 seus\u00a0 jardins,\u00a0 hortas\u00a0 e\u00a0 pomares,\u00a0 a\u00a0 realiza\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 an\u00e1lises\u00a0\n\nf\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0\u00e0s\u00a0\u00e1guas\u00a0das\u00a0minas\u00a0do\u00a0local\u00a0permitiu\u00a0aferir\u00a0da\u00a0sua\u00a0qualidade\u00a0para\u00a0a\u00a0pr\u00e1tica\u00a0da\u00a0rega\u00a0\n\ncom\u00a0fins\u00a0agr\u00edcolas.\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nBibliografia\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n115\u00a0\n\u00a0\n\nBIBLIOGRAFIA\u00a0\u00a0\n\u00a0\n\nRefer\u00eancias\u00a0bibliogr\u00e1ficas:\u00a0\n\n\u00a0\n\nAlves,\u00a0M.I.C.,\u00a0Monteiro\u00a0A.,\u00a0Ferreira\u00a0N.,\u00a0Dias\u00a0G.,\u00a0Brilha\u00a0J.\u00a0&amp;\u00a0Pereira\u00a0D.I.\u00a0,2004.\u00a0Landscape\u00a0as\u00a0a\u00a0support\u00a0\n\nfor\u00a0 biodiversity:\u00a0 the\u00a0 Arribas\u00a0 do\u00a0 Douro\u00a0 case\u00a0 study.\u00a0 In\u00a0 M.A.\u00a0 Parkes\u00a0 (Ed.)\u00a0 Natural\u00a0 and\u00a0 Cultural\u00a0\n\nLandscapes\u00a0?\u00a0The\u00a0Geological\u00a0Foundation,\u00a0Royal\u00a0Irish\u00a0Academy,\u00a0Dublin,\u00a065?68.\u00a0\n\nAra\u00fajo\u00a0E.,\u00a02005.\u00a0Geoturismo:\u00a0conceptualiza\u00e7\u00e3o,\u00a0implementa\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0exemplo\u00a0de\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0vale\u00a0do\u00a0\n\nrio\u00a0Douro\u00a0no\u00a0sector\u00a0Porto?Pinh\u00e3o.\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Minho.\u00a0(Tese\u00a0de\u00a0Mestrado).\u00a0\n\nBenito,\u00a0G.,Baker\u00a0 ,V.R.and\u00a0Gregory,K.J.,1998.\u00a0Palaeohydrology\u00a0and\u00a0Environmental\u00a0Changes,\u00a0London,\u00a0\n\nJohn\u00a0Wiley\u00a0and\u00a0SonsLtd.,353\u00a0p.\u00a0\n\nBraga,\u00a0 M.\u00a0 A.\u00a0 S.;\u00a0 Nunes,\u00a0 J.\u00a0 E.\u00a0 L.;\u00a0 Paquet,\u00a0 H.\u00a0 &amp;\u00a0 Millot,\u00a0 G.,\u00a0 1989.\u00a0 Essai\u00a0 sur\u00a0 les\u00a0 ar\u00e8nes\u00a0 de\u00a0 l\u2019Europe\u00a0\n\nAtlantique.\u00a0 Zonalit\u00e9\u00a0 climatique.\u00a0 Place\u00a0 de\u00a0 l\u2019ar\u00e9nisation\u00a0 parmi\u00a0 les\u00a0 grands\u00a0 syst\u00e8mes\u00a0 mondiaux\u00a0\n\nd\u2019alt\u00e9ration\u00a0m\u00e9t\u00e9orique.\u00a0C.\u00a0R.\u00a0Acad.\u00a0Sci.\u00a0Paris,\u00a0309\u00a0(2):\u00a01955?1962.\u00a0\n\nBrilha\u00a0J.,\u00a02005.\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0Geoconserva\u00e7\u00e3o.\u00a0A\u00a0Conserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0Natureza\u00a0na\u00a0sua\u00a0vertente\u00a0\n\nGeol\u00f3gica.\u00a0Palimage\u00a0Editores,\u00a0Viseu.\u00a0\n\nBrilha\u00a0J.,\u00a0Andrade,\u00a0C.,\u00a0Azer\u00eado,\u00a0A.,\u00a0Barriga,\u00a0F.J.A.S.,\u00a0Cach\u00e3o,\u00a0M.;\u00a0Couto\u00a0H.;\u00a0Cunha\u00a0P.P.,\u00a0Crispim,\u00a0J.A.,\u00a0\n\nDantas\u00a0P.,\u00a0Duarte\u00a0L.V.,\u00a0Freitas\u00a0M.C.,\u00a0Granja\u00a0M.H.,\u00a0Henriques,\u00a0M.H.,\u00a0Henriques\u00a0P.,\u00a0Lopes\u00a0L.,\u00a0Madeira\u00a0\n\nJ.,\u00a0Matos\u00a0J.M.X.,\u00a0Noronha\u00a0F.,\u00a0Pais\u00a0J.,\u00a0Pi\u00e7arra\u00a0J.,\u00a0Ramalho\u00a0\u00a0M.M.,\u00a0Relvas\u00a0J.M.R.S.,\u00a0Ribeiro\u00a0A.,\u00a0Santos\u00a0\n\nA.,\u00a0 Santos\u00a0 V.,\u00a0 Terrinha\u00a0 P.,\u00a0 2005.\u00a0 Definition\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Portuguese\u00a0 frameworks\u00a0 with\u00a0 international\u00a0\n\nrelevanceas\u00a0an\u00a0input\u00a0for\u00a0the\u00a0European\u00a0geological\u00a0heritage\u00a0characterization.\u00a0Episodes,\u00a028(3),\u00a0pp.\u00a0\n\n177?186.pp.\u00a0\n\nCa\u00f1izares\u00a0 M.C.,\u00a0 2003.\u00a0 Patrimonio\u00a0 minero?industrial\u00a0 en\u00a0 Castilla?La\u00a0 Mancha:\u00a0 el\u00a0 \u00e1rea\u00a0 de\u00a0 Almad\u00e9n?\n\nPuertollano.\u00a0 Investigaciones\u00a0 Geogr\u00e1ficas,\u00a0 Instituto\u00a0 Universitario\u00a0 de\u00a0 Geograf\u00eda.\u00a0 Universidad\u00a0 de\u00a0\n\nAlicante.\u00a06?53.\u00a0\n\nCarcavilla\u00a0L.,\u00a0L\u00f3pez\u00a0Mart\u00ednez\u00a0J.\u00a0y\u00a0Dur\u00e1,\u00a0J.J.,\u00a02007.\u00a0Patrimonio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0y\u00a0geodiversidad:\u00a0investigaci\u00f3n,\u00a0\n\nconservaci\u00f3n,\u00a0 gesti\u00f3n\u00a0 y\u00a0 relaci\u00f3n\u00a0 con\u00a0 los\u00a0 espacios\u00a0 naturales\u00a0 protegidos.\u00a0 Serie\u00a0 Cuadernos\u00a0 del\u00a0\n\nMuseo\u00a0Geominero,\u00a0Instituto\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0y\u00a0Minero\u00a0de\u00a0Espa\u00f1a,\u00a0Madrid,\u00a07.,\u00a0pp.360.\u00a0\n\nCarter\u00a0 J.,\u00a0 2001.\u00a0 A\u00a0 sense\u00a0 of\u00a0 place.\u00a0 An\u00a0 interpretative\u00a0 planning\u00a0 handbook.Scottish\u00a0 Interpretation\u00a0\n\nNetwork,\u00a0Scotland.\u00a050\u00a0pp.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n116\u00a0\n\u00a0\n\nCarvalho\u00a0A.G.,\u00a01999.\u00a0Geomonumentos\u00a0?\u00a0uma\u00a0reflex\u00e3o\u00a0sobre\u00a0a\u00a0sua\u00a0caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0enquadramento\u00a0\n\nnum\u00a0 projecto\u00a0 nacional\u00a0 de\u00a0 defesa\u00a0 e\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 do\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 Natural.\u00a0 Liga\u00a0 de\u00a0 Amigos\u00a0 de\u00a0\n\nCon\u00edmbriga,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nCendrero\u00a0A.,\u00a02000.\u00a0Patrimonio\u00a0Geol\u00f3gico;\u00a0diagn\u00f3stico,\u00a0clasificaci\u00f3n\u00a0y\u00a0valoraci\u00f3n.\u00a0In\u00a0Jornadas\u00a0sobre\u00a0\n\nPatrimonio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0y\u00a0Desarrollo\u00a0Sostenible,\u00a0Ministerio\u00a0de\u00a0Medio\u00a0Ambiente,\u00a0Serie\u00a0Monograf\u00edas,\u00a0\n\n23?37\u00a0\u00a0\n\nCendrero\u00a0 A.,\u00a0 1996.\u00a0 Propuesta\u00a0 sobre\u00a0 criterios\u00a0 para\u00a0 la\u00a0 clasificaci\u00f3n\u00a0 y\u00a0 catalogaci\u00f3n\u00a0 del\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0\n\ngeol\u00f3gico.\u00a0 In\u00a0 El\u00a0 patrimonio\u00a0 geol\u00f3gico.\u00a0 Bases\u00a0 para\u00a0 su\u00a0 valoraci\u00f3n,\u00a0 protecci\u00f3n,\u00a0 conservaci\u00f3n\u00a0 y\u00a0\n\nutilizaci\u00f3n,\u00a0Centro\u00a0de\u00a0Publicaciones,\u00a0Ministerio\u00a0de\u00a0Obras\u00a0Publicas,\u00a0Transportes\u00a0y\u00a0Medio\u00a0Ambiente,\u00a0\n\nMadrid,\u00a029?38\u00a0pp.\u00a0\u00a0\n\nCort\u00e9s,A.G.&amp;\u00a0Urqu\u00ed,L.C.,2009.\u00a0Documento\u00a0Metodol\u00f3gico\u00a0para\u00a0 la\u00a0elaboraci\u00f3n\u00a0del\u00a0 inventario\u00a0Espa\u00f1ol\u00a0\n\nde\u00a0lugares\u00a0de\u00a0inter\u00e9s\u00a0geol\u00f3gico\u00a0(IELIG).Instituto\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0y\u00a0Minero\u00a0de\u00a0Espa\u00f1a.61pp.\u00a0\n\nCoratza\u00a0P.\u00a0&amp;\u00a0Reynard\u00a0E.\u00a0(2005):\u00a0Assessing,\u00a0mapping\u00a0and\u00a0protecting\u00a0geomorphosites:\u00a0a\u00a0WorkingGroup\u00a0\n\nof\u00a0the\u00a0International\u00a0Association\u00a0of\u00a0Geomorphologists\u00a0(IAG).\u00a0IV\u00a0International\u00a0Symposium\u00a0ProGEO\u00a0\n\non\u00a0the\u00a0Conservation\u00a0of\u00a0the\u00a0Geological\u00a0Heritage\u00a0Abstracts,\u00a0University\u00a0of\u00a0Minho,\u00a0Braga,\u00a09\u00a0\n\nDias\u00a0 G.,\u00a0 Leterrier\u00a0 \u00a0 J.,\u00a0 Mendes\u00a0 A.,\u00a0 Sim\u00f5es\u00a0 P.\u00a0 P.,\u00a0 Bertrand\u00a0 J.\u00a0 M.,\u00a0 1998.\u00a0 \u00a0 U\u2013Pb\u00a0 zircon\u00a0 and\u00a0 monazite\u00a0\n\ngeochronology\u00a0of\u00a0post?collisional\u00a0Hercynian\u00a0granitoids\u00a0from\u00a0the\u00a0Central\u00a0 Iberian\u00a0Zone\u00a0(Northern\u00a0\n\nPortugal).\u00a0Lithos,\u00a045,\u00a0349?369\u00a0pp.\u00a0\n\nDias\u00a0G.,\u00a0Ferreira\u00a0N.,\u00a0Sim\u00f5es\u00a0P.\u00a0&amp;\u00a0Mendes\u00a0A.,\u00a02000a.\u00a0Syn?and\u00a0 late?tectonic\u00a0plutonism\u00a0Braga\u00a0region\u00a0\n\n(Field\u00a0 trip\u00a0 1).\u00a0 In:\u00a0 Dias,\u00a0 G.;\u00a0 Noronha,\u00a0 F.\u00a0 &amp;\u00a0 Ferreira,\u00a0 N.\u00a0 (eds.),\u00a0 Variscan\u00a0 plutonism\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 Central\u00a0\n\nIberian\u00a0 Zone,\u00a0 Northern\u00a0 Portugal,\u00a0 Eurogranites\u20192000\u00a0 Field\u00a0 Meeting\u00a0 Guide\u00a0 Book,\u00a0 UM/FCUP/\u00a0\n\nDowling,\u00a0R.\u00a0&amp;\u00a0Newsome,\u00a0D.\u00a0(Ed)\u00a0(2006).\u00a0Geotourism.\u00a0Elsevier\u00a0Butterworth?Heinemann,\u00a0260\u00a0pp.\u00a0\n\nDias,\u00a0G.;\u00a0Noronha,\u00a0F.\u00a0&amp;\u00a0Ferreira,\u00a0N.,2000b.\u00a0 Introduction\u00a0[Variscan\u00a0plutonism\u00a0 in\u00a0the\u00a0Central\u00a0 Iberian\u00a0\n\nZone].\u00a0 In:\u00a0 Dias,\u00a0 G.;\u00a0 Noronha,\u00a0 F.\u00a0 &amp;\u00a0 Ferreira,\u00a0 N.\u00a0 (eds.),\u00a0 Variscan\u00a0 plutonism\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 Central\u00a0 Iberian\u00a0\n\nZone,\u00a0Northern\u00a0Portugal,\u00a0Eurogranites\u20192000\u00a0Field\u00a0Meeting\u00a0Guide\u00a0Book,\u00a0UM/FCUP/IGM.\u00a0pp.\u00a07?26.\u00a0\n\nDingwall\u00a0P.R.,\u00a02000.\u00a0Legislaci\u00f3n\u00a0y\u00a0convenios\u00a0internacionales:\u00a0la\u00a0integraci\u00f3n\u00a0del\u00a0Patrimonio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0\n\nen\u00a0las\u00a0pol\u00edticas\u00a0de\u00a0conservaci\u00f3n\u00a0del\u00a0medio\u00a0natural.\u00a0In:\u00a0Barettino,\u00a0D.;\u00a0Wimbledon,\u00a0W.\u00a0A.\u00a0P.;\u00a0Gallego,\u00a0\n\nY\u00a0E.\u00a0(EDS.)\u00a0Patrimonio\u00a0Geol\u00f3gico:\u00a0Conservaci\u00f3n\u00a0y\u00a0Gesti\u00f3n.\u00a0Madrid,\u00a0Spain:\u00a0ITGE,\u00a015?29\u00a0pp.\u00a0\n\nDowling\u00a0R.S.\u00a0&amp;\u00a0Newsome\u00a0D.\u00a0(Edts.)\u00a0,2006.\u00a0Geotourism.\u00a0Elsevier,\u00a0Amsterdam,\u00a0260\u00a0p.\u00a0\n\nEl\u00edzaga\u00a0E.,\u00a01988.\u00a0Georrecursos\u00a0culturales.\u00a0In\u00a0M.\u00a0Ayala?Carcedo\u00a0&amp;\u00a0J.\u00a0Pardo\u00a0(Eds.)\u00a0Geologia\u00a0Ambiental,\u00a0\n\nITGE,\u00a0Madrid,\u00a085?100\u00a0pp.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n117\u00a0\n\u00a0\n\nEmbleton?Hamann\u00a0 C.,2005.\u00a0 The\u00a0 need\u00a0 for\u00a0 interdisciplinary\u00a0 approaches\u00a0 in\u00a0 scenery\u00a0 appraisal:\u00a0 a\u00a0\n\ncasestudy.\u00a0 Sixth\u00a0 International\u00a0 Conference\u00a0 on\u00a0 Geomorphology\u00a0 ?\u00a0 Geomorphology\u00a0 in\u00a0 Regions\u00a0 of\u00a0\n\nEnvironmental\u00a0Contrasts,\u00a0Abstracts\u00a0Volume,\u00a0483.\u00a0\n\nFeio\u00a0M.,\u00a01949.\u00a0Notas\u00a0geomorfol\u00f3gicas:\u00a0III.\u00a0Capturas\u00a0na\u00a0bacia\u00a0do\u00a0Cavado.\u00a0Bol.\u00a0Soc.\u00a0Geol.\u00a0Portg.,\u00a0Porto,\u00a0\n\n8:\u00a073?78\u00a0pp.\u00a0\n\nFerreira\u00a0N.,\u00a0Castro\u00a0P.,\u00a0Pereira\u00a0E.,\u00a0Dias\u00a0G.,\u00a0Miranda\u00a0A.,\u00a02000.\u00a0Syntectonic\u00a0plutonism\u00a0and\u00a0Variscan\u00a0of\u00a0a\u00a0\n\nCadomian\u00a0 crust:\u00a0 Miranda\u00a0 do\u00a0 Douro\u00a0 region.\u00a0 In:\u00a0 Variscan\u00a0 Plutonism\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 Central\u00a0 Iberian\u00a0 Zone\u00a0\n\n(Northern\u00a0 Portugal).\u00a0 Guide\u00a0 Book\u00a0 of\u00a0 Eurogranites\u20192000\u00a0 Field\u00a0 Meeting,\u00a0 G.\u00a0 Dias,\u00a0 F.\u00a0 Noronha,\u00a0 N.\u00a0\n\nFerreira\u00a0(Eds.),\u00a0Braga,\u00a0155\u00a0\u2013\u00a0172\u00a0pp.\u00a0\n\nFerreira\u00a0N.;\u00a0 Iglesias\u00a0 I.;\u00a0Noronha\u00a0F.;\u00a0Pereira\u00a0P.;\u00a0Ribeira\u00a0A.\u00a0&amp;\u00a0Ribeiro\u00a0M.L.\u00a0 ,1987.Granit\u00f3ides\u00a0da\u00a0Zona\u00a0\n\nCentro\u00a0Ib\u00e9rica\u00a0e\u00a0seu\u00a0enquadramento\u00a0geodin\u00e2mico.\u00a0Libro\u00a0Homenage\u00a0a\u00a0L.\u00a0C.\u00a0Garcia\u00a0Figueirola,\u00a0Ed.\u00a0\n\nRuela.\u00a0Madrid.\u00a0pp\u00a037?51.\u00a0\n\nFFV?MML\u00a0\u2013\u00a0Funda\u00e7\u00e3o\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0Velge\u00a0/\u00a0Museu\u00a0Mineiro\u00a0do\u00a0Lousal,\u00a02006.\u00a0Modelos\u00a0de\u00a0Minas\u00a0do\u00a0S\u00e9c.\u00a0\n\nXIX:\u00a0engenhos\u00a0de\u00a0explora\u00e7\u00e3o\u00a0mineira.\u00a0Museu\u00a0Mineiro\u00a0do\u00a0Lousal\u00a0/\u00a0Instituto\u00a0Superior\u00a0T\u00e9cnico.\u00a0394\u00a0\n\npp.\u00a0\n\nFines\u00a0K.\u00a0D.,\u00a01968.\u00a0Landscape\u00a0evaluation:\u00a0a\u00a0research\u00a0project\u00a0in\u00a0East\u00a0Sussex.\u00a0Regional\u00a0Studies,\u00a02,\u00a041?55.\u00a0\n\nFontes,\u00a0L.,\u00a02005.\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0um\u00a0s\u00edtio\u00a0onde\u00a0se\u00a0fez\u00a0um\u00a0mosteiro.\u00a0Ensaio\u00a0em\u00a0Arqueologia\u00a0\n\nda\u00a0Paisagem\u00a0e\u00a0da\u00a0Arquitectura.\u00a0Colec\u00e7\u00e3o\u00a0Monumentos/Monografias.\u00a0IPPAR,\u00a0Lisboa.\u00a0215\u00a0pp.\u00a0\n\nGalopim\u00a0de\u00a0Carvalho\u00a0A.M,\u00a02007.\u00a0Como\u00a0Bola\u00a0Colorida\u00a0A\u00a0Terra,\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0da\u00a0Humanidade.\u00a0\u00c2ncora\u00a0\n\nEditora.\u00a0245\u00a0p.\u00a0\n\nGalopim\u00a0 de\u00a0 Carvalho\u00a0 A.M.,\u00a0 1998.\u00a0 Geomonumentos:\u00a0 Uma\u00a0 reflex\u00e3o\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 sua\u00a0 classifica\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0\n\nenquadramento\u00a0num\u00a0projecto\u00a0alargado\u00a0de\u00a0defesa\u00a0e\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio.\u00a0Comunica\u00e7\u00f5es\u00a0do\u00a0\n\nInstituto\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0Mineiro,\u00a0Tomo\u00a084,\u00a0Fasc.\u00a02,\u00a0G3\u2013G5.\u00a0\n\nGrandgirard\u00a0V.,\u00a01999b.\u00a0L\u2019\u00e9valuation\u00a0des\u00a0g\u00e9otopes.\u00a0Geologica\u00a0Insubrica,\u00a04(1),\u00a059?66\u00a0pp.\u00a0\n\nGrandgirard\u00a0 V.\u00a0 &amp;\u00a0 Szepesi\u00a0 A.,\u00a0 1997.\u00a0 Geomorphology\u00a0 and\u00a0 Management\u00a0 of\u00a0 Natural\u00a0 Heritage\u00a0 (the\u00a0\n\nProtection\u00a0of\u00a0the\u00a0Geotopes,\u00a0a\u00a0New\u00a0Task\u00a0in\u00a0Geomorphology).\u00a0Noosfera,\u00a03,\u00a059?65\u00a0pp.\u00a0\n\nGrandgirard\u00a0 V.,\u00a0 1999a.\u00a0 An\u00a0 inventory\u00a0 of\u00a0 geomorphological\u00a0 geotopes\u00a0 in\u00a0 the\u00a0 canton\u00a0 of\u00a0 Fribourg\u00a0\n\n(Switzerland).\u00a0Memorie\u00a0Descrittive\u00a0della\u00a0Carta\u00a0Geologica\u00a0d'Italia,\u00a054,\u00a0273?278\u00a0pp.\u00a0\n\nGray\u00a0M.,\u00a02004.\u00a0Geodiversity.\u00a0Valuing\u00a0and\u00a0conserving\u00a0abiotic\u00a0nature.\u00a0Wiley,\u00a0Peterborough.\u00a0\n\nIGeoE\u00a0\u2013\u00a0Instituto\u00a0Geogr\u00e1fico\u00a0do\u00a0Ex\u00e9rcito,\u00a01997a.\u00a0Carta\u00a0Militar\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0Folha\u00a056?Amares,\u00a0escala\u00a0\n\n1/25000.\u00a0S\u00e9rie\u00a0M888,\u00a0Edi\u00e7\u00e3o\u00a02?IGE?1997.\u00a0Instituto\u00a0Geogr\u00e1fico\u00a0do\u00a0Ex\u00e9rcito,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n118\u00a0\n\u00a0\n\nIGeoE\u00a0 \u2013\u00a0 Instituto\u00a0 Geogr\u00e1fico\u00a0 do\u00a0 Ex\u00e9rcito,\u00a0 1997b.\u00a0 Carta\u00a0 Militar\u00a0 de\u00a0 Portugal,\u00a0 Folha\u00a0 70?Braga,\u00a0 escala\u00a0\n\n1/25000.\u00a0S\u00e9rie\u00a0M888,\u00a0Edi\u00e7\u00e3o\u00a02?IGE?1997.\u00a0Instituto\u00a0Geogr\u00e1fico\u00a0do\u00a0Ex\u00e9rcito,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nIPPAR,\u00a01998.\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es?Pr\u00e9mio,\u00a0Ipar,\u00a027\u00a0pp.\u00a0\n\nKozlowski\u00a0S.,\u00a02004.\u00a0Geodiversity:\u00a0the\u00a0concept\u00a0and\u00a0scope\u00a0of\u00a0geodiversity.\u00a0Przeglad\u00a0Geologiczny,\u00a0 52\u00a0\n\n(8/2),\u00a0833?837pp.\u00a0\n\nLabcarga,\u00a0 Laborat\u00f3rio\u00a0 de\u00a0 Cartografia\u00a0 e\u00a0 Geologia\u00a0 Aplicada,\u00a0 2007/08.\u00a0 Mina\u00a0 das\u00a0 Aveleiras:\u00a0 estudo\u00a0\n\ngeol\u00f3gico?geot\u00e9cnico\u00a0 e\u00a0 projecto\u00a0 da\u00a0 estrutura\u00a0 de\u00a0 refor\u00e7o\u00a0 e\u00a0 de\u00a0 protec\u00e7\u00e3o.\u00a0 Relat\u00f3rio\u00a0 para\u00a0 o\u00a0\n\nMosteiro\u00a0de\u00a0S.\u00a0Martinho\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0Instituto\u00a0Portugu\u00eas\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Arquitect\u00f3nico.\u00a0Laborat\u00f3rio\u00a0\n\nde\u00a0 Cartografia\u00a0 e\u00a0 Geologia\u00a0 Aplicada,\u00a0 Instituto\u00a0 Superior\u00a0 de\u00a0 Engenharia\u00a0 do\u00a0 Porto.\u00a0 5\u00a0 volumes\u00a0 +\u00a0 4\u00a0\n\nanexos.\u00a0(relat\u00f3rio\u00a0in\u00e9dito).\u00a0\n\nLago\u00a0M,\u00a0Duarte\u00a0C,\u00a0Valera\u00a0A,\u00a0Albergaria\u00a0J,\u00a0Almeida\u00a0F,\u00a0Carvalho\u00a0A.\u00a0F.,\u00a01998.\u00a0Povoado\u00a0dos\u00a0Perdig\u00f5es\u00a0\n\n(Reguengos\u00a0de\u00a0Monsaraz):\u00a0dados\u00a0preliminares\u00a0dos\u00a0trabalhos\u00a0arqueol\u00f3gicos\u00a0realizados\u00a0em\u00a01997.\u00a0In\u00a0\n\nRevista\u00a0Portuguesa\u00a0de\u00a0Arqueologia.\u00a0Lisboa.\u00a0IPA.\u00a01.\u00a01998,\u00a045?153\u00a0pp.\u00a0\n\nLarwood,\u00a0J.&amp;\u00a0Prosser,C.,\u00a01998.Geotourism,\u00a0conservation\u00a0and\u00a0society.Geologica\u00a0Balcanica\u00a0,28\u00a0,97?100.\u00a0\n\nLima\u00a0 M.\u00a0 F.D.L.,\u00a0 2006.\u00a0 Caracteriza\u00e7\u00e3o\u00a0 e\u00a0 estrat\u00e9gia\u00a0 de\u00a0 valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0 sustent\u00e1vel\u00a0 de\u00a0 ocorr\u00eancias\u00a0\n\ngeol\u00f3gicas\u00a0 com\u00a0 import\u00e2ncia\u00a0 patrimonial,\u00a0 Departamento\u00a0 de\u00a0 Ci\u00eancias\u00a0 da\u00a0 Terra,\u00a0 Universidade\u00a0 do\u00a0\n\nMinho,\u00a0Braga.\u00a0(Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Doutoramento)\u00a0\n\nLinton\u00a0 D.,1968.The\u00a0 assessment\u00a0 of\u00a0 scenery\u00a0 as\u00a0 a\u00a0 natural\u00a0 resource.\u00a0 Scottish\u00a0 Geographical\u00a0 Magazine,\u00a0\n\nVol.\u00a084,\u00a0n.\u00ba\u00a03,\u00a0219?238.\u00a0\n\nLopes,\u00a0M.E.;\u00a0Meixedo,\u00a0J.P.;\u00a0Afonso,\u00a0M.J.\u00a0;\u00a0Gomes,\u00a0A;\u00a0Trigo,\u00a0J.F.C.\u00a0&amp;\u00a0Chamin\u00e9,\u00a0H.I.\u00a0,2008.\u00a0Metodologias\u00a0\n\ninterdisciplinares\u00a0 em\u00a0 estudos\u00a0 de\u00a0 geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0 de\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico?mineiro:\u00a0 o\u00a0 caso\u00a0 da\u00a0\n\nantiga\u00a0 mina\u00a0 de\u00a0 volfr\u00e2mio\u00a0 das\u00a0 Aveleiras\u00a0 (Mire\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es).\u00a0 Actas\u00a0 do\u00a0 V\u00a0 Semin\u00e1rio\u00a0 de\u00a0 Recursos\u00a0\n\nGeol\u00f3gicos,\u00a0Ambiente\u00a0e\u00a0Ordenamento\u00a0do\u00a0Territ\u00f3rio\u00a0da\u00a0UTAD,\u00a07\u00a0pp.\u00a0(Cd?Rom)\u00a0\n\nMeixedo,\u00a0J.P.;\u00a0Lopes,\u00a0M.E.;\u00a0Dias\u00a0Costa,\u00a0M.J.;\u00a0Trigo,\u00a0J.F.C.\u00a0&amp;\u00a0Chamin\u00e9,\u00a0H.I.,2009\u00a0.\u00a0Conversion\u00a0of\u00a0mining\u00a0\n\nheritage\u00a0into\u00a0a\u00a0new\u00a0life?cycle:\u00a0an\u00a0example\u00a0of\u00a0the\u00a0ancient\u00a0Aveleiras\u00a0wolfram\u00a0mine\u00a0(NW\u00a0Portugal),\u00a0\n\nInternational\u00a0Mining\u00a0History\u00a0Congress,\u00a0Cornwall,\u00a0UK\u00a0?\u00a07\u00a0pp.\u00a0\n\nMeixedo,\u00a0J.P.,\u00a0Lopes,\u00a0M.E.,\u00a0Neto,\u00a0E.P.,\u00a0Afonso,\u00a0M.J.,\u00a0Gama\u00a0Pereira,\u00a0L.C.,\u00a0Dias\u00a0Costa,\u00a0M.J.,\u00a0Trigo,\u00a0J.F.C.,\u00a0\n\nChamin\u00e9,\u00a0H.I.,2010..\u00a0Sustainable\u00a0conversion\u00a0processes\u00a0of\u00a0mining\u00a0heritage\u00a0in\u00a0a\u00a0second\u00a0life\u00a0cycle:\u00a0a\u00a0\n\ngeoconservation\u00a0 perspective.\u00a0 In:\u00a0 Proceedings\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Business\u00a0 Sustainability\u00a0 Conference,\u00a0\n\nManagement,\u00a0 Technology\u00a0 and\u00a0 Learning\u00a0 for\u00a0 Individuals,\u00a0 Organisations\u00a0 and\u00a0 Society\u00a0 in\u00a0 Turbulent\u00a0\n\nEnvironments.\u00a0UM/ISEP/\u00a0IPCA,\u00a0Ofir.\u00a010\u00a0pp.\u00a0(Cd?Rom)\u00a0\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n119\u00a0\n\u00a0\n\nMonro\u00a0S.K.,\u00a02004.\u00a0Landscapes,\u00a0tourism\u00a0and\u00a0the\u00a0economy.\u00a0In:\u00a0Natural\u00a0and\u00a0Cultural\u00a0Landscapes\u00a0\u2013The\u00a0\n\nGeological\u00a0Foundation,\u00a0M.A.\u00a0Parkes\u00a0(Ed.),\u00a0Royal\u00a0Irish\u00a0Academy,Dublin,Ireland,273?276\u00a0pp.\u00a0\n\nMu\u00f1oz\u00a0E.,\u00a01988.\u00a0Georrecursos\u00a0culturales.\u00a0Geologia\u00a0Ambiental.\u00a0ITGE,\u00a0Madrid,\u00a085?100\u00a0pp.\u00a0\n\nNeto\u00a0E.P.,\u00a02007.\u00a0Estudo\u00a0geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0geomec\u00e2nico\u00a0em\u00a0antigas\u00a0explora\u00e7\u00f5es\u00a0mineiras:\u00a0o\u00a0caso\u00a0da\u00a0mina\u00a0\n\ndas\u00a0Aveleiras.\u00a0Universidade\u00a0de\u00a0Aveiro.\u00a0(Tese\u00a0de\u00a0Mestrado).\u00a0\n\nNieto\u00a0 L.M.,\u00a0 2001.\u00a0 Geodiversidade:\u00a0 propuesta\u00a0 de\u00a0 una\u00a0 definici\u00f3n\u00a0 integradora.\u00a0 Bolet\u00edn\u00a0 Geol\u00f3gico\u00a0\n\nMinero,\u00a0Vol.\u00a0112,\u00a0N\u00fam.\u00a02,\u00a03?12\u00a0pp.\u00a0\n\nNieto,\u00a0L.\u00a0M.\u00a02002.\u00a0Patrimonio\u00a0Geol\u00f3gico,\u00a0Cultura\u00a0y\u00a0Turismo.\u00a0Bolet\u00edn\u00a0del\u00a0Inst.\u00a0de\u00a0Est\u00fadios\u00a0Giennenses,\u00a0\n\n182,\u00a0109?122.\u00a0\n\nPanizza\u00a0 M.,1999.\u00a0 Geomorphological\u00a0 assets:\u00a0 concepts,\u00a0 methods\u00a0 and\u00a0 examples\u00a0 of\u00a0 survey.\u00a0 In\u00a0\n\nD.Barettino,\u00a0M.\u00a0Valleyo\u00a0&amp;\u00a0E.\u00a0Gallego\u00a0(Eds.)\u00a0Towards\u00a0the\u00a0Balanced\u00a0management\u00a0and\u00a0Conservation\u00a0\n\nof\u00a0the\u00a0Geological\u00a0heritage\u00a0in\u00a0the\u00a0New\u00a0Millenium,\u00a0Sociedad\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Espa\u00f1a,\u00a0Madrid,\u00a0125?128\u00a0\n\nPanizza\u00a0 M.,2001.\u00a0 Geomorphosites:\u00a0 Concepts,\u00a0 methods\u00a0 and\u00a0 examples\u00a0 of\u00a0 geomorphological\u00a0 survey.\u00a0\n\nChinese\u00a0Science\u00a0Bulletin,\u00a046,\u00a04?6.\u00a0\n\nPereira\u00a0P.,\u00a02006.\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0geomorfol\u00f3gico:\u00a0conceptualiza\u00e7\u00e3o,\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0divulga\u00e7\u00e3o.\u00a0Aplica\u00e7\u00e3o\u00a0ao\u00a0\n\nParque\u00a0Natural\u00a0de\u00a0Montesinho.\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Minho.\u00a0Braga.\u00a0370\u00a0pp.(Tese\u00a0de\u00a0Doutoramento)\u00a0\n\nPereira\u00a0P.,\u00a0Pereira\u00a0D.I.\u00a0&amp;\u00a0Alves\u00a0M.I.C.,\u00a02004.\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0geomorfol\u00f3gico:\u00a0da\u00a0actualidade\u00a0internacional\u00a0\n\ndo\u00a0 tema\u00a0 ao\u00a0 caso\u00a0 portugu\u00eas.\u00a0 Actas\u00a0 do\u00a0 V\u00a0 Congresso\u00a0 da\u00a0 Geografia\u00a0 Portuguesa,\u00a0 Universidade\u00a0 do\u00a0\n\nMinho,\u00a0CD?ROM,\u00a018\u00a0pp.\u00a0\u00a0\n\nPereira\u00a0P.,\u00a0Pereira\u00a0D.I.,\u00a0Alves\u00a0M.I.C.\u00a0&amp;\u00a0Brilha\u00a0J.,\u00a02005\u00a0Geology,\u00a0landscape\u00a0and\u00a0geomorphology:\u00a0finding\u00a0\n\nthe\u00a0place\u00a0of\u00a0geomorphological\u00a0heritage.\u00a0IV\u00a0International\u00a0Symposium\u00a0ProGEO\u00a0on\u00a0the\u00a0Conservation\u00a0\n\nof\u00a0the\u00a0Geological\u00a0Heritage\u00a0Abstracts,\u00a0University\u00a0of\u00a0Minho,\u00a0Braga,\u00a010\u00a0pp.\u00a0\u00a0\n\nPersonda,\u00a0Sociedade\u00a0de\u00a0Perfura\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0Sondagens,\u00a01994.\u00a0Estudo\u00a0hidrol\u00f3gico\u00a0da\u00a0Cerca\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0\n\nTib\u00e3es,em\u00a0 Braga.Relat\u00f3rio\u00a0 final\u00a0 para\u00a0 o\u00a0 IPPC.\u00a0 Personda?Sociedade\u00a0 de\u00a0 Perfura\u00e7\u00f5es\u00a0 e\u00a0\n\nSondagens,Lda.,\u00a0Lisboa.27pp.+anexos\u00a0(relat\u00f3rio\u00a0in\u00e9dito).\u00a0\n\nPessoa\u00a0F.S.,\u00a02005.\u00a0\u00c1reas\u00a0Protegidas\u00a0e\u00a0Turismo\u00a0\u2013\u00a0Conflito\u00a0Intranspon\u00edvel?.\u00a0Amigos\u00a0dos\u00a0A\u00e7ores\u00a0(Ed.);\u00a022\u00a0\n\np.\u00a0\n\nRamos\u00a0 T.2009.\u00a0 Ensaios\u00a0 geomec\u00e2nicos\u00a0 em\u00a0 rochas\u00a0 metassedimentares\u00a0 do\u00a0 maci\u00e7o\u00a0 da\u00a0 Mina\u00a0 das\u00a0\n\nAveleiras\u00a0(Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es):\u00a0compara\u00e7\u00e3o,\u00a0potencialidades\u00a0e\u00a0limita\u00e7\u00f5es.\u00a0ISEP\u00a0249pp\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n120\u00a0\n\u00a0\n\nReis\u00a0 R.P.\u00a0 &amp;\u00a0 Henriques\u00a0 M.H.,\u00a0 2005.\u00a0 Approaching\u00a0 an\u00a0 integrated\u00a0 qualification\u00a0 and\u00a0 evaluation\u00a0 of\u00a0 the\u00a0\n\ngeological\u00a0heritage.\u00a0 IV\u00a0 International\u00a0Symposium\u00a0ProGEO\u00a0on\u00a0the\u00a0Conservation\u00a0of\u00a0the\u00a0Geological\u00a0\n\nHeritage\u00a0Abstracts,\u00a0University\u00a0of\u00a0Minho,\u00a0Braga,\u00a08\u00a0pp.\u00a0\n\nReis\u00a0 R.P.,\u00a0 2000.\u00a0 O\u00a0 conte\u00fado\u00a0 dos\u00a0 elementos\u00a0 do\u00a0 patrim\u00f3nio\u00a0 geol\u00f3gico.\u00a0 Ensaio\u00a0 de\u00a0 qualifica\u00e7\u00e3o.\u00a0 I\u00a0\n\nSemin\u00e1rio\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0Portugu\u00eas,\u00a0IGM,\u00a0Ed.\u00a0Comemora\u00e7\u00f5es\u00a0dos\u00a0150\u00a0anos\u00a0da\u00a0cria\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nda\u00a0Comiss\u00e3o\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0(1848?1998),\u00a0Lisboa,\u00a04\u00a0pp.\u00a0\n\nReynard\u00a0E.,\u00a02005a.\u00a0Geomorphological\u00a0sites,\u00a0public\u00a0policies\u00a0and\u00a0property\u00a0rights.\u00a0Conceptualization\u00a0and\u00a0\n\nexamples\u00a0 from\u00a0 Switzerland.\u00a0 In\u00a0 S.\u00a0 Piacente\u00a0 &amp;\u00a0 P.\u00a0 Coratza\u00a0 (Eds.)\u00a0 Geomorphological\u00a0 Sites\u00a0 and\u00a0\n\nGeodiversity,\u00a0Il\u00a0Quaternario\u00a0?\u00a0Italian\u00a0Journal\u00a0of\u00a0Quaternary\u00a0Sciences,\u00a0Vol.\u00a018(1),\u00a0Volume\u00a0Special,\u00a0\n\nAIQUA,\u00a0323?332\u00a0pp.\u00a0\n\nReynard\u00a0E.,\u00a02005b.\u00a0Geomorphosites\u00a0et\u00a0paysages.\u00a0G\u00e9omorphologie:\u00a0relief,\u00a0processus,\u00a0environnement,\u00a0\n\n3,\u00a0181?188\u00a0pp.\u00a0\n\nRibeiro\u00a0A.;\u00a0Neiva,\u00a0J.\u00a0M.\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Teixeira,\u00a0C.,\u00a01943.\u00a0Dep\u00f3sitos\u00a0detr\u00edticos\u00a0da\u00a0bacia\u00a0do\u00a0Cavado.\u00a0Bol.\u00a0Soc.\u00a0Geol.\u00a0\n\nPortg.,\u00a0Porto,\u00a03\u00a0(1/2):\u00a087?94.\u00a0\n\nRibeiro\u00a0A.,\u00a0Kullberg\u00a0M.C.,\u00a0Kullberg\u00a0J.C.,\u00a0Manuppella\u00a0G.\u00a0&amp;\u00a0Phipps\u00a0L.,\u00a01990c.\u00a0A\u00a0review\u00a0of\u00a0alpine\u00a0tectonics\u00a0\n\nin\u00a0Portugal:\u00a0foreland\u00a0detachment\u00a0in\u00a0basement\u00a0and\u00a0cover\u00a0rocks.\u00a0Tectonophysics,\u00a0184,\u00a0357?\u00a0366\u00a0pp.\u00a0\n\nRibeiro\u00a0A.,\u00a0Pereira\u00a0E.\u00a0&amp;\u00a0Dias\u00a0R.,\u00a01990b.\u00a0Structure\u00a0of\u00a0Centro?Iberian\u00a0Allochthon\u00a0in\u00a0Northern\u00a0Portugal.\u00a0In\u00a0\n\nR.D.\u00a0Dallmeyer\u00a0&amp;\u00a0E.\u00a0Martinez\u00a0(Eds.)\u00a0Pre?Mesozoic\u00a0Geology\u00a0of\u00a0Iberia,\u00a0Springer\u00a0Verlag,\u00a0Heidelberg,\u00a0\n\n220?236\u00a0pp.\u00a0\n\nRibeiro\u00a0A.,\u00a0Quesada\u00a0C.\u00a0&amp;\u00a0Dallmeyer\u00a0R.D.,\u00a01990a.\u00a0Geodynamic\u00a0evolution\u00a0of\u00a0the\u00a0Iberian\u00a0Massif.\u00a0In\u00a0R.D.\u00a0\n\nDallmeyer\u00a0&amp;\u00a0E.\u00a0Martinez\u00a0(Eds.)\u00a0Pre?Mesozoic\u00a0Geology\u00a0of\u00a0Iberia,\u00a0Springer\u00a0Verlag,\u00a0Heidelberg,\u00a0399?\n\n409\u00a0pp.\u00a0\n\nRibeiro\u00a0O.,\u00a01943.\u00a0Novas\u00a0observa\u00e7\u00f5es\u00a0geol\u00f3gicas\u00a0e\u00a0morfol\u00f3gicas\u00a0nos\u00a0arredores\u00a0de\u00a0Vila\u00a0Velha\u00a0de\u00a0R\u00f3d\u00e3o.\u00a0\n\nPubl.Mus.\u00a0Lab.\u00a0Min.\u00a0Geol.\u00a0Fac.\u00a0Ci\u00eancias\u00a0do\u00a0Porto,\u00a02\u00aas\u00e9rie,\u00a032,\u00a05?24\u00a0pp.\u00a0\n\nRibeiro\u00a0O.,\u00a0Lautensach,\u00a0H.\u00a0&amp;\u00a0Daveau,\u00a0S.,1987.\u00a0Geografia\u00a0de\u00a0Portugal.\u00a0Volume\u00a01\u00a0?\u00a0A\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0geogr\u00e1fica\u00a0\n\ne\u00a0o\u00a0territ\u00f3rio.\u00a0Editora\u00a0Jo\u00e3o\u00a0S\u00e1\u00a0da\u00a0Costa,\u00a0Lisboa.\u00a0\n\nRodrigues\u00a0J.,\u00a02008.\u00a0O\u00a0patrim\u00f3nio\u00a0geol\u00f3gico\u00a0no\u00a0Parque\u00a0Natural\u00a0do\u00a0Douro\u00a0Internacional:\u00a0inventaria\u00e7\u00e3o,\u00a0\n\nquantifica\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0relev\u00e2ncia\u00a0e\u00a0estrat\u00e9gias\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0dos\u00a0geoss\u00edtios\u00a0,\u00a0Universidade\u00a0do\u00a0Minho,\u00a0\n\nMinho,\u00a0310\u00a0pp.\u00a0(Tese\u00a0de\u00a0Mestrado)\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n121\u00a0\n\u00a0\n\nRuchkys\u00a0U.A.,\u00a02005.\u00a0Patrim\u00f4nio\u00a0Geol\u00f3gico\u00a0e\u00a0Geoconserva\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Quadril\u00e1tero\u00a0Ferr\u00edfero,\u00a0Minas\u00a0Gerais.\u00a0\n\nBelo\u00a0 Horizonte.\u00a0 Instituto\u00a0 de\u00a0 Geoci\u00eancias,\u00a0 Universidade\u00a0 Federal\u00a0 de\u00a0 Minas\u00a0 Gerais,\u00a0 83p.(Tese\u00a0 de\u00a0\n\nDoutoramento)\u00a0\n\nSoares\u00a0 de\u00a0 Carvalho,\u00a0 G.,\u00a0 1992.\u00a0 Dep\u00f3sitos\u00a0 quatern\u00e1rios\u00a0 e\u00a0 cenoz\u00f3ico\u00a0 indiferenciado.\u00a0 In:\u00a0 Pereira,\u00a0 E.\u00a0\n\n(Coord.),\u00a0Carta\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal\u00a0na\u00a0escala\u00a01/200\u00a0000.\u00a0Not\u00edcia\u00a0Explicativa\u00a0da\u00a0Folha\u00a01.\u00a0Servi\u00e7os\u00a0\n\nGeol\u00f3gicos\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a0Lisboa.\u00a047?50\u00a0pp.\u00a0\n\nSharpes\u00a0 C.\u00a0 (Ed.),\u00a0 2002.\u00a0 Concepts\u00a0 and\u00a0 principles\u00a0 of\u00a0 geoconservation.\u00a0 Tasmanian\u00a0 Parks\u00a0\n\n&amp;WildlifeService\u00a0Website\u00a0(version\u00a03).\u00a0\u00a0\n\nStanley\u00a0M.\u00a0,2002\u00a0\u2013\u00a0Geodiversity\u00a0\u2013\u00a0linking\u00a0people,\u00a0landscapes\u00a0and\u00a0their\u00a0\u00a0culture.\u00a0Abstract\u00a0for\u00a0natural\u00a0\n\nand\u00a0cultural\u00a0landscapes\u00a0conference.\u00a0Royal\u00a0Irish\u00a0Academy,\u00a0Dubl\u00edn,\u00a014\u00a0p.\u00a0\n\nSt\u00fcrm\u00a0B.,\u00a01996.\u00a0First\u00a0framework\u00a0approach\u00a0and\u00a0steps\u00a0towards\u00a0an\u00a0international\u00a0geological\u00a0convention.\u00a0\n\nGeologica\u00a0Balc\u00e2nica,\u00a026\u00a0(1),\u00a037?39\u00a0pp.\u00a0\n\nTeixeira\u00a0 C.\u00a0 &amp;\u00a0 Pais\u00a0 J.,\u00a0 1973.\u00a0 Sobre\u00a0 a\u00a0 presen\u00e7a\u00a0 de\u00a0 Dev\u00f3nico\u00a0 na\u00a0 regi\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Bragan\u00e7a\u00a0 (Guadramil\u00a0 e\u00a0\n\nMofreita)\u00a0e\u00a0de\u00a0Alca\u00f1ices\u00a0(Zamora).\u00a0Boletim\u00a0da\u00a0Sociedade\u00a0Geol\u00f3gica\u00a0de\u00a0Portugal,\u00a018(2?3),\u00a0199?202\u00a0\n\npp.\u00a0\n\nUceda\u00a0 \u00a0A.\u00a0C.,\u00a01996.\u00a0El\u00a0Patrimonio\u00a0Geol\u00f3gico.\u00a0 Ideas\u00a0para\u00a0su\u00a0Protecci\u00f3n,\u00a0Conservaci\u00f3n\u00a0y\u00a0Utilizaci\u00f3n.\u00a0\n\nMinisterio\u00a0de\u00a0Obras\u00a0P\u00fablicas,\u00a0Transportes\u00a0y\u00a0Medio\u00a0Ambiente\u00a0(MOPTMA),\u00a0Direcci\u00f3n\u00a0General\u00a0de\u00a0\n\nInformaci\u00f3n\u00a0y\u00a0Evaluaci\u00f3n\u00a0Ambiental.\u00a0Serie\u00a0monograf\u00edas,\u00a0Madrid\u00a0pp.\u00a017?28\u00a0pp.\u00a0\n\nVieira\u00a0 A.\u00a0 &amp;\u00a0 Cunha\u00a0 L.,\u00a0 2004.\u00a0 Patrim\u00f3nio\u00a0 geomorfol\u00f3gico:\u00a0 tentativa\u00a0 de\u00a0 sistematiza\u00e7\u00e3o.\u00a0 Actas\u00a0 do\u00a0 III\u00a0\n\nSemin\u00e1rio\u00a0Latino\u00a0Americano\u00a0de\u00a0Geografia\u00a0F\u00edsica,\u00a0Puerto\u00a0Vallarta,\u00a0M\u00e9xico,\u00a0CD?Rom,\u00a0GMF016,\u00a014\u00a0p.\u00a0\n\nWimbledon\u00a0W.,\u00a01996.\u00a0National\u00a0site\u00a0selection,\u00a0a\u00a0stop\u00a0on\u00a0the\u00a0road\u00a0to\u00a0a\u00a0European\u00a0Geosite\u00a0List.Geologica\u00a0\n\nBalcanica,\u00a026(1),\u00a015?27\u00a0pp.\u00a0\n\n\u00a0\n\nLegisla\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\nCouncil\u00a0 of\u00a0 europe\u00a0 committee\u00a0 of\u00a0 ministers,\u00a0 5th\u00a0 May\u00a0 2004:\u00a0 Recommendation\u00a0 Rec(2004)3\u00a0 ?\u00a0 On\u00a0\n\nconservation\u00a0of\u00a0the\u00a0geological\u00a0heritage\u00a0and\u00a0areas\u00a0of\u00a0special\u00a0geological\u00a0interest.\u00a0Adopted\u00a0by\u00a0the\u00a0\n\nCommittee\u00a0 of\u00a0 Ministers\u00a0 at\u00a0 the\u00a0 883rd\u00a0 meeting\u00a0 of\u00a0 the\u00a0 Ministers'\u00a0 Deputies.\u00a0 Di\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 rep\u00fablica\u00a0\n\n176/70\u00a0 S\u00e9rie\u00a0 I,\u00a0 1\u00a0 de\u00a0 Agosto\u00a0 de\u00a0 1998:\u00a0 Lei\u00a0 n.\u00ba\u00a0 236/98\u00a0 ?\u00a0 considera?se\u00a0 oportuno\u00a0 proceder\u00a0 a\u00a0 uma\u00a0\n\nrevis\u00e3o\u00a0do\u00a0Decreto?Lei\u00a0n.\u00ba\u00a074/90,\u00a0de\u00a07\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o,\u00a0do\u00a0seu\u00a0regime\u00a0jur\u00eddico\u00a0no\u00a0sentido\u00a0de\u00a0refor\u00e7ar\u00a0a\u00a0\n\noperacionalidade\u00a0dos\u00a0objectivos\u00a0visados\u00a0com\u00a0este\u00a0diploma\u00a0e\u00a0resolver\u00a0o\u00a0contencioso\u00a0resultante\u00a0da\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n122\u00a0\n\u00a0\n\nincompleta\u00a0 e,\u00a0 por\u00a0 vezes,\u00a0 incorrecta\u00a0 transposi\u00e7\u00e3o\u00a0 das\u00a0 v\u00e1rias\u00a0 directivas\u00a0 comunit\u00e1rias\u00a0 relativas\u00a0 \u00e0\u00a0\n\nqualidade\u00a0da\u00a0\u00e1gua.\u00a0\n\nDi\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 rep\u00fablica\u00a0 164/2007\u00a0 S\u00e9rie\u00a0 I,\u00a0 27\u00a0 de\u00a0 Agosto\u00a0 de\u00a0 2007:\u00a0 Decreto?Lei\u00a0 n.\u00ba\u00a0 606/2007\u00a0 \u2013\u00a0 Altera\u00a0 o\u00a0\n\ndecreto?lei\u00a0n.\u00ba\u00a0243/2001,\u00a0de\u00a05\u00a0de\u00a0Setembro,\u00a0alterando\u00a0par\u00e2metros\u00a0de\u00a0an\u00e1lise\u00a0e\u00a0abordou\u00a0de\u00a0forma\u00a0\n\nmais\u00a0racionalizada\u00a0o\u00a0uso\u00a0de\u00a0pesticidas.\u00a0\n\nDi\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 rep\u00fablica\u00a0 187/1994\u00a0 S\u00e9rie\u00a0 I\u00a0 B,\u00a0 13de\u00a0 Agosto\u00a0 de1994:\u00a0 Portaria\u00a0 n\u00ba736/94\u00a0 d\u00a0 e13\u00a0 de\u00a0 Agosto\u00a0\n\n1994?\u00a0Cria\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0zona\u00a0especial\u00a0de\u00a0protec\u00e7\u00e3o\u00a0constitu\u00edda\u00a0pelo\u00a0Cruzeiro,\u00a0Igreja,\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es,\u00a0\n\nfontes\u00a0 e\u00a0 constru\u00e7\u00f5es\u00a0 arquitect\u00f3nicas,\u00a0 com\u00a0 vista\u00a0 a\u00a0 correc\u00e7\u00e3o\u00a0 da\u00a0 Portaria\u00a0 de\u00a0 18\u00a0 de\u00a0 Outubro\u00a0 de\u00a0\n\n1949.\u00a0\n\nDi\u00e1rio\u00a0 da\u00a0 rep\u00fablica\u00a0 153/85\u00a0 S\u00e9rie\u00a0 I\u00a0 de\u00a0 1985?07?06,\u00a0 Decreto?Lei\u00a0 n.\u00ba\u00a0 13/1985\u00a0 ?\u00a0 Lei\u00a0 de\u00a0 Bases\u00a0 do\u00a0\n\nPatrim\u00f3nio\u00a0Cultural\u00a0Portugu\u00eas.\u00a0\n\nDR\u00a0209\u00a0S\u00c9RIE\u00a0I?A\u00a0de\u00a02001?09?08:decreto?lei\u00a0n\u00ba\u00a0107/2001\u00a0de\u00a08\u00a0de\u00a0Setembro\u00a0Estabelece\u00a0as\u00a0Bases\u00a0da\u00a0\n\nPol\u00edtica\u00a0e\u00a0do\u00a0Regime\u00a0de\u00a0Protec\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0Valoriza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Patrim\u00f3nio\u00a0Cultural.\u00a0\n\nDi\u00e1rio\u00a0da\u00a0Rep\u00fablica\u00a0n\u00ba.\u00a0142,\u00a024Julho\u00a0de,\u00a02008\u00a0\u203a\u00a0Serie\u00a0I,\u00a0Decreto?Lei\u00a0n.\u00ba\u00a0142/2008:\u00a0Regime\u00a0jur\u00eddico\u00a0da\u00a0\n\nconserva\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0natureza\u00a0e\u00a0da\u00a0biodiversidade.\u00a0\n\n\u00a0\n\nCartografia\u00a0Digital:\u00a0\n\nAtlas\u00a0do\u00a0ambiente\u00a0digital,\u00a0Continente,\u00a01/1.000.000:\u00a0Informa\u00e7\u00e3o\u00a0Vectorial,\u00a0tema\u00a0altimetria,\u00a0Instituto\u00a0\n\ndo\u00a0Ambiente,\u00a0Lisboa,\u00a02003.\u00a0\n\n\u00a0\n\nSites\u00a0da\u00a0internet:\u00a0\n\nGeira?P\u00e1gina\u00a0 sobre\u00a0 a\u00a0 cerca\u00a0 do\u00a0 Mosteiro\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es\u00a0\n\nhttp://www.geira.pt/MSMTibaes/Coleccoes/cerca_texto.html(consulta\u00a0efectuada\u00a0a\u00a08\u00a0de\u00a0Maio\u00a0de\u00a0\n\n2010);\u00a0\n\nIGeoE\u00a0?\u00a0Instituto\u00a0Geogr\u00e1fico\u00a0do\u00a0Ex\u00e9rcito.In:\u00a0http://www.igeoe.pt/(consulta\u00a0efectuada\u00a0a\u00a012\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a0\n\n2010);\u00a0\n\nIAG?\u00a0 International\u00a0 Association\u00a0 of\u00a0 Geomorphologists.\u00a0 In:\u00a0 http://www.geomorph.org/main.html\u00a0\n\n(Consulta\u00a0efectuada\u00a0em\u00a02003)\u00a0\n\nMosteiro\u00a0 de\u00a0 Tib\u00e3es.In:http://www.mosteirodetibaes.org/\u00a0 (consulta\u00a0 efectuada\u00a0 a\u00a0 6\u00a0 de\u00a0 Mar\u00e7o\u00a0 de\u00a0\n\n2010);\u00a0\n\n\n\nInvent\u00e1rio\u00a0das\u00a0minas\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0do\u00a0Mosteiro\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es:\u00a0proposta\u00a0preliminar\u00a0hidrogeo?itiner\u00e1rios\u00a0\n\n123\u00a0\n\u00a0\n\nNaturtejo?\u00a0Geoparque\u00a0Naturtejo\u00a0www.naturtejo.com/conte\u00fado/pt/geopark.php\u00a0\u00a0(consulta\u00a0efectuada\u00a0\n\na\u00a05\u00a0de\u00a0Abril\u00a0de\u00a02010);\u00a0\n\nProGEO\u00a0 ?\u00a0 Progeo\u00a0 Portugal.\u00a0 In:http://www.progeo.pt/progeo_pt.htm\u00a0 (consulta\u00a0 efectuada\u00a0 a\u00a0 26\u00a0 de\u00a0\n\nMar\u00e7o\u00a0de\u00a02010);\u00a0\n\nUNESCO\u00a0\u2013\u00a0UNESCO\u00a0.In:\u00a0http://whc.unesco.org/en/list/(consulta\u00a0efectuada\u00a0a\u00a021\u00a0de\u00a0Mar\u00e7o\u00a0de\u00a02010);\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexos\u00a0\n\n(ver\u00a0em\u00a0CD\u00a0ROM)\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00cdndice\u00a0de\u00a0anexos\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0dos\u00a0potenciais\u00a0Geoss\u00edtios\u00a0\n\nAnexo\u00a0II\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0\n\nAnexo\u00a0III\u00a0\u2013\u00a0An\u00e1lises\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0realizadas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u00a0\n\nAnexo\u00a0IV\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0(Adaptada\u00a0de\u00a0Brilha,2005)\u00a0\n\nAnexo\u00a0V\u00a0\u2013\u00a0Ficha\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0prioridades\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0interesses\u00a0e\u00a0valor\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0\n(Adaptado\u00a0de\u00a0Cortes\u00a0e\u00a0Urqu\u00ed,\u00a0IGME,\u00a02009)\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0I\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0dos\u00a0potenciais\u00a0Geoss\u00edtios\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina das Aveleiras\n\nID: 1\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 04-04-2010\n\nN\u00ba:  M1\n\nMorada: Rua do Mosteiro 4700-565 Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X-171289 Y-509288\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba33'03''N Long.-08\u00ba28'34''\n\nCota (m): 141\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina.\n\nID: 1\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas). Na mina das aveleiras observam-se:  altern\u00e2ncia de \n\nxistos argilosos, quartzo-filitos castanho avermelhado e corneanas metapel\u00edticas e quartzicas. \n\nOcorrem massas gran\u00edticas circunscritas e fil\u00f5es de quartzo mineralizados com volframite, pirite, \n\narsenopirite.\n\nLegenda : Fil\u00e3o de quartzo.\n\nID: 1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Geomineiro\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Mineral\u00f3gico\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade): Museus e colec\u00e7\u00f5es\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: X Regional: X Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nEste local foi uma antiga mina de \u00e1gua usada, no S\u00e9culo XVIII pelos monges Beneditinos instalados no \n\nMosteiro de Tib\u00e3es, mas nos alvores da segunda Guerra Mundial foi extra\u00eddo volfr\u00e2mio at\u00e9 1963. \n\nActualmente \u00e9 novamente utilizada como mina de \u00e1gua, o comprimento total da mina \u00e9 de 362,905 \n\nm, com largura m\u00e9dia de 1,65 m e com um desn\u00edvel de 0,5 m.\n\nA \u00e1gua subterr\u00e2nea desta mina \u00e9, actualmente, utilizada para rega dos pomares e hortas da cerca do \n\nmosteiro.\n\nID: 1\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEsta  mina pode ser utilizado como um geo-museu, pois \u00e9 possivel visitar as galerias \n\nsubterr\u00e2neas, de utilizar as t\u00e9cnicas de desmonte e os instrumentos utilizados na extrac\u00e7\u00e3o \n\ndo min\u00e9rio. Em termos hidrol\u00f3gicos, como \u00e9 uma mina de \u00e1gua, demostrar a import\u00e2ncia \n\ndo ciclo da \u00e1gua, nas diversas componentes superf\u00edcial e subterr\u00e2nea. Esta mina abriga, \n\nainda, uma fauna rara em toda  a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, pelo que criou habitats \u00fanicos que \n\nurge preservar, nomeadamente a Salamandra Lusit\u00e2nica e morcegos , entre outros.\n\nTer\u00e1 de se proceder a uma estabiliza\u00e7\u00e3o parcial das galerias, conforme apontam os \n\nestudos geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicos (Labcarga, 2007/08) realizados na mina das Aveleiras. H\u00e1 \n\nnecessidade de se efectuar, entre outros, estudos hidrogeol\u00f3gicos mineiros para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do potencial geohidr\u00e1ulico subterr\u00e2neo.\n\nID: 1\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): Lugar (100 a 1000): X \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 1\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nEstabiliza\u00e7\u00e3o do tecto e dos hasteais do in\u00edcio da mina, por um conjunto de treli\u00e7as \n\nem a\u00e7o e pranchas de pinho, recuperando o sustimento utilizado pelos mineiros e \n\npermitindo a vida da fauna que actualmente habita na mina.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 1\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina da Pregui\u00e7a\n\nID: 2\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M4\n\nMorada: Monte de S. Gens - Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: CM 1321 Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X- 170931,1     Y- 509249,0\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba33'07,3''N Long.- 08\u00ba28'53\n\nCota (m): 159,8\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina.\n\nID: 2\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas). Na Mina da Pregui\u00e7a predomina os xistos argilosos \n\nbastante alterados, sendo raros os filonetes de quartzo.\n\nLegenda : Aqueduto de conten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n\nID: 2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nA entrada desta mina efectua-se por uma abertura que n\u00e3o a inicial, j\u00e1 que esta se encontra em \n\npropriedade privada. O comprimento total \u00e9 de 53,99 m e a largura m\u00e9dia da galeria principal \u00e9 de \n\n0,90 m. As paredes da mina encontram-se desprovidas de qualquer revestimento.\n\nID: 2\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEste local foi e continua a ser uma  mina de \u00e1gua. Foi utilizada no S\u00e9culo XVIII pelos \n\nmonges Beneditinos instalados no Mosteiro de Tib\u00e3es, continuando a ser utilizada pelo \n\nMosteiro at\u00e9 aos dias de hoje para rega dos seus campos agr\u00edcolas.\n\nID: 2\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 2\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nSugere-se a estabiliza\u00e7\u00e3o do tecto e hasteais da mina e manuten\u00e7\u00e3o da galeria, com \n\nlimpeza dos canais de \u00e1gua.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 2\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina de S\u00e3o Bento\n\nID: 3\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M5\n\nMorada: Rua do Mosteiro 4700-565 Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X- 171091,3 Y- 509494,0\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat- 41\u00ba33'15,3''N Long.- 08\u00ba28'46,\n\nCota (m): 128,6\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina.\n\nID: 3\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Canal de sa\u00edda de \u00e1gua\n\nID: 3\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nO comprimento total da rede de galerias da mina de S. Bento \u00e9 de 119,83 m e a largura m\u00e9dia das \ngalerias principais \u00e9 de 0,90 m. Observa-se um po\u00e7o de ventila\u00e7\u00e3o com 4 metros de altura, mas sem \ncomunica\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie. O final da galeria d\u00e1-se por um abatimento, obstruindo eventual \ncontinua\u00e7\u00e3o. \u00c0 excep\u00e7\u00e3o da galeria inicial, todas as paredes encontram-se revestidas por um muro \nconstru\u00eddo com material retirado durante a abertura da mesma. O tecto das galerias \u00e9 suportado por \nlajes de xisto, geralmente em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o. Esta mina encontra-se fechada por uma \nporta de ferro o que tem permitido manter a sua limpeza e estado de conserva\u00e7\u00e3o.\n\nID: 3\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEste local foi e continua a ser uma  mina de \u00e1gua. Foi utilizada no S\u00e9culo XVIII pelos \n\nmonges Beneditinos instalados no Mosteiro de Tib\u00e3es, continuando a ser utilizada pelo \n\nMosteiro at\u00e9 aos dias de hoje para rega dos seus campos agr\u00edcolas.\n\nID: 3\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 3\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nLimpeza e manuten\u00e7\u00e3o dos canais de \u00e1gua, a pintura do port\u00e3o, que se deve manter \n\nfechado, e a limpeza da entrada e das escadas de acesso \u00e0 mina. Manuten\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura externa e do po\u00e7o de ventila\u00e7\u00e3o, bem como da protec\u00e7\u00e3o da sua abertura. \n\nCria\u00e7\u00e3o de um per\u00edmetro de delimita\u00e7\u00e3o da zona agr\u00edcola. A longo prazo, retirada do \n\nmaterial da zona de abatimento e estabiliza\u00e7\u00e3o da mesma.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 3\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina da Cabrita\n\nID: 4\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M3\n\nMorada: Monte de S. Gens - Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: CM 1321 Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X- 170573,1 Y- 509285,1\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba33'08,5''N  Long.- 08'29'09\n\nCota (m): 182\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina.\n\nID: 4\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas). A mina da Cabrita finaliza numa zona inst\u00e1vel devido a \n\npresen\u00e7a do contacto entre duas litologias diferentes (passagem do gnaisse para o granito).\n\nLegenda : Canal de sa\u00edda de \u00e1gua\n\nID: 4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nO comprimento total da rede de galerias \u00e9 de 342,83 m e a largura m\u00e9dia da galeria principal \u00e9 de \n\n0,90 m. A galeria principal tem o ch\u00e3o revestido por lajes de granito, com as paredes sempre \n\nrevestidas com o material resultante da sua constru\u00e7\u00e3o. Apenas um po\u00e7o de ventila\u00e7\u00e3o, com cerca de \n\n6 metros de altura e comunica\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie, quebra o aspecto cont\u00ednuo da galeria. As paredes \n\ndas travessas n\u00e3o s\u00e3o revestidas. Provavelmente, uma parte bastante produtiva da mina encontra-se \n\nobstru\u00edda por abatimentos.Esta mina encontra-se fechada por uma porta de ferro o que tem \n\npermitido manter a sua limpeza e estado de conserva\u00e7\u00e3o.\n\nID: 4\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEste local foi e continua a ser uma  mina de \u00e1gua. Foi utilizada no S\u00e9culo XVIII pelos \n\nmonges Beneditinos instalados no Mosteiro de Tib\u00e3es, continuando a ser utilizada pelo \n\nMosteiro at\u00e9 aos dias de hoje para rega dos seus campos agr\u00edcolas.\n\nID: 4\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): Lugar (100 a 1000): X \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 4\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nLimpeza e manuten\u00e7\u00e3o do canal, da vegeta\u00e7\u00e3o da periferia da mina, bem como a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o da abertura do po\u00e7o de ventila\u00e7\u00e3o existente. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio a manuten\u00e7\u00e3o do caminho que lhe d\u00e1 acesso bem como do corte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ao longo da extens\u00e3o do seu aqueduto. A longo prazo, retirada do material \n\nda zona de abatimento e estabiliza\u00e7\u00e3o da mesma.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 4\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina do Moinho de \u00c1gua\n\nID: 5\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M2\n\nMorada: Rua do Mosteiro 4700-565 Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X- 171355,9 Y- 509662,6\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba33'15''N Long.- 08\u00ba28'31''\n\nCota (m): 100,9\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Canal de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\n\nID: 5\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Foto de cascata da mina\n\nID: 5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nEsta mina localiza-se junto \u00e0s ru\u00ednas de um antigo moinho de \u00e1gua. A entrada tem dimens\u00f5es muito \nreduzidas e estas caracter\u00edsticas mant\u00eam-se ao longo de toda a zona percorrida, numa extens\u00e3o de \naproximadamente 70 m, em que a largura e altura m\u00e9dia da galeria s\u00e3o de 0,60 m. Tem circula\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua com um caudal razo\u00e1vel. A Mina do Moinho d'\u00c1gua recolhe as \u00e1guas provenientes do lago da \nCerca do Mosteiro e da captura de \u00e1guas infiltradas em canais de rega n\u00e3o revestidos.\n\nID: 5\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEste local foi e continua a ser uma  mina de \u00e1gua. Foi utilizada no S\u00e9culo XVIII pelos \n\nmonges Beneditinos instalados no Mosteiro de Tib\u00e3es, continuando a ser utilizada pelo \n\nMosteiro at\u00e9 aos dias de hoje para rega dos seus campos agr\u00edcolas.\n\nID: 5\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 5\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nSugere-se a limpeza e manuten\u00e7\u00e3o dos seus canais bem como da periferia da mina, \n\npois a vegeta\u00e7\u00e3o serve de camuflagem aos mesmos. Limpeza e manuten\u00e7\u00e3o dos \n\ntrilhos pedestres de acesso.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 5\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina do Passal\n\nID: 6\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M6\n\nMorada: Rua do Mosteiro 4700-565 Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X-171277,0   Y- 509506,1\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba33'10''N Long.-08\u00ba28'34''\n\nCota (m): 110,9\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina.\n\nID: 6\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Local de sa\u00edda de \u00e1gua\n\nID: 6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nEsta mina localiza-se junto \u00e0 casa do volfr\u00e2mio, a sua entrada e galeria s\u00e3o de dimens\u00f5es reduzidas e \n\nsem revestimento.\n\nID: 6\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEste local foi e continua a ser uma  mina de \u00e1gua. Foi utilizada no S\u00e9culo XVIII pelos \n\nmonges Beneditinos instalados no Mosteiro de Tib\u00e3es, continuando a ser utilizada pelo \n\nMosteiro at\u00e9 aos dias de hoje para rega dos seus campos agr\u00edcolas.\n\nID: 6\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 6\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nLimpeza e manuten\u00e7\u00e3o do leito de circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da vegeta\u00e7\u00e3o envolvente.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 6\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Monte S\u00e3o Gens (S\u00e3o Filipe )\n\nID: 7\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: MT1\n\nMorada: Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Terra batida Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X-171327,5  Y-509097,6\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba32'59''N Long.-08\u00ba28'35''\n\nCota (m): 175,9\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia Capela de S\u00e3o Filipe\n\nID: 7\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Topo do Monte de S\u00e3o Gens\n\nID: 7\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Geomineiro\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade): Hidrogeol\u00f3gico\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: X Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nO Monte de S. Gens, actualmente designado por Monte de S. Filipe, tem cerca de 176 m de altitude. \n\nEncontra-se repleto de pequenas galerias resultantes da explora\u00e7\u00e3o do volfr\u00e2mio, quartzo e caulino, \n\nrespectivas escombreiras e tanque de lavagem de min\u00e9rio. Tamb\u00e9m neste monte nascem diversas \n\nminas de \u00e1gua que v\u00e3o abastecer o Mosteiro de Tib\u00e3es.\n\nID: 7\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nID: 7\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: X Elevada: M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta:\n\nQuais ?:\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 ) X\n\nID: 7\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 7\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina de Volfr\u00e2mio 3\n\nID: 8\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M8\n\nMorada: Monte de S\u00e3o Gens - Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Terra batida Trilho: Pedestre\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: Dif\u00edcil: X Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X-171327,5  Y-509097,6\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba32'57''N Long.-08\u00ba28'32''\n\nCota (m): 175,4\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia de uma das entradas \n\nda mina\n\nID: 8\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Escombreira da mina\n\nID: 8\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Geomineiro\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Mineral\u00f3gico\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Museus e colec\u00e7\u00f5es\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade): Did\u00e1ctico\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: X Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nAntiga explora\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio, no auge da 2\u00aa Guerra Mundial e, posteriormente, explora\u00e7\u00e3o de \n\nquartzo e caulino. Actualmente encontra-se abandonada e em avan\u00e7ado estado de degrada\u00e7\u00e3o.\n\nID: 8\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 100\n\nAgr\u00edcola:\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nAntiga concess\u00e3o mineira de volfr\u00e2mio, quartzo e caulino, hoje em dia ao abandono, ainda \n\npodemos observar as galerias e po\u00e7os de ventila\u00e7\u00e3o da antiga explora\u00e7\u00e3o, bem como as \n\nrespectivas escombreiras e tanque de lavagem do min\u00e9rio.\n\nID: 8\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): Lugar (100 a 1000): X \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: X Elevada: M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta:\n\nQuais ?:\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 8\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 8\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina do Canal\n\nID: 9\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 06-05-2010\n\nN\u00ba: M9\n\nMorada: Rua do Mosteiro 4700-565 Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Trilho:\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X- 171271,5 Y-509357,7\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba33'11''N  Long.-08\u00ba28'39''\n\nCota (m): 128,7\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina\n\nID: 9\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Foto da entrada da mina\n\nID: 9\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Hidrogeol\u00f3gico\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Cultural\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Did\u00e1ctico\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nEsta mina localiza-se junto ao lago da cerca do Mosteiro de Tib\u00e3es, a sua entrada e galeria s\u00e3o de \n\ndimens\u00f5es reduzidas e sem revestimento.\n\nID: 9\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: X N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 70\n\nAgr\u00edcola: 30\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nEste local foi e continua a ser uma  mina de \u00e1gua. Foi utilizada no S\u00e9culo XVIII pelos \n\nmonges Beneditinos instalados no Mosteiro de Tib\u00e3es, continuando a ser utilizada pelo \n\nMosteiro at\u00e9 aos dias de hoje para rega dos seus campos agr\u00edcolas.\n\nID: 9\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: Elevada: X M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta: X\n\nQuais ?:\n\nDirec\u00e7\u00e3o regional da cultura do Norte, Mosteiro de Tib\u00e3es ( Minist\u00e9rio de Cultura)\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 9\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nSugere-se a limpeza e manuten\u00e7\u00e3o dos seus canais bem como da periferia da mina, \n\npois a vegeta\u00e7\u00e3o serve de camuflagem aos mesmos. Limpeza e manuten\u00e7\u00e3o dos \n\ntrilhos pedestres de acesso.\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 9\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina Volfr\u00e2mio 1\n\nID: 10\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 07-05-2010\n\nN\u00ba: M10\n\nMorada: Monte de S. Gens - Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Terra batida Trilho: Pedestre\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X-171548,3 Y-508837,4\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.- 41\u00ba 32' 48'' N Long.- 08\u00ba 28' 2\n\nCota (m): 245,7\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entradas da mina\n\nID: 10\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina\n\nID: 10\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Geomineiro\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Mineral\u00f3gico\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Museus e colec\u00e7\u00f5es\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: X Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nEste local foi uma mina de Volfr\u00e2mio na Segunda Guerra Mundial. O Quartzo n\u00e3o foi explorado,pois \u00e9 \n\no material preponderante na escombreira. Nota-se que a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio foi feita de modo a \n\nseguir o fil\u00e3o de volframite mas de uma forma rudimentar e intuitiva . N\u00e3o se observa qualquer \n\nvestigio de protec\u00e7\u00e3o da mina ou para os mineiros. De acordo com a hist\u00f3ria da regi\u00e3o as pessoas iam \n\nescavar para o monte tentando encontrar o min\u00e9rio a qualquer custo, que depois venderiam no \n\nmercado negro.\n\nID: 10\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: N\u00e3o rural:\n\nFlorestal: 100\n\nAgr\u00edcola:\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nNa  segunda Guerra Mundial foi explorado volfr\u00e2mio  por pessoas comuns, que ao \n\nprocurarem nos montes, resultava num dinheiro f\u00e1cil no mercado negro, embora cheio de \n\nperigos.\n\nID: 10\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: X Elevada: M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta:\n\nQuais ?:\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 10\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 10\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nDesigna\u00e7\u00e3o do local: Mina Volfr\u00e2mio 2\n\nID: 11\n\nProponente: Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nData: 07-05-2010\n\nN\u00ba: M11\n\nMorada: Monte de S. Gens - Mire de Tib\u00e3es\n\nPercurso:\n\nDistrito: Braga Concelho: Braga Freguesia: Mire de Tib\u00e3es\n\nAuto-estrada n\u00ba A3 e A11 Itiner\u00e1rio Principal: N201/R\n\nItiner\u00e1rio Secund\u00e1rio: N205-4/R Estrada Nacional: N103\n\nCaminho: Terra batida Trilho: Pedestre\nCaminho Municipal: EM564/R\n\nF\u00e1cil: X Dif\u00edcil: Condicionado: Sem acesso:\n\nAcessos:\n\nI-Identifica\u00e7\u00e3o do local\n\nII- Localiza\u00e7\u00e3o e Enquadramento\n\nGrau de Acessibilidade :\n\nPr\u00f3ximo de ( cidades, vilas, povoa\u00e7\u00f5es ) ficando a X Km desta:\n\nA 7 Km da cidade de Braga, na freguesia de Mire de Tib\u00e3es\n\n1\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento topogr\u00e1fico:\n\n(IGeoE,1997)\n\nCoordenadas militares: X-171580,1 Y-508800,7\n\nCoordenadas geogr\u00e1ficas: Lat.-41\u00ba 32' 47'' N Long.-08\u00ba 28' 21'\n\nCota (m): 245,2\n\nCarta topogr\u00e1fica (1/25000): Folha 70 e 56 de Braga (IGeoE, 1997)\n\nCarta geol\u00f3gica (1/50000): Folha 5D (Braga), 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o (IGM, 2000)\n\nMapa Topogr\u00e1fico: Fotografias :\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina\n\nID: 11\n\n2\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nEnquadramento Geol\u00f3gico:\n\nMapa Geol\u00f3gico: Fotografias:\n\n(Ferreira et al.,2000)\n\nBreve descri\u00e7\u00e3o da geologia local:\n\nNa \u00e1rea do Mosteiro de Tib\u00e3es registam-se rochas metassedimentares (xistos, quartzo-filitos) e a \n\nsul da \u00e1rea observam-se rochas gran\u00edticas).\n\nLegenda : Fotografia da entrada da mina\n\nID: 11\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nIII) Situa\u00e7\u00e3o:\n\nInteresse do local (1\u00aaprioridade ): Geomineiro\n\nInteresse do local (2\u00aaprioridade ): Mineral\u00f3gico\n\nInteresse do local (3\u00aaprioridade): Museus e colec\u00e7\u00f5es\n\nInteresse do local (4\u00aa prioridade):\n\nOutros:\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel:\n\nCient\u00edfica X Did\u00e1ctica X Tur\u00edstica: X Econ\u00f3mica: X\n\nInternacional\n\nRelev\u00e2ncia:\n\nNacional: Regional: X Local: X\n\nObserva\u00e7\u00f5es gerais\n\nEste local foi uma mina de Volfr\u00e2mio na Segunda Guerra Mundial. O Quartzo n\u00e3o foi explorado,pois \u00e9 \n\no material preponderante na escombreira. Nota-se que a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio foi feita de modo a \n\nseguir o fil\u00e3o de volframite mas de uma forma rudimentar e intuitiva . N\u00e3o se observa qualquer \n\nvestigio de protec\u00e7\u00e3o da mina ou para os mineiros. De acordo com a hist\u00f3ria da regi\u00e3o as pessoas iam \n\nescavar para o monte tentando encontrar o min\u00e9rio a qualquer custo, que depois venderiam no \n\nmercado negro.\n\nID: 11\n\n4\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nO aproveitamento do terreno em (%):\n\nRural: N\u00e3o rural:\n\nFlorestal:\n\nAgr\u00edcola:\n\nUrbanizado:\n\nN\u00e3o Urbaniz\u00e1vel:\n\nSitua\u00e7\u00e3o Administrativa (%):\n\nPropriedade do estado: 100 Baldio: Propriedade Particular:\n\nPropriedade da entidade particular:\n\nExistem obst\u00e1culos para o aproveitamento do local?\n\nSim: N\u00e3o: X\n\nQuais?:\n\nIV) Principais caracter\u00edsticas que justificam a classifica\u00e7\u00e3o:\n\nNa  segunda Guerra Mundial foi explorado volfr\u00e2mio  por pessoas comuns, que ao \n\nprocurarem nos montes, resultava num dinheiro f\u00e1cil no mercado negro, embora cheio de \n\nperigos.\n\nID: 11\n\n5\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nV) Avalia\u00e7\u00e3o preliminar\n\nMagnitude do local (m  ):\n\nS\u00edtio (<100 ): X Lugar (100 a 1000): \u00c1rea (>10000 ):\n\nCondi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o:\n\nBoa: Satisfat\u00f3ria: M\u00e1: X Muito m\u00e1:\n\nVulnerabilidade:\n\nMuito elevada: X Elevada: M\u00e9dia: Baixa: Muito baixa:\n\nProtec\u00e7\u00e3o directa:\n\nParque Nacional: Paisagem protegida:\n\nRede natura:\n\nS\u00edtio Classificado:\n\nMonumento Natural:\n\nProtec\u00e7\u00e3o indirecta:\n\nQuais ?:\n\nN\u00edvel de Protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Boa  Boa  Suficiente Insuficiente\n\nDeficiente X N\u00e3o Submetido \u00e0 protec\u00e7\u00e3o:\n\nNecessita de Protec\u00e7\u00e3o?\n\n sim X  n\u00e3o\n\nZona (1000 a 10000 )\n\nID: 11\n\n2\n\n6\n\n\n\nFicha de invent\u00e1rio de Geoss\u00edtios\n\nNivel de urg\u00eancia para promover a protec\u00e7\u00e3o:\n\n Muito Urgente  Urgente M\u00e9dio prazo X  Longo prazo\n\nO local \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 protec\u00e7\u00e3o generalizada?\n\nSim X   N\u00e3o\n\nBibliografia:\n\nDias Costa,M. J.,2002. A cerca do mosteiro de S\u00e3o Martinho de Tib\u00e3es. Patrim\u00f3nio e Estudos. \n\nIPPAR - Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico, Lisboa.2:86-95.\n\nFerreira,N.; Dias,G.; Meireles,C. &amp; Braga,M.A. S., 2000. Carta Geol\u00f3gica de Portugal,na escala \n\n1/50000. Noticia Explicativa da Folha 5-D (Braga) . 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o .Instituto Geol\u00f3gico e \n\nMineiro.Lisboa,68pp. \n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 a, Carta Militar de Portugal, Folha 56 - Amares, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nIGeoE Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,1997 b, Carta Militar de Portugal, Folha 70 - Braga, escala \n\n1/25000. S\u00e9rie M888, Edi\u00e7\u00e3o 2-IGE-1997.Instituto Geogr\u00e1fico do Exercito,Lisboa.\n\nPreenchido por: Sara\n\nVerificado por: HIC/MEL\n\nData prenchimento: 07-06-2010\n\nSugest\u00f5es de  protec\u00e7\u00e3o:\n\nData de verifica\u00e7\u00e3o: 30-09-2010\n\nID: 11\n\n7\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0II\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0invent\u00e1rio\u00a0hidrogeol\u00f3gico\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nTB10 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: TB10 -Mina da Cabrita+Mina da Pregui\u00e7a Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 164,1\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'49''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'08''N\n\n509273171044\n\nCondicionado\n\nSem acesso -\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratoria\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n31-03-2010 - - - - 13,7 6,4 59 TB10 -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas - Animais - X\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nFundo da mina\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB2 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1- Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n41\u00ba33'11,4''N\n\n509372171247\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nCota (m) 128,4\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)  08\u00ba28'40''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: TB2 - Fonte da Curva Fonte\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nHasteal direito Hasteal esquerdoSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria X 1,5?\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs.\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratori\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n01-03-2010 16:10 - - - 14,6 5,96 85 TB2 -\n\n- - -\n\nPlantas x Algas - Animais - -\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\n-\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\n\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\nTB6 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n41\u00ba33'11''N\n\n509358171271\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nCota (m) 128,7\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)  08\u00ba28'39''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M9 - Mina do Canal Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nHasteal direito Hasteal esquerdoSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborat\n\nCaudal\n\nRefer\u00ea\n\nncia\n(m\n\n3\n/h)\n\n31-03-2010 11:15 - - - 14 5,3 50 TB6 -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas X Animais - X\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nFundo da mina\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\nTB9 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1- Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M6 - Mina do Pa\u00e7al Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 110,9\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)  08\u00ba28'39''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'16''N\n\n509506171277\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia de \n\nquartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n31-03-2010 15:20 - - - 13,8 5,49 104 TB9 -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas X Animais - X\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nFundo da mina\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB1 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n41\u00ba33'15,3''N\n\n509494171091\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nCota (m) 128,6\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)  08\u00ba28'46,8''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\n-\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M5-  Mina de S\u00e3o Bento Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nHasteal direito Hasteal esquerdoSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria X -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n01-03-2010 15:35 - - - 15,1 5,9 121 TB1 -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas X Animais - -\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\n\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\nTB7 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 50 e 76\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D Braga Escala 1/50000 1- Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M4 - Mina da Cabrita Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 182\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)  08\u00ba29'09''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'08'' N\n\n509285170573\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria X\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs.\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratori\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n21-03-2010 12:15 - - - 14,6 6,69 68 TB7 -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas X Animais - -\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB8 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia de \n\nquartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n41\u00ba33'07''N\n\n509249170931\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nCota (m) 159,8\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'47''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M4 - Mina da Pregui\u00e7a Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nHasteal direito Hasteal esquerdoSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n31-03-2010 12:35 - - - 14,2 5,61 51 TB8 -\n\n- - -\n\nPlantas x Algas - Animais - -\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nFundo de mina\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\nTB1 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M3-  Mina de S\u00e3o Bento Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 128,6\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)  08\u00ba28'46,8''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'15,3''N\n\n509494171091\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria X -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n01-03-2010 15:35 - - - 15,1 5,9 121 TB1 -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas X Animais - -\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\n\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB8 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M2 - Mina da Pregui\u00e7a Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 159,8\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'47''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'07''N\n\n509249170931\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia de \n\nquartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n31-03-2010 12:35 - - - 14,2 5,61 51 TB8 -\n\n- - -\n\nPlantas x Algas - Animais - -\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nFundo de mina\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB13 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n509663\n\n08\u00ba28'31''W\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\n-\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\n171356\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M2 - Mina do Moinho de \u00c1gua\n\nCota (m)\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\n100,9\n\nCoordenadas:\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nMina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 41\u00ba33'15''N\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 12:43 - - - 17 6,3 55 - -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas X Animais - -\n\n-\n\n-\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nData:27-05-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nTubo PVC\n\nAcastanhada\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB3 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta - Vale X Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M1 - Aveleiras 1 Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 141\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'34''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'03''N\n\n509288171289\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia de \n\nquartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\nX Outro\n\nX Data Obs.\n\nAn\u00e1lise Caudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n01-03-2010 17:45 - - - 14,5 6,48 68 TB3 -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais X X\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga -\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\nX\n\nData:07-06-2010 08-05-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB5 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro\n\n5D-Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta - Vale X Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M1 - Aveleiras 3 Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 0\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'41''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'05''N\n\n509166171229\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nRocha - - Alvenaria - -\n\nX Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n01-03-2010 18:20 - - - 15,6 6,5 104 TB5 -\n\nx - X\n\nPlantas x Algas X Animais x X\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB4 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta - Vale X Obs.\n\nSoleira - Tecto X - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: M1 - Aveleiras 2 Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 0.0\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'40''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'05''N\n\n509179171245\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto X - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratorial\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n01-03-2010 18:10 - - - 15,2 6,43 64 TB4 -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais X X\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB12 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: F4 -  Furo activo carreira 2 (esquerda do mosteiro ) Furo\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 125\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'22''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba33'09''N\n\n509481171550\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 12:15 - - - 16,8 5,75 63 - -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais - -\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nTubo PVC\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB12 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs. -\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n41\u00ba33'09''N\n\n509481171550\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nCota (m) 125\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'22''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: F3 -  Furo activo carreira 2 (esquerda do mosteiro ) Furo\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 12:15 - - - 16,8 5,75 63 - -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais - -\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nTubo PVC\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\nTB11 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: F3- Furo activo carreira 1 (direita do mosteiro ) Furo\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 126,2\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n08\u00ba28'23'' W\n\n509471171528\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\n41\u00ba33'09''N\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\n\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 12:30 - - - 17 6,08 67 - -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais - -\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nTubo PVC\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nHIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nSara Flor\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n\n\nTB11 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs. -\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n08\u00ba28'23'' W\n\n509471171528\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\n41\u00ba33'09''N\n\nCota (m) 126,2\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84)\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: F2- Furo activo carreira 1 (direita do mosteiro ) Furo\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\n\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 12:30 - - - 17 6,08 67 - -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais - -\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nTubo PVC\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\nTB14 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto X Encosta - Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -Hasteal direito Hasteal esquerdo\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: F1 - Furo S\u00e3o Filipe Furo\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nCota (m) 260\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'58''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\n41\u00ba32'49''N\n\n508874170716\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nTopo de colina\n\nHayford-Gauss Militar\n\nJunta d Efreguesia S\u00e3o GensMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria - ??\n\nOutro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 10:50 - - - 18 6,07 120 - -\n\n- - -\n\nPlantas - Algas - Animais - -\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\n-\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nTurbidezCor\n\n\n\nTB13 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\n- Outro X\n\n5D de Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   \n\nAltern\u00e2ncia de quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n509663\n\n08\u00ba28'31''W\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\n171356\n\nCondicionado\n\nSem acesso\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: C1 - Canal do lago\n\nCota (m)\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\n100,9\n\nCoordenadas:\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nFuro\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 41\u00ba33'15''N\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\n- X Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaborator\n\nCaudal\n\nRefer\u00eanci\n\na\n(m\n\n3\n/h)\n\n27-05.2010 12:43 - - - 17 6,3 55 - -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas X Animais - -\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nTubo PVC\n\nAcastanhada\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nUm grupo de nascentes\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\n\n\nTB10 Designa\u00e7\u00e3o: Tipo: \n\nFolha n\u00ba 70 e 56\n\nLatitude Longitude\n\nM P\n\nF\u00e1cil X Dif\u00edcil - -\n\n- Obs.\n\nX Outro -\n\n5D Braga Escala 1/50000 1-Minho Escala 1/200000\n\nPlanalto - Encosta X Vale - Obs.\n\nSoleira - Tecto - - -\n\n-\n\nHayford-Gauss Militar\n\nMosteiro de Tib\u00e3es\n\nPropriet\u00e1rio:\n\nGeomorfologia:\n\nUnidade do Minho Central e Ocidental e Ocidental -   Altern\u00e2ncia \n\nde quartzo filitos e micaxistos\n\nCarta hidrogeol\u00f3gica\n\nArmadilha hidrogeol\u00f3gica suposta\n\n41\u00ba33'08''N\n\n509273171044\n\nCondicionado\n\nSem acesso -\n\nCota (m) 164,1\n\nCoordenadas:\nGeogr\u00e1ficas (WGS84) 08\u00ba28'49''W\n\nA \u00e1gua flui/emerge atrav\u00e9s de:\n\nEnquadramento hidrogeol\u00f3gico:\n\nCondi\u00e7\u00f5es de acesso:\n\nUnidade hidrogeol\u00f3gica local ou regional\n\nN\u00ba de Invent\u00e1rio: TB10 -Mina da Cabrita+Mina da Pregui\u00e7a Mina\n\nCarta topogr\u00e1fica 1/25.000\n\nPlanta de Localiza\u00e7\u00e3o Fotografia\n\nLABORAT\u00d3RIO DE CARTOGRAFIA E GEOLOGIA APLICADA, ISEP\n\nFicha de invent\u00e1rio hidrogeol\u00f3gico\n\nCarta geol\u00f3gica\n\nHasteal direito Hasteal esquerdoSoleira - Tecto - - -\n\nRocha - - Alvenaria -\n\n- Outro\n\nX - Data - Obs. -\n\nAn\u00e1lise \n\nlaboratoria\nCaudal\n\nRefer\u00eancia (m\n3\n\n/h)\n\n31-03-2010 - - - - 13,7 6,4 59 TB10 -\n\n- - -\n\nPlantas X Algas - Animais - X\n\nTurbidezCor\n\n-\n\n-\n\nData:07-06-2010 08-06-2010\n\nData\n\nAspecto da superf\u00edcie da rocha/alvenaria:\n\nData:\n\nSara Flor HIC/MELVerificado por:\n\n-\n\nAcastanhada\n\nUso agr\u00edcola X Observa\u00e7\u00f5es\n\nEsbranqui\u00e7ada\n\nUm grupo de nascentes\n\n- Uso industrial\n\nNascente permanente\n\nPreenchido por:\n\nAvermelhada\n\n-\n\nConsumo humano\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o:\n\nIncrusta\u00e7\u00f5es\n\nConstru\u00e7\u00e3o antiga\n\nFundo da mina\n\nQualidade da \u00e1gua:\n\nUma \u00fanica descarga X\n\nConstru\u00e7\u00e3o recente\n\nEstruturas de desenvolvimento:\n\nX\n\nDescri\u00e7\u00e3o sucinta:\n\nNascente tempor\u00e1ria\n\nDescontinuidade Tubo \u00d8 (pol )\n\nHasteal direito Hasteal esquerdo\n\nCheiroHora\nCond. \n\nEl\u00e9ctrica \n\n( \u00b5S/cm)\n\npHTemp. ( ?C)\n\nZona Alagada\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0III\u00a0\u2013\u00a0An\u00e1lises\u00a0f\u00edsico?qu\u00edmicas\u00a0realizadas\u00a0na\u00a0\u00e1rea\u00a0em\u00a0estudo\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nRes\u00edduo\u00a0Seco\u00a0\n(mg/L\u00a0)\n\nM\u00a0(Km) P\u00a0\u00a0\u00a0(Km\u00a0) Cota\u00a0\u00a0(m\u00a0) \u00a01994 1994 1995 2010 1994 1995 2010 1994\u00a0 2010 1994 2005 2010\u00a0 2005 2010 1994 2010 2005 2010 1994 2010\nN1 Nascente\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Pedro 170.435 508.380 165,0 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nN2 Nascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(W\u00a0) 171.145 509.995 70,0 64,40 15,33 ? ? 4,69 ? ? 17,08 ? 8,39 ? ? ? ? 0,11 ? ? ? 9,37 ?\nN3 Nascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(E\u00a0) 171.147 509.995 70,0 51,40 15,02 ? ? 3,61 ? ? 15,86 ? 3,67 ? ? ? ? 0.07 ? ? ? 8,85 ?\nN4 Nascente\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Sul 170.915 509.150 166,0 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nM1 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 170.875 509.320 135,0 58,80 12,78 ? ? 3,99 ? ? 26,84 ? 1,03 ? ? ? ? 0,05 ? ? ? 9,16 ?\nTB3 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 171.295 509.258 135,0 ? ? ? 9,20 ? ? 5,10 ? 7,00 ? ?&lt;1,00 ?&lt;0,03 ?&lt;0,1 ?&lt;50 ? 6,80\nTB4 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 171.245 509.179 135,0 ? ? ? 12,60 ? ? 1,60 ? 9,00 ? ?&lt;1,00 ?&lt;0,03 ?&lt;0,1 ?&lt;50 ? 7,60\nTB5 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 171.229 509.166 135,0 ? ? ? 11,90 ? ? 16,00 ? 11,00 ? ?&lt;1,00 ?&lt;0,03 ?&lt;0,1 ? 169 ? 8,80\nM5 Mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua 170.945 509.670 104,0 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB7 Mina\u00a0da\u00a0Cabrita 170.307 509.240 184,0 67,00 12,70 ? 13,60 0,91 ?&lt;1 41,48 17,00 0,03 ?&lt;1,00 ?&lt;0,03 0,05 ? ?&lt;50 9,90 8,90\nTB8 Mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a 170.400 509.215 164,0 ? ? ? 11,30 ? ?&lt;1 ?&lt;6 ? ?&lt;1,00 ?&lt;0,03 ? ? ?&lt;50 ? 6,70\nTB14 Furo\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Filipe 170.310 508.870 263,0 ? ? 12,73 ? ? 1,00 ? ? ? ? \u2039\u00a00,25 ? \u2039\u00a00,006 ? ? ? 24,6 ? ? ?\nF2 Furo\u00a0da\u00a0Cachada 169.980 508.785 174,0 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB11 Furo\u00a0Carreira\u00a01 171.528 509.471 126,2 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB12 Furo\u00a0Carreira\u00a02 171.356 509.481 125,0 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB10 Mina\u00a0Cabrita\u00a0+Mina\u00a0Pregui\u00e7a 171.044 509.273 164,1 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB2 Fonte\u00a0da\u00a0Curva 171.247 509.372 128,4 ? ? ? 9,60 ? ? 2,10 ? 9,00 ? ? 2,00 ? \u2039\u00a00,03 ?&lt;0,1 ?&lt;50 ? 6,80\nTB9 Mina\u00a0do\u00a0Passal 171.277 509.506 110,9 ? ? ? 17,30 ? ? 9,50 ?&lt;6 ? ? 8,10 ?&lt;0,03 ? ? ?&lt;50 ? 10,60\nTB6 Mina\u00a0do\u00a0Canal 171.271 509.358 128,7 ? ? ? 8,50 ? ? 1,30 ?&lt;6 ? ?&lt;1,00 ?&lt;0,03 ? ? ?&lt;50 ? 5,00\nTB1 Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento 171.091 509.494 128,6 ? ? ? 13,80 ? ? 7,50 ? 6,00 ? ? 19,40 ?&lt;0,03 ?&lt;0,1 ?&lt;50 ? 7,40\nD1 Dep\u00f3sito\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0das\u00a0Minas ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? 0,55 ? \u2039\u00a00,006 ? ? ? ? ? ?\n\nMn\u00a0(mg/L\u00a0) SiO2\u00a0(mg/L\u00a0)\nAlcalinidade\u00a0total\u00a0\n\n(mg/L)\nArs\u00e9nio\u00a0\n(?g/L)\n\nRad\u00e3o\u00a0(Bq/L) Alfa Beta\n\n1994 2010 1994 2010 1994 2010 2010 1994 2010 1994 2010 2005 2010 2005 2010 2005 2010\u00a0(lab\u00a0) 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab.) 2010\u00a0(lab.)\nN1 Nascente\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Pedro ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nN2 Nascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(W\u00a0) 1,05 ? 3,88 ? 2,43 ? ? 53,70 ? 9,20 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nN3 Nascente\u00a0de\u00a0Tib\u00e3es\u00a0(E\u00a0) 0,84 ? 1,92 ? 2,19 ? ? 63,41 ? 8,99 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nN4 Nascente\u00a0do\u00a0Parque\u00a0Sul ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nM1 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras 0,84 ? 1,81 ? 1,58 ? ? 1,45 ? 16,69 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB3 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras ? 1,00 ? 2,10 ? 1,30 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ? 0,20 ? 6,00 39,00 26,40&lt;ld 0,16\nTB4 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras ?&lt;1,0 ? 1,80 ? 1,10 ? ? ? ? ? ? 0,06 ?&lt;0,20 ? 7,00 21,00 20,00&lt;ld 0,07\nTB5 Mina\u00a0das\u00a0Aveleiras ? 1,40 ? 3,00 ? 2,60 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ? 10,00 ? 9,00 544,00 127,60 0,70 0,13\nM5 Mina\u00a0do\u00a0Moinho\u00a0de\u00a0\u00c1gua ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB7 Mina\u00a0da\u00a0Cabrita 1,58 1,60 2,37 2,30 3,65 1,40 ? 3,40 ? 21,61 ? ?&lt;0,05 ? 0,31 ? 14,00 4,00 4,00 0,04 0,14\nTB8 Mina\u00a0da\u00a0Pregui\u00e7a ?&lt;1,0 ? 1,40 ? 1,10 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ?&lt;0,20&lt;0,20&lt;5&lt;2,50 54,30 0,03 0,05\nTB14 Furo\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Filipe ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? 0,40 ? \u2039\u00a00,03 ? 0,09 ? ? ? ? ?\nF2 Furo\u00a0da\u00a0Cachada ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB11 Furo\u00a0Carreira\u00a01 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB12 Furo\u00a0Carreira\u00a02 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB10 Mina\u00a0Cabrita\u00a0+Mina\u00a0Pregui\u00e7a ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?\nTB2 Fonte\u00a0da\u00a0Curva ? 1,00 ? 1,20 ? 1,20 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ? 0,24 ? 7,00 3,00 12,50 0,03 0,20\nTB9 Mina\u00a0do\u00a0Passal ? 1,00 ? 1,60 ? 3,50 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ? 4,00 ?&lt;5,00 5,00 22,30 0,00 0,01\nTB6 Mina\u00a0do\u00a0Canal ?&lt;1,00 ?&lt;1,00 ?&lt;1,00 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ? 0,23 ?&lt;5,00&lt;2,50 12,80&lt;ld 0,25\nTB1 Mina\u00a0de\u00a0S\u00e3o\u00a0Bento ? 1,40 ? 4,70 ? 4,20 ? ? ? ? ? ?&lt;0,05 ?&lt;0,20 ? 5,00&lt;2,50 83,40 0,04 0,09\nD1 Dep\u00f3sito\u00a0das\u00a0\u00e1guas\u00a0das\u00a0Minas ? ? ? ? ? ? 3,00 ? ? ? \u2039\u00a01,0 ? \u2039\u00a00,08 ? \u2039\u00a00,30 ? ? ? ? ? ?\n\n<1,00\n<1,00\n<1,00\n\n?\n\nDesigna\u00e7\u00e3oIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o Designa\u00e7\u00e3o\n\n?\n?\n?\n?\n?\n\n<1,00\n\n<1,00\n<1,00\n<1,00\n\n?\n<1,00\n<1,00\n\nFe\u00a0(mg/L\u00a0)\n\nCarbono\u00a0Org\u00e2nico\u00a0Total\u00a0\n(mg/L\u00a0C)\n2010\u00a0(lab)\n\n?\n?\n?\n?\n?\n\nCoordenadas\n\nMg\u00a0(mg/L\u00a0) Oxidabilidade\u00a0(mg/L\u00a0O2)CO2(mg/L\u00a0)\u00a0*\n\nSO4(mg/L\u00a0) NO3(mg/L\u00a0) NO2(mg/L\u00a0)Cl\u00a0(mg/L\u00a0)\n\nTurva\u00e7\u00e3o\u00a0(UNT)NH4\u00a0(mg/L\u00a0)\n\nNa(mg/L\u00a0)\n\nK(mg/L\u00a0) Ca\u00a0(mg/L\u00a0)\n\nHCO3(mg/L\u00a0) F\u00a0(mg/L\u00a0)\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0IV\u00a0\u2013\u00a0Fichas\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0(Adaptada\u00a0de\u00a0Brilha,2005)\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\nAltitude:\n\nLegenda:\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nexistentes que abordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de \n\nimport\u00e2ncia que lhe \u00e9 atribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\nMina de Volf\u00e2mio\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\n141 metros\n\nMina das Aveleiras -Volfr\u00e2mio\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de geo-elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, litol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais, forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n4 *\n\n5\n\n5 *\n\n5\n\n4\n\n5 *\n\n5\n\n5\n\n4 *\n\n42\n\n5 *\n\n5 *\n\n3\n\n5\n\n5\n\n5\n\n3\n\n31\n\n5\n\n1\n\n4\n\n1\n\n5\n\n2\n\n18\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n47\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito \n\ninternacional ou nacional\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\n128,6 metros\n\nLegenda:\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina de S\u00e3o Bento\n\nCerca do Mosteiro deTib\u00e3es\n\nAltitude:\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nMina de \u00c1gua\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas existentes que \n\nabordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de import\u00e2ncia que lhe \u00e9 \n\natribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \n\nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\npublicado em revistas regionais/locais \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, petrol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nfuturo pr\u00f3ximo\n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais, forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n3 *\n\n3\n\n2 *\n\n5\n\n3\n\n5 *\n\n5\n\n1\n\n4 *\n\n31\n\n5 *\n\n5 *\n\n3\n\n5\n\n5\n\n5\n\n3\n\n31\n\n5\n\n1\n\n2\n\n1\n\n5\n\n3\n\n17\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito regional ou \n\nlocal\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n26\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\nAltitude:\n\nLegenda: Mina de \u00c1gua\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nexistentes que abordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de \n\nimport\u00e2ncia que lhe \u00e9 atribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \n\nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\npublicado em revistas regionais/locais \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\n182 metros\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina da Cabrita\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, petrol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais, forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n3 *\n\n4\n\n2 *\n\n5\n\n4\n\n5 *\n\n5\n\n1\n\n4 *\n\n33\n\n5 *\n\n5 *\n\n3\n\n3\n\n5\n\n5\n\n3\n\n29\n\n5\n\n3\n\n2\n\n3\n\n3\n\n3\n\n19\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n27\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito reginal ou \n\nlocal\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\nLegenda: Mina de \u00c1gua\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina do Canal\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nAltitude: 128,7\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas existentes que \n\nabordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de import\u00e2ncia que lhe \u00e9 \n\natribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \n\nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\npublicado em revistas regionais/locais \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, petrol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais, forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n3 *\n\n1\n\n2 *\n\n3\n\n2\n\n3 *\n\n5\n\n1\n\n3 *\n\n23\n\n5 *\n\n3 *\n\n3\n\n3\n\n5\n\n5\n\n3\n\n27\n\n5\n\n1\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\n18\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito regional ou \n\nlocal\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n23\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\nLegenda:\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \n\npublicados em revistas nacionais \nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\nMina de \u00c1gua\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas existentes que \n\nabordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de import\u00e2ncia que lhe \u00e9 \n\natribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nAltitude: 100,9 metros\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina do Moinho de \u00c1gua\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, petrol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais, forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n3 *\n\n1\n\n2 *\n\n3\n\n2\n\n3 *\n\n5\n\n1\n\n3 *\n\n23\n\n5 *\n\n3 *\n\n3\n\n4\n\n5\n\n5\n\n3\n\n28\n\n5\n\n1\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\n18\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n23\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito regional ou \n\nlocal\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\nAltitude: 110,9 metros\n\nLegenda:\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \n\nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\npublicado em revistas regionais/locais \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\nMina de \u00c1gua\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas existentes que \n\nabordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de import\u00e2ncia que lhe \u00e9 \n\natribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina do Passal\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, petrol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nm\u00e9dia nacional e a taxa de desemprego \u00e9 menor\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nequivalentes  \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais, forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n3 *\n\n1\n\n2 *\n\n3\n\n3\n\n3 *\n\n5\n\n1\n\n4 *\n\n25\n\n5 *\n\n3 *\n\n3\n\n4\n\n5\n\n5\n\n3\n\n28\n\n5\n\n1\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\n18\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n24\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito regional ou \n\nlocal\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\n159,8 metros\n\nLegenda:\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \n\nexistentes que abordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de \n\nimport\u00e2ncia que lhe \u00e9 atribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\npublicado em revistas regionais/locais \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\nMina de \u00c1gua\n\nAltitude:\n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina da Pregui\u00e7a\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\n\n\nNome do geoss\u00edtio:\n\nLocaliza\u00e7\u00e3o:\n\nLegenda:\n\nA.1 - Abund\u00e2ncia/raridade (N\u00famero de ocorr\u00eancias semelhantes no Mosteiro  e \u00e1rea  envolvente)\n\nS\u00f3 existe um exemplo 5\n\nExistem 2-4 exemplos 4\n\nExistem 5-10 exemplos 3\n\nExistem 11-20 exemplos 2\n\nExistem mais de 20 exemplos 1\n\nSuperior a 350 5\n\n225 - 350 4\n\n100 - 225 3\n\nMenor que 100 2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel  determinar 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nMuito \u00fatil 5\n\nModeradamente \u00fatil 3\n\nPouco \u00fatil 1\n\nMina de \u00c1gua\n\nA.3 - Grau de conhecimento cient\u00edfico (N\u00famero e tipologia de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas existentes que \n\nabordam a geologia do geoss\u00edtio, o que reflecte, de alguma forma, o grau de import\u00e2ncia que lhe \u00e9 \n\natribu\u00eddo pela comunidade acad\u00e9mica)\n\nA.4 - Utilidade como modelo para ilustra\u00e7\u00e3o de processos geol\u00f3gicos\n\nPelo menos uma tese de doutoramento/mestrado ou mais de um \n\nartigo publicado em revista internacional ou mais de cinco artigos \n\nPelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro \n\nartigos publicados em revistas nacionais \n\nAlgumas notas breves publicadas em revistas nacionais ou um artigo \n\npublicado em revistas regionais/locais \n\nN\u00e3o existem trabalhos publicados \n\nA. Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA.2 - Extens\u00e3o das galerias em metros\n\nMais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo \n\npublicado em revista internacional \n\nAcessibilidade ao \n\nMosteiro:\n\nAcesso direito por autoestrada e \n\nestrada nacional\n\nFicha de Quantifica\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica do Geoss\u00edtio (Adaptada Brilha,2005 )\n\nMina das Aveleiras -Mina de \u00c1gua\n\nCerca do Mosteiro de Tib\u00e3es\n\nAltitude: 141 metros\n\n\n\nCinco ou  mais tipos de interesse 5\n\nQuatro tipos de interesse 4\n\nTr\u00eas tipos de interesse 3\n\nDois tipos de interesse 2\n\nUm tipo de interesse 1\n\n\u00c9 reconhecido como um local-tipo na \u00e1rea em an\u00e1lise 5\n\n\u00c9 reconhecido como local-tipo secund\u00e1rio 3\n\nN\u00e3o \u00e9 reconhecido como local-tipo 1\n\n5\n\nExistem evid\u00eancias arqueol\u00f3gicas e de algum outro tipo 4\n\nExistem vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos 3\n\nExistem elementos de interesse n\u00e3o arqueol\u00f3gico 2\n\nN\u00e3o existem outros elementos de interesse 1\n\n5\n\nPresen\u00e7a de fauna e flora de interesse moderado 3\n\nAus\u00eancia de outros elementos naturais de interesse 1\n\nPerfeitamente conservado, sem evid\u00eancias de deteoriza\u00e7\u00e3o 5\n\nAlguma deteoriza\u00e7\u00e3o 4\n\n3\n\n2\n\nFortemente deteriorado 1\n\nFauna e flora not\u00e1veis pela sua abund\u00e2ncia, grau de desenvolvimento ou \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies de especial interesse\n\nA.9 - Estado de conserva\u00e7\u00e3o\n\nExistem escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es mas que n\u00e3o impedem a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas essenciais\n\nExistem   numerosas escava\u00e7\u00f5es, acumula\u00e7\u00f5es ou constru\u00e7\u00f5es que diminuem o \n\ninteresse do geoss\u00edtio\n\nA.5 - Diversidade de elementos de interesse : mineral\u00f3gico,h\u00eddrico, petrol\u00f3gico, geomineiro,etc\u2026\n\nA.6 - Local tipo (refer\u00eancia da categoria na \u00e1rea em estudo )\n\nA.7 - Associa\u00e7\u00e3o com elementos de \u00edndole cultural (arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, art\u00edsticos,\u2026)\n\nExistem no local ou nas suas imedia\u00e7\u00f5es evid\u00eancias de interesse arqueol\u00f3gico e \n\nde outros tipos\n\nA.8 - Associa\u00e7\u00e3o com outros elementos do meio natural\n\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar actividades cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas 5\n\n\u00c9 poss\u00edvel realizar  actividades cient\u00edficas ou pedag\u00f3gicas 3\n\n\u00c9 possivel realizar outros tipos de actividades 1\n\n\u00d3ptimas 5\n\nRazo\u00e1veis 3\n\nDeficientes 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\nN\u00e3o \u00e9 possivel colher amostras 1\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro pelos trilhos j\u00e1 existentes 5\n\nAcesso directo a partir da estrada no Mosteiro sem ser por trilhos 4\n\n3\n\n2\n\n1\n\n5\n\n4\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 5 a 20 Km 3\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira entre 20 a 40 Km 2\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com oferta hoteleira  a mais de 40 Km 1\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com menos  de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nlimitada a menos de 5Km\n\nB.5 - Proximidade a povoa\u00e7\u00f5es\n\nExiste uma povoa\u00e7\u00e3o com mais de 10.000 habitantes e com oferta hoteleira \n\nvariada a menos de 5Km\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora prejudicando \n\no geoss\u00edtio\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas ou \u00e1gua ou minerais sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\nB.4 - Acessibilidade\n\nAcesso a partir de caminhos n\u00e3o asfaltados, mas facilmente transit\u00e1veis por \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis\nO geoss\u00edtio localiza-se a menos  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\nO geoss\u00edtio localiza-se a mais  de 1Km de caminho utiliz\u00e1vel por ve\u00edculos \n\nautom\u00f3veis\n\n\u00c9 poss\u00edvel a colheita de amostras de algum tipo de objecto embora com \n\nrestri\u00e7\u00f5es\n\nB.2 - Condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\nB. Crit\u00e9rios relacionados com o uso do geoss\u00edtio\n\nB.1 - Possibilidade de realizar actividades (cient\u00edficas, pedag\u00f3gicas, tur\u00edsticas, outras )\n\nB.3 - Possibilidade de colheita de objectos geol\u00f3gicos\n\n\u00c9 possivel a colheita de amostras de rochas, minerais  e \u00e1gua sem danificar o \n\ngeoss\u00edtio\n\n\n\nExistem mais de 100.000 habitantes no concelho 5\n\nExistem entre 50.000 e 100.000 habitantes  no concelho 4\n\nExistem entre 25.000 e 50.000 habitantes no concelho 3\n\nExistem entre 10.000 e 50.000 habitantes no concelho 2\n\nExistem menos  de 10.000 habitantes no concelho 1\n\n5\n\n3\n\n1\n\n5\n\n3\n\n1\n\nGeoss\u00edtio sem qualquer protec\u00e7\u00e3o legal 5\n\n3\n\n1\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona sem nenhum tipo de interesse mineiro 5\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com \u00edndices minerais de interesse 4\n\n3\n\n2\n\nZona inclu\u00edda em \u00e1reas de forte expans\u00e3o urbana ou industrial ou em locais \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa \u00e1rea com composi\u00e7\u00e3o legal (rede natura, protec\u00e7\u00e3o \n\nGeoss\u00edtio inclu\u00eddo numa  \u00e1rea protegida integrada na Rede Nacional de \u00c1reas \n\nC.2 - Situa\u00e7\u00e3o actual\n\n1\n\nC.3 -  Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com reservas importantes de materiais de \n\nbaixo valor unit\u00e1rio e em que \u00e9 permitida a sua explora\u00e7\u00e3o\n\nO geoss\u00edtio encontra-se numa zona com grande interesse mineiro para recursos \n\ncom elevado valor unit\u00e1rio e com concess\u00f5es activas\n\nZona  de caracter interm\u00e9dio, n\u00e3o estando especificamente previstos \n\ndesenvolvimentos concretos, mas que apresenta razo\u00e1veis possibilidades num \n\nC.1 - Amea\u00e7as naturais ou potenciais\n\nZona rural, n\u00e3o sujeita a desenvolvimento urban\u00edstico ou industrial nem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas e sem perspectivas de estar submetida a tal\n\nC. Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade de protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB.6 - N\u00famero de habitantes no concelho de Braga\n\nB.7 - Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f3micas no concelho\n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita e de educa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea s\u00e3o superiores \u00e0 \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\nOs n\u00edveis de rendimento per capita, de educa\u00e7\u00e3o  e de desemprego da \u00e1rea  s\u00e3o \n\npiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia nacional \n\n\n\nMenos que 5 5\n\n6 e 10 4\n\n11 a 30 3\n\n31 a 60 2\n\n1\n\n5\n\nTerreno  predominantemente  de propriedade municipal\n4\n\nTerreno  parcialmente p\u00fablico e privado\n3\n\nTerreno  privado pertencente a um s\u00f3 propriet\u00e1rio\n2\n\nTerreno privado pertencente a v\u00e1rios propriet\u00e1rios 1\n\n5\n\n4\n\n3\n\n2\n\n1\n\nSuperior a 60\n\nC.4 - Valor dos terrenos (euros/m2)\n\nAspectos de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos, em grande parte,  por \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas n\u00e3o muito intensas\n\nAspectos estruturais ou forma\u00e7\u00f5es  rochosas de dimens\u00f5es m\u00e9tricas que podem \n\nser facilmente destru\u00eddas por interven\u00e7\u00f5es humanas pouco expressivas\n\nAspectos  de dimens\u00e3o m\u00e9trica que podem ser destru\u00eddos por pequenas \n\ninterven\u00e7\u00f5es, jazidas minerais ou geomineiro de facil deprecia\u00e7\u00e3o\n\nC.5 - Regime de propriedade\n\nTerreno predominantemente pertencente ao Estado\n\nC.6 - Fragilidade \n\nAspectos geomorfol\u00f3gicos que pelas  suas grandes dimens\u00f5es, relevo,etc.., s\u00e3o \n\ndificilmente afectados, de modo importante, pelas actividades Humanas\n\nEstruturas geol\u00f3gicas que, embora possam degradar-se por  grandes \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas, a sua destrui\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco prov\u00e1vel.\n\n\n\nValor \n\n3 *\n\n5\n\n5 *\n\n5\n\n3\n\n5 *\n\n5\n\n5\n\n4 *\n\n40\n\n5 *\n\n5 *\n\n3\n\n5\n\n5\n\n5\n\n3\n\n31\n\n5\n\n1\n\n4\n\n1\n\n5\n\n2\n\n18\n\nQ=(A+B+C)/3\n\n* Se os valores assinalados com * forem acima ou abaixo dos valores ditos pela regra seguinte , t\u00eam \n\nclassifica\u00e7\u00f5es diferentes consoantes os valores obtidos.\n\nRegra: Os geoss\u00edtios de \u00e2mbito internacional ou nacional devem possuir, em acumula\u00e7\u00e3o:A1,6 e 9 e \n\nB1e 2 serem maiores ou iguais  a 3 e A3  serem maiores ou iguais a 4. Os geoss\u00edtios que n\u00e3o se \n\nenquadrem nestes valores devem ser considerados como sendo de \u00e2mbito regional ou local.\n\n46\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\ninternacional ou \n\nnacional\n\nGeoss\u00edtios de \u00e2mbito \n\nregional ou local\n\nQ=(2A+B+1,5C)/3\n\nC4\n\nC5\n\nC6\n\nTotal C\n\nC - Crit\u00e9rios relacionados com a necessidade \n\nde protec\u00e7\u00e3o do geoss\u00edtio\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nTotal B\n\nB7\n\nQuadro final\n\nA - Crit\u00e9rios intr\u00ednsecos ao geoss\u00edtio\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\nResultado final da classifica\u00e7\u00e3o:              \n\nGeoss\u00edtio de \u00e2mbito \n\ninternacional ou nacional\n\nA4\n\nB4\n\nB5\n\nB6\n\nC1\n\nC2\n\nC3\n\nA5\n\nA6\n\nA7\n\nA8\n\nA9\n\nB - Crit\u00e9rios relacionados com o uso do \n\ngeoss\u00edtio\n\nTotal A\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nAnexo\u00a0V\u00a0\u2013\u00a0Ficha\u00a0de\u00a0quantifica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0prioridades\u00a0dos\u00a0v\u00e1rios\u00a0interesses\u00a0e\u00a0valor\u00a0do\u00a0Geoss\u00edtio\u00a0\n(Adaptado\u00a0de\u00a0Cortes\u00a0e\u00a0Urqu\u00ed,\u00a0IGME,\u00a02009)\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabi\n\nlidade\n\nRepresentatividade\n25 0 5 0 0 0\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 0\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 0 5 0 0 0\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 0\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 0 0 0 0 0 Amea\u00e7as naturais 15 0\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 0 5 0 0 0\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 0\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 0 5 0 5 0\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 0\n\nRaridade\n15 0 5 0 0 0\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 0\n\nDiversidade\n\n10 0 10 0 0 0\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 0\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 0 0 0\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 0\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 0 5 0\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o 0 0 5 0 5 0\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 0\n\nAcessibilidade 0 0 15 0 10 0 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 0 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 0 5 0 0\n\nEspectacularidade e \n0 0 5 0 20 0 0\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 0 20 0 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo detectado\n0 0 0 0 15 0 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 0 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 0 0\n\nMeio socioecon\u00f3mico 0 0 0 0 10 0 0\n\nTotal 100 0 100 0 100 0\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC PPD PPT PPG\n\nLegenda:\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreativ\n\no ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de Valora\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade dos \n\nlugares de interesse geol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3o \n\nda \n\nvulnerabil\n\nidade\n\nRepresentatividade 25 25 5 5 0 0 1 Amea\u00e7as antr\u00f3picas 15 2 30\n\nImport\u00e2ncia do local 20 20 5 5 0 0 1 Interesse para a explora\u00e7\u00e3o mineira 15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o 10 20 5 10 0 0 2 Fragilidade intr\u00ednseca 10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n5 5 5 5 5 5 1 Regime de protec\u00e7\u00e3o do lugar 10 2 20\n\nRaridade 15 15 5 5 0 0 1 Protec\u00e7\u00e3o indirecta 10 4 40\n\nDiversidade 10 10 10 10 0 0 1 Acessibilidade (agress\u00e3o potencial ) 10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico 0 0 20 40 0 0 2 Regime de propriedade do lugar 5 4 20\n\nInfra-estruturas logistica\n0 0 15 30 5 10 2 Densidade da popula\u00e7\u00e3o (agress\u00e3o potencial) 5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o 0 0 5 5 5 5 1 Acesso a zonas recreativas 5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo\n0 0 0 0 15 30 2 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 5 1 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socioecon\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 110 100 200 100 180 31 230\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 340 PPD 430 PPT 410 PPG 393\n\nLegenda: Classifica\u00e7\u00e3o\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nMina da Pregui\u00e7a\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabil\n\nidade\n\nRepresentatividade\n25 50 5 10 0 0 2\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 2 30\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 20 5 20 5 20 4\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 1 10\n\nDiversidade\n\n10 40 10 40 0 0 4\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 80 0 0 4\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 1 5\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o\n\n0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nMina  de S\u00e3o Bento\n\nnatural e /ou cultural\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 10 20 40 2 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo \n0 0 0 0 15 60 4 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socio-econ\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 180 100 295 100 260 46 175\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 355 PPD 470 PPT 435 PPG 420\n\nLegenda: Classifica\u00e7\u00e3o\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabil\n\nidade\n\nRepresentatividade\n25 50 5 10 0 0 2\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 2 30\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 20 5 20 5 20 4\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 1 10\n\nDiversidade\n\n10 40 10 40 0 0 4\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 80 0 0 4\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 4 20\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o\n\n0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nMina da Cabrita\n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo\n0 0 0 0 15 60 4 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socioecon\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 180 100 290 100 240 45 190\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 370 PPD 480 PPT 430 PPG 427\n\nLegenda: Classifica\u00e7\u00e3o\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabi\n\nlidade\n\nRepresentatividade\n25 50 5 10 0 0 2\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 4 60\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 20 5 20 5 20 4\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 1 10\n\nDiversidade\n\n10 40 10 40 0 0 4\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 40 0 0 2\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 1 5\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o\n\n0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nMina das Aveleiras - Mina de Volfr\u00e2mio\n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo \n0 0 0 0 15 30 2 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 10 2 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socio-econ\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 180 100 250 100 200 39 200\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 380 PPD 450 PPT 400 PPG 410\n\nLegenda:\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabi\n\nlidade\n\nRepresentatividade\n25 50 5 10 0 0 2\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 4 60\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 20 5 20 5 20 4\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 1 10\n\nDiversidade\n\n10 40 10 40 0 0 4\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 80 0 0 4\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 1 5\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o\n\n0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nEspectacularidade e \n\nMina das Aveleiras - Mina de \u00c1gua\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo\n0 0 0 0 15 60 4 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socio-econ\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 180 100 290 100 240 45 205\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 385 PPD 495 PPT 445 PPG 442\n\nLegenda:\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse dos \n\nlugares de \n\ninteresse \n\nPeso \n\nValo\n\nr \n\nCien\n\ntific\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreativ\n\no ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\nPeso \n\nVulnerabi\n\nlidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidade\n\nValora\u00e7\u00e3o \n\nda \n\nvulnerabil\n\nidade\n\nRepresentatividade\n25 25 5 5 0 0 1\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 2 30\n\nImport\u00e2ncia do local\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do \n\nconhecimento \n\ncientifico do lugar\n\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de \n\nobserva\u00e7\u00e3o\n\n5 10 5 10 5 10 2\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 2 20\n\nDiversidade\n\n10 20 10 20 0 0 2\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 80 0 0 4\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 1 5\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o\n\n0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com \n\noutros elementos \n\ndo patrimonio \n\nnatural e /ou \n\ncultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nMina do Moinho de \u00c1gua\n\ncultural\n\nEspectacularidade \n\ne beleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo\n0 0 0 0 15 60 4 0\n\nPotencialidade \n\npara realizar \n\nactividades \n\nturisticas e \n\nrecreativas\n\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nProximidade a \n\nzonas recreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nmeio socio-\n\necon\u00f3mico\n0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 125 100 255 100 230 40 185\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 310 PPD 440 PPT 415 PPG 388\n\nLegenda:\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabi\n\nlidade\n\nRepresentatividade\n25 25 5 5 0 0 1\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 2 30\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 10 5 10 5 10 2\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 2 20\n\nDiversidade\n\n10 40 10 40 0 0 4\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 80 0 0 4\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 1 5\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o\n\n0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nEspectacularidade e \n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nMina do Passal\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo\n0 0 0 0 15 60 4 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socio-econ\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 145 100 275 100 230 42 185\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 330 PPD 460 PPT 415 PPG 402\n\nLegenda: Classifica\u00e7\u00e3o\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\n\n\nQuadro Resumo\n\nGeoss\u00edtio:\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o de interesse \n\ndos lugares de interesse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nValor \n\nCientifi\n\nco\n\nPVC \n\ncalcula\n\ndo\n\nPeso \n\nValor \n\nDid\u00e1ctic\n\no\n\nP V D \n\ncalculad\n\no\n\nPeso \n\nValor \n\nRecreati\n\nvo ou \n\nTuristico\n\nP V R \n\nou T \n\ncalcula\n\ndo\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nlugares\n\nParametros de \n\nValora\u00e7\u00e3o da \n\nvulnerabilidade \n\ndos lugares de \n\ninteresse \n\ngeol\u00f3gico\n\nPeso \n\nVulnerab\n\nilidade\n\nValores \n\ninteress\n\ne \n\nvulnera\n\nbilidad\n\ne\n\nValora\u00e7\u00e3\n\no da \n\nvulnerabi\n\nlidade\n\nRepresentatividade\n25 25 5 5 0 0 1\n\nAmea\u00e7as \n\nantr\u00f3picas\n15 2 30\n\nImport\u00e2ncia do local\n\n20 20 5 5 0 0 1\n\nInteresse para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira\n\n15 2 30\n\nGrau do conhecimento \n\ncientifico do lugar\n15 15 0 0 0 0 1 Amea\u00e7as naturais 15 1 15\n\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o\n10 20 5 10 0 0 2\n\nFragilidade \n\nintr\u00ednseca\n10 1 10\n\nCondi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o\n\n5 10 5 10 5 10 2\nRegime de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do lugar\n10 1 10\n\nRaridade\n15 15 5 5 0 0 1\n\nProtec\u00e7\u00e3o \n\nindirecta\n10 2 20\n\nDiversidade\n\n10 20 10 20 0 0 2\n\nAcessibilidade \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial )\n\n10 4 40\n\nConteudo/uso did\u00e1ctico\n\n0 0 20 80 0 0 4\n\nRegime de \n\npropriedade do \n\nlugar\n\n5 1 5\n\nInfra-estruturas logistica\n\n0 0 15 30 5 10 2\n\nDensidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o \n\n(agress\u00e3o \n\npotencial)\n\n5 1 5\n\nDensidade da popula\u00e7\u00e3o 0 0 5 5 5 5 1\nAcesso a zonas \n\nrecreativas\n5 4 20\n\nAcessibilidade 0 0 15 60 10 40 4 0\n\nFragilidade intrinseca 0 0 0 0 15 15 1 0\n\nAssocia\u00e7\u00e3o com outros \n\nelementos do patrimonio \n\nnatural e /ou cultural\n\n0 0 5 20 5 20 4 0\n\nEspectacularidade e \n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nMina do Canal\n\nEspectacularidade e \n\nbeleza\n0 0 5 5 20 20 1 0\n\nConte\u00fado e uso \n\ndivulgativo detectado\n0 0 0 0 15 60 4 0\n\nPotencialidade para \n\nrealizar actividades \n\nturisticas e recreativas\n\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nProximidade a zonas \n\nrecreativas\n0 0 0 0 5 20 4 0\n\nMeio socioecon\u00f3mico 0 0 0 0 10 10 1 0\n\nTotal 100 125 100 255 100 230 40 185\n\nSiglas IC ID IT V\n\nClassifica\u00e7\u00e3o PPC 310 PPD 440 PPT 415 PPG 388\n\nLegenda:\n\nIC- Interesse cientifico\n\nID-Interesse did\u00e1ctico\n\nIT-Interesse turistico ou recreativo\n\nV-Valor\n\nPPC- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Cientifico\n\nPPD- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Did\u00e1ctico\n\nPPT- Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o do Interesse Turistico ou Recreativo\n\nPPG -Prioridade de Protec\u00e7\u00e3o Global\n\nClassifica\u00e7\u00e3o\n\n\n\nNome Mina Ic Id It PPC PPD PPT V PPG\n\nAveleiras - \u00c1gua 180 290 240 385 495 445 205 442\n\nCabrita 180 290 240 370 480 430 190 427\n\nS\u00e3o Bento 180 295 260 355 470 435 175 420\n\nAveleiras - Volfr\u00e2mio 180 250 200 380 450 400 200 410\n\nPassal 145 275 230 330 460 415 185 402\n\nPregui\u00e7a 110 200 180 340 430 410 230 393\n\nMoinho de \u00c1gua 125 255 230 310 440 415 185 388\n\nCanal 125 255 230 310 440 415 185 388\n\nOrdem Prioridade \n\n4\n\n1\n\n6\n\nQuadro Resumo dos Resultados Finais\n\n3\n\n2\n\n7\n\n5\n\n7"}]}}}