{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12570"}, {"@name": "filename", "#text": "18235_ulfc103644_tm_Paula_P%c3%b3voa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMAGNETOTEL\u00daRICA APLICADA \u00c0 \n\nPROSPEC\u00c7\u00c3O MINEIRA \n\n \n\nPaula Maria Alves P\u00f3voa \n\n \n\nMestrado em Geologia Econ\u00f3mica \n\n(Especializa\u00e7\u00e3o em Prospec\u00e7\u00e3o Mineral) \n\n \n\n \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMAGNETOTEL\u00daRICA APLICADA \u00c0 \n\nPROSPEC\u00c7\u00c3O MINEIRA \n\n \n\nPaula Maria Alves P\u00f3voa \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de \n\nLisboa para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geologia Econ\u00f3mica  \n\n \n\n \n\nOrientador: Fernando Santos (FCUL) \n\n \n\n \n\nMestrado em Geologia Econ\u00f3mica \n\n(Especializa\u00e7\u00e3o em Prospec\u00e7\u00e3o Mineral) \n\n \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nI \n \n\n Resumo  \n\n \n\nO n\u00facleo industrial mineiro que vulgarmente se designa por \u201cMinas da Panasqueira\u201d \n\nsitua-se na prov\u00edncia da Beira Baixa, a cerca de 34 km da cidade do Fund\u00e3o. Este \n\ninclui os coutos da Panasqueira e de Vale da Ermida, abrangendo uma \u00e1rea total de \n\n20,5 km\n2\n. \n\nGeologicamente, este Couto Mineiro localiza-se na zona Centro-Ib\u00e9rica, em pleno \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico, de idade pr\u00e9-c\u00e2mbrica. Este complexo metassedimentar \n\nencontra-se interrompido em grandes extens\u00f5es por maci\u00e7os gran\u00edticos gerados e \n\ninstalados durante a Orogenia Herc\u00ednica.  \n\nO dep\u00f3sito da panasqueira consiste num dep\u00f3sito filoniano de W-Cu (Ag)-Sn, cuja \n\ng\u00e9nese se relaciona com a instala\u00e7\u00e3o/arrefecimento de corpos granit\u00f3ides instalados \n\nem n\u00edveis crustais superiores (&lt;5 km de profundidade) durante o Paleoz\u00f3ico Superior. \n\nEstes corpos granit\u00f3ides n\u00e3o afloram no Couto Mineiro da Panasqueira e, embora se \n\npense que em profundidade possam existir v\u00e1rios, at\u00e9 aos dias de hoje apenas um foi \n\nintersectado pelos trabalhos mineiros (o granito da Panasqueira). \n\nEstando os fil\u00f5es com relev\u00e2ncia econ\u00f3mica relacionados espacialmente com o \n\ngranito da Panasqueira, o presente trabalho consistiu numa campanha de prospec\u00e7\u00e3o \n\ngeof\u00edsica desenvolvida com o objectivo de se detectar a exist\u00eancia de outros corpos \n\nintrusivos, que poder\u00e3o ter associados a si mais fil\u00f5es estano-volfram\u00edticos. Para tal \n\nusou-se um m\u00e9todo electromagn\u00e9tico passivo, o m\u00e9todo magnetotel\u00farico (MT), \n\nadequado para evidenciar contrastes de resistividade de grande escala, possibilitando \n\na individualiza\u00e7\u00e3o em profundidade de corpos intrusivos mais resistivos, envolvidos \n\npor um encaixante metassedimentar mais condutor. \n\nEsta campanha envolveu duas etapas de aquisi\u00e7\u00e3o de dados MT no campo, \n\nprocessamento dos mesmos e obten\u00e7\u00e3o de modelos 2D e 3D de resistividade.  \n\nOs modelos 2D de resistividade revelaram a exist\u00eancia de tr\u00eas corpos resistivos: um \n\ncorrespondente ao granito da Panasqueira, um a SW do granito da Panasqueira (Zona \n\nSul) e outro a NE do granito da Panasqueira (Zona Norte), bem como, contrastes de \n\nresistividade relacionados com as principais zonas de falha cartografadas na \u00e1rea. \n\nEstes modelos indicam a possibilidade da exist\u00eancia de um corpo intrusivo de grande \n\nextens\u00e3o lateral, sugerindo a forma de um bat\u00f3lito, com tr\u00eas n\u00facleos mais resistivos. \n\nO modelo 3D de resistividades foi apenas obtido para a Zona Sul, permitindo uma \n\nmelhor caracteriza\u00e7\u00e3o do corpo resistivo SW. Deste modo, evidenciaram-se algumas \n\ndiferen\u00e7as na morfologia deste corpo comparativamente ao que se observa nos \n\nmodelos 2D, nomeadamente a profundidade a que este se encontra e as suas \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nII \n \n\ndimens\u00f5es. Observa-se ainda o prolongamento deste corpo resistivo para norte com o \n\naumento de profundidade. \n\n \n\nPalavras-chave:  \n\nMinas da Panasqueira, prospec\u00e7\u00e3o magnetotel\u00farica, invers\u00e3o, resistividade aparente, \n\nintrus\u00f5es gran\u00edticas, encaixante metassedimentar. \n\n \n\n \n\n \n\nAbstract \n\n \n\n \n\nThe industrial mining area usually known as \u201cMinas da Panasqueira\u201d is located about \n\n34 kms from the city of Fund\u00e3o in Beira Baixa province. This mining area includes the \n\nmining areas of Panasqueira and Vale da Ermida, covering a total area of 20,5 km\n2\n. \n\nGeologically, this Mining Area lies in the central Iberian Zone, in the middle of Schist-\n\nGreywacke Complex of Pre-Cambrian age. This metasedimentary complex is \n\ninterrupted, to a large extent, by massive granites emplaced during Hercynian orogeny. \n\nThe Panasqueira deposit is a W-Cu (Ag)-Sn vein deposit whose genesis is related to \n\nthe emplacement and cooling of granitoid bodies in the upper crust (&lt;5 km depth) \n\nduring upper Paleozoic. These granitoid bodies do not crop out in the Panasqueira \n\nMining Area and although it is thought that several of them may exist in depth, only one \n\nwas intercepted by mining works (Panasqueira granite). \n\nAs economic veins are related with the Panasqueira granite, the present work deals \n\nwith a prospecting geophysics campaign carried out in order to prove the existence of \n\nother intrusive bodies that may be associated with more tungsten-tin veins. For the \n\npropose it a passive electromagnetic method was used \u2013 Magnetotellurics (MT), which \n\nis appropriate to show resistivity contrasts, allowing depth individualization of more \n\nresistive intrusive bodies that are wrapped in a more conductive metasedimentary rock.  \n\nThis campaign involved two field data acquisition phases, data processing and \n\ncalculation of 2D and 3D resistivity models. \n\nThe 2D resistivity models show the existence of three resistive bodies: one whose \n\nlocation corresponds to the Panasqueira granite, a second one located SW of \n\nPanasqueira granite (South Zone) and a third one located NE of Panasqueira granite \n\n(North Zone) as the resistive contrasts of the main mapped fault zones. These models \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nIII \n \n\nindicate a possible lateral extensive intrusive body, suggesting the shape of a batholith \n\nwith three resistive cores (R1, R2 and R3). \n\nThe 3D resistivity model was only calculated for the South Zone, allowing a better \n\ncharacterization of the resistive SW body (R1). For this body several differences are \n\nevident when compared with the 2D models, including its dimension and depth. A \n\nnorthern extension of the body with increasing depth is also noticed. \n\n \n\nKey-words:  \n\nPanasqueira Mine, magnetotellurycs prospecting, inversion, apparent resistivity, \n\ngranitic intrusions, metasedimentary enclosing rocks.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nIV \n \n\nAgradecimentos \n\n \n \n \nO meu muito especial agradecimento, por todo o conhecimento, apoio, disponibilidade, \n\naten\u00e7\u00e3o e amizade facultados pelo Professor Doutor Fernando Santos, ao longo da \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, e pelo Professor Doutor Ant\u00f3nio Mateus, ao longo deste \n\nbi\u00e9nio 2010/2011. \n\nAgrade\u00e7o igualmente ao Professor Doutor Jorge Relvas pelo imprescind\u00edvel incentivo \n\nque criou em mim para a concretiza\u00e7\u00e3o deste mestrado e por todo o apoio e amizade. \n\nUm agradecimento \u00e0 Beralt Tin &amp; Wolfram S.A., por possibilitarem este trabalho de \n\nprospec\u00e7\u00e3o e pela gentil ced\u00eancia de dados e bibliografia, mais propriamente ao Dr. \n\nPaulo Ferraz e ao Dr. Jaques Ribeiro. \n\nN\u00e3o poderia deixar de agradecer tamb\u00e9m aos colaboradores/investigadores do \n\nLaborat\u00f3rio de Geof\u00edsica Aplicada: Joana Ribeiro, Ivo Bernardes, Ant\u00f3nio Soares e \n\nFilipe Ad\u00e3o, pelo acolhimento, amizade e boa disposi\u00e7\u00e3o e ao Jo\u00e3o Plancha pelo \n\ninteresse, apoio e ajuda nas mais variadas quest\u00f5es. \n\nFinalizando, quero deixar um agradecimento especial \u00e0 minha fam\u00edlia cujo apoio e \n\nincentivo foram imprescind\u00edveis ao longo deste percurso, em especial \u00e0 minha m\u00e3e \n\npelo carinho e preocupa\u00e7\u00e3o constantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nV \n \n\n\u00cdndice Geral \n \n\u00cdndice Geral .................................................................................................................. V \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 1 \n\nCap\u00edtulo I - Minas da Panasqueira ................................................................................ 3 \n\n1. Enquadramento hist\u00f3rico ................................................................................... 4 \n\n1.1. Breve hist\u00f3ria do volfr\u00e2mio em Portugal ...................................................... 5 \n\n1.2. Perspectiva hist\u00f3rica da actividade mineira ................................................. 7 \n\n2. Enquadramento geol\u00f3gico-estrutural ................................................................ 10 \n\n2.1. Geologia da Regi\u00e3o Mineira ...................................................................... 10 \n\n2.2. Geologia do Jazigo ................................................................................... 16 \n\n2.2.1. Metamorfismo de contacto ................................................................. 16 \n\n2.2.2. Greiseniza\u00e7\u00e3o .................................................................................... 17 \n\n2.2.3. Lent\u00edcula de quartzo (\u201cSilica Cap\u201d) ..................................................... 19 \n\n2.2.4. Sistema de fil\u00f5es da Panasqueira ...................................................... 20 \n\n2.2.5. Sucess\u00e3o mineral dos fil\u00f5es (sequ\u00eancia paragen\u00e9tica) ...................... 23 \n\n2.2.6. Temperaturas e press\u00f5es de flu\u00eddos da forma\u00e7\u00e3o dos veios minerais 25 \n\n2.3. Geologia econ\u00f3mica ................................................................................. 26 \n\n2.4. Tect\u00f3nica regional ..................................................................................... 28 \n\n2.5. Metalog\u00e9nese ........................................................................................... 31 \n\nCap\u00edtulo II - M\u00e9todo de Prospec\u00e7\u00e3o Magnetotel\u00farico (MT) ......................................... 34 \n\n1. Casos em que os estudos electromagn\u00e9ticos s\u00e3o \u00fateis ................................... 37 \n\n2. Conceitos te\u00f3ricos b\u00e1sicos de MT .................................................................... 42 \n\n2.1. Invari\u00e2ncia temporal .................................................................................. 43 \n\n2.2. Conceito de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia ......................................................... 44 \n\n2.3. Indu\u00e7\u00e3o num meio estratificado: conceito de resistividade aparente e fase\n 44 \n\n2.4. Indu\u00e7\u00e3o em descontinuidades: modelo de Terra bidimensional e o conceito \nde polariza\u00e7\u00e3o E e B. ........................................................................................... 45 \n\n2.5. O tensor das imped\u00e2ncias e dimensionalidade ......................................... 47 \n\n2.5.1. Direc\u00e7\u00f5es de strike (direc\u00e7\u00f5es regionais de camada) ........................ 47 \n\n2.5.2. Tensor das imped\u00e2ncias .................................................................... 47 \n\n3. Planear uma campanha de aquisi\u00e7\u00e3o de dados MT ......................................... 49 \n\n3.1. Profundidades pretendidas e a escolha dos sensores e equipamentos \nadequados ........................................................................................................... 49 \n\n3.1.1. Tempo de aquisi\u00e7\u00e3o ........................................................................... 49 \n\n3.1.2. Sensores magn\u00e9ticos e el\u00e9ctrodos .................................................... 50 \n\n3.1.3. Fontes externas de ru\u00eddo ................................................................... 50 \n\n3.1.4. Material fundamental para instalar uma esta\u00e7\u00e3o de MT ..................... 51 \n\n4. Processamento de dados ................................................................................. 52 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nVI \n \n\n4.1. Apresenta\u00e7\u00e3o de dados ............................................................................ 54 \n\n5. Distor\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 55 \n\n5.1. Static shift ................................................................................................. 55 \n\n5.1.1. M\u00e9todos de correc\u00e7\u00e3o do static shift: ................................................. 56 \n\n6. Modela\u00e7\u00e3o directa e invers\u00e3o de dados MT ..................................................... 56 \n\nCap\u00edtulo III - Modela\u00e7\u00e3o tridimensional (3D) ............................................................... 58 \n\n1. Porqu\u00ea efectuar modela\u00e7\u00e3o 3D ........................................................................ 59 \n\n2. Elabora\u00e7\u00e3o de uma malha e condi\u00e7\u00f5es de fronteira ......................................... 60 \n\n3. Desajustes ....................................................................................................... 62 \n\nCap\u00edtulo IV - Campanha de prospec\u00e7\u00e3o MT da Panasqueira \u2013 Analise e discuss\u00e3o de \ndados e modelos. ....................................................................................................... 65 \n\n1. Campanha de prospec\u00e7\u00e3o MT ......................................................................... 66 \n\n2. Perfil Inicial (modelos 2D) ................................................................................ 68 \n\n2.1. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados do Perfil Inicial ........................................................... 68 \n\n2.2. An\u00e1lise preliminar dos dados .................................................................... 69 \n\n2.3. Modelos 2D obtidos por invers\u00e3o .............................................................. 76 \n\n2.3.1. An\u00e1lise dos Modelos 2D de resistividade ........................................... 78 \n\n2.3.2. Testes de sensibilidade ...................................................................... 79 \n\n2.3.3. Discuss\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o dos modelos 2D de resistividade ................. 92 \n\n3. Zona Sul (modelo 3D) ...................................................................................... 97 \n\n3.1. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados da malha 3D .............................................................. 97 \n\n3.2. An\u00e1lise preliminar dos dados .................................................................... 98 \n\n3.3. Modelo 3D obtido por invers\u00e3o ................................................................ 105 \n\n3.3.1. An\u00e1lise do modelo 3D de resistividade ............................................. 109 \n\n3.3.2. Discuss\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o do modelo 3D de resistividade .................. 113 \n\nConclus\u00f5es ............................................................................................................... 115 \n\nBibliografia ................................................................................................................ 118 \n\nAnexos ..................................................................................................................... 122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nVII \n \n\n\u00cdndice de figuras \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Mapa geol\u00f3gico simplificado de Portugal continental com a localiza\u00e7\u00e3o do \n\nCouto Mineiro da Panasqueira. Fonte: Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, actual \n\nLNEG...............................................................................................................................4 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es estano-volfram\u00edticas (Ribeiro e Pereira, \n\n1982)...............................................................................................................................6 \n\n  \n\nFigura 3 \u2013 Antiga Lavaria do Rio (Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o).......................................................7 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Lavaria da Barroca Grande...........................................................................8 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do volfr\u00e2mio desde 1965 at\u00e9 2002\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026.9 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Excerto da carta Geol\u00f3gica 1:500 000 dos SGP (1992). Enquadramento do \n\njazigo da Panasqueira, assinalando o alinhamento E-W (G\u00f3is-Pedra Alta) referido em \n\nnumerosos trabalhos cl\u00e1ssicos (Neiva, 1944; Thadeu 1951)........................................11 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Legenda da figura 6, SGP (Oliveira, Pereira, Ramalho, Antunes e Monteiro, \n\n1992).............................................................................................................................12 \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do Couto Mineiro da Panasqueira (Thadeu, 1951)...........13 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Corte geol\u00f3gico segundo o painel P4 onde \u00e9 poss\u00edvel observar a c\u00fapula \n\ngran\u00edtica da Panasqueira e a sua rela\u00e7\u00e3o espacial com o sistema filoniano (Bussink, \n\n1984).............................................................................................................................18 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Corte geol\u00f3gico onde \u00e9 poss\u00edvel observar a c\u00fapula do greisen e a \u201cSilica \n\nCap\u201d no seu \u00e1pice (Noronha et al., 1991).....................................................................19 \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Fil\u00e3o sub-horizontal do jazigo da Panasqueira. Fornecido pela Beralt Tin &amp; \nWolfram S.A..................................................................................................................21 \n \nFigura 12 \u2013 Salbanda moscov\u00edtica e volframite na zona superior de um fil\u00e3o de \nquartzo leitoso sub-horizontal (Louren\u00e7o, 2002)...........................................................22 \n \nFigura 13 \u2013 Sulfuretos (pirite e calcopirite) a crescer na zona central de um fil\u00e3o de \nquartzo mineralizado (Louren\u00e7o, 2002)........................................................................22 \n \n\nFigura 14 \u2013 Quadro paragen\u00e9tico das mineraliza\u00e7\u00f5es de W-Sn-Cu do jazigo da \nPanasqueira. As linhas a tracejado indicam um hiato deposicional na sucess\u00e3o \nmineral\u00f3gica (Louren\u00e7o, 2002)......................................................................................25 \n \n\nFigura 15 \u2013 Modelo de instala\u00e7\u00e3o de um granito p\u00f3s-tect\u00f3nico (Ribeiro e Pereira, \n1982).............................................................................................................................33 \n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nVIII \n \n\nFigura 16 \u2013 Espectro de pot\u00eancia ilustrando as caracter\u00edsticas das varia\u00e7\u00f5es \nmagn\u00e9ticas naturais. Os sinais correspondentes a per\u00edodos pequenos s\u00e3o gerados \npela interac\u00e7\u00e3o Terra-Ionosfera. Sinais correspondentes a per\u00edodos longos s\u00e3o \ngerados pela interac\u00e7\u00e3o ventos solares-magnetosfera. Detalhe acerca da redu\u00e7\u00e3o de \npot\u00eancia da \u201cdead-band\u201d (Simpson e Bahr, 2005)........................................................36 \n \nFigura 17 \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o das linhas do campo magn\u00e9tico da magn\u00e9tosfera terrestre \ncausada pela interac\u00e7\u00e3o com os ventos solares (Simpson e Bahr, 2005)...................37 \n \nFigura 18 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da resistividade consoante a concentra\u00e7\u00e3o de KCl em solu\u00e7\u00e3o \naquosa (Simpson e Bahr, 2005)....................................................................................38 \n \nFigura 19 \u2013 Campo magn\u00e9tico externo vari\u00e1vel com o tempo, Be, que de acordo com a \nlei de Faraday induz um campo el\u00e9ctrico E, o qual induz um campo magn\u00e9tico interno \nsecund\u00e1rio Bi, de acordo com a lei de Ampere (Simpson e Bahr, 2005).....................43 \n \nFigura 20 \u2013 Semi-espa\u00e7o com N camadas (Simpson e Bahr, 2005)\u2026........................44 \n \nFigura 21 \u2013 Curvas de Resistividade aparente e fase geradas em meios estratificados \nnos quais: (a) a resistividade decresce em profundidade, com uma fase inicial de 45\u00ba, \nnos per\u00edodos mais pequenos, que aumenta ligeiramente a partir dos 10 Hz, \nconsistente com o decr\u00e9scimo da resistividade; (b) aumento da resistividade com a \nprofundidade e fase de 45\u00ba, nos per\u00edodos mais pequenos, a qual posteriormente \ndecresce, consistentemente com o aumento da resisitividade; (c) representa ama \ncamada de 10 Km na crusta m\u00e9dia, com valores elevados de resistividade (Simpson e \nBahr, 2005)....................................................................................................................45 \n \nFigura 22 \u2013 Modelo 2D de um semi-espa\u00e7o com um contacto vertical a separar dois \nmeios com condutividades diferentes, onde se observam polariza\u00e7\u00f5es E e B (Simpson \ne Bahr, 2005).................................................................................................................45 \n \nFigura 23 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre curvas de resistividade aparente e fase, \ncorrespondentes a polariza\u00e7\u00f5es E e B, em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia ao contacto vertical \nobservado na figura 6, para os per\u00edodos de 0.1 e 10 s. Observa-se que, enquanto a \nresistividade aparente da polariza\u00e7\u00e3o E varia pouco atrav\u00e9s da descontinuidade, a \nresistividade aparente da polariza\u00e7\u00e3o B \u00e9 descont\u00ednua (Simpson e Bahr, 2005).........46 \n \nFigura 24 \u2013 Imagem esquem\u00e1tica de uma esta\u00e7\u00e3o MT (Simpson e Bahr, 2005)........51 \n \nFigura 25 \u2013 Segmento de s\u00e9rie temporal de dados adquiridos na Panasqueira \n(2010)............................................................................................................................52 \n \nFigura 26 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das etapas de processamento de dados MT \n(Simpson e Bahr, 2005)................................................................................................53 \n \nFigura 27 \u2013 Resistividade aparente e fase em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de uma esta\u00e7\u00e3o MT \nmontada na Panasqueira (2010)...................................................................................54 \n \nFigura 28 \u2013 Modelo de resistividades 2D obtido por invers\u00e3o (Simpson e Bahr, \n2005).............................................................................................................................54 \n \nFigura 29 \u2013 a) Modelo 2D; b) e c) modelos 1D, com diferentes valores de resistividade \npara a camada de 0 a -5 Km; d) compara\u00e7\u00e3o de curvas de resistividade aparente e \nfase de um local afastado 300 m da fronteira lateral do modelo a) e curvas de \nresistividade e fase obtidas dos modelos b) e c). Para per\u00edodos longos, as \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nIX \n \n\nresistividades aparentes 1D e polariza\u00e7\u00e3o E do 2D, convergem para 100 ?.m, valor \ncorrespondente \u00e0 resistividade entre os -5 a -410 km. A polariza\u00e7\u00e3o B do 2D, em vez \nde convergir para 100 ?.m, est\u00e1 deslocada por static shift num factor constante, para \nper\u00edodos acima dos 10 s (Simpson e Bahr, 2005)........................................................55 \n \nFigura 30 \u2013 Exemplo de uma malha 3D. A sec\u00e7\u00e3o horizontal (em cima) consiste em \n103 x 119 c\u00e9lulas e representa uma \u00e1rea de 858 x 923 Km\n\n2\n. Os pontos a preto \n\nsimbolizam as esta\u00e7\u00f5es MT efectuadas que se situam no centro da malha, onde as \ndimens\u00f5es das c\u00e9lulas s\u00e3o 5 x 5 Km\n\n2\n. A sec\u00e7\u00e3o vertical (em baixo) cont\u00e9m 34 \n\ncamadas e vai at\u00e9 uma profundidade de 420 Km (Simpson e Bahr, 2005)\u2026\u2026\u2026\u2026....62 \n \nFigura 31 \u2013 Duas curvas de fase (com linha a tracejado, uma com tri\u00e2ngulos e outra \n\ncom c\u00edrculos) com o mesmo valor de desajuste ( \n2\n) relativamente \u00e0 curva de fase \n\nrepresentada pela linha a cheio (com c\u00edrculos escuros). No entanto, as formas das \nduas primeiras curvas s\u00e3o diferentes (Simpson e Bahr, 2005).....................................63 \n \nFigura 32 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de MT no couto mineiro da Panasqueira. Est\u00e3o \nrepresentadas: a vermelho, as esta\u00e7\u00f5es do Perfil Inicial; a verde, as esta\u00e7\u00f5es da Zona \nSul e a azul, as esta\u00e7\u00f5es da Zona Norte......................................................................67 \n \nFigura 33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Perfil Inicial. Imagem do Google Earth............................68 \n \nFigura 34 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF1 (altas \nfrequ\u00eancias) para os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy \ncorresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em horas. Os \nsegmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados....................70 \n \nFigura 35 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF2 (m\u00e9dias \nfrequ\u00eancias) para os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy \ncorresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em horas. Os \nsegmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados....................70 \n \nFigura 36 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF3 (baixas \nfrequ\u00eancias) para os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy \ncorresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em horas. Os \nsegmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados....................71 \n \nFigura 37 \u2013 Curvas de resistividade aparente (curva da Ampl em ohm.m) e fase (curva \nda Phase) das 14 esta\u00e7\u00f5es do perfil Inicial...................................................................73 \n \nFigura 38 \u2013 (A) Curva de resistividade aparente e fase, da esta\u00e7\u00e3o 6, antes da \nelimina\u00e7\u00e3o de pontos problem\u00e1ticos. (B) Curva de resistividade aparente e fase, da \nesta\u00e7\u00e3o 6,depois da elimina\u00e7\u00e3o de pontos problem\u00e1ticos. O eixo dos xx de ambas as \ncurvas correspondem \u00e0s frequ\u00eancias em Hz................................................................74 \n \nFigura 39 \u2013 Direc\u00e7\u00e3o de \u201cstrike\u201d para cada uma das sondagens.................................76 \n \nFigura 40 \u2013 Modelo 1, obtido por invers\u00e3o 2D, com erro (RMS) de 3,5. O eixo dos xx \nest\u00e1 em metros e o eixo dos yy est\u00e1 em Km. A linha a cheio representa a cota dos 600 \nm)..................................................................................................................................77 \n \nFigura 41 \u2013 Modelo 2, obtido por invers\u00e3o 2D, com erro (RMS) de 3,5. O eixo dos xx \nest\u00e1 em metros e o eixo dos yy est\u00e1 em Km. A linha a cheio representa a cota dos 600 \nm)..................................................................................................................................77 \n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nX \n \n\nFigura 42 \u2013 Modelo 3, obtido por invers\u00e3o 2D, com erro (RMS) de 3,4. O eixo dos xx \nest\u00e1 em metros e o eixo dos yy est\u00e1 em Km. A linha a cheio representa a cota dos 600 \nm)..................................................................................................................................78 \n \nFigura 43 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................80 \n \nFigura 44 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................81 \n \nFigura 45 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 5 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n5 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................81 \n \nFigura 46 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 1 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n1 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................82 \n \nFigura 47 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados....................................................................82 \n \nFigura 48 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 5 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n5 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................83 \n \nFigura 49 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados....................................................................83 \n \nFigura 50 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 6 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n6 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................84 \n \nFigura 51 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 7 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nXI \n \n\n7 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................84 \n \nFigura 52 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 6 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n6 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................85 \n \nFigura 53 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 7 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n7 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................85 \n \nFigura 54 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 4 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n4 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................86 \n \nFigura 55 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 6 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n6 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................86 \n \nFigura 56 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 7 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n7 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................86 \n \n \nFigura 57 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 10 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n10 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................87 \n \nFigura 58 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 11 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n11 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................87 \n \nFigura 59 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 12 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n12 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................88 \n \nFigura 60 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 13 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nXII \n \n\n13 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................88 \n \nFigura 61 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 14 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n14 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................88 \n \nFigura 62 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 15 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n15 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................89 \n \nFigura 63 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 11 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n11 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................89 \n \nFigura 64 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 12 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n12 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................90 \n \nFigura 65 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 13 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n13 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................90 \n \nFigura 66 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 11 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n11 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................91 \n \nFigura 67 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 12 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n12 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................91 \n \nFigura 68 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em \ngraus) em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 13 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de \nresistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o \n13 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados medidos e as \ncurvas representam os dados modelados.....................................................................91 \n \nFigura 69 \u2013 Modelo 3, obtido por invers\u00e3o 2D, incorporando os corredores das falhas \nque intersectam o perfil Inicial. Da esquerda para a direita, respectivamente: Falha das \nLameiras (a azul); Falhas 3W, Principal e do Masso (a cor-de-vinho); Falha da Cebola \n(a cinzento). A linha a cheio representa a cota dos 600 m\u2026\u2026\u2026\u2026............................93 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nXIII \n \n\n \nFigura 70 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de MT da Zona Sul (assinaladas com \nbandeiras). As esta\u00e7\u00f5es assinaladas com bal\u00f5es vermelhos s\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es do perfil \ninicial que se inclu\u00edram na Zona Sul. Imagem do Google Earth....................................97 \n \nFigura 71 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda HF (altas \nfrequ\u00eancias \u2013 ADU07) para os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo \ndos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em \nhoras. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados....99 \n \nFigura 72 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF1 (altas \nfrequ\u00eancias \u2013 ADU06) para os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo \ndos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em \nhoras. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados...99 \n \nFigura 73 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF2 (m\u00e9dias \nfrequ\u00eancias) para os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy \ncorresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em horas. Os \nsegmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados\u2026\u2026\u2026\u2026....100 \n \nFigura 74 \u2013 Curvas de resistividade aparente (curva da Ampl em ohm.m) e fase (curva \nda Phase) das 19 esta\u00e7\u00f5es da Zona Sul.....................................................................103 \n \nFigura 75 \u2013 Cortes horizontais do modelo 3D para as profundidades de 185 m, 350 m, \n500 m, 800 m, 1500 m e 2500 m. A localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es (representadas por \npontos pretos) observa-se apenas na sec\u00e7\u00e3o a 185 m de profundidade. As esta\u00e7\u00f5es \nassinaladas por F fazem parte do Perfil Inicial. A esta\u00e7\u00e3o 2F do perfil inicial n\u00e3o se \nencontra na figura por uma quest\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, uma vez que a sua localiza\u00e7\u00e3o \nquase coincide com a da esta\u00e7\u00e3o 14..........................................................................106 \n \nFigura 76 \u2013 Cortes horizontais do modelo 3D para as profundidades de 300 m, 500 m, \n700 m, 1000 m, 1500 m, 2000 m, 2500 m e 3500 m. As esta\u00e7\u00f5es assinaladas com F \nforam adquiridas no Perfil Inicial, as que est\u00e3o assinaladas com P foram adquiridas no \nsegundo levantamento (Zona Sul)..............................................................................109 \n \nFigura 77a \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 1500 Ohm.m\u2026\u2026....110 \n \nFigura 77b \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 2000 Ohm.m\u2026.\u2026\u2026111 \n \nFigura 77c \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 2500 Ohm.m\u2026.\u2026\u2026111 \n \nFigura 77d \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 3000 Ohm.m\u2026\u2026.\u2026111 \n \nFigura 77e \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 3500 Ohm.m\u2026\u2026.\u2026112 \n \nFigura 78 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Falhas e das esta\u00e7\u00f5es de MT na Zona Sul. Est\u00e3o \nrepresentadas a vermelho, as esta\u00e7\u00f5es do Perfil Inicial e a verde, as esta\u00e7\u00f5es da Zona \nSul...............................................................................................................................114 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\nXIV \n \n\n\u00cdndice de tabelas \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Sucess\u00e3o da cristaliza\u00e7\u00e3o do granito da Panasqueira da Barroca Grande e \naltera\u00e7\u00f5es tardi a p\u00f3s-magm\u00e1ticas (Louren\u00e7o, 2002)...................................................14 \n \nTabela 2 \u2013 Resistividades de minerais e \u00e1guas (Telford et al, 1990)...........................39 \n \nTabela 3 \u2013 Resistividades de min\u00e9rios (Telford et al, 1990).........................................40 \n \nTabela 4 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da resistividade das rochas com a varia\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado em \n\u00e1gua (Telford et al, 1990)..............................................................................................40 \n \nTabela 5 \u2013 Resistividades de rochas (Telford et al, 1990)...........................................41 \n \nTabela 6 \u2013 Tabela das gamas de frequ\u00eancias com os respectivos valores em Hertz..70 \n \nTabela 7 \u2013 Valores de Strike geoel\u00e9ctrico para cada esta\u00e7\u00e3o MT (modelo de Torquil \nSmith)............................................................................................................................75 \n \nTabela 8 \u2013 Tabela das gamas de frequ\u00eancias, com os respectivos valores em Hertz, \nmedidas nas ADU06 e ADU07....................................................................................100 \n \n\n \n\n \n\nLista de s\u00edmbolos \n\n \n\np \u2013 Profundidade de penetra\u00e7\u00e3o (m) \nT \u2013 Per\u00edodo (s) \nf \u2013 Frequ\u00eancia (Hz) \n\u00b5 - Permeabilidade magn\u00e9tica (H/m) \n? \u2013 Condutividade m\u00e9dia (S/m) \n  \u2013 Frequ\u00eancia angular (s\n\n-1\n)  \n\n   \u2013 Resistividade aparente (Ohm.m) \nj \u2013 Densidade de corrente (Am\n\n-2\n) \n\n  \u2013 Campo el\u00e9ctrico (V/m) \n  ,    \u2013 Componentes cartesianas de   \n  \u2013 Campo Magn\u00e9tico (Tesla (T) = Vsm\n\n-2\n) \n\n  ,   ,    \u2013 Componentes cartesianas de   \nZ \u2013 Tensor de imped\u00e2ncias \nC \u2013 Fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia Schmucker-Weidelt (km) \n C \u2013 Intervalo de confian\u00e7a dos dados \n \n\n2 \n\u2013 Desajuste do modelo \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n1 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nO jazigo da Panasqueira localiza-se na prov\u00edncia da Beira Baixa, a cerca de 34 km da \n\ncidade do Fund\u00e3o. O couto mineiro inclui os coutos da Panasqueira e de Vale da \n\nErmida, abrangendo uma \u00e1rea total de 20,5 km\n2\n. \n\nTrata-se de um dep\u00f3sito filoniano, situado em pleno Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico. Os \n\nfil\u00f5es quartzosos s\u00e3o maioritariamente sub-horizontais e encontram-se mineralizados \n\nem W-Cu (Ag)-Sn. Estes encontram-se situados adjacentemente a um bat\u00f3lito \n\ngran\u00edtico, o granito da Panasqueira. Este granito faz parte do complexo gran\u00edtico \n\nHerc\u00ednico do norte de Portugal, intruindo rochas do CXG Pr\u00e9-C\u00e2mbrico. A parte \n\nsuperior da c\u00fapula gran\u00edtica encontra-se greisenizada e tamb\u00e9m ela \u00e9 cortada por \n\nfil\u00f5es estano-volfram\u00edticos. O encaixante CXG engloba s\u00e9ries de rochas \n\nmetassedimentares deformadas por metamorfismo regional, do qual resultou um forte \n\ndobramento e a aquisi\u00e7\u00e3o de xistosidade orientada para NW-SE. Este metamorfismo \n\nter\u00e1 ocorrido durante as fases iniciais da Orogenia Herc\u00ednica, n\u00e3o ultrapassando o \n\ngrau metam\u00f3rfico dos xistos-verdes. Os fil\u00f5es que formam o dep\u00f3sito encontram-se \n\nmineralizados essencialmente por quartzo (>90%), no entanto a sua import\u00e2ncia \n\necon\u00f3mica deve-se \u00e0 ocorr\u00eancia de volframite (0,8%), cassiterite (0,04%) e calcopirite \n\n(1,1%) (Polya, 1989).  \n\nEmbora no Couto Mineiro da Panasqueira seja apenas conhecido o granito da \n\nPanasqueira, muitos autores t\u00eam encontrado evid\u00eancias na regi\u00e3o que sugerem a \n\npresen\u00e7a de outros corpos gran\u00edticos em profundidade. Estes corpos intrusivos, tal \n\ncomo o granito da Panasqueira, poder\u00e3o ter associados a si fil\u00f5es mineralizados, \n\npassiveis de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica.  \n\nUma vez que o dep\u00f3sito da Panasqueira tem sido explorado h\u00e1 mais de um s\u00e9culo, \n\ntorna-se fundamental desenvolver trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o, que permitam localizar \n\nestes corpos intrusivos a fim de se aumentar o tempo de vida da explora\u00e7\u00e3o mineira.  \n\nO presente trabalho tenta contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica, usando para \n\no efeito um m\u00e9todo de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsico - o M\u00e9todo Magnetotel\u00farico (MT). \n\nO m\u00e9todo MT \u00e9 um m\u00e9todo que usa as fontes naturais de varia\u00e7\u00e3o do campo \n\nelectromagn\u00e9tico, de forma a predeterminar a estrutura condutora das camadas mais \n\nsuperficiais da Terra, a profundidades que variam entre dezenas de metro e centenas \n\nde quil\u00f3metros. As fontes naturais de flutua\u00e7\u00e3o do campo electromagn\u00e9tico est\u00e3o \n\nprincipalmente associadas aos fen\u00f3menos de interac\u00e7\u00e3o entre o vento solar e a \n\nmagnetosfera da Terra e \u00e0s tempestades meteorol\u00f3gicas que ocorrem na atmosfera \n\ndo planeta.  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n2 \n \n\nUma vez que as intrus\u00f5es gran\u00edticas, bastante resistivas, se encontram envolvidas por \n\nrochas metassedimentares (xistos e grauvaques) mais condutoras, o m\u00e9todo MT \n\ndever\u00e1 ser adequado, uma vez que permite localizar contrastes laterais de \n\nresistividade de grande escala, alcan\u00e7ando profundidades relativamente elevadas.  \n\nDeste modo, os principais objectivos deste trabalho s\u00e3o: \n\n- aquisi\u00e7\u00e3o de dados MT no Couto Mineiro da Panasqueira; \n\n- processamento e interpreta\u00e7\u00e3o geof\u00edsica dos dados MT; \n\n- obten\u00e7\u00e3o de modelos 2D e 3D de resistividade; \n\n- an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos modelos. \n\nDada a natureza do presente trabalho, o enquadramento geol\u00f3gico do Couto Mineiro \n\nda Panasqueira foi elaborado de forma a caracterizar os tra\u00e7os gerais, tanto da \n\ngeologia regional como da geologia do jazigo, pelo que n\u00e3o foram pormenorizados \n\ndados geol\u00f3gicos mais espec\u00edficos, nomeadamente estudos geoqu\u00edmicos detalhados, \n\nestudos de inclus\u00f5es flu\u00eddas e estudos isot\u00f3picos. Estes dados, contudo, podem ser \n\nconsultados em variados estudos, como por exemplo: Clark (1964), Kelly e Rye \n\n(1979), Neiva (1987), Polya (1989), Noronha et al. (1992, 2000), Louren\u00e7o (2002), \n\nentre outros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n3 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I - Minas da Panasqueira \n \n\nEnquadramento hist\u00f3rico e enquadramento geol\u00f3gico-\n\nestrutural \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n4 \n \n\n1. Enquadramento hist\u00f3rico \n\n \n\n As Minas da Panasqueira localizam-se no Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico, de idade pr\u00e9-\n\nc\u00e2mbrica. Este complexo metassedimentar, interrompido em grandes extens\u00f5es por \n\nmaci\u00e7os gran\u00edticos gerados e instalados durante a Orogenia Herc\u00ednica, integra a \n\nregi\u00e3o que se denomina \u201cBloco Setentrional do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico\u201d.  \n\nGeograficamente, o couto mineiro da Panasqueira situa-se a ocidente da Cova da \n\nBeira, depress\u00e3o geomorfol\u00f3gica localizada entre as serras da Estrela e da Gardunha, \n\nque constitui a parte SW da Cordilheira Central (figura 1). No extremo sul do couto \n\nmineiro corre o Rio Z\u00eazere que constitui a principal via de drenagem de todas as linhas \n\nde \u00e1gua da regi\u00e3o e de onde se retirava a \u00e1gua indispens\u00e1vel ao \n\ntratamento/beneficia\u00e7\u00e3o de todo o min\u00e9rio extra\u00eddo. \n\nO n\u00facleo industrial mineiro que vulgarmente se designa por \u201cMinas da Panasqueira\u201d \n\nestende-se por uma vasta zona, coberta pelos coutos da Panasqueira e de Vale da \n\nErmida, abrangendo uma \u00e1rea total de 20,5 km\n2\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Mapa geol\u00f3gico simplificado \n\nde Portugal continental. Fonte: Instituto \n\nGeol\u00f3gico e Mineiro, actual LNEG. \n\n  Localiza\u00e7\u00e3o do Couto Mineiro da \n\nPanasqueira. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n5 \n \n\nAs primeiras concess\u00f5es mineiras remontam ao fim do s\u00e9culo XIX, no entanto a \n\nexplora\u00e7\u00e3o regular e cont\u00ednua, data de 1934. Em 1937 a explora\u00e7\u00e3o atingiu o seu \n\npleno desenvolvimento, tornando-se no principal produtor de volfr\u00e2mio na Europa e \n\numa das principais fontes regulares de volfr\u00e2mio de todo o mundo (Pereira e Thadeu, \n\n1971). \n\nA Panasqueira \u00e9 um dep\u00f3sito filoniano de W-Cu (Ag)-Sn, cuja g\u00e9nese se relaciona \n\ncom a instala\u00e7\u00e3o/arrefecimento de corpos granit\u00f3ides instalados em n\u00edveis crustais \n\nsuperiores (&lt;5 km de profundidade) durante o Paleoz\u00f3ico Superior. Embora o jazigo \n\nseja estano-volfram\u00edtico, a import\u00e2ncia da mineraliza\u00e7\u00e3o volfram\u00edtica supera \n\nlargamente a da cassiterite, ultrapassando as 70000 toneladas nos \u00faltimos 50 anos (> \n\n75% WO3) (Polya, 1989).  \n\nNos \u00faltimos anos, com a explora\u00e7\u00e3o do sector poente do campo filoniano, passou a \n\nser recuperada a calcopirite, cujos concentrados cont\u00eam quantidades vari\u00e1veis de \n\nprata (Kelly e Rye, 1979).  \n\n \n\n \n\n \n\n1.1. Breve hist\u00f3ria do volfr\u00e2mio em Portugal \n\n \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo XVIII, foi poss\u00edvel, pela primeira vez, isolar o \n\nvolfr\u00e2mio a partir dos seus mais importantes min\u00e9rios: a volframite e a scheelite. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas (dureza, resist\u00eancia, altas temperaturas de \n\nfus\u00e3o, propriedades el\u00e9ctricas e termo-i\u00f3nicas, etc) permitiram descortinar e produzir \n\nmateriais com propriedades antes desconhecidas. Com o desenvolvimento da \n\ncapacidade tecnol\u00f3gica das sociedades mais industrializadas, novas utiliza\u00e7\u00f5es foram \n\nencontradas para o volfr\u00e2mio, nomeadamente fabrico de a\u00e7os diversos, filamentos de \n\nl\u00e2mpadas incandescentes, ferramentas met\u00e1licas, componentes para a ind\u00fastria \n\nel\u00e9ctrica e electr\u00f3nica, nuclear e aeroespacial. \n\nEm consequ\u00eancia da conjuntura da hist\u00f3ria mundial recente, marcada pela corrida aos \n\narmamentos convencionais e/ou pela eclos\u00e3o de conflitos militares de grande \n\ndimens\u00e3o, o volfr\u00e2mio revelou-se um metal indispens\u00e1vel e estrat\u00e9gico. Foi durante a \n\n1\u00aa Guerra mundial (1914-1918), a 2\u00aa Guerra Mundial (1939-1945) e a Guerra da \n\nCoreia (1950-1953) que os esfor\u00e7os de prospec\u00e7\u00e3o, controlo e explora\u00e7\u00e3o das jazidas \n\nde volfr\u00e2mio se intensificaram e, devido \u00e0 elevada procura, os seus pre\u00e7os atingiram \n\nn\u00edveis nunca antes imagin\u00e1veis. \n\nFoi em 15 de Novembro de 1871 que foi concessionada a primeira mina portuguesa \n\nde volfr\u00e2mio, com o nome de Mina da Ribeira, no concelho de Bragan\u00e7a. Desde ent\u00e3o, \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n6 \n \n\nforam detectados em Portugal numerosas jazidas e jazigos de volfr\u00e2mio, muitos dos \n\nquais foram explorados por per\u00edodos de tempo mais ou menos longos, permitindo a \n\nobten\u00e7\u00e3o de concentrados de volframite, isoladamente ou em conjunto com outras \n\nfases minerais. Os coutos mineiros eram de grande, m\u00e9dia e pequena dimens\u00e3o e \n\nmuitas minas foram exploradas ilegalmente ou clandestinamente. Ainda assim, \n\nexistiram concess\u00f5es legais no centro e norte do pa\u00eds: Coimbra, Castelo Branco, \n\nAveiro, Viseu, Guarda, Porto, Vila-Real, Braga e Bragan\u00e7a (figura 2). Actualmente, \n\napenas as minas da Panasqueira continuam em actividade, sendo que este couto \n\nmineiro tem sido de longe o maior produtor portugu\u00eas de volfr\u00e2mio, umas das maiores \n\nunidades mineiras portuguesas e uma das mais conhecidas minas de volfr\u00e2mio do \n\nmundo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es estano-volfram\u00edticas (Ribeiro e Pereira, 1982) \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n7 \n \n\n1.2. Perspectiva hist\u00f3rica da actividade mineira \n\n \n\nA hist\u00f3ria das Minas da Panasqueira, como qualquer mina com import\u00e2ncia \n\necon\u00f3mica, apresenta um percurso indissoci\u00e1vel da hist\u00f3ria do pr\u00f3prio pa\u00eds. Na sua \n\nlonga actividade registam-se alguns percal\u00e7os e mesmo paralisa\u00e7\u00f5es, muitas das \n\nquais induzidas por factores econ\u00f3micos, tais como: a cota\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio no mercado, \n\na utilidade face aos desenvolvimentos da Sociedade, assim como factores de ordem \n\nhist\u00f3rica como a 1\u00aa e 2\u00aa guerras mundiais.  \n\nOs prim\u00f3rdios da explora\u00e7\u00e3o do volfr\u00e2mio remontam ao s\u00e9c. XIX, sendo o primeiro \n\nregisto oficial das Minas da Panasqueira datado de 25 de Novembro de 1898, com a \n\npublica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio do Governo da autoriza\u00e7\u00e3o da seguinte concess\u00e3o: \u201cSociedade \n\nde Minas de Volfram em Portugal, Lisboa. Por a firma Almeida, Silva Pinto &amp; \n\nComandita, Exploradora de minas de Volfram, existentes no Fund\u00e3o e Covilh\u00e3, com \n\nsede em Lisboa.\u201d Esta concess\u00e3o abrangia as freguesias de Cebola (S. Jorge da \n\nBeira) e Bodelh\u00e3o (Aldeia de S. Francisco de Assis) pertencentes ao concelho da \n\nCovilh\u00e3 e Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o-Rio integrados no concelho do Fund\u00e3o. Mais tarde as \n\nexplora\u00e7\u00f5es alargaram-se para novas \u00e1reas, tais como: Vale das Freitas, Vale das \n\nErmidas e Barroca Grande, sendo esta \u00faltima onde se centrou a maioria da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do jazigo da Panasqueira. Todas estas concess\u00f5es foram posteriormente \n\nintegradas numa s\u00f3 \u00e1rea mineira \u2013 Couto Mineiro da Panasqueira. \n\nO interesse dos ingleses pela mina teve in\u00edcio em 1904, quando a Conde Burnay inicia \n\na constru\u00e7\u00e3o da primeira lavaria mecanizada, localizada no Rio Z\u00eazere, denominada \n\nlavaria do rio, como se observa na figura 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Antiga Lavaria do Rio (Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n8 \n \n\nEm 1911 constitui-se a empresa inglesa Volfram Mining and Smelting Company, que \n\ndesenvolveu a Mina, investindo em m\u00e1quinas e na renova\u00e7\u00e3o da Lavaria do Rio, \n\ninstalando um cabo a\u00e9reo para transportar o min\u00e9rio dos v\u00e1rios sectores do couto \n\nmineiro para a lavaria. Com o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial assistiu-se a um \n\ngrande desenvolvimento da Mina, devido \u00e0s necessidades da ind\u00fastria militar. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o aumentou e a lavaria foi ampliada e apetrechada com um forno para o \n\ntratamento do min\u00e9rio. \n\nEntre a 1\u00aa e a 2\u00aa Guerra Mundial a Mina passou por algumas dificuldades havendo \n\numa recupera\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do volfr\u00e2mio at\u00e9 ao fim da 2\u00aa Guerra Mundial. Neste \n\nper\u00edodo, trabalhavam na Mina cerca de 5800 trabalhadores e cerca de 4800 \n\ndedicavam-se a explorar pequenos fil\u00f5es \u00e0 superf\u00edcie (denominada explora\u00e7\u00e3o do \n\nquilo).  \n\nEm Julho de 1944, um decreto do governo portugu\u00eas obrigou ao fecho de todas as \n\nminas do volfr\u00e2mio no pa\u00eds. Ap\u00f3s a 2\u00aa Guerra Mundial, para compensar o baixo pre\u00e7o \n\ndo volfr\u00e2mio, a Mina intensificou a explora\u00e7\u00e3o de cassiterite e em 1962 esta iniciou a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de concentrados de cobre com a recupera\u00e7\u00e3o da calcopirite. \n\nEm 1973 formou-se a empresa portuguesa \u201cBeralt Tin &amp; Volfram S.A.\u201d. Esta empresa \n\nprocedeu \u00e0 abertura, no sector da Barroca Grande, de um novo n\u00edvel de extrac\u00e7\u00e3o \n\n(n\u00edvel 2), come\u00e7ando a sua explora\u00e7\u00e3o em 1982 e aumentando a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconcentrados de volfr\u00e2mio de 25-30 toneladas para cerca de 200 toneladas mensais. \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa, a Mina passou por um per\u00edodo dif\u00edcil, culminante no \n\nseu fecho de 1993 a Janeiro de 1995.  \n\nEm 1996 procedeu-se \u00e0 transfer\u00eancia da lavaria do rio para uma nova lavaria, \n\nlocalizada na aldeia da Barroca Grande, ficando este processo conclu\u00eddo em 1998. Em \n\nAbril do mesmo ano a Mina abriu um novo n\u00edvel de extrac\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Lavaria da Barroca Grande. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n9 \n \n\nEm Maio de 2002, as reservas calculadas eram de 775.205 toneladas com teores de \n\n0,336% de WO3. No entanto, adicionando as reservas estimadas os valores somavam \n\n1.458.600 toneladas com teores m\u00e9dios de 0,296% de WO3, garantindo os n\u00edveis de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ent\u00e3o (360.000 toneladas por ano) para mais mais quatro anos \n\n(Technical Report \u2013 Beralt Tin &amp; Wolfram S.A., 2002). \n\nApesar de nos \u00faltimos anos o pre\u00e7o do volfr\u00e2mio projectar um cen\u00e1rio futuro favor\u00e1vel, \n\na Mina tem vindo a operar, na maioria do tempo, com lucros relativamente baixos, e a \n\nsimples ocorr\u00eancia de avarias mec\u00e2nicas ocasionais tem efeitos bastante negativos na \n\nprodu\u00e7\u00e3o mensal (Technical Report \u2013 Beralt Tin &amp; Wolfram, 2002).  \n\nA produ\u00e7\u00e3o anual registada em 2009 foi de 1.410 toneladas de WO3, 36 toneladas de \n\nSn e 164 toneladas de Cu (dados fornecidos pela Beralt Tin &amp; Wolfram S.A., 2011) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do volfr\u00e2mio desde 1965 at\u00e9 2002.  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n10 \n \n\n2. Enquadramento geol\u00f3gico-estrutural \n\n \n\n \n\n2.1. Geologia da Regi\u00e3o Mineira \n\n \n\nO dep\u00f3sito estano-volfram\u00edtico da Panasqueira desenvolve-se em plena Zona Centro-\n\nIb\u00e9rica do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico. As rochas predominantes neste distrito consistem numa \n\nfaixa de rochas sedimentares dobradas, regionalmente metamorfizadas durante as \n\nfases compressivas iniciais da orogenia Herc\u00ednica, atingindo o grau de metamorfismo \n\ndos xistos verdes (clorite-sericite). \n\nSegundo Thadeu (1951, 1977, 1979) esta faixa \u00e9 composta por duas s\u00e9ries \n\nsedimentares distintas: \n\n1-  uma s\u00e9rie metassedimentar bastante mon\u00f3tona, de f\u00e1cies marinha de aspecto \n\nflysch\u00f3ide, conhecida como os xistos das Beiras (Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico - \n\nCGX), alcan\u00e7ando uma espessura de v\u00e1rios milhares de metros, encontrando-se \n\nlargamente distribu\u00edda no norte e centro de Portugal; \n\n2- uma s\u00e9rie superior de quartzitos e ard\u00f3sias, de idade Ordov\u00edcica, de fina \n\nespessura. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n11 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Excerto da carta Geol\u00f3gica 1:500 000 dos SGP (1992). Enquadramento do jazigo da \n\nPanasqueira, assinalando o alinhamento E-W (G\u00f3is-Pedra Alta) referido em numerosos trabalhos \n\ncl\u00e1ssicos (Neiva, 1944; Thadeu 1951) \n\nJazigo de \nGois \n\nJazigo da \nPanasqueira \n\nJazigo da \nPedra Alta \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n12 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRochas magm\u00e1ticas intrusivas \n\nEstratigrafia  \n\nFigura 7 \u2013 Legenda da figura 6, SGP (Oliveira, Pereira, Ramalho, Antunes e Monteiro, 1992).  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n13 \n \n\n \n\n \n\n \n\nAs rochas do CXG foram estudadas por v\u00e1rios autores, entre os quais, Thadeu (1951), \n\nBloot e de Wolf (1953), Kelly e Rye (1979), entre outros. As litologias originais \n\nconsistiam principalmente em argilitos silt\u00edtico-arenosos, grauvaques e arenitos de \n\ngr\u00e3o fino, n\u00e3o havendo nenhuma evid\u00eancia para a ocorr\u00eancia de evaporitos ou \n\ncalc\u00e1rios, na sequ\u00eancia local (Kelly e Rye, 1979). \n\nDurante o principal epis\u00f3dio de deforma\u00e7\u00e3o regional (D1), estes sedimentos foram \n\nmetamorfizados e deformados, preservando actualmente dobras isoclinais apertadas \n\ninclinando para NW-SE e xistosidade quase vertical.  \n\nMineralogicamente, as rochas metapel\u00edticas s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddas por \n\nquartzo, clorite, sericite, albite e, mais raramente, por carbonatos (Noronha et al, \n\n1991). Bussink (1984) refere a exist\u00eancia de cerca de 0,17% de mat\u00e9ria org\u00e2nica em \n\ncertas litologias destas s\u00e9ries. Nestas observam-se ainda numerosas lent\u00edculas e \n\nveios de quartzo leitoso (denominado por \u201cseixo bravo\u201d), formado durante ou ap\u00f3s o \n\nmetamorfismo regional, estando muitas vezes cortados por fil\u00f5es mineralizados. O \n\nfacto destas lent\u00edculas se encontrarem normalmente alinhadas com a folia\u00e7\u00e3o vertical \n\ndos xistos, faz com que alguns autores proponham que estas se ter\u00e3o formado \n\ndurante o metamorfismo regional. \n\nO distrito da Panasqueira \u00e9 rodeado a norte pelo bat\u00f3lito gran\u00edtico da Serra da Estrela \n\ne, a este, pelo bat\u00f3lito do Fund\u00e3o, ambos formados durante a orogenia Herc\u00ednica. \n\nFigura 8 \u2013 Mapa geol\u00f3gico do Couto Mineiro da Panasqueira (Thadeu, 1951).  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n14 \n \n\nOs xistos e grauvaques, no Couto Mineiro da Panasqueira, s\u00e3o intru\u00eddos por rochas \n\nmagm\u00e1ticas, nomeadamente por diques doler\u00edticos e apl\u00edticos e pelo granito da \n\nPanasqueira, este \u00faltimo n\u00e3o aflorante mas denunciado pelos efeitos do metamorfismo \n\nde contacto. \n\nDe acordo com Thadeu (1951), a intrus\u00e3o gran\u00edtica consiste numa ap\u00f3fise de direc\u00e7\u00e3o \n\nNW-SE, mergulhando suavemente para SE, estando assim em concord\u00e2ncia com a \n\nmancha aflorante de xistos mosqueados (figura 8). \n\nSegundo Kelly e Rye (1979), o granito da Panasqueira consiste num granito porf\u00edrico \n\nde duas micas, com megacristais de feldspato pot\u00e1ssico de tamanho superior a 1 cm. \n\nEste perde a textura porfir\u00edtica em direc\u00e7\u00e3o ao seu \u00e1pex, convertendo-se num \n\n\u201cgreisen\u201d equigranular de gr\u00e3o m\u00e9dio, principalmente constitu\u00eddo por quartzo e \n\nmoscovite. Segundo Clark (1964), este granito possui ainda como minerais acess\u00f3rios, \n\nzirc\u00e3o, monazite, apatite, ilmenite e pirite. \n\nNo entanto, Louren\u00e7o (2002), ap\u00f3s estudo petrogr\u00e1fico detalhado da c\u00fapula do \n\n\u201cgreisen\u201d, concluiu n\u00e3o estar na presen\u00e7a de uma c\u00fapula greisenizada de granito com \n\nbiotite (Granito da Panasqueira), mas sim de um outro corpo granitico (granito da \n\nBarroca Grande). Este autor apresenta um quadro simplificado da sucess\u00e3o de \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o e posteriores altera\u00e7\u00f5es, como se observa na tabela 1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEmbora o granito da Panasqueira/Barroca Grande n\u00e3o aflore, o \u201cgreisen\u201d foi \n\nintersectado pelos trabalhos mineiros a cerca de 220 m de profundidade.  \n\nKelly e Rye (1979) referem, confirmando a proposta de Thadeu (1951), que este \n\ngranito se ter\u00e1 formado ap\u00f3s as principais fases compressivas da orogenia Herc\u00ednica, \n\ndevido \u00e0 aus\u00eancia de deforma\u00e7\u00e3o neste. J\u00e1 anteriormente Clark (1970 b), utilizando \n\nTabela 1 \u2013 Sucess\u00e3o da cristaliza\u00e7\u00e3o do granito da Panasqueira da Barroca \n\nGrande e altera\u00e7\u00f5es tardi a p\u00f3s-magm\u00e1ticas (Louren\u00e7o, 2002).  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n15 \n \n\nm\u00e9todos de data\u00e7\u00e3o absoluta de K/Ar em moscovites de granito fresco da \n\nPanasqueira, obt\u00e9m uma \u201cidade Herc\u00ednica\u201d de cerca de 290 +/- 10 M.a.  \n\nMarignac (1971), contudo, elabora um estudo que contesta a ideia da instala\u00e7\u00e3o tardi-\n\nHerc\u00ednica deste granito, como ser\u00e1 abordado posteriormente, neste cap\u00edtulo. \n\n \n\nRelativamente aos diques doler\u00edticos, Thadeu (1951, 1971) descreve estes como \n\nverticais ou quase verticais, com uma espessura que varia entre os 0,5 e os 3 m, \n\nprolongando-se em comprimento por mais de 1 km. Texturalmente s\u00e3o micro-\n\nporfir\u00edticos e de gr\u00e3o fino, encontrando-se alterados no contacto com os fil\u00f5es \n\nmineralizados. Mineralogicamente s\u00e3o essencialmente constitu\u00eddos por labradorite e \n\npiroxena anfibolitizada. \n\nThadeu originalmente interligou estes diques com os \u00faltimos est\u00e1dios da orogenia \n\nCaled\u00f3nica. No entanto, posteriormente atribuiu-lhes uma idade \u201ctardi-Herc\u00ednica\u201d, uma \n\nvez que estes n\u00e3o se encontram afectados pelo metamorfismo regional, n\u00e3o possuem \n\ndeforma\u00e7\u00e3o e revelam efeitos do metamorfismo de contacto devido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do(s) \n\ngranito(s) (Kelly e Rye, 1979). \n\n \n\nNa regi\u00e3o, s\u00e3o tamb\u00e9m conhecidos diques apl\u00edticos, normalmente greisenizados e \n\nequivalentes ao granito da Panasqueira (Kelly e Rye, 1979). Estes autores datam \n\nestes diques da mesma altura em que se formaram os fil\u00f5es mineralizados. Esta \n\ndata\u00e7\u00e3o est\u00e1 em concord\u00e2ncia com a proposta por Thadeu (1951) que referiu que \n\nestes diques, tal como a pr\u00f3pria c\u00fapula gran\u00edtica, se ter\u00e3o formado ap\u00f3s os diques \n\ndoler\u00edticos, sendo contempor\u00e2neos dos veios mineralizados. \n\n \n\nO dep\u00f3sito da Panasqueira dever\u00e1 ter-se formado h\u00e1 cerca de 290 M.a., mas apenas \n\numa pequena parte da sua hist\u00f3ria \u00e9 conhecida. O distrito e os seus dep\u00f3sitos \n\nminerais faziam j\u00e1 parte do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, quando este se separou parcialmente \n\n(por rota\u00e7\u00e3o) da restante Europa, devido aos movimentos litosf\u00e9ricos durante a era \n\nMesoz\u00f3ica. \u00c9, no entanto, dif\u00edcil identificar evid\u00eancias deste acontecimento nos \n\nafloramentos locais. \n\n\u00c0 parte dos fen\u00f3menos mais recentes, de que s\u00e3o exemplos os fen\u00f3menos de \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o, os \u00fanicos eventos p\u00f3s-Herc\u00ednicos que est\u00e3o claramente \n\nregistados nas rochas do distrito correspondem a movimentos tect\u00f3nicos, de falhas \n\nformadas durante a orogenia Alpina e a mineraliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o econ\u00f3micas de \n\ncarbonatos e sulfuretos ao longo dessas falhas. Infelizmente a maioria da \u00e1rea que \n\nrodeia as Minas da Panasqueira foi completamente erodida, pelo que, quaisquer \n\nunidades vulc\u00e2nicas ou sedimentares que poder\u00e3o ter-se formado, n\u00e3o se encontram \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n16 \n \n\npresentes, de modo a permitirem uma reconstitui\u00e7\u00e3o dos movimentos verticais p\u00f3s-\n\nmineraliza\u00e7\u00e3o (kelly e Rye, 1979). \n\n \n\n \n\n \n\n2.2. Geologia do Jazigo \n\n \n\n \n\nO jazigo da Panasqueira \u00e9 constitu\u00eddo por um extenso campo de fil\u00f5es quartzosos, \n\nnot\u00e1vel pelas dimens\u00f5es que atinge e pela diversidade da associa\u00e7\u00e3o mineral que os \n\npreenche, bem como pela sua geometria e disposi\u00e7\u00e3o espacial. \n\nA instala\u00e7\u00e3o da mineraliza\u00e7\u00e3o foi precedida e, possivelmente, acompanhada por \n\nintensos fen\u00f3menos metassom\u00e1ticos e de altera\u00e7\u00e3o hidrotermal, que atingiu tanto o \n\ngranito (greiseniza\u00e7\u00e3o) como as rochas pel\u00edticas (metamorfismo de contacto).  \n\n \n\n \n\n2.2.1. Metamorfismo de contacto \n\n \n\nA intrus\u00e3o do bat\u00f3lito Herc\u00ednico produziu uma extensa aur\u00e9ola de metamorfismo de \n\ncontacto, constitu\u00edda por xistos recristalizados e hidrotermalmente alterados, \n\ndenominados de xistos mosqueados (figura 8).  \n\nPolya (1989) caracterizou quimicamente a altera\u00e7\u00e3o hidrotermal dos xistos \n\nmosqueados, referindo um enriquecimento de Rb, K, Cs, Li, W, Cu, Zn, Sn, S e P \n\nrelativamente aos xistos n\u00e3o mosqueados. Este autor estabeleceu a seguinte \n\nassocia\u00e7\u00e3o paragen\u00e9tica para o metamorfismo regional expresso nas s\u00e9ries pel\u00edticas: \n\nquartzo-albite-moscovite-clorite-paragonite. Esta altera\u00e7\u00e3o revela-se mais \n\ndesenvolvida nos xistos que possuem um conte\u00fado maior argiloso, sendo que as \n\n\u201cmoscas\u201d mineralogicamente consistem principalmente em biotite e clorite, com \n\nalguma cordierite e quiastolite (Kelly e Rye, 1979). \n\nThadeu (1951) diferenciou na \u00e1rea do couto mineiro, um sector constitu\u00eddo \n\ngenericamente por xistos argilosos (zona ocidental) e outro sector constitu\u00eddo por \n\nxistos argilosos mosqueados (zona oriental), como se observa na figura 8. Kelly e Rye \n\n(1979) referem, no entanto, que a extens\u00e3o da \u00e1rea dos xistos mosqueados \u00e9 \n\ndemasiado extensa para se atribuir \u00e0 \u00fanica c\u00fapula gran\u00edtica conhecida, pelo que este \n\nmosqueamento dever\u00e1, provavelmente, reflectir a presen\u00e7a de outras massas \n\ngran\u00edticas em profundidade.  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n17 \n \n\nOs xistos que ocorrem como xen\u00f3litos no interior da c\u00fapula apresentam uma altera\u00e7\u00e3o \n\nbastante severa, com um mosqueamento intenso e convers\u00e3o em corneanas. Estas \n\ns\u00e3o ricas em cordierite e plagioclase e pobres em polimorfos de Al2SiO5 (Clark, 1969, \n\ncitado por Kelly e Rye, 1979). \n\nA rela\u00e7\u00e3o deste metamorfismo de contacto com as fases de deforma\u00e7\u00e3o Herc\u00ednica \u00e9 \n\ncontroversa. Por um lado, Marignac (1973), com base na an\u00e1lise estrutural do jazigo \n\nda Panasqueira, considera que o metamorfismo de contacto provocado pelo granito da \n\nPanasqueira, \u00e9 anterior \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o principal Herc\u00ednica, ao contr\u00e1rio da altera\u00e7\u00e3o \n\nhidrotermal (turmaliniza\u00e7\u00e3o que acompanha a mineraliza\u00e7\u00e3o de Sn-W-Cu). Por outro \n\nlado, Kelly (1977), Kelly e Rye (1979) e Polya (1987), refutam esta hip\u00f3tese, apoiando \n\no modelo geral anteriormente apresentado por Thadeu (1951), no qual a aur\u00e9ola de \n\nmetamorfismo de contacto \u00e9 concordante com a ap\u00f3fise gran\u00edtica n\u00e3o aflorante. \n\nSegundo estes autores, a forma alongada e el\u00edptica das \u201cmoscas\u201d de metamorfismo de \n\ncontacto, paralelas \u00e0 xistosidade, \u00e9 devida a fen\u00f3menos de mimetismo da xistosidade, \n\nj\u00e1 existente durante a instala\u00e7\u00e3o gran\u00edtica, e n\u00e3o devido \u00e0 acomoda\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o \n\nprovocada pelo metamorfismo regional Herc\u00ednico, como defende Marignac. \n\nA apoiar a hip\u00f3tese de Thadeu existem os seguintes argumentos: presen\u00e7a de quartzo \n\nde tipo sacar\u00f3ide existente unicamente nos fil\u00f5es \u201cSeixo Bravo\u201d (quartzo relacionado \n\ncom metamorfismo regional) encaixados nos xistos mosqueados (Thadeu, 1951) e a \n\naus\u00eancia de qualquer vest\u00edgio de deforma\u00e7\u00e3o regional, posterior ao granito da \n\nPanasqueira (Kelly, 1977). \n\n \n\n \n\n2.2.2. Greiseniza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA intrus\u00e3o gran\u00edtica do Couto Mineiro da Panasqueira, como j\u00e1 referido, n\u00e3o aflora na \n\nregi\u00e3o, tendo sido encontrada em profundidade, pelos trabalhos mineiros.  \n\nA parte superior desta intrus\u00e3o encontra-se profundamente greisenizada. Esta \n\ngreiseniza\u00e7\u00e3o tem sido largamente estudada ao longo dos anos, por variados autores: \n\nThadeu (1951), Bloot e de Wolf (1953), Clark (1964), Kelly e Rye (1979), Bussink \n\n(1984), Neiva (1987), Polya (1989). \n\nBaseado em estudos petrogr\u00e1ficos e texturais de detalhe, Clark (1964) elaborou uma \n\ncomplexa sequ\u00eancia endomagm\u00e1tica/hidrotermal de fases, na evolu\u00e7\u00e3o do granito \n\ngreisenizado, concluindo que n\u00e3o existe nenhum lapso temporal na sequ\u00eancia. Este \n\nautor descreve uma zona\u00e7\u00e3o vertical da c\u00fapula, na qual o granito porf\u00edritico com \n\nmegacristais de feldspato pot\u00e1ssico evolui gradualmente para um greisen equigranular \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n18 \n \n\nrico em quartzo e moscovite, sendo estes minerais caracterizados como as principais \n\nfases endomagm\u00e1ticas.  \n\nKelly e Rye (1979), no entanto, com base em estudos de termometria, notaram a \n\naus\u00eancia de um intervalo de temperaturas na evolu\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia \n\nendomagm\u00e1tica/hidrotermal do jazigo da Panasqueira, correspondendo a um \n\nsignificativo lapso temporal entre os est\u00e1dios mais tardios da cristaliza\u00e7\u00e3o da c\u00fapula e \n\no come\u00e7o da mineraliza\u00e7\u00e3o que constitui os fil\u00f5es. \n\nO \u00faltimo est\u00e1dio da sequ\u00eancia definida por Clark \u00e9 caracterizado pela cristaliza\u00e7\u00e3o de \n\nminerais endomagm\u00e1ticos e hidrotermais, incluindo alguns sulfuretos e outras fases \n\nminerais, que ocorrem tamb\u00e9m nos fil\u00f5es com uma parag\u00e9nese semelhante. \n\nSegundo Polya (1989), a greiseniza\u00e7\u00e3o do granito da Panasqueira \u00e9 caracterizada por \n\numa parag\u00e9nese mineral dominada por quartzo, albite e moscovite, com alguma \n\napatite, volframite, arsenopirite, cassiterite, calcopirite, pirite, pirrotite e esfalerite. \n\nNeiva (1987) refere ainda a presen\u00e7a de top\u00e1zio, ilmenite, zirc\u00e3o e, muito raramente, \n\nfeldspato pot\u00e1ssico.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Corte geol\u00f3gico segundo o painel P4 onde \u00e9 poss\u00edvel observar a c\u00fapula gran\u00edtica da \n\nPanasqueira e a sua rela\u00e7\u00e3o espacial com o sistema filoniano (Bussink, 1984). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n19 \n \n\n2.2.3. Lent\u00edcula de quartzo (\u201cSilica Cap\u201d) \n\n \n\nKelly e Rye (1979) referem pela primeira vez a presen\u00e7a de uma lent\u00edcula de quartzo \n\nlocalizada no \u00e1pice da c\u00fapula, com aproximadamente 14 m de espessura e uma \n\nextens\u00e3o de 53 por 73 m (figura 10). Mineralogicamente esta \u00e9 composta, quase na \n\ntotalidade, por quartzo com pequenas quantidades de moscovite. Ocasionalmente \n\nocorrem volframite, arsenopirite e outros sulfuretos. \n\nCom base em observa\u00e7\u00f5es macosc\u00f3picas, a lent\u00edcula de quartzo tem sido interpretada \n\ncomo uma massa de veios ou uma concentra\u00e7\u00e3o apical de quartzo endomagm\u00e1tico. \n\nKelly e Rye, no entanto, interpretam esta como sendo o resultado de preenchimento \n\nhidrotermal, sendo a sua mineralogia essencialmente id\u00eantica \u00e0 da margem dos fil\u00f5es \n\nmineralizados, pelo que dever\u00e1 ser contempor\u00e2nea destes. Ao contr\u00e1rio da abertura \n\ndos fil\u00f5es, a abertura da lent\u00edcula de quartzo n\u00e3o se formou inicialmente por dilata\u00e7\u00e3o \n\nde diaclases existentes nos xistos. Devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o apical, segundo estes \n\nautores, a abertura inicial dever\u00e1 estar relacionada com a instala\u00e7\u00e3o da intrus\u00e3o \n\ngran\u00edtica. \n\nPara a forma\u00e7\u00e3o da lent\u00edcula de quartzo e dos fil\u00f5es mineralizados, Kelly e Rye (1979) \n\nprop\u00f5em a seguinte sequ\u00eancia de acontecimentos: (1) contrac\u00e7\u00e3o do corpo \n\nmagm\u00e1tico, deixando espa\u00e7o livre na zona apical; (2) fragmenta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos \n\nxistos no topo c\u00e2mara magm\u00e1tica, de modo a formar um arco est\u00e1vel; (3) solidifica\u00e7\u00e3o \n\nda c\u00fapula; (4) abertura das diaclases e do espa\u00e7o onde se formou a lent\u00edcula de \n\nquartzo; (5) mineraliza\u00e7\u00e3o das diaclases e da lent\u00edcula de quartzo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Corte geol\u00f3gico onde \u00e9 poss\u00edvel observar a c\u00fapula do greisen e a \u201cSilica Cap\u201d no seu \u00e1pice \n\n(Noronha et al., 1991). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n20 \n \n\n2.2.4. Sistema de fil\u00f5es da Panasqueira  \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \u2013 O dep\u00f3sito da Panasqueira consiste numa complexa \n\nrede tridimensional de mais de mil fil\u00f5es individuais, perfazendo cerca de 50% do \n\nvolume da zona mineira reconhecida at\u00e9 ao momento (Polya, 1989). \n\nA rede filoniana desenvolve-se, grosso modo, em forma de funil, inclinando \n\nligeiramente para SE. Esta possui uma espessura de cerca de 100 a 200 m e uma \n\nextens\u00e3o lateral de 6 km (Hebblethwaite, 1985, retirado de Polya, 1989). \n\nMineralogicamente, os fil\u00f5es s\u00e3o tipicamente p\u00f3s-magm\u00e1ticos e t\u00eam vindo a ser \n\nclassificados na literatura como sendo de origem hidrotermal. No entanto, a sua \n\nparag\u00e9nese \u00e9 complexa e os cristais que os preenchem atingem dimens\u00f5es \n\ninvulgarmente grandes. Estruturalmente, eles apresentam-se maioritariamente sub-\n\nhorizontais, cortando a xistosidade das rochas encaixantes e, inclusivamente, a c\u00fapula \n\ngreisenizada (Kelly and Rye, 1979).  \n\nA an\u00e1lise da textura interna dos fil\u00f5es e das rela\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas entre eles indicam \n\nque a mineraliza\u00e7\u00e3o se formou por preenchimento de fracturas e n\u00e3o por processos de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o. Estas fracturas corresponder\u00e3o a diaclases sub-horizontais e sub-\n\nverticais, formadas nos metassedimentos enquadrantes, anteriormente aos fil\u00f5es \n\n(Kelly e Rye, 1979). \n\nTendo em conta a sua geometria e posicionamento espacial, bem como a constitui\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica dos seus preenchimentos, distinguem-se dois tipos de fil\u00f5es na rede \n\nfiloniana da Panasqueira: os fil\u00f5es sub-horizontais e os fil\u00f5es sub-verticais.  \n\nOs fil\u00f5es sub-horizontais t\u00eam uma espessura que varia entre os 5 e 100 cm (m\u00e9dia de \n\n30 cm) (Noronha et al, 1991), observando-se um decr\u00e9scimo irregular desta em \n\ndirec\u00e7\u00e3o \u00e0s margens (Polya, 1989). O seu conte\u00fado em volframite aumenta com o \n\naumento da sua espessura (Smith, 1979, retirado de Noronha et al., 1991). Estes \n\nfil\u00f5es inclinam em m\u00e9dia 8-10\u00ba SW, possuindo uma geometria em espiral (helicoidal) \n\n(Kelly e Rye, 1979). \n\nOs fil\u00f5es sub-verticais, denominados \u201cfil\u00f5es galo\u201d, s\u00e3o menos numerosos que os sub-\n\nhorizontais, sendo geralmente cortados por estes. A sua inclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e9 de 30\u00ba \n\n(Noronha et al, 1991). Estes fil\u00f5es encontram-se sobretudo na proximidade da c\u00fapula \n\ngreisenizada e parecem estar conectados com os fil\u00f5es sub-horizontais que se fundem \n\ncom a lent\u00edcula se quartzo (s\u00edlica cap) (kelly e Rye, 1979). \n\nFalhas posteriores aos fil\u00f5es mineralizados, formadas provavelmente durante a \n\norogenia Alpina, causaram alguns deslocamentos nestes (<1 m) (Battler, 1985, \n\nretirado de Polya, 1989). Estas falhas apresentam-se sub-verticais e geralmente \n\nhospedam mineraliza\u00e7\u00f5es de sulfuretos e carbonatos (Noronha et al, 1991) \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n21 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica \u2013 A mineralogia do dep\u00f3sito da Panasqueira tem vindo a \n\nser descrita por v\u00e1rios autores. As primeiras contribui\u00e7\u00f5es surgiram de Thadeu (1951) \n\ne Bloot e de Wolf (1953). Mais tarde seguiram-se trabalhos como os de Clark (1964-\n\n1966), Orey (1967), Kelly and Rye (1979), Louren\u00e7o (2002), entre outros. \n\nO quartzo predomina claramente, perfazendo mais de 90% da mineraliza\u00e7\u00e3o filoniana. \n\nNo entanto, as percentagens dos minerais acess\u00f3rios s\u00e3o pouco precisas, sendo os \n\nprincipais: v\u00e1rios sulfuretos, moscovite e carbonatos, perfazendo menos de 10% da \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o filoniana (Kelly e Rye, 1979). \n\nLouren\u00e7o (2002) identifica algumas regularidades no preenchimento dos fil\u00f5es, \n\nnomeadamente: \n\n? presen\u00e7a de moscovite, volframite, cassiterite e arsenopirite, associadas a quartzo \n\nleitoso, exibindo posicionamento preferencial nas zonas dos encostos dos fil\u00f5es; \n\nos cristais crescem em massas com a excep\u00e7\u00e3o da cassiterite, que \u00e9 sempre \n\neu\u00e9drica; \n\n? na parte mais central observam-se sulfuretos, nomeadamente: calcopirite, \n\narsenopirite, pirite e esfalerite, associados a quartzo relativamente hialino, com \n\nfrequentes geodes que indiciam crescimento em espa\u00e7o aberto; \n\n? abundante marcassite, principalmente em pseudomorfoses ou recobrindo a \n\narsenopirite ou a siderite, quer em cristais eu\u00e9dricos, por vezes de grandes \n\ndimens\u00f5es, quer em massa a preencher fracturas; \n\nFigura 11 \u2013 Fil\u00e3o sub-horizontal do jazigo da Panasqueira. Fornecido pela Beralt Tin &amp; Wolfram S.A. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n22 \n \n\n? por \u00faltimo, a recobrir todos os outros minerais, observam-se carbonatos (dolomite \n\ne calcite). \n\nClark (1964) identifica alguns minerais raros no jazigo da Panasqueira, como \u00e9 o caso \n\nda magnetite, stibnite, bertrandite, scheelite, tungstite, hydrotungstite e escorodite. \n\nKelly e Rye (1979) identificaram pela primeira vez a presen\u00e7a de clorite, referindo a \n\nsua abund\u00e2ncia na sequ\u00eancia hipog\u00e9nica tardia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Salbanda moscov\u00edtica e volframite na zona superior de um fil\u00e3o de quartzo leitoso sub-\n\nhorizontal (Louren\u00e7o, 2002). \n\nFigura 13 \u2013 Sulfuretos (pirite e calcopirite) a crescer na zona central de um fil\u00e3o de quartzo mineralizado \n\n(Louren\u00e7o, 2002). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n23 \n \n\nAltera\u00e7\u00e3o hidrotermal associada \u2013 Altera\u00e7\u00f5es locais, na fronteira entre os fil\u00f5es \n\nmineralizados e os xistos, s\u00e3o bem conhecidas na literatura. Kelly e Rye (1979) \n\nidentificam estas transforma\u00e7\u00f5es locais no contacto dos fil\u00f5es com o granito, referindo \n\nque: \n\n? quando os fil\u00f5es cortam os xistos, estes normalmente revelam uma banda de \n\naltera\u00e7\u00e3o escura (turmaliniza\u00e7\u00e3o), geralmente com alguns cent\u00edmetros de \n\nespessura, podendo por vezes ultrapassar os 15 cm. Esta turmaliniza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnormalmente acompanhada por sericitiza\u00e7\u00e3o e/ou silicifica\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de \n\napatite e alguns sulfuretos. \n\n? quando os fil\u00f5es cortam o granito alterado, eles est\u00e3o normalmente rodeados por \n\numa banda de altera\u00e7\u00e3o que pode alcan\u00e7ar mais do que 5 cm de espessura. Esta \n\nbanda de altera\u00e7\u00e3o, embora mal caracterizada, parece ser definida pela \n\nocorr\u00eancia de moscovite e quartzo, diferindo contudo, da altera\u00e7\u00e3o que ocorre no \n\nrestante granito greisenizado. Thadeu (1971) refere que a altera\u00e7\u00e3o provocada \n\npelos fil\u00f5es tende a ser rica em apatite e alguns sulfuretos quando comparada \n\ncom o restante \u201cgreisen\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.5. Sucess\u00e3o mineral dos fil\u00f5es (sequ\u00eancia paragen\u00e9tica) \n\n \n\nNo que se refere \u00e0 sucess\u00e3o mineral dos fil\u00f5es mineralizados em W-Sn-Cu existem \n\nin\u00fameros trabalhos efectuados, mas todos s\u00e3o un\u00e2nimes em constatar a grande \n\ndificuldade em estabelecer uma sucess\u00e3o mineral\u00f3gica coerente para todo o jazigo. \n\nEstas irregularidades poder\u00e3o ser devidas a v\u00e1rios factos, dos quais se destacam a \n\ngrande extens\u00e3o do jazigo, diferentes modos de crescimento para a mesma gera\u00e7\u00e3o \n\nmineral, bem como a possibilidade dos fil\u00f5es mineralizados poderem estar instalados \n\nem fil\u00f5es de quartzo preexistentes e a sobreposi\u00e7\u00e3o espacial de duas mineraliza\u00e7\u00f5es \n\ncom parag\u00e9neses bastante semelhantes (Louren\u00e7o, 2002). \n\nOs trabalhos de Thadeu (1951) e Bloot e de Wolf (1953) foram pioneiros no \n\nestabelecimento de quadros paragen\u00e9ticos. Ambos consideram a exist\u00eancia de tr\u00eas \n\nest\u00e1dios principais: (1) est\u00e1dio inicial com cassiterite, volframite, moscovite, apatite, \n\narsenopirite, quartzo e turmalina; (2) est\u00e1dio onde se depositaram essencialmente \n\nsulfuretos e (3) um est\u00e1dio mais tardio no qual os carbonatos predominam. \n\nConstatando as diferen\u00e7as que existem entre os fil\u00f5es do sector da Barroca grande e \n\nos fil\u00f5es do sector do Vale da Ermida, Orey (1967) individualiza este segundo sector, \n\npropondo que a g\u00e9nese dos seus fil\u00f5es ter\u00e1 sido alimentada por um centro emanativo \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n24 \n \n\ndistinto. Deste modo, este autor estabelece quadros paragen\u00e9ticos de pormenor para \n\nos dois sectores. Sumariamente, a principal diferen\u00e7a assinalada entre os dois \n\nsectores, prende-se com a ocorr\u00eancia de diferentes gera\u00e7\u00f5es de cassiterite. Para o \n\nsector da Barroca Grande, Orey identifica uma gera\u00e7\u00e3o de cassiterite prim\u00e1ria e uma \n\ngera\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, resultante da altera\u00e7\u00e3o da estanite, ocorrendo sob a forma \n\nacicular, com inclus\u00f5es de r\u00fatilo. Para o sector do Vale da Ermida, o mesmo autor \n\nconsidera a presen\u00e7a de duas gera\u00e7\u00f5es de cassiterite prim\u00e1ria: uma cassiterite \n\ncontempor\u00e2nea da volframite, com inclus\u00f5es de r\u00fatilo e outra sem r\u00fatilo, posterior mas \n\nsem resultar de altera\u00e7\u00e3o. \n\nKelly e Rye (1979), estabeleceram um quadro paragen\u00e9tico de pormenor para o jazigo \n\nda Panasqueira, assinalando quatro est\u00e1dios principais para a mineraliza\u00e7\u00e3o de W-Sn-\n\nCu: \n\n? est\u00e1dio dos \u00f3xidos-silicatos, que poder\u00e1 ser dividido em dois sub-est\u00e1dios: um \n\nmais precoce, constitu\u00eddo pela salbanda moscov\u00edtica associada a turmalina, \n\ntop\u00e1zio, arsenopirite e cassiterite e outro mais tardio, constitu\u00eddo por volframite, \n\nquartzo, moscovite e arsenopirite; \n\n? est\u00e1dio principal dos sulfuretos, constitu\u00eddo principalmente por arsenopirite, pirite, \n\npirrotite, calcopirite, esfalerite, apatite e quartzo; \n\n? est\u00e1dio da altera\u00e7\u00e3o da pirrotite, caracterizado pela altera\u00e7\u00e3o da pirrotite e \n\nmarcassite e pela presen\u00e7a de grandes quantidades de siderite; \n\n? est\u00e1dio dos carbonatos tardios, constitu\u00eddo principalmente por calcite e dolomite e \n\nsulfuretos tardios (pirite, esfalerite e calcopirite). \n\n \n\nPolya (1989) apresenta uma sequ\u00eancia paragen\u00e9tica muito semelhante \u00e0 de Kelly e \n\nRye, mas para o primeiro autor a forma\u00e7\u00e3o de moscovite antecede os restantes \n\nminerais, pelo que \u00e9 individualizada num est\u00e1dio. Deste modo, este autor apresenta \n\ncinco est\u00e1dios principais de mineraliza\u00e7\u00e3o: (1) est\u00e1dio da forma\u00e7\u00e3o de moscovite; (2) \n\nest\u00e1dio principal de forma\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos e silicatos; (3) est\u00e1dio principal de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos sulfuretos; (4) est\u00e1dio da altera\u00e7\u00e3o da pirrotite; (5) est\u00e1dio tardio dos carbonatos. \n\nPor \u00faltimo, Louren\u00e7o (2002) comparando os seus resultados com a sequ\u00eancia \n\napresentada por Kelly e Rye (1979), prop\u00f5e uma modifica\u00e7\u00e3o a esta. A modifica\u00e7\u00e3o \n\nprende-se essencialmente com a exist\u00eancia de uma sobreposi\u00e7\u00e3o \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o de \n\nW-Sn-Cu, de uma mineraliza\u00e7\u00e3o de Sn-Cu, constitu\u00edda por uma segunda gera\u00e7\u00e3o de \n\ncassiterite intimamente associada a abundante turmalina com h\u00e1bito acicular e a uma \n\nmoscovite de pequenas dimens\u00f5es. Associada a esta segunda mineraliza\u00e7\u00e3o, existe \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n25 \n \n\ncalcopirite abundante, posterior \u00e0 cassiterite. A sequ\u00eancia paragen\u00e9tica proposta por \n\nLouren\u00e7o encontra-se esquematizada na figura 14. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.2.6. Temperaturas e press\u00f5es de flu\u00eddos da forma\u00e7\u00e3o dos veios minerais \n\n \n\nCom base em estudos de inclus\u00f5es flu\u00eddas de minerais do dep\u00f3sito da Panasqueira, \n\nPolya (1989) prop\u00f5e uma evolu\u00e7\u00e3o P-T-X para o processo de mineraliza\u00e7\u00e3o. Este \n\nrefere que a precipita\u00e7\u00e3o mineral em veios pequenos foi registada como tendo \n\nocorrido acima dos 350\u00ba C, onde os est\u00e1dios de mineraliza\u00e7\u00e3o 1, 2 e 3 dever\u00e3o ter-se \n\nfinalizado a temperaturas superiores a 250\u00ba C. A forma\u00e7\u00e3o de apatite juntamente com \n\nsulfuretos e siderite foi provavelmente restringida ao intervalo de temperaturas entre  \n\n300\u00ba e 250\u00ba C. A substitui\u00e7\u00e3o da pirrotite por marcassite, no est\u00e1dio 4, reflecte \n\ntemperaturas abaixo de 240\u00ba C. Finalmente, as temperaturas de forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncarbonatos (est\u00e1dio 5) dever\u00e3o ter sido 120\u00ba C para a fluorite e 70\u00ba C para a calcite. \n\nRelativamente \u00e0s press\u00f5es dos flu\u00eddos mineralizantes, o mesmo autor refere que h\u00e1 \n\numa diferen\u00e7a bem marcada entre as press\u00f5es dos fluidos que originaram os \n\nprimeiros veios e as press\u00f5es dos mesmos, durante as principais fases mineralizantes. \n\nDeste modo, enquanto a press\u00e3o de fluidos durante a cristaliza\u00e7\u00e3o de s\u00edlica foi \n\nFigura 14 \u2013 Quadro paragen\u00e9tico das mineraliza\u00e7\u00f5es de W-Sn-Cu do jazigo da Panasqueira. As linhas a \n\ntracejado indicam um hiato deposicional na sucess\u00e3o mineral\u00f3gica (Louren\u00e7o, 2002). \n\nEP- Est\u00e1dio precoce; EOS I\u2013 Est\u00e1dio de \u00f3xido-Silicatos I; EPS I- Est\u00e1dio Principal dos Sulfuretos I; \n\nEOS II- Est\u00e1dio de \u00d3xido-Silicatos II; EPS II- Est\u00e1dio Principal dos Sulfuretos II; EAP- Est\u00e1dio \n\nAltera\u00e7\u00e3o da Pirrotite e ECT- Est\u00e1dio dos Carbonatos Tardios \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n26 \n \n\nsuperior a 1500 bar, as press\u00f5es que se fizeram sentir durante os cinco principais \n\nest\u00e1dios de mineraliza\u00e7\u00e3o, dever\u00e3o ter variado entre 250 e 500 bar. \n\n \n\n \n\n2.3. Geologia econ\u00f3mica \n\n \n\n \n\nOs primeiros trabalhos sobre geologia econ\u00f3mica no dep\u00f3sito da Panasqueira \n\nconsistem em estudos que subdividem a regi\u00e3o em zonas geogr\u00e1ficas com diferente \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou subdividem a regi\u00e3o em blocos tect\u00f3nicos, separados por falhas sub-\n\nverticais.  \n\nThadeu (1951) melhorou estes esquemas ao identificar a orienta\u00e7\u00e3o dos fil\u00f5es e o seu \n\nconte\u00fado mineral, em cada sec\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito da Panasqueira. Os primeiros \n\ntrabalhos neste \u00e2mbito descreviam as falhas sub-verticais como estruturas posteriores \n\n\u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o, cuja \u00fanica influ\u00eancia consistia na desloca\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de \n\nzonamento mineral ou na altera\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o de alguns fil\u00f5es. No entanto, \n\nalgumas destas falhas s\u00e3o anteriores \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o e poder\u00e3o ter desempenhado \n\num papel activo, causando diferen\u00e7as na orienta\u00e7\u00e3o dos fil\u00f5es, frequ\u00eancia e \n\nmineralogia, de um bloco para bloco (Kelly e Rye, 1979). \n\nCom base em dados morfol\u00f3gicos, mineral\u00f3gicos e tect\u00f3nicos, Thadeu (1951) \n\nindividualizou sete zonas produtivas no Couto Mineiro da Panasqueira: \n\n? sectores da Panasqueira e Barroca Grande; \n\n? sectores da Corga Seca, Alvaroso, Veia Branca e Giestal; \n\n? sector da Lomba da Cevada; \n\n? sector de Rebord\u00f5es e Seladinho; \n\n? sector das Freiras e do Vale da Ermida; \n\n? sector do Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o. \n\nContudo, nem todas as zonas onde ocorrem fil\u00f5es mineralizados, a sua explora\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\neconomicamente vi\u00e1vel. Tendo por base a descri\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios sectores efectuada \n\npor Thadeu, \u00e9 poss\u00edvel, sob o ponto de vista das mineraliza\u00e7\u00f5es, definir dois grupos \n\nprincipais (Louren\u00e7o, 2002): \n\n- sector da Panasqueira, Barroca grande, Lomba da Cevada, Rebord\u00f5es e Seladinho, \n\nFonte das Lameiras e Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o, onde ocorre somente uma mineraliza\u00e7\u00e3o de \n\nvolframite ou uma mineraliza\u00e7\u00e3o de volframite +/- cassiterite. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n27 \n \n\n- sector de Vale da Ermida, Vale das Freitas, Corga Seca, Alvaroso, Veia Branca e \n\nGiestal, com uma mineraliza\u00e7\u00e3o constitu\u00edda somente por cassiterite ou cassiterite e \n\nvolframite, em que a segunda fase mineral \u00e9 subsidi\u00e1ria. \n\nOs sectores do Vale da Ermida e Panasqueira-oeste s\u00e3o particularmente ricos em \n\nsulfuretos, de tal modo que a explora\u00e7\u00e3o deste sector levou \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da \n\ncalcopirite (Pereira e Thadeu, 1971).  \n\nBloot e de Wolf (1953) referem ainda a import\u00e2ncia da Falha Principal na divis\u00e3o de \n\nv\u00e1rios sectores do Couto Mineiro da Panasqueira, com relev\u00e2ncias econ\u00f3micas \n\ndistintas. Segundo estes autores, a \u00e1rea mineralizada da Panasqueira \u00e9 \n\ncompartimentada por v\u00e1rias zonas de falha, das quais a Falha Principal \u00e9 a mais \n\nimportante. Esta falha N-S, anterior \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o, divide o dep\u00f3sito em duas partes \n\ndistintas no que respeita a posi\u00e7\u00e3o e ao arranjo dos fil\u00f5es: a \u00e1rea a este da Falha \n\nPrincipal e a \u00e1rea a oeste da Falha Principal. \n\n \n\n\u00c1rea a este da Falha Principal \n\nEsta parte do dep\u00f3sito \u00e9 de longe a mais produtiva, pois os seus fil\u00f5es encontram-se \n\nbastante enriquecidos em volframite com cassiterite em quantidade consideravelmente \n\ninferior. \n\nOs fil\u00f5es desta \u00e1rea podem ser classificados em dois sistemas distintos, consoante a \n\nsua inclina\u00e7\u00e3o e espessura. \n\n1) Sistema normal - S\u00e3o fil\u00f5es s\u00e3o paralelos, que mergulham cerca de 10-12\u00ba para \n\nSW. A sua espessura m\u00e9dia \u00e9 de 0,3 m e distam verticalmente entre si em 5-20 \n\nm. Pelo menos 10 a 12 desses fil\u00f5es s\u00e3o economicamente importantes. \n\n2) Sistema \u201cGalo\u201d \u2013 Os fil\u00f5es pertencentes a este sistema consistem em corpos \n\nquartzosos, que mergulham cerca de 30-70\u00ba SE. A mineraliza\u00e7\u00e3o destes fil\u00f5es \u00e9 \n\nsemelhante \u00e0 do sistema normal, mas apenas dois s\u00e3o economicamente \n\nimportantes, atravessando a \u00e1rea na direc\u00e7\u00e3o NE-SW, denominando-se \u201cGalo \n\nNascente\u201d e \u201cGalo Poente\u201d. Estes possuem uma espessura que varia entre os 0,5 \n\ne os 0,9 m e t\u00eam espa\u00e7amento irregular. \n\n \n\n\u00c1rea a oeste da Falha Principal \n\nNesta parte do dep\u00f3sito encontram-se fil\u00f5es com duas inclina\u00e7\u00f5es distintas, 7-8\u00ba SE e \n\n7-8\u00ba SW. Apesar das posi\u00e7\u00f5es diferentes, estes fil\u00f5es com inclina\u00e7\u00f5es distintas \n\ntamb\u00e9m diferem na sua mineraliza\u00e7\u00e3o. \n\n1) Fil\u00f5es com inclina\u00e7\u00e3o para SW \u2013 Apresentam enriquecimento em volframite, \n\ndisseminada irregularmente ao longo das paredes dos fil\u00f5es, podendo aparecer \n\ntamb\u00e9m, no centro dos mesmos. O quartzo \u00e9 abundante, ocorrendo a cassiterite \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n28 \n \n\nao longo das paredes dos fil\u00f5es juntamente com a calcopirite, esfalerite, \n\narsenopirite e mica. Uma observa\u00e7\u00e3o mais pormenorizada do arranjo mineral \n\nsugere que ambas as fases (cassiterite e volframite) est\u00e3o invariavelmente \n\nacompanhadas pela mica ao longo das paredes dos fil\u00f5es. \n\n2) Fil\u00f5es com inclina\u00e7\u00e3o SE, relativamente pobres em fases minerais, com \n\nsignificado econ\u00f3mico. \n\n \n\n \n\n2.4. Tect\u00f3nica regional \n\n \n\n \n\nAs rochas do Couto Mineiro da Panasqueira, situadas em plena zona Centro-Ib\u00e9rica \n\n(ZCI), foram afectadas por deforma\u00e7\u00e3o polif\u00e1sica, nomeadamente Herc\u00ednica e Alpina. \n\nA exist\u00eancia de um crat\u00e3o Pr\u00e9-c\u00e2mbrico na ZCI tem sido proposta com base na \n\nnatureza das f\u00e1cies observadas nas s\u00e9ries do C\u00e2mbrico, as quais possuem, sobretudo \n\nna regi\u00e3o NE, indubit\u00e1veis caracter\u00edsticas de plataforma. A partir do C\u00e2mbrico inferior, \n\nestabeleceu-se sobre este soco uma bacia, onde os sedimentos depositados \n\nchegaram a atingir espessuras consider\u00e1veis (alguns milhares de metros), dando \n\norigem ao CXG e s\u00e9ries afins. \n\nOs dados bibliogr\u00e1ficos existentes sobre a g\u00e9nese das bacias sedimentares e das \n\nmargens continentais passivas conduziram, para a g\u00e9nese da Bacia Centro-Ib\u00e9rica e \n\nsua posterior evolu\u00e7\u00e3o para margem continental passiva, \u00e0 seguinte sucess\u00e3o de \n\neventos (Ferreira et al., 1987): \n\n- a deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos \u00e9 contempor\u00e2nea do estiramento do soco pr\u00e9-c\u00e2mbrico, \n\nacompanhado de subsid\u00eancia da zona estirada, enquanto nos bordos n\u00e3o estirados se \n\ndesenvolviam s\u00e9ries de plataforma, de espessura mais reduzida. Na fossa subsidente \n\ndepositaram-se s\u00e9ries turbid\u00edticas, passando lateralmente a s\u00e9ries detr\u00edticas da \n\nplataforma; \n\n- o estiramento do soco ter\u00e1 sido acompanhado pela gera\u00e7\u00e3o de falhas normais, \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie, passando a cisalhamentos d\u00facteis em profundidade; \n\n- no final do C\u00e2mbrico superior o sistema, at\u00e9 ent\u00e3o em equil\u00edbrio (estacion\u00e1rio), \n\nevoluiu, passando a regime transformante direito, gerando-se deste modo, as dobras e \n\ndiscord\u00e2ncias sardas, preservadas nas s\u00e9ries do CXG e afins; \n\n- durante todo o per\u00edodo Ordov\u00edcico, o fosso Centro-Ib\u00e9rico estabilizou, conforme \n\nsugerido pelo car\u00e1cter de plataforma e reduzida espessura da sedimenta\u00e7\u00e3o neste \n\nper\u00edodo e relativa escassez de magmatismo; \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n29 \n \n\n- a \u00e9poca em que se inverteu o regime tect\u00f3nico, com passagem de regime extensivo \n\npara regime compressivo, iniciando-se o fecho da bacia sedimentar subsidente, \u00e9 \n\napenas revelada pelos efeitos da primeira fase Herc\u00ednica que, dados estratigr\u00e1ficos e \n\ngeocronol\u00f3gicos, datam do final do final do Dev\u00f3nico M\u00e9dio. Os subsequentes \n\nacontecimentos foram condicionados pela instala\u00e7\u00e3o de uma \u201cflake\u201d tect\u00f3nica que \n\nproduziu obduc\u00e7\u00e3o para E (coordenadas actuais) da parte da crusta oce\u00e2nica rec\u00e9m-\n\nformada juntamente com os bordos do oceano correspondente, e subduc\u00e7\u00e3o da \n\nrestante crusta oce\u00e2nica sob a crusta continental, no mesmo sentido; \n\n- posteriormente, o encurtamento crustal que nas primeiras fases de deforma\u00e7\u00e3o, at\u00e9 \u00e0 \n\ncolis\u00e3o continental dos bordos da bacia, originou dobras deitadas, produziu na terceira \n\nfase, dobras com plano axial vertical e zonas de cisalhamento d\u00factil associadas. \n\nDurante as fases de deforma\u00e7\u00e3o Herc\u00ednicas as rochas do CXG adquiriram xistosidade \n\ncom orienta\u00e7\u00e3o para NW (Kelly e Rye, 1979). \n\n \n\nAp\u00f3s o metamorfismo regional, toda a sequ\u00eancia lito-estratigr\u00e1fica \u00e9 cortada por um \n\nimportante grupo de falhas sub-verticais de desligamento com direc\u00e7\u00e3o N-S a NE-SW, \n\ncomo se pode observar na figura 8. Estas ter\u00e3o sido reactivadas durante a orogenia \n\nAlpina, conforme sugerido pela brechifica\u00e7\u00e3o geralmente cimentada por \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o econ\u00f3micas de carbonatos, quartzo e alguns sulfuretos (Kelly e \n\nRye, 1979). \n\nAs mineraliza\u00e7\u00f5es de W-Sn nunca se estendem para al\u00e9m destas zonas de falha e, \n\nmesmo quando estas cont\u00eam mineraliza\u00e7\u00f5es de quartzo e volframite, as \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es encontram-se brechificadas devido a movimentos tardios (Kelly e Rye, \n\n1979). \n\nNo couto mineiro, estas falhas provocam apenas pequenos desvios nos fil\u00f5es, mas tal \n\ncomo foi referido por Thadeu (1951), o sistema filoniano da Panasqueira encontra-se \n\nestruturalmente limitado a norte, pela Falha da Cebola, uma vez que a NW desta n\u00e3o \n\nse conhecem afloramentos de fil\u00f5es mineralizados. Thadeu considera que o bloco a \n\nSE da falha abateu, tendo sido erodida a parte superior do bloco NW. \n\nWilson (1948) foi a primeiro a sugerir que algumas destas falhas s\u00e3o anteriores aos \n\nfil\u00f5es mineralizados, mesmo que a maioria delas tenham acomodado os principais \n\nmovimentos muito mais tarde. Esta data\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de provar, no entanto explica o \n\nfacto de muitos fil\u00f5es terminarem no local das falhas, pelo que n\u00e3o se identificam \n\nsinais da continua\u00e7\u00e3o destes (Kelly e Rye, 1979) \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n30 \n \n\nAs falhas de desligamento existentes no Couto Mineiro da Panasqueira t\u00eam sido fruto \n\nde alguns trabalhos cient\u00edficos, pois existem ainda, algumas controv\u00e9rsias \n\nrelativamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o destas com as mineraliza\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo Thadeu (1973) existem tr\u00eas sistemas de falhas principais de falhas, todas \n\nposteriores \u00e0 mineraliza\u00e7\u00e3o de W-Sn-Cu: sistema NE-SW (Falha da Cebola e Falha \n\n8E), sistema N-S (Falha Principal, Falha Poente e Falha do Vale das Freitas) e \n\nsistema ENE-WSW.  \n\nJ\u00e1 Blattler (1985), que efectuou um estudo sistem\u00e1tico sobre as falhas existentes no \n\nCouto Mineiro da Panasqueira, agrupou-as em quatro sistemas (Louren\u00e7o, 2002): \n\n- Sistema N-S \u2013 caixa de falha com preenchimento argiloso, compreende as falhas: \n\nVale das Freitas, Fonte das Lameiras, Y, 1-W, 3-W e Falha Principal; \n\n- Sistema ENE-WSW \u2013 caixa de falha com preenchimento brechificado com cimento \n\ncarbonatado; \n\n- Sistema NE-SW \u2013 caixa de falha com preenchimento misto (material argiloso e \n\nbrech\u00f3ide), inclui a Falha 8E e Falha da Cebola; \n\n- Sistema de falhas menores \u2013 constitu\u00eddo por um grupo de pequenas falhas, com \n\ndiversos tipos de preenchimentos. \n\nEste autor considerou que as falhas N-S s\u00e3o anteriores \u00e0 g\u00e9nese do jazigo, pois \n\napresentam \u201cmoscas\u201d no preenchimento argiloso junto ao \u201cgreisen\u201d, preservando a \n\nhorizontalidade dos fil\u00f5es mineralizados no interior da caixa de falha. Por outro lado, \n\nas falhas ENE-WSW s\u00e3o consideradas como sendo descontinuidades reactivadas \n\ncom a intrus\u00e3o gran\u00edtica, sendo a brecha cimentada por carbonatos contempor\u00e2neos \n\ndos carbonatos tardios do jazigo da Panasqueira. Estas ter\u00e3o mais tarde acomodado a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o relacionada com a orogenia Alpina (Louren\u00e7o, 2002). \n\n \n\nPolya (1988) aponta para um poss\u00edvel controlo das falhas de desligamento na g\u00e9nese \n\nda mineraliza\u00e7\u00e3o de W-Sn-Cu. Segundo este autor, a varia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das \n\nvolframites, nomeadamente no que diz respeito ao seu teor de ni\u00f3bio, poder\u00e1 ser \n\nexplicada atrav\u00e9s da incorpora\u00e7\u00e3o deste elemento na estrutura cristalina devido \u00e0 \n\ninterac\u00e7\u00e3o com fluidos focalizados ao longo das falhas. J\u00e1 Foxford et al. (2000) \n\ndefendem que a mineraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 estar relacionada com as zonas de falhas \n\nde desligamento, uma vez que o diaclasamento, no qual se instalaram os fil\u00f5es \n\nmineralizados, possui uma distribui\u00e7\u00e3o regular, sem explorar zonas de instabilidade \n\nestrutural (Louren\u00e7o, 2002). \n\n \n\nPara al\u00e9m das zonas de falha, os metassedimentos no Couto Mineiro da Panasqueira, \n\nencontram-se fortemente fracturados. Segundo Kelly e Rye (1979), os v\u00e1rios conjuntos \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n31 \n \n\nde diaclases ser\u00e3o contempor\u00e2neos do percurso evolutivo p\u00f3s-pico, pelo que s\u00e3o \n\nposteriores ao metamorfismo regional. A fractura\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter come\u00e7ado na altura da \n\ninstala\u00e7\u00e3o da intrus\u00e3o gran\u00edtica, devido ao controlo estrutural que a c\u00fapula possui. No \n\nentanto, esta fractura\u00e7\u00e3o deve ter continuado ap\u00f3s a cristaliza\u00e7\u00e3o do granito, pois a \n\npr\u00f3pria c\u00fapula encontra-se afectada por esta. Estes autores referem ainda, que na \n\nproximidade das zonas de falha reactivadas, a fractura\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ter continuado at\u00e9 \n\nbem mais tarde. Mesmo assim, o per\u00edodo principal de fractura\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter durado \n\nat\u00e9 \u00e0s fases Herc\u00ednicas tardias, pois os fil\u00f5es instalados em diaclases, n\u00e3o se \n\nencontram sistematicamente fracturados.  \n\nSumariamente, Kelly e Rye concluem que o principal per\u00edodo tect\u00f3nico de \n\ndiaclasamento \u00e9 posterior ao metamorfismo regional, iniciando-se com a instala\u00e7\u00e3o da \n\nintrus\u00e3o gran\u00edtica, mantendo-se ao longo da sua solidifica\u00e7\u00e3o e terminando antes da \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o estano-volfram\u00edtica. No entanto, como referido anteriormente, esta \n\nordem de sequ\u00eancia de acontecimentos \u00e9 discut\u00edvel, pois n\u00e3o existe uma \n\nconcord\u00e2ncia entre autores, na bibliografia dispon\u00edvel sobre a Panasqueira. \n\n \n\n \n\n \n\n2.5. Metalog\u00e9nese \n\n \n\n \n\nRelativamente \u00e0 metalog\u00e9nese do jazigo da Panasqueira, v\u00e1rias perspectivas t\u00eam sido \n\nabordadas, dando origem a modelos gen\u00e9ticos diferentes. Estes modelos diferem \n\nsubstancialmente em dois aspectos: a origem dos fluidos mineralizantes e os \n\nmecanismos de controlo da sub-horizontalidade e do preenchimento dos fil\u00f5es. \n\nClarke (1964) e Thadeu (1971) foram os primeiros autores a debru\u00e7arem-se sobre \n\nestas problem\u00e1ticas. Ambos propuseram a intrus\u00e3o gran\u00edtica como geradora dos \n\nflu\u00eddos mineralizantes, sendo esta a \u00fanica fonte dos metais que ocorrem nas \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es filonianas, nomeadamente dos que possuem import\u00e2ncia econ\u00f3mica \n\n(W-Sn-Cu). Clarke (1964) inclusivamente referiu que no dep\u00f3sito da Panasqueira \n\nexiste uma perfeita continuidade da evolu\u00e7\u00e3o da cristaliza\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica e \n\nhidrotermal, aparentemente sem lapsos temporais. Esta hip\u00f3tese foi refutada por Kelly \n\ne Rye (1979), como referido anteriormente. \n\nKelly e Rye (1979), a partir de estudos de inclus\u00f5es flu\u00eddas e de is\u00f3topos est\u00e1veis de \n\nminerais do jazigo da Panasqueira, conclu\u00edram que os fluidos envolvidos na g\u00e9nese \n\ndas mineraliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o ter\u00e3o sido de origem exclusivamente magm\u00e1tica, contendo \n\numa forte contribui\u00e7\u00e3o de mete\u00f3rico-derivada. No entanto, atribuem \u00e0 c\u00fapula um papel \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n32 \n \n\nestrutural, canalizador dos fluidos e, como tal, respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndas mineraliza\u00e7\u00f5es. Esta hip\u00f3tese foi defendida mais tarde tamb\u00e9m por outros \n\nautores, nomeadamente Bussink (1984) e Louren\u00e7o (2002). \n\nLouren\u00e7o (2002) refere ainda que os fluidos de origem magm\u00e1tica poder\u00e3o ter sido \n\nrespons\u00e1veis pelas mineraliza\u00e7\u00f5es mais precoces (forma\u00e7\u00e3o de turmalina e top\u00e1zio). \n\nContudo, as mineraliza\u00e7\u00f5es mais tardias, como a de Sn-Cu, poder\u00e3o estar ligadas n\u00e3o \n\ndirectamente aos fluidos magm\u00e1ticos mas sim \u00e0 lixivia\u00e7\u00e3o da cassiterite disseminada \n\nno granito, por fluidos exteriores, nomeadamente fluidos hidrotermais mete\u00f3rico-\n\nderivados. \n\nRelativamente \u00e0 sub-horizontalidade dos fil\u00f5es e ao seu preenchimento, Kelly e Rye \n\n(1979) entendem que estes fil\u00f5es resultam do preenchimento de diaclases \n\npreviamente formadas, evidenciando o facto de este preenchimento n\u00e3o mostrar sinais \n\nde reaberturas. Segundo estes autores, as evid\u00eancias apontam para a ocorr\u00eancia de \n\num \u00fanico evento de dilata\u00e7\u00e3o, no qual todo o sistema de diaclases foi aberto e \n\npreenchido, o que explica o facto de todos os fil\u00f5es do jazigo conterem a mesma \n\nsequ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o mineral. Para Kelly e Rye a dilata\u00e7\u00e3o das diaclases \u00e9 \n\nexplicada unicamente devido \u00e0 sobrepress\u00e3o dos flu\u00eddos circulantes, pondo-se de \n\nparte a influ\u00eancia da tect\u00f3nica ou da subsid\u00eancia magm\u00e1tica. \n\nPolya (1988 e 1989) e Polya et al. (2000), contudo, apoiam a hip\u00f3tese metalogen\u00e9tica \n\ndefendida por Clark (1964) e Thadeu (1971), concluindo nos seus estudos que a \n\nintrus\u00e3o dever\u00e1 ser a  fonte dos metais presentes da mineraliza\u00e7\u00e3o filoniana (W, Sn, \n\nZn, Cu e As), atribuindo ainda \u00e0s principais falhas sub-verticais do couto Mineiro o \n\npapel de remobiliza\u00e7\u00e3o dos flu\u00eddos de origem magm\u00e1tica. Segundo este autor a c\u00fapula \n\ngran\u00edtica ter\u00e1 uma participa\u00e7\u00e3o menor neste processo. \n\nTamb\u00e9m, Noronha et al. (1991) concordam com Polya (1988) no que diz respeito \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do controlo tect\u00f3nico na remobiliza\u00e7\u00e3o dos fluidos mineralizantes. \n\nNoronha et al. (1991) defendem inclusivamente, ao contr\u00e1rio de Kelly e Rye (1979), a \n\nreabertura sucessiva do preenchimento dos fil\u00f5es, das quais resultaram diferentes \n\ngera\u00e7\u00f5es de quartzo. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 sub-horizontalidade dos fil\u00f5es da Panasqueira, Ribeiro e Pereira \n\n(1982), prop\u00f5em um modelo que sugere que as diaclases produzidas por fractura\u00e7\u00e3o, \n\nforam reabertas ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o e abatimento de um corpo gran\u00edtico intrusivo p\u00f3s-\n\ntect\u00f3nico, aquando da sua solidifica\u00e7\u00e3o e contrac\u00e7\u00e3o.  \n\nEste processo encontra-se explicado em pormenor no esquema da figura 15. \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n33 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \u2013 Durante a fase de ascens\u00e3o do maci\u00e7o \nintrusivo, devido \u00e0 press\u00e3o ascendente do \nmagma e \u00e0 dilata\u00e7\u00e3o que provoca, ocorre \nfractura\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e abertura de uma rede \nfiloniano radial em torno do centro eruptivo.  \n\n2 \u2013 Quando se atinge o equil\u00edbrio entre a \npress\u00e3o do magma ascendente e a resist\u00eancia \noferecida \u00e0 intrus\u00e3o pelas paredes da rocha \nencaixante, o abaixamento da press\u00e3o dos \nfluidos obriga a uma ced\u00eancia, n\u00e3o por trac\u00e7\u00e3o \nmas por cisalhamento, gerando-se \ncisalhamentos conjugados.  \n\n3 \u2013 Quando o maci\u00e7o entra em fase de \nsolidifica\u00e7\u00e3o d\u00e1-se a contrac\u00e7\u00e3o da zona apical. \nSe a press\u00e3o dos fluidos ainda for superior \u00e0 \nsoma da tens\u00e3o vertical e da resist\u00eancia \u00e0 \ntrac\u00e7\u00e3o, geram-se por fractura\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica, \nfendas de trac\u00e7\u00e3o sub-horizontais e, \nsimultaneamente, fil\u00f5es conc\u00eantricos em \ncisalhamentos abertos. \n\nFigura 15 \u2013 Modelo de instala\u00e7\u00e3o de um granito p\u00f3s-tect\u00f3nico (Ribeiro e Pereira, 1982) \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n34 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo II - M\u00e9todo de Prospec\u00e7\u00e3o Magnetotel\u00farico \n(MT) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n35 \n \n\nO m\u00e9todo magneto-tel\u00farico (MT) \u00e9 um m\u00e9todo passivo de explora\u00e7\u00e3o que utiliza uma \n\nbanda de espectro natural de varia\u00e7\u00f5es geomagn\u00e9ticas, como fonte de indu\u00e7\u00e3o \n\nelectromagn\u00e9tica da Terra. Como tal, este m\u00e9todo difere dos m\u00e9todos geoel\u00e9ctricos, \n\nnos quais \u00e9 injectada uma corrente el\u00e9ctrica no solo. \n\nEste m\u00e9todo envolve a medi\u00e7\u00e3o, na superf\u00edcie da Terra, de flutua\u00e7\u00f5es nos campos \n\nnaturais el\u00e9ctrico (E) e magn\u00e9tico (B), em duas direc\u00e7\u00f5es ortogonais para o campo \n\nel\u00e9ctrico e duas ou tr\u00eas direc\u00e7\u00f5es ortogonais para o campo magn\u00e9tico, como meio de \n\npredeterminar a estrutura condutiva desta, a profundidades que variam entre dezenas \n\nde metro e centenas de quil\u00f3metros. \n\nA base deste m\u00e9todo reside no facto de a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o dos campos \n\nelectromagn\u00e9ticos na Terra, dependerem do per\u00edodo do campo electromagn\u00e9tico e da \n\ncondutividade dos materiais terrestres. A rela\u00e7\u00e3o entre a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o \n\np(T), o per\u00edodo (T) e a condutividade do meio (se uniforme) \u00e9: \n\np(T) = (T/?\u00b5?)\n\u00bd\n     \n\nonde \u00b5 \u00e9 a permeabilidade magn\u00e9tica e ? \u00e9 a condutividade m\u00e9dia. \n\nEm estudos pr\u00e1ticos a \u00b5 \u00e9 atribu\u00eddo o valor do vazio (\u00b50 = 4? x 10\n-7\n Hm\n\n-1\n) e a equa\u00e7\u00e3o \n\nanterior pode ser aproximada a: \n\np ( )    (   )     \n\nonde    \u00e9 a resistividade aparente ou a resistividade m\u00e9dia de um meio equivalente a \n\num meio uniforme. \n\nA profundidade atingida por um m\u00e9todo electromagn\u00e9tico passivo \u00e9 ditada pela \n\ncondutividade m\u00e9dia dos materiais rochosos e pela frequ\u00eancia do campo \n\nelectromagn\u00e9tico, sendo que, os campos electromagn\u00e9ticos que s\u00e3o naturalmente \n\ninduzidos no subsolo e que s\u00e3o explorados em MT, t\u00eam per\u00edodos que v\u00e3o desde os \n\n10\n-3\n a 10\n\n5 \ns. Por interpreta\u00e7\u00e3o da \u00faltima equa\u00e7\u00e3o podemos perceber que a \n\nprofundidade de penetra\u00e7\u00e3o ( ( )) aumenta com o aumento do per\u00edodo ( ), ou seja, \n\nquanto menores as frequ\u00eancias medidas, maiores s\u00e3o as profundidades de \n\npenetra\u00e7\u00e3o que se alcan\u00e7am. Em meios electromagn\u00e9ticos activos (fonte controlada) \n\nas profundidades atingidas est\u00e3o sempre limitadas ao tamanho da fonte dispon\u00edvel e \n\n\u00e0s configura\u00e7\u00f5es da fonte/receptor. \n\nEmbora sejam os processos magn\u00e9ticos e hidrodin\u00e2micos do n\u00facleo externo terrestre, \n\nos grandes respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o do campo magn\u00e9tico terrestre, o m\u00e9todo MT \n\nexplora as flutua\u00e7\u00f5es de pequena amplitude, de origem externa. O espectro de \n\npot\u00eancia (Figura 16) dessas flutua\u00e7\u00f5es decresce no intervalo de frequ\u00eancias de 0,5-5 \n\nHz, atingindo um m\u00ednimo na frequ\u00eancia de 1 Hz. Este intervalo de sinais de baixa \n\namplitude, conhecido como \u201cdead-band\u201d, deve-se \u00e0 origem dos mecanismos de \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n36 \n \n\nindu\u00e7\u00e3o: um acima de 1 Hz e outro abaixo dos 1 Hz. A \u201cdead-band\u201d manifesta-se, \n\nfrequentemente, numa redu\u00e7\u00e3o da qualidade dos dados, vis\u00edvel nas curvas de MT \n\n(Simpson e Bahr, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs campos electromagn\u00e9ticos com frequ\u00eancias superiores a 1 Hz (per\u00edodos abaixo de \n\n1 s) t\u00eam origens meteorol\u00f3gicas, tais como descargas el\u00e9ctricas, englobando um \n\nintervalo grande de frequ\u00eancias, sendo estes sinais conhecidos como \u201cesf\u00e9ricos\u201d. No \n\nentanto, as descargas el\u00e9ctricas locais podem saturar os amplificadores e, n\u00e3o s\u00e3o \n\nestas mas sim os esf\u00e9ricos das regi\u00f5es equatoriais (altamente perturbadas) que se \n\npropagam pelo planeta, nomeadamente pela ionosfera e superf\u00edcie terrestre, que s\u00e3o \n\nde maior import\u00e2ncia. As interac\u00e7\u00f5es entre o vento solar, magnetosfera e ionosfera \n\nterrestre, geram flutua\u00e7\u00f5es electromagn\u00e9ticas com frequ\u00eancias inferiores a 1 Hz \n\n(per\u00edodos superiores a 1 s). Varia\u00e7\u00f5es na densidade e velocidade do vento solar, \n\nproduzem r\u00e1pidas distor\u00e7\u00f5es e varia\u00e7\u00f5es na magnetosfera terrestre. Estas distor\u00e7\u00f5es \n\ngeram pequenas varia\u00e7\u00f5es sinusoidais do campo geomagn\u00e9tico, denominadas de \n\npulsa\u00e7\u00f5es. Por exemplo, o aumento da press\u00e3o do vento solar causa r\u00e1pida \n\ncompress\u00e3o da magnetosfera e, como tal, compacta\u00e7\u00e3o das linhas de campo, levando \n\na um aumento na componente horizontal do campo geomagn\u00e9tico.  \n\nAs interac\u00e7\u00f5es indutivas e hidromagn\u00e9ticas entre a magnetosfera e a ionosfera, \n\nmodificam de forma complexa estas flutua\u00e7\u00f5es de campo, antes destas alcan\u00e7arem a \n\nsuperf\u00edcie terrestre. \n\nFigura 16 \u2013 Espectro de pot\u00eancia ilustrando as caracter\u00edsticas das varia\u00e7\u00f5es magn\u00e9ticas naturais. Os \n\nsinais correspondentes a per\u00edodos pequenos s\u00e3o gerados pela interac\u00e7\u00e3o Terra-Ionosfera. Sinais \n\ncorrespondentes a per\u00edodos longos s\u00e3o gerados pela interac\u00e7\u00e3o ventos solares-magnetosfera. Detalhe \n\nacerca da redu\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia da \u201cdead-band\u201d (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n37 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1. Casos em que os estudos electromagn\u00e9ticos s\u00e3o \u00fateis \n\n \n\n \n\nDeterminar a resistividade el\u00e9ctrica de rochas s\u00f3 se torna \u00fatil quando esta pode ser \n\nrelacionada com outros par\u00e2metros ou processos f\u00edsicos. S\u00e3o factores cruciais na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da resistividade el\u00e9ctrica em rochas e minerais, os seguintes factores: \n\ntemperatura, press\u00e3o, estado f\u00edsico e estado qu\u00edmico, porosidade, permeabilidade, \n\nconte\u00fado em \u00e1gua e a frequ\u00eancia a que essas medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o efectuadas,  \n\nA capacidade de transmiss\u00e3o de corrente el\u00e9ctrica por materiais \u00e9 chamada de \n\ncondutividade. Esta ocorre em rochas e minerais por tr\u00eas tipos de mecanismos \n\nel\u00e9ctricos diferentes: condu\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica, semi-condu\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o electrol\u00edtica. \n\nCondu\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica ocorre em minerais met\u00e1licos (por ex. magnetite, hematite) que \n\ncont\u00eam electr\u00f5es livres. Este tipo de condu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativo no n\u00facleo terrestre. \n\nA condu\u00e7\u00e3o em grafite \u00e9 de particular interesse em estudos de electromagn\u00e9ticos \n\n(EM), pois os cristais de grafite s\u00e3o bons condutores electr\u00f3nicos, devido \u00e0 grande \n\ndisponibilidade de electr\u00f5es livres. A condutividade da grafite amorfa que ocorre na \n\ncrusta terrestre, \u00e9 mais baixa do que a condutividade de minerais met\u00e1licos, mas mais \n\nalta do que a condutividade de semicondutores naturais ou electrol\u00edticos. \n\nA semi-condu\u00e7\u00e3o ocorre em condutores pobres que cont\u00e9m poucas cargas livres, pois \n\napenas uma pequena por\u00e7\u00e3o dos electr\u00f5es presentes contribuem para a condu\u00e7\u00e3o de \n\ncorrente el\u00e9ctrica. Um aumento de condutividade pode ser consequ\u00eancia da inclus\u00e3o \n\nde electr\u00f5es vindos de algumas impurezas e por um aumento de temperatura. Semi-\n\ncondu\u00e7\u00e3o \u00e9 esperada em minerais do manto terrestre, tais como a olivina. \n\nA condu\u00e7\u00e3o electrol\u00edtica ocorre em solu\u00e7\u00f5es que cont\u00e9m i\u00f5es livres. \u00c1gua salina \u00e9 um \n\nelectr\u00f3lito de particular relev\u00e2ncia em estudos EM, sendo que os i\u00f5es livres (por ex. \n\nNa\n+\n, Cl\n\n-\n) s\u00e3o derivados de dissolu\u00e7\u00e3o de sais. Apenas a \u00e1gua livre (isto \u00e9, \u00e1gua n\u00e3o \n\nFigura 17 \u2013 Deforma\u00e7\u00e3o das linhas do campo magn\u00e9tico da magn\u00e9tosfera terrestre causada pela \n\ninterac\u00e7\u00e3o com os ventos solares (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n38 \n \n\nquimicamente ligada) tem um efeito significativo no aumento da condutividade. Em \n\nregi\u00f5es tect\u00f3nicamente activas, qualquer melt parcial derivado do aumento de \n\ntemperatura, descompress\u00e3o adiab\u00e1tica ou ascens\u00e3o de material astenosf\u00e9rico, pode \n\nactuar como um condutor electrol\u00edtico. \n\nOs minerais condutores que ocorrem na crusta, com a necess\u00e1ria abund\u00e2ncia e \n\ngeometria para afectarem a resistividade el\u00e9ctrica s\u00e3o: grafite, sulfuretos (ex. pirite e \n\npirrotite), magnetite, hematite. No entanto, a porosidade e permeabilidade variam \n\nsubstancialmente com o tipo de rocha e sua g\u00e9nese, sendo que varia\u00e7\u00f5es nestes \n\npar\u00e2metros afectam substancialmente a condutividade el\u00e9ctrica. \n\n  \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs rochas sedimentares t\u00eam, em geral, um conte\u00fado elevado em flu\u00eddos intersticiais e \n\ns\u00e3o geralmente mais porosas que as rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas, a menos que \n\nestas \u00faltimas se encontrem extensivamente fracturadas. Rochas sedimentares \n\ninconsolidadas podem ter porosidades de 40%, enquanto que as mais velhas, e logo \n\nmais densas e profundas, t\u00eam tipicamente porosidades de 5% e logo, valores de \n\nresistividade mais elevados (Simpson e Bahr, 2005).  \n\nNas tabelas 2, 3, 4 e 5 podemos observar valores de resistividade para alguns \n\nminerais, e rochas e \u00e1guas (Telford et al, 1990). \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da resistividade consoante a concentra\u00e7\u00e3o de KCl em solu\u00e7\u00e3o aquosa (Simpson e \n\nBahr, 2005). \n\nTabela 2 \u2013 Resistividades de minerais e \u00e1guas (Telford et al, 1990). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n39 \n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n40 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da resistividade das \n\nrochas com a varia\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado em \n\n\u00e1gua (Telford et al, 1990). \n\nTabela 3 \u2013 Resistividades de min\u00e9rios (Telford et al, 1990). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n41 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Resistividades de rochas (Telford et al, \n\n1990). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n42 \n \n\n2. Conceitos te\u00f3ricos b\u00e1sicos de MT \n\n \n\n \n\nA fim de se reflectir sobre o fen\u00f3meno de indu\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica na Terra, algumas \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o aplic\u00e1veis. Deste modo, os pressupostos do m\u00e9todo MT s\u00e3o \n\n(Simpson e Bahr, 2005): \n\n? As equa\u00e7\u00f5es electromagn\u00e9ticas gerais de Maxwell s\u00e3o v\u00e1lidas; \n\n? A Terra n\u00e3o gera energia electromagn\u00e9tica, apenas a absorve ou a dissipa; \n\n? Todos os campos podem ser tratados como conservativos quando longe das \n\nsuas fontes; \n\n? A fonte electromagn\u00e9tica natural utilizada, sendo gerada por sistemas de \n\ncorrentes de grande escala na ionosfera, \u00e9 relativamente afastada da superf\u00edcie \n\nterrestre, podendo ser tratada como uniforme. Esta incide na superf\u00edcie terrestre \n\nquase verticalmente, como ondas electromagn\u00e9ticas planas e polarizadas. Este \n\npressuposto pode n\u00e3o ser verdadeiro para as regi\u00f5es polares e equatoriais; \n\n? A acumula\u00e7\u00e3o de cargas livres n\u00e3o \u00e9 esperada num modelo de Terra em \n\ncamadas. Num modelo de Terra multi-dimensional, cargas podem ser \n\nacumuladas ao longo de descontinuidades. Este processo origina um fen\u00f3meno \n\nn\u00e3o indutivo conhecido como static shift (deslocamento est\u00e1tico); \n\n? As cargas s\u00e3o conservadas e a Terra comporta-se como como um condutor, \n\nobedecendo a lei de Ohm: \n\n           \n\nonde j \u00e9 a densidade de corrente total (em Am\n-2\n),   \u00e9 a condutividade do meio \n\n(em Sm\n-1\n) e E \u00e9 o campo el\u00e9ctrico (em Vm\n\n-1\n). \n\n? O deslocamento do campo el\u00e9ctrico \u00e9 quasi-est\u00e1tico para per\u00edodos MT, como tal, \n\nvaria\u00e7\u00f5es temporais do deslocamento de correntes (que surgem devido a efeitos \n\nde polariza\u00e7\u00e3o) s\u00e3o negligenci\u00e1veis quando comparados com as varia\u00e7\u00f5es \n\ntemporais de correntes condutivas, que promovem o tratamento da indu\u00e7\u00e3o \n\nelectromagn\u00e9tica na Terra como um processo de difus\u00e3o; \n\n? Qualquer varia\u00e7\u00e3o na permitividade el\u00e9ctrica e permeabilidade magn\u00e9tica das \n\nrochas \u00e9 negligenci\u00e1vel, comparado com varia\u00e7\u00f5es de condutividade em rocha \n\nmaci\u00e7a. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n43 \n \n\n2.1. Invari\u00e2ncia temporal  \n\n \n\nNo \u00e2mbito do m\u00e9todo MT, podemos assumir que a latitudes m\u00e9dias (longe dos \n\ncomplicados sistemas de correntes gerados nas zonas equatoriais e polares), estes \n\nsistemas na ionosfera s\u00e3o uniformes, horizontais e de larga escala, formam \n\nnormalmente ondas planas que incidem na superf\u00edcie da Terra condutiva. Uma onda \n\nplana propaga-se com direc\u00e7\u00e3o normal a um plano, no qual os campos s\u00e3o \n\nconstantes. Este pressuposto de onda plana \u00e9 fundamental na t\u00e9cnica MT porque \n\nimplica uma invari\u00e2ncia temporal da fonte. Como consequ\u00eancia desta invari\u00e2ncia \n\ntemporal, o tensor de imped\u00e2ncias, calculado a partir dos campos ortogonais, el\u00e9ctrico \n\ne magn\u00e9tico, numa dada esta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser similar, independentemente de quando \n\nestes campos foram medidos, originando modelos de condutividade/resistividade da \n\nTerra que n\u00e3o se alteram com o tempo. No entanto, dados adquiridos durante a noite \n\ns\u00e3o geralmente mais livres de ru\u00eddo dos que s\u00e3o adquiridos durante o dia (Simpson e \n\nBahr, 2005). \n\n \n\nSegundo a lei de Faraday, as varia\u00e7\u00f5es temporais no campo magn\u00e9tico induzem \n\nflutua\u00e7\u00f5es no correspondente campo el\u00e9ctrico, em circuito fechado e com os seus \n\neixos orientados na direc\u00e7\u00e3o do campo induzido. \n\nA lei de Ampere diz-nos que qualquer circuito fechado de corrente el\u00e9ctrica vai ter \n\nassociado um campo magn\u00e9tico de magnitude proporcional ao fluxo de corrente total. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Campo magn\u00e9tico externo vari\u00e1vel com o tempo, Be, que de acordo com a lei de Faraday induz \n\num campo el\u00e9ctrico E, o qual induz um campo magn\u00e9tico interno secund\u00e1rio Bi, de acordo com a lei de \n\nAmpere (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n44 \n \n\n2.2. Conceito de fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia \n\n \n\nUm modelo geoel\u00e9ctrico simples \u00e9 o que corresponde a um semi-espa\u00e7o homog\u00e9neo, \n\ncompreendido entre um espa\u00e7o n\u00e3o condutivo (o ar) e um espa\u00e7o de condutividade  h. \n\nA resposta deste modelo a uma fonte electromagn\u00e9tica, uniforme e vari\u00e1vel no tempo, \n\ndefine a fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia. Deste modo, o termo fun\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia diz \n\nrespeito a um modelo de Terra que \u00e9 descrito por um sistema linear com um input e \n\num output previs\u00edvel, estabelecendo como tal, uma rela\u00e7\u00e3o linear entre as \n\npropriedades f\u00edsicas medidas no campo. \n\n \n\n \n\n2.3. Indu\u00e7\u00e3o num meio estratificado: conceito de resistividade aparente \n\ne fase \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA resistividade aparente pode ser definida como a resistividade de um meio \n\nhomog\u00e9neo, com uma resposta semelhante \u00e0 de um meio heterog\u00e9neo. Este conceito \n\n\u00e9 um dos mais frequentemente usados na exibi\u00e7\u00e3o de dados MT. A fase de \n\nimped\u00e2ncias (ou simplesmente fase) \u00e9 tamb\u00e9m uma importante grandeza MT, sendo \n\nque a imped\u00e2ncia corresponde \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o total \u00e0 corrente el\u00e9ctrica gerada por um \n\nsinal AC (corrente alternada). A resistividade aparente e a fase, ambas se \n\nrepresentam normalmente em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (T), sendo estas n\u00e3o independentes \n\numa da outra e relacionadas pela f\u00f3rmula de Kramers-Kroenig (Weidelt, 1972 retirado \n\nde Simpson e Bahr, 2005). Quando a resistividade aparente aumenta, espera-se que o \n\nvalor da fase decres\u00e7a e vice-versa. \n\nFigura 20 \u2013 Semi-espa\u00e7o com N \n\ncamadas (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n45 \n \n\nPodemos observar melhor a rela\u00e7\u00e3o entre ambas na figura 21, que representa \n\nmodelos da varia\u00e7\u00e3o da resistividade aparente e fase em meios estratificados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.4. Indu\u00e7\u00e3o em descontinuidades: modelo de Terra bidimensional e o \n\nconceito de polariza\u00e7\u00e3o E e B. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO princ\u00edpio f\u00edsico que governa a indu\u00e7\u00e3o numa descontinuidade vertical \u00e9 a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da componente normal da densidade de corrente. Este facto obriga a que \n\na componente y do campo el\u00e9ctrico (Ey) tem que ser descont\u00ednua, sendo que todas as \n\nFigura 21 \u2013 Curvas de Resistividade aparente e fase \n\ngeradas em meios estratificados nos quais: (a) a \n\nresistividade decresce em profundidade, com uma \n\nfase inicial de 45\u00ba, nos per\u00edodos mais pequenos, que \n\naumenta ligeiramente a partir dos 10 Hz, consistente \n\ncom o decr\u00e9scimo da resistividade; (b) aumento da \n\nresistividade com a profundidade e fase de 45\u00ba, nos \n\nper\u00edodos mais pequenos, a qual posteriormente \n\ndecresce, consistentemente com o aumento da \n\nresisitividade; (c) representa ama camada de 10 Km \n\nna crusta m\u00e9dia, com valores elevados de \n\nresistividade (Simpson e Bahr, 2005). \n\nFigura 22 \u2013 Modelo 2D de um semi-espa\u00e7o com um contacto vertical a separar dois meios com \n\ncondutividades diferentes, onde se observam polariza\u00e7\u00f5es E e B (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n46 \n \n\noutras componentes do campo electromagn\u00e9tico (Ex, Hx, Hy e Hz) s\u00e3o cont\u00ednuas ao \n\nlongo do contacto vertical. O cen\u00e1rio 2D representado na figura 22 pode corresponder \n\nao um dique ou a uma falha, com uma condutividade constante ao longo do seu strike \n\n(direc\u00e7\u00e3o de camada, que neste caso corresponde ao plano do contacto vertical). \n\nObserva-se igualmente na figura que os campos, el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico, podem ser \n\ndecompostos em dois modos diferentes: \n\n? um que incorpora campos el\u00e9ctricos paralelos \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de strike e induz \n\ncampos magn\u00e9ticos perpendiculares a este, e no plano vertical (polariza\u00e7\u00e3o \n\nE); \n\n? outro que incorpora campos magn\u00e9ticos paralelos \u00e0 direc\u00e7\u00e3o de strike e induz \n\ncampos el\u00e9ctricos perpendiculares a este, e no plano vertical (polariza\u00e7\u00e3o B). \n\nDeste modo, nestes meios 2D obt\u00eam-se duas curvas de resistividade aparente e duas \n\ncurvas de fase, correspondendo cada uma delas \u00e0 polariza\u00e7\u00e3o E e \u00e0 polariza\u00e7\u00e3o B, \n\ncomo se observa na figura 23. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo o Ey \u00e9 descont\u00ednuo ao longo do contacto vertical, as imped\u00e2ncias, -Zyx (a raz\u00e3o \n\n        ) e Zyy (a raz\u00e3o         ), associadas a Ey s\u00e3o tamb\u00e9m descont\u00ednuas. A \n\nfigura 23 mostra valores de resistividade (   ) para um conjunto de frequ\u00eancias em \n\nFigura 23 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre curvas de resistividade aparente e fase, correspondentes a polariza\u00e7\u00f5es E e \n\nB, em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia ao contacto vertical observado na figura 6, para os per\u00edodos de 0.1 e 10 s. \n\nObserva-se que, enquanto a resistividade aparente da polariza\u00e7\u00e3o E varia pouco atrav\u00e9s da \n\ndescontinuidade, a resistividade aparente da polariza\u00e7\u00e3o B \u00e9 descont\u00ednua (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n47 \n \n\nfun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia ao contacto vertical da figura 22. Como consequ\u00eancia do \n\ncomportamento descont\u00ednuo exibido por    , as resistividades da polariza\u00e7\u00e3o B \n\ntendem a mostrar, melhor do que as resistividades da polariza\u00e7\u00e3o E, as varia\u00e7\u00f5es \n\nlaterais de condutividade. \n\n \n\n \n\n2.5. O tensor das imped\u00e2ncias e dimensionalidade \n\n \n\n \n\n2.5.1. Direc\u00e7\u00f5es de strike (direc\u00e7\u00f5es regionais de camada) \n\n \n\nOs processos din\u00e2micos relacionados com a tect\u00f3nica de placas, modificam \n\ncontinuamente a estrutura da Terra. Enquanto algumas placas se afastam, outras \n\nconvergem, alterando as direc\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o. Quando os vest\u00edgios destes processos \n\ns\u00e3o preservados, d\u00e3o origem a ambientes tect\u00f3nicos com alinhamentos estruturais, \n\nque por vezes existem em mais do que uma direc\u00e7\u00e3o (direc\u00e7\u00f5es de strike). \u00c9 pr\u00e1tica \n\ncomum, em estudos de MT, a determina\u00e7\u00e3o individual para cada frequ\u00eancia e local de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, da direc\u00e7\u00e3o principal de strike e a apresenta\u00e7\u00e3o das curvas de \n\nresistividade aparente e fase, referenciadas de acordo com essa direc\u00e7\u00e3o, para que \n\npossam ser melhor interpretadas. A defini\u00e7\u00e3o de uma direc\u00e7\u00e3o principal regional est\u00e1 \n\nligada \u00e0 possibilidade de separar o tensor de imped\u00e2ncias em duas componentes: \n\numa n\u00e3o perturbada, representativa da estrutura regional e uma perturbada \n\n(distorcida) pelas estruturas superficiais (Wannamaker et al., 1984; Zhang, 1989). \n\n \n\n \n\n2.5.2. Tensor das imped\u00e2ncias \n\n \n\nO m\u00e9todo MT \u00e9 um m\u00e9todo passivo que envolve a medi\u00e7\u00e3o das flutua\u00e7\u00f5es naturais \n\ndos campos: el\u00e9ctrico, em duas direc\u00e7\u00f5es ortogonais (Ex e Ey) e magn\u00e9tico, em duas \n\n(Hx e Hy) ou tr\u00eas direc\u00e7\u00f5es (Hx, Hy e Hz), \u00e0 superf\u00edcie da Terra. As componentes \n\nortogonais horizontais dos campos, el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico (Ex, Ey, Bx e By), est\u00e3o \n\nrelacionados atrav\u00e9s de um tensor de imped\u00e2ncias, Z: \n\n  \n\n \n\n \n\nsendo que   0 \u00e9 a permeabilidade magn\u00e9tica do meio. \n\nou ?  ?? ?0 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n48 \n \n\nZ \u00e9 complexo, sendo composto por uma parte real e outra imagin\u00e1ria. Como tal, cada \n\ncomponente Zij de Z possui n\u00e3o s\u00f3 magnitude como tamb\u00e9m uma fase. \n\nAs componentes de Z est\u00e3o relacionadas com a resistividade aparente e fase pelas \n\nexpress\u00f5es: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPor ser um tensor, Z tamb\u00e9m cont\u00e9m informa\u00e7\u00e3o sobre a dimensionalidade das \n\nestruturas do terreno. Para uma Terra 1-D, onde a condutividade varia apenas com a \n\nprofundidade, os elementos diagonais do tensor de imped\u00e2ncias, Zxx e Zyy (que cont\u00eam \n\ncomponentes do campo el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico paralelos) s\u00e3o zero, enquanto que os \n\ncomponentes diagonal opostos do tensor (que cont\u00eam componentes do campo \n\nel\u00e9ctrico e magn\u00e9tico ortogonais) s\u00e3o iguais em magnitude mas possuem sinais \n\nopostos, isto \u00e9: \n\n \n\nZxx = Zyy = 0 \n\nZxy = - Zyx \n\n \n\nPara uma Terra 2-D, na qual a condutividade varia tanto horizontalmente como em \n\nprofundidade, Zxx e Zyy s\u00e3o iguais em magnitude mas possuem sinais opostos, \n\nenquanto que Zxy e Zyx diferem, isto \u00e9: \n\n \n\nZxx = - Zyy  \n\nZxy   - Zyx \n\n \n\nNo entanto, se a direc\u00e7\u00e3o x ou y forem alinhadas com a direc\u00e7\u00e3o do strike \n\nelectromagn\u00e9tico, Zxx e Zyy s\u00e3o novamente iguais a zero. Como tal, matematicamente, \n\na Terra 1-D anisotr\u00f3pica \u00e9 equivalente \u00e0 Terra 2-D. \n\nCom dados de campo, algumas vezes n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar uma direc\u00e7\u00e3o na qual \n\na condi\u00e7\u00e3o Zxx = Zyy = 0 seja satisfeita. Este facto pode dever-se a distor\u00e7\u00f5es ou a \n\nindu\u00e7\u00e3o 3-D (ou ambas). Geralmente a dimensionalidade evidenciada pelos dados \u00e9 \n\ndependente da escala. Para per\u00edodos MT curtos, cujas profundidades de penetra\u00e7\u00e3o \n\natingidas s\u00e3o pequenas, quando comparadas \u00e0s dimens\u00f5es inferiores da anomalia, as \n\nfun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia revelam dimensionalidade 1-D. Com o aumento do per\u00edodo, o \n\ncomprimento da escala indutiva estende-se eventualmente o suficiente para englobar, \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n49 \n \n\npelo menos, um dos limites da anomalia, sendo que as fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia \n\npassam a revelar uma dimensionalidade 2-D. Com o crescente aumento do per\u00edodo, \n\nos efeitos de todos os limites da anomalia iriam impor-se \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia, \n\ne estas iriam evidenciar dimensionalidade 3-D. \n\n \n\n \n\n \n\n3. Planear uma campanha de aquisi\u00e7\u00e3o de dados MT \n\n \n\n \n\nA escolha de equipamento usado numa dada situa\u00e7\u00e3o depende da profundidade \n\npretendida. Em estudos crustais s\u00e3o frequentemente usados magnet\u00f3metros indutivos \n\nem bobine (induction coil magnetometers), com tempos de aquisi\u00e7\u00e3o relativamente \n\ncurtos e com processamento feito ainda no campo. Magnet\u00f3metros \u201cfluxgate\u201d \n\nrespondem a per\u00edodos maiores do que os \u201cinduction coils\u201d e logo s\u00e3o usados quando \n\nse pretendem atingir maiores profundidades (Simpson e Bahr, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n3.1. Profundidades pretendidas e a escolha dos sensores e \n\nequipamentos adequados  \n\n \n\n \n\n3.1.1. Tempo de aquisi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs profundidades de penetra\u00e7\u00e3o relacionam-se com o intervalo de tempo de \n\naquisi\u00e7\u00e3o, numa zona com uma condutividade mais ou menos conhecida ou estimada. \n\nCom vista a preparar uma campanha de aquisi\u00e7\u00e3o de dados MT, podemos assumir \n\ncondutividades m\u00e9dias de 0.001 Sm\n-1\n, 0.02 Sm\n\n-1\n e 0.1 Sm\n\n-1\n, para a crusta Paleoz\u00f3ica, \n\nMesoz\u00f3ica e Terci\u00e1ria, respectivamente. Por exemplo, iriam ser necess\u00e1rios per\u00edodos \n\nde 0.002 s a 10 s para explorar profundidades crustais de 1-50 Km de um crat\u00e3o \n\nantigo e resistivo (Simpson e Bahr, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n50 \n \n\n3.1.2. Sensores magn\u00e9ticos e el\u00e9ctrodos  \n\n \n\nOs dois principais tipos de sensores magn\u00e9ticos, \u201cinduction coils\u201d e \u201cfluxgate\u201d, medem \n\nas flutua\u00e7\u00f5es do campo magn\u00e9tico nas tr\u00eas direc\u00e7\u00f5es x, y e z. Como tal, \u00e9 necess\u00e1rio \n\ninstalar 3 magnet\u00f3metros no campo, dois na horizontal nas direc\u00e7\u00f5es norte-sul e este-\n\noeste e um na vertical. A medi\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o z do campo magn\u00e9tico \u00e9 facultativa, \n\ncomo tal se esta n\u00e3o for medida, n\u00e3o se instala o magnet\u00f3metro vertical. As flutua\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9ctricas s\u00e3o determinadas medindo a diferen\u00e7a de potencial, U, entre pares de \n\nel\u00e9ctrodos, que s\u00e3o conectados por cabo de modo a formarem um dipolo, onde \n\nposteriormente s\u00e3o enterrados no ch\u00e3o a dist\u00e2ncias conhecidas (entre 10 a 100 \n\nmetros). Os dois dipolos asseguram a medi\u00e7\u00e3o das duas componentes horizontais do \n\ncampo el\u00e9ctrico. Estes dipolos s\u00e3o dispostos de modo a ficarem ortogonais entre si, \n\ncom um deles orientado segundo o norte-sul magn\u00e9tico e o outro segundo a direc\u00e7\u00e3o \n\neste-oeste. Os magnet\u00f3metros e el\u00e9ctrodos ap\u00f3s colocados no terreno t\u00eam que ser \n\nligados a um datalogger pr\u00f3prio para estudos de indu\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica, estando \n\neste ligado a baterias que lhe fornecem energia. Estas t\u00eam que ir sendo substitu\u00eddas \n\nem esta\u00e7\u00f5es de longa dura\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n3.1.3. Fontes externas de ru\u00eddo \n\n \n\nQualquer sinal medido de campo electromagn\u00e9tico correspondente a mecanismos n\u00e3o \n\nindutivos ou localmente indutivos, podem ser considerados como ru\u00eddo. \n\nO \u201cstatic shift\u201d (deslocamento est\u00e1tico) e correntes canalizadas, podem ser \n\nconsideradas manifesta\u00e7\u00f5es de ru\u00eddo que surgem devido \u00e0 complexidade de \n\npequenas heterogeneidades do subsolo. Tais efeitos induzem correntes an\u00f3malas e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de cargas, dando origem a distor\u00e7\u00f5es dif\u00edceis de quantificar, que \n\nmascaram a assinatura geoel\u00e9ctrica das estruturas do subsolo. Fontes adicionais de \n\nru\u00eddo externas \u00e0 Terra podem ser de tr\u00eas tipos: culturais, meteorol\u00f3gicas e dos \n\nsensores. \n\nEm \u00e1reas habitadas, as linhas de alta tens\u00e3o produzem campos electromagn\u00e9ticos \n\npredominantemente de 50 Hz e 150 Hz. Caminhos-de-ferro, veda\u00e7\u00f5es el\u00e9ctricas e \n\nauto-estradas, dever\u00e3o tamb\u00e9m ser evitadas, sendo que os autom\u00f3veis produzem \n\nperturba\u00e7\u00f5es magn\u00e9ticas e s\u00edsmicas.  \n\nUma fonte de ru\u00eddo meteorol\u00f3gico \u00e9 o vento, que faz vibrar as linhas tel\u00faricas, \n\nproduzindo voltagens semelhantes a sinais tel\u00faricos de baixo per\u00edodo. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n51 \n \n\nO efeito das varia\u00e7\u00f5es de temperatura nos sensores e nos componentes electr\u00f3nicos \n\npode ser minimizada enterrando estes o m\u00e1ximo poss\u00edvel e escolhendo um local \n\nabrigado para colocar o \u201cdatalogger\u201d. \n\n \n\n \n\n3.1.4. Material fundamental para instalar uma esta\u00e7\u00e3o de MT \n\n \n\n? um \u201cdatalogger\u201d; \n\n? dois ou tr\u00eas magnet\u00f3metros; \n\n? quatro el\u00e9ctrodos; \n\n? quatro cabos tel\u00faricos; \n\n? cabos magn\u00e9ticos de indu\u00e7\u00e3o; \n\n? uma estaca de metal (para ligar \u00e0 terra); \n\n? um GPS; \n\n? uma fonte de energia (ex. baterias); \n\n? um computador port\u00e1til (para fazer o download dos dados do\u201d datalogger\u201d \n\ne posterior processamento dos mesmos). \n\nA esta\u00e7\u00e3o de MT dever\u00e1 assemelhar-se ao esquema da figura 24. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Imagem esquem\u00e1tica de uma esta\u00e7\u00e3o MT (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n52 \n \n\n4. Processamento de dados \n\n \n\nDurante uma campanha de aquisi\u00e7\u00e3o de dados MT obt\u00eam-se s\u00e9ries temporais, que \n\nap\u00f3s processamento permitem obter curvas de resistividade aparente e fase. Atrav\u00e9s \n\nda invers\u00e3o destas curvas obt\u00eam-se modelos passiveis de interpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. \n\nUma vez que cada uma destas cont\u00e9m informa\u00e7\u00e3o sobre muitos per\u00edodos, e como tal, \n\nmuitas profundidades de penetra\u00e7\u00e3o, o primeiro passo no processamento de dados \n\nenvolve uma transformada de Fourier, passando do dom\u00ednio do tempo para o dom\u00ednio \n\ndas frequ\u00eancias.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA figura 25 mostra uma s\u00e9rie temporal registada no couto Mineiro da Panasqueira, \n\nmostrando os quatro gr\u00e1ficos correspondentes \u00e0s quatro componentes do campo \n\nelectromagn\u00e9tico (na Panasqueira foram medidas apenas as componentes horizontais \n\ndo campo magn\u00e9tico, Hx e Hy). Aplicando a transformada de Fourier e um \n\nprocessamento robusto, obt\u00e9m-se o tensor das imped\u00e2ncias e a partir deste, as curvas \n\nde resistividade aparente e fase. \n\nAs etapas fundamentais envolvidas no processamento de dados MT (Simpson e Bahr, \n\n2005). \n\n? Transformada de Fourier, calibra\u00e7\u00e3o e matriz espectral \n\n1- C\u00e1lculo dos coeficientes de Fourier de um intervalo de uma s\u00e9rie temporal; \n\n2- Calibra\u00e7\u00e3o dos sensores; \n\n3- Avalia\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias e da matriz espectral; \n\nFigura 25 \u2013 Segmento de s\u00e9rie temporal de dados adquiridos na Panasqueira (2010). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n53 \n \n\n? M\u00ednimos quadrados, refer\u00eancia remota e estimativa robusta das fun\u00e7\u00f5es \n\nde transfer\u00eancias \n\n \n\nA figura 26 mostra de uma forma e esquematizada, as etapas envolvidas no \n\nprocessamento de dados MT. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 26 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das etapas de processamento de dados MT (Simpson e Bahr, \n\n2005). \n\nCleaning (coherence sorting/ \nrobust weighting, etc.)  \n\nSelection of time windows \n\n \n\nRaw Data  \n\nLocal site  Remote reference site \n(optional) \n\n \n\nDecimation to obtain longer \nperiods \n\n \nVisual inspection of time \nseries \n\n \n\nFourier transform time \nwindows \n\n \n\nCompute complex Fourier \ncoefficients \n\nCalibration  \n\nChoose evaluation frequencies \n\nFrequency averaging  \n\nBetter trade-off between omitting \u201cnoisy\u201d data \nand preserving number of degrees of  freedom \nrequired/possible?  \n\nYes  Yes  \n\nRemote reference  \n\nNo  \n\nCompute \nMT TRANSFER FUNCTIONS \n\nStack \u201cclean\u201d spectra  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n54 \n \n\n4.1. Apresenta\u00e7\u00e3o de dados \n\n \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos dados de uma \u00fanica esta\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente feita atrav\u00e9s de \n\ngr\u00e1ficos de resistividade aparente e fase, em fun\u00e7\u00e3o do log10 T, no eixo das abcissas, \n\ncomo se observa na figura 27. No eixo das ordenadas do gr\u00e1fico que representa a \n\nfase, temos graus (de 0\u00ba a 90\u00ba), uma vez que esta representa o \u00e2ngulo de \n\ndesfasamento entre o campo el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA figura 28 representa um modelo de valores de resistividade aparente, de um perfil de \n\nesta\u00e7\u00f5es MT, obtido por invers\u00e3o 2D. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Resistividade aparente e fase em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de uma esta\u00e7\u00e3o MT montada na \n\nPanasqueira (2010). \n\nFigura 28 \u2013 Modelo de resistividades 2D obtido por invers\u00e3o (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n55 \n \n\n5. Distor\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n5.1. Static shift  \n\n \n\nOs dados MT de uma ou mais esta\u00e7\u00f5es podem estar afectados por \u201cstatic shift\u201d \n\n(deslocamento est\u00e1tico), causado por contrastes de condutividade de pequena escala. \n\nO deslocamento refere-se \u00e0 curva de resistividade aparente, que aparece deslocada, \n\nou para cima (apresentando valores de resistividade aparente mais elevados) ou para \n\nbaixo (apresentando valores de resistividade aparente mais baixos). Este \n\ndeslocamento \u00e9 chamado de est\u00e1tico pois o princ\u00edpio f\u00edsico subjacente - a \n\nconserva\u00e7\u00e3o de corrente em descontinuidades condutivas \u2013 n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno \n\ndependente do tempo, ao contr\u00e1rio dos fen\u00f3menos de indu\u00e7\u00e3o. Como tal, o fen\u00f3meno \n\nde \u201cstatic shift\u201d n\u00e3o afecta as curvas de fase. \n\nAs curvas representadas na figura 29 mostram o fen\u00f3meno de \u201cstatic shift\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 a) Modelo 2D; b) e c) modelos 1D, com diferentes valores de resistividade para a camada de \n\n0 a -5 Km; d) compara\u00e7\u00e3o de curvas de resistividade aparente e fase de um local afastado 300 m da \n\nfronteira lateral do modelo a) e curvas de resistividade e fase obtidas dos modelos b) e c). Para per\u00edodos \n\nlongos, as resistividades aparentes 1D e polariza\u00e7\u00e3o E do 2D, convergem para 100 ?.m, valor \n\ncorrespondente \u00e0 resistividade entre os -5 a -410 km. A polariza\u00e7\u00e3o B do 2D, em vez de convergir para \n\n100 ?.m, est\u00e1 deslocada por static shift num factor constante, para per\u00edodos acima dos 10 s (Simpson e \n\nBahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n56 \n \n\nO \u201cstatic shift\u201d pode ser causado por qualquer contraste de condutividade \n\nmultidimensional, com profundidades e dimens\u00f5es inferiores \u00e0s da profundidade de \n\npenetra\u00e7\u00e3o do campo electromagn\u00e9tico. Descontinuidades condutivas causam \n\ndistor\u00e7\u00f5es locais nas amplitudes do campo el\u00e9ctrico (resultado da conserva\u00e7\u00e3o de \n\ncarga el\u00e9ctrica), causando aumentos ou diminui\u00e7\u00f5es, por factores escalares, da \n\nmagnitude da imped\u00e2ncia. \n\n \n\n \n\n5.1.1. M\u00e9todos de correc\u00e7\u00e3o do static shift: \n\n \n\n? Compara\u00e7\u00e3o com dados de m\u00e9todos activos (ex. TEM, DC). Os m\u00e9todos \n\nelectromagn\u00e9ticos activos, como \u00e9 o caso do transiente, n\u00e3o s\u00e3o afectados \n\npelo \u201cstatic shift\u201d, logo as curvas de resistividade aparente dadas por este \n\nm\u00e9todo, na aus\u00eancia de \u201cstatic shift\u201d, dever\u00e3o coincidir com as curvas de \n\nresistividade aparente dadas por MT. Caso as curvas MT se encontrem \n\ndeslocadas, este deslocamento pode ser corrigido de modo a fazer coincidir \n\nestas com as curvas dadas pelo transiente; \n\n? T\u00e9cnicas estat\u00edsticas; \n\n? Fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia magn\u00e9tica de longo per\u00edodo. \n\n \n\n \n\n6. Modela\u00e7\u00e3o directa e invers\u00e3o de dados MT \n\n \n\nAp\u00f3s o processamento de dados MT procede-se \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um modelo geof\u00edsico, \n\ncuja resposta se ajuste aos dados observados. Como tal, pretende-se que este \n\nmodelo cumpra duas condi\u00e7\u00f5es fundamentais: 1) que satisfa\u00e7a o conjunto de dados \n\nrecolhidos, de acordo com um crit\u00e9rio pr\u00e9-estabelecido, e 2) seja suscept\u00edvel de ter \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que esteja de acordo com a informa\u00e7\u00e3o conhecida. O conjunto \n\nde propriedades que constituem o modelo dever\u00e1 ser vasto.  \n\nA modela\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o do campo electromagn\u00e9tico tem sido abordado por v\u00e1rios \n\nautores de diferentes formas, tanto por m\u00e9todos anal\u00edticos como por m\u00e9todos \n\nnum\u00e9ricos. Nos casos em que a distribui\u00e7\u00e3o das resistividades \u00e9 unidimensional, \n\npodem-se usar m\u00e9todos anal\u00edticos para resolver as equa\u00e7\u00f5es magneto-tel\u00faricas, bem \n\ncomo, efectuar a invers\u00e3o dos dados. Nos casos em que a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nresistividades \u00e9 bidimensional, s\u00f3 atrav\u00e9s de m\u00e9todos num\u00e9ricos \u00e9 poss\u00edvel resolver \n\nas equa\u00e7\u00f5es magneto-tel\u00faricas. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n57 \n \n\nEm MT a propriedade f\u00edsica utilizada na constru\u00e7\u00e3o dos modelos geof\u00edsicos \u00e9 a \n\nresistividade el\u00e9ctrica.  \n\nOs modelos geof\u00edsicos podem-se obter atrav\u00e9s de modela\u00e7\u00e3o directa (problema \n\ndirecto) ou invers\u00e3o (problema inverso). \n\nO problema directo \u00e9 um problema \u201cbem-posto\u201d no sentido em que, dado um \n\nconjunto de valores para os par\u00e2metros e conhecidas as express\u00f5es que regem o \n\ncomportamento do campo, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fanica e pode ser calculada, em princ\u00edpio, com \n\na precis\u00e3o que se desejar (F. M. Santos, 2006). Deste modo, por tentativa e erro, \n\ncalculam-se as respostas com os dados observados, onde diferentes poss\u00edveis \n\nmodelos s\u00e3o testados. \n\n O problema inverso \u00e9, pelo contr\u00e1rio um problema \u201cmal posto\u201d, pois diferentes \n\nmodelos podem representar igualmente bem os dados (na pr\u00e1tica o problema inverso \n\nn\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o \u00fanica) e a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 geralmente inst\u00e1vel (F. M. Santos, 2006). Assim, \n\na partir de rela\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, procura-se obter a resposta que melhor se ajusta \n\naos dados observados. \n\nTal como o nome sugere, a invers\u00e3o permite ao utilizador, evoluir directamente dos \n\ndados para o modelo, ao contr\u00e1rio do problema directo. Mas tal como este \u00faltimo, a \n\ninvers\u00e3o \u00e9 um processo iterativo, cujo objectivo \u00e9 reduzir progressivamente o erro \n\nentre os dados adquiridos e o modelo obtido. A maioria dos esquemas de invers\u00e3o 2D \n\nincorpora a filosofia \u201cleast-Structure\u201d, sendo que alguns deles permitem incorporar no \n\nmodelo detalhes de anisotropia (Simpson e Bahr, 2005). Apesar de terem j\u00e1 alguma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, os esquemas de invers\u00e3o 3D s\u00e3o ainda pouco comuns. Neste trabalho \n\ncontudo, os modelos obtiveram-se por invers\u00e3o 2D e invers\u00e3o 3D. \n\nPara a resolu\u00e7\u00e3o do problema inverso, existem v\u00e1rios algoritmos, de que s\u00e3o \n\nexemplos o OCCAM (Constable et al., 1987) ou o REBOOC de Siripunvaraporn e \n\nEgbert (2002) (Almeida, 2009), entre outros. \n\nInforma\u00e7\u00e3o adicional e pormenorizada sobre o processo de invers\u00e3o poder\u00e1 ser \n\nconsultado em (Simpson e Bahr, 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n58 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo III - Modela\u00e7\u00e3o tridimensional (3D) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n59 \n \n\n1. Porqu\u00ea efectuar modela\u00e7\u00e3o 3D \n\n \nQuando se processam e interpretam dados MT \u00e9 bastante \u00fatil aplicar testes de \n\ndimensionalidade, a fim de se decidir qual o esquema de modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rico que \n\nmelhor se adequa, visando a gera\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia sint\u00e9ticas que \n\nsejam o mais aproximadas poss\u00edvel das que s\u00e3o medidas no campo. \n\nDurante o tratamento e interpreta\u00e7\u00e3o bidimensional de dados MT, \u00e9 frequente que se \n\nencontrem fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia distorcidas, revelando a exist\u00eancia de estruturas \n\ntridimensionais. Mesmo que tal n\u00e3o aconte\u00e7a para toda a zona de estudo em quest\u00e3o, \n\nou aconte\u00e7a s\u00f3 para um intervalo limitado de per\u00edodos, uma interpreta\u00e7\u00e3o 3D torna-se \n\nnecess\u00e1ria para uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais realista das estruturas. \n\n \n\nA modela\u00e7\u00e3o de dados MT envolve a simula\u00e7\u00e3o computacional do processo de \n\nindu\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica. Quando se escolhe um algoritmo de modela\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nfundamental perceber se o mais conveniente \u00e9 obter um modelo 1D, 2D ou 3D, isto \u00e9, \n\nqual dos modelos representa melhor a geologia: se um modelo de Terra estratificado \n\n(1D), se um modelo de Terra em que a condutividade varia numa direc\u00e7\u00e3o horizontal e \n\nnuma vertical (2D) se um modelo de Terra em que a condutividade varia nas tr\u00eas \n\ndirec\u00e7\u00f5es (3D). No entanto, h\u00e1 que ter em conta que a utiliza\u00e7\u00e3o de um c\u00f3digo 3D \n\nrequer um poder computacional elevado, longos per\u00edodos de c\u00e1lculo e, acima de tudo, \n\num grande disp\u00eandio de tempo para o utilizador. \n\nNo passado, a modela\u00e7\u00e3o 2D era muitas vezes escolhida em detrimento da \n\nmodela\u00e7\u00e3o 3D, devido a pelo menos uma das seguintes raz\u00f5es: \n\n- a n\u00e3o exist\u00eancia de c\u00f3digos 3D que conseguissem dar uma resposta adequada aos \n\nrequisitos te\u00f3ricos e ao tamanho da \u00e1rea em estudo; \n\n- a n\u00e3o exist\u00eancia de testes de dimensionalidade ou a sua n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o; \n\n- o m\u00e9todo magnetotel\u00farico era muitas vezes usado em conjuga\u00e7\u00e3o com dados de \n\ns\u00edsmica, sendo que esta era utilizada sobretudo em modelos 2D; \n\n- as aquisi\u00e7\u00f5es MT eram efectuadas ao longo de perfis, e mesmo quando os testes de \n\ndimensionalidade indicavam a exist\u00eancia de estruturas 3D, os modelos 3D n\u00e3o podiam \n\nser adequadamente constrangidos devido \u00e0 falta de dados fora do perfil (Simpson e \n\nBahr, 2005). \n\nPresentemente, todas estas dificuldades est\u00e3o a ser ultrapassadas e, embora ainda \n\nocorram muitas situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 dif\u00edcil instalar esta\u00e7\u00f5es sem ser ao longo de um \n\n\u00fanico perfil, foi demonstrado (Simpson, 2000) que mesmo quando as condi\u00e7\u00f5es \n\nlog\u00edsticas indicam uma distribui\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es pouco ideal, um modelo 3D fornece \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n60 \n \n\nsempre uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica dos corpos condutores (Simpson e \n\nBahr, 2005). \n\n \n\n \n\n2. Elabora\u00e7\u00e3o de uma malha e condi\u00e7\u00f5es de fronteira \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica 3D, foram propostos alguns m\u00e9todos, \n\nusando quer as equa\u00e7\u00f5es diferenciais, quer as integrais. Enquanto que os m\u00e9todos de \n\nequa\u00e7\u00f5es diferenciais abrangem na sua malha, tanto as anomalias condutoras como o \n\nambiente, nos m\u00e9todos das equa\u00e7\u00f5es integrais apenas as anomalias condutoras s\u00e3o \n\nenglobadas na malha. Estes \u00faltimos requerem, para modelos simples, menor poder \n\ncomputacional, e \u00e9 provavelmente por esta raz\u00e3o que a maioria das primeiras \n\ncontribui\u00e7\u00f5es que se realizaram, utilizaram esta t\u00e9cnica (Raiche, 1974; Hohmann, \n\n1975; Weidelt, 1975; Wannamaker et al, 1948b).  \n\nOs m\u00e9todos que usam as equa\u00e7\u00f5es integrais, raramente t\u00eam sido usados na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados electromagn\u00e9ticos, provavelmente porque o modelo de uma \n\nanomalia isolada, envolvida por um semi-espa\u00e7o estratificado, geralmente n\u00e3o \n\ncorresponde a situa\u00e7\u00f5es tect\u00f3nicamente realistas. Em contaste, os m\u00e9todos de \n\nequa\u00e7\u00f5es diferenciais permitem a computa\u00e7\u00e3o de campos el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos em \n\nestruturas condutivas arbitrariamente complexas. Usando estes m\u00e9todos, o problema \n\ndo valor de fronteira pode ser resolvido tanto para diferen\u00e7as finitas (FD) como para \n\nelementos finitos (FE) (Mackie et al., 1993; Mackie and Madden, 1993; retirado de \n\nSimpson e Bahr, 2005). Informa\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre ambos os m\u00e9todos pode ser \n\nconsultada no cap\u00edtulo 6 de Simpson e Bahr, 2005. \n\nAo longo do tempo t\u00eam surgido alguns algoritmos de modela\u00e7\u00e3o 3D, tais como: \n\nalgoritmos de modela\u00e7\u00e3o \u201cthin-sheet\u201d (ex. algoritmo \u201cthin-sheet\u201d de Vasseur e Weidelt, \n\n1977); invers\u00e3o 3D \u201cthin-sheet\u201d de Wang e Lilley (1999); algoritmos de modela\u00e7\u00e3o 3D \n\nde Diferen\u00e7as Finitas (FD) (Jones e Pascoe, 1972; Masero et al, 1997; Simpson e \n\nWarner, 1998; Simpson, 2000; Leibecker et al, 2002; retirado de Simpson e Bahr, \n\n2005). Os algoritmos de modela\u00e7\u00e3o \u201cthin-sheet\u201d t\u00eam sido aplicados com sucesso em \n\nestudos de interface terra/oceano e estudos de batimetria, desde que a profundidade \n\nde penetra\u00e7\u00e3o pretendida ultrapasse a espessura da coluna de \u00e1gua. Os algoritmos de \n\nmodela\u00e7\u00e3o 3D FD surgiram mais tarde e t\u00eam sido aplicados numa vasta gama de \n\nproblemas tect\u00f3nicos e geodin\u00e2micos. \n\nPara que um algoritmo de modela\u00e7\u00e3o 3D possa ser aplicado com sucesso, \u00e9 \n\nfundamental a predefini\u00e7\u00e3o de uma malha tridimensional adequada \u00e0 complexidade do \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n61 \n \n\nproblema. Existem algumas regras que se devem seguir para conseguir esse \n\nobjectivo, entre as quais (Simpson e Bahr, 2005): \n\n \n\n \n\n1. Defini\u00e7\u00e3o de pelo menos duas profundidades de penetra\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9ticas \n\nem cada lado de uma fronteira vertical ou horizontal, separando duas regi\u00f5es com \n\ndiferentes condutividades. A dist\u00e2ncia entre n\u00f3s n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar 1/4 da \n\nprofundidade de penetra\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica. Esta condi\u00e7\u00e3o pode ser \n\ndesprezada a maiores dist\u00e2ncias, onde o gradiente de campo \u00e9 j\u00e1 menor. \n\n2. A primeira e \u00faltima colunas verticais da malha dever\u00e3o estar colocadas a uma \n\ndist\u00e2ncia correspondente a pelo menos tr\u00eas vezes a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m da fronteira vertical de condutividade mais pr\u00f3xima. O termo \u201cprofundidade \n\nde penetra\u00e7\u00e3o\u201d aqui refere-se \u00e0 profundidade da onda electromagn\u00e9tica na \n\ncamada mais resistiva do modelo 1D correspondente. \n\n \n\nA computa\u00e7\u00e3o de dados para diferentes per\u00edodos ir\u00e1 resultar em diferentes \n\nprofundidades de penetra\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9ticas. A regra n\u00famero 1 implica que a \n\ndist\u00e2ncia entre n\u00f3s possa ser aumentada com o aumento da dist\u00e2ncia \u00e0 zona central \n\ndo modelo.  \n\nPor sua vez, a regra 2 \u00e9 uma consequ\u00eancia pr\u00e1tica do conceito de \u201cadjustment length\u201d: \n\numa fronteira de condutividade vertical pode influenciar o campo electromagn\u00e9tico \n\nnuma dist\u00e2ncia equivalente a duas ou tr\u00eas vezes a profundidade de penetra\u00e7\u00e3o \n\nelectromagn\u00e9tica (Simpson e Bahr, 2005). \n\nA defini\u00e7\u00e3o da malha envolve um compromisso entre o tempo de c\u00e1lculo e a precis\u00e3o \n\ndo modelo. O efeito da dist\u00e2ncia entre n\u00f3s e o tamanho do modelo, constituem-se \n\ncomo factores importantes na modela\u00e7\u00e3o de dados.  \n\nPara testar se a malha definida para um dado modelo \u00e9 adequada, pode-se proceder \n\nprimeiro \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do modelo, com uma malha que obedece \u00e0s tr\u00eas regras \n\nreferidas anteriormente, seguindo-se a diminui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7amento entre n\u00f3s \n\n(aumentando simultaneamente o seu n\u00famero).  \n\nSe as estruturas condutoras n\u00e3o sofrerem nenhuma altera\u00e7\u00e3o significativa, \u00e9 porque a \n\nmalha escolhida \u00e9 bastante adequada. Por outro lado, se as estruturas condutoras \n\nsofrerem perturba\u00e7\u00f5es significativas, a malha inicial dever\u00e1 ser apertada e o processo \n\nrepetido. A figura 30 representa um exemplo de uma malha 3D. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n62 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3. Desajustes  \n\n \n\nEntende-se por desajuste ( \n2\n) a diferen\u00e7a entre os dados de campo e os dados \n\nmodelados, sendo expresso pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Exemplo de uma malha 3D. A sec\u00e7\u00e3o horizontal (em cima) consiste em 103 x 119 c\u00e9lulas e \n\nrepresenta uma \u00e1rea de 858 x 923 Km\n2\n. Os pontos a preto simbolizam as esta\u00e7\u00f5es MT efectuadas que se \n\nsituam no centro da malha, onde as dimens\u00f5es das c\u00e9lulas s\u00e3o 5 x 5 Km\n2\n. A sec\u00e7\u00e3o vertical (em baixo) \n\ncont\u00e9m 34 camadas e vai at\u00e9 uma profundidade de 420 Km (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n63 \n \n\nonde Cij, Cij, mod referem-se \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia (na esta\u00e7\u00e3o j e para a \n\nfrequ\u00eancia i), medidas e calculadas, e  Cij \u00e9 o intervalo de confian\u00e7a dos dados \n\nadquiridos. \n\nEmbora sejam desejados valores de desajustes muito baixos, na pr\u00e1tica \u00e9 muito raro \n\nobt\u00ea-los. Na modela\u00e7\u00e3o 1D ou 2D isto acontece, devido ao facto de os dados \n\nraramente corresponderem a estruturas verdadeiramente 1D ou 2D. Mesmo na \n\nmodela\u00e7\u00e3o 3D, os dados normalmente n\u00e3o permitem um elevado ajuste, pois a \u00e1rea \n\nrepresentada pelo modelo 3D n\u00e3o \u00e9 densamente preenchida com esta\u00e7\u00f5es MT. \n\nMesmo assim, a modela\u00e7\u00e3o 3D apresenta vantagens, pois atrav\u00e9s dela podemos \n\ntestar se a introdu\u00e7\u00e3o de uma caracter\u00edstica particular se adequa aos dados reais, \n\nfazendo correr v\u00e1rios modelos. Se sim, o desajuste dever\u00e1 baixar com a introdu\u00e7\u00e3o \n\ndessa mesma caracter\u00edstica. \n\nO balan\u00e7o correcto entre um modelo detalhado e um grosseiro, normalmente gera \n\ndesajustes baixos (Simpson e Bahr, 2005). \n\nO par\u00e2metro de desajuste expressado na equa\u00e7\u00e3o anterior, expressa um valor \n\nmatem\u00e1tico arbitr\u00e1rio, pois \u00e9 poss\u00edvel obter modelos com o mesmo valor de desajuste, \n\nmas que cont\u00eam mais ou menos estruturas, relativamente \u00e0s que est\u00e3o presentes nos \n\ndados reais. Assim, vale a pena efectuar uma compara\u00e7\u00e3o entre as fun\u00e7\u00f5es de \n\ntransfer\u00eancias medidas e as modeladas, como exemplifica a figura 31. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSendo a modela\u00e7\u00e3o 3D um processo extremamente complexo, existem alguns \n\naspectos que simplificam este. \n\nUma situa\u00e7\u00e3o bastante comum \u00e9 iniciar a modela\u00e7\u00e3o usando um modelo de partida \n\nmuito complicado. Supondo que a an\u00e1lise dimensional sugere que se est\u00e1 perante \n\nFigura 31 \u2013 Duas curvas de fase (com linha a tracejado, uma com tri\u00e2ngulos e outra com c\u00edrculos) com o \n\nmesmo valor de desajuste (?\n2\n) relativamente \u00e0 curva de fase representada pela linha a cheio (com c\u00edrculos \n\nescuros). No entanto, as formas das duas primeiras curvas s\u00e3o diferentes (Simpson e Bahr, 2005). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n64 \n \n\numa situa\u00e7\u00e3o 3D e, como tal, se opta por modela\u00e7\u00e3o 3D, n\u00e3o \u00e9 recomend\u00e1vel utilizar \n\num modelo inicial muito complicado, mesmo que os dados indiquem a exist\u00eancia de \n\numa grande diversidade de estruturas condutivas.  \n\nUma abordagem mais eficaz consiste em come\u00e7ar com um modelo simples e observar \n\na forma como as fun\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia modeladas se desenvolvem \u00e0 medida que o \n\nmodelo se complexifica. \n\nOutra situa\u00e7\u00e3o que exige uma aten\u00e7\u00e3o especial relaciona-se com alguns par\u00e2metros \n\nde um dado modelo, como a forma, a espessura e a condutividade dos corpos em \n\nprofundidade. O constrangimento de um corpo condutor pode facilmente ser \n\ninvestigado usando a modela\u00e7\u00e3o. Alterando a forma, a espessura e o valor de \n\ncondutividade de um dado corpo e, durante este processo, comparar os desajustes \n\nproduzidos pelas diferentes altera\u00e7\u00f5es, permite constranger esse mesmo corpo da \n\nforma mais adequada.  \n\nEstes procedimentos, tamb\u00e9m conhecidos como testes de sensibilidade, permitem-nos \n\nencontrar o modelo que melhor se ajusta aos nossos dados, e cujos corpos \n\ncondutores melhor se aproximam aos corpos reais da \u00e1rea em estudo. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n65 \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\nCap\u00edtulo IV - Campanha de prospec\u00e7\u00e3o MT da \nPanasqueira \u2013 Analise e discuss\u00e3o de dados e \n\nmodelos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n66 \n \n\n1. Campanha de prospec\u00e7\u00e3o MT \n\n \n\n \n\nA campanha de prospec\u00e7\u00e3o nas Minas da Panasqueira compreendeu dois momentos \n\nde aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Numa primeira fase efectuou-se um perfil (Perfil Inicial), o qual \n\npassou por cima das galerias da mina, com o objectivo de se fazer um reconhecimento \n\ninicial da zona e cujas esta\u00e7\u00f5es MT est\u00e3o marcados na figura 32 a vermelho. Numa \n\nsegunda fase, com base no perfil inicial, escolheram-se duas \u00e1reas de interesse, onde \n\nse delineou uma malha de esta\u00e7\u00f5es MT para cada uma delas: uma \u00e1rea na zona sul \n\ndo perfil (\u00c1rea Sul) e uma \u00e1rea na zona norte do perfil (\u00c1rea Norte), cujos pontos se \n\nencontram marcados na figura 32, a verde e a azul, respectivamente. \n\nEstas \u00e1reas de interesse foram escolhidas com base na exist\u00eancia de dois corpos \n\nresistivos (um em cada \u00e1rea), que poder\u00e3o corresponder a duas intrus\u00f5es gran\u00edticas. \n\nNeste trabalho, apenas ser\u00e3o objecto de estudo os dados do Perfil Inicial, com o \n\nobjectivo de se elaborar um modelo 2D, e os dados da \u00c1rea Sul com o objectivo de se \n\nelaborar um modelo 3D. \n\n\u00c9 importante referir que os modelos obtidos com dados MT s\u00f3 conseguem revelar \n\ncontrastes de resistividade, laterais e verticais, de grande escala, n\u00e3o sendo por isso \n\nposs\u00edvel visualizar contrastes de pequena escala, como os que corresponderiam aos \n\nfil\u00f5es mineralizados do jazigo da Panasqueira. Assim sendo, \u00e9 espect\u00e1vel visualizar \n\nem profundidade nos modelos, por exemplo, contrastes de resistividade causados por \n\nzonas de fronteira de litologias diferentes, contrastes provocados por zonas de falhas, \n\nentre outras situa\u00e7\u00f5es. Esta resolu\u00e7\u00e3o, apenas em grande escala, por um lado pode-\n\nse explicar devido ao facto de em MT se trabalhar com frequ\u00eancias e comprimentos de \n\nonda relativamente elevados, e por outro lado, devido ao princ\u00edpio f\u00edsico que est\u00e1 por \n\ndetr\u00e1s deste m\u00e9todo, nomeadamente o facto de a propaga\u00e7\u00e3o de um campo \n\nelectromagn\u00e9tico num meio condutor ter por base o fen\u00f3meno de difus\u00e3o.   \n\nNos modelos MT, os contrastes laterais de resistividade, t\u00eam uma maior \n\nresolu\u00e7\u00e3o/grau de certeza quanto menor o espa\u00e7amento entre as esta\u00e7\u00f5es, enquanto \n\nque os contrastes verticais de resistividade t\u00eam uma maior resolu\u00e7\u00e3o/grau de certeza \n\nquanto maior for o n\u00famero de frequ\u00eancias usadas na investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n67 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de MT no couto mineiro da Panasqueira. Est\u00e3o representadas: a \n\nvermelho, as esta\u00e7\u00f5es do Perfil Inicial; a verde, as esta\u00e7\u00f5es da Zona Sul e a azul, as esta\u00e7\u00f5es da Zona \n\nNorte. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n68 \n \n\n2. Perfil Inicial (modelos 2D) \n\n \n\n \n\n2.1. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados do Perfil Inicial \n\n \n\n O Perfil Inicial tem uma direc\u00e7\u00e3o aproximada de N45E e extens\u00e3o de cerca de 7 km, \n\nna regi\u00e3o do Couto Minero da Panasqueira. O objectivo inicial era a realiza\u00e7\u00e3o de 15 \n\nesta\u00e7\u00f5es MT, com um espa\u00e7amento entre esta\u00e7\u00f5es de aproximadamente 500 m, \n\ncomo se observa na figura 33. No entanto, s\u00f3 se conseguiram efectuar 14 esta\u00e7\u00f5es \n\ndas 15 previstas, devido a alguns constrangimentos geogr\u00e1ficos. Este tipo de \n\nconstrangimentos, tais como: topografia muito irregular, vegeta\u00e7\u00e3o muito densa e a \n\nproximidade de linhas de m\u00e9dia e alta tens\u00e3o, podem baixar a qualidade dos dados \n\nadquiridos, ou mesmo inviabilizar a realiza\u00e7\u00e3o de algumas esta\u00e7\u00f5es de aquisi\u00e7\u00e3o. \n\nDeste modo, a esta\u00e7\u00e3o 3 n\u00e3o se efectuou, devido ao facto da sua localiza\u00e7\u00e3o coincidir \n\ncom a de uma linha de alta tens\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Perfil Inicial. Imagem do Google Earth \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n69 \n \n\nAs restantes 14 esta\u00e7\u00f5es MT foram adquiridas com equipamentos de magnetotel\u00farica \n\nMetronix ADU06, do Centro de Geof\u00edsica da Universidade de Lisboa, sendo realizadas \n\nnuma banda de frequ\u00eancias desde os 0,01 Hz at\u00e9 aos 1000 Hz. Em cada esta\u00e7\u00e3o \n\nforam adquiridas as componentes horizontais dos campos el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos, \n\nsegundo as direc\u00e7\u00f5es Norte-Sul (eixo X) e Este-Oeste (eixo Y). \n\nVerificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o acentuada na qualidade dos dados adquiridos abaixo de \n\n1 Hz (per\u00edodos longos), afectando o grau de certeza nos modelos finais, para \n\nprofundidades mais elevadas (>5 km). Esta diminui\u00e7\u00e3o na qualidade dos dados pode \n\ndever-se ao facto da quantidade de energia diminuir nestes valores de frequ\u00eancia \n\n(\u201cdead band\u201d), a que se faz refer\u00eancia no cap\u00edtulo 2 (figura 16) e o tempo de aquisi\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o ter sido suficiente para a obten\u00e7\u00e3o de dados mais coerentes, na maioria das \n\nesta\u00e7\u00f5es efectuadas. Verificou-se tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o da qualidade dos dados \n\nem frequ\u00eancias superiores a 1000 Hz (per\u00edodos mais r\u00e1pidos), que pode dever-se \u00e0 \n\nexist\u00eancia de ru\u00eddo electromagn\u00e9tico devido a variadas fontes: actividade da mina, \n\nactividades nas vilas, antenas de comunica\u00e7\u00e3o, etc. \n\n \n\n \n\n2.2. An\u00e1lise preliminar dos dados \n\n \n\nAp\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries temporais das componentes horizontais dos campos \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos, para as v\u00e1rias gamas de frequ\u00eancias medidas, procedeu-se \u00e0 \n\nsua inspec\u00e7\u00e3o visual de modo a retirarem-se os segmentos de ru\u00eddo mais \n\nsignificativos, que podem ser identificados como varia\u00e7\u00f5es bruscas de elevada \n\namplitude nos campos el\u00e9ctrico e/ou magn\u00e9tico. Embora a zona da Panasqueira n\u00e3o \n\nfosse isenta de ru\u00eddo electromagn\u00e9tico, como j\u00e1 referido, este n\u00e3o foi significativo ao \n\nponto de inviabilizar a realiza\u00e7\u00e3o da maioria das sondagens MT. Este ru\u00eddo no entanto, \n\nrevelou-se bem marcado nas frequ\u00eancias mais altas (> 1000 Hz), o que impossibilitou \n\na execu\u00e7\u00e3o de sondagens TDEM, que permitiriam corrigir o \u201cstatic shift\u201d das curvas de \n\nMT, caso estas se encontrassem afectadas por este. A impossibilidade de se fazer \n\nTDEM, tamb\u00e9m se pode explicar pelo facto deste m\u00e9todo funcionar melhor em meios \n\ncondutores e a Panasqueira estar enquadrada num ambiente geol\u00f3gico bastante \n\nresistivo (xistos, grauvaques e intrus\u00f5es gran\u00edticas) \n\n Nas figuras 34, 35 e 36 podemos observar alguns segmentos de s\u00e9ries temporais \n\npara ambos os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos, nas v\u00e1rias bandas de frequ\u00eancias \n\nmedidas (tabela 6). \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n70 \n \n\n \n\n \n\nBandas de frequ\u00eancias medidas Intervalos correspondentes em Hz \n\nLF3 0,001-0,6 (aproximadamente) \n\nLF2/Free 0,6-40 (aproximadamente) \n\nLF1 30-1200 (aproximadamente) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF2 (m\u00e9dias frequ\u00eancias) para os canais \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx \n\ncorresponde ao tempo em horas. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados. \n\nFigura 34 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF1 (altas frequ\u00eancias) para os canais \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx \n\ncorresponde ao tempo em horas. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados. \n\nTabela 6 \u2013 Tabela das gamas de frequ\u00eancias com os respectivos valores em Hertz. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n71 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs s\u00e9ries temporais, de um modo geral, encontram-se afectadas por ru\u00eddo, como se \n\nconstata pela observa\u00e7\u00e3o das figuras acima. No entanto, pela an\u00e1lise das 3 bandas de \n\nfrequ\u00eancias representadas (LF1, LF2 e LF3) constata-se que o ru\u00eddo \u00e9 mais \n\nsignificativo nas bandas de frequ\u00eancias mais baixas (LF2 e LF3). Este n\u00edvel de ru\u00eddo \n\npode dever-se tanto \u00e0 actividade da mina, como \u00e0 proximidade de cabos de alta e \n\nm\u00e9dia tens\u00e3o e turbinas e\u00f3licas, de algumas das esta\u00e7\u00f5es efectuadas. \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do ru\u00eddo das s\u00e9ries temporais, estas foram processadas, aplicando-se \n\nm\u00e9todos robustos, referenciados no ponto 4 do cap\u00edtulo 2, de modo a obterem-se, \n\npara cada uma das esta\u00e7\u00f5es, os tensores de imped\u00e2ncias e as respectivas curvas de \n\nresistividade aparente e fase, como se pode observar nos gr\u00e1ficos da figura 37. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF3 (baixas frequ\u00eancias) para os canais \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx \n\ncorresponde ao tempo em horas. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados. \n\nEsta\u00e7\u00e3o 1  Esta\u00e7\u00e3o 2  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n72 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta\u00e7\u00e3o 4  Esta\u00e7\u00e3o 5 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 6 Esta\u00e7\u00e3o 7 \u2013 LF1 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 7 \u2013 LF2 e LF3 Esta\u00e7\u00e3o 8 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 9 Esta\u00e7\u00e3o 10 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n73 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s interpreta\u00e7\u00e3o das curvas de resistividade aparente e fase da figura anterior, \n\nconclui-se que a banda de frequ\u00eancias LF3 (abaixo dos 0,6 Hz) encontra-se, na \n\nmaioria das esta\u00e7\u00f5es, com uma qualidade muito pouco satisfat\u00f3ria, como j\u00e1 tinha sido \n\nconstatado na inspec\u00e7\u00e3o visual das s\u00e9ries temporais. No entanto, uma vez que neste \n\nestudo, o intervalo de profundidades que se pretende estudar vai aproximadamente, \n\nat\u00e9 aos 1500-2000 m (zona superficial), as bandas LF1 e LF2 ser\u00e3o as mais \n\nimportantes e, como tal, foram as consideradas na an\u00e1lise da qualidade dos dados. \n\nFigura 37 \u2013 Curvas de resistividade aparente (curva da Ampl em ohm.m) e fase (curva da Phase) das 14 \n\nesta\u00e7\u00f5es do perfil Inicial. \n\nEsta\u00e7\u00e3o 11 Esta\u00e7\u00e3o 12 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 13 Esta\u00e7\u00e3o 14 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 15 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n74 \n \n\nDeste modo, observa-se que a maioria das esta\u00e7\u00f5es possui uma qualidade \n\nsatisfat\u00f3ria, com excep\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es 5, 11, 12 e 15. A fraca qualidade observada \n\nnestas esta\u00e7\u00f5es pode-se justificar devido aos seguintes factos: a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nesta\u00e7\u00e3o 5 nas proximidades da linha de transporte de corrente de aerogeradores, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es 11 e 12 perto de uma linha de alta tens\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nesta\u00e7\u00e3o 15 na proximidade de habita\u00e7\u00f5es. \n\nAnalisando a banda de frequ\u00eancias mais altas - LF1 (acima dos 30 Hz), nas curvas de \n\nresistividade aparente e fase, nota-se um n\u00edvel de ru\u00eddo elevado, como j\u00e1 referido \n\nanteriormente, nomeadamente nas esta\u00e7\u00f5es 7, 10, 11, 12 e 15, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar a exist\u00eancia de pontos problem\u00e1ticos. Este tipo de pontos, ou se encontram \n\ndesviados do alinhamento normal das curvas ou possuem erros associados bastante \n\nelevados, sendo comum observar-se ambas as situa\u00e7\u00f5es. Dada a sua falta de \n\ncoer\u00eancia, estes foram eliminados das curvas, antes de se proceder \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos \n\nModelos 2D de resistividade. Na figura 38 (A e B) podemos visualizar um exemplo de \n\ncurvas de resistividade aparente e fase, antes e depois da elimina\u00e7\u00e3o dos pontos \n\nproblem\u00e1ticos, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38 \u2013 (A) Curva de resistividade aparente e fase, da esta\u00e7\u00e3o 6, antes da elimina\u00e7\u00e3o de pontos \n\nproblem\u00e1ticos. (B) Curva de resistividade aparente e fase, da esta\u00e7\u00e3o 6,depois da elimina\u00e7\u00e3o de pontos \n\nproblem\u00e1ticos. O eixo dos xx de ambas as curvas correspondem \u00e0s frequ\u00eancias em Hz. \n\nB \n\nA \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n75 \n \n\nPodemos observar tamb\u00e9m, que na maioria das curvas de resistividade aparente, os \n\nvalores desta, apesar de sofrerem algumas oscila\u00e7\u00f5es, se situam em m\u00e9dia nos 1000 \n\nOhm.m. Como tal, podemos concluir que as curvas n\u00e3o se encontram afectadas por \n\n\u201cstatic shift\u201d. \n\nAntes de se proceder \u00e0 invers\u00e3o 2D dos dados MT, realizou-se a an\u00e1lise da \n\ndimensionalidade e determina\u00e7\u00e3o da direc\u00e7\u00e3o regional (direc\u00e7\u00e3o de strike), do perfil \n\nem quest\u00e3o. Na tabela 7 podemos ver os valores de \u201cstrike\u201d para cada uma das \n\nesta\u00e7\u00f5es MT, os quais foram obtidos usando-se o modelo de Torquil Smith. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsta\u00e7\u00f5es MT Valor de strike (em \u00ba) \n\n1 -45 \n\n2 -68 \n\n4 -90 \n\n5 -15 \n\n6 -22 \n\n7 -90 \n\n8 -18 \n\n9 -20 \n\n10 -20 \n\n11 -90 \n\n12 -80 \n\n13 -15 \n\n14 -45 \n\n15 -70 \n\nTabela 7 \u2013 Valores de Strike geoel\u00e9ctrico para \n\ncada esta\u00e7\u00e3o MT (modelo de Torquil Smith). \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n76 \n \n\nOs mesmos resultados podem ser representados num gr\u00e1fico polar, como se observa \n\nna figura 39. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo j\u00e1 seria de esperar, devido \u00e0 influ\u00eancia de diferentes sistemas de falhas na zona \n\nmineira, com direc\u00e7\u00f5es distintas, os valores de \u201cstrike\u201d nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nbastantes distintos. Esta variedade de \u00e2ngulos de \u201cstrike\u201d tamb\u00e9m pode ser justificada \n\npelo efeito da topografia extremamente irregular da Panasqueira, ou mesmo ainda, \n\ndevido \u00e0 poss\u00edvel exist\u00eancia de estruturas que n\u00e3o s\u00e3o 2D mas sim 3D (por exemplo, \n\nIntrus\u00f5es magm\u00e1ticas). Este facto \u00e9 bastante importante, pois neste caso a adop\u00e7\u00e3o \n\nde um modelo 2D, n\u00e3o se considerando a direc\u00e7\u00e3o mais correcta para se fazer esta \n\naproxima\u00e7\u00e3o, pode conduzir a resultados menos fi\u00e1veis. Mesmo assim, considerou-se \n\no valor de N45W como o valor m\u00e9dio de \u201cstrike\u201d regional. \n\n \n\n \n\n2.3. Modelos 2D obtidos por invers\u00e3o \n\n \n\nAssumindo o valor de \u201cstrike\u201d de N45W, calculado anteriormente, procedeu-se \u00e0 \n\nrota\u00e7\u00e3o dos componentes do tensor das imped\u00e2ncias a N45E. \n\nA invers\u00e3o foi efectuada conjuntamente para os valores de resistividade aparente e \n\nfase das esta\u00e7\u00f5es do perfil, para ambas as polariza\u00e7\u00f5es TE (polariza\u00e7\u00e3o E) e TM \n\n(polariza\u00e7\u00e3o B), com erros inferiores a 4%. \n\nObtiveram-se tr\u00eas modelos 2D de resistividade (Modelo 1, 2 e 3) para o mesmo perfil. \n\nEstes modelos foram obtidos atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o de alguns dos par\u00e2metros de \n\ninvers\u00e3o, resultando da\u00ed pequenas diferen\u00e7as entre eles, como se observa nas figuras \n\n40, 41 e 42. Esta diferen\u00e7a de par\u00e2metros, consiste essencialmente: no uso de \n\nFigura 39 \u2013 Direc\u00e7\u00e3o de \u201cstrike\u201d para cada uma das sondagens. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n77 \n \n\ninterpola\u00e7\u00e3o de dados no modelo 1; no uso de dados n\u00e3o interpolados (dados reais), \n\nno modelo 2; no uso de interpola\u00e7\u00e3o de curvas ajustadas, no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Modelo 2, obtido por invers\u00e3o 2D, com erro (RMS) de 3,5. O eixo dos xx est\u00e1 em metros e o eixo dos \n\nyy est\u00e1 em Km. A linha a cheio representa a cota dos 600 m) \n\n \n\nR1  \n\nR2 \n\nR3 \n\nN S \n\nFigura 40 \u2013 Modelo 1, obtido por invers\u00e3o 2D, com erro (RMS) de 3,5. O eixo dos xx est\u00e1 em metros e o eixo dos \n\nyy est\u00e1 em Km. A linha a cheio representa a cota dos 600 m) \n\n \n\nR1  \n\nR2 \n\nR3  \n\nN S \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n78 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.1. An\u00e1lise dos Modelos 2D de resistividade \n\n  \n\n \n\nRelativamente ao modelo 1 de resistividades da figura 40, podemos verificar que \n\nexistem em profundidade tr\u00eas anomalias resistivas separadas lateralmente (R1, R2 e \n\nR3), sendo que R1 tem valores de resistividade superiores \u00e0s restantes, cerca de 2000 \n\na 3000 Ohm.m, enquanto que, R2 e R3 possuem resistividades de cerca de 1500 \n\nOhm.m. Verificamos que R1 e R2 s\u00e3o menos profundas, iniciando-se entre as cotas \n\ndos 500 e dos 0 m, enquanto que R2 se inicia abaixo da cota dos 0 m. Observamos \n\nainda que existe uma descontinuidade lateral menos resistiva, bem marcada, entre as \n\nesta\u00e7\u00f5es 13 e 15. \n\nRelativamente ao modelo 2 de resistividades da figura 41, tal como no modelo \n\nanterior, identificam-se as tr\u00eas anomalias resistivas, aproximadamente nas mesmas \n\nposi\u00e7\u00f5es e profundidades. No entanto, neste modelo a R3 tem valores de resistividade \n\nmaiores (entre 2000 e 3000 Ohm.m), havendo uma continuidade lateral entre esta e a \n\nR2. A descontinuidade lateral entre as esta\u00e7\u00f5es 13 e 15 mant\u00e9m-se neste modelo. \n\nPor ultimo, no modelo 3 de resistividades da figura 42, as tr\u00eas anomalias resistivas, \n\naparecem ligadas lateralmente entre si, com valores de resistividade acima das dos \n\nmodelos anteriores (entre 2000 e 4000 Ohm.m), mantendo-se a descontinuidade \n\nlateral entre as esta\u00e7\u00f5es 13 e 15.  \n\n \n\nR1 \n\n \n\nR3 \n\nS N \n\nFigura 42 \u2013 Modelo 3, obtido por invers\u00e3o 2D, com erro (RMS) de 3,4. O eixo dos xx est\u00e1 em metros e o eixo dos yy  \n\nest\u00e1 em Km. A linha a cheio representa a cota dos 600 m) \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n79 \n \n\nDepois de compararmos os tr\u00eas modelos 2D obtidos por invers\u00e3o, apesar das \n\ndiferen\u00e7as encontradas, verificam-se alguns elementos comuns aos tr\u00eas, tais como: \n\n- nos tr\u00eas modelos se salientam tr\u00eas corpos resistivos (R1, R2 e R3), embora as suas \n\nformas, limites laterais/verticais e valores de resistividade, variem de modelo para \n\nmodelo; \n\n- nos tr\u00eas modelos esses corpos resistivos (entre 1024 a 8196 Ohm.m) est\u00e3o \n\nenvolvidos em rochas encaixantes com valores de resistividade substancialmente \n\nmenores (entre 128 e 1024 Ohm.m); \n\n- observa-se, nos tr\u00eas modelos, uma descontinuidade lateral bem marcada, que se \n\nprolonga em profundidade, entre as esta\u00e7\u00f5es 13 e 15, e que parece cortar um corpo \n\nresistivo em dois.  \n\nDeve ainda, ter-se em aten\u00e7\u00e3o que, nos tr\u00eas modelos, as estruturas que aparecem \n\nfora das \u00e1reas cobertas pelas esta\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser consideradas, pois \n\nrepresentam estruturas mal condicionadas pelos dados. \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.2. Testes de sensibilidade \n\n \n\n \n\nSendo o m\u00e9todo MT um m\u00e9todo de aplica\u00e7\u00e3o preferencial na detec\u00e7\u00e3o de estruturas \n\ncondutoras, tendo menor sensibilidade para estruturas resistivas e, atendendo ao facto \n\nda resolu\u00e7\u00e3o de qualquer m\u00e9todo electromagn\u00e9tico diminuir em profundidade, \n\nefectuaram-se testes de sensibilidade aos tr\u00eas corpos resistivos (R1, R2 e R3), por \n\nmodela\u00e7\u00e3o directa, no sentido de se perceber se estes corpos se encontram bem ou \n\nmal resolvidos. \n\nTendo sido apenas, at\u00e9 aos dias de hoje, intersectada a c\u00fapula greisenizada de uma \n\ndas intrus\u00f5es, situada entre as esta\u00e7\u00f5es 8 e 9, a profundidades de 530 m (debaixo \n\ndestas esta\u00e7\u00f5es) e 620 m (entre as duas esta\u00e7\u00f5es), o modelo 3 \u00e9 aquele que melhor \n\nse adequa a este facto, pois \u00e9 aquele em que a c\u00fapula greisenizada (a amarelo \u2013 \n\nresistividades entre os 1024 e 2040 Ohm.m) entre as esta\u00e7\u00f5es 8 e 9 se aproxima mais \n\ndestes valores. Como tal, s\u00f3 se efectuaram testes de sensibilidade neste modelo.  \n\nEm todos os testes podem-se visualizar as curvas das respectivas esta\u00e7\u00f5es \n\n(resistividade aparente e fase), antes e depois das altera\u00e7\u00f5es efectuadas, \n\ncorrespondendo respectivamente \u00e0s curvas a e \u00e0s curvas b (polariza\u00e7\u00e3o TE a \n\nvermelho e polariza\u00e7\u00e3o TM a azul). Assim, torna-se poss\u00edvel estabelecer uma \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n80 \n \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre estas, no sentido de se perceber se o desajuste, entre os dados \n\nmedidos e modelados, aumenta ou diminui.  \n\nSe o desajuste aumentar, das curvas a para as curvas b, \u00e9 porque a altera\u00e7\u00e3o \n\nintroduzida no modelo n\u00e3o \u00e9 coerente com os dados, estando a estrutura condutora \n\nmelhor resolvida com as suas caracter\u00edsticas originais. Se pelo contr\u00e1rio, o desajuste \n\nse mantiver igual ou diminuir, das curvas a para as curvas b, \u00e9 porque a estrutura \n\ncondutora, com as suas caracter\u00edsticas originais, est\u00e1 mal resolvida pelo modelo, \n\nhavendo assim, um maior grau de incerteza na interpreta\u00e7\u00e3o deste. \n\nNos testes de sensibilidade que se seguem, as caracter\u00edsticas dos corpos condutores \n\nque foram alteradas (forma e valores de resistividade), s\u00e3o as que se entendem ser \n\nmais pertinentes para discuss\u00e3o. \n\n \n\n \n\nA- Testes de sensibilidade no corpo R1 \n\n \n\n1- Testar a resolu\u00e7\u00e3o do limite superior. \n\n \n\nNeste teste aumentou-se o limite superior do corpo R1 para cota dos 650 m, que \n\noriginalmente, no modelo 3, se apresenta abaixo da cota dos 400 m (em m\u00e9dia). Na \n\nfigura 43 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase da esta\u00e7\u00e3o \n\nmais pr\u00f3xima. \n\nComo se pode observar, o desajuste aumenta significativamente da figura 12a para a \n\n12b, da curva TE de resistividade aparente. Como tal, pode-se concluir que o limite \n\nsuperior do corpo R1 encontra-se bem resolvido pelo modelo 3 original, n\u00e3o devendo \n\nultrapassar a cota dos 500 m. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 43 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n81 \n \n\n2- Testar a resolu\u00e7\u00e3o do limite inferior. \n\n \n\nNeste teste prolongou-se o limite inferior do corpo R1 at\u00e9 \u00e0 profundidade de 2200 m, \n\nsendo que, no modelo 3, este se apresenta em m\u00e9dia aos 1500 m de profundidade. \n\nNas figuras 44 e 45 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase \n\ndas esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nComo se pode observar, em ambas as esta\u00e7\u00f5es 2 e 5, h\u00e1 um desfasamento bastante \n\nmaior entre a curva de resistividade aparente e os dados medidos, para a polariza\u00e7\u00e3o \n\nTE, depois da altera\u00e7\u00e3o. Como tal, pode-se concluir que o limite inferior do corpo R1 \n\nn\u00e3o dever\u00e1 atingir profundidades muito maiores das que se observam no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3- Testar a resolu\u00e7\u00e3o do limite sul. \n\n \n\nNeste teste prolongou-se o limite lateral sul do corpo R1 para sul da esta\u00e7\u00e3o 1, que no \n\nmodelo 3 n\u00e3o ultrapassa a localiza\u00e7\u00e3o desta esta\u00e7\u00e3o. Na figura 46 est\u00e3o \n\nrepresentadas as curvas de resistividade aparente e fase da esta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. \n\na b \n\nFigura 44 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 45 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 5 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 5 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n82 \n \n\nComo se pode observar, h\u00e1 um desfasamento bastante maior entre a curva de \n\nresistividade aparente e os dados medidos, para a polariza\u00e7\u00e3o TE, depois da \n\naltera\u00e7\u00e3o. Como tal, pode-se concluir que o limite sul do corpo R1 n\u00e3o dever\u00e1 \n\nprolongar-se para al\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o 1. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4- Testar a resolu\u00e7\u00e3o do limite norte. \n\n \n\nNeste teste prolongou-se o limite lateral norte do corpo R1 para junto da esta\u00e7\u00e3o 5. \n\nNas figuras 47 e 48 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase \n\ndas esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nComo se pode observar, h\u00e1 um desfasamento bastante maior entre a curva de \n\nresistividade aparente e os dados medidos, para a polariza\u00e7\u00e3o TE, depois da \n\naltera\u00e7\u00e3o, para ambas as esta\u00e7\u00f5es. Como tal, conclui-se que o limite norte do corpo \n\nR1 n\u00e3o dever\u00e1 prolongar-se para al\u00e9m da localiza\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o 5, e os seus valores \n\nde resistividade neste local, n\u00e3o dever\u00e3o ultrapassar os que se observam no modelo \n\n3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b \n\nFigura 46 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 1 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 1 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 47 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n83 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5- Testar a resolu\u00e7\u00e3o dos valores de resistividade no centro do corpo. \n\n \n\nNo modelo 3 o corpo R1 apresenta um n\u00facleo com resistividade aparente de 4096-\n\n8192 Ohm.m. Neste teste retirou-se este n\u00facleo mais resistivo, homogeneizando-se a \n\nparte central do corpo para valores de resistividades de 2048-4096 Ohm.m. Na figura \n\n49 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase da esta\u00e7\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima. \n\nComo se pode observar, h\u00e1 um desfasamento bastante maior entre a curva de \n\nresistividade aparente e os dados medidos, para a polariza\u00e7\u00e3o TE, depois da \n\naltera\u00e7\u00e3o, para ambas as esta\u00e7\u00f5es. Como tal, conclui-se que os valores originais de \n\nresistividade, resolvem melhor o centro do corpo R1, no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nb a \n\nFigura 48 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 5 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 5 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 49 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 2 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 2 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n84 \n \n\nB- Testes de sensibilidade no corpo R2 \n\n \n\n1- Testar a exist\u00eancia do n\u00facleo resistivo do corpo. \n\n \n\nNeste teste retirou-se o n\u00facleo mais resistivo do corpo R2, com valores de 2048-4096 \n\nOhm.m, homogeneizando-se todo o corpo com resistividades de 1024-2048 Ohm.m. \n\nNas figuras 50 e 51 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase \n\ndas esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nEmbora na esta\u00e7\u00e3o 6, o aumento do desajuste entre os dados medidos e modelados, \n\nseja discreto, este consegue-se observar bastante bem na esta\u00e7\u00e3o 7, para a \n\npolariza\u00e7\u00e3o TE. Deste modo, conclui-se que a presen\u00e7a de um n\u00facleo resistivo no \n\ncorpo R2 resolve melhor este, no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Testar o tamanho do n\u00facleo resistivo conjuntamente com os seus valores de \n\nresistividade aparente. \n\n \n\nNeste teste aumentou-se o tamanho do n\u00facleo mais resistivo do corpo R2, alterando-\n\nse os seus valores de resistividade de 2048-4096 para 4096-8192 Ohm.m. Nas figuras \n\na b \n\nFigura 50 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 6 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 6 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 51 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 7 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 7 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n85 \n \n\n52 e 53 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase das esta\u00e7\u00f5es \n\nmais pr\u00f3ximas. \n\nEm ambas as esta\u00e7\u00f5es, 6 e 7, verifica-se um desajuste maior entre os dados medidos \n\ne os modelados, depois da altera\u00e7\u00e3o. No entanto, enquanto que na esta\u00e7\u00e3o 6 este \u00e9 \n\nmenor e mais vis\u00edvel na polariza\u00e7\u00e3o TM, na esta\u00e7\u00e3o 7 este \u00e9 mais evidente, \n\nverificando-se apenas para a polariza\u00e7\u00e3o TE. Assim, \u00e9 v\u00e1lido concluir que este n\u00facleo \n\ndever\u00e1 ser pequeno e com valores de resistividade mais pr\u00f3ximos dos valores iniciais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3- Testar o limite superior do corpo. \n\n \n\nNeste teste aumentou-se o limite superior do corpo R2 para cota dos 150 m, uma vez \n\nque no modelo 3 este apresenta-se, em m\u00e9dia, a uma profundidade de 250 m. Nas \n\nfiguras 54, 55 e 56 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade aparente e fase das \n\nesta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nEmbora fosse espect\u00e1vel observar na esta\u00e7\u00e3o 4 um aumento consider\u00e1vel do \n\ndesajuste, visto a altera\u00e7\u00e3o efectuada na forma do corpo estar mais pr\u00f3xima desta \n\nesta\u00e7\u00e3o, este n\u00e3o se verifica. Esta situa\u00e7\u00e3o pode justificar-se devido ao facto do \n\nFigura 52 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 6 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 6 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 53 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 7 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 7 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n86 \n \n\ncontraste de resistividades entre o corpo e o encaixante ser m\u00ednimo. J\u00e1 nas esta\u00e7\u00f5es 6 \n\ne 7 o aumento do desajuste, entre dados medidos e modelados \u00e9 vis\u00edvel, ainda que \n\nmenor na esta\u00e7\u00e3o 6 e apenas na polariza\u00e7\u00e3o TM. J\u00e1 na esta\u00e7\u00e3o 7 o desajuste \u00e9 mais \n\nacentuado na polariza\u00e7\u00e3o TE. Desta forma, pode-se concluir que \u00e9 pouco prov\u00e1vel \n\nque o corpo resistivo R2 seja mais superficial do que est\u00e1 representado no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b \n\nFigura 54 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 4 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 4 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\nb a \n\nFigura 55 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 6 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 6 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 56 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 7 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 7 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n87 \n \n\nC- Testes de sensibilidade no corpo R3 \n\n \n\n1- Testar os limites, superior e lateral sul, do corpo. \n\n \n\nNeste teste aumentou-se o limite superior do corpo R3 para cota dos 350 m e \n\nprolongou-se a resistividade lateralmente para sul, de uma forma regular em \n\nprofundidade. Nas figuras 57, 58 e 59 est\u00e3o representadas as curvas de resistividade \n\naparente e fase das esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nNas esta\u00e7\u00f5es 10 e 12, n\u00e3o se observam altera\u00e7\u00f5es no desajuste entre os dados \n\nmedidos e modelados, ap\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es efectuadas ao corpo R3. Contudo, na \n\nesta\u00e7\u00e3o 11, o desajuste aumenta um pouco na curva de resistividade aparente, na \n\npolariza\u00e7\u00e3o TE. Conclui-se, deste modo, que os limites, superior e lateral sul, do corpo \n\nR3 poder\u00e3o estar mal resolvidos pelo modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nb a \n\nFigura 57 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 10 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 10 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\nFigura 58 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 11 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 11 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Testar o valor de resistividade no limite norte do corpo. \n\n \n\nNeste teste prolongou-se para norte o corpo R3, retirando-se o contraste lateral vis\u00edvel \n\ntanto no modelo 3 como nos modelos anteriores, testando-se assim, tanto a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndo limite lateral norte do modelo como a exist\u00eancia do contraste lateral verificado no \n\nmodelo 3 entre as esta\u00e7\u00f5es 13 e 14. Nas figuras 60, 61 e 62 est\u00e3o representadas as \n\ncurvas de resistividade aparente e fase das esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nNas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es estudadas (13, 14 e 15) n\u00e3o se observam altera\u00e7\u00f5es significativas \n\nnos desajustes das respectivas curvas. Deste modo, o limite norte do corpo R3 poder\u00e1 \n\nestar mal resolvido no modelo 3, tal como os valores de resistividade do contraste \n\nlateral. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b \n\nFigura 59 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 12 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 12 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 60 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 13 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 13 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n89 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3- Testar o limite inferior do corpo. \n\n \n\nNeste teste diminuiu-se a profundidade do corpo R3 para os 2650 m, sendo que no \n\nmodelo 3 este ultrapassa os 3500 m de profundidade. Nas figuras 63, 64 e 65 est\u00e3o \n\nrepresentadas as curvas de resistividade aparente e fase das esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\nEmbora na esta\u00e7\u00e3o 12 o desfasamento n\u00e3o tenha aumentado, na esta\u00e7\u00e3o 11 a curva \n\nda polariza\u00e7\u00e3o TE, de resistividade aparente, apresenta um desfasamento bastante \n\nmais elevado depois da altera\u00e7\u00e3o. A curva da polariza\u00e7\u00e3o TE da fase, da esta\u00e7\u00e3o 13 \n\napresenta, embora de uma forma bastante subtil, um desajuste maior ap\u00f3s a \n\naltera\u00e7\u00e3o. Como tal, conclui-se que o limite inferior do corpo R3 atingir\u00e1 profundidades \n\nsuperiores a 2650 m, como se observa no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nb a \n\nFigura 61 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 14 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 14 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 62 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 15 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 15 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os da \n\nos medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n90 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4- Testar os valores de resistividade da parte central do corpo. \n\n \n\nNeste teste retirou-se a parte central, mais resistiva (resistividades de 4096-8192 \n\nOhm.m) do corpo R3, homogeneizando-se os valores de resistividades de todo o \n\ncorpo para 2048-4096 Ohm.m. Nas figuras 66, 67 e 68 est\u00e3o representadas as curvas \n\nde resistividade aparente e fase das esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas. \n\na b \n\nFigura 63 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 11 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 11 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os dados \n\nmedidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 64 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 12 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 12 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 65 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 13 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 13 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n91 \n \n\nOs resultados deste teste revelam-se muito semelhantes aos obtidos no teste anterior. \n\nNa esta\u00e7\u00e3o 12 o desfasamento n\u00e3o aumentou e nas esta\u00e7\u00f5es 11 e 13 verifica-se um \n\naumento de desfasamento nas curvas da polariza\u00e7\u00e3o TE de resistividade aparente e \n\nfase, ainda que este seja mais acentuado na esta\u00e7\u00e3o 11. Como tal, conclui-se que o \n\ncentro do corpo R3 dever\u00e1 ser mais resistivo do que 4096 Ohm.m, tal como se \n\nobserva no modelo 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b \n\nFigura 66 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 11 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 11 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 67 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 12 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 12 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\na b \n\nFigura 68 \u2013 a - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e fase (em graus) em baixo, da \n\nesta\u00e7\u00e3o 13 antes do teste de sensibilidade; b - Curvas de resistividade aparente (em ohm.m), em cima, e \n\nfase (em graus), em baixo, da esta\u00e7\u00e3o 13 depois do teste de sensibilidade. Os pontos representam os \n\ndados medidos e as curvas representam os dados modelados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n92 \n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos testes de sensibilidade efectuados nos corpos R1, R2 e R3, pode-\n\nse constatar que os corpos R1 e R2 encontram-se bem resolvidos pelo modelo 3. \n\nRelativamente ao corpo R3, os testes levantam algumas d\u00favidas relativas aos limites, \n\nlaterais e superior, que este corpo apresenta. \n\n \n\n2.3.3. Discuss\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o dos modelos 2D de resistividade \n\n \n\nUma vez que geologicamente, o Couto Mineiro da Panasqueira, \u00e9 caracterizado pela \n\nexist\u00eancia de xistos e grauvaques, que em profundidade se encontram intru\u00eddos por \n\ncorpos gran\u00edticos, \u00e9 poss\u00edvel: relacionar as anomalias resistivas (R1, R2 e R3) com \n\nposs\u00edveis intrus\u00f5es gran\u00edticas (tons de amarelo a vermelho), que poder\u00e3o estar \n\nlateralmente ligadas entre si ou n\u00e3o, e cujas diferen\u00e7as de valores de resistividade se \n\npodem explicar geologicamente; relacionar as rochas encaixantes menos resistivas, \n\naos xistos e grauvaques (tons esverdeados). Contudo, torna-se dif\u00edcil precisar a forma, \n\ndimens\u00e3o e valores de resistividade destes corpos, pois estas caracter\u00edsticas variam \n\nde modelo para modelo. H\u00e1 que considerar ainda que os testes de sensibilidade \n\nefectuados no modelo 3, no corpo R3, mostram que este corpo se encontra mal \n\nresolvido. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 descontinuidade lateral menos resistiva, que \u00e9 constante nos tr\u00eas \n\nmodelos, entre as esta\u00e7\u00f5es 13 e 15, esta pode representar em profundidade o \n\ncorredor de falha correspondente \u00e0 Falha da Cebola, que est\u00e1 cartografada nesta \n\nzona.  \n\n No entanto, como se observa na figura 32, para al\u00e9m da falha da cebola, existem \n\nv\u00e1rias falhas que cruzam o perfil em estudo. \n\nOs corredores das falhas 3W, Principal e do Masso, que cruzam o perfil a norte da \n\nesta\u00e7\u00e3o 7, antes da esta\u00e7\u00e3o 8, est\u00e3o bem representados nos modelos, em particular \n\nno 1 e no 2. A falha das Lameiras tamb\u00e9m cruza o perfil a norte da esta\u00e7\u00e3o 5, muito \n\nperto desta. O seu efeito consegue-se visualizar bastante bem nos modelos, em \n\nparticularmente tamb\u00e9m no 1 e no 2, devido ao contraste lateral que provoca em \n\nprofundidade por baixo da esta\u00e7\u00e3o 5.  \n\nConv\u00e9m referir que no modelo 3 foi feita uma suaviza\u00e7\u00e3o dos dados na invers\u00e3o, ao \n\nse usarem as curvas ajustadas. Na pr\u00e1tica isto corresponde a uma filtragem de dados \n\nde modo a eliminar as varia\u00e7\u00f5es mais bruscas, pelo que, naturalmente, as falhas ficam \n\nmenos vis\u00edveis.  \n\nNeste \u00faltimo modelo, pode-se assumir que a forma da margem norte do corpo \n\nintrusivo R1, deve-se \u00e0 exist\u00eancia da Falha das Lameiras. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n93 \n \n\nTendo em conta os resultados dos testes de sensibilidade efectuados, pode-se \n\nconcluir que o grau de certeza, relativamente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do corredor de falha, \n\ncorrespondente \u00e0 Falha da cebola no modelo 3, \u00e9 baixo (teste C-2). Contudo, o grau \n\nde certeza aumenta um pouco, uma vez que este corredor de falha, aparece nos \n\nmodelos 1 e 2, com uma localiza\u00e7\u00e3o muito semelhante. O grau de certeza da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos restantes corredores de falhas \u00e9 bastante elevado, uma vez que \u00e9 \n\nvis\u00edvel nos mesmos locais, em todos os modelos, e tamb\u00e9m se encontram bem \n\nresolvidos pelo modelo 3. \n\n \n\nComo j\u00e1 se referido anteriormente, o modelo 3 \u00e9 aquele que se melhor se adequa ao \n\nposicionamento, em profundidade, da \u00fanica c\u00fapula de greisen intersectada at\u00e9 hoje, \n\npelos trabalhos mineiros. O facto de esta c\u00fapula n\u00e3o aparecer nos modelos, inclusive \n\nno modelo 3, \u00e0s cotas interceptadas pelos trabalhos mineiros, pode dever-se ao \n\nreduzido n\u00famero de sondagens na \u00e1rea e \u00e0s aproxima\u00e7\u00f5es realizadas, ou ao fraco \n\ncontraste de resistividade dessa estrutura com o encaixante. \n\nNa figura 69 est\u00e1 representado o modelo 3 contendo os tr\u00eas corredores de falhas, \n\nacima identificados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS N \n\nFigura 69 \u2013 Modelo 3, obtido por invers\u00e3o 2D, incorporando os corredores das falhas que intersectam o perfil \n\nInicial. Da esquerda para a direita, respectivamente: Falha das Lameiras (a azul); Falhas 3W, Principal e do Masso (a \n\ncor-de-vinho); Falha da Cebola (a cinzento). A linha a cheio representa a cota dos 600 m. \n\nR1 \n\nR2\n\nR2 \n\nR3 \n\n \n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n94 \n \n\nNo modelo 3 observa-se a exist\u00eancia de continuidade lateral entre os corpos gran\u00edticos \n\n(R1, R2 e R3), sugerindo tratar-se de um \u00fanico corpo intrusivo, que pela geometria \n\napresentada, poder\u00e1 denominar-se como um bat\u00f3lito. Como se pode observar no \n\npr\u00f3prio modelo e, atendendo aos resultados obtidos pelos testes de sensibilidade \n\nefectuados, que sugerem que R3 atinge profundidades bem maiores que R1 ou R2, o \n\nped\u00fanculo deste bat\u00f3lito poder\u00e1 localizar-se neste local. \n\nAinda considerando esta hip\u00f3tese, verifica-se que este bat\u00f3lito possui um limite \n\nsuperior algo irregular, devido \u00e0 depress\u00e3o que apresenta na zona R2. Esta depress\u00e3o \n\n\u00e9 suportada pelos testes de sensibilidade efectuados a R2 e, poder\u00e1 ter-se originado \n\npela movimenta\u00e7\u00e3o dos dois corredores de falhas que delimitam esta zona (corredor \n\nde falha azul e corredor de falha cor-de-vinho), levando ao abatimento da mesma. \n\nPode observar-se tamb\u00e9m que esta zona do bat\u00f3lito \u00e9 a que possui valores de \n\nresistividade aparente menos elevados. Esta diminui\u00e7\u00e3o da resistividade aparente \n\ndever\u00e1 relacionar-se tamb\u00e9m, com exist\u00eancia destes dois corredores de falha, pois \n\nestes ter\u00e3o possibilitado e/ou aumentado a circula\u00e7\u00e3o de fluidos nesta zona, que como \n\ntal, ter\u00e1 sido sujeita a uma altera\u00e7\u00e3o hidrotermal bastante acentuada, modificando a \n\nsua composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica original e tornando-a menos resistiva. \n\n \n\nNo modelo 3 observam-se contrastes laterais e verticais de resistividade aparente, \n\nbastante mais acentuados do que nos modelos 1 e 2. Considerando ainda a hip\u00f3tese \n\nque se tratar apenas de um \u00fanico corpo intrusivo, estes contrastes originam um \n\nzonamento bem marcado no mesmo modelo. Como os contrastes de resistividade das \n\nrochas est\u00e3o associados a varia\u00e7\u00f5es de certas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas e, \n\ntendo em conta as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do couto Mineiro da Panasqueira, para o \n\nzonamento do corpo intrusivo observado no modelo 3, podem-se considerar as \n\nseguintes hip\u00f3teses explicativas: \n \n\n1- a exist\u00eancia de diferentes f\u00e1cies laterais no corpo gran\u00edtico, resultante dos \n\nprocessos de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica; \n\n2- a ocorr\u00eancia de hidrotermalismo nos granitos resultantes deste corpo intrusivo. \n \n\nAnalisando a hip\u00f3tese 1, a exist\u00eancia de diferentes f\u00e1cies no corpo gran\u00edtico, \n\npressup\u00f5e a exist\u00eancia de zonas com composi\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas diferentes. Este \n\nzonamento poder\u00e1 explicar-se atrav\u00e9s dos fen\u00f3menos de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica \n\nque ocorrem durante o processo de consolida\u00e7\u00e3o/arrefecimento do magma, como por \n\nexemplo, a cristaliza\u00e7\u00e3o fraccionada e a diferencia\u00e7\u00e3o grav\u00edtica.  \n\nEstes processos podem estar na origem de zonamentos, n\u00e3o s\u00f3 mineral\u00f3gicos mas \n\ntamb\u00e9m texturais, que sendo intr\u00ednsecos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio granito, fazem variar a \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n95 \n \n\ncondutividade el\u00e9ctrica neste. Em conformidade com esta hip\u00f3tese est\u00e3o os dados das \n\ntabelas 4 e 5 do ponto 1 do cap\u00edtulo 2, nas quais podemos observar que cada tipo de \n\nrocha n\u00e3o tem apenas um valor de resistividade associado, mas sim um intervalo \n\nconsider\u00e1vel de valores de resistividade. Podemos ver o caso concreto do granito \n\nporf\u00edrico, cujos de valores de resistividade aparente variam entre os 4,4 x 10\n3 \nOhm.m e \n\nos 1,3 x 10\n6\n Ohm.m (Telford et al, 1990).  \n\nRelativamente \u00e0 hip\u00f3tese 2 considera-se que, o facto deste corpo gran\u00edtico se \n\napresentar cortado por v\u00e1rios corredores de falha, ter\u00e1 propiciado uma intensa \n\ncircula\u00e7\u00e3o de fluidos, consequentemente levando \u00e0 altera\u00e7\u00e3o hidrotermal do pr\u00f3prio \n\ngranito (greiseniza\u00e7\u00e3o). Como referido anteriormente, o processo de greiseniza\u00e7\u00e3o do \n\ngranito da Panasqueira \u00e9 caracterizada por uma associa\u00e7\u00e3o mineral dominada por \n\nquartzo, albite e moscovite, com alguma apatite, volframite, arsenopirite, cassiterite, \n\ncalcopirite, pirite, pirrotite e esfalerite. Neste leque encontram-se minerais mais \n\nresistivos do que outros, sendo que os sulfuretos (arsenopirite, calcopirite, pirite e \n\npirrotite) s\u00e3o mais condutores que os restantes minerais (quartzo, albite, moscovite, \n\netc.) (para se comparar valores de resistividades entre minerais, consultar tabelas 2 e \n\n3 do ponto 1 do cap\u00edtulo 2). A varia\u00e7\u00e3o percentual e espacial destes minerais pode \n\nestar na origem dos contrastes de resistividade que se observam no corpo intrusivo do \n\nmodelo 3. \n\n \n\nConsiderando os modelos 1 e 2, que sugerem antes a exist\u00eancia de tr\u00eas corpos \n\nintrusivos mais pequenos (R1, R2, R3), sem liga\u00e7\u00e3o entre si, os contrastes laterais e \n\nverticais de resistividade podem-se explicar, atrav\u00e9s do fen\u00f3meno de metamorfismo \n\nde contacto que as rochas encaixantes, xistos e grauvaques, sofreram com a \n\ninstala\u00e7\u00e3o das intrus\u00f5es. Assim sendo, as zonas a cor-de-laranja e vermelho poder\u00e3o \n\ncorresponder aos granitos, as zonas amarelas poder\u00e3o corresponder \u00e0s aur\u00e9olas de \n\nmetamorfismo de contacto e as zonas a verde poder\u00e3o corresponder a xistos e \n\ngrauvaques n\u00e3o metamorfizados.   \n\n \n\nDe forma geral, pode-se considerar que os modelos obtidos, apesar das diferen\u00e7as \n\nobservadas, correspondem ao que seria esperado encontrar em profundidade, neste \n\nperfil. No couto mineiro da Panasqueira sempre se suspeitou da exist\u00eancia de mais do \n\nque uma intrus\u00e3o magm\u00e1tica, para al\u00e9m daquela cuja c\u00fapula greisenizada \u00e9 \n\nconhecida. Kelly e Rye (1979) referem no seu estudo sobre a Panasqueira, que a \n\nperfura\u00e7\u00e3o dos flancos mais profundos da c\u00fapula sugere a presen\u00e7a de outras \n\nap\u00f3fises semelhantes, que dever\u00e3o estar ligadas em profundidade a uma massa \n\nintrusiva mais extensa. Estes autores consideram ainda, como j\u00e1 referido no cap\u00edtulo \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n96 \n \n\n1, que a \u00e1rea de xistos mosqueados (xistos alterados por metamorfismo de contacto) \u00e9 \n\ndemasiado extensa para ter sido provocada apenas pela instala\u00e7\u00e3o da \u00fanica c\u00fapula \n\nconhecida.  \n\nComo esta c\u00fapula conhecida aparece nos modelos com uma assinatura bastante \n\nresistiva (R2), \u00e9 de supor que os restantes corpos resistivos que se observam em \n\nprofundidade, com uma assinatura geoel\u00e9ctrica semelhante, possam corresponder \n\nigualmente a outras intrus\u00f5es magm\u00e1ticas, ou ao prolongamento lateral da intrus\u00e3o \n\nque se conhece. Sendo assim, as zonas R1 e R3, s\u00e3o zonas de particular interesse \n\npara prospec\u00e7\u00e3o, tornando-se \u00fatil a realiza\u00e7\u00e3o de mais sondagens MT nas mesmas, \n\nque permitir\u00e3o a elabora\u00e7\u00e3o de modelos 3D, com vista a uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas condutoras, em profundidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n97 \n \n\n3. Zona Sul (modelo 3D) \n\n \n\n \n\n3.1. Aquisi\u00e7\u00e3o de dados da malha 3D \n\n \n\nA segunda fase da campanha de prospec\u00e7\u00e3o MT englobou a elabora\u00e7\u00e3o de duas \n\nmalhas 3D e a aquisi\u00e7\u00e3o de dados nas mesmas (Zona Sul e Zona Norte). Estas duas \n\nzonas foram seleccionadas com base no levantamento anterior, como sendo \u00e1reas de \n\npotencial interesse, localizando-se por cima e em redor dos corpos resistivos R1 (Zona \n\nSul) e R3 (Zona Norte) dos modelos do perfil inicial. Neste trabalho apenas se ir\u00e3o \n\nanalisar os dados relativos \u00e0 Zona Sul. \n\nNa Zona Sul foram efectuadas 19 sondagens MT, com um arranjo aproximadamente \n\nquadrangular, em que as esta\u00e7\u00f5es distam entre si cerca de 500 m, como se observa \n\nna figura 70. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 70 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de MT da Zona Sul (assinaladas com bandeiras). As esta\u00e7\u00f5es assinaladas com \n\nbal\u00f5es vermelhos s\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es do perfil inicial que se inclu\u00edram na Zona Sul. Imagem do Google Earth \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n98 \n \n\nTal como no levantamento anterior, a localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foi \n\ncondicionada por constrangimentos geogr\u00e1ficos: topografia irregular, vegeta\u00e7\u00e3o densa, \n\ne a proximidade de linhas de m\u00e9dia e alta tens\u00e3o. Deste modo, das 23 esta\u00e7\u00f5es \n\ninicialmente previstas para a Zona Sul, realizaram-se apenas 19. \n\nOs dados desta segunda fase da campanha de prospec\u00e7\u00e3o, tal como os do Perfil \n\nInicial, encontram-se afectados por ru\u00eddo electromagn\u00e9tico, sendo na sua maioria \n\nprovocado pela actividade da mina, havendo como tal, varia\u00e7\u00f5es na qualidade destes. \n\nNo processamento dos dados foram inclu\u00eddas 23 sondagens MT, 19 destas \n\nefectuadas na segunda fase da campanha e as restantes 4, efectuadas no \n\nlevantamento do Perfil Inicial. \n\nAs 19 esta\u00e7\u00f5es efectuadas na Zona Sul foram adquiridas com equipamentos de \n\nmagnetotel\u00farica Metronix ADU06, do Centro de Geof\u00edsica da Universidade de Lisboa e \n\nMetronix ADU07, da Universidade de Barcelona. A banda de frequ\u00eancias medidas foi \n\naproximadamente desde os 0,5 Hz at\u00e9 aos 1400 Hz, nas ADU07 (inclui a medi\u00e7\u00e3o das \n\nbandas HF e LF2/Free) e 0,3 Hz at\u00e9 aos 1200 Hz, nas ADU06 (inclui a medi\u00e7\u00e3o das \n\nbandas LF1 e LF2/Free). Em cada esta\u00e7\u00e3o foram adquiridas as componentes \n\nhorizontais dos campos el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos, segundo as direc\u00e7\u00f5es Norte-Sul (eixo \n\nX) e Este-Oeste (eixo Y). \n\n \n\n \n\n3.2. An\u00e1lise preliminar dos dados \n\n \n\nAp\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries temporais das componentes horizontais dos campos \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos, para as v\u00e1rias gamas de frequ\u00eancias medidas, procedeu-se \u00e0 \n\nsua inspec\u00e7\u00e3o visual de modo a retirarem-se os segmentos de ru\u00eddo mais \n\nsignificativos. Tamb\u00e9m nestas sondagens, o ru\u00eddo revelou-se bem marcado nas \n\nfrequ\u00eancias mais altas (> 1000 Hz). \n\nNas figuras 71, 72 e 73 podemos observar segmentos de s\u00e9ries temporais, para \n\nambos os canais el\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos, das v\u00e1rias bandas de frequ\u00eancias medidas: \n\nHF, LF1, LF2. Nesta campanha, nas esta\u00e7\u00f5es que foram adquiridas pelas ADU07, foi \n\nmedida uma HF (high frequency), cuja gama de frequ\u00eancias \u00e9 aproximadamente igual \n\n\u00e0 banda LF1 das ADU06. A LF3 n\u00e3o foi inclu\u00edda no processamento, uma vez que esta \n\nse revelou bastante afectada por ru\u00eddo, como j\u00e1 se tinha verificado nas sondagens do \n\nperfil inicial e, tamb\u00e9m porque as profundidades a que nos d\u00e1 acesso na obten\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos (superiores a 2000 m, aproximadamente), ultrapassam a profundidade de \n\ninteresse para este estudo.   \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n99 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 71 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda HF (altas frequ\u00eancias \u2013 ADU07) para os canais \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde \n\nao tempo em horas. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados. \n\nFigura 72 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF1 (altas frequ\u00eancias \u2013 ADU06) para os canais \n\nel\u00e9ctricos e magn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde \n\nao tempo em horas. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n100 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs s\u00e9ries temporais da Zona Sul s\u00e3o muito semelhantes \u00e0s do perfil inicial, que de um \n\nmodo geral, tamb\u00e9m se encontram afectadas por ru\u00eddo, como se constata pela \n\nobserva\u00e7\u00e3o das figuras acima. No entanto, pela an\u00e1lise das 3 bandas de frequ\u00eancias \n\nrepresentadas (HF, LF1 e LF2), constata-se que o ru\u00eddo \u00e9 mais significativo nas \n\nbandas de frequ\u00eancias mais baixas (LF2), sendo que as altas frequ\u00eancias adquiridas \n\npela ADU06 (LF1) possuem um pouco mais de ru\u00eddo do que as adquiridas pela ADU07 \n\n(HF).  \n\nADU06 ADU07 \n\nBandas de \n\nfrequ\u00eancias medidas \n\nIntervalos \n\ncorrespondentes em Hz \n\nBandas de frequ\u00eancias \n\nmedidas \n\nIntervalos \n\ncorrespondentes em Hz \n\nLF2/Free \n0,3-40 \n\n(aproximadamente) \nLF2/Free \n\n0,5-70 \n\n(Aproximadamente) \n\nLF1 \n20-1200 \n\n(aproximadamente) \nHF \n\n70 -1400 \n\n(Aproximadamente) \n\nTabela 8 \u2013 Tabela das gamas de frequ\u00eancias, com os respectivos valores em Hertz, medidas nas ADU06 e ADU07 \n\nFigura 73 \u2013 Exemplo de um segmento de s\u00e9rie temporal da banda LF2 (m\u00e9dias frequ\u00eancias) para os canais el\u00e9ctricos e \n\nmagn\u00e9ticos (Ex, Ey, Hx, Hy). O eixo dos yy corresponde \u00e0 amplitude em mv e o eixo dos xx corresponde ao tempo em \n\nhoras. Os segmentos a sombreado correspondem a segmentos de ru\u00eddo retirados. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n101 \n \n\nEsta\u00e7\u00e3o 8 Esta\u00e7\u00e3o 10 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 2  Esta\u00e7\u00e3o 4 \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do ru\u00eddo das s\u00e9ries temporais, estas foram processadas, aplicando-se \n\nm\u00e9todos robustos, referenciados no ponto 4 do cap\u00edtulo 2, de modo a obterem-se, \n\npara cada uma das esta\u00e7\u00f5es, os tensores de imped\u00e2ncias e as respectivas curvas de \n\nresistividade aparente e fase, como se pode observar nos gr\u00e1ficos da figura 74. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nEsta\u00e7\u00e3o 6 Esta\u00e7\u00e3o 7 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n102 \n \n\nEsta\u00e7\u00e3o 11 Esta\u00e7\u00e3o 12 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 13 Esta\u00e7\u00e3o 14 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEsta\u00e7\u00e3o 15 Esta\u00e7\u00e3o 16 \u2013 LF1 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 17 Esta\u00e7\u00e3o 19 \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n103 \n \n\nEsta\u00e7\u00e3o 20 Esta\u00e7\u00e3o 21 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 22- LF1 Esta\u00e7\u00e3o 22- LF2 \n\nEsta\u00e7\u00e3o 24 Esta\u00e7\u00e3o 23 \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 74 \u2013 Curvas de resistividade aparente (curva da Ampl em ohm.m) e fase (curva da Phase) das 19 \n\nesta\u00e7\u00f5es da Zona Sul. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n104 \n \n\nEmbora as s\u00e9ries temporais revelem mais ru\u00eddo nas bandas de baixas frequ\u00eancias, \n\nap\u00f3s interpreta\u00e7\u00e3o das curvas de resistividade aparente e fase da figura 74, verifica-se \n\nque o ru\u00eddo afecta, na maioria das esta\u00e7\u00f5es, as curvas correspondente \u00e0s altas \n\nfrequ\u00eancias. Deste modo, as curvas correspondentes \u00e0s frequ\u00eancias HF/LF1 possuem \n\nmaior quantidade de pontos problem\u00e1ticos, do que as frequ\u00eancias mais baixas (LF2), \n\nprincipalmente acima dos 1000 Hz, como j\u00e1 referido anteriormente. Este facto \u00e9 \n\nfacilmente observ\u00e1vel nas esta\u00e7\u00f5es 2, 4, 8, 10, 12, 13 e 15.  \n\nContrariamente a esta tend\u00eancia, nas esta\u00e7\u00f5es 20 e 24 a curva correspondente \u00e0 \n\nbanda LF2 possui maior quantidade de pontos problem\u00e1ticos do que da banda \n\nHF/LF1.  \n\nObservamos, no entanto, algumas esta\u00e7\u00f5es com uma qualidade dados de bastante \n\nsatisfat\u00f3ria, em que as curvas de ambas as gamas de frequ\u00eancias s\u00e3o bastante \n\ncoerentes, s\u00e3o estas as esta\u00e7\u00f5es 7, 10, 13, 14, 17, 19 e 23. Estas curvas, como se \n\npode observar, est\u00e3o mais alinhadas e revelam poucos pontos problem\u00e1ticos, quando \n\ncomparadas com as restantes, ainda que acima dos 1000 Hz se observe sempre \n\nalgum ru\u00eddo.  \n\nUsando o mesmo crit\u00e9rio pode-se classificar as curvas das esta\u00e7\u00f5es 6 e 20 como \n\nsendo de baixa qualidade, pois possuem ru\u00eddo acentuado em ambas as gamas de \n\nfrequ\u00eancias.  \n\nTal como nas esta\u00e7\u00f5es do Perfil Inicial, as esta\u00e7\u00f5es da Zona Sul possuem curvas de \n\nresistividade aparente, com amplitudes que n\u00e3o oscilam muito do valor 1000 Ohm.m. \n\nSendo este valor m\u00e9dio j\u00e1 observado nas curvas do perfil inicial, \u00e9 ainda mais \n\nconsistente afirmar que as curvas da Zona Sul, n\u00e3o se encontram afectadas por \u201cstatic \n\nShift\u201d. A esta\u00e7\u00e3o 20 constitui uma excep\u00e7\u00e3o, em que ambas as curvas, xy e yx, \n\nparecem encontrar-se \u201cshiftadas\u201d, pois encontram-se bastante longe deste valor \n\nm\u00e9dio. \n\nAp\u00f3s remo\u00e7\u00e3o dos pontos problem\u00e1ticos das curvas de resistividade aparente e fase, \n\nprocedeu-se \u00e0 invers\u00e3o 3D dos dados, adicionando \u00e0s 19 esta\u00e7\u00f5es da Zona Sul, as \n\nesta\u00e7\u00f5es 1, 2, 4 e 5 do Perfil Inicial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n105 \n \n\n3.3. Modelo 3D obtido por invers\u00e3o \n\n \n\n \n\nA invers\u00e3o que originou o modelo 3D da Zona Sul foi efectuada conjuntamente para os \n\nvalores de resistividade aparente e fase das 23 esta\u00e7\u00f5es consideradas, para ambas as \n\npolariza\u00e7\u00f5es TE (polariza\u00e7\u00e3o E) e TM (polariza\u00e7\u00e3o B), com um erro inferior a 15% \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de um modelo 3D na zona da Panasqueira \u00e9 particularmente dif\u00edcil \n\ndevido a dois factores: o intenso ru\u00eddo electromagn\u00e9tico que se verificou em algumas \n\nesta\u00e7\u00f5es e a topografia bastante irregular. Relativamente ao ru\u00eddo electromagn\u00e9tico, \n\neste pode introduzir nos modelos alguma ambiguidade e imprecis\u00e3o, no entanto como \n\neste \u00e9 causado pela actividade humana e, nesta zona mais propriamente deve-se \n\nsobretudo \u00e0 actividade mineira, n\u00e3o havendo forma de se evitar a contamina\u00e7\u00e3o dos \n\ndados adquiridos no campo. Relativamente \u00e0 topografia, a sua introdu\u00e7\u00e3o no modelo \n\n3D de uma forma realista, leva a que se ultrapassassem os limites da capacidade de \n\nc\u00e1lculo computacional, no entanto, a sua introdu\u00e7\u00e3o no modelo 3D de uma forma \n\nmenos realista, conduziria a erros num\u00e9ricos significativos. Deste modo, efectuando-\n\nse um compromisso entre a capacidade de c\u00e1lculo, por parte do software e a obten\u00e7\u00e3o \n\nde erros num\u00e9ricos pouco significativos, optou-se por n\u00e3o se considerar a topografia \n\nda Zona Sul, na obten\u00e7\u00e3o do modelo. Assim, os resultados ser\u00e3o apresentados em \n\ntermos de profundidade e o c\u00e1lculo da cota de cada sec\u00e7\u00e3o horizontal do modelo, \n\nefectuou-se utilizando um valor m\u00e9dio de topografia de 910 m. \n\nTal como nos modelos 2D, as estruturas condutoras ou resistivas que aparecem fora \n\nda \u00e1rea coberta pelas esta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o devem ser consideradas, pois apresentam \n\nestruturas mal condicionadas pelos dados. \n\nNas figuras 75 e 76 observam-se cortes horizontais do modelo 3D a profundidades \n\ndiferentes, obtidos a partir de dois programas distintos de visualiza\u00e7\u00e3o tridimensional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n106 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 75 \u2013 Cortes horizontais do modelo 3D para as profundidades de 185 m, 350 m, 500 m, 800 m, \n\n1500 m e 2500 m. A localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es (representadas por pontos pretos) observa-se apenas na \n\nsec\u00e7\u00e3o a 185 m de profundidade. As esta\u00e7\u00f5es assinaladas por F fazem parte do Perfil Inicial. A esta\u00e7\u00e3o 2F \n\ndo perfil inicial n\u00e3o se encontra na figura por uma quest\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, uma vez que a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o quase coincide com a da esta\u00e7\u00e3o 14. \n\nCota ? 725 m Cota ? 560 m \n\nCota ? 410 m Cota ? 110 m \n\nCota ? 610 m \n\nprof= 300 m \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nprof= 500 m \n\nprof= 700 m \n\nCota ? 210 m \n\nprof= 700 m \n\nCota ? 410 m \n\nprof= 1000 m \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n108 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nprof= 2500 m \n\nprof= 2000 m \n\nprof= 2000 m \n\nProf= 1500 m \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n109 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.3.1. An\u00e1lise do modelo 3D de resistividade \n\n \n\n \n\nAnalisando, numa primeira fase, as sec\u00e7\u00f5es da figura 75, verifica-se que estas \n\nrepresentam profundidades que v\u00e3o dos 185 m at\u00e9 aos 2500 m. \n\nNa sec\u00e7\u00e3o dos 185 m de profundidade, pode-se observar a exist\u00eancia de duas \n\nanomalias resistivas (representadas a amarelo/vermelho), situadas entre as esta\u00e7\u00f5es \n\n14 e 9 (R4) e entre as esta\u00e7\u00f5es 8 e 4 (R5), respectivamente, e com valores de \n\nresistividade que variam entre os 2000 e 3000 Ohm.m. Observa-se tamb\u00e9m, a \n\nexist\u00eancia de uma zona condutora (representada a azul), que se localiza na zona das \n\nesta\u00e7\u00f5es 15, 16, 21 e 22, com valores de resistividade de aproximadamente 500 \n\nOhm.m. \n\nQuando analisamos a sec\u00e7\u00e3o dos 350 m de profundidade, verifica-se que o corpo \n\nresistivo R4 aumenta ligeiramente as suas dimens\u00f5es, passando a ter valores de \n\nresistividade mais acentuados no seu centro, enquanto que o corpo resistivo R5 \n\ndiminui acentuadamente as suas dimens\u00f5es e valor de resistividade, parecendo ser \n\num corpo bastante superficial, pois desaparece totalmente na sec\u00e7\u00e3o dos 500 m de \n\nprofundidade.  \n\nCom o aumento da profundidade, o corpo R4 aumenta a sua express\u00e3o, parecendo \n\nprolongar-se para norte a 800 m de profundidade. Dos 1500 aos 2500 m de \n\nprofundidade, o corpo resistivo R4 j\u00e1 n\u00e3o se observa, verificando-se a exist\u00eancia de \n\ndois corpos resistivos de grandes dimens\u00f5es, a NW e a E. Estes corpos, contudo, \n\nFigura 76 \u2013 Cortes horizontais do modelo 3D para as profundidades de 300 m, 500 m, 700 m, 1000 m, \n\n1500 m, 2000 m, 2500 m e 3500 m. As esta\u00e7\u00f5es assinaladas com F foram adquiridas no Perfil Inicial, as \n\nque est\u00e3o assinaladas com P foram adquiridas no segundo levantamento (Zona Sul). \n\nprof= 3500 m \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n110 \n \n\nsituam-se j\u00e1 a profundidades consider\u00e1veis, em que a resolu\u00e7\u00e3o do modelo diminui \n\ndevido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de energia com o aumento de profundidade. As gamas de \n\nfrequ\u00eancias que foram processadas tamb\u00e9m n\u00e3o atingem estas profundidades e, para \n\nal\u00e9m disso, estes corpos resistivos encontram-se nas periferias da \u00e1rea, muito pouco \n\npreenchidas com esta\u00e7\u00f5es MT, representando como tal, estruturas mal resolvidas e \n\nmal condicionadas pelos dados. \n\nRelativamente ao corpo condutor identificado na sec\u00e7\u00e3o a 185 m de profundidade, \n\neste mant\u00e9m-se quando se aumenta a profundidade, come\u00e7ando a difundir-se a partir \n\ndos 800 m. Aos 2500 m de profundidade este corpo revela-se quase inexistente. \n\n \n\nAs sec\u00e7\u00f5es do modelo da figura 76 abrangem profundidades que v\u00e3o desde os 300 \n\nat\u00e9 aos 3500 m.  \n\nA partir da an\u00e1lise destas sec\u00e7\u00f5es, visualiza-se uma evolu\u00e7\u00e3o em profundidade, das \n\nestruturas condutoras muito semelhante \u00e0 que se observou nas sec\u00e7\u00f5es anteriores: \n\num aumento das dimens\u00f5es e valores de resistividade do corpo R4 e sua prolonga\u00e7\u00e3o \n\npara norte, e o desaparecimento do corpo R5. Tamb\u00e9m aqui se observa o corpo \n\ncondutor identificado nas sec\u00e7\u00f5es anteriores, que aos 700 m de profundidade deixa de \n\nter express\u00e3o.  \n\nNas sec\u00e7\u00f5es mais profundas, 2500 e 3500 m de profundidade, observam-se \n\nigualmente os mesmos corpos resistivos perif\u00e9ricos mal resolvidos e mal \n\ncondicionados pelos dados. \n\n \n\nOutra forma de visualizar as estruturas do modelo 3D \u00e9 sob a forma de isosuperf\u00edcies \n\npara determinados valores de resistividade aparente. \n\nNas figuras de 77a a 77e observam-se cinco isosuperf\u00edcies distintas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 77a \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 1500 Ohm.m. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n111 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 77d \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 3000 Ohm.m. \n\nFigura 77b \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 2000 Ohm.m. \n\n \n\nFigura 19c \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 2500 Ohm.m. \n\nFigura 77c \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 2500 Ohm.m. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n112 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNas sec\u00e7\u00f5es horizontais do modelo 3D observou-se a exist\u00eancia de um corpo resistivo \n\n(R4) com valores de resistividade que variam em profundidade, aproximadamente \n\ndesde os 2000 aos 3000 Ohm.m, deixando de se observar a profundidades acima dos \n\n800 m. Este corpo situa-se, como j\u00e1 visto, entre as esta\u00e7\u00f5es 14, 9 e 2F. \n\nEste corpo tamb\u00e9m se observa quando analisamos as isosuperf\u00edcies, constatando-se \n\nque com este tipo de interpola\u00e7\u00e3o, os seus valores de resistividade s\u00e3o um pouco \n\nmais baixos, variando entre os 1500 e os 2500 Ohm.m, uma vez que as isosuperf\u00edcies \n\ncom valores de resistividade superiores a 2500 Ohm.m n\u00e3o englobam estas esta\u00e7\u00f5es. \n\nO corpo R5 tamb\u00e9m n\u00e3o toma express\u00e3o nas isosuperf\u00edcies, pois nenhuma das que se \n\nencontram representadas, engloba um corpo entre as esta\u00e7\u00f5es 8 e 4. \n\nO corpo condutor identificado anteriormente, n\u00e3o se observa em nenhuma \n\nisosuperf\u00edcie, pois os seus valores de resistividade s\u00e3o aproximadamente 500 Ohm.m \n\ne a isosuperf\u00edcie de resistividade mais baixa representada na figura 77, \u00e9 a de 1500 \n\nOhm.m. \n\nPor fim, pode-se constatar que a maioria da \u00e1rea da Zona Sul \u00e9 constitu\u00edda por \n\nmateriais rochosos com resistividade at\u00e9 aos 1500 Ohm.m, pois n\u00e3o se tendo \n\ninforma\u00e7\u00e3o abaixo desse valor, esta isosuperf\u00edcie \u00e9 a que possui uma maior \n\nrepresentatividade nesta \u00e1rea.  \n\nQuando se observam as isosuperf\u00edcies de resistividade mais elevada (acima dos 2500 \n\nOhm.m), a ocupa\u00e7\u00e3o destas na Zona Sul, vai diminuindo, restringindo-se \u00e0s zonas \n\nperif\u00e9ricas a NW e E. Estas mesmas \u00e1reas j\u00e1 tinham sido anteriormente identificadas, \n\nna an\u00e1lise das sec\u00e7\u00f5es horizontais do modelo 3D, a profundidades mais elevadas. \n\nAssim sendo, quando se comparam as sec\u00e7\u00f5es horizontais do modelo 3D com as \n\nisosuperf\u00edcies, verifica-se que existe coer\u00eancia nos resultados, pois as diferen\u00e7as s\u00e3o \n\nFigura 77e \u2013 Isosuperf\u00edcies correspondente \u00e0 resistividade de 3500 Ohm.m. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n113 \n \n\nm\u00ednimas. Estas pequenas diferen\u00e7as devem-se aos diferentes tipos de interpola\u00e7\u00e3o \n\nque foram efectuados para obter as sec\u00e7\u00f5es do modelo 3D e as isosuperf\u00edcies. \n\n \n\n \n\n \n\n3.3.2. Discuss\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o do modelo 3D de resistividade \n\n \n\n \n\nNa discuss\u00e3o dos modelos 2D de resistividade, identificou-se um corpo resistivo (R1) \n\naproximadamente entre a cota dos 700 a 300 m, na parte sul do Perfil Inicial e situado \n\npor baixo da esta\u00e7\u00e3o 2 deste perfil. Esta zona foi considerada de interesse, pois este \n\ncorpo resistivo foi interpretado como sendo uma poss\u00edvel intrus\u00e3o gran\u00edtica, ou como \n\nsendo um prolongamento da que j\u00e1 se conhece. Como tal, o levantamento MT da \n\nZona Sul efectuou-se com o objectivo de confirmar a exist\u00eancia deste corpo e \n\nproceder a uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\nDepois da an\u00e1lise do modelo 3D podemos concluir que de facto existe um corpo \n\nresistivo (R4) nessa mesma zona (equivalente ao corpo R1), mas quando se \n\ncomparam as caracter\u00edsticas que este apresenta com as iniciais observadas nos \n\nmodelos 2D, consegue-se perceber que: \n\n- o corpo resistivo parece ser ligeiramente mais superficial do que se pensava, pois \n\nsegundo o modelo 3D este corpo aparece, pelo menos a uma profundidade de 185 m \n\ne, situando-se as esta\u00e7\u00f5es 2 do Perfil Inicial e a esta\u00e7\u00e3o 14 da Zona Sul \u00e0 cota dos \n\n995 m, a cota correspondente ser\u00e1 a de 810 m, aproximadamente; \n\n- a profundidade a que termina parece ser substancialmente menor, pois nos modelos \n\n2D este corpo parece prolongar-se verticalmente at\u00e9 uma profundidade de 2400-3000 \n\nm, e no modelo 3D ele parece n\u00e3o ultrapassar os 800 m de profundidade; \n\n- os seus valores de resistividade parecem ser um pouco menores dos que se \n\nsupunham inicialmente, visto que nos modelos 2D este corpo apresenta valores de \n\nresistividade geralmente acima dos 2048 Ohm.m, podendo ultrapassar os 4096 \n\nOhm.m e, com base nas sec\u00e7\u00f5es horizontais do modelo 3D, este corpo parece n\u00e3o \n\nultrapassar os 3000-3500 Ohm.m. Ainda, se se tiver em conta os resultados das \n\nisosuperf\u00edcies, o corpo R4 n\u00e3o ultrapassa os 2500 Ohm.m. \n\nCom base nas observa\u00e7\u00f5es anteriores conclui-se que as dimens\u00f5es do corpo resistivo \n\nR1/R4, da Zona Sul, s\u00e3o bastante menores do que se inicialmente se apresentavam. \n\nEmbora este, no modelo 3D atinja valores de resistividade aparente um pouco mais \n\nbaixas do que nos modelos 2D, nomeadamente no modelo 3, estes valores continuam \n\na ser coerentes para um granito.  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n114 \n \n\nO facto deste corpo, no modelo 3D, em profundidade se prolongar para norte, vai de \n\nencontro com a hip\u00f3tese da exist\u00eancia de uma \u00fanica intrus\u00e3o, de grandes dimens\u00f5es \n\n(em forma de bat\u00f3lito), apresentada na interpreta\u00e7\u00e3o do modelo 3 (2D), pois nesse \n\nmodelo, a intrus\u00e3o revela continuidade para norte desse perfil. \n\nRelativamente \u00e0 anomalia mais condutora que se observa nas sec\u00e7\u00f5es horizontais do \n\nmodelo 3D (a azul), esta poder\u00e1 explicar-se devido \u00e0 presen\u00e7a de sulfuretos \n\ndisseminados nessa zona, levando ao incremento dos valores de resistividade. Kelly e \n\nRye (1979) identificam dissemina\u00e7\u00f5es de pirite e arsenopirite nos xistos e grauvaques \n\nda Panasqueira, resultantes de altera\u00e7\u00e3o hidrotermal. \n\n\u00c9 ainda importante referir, que as falhas que est\u00e3o cartografadas na Zona Sul (Falha \n\ndo Vale das Freitas, Falha das Lameiras, Falha 3W e Falha Principal), n\u00e3o se \n\nvisualizam no modelo 3D, pois estas atingem apenas zonas perif\u00e9ricas da \u00e1rea, onde \n\nquase n\u00e3o existem esta\u00e7\u00f5es MT, como se pode observar na figura 78.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 78 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das Falhas e das esta\u00e7\u00f5es de MT na Zona Sul. Est\u00e3o representadas a \n\nvermelho, as esta\u00e7\u00f5es do Perfil Inicial e a verde, as esta\u00e7\u00f5es da Zona Sul. \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n115 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nConclus\u00f5es \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n116 \n \n\nSendo o objectivo principal deste trabalho a obten\u00e7\u00e3o de modelos de resistividade que \n\npermitissem localizar, no Couto Mineiro da Panasqueira, corpos resistivos em \n\nprofundidade, a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados MT e dos modelos de resistividade, \n\npermitem: \n\n- concluir acerca da efic\u00e1cia do m\u00e9todo MT na resolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica, no ambiente \n\ngeol\u00f3gico em quest\u00e3o; \n\n- concluir acerca da coer\u00eancia entre os modelos de resistividade 2D e 3D; \n\n- sugerir futuros trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o face aos resultados obtidos no presente \n\nestudo. \n\n \n\nQuando se realiza uma campanha de prospec\u00e7\u00e3o MT em condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s \n\nexistentes na Panasqueira, s\u00e3o de esperar algumas dificuldades. As caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas da regi\u00e3o, nomeadamente a topografia extremamente irregular, \n\ndificultam o processo de aquisi\u00e7\u00e3o dos dados e, o ru\u00eddo electromagn\u00e9tico bastante \n\nacentuado, cujas fontes foram j\u00e1 identificadas, diminui a qualidade dos dados, como \n\nse pode observar tanto nas s\u00e9ries temporais como nas curvas de resistividade \n\naparente. Mesmo assim, pode-se concluir que o m\u00e9todo MT se revelou bastante \n\neficaz, pois os modelos 2D obtidos revelaram tr\u00eas anomalias resistivas, sendo que a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de uma delas corresponde \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o da c\u00fapula do granito da \n\nPanasqueira. As zonas de falha que cruzam o perfil tamb\u00e9m se encontram bem \n\nrepresentadas nos modelos. Assim, os modelos obtidos s\u00e3o bastante coerentes com a \n\ninforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica conhecida. Os restantes dois corpos resistivos assinalados nos \n\nmodelos localizam-se a norte e a sul do respectivo perfil. \n\nRelativamente ao modelo 3D obtido para a Zona Sul, pode-se observar que este \n\nmant\u00e9m o corpo resistivo que se observa nos modelos 2D a Sul, com a mesma \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, ainda que com dimens\u00f5es e valores de resistividade um pouco menores. \n\nEm profundidade este corpo prolonga-se para norte. Tamb\u00e9m no modelo 3 (2D) este \n\ncorpo se prolonga para norte, em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 zona de falha da Falha das Lameiras. \n\nComo tal, podemos concluir que os resultados obtidos nos modelos 2D e 3D s\u00e3o \n\nbastante coerentes entre si. \n\nOs modelos de resistividade permitem-nos supor e criar hip\u00f3teses explicativas para os \n\ncontrastes laterais de resistividade, no entanto n\u00e3o nos permitem concluir acerca das \n\nlitologias em profundidade. Assim sendo, torna-se necess\u00e1rio recorrer a outros \n\nm\u00e9todos de prospec\u00e7\u00e3o, quer para definir melhor a localiza\u00e7\u00e3o dos corpos resistivos \n\nevidenciados neste trabalho, quer para confirmar a sua natureza geol\u00f3gica. Assim, \n\nsugere-se para trabalhos futuros de prospec\u00e7\u00e3o: \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n117 \n \n\n- a realiza\u00e7\u00e3o de perfis s\u00edsmicos, uma vez que as imped\u00e2ncias ac\u00fasticas s\u00e3o \n\ndiferentes em corpos granit\u00f3ides e xistos. Estes perfis poder\u00e3o ser \u00fateis numa melhor \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos limites laterais e verticais dos corpos, que neste trabalho se \n\nassumiram como sendo intrus\u00f5es gran\u00edticas; \n\n- a realiza\u00e7\u00e3o de sondagens mec\u00e2nicas perto das esta\u00e7\u00f5es 2 (Perfil Inicial) e 14 (Zona \n\nSul), para confirmar a litologia do corpo resistivo que se visualiza nos modelos, \n\ndebaixo destas esta\u00e7\u00f5es. Dado o prolongamento do corpo resistivo para norte, que se \n\nverifica no modelo 3D, estas sondagens em profundidade dever\u00e3o ser inclinadas para \n\nnorte a partir dos 400 m. \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n118 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nBibliografia \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n119 \n \n\nAlmeida, E., 2009. Caracteriza\u00e7\u00e3o electromagn\u00e9tica da Zona Ossa Morena, Faculdade \n\nde Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, Tese de doutoramento.  \n\n \n\nBloot, C. &amp; Wolf, L. C, 1953. Geological features of the Panasqueira tin-tungsten ore-\n\nocurrence (Portugal). Bol. Soc. Geol. Portg., 11/1: 2-75 \n\n \n\nBussink, R. W., Kreulen, R., Jong, A. F. M., 1984. Gas analyses, fluid inclusions and \n\nstable isotopes of Panasquiera W-Sn deposits, Portugal, Bull. Min\u00e9ral., 107:703-713. \n\n \n\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal, escala 1:500 000, 1992. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \n\nPortugal/ Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. \n\n \n\nCavey, G. &amp; Gunning, D., 2002. Techical Reporto n Panasqueira Mines, Salish \n\nVentures Inc., Orequest. \n\n \n\nClark, A. H., 1964. Preliminary of the temperatures and confining pressures of granite \n\nemplacement and mineralization, Panasqueira, Portugal. Trans. Inst. Min. Metallurg., \n\n73: 813-824. \n\n \n\nClark, A. H., 1965. Notes on Mineralogy of Panasqueira tin-tungsten deposit, Portugal: \n\nThe ocurrence of magnetite, stibnite, bertrandite, scheelite, tungstate, hidrotungstite \n\nand scorodite, Comunica\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, XL VIII.  \n\n \n\nConde, L. N., Pereira, V., Ribeiro, A. &amp; Thadeu, D., 1971. Jazigos hipog\u00e9nicos de \n\nestanho e volfr\u00e2mio. Livro-Guia da excurs\u00e3o n\u00b0 7. Congr. Hisp. - Luso-Amer. Geol. \n\nEcon., D. G. Min. Serv. Geol. \n\n \n\nFerreira, N., Iglesias, M., Noronha, F., Pereira, E., Ribeiro, A. &amp; Ribeiro, M.L., 1987. \n\nGranit\u00f3ides da Zona Centro Ib\u00e9rica e seu enquadramento geodin\u00e2mica. In: Geologia \n\nde los Granit\u00f3ides y Rocas asociadas dei Macizo Hesp\u00e9rico. (eds Bea, et ai.) (Libro \n\nHomenaje a L.C. Garcia de Figuerola): 37-51. \n\n \nFoxford, K. A., Nicholson, R. &amp; Polya, D. A., 1991. Textural evolution of W-Cu-Sn-\n\nbearing hydrothermal veins at Minas da Panasqueira, Portugal. Miner. Mag., 55: 435-\n\n445.  \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n120 \n \n\nFoxford, Nicholson, Polya &amp; Hebblethwaite, 2000. Extensional failure and hydraulic \n\nvalving at Minas da Panasqueira, Portugal: evidence from vein spatial distributions, \n\ndisplacements and geometries. J. Struct. Geol., 22:1065-1086. \n\n \n\nKelly, W. C, 1977. The relative timing of metamorphism, granite emplacement and \n\nhydro thermal ore deposition in the Panasqueira district (Beira Baixa, Portugal). \n\nComun. Serv. Geol. Portg., 61: 239-244. \n\n \n\nKelly, W.C. &amp; Rye, R.O., 1979. Geologic, fluid inclusions and stable isotope studies of \n\nthe tin-tungsten deposits of Panasqueira, Portugal. Econ.Geol., 74: 1721-1822. \n\n \n\nLouren\u00e7o, A.,2002. Paleofluidos e mineraliza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s fases tardias da \n\nOrogenia Herc\u00ednica, Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, Tese de \n\nDoutoramento. \n\n \n\nMarignac, C, 1982. Geologic, fluid inclusions and stable isotope studies of the \n\nPanasqueira tungsten-tin deposits, Portugal- A discussion. Econ. Geol., 77: 1263-\n\n1266. \n\n \n\nNeiva, A. M. R., 1987. Geochesmitry of greisenized granites and metasomatic schist of \n\ntungsten-tin deposits in Portugal. In: Chemical transport in metassomatic processes, \n\n(\u00e9d. H. C. Helgeson): 681-699. \n\n \n\nNoronha, F.; D\u00f3ria, A.; Dubessy, J. &amp; Charoy, B., 1992. Characterisation and timing of \n\nthe different types of fluids present in the barren and ore-veins of the W-Sn deposit of \n\nPanasqueira, Central Portugal. Mineral. Deposita, 27: 72-79. \n\n \n\nOosterom, M. G., Bussink, R. W., 1984. Lithogeochemical studies of aureoles around \n\nthe Panasqueira tin-tungsten deposit, Portugal, Mineralium Deposita, 19:283-288. \n\n \n\nOrey, F.C., 1967. Tungsten-tin mineralization and paragenesis in the Panasqueira and \n\nVale de Ermida mining districts, Portugal. Com. Serv. Geol. Portugal, 52: 117-167. \n\n \n\nPolya. D. A., 1988. Compositional variations in wolframites from the Barroca Grande \n\nmine, Portugal: evidence for fault-controlled ore formation, Mineralogical Magazine, 52: \n\n497-503. \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n121 \n \n\nPolya, D., 1989. Chemistry of the main-stage ore-forming fluids of the Panasqueira W-\n\nCu(Ag)-Sn Deposit, Portugal: Implications for models of ore genesis. Econ. Geol., \n\n84:1134-1152. \n\n \n\nPolya, D., Foxford, K., Stuart, F., Boyce, A. &amp; Fallick, A., 2000. Evolution and \n\nparagenetic contex of low ?D hydrothermal fluids from the Panasqueira W-Sn deposit, \n\nPortugal: New evidence from microthermometric, stable isotope, noble gas and \n\nhalogen analyses of primary fluid inclusions. Geochirn. Cosmochim. Acta, 64: 3357-\n\n3371. \n\n \n\nRibeiro, A. &amp; Pereira, E., 1982. Controles paleogeogr\u00e1ficos, petrol\u00f3gicos e estruturais \n\nna g\u00e9nese dos jazigos portugueses de estanho e volfr\u00e2mio. Geonovas, 1/3: 23-31. \n\n \n\nSimpson, F. &amp; Bahr, K., 2005. Practical Magnetotellurics, Cambridge University Press, \n\n2005. \n\n \n\nTelford, Geldart &amp; Sheriff. 1990. Applyed Geophysics, 2nd Edition. S.1. : Cambridge \n\nUniversity Press, 1990.  \n\n \n\nThadeu, D., 1951a. Geologia do Couto Mineiro da Panasqueira. Comua Serv. Geol. \n\nPortg., 32: 5-64. \n\n \n\nThadeu, D., 1965. Caracter\u00edsticas da mineraliza\u00e7\u00e3o hipog\u00e9nica estano-volfram\u00edtica \n\nportuguesa, Bol. Ord. Eng., X, 1. \n\n \n\nThadeu, D., Conde, L. N., Ribeiro, A., 1971. Jazigos Hipog\u00e9nicos de Estanho e \n\nVolfr\u00e2mio, Congresso Hispano-Luso-Americano de Geologia Econ\u00f3mica, N\u00ba 7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n122 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMagnetotel\u00farica aplicada \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o mineira \n_____________________________________________________________________ \n \n\nPaula P\u00f3voa \n\n123 \n \n\nAnexo A \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es MT do Perfil Inicial \n\n  \n\n \n\nAnexo B \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esta\u00e7\u00f5es MT da Zona Sul."}]}}}