{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10810"}, {"@name": "filename", "#text": "15980_Rev%20Mus%20Arqueol%20Etnol%20v17%202007..pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "99\n\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia:\num estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\n\nLucas Bueno*\nEdithe Pereira**\n\nBUENO, L.; PEREIRA, E. Ind\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um\nestudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1. Revista do Museu de Arqueologia\ne Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nResumo: O presente artigo apresenta os resultados do estudo do material\nl\u00edtico coletado durante as escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas no \u00e2mbito do\n\u201cPrograma de Arqueologia Preventiva na \u00c1rea da Minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego\u201d.\nA an\u00e1lise do material l\u00edtico centrou-se na cole\u00e7\u00e3o oriunda das escava\u00e7\u00f5es realizadas\nno s\u00edtio Domingos. Essas escava\u00e7\u00f5es ocorreram em diferentes momentos, ao longo\ndos anos de 2003 a 2005. Os objetivos desta an\u00e1lise envolveram a identifica\u00e7\u00e3o das\nmat\u00e9rias-primas utilizadas, a caracteriza\u00e7\u00e3o do processo de apropria\u00e7\u00e3o de cada\numa delas, a defini\u00e7\u00e3o de indicadores de \u00e1reas de atividade atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o\ndos tipos de modifica\u00e7\u00e3o produzida nos artefatos da cole\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o\nespacial dos vest\u00edgios em estratigrafia, de forma a investigar a exist\u00eancia de mais de\numa ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Domingos. A partir dos resultados da an\u00e1lise tecnol\u00f3gica\ne da distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios l\u00edticos intra-s\u00edtio, levantamos uma hip\u00f3tese a\nrespeito do processo de forma\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio arqueol\u00f3gico e ressaltamos o\npotencial de estudos sobre tecnologia l\u00edtica em contextos ceramistas.\n\nPalavras-chave: Tecnologia l\u00edtica \u2013 Tecnologia \u2013 S\u00edtio cer\u00e2mico \u2013 \u00c1rea de\natividade \u2013 Processo de forma\u00e7\u00e3o de s\u00edtio.\n\ne financiado pela CVRD, com apoio institucional\ndo MPEG (Pereira 2005).\n\nA an\u00e1lise do material l\u00edtico centrou-se na\ncole\u00e7\u00e3o oriunda das escava\u00e7\u00f5es realizadas no s\u00edtio\nDomingos, localizado no munic\u00edpio de Cana\u00e3\ndos Caraj\u00e1s, PA. Essas escava\u00e7\u00f5es ocorreram em\ndiferentes momentos, ao longo dos anos de\n2003 a 2005. A partir dos resultados da an\u00e1lise\ntecnol\u00f3gica e da distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios l\u00edticos\nintra-s\u00edtio, levantamos uma hip\u00f3tese a respeito do\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio arqueol\u00f3gico e\nressaltamos o potencial de estudos sobre\ntecnologia l\u00edtica em contextos ceramistas.\n\n(*) Museu de Hist\u00f3ria Natural.Universidade Federal de\nMinas Gerais - UFMG. lucasreisbueno@gmail.com\n(**) Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi. edithe@museu-goeldi.br\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\npresente artigo apresenta os resultados\ndo estudo do material l\u00edtico coletado\n\ndurante as escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas\nno \u00e2mbito do Programa de Arqueologia\nPreventiva na \u00c1rea da Minera\u00e7\u00e3o Serra do\nSossego, coordenado pela Dra. Edithe Pereira\n\nO\n\n\n\n100\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nContexto e objetivos\n\nO s\u00edtio mais denso, melhor preservado e\nescavado com maior intensidade no \u00e2mbito do\nPrograma acima mencionado foi o s\u00edtio\nDomingos. Foram realizadas quatro etapas de\nescava\u00e7\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 30 dias entre\nos anos de 2003 e 2005 (Pereira 2005, 2006a,\n2006b, 2006c).\n\nPara delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de dispers\u00e3o de\nvest\u00edgios e orienta\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das\nunidades a serem escavadas foram utilizados\nos dados obtidos principalmente atrav\u00e9s de\ndois procedimentos: 1) investiga\u00e7\u00e3o do\nterreno com material arqueol\u00f3gico por\nm\u00e9todo geof\u00edsico atrav\u00e9s de medidas do\ncampo magn\u00e9tico terrestre, de resistividade\naparente e de propaga\u00e7\u00e3o de onda eletromag-\nn\u00e9tica de freq\u00fc\u00eancia 400 MHz, como\nm\u00e9todo de Radar de Penetra\u00e7\u00e3o no Solo\n(GPR) (Luiz e Pereira 2005) e; 2) abertura de\ntradagens em linhas paralelas a cada 10 m,\ncuja orienta\u00e7\u00e3o foi definida pelo quadriculamento\ndo s\u00edtio com utiliza\u00e7\u00e3o de n\u00edvel \u00f3ptico. Os\ndados obtidos com esses dois procedimentos\npossibilitaram a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de disper-\ns\u00e3o de vest\u00edgios e uma aproxima\u00e7\u00e3o da\ndistribui\u00e7\u00e3o e densidade de vest\u00edgios arqueo-\nl\u00f3gicos e terra preta no interior desta \u00e1rea.\nEssa distribui\u00e7\u00e3o orientou ent\u00e3o a abertura\nde unidades de escava\u00e7\u00e3o cujo tamanho\ninicial foi preponderantemente de 1m\u00b2, mas\nque em muitos casos sofreu amplia\u00e7\u00f5es\nchegando a mais de 20m\u00b2. Em todas as \u00e1reas\na escava\u00e7\u00e3o foi orientada por n\u00edveis naturais,\ndefinidos de acordo com uma combina\u00e7\u00e3o\nde fatores, como colora\u00e7\u00e3o, textura e\ngranulometria do sedimento e tipo, quanti-\ndade e distribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios\n(Pereira 2005).\n\nCom o intuito de verificar a distribui-\n\u00e7\u00e3o diferencial dos vest\u00edgios materiais no\ns\u00edtio, inclu\u00eddos a\u00ed vest\u00edgios l\u00edticos, cer\u00e2micos,\nterra preta e outras estruturas, foram\nabertas \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o praticamente em\ntodas as por\u00e7\u00f5es do s\u00edtio, com o que se\nobteve uma \u00f3tima amostra da diversidade\nde contextos e do conjunto artefatual\npresente no s\u00edtio.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dessa\namostragem, os objetivos da an\u00e1lise do materi-\nal l\u00edtico envolveram a identifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9ri-\nas-primas utilizadas, a caracteriza\u00e7\u00e3o do\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o de cada uma delas, a\ndefini\u00e7\u00e3o de indicadores de \u00e1reas de atividade\natrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o dos tipos de modifica-\n\u00e7\u00e3o produzida nos artefatos da cole\u00e7\u00e3o e a\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios em estratigrafia\nde forma a investigar a exist\u00eancia de mais de\numa ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Domingos. Devido \u00e0\ngrande quantidade de material coletado,\nrealizamos uma amostragem da cole\u00e7\u00e3o,\nanalisando um total de 1225 pe\u00e7as que\ncorrespondem a 33% do total coletado.\n\nProcedimentos Metodol\u00f3gicos\n\nMetodologia de an\u00e1lise\n\nEm fun\u00e7\u00e3o do tempo dispon\u00edvel, do\ntamanho da cole\u00e7\u00e3o de material l\u00edtico vincula-\nda ao Programa de Arqueologia Preventiva na\n\u00e1rea da Minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego e dos\nobjetivos do trabalho, levantamos duas\nalternativas metodol\u00f3gicas para realiza\u00e7\u00e3o da\nan\u00e1lise do material l\u00edtico: an\u00e1lise individual\ndos vest\u00edgios (Collins 1975; Andrefsky 1998,\n2001; Prentiss 1998; Shott 1994) e an\u00e1lise de\nmassa (Ahler 1989). Apesar de a metodologia\nrelacionada \u00e0 an\u00e1lise de massa ser mais\nindicada em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o tempo\ndispon\u00edvel para efetuar a an\u00e1lise e o tamanho\nda cole\u00e7\u00e3o, optamos por realizar uma an\u00e1lise\nindividual dos vest\u00edgios com observa\u00e7\u00e3o de\natributos principalmente por dois motivos:\n1) n\u00e3o haver um conhecimento pr\u00e9vio sobre\no material l\u00edtico deste s\u00edtio ou de outros s\u00edtios\nassociados a ocupa\u00e7\u00f5es ceramistas nessa\nregi\u00e3o, criando assim a necessidade de se\nefetuar uma boa caracteriza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\ndessa ind\u00fastria; 2) a partir de uma observa\u00e7\u00e3o\npreliminar do material l\u00edtico do s\u00edtio Domin-\ngos, identificamos uma grande diversidade de\nvest\u00edgios fazendo com que fosse necess\u00e1rio\nrealizar a observa\u00e7\u00e3o de atributos para\ncaracterizar melhor os tipos de vest\u00edgio\npresentes.\n\n\n\n101\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nA ficha de an\u00e1lise\n\nPara sele\u00e7\u00e3o dos atributos levamos em\nconsidera\u00e7\u00e3o dois aspectos: informa\u00e7\u00f5es a\nserem obtidas e replicabilidade da an\u00e1lise. Este\n\u00faltimo aspecto teve um papel bastante impor-\ntante, pois um dos objetivos deste trabalho\nenvolveu a defini\u00e7\u00e3o de uma metodologia de\nan\u00e1lise que pudesse ser aplicada nesta e em\noutras cole\u00e7\u00f5es de material l\u00edtico por profissio-\nnais que contam com pouca experi\u00eancia na\nrealiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de material l\u00edtico (Bueno\n2006). Nesse sentido, os atributos seleciona-\ndos e as vari\u00e1veis a eles relacionadas deveriam\nser de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o.\n\nFoi ent\u00e3o elaborada uma ficha de an\u00e1lise a\npartir da qual todos os vest\u00edgios foram classifi-\ncados. Com isso simplificamos o procedimen-\nto de an\u00e1lise, utilizando uma \u00fanica ficha para\ntodos os tipos de vest\u00edgio que, eventualmente,\nfoi complementada com uma descri\u00e7\u00e3o mais\ndetalhada, principalmente dos artefatos e\nn\u00facleos.\n\nEsta ficha \u00e9 composta por oito atributos,\nsendo que cada um deles \u00e9 caracterizado por\ndiferentes vari\u00e1veis mutuamente excludentes.\nA ficha pode ser dividida em duas partes: da\nprimeira constam os dados referentes \u00e0\nlocaliza\u00e7\u00e3o de cada vest\u00edgio no s\u00edtio \u2013 \u00e1rea de\nescava\u00e7\u00e3o, setor e n\u00edvel; a segunda parte\ninclui os atributos tecnol\u00f3gicos a serem\nobservados em cada vest\u00edgio (ver Tabela 1)\n(Bueno 2006).\n\nTabela 1\n\nI) Mat\u00e9ria-Prima\n  0 \u2013 N\u00e3o identificada\n  1 \u2013 Quartzo\n  2 \u2013 Quartzito\n  3 \u2013 Granito\n  4 \u2013 Basalto\n  5 \u2013 Corante\n  6 \u2013 \u00d3xido de ferro\n  7 \u2013 Laterita\n  8 \u2013 outros\n  9 \u2013 Arenito\n10 \u2013 S\u00edlex\n\nII) T\u00e9cnica de transforma\u00e7\u00e3o\n0 \u2013 N\u00e3o identificada\n1 \u2013 Lascamento Unipolar\n2 \u2013 Polimento\n3 \u2013 Bruto/ausente\n4 \u2013 Lascamento bipolar\n5 \u2013 Picoteamento\n6 \u2013 Lascamento/polimento\n7 \u2013 Lascamento n\u00e3o identificado\n8 \u2013 Lascamento uni e bipolar\n9 \u2013 Polimento/Picoteamento\n\nIII) Modifica\u00e7\u00e3o Produzida\n  0 \u2013 N\u00e3o identificada\n  1 \u2013 Gume\n  2 \u2013 Superf\u00edcie plana\n  3 \u2013 Depress\u00e3o\n  4 \u2013 Orif\u00edcio\n  5 \u2013 Ponta\n  6 \u2013 Queima\n  7 \u2013 Colora\u00e7\u00e3o (corante)\n  8 \u2013 Ausente\n  9 \u2013 Superf\u00edcie plana/depress\u00e3o\n10 \u2013 Superf\u00edcie plana/orif\u00edcio\n11 \u2013 Gume/queima\n12 \u2013 Superf\u00edcie plana/queima\n13 \u2013 Orif\u00edcio/queima\n14 - depress\u00e3o/queima\n15 \u2013 colora\u00e7\u00e3o/queima\n16 \u2013 outra\n17 \u2013 estrias\n18 \u2013 Superf\u00edcie plana/queima/orif\u00edcio\n19 \u2013 polimento geral (no caso de machados,\n        m\u00e3os de pil\u00e3o, etc..)\n20 \u2013 Picoteamento (percutores)\n21 \u2013 superf\u00edcie alisada/gume/queima\n22 \u2013 superf\u00edcie alisada/picoteamento\n\nIV) Vest\u00edgio produzido\n0 \u2013 N\u00e3o identificado\n1 \u2013 Artefato\n2 \u2013 Fragmento\n3 \u2013 Lasca\n4 \u2013 N\u00facleo\n5 \u2013 Bruto\n\nV) Suporte\n0 \u2013 N\u00e3o identificado\n1 \u2013 Seixo\n\n\n\n102\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\n2 \u2013 Bloco\n3 \u2013 Fragmento\n6 \u2013 N\u00f3dulo\n7 \u2013 Cristal\n\nVI) Grau de preserva\u00e7\u00e3o\n0 \u2013 N\u00e3o identificado\n1 \u2013 Inteiro\n2 \u2013 Fragmentado\n\nVII) Grau de transforma\u00e7\u00e3o\n0 \u2013 N\u00e3o identificado\n1 \u2013 Total\n2 \u2013 Parcial\n3 \u2013 Circunstancial/superficial (restrito)\n4 \u2013 Ausente\n\nVIII) Dimens\u00f5es\n0 \u2013 N\u00e3o mensur\u00e1vel\n1 \u2013 entre 0 e 5cm\n2 \u2013 entre 5 e 10cm\n3 \u2013 entre 10 e 20cm\n4 \u2013 entre 20 e 30cm\n5 \u2013 entre 30 e 50cm\n6 \u2013 maior que 50cm\n\nO primeiro atributo diz respeito ao tipo de\nmat\u00e9ria-prima do vest\u00edgio que, de acordo com a\namostra analisada at\u00e9 o momento, inclui as\nseguintes vari\u00e1veis: quartzo, quartzito, granito,\nbasalto, corante, \u00f3xido de ferro, laterita,\narenito silicificado, s\u00edlex e outros. A vari\u00e1vel\n\u201coutros\u201d inclui uma diversidade de mat\u00e9rias-\nprimas dificilmente distingu\u00edveis sem a utiliza\u00e7\u00e3o\nde lupas e engloba rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas\nlocalizadas nas proximidades do s\u00edtio em\ndiferentes pontos da serra dos Caraj\u00e1s e seu\nentorno (Brandt/Meio Ambiente 2000).\nAlgumas dessas rochas foram selecionadas para\nrealiza\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas petrogr\u00e1ficas a fim de\ndefinirmos melhor sua composi\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o\ncom atividades espec\u00edficas realizadas no s\u00edtio\nDomingo.\n\nO segundo atributo observado envolve a\nidentifica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de transforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s\nda qual o vest\u00edgio foi apropriado ao ingressar\nno s\u00edtio arqueol\u00f3gico, indicando se houve uma\nmodifica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima antes de sua\nutiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, se para ser utilizada ela\n\nsofreu modifica\u00e7\u00f5es formais ou n\u00e3o. As\nvari\u00e1veis associadas a esse atributo s\u00e3o:\nlascamento unipolar, lascamento bipolar,\nlascamento n\u00e3o identificado (pode ser uni ou\nbipolar), lascamento uni e bipolar, polimento,\npicoteamento, picoteamento/polimento,\nlascamento/polimento e bruto. A vari\u00e1vel\n\u201clascamento n\u00e3o identificado\u201d est\u00e1 relacionada\naos vest\u00edgios de lascamento que n\u00e3o apresen-\ntam estigmas claros da utiliza\u00e7\u00e3o de uma ou\noutra t\u00e9cnica e normalmente s\u00e3o apenas\nfragmentos. A vari\u00e1vel \u201cbruto\u201d \u00e9 aplicada aos\nvest\u00edgios que n\u00e3o sofreram modifica\u00e7\u00e3o alguma\npreviamente a sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n\nO atributo modifica\u00e7\u00e3o produzida est\u00e1\nrelacionado \u00e0 forma de apropria\u00e7\u00e3o produzida\npelo tipo de utiliza\u00e7\u00e3o de cada vest\u00edgio. As\nvari\u00e1veis associadas a esse atributo indicam\ndiferentes tipos de modifica\u00e7\u00e3o produzidas em\ncada vest\u00edgio em decorr\u00eancia de ou para sua\nutiliza\u00e7\u00e3o. A combina\u00e7\u00e3o dessas vari\u00e1veis com\naquelas associadas ao atributo t\u00e9cnica de\ntransforma\u00e7\u00e3o \u00e9 que vai definir se a modifica\u00e7\u00e3o\nidentificada foi produzida pela ou para utiliza-\n\u00e7\u00e3o do vest\u00edgio, ou seja, previamente ou\nposteriormente a ela. A partir da amostra\nestudada foram observadas as seguintes\nvari\u00e1veis: gume, superf\u00edcie alisada, depress\u00e3o,\norif\u00edcio(s), ponta, queima, altera\u00e7\u00e3o de colora-\n\u00e7\u00e3o (decorrente do uso de alguma subst\u00e2ncia,\ncomo corante, por ex.), superf\u00edcie alisada/\ndepress\u00e3o, superf\u00edcie alisada/orif\u00edcio, gume/\nqueima, superf\u00edcie alisada/queima, orif\u00edcio/\nqueima, depress\u00e3o/queima, colora\u00e7\u00e3o/\nqueima, estrias/orif\u00edcios, superf\u00edcie alisada/\norif\u00edcio/queima, polimento completo,\npicoteamento, superf\u00edcie alisada/gume/\nqueima, superf\u00edcie alisada/picoteamento,\nmodifica\u00e7\u00e3o ausente, outras. A vari\u00e1vel \u201cestri-\nas/orif\u00edcio\u201d foi utilizada especificamente para\ncaracterizar as modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da\nutiliza\u00e7\u00e3o de seixos ou blocos como bigornas\nno lascamento bipolar enquanto a vari\u00e1vel\n\u201cpicoteamento\u201d est\u00e1 associada \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es\ndecorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o do vest\u00edgio como\npercutor, seja para o lascamento unipolar ou\nbipolar. J\u00e1 os percutores associados ao\nprocessamento de vegetais, ao inv\u00e9s de\npicoteamento apresentam \u201corif\u00edcios\u201d, no caso\n\n\n\n103\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nda percuss\u00e3o, ou \u201csuperf\u00edcies alisadas\u201d, no caso\nda press\u00e3o e/ou tritura\u00e7\u00e3o. A vari\u00e1vel \u201cmodifi-\nca\u00e7\u00e3o ausente\u201d indica que o vest\u00edgio em\nquest\u00e3o n\u00e3o sofreu modifica\u00e7\u00e3o alguma\nreferente \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o indicando que ele\ndeve ter sido utilizado em seu estado bruto ou\nque mesmo tendo sido transformado de\nalguma maneira (lascado, por exemplo) n\u00e3o\nsofreu nenhuma modifica\u00e7\u00e3o associada ao uso\n(por exemplo, uma lasca que n\u00e3o foi utilizada\nseria classificada pela vari\u00e1vel modifica\u00e7\u00e3o\nausente).\n\nEm seguida passamos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do\ntipo de vest\u00edgio produzido, o qual \u00e9 decorrente\nde uma combina\u00e7\u00e3o entre a t\u00e9cnica de transfor-\nma\u00e7\u00e3o utilizada e a modifica\u00e7\u00e3o produzida. As\nvari\u00e1veis associadas a esse atributo s\u00e3o as\nseguintes: artefato, fragmento, lasca, n\u00facleo e\nvest\u00edgio bruto. Classificamos como \u201cartefato\u201d\ntodos os vest\u00edgios que sofreram algum tipo de\nmodifica\u00e7\u00e3o decorrente da realiza\u00e7\u00e3o de uma\na\u00e7\u00e3o que envolve uma intera\u00e7\u00e3o entre homem -\nmat\u00e9ria-prima. Assim, com essa classifica\u00e7\u00e3o s\u00f3\nn\u00e3o ser\u00e3o artefatos aqueles vest\u00edgios que no\natributo modifica\u00e7\u00e3o produzida forem classifi-\ncados pela vari\u00e1vel \u201causente\u201d ou \u201cqueima\u201d. No\nprimeiro caso fica claro porque o vest\u00edgio n\u00e3o\npode ser classificado como artefato e no\nsegundo, isso ocorre, pois a modifica\u00e7\u00e3o\nproduzida n\u00e3o \u00e9 decorrente de uma intera\u00e7\u00e3o\ndireta entre homem e mat\u00e9ria-prima, mas sim,\nde uma rea\u00e7\u00e3o f\u00edsica decorrente da intera\u00e7\u00e3o\nfogo - mat\u00e9ria-prima. Nas vari\u00e1veis lasca,\nartefato e n\u00facleo est\u00e3o englobados, respectiva-\nmente, todos os vest\u00edgios dessa natureza,\nindependentemente do seu estado de\nconser va\u00e7\u00e3o.\n\nPara caracterizar melhor cada vest\u00edgio,\nselecionamos o atributo \u201csuporte\u201d que indica\nsuas caracter\u00edsticas originais, definidas\nprincipalmente pelo tipo e pela presen\u00e7a/\naus\u00eancia de superf\u00edcie cortical. As vari\u00e1veis\ns\u00e3o as seguintes: seixo, bloco, fragmento,\nn\u00f3dulo, cristal e n\u00e3o identificada. A \u00faltima \u00e9\nutilizada, via de regra, quando n\u00e3o h\u00e1 superf\u00ed-\ncie cortical. J\u00e1 a vari\u00e1vel \u201cn\u00f3dulo\u201d se refere\naos seixos rolados em superf\u00edcie, os quais\napresentam superf\u00edcies \u00e0s vezes rugosas e\narestas pouco ou mal arredondadas.\n\nO atributo seguinte indica o grau de\npreserva\u00e7\u00e3o de cada vest\u00edgio, podendo ele estar\ninteiro ou fragmentado.\n\nO atributo grau de transforma\u00e7\u00e3o indica a\nintensidade da modifica\u00e7\u00e3o causada ao vest\u00edgio\natrav\u00e9s da sua utiliza\u00e7\u00e3o e fornece uma medida\nimportante da transforma\u00e7\u00e3o formal pela qual\ncada suporte passou ao ser apropriado no\nconjunto das atividades desenvolvidas no s\u00edtio.\nNesse sentido, o grau de transforma\u00e7\u00e3o pode\nestar ausente, ser apenas circunstancial/\nsuperficial, ser parcial ou total.\n\nPor fim, o \u00faltimo atributo a ser analisado\nenvolve a dimens\u00e3o de cada vest\u00edgio, calculada\npor intervalos.\n\nAmostragem\n\nJ\u00e1 para a amostragem, optamos por realizar\numa an\u00e1lise inicial de todo o material l\u00edtico\ncoletado durante a etapa de campo realizada\nem agosto de 2005 uma vez que essa cole\u00e7\u00e3o\ncobria o maior n\u00famero de \u00e1reas localizadas em\ndiferentes setores do s\u00edtio e j\u00e1 hav\u00edamos tido\num primeiro contato com esse material, em\nfun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na referida etapa de\ncampo.\n\nPosteriormente, a partir dos resultados\nobtidos realizamos uma amostragem baseada\nem tr\u00eas crit\u00e9rios: 1) localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de\nescava\u00e7\u00e3o no s\u00edtio, de modo a privilegiar \u00e1reas\nainda pouco representadas na amostra j\u00e1\nanalisada; 2) densidade de vest\u00edgios por \u00e1rea de\nescava\u00e7\u00e3o; 3) quantidade de vest\u00edgios na\ncamada 2 . Com a combina\u00e7\u00e3o destes crit\u00e9rios\ne do tempo dispon\u00edvel, selecionamos, em\nordem de prioridade, as seguintes \u00e1reas de\nescava\u00e7\u00e3o para serem analisadas: 37, 31, 24 e 25.\n\nAtrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o dessa metodologia\nprocuramos responder basicamente seis\nquest\u00f5es, todas derivadas de duas quest\u00f5es\nprincipais: 1) Por que e para que h\u00e1 material\nl\u00edtico neste s\u00edtio? 2) Como esse material l\u00edtico\nfoi apropriado?\n\nPara responder a essas quest\u00f5es, outras\nforam ent\u00e3o formuladas:\n\n- Quais foram as mat\u00e9rias-primas utilizadas?\n- Onde elas foram obtidas?\n\n\n\n104\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\n- Para qual finalidade cada uma delas foi utilizada?\n- Como cada uma delas foi transformada e\n  utilizada e qual a rela\u00e7\u00e3o entre mat\u00e9rias-primas,\n  t\u00e9cnica de transforma\u00e7\u00e3o e forma de utiliza\u00e7\u00e3o?\n- Em quais locais do s\u00edtio elas foram utilizadas?\n- Como se d\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de\n  cada atributo observado na estratigrafia?\n\nA ind\u00fastria l\u00edtica do s\u00edtio Domingos\n\nMat\u00e9rias-primas e especificidades de\naproveitamento\n\nAs mat\u00e9rias-primas podem ser divididas em\ndois grandes grupos em termos de composi\u00e7\u00e3o,\nestrutura, fonte e formas de apropria\u00e7\u00e3o: quartzo\ne quartzito X granito e outros tipos de rocha\n\u00edgnea ou metam\u00f3rfica. Al\u00e9m destas, s\u00e3o freq\u00fcen-\ntes tamb\u00e9m fragmentos de laterita, placas de\n\u00f3xido de ferro, corantes e, em escala bastante\nreduzida, basalto, arenito silicificado e s\u00edlex.\n\nQuartzo e quartzito aparecem preferencial-\nmente na forma de seixos, mas podem tamb\u00e9m\nocorrer como n\u00f3dulos ou, no caso do quartzo\nna forma de cristal que, nesse caso, apresenta\num quartzo hialino. Na maioria das vezes o\nquartzo \u00e9 leitoso ou fosco, mas em geral de m\u00e1\nqualidade com muitas fraturas internas que\ndificultam o controle dos vest\u00edgios produzidos\natrav\u00e9s do lascamento. Assim como o quartzo,\no quartzito \u00e9 em geral de m\u00e1 qualidade e\napresenta bastante varia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 textura, o\ngrau de coes\u00e3o entre os gr\u00e3os e a intensidade de\ntransforma\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do metamorfismo.\nPrincipalmente os n\u00f3dulos s\u00e3o de p\u00e9ssima\nqualidade, muito fri\u00e1veis e particularmente\nruins para o lascamento. No entanto, apesar\ndessas restri\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 aptid\u00e3o ao lascamento,\nna amostra analisada o quartzo \u00e9 a mat\u00e9ria-\nprima melhor representada e o quartzito a\nterceira. Isso, por sua vez, n\u00e3o implica que o\nlascamento seja a t\u00e9cnica de transforma\u00e7\u00e3o\npredominante no s\u00edtio, pois, muitos vest\u00edgios\ndessas e das demais mat\u00e9rias-primas presentes\nno s\u00edtio Domingos foram apropriados em\nestado bruto.\n\nNo caso do quartzo, a maioria dos vest\u00edgi-\nos identificados no s\u00edtio foi efetivamente\n\napropriada atrav\u00e9s do lascamento, principal-\nmente unipolar. N\u00e3o houve, nessa mat\u00e9ria-\nprima, nenhum tipo de transforma\u00e7\u00e3o associa-\nda a polimento ou picoteamento e a maioria\ndos artefatos caracterizados pela forma\u00e7\u00e3o de\ngumes foi confeccionada em quartzo.\n\nJ\u00e1 o quartzito, foi majoritariamente\napropriado na forma bruta, seguida pela\nt\u00e9cnica de lascamento, em particular a bipolar.\nEsse tipo de apropria\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria-prima\nest\u00e1 melhor representado na camada 2 do s\u00edtio,\ncomo discutiremos adiante, e aparece concen-\ntrado numa pequena \u00e1rea composta por\nin\u00fameros seixos superficialmente lascados,\nmuitos sem gerar uma \u00fanica lasca, associados a\noutros seixos que apresentam marcas de\npicoteamento ou de estrias, o que interpreta-\nmos como o refugo do processo de lascamento\nbipolar, com n\u00facleos, percutores e bigornas\ndescartados (Figs. 1 e 2).\n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria-prima, dentre\nos vest\u00edgios classificados com o atributo outros,\nse insere uma grande variedade de mat\u00e9rias-\nprimas que, como j\u00e1 frisamos, s\u00e3o dif\u00edceis de\ndistinguir a olho nu. Esse conjunto aparece em\nsegundo lugar como a mat\u00e9ria-prima melhor\nrepresentada no s\u00edtio. Todas elas apresentam\ncaracter\u00edsticas comuns quanto a sua forma de\napropria\u00e7\u00e3o. A maioria delas foi utilizada\nbruta, apresenta sinais intensos resultantes da\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e se encontram na\nforma de fragmentos oriundos de blocos.\n\nDentre esse conjunto de mat\u00e9rias-primas\nh\u00e1 algumas que se destacam em fun\u00e7\u00e3o da sua\ncomposi\u00e7\u00e3o e estrutura, como \u00e9 o caso, por\nexemplo, de um tipo composto por grandes\nminerais de quartzo angulosos, como se fosse\num grande bloco de areia mal consolidado em\nmeio a uma rocha \u00edgnea. Especificamente esse\ntipo de mat\u00e9ria-prima aparece bastante modifi-\ncada por a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, em fragmentos de\ndiversos tamanhos e, em um local espec\u00edfico\ndo s\u00edtio, associada a um batedor produzido\nsobre seixo de quartzito. Uma pergunta que se\ncoloca e que pode ser resolvida por an\u00e1lises\nf\u00edsico-qu\u00edmicas diz respeito a uma poss\u00edvel\nutiliza\u00e7\u00e3o dessa rocha fragmentada como\nantipl\u00e1stico para a cer\u00e2mica produzida no s\u00edtio.\nNeste caso, o processo de produ\u00e7\u00e3o do\n\n\n\n105\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nantipl\u00e1stico envolveria uma primeira etapa na\nqual grandes blocos dessa mat\u00e9ria-prima seriam\nfragmentados pela a\u00e7\u00e3o do fogo at\u00e9 gerarem\npequenos fragmentos que seriam ent\u00e3o\nmacerados com a utiliza\u00e7\u00e3o de um percutor\n\nduro. An\u00e1lises preliminares realizadas com a\ncer\u00e2mica indicam a predomin\u00e2ncia de antipl\u00e1stico\nmineral, principalmente gr\u00e3os de quartzo e\nfragmentos de laterita, indicando que a\nhip\u00f3tese apresentada \u00e9 bastante plaus\u00edvel.\n\nFig. 1. Gr\u00e1fico de distribui\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas no s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 2. Gr\u00e1fico da rela\u00e7\u00e3o entre mat\u00e9ria-prima e t\u00e9cnica de transforma\u00e7\u00e3o no s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n106\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nO granito presente no s\u00edtio Domingos\naparece em fragmentos derivados de blocos e est\u00e1\nassociado, na maioria das vezes, a uma utiliza\u00e7\u00e3o\ncircunstancial que produz superf\u00edcies alisadas\nplanas. No entanto, dentre os poucos machados\npolidos encontrados nesta cole\u00e7\u00e3o, a maioria foi\nconfeccionada tamb\u00e9m em granito. Tanto os\nfragmentos que apresentam essas marcas de\nutiliza\u00e7\u00e3o circunstancial quanto aqueles que\npermanecem em estado bruto apresentam, via de\nregra, sinais de queima. Alguns fragmentos\nforam produzidos por lascamento unipolar e, na\n\u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o 37, n\u00edvel 1C, encontramos um\ngrande fragmento intensamente lascado pela\nt\u00e9cnica bipolar que pode representar o vest\u00edgio\nde uma etapa de produ\u00e7\u00e3o de artefatos polidos,\ncomo os machados, por exemplo.\n\nAs outras mat\u00e9rias-primas presentes na\ncole\u00e7\u00e3o, como corante, laterita e as placas de\n\u00f3xido de ferro aparecem em pequena\nquantidade. Destas a laterita \u00e9 a melhor\nrepresentada. Normalmente ela aparece em\nfragmentos brutos que n\u00e3o parecem ter\nsofrido altera\u00e7\u00e3o alguma a n\u00e3o ser uma\nfragmenta\u00e7\u00e3o decorrente do uso do fogo. J\u00e1\nos corantes e o \u00f3xido de ferro, s\u00e3o tamb\u00e9m\napropriados brutos, mas apresentam sinais\nde utiliza\u00e7\u00e3o, com a presen\u00e7a de estrias nos\n\ncorantes e superf\u00edcies alisadas e mudan\u00e7a de\ncolora\u00e7\u00e3o no \u00f3xido de ferro.\n\nAs t\u00e9cnicas de apropria\u00e7\u00e3o\n\nA maior parte do material l\u00edtico at\u00e9 o\nmomento analisado ingressou no s\u00edtio e foi\nutilizado no estado bruto, ou seja, sem\npassar por qualquer tipo de modifica\u00e7\u00e3o\npr\u00e9via. Dentre estes, a maioria esteve associa-\nda \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do fogo, seja em fogueiras\nassociadas ao processamento de alimentos, \u00e0\nprodu\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica ou em outras atividades\nnas quais o fogo seria o principal agente.\nComo mencionamos anteriormente, uma\noutra utiliza\u00e7\u00e3o do fogo associada a deter-\nminados tipos de mat\u00e9ria-prima poderia\nenvolver a fragmenta\u00e7\u00e3o intencional de\ngrandes blocos com o intuito de obter\npequenos fragmentos que seriam posterior-\nmente macerados com o uso de percutor\nduro a fim de gerar pequenos gr\u00e3os de\ndiferentes minerais, mas principalmente\nquartzo, utilizados como antipl\u00e1stico na\nprodu\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica (Fig. 3).\n\nAl\u00e9m do material utilizado ou apropriado\nde forma bruta, identificamos a presen\u00e7a de\nvest\u00edgios transformados atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das\n\nFig. 3. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o no s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n107\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nt\u00e9cnicas de lascamento unipolar, lascamento\nbipolar, polimento, picoteamento ou, em alguns\ncasos, uma combina\u00e7\u00e3o destes.\n\nEsses \u00faltimos, apesar de quantitativamente\ninsignificantes, apontam aspectos bastante\ninteressantes, como por exemplo, a presen\u00e7a de\nn\u00facleos lascados atrav\u00e9s de uma combina\u00e7\u00e3o entre\nt\u00e9cnica unipolar e bipolar, a produ\u00e7\u00e3o de artefatos\nconjugando etapas de lascamento e polimento.\nNeste caso, em espec\u00edfico, h\u00e1 um vest\u00edgio bastante\ninteressante, de granito lascado pela t\u00e9cnica bipolar\ne superficialmente polido que pode representar\numa etapa inicial da produ\u00e7\u00e3o de um machado\npolido, indicando a\u00ed a presen\u00e7a de uma cadeia\noperat\u00f3ria bastante particular e, portanto impor-\ntante no estabelecimento de compara\u00e7\u00f5es com\ndemais s\u00edtios da regi\u00e3o.\n\nAs modifica\u00e7\u00f5es produzidas e os vest\u00edgios\ngerados\n\nConforme mencionado anteriormente, a\ngrande maioria dos vest\u00edgios que sofreu algum\ntipo de modifica\u00e7\u00e3o decorrente do seu proces-\nso de apropria\u00e7\u00e3o esteve relacionada ao uso\ndo fogo. S\u00e3o vest\u00edgios que ingressaram no s\u00edtio\nem seu estado bruto e n\u00e3o sofreram nenhum\ntipo de modifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via a sua utiliza\u00e7\u00e3o.\nNesses vest\u00edgios, as \u00fanicas modifica\u00e7\u00f5es\nidentificadas s\u00e3o decorrentes da sua associa\u00e7\u00e3o\na atividades que envolveram o uso do fogo e\nque, em decorr\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica,\nproduziram uma grande quantidade de\nfragmentos. Em alguns casos, no entanto, a\nbaixa intensidade da a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \u00e0 qual esses\nblocos foram submetidos fez com eles perma-\nnecessem inteiros, em seu estado bruto, com\napenas alguns sinais de queima.\n\nA segunda vari\u00e1vel melhor representada\nneste atributo est\u00e1 relacionada aos vest\u00edgios\nque n\u00e3o sofreram modifica\u00e7\u00e3o alguma, sendo\napropriados e utilizados no s\u00edtio em seu estado\nbruto. Dentre esses vest\u00edgios, muitos podem\nter sido efetivamente utilizados na realiza\u00e7\u00e3o de\numa atividade que envolve a intera\u00e7\u00e3o direta\nhomem-mat\u00e9ria-prima, mas que foi muito\nef\u00eamera para produzir qualquer tipo de modifi-\nca\u00e7\u00e3o ou que realmente n\u00e3o envolve nenhum\ntipo de modifica\u00e7\u00e3o.\n\nEm seguida, aparecem melhor representadas\nas vari\u00e1veis que indicam a presen\u00e7a de modifica-\n\u00e7\u00f5es caracterizadas pela forma\u00e7\u00e3o de marcas de\npicoteamento e estrias. Na cole\u00e7\u00e3o analisada\nessas modifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o associadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o\nde seixos no processo de lascamento bipolar e\nrepresentam, respectivamente, percutores e\nbigornas. A grande quantidade desse tipo de\nvest\u00edgio, no entanto, n\u00e3o reflete a distribui\u00e7\u00e3o\ndas t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-\nprimas de uma maneira geral no s\u00edtio, pois est\u00e3o,\nem sua grande maioria, associadas a uma \u00fanica\nestrutura identificada na \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o 37,\nn\u00edvel 2, composta essencialmente por seixos de\nquartzito (Fig. 4).\n\nJ\u00e1 as modifica\u00e7\u00f5es produzidas pela forma-\n\u00e7\u00e3o de gumes nos vest\u00edgios analisados aparecem\nem quarto lugar e est\u00e3o representadas pelas\nvari\u00e1veis 1 \u2013 gume \u2013 e 11 \u2013 gume e queima.\nEssas modifica\u00e7\u00f5es envolvem a produ\u00e7\u00e3o de\ngumes com diferentes extens\u00f5es, formas e\n\u00e2ngulos e est\u00e3o associadas na maioria das vezes\naos vest\u00edgios transformados pela utiliza\u00e7\u00e3o da\nt\u00e9cnica de lascamento, seja ele uni ou bipolar.\nEsse tipo de modifica\u00e7\u00e3o est\u00e1, via de regra,\nassociado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades que envol-\nvem a\u00e7\u00f5es como raspar e cortar. Os artefatos\nque apresentam esse tipo de modifica\u00e7\u00e3o foram\nconfeccionados majoritariamente em quartzo,\nmas h\u00e1 alguns tamb\u00e9m em quartzito e poucos\nnas demais mat\u00e9rias-primas. Outra caracter\u00edstica\ndesses artefatos \u00e9 que as modifica\u00e7\u00f5es decorren-\ntes de sua utiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o sempre circunstanciais\nindicando uma utiliza\u00e7\u00e3o expediente associada \u00e0\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma necessidade imediata seguida\npelo descarte do artefato.\n\nOutro tipo de modifica\u00e7\u00e3o produzida\nbastante recorrente nesta cole\u00e7\u00e3o envolveu a\nprodu\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies alisadas. Essas superf\u00edci-\nes foram identificadas em diversos blocos de\ngranito ou em outras mat\u00e9rias-primas \u00edgneas e\nmetam\u00f3rficas, normalmente oriundas de blocos.\nElas atingem diferentes extens\u00f5es do bloco e\nproduzem sempre superf\u00edcies planas que podem\nser horizontais ou inclinadas. Em alguns casos\nessas superf\u00edcies s\u00e3o produzidas em duas faces\ndo bloco gerando superf\u00edcies planas paralelas. A\nmaioria dos artefatos que apresenta essas modifi-\nca\u00e7\u00f5es se encontra fragmentada em decorr\u00eancia\n\n\n\n108\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nde a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica que corta justamente a parte\npolida do bloco. Em fun\u00e7\u00e3o da superficialida-\nde da modifica\u00e7\u00e3o produzida, de sua localiza-\n\u00e7\u00e3o no bloco e com base em refer\u00eancias\nbibliogr\u00e1ficas a interpretamos como decorr\u00ean-\ncia do uso associado ao processamento de\nmaterial vegetal. Ou seja, essa modifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o\nteria sido produzida previamente a utiliza\u00e7\u00e3o\ndo bloco, mas sim em decorr\u00eancia desta\nutiliza\u00e7\u00e3o. No gr\u00e1fico 4 h\u00e1 uma s\u00e9rie de\nvari\u00e1veis que indicam a presen\u00e7a desse tipo de\nmodifica\u00e7\u00e3o que aparecem separadas em\nfun\u00e7\u00e3o da sua associa\u00e7\u00e3o com outros tipos de\nmodifica\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o caso, por exemplo, da\nvari\u00e1vel identificada pelo n\u00famero 10 \u2013 superf\u00ed-\ncie alisada e orif\u00edcio, 12 \u2013 superf\u00edcie alisada\ncom marcas de queima, 18 \u2013 superf\u00edcie alisada,\norif\u00edcio e queima e 22 \u2013 superf\u00edcie alisada e\npicoteamento.\n\nIdentificamos ainda outros tipos de modifi-\nca\u00e7\u00e3o em alguns vest\u00edgios de diferentes mat\u00e9rias-\nprimas produzidos pela utiliza\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios\nbrutos que envolvem sinais de picoteamento,\nestrias, orif\u00edcios, depress\u00e3o e \u00e0s vezes uma\ncombina\u00e7\u00e3o delas. Todas essas modifica\u00e7\u00f5es\napontam para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades que\nenvolvem a\u00e7\u00f5es como amassar, triturar, pilar,\npercutir e esmagar.\n\nDiferentemente dos vest\u00edgios cuja modifi-\nca\u00e7\u00e3o envolve a produ\u00e7\u00e3o de um gume,\naqueles associados a modifica\u00e7\u00f5es relacionadas\ncom atividades que envolvem as a\u00e7\u00f5es acima\ncitadas apresentam marcas de queima bastante\nintensas, apontando assim para uma poss\u00edvel\nassocia\u00e7\u00e3o entre esse tipo de atividade e \u00e1reas\nnas quais a utiliza\u00e7\u00e3o do fogo \u00e9 intensa e\nrecorrente (Fig. 5).\n\nA partir da caracteriza\u00e7\u00e3o dos procedimen-\ntos envolvidos na apropria\u00e7\u00e3o de cada uma das\ndiferentes mat\u00e9rias-primas utilizadas no s\u00edtio\nDomingos e das t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o\nassociadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios l\u00edticos\n(Bueno 2006), pudemos identificar tanto\nindicadores de \u00e1reas de atividades diferenciadas\nem uma das camadas de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio\n(camada 1c), como indicadores de ind\u00fastrias\nl\u00edticas distintas associadas a diferentes camadas\nde ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio (camadas 1C e 2).\n\nDistribui\u00e7\u00e3o do material l\u00edtico em estratigrafia\ne os indicadores de diferentes ocupa\u00e7\u00f5es\n\nFeita essa caracteriza\u00e7\u00e3o geral das mat\u00e9rias-\nprimas identificadas no s\u00edtio, das t\u00e9cnicas de\napropria\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o produzida e dos\nvest\u00edgios gerados, podemos analisar a distribui-\n\nFig. 4. Gr\u00e1fico das modifica\u00e7\u00f5es produzidas no s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n109\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\n\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica dos vest\u00edgios no s\u00edtio a fim de\nprocurar averiguar a exist\u00eancia de diferentes\ncamadas de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nUm primeiro aspecto que pode ser\nobser vado diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o total de\nvest\u00edgios l\u00edticos por n\u00edveis de escava\u00e7\u00e3o.\nConforme observamos na Tabela 2, esse tipo\nde vest\u00edgio se concentra na camada 1C,\nseguida pela 2 e pela 1D, sendo 1A e 1B\nmuito pouco representadas. A partir dessa\ndistribui\u00e7\u00e3o podemos levantar duas possibili-\ndades: o n\u00edvel 1C representa a camada de\nocupa\u00e7\u00e3o associada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa\ndo s\u00edtio e o fato de haver uma diminui\u00e7\u00e3o\ndr\u00e1stica da quantidade de vest\u00edgios da\ncamada 1C para a camada 1D, seguida de\num aumento na camada 2 pode indicar que\nesta \u00faltima representaria um segundo mo-\nmento de ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa. Ou seja, a\ncamada 2 poderia representar o primeiro\nevento de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, seguido de uma\ndiminui\u00e7\u00e3o na intensidade da ocupa\u00e7\u00e3o no\nque se refere \u00e0 camada 1D e, posteriormente,\numa ocupa\u00e7\u00e3o mais intensa representada pela\ncamada 1C e depois pelo abandono do s\u00edtio.\nPara averiguar essa hip\u00f3tese \u00e9 preciso investi-\ngar a distribui\u00e7\u00e3o dos tipos de vest\u00edgio, o que\nfaremos exclusivamente para os n\u00edveis 1C e 2.\n\nNo que tange \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-\nprimas podemos ver uma diferen\u00e7a significati-\nva entre os n\u00edveis 2 e 1C (Figs. 6a e 6b). No\nn\u00edvel 2 predomina o quartzito, seguido pelo\nquartzo, representando os dois juntos 82% do\ntotal de vest\u00edgios l\u00edticos desse n\u00edvel, enquanto o\ngranito e outros representam apenas 14%. J\u00e1\nno n\u00edvel 1C, a mat\u00e9ria-prima mais representa-\nda inclui o conjunto de mat\u00e9rias-primas\ndesignadas pela vari\u00e1vel outros, seguida pelo\nquartzo, pelo granito e s\u00f3 ent\u00e3o pelo quartzito.\nNesse n\u00edvel a vari\u00e1vel outros, junto com granito\nrepresentam 54% do total dos vest\u00edgios\nenquanto quartzo e quartzito apenas 39%.\nOutra diferen\u00e7a entre esses dois n\u00edveis diz\nrespeito \u00e0 presen\u00e7a de corante e placas de\n\nFig. 5. Gr\u00e1fico de vest\u00edgios produzidos no s\u00edtio Domingos.\n\nN\u00edveis\n\nQuantidade de vest\u00edgio por n\u00edveis estratigr\u00e1ficos\nno s\u00edtio Domingos\n\nTabela 2\n\nQuantidade de vest\u00edgios\n\n1A\n1B\n1C\n1D\n2\n\n1 8\n132\n\n1811\n351\n664\n\n\n\n110\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\n\u00f3xido de ferro exclusivamente no n\u00edvel 1C e \u00e0\nmaior representatividade de fragmentos de\nlaterita tamb\u00e9m neste n\u00edvel.\n\nAo contr\u00e1rio do que ocorre com as\nmat\u00e9rias-primas, a distribui\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas\nde apropria\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta diferen\u00e7as t\u00e3o\nsignificativas entre os n\u00edveis 1C e 2 (Figuras\n7a e 7b). Em ambos predominam os vest\u00edgios\napropriados de forma bruta (76 e 64 %\nrespectivamente). Em seguida a t\u00e9cnica de\napropria\u00e7\u00e3o mais representada \u00e9 o\nlascamento que, no n\u00edvel 1C, envolve o\n\nlascamento unipolar e no n\u00edvel 2 o\nlascamento bipolar. Vest\u00edgios nos quais\nidentificamos a utiliza\u00e7\u00e3o combinada entre\nlascamento e polimento e lascamento uni e\nbipolar aparecem nos dois n\u00edveis e em ambos\ncom baixa representatividade.\n\nQuanto \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es produzidas, h\u00e1\numa invers\u00e3o entre os n\u00edveis 1C e 2 e h\u00e1 no\nn\u00edvel 1C uma variedade de tipos de modifica-\n\u00e7\u00e3o produzida bastante superior \u00e0quela\nidentificada na camada 2, indicando assim a\nrealiza\u00e7\u00e3o de um n\u00famero maior de diferentes\n\nFig. 6b. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas no n\u00edvel 2 do s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 6a. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n111\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nformas de utiliza\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas l\u00edticas\n(Figs. 8a e 8b).\n\nNo n\u00edvel 1C predominam as modifica\u00e7\u00f5es\ncausadas pela a\u00e7\u00e3o do fogo, identificadas em\n61% dos vest\u00edgios. Em seguida aparecem os\nvest\u00edgios com modifica\u00e7\u00e3o ausente, com 31% e\na partir da\u00ed uma s\u00e9rie de outras modifica\u00e7\u00f5es\n\ncom baixa representatividade que incluem, por\nexemplo, a produ\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies alisadas, de\ngumes, de superf\u00edcie planas com orif\u00edcios, de\npicoteamento, polimento, depress\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es\nde colora\u00e7\u00e3o. Se agruparmos os tipos de modifi-\nca\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tipo de a\u00e7\u00e3o relacionada a\nsua produ\u00e7\u00e3o, ter\u00edamos uma polariza\u00e7\u00e3o\n\nFig. 7a. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 7b. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 2 do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n112\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nevidente, com maior representa\u00e7\u00e3o das modifica-\n\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de percutir, esmagar,\ntriturar (56%) do que \u00e0s a\u00e7\u00f5es de cortar e\nraspar (44%).\n\nNo n\u00edvel 2, al\u00e9m de haver um n\u00famero bem\nmenor de tipos de modifica\u00e7\u00f5es representados,\ndiminuem significativamente os vest\u00edgios modifi-\ncados pela a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. A maioria dos vest\u00edgios\ndesse n\u00edvel n\u00e3o indicou nenhum tipo de modifi-\nca\u00e7\u00e3o, tendo sido apropriados de forma bruta.\nH\u00e1 dois tipos de modifica\u00e7\u00e3o com uma represen-\n\nta\u00e7\u00e3o significativa nesse n\u00edvel e que est\u00e3o associa-\ndos exclusivamente aos vest\u00edgios utilizados no\nprocesso de lascamento bipolar, especificamente\npercutores (com marcas de picoteamento) e\nbigornas (com marcas de estrias e orif\u00edcios).\nExcluindo esses tipos de modifica\u00e7\u00e3o, apesar da\nbaixa representatividade, predominam absoluta-\nmente os vest\u00edgios com modifica\u00e7\u00f5es associadas \u00e0s\natividades de cortar e raspar, estando pratica-\nmente ausentes aqueles associados \u00e0s atividades\nde triturar, esmagar ou pilar.\n\nFig. 8b. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es produzidas no n\u00edvel 2 do s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 8a. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es produzidas no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n113\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios indica tamb\u00e9m\numa diferen\u00e7a entre os n\u00edveis 1C e 2 (Figs. 9a e\n9b). Apesar de em ambos os n\u00edveis predomina-\nrem os fragmentos, no n\u00edvel 1C eles represen-\ntam 71% dos vest\u00edgios coletados enquanto no\nn\u00edvel 2 apenas 36%. Essa diferen\u00e7a faz com que\nno n\u00edvel 2 haja uma representa\u00e7\u00e3o mais equ\u00e2ni-\nme entre os tipos de vest\u00edgio do que no n\u00edvel 1C.\nAssim, tamb\u00e9m apesar de nos dois n\u00edveis o\nsegundo tipo de vest\u00edgio melhor representado\nser o dos artefatos, no n\u00edvel 2 eles somam 24%,\nenquanto no n\u00edvel 1C apenas 10%. Cabe\nlembrar aqui que a porcentagem dessa classe de\n\nvest\u00edgio no n\u00edvel 2 est\u00e1 super-representada pelos\npercutores e bigornas utilizados no lascamento\nbipolar e posteriormente descartados. O\nmesmo acontece com os n\u00facleos, que aparecem\ncom um porcentual mais elevado no n\u00edvel 2 do\nque no n\u00edvel 1C. J\u00e1 no que diz respeito \u00e0s lascas,\napesar de serem o tipo de vest\u00edgio com menor\nrepresenta\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 2, seu percentual no\nconjunto dos vest\u00edgios \u00e9 superior ao do n\u00edvel\n1C, onde aparecem como o terceiro tipo de\nvest\u00edgio melhor representado.\n\nA partir desses dados vemos que h\u00e1 diferen-\n\u00e7as significativas entre os n\u00edveis principalmente\n\nFig. 9a. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios produzidos no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 9b. Gr\u00e1fico da distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios produzidos no n\u00edvel 2 do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n114\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mat\u00e9rias-primas utilizadas e as\nmodifica\u00e7\u00f5es produzidas, mais do que no que diz\nrespeito \u00e0s t\u00e9cnicas utilizadas e os vest\u00edgios\ngerados. Dessa maneira, essa composi\u00e7\u00e3o nos\npermite levantar a hip\u00f3tese de que cada um\ndesses n\u00edveis representa distintas camadas de\nocupa\u00e7\u00e3o, embora seja ainda precipitado\nafirmar se as diferen\u00e7as identificadas est\u00e3o\nassociadas a ocupa\u00e7\u00f5es por grupos distintos ou\ns\u00e3o decorrentes da realiza\u00e7\u00e3o de diferentes\nfun\u00e7\u00f5es em cada per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o. Para\nencaminhar essa quest\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a\no cruzamento dos atributos a fim de verificar se\nh\u00e1 ou n\u00e3o continuidades na forma de apropria-\n\u00e7\u00e3o de cada mat\u00e9ria-prima em espec\u00edfico e, se\nposs\u00edvel, caracterizar a cadeia operat\u00f3ria associa-\nda \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos poucos artefatos formalmen-\nte modificados. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso lembrar\nque a hip\u00f3tese apresentada acima est\u00e1 formula-\nda apenas com base na an\u00e1lise do material l\u00edtico\ne, portanto, pode e deve ser confrontada com as\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas com os demais vest\u00edgios\npresentes no s\u00edtio para que possa ser confirmada\nou contestada.\n\nDistribui\u00e7\u00e3o do material l\u00edtico no espa\u00e7o e os\nindicadores de \u00e1reas de atividade\n\nTendo em vista a quantidade, a diversidade\ne as caracter\u00edsticas associadas aos tipos de\nmodifica\u00e7\u00e3o identificados no conjunto de\nvest\u00edgios l\u00edticos coletados no n\u00edvel 1C, procura-\nmos fazer uma an\u00e1lise de sua distribui\u00e7\u00e3o\nespacial no s\u00edtio a fim de verificar a possibilida-\nde de identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de atividade. H\u00e1\ndois aspectos especialmente importantes no\nque diz respeito aos tipos de modifica\u00e7\u00e3o:\npredomin\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es causadas pelo\nfogo e presen\u00e7a de uma grande variedade de\nmodifica\u00e7\u00f5es possivelmente associadas ao\ntratamento de mat\u00e9ria-prima vegetal. Esses dois\ntipos de modifica\u00e7\u00e3o, principalmente quando\nassociados, podem indicar a localiza\u00e7\u00e3o de\n\u00e1reas dom\u00e9sticas, nas quais as atividades de\nprocessamento de alimentos seriam realizadas.\nAinda outro conjunto de vest\u00edgios que poderia\nindicar tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de atividades\nassociadas a \u00e1reas dom\u00e9sticas estaria represen-\ntado por aqueles vest\u00edgios que associamos ao\n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica que\nincluem, al\u00e9m da fabrica\u00e7\u00e3o de antipl\u00e1stico\nmineral o processamento e a utiliza\u00e7\u00e3o de\ncorantes.\n\nO primeiro aspecto a ser observado\nenvolve a distribui\u00e7\u00e3o geral dos vest\u00edgios pelas\n\u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o (Fig. 10). Para calcular essa\ndistribui\u00e7\u00e3o somamos o total de vest\u00edgios\nl\u00edticos coletados em cada \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o e\ndividimos pela \u00e1rea escavada em m\u00b2 a fim de\nobter uma medida que compare n\u00e3o a quanti-\ndade absoluta de vest\u00edgios, mas a densidade\npor m\u00b2. Utilizamos nesse caso informa\u00e7\u00f5es\nsobre as escava\u00e7\u00f5es realizadas em junho de\n2004, setembro de 2004 e agosto de 2005,\npara as quais todos os dados referentes \u00e0\nquantidade e localiza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios l\u00edticos j\u00e1\nforam organizados.\n\nDe acordo com essa distribui\u00e7\u00e3o as \u00e1reas\nde escava\u00e7\u00e3o com maior densidade de material\nl\u00edtico foram respectivamente as seguintes: 35,\n26, 47, 25, 29, 28, 36, 43, 58 e 45. Se obser-\nvarmos a distribui\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas no s\u00edtio\nveremos que est\u00e3o localizadas na parte mais\nperif\u00e9rica da \u00e1rea trabalhada, distribu\u00eddas pelos\nquatro quadrantes do s\u00edtio. J\u00e1 as \u00e1reas onde\nencontramos a menor densidade de vest\u00edgios\nforam, em ordem crescente, as seguintes: 61,\n60, 59, 57, 41, 37A, 33, 48, 49, 31 e 10.\nApesar de estarem distribu\u00eddas por diversas\n\u00e1reas do s\u00edtio, dentre as \u00e1reas de menor\ndensidade h\u00e1 dois dos locais com maior \u00e1rea\nescavada no que seria a parte central do s\u00edtio.\nCruzando esses dados poder\u00edamos definir uma\ndistribui\u00e7\u00e3o diferencial no que se refere \u00e0\ndensidade de vest\u00edgios l\u00edticos entre centro\n(densidade baixa) e periferia (densidade alta).\n\nComo at\u00e9 o momento realizamos a an\u00e1lise\nde uma amostra do material l\u00edtico do s\u00edtio, n\u00e3o\nh\u00e1 como comparar a composi\u00e7\u00e3o artefatual de\ncada uma dessas \u00e1reas. No entanto, a amostra\nanalisada engloba tanto por\u00e7\u00f5es perif\u00e9ricas\nquanto por\u00e7\u00f5es centrais do s\u00edtio e, dessa\nmaneira, podemos explorar a compara\u00e7\u00e3o\nentre elas a fim de avan\u00e7ar na identifica\u00e7\u00e3o de\n\u00e1reas de atividade.\n\nQuanto \u00e0 mat\u00e9ria-prima, predomina nesse\nn\u00edvel, em praticamente todas as \u00e1reas de escava-\n\u00e7\u00e3o, a mat\u00e9ria-prima outros, com exce\u00e7\u00e3o,\n\n\n\n115\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nprincipalmente, da \u00e1rea 37 onde predomina o\nquartzo. As demais \u00e1reas onde isso tamb\u00e9m\nocorre apresentam poucos vest\u00edgios e, portanto,\ns\u00e3o pouco representativas para a atual discuss\u00e3o\n(Fig. 11).\n\nEntre as t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o\npredomina em todas as \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o a\napropria\u00e7\u00e3o bruta. A utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de\nlascamento uni e bipolar aparecem melhor\nrepresentadas na \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o 37, mas\nest\u00e3o presentes tamb\u00e9m em \u00e1reas como a 50 e\n\na 58. O polimento aparece em apenas cinco\n\u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o e sempre com baixa\nrepresentatividade (Figura 12).\n\nPara a distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios gerados h\u00e1\ntamb\u00e9m a predomin\u00e2ncia de uma determinada\nvari\u00e1vel em todas as \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o que\ncorresponde aos fragmentos. Excetuando-se\nessa vari\u00e1vel encontramos uma maior diversida-\nde entre as \u00e1reas com maior quantidade de\nvest\u00edgios. A \u00e1rea 37 apresenta, por exemplo,\nmaior quantidade de lascas, seguidas pelos\n\nFig. 10. Gr\u00e1fico da densidade de vest\u00edgios por \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 11. Gr\u00e1fico de mat\u00e9rias-primas por \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n116\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nvest\u00edgios brutos e pelos artefatos, enquanto as\n\u00e1reas 50 e 53 apresentam mais artefatos,\nseguidos por vest\u00edgios brutos e depois pelas\nlascas. J\u00e1 na \u00e1rea 58 predominam os brutos,\nseguidos pelas lascas e depois pelos artefatos\n(Fig. 13).\n\nSe observarmos a distribui\u00e7\u00e3o das modifi-\nca\u00e7\u00f5es produzidas ainda \u00e9 uma \u00fanica vari\u00e1vel\nque predomina em todas as \u00e1reas, a da modifi-\nca\u00e7\u00e3o causada pela a\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica (Fig. 14). A\n\u00fanica exce\u00e7\u00e3o nesse caso est\u00e1 representada pela\n\u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o 37. Se analisarmos a distri-\n\nFig. 12. Gr\u00e1fico das t\u00e9cnicas de transforma\u00e7\u00e3o por \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\nFig. 13. Gr\u00e1fico de vest\u00edgios produzidos por \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n117\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nbui\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es produzidas sem conside-\nrar a queima, predominam em todas as \u00e1reas os\nvest\u00edgios sem modifica\u00e7\u00e3o alguma, que no caso\nespec\u00edfico da escava\u00e7\u00e3o 37 chegam a mais de\n90% . Para a distribui\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es\nassociadas aos artefatos encontrados nesse n\u00edvel\nencontramos uma certa variedade na composi-\n\u00e7\u00e3o dos conjuntos de cada \u00e1rea. Nas \u00e1reas 50 e\n58, por exemplo, predominam os artefatos onde\nhouve a produ\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies planas e\naltera\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, enquanto na \u00e1rea 37\npredominam os artefatos nos quais houve a\nprodu\u00e7\u00e3o de um gume. J\u00e1 as \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o\n52 e 53 apresentam uma boa diversidade de\ntipos de modifica\u00e7\u00e3o, todas associadas a ativida-\ndes que envolvem a\u00e7\u00f5es de triturar, esmagar e\npilar.\n\nApesar de ainda preliminares, as informa-\n\u00e7\u00f5es acerca da distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios no\ns\u00edtio parecem refor\u00e7ar a hip\u00f3tese apresentada\nno in\u00edcio deste t\u00f3pico a respeito da exist\u00eancia\nde uma oposi\u00e7\u00e3o entre centro (representado\nna amostra analisada principalmente pela\nescava\u00e7\u00e3o 37) e periferia (representado pela\nmaioria das demais \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o at\u00e9 o\nmomento analisadas e com cole\u00e7\u00f5es significativas\nno n\u00edvel 1C). Apesar de haver a princ\u00edpio uma\n\ncerta homogeneidade entre as \u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o,\nsempre que h\u00e1 uma discord\u00e2ncia, a \u00e1rea que\ndestoa do padr\u00e3o \u00e9 a \u00e1rea 37. Entre as demais\n\u00e1reas h\u00e1 tamb\u00e9m pequenas diferen\u00e7as que\nparecem estar mais relacionadas a aspectos\nquantitativos do que qualitativos, o que de\ncerta maneira refor\u00e7a a hip\u00f3tese de que essas\n\u00e1reas perif\u00e9ricas possam representar \u00e1reas de\natividade dom\u00e9stica, ou seja, de realiza\u00e7\u00e3o de\natividades semelhantes que envolvem dessa\nmaneira conjuntos artefatuais semelhantes,\nmas distribu\u00eddos em propor\u00e7\u00f5es distintas\ndevido \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do grupo dom\u00e9stico.\n\nComo j\u00e1 ressaltamos para que as hip\u00f3teses\napresentadas acerca tanto da exist\u00eancia de\ndiferentes camadas de ocupa\u00e7\u00e3o quanto de\ndiferentes \u00e1reas de atividade neste s\u00edtio sejam\ntestadas, \u00e9 fundamental que se fa\u00e7a o cruza-\nmento das informa\u00e7\u00f5es geradas a partir da\nan\u00e1lise dos vest\u00edgios l\u00edticos com aquelas\noriundas das an\u00e1lises dos demais vest\u00edgios\ncoletados. O que propusemos aqui \u00e9, por\nenquanto, uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre alguns\naspectos associados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio\nDomingos baseada exclusivamente na an\u00e1lise do\nmaterial l\u00edtico e que tem como um dos seus\nprincipais objetivos ressaltar a import\u00e2ncia e o\n\nFig. 14. Gr\u00e1fico de modifica\u00e7\u00f5es produzidas por \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o no n\u00edvel 1C do s\u00edtio Domingos.\n\n\n\n118\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\npotencial da an\u00e1lise de tais vest\u00edgios em contextos\nceramistas.\n\nArtefatos\n\nOs artefatos encontrados no s\u00edtio Domingos\npodem ser agrupados em duas grandes categori-\nas: artefatos passivos (que recebem a for\u00e7a\naplicada na a\u00e7\u00e3o) e artefatos ativos (aqueles\npelos quais se aplica a for\u00e7a). A partir das\nvari\u00e1veis utilizadas para caracterizar as modifica-\n\u00e7\u00f5es produzidas em cada artefato podemos\nsepar\u00e1-los, dentro dessas grandes categorias, em\ntr\u00eas conjuntos: artefatos brutos, artefatos\npolidos, artefatos lascados. Os artefatos lascados\ns\u00e3o sempre ativos, enquanto os polidos e os\nbrutos podem ser tanto ativos quanto passivos.\n\nNa amostra analisada h\u00e1 um total de 166\nartefatos que podem ser assim distribu\u00eddos: 56\n% s\u00e3o artefatos ativos e 44% passivos. Dos\nativos, 45% s\u00e3o brutos, 44% lascados, 8%\npolidos e 3% polidos e lascados. Dos passivos,\n96% s\u00e3o brutos e 4% polidos. Entre os\nartefatos brutos ativos est\u00e3o os percutores\n(usados no lascamento uni e bipolar) e batedo-\nres (relacionados ao processamento de vege-\ntais), entre os lascados est\u00e3o as lascas retocadas\ne/ou simplesmente utilizadas e entre os\npolidos e polidos e lascados se encontram as\nl\u00e2minas de machado. J\u00e1 os artefatos passivos\nincluem as bigornas utilizadas no lascamento\nbipolar e os suportes para processamento de\nvegetais (Fig. 15).\n\nObservando a distribui\u00e7\u00e3o dessas categori-\nas e conjuntos em estratigrafia h\u00e1 alguns\naspectos que podem ser destacados. O n\u00edvel 2\n\u00e9 o que apresenta o maior n\u00famero de artefa-\ntos, com a mesma propor\u00e7\u00e3o de ativos e\npassivos. O n\u00edvel 1C vem em segundo lugar,\ncom uma predomin\u00e2ncia de artefatos ativos\n(35) sobre os passivos (25). Na seq\u00fc\u00eancia\naparece o n\u00edvel 1D, com mais ativos (5) que\npassivos (4) e as camadas 1A, 1B e superf\u00edcie\ncom pouqu\u00edssimos artefatos. Com rela\u00e7\u00e3o aos\nconjuntos, no n\u00edvel 2 predominam os artefatos\nbrutos, seguidos pelos lascados, com apenas um\nartefato polido e lascado. No n\u00edvel 1C a propor-\n\u00e7\u00e3o entre as categorias \u00e9 mais equilibrada, mas\ncontinuam a prevalecer os brutos, seguidos pelos\n\nlascados, havendo, no entanto, tamb\u00e9m artefa-\ntos polidos e lascados e polidos. Um dado\nbastante significativo \u00e9 o fato de que os artefatos\npolidos aparecem em todos os n\u00edveis, inclusive a\nsuperf\u00edcie, com exce\u00e7\u00e3o apenas do n\u00edvel 2 e se\nconcentram no n\u00edvel 1C. Outro elemento\nimportante de compara\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis\nenvolve os conjuntos que comp\u00f5em a categoria\nde artefatos ativos nos n\u00edveis 1C e 2. Enquanto\nno n\u00edvel 1C predominam os ativos lascados,\nseguidos pelos ativos brutos, no n\u00edvel 2 essa\nrela\u00e7\u00e3o se inverte, havendo uma preponder\u00e2ncia\nde artefatos ativos brutos sobre os ativos\nlascados.\n\nMais uma vez, essa diferen\u00e7a na composi-\n\u00e7\u00e3o do conjunto de artefatos entre os n\u00edveis\n1C e 2 refor\u00e7a a hip\u00f3tese j\u00e1 apresentada de\nque ter\u00edamos duas ocupa\u00e7\u00f5es distintas associa-\ndas a cada uma dessas camadas. Nesse caso,\nal\u00e9m de diferen\u00e7as quantitativas h\u00e1 tamb\u00e9m\ndiferen\u00e7as qualitativas, com a presen\u00e7a da\nutiliza\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o de\nartefatos em apenas uma das camadas, como \u00e9\no caso do polimento. Por outro lado, a\nobserva\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es\nproduzidas que caracterizam o conjunto de\nartefatos passivos e ativos da camada 2 indica\numa certa especializa\u00e7\u00e3o, com predom\u00ednio\nabsoluto, entre os artefatos passivos, de\nmodifica\u00e7\u00f5es decorrentes do lascamento\nbipolar. Ou seja, a grande maioria dos vest\u00edgios\ncaracterizados como artefatos na camada 2 est\u00e1\nassociada ao lascamento bipolar, constituindo-\nse predominantemente de bigornas, mas\ntamb\u00e9m de percutores. Assim, apesar de tanto\na camada 1C quanto a camada 2 compartilha-\nrem, de modo geral, um mesmo padr\u00e3o de\napropria\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas, h\u00e1 conjuntos\nde artefatos associados a diferentes atividades\nque se distribuem de forma diferencial entre as\ncamadas, sendo respons\u00e1veis pela diferencia-\n\u00e7\u00e3o destas.\n\nQuanto ao processo de produ\u00e7\u00e3o e\nutiliza\u00e7\u00e3o dos artefatos, h\u00e1 poucos elementos\nque possam ser explorados, a n\u00e3o ser o fato de\nque s\u00f3 h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de artefatos polidos,\nconjunto este composto essencialmente por\nl\u00e2minas de machado, dentre os artefatos da\ncamada 1C. Entre essas l\u00e2minas de machado\n\n\n\n119\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nFig. 15. Prancha com artefatos brutos passivos, com superf\u00edcies alisadas e orif\u00edcio.\n\n\n\n120\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\npredominam as de formato retangular, produ-\nzidas por picoteamento e polimento, mas h\u00e1\ntamb\u00e9m l\u00e2minas com ombro (ou orelha)\nfinamente polidas.\n\nDentre os artefatos lascados, predomina\numa explora\u00e7\u00e3o totalmente expediente de\nlascas total ou parcialmente corticais. Pratica-\nmente n\u00e3o h\u00e1 retoques, utilizando-se um ou\nmais bordos da lasca como gume, ao qual,\nnormalmente se op\u00f5e um bordo mais espesso\nou tamb\u00e9m cortical que serve para preens\u00e3o.\nTodos os artefatos lascados parecem ter sido\nutilizados por preens\u00e3o direta, n\u00e3o havendo\nem nenhum caso ind\u00edcios de encabamento\npara tais artefatos.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dessas categori-\nas (ativo e passivo) e conjuntos (bruto, lascado\ne polido) na camada 1C, os \u00fanicos setores de\nescava\u00e7\u00e3o onde predominam os artefatos\npassivos sobre os ativos s\u00e3o 50 e 58; nos\nsetores 37, 47, 52 e 53, ambas as categorias\nest\u00e3o presentes, mas prevalecem os ativos\nsobre os passivos; enquanto nos setores 45,\n51, trincheira A e trincheira B est\u00e3o presentes\napenas os artefatos ativos.\n\nProcesso de forma\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Domingos:\nhip\u00f3tese preliminar\n\nA partir da caracteriza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica do\nconjunto de vest\u00edgios l\u00edticos encontrado no\ns\u00edtio Domingos e de sua distribui\u00e7\u00e3o espacial,\npodemos levantar uma hip\u00f3tese preliminar\nsobre o processo de forma\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio.\nEssa hip\u00f3tese, por sua vez, pode e deve ser\ntestada com a continuidade dos trabalhos de\nan\u00e1lise do material l\u00edtico e, principalmente,\ncom o cruzamento dos dados oriundos das\nan\u00e1lises realizadas para os demais vest\u00edgios\nencontrados no s\u00edtio. Outro elemento\nfundamental para o teste dessa hip\u00f3tese\nenvolve a obten\u00e7\u00e3o de um conjunto de datas\nassociadas a diferentes locais e diferentes\ncamadas estratigr\u00e1ficas.\n\nSegundo vimos, h\u00e1 dentre o material l\u00edtico\nestudado evid\u00eancias contundentes para\ndistin\u00e7\u00e3o de, ao menos, dois momentos de\nocupa\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio, o primeiro deles associa-\n\ndo aos vest\u00edgios inseridos na camada 2 e o\nsegundo aos vest\u00edgios da camada 1C.\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da camada 2 apresenta como\ncaracter\u00edsticas principais (em termos de\ncomposi\u00e7\u00e3o absoluta e comparativamente \u00e0\ncamada 1C) uma alta freq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o\ndas mat\u00e9rias-primas quartzo e quartzito, de\nprefer\u00eancia na forma de seixo ou n\u00f3dulo,\napropriados atrav\u00e9s do lascamento, seja ele\nuni ou bipolar. Quanto aos artefatos, apesar\nde a propor\u00e7\u00e3o entre ativos e passivos ser a\nmesma, para ambas as categorias predomina\no conjunto de artefatos brutos, ou seja,\nmesmo entre os artefatos ativos a grande\nmaioria foi utilizada sem modifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\nDentre aqueles que foram modificados para\nserem utilizados, praticamente s\u00f3 h\u00e1 artefatos\nlascados nos quais se aproveitou um gume\nbruto da lasca. Mas o conjunto de vest\u00edgios\nmais caracter\u00edstico dessa camada engloba os\nartefatos utilizados no lascamento bipolar \u2013\npercutor e bigorna. Esses vest\u00edgios s\u00e3o caracte-\nr\u00edsticos n\u00e3o s\u00f3 pela sua quantidade (em\ntermos proporcionais no conjunto de vest\u00edgi-\nos dessa camada), mas tamb\u00e9m pela sua\nlocaliza\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o espacial \u2013 encontran-\ndo-se na maioria associados entre si, forman-\ndo um grande conjunto de seixos numa \u00e1rea\nespec\u00edfica do s\u00edtio.\n\nUma caracter\u00edstica bastante peculiar desse\nconjunto envolve o fato de muitos dos seixos\nutilizados como n\u00facleos, percutores ou\nbigornas, serem de um quartzito grosseiro que se\nmostra com uma baixa aptid\u00e3o ao lascamento,\nem decorr\u00eancia do que muitos desses seixos se\nencontram fragmentados ou com pouqu\u00edssimos\nnegativos de lascamento. No entanto, em meio\na esses seixos de mat\u00e9ria-prima de baixa\nqualidade, h\u00e1 alguns exemplares de quartzo e\nmesmo de quartzito que se mostram mais\naptos ao lascamento e que, nesses casos,\nproduzem um n\u00famero maior de lascas\naproveit\u00e1veis. J\u00e1 os seixos cuja mat\u00e9ria-prima \u00e9\num pouco melhor (apesar de ainda ser quartzo\nou quartzito) a t\u00e9cnica utilizada para obten\u00e7\u00e3o\ndas lascas \u00e9 a unipolar.\n\nDessa maneira, vemos que os artes\u00e3os que\nestavam lascando esses seixos detinham o\nconhecimento dos gestos e procedimentos\n\n\n\n121\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nt\u00e9cnicos para efetuar tanto um lascamento\nunipolar quanto bipolar e que escolhiam qual\ndos dois procedimentos utilizar em fun\u00e7\u00e3o da\nqualidade da mat\u00e9ria-prima em termos de\nresposta ao lascamento. No entanto, dentre os\nvest\u00edgios produzidos atrav\u00e9s de qualquer uma\ndas t\u00e9cnicas, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de uma explora-\n\u00e7\u00e3o intensa dos n\u00facleos ou de um preparo\ndeste com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um produto\nespec\u00edfico. Isso \u00e9 corroborado pelas pr\u00f3prias\ncaracter\u00edsticas dos artefatos, compostos por\nlascas ainda com superf\u00edcie cortical, nas quais\nhouve o aproveitamento de um gume sem a\nnecessidade de realiza\u00e7\u00e3o de retoques.\n\nNesse sentido, podemos pensar que os\nvest\u00edgios associados \u00e0 camada 2 indicam uma\nocupa\u00e7\u00e3o deste s\u00edtio voltada especialmente para\nexplora\u00e7\u00e3o dos seixos, cuja fonte seria o leito\ndo rio Parauapebas, a pouco mais de cem\nmetros de dist\u00e2ncia de onde o s\u00edtio se encontra\natualmente. H\u00e1 ainda evid\u00eancias na por\u00e7\u00e3o\nmais a oeste do s\u00edtio (especificamente setor de\nescava\u00e7\u00e3o 31) de que o rio Parauapebas\nestivesse ainda mais pr\u00f3ximo ao s\u00edtio do que se\nencontra atualmente, levantando assim a\npossibilidade de que neste momento o s\u00edtio\nfosse utilizado como fonte de mat\u00e9ria-prima. Os\nseixos seriam obtidos no local e lascados para\nobten\u00e7\u00e3o de lascas com gume cortante, dentre\nas quais algumas seriam utilizadas no pr\u00f3prio\ns\u00edtio e outras possivelmente transportadas para\noutros locais. Nesse caso, o conjunto de seixos\nidentificados no setor de escava\u00e7\u00e3o 37 seria o\nrefugo do lascamento, correspondendo a uma\n\u00e1rea de descarte de seixos lascados e testados\npara verifica\u00e7\u00e3o da qualidade da mat\u00e9ria-prima\ne obten\u00e7\u00e3o de poucas lascas.\n\nEm fun\u00e7\u00e3o da quantidade e dispers\u00e3o do\nmaterial l\u00edtico nessa camada o s\u00edtio n\u00e3o deve ter\nsido ocupado intensamente, sendo fruto de\nincurs\u00f5es ocasionais. Ap\u00f3s o seu abandono\nhouve ac\u00famulo de sedimento provavelmente\npor ocasi\u00f5es de cheia intensa do rio, formando\numa camada de areia com espessura vari\u00e1vel\nque, na estratigrafia do s\u00edtio corresponde \u00e0\ncamada 1D. Enquanto se aguarda o resultado\nde data\u00e7\u00f5es absolutas tanto para a camada 2\nquanto para a 1C, talvez um estudo mais espec\u00edfi-\nco de micromorfologia pudesse identificar a\n\norigem do sedimento correspondente a camada\n1D e sua poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com eventos de cheia do\nrio que, por sua vez, poderiam ajudar a estimar\num tempo m\u00ednimo de dura\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o\ndesse pacote sedimentar.\n\nTranscorrido esse per\u00edodo teria tido in\u00edcio\na ocupa\u00e7\u00e3o associada aos vest\u00edgios encontrados\nna camada 1C. N\u00e3o h\u00e1 ainda como avaliar o\nin\u00edcio desse processo e se os vest\u00edgios da camada\n1D corresponderiam a um momento inicial\ndessa ocupa\u00e7\u00e3o ou ao soterramento dos\nvest\u00edgios pela simples a\u00e7\u00e3o de pisoteio e circula-\n\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, mesmo as diferentes \u00e1reas do\ns\u00edtio associadas \u00e0 camada 1C podem ter\ndata\u00e7\u00f5es diferentes, indicando modifica\u00e7\u00f5es na\nestrutura de ocupa\u00e7\u00e3o espacial do s\u00edtio, com o\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o envolvida nesse\nprocesso ou a modifica\u00e7\u00e3o e altern\u00e2ncia entre\n\u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o e de circula\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nDe qualquer forma a caracteriza\u00e7\u00e3o e\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios l\u00edticos\nindicam a exist\u00eancia de uma ordena\u00e7\u00e3o no\nprocesso de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, com \u00e1reas\ndiferenciadas para realiza\u00e7\u00e3o de determina-\ndas atividades. Assim, pudemos esbo\u00e7ar uma\noposi\u00e7\u00e3o entre centro e periferia, sendo o\nprimeiro caracterizado por uma baixa\ndensidade de vest\u00edgios em geral e de vest\u00edgios\npossivelmente associados a atividades envol-\nvendo o uso do fogo, processamento de\nvegetais e produ\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica; atividades estas\nmelhor representadas nos setores de escava-\n\u00e7\u00e3o localizados no que consideramos como\nperiferia do s\u00edtio.\n\nAl\u00e9m disso, a presen\u00e7a de uma maior\nvariedade de mat\u00e9rias-primas utilizadas e de\nformas de apropria\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dessas\nmat\u00e9rias-primas aponta para uma diversifica-\n\u00e7\u00e3o das atividades realizadas, incluindo explora-\n\u00e7\u00e3o de fontes de mat\u00e9ria-prima diversificadas e\nprodu\u00e7\u00e3o de artefatos polidos, como macha-\ndos, in situ. A presen\u00e7a de uma s\u00e9rie de artefa-\ntos brutos ativos e passivos aponta ainda para o\nincremento das atividades associadas ao\nprocessamento vegetal, fato este que pode ser\ncorroborado tamb\u00e9m pela forma\u00e7\u00e3o de um\nespesso pacote de terra preta em algumas \u00e1reas\ndo s\u00edtio, certamente envolvendo um ac\u00famulo\nintenso de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n\n\n122\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nAinda um aspecto associado ao processo\nde forma\u00e7\u00e3o desse s\u00edtio que pode ser inferido\npela an\u00e1lise do material l\u00edtico envolve a\ncobertura vegetal durante sua ocupa\u00e7\u00e3o. Em\nfun\u00e7\u00e3o da quantidade, tamanho e peso dos\nmachados e das caracter\u00edsticas de seus gumes,\npodemos dizer que sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ter\nsido intensa e esteve associada \u00e0 retirada de\n\u00e1rvores de pequena espessura. Essas caracter\u00eds-\nticas associadas \u00e0s evid\u00eancias de um uso\nintenso do fogo, levantam a possibilidade de\nque a \u00e1rea na qual o s\u00edtio foi estabelecido\ntenha sido \u201caberta\u201d principalmente atrav\u00e9s da\nqueimada da vegeta\u00e7\u00e3o ali presente e que esta\nvegeta\u00e7\u00e3o provavelmente j\u00e1 seria de origem\nsecund\u00e1ria, contando com a presen\u00e7a de\n\u00e1rvores n\u00e3o muito grandes e espessas, caracte-\nr\u00edsticas da capoeira.\n\nOutro aspecto que pode ser inferido pelas\ncaracter\u00edsticas dos machados envolve a exist\u00ean-\ncia de uma poss\u00edvel diferencia\u00e7\u00e3o social e\nutiliza\u00e7\u00e3o desse artefato como indicador de\nstatus. H\u00e1 entre os machados com e sem sinal\nde uso uma diferen\u00e7a muito marcante no que\ndiz respeito ao grau de acabamento e \u00e0 produ-\n\u00e7\u00e3o de um efeito est\u00e9tico. Enquanto os macha-\ndos utilizados apresentam \u00e1reas picoteadas,\npolimento superficial e gumes n\u00e3o muito\nsim\u00e9tricos, os machados sem marcas de utiliza-\n\u00e7\u00e3o est\u00e3o totalmente polidos, s\u00e3o perfeitamente\nsim\u00e9tricos e confeccionados em outras mat\u00e9rias-\nprimas; um deles, ali\u00e1s, foi encontrado junto a\num dos sepultamentos e apresenta dimens\u00f5es\npor demais reduzidas para que pudesse ser\nutilizado (Figs. 16 e 17).\n\nNo que se refere ao que denominamos\ncomo \u201c\u00e1rea perif\u00e9rica\u201d, esta n\u00e3o p\u00f4de ser\nainda muito bem compreendida no sentido de\ndefinir com mais clareza os limites e, possivel-\nmente o n\u00famero de unidades habitacionais a\nfim de identificar uma poss\u00edvel forma para a\nestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o interno do s\u00edtio. Com\nisso n\u00e3o nos \u00e9 poss\u00edvel ainda caracterizar o\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o do s\u00edtio relacionado \u00e0\ndin\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o correspondente a essa\ncamada 1C. Esse aspecto, no entanto, certamen-\nte poder\u00e1 ser melhor discutido com a inser\u00e7\u00e3o\ndos dados oriundos da an\u00e1lise cer\u00e2mica e da\ndistribui\u00e7\u00e3o dos enterramentos.\n\nAssim como o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o, seu\nt\u00e9rmino tamb\u00e9m \u00e9 de dif\u00edcil caracteriza\u00e7\u00e3o.\nAparentemente, a parte principal da ocupa-\n\u00e7\u00e3o se encontra na camada 1C, sendo as\ncamadas 1B e 1A formadas ap\u00f3s o abandono\ndo s\u00edtio. No entanto, como sugerimos para a\ncamada 1D, as camadas 1B e 1A podem\ntamb\u00e9m corresponder a um processo de\nabandono gradual, com a diminui\u00e7\u00e3o no\ntamanho da popula\u00e7\u00e3o envolvida e, conse-\nq\u00fcentemente, diminui\u00e7\u00e3o na freq\u00fc\u00eancia das\natividades realizadas e na quantidade de\nvest\u00edgios materiais gerados.\n\nFig. 16. Prancha com l\u00e2minas de machado polidas e\nsem marcas de uso. A l\u00e2mina da foto do meio foi\nencontrada junto a uma urna.\n\n\n\n123\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\nConclus\u00e3o: potencialidades e perspectivas\n\nConforme apresentado, com a metodologia\nproposta e a amostra selecionada foi poss\u00edvel\ncaracterizar a ind\u00fastria l\u00edtica do s\u00edtio Domingos e\ndessa maneira fornecer elementos para estabelecer\numa compara\u00e7\u00e3o com outros contextos da regi\u00e3o e\nlevantar hip\u00f3teses a respeito dos tipos e locais das\n\natividades que estavam sendo realizadas no s\u00edtio,\nal\u00e9m da possibilidade de ele compreender mais de\numa camada de ocupa\u00e7\u00e3o. A partir dessa\ncontextualiza\u00e7\u00e3o, novos problemas surgiram e\napontam para a necessidade da continuidade dos\ntrabalhos.\n\nA(s) ocupa\u00e7\u00e3o(\u00f5es) do s\u00edtio Domingos\n\nNo caso espec\u00edfico do s\u00edtio Domingos, os\ndados levantados apontam n\u00e3o s\u00f3 para a\nnecessidade, mas tamb\u00e9m para a relev\u00e2ncia da\ncontinuidade dos trabalhos de an\u00e1lise dessa\ncole\u00e7\u00e3o para que se compreenda de forma\nmais detalhada o processo de forma\u00e7\u00e3o desse\ns\u00edtio. Essa continuidade envolve tanto traba-\nlhos de laborat\u00f3rio quanto de escava\u00e7\u00e3o. Esse\n\u00faltimo ponto \u00e9 fundamental principalmente\npara o encaminhamento da quest\u00e3o associada\n\u00e0 exist\u00eancia de duas ocupa\u00e7\u00f5es no s\u00edtio Domin-\ngos. Para averiguar a relev\u00e2ncia dessa hip\u00f3tese \u00e9\nnecess\u00e1rio que se fa\u00e7am novas escava\u00e7\u00f5es em\ndiferentes \u00e1reas, talvez at\u00e9 para al\u00e9m do limite\ndefinido pela distribui\u00e7\u00e3o espacial dos vest\u00edgios\nassociados \u00e0 camada 1 (1A, 1B, 1C e 1D), que\nse amplie a profundidade de \u00e1reas j\u00e1 escavadas,\nque se obtenha uma amostra maior de material\nl\u00edtico associado a essa camada e, principalmen-\nte, que se obtenham amostras de carv\u00e3o ou\nl\u00edtico queimado que possam ser datadas. Na\naus\u00eancia de tais amostras, seria interessante\nrealizar um estudo de micromorfologia a fim\nde entendermos um pouco melhor o processo\nde deposi\u00e7\u00e3o associado \u00e0 camada 1D, que\ncorresponderia ao intervalo das duas ocupa-\n\u00e7\u00f5es identificadas no s\u00edtio.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos trabalhos de laborat\u00f3rio,\no teste da hip\u00f3tese levantada acerca da exist\u00ean-\ncia de uma oposi\u00e7\u00e3o entre centro e periferia faz\ncom que seja necess\u00e1rio complementar a\nan\u00e1lise do material coletado, trabalhando com\no total de vest\u00edgios identificados em cada \u00e1rea\nde escava\u00e7\u00e3o. Esse procedimento, aliado ao\ncruzamento de dados oriundos das an\u00e1lises dos\ndemais tipos de vest\u00edgio encontrados no s\u00edtio\nDomingos, pode fornecer elementos mais\nconsistentes para compreens\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o\ndas diferentes atividades realizadas no s\u00edtio e sua\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial.\n\nFig. 17. Prancha com l\u00e2minas de machado picoteadas,\ncom polimento restrito ao gume e com marcas de\nutiliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n124\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o a esse ponto, \u00e9 preciso refor\u00e7ar\nque um dos principais fatores que possibilitaram\ninvestigar esse tipo de informa\u00e7\u00e3o foi a metodologia\nde campo adotada para escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. O\ncruzamento de dados oriundos da aplica\u00e7\u00e3o de\nm\u00e9todos geof\u00edsicos e da realiza\u00e7\u00e3o de tradagens,\nutilizados para orientar a localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas\nde escava\u00e7\u00e3o, as quais tiveram, na maioria das\nvezes, sua extens\u00e3o definida pelas caracter\u00edsticas\ndistribucionais e relacionais dos vest\u00edgios possibi-\nlitou n\u00e3o s\u00f3 a investiga\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas do\ns\u00edtio, como a caracteriza\u00e7\u00e3o detalhada do\nconjunto artefatual presente em cada um desses\nlocais, que, por sua vez, constituem-se num\nimportante vetor de informa\u00e7\u00e3o sobre a nature-\nza das atividades a\u00ed realizadas.\n\nO material l\u00edtico no \u00e2mbito dos estudos de\ntecnologia l\u00edtica\n\nUm primeiro ponto que pode ser levanta-\ndo diz respeito \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da amostra e \u00e0\nimport\u00e2ncia de a an\u00e1lise contemplar todo o\nconjunto de vest\u00edgios. Como vimos para o s\u00edtio\nDomingos, grande parte do material l\u00edtico\npresente no s\u00edtio foi apropriada de forma\nbruta, sendo que uma grande parte destes\nvest\u00edgios brutos apresentam marcas de queima\ncom intensidades variadas, que v\u00e3o desde a\npresen\u00e7a de algumas c\u00fapulas t\u00e9rmicas e\nmudan\u00e7a de colora\u00e7\u00e3o at\u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o por\ncompleto, o que j\u00e1 foi ressaltado por outros\npesquisadores em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4-\nnia (Costa 2002). Isso aponta para um\naspecto importante e particular destes contex-\ntos que traz informa\u00e7\u00f5es a respeito da princi-\npal utiliza\u00e7\u00e3o do material l\u00edtico: organizar,\ndefinir e delimitar espa\u00e7os. Apesar de n\u00e3o\nhaver constru\u00e7\u00f5es de grande porte realizadas\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o da pedra, nestes contextos a\nmaioria dos vest\u00edgios l\u00edticos s\u00e3o procurados e\nobtidos no entorno imediato do s\u00edtio, trazidos\npara o s\u00edtio e utilizados para constru\u00e7\u00e3o de\nestruturas de combust\u00e3o que servem a diferen-\ntes prop\u00f3sitos e que, por conseguinte, t\u00eam\ndiferentes composi\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, esses\nmesmos vest\u00edgios podem ser utilizados como\numa esp\u00e9cie de mob\u00edlia no desempenho de\noutras tarefas, que n\u00e3o causam nenhum tipo\n\nde altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou f\u00edsica identific\u00e1vel no\nregistro arqueol\u00f3gico. De qualquer maneira,\nesse tipo de atividade comp\u00f5e aquilo que\npodemos denominar de Economia de Mat\u00e9ria-\nPrima, o que envolve o conjunto das estrat\u00e9gi-\nas utilizadas para obter, gerir e utilizar um tipo\nde recurso espec\u00edfico \u2013 mat\u00e9ria-prima l\u00edtica.\nNeste sentido, ao inv\u00e9s de simplesmente\ndescartar tanto no pr\u00f3prio s\u00edtio quanto em\nlaborat\u00f3rio os vest\u00edgios brutos, \u00e9 importante\natentar para aspectos como mat\u00e9ria-prima,\ndimens\u00f5es, grau de preserva\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a/\nintensidade de altera\u00e7\u00f5es de superf\u00edcie, tipo de\nsuporte e, principalmente, localiza\u00e7\u00e3o.\n\nNo que se refere aos estudos de tecnologia\nl\u00edtica de maneira geral, um dos principais\naspectos que pode ser aprofundado com a\ncontinuidade dos trabalhos com o material\nl\u00edtico do s\u00edtio Domingos envolve a realiza\u00e7\u00e3o\nde experimenta\u00e7\u00f5es com mat\u00e9rias-primas dessa\nregi\u00e3o a serem utilizadas em atividades possivel-\nmente associadas \u00e0s marcas de uso identificadas,\nquer dizer, atividades de processamento de\nvegetais. Isso poderia ser realizado por alunos e\nestagi\u00e1rios do Museu Em\u00edlio Goeldi e certa-\nmente traria uma grande contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3\npara um melhor entendimento do s\u00edtio\nDomingos como tamb\u00e9m para os estudos de\ntecnologia l\u00edtica em geral. Este \u00e9, ali\u00e1s, um\nponto para o qual convergem as ind\u00fastrias\nl\u00edticas de s\u00edtios cer\u00e2micos e as ind\u00fastrias l\u00edticas\nsambaquieiras, ambas ainda muito pouco\nestudadas e compreendidas no \u00e2mbito da\nArqueologia Brasileira.\n\nAl\u00e9m disso, a quest\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de\ncertas mat\u00e9rias-primas l\u00edticas para produ\u00e7\u00e3o de\ntempero mineral utilizado como antipl\u00e1stico na\nprodu\u00e7\u00e3o cer\u00e2mica precisa ser investigada de\nforma mais detalhada e aponta para uma\namplia\u00e7\u00e3o do leque de utiliza\u00e7\u00f5es e atividades\n\u00e0s quais o material l\u00edtico pode estar associado\nem ocupa\u00e7\u00f5es ceramistas.\n\nOutro ponto importante e que pode ser\nexplorado envolve a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas de\nmachado com diferentes formas e segundo\ndiferentes cadeias operat\u00f3rias. No s\u00edtio Domin-\ngos h\u00e1 tanto l\u00e2minas de contorno trapezoidal,\nquanto l\u00e2minas retangulares e com orelhas e,\nao mesmo tempo, h\u00e1 l\u00e2minas que foram feitas\n\n\n\n125\n\nLucas Bueno\nEdithe Pereira\n\npara serem utilizadas (as quais apresentam um\nacabamento menos refinado) e l\u00e2minas que n\u00e3o\nparecem ter sido confeccionadas para utiliza\u00e7\u00e3o\n(as quais est\u00e3o fina e cuidadosamente polidas,\nsem nenhuma evidencia de uso).\n\nPor fim, a rela\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicas de lascamento\nuni e bipolar h\u00e1 muito vem sendo debatida no\n\u00e2mbito da Arqueologia Brasileira embora pouco\nainda se conhe\u00e7a efetivamente sobre o assunto\n(Prous 1986/90; Prous 2004; Prous e Lima\n1986/90). Nesse sentido, efetuar uma descri\u00e7\u00e3o\nmais detalhada das cadeias operat\u00f3rias presentes\nneste s\u00edtio no que se refere aos vest\u00edgios nos quais\nidentificamos a associa\u00e7\u00e3o de ambas as t\u00e9cnicas\ncertamente viria a contribuir de modo significativo\npara as discuss\u00f5es relacionadas \u00e0 tecnologia l\u00edtica.\n\nEsse \u00faltimo ponto pode ainda ser real\u00e7ado se\npensarmos na especificidade da utiliza\u00e7\u00e3o dessa\nt\u00e9cnica no contexto da serra dos Caraj\u00e1s, uma vez\nque a ind\u00fastria l\u00edtica encontrada nos abrigos da\nserra dos Caraj\u00e1s e associada a contextos de\nocupa\u00e7\u00e3o de ca\u00e7adores-coletores que remontam a\nmais de 9.000 AP \u00e9 caracterizada justamente pelo\nlascamento uni e bipolar de cristais de quartzo\n(Hilbert 1989; Magalh\u00e3es 1994), os quais apare-\ncem tamb\u00e9m no s\u00edtio Domingos, embora em baixa\nfreq\u00fc\u00eancia. Nesse sentido, estudar essa t\u00e9cnica de\napropria\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o com as mat\u00e9rias-primas\nnas quais ela \u00e9 utilizada \u00e9 uma quest\u00e3o bastante\nimportante e que pode contribuir de maneira\nsignificativa no entendimento do processo de\nocupa\u00e7\u00e3o de longa dura\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o.\n\nBUENO, L.; PEREIRA, E. Lithic assemblages in Amazonian ceramic sites: a case\nstudy of Domingos site, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1. Revista do Museu de Arqueologia e\nEtnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nAbstract: This paper presents the results of the study of a lithic assemblage\ncollected during the archaeological excavations realized by the \u201cPrograma de\nArqueologia Preventiva na \u00c1rea de Minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego\u201d. The lithic\nanalysis focused the collection formed during the excavations of the Domingos\nsite. These excavations happened in different periods from 2003 to 2005. The\nobjectives of this analysis involved the identification of raw materials, the\ncharacterization of each process of appropriation, the definition of indexes of\nactivity areas by the characterization of the type of modifications produced in\nthe artifacts and the spatial distribution of the remains in the stratigraphy to\ninvestigate the existence of more than one occupation of the Domingos site.\nFrom the results of the technological analysis and the distribution of the lithic\nremains intra-site, we present a hypothesis on the site formation processes and\nshow the great potential of the study of lithic technology in ceramist contexts.\n\nKeywords: Lithic technology \u2013 Ceramic site \u2013 Activity area \u2013 Site forma-\ntion processes.\n\nAHLER, S. A.\n1989 Mass analysis of flaking debris: studying\n\nthe forest rather than the tree. In: Henry,\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\nD.; Odell, G. (Eds.) Alternative Approaches\nto lithic analysis. Boulder Colorado :\nWestview Press. Archaeological Papers of\n\n\n\n126\n\nInd\u00fastrias l\u00edticas em s\u00edtios cer\u00e2micos na Amaz\u00f4nia: um estudo do s\u00edtio Domingos, Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s, Par\u00e1.\nRevista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, 17: 99-126, 2007.\n\nthe American Anthropological Association,\n1: 85-118.\n\nANDREFSKY, W.\n1998 Lithics: macroscopic approaches to analysis.\n\nCambridge Manuals in Archaeology,\nCambridge University Press.\n\n 2001 Lithic Debitage. Context, Form and Meaning.\nUtah: The University of Utah Press.\n\nBRANDT/ MEIO AMBIENTE\n2000 Estudo de Impacto Ambeintal da Minera\u00e7\u00e3o\n\nSerra do Sossego S.A. Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s e\nParauapebas, PA. CD-ROM Maio.\n\nBUENO, L.R.\n2007 Variabilidade tecnol\u00f3gica nas Ind\u00fastrias\n\nL\u00edticas da regi\u00e3o do Lajeado, M\u00e9dio Rio\nTocantins. Revista do Museu de Arqueo-\nlogia e Etnologia da USP, Suplemento 4,\nS\u00e3o Paulo.\n\n2006 Ind\u00fastrias L\u00edticas do sul do Par\u00e1. Proposta\nde An\u00e1lise para s\u00edtios associados a\nocupa\u00e7\u00f5es ceramistas e de ca\u00e7adores-\ncoletores. Relat\u00f3rio Final de Bolsa PCI,\nMuseu Paraense Em\u00edlio Goeldi, julho.\n\nCOLLINS, M.B.\n1975 Lithic Technology as a means of Proces-\n\nsual Inference. In: Swanson, E. (Ed.)\nLithic Technology. Making and Using\nStone Tools. The Hauge-Paris, Mouton\nPublishers: 15-34.\n\nCOSTA, F.W.S.\n2002 An\u00e1lise das Ind\u00fastrias l\u00edticas da \u00e1rea de\n\nconflu\u00eancia dos rios Negro e Solim\u00f5es.\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado FFLCH/MAE,\nUSP.\n\nDIAS, A. S.; HOELTZ, S.\n1997 Proposta metodol\u00f3gica para o estudo das\n\nind\u00fastrias l\u00edticas do sul do Brasil. Revista do\nCEPA, Santa Cruz do Sul, 21 (25): 21-62,\n\nHILBERT, K.\n1989 Organiza\u00e7\u00e3o e uso do espa\u00e7o de grupos\n\nca\u00e7adores-coletores pr\u00e9-hist\u00f3ricos na gruta do\ngavi\u00e3o, serra dos Caraj\u00e1s (PA). Pontif\u00edcia\nUniversidade Cat\u00f3lica do Rio Grande\ndo Sul.\n\nLUIZ, J.G.; PEREIRA, E.\n2005 Prospec\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica por m\u00e9todos\n\ngeof\u00edsicos no sudeste do Par\u00e1: o caso do\nS\u00edtio Domingos. Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s. In:\n9th International Congress of the Brazilian\nGeophysical Society, Salvador. Explore new\nideas in a mystical place, 1: 1-6. Cd-rom.\n\nPEREIRA, E.\n2005 Programa de Arqueologia preventiva na\n\n\u00e1rea da Minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego.\nRelat\u00f3rio de campo e de laborat\u00f3rio\n(etapa de maio, julho e outubro de\n2003). Vers\u00e3o revista e ampliada. 162.p.\nin\u00e9dito\n\n2006a Programa de Arqueologia Preventiva na\n\u00e1rea da Minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego/PA.\nRelat\u00f3rio de campo (etapa de junho/\n2004). 118p. in\u00e9dito.\n\n2006b Programa de Arqueologia Preventiva na\n\u00e1rea da Minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego/PA.\nRelat\u00f3rio de campo e laborat\u00f3rio (etapa\nde setembro/2004). 109p. in\u00e9dito\n\n2006c Programa de Arqueologia Preventiva na\n\u00e1rea da minera\u00e7\u00e3o Serra do Sossego/PA.\nrelat\u00f3rio de campo e laborat\u00f3rio (etapa\nde julho/agosto 2005). 210p. in\u00e9dito\n\nPRENTISS, W.C.\n1998 The reliability and validity of a lithic\n\ndebitage tipology: implications for\narchaeological interpretation. American\nAntiquity, 63 (4): 635-650.\n\nPROUS, A.\n1986/90 Os artefatos l\u00edticos, elementos descritivos\n\nclassificat\u00f3rios. Arquivos do Museu de\nHist\u00f3ria Natural, 11:1-55.\n\n2004 Apuntes para el estudo de las industrias\nl\u00edticas.Ortegalia 02, Ortigueira.\n\nPROUS, A.; LIMA, M.A.\n1986/90 A tecnologia de debitagem do\n\nquartzo no centro de Minas Gerais:\nlascamento bipolar. Arquivos do Museu de\nHist\u00f3ria Natural, Belo Horizonte:\nUniversidade Federal, 11: 91-111.\n\nSHOTT, M.\n1994 Size and Form in the analysis of flake\n\ndebris: review and recent approaches.\nJournal of Archaeological Method and Theory,\n1 (1): 69-110.\n\nRecebido para publica\u00e7\u00e3o em 25 de outubro de 2007."}]}}}