{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25304"}, {"@name": "filename", "#text": "9966_Ferraro_MarioRoberto_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP\nM\u00c1RIO ROBERTO FERRARO\nCI\u00caNCIA, MEIO AMBIENTE E CULTURA NA BELLE \u00c9POQUE\nPAULISTA: O \u201cDAY AFTER\u201d DA LAVOURA CAFEEIRA.\nCampinas /SP - 2012\nUNICAMP\nN\u00daMERO: 050/2012\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nM\u00c1RIO ROBERTO FERRARO\nCI\u00caNCIA, MEIO AMBIENTE E CULTURA NA BELLE \u00c9POQUE\nPAULISTA: O \u201cDAY AFTER\u201d DA LAVOURA CAFEEIRA.\nTESE DOUTORADO APRESENTADA AO INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS DA UNICAMP PARA OBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE DOUTOR EM CI\u00caNCIAS DO PROGRAMA ENSINO E HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA\nORIENTADORA: PROFS DRS SILVIA FERNANDA DE MENDON\u00c7A FIGUEIR\u00d4A.\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL DA TESE/DISSERTA\u00c7\u00c3O DEFENDIDA PELO ALUNO M\u00c1RIO ROBERTO FERRARO E ORIENTADA PELA PROF\u00e3. DR\u00e3 SILVIA FERNANDA DE MENDON\u00c7A FIGUEIR\u00d4A\nCampinas /SP - 2012\nFICHA CATALOGRAFICA ELABORADA POR\nC\u00c1SSIA RAQUEL DA SILVA - CRB8/5752 - BIBLIOTECA \u201cCONRADO PASCHOALE\" DO INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nUNICAMP\nFerraro, Mario Roberto, 1960-\nF412c Ci\u00eancia, meio ambiente e cultura na Belle \u00c9poque paulista: o \u201cday after\" da lavoura cafeeira / Mario Roberto Ferraro. - Campinas, SP.: [s.n.J, 2012.\nOrientador: Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a. Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\n1. Cunha, Euclides, 1866-1909. 2. Lobato, Monteiro, 1882-1948. 3. Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. 4. Ci\u00eancia - Hist\u00f3ria. 5. Meio ambiente - Hist\u00f3ria. I. Figueir\u00f4a, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a, 1959- II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo.\nInforma\u00e7\u00f5es para a Biblioteca Digital\nTitulo em ingl\u00eas: Science, environment and culture in S\u00e3o Paulo Belle \u00c9poque: the \u201cday after\" of the coffee.\nPalavras-chaves em ingl\u00eas:\nCunha, Euclides, 1866-1909\nLobato, Monteiro, 1882-1948\nGeographical and Geological Commission\nScience - History\nEnvironment - History\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra\nTitula\u00e7\u00e3o: Doutor em Ci\u00eancias\nBanca examinadora:\nSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a (Orientador)\nGraciela de Souza Oliver\nJefferson de Lima Pican\u00e7o\nMichael Mcdonald Hall\nMaria Am\u00e9lia Mascarenhas Dantes\nData da defesa 27-07-2012\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em: Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra\nDedico a:\nFERRARI SANTI, in memmoriam, meu bisav\u00f4, que atravessou o Atl\u00e2ntico e chegou com a fam\u00edlia ao Brasil em dezembro de 1888. Pelo hero\u00edsmo...\nPEDRO FERRARI, meu av\u00f4, in memmoriam, uma vida de muito trabalho pelas fazendas da regi\u00e3o de Campinas. Pela tenacidade...\nSANTO FERRARO, in memmoriam, meu pai. Era um bom contador de hist\u00f3rias. Pelo esfor\u00e7o em estudar os seis filhos... Faleceu em 2010 sem ver o filho mais velho (eu) doutor.\nJORGE FERRARO NITA, sobrinho querido, nascido em 2008. Meu sonho seria v\u00ea-lo ler, sen\u00e3o esta tese, ao menos esta dedicat\u00f3ria.\nENID DE ABREU DOBR\u00c1NSZKY minha professora de literatura do Col\u00e9gio Estadual \u201cVitor Meireles\u201d, que colocava a gram\u00e1tica - e a \u201cdecoreba\u201d - em seu devido lugar. Apresentou-nos muitos escritores importantes, dentre os quais Euclides, Lobato e Guimar\u00e3es Rosa. Ou seja, iniciou o M\u00e1rio nos meandros da boa prosa...\nMeus agradecimentos:\n\u00c0 equipe de m\u00e9dicos e de cirurgi\u00f5es, bem como aos enfermeiros, da \u00e1rea de cardiologia do Hospital das Cl\u00ednicas da Unicamp. Sem eles n\u00e3o haveria mais esse autor, nem essa tese...\nAcrescento a estes agradecimentos, um apelo ao meu cora\u00e7\u00e3o: como canta Ednardo, \u201cPav\u00e3o misterioso, p\u00e1ssaro formoso, (...) me poupa do vexame de morrer t\u00e3o mo\u00e7o (...) muita hist\u00f3ria eu tenho pra contar...\u201d. Ou escrever...\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m:\n\u00c0 Professora Dra. Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a pela orienta\u00e7\u00e3o segura e pela paci\u00eancia. Uma pessoa generosa, prestativa...\n\u00c0 banca de qualifica\u00e7\u00e3o, pelas quest\u00f5es estimulantes e observa\u00e7\u00f5es enriquecedoras. E aos arguidores na defesa da tese pelo mesmo motivo.\n\u00c0s bibliotec\u00e1rias e bibliotec\u00e1rios da Unicamp, em particular \u00e0 Isabela e Marta, da biblioteca de livros raros, da qual fui um frequentador ass\u00edduo, do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, da ESALQ/USP, do IEB/USP, do Museu Paulista/USP, do Gabinete de Leitura de Rio Claro, do Instituto Geol\u00f3gico, que me ajudaram nos labirintos de estantes pouco visitadas, muitas vezes tomando parte ativa na pesquisa, sugerindo material, apresentando autores e livros desconhecidos, etc.\nAos colegas de p\u00f3s: Begonha, Anfr\u00edsio, Renan, Lucas, Cissa, Fernando, Daiana e Rosangela.\n\u00c0 Val, Gorete, Regina, Cristina, Ednalva: que s\u00e3o prestativas e eficientes.\nAos amigos da UEG, em particular, aos Prof. Ms. Jos\u00e9 Santana, Prof. Dr. Homero Lacerda, Prof. Ms. Marcos Ataydes, Ao Prof. Dr. Robson Pereira, Prof. Ms. Emerson Wruck e Prof. Ms. Cleber Carrasco.\n\u00c0 Am\u00e9lia e Zez\u00e9. Adriano e Marc\u00e3o. Ao Anderson, Ren\u00ea e Eder, os irm\u00e3os M\u00edssio, amizades campineiras de d\u00e9cadas passadas, realimentadas nessa nova passagem por Campinas. Ao Eduardo Neckio, primo querido.\nAos familiares, que contribu\u00edram muito, sobretudo no per\u00edodo da crise card\u00edaca. Todos eles. E \u00e0 Renata e \u00e0 Marcela em particular, que leram e revisaram parte dos originais...\nE finalmente, aos n\u00e3o inclu\u00eddos nesta listagem. Que me desculpem.\n\u00c0 Pr\u00f3-Reitoria de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Estadual de Goi\u00e1s que concedeu afastamento remunerado para a realiza\u00e7\u00e3o dessa tese. Espero ter estado \u00e0 altura...\n\u00c0 dire\u00e7\u00e3o da Unidade de Ci\u00eancias Humanas de An\u00e1polis, Campus Jundia\u00ed, na pessoa de seu ex-diretor Prof. Ms. Nelson Abreu Jr. e do atual diretor Prof. Ms Marcelo Jos\u00e9 Moreira, que n\u00e3o poupam esfor\u00e7os para qualificar seu corpo docente.\nA Santo Antonio, por ter suportado e perdoado (espero) minhas blasf\u00eamias, tais como, \u201cAh, meu Santo Ant\u00f4nio por que essa coisa n\u00e3o d\u00e1 certo?\u201d; \u201c Ih, meu Santo Ant\u00f4nio, isso n\u00e3o deu certo de novo!!\u201d; \u2019\u2019Cacaras, Santo Ant\u00f4nio esse computador travou justo agora!\u201d e muito mais. Santo Antonio de Trento era o santo da devo\u00e7\u00e3o dos imigrantes trentinos que vieram para Campinas...\n[Dentre os autores brasileiros que fizeram relatos de suas andan\u00e7as], registro \u00e0 parte deve ser reservado a O Rio S\u00e3o Francisco, de Teodoro Sampaio, que em suas excurs\u00f5es pelas \u00e1reas sertanejas da Bahia, inclusive a Chapada Diamantina, passou por lugares, fazendas e povoados batizados com saborosos nomes, como aqueles que apareceriam nas narrativas ficcionais de Guimar\u00e3es Rosa: a fazenda do Curralim, o serrote do Paga-Tempo, o s\u00edtio do Mata-Fome, o povoado do Bem-Se-V\u00ea. E com anota\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas de quem sabia observar o fundo das coisas: \"Nestas paragens o deserto \u00e9 apenas aparente. O Brasil, em verdade, \u00e9 mais habitado do que se pensa e menos rico do que se presume\".\nErnani da Silva Bruno, Almanaque de mem\u00f3rias, 1987, p. 199\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nUNI CAMP\nCI\u00caNCIA, CULTURA E MEIO AMBIENTE NA BELLE \u00c9POQUE PAULISTA: O \u201cDAY AFTER\" DA LAVOURA CAFEEIRA.\nRESUMO Tese de Doutorado M\u00e1rio Roberto Ferraro\nO tema desta tese \u00e9 a regi\u00e3o campestre formada artificialmente no Vale do Para\u00edba devido impacto ambiental causado pela cafeicultura sobre as florestas e sobre os solos, analisada a partir da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo e da Revista Agr\u00edcola. O contexto \u00e9 o da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no per\u00edodo ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. Os campos artificiais eram uma decorr\u00eancia do tipo de agricultura, chamado de rotina, que se praticava desde o descobrimento, inclusive pela grande lavoura de exporta\u00e7\u00e3o. Era uma realidade que os fazendeiros articulados em torno da Sociedade Paulista de Agricultura desejavam mudar. No per\u00edodo havia duas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (1887) e a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica (1886) atuando pela moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, entendida como sendo a implanta\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios cient\u00edficos no campo (mecaniza\u00e7\u00e3o, aduba\u00e7\u00e3o, aclimata\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, etc.). O meio de divulga\u00e7\u00e3o do projeto de moderniza\u00e7\u00e3o no campo era a Revista Agr\u00edcola, peri\u00f3dico mensal e a principal fonte desta pesquisa. Desde o per\u00edodo colonial o senso comum qualificava as terras de campo como est\u00e9reis. Orville Derby, chefe da CGG, demonstrou ser isso um preconceito, pois elas eram improdutivas para o caf\u00e9, mas poderiam ser ocupadas por outras culturas ou pecu\u00e1ria, desde que houvesse mudan\u00e7a de cultura e de m\u00e9todos. Derby era pessimista quanto ao futuro da Mata Atl\u00e2ntica, achava que em breve n\u00e3o haveria mais terras f\u00e9rteis para a expans\u00e3o da lavoura cafeeira, ent\u00e3o, neste cen\u00e1rio, designou as \u00e1reas campestres como \u201creservas para o futuro\u201d. Na perspectiva, de ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dessas \u00e1reas, CGG come\u00e7ou o estudo delas, o que inclu\u00eda relevo, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o, etc. A hip\u00f3tese \u00e9 que os conhecimentos produzidos pela CGG sobre elas extrapolaram os limites da institui\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica agr\u00edcola e influenciaram a produ\u00e7\u00e3o cultural da \u00e9poca, sobretudo a literatura. Euclides da Cunha e Monteiro Lobato criaram representa\u00e7\u00f5es sobre a decad\u00eancia da lavoura cafeeira e de seu impacto ambiental, a forma\u00e7\u00e3o dos chamados desertos, valendo-se da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG, pois eram naturalistas, e portanto, cientificistas. O trabalho desenvolvido foi identificar a presen\u00e7a da CGG em seus textos liter\u00e1rios as \u00e1reas campestres. Fez-se um cotejamento entre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG e as representa\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias desses autores. Esta pesquisa metodologicamente se utiliza da hist\u00f3ria da ci\u00eancia produzida no Brasil a partir dos anos 80 do s\u00e9culo XX, que procura resgatar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do s\u00e9culo XIX e articul\u00e1-la ao seu contexto hist\u00f3rico; de referenciais da hist\u00f3ria ambiental, pois trata-se do estudo de uma \u00e1rea degrada e do \u201cparadigma indici\u00e1rio\u201d, de Carlo Ginzburg, devido \u00e0 escassez de documentos hist\u00f3ricos relativos \u00e0s \u00e1reas campestres e pelo fato de se fazer uma abordagem da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria como fonte hist\u00f3rica.\nPalavras Chaves: \u00c1reas campestres artificiais; Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica; Euclides da Cunha; Monteiro Lobato.\nUNIVERSITY OF CAMPINAS\nINSTITUTE OF GEOSCIENCE\nUNICAMP\nSCIENCE, ENVIRONMENT AND CULTURE IN SAO PAULO BELLE \u00c9POQUE: THE\n\"DAY AFTER\u201d OF THE COFFEE PLANTATIONS\nABSTRACT Tese de Doutorado M\u00e1rio Roberto Ferraro\nThe theme of this thesis is the savanna formed artificially by the environmental impact on forests and on the soil on the Paraiba valley, analyzed from the scientific production of the Geographical and Geological Commission of S\u00e3o Paulo (CGG). The context is the modernization of agriculture in the state of Sao Paulo in the period after the abolition of slavery. The artificial savanna was a result of the type of agriculture practiced since colonial Brazil.. At the time there was the collaboration of two scientific institutions, the Campinas Agronomic Institute (1887) and the Geographic and Geological Commission of S\u00e3o Paulo (1886) working for the modernization of agriculture, understood as the deployment of scientific principles in agricultural production (mechanization, fertilizer , acclimatization of exotic species, etc). The way to promote modernization project in the field was by the \u201cRevista Agr\u00edcola\u201d, monthly journal and source of this research. Since the colonial period saw the common sense such as the infertile areas covered by savannas. Orville Derby, head of CGG, has shown this to be a bias because they were unproductive for coffee plants, but that could be occupied by other crops or in livestock, since there was change to other types of plants and that used other methods. Derby found that soon there would be more fertile land for the expansion of coffee plantations, then designated the areas with savannas as \"reserves for the future.\" In the perspective of economic occupation of these areas, the CGG began their study, which included topography, vegetation, climate, etc.. The hypothesis of this thesis is that scientific work produced by CGG about these areas exceeded the limits of the institution and of the agricultural practices and influenced the cultural production of the season, especially the literature. Euclides da Cunha and Monteiro Lobato produced literary representations on about the decadence of plantations coffee and the environmental impact that caused the formation of so-called deserts, drawing on the scientific production of CGG, they were naturalists and thus scientificist. The work was to identify the presence of CGG in their literary texts about the Valley of Para\u00edba. He was then an examination between the scientific production of CGG and the literary representations of these authors about the degraded areas. This research, methodologically, it uses the history of science produced in Brazil from the 80s of the twentieth century, which tries to rescue the scientific nineteenth century and be binding produced in Brazil from the 80s of the twentieth century, which tries to rescue the scientific production of the nineteenth century and link it to its historical context, the referential of environmental history, it will bring is the study of a degraded area of \"Evidential paradigm\" by Carlo Ginzburg, due to lack of historical documents relating to artificial savannas of S\u00e3o Paulo and the fact of making an approach to literary production as a historical source.\nKeywords: artificial savannas, Geographical and Geological Commission of S\u00e3o Paulo;\nSUM\u00c1RIO\nDEDICAT\u00d3RIA.............................................................. v\nAGRADECIMENTOS.................................................. vii\nEPIGRAFE................................................................. ix\nRESUMO....................................................... xiii\nABSTRACT........................................................ xv\nSUM\u00c1RIO.................................................................. xvii\nINDICE DAS FIGURAS....................................................... xix\nINDICE DAS TABELAS....................................................... xx\nRELA\u00c7\u00c3O DAS SIGLAS....................................................... xxi\nINTRODU\u00c7\u00c3O............................................................... 1\n1\tAPONTAMENTOS TE\u00d3RICOS E METODOL\u00d3GICOS: AS VEREDAS\nTRILHADAS................................................................ 15\n1.1\tEstudos Sociais da Ci\u00eancia..................................... 22\n1.2\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre hist\u00f3ria da ci\u00eancia no Brasil.............. 26\n1.3\tO levantamento de dados........................................ 29\n1.4\tA hist\u00f3ria ambiental........................................... 37\n1.5\tO paradigma indici\u00e1rio......................................... 43\n2\tA SOCIEDADE PASTORIL E AGR\u00cdCOLA E A REVISTA AGR\u00cdCOLA.......... 53\n2.1\tA Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e o Estado..................... 61\n2.2\tA Revista Agr\u00edcola............................................. 52\n2.3\tA Sociedade Paulista de Agricultura\t(SPA)\te a Revista Agr\u00edcola. 68\n2.4\tConclus\u00f5es parciais............................................ 73\n3\tAS TERRAS EM POUSIO: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DO S\u00c9CULO XIX...................... 75\n4\tA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA COMISS\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E GEOL\u00d3GICA PARA O\nDESENVOLVIMENTO AGR\u00cdCOLA DAS \u00c1REAS CAMPESTRES PAULISTA................... 91\n4.1. A explora\u00e7\u00e3o do Vale do Rio Grande............................ 91\n4.2\tA explora\u00e7\u00e3o do Vale do Paranapanema por Teodoro Sampaio....... 96\n4.3\tO levantamento da Flora Paulista.por Alberto Lofgren........... 98\n4.2\tAn\u00e1lise do artigo \u201cContribui\u00e7\u00e3o para o Futuro da Agricultura de S.\nPaulo\u201d, de 1895, de Orville Derby.................................. 100\n4.2.1\tAs regi\u00f5es campestres: o que fazer com elas?................. 117\n4.2.2\tDerby e a influ\u00eancia norte-americana na agricultura paulista. 121\n4.2.3\tDerby e a pecu\u00e1ria paulista.................................. 136\n4.2.4\t\u00daltimas palavras sobre este cap\u00edtulo......................... 140\n5\tAS \u00c1REAS CAMPESTRES DO VALE DO PARA\u00cdBA EM EUCLIDES DA\nCUNHA.................................................................... 143\n5.1\tConclus\u00e3o deste cap\u00edtulo............................................. 177\n6\tAS \u00c1REAS CAMPESTRES DO VALE DO PARA\u00cdBA EM MONTEIRO\nLOBATO................................................................... 179\n6.1\tMonteiro Lobato e Euclides da Cunha: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as.\t185\n6.2\tA presen\u00e7a da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica na literatura adulta de\nMonteiro Lobato.................................................... 201\n6.3\tMonteiro Lobato e os trabalhadores nacionais................... 215\n6.4\tLobato e a Policultura......................................... 228\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................................... 237\nFONTES IMPRESSAS......................................................... 247\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................... 253\nANEXO I: rela\u00e7\u00e3o dos artigos dos not\u00e1veis da CGG publicados na revista agr\u00edcola................................................................. 261\nANEXO II - dados biogr\u00e1ficos de personalidades citadas................... 265\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1: Mapa do Vale do Para\u00edba paulista.\t8\nFigura 2:- Mapa da distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cafeeira no estado de S\u00e3o Paulo em 1854.................................................................................. 80\nFigura 3: F\u00e9lix \u00c9mile Taunay, Vista de um mato virgem que se est\u00e1 reduzindo a carv\u00e3o............................................................................... 113\nFigura 4: Jequitib\u00e1.Gigante......................................................... 114\nFigura 5 : Floresta em Nova Odessa, SP. 1916........................................ 115\nFigura 6: Toras de madeira em Ribeir\u00e3o Preto, SP. 1916.............................. 116\nFigura 7: Cultivador................................................................ 134\nFigura 8: Arrancador de tocos....................................................... 135\nFigura 9: Propaganda dos Arados John Deere (S\u00e9culo XIX)............................. 134\nFigura 10: Manejo do arado na Escola Agr\u00edcola de Piracicaba......................... 135\nFigura 11: O uso do arado no s\u00e9culo XXI............................................. 139\nFigura 12: Mapa da produ\u00e7\u00e3o cafeeira no Estado de S\u00e3o Paulo em 1920................. 147\nFigura 13: Carta Cafeeira do Estado de S\u00e3o Paulo, de Belli.......................... 158\nFigura 14: Carta Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo, de Lali\u00e8re........................ 149\nFigura 15: Carta Cafeeira do Estado de S\u00e3o Paulo, de Lali\u00e8re........................ 151\nFigura 16: Esta\u00e7\u00e3o de Paraibuna, em Comendador Levy Gasparian (RJ), no final do s\u00e9culo XIX........................................................................... 156\nFigura 17: Mapas da cobertura vegetal natural do estado de S\u00e3o Paulo em diferentes \u00e9pocas............................................................................... 239\n\u00cdNDICE DAS TABELAS.\nTabela 1- Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cafeeira no estado de S\u00e3o Paulo - S\u00e9culo\nXIX..........................................................................\n115\nRELA\u00c7\u00c3O DE SIGLAS.\nCGG........\nESALQ/USP....\nFIOCRUZ....\nIAC........\nIG/UNICAMP..\nIHGB.......\nIHG-SP.....\nMAST.......\nSACIPBA....\nSAIN.......\nSNA........\nSPA.......\nComiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado S\u00e3o Paulo.\nEscola Agr\u00edcola de Piracicaba/Universidade de S\u00e3o Paulo.\nFunda\u00e7\u00e3o Osvaldo Cruz.\nInstituto Agron\u00f4mico de Campinas.\nInstituto de Geoci\u00eancias/Universidade Estadual de Campinas\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro.\nInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo.\nMuseu de Astronomia do Rio de Janeiro.\nSociedade de Agricultura, Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria da Prov\u00edncia da Bahia\nSociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional\nSociedade Nacional de Agricultura.\nSociedade Paulista de Agricultura.\nINTRODU\u00c7\u00c3O.\nEsta tese tem como tema a regi\u00e3o campestre formada artificialmente na por\u00e7\u00e3o paulista do Vale do Para\u00edba pelo impacto da lavoura cafeeira sobre os solos, que ser\u00e1 analisada a partir da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado S\u00e3o Paulo e da Revista Agr\u00edcola. O contexto dessa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no per\u00edodo imediatamente ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura. Os campos artificiais de S\u00e3o Paulo eram uma decorr\u00eancia do tipo de agricultura que se praticava desde o per\u00edodo colonial, chamada de rotina, tanto na lavoura para o pr\u00f3prio consumo, quanto nas voltadas para o mercado interno e, sobretudo, pela grande lavoura de exporta\u00e7\u00e3o. Era uma realidade que ao final do s\u00e9culo XIX os fazendeiros articulados em torno da Sociedade Paulista de Agricultura desejam desejavam mudar.\nAs reformas na agricultura tiveram in\u00edcio quando os fazendeiros do estado de S\u00e3o Paulo, no final do s\u00e9culo XIX, diante da possibilidade de se esgotarem, em prazo n\u00e3o muito longo, as terras cobertas de mata virgem, que eram as preferidas para a expans\u00e3o da cultura cafeeira devido \u00e0s pr\u00e1ticas tradicionais de agricultura no Brasil, se viram obrigados a encontrar alternativas para a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o agr\u00e1rio. As novas formas de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais - incluindo-se a\u00ed o solo, a flora e as \u00e1guas - eram baseadas no tipo de agricultura que na \u00e9poca se praticava na Europa e nos Estados Unidos, ou seja, a chamada agricultura moderna.\nO conhecimento do territ\u00f3rio era a principal miss\u00e3o que cabia \u00e0 Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica (CGG).\nSegundo Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a, a:\n\u201cComiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo, criada pela lei provincial n\u00b0 9 em 27 de mar\u00e7o de 1886, \u00e0s v\u00e9speras da Rep\u00fablica (...) sintetizou a op\u00e7\u00e3o pela via tecnocient\u00edfica como alternativa para solu\u00e7\u00e3o de parte significativa dos citados problemas que afligiam a expans\u00e3o da economia cafeeira, refletindo a vis\u00e3o de uma sociedade j\u00e1 transformada pelo pr\u00f3prio processo de moderniza\u00e7\u00e3o, com o qual a CGG deveria interagir nos anos subsequentes (Figueir\u00f4a, 1987). O projeto de lei foi apresentado \u00e0 Assembleia Provincial por um dos mais proeminentes cafeicultores de S\u00e3o Paulo, o visconde do Pinhal,e assinado por seus\noutros colegas de bancada, todos do Partido Liberal. Depois de uma tramita\u00e7\u00e3o extremamente r\u00e1pida, de apenas cinco dias, foi aprovado por unanimidade.\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 766)\nTais rapidez e consenso explicam-se, seguramente, pela urg\u00eancia da necessidade de constru\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura para a expans\u00e3o da lavoura cafeeira e do consequente aumento da riqueza p\u00fablica, o que implicava na constru\u00e7\u00e3o de uma rede de transportes (ferrovi\u00e1ria e fluvial), o que era do interesse tanto de liberais, conservadores e republicanos. Segundo Figueir\u00f4a, \u201cA ocupa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o de S\u00e3o Paulo aos fluxos da economia cafeeira e docomplexo agroexportador j\u00e1 estava, assim, na base da cria\u00e7\u00e3o da CGG em 1886\u201d ((FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 765).\nA comiss\u00e3o se Instituiu em 1887:\nO chefe e proponente do plano cient\u00edfico institucional foi o naturalista e ge\u00f3logo Orville Adelbert Derby (1851-1915), norte-americano graduado na Universidade de Cornell (EUA) que trabalhava no Brasil desde 1875, primeiro como membro da Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica do Imp\u00e9rio (1875-1877)e, a seguir, na Se\u00e7\u00e3o de Geologia do Museu Nacional. Por sua concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e pelas caracter\u00edsticas de sua forma\u00e7\u00e3o, Derby imprimiu \u00e0 CGG, no per\u00edodo em que esteve na dire\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o (1886-1905), um enfoque que classificamos de \u2018naturalista\u2019, em virtude da abrang\u00eancia disciplinar (geografia, geologia, geod\u00e9sia, bot\u00e2nica, meteorologia, zoologia, etnografia) aliada ao car\u00e1ter de descri\u00e7\u00e3o minuciosa (Figueir\u00f4a, 1987). (FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 767)\nLogo em seguida come\u00e7aram os trabalhos:\nA primeira expedi\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o tinha por objetivo fazer o levantamento pormenorizado dos rios Itapetininga, Paranapanema e seus afluentes, sobretudo quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade. Partiu quase que imediatamente ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o das instru\u00e7\u00f5es e atingiu o Paranapanema em menos de uma semana. O produto do trabalho foi o Relat\u00f3rio de explora\u00e7\u00e3o dos rios Itapetininga e Paranapanema, sa\u00eddo dos prelos em 1889. Este relat\u00f3rio \u00e9 um estudo bastante detalhado e preciso do curso dos rios, exibindo perfis sistem\u00e1ticos com as desejadas informa\u00e7\u00f5es sobre navegabilidade, complementadas por sugest\u00f5es de obras nos locais avaliados como problem\u00e1ticos para essa finalidade. O restante dos dados coletados, inclusive um vocabul\u00e1rio da l\u00edngua Caiu\u00e1, foi publicado em 1890 num Boletim da CGG (o de n\u00famero 4) -Considera\u00e7\u00f5es geographicas e econ\u00f4micas sobre o Valle do Paranapanema . (FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 767).\nNos anos seguintes as prioridades de pesquisas reca\u00edram sobre os:\n\u201cservi\u00e7os de meteorologia e de bot\u00e2nica aplicada (tamb\u00e9m essenciais para a agricultura) e a cartografia sistem\u00e1tica das regi\u00f5es h\u00e1 tempos ocupadas em S\u00e3o Paulo. Essa op\u00e7\u00e3o de trabalho, sem d\u00favida, contrariou diversos interesses, especialmente o dos grandes plantadores de caf\u00e9, que viram frustrados seus planos de avan\u00e7o rumo ao Oeste. Sem possibilidade de negociar novas orienta\u00e7\u00f5es com Orville Derby, o governo substituiu-o pelo engenheiro Jo\u00e3o Pedro Cardoso (1871-1950?), o qual, com perfil profissional e cient\u00edfico bastante diferente, conferiu uma marca mais pragm\u00e1tica, de aplica\u00e7\u00e3o dos saberes, a essa nova fase da institui\u00e7\u00e3o e permitiu que os \u2018batedores da ci\u00eancia\u2019 finalmente penetrassem na regi\u00e3o. (FIGUEIR\u00d4A, 2008, p. 767)\nAs tarefas da CGG, entretanto, n\u00e3o se limitaram aos temas t\u00edpicos dos ge\u00f3logos ou dos naturalistas, pois Orville Derby, seu organizador e primeiro chefe e v\u00e1rios de seus membros escreveram sobre os mais variados assuntos ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. E o fizeram em estreita colabora\u00e7\u00e3o com os agr\u00f4nomos e com o sindicato patronal dos fazendeiros. Inicialmente, colaboraram com a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e, mais tarde, com a sua suced\u00e2nea, a Sociedade Paulista de Agricultura.\nAs considera\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura moderna apresentadas a seguir s\u00e3o resultantes das pesquisas que resultou na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado deste autor, sob orienta\u00e7\u00e3o da professora Teresa Cristina Magro, no Departamento de Engenharia Florestal, da ESALQ/USP, A g\u00eanese da agricultura e da silvicultura moderna no Estado de S\u00e3o Paulo, de 2005.\nO espa\u00e7o rural reorganizado sob o novo paradigma, o modernizante, passou a ser entendido como sendo o espa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o redefinida cientificamente; da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e de pessoas redimensionada, com sua capacidade e velocidade ampliadas, e a higiene como instrumento de melhoria direta da qualidade de vida. Portanto como o local do progresso e da civiliza\u00e7\u00e3o. O caf\u00e9 e a ferrovia s\u00e3o os principais vetores de transforma\u00e7\u00e3o. A planta\u00e7\u00e3o de eucalipto, tida como exemplo de atividade que j\u00e1 nasceu sob o signo da modernidade, era uma atividade subsidi\u00e1ria a ambas e traz consigo as mesmas caracter\u00edsticas que marcam as atividades econ\u00f4micas principais.\nA produ\u00e7\u00e3o intelectual do per\u00edodo que propunha a agricultura moderna era caracterizada pela presen\u00e7a do naturalismo, liberalismo, revolu\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e do utilitarismo.\nO darwinismo, caracter\u00edstico do naturalismo, influencia a agricultura moderna em dois de seus aspectos: primeiro na organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, na qual o conceito de luta pela sobreviv\u00eancia \u00e9 utilizado na organiza\u00e7\u00e3o de viveiros, espa\u00e7amento entre as plantas, combates a ervas daninha e pragas, dentre outras, e tamb\u00e9m como \u201cdarwinismo social\u201d, isto \u00e9, enquanto princ\u00edpios biol\u00f3gicos aplicados sociedade, sobretudo, pela aplica\u00e7\u00e3o de teorias raciais na sele\u00e7\u00e3o de trabalhadores agr\u00edcolas, o que justifica a clara prefer\u00eancia por imigrantes estrangeiros, em detrimento dos \u201cnacionais\u201d, os descendentes de escravos e os caboclos.\nA presen\u00e7a do liberalismo, enquanto doutrina pol\u00edtica, na organiza\u00e7\u00e3o da agricultura moderna, \u00e9 contradit\u00f3ria. Ao mesmo tempo em que defendem princ\u00edpios liberais para justificar certas pr\u00e1ticas, os agricultores n\u00e3o abrem m\u00e3o de medidas intervencionistas ou protecionistas. H\u00e1 uma recorr\u00eancia frequente ao liberalismo norte-americano para defender o direito dos fazendeiros de poder dispor de suas terras como bem entenderem: em nome dos \u201cdireitos individuais\u201d n\u00e3o aceitam limita\u00e7\u00f5es ao uso da terra, sobretudo ao desmatamento. Entretanto, apoiam medidas protecionistas, como o Conv\u00eanio de Taubat\u00e9 e aceitam a compra pelo estado de ferrovias deficit\u00e1rias, fazendas improdutivas, pal\u00e1cios na capital, dentre outros bens. Bem como a transforma\u00e7\u00e3o do Horto Bot\u00e2nico em institui\u00e7\u00e3o exclusivamente produtora de mudas de eucaliptos para a ferrovia.\nQuanto ao higienismo, ele orientar\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em sua preocupa\u00e7\u00e3o com o elemento humano (combate a doen\u00e7as, casas salubres, isto \u00e9 bem ventiladas e iluminadas), animal (combate a doen\u00e7as, est\u00e1bulos, currais, galinheiros e pocilgas salubres) e vegetal ( combates a pragas). Haver\u00e1 uma reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural e da produ\u00e7\u00e3o calcada nos princ\u00edpios do sanitarismo. As epidemias de febre amarela em Campinas e Vassouras, bem como a de peste em Santos foram epidemias mais marcantes, que exigiram grandes esfor\u00e7os m\u00e9dicos em seu controle e medidas profil\u00e1ticas.\nA l\u00f3gica interna do utilitarismo, segundo Sevcenko (2003), centra-se no o conceito de efici\u00eancia econ\u00f4mica. Prop\u00f5e a otimiza\u00e7\u00e3o de todas as suas energias visando uma eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do desempenho produtivo, num quadro de m\u00ednimo desperd\u00edcio de esfor\u00e7o, recursos e de tempo. E de m\u00e1xima lucratividade.\nA agricultura moderna utilizar\u00e1 os saberes produzidos com as caracter\u00edsticas mencionadas e isso resultar\u00e1 no uso de tecnologia avan\u00e7ada e de maquin\u00e1rio que potencializa o trabalho humano\nFar\u00e1 an\u00e1lise de solos, adapta\u00e7\u00e3o de plantas, sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. Dar\u00e1 in\u00edcio a aduba\u00e7\u00e3o do solo com esterco org\u00e2nico, depois com adubos qu\u00edmicos, come\u00e7ar\u00e1 a usar inseticidas, principalmente formicidas, tamb\u00e9m de acordo com princ\u00edpios cient\u00edficos (Querem o melhor inseticida, isto \u00e9, aquele que mata mais, em menor tempo, com o menor custo e com maior facilidade de aplica\u00e7\u00e3o, que qualquer trabalhador bo\u00e7al possa aplicar).\nO maquin\u00e1rio agr\u00edcola nada mais era do que simples arados, gradeadores, semeadores, colheitadeiras movidos \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal que vistos hoje s\u00e3o considerados primitivos.\nDefender\u00e3o a policultura, sobretudo para ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impr\u00f3prias para a lavoura cafeeira.\nEm n\u00edvel de pol\u00edtica agr\u00edcola, sobretudo a partir do governo Jorge Tibiri\u00e7\u00e1 (19041908) o est\u00edmulo \u00e0 agricultura moderna se traduzir\u00e1 na implementa\u00e7\u00e3o de medidas que viabilizem a difus\u00e3o desse tipo de agricultura. Implantar\u00e1 escolas agr\u00edcolas em todos os n\u00edveis e centros experimentais. Procurar\u00e1 diversificar a agricultura. Facilitar\u00e1 a importa\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio agr\u00edcola. Criar\u00e1 col\u00f4nias de povoamento, isto \u00e9, col\u00f4nias nas quais os imigrantes ser\u00e3o propriet\u00e1rios de um pequeno lote de terra, o que permitir\u00e1 sua fixa\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e livrar\u00e1 o fazendeiro dos custos do sustento deles. Substituir\u00e1 importa\u00e7\u00f5es de produtos agr\u00edcolas. Haver\u00e1 a contrata\u00e7\u00e3o de muitos professores e t\u00e9cnicos agr\u00edcolas no exterior.\nEsse novo tipo de agricultura exigir\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de cientistas capazes de resolverem os problemas que se apresentam nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e a apresentarem novas propostas, assim foram reformados Instituto Agron\u00f4mico de Campinas e o Horto Bot\u00e2nico e Florestal, na Serra da Cantareira e criado Horto Bot\u00e2nico de Cubat\u00e3o. A pesquisa agr\u00edcola passa a ser mais valorizada.\nDemandar\u00e1 tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores ideologicamente filiados nos princ\u00edpios da agricultura moderna e de homens para exercerem fun\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, e para tal foram criadas a Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, em Piracicaba; a Escola Superior de\nAgricultura Jo\u00e3o Tibiri\u00e7\u00e1, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Aprendizado Agr\u00edcola Bernardino de Campos, em Iguape. Ou seja, criou-se um grande est\u00edmulo ao ensino agr\u00edcola.\nNos anos Vinte do s\u00e9culo passado, pode-se afirmar que a agricultura moderna estava definitivamente implantada.\nOutra quest\u00e3o que estimulou os fazendeiros a repensarem a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio foi a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, em 1888, fato para o qual j\u00e1 estavam precavidos e vinham tomando provid\u00eancias com a promo\u00e7\u00e3o da imigra\u00e7\u00e3o estrangeira. A implanta\u00e7\u00e3o do trabalho livre exigia medidas que potencializassem o trabalho humano, da\u00ed a preocupa\u00e7\u00e3o com a implanta\u00e7\u00e3o da tecnologia no campo, bem como modifica\u00e7\u00f5es no processo de trabalho, que deveria se tornar mais compensador em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho escravo. O uso da ci\u00eancia e da tecnologia aplicadas \u00e0 agricultura permitiu ganhos na produtividade por hectare plantado e na produtividade do trabalho por indiv\u00edduo, potencializando o trabalho do homem livre, tornado mais inclusive mais barato que trabalho escravo1. E, assim, coma introdu\u00e7\u00e3o em maior escala do trabalho livre, da ci\u00eancia e da tecnologia, viabilizou a ocupa\u00e7\u00e3o permanente das terras, sem que houvesse mais a necessidade de um per\u00edodo de descanso, chamado de pousio2.\nComo a agricultura at\u00e9 ent\u00e3o praticada, heran\u00e7a da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, se fazia \u00e0 custa da floresta, desde os prim\u00f3rdios da cafeicultura ocorreu uma destrui\u00e7\u00e3o ambiental sem precedentes, pois o tempo de recupera\u00e7\u00e3o do solo (aproximadamente vinte anos) era lento e a o\nvelocidade de seu desgaste r\u00e1pida, dois a tr\u00eas anos, dependendo da cultura3. Criou-se, ent\u00e3o, um descompasso e, devido a ele, em breve n\u00e3o haveria mais terras virgens a serem desbravadas sem que as terras deixadas em pousio tivessem tempo suficiente para naturalmente recuperar a sua fertilidade. Em outras palavras, as exig\u00eancias do mercado, aliadas a um modo de fazer destrutivo baseado em viv\u00eancias emp\u00edricas que desconheciam quaisquer limites, levaram a uma r\u00e1pida expans\u00e3o da \u00e1rea plantada, o que causou um desequil\u00edbrio, pois o desgaste do solo era muito mais veloz do que sua recupera\u00e7\u00e3o. A lavoura que, na busca de terras f\u00e9rteis, se deslocava constantemente para \u00e1reas virgens cada vez mais distantes e a implanta\u00e7\u00e3o das ferrovias na\n1\tVer Hall, 1972, p. 115. A imigra\u00e7\u00e3o em massa, em n\u00edvel maior que as necessidades reais, foi o fator preponderante para o barateamento do custo da m\u00e3o de obra,\n2\tSegundo o Dicion\u00e1rio Escolar da Academia Brasileira de Letras, pousio significa \u201cterras com o cultivo suspenso'\u201d.\n3\tOs cafezais se tornavam improdutivos ao completarem cerca de vinte anos.\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, viabilizaram economicamente a ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, o que proporcionou a destrui\u00e7\u00e3o da floresta numa escala in\u00e9dita.\nPortanto, uma possibilidade sombria se apresentava aos agricultores de ent\u00e3o: corria e o risco de n\u00e3o haver mais terras de matas virgens para a expans\u00e3o da lavoura cafeeira e as terras exauridas, anteriormente ocupadas com esse tipo de lavoura, ainda estavam em processo de recupera\u00e7\u00e3o de fertilidade. N\u00e3o seria, consequentemente, poss\u00edvel em curto prazo reocup\u00e1-las economicamente. Deparavam-se, por conseguinte, os fazendeiros com a possibilidade de faltar terra agricult\u00e1vel! O exemplo mais inclemente da exaust\u00e3o das terras, e do consequente empobrecimento da regi\u00e3o, vinha do Vale do Para\u00edba, mais precisamente de suas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o mais antigas, entre as cidades de Cachoeira Paulista e Bananal, ao longo do trecho cortado pela antiga Estrada Real4. As regi\u00f5es fluminenses do Vale do Para\u00edba cont\u00edguas a Bananal tamb\u00e9m se encontravam no mesmo processo.\n4\tO trecho entre Cachoeira Paulista e Bananal corresponde aproximadamente ao tra\u00e7ado da Estrada dos Tropeiros (SP 068), que passa por Silveiras, Areias, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Arape\u00ed, e Bananal. E, j\u00e1 no estado do Rio de Janeiro, com outra denomina\u00e7\u00e3o, segue at\u00e9 Barra Mansa, distante aproximadamente 25 quil\u00f4metros, a acompanhar o antigo leito da Estrada de Ferro do Bananal.\nFigura 1: Mapa do Vale do Para\u00edba paulista.\nFonte: Dispon\u00edvel em:\n<http://trilha4x4cidadeselugares.blogspot.com.br/2011_04_01_archive.html>. Acesso em\n26 mai2012\nDiante de um futuro sem perspectivas, os agricultores passaram a migrar em duas dire\u00e7\u00f5es: para a Zona da Mata Mineira e para o interior de S\u00e3o Paulo, sobretudo nas manchas de \u201cterra roxa\u201d. O modelo tradicional de agricultura praticado no Brasil durante cerca de trezentos anos havia se esgotado. Urgia, portanto a implanta\u00e7\u00e3o de novas formas de praticar a agricultura, que, por um lado, n\u00e3o desgastassem o solo e por outro, que permitissem a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das terras que j\u00e1 estavam deixadas em pousio.\nAs florestas, por seu turno, n\u00e3o eram apenas \u00e1reas dispon\u00edveis para agricultura, eram tamb\u00e9m fornecedoras de lenha para uso industrial e dom\u00e9stico e de madeiras para todo tipo de constru\u00e7\u00e3o, tais como resid\u00eancias, dormentes para ferrovias, vag\u00f5es, carro\u00e7as, pontes e outros. A derrubada das \u00e1rvores implicava at\u00e9 mesmo quest\u00e3o de seguran\u00e7a nacional, pois poderiam faltar madeiras para a constru\u00e7\u00e3o ou reforma de barcos e navios de guerra. Na verdade, a preocupa\u00e7\u00e3o com a extin\u00e7\u00e3o de madeiras nobres vinha desde o per\u00edodo colonial, \u00e9poca em que foram outorgadas as primeiras leis de prote\u00e7\u00e3o desses paus e que ficaram conhecidas como madeira de lei5.\nOutro fato a se destacar, que contribuiu bastante para a r\u00e1pida destrui\u00e7\u00e3o ambiental, foi que, devido ao r\u00e1pido crescimento populacional da cidade de S\u00e3o Paulo no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a demanda de lenha para uso dom\u00e9stico aumentou drasticamente, ocasionando, inclusive, sua falta em muitos lares da capital paulista, o que elevou seus pre\u00e7os a n\u00edveis impratic\u00e1veis, fato que preocupava as autoridades do per\u00edodo.\nPortanto, a extin\u00e7\u00e3o das florestas apresentava riscos de duas naturezas: escassear as terras f\u00e9rteis para a agricultura e faltar madeira e lenha para os mais diversos empregos, em diferentes setores da sociedade.\nDiante desse contexto as elites, ainda no ocaso do Imp\u00e9rio, criaram a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica (CGG) e o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC), em 1887. Ambas deveriam estabelecer condi\u00e7\u00f5es para a reforma da agricultura paulista atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de processos de amanho menos dispendiosos e mais lucrativos, calcados em princ\u00edpios cient\u00edficos. Um objetivo, dentre outros, era o de se evitar a degrada\u00e7\u00e3o do solo e, dessa forma, dispensar a pr\u00e1tica do pousio. Outra meta, que se intensificou ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, foi implanta\u00e7\u00e3o de processos de produ\u00e7\u00e3o mais eficientes e compat\u00edveis com trabalho livre.\nA CGG colocou ent\u00e3o uma quest\u00e3o pertinente: como ocupar economicamente as terras de campo criadas artificialmente, que j\u00e1 existiam em grande quantidade no final do s\u00e9culo XIX, devido ao desgaste do solo. Outra demanda se impunha: o que fazer para a ocupa\u00e7\u00e3o\n5 Cf Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua, Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o, de 2002 e Genebaldo Freire Dias, Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas, de 2000, que apresenta um pequeno comp\u00eandio da legisla\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o ambiental desde o per\u00edodo colonial.\npermanente das terras cultivadas e ainda produtivas, de modo a impedir seu desgaste e tornar desnecess\u00e1ria a pr\u00e1tica do pousio. Seria preciso, portanto: a) combater a forma\u00e7\u00e3o de novos \u201cdesertos\u201d, como eram ent\u00e3o chamadas as terras cansadas, isto \u00e9, impedir que os solos ainda f\u00e9rteis se tornassem improdutivos e b) recuperar para a agricultura os \u201cdesertos\u201d j\u00e1 formados, devolver a fertilidade \u00e0s terras improdutivas sem precisar aguardar o pousio.\nSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a no seu livro Um s\u00e9culo de pesquisa em geoci\u00eancias, de 1985, ao estudar a CGG de S\u00e3o Paulo, apontou como essencial a participa\u00e7\u00e3o desta enquanto fator de desenvolvimento da terra paulista. Demonstrou que, ao longo de seus primeiros anos de exist\u00eancia, per\u00edodo em que foi chefiada por Derby (at\u00e9 1905), os principais campos de atua\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o foram estudos sistem\u00e1ticos sobre o sistema de transporte (fluvial, rodovi\u00e1rio e ferrovi\u00e1rio), a constru\u00e7\u00e3o de cartas geogr\u00e1ficas, a busca de terras adequadas para o caf\u00e9, as pesquisas sobre estratigrafia do estado de S\u00e3o Paulo, estudos relativos \u00e0s jazidas de ferro de Ipanema e de Po\u00e7os de Caldas e ainda, pesquisas importantes nas \u00e1reas de climatologia e meteorologia, acrescentando, pesquisas nas \u00e1reas de Bot\u00e2nica e Zoologia. Figueir\u00f4a n\u00e3o poderia deixar de anotar o importante objetivo da busca por terras novas para o caf\u00e9 e sobre a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das regi\u00f5es campestres.\nA pesquisadora, com sensibilidade, assinalou que Derby, no Relat\u00f3rio de Atividades da CGG de 1888, definiu como prioridade para a Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica o estudo das \u00e1reas de campo. Para Derby, citado por Figueir\u00f4a, seriam tarefas daquela se\u00e7\u00e3o o\n\u201cestudo da vegeta\u00e7\u00e3o dos campos com refer\u00eancia especial \u00e0s plantas forrageiras, t\u00eaxteis e medicinais. (...) Parece-me de especial interesse as observa\u00e7\u00f5es sobre a melhor utiliza\u00e7\u00e3o dos campos. Estando parte consider\u00e1vel da \u00e1rea da Prov\u00edncia constitu\u00edda por campos a quest\u00e3o da possibilidade de cultura em terreno dessa natureza, no caso afirmativo, o estudo dos g\u00eaneros e meios de cultura mais adequado tem uma import\u00e2ncia econ\u00f4mica capital. Igualmente importante \u00e9 o estudo do melhoramento das pastagens, quer pelo exterm\u00ednio das plantas nocivas e de nenhum valor aliment\u00edcio, quer pelo plantio de forragens melhores escolhidas entre as que j\u00e1 existem naturalmente no terreno ou introduzidas de fora. A exist\u00eancia j\u00e1 reconhecida de 27 esp\u00e9cies pelo menos de gram\u00edneas de valor aliment\u00edcio indica bem as possibilidades desta investiga\u00e7\u00e3o e d\u00e1 fundadas esperan\u00e7as de descobrir meios de aumentar, extraordinariamente, e com pouco esfor\u00e7o, o valor econ\u00f4mico das pastagens naturais\u201d (DERBY, apud: FIGUEIR\u00d4A, 1985, p. 19).\nDe acordo com Figueir\u00f4a (1985, p. 19), \u201ccom Lofgren, nos anos seguintes esse projeto se concretizou\u201d. Pode-se dizer que o estudo das \u00e1reas de campo esteve fortemente presente tamb\u00e9m em Theodoro Sampaio e Hermann Von Ihering, ambos pertencentes aos quadros t\u00e9cnicos da CGG.\nDerby pretendia fazer um estudo abrangente da natureza no estado de S\u00e3o Paulo em v\u00e1rios de seus aspectos: solos, flora, relevo, clima e zoologia. A geologia praticada por Derby era entendida em sentido amplo, abarcando, portanto, diversas \u00e1reas do conhecimento, o que dada \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o atual, pode soar estranho. Da\u00ed servir-se das ci\u00eancias naturais. Segundo Figueir\u00f4a,\n\u201cDerby representava, na \u00e9poca, a vanguarda das pesquisas em Geoci\u00eancias no Brasil. E aqui utilizamos a express\u00e3o \u201cGeoci\u00eancias\u201d propositalmente, para acentuar o car\u00e1ter integrado de sua concep\u00e7\u00e3o, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o compartimentada e especializada da atualidade.\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 1985, p. 17).\nAo longo do s\u00e9culo XIX, a devasta\u00e7\u00e3o das florestas para o plantio de caf\u00e9 foi intensa.\nAp\u00f3s aproximadamente vinte anos, os solos abandonados, exauridos pela cultura cafeeira, que eram ent\u00e3o considerados est\u00e9reis, se transformavam em \u00e1reas campestres, mias tarde em capoeir\u00e3o, desde que n\u00e3o houvesse queimadas com frequ\u00eancia. A CGG sob a dire\u00e7\u00e3o de Derby se tornou um centro produtor e irradiador de conhecimentos sobre essas \u00e1reas.\nO saber produzido pela CGG sobre as \u00e1reas campestres artificialmente constru\u00eddas extrapolou os limites a que se destinava e se alastrou por toda sociedade. Derby as considerava os campos como sendo \u201creservas para o futuro\u201d, isto \u00e9, \u00e1reas a serem ocupadas economicamente, quando n\u00e3o houvesse mais terras f\u00e9rteis cobertas com matas virgens para serem aproveitadas e propunha a sua ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de modo a aumentar a riqueza p\u00fablica.\n\u00c9 objetivo desse estudo, partindo da asser\u00e7\u00e3o de Figueir\u00f4a, fazer o regate dos estudos produzidos pela CGG sobre a forma\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es campestres artificialmente criadas no estado de S\u00e3o Paulo, mais precisamente pela lavoura cafeeira no Vale do Para\u00edba. Nesse ponto se cruzam a hist\u00f3ria da ci\u00eancia e a hist\u00f3ria ambiental, e nesta intersec\u00e7\u00e3o situa-se essa tese.\nEmbora as \u00e1reas campestres deixassem de ser economicamente improdutivas, desde que foram introduzidos no decorrer do s\u00e9culo XX processos de corre\u00e7\u00e3o do solo e irriga\u00e7\u00e3o - o que mostra o sucesso dos projetos de moderniza\u00e7\u00e3o que se sucederam ao longo do s\u00e9culo XX - as\n\u00e1reas campestres remanescentes continuam a ser consideradas pelos cidad\u00e3os comuns, do ponto de vista ambiental, inferiores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica ou Amaz\u00f4nia e at\u00e9 mesmo em rela\u00e7\u00e3o ao Pantanal mato-grossense. Pode-se afirmar que a vis\u00e3o negativa que se tem atualmente a respeito dessas \u00e1reas est\u00e1 ligada n\u00e3o apenas \u00e0 pouca utilidade econ\u00f4mica nos s\u00e9culos anteriores, mas \u00e0s representa\u00e7\u00f5es culturais negativas constru\u00eddas a respeito delas, que se criaram no s\u00e9culo XIX e que se cristalizaram ao longo do tempo, qualificando-as como est\u00e9reis. Eram essas representa\u00e7\u00f5es negativas que a CGG combatia. Para ela, o campo era f\u00e9rtil.\nNesse sentido, muito contribu\u00edram as representa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas na literatura por Monteiro Lobato e Euclides da Cunha no contexto da reforma da agricultura brasileira, ao final do s\u00e9culo XIX e primeiros anos do s\u00e9culo XX. Nossa proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que \u00e1reas de campo foram descritas negativamente por esses autores como forma de estimular a transforma\u00e7\u00e3o da agricultura para se estancar o processo de destrui\u00e7\u00e3o ambiental causado pela agricultura tradicional, embora seu m\u00f3vel fosse o medo da mis\u00e9ria, e n\u00e3o a defesa da natureza.\nComo eram movidos pelo exemplo sombrio da decad\u00eancia e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da agricultura no Vale do Para\u00edba, criaram representa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m sombrias sobre a decad\u00eancia da cafeicultura, que acabaram por se generalizar e por se perpetuar. A hip\u00f3tese \u00e9 que as representa\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias criadas por Euclides da Cunha e por Monteiro Lobato foram constru\u00eddas tendo como substrato a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG, bem como aquelas produzidas por agr\u00f4nomos do IAC e veiculadas pela Revista Agr\u00edcola. Essa pressuposi\u00e7\u00e3o surgiu a partir de uma concep\u00e7\u00e3o que j\u00e1 virou lugar comum - a de que o cientificismo \u00e9 uma caracter\u00edstica da produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria da Belle \u00c9poque - o que gerou algumas perguntas: \u00e9 poss\u00edvel ser cientificista sem se recorrer \u00e0 algum tipo de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica? De qual produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se serviam os literatos de nossa Belle \u00c9poque? Geralmente se apontam cientistas europeus, mas na Europa eram produzidos poucos conhecimentos sobre o Brasil. Nossa proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que os literatos quando tratavam de assuntos relativos \u00e0 agricultura e da natureza recorriam \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da CGG e do IAC.\nAl\u00e9m da literatura, tamb\u00e9m na pintura os trabalhos da CGG possivelmente inspiraram artistas na constru\u00e7\u00e3o de obras que retratavam a terra e homem interiorano. Artistas como Jo\u00e3o Ferraz de Almeida Jr. e Benedito Calixto de Jesus, que mantinham estreitas liga\u00e7\u00f5es com as diversas institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 agricultura, fizeram uma leitura mais realista do homem e da\nnatureza paulista. O primeiro foi premiado na Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Chicago (1893) e mantinha estreitos relacionamentos com fazendeiros. Foi o \u00fanico pintor a merecer destaque na Revista Agr\u00edcola (1895, p. 34) que mostrava certo espanto com o fato dele ter imortalizado o caipira6 7. Calixto tinha livre tr\u00e2nsito entre os fazendeiros e pintou retratos e paisagens rurais sob encomenda, al\u00e9m de decorar pr\u00e9dios p\u00fablicos e particulares. Participou ativamente de pesquisas de explora\u00e7\u00e3o das Ilhas Vit\u00f3ria e de B\u00fazios no litoral paulista , do estudo dos sambaquis da baixada santista. Pintava tamb\u00e9m quadros hist\u00f3ricos sob encomenda de Hermann Von Ihering.\n\u00c9 tamb\u00e9m objetivo dessa pesquisa, ao desvendar o processo de cria\u00e7\u00e3o de novas representa\u00e7\u00f5es sobre \u00e1reas campestres no contexto da virada para o s\u00e9culo XX, o de estimular a reflex\u00e3o sobre as \u00e1reas de campo no pa\u00eds que atualmente s\u00e3o as que mais sofrem com a devasta\u00e7\u00e3o. Desconstruir as representa\u00e7\u00f5es negativas criadas a respeito dos campos, tarefa na qual a CGG, Euclides da Cunha e Monteiro Lobato tiveram historicamente um sucesso apenas parcial, implica a possibilidade de que essas \u00e1reas atualmente sejam vistas de outra forma, mais positiva e, espera-se, que sejam avaliadas como dignas de preserva\u00e7\u00e3o. E sugerir que a sociedade se mobilize em busca de um desenvolvimento menos destrutivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. Apesar dos esfor\u00e7os de Euclides da Cunha e de Lobato, ainda s\u00e3o fortes as concep\u00e7\u00f5es negativas sobre esse ecossistema, que n\u00e3o tem o apelo visual da Mata Atl\u00e2ntica, da Amaz\u00f4nia ou do Pantanal Mato-grossense.\nA regi\u00e3o campestre vale-paraibana ser\u00e1 abordada sob o prisma da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, uma vez que os estudos a respeito dessa \u00e1rea se fizeram por uma institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, a CGG, atrav\u00e9s de pesquisas que usavam m\u00e9todos cient\u00edficos e eram divulgadas em peri\u00f3dico especializado (os boletins da CGG). A Revista Agr\u00edcola n\u00e3o \u00e9 um peri\u00f3dico estritamente cient\u00edfico, por\u00e9m abria espa\u00e7o para a divulga\u00e7\u00e3o desses trabalhos na \u00e1rea de agronomia e das ci\u00eancias naturais relacionados \u00e0 agricultura. Derby, Theodoro Sampaio, Alberto Lofgren e Hermann Von Ihering colaboravam escrevendo artigos sobre os mais variados temas. Dessa\n6\tO redator da revista parece ter sido tomado por um estranhamento, ao visualizar o caipira nas telas: \u201cTivemos ocasi\u00e3o de dizer ao nosso amigo: afinal os nossos caipiras acharam um meio de se imortalizaram! - Ao que nos respondeu Almeida J\u00fanior: e bem feliz serei se o tiver feito! Sim n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que o fez, e o tempo n\u00e3o far\u00e1 sen\u00e3o consagrar o seu m\u00e9rito \u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, p. 31).\n7\tEuclides da Cunha tamb\u00e9m participou dessa expedi\u00e7\u00e3o, cujo objetivo era avaliar as condi\u00e7\u00f5es do local para a constru\u00e7\u00e3o de um pres\u00eddio.\nforma, a revista pode ser considerada um espa\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o entre os agr\u00f4nomos e os cientistas ligados \u00e0 CGG, ou \u00e0s institui\u00e7\u00f5es dela derivadas, tais como, o Museu Paulista ou Horto Bot\u00e2nico, em favor do projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. \u00c9 tamb\u00e9m um espa\u00e7o de rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade, na medida em que era um peri\u00f3dico com grande circula\u00e7\u00e3o entre os fazendeiros.\nOs principais pontos de refer\u00eancia para a abordagem das terras de campo na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG e na Revista Agr\u00edcola, al\u00e9m da obra de Silvia Figueir\u00f4a j\u00e1 citada, foram o livro Ci\u00eancia e arte: Euclides da Cunha e as ci\u00eancias naturais, (2001) de Jos\u00e9 Carlos Barreto de Santana, originalmente uma tese de doutorado orientada pela Professora Maria Am\u00e9lia Dantes, que forneceu informa\u00e7\u00f5es sobre as dimens\u00f5es cient\u00edficas (estudos bot\u00e2nicos e geol\u00f3gicos) de Euclides da Cunha, n\u00e3o apenas enquanto autor d'Os Sert\u00f5es, mas tamb\u00e9m como cronista do Vale do Para\u00edba.\nLuciana Murari, com a sua tese de doutorado Tudo o mais \u00e9 paisagem: representa\u00e7\u00f5es da natureza na cultura brasileira (2002) apontou Monteiro Lobato e Euclides da Cunha como possibilidade de interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem da mesma regi\u00e3o. Essa autora mostrou ser poss\u00edvel fazer uma articula\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria cultural e hist\u00f3ria ambiental. Talvez ela tenha feito uma hist\u00f3ria ambiental sem pretender faz\u00ea-lo, isto \u00e9, estudou o meio ambiente, n\u00e3o a partir dos referenciais te\u00f3ricos da hist\u00f3ria ambiental, mas sim da hist\u00f3ria cultural e chegou a resultados que permitem a compreens\u00e3o da luta do homem com o meio ambiente na hist\u00f3ria do Brasil.\nOutra refer\u00eancia te\u00f3rica de bastante valia foi o suplemento da revista Hist\u00f3ria Ci\u00eancia e Sa\u00fade - Manguinhos, com a apresenta\u00e7\u00e3o por Luisa Massarani, Ildeu de Castro Almeida e Carla Almeida (2006), sobre as rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e arte em geral que forneceu pistas para entender nosso objeto, com maior destaque para o artigo de Jos\u00e9 Cl\u00e1udio Reis; Andreia Guerra e Marco Braga (2006) no qual fizeram uma articula\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria da ci\u00eancia e hist\u00f3ria cultural. A leitura de Silvia Figueir\u00f4a, na sua an\u00e1lise da CGG, proporcionou os fundamentos te\u00f3ricos, sobretudo no que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia e sociedade.\nErmelinda Pataca (2006) contribuiu para a organiza\u00e7\u00e3o da pesquisa ao apontar para a necessidade de articular aspectos cient\u00edficos com a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica e de se usar o conceito de\nrede de informa\u00e7\u00f5es, que possibilitou o levantamento das fontes a partir do relacionamento entre os diversos atores hist\u00f3ricos.\nDominique Pestre (1996) elucidou os pontos em comum entre hist\u00f3ria da ci\u00eancia e hist\u00f3ria cultural e dessa forma abriu caminho para a constru\u00e7\u00e3o da pesquisa de modo a se fazer uso dessas duas modalidades.\nPara o estudo hist\u00f3rico das fontes ser\u00e1 usado, inspirado em Pestre, embora ele n\u00e3o o recomende explicitamente, mas v\u00ea semelhan\u00e7as entre ele e os chamados estudos de controv\u00e9rsias, o paradigma indici\u00e1rio de Carlo Ginzburg, op\u00e7\u00e3o que se mostrou mais apropriada porque as fontes dispon\u00edveis que tratam do assunto s\u00e3o escassas.\nE, al\u00e9m de serem em pequeno n\u00famero, as fontes liter\u00e1rias encontradas apresentavam apenas ind\u00edcios que, ao serem devidamente analisados, mostraram-se \u00fateis para a discuss\u00e3o dos problemas levantados. Elas tamb\u00e9m apresentam lacunas em seu discurso que precisaram ser preenchidas para se poder explicar determinados fatos. A natureza liter\u00e1ria das fontes, embora relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ultrapassou os limites da hist\u00f3ria da ci\u00eancia e exigiu o acr\u00e9scimo de uma abordagem diferenciada. Como as fontes selecionadas se inserem no campo da cultura, do qual a ci\u00eancia, ali\u00e1s, tamb\u00e9m faz parte, a abordagem voltada para a hist\u00f3ria cultural se fez necess\u00e1ria. Al\u00e9m de Ginzburg, Sandra Jatha\u00ed Pesavento ser\u00e1 uma refer\u00eancia te\u00f3rica importante na an\u00e1lise de aspectos culturais e simb\u00f3licos.\nO tema desta tese, o estudo das \u00e1reas campestres do Vale do Para\u00edba, traz em seu bojo a necessidade de se investigar uma \u00e1rea natural fortemente antropizada, o que exigiu uma abordagem atrav\u00e9s da hist\u00f3ria ambiental. O contato com a proposta metodol\u00f3gica dessa corrente do pensamento hist\u00f3rico, sistematizada por Jos\u00e9 Augusto Drummond, forneceu uma importante contribui\u00e7\u00e3o justamente por entend\u00ea-la partir da rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e sociedade, por utilizar a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de naturalistas como fonte hist\u00f3rica e, finalmente, por apresentar um amplo espectro de possibilidade no tipos de fontes documentais pass\u00edveis de uso..\nOs trabalhos dos naturalistas mais especializados s\u00e3o pouco utilizados pelos historiadores convencionais, mas s\u00e3o compat\u00edveis com paradigma indici\u00e1rio de Ginzburg, pois junto \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es dos elementos naturais (solo, plantas, animais), podem-se encontrar ind\u00edcios sobre costumes, dificuldades, preconceitos que respondam \u00e0s quest\u00f5es levantadas pelo\nhistoriador, por\u00e9m sua leitura para o intelectual n\u00e3o especialista (ge\u00f3logo, bot\u00e2nicos e outros) \u00e9 \u00e1rida e requer esfor\u00e7o e disposi\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m, a ideia inicial de se usar cr\u00f4nicas como fontes, surgiu a partir da leitura de Drummond. A sele\u00e7\u00e3o dos autores \u00e9 que foi inspirada em Santana e Murari, conforme j\u00e1 enunciado.\nDa leitura de Figueir\u00f4a, resultou tamb\u00e9m a redefini\u00e7\u00e3o do tema, ou melhor, a delimita\u00e7\u00e3o dele. Na primeira fase do trabalho se pretendia estudar a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, que foi feita para que a popula\u00e7\u00e3o europeia e norte-americana pudesse ingerir a sua \u201cdose di\u00e1ria de cafe\u00edna'\u201d (DEAN, 1996, p. 205), o que inclu\u00eda tanto a devasta\u00e7\u00e3o da floresta para o plantio dos cafeeiros, quanto a extra\u00e7\u00e3o de lenha combust\u00edvel para as locomotivas das ferrovias. Por\u00e9m, passou-se a estudar as terras de campo, que s\u00e3o as consequ\u00eancias mais vis\u00edveis da a\u00e7\u00e3o do homem sobre a Mata Atl\u00e2ntica.\nDo estudo das cr\u00f4nicas de Euclides da Cunha e dos contos de Monteiro Lobato, a partir da sugest\u00e3o metodol\u00f3gica de Drummond, foi poss\u00edvel se observar que as consequ\u00eancias da devasta\u00e7\u00e3o iam al\u00e9m do impacto ambiental stritu senso, isto \u00e9, ainda nos limites da natureza, mas que se situavam no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es sociais, pois afetavam a vida de todos, beneficiando alguns e prejudicando muitos.\nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG, que trazia em seu bojo cr\u00edticas sociais e ambientais, propiciava aos cronistas da \u00e9poca a constru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es sobre o abandono das regi\u00f5es decadentes e do medo da mis\u00e9ria que a decad\u00eancia da lavoura criava. Ambas, as representa\u00e7\u00f5es sobre o abandono e o medo, eram simbolizadas na palavra \u201cdeserto\u201d. Era isso que os campos representavam para os literatos: medo da mis\u00e9ria e do abandono. Esses autores de fic\u00e7\u00e3o, portanto, articulavam o saber cient\u00edfico sobre o meio ambiente com suas consequ\u00eancias sociais de forma incisiva. E essas imagens, aliadas a outros fatores, foram eficientes na mobiliza\u00e7\u00e3o dos fazendeiros para um novo projeto de agricultura. Por\u00e9m, falhou na preserva\u00e7\u00e3o ambiental: pouco restou da Mata Atl\u00e2ntica. Portanto, o estudo das representa\u00e7\u00f5es sobre o deserto se fez atrav\u00e9s de um di\u00e1logo da hist\u00f3ria da ci\u00eancia, entendida enquanto rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade, com a hist\u00f3ria cultural e com a hist\u00f3ria ambiental.\nConv\u00e9m, nesse momento, esclarecer como esse texto ser\u00e1 estruturado.\nNo primeiro cap\u00edtulo ser\u00e3o explicitadas as posturas metodol\u00f3gicas que orientaram essa pesquisa sobre hist\u00f3ria da ci\u00eancia, hist\u00f3ria cultural e hist\u00f3ria ambiental, bem como um esfor\u00e7o de articula\u00e7\u00f5es entre elas.\nO segundo cap\u00edtulo tem por finalidade mostrar ao leitor o que se pensava, no s\u00e9culo XIX, antes da cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, sobre as \u00e1reas de campo. Com tal intuito foram escolhidos como fonte prim\u00e1ria para an\u00e1lise dois autores de meados daquele per\u00edodo. O primeiro deles, culto e representativo, o Bar\u00e3o de Capanema, escreveu, numa proposta de reforma da agricultura, sobre a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura e ferrovia percebendo de maneira brilhante a rela\u00e7\u00e3o entre elas. Esse autor foi selecionado porque fez uma an\u00e1lise com uma percep\u00e7\u00e3o original, talvez pioneira, dos arredores da capital imperial, o Rio de Janeiro, cujas terras j\u00e1 estavam desgastadas pelo uso inadequado e em pousio, isto \u00e9, a aguardar a recupera\u00e7\u00e3o de sua fertilidade, o que, na sua vis\u00e3o, se apresentava como fato inerente \u00e0 agricultura rotineira.\nO outro autor selecionado, atualmente pouco desconhecido, mas muito significativo para esse estudo, Manuel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz, fez um relato de uma viagem que realizou de Jundia\u00ed, SP, ao Rio de Janeiro, ent\u00e3o capital imperial, conduzindo uma tropa de mulas para vender. Nesse di\u00e1rio de viagem, Queiroz teceu observa\u00e7\u00f5es sobre esta vasta regi\u00e3o em diversos de seus aspectos (ambientais, agr\u00edcolas, do solo, das cidades e outros). N\u00e3o discutia, entretanto, as causas do deserto que encontrou pelo caminho, apenas assinalava que as terras eram est\u00e9reis, pois ainda n\u00e3o eram percept\u00edveis para os leigos as causas da forma\u00e7\u00e3o das terras cansadas.\nEra a estas representa\u00e7\u00f5es, que apontavam as \u00e1reas de solo desgastado como sendo des\u00e9rticas ou est\u00e9reis, que Derby se contrapunha. Dizia ser preconceito, como se ver\u00e1 mais adiante, que impedia sua plena ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica.\nNo terceiro cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola (SPA), entidade de congrega\u00e7\u00e3o e de representa\u00e7\u00e3o dos interesses dos fazendeiros do estado de S\u00e3o Paulo e a Revista Agr\u00edcola, canal de express\u00e3o desses fazendeiros e ponto de converg\u00eancia entre os cientistas de S\u00e3o Paulo ligados \u00e0s diversas \u00e1reas cient\u00edficas que tratavam das \u201ccoisas do campo\u201d, conforme j\u00e1 apontado anteriormente. Era atrav\u00e9s dela, mas n\u00e3o exclusivamente, que Euclides da Cunha e Monteiro Lobato travavam di\u00e1logos com o projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.\nNo quarto cap\u00edtulo ser\u00e1 feita a an\u00e1lise de um artigo de Derby, \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d, publicado na Revista Agr\u00edcola em 1895, cujo tema central \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o das terras de campo, naturais ou n\u00e3o.\nTrata-se de uma proposta para a agricultura paulista constru\u00edda a partir dos resultados obtidos: a) pelo pr\u00f3prio Derby, ainda quando viajante do Museu Nacional, na expedi\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o do Vale do Rio Grande; b) por Theodoro Sampaio, na expedi\u00e7\u00e3o da CGG ao Vale do Paranapanema e c) dos trabalhos de campo decorrentes das pesquisas realizadas na Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica d CGG, chefiada por Alberto Lofgren.\nDerby propunha a ocupa\u00e7\u00e3o das terras de campo com outro tipo de agricultura que n\u00e3o a cafeeira, valendo-se da agricultura cient\u00edfica. Pede que se mire nos pa\u00edses da Europa e nos Estados Unidos. Tamb\u00e9m prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de gado para corte e, surpreendentemente, o que ningu\u00e9m na \u00e9poca parecia ter notado, cria\u00e7\u00e3o de gado para tracionar as m\u00e1quinas agr\u00edcolas que se desejava introduzir em substitui\u00e7\u00e3o ao trabalho humano. A originalidade da proposta de Derby para a ocupa\u00e7\u00e3o das terras de campo est\u00e1 na percep\u00e7\u00e3o da causa do problema, pois notou que as terras cansadas eram decorr\u00eancia das queimadas, e nas propostas de incorpora\u00e7\u00e3o dessas terras como \u00e1reas agricult\u00e1veis, embora ainda timidamente, pois previa ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o campestre somente para quando as \u00e1reas de mata virgem n\u00e3o existissem mais.\nNo quinto cap\u00edtulo ser\u00e3o estudas as representa\u00e7\u00f5es que Euclides da Cunha construiu sobre as regi\u00f5es decadentes do Vale do Para\u00edba inspirado nos trabalhos cient\u00edficos da CGG. Estudos que ultrapassaram os limites da institui\u00e7\u00e3o e da pr\u00e1tica agr\u00edcola e, sem trocadilho, criaram um terreno f\u00e9rtil para a forma\u00e7\u00e3o de novas express\u00f5es liter\u00e1rias. Devido \u00e0s viv\u00eancias urbanas de nossos intelectuais atuais, que mostram desconhecimento e insuficiente interesse sobre as coisas do campo, s\u00e3o poucos os que vinculam a produ\u00e7\u00e3o intelectual da Belle \u00c9poque paulista a projetos de desenvolvimento no campo, geralmente considerado atrasado. Preferem vincul\u00e1-la \u00e0s influ\u00eancias estrangeiras.\nNo sexto e \u00faltimo cap\u00edtulo ser\u00e1 abordada a literatura adulta de Monteiro Lobato que tratou da realidade do Vale do Para\u00edba. Pretende-se detectar a presen\u00e7a da CGG e da Revista Agr\u00edcola em sua obra. Mostrar que ele se inspirou, assim como Euclides da Cunha, na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG e na Revista Agr\u00edcola para elabora\u00e7\u00e3o de seus artigos jornal\u00edsticos e contos,\nao ponto de ter Derby como inspirador da personagem principal de seu conto \u201cGens Ennuyeux\u201d, que retratava uma palestra sobre a origem da Terra. Temas como combate \u00e0s queimadas, aduba\u00e7\u00e3o, policultura, maquin\u00e1rio agr\u00edcola fazem parte de sua obra. Ser\u00e3o discutidas tamb\u00e9m as influ\u00eancias rec\u00edprocas entre Lobato e Euclides da Cunha.\nQuanto \u00e0 conclus\u00e3o, n\u00e3o se espera provar cabalmente a hip\u00f3tese, mas fornecer ao leitor argumentos, para que ele perceba a originalidade e a import\u00e2ncia da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica no contexto da transforma\u00e7\u00e3o da agricultura paulista. Da possibilidade de ter inspirado, para al\u00e9m dos aspetos econ\u00f4micos, a elabora\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es culturais na Belle \u00c9poque paulista.\n20\n1\tAPONTAMENTOS TE\u00d3RICOS E METODOL\u00d3GICOS: AS VEREDAS TRILHADAS.\nEssa tese, metodologicamente, se pauta por quatro par\u00e2metros: primeiro, de um ponto de vista mais geral, pelos chamados de \u201cEstudos Sociais da Ci\u00eancia\u201d, desenvolvidos a partir da onda contestat\u00f3ria dos anos 70 por um grupo de antrop\u00f3logos, soci\u00f3logos, fil\u00f3sofos e historiadores europeus em torno da revista Social Studies of Science, bem como nos estudos de\no\nMaria Am\u00e9lia Dantes e de Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a sobre a hist\u00f3ria das ci\u00eancias no Brasil, que remetem \u00e0s posturas tamb\u00e9m contestat\u00f3rias em rela\u00e7\u00e3o ao establishiment brasileiro dessa disciplina, predominante at\u00e9 os anos 80, sobretudo em quest\u00f5es como periodiza\u00e7\u00e3o e resgate de espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica no s\u00e9culo XIX, assim como do fazer cient\u00edfico e da produ\u00e7\u00e3o criada nesses espa\u00e7os.\nA segunda refer\u00eancia foi a tese de doutoramento de Ermelinda Pataca (2006), que, embora tamb\u00e9m se situe nos par\u00e2metros da hist\u00f3ria da ci\u00eancia, foi importante tamb\u00e9m por outras particularidades: serviu como eixo para a organiza\u00e7\u00e3o da coleta de dados e chamou a aten\u00e7\u00e3o para import\u00e2ncia da interdisciplinaridade na abordagem do objeto. E tamb\u00e9m alertou para a possibilidade de se construir conex\u00f5es entre diversos atores do final do s\u00e9culo XIX que habitualmente a historiografia n\u00e3o coloca como relacionados.\nEm seguida, como o tema trata das consequ\u00eancias da lavoura predat\u00f3ria no Vale do Para\u00edba, foi feita a op\u00e7\u00e3o de se incluir a hist\u00f3ria ambiental, que se filia tamb\u00e9m a linha contestat\u00f3ria gerada nos anos 70, aqui representada por Jos\u00e9 Augusto Drummond e Regina Horta Duarte, sem desconsiderar os demais, que ser\u00e3o citados ao longo da tese.\nPor \u00faltimo, a hist\u00f3ria cultural, usada no sentido atribu\u00eddo por Pestre (1996), como sendo a necessidade de, sendo a ci\u00eancia tamb\u00e9m parte da cultura, se estabelecer um di\u00e1logo entre a hist\u00f3ria da ci\u00eancia e a historiografia em geral, e tamb\u00e9m com a sociedade. Pestre tra\u00e7ou um\n8 Maria Am\u00e9lia Mascarenhas Dantes foi orientadora de Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a tanto no mestrado quanto no doutorado.\npainel das diversas correntes atuantes na hist\u00f3ria da ci\u00eancia e suas rela\u00e7\u00f5es com a historiografia em geral. Em seguida, ser\u00e1 feita uma pequena apresenta\u00e7\u00e3o de cada uma dessas orienta\u00e7\u00f5es.\n1.1\t- Estudos Sociais da Ci\u00eancia.\n\u00c9 importante ressaltar a exist\u00eancia de um di\u00e1logo entre a hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e a da disciplina hist\u00f3ria em seu sentido mais geral. O intrigante \u00e9 que na Fran\u00e7a, em meados da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo XX, ainda havia resist\u00eancias a esse di\u00e1logo e somente depois de processos semelhantes na Gr\u00e3-Bretanha e Estados Unidos \u00e9 que os \u201cEstudos Sociais da Ci\u00eancia\u201d come\u00e7aram a se desenvolver naquele pa\u00eds. Para Dominique Pestre (1996), a hist\u00f3ria da Ci\u00eancia se encontrava na Fran\u00e7a, em meados dos anos 90, na posi\u00e7\u00e3o em que estava a hist\u00f3ria nos anos 30, quando surgiu a Escola dos Annales:\n\u201cSeja porque Marc Bloch, Lucien F\u00e8bvre e outros redefiniam o que eram os objetos leg\u00edtimos da disciplina, seja porque propunham submeter a seu dom\u00ednio uma gama de atividades at\u00e9 ent\u00e3o mantidas fora de sua jurisdi\u00e7\u00e3o, seja ainda porque anexavam outras pr\u00e1ticas disciplinares, eles abriam um espa\u00e7o novo a conquistar, ofereciam \u00e0 sagacidade do historiador a possibilidade de historicizar pr\u00e1ticas at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o consideradas por ele. Mais especificamente - e a analogia com o que se passa na hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \u00e9 absolutamente pertinente -, eles tornavam caduca a assimila\u00e7\u00e3o de uma forma historiogr\u00e1fica particular \u00e0 disciplina em seu conjunto, aboliam a supremacia de um g\u00eanero \u00fanico e dominante (o 'grande g\u00eanero', como se diz em pintura), e tornavam leg\u00edtimas abordagens at\u00e9 ent\u00e3o marginais ou menores .(PESTRE, 1996, p. 05).\nOu seja, a hist\u00f3ria da ci\u00eancia estava mais de meio s\u00e9culo defasada. Ao fazer um amplo painel do estado da arte da hist\u00f3ria ci\u00eancia assinala para a necessidade da incorpora\u00e7\u00e3o de novos objetos e de novas abordagens. Para Pestre, muitos dos\n\u201cnovos objetos n\u00e3o foram considerados at\u00e9 o momento, seja porque eram \u201cinvis\u00edveis\u201d para uma hist\u00f3ria que permanecia sobretudo uma hist\u00f3ria das ideias (\u00e9 o caso para aquela que tratou com destaque da quest\u00e3o das provas, por exemplo), seja porque eram percebidos como banais e pouco nobres (a hist\u00f3ria \u201cepistemologizante\u201d muitas vezes criou tais situa\u00e7\u00f5es) \u201d (PESTRE, 1996, p. 23)\nA hist\u00f3ria epismologizante de que fala Pestre se torna um problema na medida em que torna pouco relevantes as rela\u00e7\u00f5es da disciplina em estudo com a sociedade. A constru\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica fica restrita exclusivamente ao \u201cinterior\u201d da disciplina, isto \u00e9, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, \u00e0s novas descobertas, aos aspectos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos, etc.\n\u00c9 desejo de Pestre, com esse estudo historiogr\u00e1fico, fazer aparecer\n\u201cpor detr\u00e1s da apar\u00eancia de trivialidade ou de n\u00e3o pertin\u00eancia, aqueles objetos escondidos que, no entanto, s\u00e3o essenciais para uma boa compreens\u00e3o das pr\u00e1ticas cient\u00edficas, objetos dotados de uma historicidade que permite fortemente \u00e0 disciplina n\u00e3o ficar fechada em si mesma e se ligar \u00e0 hist\u00f3ria cultural, \u00e0 hist\u00f3ria industrial ou \u00e0 dos instrumentos - em suma, objetos que permitem \u00e0 hist\u00f3ria das ci\u00eancias reintegrar o conjunto dos questionamentos hist\u00f3ricos, sem nenhuma exce\u00e7\u00e3o. \u201d (PESTRE, 1996, p. 23).\nO anseio de muitos, muito bem sintetizado por Pestre de tonar poss\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o de outros objetos \u00e9 tamb\u00e9m o desejo deste pesquisador: a escolha de novos temas e novos objetos. O tema - as consequ\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, priorizando-se a ocupa\u00e7\u00e3o das terras de campo produzidas artificialmente - \u00e9 um tema menor no contexto da hist\u00f3ria das ci\u00eancias e mesmo na historiografia, pouco abordado e, quando realizado, geralmente se apresenta de maneira tangencial ou complementar a outros estudos, quase sempre como um subtema ou tema menor. Seria impens\u00e1vel fazer um estudo sobre esse tema no formato da \u201cgrande hist\u00f3ria\u201d, que \u00e9 a hist\u00f3ria geral, que pretende colocar o passado em grandes eixos, por meio de uma constru\u00e7\u00e3o retrospectiva.\nNo caso da hist\u00f3ria das Ci\u00eancias, a \u201cgrande hist\u00f3ria\u201d se apresenta sustentando que \u201cnada h\u00e1 a explicar quando um s\u00e1bio \u201cdescobre\u201d uma verdade da natureza (estamos apenas diante de um \u201cbom\u201d cientista)\u201d (PESTRE, 1996, p. 47). \u00c9 uma abordagem tamb\u00e9m impregnada de anacronismos, uma vez que a tend\u00eancia \u00e9 sempre a de se encontrar \u201cprecursores\u201d cada vez que uma descoberta \u00e9 estudada.\nPortanto, h\u00e1 geralmente na grande hist\u00f3ria das Ci\u00eancias um relato da descoberta e da genialidade do cientista, muitas vezes fascinantes ao leitor, pois se aproximam da hagiografia, tais as virtudes do cientista estudado, da sua determina\u00e7\u00e3o, da abnega\u00e7\u00e3o, de seus sacrif\u00edcios pessoais e profissionais, das persegui\u00e7\u00f5es, dos percal\u00e7os, etc. Outro aspecto \u00e9 a qualidade da descoberta ou, em se tratando de aparelho tecnol\u00f3gico, da inven\u00e7\u00e3o. Encontrar uma nova esp\u00e9cie\nde perereca na Amaz\u00f4nia, descobrir uma nova orqu\u00eddea, identificar o v\u00edrus da AIDS, seria a gl\u00f3ria. Descobrir a cura do c\u00e2ncer garantiria de perman\u00eancia no Pante\u00e3o da hist\u00f3ria. Frequentemente, contudo \u00e9 apenas a evolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de uma disciplina que \u00e9 privilegiada, isto \u00e9, se faz um recorte epistemol\u00f3gico, sem coloc\u00e1-la dentro do contexto em que ela foi produzida. O pioneirismo na contesta\u00e7\u00e3o dessa forma de fazer hist\u00f3ria da Ci\u00eancia foi o chamado Programa Forte, de Edimburgo, liderado por David Bloor, na primeira metade dos anos 70. Esse f\u00e9rtil di\u00e1logo liderado por Bloor, entre hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e hist\u00f3ria, e n\u00e3o s\u00f3 com ela, mas com outras \u00e1reas das ci\u00eancias humanas, gerou v\u00e1rias modalidades internas da disciplina (por exemplo: estudos de cunho sociol\u00f3gico, etnogr\u00e1ficos etc.) e n\u00e3o h\u00e1 necessidade para essa tese de se ater a todas elas.\nCabe ainda acrescentar que na Gr\u00e3-Bretanha a redefini\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da Ci\u00eancia\n\u201cteve como corol\u00e1rio um encontro (pol\u00edtico) com alguns grandes historiadores como Christopher Hill, Eric Hobsbawn ou E. P. Thompson, e conduziu \u00e0 apari\u00e7\u00e3o de novos la\u00e7os intelectuais e institucionais com o meio dos historiadores.\u201d (PESTRE, 1996, p. 5).\nOs \u201cEstudos Sociais da Ci\u00eancia\u201d n\u00e3o s\u00e3o, portanto, uma forma \u00fanica de abordagem para a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria das ci\u00eancias, mas existe uma gama de novas possibilidades e o que existe de comum entre elas \u00e9 que sua exist\u00eancia se deve \u00e0 vereda aberta em Edimburgo.\nDentre v\u00e1rias novas abordagens em hist\u00f3ria da ci\u00eancia, Pestre analisa os estudos de controv\u00e9rsia, os quais\n\u201cPor necessidade metodol\u00f3gica, (...) se inscreveram no registro dos microrrelatos, das \u201cdescri\u00e7\u00f5es espessas \u201d, no estudo de situa\u00e7\u00f5es locais e \u201cordin\u00e1rias \u201d - na hist\u00f3ria \u201cao r\u00e9s do ch\u00e3o \u201d, para retomar a express\u00e3o de Jacques Revel. A hist\u00f3ria herdada dos \u201csocial studies of knowledge \u201d apresenta, portanto, sua pr\u00f3pria vers\u00e3o da micro-hist\u00f3ria e dos \u201ccasos limites \u201d caros a Carlo Ginzburg, e convoca modos explicativos particulares\u201d (PESTRE, 1996, p. 44).\nEsse \u00e9 o ponto decisivo que possibilitou a constru\u00e7\u00e3o desta tese. Chamou a aten\u00e7\u00e3o para a possibilidade, n\u00e3o de se fazer um estudo de controv\u00e9rsia, mas de se usar o paradigma indici\u00e1rio de Carlo Ginzburg, pois esse tema, os estudos as regi\u00f5es campestres, se insere na historiografia tradicional e da hist\u00f3ria da ci\u00eancia como sendo um objeto menor, pois trata de \u00e1reas, que na \u00e9poca, eram desprovidas de valor econ\u00f4mico, da\u00ed ser pouco estudado e pouco\ndocumentado. O verdadeiro objeto de estudo para a historiografia tem sido a descri\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica com toda sua beleza e seu esplendor. Ou ent\u00e3o, a crueza da sua devasta\u00e7\u00e3o. Ou ainda, s\u00e3o muito estudados os maravilhosos e produtivos cafezais, que fizeram a riqueza desse pa\u00eds, que se instalaram em seu lugar. As \u00e1reas campestres resultantes da destrui\u00e7\u00e3o da floresta e do solo pela agricultura s\u00e3o \u00e1reas negligenciadas pela historiografia.\nO fato de essas \u00e1reas terem sido ignoradas no s\u00e9culo XIX deve ter contribu\u00eddo para a falta de interesse da historiografia. As \u00e1reas de campo produzidas artificialmente onde antes havia florestas exuberantes representava, para os fazendeiros, para os pol\u00edticos e para os intelectuais do s\u00e9culo XIX, o feio, o sem valor, aquilo que denegria, que deveria ser escondido, do qual n\u00e3o se deveria falar, o que envergonhava ou criava sentimentos de culpa. Essa representa\u00e7\u00e3o se deve ao fato delas haverem sido criadas num momento de forte valoriza\u00e7\u00e3o do progresso, fruto da ideologia positivista dominante na \u00e9poca e de haver ainda terras virgens em abund\u00e2ncia. Da\u00ed a pouca import\u00e2ncia dada a essas \u00e1reas e o desconforto em abord\u00e1-las. O pr\u00f3prio Lofgren, bot\u00e2nico da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica e diretor do Horto Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo, em excurs\u00e3o bot\u00e2nica, de cunho particular \u00e0 Mantiqueira, ao passar pelo caminho ao longo das \u00e1reas degradadas do Vale do Para\u00edba, declarou que ao cientista \u201cpouco interesse oferece, pois passa por terrenos pertencentes a fazendas cultivadas h\u00e1 s\u00e9culos e atrav\u00e9s de largas v\u00e1rzeas\u201d (LOFGREN, 1896, p. 88). Isto \u00e9, n\u00e3o interessavam ao bot\u00e2nico, porque as \u00e1reas cultivadas n\u00e3o possu\u00edam mais a natureza intacta e, por se tratar de uma \u00e1rea em pousio, sua vegeta\u00e7\u00e3o - a floresta em recomposi\u00e7\u00e3o - era comum a outras capoeiras do estado. E as v\u00e1rzeas n\u00e3o interessavam por n\u00e3o possu\u00edrem import\u00e2ncia econ\u00f4mica imediata. Essa ideia ainda \u00e9 muito presente e \u00e1reas degradadas s\u00e3o abandonadas e esquecidas, seja pelo Estado, seja pela ci\u00eancia. Ou seja, por ser um tema negligenciado, \u00e9 dif\u00edcil sua abordagem pela historiografia tradicional.\nOutro problema para essa tese foi a exiguidade de documentos. Inicialmente apenas tr\u00eas documentos relevantes haviam sido encontrados sobre essas terras e, embora Orville Derby, chefe da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, valorizasse economicamente as terras de campo, qualificando-as como \u201creservas para o futuro\u201d, todos os autores de literatura de fic\u00e7\u00e3o, ou de textos de cunho jornal\u00edstico citados nesse trabalho, como Monteiro Lobato e Euclides da Cunha, por exemplo, as percebiam como amea\u00e7a, pois j\u00e1 come\u00e7ava a faltar terras virgens para a expans\u00e3o dos cafezais.\nEnt\u00e3o, visto dessa forma, este tema guarda certa semelhan\u00e7a com aqueles que de alguma maneira remetem aos casos limites de Carlo Ginzburg. A afinidade est\u00e1 no fato de as terras de campo se constitu\u00edrem numa amea\u00e7a aos fazendeiros, da mesma forma que na Europa moderna qualquer heresia se constitu\u00eda numa amea\u00e7a \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica. Em ambos os casos eram males que deveriam ser extirpados. Portanto, a leitura de Pestre apontou no sentido de chamar a aten\u00e7\u00e3o para a pertin\u00eancia do tema e da possibilidade de se fazer uma abordagem etnogr\u00e1fica.\nEnfim, se a nova hist\u00f3ria social da ci\u00eancia apresenta sua pr\u00f3pria vers\u00e3o dos microrrelatos de Ginzburg, por que n\u00e3o se recorrer ao pr\u00f3prio Ginzburg para constru\u00e7\u00e3o do estudo das \u00e1reas de campo artificialmente constru\u00eddas de S\u00e3o Paulo? Embora essas adapta\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam lineares, isto \u00e9, as correspond\u00eancias entre elas n\u00e3o sejam de f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o, foi feita uma tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o, por\u00e9m circunscrita \u00e0 an\u00e1lise das fontes, uma vez que nem o tema e nem as dimens\u00f5es do objeto podem ser considerados como caracter\u00edsticos ou t\u00edpicos desse tipo de historiografia. E nem se trata de um estudo de \u201ccontrov\u00e9rsia\u201d que, como apontou Pestre, \u00e9 a vers\u00e3o hom\u00f3loga dessa metodologia. Tentou-se e compete ao leitor avaliar se os resultados foram satisfat\u00f3rios. O tema ser\u00e1 retomado mais adiante.\n1.2\tConsidera\u00e7\u00f5es sobre hist\u00f3ria da ci\u00eancia no Brasil.\nPara Maria Am\u00e9lia Dantes (2001), a hist\u00f3ria da ci\u00eancia anterior a 1980 era apresentada numa posi\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica: por alguns historiadores da disciplina, as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas eram retratadas a ter como prioridade o estudo da evolu\u00e7\u00e3o conceitual da ci\u00eancia. Ou seja, pode tomar-se como exemplo, a evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos de cada disciplina, dos progressos alcan\u00e7ados, o que cada pesquisador elevado \u00e0 categoria um pouco acima dos mortais, acrescentou a ela. Fazer avan\u00e7ar a ci\u00eancia \u00e9 uma express\u00e3o recorrente nesse tipo de estudo. Nesse tipo de estudos, as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o apresentadas como uma decorr\u00eancia necess\u00e1ria do valor intr\u00ednseco do conhecimento verdadeiro, isto \u00e9, como espa\u00e7os que s\u00e3o conquistados pelos cientistas e que passam a sediar suas atividades.\nNo outro polo, segundo a mesma autora, incluindo alguns historiadores de tend\u00eancia te\u00f3rica marxista, a hist\u00f3ria da ci\u00eancia tem se voltado de maneira predominante para as dimens\u00f5es\nsociais da pr\u00e1tica cient\u00edfica, deixando para a hist\u00f3ria epistemol\u00f3gica as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 natureza do conhecimento cient\u00edfico.\nEsse quadro perdurou at\u00e9 os anos 70, quando come\u00e7ou a ser questionado no Brasil a partir dos anos 80, \u00e9poca em que se perguntava como ocorreu a implanta\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas num pa\u00eds n\u00e3o central do capitalismo, numa \u00e1rea que fora col\u00f4nia e em seguida pa\u00eds perif\u00e9rico, em regi\u00f5es que n\u00e3o ocupavam a lideran\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Para se responder a essa quest\u00e3o a alternativa foi a valoriza\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria social da ci\u00eancia. Os primeiros estudos, nos Estados Unidos, questionavam a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e imperialismo. Outros, questionando essa tend\u00eancia, argumentavam que, nos estados nacionais, ci\u00eancia foi repensada para atender a especificidades locais, que possu\u00edam din\u00e2micas sociais pr\u00f3prias.\nNo Brasil, a partir dos anos 50 do s\u00e9culo passado, formou-se uma tend\u00eancia que via a implanta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no Brasil apenas a partir da cria\u00e7\u00e3o das Universidades nos anos 30. As realiza\u00e7\u00f5es anteriores eram consideradas como pr\u00e9-hist\u00f3ria da ci\u00eancia (ou proto-ci\u00eancia, segundo vozes menos informadas). Isso fez com que os espa\u00e7os da ci\u00eancia e sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o fossem tratados como relevantes, ou tenham sido desconsiderados. Institui\u00e7\u00f5es, tais como, Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro (1808), As escolas m\u00e9dicos cir\u00fargicas da Bahia e do Rio de Janeiro (ambas de 1808), a Academia Real Militar (1810), a Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional (1825) ou o Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro (1838) com suas publica\u00e7\u00f5es, foram estabelecimentos de ensino e pesquisa que sofreram mudan\u00e7as ao longo do s\u00e9culo e perduraram todo o per\u00edodo imperial. Entretanto, n\u00e3o receberam da hist\u00f3ria da ci\u00eancia, at\u00e9 o final da d\u00e9cada 80, considera\u00e7\u00e3o \u00e0 altura de sua import\u00e2ncia ao longo do s\u00e9culo XIX.\nAo longo do Imp\u00e9rio, sobretudo nos anos 70, outras institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas formam criadas: em 1875, a Escola de Minas, de Ouro Preto, a Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica do Imp\u00e9rio, que atuou entre 1875 e 1878, a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo (1886) e a Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas (1887). A cronologia da hist\u00f3ria da ci\u00eancia anterior aos anos 80 registra a presen\u00e7a destas institui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o reconhece a import\u00e2ncia desses espa\u00e7os. Ent\u00e3o, nos anos 80, a historiografia passou a se ocupar com a valoriza\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es e de outras menos conhecidas, como, por exemplo, o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura. Ou seja, o reconhecimento desses espa\u00e7os somente se deu a partir de mudan\u00e7a do ponto de vista metodol\u00f3gico.\nAinda de acordo com Dantes (2001), a nova perspectiva surgiu nos anos 70 e 80. Voltava-se para o estudo das condi\u00e7\u00f5es sociais de implanta\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas (por que se implantou tal atividade ou institui\u00e7\u00e3o? A quais interesses ela servia? A quais demandas sociais ela procurava atender? Etc.) e procurava mostrar os crit\u00e9rios de cientificidade do per\u00edodo estudado (que tipo de ci\u00eancia se fazia ent\u00e3o? Quais seus pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos? Dentre outros).\nAinda h\u00e1 muito a ser feito nesse campo. Por exemplo, as diversas Comiss\u00f5es de Limites que se instalaram no Brasil come\u00e7aram a ser estudas como espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. N\u00e3o \u00e9 objetivo desse autor discutir as diversas Comiss\u00f5es de Limites, tanto as internas quanto as externas, que se formaram ao longo do Imp\u00e9rio ou primeiras d\u00e9cadas do regime republicano, mas \u00e9 for\u00e7oso reconhecer que, atendendo a demandas urgentes, em reposta a conflitos que poderiam gerar guerras e perdas de territ\u00f3rio, essas comiss\u00f5es, tempor\u00e1rias todas, pois duravam apenas enquanto persistissem os desentendimentos, produziam conhecimentos de diversas naturezas: hist\u00f3rico, geogr\u00e1fico, geol\u00f3gico, m\u00e9dico, de Hist\u00f3ria Natural, etnogr\u00e1fico, lingu\u00edstico, etc. Estes conhecimentos podem ser tratados como hist\u00f3ria da ci\u00eancia dentro da perspectiva apontada por Dantes (2001).\nOs estudos de Maria Margaret Lopes sobre os museus enquanto espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia; de Helo\u00edsa Maria Bertol Domingues, sobre ci\u00eancia e agricultura e de Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a, sobre a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo s\u00e3o representativos dessa corrente, que de acordo com Clarete Paranhos da Silva (2004, p. 7):\n\u201cInvestiga\u00e7\u00f5es em Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias dentro desse quadro te\u00f3rico e metodol\u00f3gico v\u00eam sendo realizadas em diversas institui\u00e7\u00f5es como no Programa de Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra -IG/Unicamp, no Departamento de Hist\u00f3ria da USP, no Museu de Astronomia do Rio de Janeiro (MAST), na Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, entre outras. \u201d (SILVA, 2005, p. 7).\nHoje, portanto, pode-se dizer que a postura te\u00f3rica metodol\u00f3gica est\u00e1 consolidada, inclusive a Revista Brasileira de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, tem se pautado por esse quadro te\u00f3rico-metodol\u00f3gico.\n1.2\tO levantamento de dados.\nEmbora trate de um assunto n\u00e3o diretamente relacionado ao tema dessa pesquisa, a tese de doutoramento de Ermelinda Pataca, de 2006, que fez parte dos estudos preliminares deste autor, forneceu elementos importantes para a constru\u00e7\u00e3o dessa tese.\nO primeiro elemento foi a leitura que a autora fez das viagens cient\u00edficas portuguesas do s\u00e9culo XVIII com o \u201cfoco nas facetas multidisciplinares, ressaltando-se os elementos cient\u00edficos, art\u00edsticos e tecnol\u00f3gicos. \u201d (PATACA, 2006, p. 8). Em outras palavras, ao focar o objeto - as expedi\u00e7\u00f5es cientificas portuguesas - Pataca procurou desvend\u00e1-la em seus m\u00faltiplos aspectos: econ\u00f4micos, pol\u00edticos, sociais e culturais.\nO presente estudo tamb\u00e9m se pautou por essa abordagem: o estrago ambiental em S\u00e3o Paulo foi visto em seus aspectos multidisciplinares, isto \u00e9, envolvendo elementos cient\u00edficos, art\u00edsticos e tecnol\u00f3gicos.\nA destrui\u00e7\u00e3o ambiental paulista foi abordada ao final do Oitocentos e na aurora do s\u00e9culo XX por cientistas de diferentes especialidades, tais como agr\u00f4nomos, naturalistas, ge\u00f3logos, engenheiros dentre outros, cada um a descrever o tema por uma faceta diferente e muitas vezes em pol\u00eamicas acirradas.\nDo ponto de vista art\u00edstico, dada a uma peculiaridade do s\u00e9culo XIX, que foi a emerg\u00eancia do naturalismo nas artes, os artistas influenciados pelo cientificismo passaram a fazer uso da ci\u00eancia, isto \u00e9, a recorrer \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e9poca para a constru\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e, dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e arte se tornava mais expl\u00edcita. Entretanto, h\u00e1 de se ressaltar uma diferen\u00e7a fundamental entre a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica analisada por Pataca e as representa\u00e7\u00f5es produzidas sobre o meio ambiente paulista no s\u00e9culo XIX. Pataca estudou a arte brotada no bojo da pr\u00f3pria expedi\u00e7\u00e3o cientifica por ela estudada, ao passo que, nesse trabalho, a produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica analisada era \u201cindependente\u201d, isto \u00e9, n\u00e3o oficial, embora houvesse estreitas liga\u00e7\u00f5es entre artistas e cientistas. Euclides da Cunha se ligava a Derby, Lofgren e Theodoro Sampaio, conforme j\u00e1 demonstrado por Jos\u00e9 Carlos Barreto de Santana. Almeida Jr. era intimo de Augusto Adolpho Pinto, foi acolhido pela a Sociedade Paulista de Agricultura e chegou a ter trabalhos expostos Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Chicago. E Lobato,\nachegado ao jornal \u201cO Estado de S\u00e3o Paulo\u201d e numa faze posterior, era vinculado \u00e0 fam\u00edlia Prado e a Edmundo Navarro de Andrade, bem como a Arthur Neiva.9\nA segunda contribui\u00e7\u00e3o de Pataca foi no apontamento para que a \u201can\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es resultantes das viagens cient\u00edficas [fosse] elaborada sob uma perspectiva de aproxima\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria da arte e da hist\u00f3ria das ci\u00eancias\u201d (PATACA, 2006, p. 18). Essa asser\u00e7\u00e3o foi importante porque mostrou que era poss\u00edvel selecionar outras fontes que n\u00e3o estritamente cient\u00edficas ou institucionais para a constru\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica desse trabalho. Mostrou tamb\u00e9m a necessidade de se recorrer \u00e0 hist\u00f3ria da arte e \u00e0 hist\u00f3ria da literatura para tornar poss\u00edvel a an\u00e1lise das representa\u00e7\u00f5es resultantes da destrui\u00e7\u00e3o ambiental. E, portanto, tentar fazer uma articula\u00e7\u00e3o dif\u00edcil entre elas e a hist\u00f3ria das ci\u00eancias, elementos que nem sempre s\u00e3o f\u00e1ceis de conciliar.\nCom o desenrolar da pesquisa, a op\u00e7\u00e3o pela hist\u00f3ria da arte e da literatura, de dif\u00edcil articula\u00e7\u00e3o, foi substitu\u00edda pelo paradigma indici\u00e1rio, que se mostrou mais adequado, pois n\u00e3o se pretendia analisar a obra art\u00edstica e liter\u00e1ria em si, mas apenas enquanto fontes hist\u00f3ricas para a compreens\u00e3o das terras de campo. Apesar dessa op\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria da arte e a hist\u00f3ria da literatura formam um instrumental importante na constru\u00e7\u00e3o de algumas reflex\u00f5es, notadamente sobre as representa\u00e7\u00f5es rom\u00e2nticas e naturalistas da floresta e na an\u00e1lise de dos textos de Euclides da Cunha e Monteiro Lobato.\nNo trabalho de Pataca (2006, p.19), as premissas b\u00e1sicas para o entendimento das imagens das expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas foram \u201ca forte aproxima\u00e7\u00e3o entre arte, ci\u00eancia e t\u00e9cnica e a estreita conex\u00e3o entre os textos e as imagens\u201d. Nesse estudo, para se entender a destrui\u00e7\u00e3o ambiental do per\u00edodo, as mesmas premissas est\u00e3o presentes: parte-se do princ\u00edpio de haver uma proximidade entre arte, ci\u00eancia e t\u00e9cnica, por\u00e9m, como as obras liter\u00e1rias e art\u00edsticas estudadas n\u00e3o s\u00e3o ilustra\u00e7\u00f5es, as rela\u00e7\u00f5es entre elas e a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edficas, nem sempre s\u00e3o estreitas, pois muitas vezes s\u00e3o encontrados apenas ind\u00edcios. Nessa tese, as imagens n\u00e3o se referem apenas \u00e0s representa\u00e7\u00f5es pict\u00f3ricas, mas, sobretudo, \u00e0s liter\u00e1rias. Desse modo, fez-se necess\u00e1rio, tal como fez Pataca (2006, p.19), a busca de \u201crela\u00e7\u00f5es textuais e intertextuais expl\u00edcitas ou impl\u00edcitas entre\n9\tAs rela\u00e7\u00f5es intelectuais entre esses diversos autores ser\u00e3o apresentadas mais a frente, bem como dados biogr\u00e1ficos se encontram em anexo.\nesses materiais\u201d. A produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica do per\u00edodo que fazem refer\u00eancia ao tema, sobretudo a liter\u00e1ria, ser\u00e1 confrontada com produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG e da Revista Agr\u00edcola na busca de rela\u00e7\u00f5es entre elas.\nFinalmente, Pataca (2006, p. 13) desvendou um processo que nos permitiu encontrar um atalho por onde organizar o levantamento de dados, o qual esteve presente do come\u00e7o ao fim dessa pesquisa: trata-se de \u201ctra\u00e7ar um quadro amplo dos personagens envolvidos\u201d, de alguma forma, com o meio ambiente paulista no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX e, desse modo, estabelecer as afinidades ou diverg\u00eancias entre eles. Privilegiaram-se as rela\u00e7\u00f5es intelectuais e profissionais entre os diversos atores envolvidos. Pataca, baseada em \u00c2ngela Domingues10, desenvolveu o seu trabalho a partir do conceito de redes de informa\u00e7\u00e3o. Portugal nos Setecentos promoveu uma pol\u00edtica de conhecimento, baseada na ci\u00eancia, dos vastos territ\u00f3rios do imp\u00e9rio. Essa pol\u00edtica foi levada a cabo por cientistas enviados \u00e0quelas zonas ou por altos funcion\u00e1rios administrativos das \u00e1reas coloniais, que supriam a coroa portuguesa com informa\u00e7\u00f5es sobre os mais distantes rinc\u00f5es dos dom\u00ednios portugueses de al\u00e9m mar. No Brasil, guardadas as devidas propor\u00e7\u00f5es, pode-se sugerir que o Bar\u00e3o do Rio Branco, j\u00e1 no per\u00edodo republicano, montou uma rede de informa\u00e7\u00e3o para reunir documenta\u00e7\u00e3o e produzir conhecimento hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico sobre o territ\u00f3rio brasileiro para tratar das quest\u00f5es de limites.\nRio Branco convocou e colocou sob sua influ\u00eancia e prote\u00e7\u00e3o um grande n\u00famero de intelectuais, que produziram uma imensa massa de conhecimento sobre nosso territ\u00f3rio, visando provar que as \u00e1reas fronteiri\u00e7as em disputa com pa\u00edses vizinhos e com pot\u00eancias europeias eram brasileiras porque foram historicamente povoadas por portugueses e brasileiros. Inclusive, nessa \u00e9poca foram traduzidos e publicados um grande n\u00famero de relatos de viajantes estrangeiros, pois seriam testemunhos insuspeitos aos \u00e1rbitros internacionais dos conflitos. Tamb\u00e9m sob seu est\u00edmulo se publicou uma grande quantidade de documentos hist\u00f3ricos do per\u00edodo colonial.\nSeguindo a hip\u00f3tese de que existia uma rede de informa\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por Rio Branco, as fontes foram levantadas no sentido estabelecer rela\u00e7\u00f5es intelectuais entre os diversos\n10\tDOMINGUES, A.: \u2018Para um melhor conhecimento dos dom\u00ednios coloniais: a constitui\u00e7\u00e3o de redes de informa\u00e7\u00e3o no Imp\u00e9rio portugu\u00eas em finais do Setecentos. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade - Manguinhos, vol. VIII (suplemento), 823-38, 2001.\natores do per\u00edodo. Ao realizar a leitura de um autor, toda vez que seu texto remetia a outro, partia-se em seu encal\u00e7o, num trabalho detetivesco de rastreamento, por vezes obsessivo, muitas vezes a cair um vazio frustrante ou a apontar apenas para alguns ind\u00edcios, mas sem apresentar provas conclusivas, o que tornava obrigat\u00f3rio pisar no terreno movedi\u00e7o e desconfort\u00e1vel das possibilidades. Essa escolha levou ao levantamento de uma grande massa de material dif\u00edcil de ser manipulada, que acabou por ser em grande parte desprezada devido a sua \u201cinconclusidade\u201d ou falta de pertin\u00eancia ao tema.\nEntretanto, no desvelamento dessa rede, n\u00e3o foram estudadas as biografias das personalidades envolvidas, tal como fez Pataca, que chegou a construir um minidicion\u00e1rio com dados bigr\u00e1ficos de cada uma delas, mas restringiu-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es intelectuais entre elas enquanto atores sociais produtores de conhecimento e \u00e0 leitura que faziam do meio ambiente paulista.\nUma vez definido o procedimento para os levantamentos de dados, o ponto de partida foi o estudo atento das cartas de Capistrano de Abreu (1977). Da leitura dessas missivas surgiam ind\u00edcios que remetiam a outros autores e/ou a outros textos, quase sempre criticados com suas palavras ferinas, ou elogiados desmensuradamente, bem ao estilo dele. Seus amigos e correspondentes foram estudados: Bar\u00e3o do Rio Branco, Joaquim Nabuco, Eduardo Prado, Orville Derby, Theodoro Sampaio, dentre outros. Adaptando para a ocasi\u00e3o o princ\u00edpio da \u201cSimetria\u201d , nenhum autor foi descartado . Os Institutos Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo e do Brasil foram outro locus privilegiado. Foram estudados tamb\u00e9m os intelectuais ligados \u00e0 Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica: procurou-se desvendar o m\u00e1ximo poss\u00edvel do pensamento desses cientistas em sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente paulista e assim as trajet\u00f3rias come\u00e7aram a se cruzar. Por exemplo, Derby se correspondia com Rio Branco e Nabuco e participava do\n11\tSegundo Pestre (1996, p. 7) a simetria \u00e9 uma das caracter\u00edsticas do chamado Programa Forte de Edimburgo, que recomenda que todos os cientistas (ou objetos) estudados tenham o mesmo tratamento, tanto os de import\u00e2ncia reconhecida, quanto \u00e0queles que sustentam o cotidiano da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e s\u00e3o usualmente ignorados Todos carecem de igual explica\u00e7\u00e3o.\n12\tA hist\u00f3ria tradicional da ci\u00eancia prioriza os considerados g\u00eanios ou aqueles que ocuparam cargos de chefia. Segundo Figueir\u00f4a (2007, p 9), \u201cpara contrabalan\u00e7ar o peso excessivo das biografias de grandes vultos, e fornecer um quadro bem mais realista do que seja a atividade t\u00e9cnico-cient\u00edfica, necess\u00e1rio se faz n\u00e3o s\u00f3 rever o que se contou a respeito de alguns poucos, mas preencher os vazios com os cientistas comuns - aqueles que participam e sustentam o cotidiano das pr\u00e1ticas cient\u00edficas. \u201d.\nesfor\u00e7o republicano na resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos de fronteiras, tanto dos internos quanto dos externos, embora fosse ligado por la\u00e7os de amizade a monarquistas\nA Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, com uma gama grande de militantes articulando-se em torno da Revista Agr\u00edcola, foi outro local privilegiado, pois agrupava muitos dos interessados na moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura. Essa revista foi o ponto de encontro onde a articula\u00e7\u00e3o entre v\u00e1rios desses autores ligados \u00e0 agricultura, e n\u00e3o \u00e0 diplomacia, foi mais intensa. O conhecimento do territ\u00f3rio para a diplomacia e para a agricultura, embora muitas vezes confluentes, tinham natureza distinta. O primeiro visava o estabelecimento de limites, ent\u00e3o havia de justificar a posse do territ\u00f3rio e sua defesa. No segundo caso, seu estudo tinha por objetivo, o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e da infraestrutura a ela necess\u00e1ria.\nO trabalho de Pataca, para essa tese, al\u00e9m servir como refer\u00eancia na organiza\u00e7\u00e3o do levantamento de dados, foi importante tamb\u00e9m no sentido de apontar para interdisciplinaridade na abordagem da rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e arte13. Embora esse estudo aponte na mesma dire\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, diferentemente dela, que n\u00e3o trabalhou a recep\u00e7\u00e3o dos resultados das expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas portuguesas despachadas para as diversas col\u00f4nias do Imp\u00e9rio lusitano entre 1755 e 1808, procurar-se-\u00e1 mostrar como o conhecimento produzido por cientistas na S\u00e3o Paulo do s\u00e9culo XIX era apropriado, usado e algumas vezes reelaborado ou ressignificado pelos artistas. Na maioria das vezes, pode-se notar apenas inspira\u00e7\u00e3o Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica e da Revista Agr\u00edcola, mas em algumas oportunidades, houve influ\u00eancia direta.\nApesar dos muitos esfor\u00e7os, resultado inicial do levantamento de dados mostrou-se um aparente fracasso, por motivos que, ali\u00e1s, j\u00e1 haviam sido assinalados por Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua, no seu Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o, de 2002, que constatou a exiguidade da produ\u00e7\u00e3o intelectual sobre meio ambiente no Brasil at\u00e9 a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, mas que, entretanto, essa produ\u00e7\u00e3o era farta se comparada ao montante encontrado por pesquisadores de outros pa\u00edses:\n\u201cN\u00e3o pretendo dizer, bem entendido, que se trata de uma escala exorbitante. Em nenhum momento se deve negar o seu car\u00e1ter\n13\tEmbora, Ermelinda Pataca tenha sido importante, n\u00e3o foi a \u00fanica refer\u00eancia nesse aspecto, conforme j\u00e1 dito na introdu\u00e7\u00e3o dessa tese.\nminorit\u00e1rio. Mas n\u00e3o resta d\u00favida, comparado com o que tem sido descoberto em outros pa\u00edses, que estamos diante de uma das maiores express\u00f5es nacionais, no per\u00edodo anterior ao s\u00e9culo XX, do que pode ser chamado de preocupa\u00e7\u00e3o intelectual com a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente\u201d (P\u00c1DUA, 2002, p. 11).\nTodavia, a diferen\u00e7a no montante de documentos se explica porque crit\u00e9rios de busca desta pesquisa foram restritos que os de P\u00e1dua: pretendia se encontrar textos que tratassem especificamente da destrui\u00e7\u00e3o ambiental focados na quest\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o campestre. Explicando melhor: a destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica provocou v\u00e1rios impactos ambientais: sobre as florestas, solo (eros\u00e3o, desertifica\u00e7\u00e3o), sobre as \u00e1guas (eros\u00e3o leva ao assoreamento alterando cursos de rios), sobre os habitantes primitivos, sobre o clima (secas), sobre a fauna (n\u00e3o s\u00f3 pela destrui\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitat, mas tamb\u00e9m pelo desequil\u00edbrio entre as esp\u00e9cies, que levou, por exemplo, \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de formigas). Portanto, dada \u00e0 amplitude dos impactos ambientais, um recorte tem\u00e1tico seria necess\u00e1rio e a op\u00e7\u00e3o foi pelo impacto mais vis\u00edvel e mais radical: a forma\u00e7\u00e3o dos ent\u00e3o chamados os desertos, que n\u00e3o o eram em strito sensu, mas sim do ponto vista da economia cafeeira.\nNessa perspectiva, apenas alguns textos foram, ap\u00f3s dois anos e meio de pesquisas, descobertos: o \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d, de Orville A. Derby; \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d e \u201cFazedores de Deserto\u201d de Euclides da Cunha e \u201cVelha Praga\u201d de Monteiro Lobato. Foram, portanto, levantados inicialmente tr\u00eas autores, que produziram quatro textos Como se pode observar uma quantidade muito menor do que a localizada por P\u00e1dua. O material que ele levantou incluia\n\u201ccerca de 150 textos, produzidos por mais de 50 autores, nos quais se discutiram de forma direta, em um per\u00edodo de 102 anos, as consequ\u00eancias sociais da destrui\u00e7\u00e3o das florestas, da eros\u00e3o dos solos, do esgotamento das minas, dos desequil\u00edbrios clim\u00e1ticos etc.\u201d (P\u00c1DUA, 2002, p. 11).\nS\u00e3o, por\u00e9m, dois universos diferentes, mas que guardam algumas semelhan\u00e7as entre si. Os diferentes resultados se explicam pela maior delimita\u00e7\u00e3o do tema (apenas o \u201cdeserto\u201d), da periodiza\u00e7\u00e3o (1895 -1908, que coincide com primeira fase da Revista Agr\u00edcola) e pela menor abrang\u00eancia da \u00e1rea geogr\u00e1fica abordada (o Vale do Para\u00edba em sua parte de povoa\u00e7\u00e3o mais antiga).\nSeria poss\u00edvel escrever uma tese na \u00e1rea de hist\u00f3ria com t\u00e3o poucos documentos, inclusive sendo eles n\u00e3o representativos no conjunto da produ\u00e7\u00e3o de seus autores? Segundo Ginzburg (1987, p. 22), \u201cmesmo uma documenta\u00e7\u00e3o ex\u00edgua, dispersa e renitente pode (...) ser aproveitada\u201d. Essa foi a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que acabou por se impor.\nSeguindo o caminho apontado nas p\u00e1ginas anteriores procurou-se estabelecer como estes autores selecionados (Derby, Euclides da Cunha e Monteiro Lobato) se relacionavam entre si e com outros atores sociais do per\u00edodo. Recuperar as rela\u00e7\u00f5es intelectuais e sociais entre os selecionados e tamb\u00e9m com outros autores que pensavam o mesmo tema foi uma op\u00e7\u00e3o que acabou por se concretizar. Autores de outras \u00e9pocas e outros lugares foram surgindo: Jo\u00e3o Severiano da Fonseca14, Guilherme de Capanema e Ant\u00f4nio Gomes do Carmo dentre outros, que pensaram a destrui\u00e7\u00e3o ambiental e eram a favor da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.\nOutra fonte, ou melhor dizendo, outro manancial de pesquisa foi a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. Como grande parte do conhecimento sobre o territ\u00f3rio paulista foi produzida pela Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, sendo esta uma produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica j\u00e1 bastante estudada por Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a e outros autores, perguntou-se se haveria algo a acrescentar a esses estudos. Entretanto, embora bastante examinados, pouco se escreveu sobre a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica daquela Comiss\u00e3o a respeito das terras de campo. Ent\u00e3o foi avaliado que valia a pena investigar esse aspecto nas obras da daquela institui\u00e7\u00e3o, principalmente nos Boletins, porque tinham maior circula\u00e7\u00e3o15. O artigo de Derby acima mencionado contribuiu para que essa op\u00e7\u00e3o fosse feita. Outros autores (Alberto Lofgren, Hermann Von Ihering, Theodoro Sampaio) foram incorporados, sobretudo nos textos em que relatavam suas explora\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio e na defesa radical que os dois primeiros faziam em favor da preserva\u00e7\u00e3o da natureza. Ao estudar as \u00e1reas campestres de S\u00e3o Paulo, esta tese se apresenta como\n14\tFonseca escapou a P\u00e1dua. Chegamos at\u00e9 ele atrav\u00e9s de Capistrano de Abreu, que fez a resenha de seu livro. Talvez tenha escapado pelo fato de P\u00e1dua ter priorizado apenas dois eixos: a produ\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es imperiais (Sain e IHGB) e \u00e0quele que ligava a prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 luta pol\u00edtica contra aboli\u00e7\u00e3o. A quest\u00e3o de limites, embora desde a independ\u00eancia sempre tenha existido, ganhou for\u00e7a no per\u00edodo republicano, com como defesa contra o expansionismo dos pa\u00edses centrais do capitalismo.\n15\tOs Boletins, de leitura mais amena que os relat\u00f3rios, eram usados como meios de divulga\u00e7\u00e3o de resultados a um p\u00fablico maior e tamb\u00e9m em permutas com outras institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Talvez tivessem uma abrang\u00eancia maior.\ncomplementar aos estudos de Figueir\u00f4a sobre a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, mas diferenciada por apresentar outra abordagem.\nEm seguida outra dificuldade de cunho metodol\u00f3gico se apresentou: o autor dessa tese, em sua juventude, bem antes da Eco 92 (que tornou o assunto um modismo) foi militante do movimento ambientalista, da\u00ed o interesse pela tem\u00e1tica ambiental. E sabia estar diante de um tema que por defini\u00e7\u00e3o remete \u00e0 hist\u00f3ria ambiental: trata-se um estudo sobre um ambiente fortemente antropizado, isto \u00e9, modificado pela a\u00e7\u00e3o humana. Portanto, coerentemente com o desenvolvido at\u00e9 esse momento, ou seja, a perspectiva de se analisar o objeto em suas diversas interfaces, as terras de campo poderiam ser analisadas em mais uma faceta: o enfoque atrav\u00e9s da hist\u00f3ria ambiental, que ser\u00e1 explicitada mais adiante.\nAl\u00e9m desse ponto de vista, outro foi levantado: sendo a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica uma institui\u00e7\u00e3o da agricultura paulista, teria ela influenciado nos rumos da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura de S\u00e3o Paulo em n\u00edvel de solu\u00e7\u00e3o imediata de problemas agr\u00edcolas?\nA resolu\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o passa por um caminho pouco explorado: tomando-se a Revista Agr\u00edcola como um espa\u00e7o de express\u00e3o do pensamento da elite agr\u00e1ria do estado de S\u00e3o Paulo e como sendo um instrumento de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tendo os membros da Comiss\u00e3o participa\u00e7\u00e3o efetiva no peri\u00f3dico agron\u00f4mico, com a publica\u00e7\u00e3o constante de artigos sobre os mais variados temas relativos aos problemas agr\u00edcolas, mais at\u00e9, em seus primeiros anos, do que os integrantes do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, pode-se responder que sim. Ent\u00e3o, uma nova faceta \u00e9 colocada: existiu uma coopera\u00e7\u00e3o entre a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica e os fazendeiros na resolu\u00e7\u00e3o de problemas do campo, e a\u00ed ser\u00e1 necess\u00e1ria a ajuda da hist\u00f3ria da ci\u00eancia para a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre esses atores. Nesse sentido, a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica se aliava aos agr\u00f4nomos na moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e, portanto, ambos deveriam ser estudados.\nOs agr\u00f4nomos, embora preocupados com a agricultura ou com o aproveitamento racional dos recursos naturais e n\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, produziram representa\u00e7\u00f5es da devasta\u00e7\u00e3o ambiental que tamb\u00e9m eram trabalhos cient\u00edficos, ent\u00e3o seus estudos foram incorporados a essa tese como fontes. Dessa forma, a necessidade de uma parceria entre hist\u00f3ria da ci\u00eancia e hist\u00f3ria ambiental para a constru\u00e7\u00e3o desse trabalho fica mais evidente.\nO problema que se apresenta \u00e9 como se estabelecer pontos em comum entre ambas correntes historiogr\u00e1ficas.\nGraciela dos Santos Oliver, nos anais do IV Simp\u00f3sio da Sociedade Latino-Americana e Caribenha de Hist\u00f3ria Ambiental argumenta que a hist\u00f3ria ambiental pode ser tamb\u00e9m um instrumento para a hist\u00f3ria das ci\u00eancias, pois pode facilitar a abordagem das fontes em determinadas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, pois:\n\u201ccarecem os historiadores das ci\u00eancias de ferramentas mais precisas para questionar suas fontes, quando se deparam com representa\u00e7\u00f5es da natureza ou pol\u00edticas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas que envolvam a natureza e o homem\u201d (OLIVER, 2008, p. 67)\nDe forma a tornar essas rela\u00e7\u00f5es mais expl\u00edcitas, far-se-\u00e1 em seguida uma pequena caracteriza\u00e7\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria ambiental usada nesta tese.\n1.4\tA hist\u00f3ria ambiental.\nN\u00e3o se pretende esgotar o assunto, nem sequer um aprofundamento, mas apenas definir alguns de seus aspectos.\nPara Jos\u00e9 Augusto Drummond, a originalidade da hist\u00f3ria ambiental \u201cest\u00e1 na sua disposi\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de \u201ccolocar a sociedade na natureza\u201d e no \u201cequil\u00edbrio com que busca a intera\u00e7\u00e3o, a influ\u00eancia m\u00fatua entre sociedade e natureza.\u201d (DRUMMOND, 1991, p. 9). Nesse sentido, o foco das suas preocupa\u00e7\u00f5es est\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o entre ambiente e sociedade como objeto central de suas an\u00e1lises. Conv\u00e9m frisar que essa postura se constitui um ponto em comum com a concep\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria da ci\u00eancia, que prop\u00f5e que a ci\u00eancia seja estudada em sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade. Tamb\u00e9m constitui o ponto central das an\u00e1lises da recente produ\u00e7\u00e3o brasileira em hist\u00f3ria da ci\u00eancia e que Maria Am\u00e9lia Dantes \u00e9 a autora que a deflagrou, conforme apontado anteriormente.\nA hist\u00f3ria ambiental apresentada por Drummond oferece, portanto, algumas possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o do social e da natureza enquanto elementos inter-relacionados. As obras dos naturalistas do s\u00e9culo XIX faziam um estudo do meio ambiente de forma aparentemente desvinculada do social, enquanto que a historiografia da \u00e9poca tamb\u00e9m\naparentemente se desvinculava de ambos: do social e do meio ambiente. Aparentemente apenas, porque historiadores como Bar\u00e3o do Rio Branco e Capistrano de Abreu faziam uso de uma concep\u00e7\u00e3o territorialista da hist\u00f3ria com a finalidade pr\u00e1tica de intervir na disputa de \u00e1reas fronteiri\u00e7as em conflito e, em acr\u00e9scimo a ela, no segundo autor, de discutir a forma\u00e7\u00e3o social do Brasil. Na verdade, o que justificava a reivindica\u00e7\u00e3o das terras pelo Brasil em disputa com pa\u00edses estrangeiros era o fato de efetivamente terem sido povoadas por brasileiros, da\u00ed os estudos de povoamento e caminhos antigos. Entretanto a hist\u00f3ria predominante no per\u00edodo tinha por base Francisco Adolpho Varnhagen e era focada mais em estudos pol\u00edticos administrativos e explorava pouco as rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre as sociedades e os seus ambientes.\nDentre os diversos temas da hist\u00f3ria ambiental, \u201cestudos de casos not\u00e1veis de degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (DRUMMOND, 1991, p. 5) s\u00e3o apenas um deles. O estudo das \u00e1reas campestres do Vale do Para\u00edba ou das consequ\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o do solo no estado de S\u00e3o Paulo se insere dentro dessa tem\u00e1tica: trata-se de um caso not\u00e1vel de degrada\u00e7\u00e3o ambiental ocorrida numa \u00e1rea que se pode considerar extensa e ocorrido em um curto espa\u00e7o de tempo, e que trouxe consigo a decad\u00eancia, o desterro para os que tiveram a possibilidade emigrar e a pobreza para os que permaneceram.\nOutro aspecto da hist\u00f3ria ambiental apresentada por Drummond \u00e9 a circunscri\u00e7\u00e3o territorial do objeto de an\u00e1lise:\n\u201cquase todas as an\u00e1lises focalizam uma regi\u00e3o com alguma homogeneidade ou identidade natural: um territ\u00f3rio \u00e1rido, o vale de um rio, uma ilha, um trecho de terras florestadas, um litoral, a \u00e1rea de ocorr\u00eancia natural de uma \u00e1rvore de alto valor comercial e assim por diante. \u201d (DRUMMOND, 1991, p. 5).\nEssa asser\u00e7\u00e3o tornou-se a base para a escolha e delimita\u00e7\u00e3o do tema dessa tese: qual \u00e1rea estudar? Por que circunscrever a pesquisa a essa \u00e1rea? A escolha recaiu sobre o Vale de Para\u00edba, ao final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, porque essa regi\u00e3o apresentava uma identidade ambiental que n\u00e3o era natural: uma paisagem homog\u00eanea, antropizada, resultante de sua ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, chamada na \u00e9poca de \u201cdeserto\u201d, que certamente n\u00e3o o era do ponto de vista natural, mas sim do ponto de vista econ\u00f4mico. Nesse caso, \u201cdeserto\u201d significava terra improdutiva para o caf\u00e9. Esse recorte espacial foi feito com a finalidade de estudo, entretanto, no corpo do trabalho h\u00e1 refer\u00eancias a outras regi\u00f5es que apresentam as mesmas caracter\u00edsticas de\ndestrui\u00e7\u00e3o ambiental no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX, como por exemplo, os arredores de S\u00e3o Paulo (capital), do Rio de Janeiro ou as regi\u00f5es ribeirinhas do Rio Paraguai, no Mato Grosso. Todavia, n\u00e3o se fizeram pesquisas extensas sobre essas \u00e1reas.\nA circunscri\u00e7\u00e3o do tema e o estudo das \u201cparticularidades f\u00edsicas e ecol\u00f3gicas\u201d (DRUMMOND, 1991, p. 5) dessa regi\u00e3o remetem a outra modalidade de hist\u00f3ria: a hist\u00f3ria Regional, que por sua vez obriga a que se estudem fontes relacionadas \u00e0 localidade, sem muito interesse para obras de temas mais abrangentes. Muitos autores que fizeram obras significativas e influentes cometeram equ\u00edvocos por desconhecer especificidades regionais - caso, por exemplo, de Richard Morse (1970) ao estudar os arredores de S\u00e3o Paulo.\nOutra caracter\u00edstica da hist\u00f3ria ambiental \u00e9 o \u201cdi\u00e1logo sistem\u00e1tico com quase todas as ci\u00eancias naturais - inclusive as aplicadas - pertinentes ao entendimento dos quadros f\u00edsicos e ecol\u00f3gicos das regi\u00f5es estudadas\u201d (DRUMMOND, 1991, p. 5). Para essa finalidade a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica se apresenta como um conjunto maravilhoso de fontes, que faz os olhos do historiador ambiental brilharem de contentamento. A obra produzida pelos cientistas da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica em seus trabalhos de campo forma um testemunho admir\u00e1vel da natureza no estado de S\u00e3o Paulo, e ainda \u00e9 pouco explorada pela pesquisa cient\u00edfica sob esse prisma. Os ge\u00f3logos, naturalistas e engenheiros que compunham a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica descreveram as condi\u00e7\u00f5es ambientais em praticamente todas as regi\u00f5es do estado. Estudar os relatos constru\u00eddos a partir de trabalhos de campo contribui para maior para valoriza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias de campo, consideradas menores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias de laborat\u00f3rio16.\nOu seja, a op\u00e7\u00e3o pela hist\u00f3ria ambiental possibilita valoriza\u00e7\u00e3o das disciplinas cient\u00edficas que realizam trabalhos de campo, consideradas menores por certa hist\u00f3ria da ci\u00eancia, pois traz intrinsecamente em sua metodologia a valoriza\u00e7\u00e3o dessas pesquisas, sem deixar de\n16\tEste tema foi discutido por Maria Margaret Lopes (2001), que procura mostrar que os loci da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica n\u00e3o s\u00e3o somente os laborat\u00f3rios, mas que ela tamb\u00e9m \u00e9 realizada em viagens de coleta de mat\u00e9ria e na organiza\u00e7\u00e3o de cat\u00e1logos de museus, museus por exemplo. Esses espa\u00e7os ou n\u00e3o eram reconhecidos ou eram considerados menores em rela\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edficas de Universidades e laborat\u00f3rios pela hist\u00f3ria da ci\u00eancia anterior ao s\u00e9culo XX.\nconsiderar as chamadas ci\u00eancias de laborat\u00f3rio, e tem na obra dos naturalistas um recurso fundamental para entendimento da rela\u00e7\u00e3o sociedade e meio ambiente:\n\u201cOs historiadores ambientais n\u00e3o \u201cvisitam \u201d [apenas] protocolarmente as ci\u00eancias naturais: dependem profundamente delas e muitas vezes trabalham em associa\u00e7\u00e3o direta com cientistas naturais. Precisam entender o funcionamento dos ecossistemas para avaliar com corre\u00e7\u00e3o o papel das sociedades humanas dentro delas, os limites da a\u00e7\u00e3o humana e a potencialidade de supera\u00e7\u00e3o cultural desses limites. Frequentemente \u00e9 preciso estudar at\u00e9 conceitos e achados \u201csuperados\u201d ou \u201cequivocados\u201d dessas ci\u00eancias, no caso (muito frequente) de elas terem tido alguma influ\u00eancia identific\u00e1vel no modo como a sociedade estudada interveio no seu ambiente. \u201d (DRUMMOND, 1991, p. 5).\nEmbora os trabalhos da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica sejam nossa principal fonte, entretanto, eles n\u00e3o devem ser reduzidos \u00e0 dimens\u00e3o de fonte para a hist\u00f3ria ambiental, pois revelam tamb\u00e9m como se fazia ci\u00eancia no Brasil no s\u00e9culo XIX. Nesse sentido e nesse caso, a hist\u00f3ria ambiental n\u00e3o pode ser desvinculada da hist\u00f3ria da ci\u00eancia, pois esse testemunho n\u00e3o foi constru\u00eddo aleatoriamente, calcado em impress\u00f5es individuais, tal qual um turista descompromissado, mas com base em m\u00e9todos cient\u00edficos. Ou seja, as ci\u00eancias naturais, nesse sentido, se tornaram \u201ctamb\u00e9m parte do pr\u00f3prio objeto de estudo, como manifesta\u00e7\u00f5es culturais que ajudam a entender os padr\u00f5es de uso dos recursos naturais \u201d (DRUMMOND, 1991, p. 5), no caso o solo degradado. E s\u00e3o tamb\u00e9m reveladoras dos processos de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico no s\u00e9culo XIX.\nPor\u00e9m, as ci\u00eancias naturais n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas fontes usadas nessa tese: os agr\u00f4nomos do per\u00edodo tamb\u00e9m estavam a intervir no espa\u00e7o rural, sobretudo, no combate \u00e0 rotina agr\u00edcola de ent\u00e3o, que produzia \u201cdesertos\u201d. Entretanto, havia uma ambiguidade, sen\u00e3o uma contradi\u00e7\u00e3o: ser contra o deserto n\u00e3o significava ser contra o desmatamento, pois deserto ent\u00e3o se entendia n\u00e3o em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de florestas naturais, mas como \u00e1rea sem ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica rent\u00e1vel, o que n\u00e3o deveria existir. E tamb\u00e9m eram contra o desperd\u00edcio de madeiras de alto valor, que se usava como lenha combust\u00edvel. Buscavam igualmente uma forma de se evitar que as terras ficassem d\u00e9cadas com o cultivo suspenso a aguardar a recupera\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo. A diferen\u00e7a \u00e9 que para os naturalistas a natureza tinha um valor intr\u00ednseco, embora seu trabalho tivesse um\n17\ncunho utilitarista geralmente alheio a sua vontade, enquanto que para os agr\u00f4nomos a natureza possu\u00eda um valor econ\u00f4mico. Portanto, trabalhos cient\u00edficos produzidos por agr\u00f4nomos tamb\u00e9m s\u00e3o fontes hist\u00f3ricas dessa pesquisa para se estudar as \u00e1reas campestres.\nEssas contradi\u00e7\u00f5es entre o pensamento de agr\u00f4nomos e naturalistas remetem a outra quest\u00e3o levantada por Drummond (1991, p. 5). Trata-se das intera\u00e7\u00f5es \u201centre o quadro de recursos naturais \u00fateis e in\u00fateis e os diferentes estilos civilizat\u00f3rios das sociedades humanas\". Nesse sentido, a posi\u00e7\u00e3o dos fazendeiros paulistas era a de ocupar economicamente o territ\u00f3rio, por um lado, no sentido de descobrir, conhecer e desbravar terras desconhecidas incorporando ao patrim\u00f4nio \u00e1reas at\u00e9 ent\u00e3o in\u00f3spitas, mas n\u00e3o totalmente despovoadas e sem ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica rent\u00e1vel. Para isso criaram a CGG, que efetivamente explorou o territ\u00f3rio e possibilitou a cria\u00e7\u00e3o uma rede comunica\u00e7\u00e3o que viabilizou a incorpora\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas proveitosas. Era crucial, em fun\u00e7\u00e3o do tipo de agricultura que se praticava, a ocupa\u00e7\u00e3o de novas terras. Por outro lado, terra em pousio \u00e9 terra in\u00fatil, da\u00ed a necessidade de construir novas formas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tanto nas \u00e1reas rec\u00e9m-ocupadas, para evitar seu desgaste, quanto nas \u00e1reas j\u00e1 degradas, com a finalidade se acabar com essa pr\u00e1tica.\nContribuiu, e muito, para o abandono da agricultura rotineira e, portanto, da pr\u00e1tica do pousio, a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o que, dada a car\u00eancia de m\u00e3o e obra (e seu alto valor), remetia ao uso de maquin\u00e1rio agr\u00edcola em substitui\u00e7\u00e3o ao trabalho humano. Nesse contexto, a hist\u00f3ria ambiental dialoga tamb\u00e9m com a hist\u00f3ria da tecnologia. A constru\u00e7\u00e3o das ferrovias igualmente coloca as duas \u00e1reas do conhecimento em contato, na medida em que os impactos ambientais por ela causados foram nunca antes vistos na hist\u00f3ria desse pa\u00eds! Esse \u00e9 o contexto pol\u00edtico, social e econ\u00f4mico no qual se moviam os atores sociais do per\u00edodo.\nEsse tipo de hist\u00f3ria - a ambiental - permite o uso de uma \u201cgrande variedade de fontes pertinentes ao estudo das rela\u00e7\u00f5es entre as sociedades e o seu ambiente\u201d (DRUMMOND,\n17\tPara Pestre (1996, p. 36), no s\u00e9culo XIX, a curiosidade aristocr\u00e1tica como forma de valida\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia foi substitu\u00edda pela no\u00e7\u00e3o de utilidade social: \u201cna Inglaterra, s\u00e1bios experimentalistas tenderam (...) a se voltar aos empres\u00e1rios, aos financistas e aos artes\u00e3os a fim de transformar seus novos saberes em m\u00e1quinas e aparelhos de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis no mercado (como as bombas e as m\u00e1quinas a vapor)\u201d. Em agronomia, a estrat\u00e9gia de convencimento da efetividade das pesquisas era a de sua utilidade para a lavoura e que elas, se aplicadas corretamente, proporcionariam de alguma forma aumento nos ganhos.\n18\tPerd\u00e3o leitores.\n1991, p. 6). Nessa pesquisa, foram muitas as fontes consultadas e de v\u00e1rios tipos, tais como cartas, romances, documentos oficiais, relat\u00f3rios cient\u00edficos, mem\u00f3rias pessoais, di\u00e1rios etc., mas poucas as que se mostraram relevantes para o desvendamento do objeto em quest\u00e3o devido \u00e0 especificidade e \u00e0 pouca import\u00e2ncia dada ao tema na \u00e9poca.\nA irrelev\u00e2ncia do tema no per\u00edodo, conforme apontado anteriormente, est\u00e1 relacionada \u00e0 decad\u00eancia econ\u00f4mica da \u00e1rea e \u00e0 ideologia de valoriza\u00e7\u00e3o do progresso. Quando as terras se desgastavam e os solos se tornavam improdutivos, o progresso, como j\u00e1 descrevia Guilherme de Capanema em 1858, se deslocava e todas as aten\u00e7\u00f5es se voltavam para \u00e1reas pr\u00f3speras rec\u00e9m-desbravadas. Esse processo, na \u00e9poca, chamava aten\u00e7\u00e3o inclusive dos cientistas, jornalistas, viajantes etc. Se se quiser fazer um estudo sobre os progressos econ\u00f4micos de Ribeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Carlos e Piracicaba ao final do s\u00e9culo XIX, as fontes s\u00e3o abundantes, mas se se optar por estudar, no mesmo per\u00edodo, as regi\u00f5es exangues de Bananal e Areias, que h\u00e1 apenas vinte anos antes eram as mais pr\u00f3speras do estado, pouco se encontrar\u00e1, al\u00e9m de lamenta\u00e7\u00f5es e de fontes circunscritas localmente. At\u00e9 onde se sabe somente Euclides da Cunha e Monteiro Lobato se ocuparam delas. Lobato dizia que as cidades de regi\u00e3o eram \u201ccidades mortas\u201d. Para Euclides eram \u201cru\u00ednas\u201d. Ambos viveram temporariamente em Areias em \u00e9pocas diferentes, mas bastante pr\u00f3ximas.\nSe a circunscri\u00e7\u00e3o espacial do presente estudo era inicialmente sobre as terras de campo vale-paraibanas, o tema acabou por extrapolar esses limites geogr\u00e1ficos, pois a decad\u00eancia da lavoura cafeeira chegava a Campinas e arredores e, como n\u00e3o havia tanta disponibilidade de terras virgens, pairava sobre essa regi\u00e3o, ainda pr\u00f3spera ao final dos Oitocentos, o pren\u00fancio da bancarrota, que j\u00e1 havia ocorrido no Vale do Para\u00edba hist\u00f3rico. Era essa imin\u00eancia que aliadas \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, impulsionava os fazendeiros na dire\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo agr\u00edcola que implicava a ocupa\u00e7\u00e3o permanente do solo, de modo a evitar novamente a migra\u00e7\u00e3o para terras virgens que em breve talvez n\u00e3o estivessem mais dispon\u00edveis. A pouca disponibilidade de documentos, aliada ao fato da maioria ser de natureza liter\u00e1ria, e a condi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o campestre ser olvidada em sua \u00e9poca e de ser negligenciada pela historiografia, refor\u00e7a a conveni\u00eancia do uso paradigma indici\u00e1rio de Carlo Ginzburg, que forneceu elementos que permitiram a interpreta\u00e7\u00e3o das terras de campo a partir de ind\u00edcios encontrados nas fontes. Ou seja, as terras de campo ser\u00e3o interpretadas por mais uma faceta: o paradigma proposto por Carlo\nGinzburg19.O paradigma indici\u00e1rio, portanto se apresenta tamb\u00e9m com uma possibilidade de abordagem da hist\u00f3ria ambiental. Em suma, o paradigma indici\u00e1rio se apresenta como uma possibilidade de interpreta\u00e7\u00e3o para essa tese, pois permite uma interface com a hist\u00f3ria da ci\u00eancia, com a hist\u00f3ria ambiental e com a cultura, obviamente. Ou seja, ser\u00e1 tamb\u00e9m um elemento de articula\u00e7\u00e3o entre elas.\n1.4\tO paradigma indici\u00e1rio.\nA ideia da rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade \u00e9 quase senso comum entre os\n20\nhistoriadores da ci\u00eancia20, e segundo Moema Vergara a liga\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e cultura tamb\u00e9m se tornou quase senso comum:\n\u201cA ideia da \u00edntima liga\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e a cultura de modo geral j\u00e1 \u00e9 senso comum em nosso meio intelectual. O que nos interessa agora \u00e9 estabelecer os percursos desta rela\u00e7\u00e3o, bem como perceber suas manifesta\u00e7\u00f5es na sociedade\u201d (VERGARA, 2007, p. 108).\nA afirma\u00e7\u00e3o de Vergara remete a uma contradi\u00e7\u00e3o instigante da sobre a rela\u00e7\u00e3o entre discurso e pr\u00e1tica: como essa ideia de liga\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e cultura pode ter se tornado senso comum, se os percursos dela (da rela\u00e7\u00e3o) e de suas manifesta\u00e7\u00f5es na sociedade n\u00e3o foram ainda estabelecidos? Se os percursos dessas rela\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o foram estabelecidos, trata-se apenas de um discurso vazio, isto \u00e9, sem correspond\u00eancia na realidade. Em outras palavras, provavelmente a hist\u00f3ria da ci\u00eancia ainda n\u00e3o estudou o suficiente daquilo que se prop\u00f5e. Por enquanto, s\u00e3o poucos os que de fato se aventuraram por essas veredas.\nVergara tem raz\u00e3o. Quando se fala em contextualizar a ci\u00eancia se pensa em contexto social (para os marxistas, a luta de classes e explora\u00e7\u00e3o, por exemplo), econ\u00f4mico (utilidade, produtividade, melhor aproveitamento dos recursos naturais) e pol\u00edtico (pensada em termos, sobretudo, da rela\u00e7\u00e3o com o Estado e/ou na\u00e7\u00e3o). Entretanto, n\u00e3o se pensa em contexto cultural\n19\tAs revistas agron\u00f4micas de um modo geral tamb\u00e9m foram negligenciadas hist\u00f3ria da agronomia e hist\u00f3ria agr\u00e1ria, pois os estudos espec\u00edficos sobre elas s\u00e3o muito recentes. Na hist\u00f3ria da ci\u00eancia, passaram a ocupar timidamente um espa\u00e7o apenas neste s\u00e9culo.\n20\tA ideia da rela\u00e7\u00e3o entre meio ambiente e sociedade tamb\u00e9m \u00e9 quase senso comum entre os pesquisadores da hist\u00f3ria ambiental.\n21 em seu sentido mais usual: na sua rela\u00e7\u00e3o com as artes em geral . Ermelinda Pataca, que foi a inspira\u00e7\u00e3o inicial para que se pensasse na rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e arte, a fez de forma restrita ao objeto de sua pesquisa: n\u00e3o pensou no alcance das expedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas na cultura art\u00edstica portuguesa e europeia de um modo geral. Ou seja, analisou as obras de arte produzidas no contexto da expedi\u00e7\u00e3o sem extrapolar esse limite e nem era esse seu objetivo.\nMoema Vergara mostrou uma rara sensibilidade ao apontar essa contradi\u00e7\u00e3o. E possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de uma trilha para constru\u00e7\u00e3o deste trabalho: como os estudos da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica relativos \u00e0s \u00e1reas de campo e o projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura atingiam outras \u00e1reas da cultura, tais como literatura, artes pl\u00e1sticas, por exemplo?\nMas, como desvendar esse percurso? Parte da resposta a essa quest\u00e3o j\u00e1 foi indicada anteriormente. Sendo a ci\u00eancia parte da cultura, como aponta Pestre, tendo poucas fontes e apenas ind\u00edcios muitas vezes insuficientes e lacunas a serem preenchidas com a finalidade de atribuir sentido aos sil\u00eancios, optou-se por usar fontes liter\u00e1rias e por analis\u00e1-las atrav\u00e9s do \u201cparadigma indici\u00e1rio\u201d de Carlo Ginzburg.\n\u00c9 rotineiro ouvir-se a express\u00e3o \u201co paradigma indici\u00e1rio de Carlo Ginzburg\u201d. Express\u00e3o imprecisa, certamente, porque o pr\u00f3prio Ginzburg reconhece que esse paradigma21 22 surgiu ao final do s\u00e9culo XIX e que sua import\u00e2ncia reside no fato de permitir \u201csair dos inc\u00f4modos da contraposi\u00e7\u00e3o entre \u201cracionalismo\u201d e \u201cirracionalismo\u201d (GINZBURG, 1989, p.143). Este conflito entre o paradigma galileano (ou da ci\u00eancia moderna) e o indici\u00e1rio foi abordado por Fernanda Keila Marinho da Silva, na sua tese de doutorado Rastros e Apropria\u00e7\u00f5es no Projeto Geoci\u00eancias e a Forma\u00e7\u00e3o de Professores em Exerc\u00edcio no Ensino Fundamental, de 2009.\nPara Ginzburg, falta a este paradigma uma sistematiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, que \u00e9 o que ele pretende com o artigo \u201cSinais, ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio\u201d. Para a finalidade desse\n21\tUma exce\u00e7\u00e3o not\u00e1vel \u00e9 a Revista Hist\u00f3ria Ci\u00eancia e Sa\u00fade - Maguinhos, que publicou um suplemento especialmente dedicado ao tema: Para que um di\u00e1logo entre ci\u00eancia e arte? Hist. cienc. saude-Manguinhos, Rio de Janeiro, 2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59702006000500001&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessos em 27 maio 2011\n22\tGinzburg (1989) usa a palavra paradigma no sentido de \u201cmodelo epistemol\u00f3gico\u201d, numa clara alus\u00e3o Thomas Khun, conforme nota de fim n\u00famero 1, p. 260.\ntrabalho, ser\u00e3o apontadas apenas tr\u00eas caracter\u00edsticas desse m\u00e9todo: os sinais e pistas, as caracter\u00edsticas desses sinais (\u00ednfimo, negligenci\u00e1vel, sem import\u00e2ncia) e singularidade do objeto em an\u00e1lise. Tarefa dif\u00edcil porque esses n\u00edveis se entrecruzam e s\u00e3o interdependentes.\nComo e quando surgiu o \u201cparadigma indici\u00e1rio\u201d s\u00e3o as perguntas que Ginzburg se coloca. H\u00e1 vest\u00edgios dele desde tempos imemoriais, de quando o homem era ca\u00e7ador, e teve de aprender os sinais indicativos da presen\u00e7a dos animais a serem abatidos. A pegadas deixadas no solo, as fezes, pelos, sons, dentre outros, seriam ind\u00edcios. Esse saber produzido passava de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o pela tradi\u00e7\u00e3o oral e de certa forma ainda persiste em sociedades que praticam a ca\u00e7a. Os ca\u00e7adores brasileiros, quando saem \u00e0 procura de um cervo para matar, sabem da capacidade que esses animais t\u00eam de se esconder em moitas, onde, dado sua camuflagem, se tornam quase invis\u00edveis. Sabem tamb\u00e9m que existe um determinado tipo de mosca que acompanha esses animais e que fica em bando voando sobre eles. Encontrar esses insetos voejando sobre uma moita \u00e9 um indicativo de que ali existe grande probabilidade de estar amoitado um veado. Esse tipo de saber se perpetuou atrav\u00e9s das f\u00e1bulas e dos mitos.\nOu seja, desde tempos muito remotos o homem aprendeu a ler os sinais na natureza. Por\u00e9m, apesar de existirem no real, as pr\u00e1ticas venat\u00f3rias tamb\u00e9m se tornaram \u201cmet\u00e1foras\u201d de uma determinada forma de ler o mundo a partir de sinais presentes nos c\u00e9us (a arte divinat\u00f3ria), a partir do terceiro mil\u00eanio a.C., na Mesopot\u00e2mia, as quais tamb\u00e9m foram importantes no processo de constru\u00e7\u00e3o da linguagem escrita, que durou um tempo longu\u00edssimo para se constituir. Os textos divinat\u00f3rios mesopot\u00e2micos apresentam uma forma de se ler o futuro nos astros atrav\u00e9s dos ind\u00edcios que o adivinho \u201cv\u00ea\u201d neles. Considerando que o os textos divinat\u00f3rios s\u00e3o fontes hist\u00f3ricas, ler e interpretar neles esses ind\u00edcios j\u00e1 faz parte do m\u00e9todo hist\u00f3rico.\nTanto para a compreens\u00e3o do seu uso nas pr\u00e1ticas venat\u00f3rias, quanto nos textos divinat\u00f3rios mesopot\u00e2micos, Ginzburg argumenta que \u201cambos pressup\u00f5em o minucioso reconhecimento de uma realidade talvez \u00ednfima, para descobrir pistas de eventos n\u00e3o diretamente experiment\u00e1veis pelo observador\u201d (GINZBURG, 1989, p. 133). O autor reconhece que a \u201catitude cognoscitiva era, nos dois casos, muito parecida; as opera\u00e7\u00f5es intelectuais envolvidas - an\u00e1lises, compara\u00e7\u00f5es, classifica\u00e7\u00f5es -, formalmente id\u00eanticas\u201d (GINZBURG, 1989, p. 133).\nEssa \u00e9 a primeira caracter\u00edstica do paradigma: reconhecer minuciosamente uma realidade para descobrir pistas de eventos talvez n\u00e3o diretamente experiment\u00e1veis pelo observador. Quando transposto para o conhecimento hist\u00f3rico, significa reconhecer realidades hist\u00f3ricas n\u00e3o percept\u00edveis por m\u00e9todos que tenham a preocupa\u00e7\u00e3o de s\u00edntese hist\u00f3rica a partir de fontes documentais cl\u00e1ssicas, que s\u00e3o aquelas consideradas v\u00e1lidas pelo positivismo, sobre tudo as cartoriais. O esgotamento dessas fontes levou o historiador \u00e0 busca de novas modalidades delas, o que por sua vez levou a novos temas. Pode ocorrer o contr\u00e1rio: a presen\u00e7a de novos objetos levou a novos tipos de fontes e novas interpreta\u00e7\u00f5es. Essas pistas, \u201ctalvez infinitesimais permitem captar uma realidade mais profunda, de outra forma inating\u00edveF (GIZBURG, 1989, p. 150).\nPara Ginzburg, \u201cse a realidade \u00e9 opaca, existem zonas privilegiadas - sinais ind\u00edcios - que permitem decifr\u00e1-las'\u201d (GINZBURG, 1989, p. 177). Seu uso \u00e9 contradit\u00f3rio, pois \u00e9 usado para elaborar formas de controle social no capitalismo avan\u00e7ado, mas esse quadro \u00e9 poss\u00edvel de ser invertido, pois pode ser usado tamb\u00e9m como instrumento para desvendar as formas de controle ideol\u00f3gicos:\n\u201co mesmo paradigma indici\u00e1rio usado para elaborar formas de controle social sempre mais sutis e minuciosas pode se converter num instrumento para dissolver as n\u00e9voas da ideologia que, cada vez mais, obscurecem uma estrutura social como a do capitalismo maduro\u201d (GINZBURG, 1989, p. 177).\nEm outras palavras, Ginzburg recomenda seu uso como instrumento de combate \u00e0s ideologias predominantes no capitalismo.\nEmbora reconhe\u00e7a que essa forma de pensar j\u00e1 exista h\u00e1 mil\u00eanios, Ginzburg v\u00ea a cria\u00e7\u00e3o do paradigma indici\u00e1rio em tr\u00eas autores do s\u00e9culo XIX, nenhum deles historiador: o\n23\tEsse \u00e9 caso dessa tese: as terras de campo s\u00e3o pouco documentadas, sendo, portanto \u00ednfimas, e isso exigiu o uso de fontes pouco convencionais. Bem como uma abordagem atrav\u00e9s do paradigma indici\u00e1rio.\n24\nm\u00e9dico e cr\u00edtico e historiador da arte Giovanni Morelli, o tamb\u00e9m m\u00e9dico Sigmund Freud e Arthur Conan Doyle, m\u00e9dico e autor de romances policiais.\nMorelli desenvolveu um m\u00e9todo para diferenciar quadros aut\u00eanticos dos falsos nos museus europeus. Consistia em se ater aos detalhes negligenci\u00e1veis das obras e n\u00e3o as caracter\u00edsticas marcantes dessas: detalhes singulares de orelhas, m\u00e3os, p\u00e9s e outros presentes com abund\u00e2ncia de minud\u00eancias e com caracter\u00edsticas individuais e exclusivas dos artistas marcantes nos originais, mas que eram negligenciados pelos fals\u00e1rios, bem como pelos colecionadores, que obviamente, n\u00e3o comprariam a obra. \u201cDetalhes negligenciados\u201d usados como elementos de cogni\u00e7\u00e3o da realidade, esse \u00e9 o segundo ponto do m\u00e9todo indici\u00e1rio. No trabalho do historiador, s\u00e3o os temas e as fontes consideradas insignificantes por outras formas de escrever a hist\u00f3ria. Detalhes negligenciados, no trabalho do historiador remetem \u00e0s fontes desprezadas, ou menosprezadas pela historiografia, bem como a objetos estudados secundariamente ou marginalmente, ou apenas tangenciados dentro de obras importantes, nas quais eles n\u00e3o eram pertinentes.\nArthur Conan Doyle fazia uso de princ\u00edpio semelhante: o detetive de seus romances descobria autor do crime baseado em detalhes que eram impercept\u00edveis para a maioria. Essa proximidade entre os m\u00e9todos de Morelli e Doyle foi percebida por E. Castelnuovo24 25, em artigo publicado em 1968. Essa analogia \u00e9 importante, porque coloca o m\u00e9todo indici\u00e1rio como met\u00e1fora do trabalho de um detetive26, que identifica \u201cpegadas na lama, cinzas de cigarro etc\u201d. S\u00e3o os detalhes negligenci\u00e1veis de que se vale Holmes, a personagem de principal de Doyle, para capturar os criminosos, assim como Morelli se valia deles para identificar os objetos falsificados. Compete ao historiador identificar as pistas e decifr\u00e1-las.\n24\tSegundo Ginzburg, a Semiologia m\u00e9dica encontra-se tamb\u00e9m nas ra\u00edzes do paradigma indici\u00e1rio. Trata-se de estabelecer diagn\u00f3sticos a partir de informa\u00e7\u00f5es \u00ednfimas de sintomas relatados pelo paciente. O seriado televisivo Hause, trata a conduta m\u00e9dica de forma semelhante ao trabalho de um detetive.\n25\tGinzburg, na nota de fim n\u00b0 8, p. 261, remete a \u201cE. Castelnuovo, \"Attribution\", em Encydopaedia universalis, vol. II, 1968, p. 782\u201d.\n26\tChristina Helena Barboza (1997), ao resenhar o livro da historiadora Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a, \u201cAs ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil: uma hist\u00f3ria social e institucional - 1875-1934\u201d, com sensibilidade, o qualificou como sendo um trabalho de detetive.\nA rela\u00e7\u00e3o entre novelas policiais e o trabalho do ge\u00f3logo j\u00e1 haviam sido notadas por Conrado Paschoale, no artigo \u201cDupin Ge\u00f3logo? Uma abordagem semi\u00f3tica para a geologia e o conto policial\u201d apresentado no I Col\u00f3quio Brasileiro de Teoria e Hist\u00f3ria do Conhecimento Geol\u00f3gico, realizado na Unicamp em 1988 e publicado por Margaret Lopes e Silvia Figueir\u00f4a no livro \u201cO Conhecimento Geol\u00f3gico na Am\u00e9rica Latina: quest\u00f5es de Hist\u00f3ria e Teoria\u201d, de 1990. Pascchoale tem como refer\u00eancia a semi\u00f3tica tal como foi desenvolvida por Peirce27 28 e outros. Para esse autor o trabalho de ambos s\u00e3o pr\u00f3ximos porque se valem dos mesmos procedimentos. H\u00e1, portanto,\n\u201cum paralelo entre duas formas de semiose, da Geologia e do desenvolvimento da hist\u00f3ria de detetive, nos moldes definidos por Edgar Allan Poe. Este paralelo nos indica que, ao contr\u00e1rio do que poder\u00edamos imaginar, n\u00e3o estamos lidando com duas pr\u00e1ticas ou processos de racioc\u00ednio que possuiriam pontos em comum, mas com duas variantes de um mesmo procedimento l\u00f3gico, cuja principal caracter\u00edstica \u00e9 o dado fortemente abdutivo que o fundamenta. Estamos defronte, tanto pela Geologia como por esta estrutura l\u00f3gica presente na narrativa de Poe, de um fazer particular, mas que, todavia n\u00e3o \u00e9 absolutamente exclusivo destas pr\u00e1ticas; apenas nelas, este fazer aflora com todo seu vigor. \u201d (PASCHOALLE, 1990, p. 257).\nSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a tamb\u00e9m se valeu da Semi\u00f3tica de Pierce para analisar o material iconogr\u00e1fico produzido pela CGG em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Modernos bandeirantes: A Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo e a explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio paulista, de 1987.\nDe acordo com Ginzburg, o m\u00e9todo de Morelli na an\u00e1lise da autenticidade de uma obra de arte, que havia impressionado os literatos, impressionou tamb\u00e9m a Freud, que via semelhan\u00e7as entre ele e o m\u00e9todo psicanal\u00edtico:\n\u201cCreio que o seu m\u00e9todo est\u00e1 estreitamente aparentado \u00e0 t\u00e9cnica da psican\u00e1lise m\u00e9dica. Esta tamb\u00e9m tem por h\u00e1bito penetrar em coisas concretas e ocultas atrav\u00e9s de elementos pouco notados ou\n27\tPEIRCE, C.S., Collected Papers, 8 vol. ed. C.Hartshorne, P.Weiss, e A.Burkes, Cambridge, MA, Harvard Univ. Press, 1983-1958. Autor, ali\u00e1s, tamb\u00e9m citado por Ginzburg.\n28\tPaschoale (1990, p. 250), baseado em Peirce, define abdu\u00e7\u00e3o como sendo \u201ca ado\u00e7\u00e3o de uma hip\u00f3tese cuja consequ\u00eancia \u00e9 pass\u00edvel de verifica\u00e7\u00e3o experimental\u201d.\ndesapercebidos, dos detritos ou \u201crefugos\u201d da nossa observa\u00e7\u00e3o\u201d (FREUD, apud GINZBURG, 1989, p. 147).\nPara Ginzburg, 1989 (p. 148) o reconhecimento feito por Freud da influ\u00eancia de Morelli sobre o m\u00e9todo psicanal\u00edtico, garante ao m\u00e9dico italiano \u201cum lugar especial na hist\u00f3ria da psican\u00e1lise.\u201d. Para ele a influ\u00eancia de Morelli sobre Freud \u00e9 \u201cuma conex\u00e3o documentada e n\u00e3o [uma] conjectura\u201d.\nComo caracter\u00edstica b\u00e1sica da psican\u00e1lise freudiana no paradigma indici\u00e1rio encontrase:\n\u201ca proposta de um m\u00e9todo interpretativo centrado sobre os res\u00edduos, sobre os dados marginais, considerados reveladores, Desse modo, pormenores normalmente considerados sem import\u00e2ncia, ou at\u00e9 triviais, \u201cbaixos\u201d, forneciam a chave para aceder aos produtos mais elevados do esp\u00edrito humano\u201d (GINZBURG, 1989, p. 149).\nEntretanto, alguns cuidados precisam ser tomados. Freud tinha por objetivo a cura de doen\u00e7as neur\u00f3ticas. Seu m\u00e9todo de interpreta\u00e7\u00e3o dos sonhos \u00e9 que fazia uso desses detalhes, que estavam presentes nos relatos do paciente. Foi da reflex\u00e3o sobre sua experi\u00eancia cl\u00ednica, dos casos estudados por ele, que se constituiu a base do m\u00e9todo psicanal\u00edtico29. O historiador s\u00f3 pode pensar esse m\u00e9todo como analogia, uma vez que lida com finalidades e objetos de natureza diferente. Ou seja, na pr\u00e1tica historiogr\u00e1fica seu uso assume caracter\u00edsticas diferentes. Ginzburg est\u00e1 a sugerir que as fontes hist\u00f3ricas precisam ser interrogadas por procedimentos semelhantes ao m\u00e9todo psicanal\u00edtico: prestando-se aten\u00e7\u00e3o aos detalhes, aos negligenciados, ao trivial, aos sil\u00eancios e aus\u00eancias, entre outros. Os detalhes triviais s\u00e3o poucos notados exatamente por ser triviais, da\u00ed prestar-se pouca aten\u00e7\u00e3o a eles. Por\u00e9m, indo al\u00e9m, a trivialidade pode produzir estranhamentos, quando olhada mais detidamente. Pode-se ver ou entrever algo \u201cque costuma ser ocultado pelo h\u00e1bito e pela conven\u00e7\u00e3o\u201d (GINZBURG, 2001, p. 29).\nNo caso da obra de arte, as ideias de Morelli sobre os detalhes negligenciados, causavam estranhamento e oposi\u00e7\u00e3o em sua \u00e9poca e ele se defendia de acusa\u00e7\u00f5es sobre o trato que dispensava \u00e0 obra de arte:\n29\tFreud tamb\u00e9m analisou algumas obras de Leonardo da Vince a partir desse m\u00e9todo. Historiadores atualmente t\u00eam menos restri\u00e7\u00f5es ao uso do m\u00e9todo psicanal\u00edtico na reconstitui\u00e7\u00e3o do passado. Peter Gay \u00e9 um exemplo.\n\u201ccomprazem-se em me julgar como algu\u00e9m que n\u00e3o sabe ver o sentido espiritual de uma obra de arte e por isso d\u00e1 uma import\u00e2ncia particular a meios exteriores, como as formas da m\u00e3o, da orelha e at\u00e9, horribile dictu, de um objeto t\u00e3o antip\u00e1tico como as unhas\u201d (GINZBURG, 1989, p. 149).\nMorelli via nesses detalhes a express\u00e3o da individualidade do artista, pois esses detalhes estavam livres das amarras das conven\u00e7\u00f5es culturais. Eram, portanto, um espa\u00e7o de exerc\u00edcio da liberdade e da singularidade. Era onde o artista n\u00e3o precisava ficar preso \u00e0s amarras do social: aquilo que n\u00e3o era percebido pelos homens comuns, proporcionava ao artista uma satisfa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o poderia encontrar em outros espa\u00e7os, isto \u00e9, a sensa\u00e7\u00e3o de ser especial, \u00fanico. S\u00e3o eles que tonam suas obras praticamente inimit\u00e1veis.\nPara Freud, eram as express\u00f5es dos sintomas mentais ou comportamentais do doente que poderiam revelar o que ele tem interiormente de mais nobre. A express\u00e3o verbal dos detalhes s\u00f3rdidos desses sintomas que caracterizam as neuroses eram apenas um meio de se chegar \u00e0 individualidade e \u00e0 cura. Tanto Freud, quando Morelli, propunham, portanto, um processo cognitivo com caracter\u00edsticas similares com objetivo de desvendarem realidades diferentes. Os historiadores seguem numa dire\u00e7\u00e3o semelhante: veem nos detalhes reveladores uma op\u00e7\u00e3o para a interpreta\u00e7\u00e3o das fontes hist\u00f3ricas e na sele\u00e7\u00e3o de novos objetos.\nEmbora fa\u00e7am usos semelhantes das \u201cpistas\u201d enquanto processo cognitivo em procedimentos para o desvelamento de realidades diferentes, e exatamente por isso, isto \u00e9, por tratarem realidades diversas, nos tr\u00eas autores a quem Ginzburg atribui \u00e0 autoria do paradigma indici\u00e1rio a palavra \u201cpistas\u201d tem significados diferentes: \u201csintomas (no caso de Freud), ind\u00edcios (no caso de Sherlock Holmes), signos pict\u00f3ricos (no caso de Morelli)\u201d. (GINZBURG, 1989, p. 150).\nAo usar simbolicamente, como met\u00e1fora desse m\u00e9todo, a constru\u00e7\u00e3o de um tapete, cujas tramas se entrela\u00e7am por todos os lados, Ginzburg diz que ele se transforma numa trama densa e homog\u00eanea, e que para constru\u00ed-lo \u00e9 preciso se olhar para todos os lados. Diz que o paradigma, embora com caracter\u00edsticas cognitivas em comum, recebe nomes diferentes conforme o \u201ccontexto\u201d em que se apresenta: venat\u00f3rio, divinat\u00f3rio, indici\u00e1rio ou semi\u00f3tico, mas que os processos cognitivos s\u00e3o os mesmos:\n\u201cTrata-se, como \u00e9 claro, de adjetivos n\u00e3o-sin\u00f4nimos, que, no entanto remetem a um modelo epistemol\u00f3gico comum, articulado em disciplinas diferentes, muitas vezes ligadas entre si pelo empr\u00e9stimo de m\u00e9todos ou termos-chave. \u201d (GINZBURG, 1989, p. 170).\nEssa constata\u00e7\u00e3o se reveste de import\u00e2ncia capital, pois esse modelo cognitivo pode ser encontrado em obras de cientistas de disciplinas diversas, sobretudo nos naturalistas. Compete ao historiador identific\u00e1-los e analis\u00e1-los.\nA terceira caracter\u00edstica do paradigma indici\u00e1rio que diz respeito a esta tese \u00e9 a singularidade, n\u00e3o conforme o exposto acima, mas de certa forma associado a ela. Segundo Ginzburg (1987), o m\u00e9todo indici\u00e1rio n\u00e3o trabalha com o representativo de uma \u00e9poca, com o \u201ccomum\u201d, no sentido de \u201cm\u00e9dio\u201d, mas com o singular, entendido como aquilo que \u00e9 destoante. Esse destoante se caracteriza por se tornar, de alguma forma, inaceit\u00e1vel para sua \u00e9poca, da\u00ed se privilegiar os chamados documentos de repress\u00e3o. Como exemplo, pode mencionar seja um individuo (Menocchio, Saccardino, Martin Guerre, Benedetta Crivelli dentre outros ) ou um grupo, uma seita como os benandanti . Na Europa renascentista, ser destoante significava n\u00e3o seguir os dogmas da igreja cat\u00f3lica e, da\u00ed, estar sujeito aos processos do Santo Of\u00edcio, que reprimia esses \u201cdesvios\u201d. Tamb\u00e9m pode ser usado para se entender temas relativos \u00e0 cultura popular antes do surgimento do capitalismo. No Queijo e os Vermes ambos se confundem. S\u00e3o todos estudos de micro-hist\u00f3ria.\nNo contexto brasileiro, o paradigma indici\u00e1rio tamb\u00e9m tem sido usado para tratar temas semelhantes ligados \u00e0 cultura popular, usando-se tamb\u00e9m de documenta\u00e7\u00e3o \u201cligadas \u00e0 repress\u00e3o\u201d, tais como leis, posturas municipais, processos criminais, dentre outros. Um exemplo pode ser um estudo despretensioso: a monografia de conclus\u00e3o de curso de Glauco Marcelo Aguilar Dias (2008) sobre a presen\u00e7a de religi\u00f5es afro-brasileiras em Porto Alegre, em meados dos Oitocentos.\nHebe Maria Mattos de Castro e Eduardo Schnoor (1995), que estudaram a Fazenda Resgate usando a micro-hist\u00f3ria, em Bananal, SP, mostram que o uso deste m\u00e9todo n\u00e3o deve\n30\tPersonagens de Ginzburg, Natalie Zemon Davis e Judith Brown.\n31\tCf Ginzburg 1988: os \u201cAndarilhos do Bem\u201d.\nnecessariamente ficar restrito \u00e0 cultura popular, isto \u00e9, que \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m estudar dessa maneira os personagens das elites, sobretudo, quando as fontes guardam especificidades caracter\u00edsticas ao paradigma indici\u00e1rio. O determinante nesse caso \u00e9 a escala do objeto e as caracter\u00edsticas das fontes dispon\u00edveis, que s\u00e3o: um espa\u00e7o geogr\u00e1fico com limites bem definidos -a Fazenda Resgate; e uma documenta\u00e7\u00e3o muito espec\u00edfica, que s\u00e3o os arquivos administrativos da fazenda. Os autores foram bem sucedidos em escrever a hist\u00f3ria a partir desse espa\u00e7o \u00ednfimo e de documenta\u00e7\u00e3o ex\u00edgua.\nEmbora contenha muitos elementos de micro-hist\u00f3ria, \u00e9 desconfort\u00e1vel qualificar esta tese enquanto tal, pois a recorr\u00eancia \u00e0 hist\u00f3ria da ci\u00eancia e a hist\u00f3ria ambiental a torna mais ampla. O paradigma indici\u00e1rio foi nela tomado como forma de sele\u00e7\u00e3o e tratamento das fontes, mas ao ser acrescida de outras contribui\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, acabou por perder um pouco de tipicidade da micro-hist\u00f3ria.\nEnfim, essas s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas do caminho percorrido para a constru\u00e7\u00e3o dessa tese. No decorrer do trabalho, cada vez que uma implica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica diferente das apontadas se fizer necess\u00e1ria, ser\u00e1 explicitada ao leitor. Autores como Sandra Jatah\u00ed Pesavento, Arthur Soffiati, Paulo Henrique Martinez, dentre outros, trouxeram contribui\u00e7\u00f5es esclarecedoras.\n2\tA SOCIEDADE PASTORIL E AGR\u00cdCOLA E A REVISTA AGR\u00cdCOLA.\nO objetivo desse cap\u00edtulo \u00e9 apresentar aos leitores os principais atores da agricultura paulista, suas entidades de representa\u00e7\u00e3o de classe e a Revista Agr\u00edcola, ve\u00edculo de express\u00e3o da classe e espa\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica multidisciplinar de assuntos referentes \u00e0s coisas do campo e n\u00e3o apenas das Ci\u00eancias Agron\u00f4micas.\nA Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola n\u00e3o foi a primeira organiza\u00e7\u00e3o classista de agricultores do estado de S\u00e3o Paulo. A pioneira na defesa da agricultura paulista foi a Sociedade Auxiliadora de Agricultura, Com\u00e9rcio e Artes, fundada em 1853, por \u201c59 s\u00f3cios fundadores [que] eram n\u00e3o apenas agricultores e industriais, mas l\u00edderes em todas as esferas: padres, engenheiros, professores, pol\u00edticos\u201d. (MORSE, 1970, p. 149).\nA entidade\n\u201cconclamava os lavradores a deixarem de lado velhas \u201cusan\u00e7as ex\u00f3ticas\u201d e a cessarem de opor-se \u00e0s \u201cverdades dos novos conhecimentos agr\u00e1rios\u201d. - O com\u00e9rcio devia ser nacionalizado, e seus lucros permanecerem no pa\u00eds. E o trabalho escravo devia ser substitu\u00eddo por m\u00e9todos mais consent\u00e2neos com o progresso e a prosperidade. \u201c. (MORSE, 1970, p. 150).\nSeu modelo era a Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional, fundada no Rio de\nJaneiro, em 1828. Embora em seus objetivos falasse em \u201cnovos conhecimentos agr\u00e1rios'\u201d, n\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancia expl\u00edcita \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 agricultura e nem sobre como esse conhecimento seria obtido. N\u00e3o menciona a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas.\nDentre seus objetivos e atividades destacam-se:\n\u201cadquirir e difundir informa\u00e7\u00f5es sobre maquinaria agr\u00edcola (patrocinando para esse fim uma exposi\u00e7\u00e3o na Capital); sobre como produzir melhores qualidades de ch\u00e1, vinho, gado, l\u00e3 etc.; sobre a descoberta de novos produtos que pudessem adaptar-se ao solo e ao\n32\tMorse se apoia em O Ind\u00fastrial Paulistano - jornal da Sociedade Auxiliadora de Agricultura, Com\u00e9rcio e Artes estabelecida na capital de S. Paulo (2 vol., S\u00e3o Paulo, 1854-6).\nclima paulistas. Introduziram tamb\u00e9m novas sementes de fora\u201d. (MORSE, 1970, p. 150).\nComo se pode observar, o caf\u00e9 em 1853, ainda n\u00e3o ocupava um lugar de destaque entre as culturas que deveriam receber melhorias. E das outras atividades agropecu\u00e1rias mencionadas, nenhuma era relevante nas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras.\nSeu peri\u00f3dico era O Ind\u00fastrial Paulistano, mas n\u00e3o h\u00e1 dados sobre sua receptividade junto aos agricultores. Chegaram a organizar uma exposi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, mas tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre sua efetividade. Teve um s\u00f3cio correspondente nos Estados Unidos33, encarregado da compra de m\u00e1quinas agr\u00edcolas, mas n\u00e3o se t\u00eam not\u00edcias sobre os resultados efetivos na compra de maquin\u00e1rios.\nEnfim, a Sociedade Auxiliadora de Agricultura, Com\u00e9rcio e Artes teve vida ef\u00eamera e, assim como as propostas de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio em anos anteriores, caiu no esquecimento. Muito provavelmente as tentativas de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura dos meados do s\u00e9culo XIX da Sociedade Auxiliadora de Agricultura, Com\u00e9rcio e Artes n\u00e3o tiveram a ades\u00e3o dos fazendeiros, sem os quais n\u00e3o pode haver reforma da lavoura, no sentido da implanta\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cient\u00edficos. A resist\u00eancia dos fazendeiros em abandonar os \u201cm\u00e9todos ex\u00f3ticos\u201d parece ser um ind\u00edcio disso, bem como a pr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o social dos membros fundadores da entidade que, mesmo contando com t\u00e3o poucos s\u00f3cios34, possu\u00edam ocupa\u00e7\u00f5es variadas, tais como: eram industriais, padres, engenheiros e pol\u00edticos Entretanto, cabe ressaltar que embora muitas vezes exercendo cargos pol\u00edticos ou ocupando fun\u00e7\u00f5es industriais (possivelmente agroindustriais) urbanas, muitos deles poderiam ser tamb\u00e9m fazendeiros. A falta de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e de ensino agr\u00edcola tamb\u00e9m deve ter contribu\u00eddo para sua pouca dura\u00e7\u00e3o: afinal, n\u00e3o se pode fazer agricultura cient\u00edfica sem ci\u00eancia. Os fazendeiros empres\u00e1rios que modernizaram a agricultura paulista meio s\u00e9culo mais tarde desconsideravam as tentativas anteriores e se portavam como pioneiros.\n33\t\u201cEm outubro de 1853, a Sociedade escreveu uma carta a Nathaniel Sands, cidad\u00e3o dos Estados Unidos, tornando-o seu membro honor\u00e1rio em vista dos servi\u00e7os prestados na introdu\u00e7\u00e3o de maquinaria agr\u00edcola, e indagando em que termos ele poderia tornar-se \"correspondente para a aquisi\u00e7\u00e3o de aparelhos e instrumentos agr\u00e1rios, que a Sociedade pretende mandar vir dos Estados Unidos, a fim de que possam servir de modelo para os que se houverem de ocupar na lavoura\u201d (MORSE, 1970, p. 150).\n34\tOs s\u00f3cios fundadores eram em n\u00famero de 59.\nNilton de Almeida Ara\u00fajo (2010), que estudou a implanta\u00e7\u00e3o da agronomia enquanto saber cient\u00edfico na Bahia, mostrou que desde 1832 havia em Salvador uma entidade semelhante \u00e0 Sociedade Auxiliadora de Agricultura, Com\u00e9rcio e Artes de S\u00e3o Paulo, tamb\u00e9m inspirada na SAIN. Para se perceber as dificuldades de sua cong\u00eanere paulista, basta mencionar que, em 1836, Sociedade de Agricultura, Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria da Prov\u00edncia da Bahia (SACIPBA) tinha \u201cum quadro nominal de S\u00f3cios Efetivos [que] atingia 276 membros (com 110 pagando as joias e contribuindo com os mensais), 22 honor\u00e1rios e 6 Correspondentes Estrangeiros. \u201d (ARA\u00daJO, 2010, p. 65). A maior efetividade da entidade baiana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 paulista se devia \u00e0 for\u00e7a da agricultura daquela regi\u00e3o, pois a Bahia exportava a\u00e7\u00facar e tabaco. A Escola Bahiana de Agronomia tem sua origem nos esfor\u00e7os da SACIPBA. Se comparada \u00e0 entidade baiana, percebe-se a precariedade da entidade paulistana.\nEm 30 de mar\u00e7o de 1895 foi fundada uma nova associa\u00e7\u00e3o de fazendeiros, a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo , em uma reuni\u00e3o convocada por meio da imprensa pelo Sr. Domingos Jos\u00e9 Nogueira Jaguaribe Filho, na qual compareceu um grande n\u00famero de fazendeiros de v\u00e1rias partes do estado ou mandaram seus respectivos representantes. Seu prop\u00f3sito era o de fomentar a agricultura paulista e, sobretudo, a ind\u00fastria pastoril. Seus prop\u00f3sitos seriam divulgados pela Revista Agr\u00edcola, cuja cria\u00e7\u00e3o foi deliberada nesse primeiro encontro dos associados.\nA principal meta da Sociedade era o aperfei\u00e7oamento da ind\u00fastria pastoril tendo por inspira\u00e7\u00e3o outras ind\u00fastrias que aplicavam \u201cli\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas\u201d no cotidiano de seus trabalhos. Trata-se de uma alus\u00e3o \u00e0 agricultura cient\u00edfica e seus m\u00e9todos racionais de cultura. A palavra \u201cind\u00fastria\u201d no s\u00e9culo XIX significava qualquer atividade produtiva, n\u00e3o tendo, portanto o significado especializado que tem hoje, que \u00e9 o de produ\u00e7\u00e3o fabril. A pecu\u00e1ria era considerada um atividade atrasada, pois ainda era praticada de maneira convencional35 36, o que permitia aos nossos vizinhos do Rio da Prata \u201cconcorrerem com vantagem nos mais importantes mercados do pa\u00eds (...) com seu gado, seus cavalos e seus carneiros. \u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, n\u00b01, p.\n35\tO uso do voc\u00e1bulo \u201cPastoril\u201d no nome na entidade j\u00e1 \u00e9 um indicativo de mudan\u00e7a de concep\u00e7\u00e3o a respeito de como deveria ser feita a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do solo paulista.\n36\tPecu\u00e1ria tradicional \u00e9 aquela em que as rezes que vivem \u201cnos vastos campos, entregues a si mesmas, criadas \u00e1s leis da natureza, reproduzindo espontaneamente e vivendo ao grande ar, provendo independentes a sua alimenta\u00e7\u00e3o e sem cuidados especiais e permanentes^\u201d (REVISTA AGRICOLA, 1895, n\u00b01, p. 4).\n1). Pretendiam elevar o rebanho bovino do estado, de cerca de 500 mil, para quatro milh\u00f5es de cabe\u00e7as. Argumentavam que n\u00e3o precisariam de muito esfor\u00e7o para tanto, dado a disponibilidade de grandes \u00e1reas de pastagens naturais dispon\u00edveis (as invernadas) no estado. O objetivo da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, portanto, era o de expandir e modernizar a pecu\u00e1ria dentro de padr\u00f5es internacionais, cujo modelo inicial era os pa\u00edses platinos. Por pecu\u00e1ria moderna entenda-se aquela praticada com o concurso da ci\u00eancia.\nA Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que se deveria fomentar a ind\u00fastria pastoril a partir da leitura das cartas geogr\u00e1ficas do estado: \u201cCom efeito, a simples inspe\u00e7\u00e3o de nossa Carta Corogr\u00e1fica est\u00e1 mostrando que o nosso Estado, ao mesmo tempo que agr\u00edcola, \u00e9 eminentemente pastoril\u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, p. 1). Ora, quem elaborou a Carta Corogr\u00e1fica do estado foi a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. Portanto, o saber cient\u00edfico produzido pela CGG estava na origem da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, pois de sua leitura pode-se constatar que a maior parte do territ\u00f3rio paulista era composta por campos, naturais ou n\u00e3o, e que eles eram apropriados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria. Talvez seja esse o primeiro ind\u00edcio concreto da colabora\u00e7\u00e3o f\u00e9rtil entre essa entidade cient\u00edfica e a agricultura paulista.\nA regi\u00e3o de campos nativos, onde se pretendia implementar a pecu\u00e1ria racional, era estimada em 18 milh\u00f5es de hectares, e era considerada inaproveit\u00e1vel para o caf\u00e9, a principal lavoura do estado, para a qual se preferiam as regi\u00f5es de matas virgens que j\u00e1 haviam sido ocupada em dois quintos de seu vast\u00edssimo territ\u00f3rio de 12 milh\u00f5es de hectares. Ou seja, estes dois quintos equivaliam, naquela \u00e9poca, \u00e0 por\u00e7\u00e3o de mata Atl\u00e2ntica, que em 1895 j\u00e1 havia sido derrubada. Em percentual, cerca de 40% j\u00e1 n\u00e3o existiam mais . Estimava-se que a cafeicultura, ainda por alguns anos, isto \u00e9, enquanto houvesse \u00e1rea de matas virgens aproveit\u00e1veis, n\u00e3o se interessaria pelas \u00e1reas de campo, que estariam, portanto, dispon\u00edveis para a pecu\u00e1ria. N\u00e3o se cogitava ainda a ocupa\u00e7\u00e3o das terras cansadas, abandonadas pela lavoura cafeeira ou por outras culturas.\n37\tEm 1911, no artigo \u201cDevasta\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o das Matas\u201d (p. 497), Ihering afirmava que as florestas correspondiam a \u201c26por cento\u201d no estado de S\u00e3o Paulo. Hoje restam cerca 7%, em sua maioria na Serra do Mar.\nFica, portanto, evidente que os fazendeiros estavam, inicialmente, se reunindo n\u00e3o em torno do principal produto, do mais rent\u00e1vel, o caf\u00e9, mas da pecu\u00e1ria, que poderia significar uma boa fonte de ganhos no futuro, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s importa\u00e7\u00f5es platinas e at\u00e9 mesmo para exporta\u00e7\u00e3o. \u201cExportar\u201d n\u00e3o tinha apenas o significado restrito de se vender para o exterior do pa\u00eds, mas se referia tamb\u00e9m a todas as transa\u00e7\u00f5es comerciais realizadas com outros estados brasileiros.\nEmbora a pecu\u00e1ria fosse o foco de suas preocupa\u00e7\u00f5es e, em 1895, a conjuntura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cafeeira ainda estivesse tranquila, isto \u00e9, ainda n\u00e3o se podia falar em crise, a an\u00e1lise de dados estat\u00edsticos de relativa seguran\u00e7a revelava aos cafeicultores \u201cum estado de coisas que deveria solicitar nossa aten\u00e7\u00e3o\u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, p. 2). N\u00e3o h\u00e1 como negar que o caf\u00e9 rapidamente tornar-se-\u00e1 o assunto principal da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e de sua revista, sobretudo a partir da crise de superprodu\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, quando os pre\u00e7os ca\u00edram drasticamente. Novas formas de cultivo com uso de maquin\u00e1rio, novas variedades de plantas mais produtivas ou mais resistentes, estruma\u00e7\u00e3o, uso de adubos qu\u00edmicos, as pragas do cafeeiro, o transporte (ferrovia, portos fluviais e mar\u00edtimos), imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o se tornaram temas recorrentes.\nAo final do s\u00e9culo XIX, o caf\u00e9 ocupava 98% da nossa lavoura. Todos os outros g\u00eaneros eram importados, e isso gerava preocupa\u00e7\u00e3o:\n\u201cPara tal situa\u00e7\u00e3o de coisas que, em dadas emerg\u00eancias, pode, como vimos ser fatal, ao nosso desenvolvimento futuro, cont\u00ednuo e progressivo, e no presente depaupera a economia nacional, distraindo em seu preju\u00edzo e em favor da agricultura estrangeira recursos importantes, s\u00f3 existe, \u00e9 intuitivo, um corretivo seguro: \u00e9 a instala\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria agr\u00edcola mais variada, que venha desdobrar a riqueza particular, fortalecendo a riqueza publica. \u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, n\u00b0 1 p. 3)\nPropunham, portanto, uma pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o recebia essa ainda essa denomina\u00e7\u00e3o, t\u00edpica de \u00e9pocas posteriores e o consequente fortalecimento do Estado, cuja arrecada\u00e7\u00e3o de imposto aumentaria. Os membros da Revista Agr\u00edcola viam na diversifica\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de ganhos com a reten\u00e7\u00e3o no pa\u00eds dos recursos destinados a pagar pelas importa\u00e7\u00f5es.\nA quest\u00e3o da policultura n\u00e3o aparecia como alternativa \u00e0 lavoura cafeeira, isto \u00e9, n\u00e3o se pretendia, quando da funda\u00e7\u00e3o da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, a substitui\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 por outros cultivares e nem pela pecu\u00e1ria. Os pre\u00e7os do caf\u00e9 estavam em alta e n\u00e3o se conjecturava ainda de maneira clara uma crise na produ\u00e7\u00e3o. A diversifica\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e1 incorporada efetivamente como bandeira pelos cafeicultores, apesar da intensa propaganda em seu favor, e esse tema persistir\u00e1 como meta at\u00e9 a extin\u00e7\u00e3o da Revista Agr\u00edcola e de sua suced\u00e2nea O Fazendeiro, em 1921. Ela somente foi implantada onde a cultura do caf\u00e9 n\u00e3o era poss\u00edvel.\nO que se observava e se temia era a depend\u00eancia do Estado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s importa\u00e7\u00f5es estrangeiras, o que numa situa\u00e7\u00e3o de conflito internacional poderia gerar problemas de abastecimento e a sangria de recursos para o exterior usados na compra de produtos que poderiam ser produzidos por aqui mesmo. Ou seja, os recursos gastos com importa\u00e7\u00f5es poderiam ficar no estado e continuar fazendo parte do patrim\u00f4nio dos produtores.\nOs objetivos da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola eram\n\u201c- Promover a prosperidade material e moral da lavoura e da ind\u00fastria pastoril, estudando e resolvendo as quest\u00f5es agr\u00edcolas mais importantes;\n-\tCooperar para o desenvolvimento da coloniza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea;\n-\tContribuir para manter o bom desenvolvimento da Ind\u00fastria pastoril, introduzindo bons reprodutores.\n-\tReclamar dos poderes constitu\u00eddos medidas que lhes forem \u00fateis;\n-\tManter na capital e em outros lugares uma casa para dep\u00f3sito de m\u00e1quinas e instrumentos arat\u00f3rios, fazer encomendas diretamente para o associado, e, sendo poss\u00edvel, estabelecer ag\u00eancias;\n-\tPromover expans\u00f5es agr\u00edcolas, fazer propaganda por meio de com\u00edcios rurais;\n-\tManter um est\u00e1bulo para animais de ra\u00e7a \u201d. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, p. 1).\nNo primeiro objetivo, os fazendeiros deixam claro a que vieram: promover a prosperidade material e moral da lavoura e da pecu\u00e1ria, ou seja, queriam auferir lucros. Como faz\u00ea-lo? Estudando e resolvendo quest\u00f5es agr\u00edcolas mais importantes. Ainda n\u00e3o estava claramente definido o uso das ci\u00eancias para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e nem a implanta\u00e7\u00e3o do ensino agr\u00edcola, mas estes se tornar\u00e3o em breve um objetivo expl\u00edcito.\nQuanto \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, a express\u00e3o carrega uma ambiguidade: pode ser entendida como vinda de colonos estrangeiros38, era uma meta importante, mas era destinada \u00e0 lavoura cafeeira, n\u00e3o \u00e0 pecu\u00e1ria. Ou simplesmente o povoamento do territ\u00f3rio pela expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola. \u00c9 uma express\u00e3o rotineira, no sentido apontado por Ginzburg, e enquanto tal, de t\u00e3o corriqueira, deixa-se de ater a ela. Todavia quando se observa com acuidade percebe-se que ela pode significar algo mais al\u00e9m do o explicitado.\nO s fazendeiros exigiam a importa\u00e7\u00e3o de bons animais reprodutores (touros e vacas de ra\u00e7as europeias), o que at\u00e9 ent\u00e3o era, e ainda por um bom tempo ser\u00e1, uma iniciativa de particulares (Carlos Botelho, no seu Jardim de Aclima\u00e7\u00e3o, talvez seja o mais importante importador).\n\u201cReclamar dos poderes constitu\u00eddos medidas que lhes forem \u00fateis\u201d demonstra o car\u00e1ter claramente pol\u00edtico e classista da SPA. Reclamar nesse caso tem o sentido de reivindicar e, desse modo, desejava-se interferir nos rumos da pol\u00edtica do Estado. Prop\u00f5e tamb\u00e9m que ela seja uma esp\u00e9cie de cooperativa, isto \u00e9, que ela compre ou facilite a compra para seus associados de maquin\u00e1rio agr\u00edcola que em 1895 era geralmente importado, conseguindo dessa forma melhores pre\u00e7os do que se comprado diretamente no mercado.\nPromover expans\u00f5es agr\u00edcolas est\u00e1 diretamente relacionado com as cartas corogr\u00e1ficas da CGG: uma vez identificada \u00e0s terras agricult\u00e1veis para o caf\u00e9, cumpria promover sua ocupa\u00e7\u00e3o, o que implicaria tamb\u00e9m na expans\u00e3o das ferrovias, hidrovias e estradas de rodagem. Quanto \u00e0 express\u00e3o \u201cfazer propaganda por com\u00edcios rurais\u201d, nesse primeiro momento n\u00e3o fica suficiente claro a respeito do que se tratava, se a respeito da expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola ou de proselitismo em favor da agricultura cient\u00edfica39. Por\u00e9m h\u00e1 uma vaga percep\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de contato com os agricultores e da necessidade de um trabalho educativo.\n38\tA coloniza\u00e7\u00e3o era subsidiada com verbas p\u00fablicas. E as col\u00f4nias fundadas posteriormente foram em grande parte iniciativas estatais.\n39\tTempos mais tarde o tema dos com\u00edcios agr\u00edcolas ser\u00e1 a agricultura moderna. A partir de 1900 ser\u00e3o criados os cursos itinerantes promovidos pela Secretaria da Agricultura, sob a orienta\u00e7\u00e3o de Germano Vert, inspetor do Segundo Distrito Agr\u00edcola (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1900, p. 222). Ser\u00e3o ironizados por Monteiro Lobato no conto \u201dLuzeiro Agr\u00edcola\u201d, de 1910. As rela\u00e7\u00f5es entre fazendeiros tradicionais e inspetores agr\u00edcolas eram de \u201cdesconfian\u00e7a\u2019\u201d mutua (VERT; MONTEIRO; REIS, 1900, p. 336).\nQuanto ao \u00faltimo objetivo - manter um est\u00e1bulo para amimais de ra\u00e7a - est\u00e1 presente a ideia de que isso liberaria os fazendeiros da cara manuten\u00e7\u00e3o desses amimais. Ou seja, queriam a socializa\u00e7\u00e3o dos touros e garanh\u00f5es para tornar a melhoria do rebanho acess\u00edvel a todos e, possivelmente, evitar constrangimentos em ter de falar n\u00e3o ao \u201ccompadre\u201d que pedia os reprodutores emprestados para cruzarem com as f\u00eameas de seu rebanho, pr\u00e1tica comum nas fazendas, para se evitar a consanguinidade.\nA Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola estava pensando, em \u00faltima inst\u00e2ncia, na diminui\u00e7\u00e3o de custos para os fazendeiros atrav\u00e9s de atividades pr\u00e1ticas como facilitar a importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e animais de ra\u00e7a e na interven\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica agr\u00edcola do Estado.\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que quase todos esses objetivos ser\u00e3o perseguidos ao longo dos anos pela Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e pela sua suced\u00e2nea Sociedade Paulista de Agricultura. E a Revista Agr\u00edcola continuar\u00e1 a ser sua porta voz at\u00e9 seu fechamento, em1908. O Fazendeiro, sua suced\u00e2nea, continuar\u00e1 a exercer esse papel.\nNos relatos sobre a primeira assembleia da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola n\u00e3o foi poss\u00edvel saber se havia algum membro da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica entre os presentes. O Conselheiro Ant\u00f4nio Prado, proponente de sua funda\u00e7\u00e3o, tornou-se s\u00f3cio por procura\u00e7\u00e3o. A primeira gest\u00e3o da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, que foi eleita nessa reuni\u00e3o teve como presidente o Desembargador Dr. Bernardo Avelino Gavi\u00e3o Peixoto, como vice o Dr. Luiz Vicente de Souza Queiroz, como secret\u00e1rio o Dr. Domingos Jos\u00e9. Nogueira Jaguaribe Filho e como tesoureiro o Dr. Carlos Botelho40.\nNo primeiro n\u00famero foram definidos como redatores os doutores Luiz Pereira Barreto, Carlos Botelho e Domingos Jaguaribe, por\u00e9m o corpo de colaboradores cient\u00edficos n\u00e3o havia sido estabelecido ainda. Havia uma observa\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial de que toda correspond\u00eancia deveria ser dirigida ao Dr. Jaguaribe, o que nos faz supor que era ele o verdadeiro respons\u00e1vel pela Revista Agr\u00edcola. Embora n\u00e3o se possa provar, \u00e9 quase certo que, durante os tr\u00eas primeiros anos, ele de fato fora seu principal respons\u00e1vel.\n40\tSobre dados biogr\u00e1ficos da maioria das personalidades citadas, consultar Anexo II.\n2.1\t- A Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e o Estado.\nEm representa\u00e7\u00e3o que a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola dirigiu ao Estado, publicada na p\u00e1gina 15 do primeiro n\u00famero da Revista Agr\u00edcola, dentre outros itens apontados nela, informava que\n\u201co Governo ficava autorizado a dividir em 3 as zonas agr\u00edcolas e pastoris do estado e [que] a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica ser\u00e1 encarregada pelo Estado da descrimina\u00e7\u00e3o dessas 3 zonas e ser\u00e1 nomeado para cada uma delas um fiscal da Ind\u00fastria Pastoril\u201d. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, p. 15)\nO tom impositivo com que ela se dirigia ao Estado causa, em princ\u00edpio, certo estranhamento, sobretudo, se contrastado com o objetivo de \u201creclamar dos poderes constitu\u00eddos medidas que lhes forem \u00fateis\u201d. Conforme j\u00e1 dito, reclamar neste contexto tem sentido de reivindicar, mas o que a Sociedade Pastoril faz \u00e9 uma imposi\u00e7\u00e3o ao Estado dizendo o que ele deveria fazer e a sobre qual seria a maneira dele proceder. Como os fazendeiros eram um ator social muito forte, de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico not\u00e1veis, esta confus\u00e3o de esferas p\u00fablicas (o Estado) e a privada (a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola) era bastante previs\u00edvel, pois muitos deles eram empres\u00e1rios em diversos ramos de atividades, tais como, ind\u00fastria, com\u00e9rcio (sobretudo o de caf\u00e9), concession\u00e1rios de servi\u00e7os p\u00fablicos, ocupavam cargos no Legislativo e Judici\u00e1rio em v\u00e1rias esferas. Ou seja, o tom impositivo \u00e9 revelador das inten\u00e7\u00f5es: desejavam influenciar, talvez at\u00e9 dirigir, a pol\u00edtica agr\u00edcola do Estado.\nTamb\u00e9m se pode notar claramente o que era esperado da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo: um trabalho t\u00e9cnico. E \u00e9 dessa forma, apresentando trabalhos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, contribuindo para o desenvolvimento da ind\u00fastria agropecu\u00e1ria, que os principais membros da CGG tomar\u00e3o parte na Revista Agr\u00edcola, com exce\u00e7\u00e3o de Derby e Theodoro Sampaio, que tamb\u00e9m apresentar\u00e3o propostas, mas em n\u00edvel de pol\u00edtica agr\u00edcola, isto \u00e9, diretrizes gerais que serviram de orienta\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da plataforma pol\u00edtica da SPA e em suas reivindica\u00e7\u00f5es junto ao Estado.\n2.2\tA Revista Agr\u00edcola.\nSegundo Ana Luiza Martins, no \u00faltimo dec\u00eanio do s\u00e9culo XIX, na imprensa paulista, a tem\u00e1tica agr\u00edcola era a que mais crescia, e no\n\u201cquadro do periodismo, a agricultura era uma das tem\u00e1ticas que exigia iniciativas, \u00e1rea de conhecimento por desvendar, campo prof\u00edcuo para atrair leitores, posto que se tratava do mais representativo assunto para o pa\u00eds\u201d (MARTINS, 2001, 283).\nAs \u201cpublica\u00e7\u00f5es agron\u00f4micas\u201d tornaram-se um sucesso nos anos seguintes: \u201centre 1912 e 1930, conheceu um aumento da ordem de 47,8%, visando atualizar o homem do campo, produzir conhecimentos valendo-se de especialistas da mat\u00e9ria\u201d (MARTINS, 2001, 284).\nA Revista Agr\u00edcola paulista era uma clara suced\u00e2nea de sua cong\u00eanere carioca, a Revista Agr\u00edcola (1860 - 1891), do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura, (1869 - 1887) que, n\u00e3o h\u00e1 como negar, foi uma das mais duradouras e significativas publica\u00e7\u00f5es da \u00e1rea agr\u00edcola da hist\u00f3ria desse pa\u00eds41. Mais do que a atualiza\u00e7\u00e3o do homem do campo, ambas propunham a transforma\u00e7\u00e3o radical da agricultura. A palavra \u201catualiza\u00e7\u00e3o\u201d, usada por Ana Luiza Martins, depois do advento da inform\u00e1tica sofreu certo desgaste, e pode remeter a ambiguidades: quando se faz um upgrade de um computador, ele, ao incorporar as \u00faltimas \u201catualiza\u00e7\u00f5es\u201d, melhorou, mas a estrutura da maquina continua a mesma. No caso da agricultura as reformas exigidas eram profundas e demandavam uma reforma radical no trato agr\u00edcola. As reformas pretendidas estavam calcadas em m\u00e9todos cient\u00edficos de explora\u00e7\u00e3o do solo e na utiliza\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio agr\u00edcola em substitui\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos rotineiros, que utilizavam as queimadas como forma de se limpar o terreno, exclusivamente o bra\u00e7o humano como for\u00e7a motriz e o nomadismo quando o solo naturalmente se desgastava. Essa agricultura com origem na coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, com influ\u00eancias ind\u00edgena e africana, n\u00e3o necessariamente dos afrodescendentes, mas\n41\tSegundo Begonha Bediaga (2011, p. 144) A Revista Agr\u00edcola carioca \u201cEm suas edi\u00e7\u00f5es trimestrais, publicadas ininterruptamente durante 22 anos, at\u00e9 1891, apresentaram-se ao p\u00fablico 87 n\u00fameros e 5.165 p\u00e1ginas. Seus principais objetivos eram divulgar os conhecimentos acerca das atividades rurais, promover o debate sobre as novas tecnologias e ci\u00eancias que despontavam na Europa e nos EUA em prol da agricultura e suas j\u00e1 adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 realidade brasileira, al\u00e9m de discutir a 'crise' da m\u00e3o de obra e a sua substitui\u00e7\u00e3o por colonos e propagandear o uso de m\u00e1quinas e instrumentos agr\u00edcolas. A miss\u00e3o pedag\u00f3gica da Revista se traduzia em ensinamentos ao leitor sobre as vantagens de abandonar as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas tradicionais e rotineiras e incorporar novos h\u00e1bitos no trato com a planta e o solo, com apresenta\u00e7\u00e3o de exemplos advindos, principalmente, dos pa\u00edses chamados civilizados \u201d.\ndevido tamb\u00e9m \u00e0s experi\u00eancias do imp\u00e9rio portugu\u00eas naquele continente, era chamada de tradicional ou, pejorativamente por seus detratores, de rotineira. O termo \u201cemp\u00edrico\u201d talvez a definisse melhor.\nAna Luiza Martins apresenta a Revista Agr\u00edcola, como sendo uma \u201cpublica\u00e7\u00e3o mensal, de apresenta\u00e7\u00e3o esmerada, sob a ger\u00eancia de Jos\u00e9 Leite da Costa Sobrinho, reunia o que de qualificado havia no conhecimento cient\u00edfico da mat\u00e9ria\u201d (MARTINS, 2001, p. 285).\nA Revista Agr\u00edcola, que deixara de circular em 1907, data que coincide com a morte\n42\nde um de seus principais redatores Antonio Luiz dos Santos Werneck , e O Fazendeiro, sua suced\u00e2nea, que existir\u00e1 at\u00e9 1921\n\u201ceram de circula\u00e7\u00e3o nacional, contavam, cada uma em sua \u00e9poca, com um amplo esquema de venda de assinaturas, com representantes em algumas capitais e nas principais esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias do interior. A distribui\u00e7\u00e3o era feita pela via f\u00e9rrea at\u00e9 as esta\u00e7\u00f5es e da\u00ed em diante pelo chefe da esta\u00e7\u00e3o, que era tamb\u00e9m representante dos correios, e se encarregava de faz\u00ea-las chegar ao destinat\u00e1rio final, o fazendeiro\u201d (FERRARO, 2005, p. 10).\nNo primeiro n\u00famero da Revista Agr\u00edcola n\u00e3o h\u00e1 a men\u00e7\u00e3o a respeito do grupo de colaboradores, dos cientistas aos quais se refere Martins. Quanto aos cientistas ligados \u00e0 CGG havia apenas a colabora\u00e7\u00e3o de Hermann Von Ihering, com o artigo \u201cAs ra\u00e7as bovinas do Brasil\u201d (1895).\nEntretanto, no segundo n\u00famero foi apresentado um corpo de articulistas, que representava os diversos ramos das ci\u00eancias de alguma forma ligadas \u00e0 agricultura e que atuava nas principais institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de S\u00e3o Paulo, Capital Federal, Minas Gerais e Bahia. Na edi\u00e7\u00e3o n\u00famero 5 a rela\u00e7\u00e3o dos colaboradores foi ampliada com alguns nomes em rela\u00e7\u00e3o a constante no segundo:\n\u201cDr. Luiz Morimont; Dr. Luiz Vicente de Souza Queiroz; Dr. Dafert; Dr. Orville A. Derby; Dr. Theodoro Sampaio; Antonio L. dos Santos Werneck; Dr. O. A. Hummel. Dr. Xavier de Brito; Dr. Draenert; Dr. J. Carlos Travassos. Dr. Domingos S\u00e9rgio de Carvalho. Dr. Frederico de\n42\tO propriet\u00e1rio da revista em 1907, quando ela deixou de circular, era o senhor Fernando Werneck, que a comprara de Antonio Gomes do Carmo em 1898. Foi secret\u00e1rio da SPA.\nAlbuquerque; Dr. Barboza Rodriguez; Dr. Pedro Beringer; Dr. Campos da Paz; Bar\u00e3o de Capanema; Dr. Alberto Loefgren; Dr. Bento de Paula Souza; Jos\u00e9 Leite da Costa Sobrinho; Dr. Quartim; Dr. H. von Ihering. Dr. Fortunato de Camargo e Dr. Gustavo R. Pereira Dutra43 \u201c. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1895, p. 68).\nEsta equipe permaneceu praticamente inalterada durante os primeiros anos de exist\u00eancia da revista. Alguns de seus membros sequer chegaram a escrever, mas estavam ideologicamente filiados ao programa da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, produzindo em seus espa\u00e7os de atua\u00e7\u00e3o conhecimentos cient\u00edficos orientados pelas propostas de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e publicando em outros peri\u00f3dicos cient\u00edficos ou jornal\u00edsticos. A ci\u00eancia dava legitimidade e credibilidade \u00e0s propostas de reforma da agricultura com base na ci\u00eancia e tecnologia aplicadas ao processo produtivo e processo de trabalho.\nOs tr\u00eas redatores principais eram m\u00e9dicos, Carlos Jos\u00e9 de Arruda Botelho, Luiz Pereira Barreto e Domingos Jos\u00e9 Nogueira Jaguaribe Filho. Ocorre que eles44\n\u201cperfaziam uma trajet\u00f3ria comum, e passagens pelos centros avan\u00e7ados da Europa, descendentes de poderosas e tituladas fam\u00edlias de agricultores do Imp\u00e9rio. Com patrim\u00f4nio assentados na grande propriedade, j\u00e1 diversificando seus capitais, colocavam-se na vida p\u00fablica como cidad\u00e3os, atentos \u00e0s voca\u00e7\u00f5es particulares, envolvendo-se com os destinos do pa\u00eds. \u201d (MARTINS, 2001, p. 285).\nProvavelmente os estudos das ci\u00eancias naturais que os cursos de medicina proporcionavam45, o contato com a natureza exuberante do Brasil e as necessidades pr\u00e1ticas dos ramos de neg\u00f3cios dos quais suas fam\u00edlias eram propriet\u00e1rias, levaram essas pessoas a refletir tamb\u00e9m sobre a natureza e sobre a agricultura. Sem falar que a concep\u00e7\u00e3o, real\u00e7ada a todo instante, de ser o Brasil um pa\u00eds eminentemente agr\u00edcola tornava esses estudos ainda mais\n43\tCf Anexo II ao final desta tese.\n44\tAna Luiza Martins se refere somente aos dois primeiros, mas Jaguaribe se encaixa plenamente em sua asser\u00e7\u00e3o. Ele era propriet\u00e1rio e secret\u00e1rio do peri\u00f3dico at\u00e9 vend\u00ea-la para Antonio Gomes do Carmo.\n45N\u00e3o havia ainda uma ind\u00fastria farmac\u00eautica tal qual existe hoje, da\u00ed a presen\u00e7a da Hist\u00f3ria Natural nos curr\u00edculos dos cursos de medicina. Segundo Keith Thomas(2010, p.72): \u201co principal est\u00edmulo para os estudos bot\u00e2nicos era medicinal . [N\u00e3o por acaso,] \u201cpraticamente todos os primeiros bot\u00e2nicos [ na Idade Moderna] foram m\u00e9dicos ou botic\u00e1rios, preocupados com os usos e \"virtudes\" das plantas. A descoberta do Novo Mundo intensificou a busca de plantas medicinalmente \u00fateis; nos chamados \"jardins medicinais\", cultivavam-se as novas esp\u00e9cies. A utilidade pr\u00e1tica do mundo das plantas forneceu por muito tempo aos bot\u00e2nicos o seu princ\u00edpio organizador mais importante\u201d.\nprementes. Os tr\u00eas tamb\u00e9m tinham forma\u00e7\u00e3o positivista, que valorizava a ci\u00eancia como forma de se conhecer e intervir no mundo, sobretudo Pereira Barreto, que se destacou em pol\u00eamicas com Eduardo Prado46, de forma\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica.\nEm s\u00edntese, sobre a Revista Agr\u00edcola, tr\u00eas aspectos foram levantados: primeiramente destacou-se a milit\u00e2ncia classista dos seus membros em defesa de seus interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Em segundo lugar observou-se o desejo de constru\u00e7\u00e3o do Brasil como pa\u00eds agr\u00edcola e moderno do qual seus habitantes pudessem se ufanar, e finalmente, em decorr\u00eancia dos aspectos anteriores, notou-se a necessidade premente da reforma da agricultura, tendo a aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia (tanto agron\u00f4micas quanto as naturais) e de tecnologia (maquin\u00e1rio) no campo como metas. A Revista Agr\u00edcola surge, portanto, como espa\u00e7o de veicula\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo de agrega\u00e7\u00e3o dos fazendeiros a essa proposta, e n\u00e3o apenas de atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos. A reforma da agricultura implicaria, portanto, transforma\u00e7\u00f5es profundas na sociedade brasileira.\nCabe ressaltar ainda a rela\u00e7\u00e3o da SPA com o Estado e com os cientistas. Neste contexto a revista se apresenta como um espa\u00e7o de divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia produzida nas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas estatais ligadas \u00e0 agricultura, notadamente o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas e a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, apontadas por Dafert47 48 (1896) como as duas \u00fanicas institui\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas existentes em S\u00e3o Paulo , em 1896. E de se estranhar a n\u00e3o inclus\u00e3o por Dafert do Museu Paulista49, pois Ihering tem presen\u00e7a marcante nos primeiros anos da revista escrevendo sobre variados assuntos. Uma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e9 a de que talvez ficasse dif\u00edcil conectar um museu de hist\u00f3ria natural \u00e0 agricultura de maneira t\u00e3o direta, mas talvez n\u00e3o o fosse para um homem culto como era Dafert.\nAs rela\u00e7\u00f5es da Revista Agr\u00edcola com o Estado eram tensas, sobretudo ao longo dos primeiros tr\u00eas anos, devido ao tom impositivo com que a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e depois a\n46 N\u00e3o h\u00e1 registros sobre a colabora\u00e7\u00e3o entre Derby e Barreto. Como Derby era ligado a Eduardo Prado, que travou acirrada pol\u00eamica com Barreto sobre assuntos pol\u00edticos e teol\u00f3gicos pela imprensa, pode ser que tenha tomado as dores do amigo. Entretanto, o motivo mais prov\u00e1vel \u00e9 que Derby era ligado aos conservadores e Barreto aos liberais.\n47Sobre a atua\u00e7\u00e3o de Dafert no atualmente chamado Instituto Agron\u00f4mico de Campinas ver Melone (2004)\n48\tDafert (1896) reconhecia que, em S\u00e3o Paulo havia duas entidades o IAC e a CGG. \u00c9 importante esse reconhecimento, a CGG, pois, dados desdobramentos posteriores, \u00e9 dif\u00edcil associar a CGG \u00e0 agricultura. O trabalho do ge\u00f3logo hoje se acha distante das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas.\n49\tCriado em 1893, o Museu Paulista era um museu predominantemente de Hist\u00f3ria Natural. Somente a partir dos anos vinte foi transformado em museu hist\u00f3rico.\nSPA se dirigiam a ele. Esse tom impositivo gerava animosidades. Um ind\u00edcio desse descontentamento, por exemplo, pode ser percebido em uma nota intitulada \u201cEscola Agr\u00edcola de Piracicaba\u201d, na qual a revista queixava-se\n\u201cpor n\u00e3o ter sido convidada para os festejos da inaugura\u00e7\u00e3o da supra escola50. O Dr. Jaguaribe esteve l\u00e1, por\u00e9m na condi\u00e7\u00e3o de representante d'O Munic\u00edpio, e n\u00e3o da Revista. O que \u00e9 lament\u00e1vel pois o Luiz de Queiroz foi o doador da fazenda e a escola \u00e9 saudada sempre com entusiasmo \u201d. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1896, p. 48).\nHavia um ressentimento por ter sido desconsiderada. O bom funcionamento da escola era uma antiga reivindica\u00e7\u00e3o e Luiz de Queiroz, seu fundador, fazia parte do grupo de articulistas e escrevia frequentemente nas p\u00e1ginas da Revista Agr\u00edcola. Quando, por\u00e9m, \u00e9 chegada a hora de se usufruir do gozo da vit\u00f3ria em favor da funda\u00e7\u00e3o da escola, numa uma batalha que se arrastara por longos anos, tanto a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola quanto sua revista foram deixadas de fora. Politicagem, sem d\u00favida, que expressa bem o estado de animosidade entre ela e o Estado. Na verdade, a cria\u00e7\u00e3o da Escola foi uma imposi\u00e7\u00e3o de Luiz de Queiroz ao Estado, que usou de um artif\u00edcio malicioso ao doar ao Estado a Fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o da Montanha com as benfeitorias j\u00e1 realizadas (sede, casa dos colonos, est\u00e1bulos), animais de transporte e as despesas com pessoal contratado. Ele se valeu de uma brecha num decreto presidencial que previa a instala\u00e7\u00e3o de uma escola agr\u00edcola e ao fazer a doa\u00e7\u00e3o praticamente obrigou o Estado a instal\u00e1-la em Piracicaba.\nA revista queixava-se tamb\u00e9m, e essa reclama\u00e7\u00e3o \u00e9 mais significativa, que de suas reivindica\u00e7\u00f5es iniciais apresentadas ao Estado, somente uma foi atendida, que era a concess\u00e3o para explorar a mina de fosfato na \u00e1rea da Fabrica de Ferro de S\u00e3o Jo\u00e3o do Ipanema51. Isso quer dizer que ela ainda n\u00e3o possu\u00eda for\u00e7a pol\u00edtica o suficiente para se fazer ouvir, situa\u00e7\u00e3o que se modificar\u00e1 no correr do tempo.\n50\tA escola foi de fato inaugurada em 1901, quando foi matriculada a primeira turma. Esteve em constru\u00e7\u00e3o por quase doze anos.\n51\tPor essa \u00e9poca (1896) a F\u00e1brica de Ferro de S\u00e3o Jo\u00e3o do Ipanema estava desativada. Os fazendeiros queriam que o governo paulista incorporasse a \u00e1rea e arrendasse as minas de fosfato e cal aos interessados. Foram atendidos. No seu primeiro relat\u00f3rio (PEIXOTO, 1896, p. 5 - 6) a SPA reivindicava que Derby e o IAC deveriam desenvolver estudos para determinar o valor dessas minas. Derby analisou as jazidas e Dafert fez importantes estudos sobre aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos cafezais.\nSomente a partir de 1904, quando a dissid\u00eancia do Partido Republicano Paulista ganhou a elei\u00e7\u00e3o para o governo do Estado e quatro membros de seu quadro de s\u00f3cios e militantes empenhados foram nomeados secret\u00e1rios de Estado, as rela\u00e7\u00f5es passaram a ser cordiais, ganhando a revista apar\u00eancia de publica\u00e7\u00e3o oficial. A SPA passou a participar como conselheira ou consultora n\u00e3o oficial do governo para assuntos agr\u00edcolas. Seus textos se tornaram cada vez mais t\u00e9cnicos, perdendo o car\u00e1ter reivindicat\u00f3rio ou cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica agr\u00edcola, o que \u00e9 compreens\u00edvel, pois agora participava do governo52. Por\u00e9m, quando Edmundo Navarro de Andrade assumiu a dire\u00e7\u00e3o d'O Fazendeiro, continua\u00e7\u00e3o da Revista Agr\u00edcola, ela voltar\u00e1 a ter um tom cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o ao Instituto Bot\u00e2nico e Florestal53 e ao Museu Paulista e seus respectivos diretores. A cr\u00edtica se fazia em fun\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia dessas institui\u00e7\u00f5es em n\u00e3o direcionarem suas pesquisas e atividades para os interesses econ\u00f4micos imediatos das ferrovias, que naquele per\u00edodo se concentravam no desenvolvimento de pesquisas aplicadas, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao eucalipto para a produ\u00e7\u00e3o de lenha para as locomotivas. Na gest\u00e3o de Navarro no Horto Florestal (1911 - 1915) o eucalipto se tornou propriedade absoluta do Horto Bot\u00e2nico e Florestal e ele passou a ter como refer\u00eancia o Servi\u00e7o Florestal da Cia. Paulista54, onde Navarro fizera seus experimentos para a adapta\u00e7\u00e3o daquela planta, dentre muitos outros. As cr\u00edticas podem ser percebidas j\u00e1 em 1911. Naquele ano, informava Sixt, o servi\u00e7o florestal do Estado de S\u00e3o Paulo havia distribu\u00eddo um total de 250.141 mudas de \u00e1rvores, das quais 228.969 eram de eucaliptos. (SIXT, 1912, p. 40). Em 1912, dessa vez no Boletim da Agricultura, Navarro comparava a produ\u00e7\u00e3o de eucaliptos no Servi\u00e7o Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo, que totalizara 189.772 exemplares, que somadas \u00e0s outras esp\u00e9cies dera um total de 291.750 exemplares, ou seja, \u201c41.609 [a mais] que durante todo o ano de 1911 ou ainda mais 135.094 que antigo Horto Bot\u00e2nico e Florestal de 1902 a 1910\u201d (ANDRADE, 1912a, p. 512). Em 1921, O Fazendeiro informava que \u201cEm 1920 foram distribu\u00eddas 1.577.865 mudas, sendo 1.517.865 de ess\u00eancias\n52\tOs inspetores da agricultura (eram seis) divulgavam as atividades de seus respectivos distritos agr\u00edcolas (cursos, exposi\u00e7\u00f5es, concursos, etc) por meio dela. Tamb\u00e9m a Escola Polit\u00e9cnica e Escola Pr\u00e1tica de Agricultura de Piracicaba passaram a ocupar espa\u00e7o com artigos t\u00e9cnicos. A participa\u00e7\u00e3o da CGG decaiu.\n53\tA reforma de 1909 transformou o Horto Bot\u00e2nico em Horto Bot\u00e2nico e Florestal. Lofgren foi substitu\u00eddo na dire\u00e7\u00e3o por Gustav Edwall. Segundo Hoenne, disc\u00edpulo e amigo de Lofgren, este \u201clastimava\u2019\u201d a transforma\u00e7\u00e3o do Horto Bot\u00e2nico em\u201d Horto Florestal de interesse econ\u00f4mico\u201d (HOENNE, KUHLMANN E HANDRO, 1941, p. 110).\n54\tA Cia Paulista de Estradas de Ferro chegou a ter dezessete hortos florestais, todos implantados por Edmundo Navarro de Andrade.\nflorestais e 59.961 de frut\u00edferas\u201d (O FAZENDEIRO, 1921, p. 149). A apresenta\u00e7\u00e3o dessas estat\u00edsticas deixa claro o redirecionamento das prioridades do Servi\u00e7o Florestal: produzir mudas de eucalipto para atender \u00e0s demandas das ferrovias por combust\u00edvel, dormentes e postes, o que contrariava o trabalho de Lofgren, que fazia pesquisas para o conhecimento da flora de S\u00e3o Paulo, procurava aclimata\u00e7\u00e3o de plantas nativas e ex\u00f3ticas e agia como incentivador da policultura. Outro exemplo \u00e9 a r\u00e9plica nominal que Navarro, em seu artigo \u201cQuest\u00f5es Florestais\u201d (1912b), faz a Ihering contra seus protestos em favor da regulamenta\u00e7\u00e3o da proibi\u00e7\u00e3o das derrubadas, respondendo que o governo deveria estimular a reposi\u00e7\u00e3o florestal ao inv\u00e9s de proibir o corte das \u00e1rvores. Navarro sempre se posicionou claramente contra as proibi\u00e7\u00f5es ao corte de madeiras, com exce\u00e7\u00e3o \u00e0quelas situadas em encostas \u00edngremes, em alto de morro e da mata ciliar55.\n2.3\tA Sociedade Paulista de Agricultura (SPA) e a Revista Agr\u00edcola.\nAna Luiza Martins (2001) apresenta como ins\u00f3lito o fato da Revista Agr\u00edcola ter sobrevivido \u00e0 entidade que lhe deu origem. De fato, a revista passou a ser uma propriedade particular quando a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola foi extinta, mas continuou a atuar conjuntamente com a nova entidade representativa dos fazendeiros, a Sociedade Paulista de Agricultura. Pode-se dizer, sem medo de errar, que ela era porta-voz sen\u00e3o dos fazendeiros paulistas, ao menos de sua vanguarda, que atuava no organismo de congrega\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da classe.\nA cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Paulista de Agricultura, (SPA) n\u00e3o se fez em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola ou ao seu projeto original, mas em fun\u00e7\u00e3o de se ganhar maior representatividade junto aos fazendeiros e da melhor adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sindical dos produtores rurais em n\u00edvel nacional, a Sociedade Nacional de Agricultura. Portanto n\u00e3o h\u00e1 descontinuidade ou ruptura com o projeto original da revista.\n55\tVer Ferraro: 2005 ou 2010.\nEm julho de 1896 a Revista Agr\u00edcola (p. 95) publicou um chamamento para a cria\u00e7\u00e3o de outra associa\u00e7\u00e3o de agricultores paulistas em moldes muito parecidos e com objetivos bastantes semelhantes \u00e0 Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola. Essa proposta foi levada aos fazendeiros no Congresso Agr\u00edcola estadual, que se realizou em cinco de agosto do mesmo ano. A lista de proponentes para a cria\u00e7\u00e3o da nova associa\u00e7\u00e3o se constitu\u00eda na fina flor da sociedade paulista:\n\u201cJos\u00e9 Alves de Cerqueira C\u00e9sar; Antonio da Silva Prado; Rodolpho E. de Souza Dantas; Jorge Miranda; Francisco de Souza Queiroz; Domingos Correia de Moraes; Bento Bicudo; Jorge Tibiri\u00e7\u00e1; Rodolpho Miranda \u201d. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1896, p. 96).\nTodos eram empres\u00e1rios com grande poderio econ\u00f4mico e influentes politicamente no estado de S\u00e3o Paulo. A proposta foi aprovada e surgiu a Sociedade Paulista de Agricultura (SPA)56 em sucess\u00e3o \u00e0 anterior. A Revista Agr\u00edcola continuar\u00e1 a ser, at\u00e9 sua extin\u00e7\u00e3o, porta voz em assuntos pol\u00edticos e classistas dos fazendeiros reunidos na nova entidade.\nPor ter sido criada em um congresso agr\u00edcola de alcance estadual com uma proposta voltada explicitamente para a agricultura, mas sem deixar de lado a ind\u00fastria pastoril, a SPA ampliou seu p\u00fablico alvo, ao incluir fazendeiros que at\u00e9 ent\u00e3o, presumivelmente, estavam pouco \u00e0 vontade por n\u00e3o serem tamb\u00e9m criadores, embora um est\u00e1bulo em cada fazenda fosse uma meta da entidade, sobretudo como forma de se produzir esterco para aduba\u00e7\u00e3o. A estruma\u00e7\u00e3o era um dos pilares da agricultura moderna, at\u00e9 ent\u00e3o a \u00fanica forma considerada segura de impedir o desgaste do solo57 e de se evitar o pousio. Com o seu p\u00fablico alvo aumentado e tendo sido criada por delegados eleitos em um Congresso Agr\u00edcola, a SPA ganhou mais legitimidade e, consequentemente, maior for\u00e7a pol\u00edtica. Desde seu editorial de funda\u00e7\u00e3o, os editores eram francos: a revista somente ser\u00e1 eficiente se contar com a ades\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o de um n\u00famero significativo de fazendeiros. Esse apelo esteve presente em praticamente todas as edi\u00e7\u00f5es por um bom n\u00famero de anos.\nAs bandeiras da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola tamb\u00e9m foram incorporadas pela Sociedade Paulista de Agricultura e continuaram temas constantes na Revista Agr\u00edcola: aprimoramento de ra\u00e7as de gado em geral, melhoria de pastagens, silagens, profilaxias de\n56\tObserve que as siglas da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e da Sociedade Paulista de Agricultura s\u00e3o as mesmas.\n57\tA aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ainda gerava controv\u00e9rsias.\ndoen\u00e7as nos animais e outras. Come\u00e7aram a ganhar import\u00e2ncia porque, em muitas regi\u00f5es do estado, j\u00e1 havia fazendas com extensas \u00e1reas de terras inaproveit\u00e1veis para o caf\u00e9 e a pecu\u00e1ria poderia ser uma alternativa para a ocupa\u00e7\u00e3o daquelas terras semiabandonadas.\nVale ressaltar que no mesmo n\u00famero em que a proposta de cria\u00e7\u00e3o da SPA foi noticiada, foi publicado tamb\u00e9m um artigo transcrito do Jornal do Brasil anunciando a cria\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro da Sociedade Nacional de Agricultura (SNA), da qual Domingos Jaguaribe Filho, fundador da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e da Revista Agr\u00edcola tinha sido um dos proponentes atrav\u00e9s da imprensa e seu articulador junto a pol\u00edticos e fazendeiros. A diretoria da SNA ficou assim constitu\u00edda: Ennes de Souza, Presidente; Domingos Jaguaribe e Campos da Paz, Secret\u00e1rios. A SPA foi sua primeira cong\u00eanere estadual. Nos anos seguintes, nos estados mais adiantados em termos agr\u00edcolas, surgir\u00e3o outras sociedades estaduais afiliadas. Jaguaribe, como se pode observar, ocupava a secretaria dos sindicatos rurais em n\u00edvel estadual e nacional.\nEm 1897, no \u00faltimo n\u00famero antes de sua venda para Antonio Gomes do Carmo, em artigo assinado pelos iniciadores e fundadores, a profiss\u00e3o de f\u00e9 na agricultura moderna foi novamente explicitada. Diziam o que esperavam da nova etapa da revista e da Sociedade Paulista de Agricultura, fundada um ano antes:\n\u201cParodiando o Sr. Ministro da Ind\u00fastria, quando, no seu \u00faltimo relat\u00f3rio ao presidente da Republica, diz que \u00e9 necess\u00e1rio republicanisar a Rep\u00fablica, terminaremos dizendo que \u00e9 preciso agriculturar a agricultura , isto \u00e9, ensinar o agricultar a cultivar a terra, a fertiliz\u00e1-la e atirar dela o maior proveito poss\u00edvel, organizando para isso sociedades agr\u00edcolas, com jornais que eduquem, doutrinem e fa\u00e7am conhecer os meios e processos que a ci\u00eancia e experi\u00eancia aconselham e com os quais se avantajam os pa\u00edses preparados. \u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1897, p. 212).\nAs sociedades regionais de agricultura come\u00e7aram a surgir em diversos estados e revistas agr\u00edcolas ou suplementos agr\u00edcolas em jornais tamb\u00e9m. A miss\u00e3o da revista parece adquirir maior clareza: a) ensino agr\u00edcola; b) aduba\u00e7\u00e3o; c) doutrina\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, persuas\u00e3o no sentido da necessidade de reformas na agricultura; d) uso da ci\u00eancia e, finalmente, e) inspira\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses adiantados. Est\u00e1 claro que haver\u00e1 uma continuidade entre a Sociedade Pastoril e\n58\tGrifados em it\u00e1lico no original.\nAgr\u00edcola e Sociedade Paulista de Agricultura, e a Revista Agr\u00edcola, mesmo com novo dono, continuar\u00e1 a exercer seu papel de porta-voz dos fazendeiros. Pode-se perceber que o projeto das elites paulistas come\u00e7ava a ganhar um car\u00e1ter nacional. A inova\u00e7\u00e3o mais significativa no per\u00edodo em que foi propriedade de Antonio Gomes do Carmo foi o patroc\u00ednio das empresas de maquin\u00e1rio agr\u00edcola, que anunciavam seus produtos na publica\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m atuava na intermedia\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios. Mais adiante se ver\u00e1 que as novas bandeiras podem ter sido incorporadas a partir de propostas de Derby, que n\u00e3o as criou, mas as sistematizou de maneira concisa.\nSe se comparar os objetivos expressos da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola a esses, redefinidos para nova fase da revista, pode-se observar que a incorpora\u00e7\u00e3o de dois deles pode ter sido inspirada em Derby, sendo o primeiro o uso da ci\u00eancia aplicada \u00e0 agricultura (a\u00ed a aduba\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda) e o segundo, a sugest\u00e3o de que se mirasse nos pa\u00edses mais preparados. O assunto ser\u00e1 retomado no cap\u00edtulo tr\u00eas, quando ser\u00e1 feita an\u00e1lise da proposta de contribui\u00e7\u00e3o de Derby para a agricultura paulista.\nEnfim, a Revista Agr\u00edcola \u00e9 um ponto de conflu\u00eancia dos interesses pol\u00edticos, econ\u00f4micos e cient\u00edfico dos fazendeiros.\nExercia fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao procurar influenciar na defini\u00e7\u00e3o pelo Estado de diretrizes para a agricultura estadual que atendesse aos seus interesses. Era um instrumento de congrega\u00e7\u00e3o dos fazendeiros, pois gerava um sentimento de pertencimento, na medida em que forjava uma identidade de classe e isso garantia poder de press\u00e3o pol\u00edtica no sentido de defender seus interesses.\nNo aspecto econ\u00f4mico seu objetivo era tratar da reforma e maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em terra bandeirante e assim possibilitar aos associados auferirem ganhos nunca antes vistos na hist\u00f3ria desse pa\u00eds. Segundo Figueir\u00f4a (1987, p 21), objetivo dos fazendeiros era contribuir para a garantia de rentabilidade e expans\u00e3o da economia cafeeira.]\nDo ponto de vista cient\u00edfico, seu papel era o da difus\u00e3o cient\u00edfica junto ao seu publico alvo. A Revista Agr\u00edcola era um canal de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a servi\u00e7o dos fazendeiros, na medida em que se constitu\u00eda num importante ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o entre eles e as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, atrav\u00e9s da qual as demandas t\u00e9cnicas e cient\u00edficas dessa categoria\nsocial na resolu\u00e7\u00e3o de problemas da lavoura eram apresentadas e na medida do poss\u00edvel, atendidas. Ou seja, a revista definia parte da pauta de trabalho dos cientistas. Por outro lado, os fazendeiros tamb\u00e9m se apropriavam dos saberem constru\u00eddos e veiculados pelos cientistas, muitas vezes com resist\u00eancias. Havia um intenso interc\u00e2mbio entre os interesses dos cientistas e a sociedade. No sentido de preconizar a colabora\u00e7\u00e3o entre os diversos agentes da agricultura paulista, Dafert \u00e9 claro:\n\u201cO ponto especial ser\u00e1 - perdoe-me a discuss\u00e3o dum assunto t\u00e3o delicado como importante - que se entendam bem os chefes das diversas \u201creparti\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas\u201d entre si e com os lavradores particularmente. Como at\u00e9 hoje as duas reparti\u00e7\u00f5es cient\u00edficas do Estado, relacionadas com a lavoura (Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Instituto Agron\u00f4mico) sempre colaboram nas quest\u00f5es inerentes de comum acordo, o mesmo deve se dar com a nova reparti\u00e7\u00e3o \u201d (DAFERT, 1896, p. 151).\nTrabalhar conjuntamente e se entendendo bem, isto \u00e9, havendo coopera\u00e7\u00e3o. Essa, na vis\u00e3o de Dafert, deveria ser a atitude de todo o pessoal envolvido na agricultura paulista. Deveria haver entre as duas institui\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas estatais, di\u00e1logo na resolu\u00e7\u00e3o de problemas comuns e n\u00e3o competi\u00e7\u00e3o, ao menos abertamente. A Revista Agr\u00edcola pretendia ser o espa\u00e7o desse di\u00e1logo, inclusive para uma quest\u00e3o t\u00e3o delicada quanto essa, entre os cientistas ligados \u00e0 agricultura, os fazendeiros e os poderes p\u00fablicos.\nEra tamb\u00e9m um espa\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o e de discuss\u00e3o, onde al\u00e9m de elogios rasgados, controv\u00e9rsias eram expressas. Ihering parecia ser o polemista mais controvertido.\nPode-se tamb\u00e9m tomar como exemplo de colabora\u00e7\u00e3o no sentido inverso, isto \u00e9, do cientista pedindo a colabora\u00e7\u00e3o dos fazendeiros para as suas pesquisas, o artigo de Lofgren (1895) escrito j\u00e1 no n\u00famero dois da revista, no qual, atento \u00e0 qualidade dos pastos para o gado, ele se prop\u00f5e a identificar as plantas nocivas aos animais para providenciar sua erradica\u00e7\u00e3o e assim evitar preju\u00edzos na cria\u00e7\u00e3o. Para isso, pede colabora\u00e7\u00e3o aos fazendeiros:\n\u201cCada pessoa interessada esfor\u00e7ar-se-\u00e1 para coletar as plantas que conhece para envi\u00e1-las ao abaixo assinado, acompanhadas das indica\u00e7\u00f5es seguintes: Qual o nome popular do vegetal.\nOnde habita de prefer\u00eancia (campo, capoeira ou mata). Qual sua categoria (Arvore, arbusto, cip\u00f3 ou erva).\nQual seu tamanho, Em que \u00e9poca floresce. Qual a cor das flores.\nQual a parte reputada nociva (caule, folhas, casca, raiz ou fruto).\nQual a a\u00e7\u00e3o que exerce.\nQuais ob animais que mais sofrem com elas.\nQuais os rem\u00e9dios usados e seu efeito. \u201d (LOFGREN, 1895, p. 32).\nO primeiro resultado dessa proposta de intera\u00e7\u00e3o aparece j\u00e1 no n\u00famero cinco da Revista Agr\u00edcola, com a resposta dada a consulta do Sr. J\u00falio Algodoal, fazendeiro na Esta\u00e7\u00e3o Rio das Pedras, da Cia. Ituana, no atual munic\u00edpio do mesmo nome, que lhe apresentou um cip\u00f3 chamado popularmente de Folha Santa, que j\u00e1 estava classificado por Lofgren no herb\u00e1rio da CGG. Depois de tecer suas considera\u00e7\u00f5es sobre o vegetal e agradecer ao seu colaborador, no final do artigo, Lofgren reiterava o pedido que fizera no primeiro n\u00famero:\n\u201cAproveitamos a ocasi\u00e3o para reiterar o pedido que fizemos no segundo n\u00famero da Revista Agr\u00edcola, pelo apelo feito a todos que se interessam pelo conhecimento das riquezas naturais do Estado, para enviar-nos informa\u00e7\u00f5es de plantas \u00fateis ou nocivas e, quando poss\u00edvel, amostras das mesmas, a fim de serem determinadas e divulgadas. Oxal\u00e1 que muitos imitassem o patri\u00f3tico Sr. J\u00falio Algodoal. \u201d (LOFGREN, 1895, p. 71).\nA principal diferen\u00e7a entre a SPA e antiga Sociedade Auxiliadora de Agricultura, Com\u00e9rcio e Artes de meados do s\u00e9culo XIX \u00e9 que no final do s\u00e9culo havia uma classe social (a dos fazendeiros) disposta a intervir no sentido das mudan\u00e7as. A cria\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas neste per\u00edodo para a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura mostra que essa categoria social estava disposta a faz\u00ea-lo. N\u00e3o que anteriormente n\u00e3o pudesse realizar as reformas necess\u00e1rias, mas faltava-lhe, recursos, representatividade e for\u00e7a pol\u00edtica. \u00c0 Bahia, onde as condi\u00e7\u00f5es eram mais favor\u00e1veis, coube o pioneirismo.\n2.4\tConclus\u00f5es parciais.\nPortanto a Revista Agr\u00edcola era um importante canal de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a sociedade e um espa\u00e7o de colabora\u00e7\u00e3o entre cientistas de diversas institui\u00e7\u00f5es estatais do per\u00edodo. Entre eles e tamb\u00e9m com seu p\u00fablico alvo: os fazendeiros e sitiantes.\nUm dos objetivos desse estudo \u00e9 verificar como se deu a colabora\u00e7\u00e3o entre a CGG, representada por seus principais atores, Derby, Lofgren, Ihering e Theodoro Sampaio para o desenvolvimento da agricultura paulista nos assuntos relativos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da agricultura.\nNossa hip\u00f3tese \u00e9 de que a CGG, dada sua caracter\u00edstica interdisciplinar, extrapolava seus objetivos propostos inicialmente em seu programa de origem e atuava em estreita colabora\u00e7\u00e3o com agr\u00f4nomos e outros cientistas da \u00e9poca interferindo diretamente no espa\u00e7o agr\u00e1rio ao responder a solicita\u00e7\u00f5es dos fazendeiros ou de organismos ligados \u00e0 Secretaria da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de S\u00e3o Paulo, \u00e0 qual a agricultura estava subordinada.\nA possibilidade de ter havido influ\u00eancia da CGG na formula\u00e7\u00e3o da plataforma de pol\u00edtica agr\u00e1ria dos fazendeiros ser\u00e1 estudada a partir da leitura de Derby, que propunha a incorpora\u00e7\u00e3o das terras de campo como forma de amplia\u00e7\u00e3o das riquezas e, ao faz\u00ea-lo, lan\u00e7ava um olhar diferente sobre essa parte do territ\u00f3rio (a regi\u00e3o campestre), desenvolvido durante sua expedi\u00e7\u00e3o ao Vale do Rio Grande, nos anos 1870, e aprimorado atrav\u00e9s do conhecimento produzido pela expedi\u00e7\u00e3o de reconhecimento de Theodoro Sampaio ao rio Paranapanema e de Lofgren, em seus estudos bot\u00e2nicos, cujos relat\u00f3rios foram tornados p\u00fablicos nos Boletins da CGG.\nNo cap\u00edtulo seguinte ser\u00e1 desenvolvido um estudo para a compreens\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es que ao longo do s\u00e9culo XIX foram desenvolvidas sobre as terras ocupadas por campos, naturais ou artificiais, contra as quais Derby ir\u00e1 se debater. O entendimento dessas representa\u00e7\u00f5es \u00e9 importante para se ter uma ideia da dimens\u00e3o da tarefa na qual a CGG estava empenhada. Derby, o a CGG, o IAC, a SPA e a Revista Agr\u00edcola, num trabalho quase que exigiu uma devo\u00e7\u00e3o quase que mission\u00e1ria, uma persist\u00eancia abnegada e for\u00e7as de um H\u00e9rcules conseguiram convencer a sociedade a respeito das transforma\u00e7\u00f5es.\n3\tAS TERRAS EM POUSIO: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES DO S\u00c9CULO XIX.\nA pergunta que se procura responder nesse cap\u00edtulo \u00e9 qual a vis\u00e3o que se tinha das terras de campo, ao longo do s\u00e9culo XIX, antes da cria\u00e7\u00e3o da CGG, com a finalidade de se entender melhor as dificuldades enfrentadas por ela e, consequentemente, pelos agricultores, para se compreender um fen\u00f4meno at\u00e9 ent\u00e3o considerado inerente \u00e0 pr\u00e1tica agr\u00edcola: o pousio. Em outras palavras, quais eram as representa\u00e7\u00f5es sobre as terras em processo de regenera\u00e7\u00e3o que Derby, a CGG e a SPA combatiam.\nPara o estudo desse tema, dois autores representativos de meados do s\u00e9culo XIX foram selecionados como fontes hist\u00f3ricas a serem analisadas. O primeiro, Manoel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz (1825 - 1915) por que percorreu o Vale do Para\u00edba em toda a sua extens\u00e3o e deixou registros sobre a paisagem da regi\u00e3o que merecem an\u00e1lise. O segundo autor foi Guilherme Sch\u00fcch, o Bar\u00e3o de Capanema (1824-1908), conhecido intelectual, que teve uma percep\u00e7\u00e3o sagaz dos malef\u00edcios da agricultura brasileira da \u00e9poca, e foi em meados s\u00e9culo XIX, ainda muito jovem, um dos primeiros, sen\u00e3o pioneiro a vislumbrar como sanar os problemas que assolavam nossa agricultura.\nEm 1854, Manoel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz realizou uma viagem de Jundia\u00ed, SP ao Rio de Janeiro, acompanhado de tr\u00eas camaradas e dois escravos, levando para dispor 50 e tantos animais. Ao longo da viagem escreveu um di\u00e1rio que sua neta, a historiadora Carlota Pereira de Queiroz, publicou em 1965 quando escreveu a biografia de seu av\u00f4. Trata-se de um relato de viajante at\u00edpico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles geralmente usados como fontes hist\u00f3ricas a respeito do Brasil Imperial, pois em meados do s\u00e9culo XIX seu autor era, al\u00e9m de fazendeiro plantador de cana e caf\u00e9, um negociante de mulas e n\u00e3o um viajante comissionado por pot\u00eancias europeias a farejar boas possibilidades de neg\u00f3cios, nem um naturalista viajante a servi\u00e7o de alguma institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nacional ou estrangeira.\nInicialmente, a inten\u00e7\u00e3o de Manoel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz era registrar por escrito os custos da viagem e os incidentes durante o percurso, mas seu relato se enriqueceu com observa\u00e7\u00f5es sobre os mais diversos aspectos da regi\u00e3o anotadas ao longo do caminho.\nDescreveu sumariamente cada regi\u00e3o por onde passou e as pessoas com as quais conviveu ao logo do percurso, que eram geralmente fazendeiros ou autoridades eclesi\u00e1sticas. Mencionou tamb\u00e9m a passagem por um bar, provavelmente junto a sua hospedaria, local onde havia populares, no qual presenciou uma violenta briga por causa de jogo, a qual apartou. E justamente por n\u00e3o estar sujeito a julgamentos cient\u00edficos provenientes de estudos pr\u00e9vios que seu relato se torna mais interessante e lhe permite anotar fatos como estes sem apresentar ju\u00edzos de valores. E um observador com um olhar n\u00e3o direcionado por m\u00e9todos cient\u00edficos e, justamente por isso, o que escreve tem um car\u00e1ter bastante diferenciado, pois \u00e9 um registro bruto, sem elabora\u00e7\u00f5es posteriores. Por outro lado, a falta de um m\u00e9todo fazia com que ele deixasse de registrar aspectos da paisagem e da sociedade, tais como a fauna e a flora, a sa\u00fade e higiene, a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do trabalho nas fazendas, dentre outros, que n\u00e3o passariam em branco a um cientista ilustrado.\nNos relatos de viagem de Manoel Elp\u00eddio, importa para as finalidades dessa tese a descri\u00e7\u00e3o dos arredores de S\u00e3o Paulo, Vale do Para\u00edba e de sua gente.\nAlguns dias depois de ter sa\u00eddo da Fazenda Pau a Pique, em Jundia\u00ed59, SP ao fazer um sum\u00e1rio balan\u00e7o da viajem at\u00e9 aquele momento, o autor escreveu que:\n\u201cPassando o Braz a terra \u00e9 inteiramente est\u00e9ril; o caminho \u00e9 excelente at\u00e9 a Freguesia da Itaquacetuba, o terreno \u00e9 sempre mau. Desde a Penha vem se abeirando o Tiet\u00ea at\u00e9 Itaquacetuba. A freguesia da Penha est\u00e1 em decad\u00eancia; notando-se s\u00f3 a boa Igreja Matriz. O povoado de S. Miguel \u00e9 em bonita posi\u00e7\u00e3o; a igreja faz frente com a margem do Tiet\u00ea; as casas s\u00e3o baixas, em n\u00famero talvez de 50 a 60. Da\u00ed a 2 l\u00e9guas, est\u00e1 Itaquacetuba, n'uma alta colina, freguesia tamb\u00e9m na margem esquerda do Tiet\u00ea, pertence esta freguesia ao termo de Mogi, \u00e9 em bonita posi\u00e7\u00e3o a matriz mostra ser pequena; o largo \u00e9 bonito; passando a igreja est\u00e1 o Tiet\u00ea, com uma boa ponte de madeira; passado o Rio as terras v\u00e3o melhorando e j\u00e1 se v\u00ea mais moradores; contudo, acha-se falta de tudo e nota-se que os habitantes desde Itaquacetuba at\u00e9 Jacare\u00ed s\u00e3o baixos, p\u00e1lidos e geralmente frios pode-se dizer que n\u00e3o ha cultura alguma, apenas pequenas ro\u00e7as de milho e pequenas planta\u00e7\u00f5es de cana; nem as\n59\tNa verdade a \u00e1rea onde existia a fazenda Pau a Pique se localiza hoje ao munic\u00edpio de Louveira, SP. Nas m\u00e3os de outros propriet\u00e1rios, em 1907, parte dela, 400 alqueires que impr\u00f3prios ao cafeeiro, foi desmembrada em lotes entre cinco e dez alqueires e vendida. O principal motivo de tal desmembramento foi o de fixar o colono na regi\u00e3o e \u201cter sempre \u00e0s ordens pessoal de reserva\u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1907, p. 535).\nlaranjeiras, que s\u00e3o frequentes nas vivendas pobres do sul da Prov\u00edncia aqui se v\u00ea\u201d. (QUEIROZ, 1965, p. 94)\nO caminho descrito \u00e9 a parte inicial da Estrada Real que ligava S\u00e3o Paulo ao Rio de Janeiro, a mesma por onde transitaria Euclides da Cunha cerca de cinquenta anos depois. A regi\u00e3o dos ent\u00e3o distantes povoados de Penha, S\u00e3o Miguel e Itaquecetuba60 j\u00e1 era ocupada de longa data. Segundo Morse, (1970, p. 36), a ocupa\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea teve origem nos aldeamentos ind\u00edgenas jesu\u00edticos, ainda no s\u00e9culo XVI.\nQueiroz (1965) percebeu que os terrenos eram totalmente est\u00e9reis, mas n\u00e3o discutiu as causas de esterilidade da terra. Nem haveria porque faz\u00ea-lo. Anotava apenas o que de alguma forma lhe parecia relevante: as igrejas, o casario, o com\u00e9rcio, certas caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o, dentre outros. Certos acontecimentos, como a \u00f3pera a qual compareceu, a prociss\u00e3o do enterro na sexta feira da Paix\u00e3o ou o prazer que a grandiosidade da capital imperial lhe causou, o autor se eximiu de descrever, apenas registrou sua ocorr\u00eancia. Dizia que lhe faltavam palavras para narrar tais emo\u00e7\u00f5es de t\u00e3o intensas que eram. Tamb\u00e9m alegava falta de tempo.\nNa fun\u00e7\u00e3o de negociante, interessava-lhe mais o urbano. Descrevia as vilas e cidades com mais detalhes que os campos. Como homem de f\u00e9 descrevia com entusiasmo as igrejas das povoa\u00e7\u00f5es encontradas pelo caminho. Julgava o poderio de uma cidade pelas dimens\u00f5es da matriz e pelo n\u00famero de sobrados, tal qual um incauto cidad\u00e3o de hoje observando o ski line de uma metr\u00f3pole. Do ponto de vista de um tropeiro, prestava aten\u00e7\u00e3o obviamente aos campos, pois havia de alimentar os animais ao longo da viagem. As lavouras somente eram observadas casualmente. A qualidade dos terrenos por onde passava era geralmente comentada, pois o autor era fazendeiro e sabia que o progresso de uma regi\u00e3o dependia da fertilidade da terra.\nAinda nas proximidades de S\u00e3o Paulo registrou que, a partir do Braz, conforme j\u00e1 assinalado, a terra era inteiramente est\u00e9ril. Que at\u00e9 Itaquaquecetuba, freguesias da Penha e de S\u00e3o Miguel, \u201co caminho \u00e9 excelente\u201d, mas os terrenos \u201cs\u00e3o sempre maus\u201d\u201d. Observou que a \u201cfreguesia da Penha est\u00e1 em decad\u00eancia\u201d. Com certeza a decad\u00eancia era causada pelo esgotamento do solo devido \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas rotineiras. Mas a partir de \u201cItaquecetuba\u201d, passando o rio Tiet\u00ea, as\n60\tHoje, Itaquaquecetuba.\nterras \u201cv\u00e3o melhorando e j\u00e1 se v\u00ea mais moradores\u201d, por\u00e9m eles s\u00e3o \u201cbaixos, p\u00e1lidos e geralmente frios\u201d. A agricultura era prec\u00e1ria e estava aqu\u00e9m das necessidades dos moradores da regi\u00e3o: \u201cpode-se dizer que n\u00e3o h\u00e1 cultura alguma, apenas pequenas ro\u00e7as de milho e pequenas planta\u00e7\u00f5es de cana\u201d. (QUEIROZ, 1965, p. 94). O que ser\u00e1 que queria dizer ao constatar a inexist\u00eancia de cultura, uma vez que milho e cana s\u00e3o culturas? O qu\u00ea ou qual seria uma cultura digna de receber esse nome? Seria uma cultura em grande escala para exporta\u00e7\u00e3o? Poderia ser tamb\u00e9m uma alus\u00e3o \u00e0 lavoura cafeeira. \u00c9 mais uma lacuna, no sentido que Ginzburg lhe atribui, que ficou sem preencher. O mais prov\u00e1vel \u00e9 que talvez quisesse dizer que aquelas planta\u00e7\u00f5es fossem insignificantes.\nManoel Elp\u00eddio anotou que a vila de S\u00e3o Jos\u00e9, hoje S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, \u201cest\u00e1 no meio de um campo, que vem desde uma l\u00e9gua de Jacare\u00ed. As terras s\u00e3o ordin\u00e1rias, por\u00e9m o povo mais vistoso. \u201d (QUEIROZ, 1965, p. 95). Sempre presente no autor a mesma representa\u00e7\u00e3o: campos associados \u00e0s terras ordin\u00e1rias, mas ainda n\u00e3o era poss\u00edvel aos cidad\u00e3os comuns, ainda que da elite, a percep\u00e7\u00e3o do motivo da exist\u00eancia das tais terras de m\u00e1 qualidade. Mas, apesar delas serem pobres, o povo era mais vistoso. Talvez a contradi\u00e7\u00e3o se explique pelo fato de nos arrabaldes montanhosos, tanto nas encostas da Mantiqueira, quanto nos contrafortes da Serra do Mar, da Vila de S\u00e3o Jos\u00e9 ainda haver naquela \u00e9poca, muitas matas61, o que significava terras f\u00e9rteis para agricultura itinerante e ca\u00e7a abundante. Sem falar que o Para\u00edba do Sul e afluentes eram rios piscosos.\nEmbora observasse o rural, n\u00e3o fez uma \u00fanica men\u00e7\u00e3o aos cafezais, n\u00e3o obstante se encantasse com a riqueza da cidade de Bananal62, que na \u00e9poca provinha do caf\u00e9:\n\u201cA cidade \u00e9 pequena, porem tem muito boas casas, elegantes. As ruas principais s\u00e3o do Com\u00e9rcio, Direita e do Ros\u00e1rio; a matriz mostra ser\n61\tEdgard Cavalheiro (1955, p. 609, nota 7) conta que as matas da fazenda Buquira, do Visconde de Trememb\u00e9, av\u00f4 de Monteiro Lobato, foram mencionadas no livro Br\u00e9sil, de Maur\u00edcio Lamberg, que a visitou em 1887. Por essa \u00e9poca j\u00e1 possu\u00edam 500 mil p\u00e9s de caf\u00e9, que n\u00e3o deveriam existir em meados do s\u00e9culo.\n62\tSobre Bananal, em sua chegada a Areias, Lobato ouvia muitas hist\u00f3rias. Assim escreveu ao amigo Godofredo Rangel, em carta datada de \u201c14, 05,1907\u201d \"Perlo de Areias fica Bananal - com um passado escravocrata que \u00e9 um cacho de crimes lindos e muita banana ouro. Houve grossa riqueza por l\u00e1, quando aquilo era o Ribeir\u00e3o Preto da \u00e9poca. Bar\u00f5es que usavam pinicos de ouro. Mulheres ciumentas que cortavam o seio das escravas. Cada casa l\u00e1 -dizem aqui - \u00e9 cofre duma lenda - aqueles casar\u00f5es abandonados. Ainda ha mist\u00e9rios no ar\u201d. (LOBATO, 1959 p. 167),\nordin\u00e1ria, \u00e9 melhor a Igreja do Ros\u00e1rio, posto que pequena. No p\u00e1tio desta Igreja est\u00e1 se fazendo uma rica casa do comendador Manoel dAguiar Vallim, not\u00e1vel pelo seu tamanho. Tem no largo da Matriz lindas casas; a rua do Com\u00e9rcio come\u00e7a desde a margem direita do ribeir\u00e3o at\u00e9 o largo da Matriz. Enfim, o Bananal \u00e9 linda cidade, com bons pr\u00e9dios e rica; a primeira em riqueza da Prov\u00edncia de S. Paulo e a \u00faltima na extrema da Prov\u00edncia para este lado do Norte \u201d (QUEIROZ, 1965, p. 98).\nA cidade de Bananal o impressionou, mas ele n\u00e3o notou os cafezais em seu entorno. O comendador Manoel dAguiar Vallim foi o mais importante cafeicultor da regi\u00e3o63 e construiu uma resid\u00eancia at\u00e9 hoje preservada e que atualmente ainda pode ser considerada grandiosa. Manoel Elp\u00eddeo encantou-se de tal forma com a exuber\u00e2ncia da cidade que, no dia seguinte, por estar impedido de prosseguir viagem devido a um incidente, retornou a ela para desfrutar mais um pouco do prazer que sua pujan\u00e7a lhe proporcionava.\nO autor na sua viagem atravessou as tradicionais regi\u00f5es cafeicultoras do Rio de Janeiro em plena produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o as relatou. Ele notou o milho, a cana e a aus\u00eancia de laranjeiras, comum nos quintais do sul da ent\u00e3o prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, mas n\u00e3o percebeu a exuber\u00e2ncia do caf\u00e9. Como ele era de uma fam\u00edlia de cafeicultores, talvez isso n\u00e3o o impressionasse por lhe ser familiar e rotineiro, pois o que chamava a aten\u00e7\u00e3o talvez fosse o diferente ou os campos e cultura de milho e cana-de-a\u00e7\u00facar, que tamb\u00e9m eram usados para alimentar os muares que transportava. Segundo S\u00e9rgio Milliet, a regi\u00e3o onde est\u00e1 inclu\u00edda Jundia\u00ed respondia, em 1854 por catorze por cento do total do caf\u00e9 produzido no estado de S\u00e3o Paulo, conforme indica o mapa abaixo:\n63\tPara a hist\u00f3ria de Bananal e da Fazenda Resgate, do major Manoel de Aguiar Vallim ver: CASTRO; SCHNOOR, 1995.\nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cafeeira no estado de S\u00e3o Paulo, em 1854. Fonte: Milliet, 1939, p. 24.\nQuando Manoel Elp\u00eddio, em sua viagem ao Rio de janeiro, em meados dos Oitocentos, passou pelos arredores da cidade de S\u00e3o Paulo, descreveu os solos da regi\u00e3o como sendo est\u00e9reis e a regi\u00e3o pobre. Em Bananal - e no Vale do Para\u00edba de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga -notou o progresso. Cerca de cinquenta anos mais tarde, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, Euclides da Cunha e Monteiro Lobato descreveram de forma liter\u00e1ria a mesma regi\u00e3o outrora pr\u00f3spera e se espantaram com a decad\u00eancia e com a mis\u00e9ria em que se encontrava. A paisagem rural descrita por esses autores se assemelha \u00e0quela que Manoel Elp\u00eddio observara nos arredores da capital paulista: campos improdutivos, que Euclides da Cunha, talvez inspirado em Derby, chamou de \u201cru\u00ednas\u201d e Monteiro Lobato de \u201ccidades mortas\u201d.\nA vis\u00e3o do solo da regi\u00e3o do entorno da capital de S\u00e3o Paulo como sendo est\u00e9ril se cristalizou em parte da historiografia recente que tratou do assunto. Morse, por exemplo, baseado em um relat\u00f3rio do vice-presidente da prov\u00edncia, afirma que em 1856 os arredores da capital paulista eram est\u00e9reis,\n\u201cA cidade de S\u00e3o Paulo (...) fica numa zona est\u00e9ril que bloqueou o avan\u00e7o do caf\u00e9 quando este atingiu a extremidade ocidental do vale do\nPara\u00edba. Um relat\u00f3rio ao vice-presidente da Prov\u00edncia em 1856 definia tal zona a partir da Capital: ao norte at\u00e9 o Tiet\u00ea; a este e ao sul at\u00e9 os \u201cbosques que se distendem da serra de Paranapiacaba e suas ramifica\u00e7\u00f5es \u201d; e a oeste at\u00e9 as \u201cmatas da serra de S. Francisco, que se erguem a meia distancia da Cutia a S. Roque\u201d. Dentro destes limites podiam ser encontradas nas colinas ou ao longo dos rios algumas \u00e1rvores, mas a vegeta\u00e7\u00e3o mais usual era \u201cuma qualidade de gram\u00ednea, \u00e1 que o vulgo chama 'barba de bode', que a nada se prestando mata o diverso vegetal que ai se introduza\u201d. (MORSE, 1970, p. 158).\nEsta an\u00e1lise de Morse, solidamente documentada, \u00e9 importante porque mostra que o deserto era maior que do que se supunha: abrangia todos os arredores da capital paulista. No relato do governador compilado por Morse a regi\u00e3o \u201ceste\u201d, atual Zona Leste (S\u00e3o Miguel e Itaquaquecetuba) da capital paulista corresponde \u00e0quela descrita por Manoel Elp\u00eddio64 e parece ser mais extensa e estar mais desgastada do que na descri\u00e7\u00e3o deste. Os dois relatos s\u00e3o da mesma \u00e9poca, por\u00e9m o governador deveria, por dever de of\u00edcio, ser um observador mais atento e a destina\u00e7\u00e3o desse relat\u00f3rio talvez exigisse maior precis\u00e3o.\nA ideia da regi\u00e3o da capital paulista ser est\u00e9ril \u00e9 t\u00e3o arraigada que o pr\u00f3prio Morse cai em contradi\u00e7\u00e3o, pois no primeiro cap\u00edtulo, quando fala dos prim\u00f3rdios da forma\u00e7\u00e3o paulistana, no remoto s\u00e9culo XVI, aponta a cidade como sendo tipicamente rural e produtiva.\n\u201cA liberdade com que os animais dom\u00e9sticos vagueavam pela cidade, derrubando paredes e estragando casas, marcava a primazia da vida rural: a verdadeira habita\u00e7\u00e3o eram as fazendas e a casa da cidade n\u00e3o passava de mero alojamento para visitas tempor\u00e1rias. As culturas b\u00e1sicas sendo algod\u00e3o e a\u00e7\u00facar, as fazendas possu\u00edam geralmente os seus pr\u00f3prios teares e engenhos de aguardente. Plantado por toda parte, o trigo era ali mesmo mo\u00eddo em farinha; as frutas cultivadas eram muitas, inclusive o marmelo, que fornecia \u00e0 comunidade o principal produto de exporta\u00e7\u00e3o, sob a forma de marmelada. E desde logo houve abund\u00e2ncia de gado. \u201d (MORSE, 1970, p. 32).\nPassado mais de dois s\u00e9culos, em 1819, continua a descrev\u00ea-la com as mesmas caracter\u00edsticas:\n64\tEra na \u00e9poca de Manuel Elp\u00eddio tamb\u00e9m chamada de Norte, pois o referencial era Santos. O Rio de Janeiro est\u00e1 ao norte de Santos, da\u00ed a cidade Aparecida ser do Norte e Campinas ser do Oeste, a Princesa do Oeste.\n\u201cEstas ch\u00e1caras (...) davam ind\u00edcios de um solo aparentemente f\u00e9rtil. A propriedade do Brigadeiro Bauman, a noroeste da cidade, ostentava em 1819 lindos pomares com p\u00eassegos, abric\u00f3s, ameixas, ma\u00e7\u00e3s e peras, bem como castanheiros, videiras, e flores comuns como cravos, ervilhas de cheiro, ran\u00fanculos e papoulas. Nas proximidades da cidade abundavam os morangos, t\u00e3o bons quanto os europeus, o mesmo acontecendo com muitos vegetais europeus e a maioria das flores de Portugal. Eram muito variadas as planta\u00e7\u00f5es de frutas e g\u00eaneros aliment\u00edcios: laranjas, abacaxis, jabuticabas, cerejas, marmelos, lim\u00f5es, bananas, figos, rom\u00e3s, mandioca, cana-de-a\u00e7\u00facar, ervas, nabo, couve, couve-flor, alcachofra, batata, arroz, milho, ervilha, feij\u00e3o, espinafre, aspargo, alface, agri\u00e3o e cebola - al\u00e9m das frutas mencionadas primeiro. \u201cAqui\u201d, escrevia Florence (1826) \u201ca terra produz muito mais alimento do que podem os habitantes consumir\u201d (MORSE, 1970, p. 45).\nH\u00e1 uma disson\u00e2ncia: o autor primeiro apresenta a regi\u00e3o como sendo abundantemente produtiva no s\u00e9culo XVI e, algumas p\u00e1ginas adiante, a mesma regi\u00e3o \u00e9 apresentada como sendo est\u00e9ril no s\u00e9culo XIX. H\u00e1 necessidade de se refletir sobre esse fato. Ou houve um processo de esteriliza\u00e7\u00e3o das terras ao longo do tempo, e a\u00ed compete ao historiador desvendar esse processo, ou suas fontes n\u00e3o s\u00e3o fidedignas, da\u00ed a necessidade de uma hermen\u00eautica mais cuidadosa nos documentos. Talvez a explica\u00e7\u00e3o mais adequada esteja ligada \u00e0 compartimentaliza\u00e7\u00e3o do per\u00edodo por ele estudado, que \u00e9 muito longo, pois o tema do livro \u00e9 a cidade de S\u00e3o Paulo desde sua funda\u00e7\u00e3o. Morse dividiu esse per\u00edodo em diversas etapas e deve ter estudado cada uma delas de maneira estanque e nas suas conclus\u00f5es acabou por n\u00e3o estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os diversos per\u00edodos estudados, sobretudo em temas perif\u00e9ricos ao seu trabalho, como eram a agricultura e o meio ambiente nos arredores da capital paulista.\nOutra possibilidade bastante plaus\u00edvel \u00e9 o desconhecimento do assunto, porque os estudos de Hist\u00f3ria ambiental s\u00e3o recentes. A falta de conhecimentos em hist\u00f3ria ambiental ou em geografia hist\u00f3rica gera esses equ\u00edvocos. Se informa\u00e7\u00f5es a respeito do uso da terra pela agricultura atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas predat\u00f3rias que por s\u00e9culos aconteceu na regi\u00e3o fossem disponibilizadas ao autor, ele certamente n\u00e3o qualificaria aquelas terras como est\u00e9reis, mas sim como desgastadas pelo uso inadequado65. Faltou a Morse a sensibilidade de Capanema para entender a din\u00e2mica da agricultura no Brasil. Ou de Derby, que magistralmente sistematizou o\n65\tNos anos trinta do s\u00e9culo passado, Caio Prado Jr (1992) e, nos anos cinquenta, Stanley Stein (1961), dentre outros, j\u00e1 haviam notado que a falta de cuidados com o solo era o respons\u00e1vel pela decad\u00eancia da lavoura cafeeira.\nproblema e prop\u00f4s a ocupa\u00e7\u00e3o racional dessas terras, como se ver\u00e1 mais adiante. O fato de ser estrangeiro e de n\u00e3o viver no Brasil aliado \u00e0 falta de forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias da terra ou em ci\u00eancias naturais podem ter causado a Morse esse tipo de dificuldade.\nIhering tamb\u00e9m fez ao final do s\u00e9culo XIX um relato sobre as caracter\u00edsticas do solo nos arredores da capital paulista. Ihering, no artigo \u201cAs aves do Estado de S. Paulo\u201d, tem uma vis\u00e3o semelhante a que Queiroz teve em 1854. Constata que \u201cdesaparecem os \u00faltimos cap\u00f5es e at\u00e9 as vassouras, tornando-se secos e est\u00e9reis os campos, deteriorados ainda por queimadas, cada vez mais frequentes1\u201d (IHERING, 1898, p. 123). A mata j\u00e1 havia sido destru\u00edda e reconstitu\u00edda. Esse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o reconstitu\u00edda era chamado de cap\u00e3o, que significava o mesmo que capoeir\u00f5es. Esse processo de destrui\u00e7\u00e3o e reconstitui\u00e7\u00e3o, que leva aproximadamente vinte anos, talvez j\u00e1 houvesse ocorrido repetidamente ao longo da coloniza\u00e7\u00e3o paulistana. Lamenta o desaparecimento das aves pela ca\u00e7a praticada por \u201cmalandros\u201d, que \u00e9 como ele classifica os indiv\u00edduos pobres que vendiam aves canoras em gaiolas e outras como alimento nos mercados da capital. Ihering aponta as queimadas como sendo a causa da destrui\u00e7\u00e3o da flora (os ca\u00e7adores estavam destruindo o que havia sobrado da fauna). Por outro lado, Queiroz, por n\u00e3o ser, como Ihering, um homem de ci\u00eancia, n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es e interesse em enxergar as causas da exist\u00eancia de terras est\u00e9reis nas paisagens que observou.\nPara Ihering, na capital paulista, a regi\u00e3o compreendida \u201centre a Serra do Mar e a Serra da Cantareira, na \u00e9poca da descoberta estava ocupada por pinheirais que hoje desapareceram quase que completamente\u201d (IHERING, 1907, p. 131). Assim se explica a exist\u00eancia de um local chamado originalmente de bairro \u201cdos pinheiros\u201d e de um rio com o mesmo nome. Para ele, as matas de pinhais n\u00e3o se regeneravam t\u00e3o bem quanto a Mata Atl\u00e2ntica, da\u00ed os campos se formarem rapidamente e de se chegar ao ponto da regenera\u00e7\u00e3o natural n\u00e3o acontecer mais, devido ao aumento da frequ\u00eancia com que as queimadas eram realizadas. Talvez as partes serranas do Vale Hist\u00f3rico fossem tamb\u00e9m matas de pinhais, o que ajudaria a explicar a sua r\u00e1pida decad\u00eancia.\nA hip\u00f3tese inicial levantada por Ihering de que essas terras teriam sido reconstitu\u00eddas v\u00e1rias vezes, talvez justificasse as observa\u00e7\u00f5es de Morse sobre a fertilidade da mesma. Talvez, realmente, o solo ora estivesse f\u00e9rtil, ora estivesse desertificado, e depois do pousio, novamente f\u00e9rtil. Se esta hip\u00f3tese for verdadeira, escapou a Morse a descri\u00e7\u00e3o do processo de recupera\u00e7\u00e3o do\nsolo. E conforme apontado por Ihering, as queimadas se tornaram t\u00e3o frequentes que n\u00e3o seria mais poss\u00edvel sua recupera\u00e7\u00e3o pelo pousio.\nH\u00e1, portanto, fortes ind\u00edcios de que o solo da regi\u00e3o da capital paulista ao final do s\u00e9culo XIX se apresentava como est\u00e9ril \u00e0 popula\u00e7\u00e3o devido ao desgaste causado pelas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de ent\u00e3o.\nGuilherme Sch\u00fcch, Bar\u00e3o de Capanema (1824-1908), que tamb\u00e9m fazia parte do corpo de redatores da Revista Agr\u00edcola paulista, talvez tenha feito a observa\u00e7\u00e3o mais impressionante de seu tempo a respeito da agricultura brasileira, mais especificamente da rela\u00e7\u00e3o entre ela e a ferrovia, ent\u00e3o algo muito recente no Brasil:\n\u201cNossas ferrovias, em vez de nos serem \u00fateis, passar\u00e3o a ser prejudiciais. Em volta de nossa capital nada vemos al\u00e9m de montanhas cobertas por capoeiras; suas florestas primevas desapareceram e assim tamb\u00e9m as fazendas que as substitu\u00edram: hoje a terra est\u00e1 exaurida e improdutiva, e quem quer que deseje boas colheitas viaja longe para encontrar terras virgens. Os cafezais pr\u00f3ximos ao litoral, que h\u00e1 vinte anos eram lucrativos, s\u00e3o hoje desprezados, e nenhum outro \u00e9 ali cultivado, apenas no planalto a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 excelente, mas dentro de poucos anos seja necess\u00e1rio ali tamb\u00e9m abandonar o solo cansado, para buscar uma zona f\u00e9rtil mais remota, de sorte que as linhas f\u00e9rreas ter\u00e3o de atravessar muitas l\u00e9guas de terreno de pousio para encontrar carregamento apenas em sua extremidade e para ligar centros de popula\u00e7\u00e3o, que ser\u00e3o, por sua vez, abandonados quando a ferrovia se estender para al\u00e9m deles, e deixarem de ser os emp\u00f3rios de uma regi\u00e3o cultivada\u201d (CAPANEMA: apud DEAN, 1996 p. 226).\nO tema de Capanema nesse excerto coligido por Dean \u00e9 o impacto da ferrovia sobre a agricultura e sobre a Mata Atl\u00e2ntica no Rio de Janeiro em meados s\u00e9culo XIX. O autor percebeu claramente um descompasso entre a modernidade da ferrovia e o atraso da agricultura. Diz que a ferrovia seria prejudicial, pois estaria condenada a perecer antes mesmo de nascer porque que iria interligar centros populacionais que seriam logo abandonados66 assim que o solo se tornasse improdutivo e entrasse em pousio, a aguardar recupera\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o n\u00e3o haveria com\u00e9rcio nessas\n66\tGinzburg chama a aten\u00e7\u00e3o que o uso rotineiro das palavras pode esconder significados: \"abandonado\u201d, por exemplo, quando se fala em pousio, n\u00e3o pode ser entendido literalmente, no sentido de estar sem dono ou largados, mas, mas sim sem a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que l\u00e1 existia anteriormente. O fato de a principal atividade econ\u00f4mica ter migrado n\u00e3o significa que as terras ficaram devolutas. Na verdade estavam apenas cumprindo um processo: o de regenera\u00e7\u00e3o.\ncidades porque n\u00e3o haveria produ\u00e7\u00e3o a ser comercializada e, obviamente, nem produtos a serem transportados numa escala que justificasse a exist\u00eancia da ferrovia.\nCapanema captou magistralmente a din\u00e2mica da agricultura cafeeira ao observar o entorno da ent\u00e3o capital imperial. H\u00e1 aproximadamente vinte anos antes de ele escrever esse artigo, os arrabaldes do Rio de Janeiro eram lucrativas planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9, mas em 1858, as matas n\u00e3o existiam mais e o cafezal era desprezado, isto \u00e9, abandonado, porque era improdutivo devido ao desgaste do solo. As paisagens ao redor do Rio de Janeiro se constitu\u00edam apenas de terras em pousio aguardando a reconstitui\u00e7\u00e3o natural e demorada do solo para serem reutilizadas. Se em compara\u00e7\u00e3o aos outros biomas a reconstitui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 relativamente r\u00e1pida, para os fazendeiros, aguardar vinte anos para usufruir economicamente do solo, parece ser uma espera intermin\u00e1vel.\nConforme j\u00e1 anunciado, percebeu Capanema o car\u00e1ter migrat\u00f3rio da lavoura cafeeira, que depende de constantes buscas de terras virgens e f\u00e9rteis em \u00e1reas cada vez mais distantes, bem como o abandono a que ficam relegadas as regi\u00f5es por onde o caf\u00e9 passou. Nossas ferrovias somente seriam realmente \u00fateis, na vis\u00e3o de Capanema, se acompanhassem as frentes pioneiras do caf\u00e9. Pensava na inutilidade das ferrovias diante da realidade agr\u00edcola que se apresentava ent\u00e3o, sendo que no decorrer dos anos ela n\u00e3o teria o que transportar porque seus trilhos passariam por terras abandonadas que n\u00e3o produziriam o que comerciar e que, portanto, n\u00e3o teriam tamb\u00e9m o que consumir por falta de recursos. A ferrovia nessas condi\u00e7\u00f5es traria um imenso disp\u00eandio ao er\u00e1rio p\u00fablico.\nSe tomado isoladamente, de forma descontextualizada, como fez Dean, parece haver certo fatalismo no texto supracitado de Capanema, pois ao mencionar as terras exauridas, fica-se com a impress\u00e3o de que o pousio era uma fatalidade inevit\u00e1vel e que as ferrovias seriam invi\u00e1veis, exceto para as frentes pioneiras.\nA agricultura tradicional baseada no deslocamento constante das lavouras era ent\u00e3o aceita plenamente e perdurar\u00e1 at\u00e9 o in\u00edcio da Rep\u00fablica. O Manual do Agricultor Brasileiro, de Taunay, publicado em 1834, como demonstrou Heloisa Maria Bertol Domingues em sua tese de doutorado, de 1995, defendia essa pr\u00e1tica por ser a mais vi\u00e1vel economicamente. Por\u00e9m, come\u00e7ava a haver mudan\u00e7as no sentido de questionar tais m\u00e9todos.\nO artigo \u201cFragmentos do relat\u00f3rio dos comiss\u00e1rios brasileiros a exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris de 1855\u201d de Capanema, do qual Dean compilou a cita\u00e7\u00e3o do trecho em exame, tamb\u00e9m foi analisado por Begonha Bediaga em sua tese de doutorado, de 2011. E suas conclus\u00f5es merecem ser confrontadas com Dean.\nA an\u00e1lise feita por Dean deixa transparecer certo fatalismo: fica-se com a impress\u00e3o que sempre foi assim e que sempre assim ser\u00e1. O brasialianista afirma que\n\u201cCapanema antevia, assim, que as ferrovias promoveriam a perpetua\u00e7\u00e3o da agricultura extensiva, itinerante, e acelerariam a destrui\u00e7\u00e3o da floresta. N\u00e3o seriam um instrumento de progresso mas \u201cum instrumento de devasta\u00e7\u00e3o\u201d. (DEAN, 1996 p. 226)\nVer a ferrovia como perpetuadora da agricultura intensiva e itinerante \u00e9, no m\u00ednimo, exagerado. Dean o faz porque toma uma cita\u00e7\u00e3o retirada de seu contexto original para servir a seus prop\u00f3sitos. Ela, a ferrovia, permitiria mais facilmente o deslocamento da lavoura tradicional sert\u00e3o adentro, mas n\u00e3o a sua perpetua\u00e7\u00e3o. Atravessar \u00e1reas sem ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica causa preju\u00edzo \u00e0s ferrovias, mas isso n\u00e3o significa que isso ser\u00e1 sempre assim. A devasta\u00e7\u00e3o ocorria tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo, antes da chegada da ferrovia, pois o texto de Manuel Elp\u00eddio \u00e9 de 1854 e primeira ferrovia somente chegou em 1867. A estrada de ferro apenas tornava poss\u00edvel a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de \u00e1reas que antes de sua chegada eram invi\u00e1veis devido \u00e0 dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o aos mercados consumidores, ou seja, ela permitia a inclus\u00e3o de novas \u00e1reas \u00e0 agricultura, que ser\u00e1 a respons\u00e1vel pela amplia\u00e7\u00e3o da velocidade da devasta\u00e7\u00e3o das florestas. Mais tarde, no \u00faltimo dec\u00eanio do s\u00e9culo XIX, a ferrovia causar\u00e1 forte impacto ambiental ao usar lenha como combust\u00edvel, conforme aponta o pr\u00f3prio Dean (1996, p. 225).\nPor seu turno, Bediaga (2001) ao analisar o mesmo artigo de Capanema citado por Dean, mostra que Capanema fez um diagn\u00f3stico da agricultura brasileira ao revelar que ela ainda produzia como nos tempos coloniais. E o Bar\u00e3o propunha, ao contr\u00e1rio do que diz Dean, a transforma\u00e7\u00e3o da agricultura:\n\u201cPara sair do estado 'estacion\u00e1rio' em que se encontrava a lavoura, sugeria Guilherme Capanema a cria\u00e7\u00e3o de um estabelecimento agr\u00edcola com laborat\u00f3rio de qu\u00edmica, viveiros, f\u00e1brica de m\u00e1quinas de lavoura, dois museus (um com a cole\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas empregadas na lavoura e outro de produtos brasileiros) e, por fim, uma escola pr\u00e1tica de agricultura. Cada uma dessas propostas era acompanhada de\njustificativas e exemplos. Todavia, destacava que os bons resultados obtidos em alguns pa\u00edses n\u00e3o se verificariam necessariamente no Brasil, e poderiam resultar em solu\u00e7\u00f5es equivocadas devido ao clima do nosso pa\u00eds. Finalizava o artigo mostrando que o estabelecimento rural que propunha deveria vincular a silvicultura \u00e0s suas atividades, e alertava sobre o risco de as nossas florestas se transformarem em desertos devido \u00e0 escassez de madeira e \u00e1gua, que acreditava ocorrer em curto prazo. \u201d (BEDIAGA, 2011, p. 40).\nOu seja, as leituras que Dean e Bediaga fizeram do artigo de Capanema s\u00e3o opostas: enquanto Dean v\u00ea nas ferrovias um instrumento de perpetua\u00e7\u00e3o da lavoura extensiva e itinerante, Bediaga, com mais propriedade, anota que no artigo de Capanema h\u00e1 uma proposta de transforma\u00e7\u00e3o da agricultura rotineira em agricultura cient\u00edfica.\nO que faz Capanema nesse relat\u00f3rio \u00e9 um diagn\u00f3stico da agricultura brasileira: \u201cExaminaremos portanto quais os defeitos da nossa agricultura, e indicaremos depois os meios mais eficazes de os remover... \u201d (CAPANEMA, 1858, p. 218). O defeito da agricultura brasileira eram para Capanema os m\u00e9todos rotineiros aos quais estava submetida e n\u00e3o a ferrovia como quer Dean. Ao tomar a ferrovia como a causa da eterniza\u00e7\u00e3o do problema, a l\u00f3gica mandaria que pensasse em alternativas \u00e0 ferrovia e n\u00e3o \u00e0 agricultura. A preocupa\u00e7\u00e3o de Capanema nesse artigo tamb\u00e9m n\u00e3o era com o meio ambiente, mas sim com a ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (rent\u00e1vel) das terras cansadas.\nAs solu\u00e7\u00f5es dos problemas apontados por Capanema somente viriam a ser enxergadas a partir da difus\u00e3o da agricultura cient\u00edfica com a cria\u00e7\u00e3o do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura, em 1860, n\u00e3o por acaso apenas dois anos depois de seu artigo, e da Escola Agron\u00f4mica da Bahia, em 1875. Em S\u00e3o Paulo, a nova agricultura seria implantada com a cria\u00e7\u00e3o de duas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas ligadas \u00e0 agricultura surgidas j\u00e1 no ocaso da monarquia: o Imperial Instituto de Agricultura de Campinas (1887) e a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica (1886) e, j\u00e1 no per\u00edodo republicano, da Escola de Agricultura de Piracicaba (1901) e tamb\u00e9m atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o dos produtores agr\u00edcolas enquanto classe social disposta a interferir organizadamente e conscientemente nos rumos da agricultura, com a funda\u00e7\u00e3o da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola (1895) e da Sociedade Paulista de Agricultura, sua sucessora a partir de 1896. Os empres\u00e1rios devem ter percebido mais claramente que o esgotamento do solo e seu abandono, deixariam as ferrovias sem ter mercadorias transportar, o que significa preju\u00edzos financeiros com\nrisco de fal\u00eancia. A primeira ferrovia a falir foi a Estrada de Ferro do Bananal, que com a crise cafeeira tornou-se invi\u00e1vel.\nCotejando-se as descri\u00e7\u00f5es de Manoel Elp\u00eddio de Souza Queiroz com as do Bar\u00e3o de Capanema pode-se ver que em meados do s\u00e9culo XIX as capitais dos cariocas e dos paulistas apresentavam aspectos comuns em seus respectivos entornos. As paisagens de ambas as regi\u00f5es eram compostas por terras desgastadas, exauridas por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas.\nO deserto em ambas as regi\u00f5es era ali, bem pr\u00f3ximo, vis\u00edvel, a causar preju\u00edzos econ\u00f4micos, a enfear a paisagem e a ocasionar dificuldades. A falta de \u00e1gua pot\u00e1vel, grave problema social no Rio de Janeiro devido ao desmatamento, tornou necess\u00e1rio \u00e0s autoridades a desapropria\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e ch\u00e1caras da Tijuca e o reflorestamento da regi\u00e3o para a preserva\u00e7\u00e3o de mananciais67. Em S\u00e3o Paulo, ocorreu problema semelhante, por\u00e9m um pouco mais tarde. Com crescimento da cidade, na d\u00e9cada de 1890, o Estado desapropriou terras no Ipiranga68 e as deixou em pousio a aguardar a recomposi\u00e7\u00e3o natural das matas para resolver problema de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, solu\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, pouco dur\u00e1vel, haja vista o crescimento descontrolado da cidade69. Na virada do s\u00e9culo tiveram de instalar uma nova esta\u00e7\u00e3o captadora de \u00e1gua na serra da Cantareira. \u00c9 curioso notar que embora os processos de reconstitui\u00e7\u00e3o das florestas carioca e paulista sejam diferentes70, os resultados s\u00e3o id\u00eanticos: a floresta recomposta existe igualmente em ambas as regi\u00f5es e s\u00e3o importantes \u00e1reas verdes nas duas metr\u00f3poles intensamente urbanizadas.\nConcluindo, espera-se ter demonstrado a partir da an\u00e1lise duas fontes prim\u00e1rias (Manoel Elp\u00eddio e Capanema) as representa\u00e7\u00f5es que se fazia no s\u00e9culo XIX a respeito das \u00e1reas campestres. Ter demonstrado que elas eram consideradas est\u00e9reis e que eram essas representa\u00e7\u00f5es que Derby, ainda no s\u00e9culo XIX, reconhecia como \u201cpreconceito\u201d a ser desfeito.\n67\tClaudia Heynemman (1995) considera esse apenas um dos motivos da cria\u00e7\u00e3o da Floresta da Tijuca. Para essa autora, ela se insere num quadro mais amplo: a ado\u00e7\u00e3o da silvicultura como princ\u00edpio cient\u00edfico, a preocupa\u00e7\u00e3o com a salubridade da cidade, a quest\u00e3o do paisagismo, que propunha a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os civilizados para elites, dentre outros.\n68\tAtualmente \u00e9 denominado Parque Estadual das Fontes do Ipiranga. Sobre a hist\u00f3ria dessa reserva, ver Godoy e Trufem (2007, p. 8). O uso das \u00e1guas desta \u00e1rea para abastecimento cessou em 1928.\n69\tCristina Campos (2005) aponta tamb\u00e9m como causa da falta de \u00e1gua em S\u00e3o Paulo naquela \u00e9poca a inoper\u00e2ncia da empresa ent\u00e3o constitu\u00edda para essa finalidade e a falta de interesse do Estado.\n70\tNa Tijuca a floresta foi plantada, enquanto que em S\u00e3o Paulo houve um processo de regenera\u00e7\u00e3o natural, cuidando-se para que n\u00e3o houvesse ocupa\u00e7\u00e3o irregular, desmatamento e fogo.\nFicou demonstrado tamb\u00e9m que dois autores contempor\u00e2neos influentes, Morse e Dean, que abordaram as terras desgastadas dos arredores de S\u00e3o Paulo e do Rio de Janeiro, respectivamente, a despeito de suas obras serem reconhecidas, fizeram uma abordagem acr\u00edtica e pouco convincente sobre as \u00e1reas campestres, e que, embora tivessem se equivocado, isso n\u00e3o \u00e9 dem\u00e9rito, pois h\u00e1 poucos estudos sobre as terras de campo e esse n\u00e3o foi o tema central de suas pesquisas.\n90\n4\tA CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA COMISS\u00c3O GEOGR\u00c1FICA E GEOL\u00d3GICA PARA O DESENVOLVIMENTO AGR\u00cdCOLA DAS \u00c1REAS CAMPESTRES PAULISTAS.\nO objetivo desse cap\u00edtulo \u00e9 analisar o artigo de Orville Adalbert Derby \"Considera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d, publicado na Revista Agr\u00edcola, em 1895. E, ao faz\u00ea-lo, mostrar a concep\u00e7\u00e3o que o chefe da CGG tinha a respeito das tarefas necess\u00e1rias para o desenvolvimento da agricultura em S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m de descrever e analisar suas propostas, se pretende tamb\u00e9m apontar sua poss\u00edvel repercuss\u00e3o sobre a formula\u00e7\u00e3o da plataforma pol\u00edtica e econ\u00f4mica do sindicato patronal dos agricultores, primeiro na Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e em seguida na sua sucessora, a Sociedade Paulista de Agricultura.\nInicialmente far-se-\u00e1 um levantamento dos estudos que levaram Derby a escrever o seu artigo \"Contribui\u00e7\u00e3o para o futuro da agricultura de S Paulo\u201d, que j\u00e1 traz impl\u00edcita no t\u00edtulo sua inten\u00e7\u00e3o: procura definir o que deveria ser feito no futuro para o bom andamento da agricultura paulista. Como antecedente \u00e9 poss\u00edvel detectar a presen\u00e7a dos artigos \"Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da geografia f\u00edsica do vale do Rio Grande\u201d, que est\u00e1 na g\u00eanese de seu pensamento sobre as terras de campo, e os boletins que cont\u00e9m not\u00edcias sobre a explora\u00e7\u00e3o do Rio Paranapanema, de Theodoro Sampaio e os levantamentos bot\u00e2nicos realizados pela Se\u00e7\u00e3o Bot\u00e2nica da CGG chefiada por Lofgren.\n4.1\tA explora\u00e7\u00e3o do Vale do Rio Grande, por Derby.\nAinda na \u00e9poca em que era naturalista viajante do Museu Nacional71, Derby fez um estudo sobre o Vale do Rio Grande, tanto na sua por\u00e7\u00e3o paulista quanto mineira, ocasi\u00e3o em que percorreu a zona pelas ferrovias que serviam \u00e0quelas localidades. Dessa excurs\u00e3o resultou o artigo \"Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da geografia f\u00edsica do vale do Rio Grande\u201d, publicado em 1885, no qual o ge\u00f3logo mostrava que essa \u00e1rea estava apta a se converter para o Brasil no que\n71\tSegundo os Fastos do Museu Nacional (1905, p.53), em agosto de 1878 Orville Derby \"assumiu a dire\u00e7\u00e3o da 3a sec\u00e7\u00e3o do Museu, como funcion\u00e1rio contratado, sendo-lhe permitido ocupar-se dos trabalhos da extinta comiss\u00e3o geol\u00f3gica [do Imp\u00e9rio]\u201d Em S\u00e3o Paulo, a partir de 1886, Derby continuaria a realizar trabalho id\u00eantico.\nera o Vale do Mississipi72 para os Estados Unidos: uma importante \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A constata\u00e7\u00e3o mais surpreendente foi o fato de haver a predomin\u00e2ncia de campos, que eram terras inaproveitadas para o cultivo devido aos m\u00e9todos inadequados com os quais se praticava a agricultura na \u00e9poca. Constatou tamb\u00e9m que o senso comum acreditava que a presen\u00e7a dos campos era devia-se \u00e0 m\u00e1 qualidade do solo, que ele qualificava como sendo uma ideia preconceituosa:\n\u201cSejam quais forem as causas, que determinam a distribui\u00e7\u00e3o de matas e campos, basta a mais ligeira observa\u00e7\u00e3o, para desvanecer o preconceito geral de que a qualidade do solo \u00e9 a principal, e que os campos s\u00e3o necessariamente est\u00e9reis e as matas f\u00e9rteis. \u201d (DERBY, 1885, p. 304).\nDesvanecer preconceitos, esse \u00e9 o ind\u00edcio que permite que se perceba, para alem do econ\u00f4mico e do social, a dimens\u00e3o tamb\u00e9m cultural - e aqui entendida como imagin\u00e1rio, no sentido atribu\u00eddo a essa palavra por Sandra Jatah\u00ed Pesavento - do trabalho de Derby. Preconceitos s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es criadas no campo da cultura e s\u00e3o baseados no senso comum. Sobre esses preconceitos, na verdade, eles s\u00e3o as representa\u00e7\u00f5es que foram sendo constru\u00eddas ao longo do s\u00e9culo XIX, talvez at\u00e9 mesmo antes, conforme j\u00e1 vistos anteriormente. Nesse caso, nos preconceitos sobre as terras de campo, a representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a realidade, mas uma leitura que se faz da realidade. E Derby tinha como meta demonstrar que representa\u00e7\u00f5es seculares estavam equivocadas. Tarefa herc\u00falea, sem d\u00favida.\nContinua Derby a explicar:\n\u201cNas margens das matas v\u00eam-se terras da melhor e da pior qualidade, passando delas para o campo sem modifica\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser na propor\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e h\u00famus, cuja maior abund\u00e2ncia na mata deve ser considerado como efeito (em virtude das condi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis de conserva\u00e7\u00e3o) e n\u00e3o como causa. \u201d (DERBY, 1885, p. 305).\nDois pontos precisam ser observados: primeiro que o cientista n\u00e3o se arriscava a penetrar na mata, portanto a paisagem que relata \u00e9 vista, sobretudo, das janelas de um vag\u00e3o de trem e das bordas da mata e, em seguida, de que nela existem tanto terras de boa, quanto de m\u00e1 qualidade.\n72\tDerby quase acertou na profecia: a regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, no vale do Rio Pardo, afluente do Grande, \u00e9 conhecida por Calif\u00f3rnia brasileira devido \u00e0 exuber\u00e2ncia de sua agricultura.\nDerby (1885, p. 305) n\u00e3o est\u00e1 seguro na determina\u00e7\u00e3o dos motivos da distribui\u00e7\u00e3o natural de campos e matas no territ\u00f3rio: \u201cParece que as causas determinantes devam ser procuradas nas condi\u00e7\u00f5es de clima, de drenagem etc. \u201d. Est\u00e1 inseguro sobre as causas reais, mas tem certeza de que o senso comum est\u00e1 errado, pois a as explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveriam ser buscadas \u201cnuma diferen\u00e7a original dos caracteres qu\u00edmicos e f\u00edsicos do solo\u201d. Ou seja, os chamados \u201cpadr\u00f5es de terra boa\u201d, usados inclusive por Theodoro Sampaio na sua explora\u00e7\u00e3o do Vale do Paranapanema, que s\u00e3o um tipo de saber consagrado pelo tempo, que associa terras f\u00e9rteis \u00e1 presen\u00e7a de matas exuberantes, n\u00e3o se confirma cientificamente, da\u00ed ser qualificado por ele de preconceito. N\u00e3o se confirma justamente porque h\u00e1 grandes matas em solos ruins e campos em solos f\u00e9rteis.\nSua proposta em 1885, ainda no Museu Nacional, para a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das \u00e1reas campestres \u00e9 a agricultura cient\u00edfica:\n\u201cAs capacidades agr\u00edcolas debaixo de um sistema racional de cultura dos campos nunca foram experimentadas, mas n\u00e3o \u00e9 muito arriscado profetizar que, quando forem, ser\u00e3o encontradas, como nas matas terras boas e terras fracas, mas que, no geral os resultados ser\u00e3o bastante satisfat\u00f3rios para destruir a cren\u00e7a t\u00e3o enraizada de que s\u00f3 prestam para a cria\u00e7\u00e3o\u201d (DERBY, 1885, p. 305).\nA agricultura racional proposta por Derby \u00e9 a agricultura cient\u00edfica. Portanto, em 1885, um ano antes da cria\u00e7\u00e3o da CGG, Derby, al\u00e9m de demonstrar o imenso potencial econ\u00f4mico do territ\u00f3rio do Vale do Rio Grande, propunha a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos campos com agricultura cient\u00edfica. Esses campos ser\u00e3o mais tarde chamados por ele de \u201creservas para o futuro\u201d, num porvir n\u00e3o muito distante quando n\u00e3o haver\u00e1 mais terras com mata virgem. Ele mesmo v\u00ea um tom prof\u00e9tico nas suas previs\u00f5es para essa regi\u00e3o.\nFigueir\u00f4a (1987, p 21) aponta, como fio condutor do projeto pol\u00edtico dos homens do caf\u00e9, a garantia da expans\u00e3o e da rentabilidade da lavoura cafeeira. \u00c9 dentro desse contexto, que vinha se gestando desde os anos de 1870, que esse artigo de Derby deve ser entendido, embora fosse ainda patrocinado pelo governo imperial. Outra possibilidade, que n\u00e3o exclui a primeira, era a de que, talvez j\u00e1 em 1885, se estivesse buscando alternativas para os agricultores do Vale do Para\u00edba, haja vista a grande migra\u00e7\u00e3o dos fazendeiros daquela \u00e1rea para o chamado Oeste paulista. Enfim, Derby, antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o da CGG, acrescentou aos fazendeiros de S\u00e3o\nPaulo: a) a possibilidade de se identificar as \u00e1reas de terras f\u00e9rteis atrav\u00e9s de estudos geogr\u00e1ficos e geol\u00f3gicos; b) a expans\u00e3o das lavouras pelas terras de campo; c) a ado\u00e7\u00e3o da agricultura cient\u00edfica.\nEsse artigo veio, portanto de encontro aos interesses dos fazendeiros do estado de S\u00e3o Paulo, que acabaram por criar a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica e fizeram dele - Derby - seu chefe e seus estudos paleontol\u00f3gicos acabaram por ficar em segundo plano. Al\u00e9m das qualidades intelectuais, Derby tinha intui\u00e7\u00e3o bastante forte e viu nas possibilidades do reconhecimento geogr\u00e1fico e geol\u00f3gico do territ\u00f3rio um terreno f\u00e9rtil, sem trocadilho, para a sua atua\u00e7\u00e3o profissional no Brasil, isto \u00e9, um manancial a ser explorado sob v\u00e1rias facetas e construiu uma trajet\u00f3ria intelectual prof\u00edcua.\nUma vez criada, em 1886, sob a orienta\u00e7\u00e3o de Derby, os trabalhos da CGG se iniciam pelas expedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento do territ\u00f3rio, com o objetivo imediato de fazer a carta geogr\u00e1fica do estado e de procurar terras agricult\u00e1veis para o caf\u00e9, mas concomitantemente estes estudos, conforme j\u00e1 dito, estabeleceram um intenso di\u00e1logo com a agronomia, com a bot\u00e2nica e com a zoologia enquanto ramos do conhecimento aplicados \u00e0 agricultura e \u00e0 pecu\u00e1ria.\nPara al\u00e9m de quest\u00f5es cient\u00edficas espec\u00edficas de seu campo de estudo, a CGG tamb\u00e9m intervinha direta ou indiretamente em assuntos relacionados \u00e0 agricultura, seja emitindo pareceres ou demonstrando qualidades de certas plantas e sobre os modos de cultiv\u00e1-la. Seja na descri\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as bovinas, al\u00e9m de outras em n\u00edvel de pol\u00edticas agr\u00edcolas, tais como a cria\u00e7\u00e3o de um Servi\u00e7o Florestal, mais tarde de um C\u00f3digo Florestal. Lofgren e Ihering discorreram sobre os 73\nmais diversos assuntos relacionados \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas.\nTanto a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, sobretudo esse texto espec\u00edfico de Derby, quanto a SPA atrav\u00e9s da Revista Agr\u00edcola, foram os respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o de uma nova maneira de se enxergar a natureza e a popula\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo. Nas representa\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e liter\u00e1rias do per\u00edodo anterior \u00e0 CGG n\u00e3o se encontram artigos descrevendo as maravilhas dos estrumes e dos fosfatos, o milagre das novas variedades de plantas resistentes \u00e0s\n73\tVer no Anexo II, a rela\u00e7\u00e3o dos artigos que Lofgren, Ihering, Theodoro Sampaio e Derby publicaram na Revista Agr\u00edcola.\npragas, as vicissitudes do clima e outras pr\u00e1ticas da agricultura cient\u00edfica. A incorpora\u00e7\u00e3o desses temas pela sociedade do per\u00edodo se deve ao impacto favor\u00e1vel que a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica origin\u00e1ria das expedi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio realizadas pela CGG, particularmente das Se\u00e7\u00f5es de Bot\u00e2nica e de Climatologia, causaram. As no\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a nos regimes de chuvas e desertifica\u00e7\u00e3o causadas por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas, bem como sobre o r\u00e1pido decl\u00ednio dos cafezais se espalharam por toda a sociedade culta da \u00e9poca. O novo conhecimento do territ\u00f3rio implicou o conhecimento da natureza e o reconhecimento de uma cultura sertaneja em S\u00e3o Paulo, embora este \u00faltimo fosse carregado de preconceitos classistas. As representa\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias e pict\u00f3ricas do final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX sobre as \u00e1reas campestres e seus habitantes foram constru\u00eddas inspiradas direta ou indiretamente na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG e da Revista Agr\u00edcola. As representa\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias inspiradas por essa produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ser\u00e3o estudas nos cap\u00edtulos seguintes.\nConforme j\u00e1 visto, nos Relat\u00f3rios de Atividades da CGG de 1888, Derby designou as terras de campo como reservas potenciais para os agricultores paulistas. Em 1895 ele retomou ao assunto no seu artigo \"Contribui\u00e7\u00e3o para o Considera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d e mostrou que tais \u00e1reas somente sobreviveriam intactas enquanto houvesse terras com mata virgem dispon\u00edveis, cuja fertilidade do solo era sobejamente conhecida. Acrescentou tamb\u00e9m que nem todas as \u00e1reas campestres eram naturais.\nEm 1895, a ferrovia atendia a um ter\u00e7o do territ\u00f3rio paulista e ainda n\u00e3o havia alcan\u00e7ado parte significativa das terras ocupadas por campos nativos ou cerrados, mas j\u00e1 se observava com frequ\u00eancia, ao longo dos trilhos, por\u00e7\u00f5es de campos produzidos artificialmente pela inc\u00faria humana, seja pelas frequentes queimadas ou inc\u00eandios acidentais causados pelas fagulhas que escapavam das chamin\u00e9s das locomotivas74 ou por coletores de mel, que se valiam da fuma\u00e7a para espantar os enxames de abelha. N\u00e3o se descartando tamb\u00e9m a hip\u00f3tese de haver inc\u00eandios criminosos causados por vingan\u00e7a pol\u00edtica ou desaven\u00e7as pessoais e tamb\u00e9m os casos de pirotecnia.\n74\tSomente no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, foi inventado aquele tipo de chap\u00e9u que era colocado sobre chamin\u00e9s das locomotivas para impedir que as fagulhas se espalhassem.\n4.2\tA explora\u00e7\u00e3o do Vale do Paranapanema, por Theodoro Sampaio.\nNo Boletim n\u00b0 4 da CGG, de 1890, Theodoro Sampaio fez men\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de campo. O autor chamava seu libreto de \u201cnoticia\"\u201d e informava que ela complementava o seu relat\u00f3rio sobre os trabalhos de explora\u00e7\u00e3o dos rios Itapetininga e Paranapanema. Mostrava que os campos, que constitu\u00edam mais da metade da regi\u00e3o por ele estudada, eram f\u00e9rteis, embora talvez fossem impr\u00f3prios ao plantio do cafeeiro, mas podendo ser usados para outras lavouras:\n\u201cOs campos s\u00e3o na realidade reservas do futuro, ser\u00e3o um dia o teatro de uma lavoura, mais inteligente e racional, quando o coeficiente da popula\u00e7\u00e3o relativa deixar de ser uma fra\u00e7\u00e3o para se tornar o representativo de muitas dezenas de entes humanos por kilometros quadrados do nosso territorio. Ent\u00e3o os campos que representam tantos mil kilometros de terras abertas e desimpedidas, com superficie igual ou quase nivelada, com uma temperatura branda e clima saud\u00e1vel, ser\u00e3o de fato, como solo eminentemente ar\u00e1vel, o teatro de uma poderosa cultura intensiva. \u201d (SAMPAIO, 1890, p. 17).\nComo se pode observar \u00e9 uma leitura muito semelhante \u00e0 que Derby fizera sobre o\nVale do Rio Grande: as terras de campo deveriam ser ocupadas por uma lavoura racional. A defesa da policultura aparecer\u00e1 na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX como alternativa de ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para uma \u00e1rea considerada inadequada ao caf\u00e9 e como substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros aliment\u00edcio e fibras t\u00eaxteis. Em Sampaio, a ocupa\u00e7\u00e3o dos campos era designada como um porvir n\u00e3o muito distante quando a popula\u00e7\u00e3o aumentasse.\nO autor n\u00e3o toca na quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, pelo contr\u00e1rio, exalta as qualidades das terras cobertas de florestas por ele visitadas, que poderiam em breve ser ocupadas pela lavoura cafeeira. Sampaio seguia os crit\u00e9rios da \u00e9poca ao usar como indicador de solos f\u00e9rteis a presen\u00e7a de certas \u00e1rvores que s\u00f3 crescem em terras boas para o caf\u00e9:\n\u201cA mata virgem oferece; aos conhecedores da boa terra os indicios mais inconcussos da sua superioridade, a figueira branca com as raizes colossais - o pau d'alho, a peroba com grossos troncos. Unheiros, a cabri\u00fava, o cedro, a chumbuva, guarait\u00e1, o jatai, jacarand\u00e1 s\u00e3o ai \u00e1rvores gigantescas. Enorme variedade de cip\u00f3s ou plantas sarmentosas faz atrav\u00e9s da mata uma rede impenetr\u00e1vel. Grande abund\u00e2ncia de orquideas e de brom\u00e9lias cobrem os troncos envelhecidos, enquanto da massa espessa da folhagem se levantam esbeltas e lindissimas palmeiras de que tamb\u00e9m ha aqui grande variedade. \u201d (SAMPAIO, 1890, p. 13).\nA not\u00edcia da exist\u00eancia desse tipo de terra deve ter feito a alegria de muitos fazendeiros pois Sampaio indicou a exist\u00eancia de terras f\u00e9rteis dispon\u00edveis. Do ponto de vista do ambientalismo do s\u00e9culo XXI, fica-se perplexo ao notar que para a CGG a terra e a natureza eram vistas como recursos naturais75 isto \u00e9, como algo a ser explorado economicamente, mas n\u00e3o se pode cobrar de Theodoro Sampaio atitudes em favor da prote\u00e7\u00e3o da natureza que se desenvolveram muito posteriormente, risco comum nos historiadores ambientais, conforme apontado por Martinez (2003)76, mas, correndo esse risco, ele descrevia a exuber\u00e2ncia da mata virgem para poder... cort\u00e1-la!\nN\u00e3o se espera encontrar em cientistas ou exploradores do s\u00e9culo XIX posturas de ambientalistas modernos em defesa da natureza, sobretudo aquelas popularizadas ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do trabalho-den\u00fancia de Raquel Carson77 e da Confer\u00eancia Ambiental de Estocolmo78, realizada em 1972, com propostas que estruturaram o movimento ecol\u00f3gico a partir de ent\u00e3o. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, apontamentos sobre o esgotamento dos recursos naturais, a defesa da qualidade de vida s\u00e3o bandeiras do ambientalismo moderno. Tamb\u00e9m n\u00e3o se deve dispensar \u00e0s discuss\u00f5es das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas do s\u00e9culo XIX o mesmo tratamento dado a quest\u00e3o hoje. Seriam anacronismos imperdo\u00e1veis em historiadores profissionais. Um dos objetivos dessa pesquisa \u00e9 analisar a leitura que esses autores ligados \u00e0 CGG faziam do meio ambiente e n\u00e3o o de encontrar neles atitudes ambientais inexistentes em sua \u00e9poca. Entretanto, as pr\u00e1ticas ambientalistas modernas podem iluminar uma an\u00e1lise ambiental do passado, desde que se esteja atento \u00e0s armadilhas apontadas por Martinez. (2003)\nH\u00e1 aparentemente em Sampaio um \u00eaxtase t\u00edpico do romantismo na aprecia\u00e7\u00e3o da paisagem. Na verdade, o seu deslumbramento \u00e9 causado n\u00e3o pela natureza enquanto valor\n75\tPara a vis\u00e3o da natureza como recurso natural, ver Figueir\u00f4a, 1987, p. 98.\n76\tSegundo Martinez (2003, p. 199). \u201ca identifica\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos entre o passado e o presente, a tentativa de fazer com que o passado ilumine a compreens\u00e3o do presente, tanto quanto fazer com que este tamb\u00e9m contribua para o melhor conhecimento daquele\u201d \u00e9 \u201cum valioso procedimento anal\u00edtico, sempre dif\u00edcil, sempre desafiador\u201d. Os riscos \u201cs\u00e3o grandes, pois o anacronismo pode campear e o historiador fraquejar. Lament\u00e1vel armadilha a que todos os que lidam com o estudo do passado est\u00e3o submetidos\u201d.\n77\tLivro lan\u00e7ado nos Estados Unidos em 1962 com o t\u00edtulo de Silent Spring. Em portugu\u00eas: Primavera Silenciosa. Lisboa: P\u00f3rtico, c1962. 359 p.\n78\tA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unicias reuniu em Estocolmo, \u201crepresentantes de 113 pa\u00edses com o objetivo de estabelecer uma vis\u00e3o global e princ\u00edpios comuns que servissem de inspira\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \u00e0 humanidade, para a preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente humano\u201d (DIAS, 2000, p. 79).\nintr\u00ednseco em sua diversidade biol\u00f3gica ou beleza c\u00eanica ou po\u00e9tica, mas pelo seu valor potencial para o aumento da riqueza p\u00fablica e ao fato de ter atingido seu objetivo: encontrou terras f\u00e9rteis em grande quantidade, ou seja, disponibilizou aos fazendeiros e demais interessados informa\u00e7\u00f5es que eles esperavam encontrar79. Portanto, o contentamento \u00e9 devido ao sucesso da explora\u00e7\u00e3o ao encontrar tais terras. O ind\u00edcio, no sentido ginzburguiano, que permite essa infer\u00eancia \u00e9 o fato dele destacar que por baixo dessa natureza exuberante havia terra boa, de superior fertilidade. \u00c9 um \u00eaxtase an\u00e1logo aos dos bandeirantes quando descobriam ouro no sert\u00e3o em s\u00e9culos anteriores.\n4.3\tO levantamento da Flora Paulista, por Alberto Lofgren\nA leitura atenta do Boletim n\u00famero 5 da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, do mesmo ano que o anterior, lan\u00e7a novas luzes sobre a quest\u00e3o do uso dos campos. Alberto Lofgren, seu autor, foi designado por Derby para estudar a flora da regi\u00e3o campestre de S\u00e3o Paulo. J\u00e1 no princ\u00edpio do texto exp\u00f5e seu estranhamento. Por que n\u00e3o come\u00e7ar pelas matas, parece perguntar. Seria o mais \u00f3bvio. Lofgren apresentou duas justificativas para o seu plano de trabalho. A primeira raz\u00e3o \u00e9 evasiva, prefere apontar que afinal tinham de come\u00e7ar por algum lugar, ou seja, de que seria uma escolha ao acaso, alegando imposi\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica:\n\u201cEfetivamente, o explorador bot\u00e2nico no Estado de S. Paulo n\u00e3o pode produzir trabalho algum de valor, nem apresentar resultados satisfat\u00f3rios ou dar uma ideia exata da distribui\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica desta multid\u00e3o de vegetais, sem plano previamente tra\u00e7ado. Reconhecendo essa verdade foi que, por indica\u00e7\u00e3o do ilustrado chefe Dr. Orville A. Derby, iniciamos os nossos trabalhos com o estudo da flora dos campos. \u201d (LOFGREN, 1890, p. 3)\nO seu estranhamento inicial prov\u00e9m do fato n\u00e3o ter ainda uma justificativa clara para sua resposta sobre os motivos que o levam a optar por iniciar pelos campos. Diz que apenas separou os biomas e escolheu um para come\u00e7ar, ficando-se com a impress\u00e3o de que foi uma escolha aleat\u00f3ria. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m que seja um estratagema para livrar-se de uma\n79\tJ\u00e1 em 1900, Henrique Raffard, que era secret\u00e1rio do IHGB em empres\u00e1rio do setor canavieiro, em Capivari, SP, constatava os bons resultados da expedi\u00e7\u00e3o da CGG \u00e0 \u00e1rea: \u201cEm consequ\u00eancia dessa explora\u00e7\u00e3o aflu\u00edram para o vale do Paranapanema bra\u00e7os e capitais, aumentando a riqueza p\u00fablica de S. Paulo em muitos milhares de contos de r\u00e9is\u201d (RAFFARD, 1900, p. 152).\nresponsabilidade com apar\u00eancia de absurda ao olhar do leigo, sobretudo da imprensa. Estaria, portanto se defendendo antecipadamente de poss\u00edveis cr\u00edticas. Pode ser tamb\u00e9m que estivesse querendo agradar ao chefe. Em seguida, apontava as verdadeiras raz\u00f5es sobre os motivos de se come\u00e7ar o estudo pelas \u00e1reas de campo: eram de natureza econ\u00f4mica.\n\u201cA raz\u00e3o de come\u00e7armos por essa zona baseia-se na sugest\u00e3o do mesmo Dr. Derby de que os campos talvez n\u00e3o sejam t\u00e3o-est\u00e9reis como s\u00e3o reputados e que seria de incalcul\u00e1vel alcance pr\u00e1tico achar provas concludentes do contr\u00e1rio e contribuir deste modo para arrancar da ina\u00e7\u00e3o em que jazem estes vastos territ\u00f3rios desprezados, que um dia talvez possam ser entregues a lavoura, criando assim novos meios de riqueza, a este j\u00e1 t\u00e3o pr\u00f3spero Estado. \u201d (LOFGREN, 1890, p. 4).\nPara Derby as terras de campo se constitu\u00edam numa reserva econ\u00f4mica para o futuro, ou seja, v\u00ea a potencialidade dos campos como recurso natural a ser aproveitado. Potanto, Lofgren deixa claro que Derby indicou o come\u00e7ou da explora\u00e7\u00e3o pelas \u00e1reas campestres para provar que elas n\u00e3o eram est\u00e9reis. O chefe da CGG deve ter dado a mesma instru\u00e7\u00e3o a todos os membros da Comiss\u00e3o. Por outro lado, a explicita\u00e7\u00e3o feita por Lofgren de que foi Derby e n\u00e3o ele era o autor do plano de trabalho de se come\u00e7ar pelos campos, parece sugerir certo desapontamento ou descontentamento, pois o previs\u00edvel seria estudar a Mata Atl\u00e2ntica. Estaria a dizer que tal disparate n\u00e3o era de sua responsabilidade? Esse libreto especificamente deixa entrever isso, mas em escritos posteriores h\u00e1 uma plena aceita\u00e7\u00e3o da ideia.\nExiste uma semelhan\u00e7a muito grande entre as leituras que Lofgren e Sampaio fazem da \u00e1rea de campo, pois ambos seguiam a mesma orienta\u00e7\u00e3o de Derby. A principal diferen\u00e7a \u00e9 que Lofgren notou o fato de haver, al\u00e9m dos campos naturais, tamb\u00e9m os artificiais formados por \u201cqueimadas sucessivas\u201d do \u201ccerrad\u00e3o\u201d80. A forma\u00e7\u00e3o dos campos n\u00e3o foi discutida por Sampaio nesse estudo. Lofgren p\u00f4de perceber que as queimadas eram respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o campos porque estudou uma regi\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga e regi\u00f5es que eram originalmente cobertas por matas, mas que naquela \u00e9poca j\u00e1 estavam intercaladas por campos artificiais, enquanto que os vales do Itapetininga e Paranapanema81 eram ainda quase que inexplorados pela lavoura\n80\tLofgren (1890, p. 4) refere-se \u00e0s regi\u00f5es de Rio Claro. Tamb\u00e9m \u00e0quelas ao longo das estradas de ferro Mogiana (entre Mogi Mirim e Casa Branca) e da Cia Paulista, que compreende toda a \u00e1rea de Pirassununga e Araraquara.\n81\tO trabalho de Anfr\u00edsio Rodrigues Neto (2011) sugere que algumas dessas \u00e1reas poderiam ter sido devastadas para a extra\u00e7\u00e3o de lenha para os fornos da F\u00e1brica de Ferro de S\u00e3o Jo\u00e3o do Ipanema.\nextensiva, onde presumivelmente n\u00e3o havia tantas terras devastadas, ou seja, em sua maioria, os campos que Sampaio avistou eram predominantemente naturais.\nA percep\u00e7\u00e3o que Lofgren teve de que os campos eram formados a partir de queimadas sucessivas foi incorporada por Derby artigo \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d.\n4.4\tAn\u00e1lise do artigo \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d, de 1895, de Orville Derby.\nNeste texto, Derby \u00e9 enf\u00e1tico ao descrever a paisagem: chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que quando at\u00e9 mesmo um turista viajando descompromissadamente a percorrer o interior do estado, ao observar a paisagem, seja ela rural ou urbana, a v\u00ea com um olhar bastante parcial, enxergando apenas os belos aspectos que lhes sejam convenientes, esquecendo-se daqueles que s\u00e3o feios ou desagrad\u00e1veis:\n\u201cOs touristes nacionais e estrangeiros, que percorrem as estradas de ferro de S. Paulo costumam descrever com bem justificado entusiasmo o belo aspecto; das cidades e vilas, a prospera e risonha apar\u00eancia das fazendas que aqui e acol\u00e1 se avistam ao longo das estradas, e muito particularmente a beleza incompar\u00e1vel dos cafezais, as verdadeiras joias do Estado. Pela maior parte, por\u00e9m, deixam de mencionar l\u00e9guas e l\u00e9guas de campos, sapezais, samambaias e capoeiras incultas que, entretanto, para o bom observador, constituem a fei\u00e7\u00e3o dominante da paisagem\u201d. (DERBY, 1895, p. 67)\nTrata-se de um olhar pouco comum sobre a paisagem paulista, porque essa imagem era quase in\u00e9dita na literatura agron\u00f4mica ou propagand\u00edstica da agricultura moderna, ao menos em S\u00e3o Paulo, qual seja, a de que os campos naturais ou produzidos artificialmente - e at\u00e9 ent\u00e3o inaproveitados - se constitu\u00edam na fei\u00e7\u00e3o predominante da paisagem, que, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s paisagens das cidades e das fazendas, que eram pr\u00f3speras e risonhas, a dos campos pode-se inferir que eram tristes e desanimadoras. Derby chama a aten\u00e7\u00e3o dos leitores, sobretudo ao fato delas serem dominantes na paisagem. E, finalmente, concluiu que, devido as suas grandes dimens\u00f5es, as paisagens campestres do interior paulista podiam ser definidas como \u201cvastas\nextens\u00f5es de deserto cercando o\u00e1sis de cultura\u201d. (DERBY, 1895, p. 67). Presume-se que ao redor as ferrovias n\u00e3o se avistavam mais matas virgens: apenas campos, capoeir\u00f5es e planta\u00e7\u00f5es.\nEmbora n\u00e3o estivessem presentes na literatura agron\u00f4mica at\u00e9 ent\u00e3o, em pouco tempo, nos primeiros anos do s\u00e9culo XX, a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das terras de campo se tornar\u00e1 tema constante na Revista Agr\u00edcola. Na literatura agron\u00f4mica, a ocupa\u00e7\u00e3o dos campos era uma bandeira importante desde a cria\u00e7\u00e3o da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola em 1895, mas enquanto pr\u00e1tica agr\u00edcola far-se-\u00e1 paulatinamente, pois a lavoura do caf\u00e9, com sua alt\u00edssima rentabilidade, era o foco de todas as preocupa\u00e7\u00f5es. A partir de 1904, no governo Tibiri\u00e7\u00e1, haver\u00e1 um aumento de incentivos reais \u00e0 policultura, mas ainda assim restrito a poucas iniciativas isoladas . As imagens tristes e desanimadoras da regi\u00e3o campestre, que at\u00e9 1895 eram pouco notadas, ser\u00e3o fortemente marcantes em obras liter\u00e1rias de anos mais tarde, sobretudo em Euclides da Cunha e Monteiro Lobato.\nOs campos que Derby observou n\u00e3o eram apenas os naturais, mas sim em grande parte produzido pelos homens e que somente seriam aproveit\u00e1veis para a agricultura sob duas condi\u00e7\u00f5es: com a introdu\u00e7\u00e3o de novas culturas adequadas a esse tipo de solo e com o uso de m\u00e9todos racionais. Al\u00e9m da agricultura, esses campos poderiam ser aproveitados tamb\u00e9m pela pecu\u00e1ria cient\u00edfica.\nO olhar derbyano sobre a paisagem paulista causava estranhamento porque ele expunha o que n\u00e3o deveria ser exposto, que eram tr\u00eas aspectos intimamente ligados. O primeiro aspecto a ser considerado \u00e9 que a forma\u00e7\u00e3o do \u201cdeserto\u201d era resultante de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas, que provocavam destrui\u00e7\u00e3o. Entretanto essas pr\u00e1ticas vinham sendo combatidas desde Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio com seus desertos da L\u00edbia ; com o Imperial Instituto Fluminense de\n82\tA de maior sucesso foi a planta\u00e7\u00e3o de arroz do vale no Para\u00edba, mas houve tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o do Horto Bot\u00e2nico de Cubat\u00e3o, para o aproveitamento das terras do litoral e funda\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias para o cultivo plantas aliment\u00edcias e t\u00eaxteis. Na iniciativa privada, ganhava espa\u00e7o a silvicultura com a planta\u00e7\u00e3o de eucaliptos, que dar\u00e1 prioridade, mas n\u00e3o exclusividade, \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de solos inadequados ao caf\u00e9.\n83\tObserva-se que nos escritos da CGG a palavra deserto \u00e9 usada em duas acep\u00e7\u00f5es. Na primeira para designar o sert\u00e3o distante, desconhecido, quase despovoado, habitado por \u00edndios bravos. Em Lofgren e Derby \u00e9 tamb\u00e9m usado como sin\u00f4nimo de \u00e1reas degrada. E nenhuma delas corresponde ao significado mais usual do termo, que \u00e9 o de terra est\u00e9ril.\n84\tAs refer\u00eancias a Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio aparecer\u00e3o somente em 1910 com os artigos de Antonio Gomes do Carmo publicados na publicados em A Lavoura. O autor se surpreende com a atualidade de Bonif\u00e1cio enquanto reformador\nAgricultura; com a Escola Bahiana de Agronomia dentre outros. A pergunta que se faz \u00e9 porque n\u00e3o era mostrado, na literatura agron\u00f4mica da \u00e9poca, dimens\u00e3o do estrago ambiental praticado pela lavoura cafeeira, ou seja, o fato das terras se tornarem inaproveit\u00e1veis em fun\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de ent\u00e3o. A resposta mais apropriada certamente refere-se ao fato de haver ainda muita terra com mata virgem e solo f\u00e9rtil, mas ao final do s\u00e9culo XIX elas estavam se esgotando. A segunda possibilidade de resposta, que transcende o econ\u00f4mico, parece ser o ufanismo reinante durante os primeiros anos do per\u00edodo republicano, resultante da necessidade de mostrar o Brasil ao mundo como um pa\u00eds civilizado e a regi\u00e3o cafeicultora do Sudeste como a mais progressista:\n\u201cA muitos paulistas justamente orgulhosos do progresso e riqueza do seu Estado, a frase parecer\u00e1 dura, por\u00e9m, a estes se convida a percorrerem com os olhos abertos, uma qualquer das vias f\u00e9rreas de uma extremidade a outra, notando cuidadosamente a propor\u00e7\u00e3o relativa das \u00e1reas aproveitadas para a cultura regular e as inaproveitadas e que eles pr\u00f3prios consideram - como inaproveit\u00e1veis\u201d. (DERBY, 1895, p. 67).\nPara Derby, o orgulho paulista ferido n\u00e3o permitia que se observassem os aspectos indesej\u00e1veis da paisagem.\nNo s\u00e9culo XIX, a partir de 1836* 85 86, procurava o romantismo brasileiro dar uma cor local e um passado m\u00edtico ao culto \u00e0 natureza no Brasil. A busca dos rom\u00e2nticos era encontrar na natureza tropical, os elementos formadores da nacionalidade. Consuelo Alcioni Borba Duarte Schlichta, baseada em Ant\u00f4nio C\u00e2ndido87, mostra que na\n\u201ccria\u00e7\u00e3o de simbolos ou mitos, os artistas rom\u00e2nticos tentam justificar e explicar a nacionalidade, de um lado, por meio da celebra\u00e7\u00e3o da natureza tropical e do indigena como o dono da terra e identificado com suas belezas. \u201d (SCHLICHTA, 2006, p. 90).\nda agricultura e lamenta o seu esquecimento. Ihering (1911, p. 489) se referiu a Bonif\u00e1cio numa confer\u00eancia proferida em Piracicaba, seu mais eloquente protesto contra o desmatamento, resgatando Bonif\u00e1cio enquanto defensor das matas.\n85\tJos\u00e9 Augusto P\u00e1dua, 2000, analisou a quest\u00e3o ambiental na obra de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, que argumentava que o Brasil, dado o tipo irracional de agricultura que se praticava no pa\u00eds, se tornaria um deserto semelhante ao da L\u00edbia.\n86\t1836 foi o \u201cAno da publica\u00e7\u00e3o do livro Suspiros Po\u00e9ticos e Saudades, de Domingos Jos\u00e9 Gon\u00e7alves de Magalh\u00e3es (1811-1882) (...) e perdura at\u00e9 aproximadamente 1881, quando a obra O Mulato, de Aluisio Azevedo, traz em seu bojo as premissas da tend\u00eancia realista e naturalista que influenciar\u00e3o as artes no Brasil, a partir de ent\u00e3o.\u201d (SCHLICHTA, 2006, p. 89).\n87\tCANDIDO, Ant\u00f4nio. Forma\u00e7\u00e3o da literatura brasileira: momentos decisivos (1750/1836). 7. ed. Belo Horizonte (MG): Itatiaia, 1993. v.1. p. 281.\nA exuber\u00e2ncia de nossa paisagem, idealizada ao extremo, definia a nossa especificidade no contexto das na\u00e7\u00f5es e, na falta de um Ivanho\u00e9 ou de uma Joana d'Arc, o culto ao ind\u00edgena, tamb\u00e9m idealizado, conferiam \u00e0 jovem na\u00e7\u00e3o um passado de longa dura\u00e7\u00e3o, anterior \u00e0 ainda recente descoberta. S\u00e3o express\u00f5es do culto \u00e0 paisagem, dentre v\u00e1rios, o celebre poema de Gon\u00e7alves Dias, \u201cCan\u00e7\u00e3o do Ex\u00edlio\u201d com suas palmeiras e sabi\u00e1s e da exalta\u00e7\u00e3o do ind\u00edgena por Jos\u00e9 de Alencar com suas personagens Ubirajara, Iracema e Peri, embora ambos os temas, o indianismo e o culto \u00e0 paisagem, estivessem presentes nos dois autores, pois \u00e9 imposs\u00edvel ser indianista sem o culto da paisagem, que \u00e9 o habitat natural do amer\u00edndio. Nos autores rom\u00e2nticos, a paisagem provocava a exalta\u00e7\u00e3o dos sentidos . Deste imagin\u00e1rio rom\u00e2ntico fortemente arraigado adv\u00e9m a resist\u00eancia da sociedade paulista em notar os campos naturais. Os campos provocavam nela efeito oposto ao que a floresta provocava, ou seja, indiferen\u00e7a e at\u00e9 mesmo repugn\u00e2ncia.\nO segundo aspecto, na an\u00e1lise de Derby, a causar estranhamento \u00e9 que em S\u00e3o Paulo, apesar da propalada pr\u00e1tica de progresso e da fabulosa riqueza, ainda se praticava a agricultura rotineira (a ferro e fogo) - as tais \u201cpr\u00e1ticas agr\u00edcolas rudimentares e pouco remuneradoras\u201d, como diz Derby - e que mudan\u00e7as nessa forma de agricultura dependiam de transforma\u00e7\u00f5es de outra natureza, que possibilitassem o desenvolvimento de outras lavouras que n\u00e3o apenas a cafeeira, o que na \u00e9poca, ao menos at\u00e9 as primeiras crises de superprodu\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, parecia n\u00e3o ser de interesse de ningu\u00e9m, pois o caf\u00e9 era altamente remunerador. Mais uma vez Derby tocou num assunto capaz de ferir os paulistas mais sens\u00edveis: o atraso da agricultura n\u00e3o era nada compat\u00edvel com os ideais de progresso da elite do estado.\nPara viabilizar a introdu\u00e7\u00e3o de outras lavouras compat\u00edveis com as terras de campo os governantes deveriam, atrav\u00e9s de amplas reformas, reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o e transporte, por\u00e9m, afirma Derby, para consegui-lo seria necess\u00e1rio \u201cefetuar um conjunto de reformas pol\u00edticas, administrativas, sociais, industriais e agr\u00edcolas, das quais somente algumas das \u00faltimas podem ser mencionadas neste lugar\u201d. (DERBY, 1895, p. 68)\n88\tValdeci Rezende Borges (2006) fez uma interessante apresenta\u00e7\u00e3o desse tema, a exalta\u00e7\u00e3o dos sentidos, ao descrever os encantos que a exuber\u00e2ncia da floresta da Tijuca provocava em Jos\u00e9 de Alencar (p. 107 - 108). Alencar chegava quase ao \u00eaxtase. A preocupa\u00e7\u00e3o de Borges nesse artigo \u00e9 com a forma\u00e7\u00e3o da nacionalidade.\nObserve-se a \u00faltima senten\u00e7a, \"por que somente algumas das \u00faltimas podem ser mencionadas nesse lugar\u201d. N\u00e3o poderia mencionar as reformas pol\u00edticas necess\u00e1rias, por qu\u00ea? Por se tratar de uma revista agron\u00f4mica e n\u00e3o pol\u00edtica? Ou se trataria dos limites das p\u00e1ginas do pr\u00f3prio artigo? Ou seria autocensura, pois o cientista n\u00e3o deveria se meter em pol\u00edtica? A real quest\u00e3o parece ser a dos limites relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e9poca. O autor deveria evitar, para o bom andamento dos trabalhos da CGG ou o comprometimento de seu cargo, temas que pudessem causar pol\u00eamicas ou problemas pol\u00edticos. Essa era uma caracter\u00edstica valorizada na \u00e9poca: em 1900 Henri Raffard, em artigo na revista do IHGB, reconheceu esse fato como sendo uma caracter\u00edstica da CGG desde sua cria\u00e7\u00e3o:\n\"Empenhado em satisfazer o conselheiro Jo\u00e3o Alfredo com a almejada passagem da lei [pela Assembleia provincial], o conselheiro Rodrigo Silva obteve do conde do Pinhal, leader dos liberais, a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto que foi aprovado com o concurso de todos. Portanto, sem sombra de partidarismo, fei\u00e7\u00e3o que at\u00e9 hoje teve a fortuna rara de conservar. \u201d (RAFFARD, 1900, p. 150).\nDerby, at\u00e9 onde se sabe, n\u00e3o escreveu abertamente89 sobre pol\u00edtica, mas mantinha relacionamentos profundos com a fam\u00edlia Prado, sobretudo com Eduardo Prado, que era monarquista ferrenho. Frequentava os sal\u00f5es de D. Viridiana, privil\u00e9gio de poucos, e participava do cotidiano da fam\u00edlia, onde frequentemente fazia refei\u00e7\u00f5es. O pr\u00e9dio da Rua da Consola\u00e7\u00e3o, onde durante muito tempo funcionou a CGG, foi alugado pela fam\u00edlia ao Estado para instalar a Comiss\u00e3o. Antonio Prado90 e Jo\u00e3o Alfredo Correia de Oliveira, presidente da prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo de 19 de outubro de 1885 a 26 de abril de 1886, eram ligados ao Partido Conservador. Derby mantinha tamb\u00e9m relacionamentos com intelectuais monarquistas, que prestaram relevantes servi\u00e7os ao pa\u00eds inclusive na era republicana ao solucionar intrincadas quest\u00f5es de limites, tais como, Joaquim Nabuco91 e Bar\u00e3o do Rio Branco, com os quais deve ter travado conhecimento por meio de Eduardo Prado, habitu\u00e9 das resid\u00eancias de ambos em Paris. Era\n89\tA \u00fanica men\u00e7\u00e3o a respeito da simpatia intelectual de Derby pelo Imperador foi o testemunho de Theodoro Sampaio: \u201cAgassiz, Hartt, Gorceix e Derby n\u00e3o encontraram, nesse pa\u00eds, ningu\u00e9m mais cientificamente orientado no progresso de suas investiga\u00e7\u00f5es e estudos do que D. Pedro. Orville Derby disse-me por vezes: - \u201cn\u00e3o tenho, no governo, com quem me entender mais cabalmente em mat\u00e9ria de ci\u00eancias do que com o Imperador. \u201d ( SAMPAIO, 1925, p. 142)\n90\tEra, quando da cria\u00e7\u00e3o da CGG, Ministro da Agricultura no gabinete do Bar\u00e3o de Cotegipe.\n91\tNabuco foi padrinho de casamento de Eduardo Prado.\n92 amigo, colaborador e admirador de Capistrano de Abreu92, que era republicano, mas tamb\u00e9m ligado ao grupo do Bar\u00e3o.\nN\u00e3o se sabe a respeito das liga\u00e7\u00f5es de Derby com republicanos hist\u00f3ricos. Somente \u00e9 poss\u00edvel afirmar com seguran\u00e7a que era amigo de Euclides da Cunha que, embora republicano convicto, n\u00e3o teve participa\u00e7\u00e3o ativa na proclama\u00e7\u00e3o e nem nos rumos da Rep\u00fablica. Acabou por ser incorporado pelo grupo do Bar\u00e3o do Rio Branco para tratar de limites com o Peru.\nO pacto entre as elites politicamente divergentes, por\u00e9m concordando quanto se tratava de assuntos econ\u00f4micos, que possibilitou a cria\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da CGG em tempo recorde, se fazia tamb\u00e9m presente na Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, mais tarde na SPA e na Revista Agr\u00edcola, mas foi rompido em 1904, quando a dissid\u00eancia do PRP ganhou as elei\u00e7\u00f5es para o governo do Estado. Derby, em 1905, perdeu o cargo de chefe da CGG. Ao final do governo Tibiri\u00e7\u00e1 a revista deixar\u00e1 de existir93 e ser\u00e1 recriada com o nome de O Fazendeiro e ser\u00e1 fortemente ligada \u00e0 fam\u00edlia Prado, mas os interesses da fam\u00edlia j\u00e1 eram outros, conforme j\u00e1 visto. Navarro de Andrade, diretor d'O Fazendeiro, pode ser considerado um representante dos interesses da fam\u00edlia.\nDerby, no tocante ao atraso da agricultura, feriu o orgulho paulista e n\u00e3o se estendeu no assunto, cuja transforma\u00e7\u00e3o exigia reformas profundas em n\u00edvel estrutural, provavelmente para n\u00e3o afetar susceptibilidades pol\u00edticas e colocar seu cargo ou trabalho em risco. Seus compromissos pol\u00edticos pareciam pender mais para os monarquistas.\nO terceiro aspecto da vis\u00e3o derbyana da paisagem paulista que causava estranhamento aos seus contempor\u00e2neos \u00e9 que ele mostrava o feio, o sem valor, aquilo que denigre, que deveria ser escondido, o que envergonha ou criava sentimentos de culpa. E esse feio remetia ao medo, na \u00e9poca ainda difuso, do que hoje se poderia chamar de bancarrota, que seria a\n92\tSegundo Henri Raffard foi Capistrano quem indicou Derby para a presid\u00eancia da CGG: \u201cInformado do plano do Conselheiro Jo\u00e3o Alfredo, lembrou-se o Dr. Domingos Jaguaribe de o comunicar ao historiador e ge\u00f3grafo Jo\u00e3o Capistrano de Abreu que indicou para sua realiza\u00e7\u00e3o o Dr. Orville A. Derby, diretor da sec\u00e7\u00e3o de geologia do Museu Nacional no Rio de Janeiro\u201d (RAFFARD, 1900, p. 150). Em carta a Domingos Jaguaribe Jr., de 10 de maio de 18 dizia que Derby \u201cque a ti [Jaguaribe] quase exclusivamente atribui a grandiosa ideia [da cria\u00e7\u00e3o] da Comiss\u00e3o Geol\u00f3gico-geogr\u00e1fica (sic)\u201d (ABREU, p.30, 1977)\n93\tPode ser apenas coincid\u00eancia, pois ela deixou de existir logo em seguida \u00e0 morte de seu principal redator, o Dr. Santos Werneck.\nconsequ\u00eancia imediata do desgaste de todo solo dispon\u00edvel, trazendo \u00e0 lavoura a decad\u00eancia, ao fazendeiro a pobreza e a emigra\u00e7\u00e3o, ou, se se pensar de modo mais dram\u00e1tico, ao desterro. Essas imagens ser\u00e3o apenas dedut\u00edveis por oposi\u00e7\u00e3o ao que Derby dizia ser de fato notado pelos viajantes ao percorrerem interior do estado: a mata e a beleza das fazendas. Se notavam apenas belo, consequentemente, o deixado de perceber era o feio. Euclides da Cunha e Monteiro Lobato, em suas cr\u00f4nicas, far\u00e3o descri\u00e7\u00f5es sublimes deste feio, como se ver\u00e1 mais adiante. Havia pouca literatura, tanto cient\u00edfica quanto de fic\u00e7\u00e3o, chamando a aten\u00e7\u00e3o para o desmatamento e sua consequente desertifica\u00e7\u00e3o.\nA palavra \u201cdeserto\u201d \u00e9 impr\u00f3pria para designar as \u00e1reas campestres de S\u00e3o Paulo porque n\u00e3o se criou um deserto stricto sensu, visto que se a terra ficasse abandonada por um per\u00edodo maior de tempo a Mata Atl\u00e2ntica seria naturalmente recomposta, n\u00e3o em sua riqueza original, mas formaria uma floresta semelhante \u00e0 do Parque do Estado hoje existente na Capital Paulista e no prazo gera\u00e7\u00e3o a fertilidade do solo estaria reconstitu\u00edda. A ideia de deserto nesse caso est\u00e1 ligada \u00e0 da perda de fertilidade do solo e, consequentemente, da terra n\u00e3o estar mais apropriada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. Os m\u00e9todos agr\u00edcolas em uso na \u00e9poca n\u00e3o previam a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo pelo homem. Derby inclui na categoria \u201cdeserto\u201d \u00e1reas que\n\u201csem ser est\u00e9reis (felizmente poucas h\u00e1 que em absoluto entram nesta categoria,) s\u00e3o impr\u00f3prias para esta cultura, e por consequ\u00eancia jazem incultas ou aproveitadas em t\u00e3o pequena escala que quase n\u00e3o contam no c\u00f4mputo da riqueza do Estado \u201d. (DERBY, 1895, p. 68).\nTerras ocupadas com lavouras de baixa produtividade tamb\u00e9m eram por ele colocadas na condi\u00e7\u00e3o de deserto, visto que seu crit\u00e9rio para a defini\u00e7\u00e3o de deserto \u00e9 o econ\u00f4mico. Praticamente tudo o que n\u00e3o era ocupado economicamente com o caf\u00e9 formava, portanto, um deserto. N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o \u00e0 cana de a\u00e7\u00facar de Porto Feliz e aos diversos engenhos centrais do Estado, ao cultivo do algod\u00e3o, que alimentava ind\u00fastria t\u00eaxtil em Sorocaba, Americana e Piracicaba, \u00e0 pecu\u00e1ria existente, que era o foco da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola. Tamb\u00e9m n\u00e3o menciona a ocupa\u00e7\u00e3o anterior \u00e0 lavoura cafeeira94. O interior de S\u00e3o Paulo foi ocupado por\n94\tEsse tema foi estudado por Gilmar Arruda. Em um texto fluente, carregado de oralidade e de reminisc\u00eancias pessoais, o autor mostra que o sert\u00e3o n\u00e3o era um vazio demogr\u00e1fico, nem desconhecido, mas, apoiado em outros autores, que seus primitivos habitantes foram combatidos e desqualificados pelos exploradores e, mais do que isso,\nrefugiados da Revolta Liberal mineira de 1842, pelos que fugiam da convoca\u00e7\u00e3o para a Guerra do Paraguai e tamb\u00e9m por \u201cgrileiros, aventureiros, pistoleiros e foragidos da justi\u00e7a\u201d (MAHL, 2007, s/n).\nOutros autores ligados \u00e0 Revista Agr\u00edcola neste per\u00edodo t\u00eam percep\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 CGG quanto \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, mas com outro enfoque, isto \u00e9, propunham o aproveitamento imediato dessas terras e n\u00e3o viam nela a condi\u00e7\u00e3o de reserva para o futuro. A t\u00edtulo de exemplo, podemos citar Antonio Gomes do Carmo, para quem\n\u201ca invas\u00e3o do fogo nas matas, que cobriam os altos das nossas montanhas, tem reduzido \u00e0quelas a imensos samambaiais, acabando as madeiras que nos eram indispens\u00e1veis para a constru\u00e7\u00e3o das nossas m\u00e1quinas e edif\u00edcios.\u201d (CARMO, 1897, p. 16).\nA preserva\u00e7\u00e3o da mata, para Carmo, tinha um car\u00e1ter utilitarista, pois havia a amea\u00e7a de faltar madeira e lenha e tamb\u00e9m estava preocupado com altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas decorrentes do desmatamento. Paralelamente, para as terras cansadas o autor pensa no uso de maquin\u00e1rio para aproveit\u00e1-las melhor, pois a falta de m\u00e1quinas somente se justificava \u201cquando as nossas florestas embara\u00e7avam o lavrar a terra\u201d (CARMO, 1897, p. 16), n\u00e3o vendo, portanto, o car\u00e1ter de reserva para o futuro nessas terras. Ou seja, as matas deveriam ser preservadas, pois tinham sua utilidade e as terras agricult\u00e1veis j\u00e1 desmatadas, melhor aproveitadas. Nesse sentido, ele \u00e9 mais preocupado com a preserva\u00e7\u00e3o das florestas do que Derby, que pensava na ocupa\u00e7\u00e3o dos campos enquanto possibilidade de expans\u00e3o de neg\u00f3cios para quando n\u00e3o houvesse mais mata virgem. Entretanto, \u00e9 preciso ressaltar que Carmo se referia ao Vale do Paraopeba em Minas Gerais, que n\u00e3o era uma regi\u00e3o cafeeira e que tinha uma ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola mais antiga.\nE quem eram os causadores dos desertos? Lofgren atribui a responsabilidade sobre as queimadas que criam desertos aos \u201cmoradores pobres [que] estabelecem-se no campo e ali fazem as suas ro\u00e7as\u201d. (LOFGREN, 1890, p. 9). Ou seja, refere-se a pessoas que est\u00e3o \u00e0 margem do sistema, n\u00e3o aos fazendeiros. Em Derby, h\u00e1 ind\u00edcios de que os fazendeiros teriam certa responsabilidade sobre o deserto. Refere-se ele \u00e0s lavouras pouco produtivas, terras de mata com culturas abandonadas e ou vitimadas por inc\u00eandios casuais. Entretanto n\u00e3o nomeia, isto \u00e9, n\u00e3o\nforam exclu\u00eddos da mem\u00f3ria ou tiveram sua mem\u00f3ria pervertida. O autor pretende resgatar a mem\u00f3ria das sucessivas gera\u00e7\u00f5es que participaram das transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o na Regi\u00e3o de Tup\u00e3.\nexplicita, os respons\u00e1veis pelas lavouras abandonadas e pelas matas queimadas. Ao n\u00e3o explicitar os verdadeiros respons\u00e1veis pela lavoura itinerante, estariam Lofgren e Derby praticando a autocensura para n\u00e3o criarem problemas de ordem pol\u00edtica? Ou n\u00e3o teriam percebido a causa real do problema?\nO desmatamento n\u00e3o era assunto novo na literatura de viagem brasileira, mas era frequentemente esquecido. O protesto mais radical talvez seja o de Severiano da Fonseca, m\u00e9dico do ex\u00e9rcito brasileiro na Guerra do Paraguai e depois m\u00e9dico da primeira expedi\u00e7\u00e3o que fizera demarca\u00e7\u00e3o de limites entre Brasil e Bol\u00edvia, e chefe da segunda. A an\u00e1lise de seu texto \u00e9 importante por ser um contraponto \u00e0s opini\u00f5es pol\u00edticas moderadas, sen\u00e3o conservadoras, de Derby e por ter sido professor no Col\u00e9gio Militar onde Euclides da Cunha estudou, e com seu radicalismo pode t\u00ea-lo influenciado.\nJo\u00e3o Severiano da Fonseca era irm\u00e3o do ent\u00e3o governador da prov\u00edncia do Mato Grosso, General Deodoro da Fonseca, mais tarde proclamador da Rep\u00fablica, e aponta para o mesmo problema naquela prov\u00edncia, o desmatamento:\n\u201cA beira do Paraguai, apesar da ignara devasta\u00e7\u00e3o dos lenhadores, a custo se avista um ou outro jacarand\u00e1, guatambu ou vinh\u00e1tico, que o mais j\u00e1 t\u00eam desaparecido para converter-se em combust\u00edvel para os vapores que sulcam o rio: precioso material que s\u00f3 de longe em longe deixa ver um ou outro exemplar, que de julho a setembro, na esta\u00e7\u00e3o das flores, tornam t\u00e3o belas as matas, esmaltecendo-lhes o verde escuro com as altivas grimpas transmutadas em ramalhetes enormes e formos\u00edssimos, brancos, amarelos r\u00f3seos, escarlates e violetes. Se ainda abundam e avultam os ip\u00eas, pei\u00favas na prov\u00edncia, n\u00e3o \u00e9 porque sejam pior combust\u00edvel, mas por embotarem os machados e cansarem o bra\u00e7o dos lenhadores. Quanto mais escasso for o outro material de carv\u00e3o, quebracho, quebra machado dos espanh\u00f3is, ser\u00e1 derrubado em tanta c\u00f3pia quanta se apresente; s\u00f3 a pregui\u00e7a o t\u00eam poupado at\u00e9 agora. \u201d (FONSECA, 1880-1881, p. 152).\nOu seja, a devasta\u00e7\u00e3o no Mato Grosso era intensa, muitas esp\u00e9cies j\u00e1 n\u00e3o existiam mais na regi\u00e3o ribeirinha, s\u00f3 eram avistadas ao longe95 na \u00e9poca da flora\u00e7\u00e3o, sendo que o autor achava que nem elas escapariam:\n95\tO autor faz anota\u00e7\u00f5es enquanto viajava de barco pelo Rio Paraguai.\n\u201cTempo vir\u00e1, e n\u00e3o longe, que os vapores, j\u00e1 n\u00e3o encontrado madeiras de lei para queimar, recorram \u00e0s outras; e quando tudo estiver completamente devastado, tudo consumido, buscar\u00e3o outro recurso no carv\u00e3o de pedra. \u201d (FONSECA, 1880-1881.p. 154).\nA crise econ\u00f4mica do final do s\u00e9culo XIX impedir\u00e1 que o carv\u00e3o mineral seja importado devido a seu alto pre\u00e7o.\nA transcri\u00e7\u00e3o desse texto se justifica, pois as condi\u00e7\u00f5es da desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o, em parte, an\u00e1logas. No Mato Groso desmatava-se para a produ\u00e7\u00e3o de lenha combust\u00edvel para os barcos a vapor da marinha mercante, que, finda a guerra, come\u00e7aram a transitar livremente pelo Rio Paraguai, e embora ainda fosse uma frota pequena, tenderia a crescer. Provavelmente tamb\u00e9m havia contrabando dessas madeiras para as rep\u00fablicas platinas, de onde talvez fossem reexportadas para a Europa. Em S\u00e3o Paulo, o corte das florestas era para a constitui\u00e7\u00e3o de lavouras de caf\u00e9 e, a partir do \u201cencilhamento\u201d (1890), para o uso da lenha como combust\u00edvel das locomotivas das vias f\u00e9rreas - fato, ali\u00e1s, n\u00e3o citado por Derby, o qu\u00ea, dada sua capacidade de percep\u00e7\u00e3o, seria bastante improv\u00e1vel. Talvez ele n\u00e3o quisesse se indispor com o empresariado ferrovi\u00e1rio, que era tamb\u00e9m o empresariado agr\u00edcola, sobretudo com a fam\u00edlia Prado, propriet\u00e1ria da Companhia Paulista de Estradas de Ferro, a mais importante do estado. Tamb\u00e9m pode indicar que n\u00e3o havia lido Fonseca, mas isso \u00e9 pouco prov\u00e1vel, pois o livro alcan\u00e7ou grande prest\u00edgio junto ao IHGB e foi bastante comentado na imprensa96. O texto de Fonseca foi publicado cerca de quinze anos antes a esse de Derby. Fonseca nomeava claramente os sujeitos da destrui\u00e7\u00e3o ambiental no Mato Grosso. Derby n\u00e3o fazia o mesmo para S\u00e3o Paulo.\nContrariamente a Derby, que via a destrui\u00e7\u00e3o da floresta como inexor\u00e1vel e j\u00e1 procurava alternativas a ela, Fonseca estranhava a indiferen\u00e7a da prov\u00edncia mato-grossense perante a devasta\u00e7\u00e3o:\n\u201cE j\u00e1 que h\u00e1 ocasi\u00e3o para falar nessas derrubadas, nessa devasta\u00e7\u00e3o sem limites, verdadeira depreda\u00e7\u00e3o do Estado, seja l\u00edcito estranhar-se a indiferen\u00e7a com que a prov\u00edncia v\u00ea arderem essas riquezas t\u00e3o f\u00e1cil de ser aproveitadas. \u201d (FONSECA, 1880-1881, p. 153).\n96\tSeu livro foi resenhado por Capistrano de Abreu, que era intelectual respeitado por Derby. A resenha elogiosa foi publicada no jornal carioca Gazeta de Not\u00edcias em 26/06/1881. (SILVA, 1989, p 95).\nEst\u00e1 a reivindicar, portanto, de maneira incisiva, uma interven\u00e7\u00e3o mais ampla do\nEstado ao cobrar uma legisla\u00e7\u00e3o que proteja a mata, considerada por ele um recurso econ\u00f4mico valioso n\u00e3o para ser queimado como lenha, mas vendido como madeira nobre a um pre\u00e7o compensador:\n\u201cMais vale tarde do que nunca; fa\u00e7a-se agora o que a des\u00eddia e a gan\u00e2ncia n\u00e3o t\u00eam querido fazer; salve-se o que ainda resta dessa preciosa vegeta\u00e7\u00e3o ribeirinha; - e os jacarand\u00e1s, o pau-santo, os cedros, o vinh\u00e1tico, o guatambu, etc., em vez de serem reduzidos a achas para alimentar as caldeiras, descer\u00e3o como cargas desses mesmos vapores, para serem vendidos a pre\u00e7os d\u00e9cuplos ou serem usados em artefato de subido valor. A navega\u00e7\u00e3o desse modo que \u00e9 feita hoje na prov\u00edncia prejudica mais do que favorece-a. (...). (FONSECA, 1880-1881. p. 154).\nEstavam queimando algo que poderia ser vendido (exportado), isto \u00e9, descer o Rio\nParaguai por um valor dez vezes maior do seu pre\u00e7o ou ser usado no Brasil mesmo, mas em obras de grande valor. Pode-se ver com clareza a sua concep\u00e7\u00e3o utilitarista de natureza: a devasta\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como \u201cdepreda\u00e7\u00e3o\u201d devido ao seu mau aproveitamento econ\u00f4mico; queimam-se madeiras de esp\u00e9cies nobres de alto valor, que poderiam ser mais bem utilizadas, gerando lucros aos propriet\u00e1rios e ao Estado, ao cobrar impostos. A natureza \u00e9 vista como recurso econ\u00f4mico, isto \u00e9, como riqueza a ser explorada pelo seu propriet\u00e1rio e dela auferir ganhos e n\u00e3o ser desperdi\u00e7ada ao queimar nas caldeiras.\nApesar de Derby n\u00e3o se referir \u00e0s ferrovias como causadoras do desmatamento, j\u00e1 no n\u00famero 7 da revista, ou seja, dois meses depois, Luiz de Queiroz fez um protesto contra o desmatamento e inclu\u00eda a ferrovia como agente devastador:\n\u201cMas destruir matas ou capoeiras s\u00f3 para tirar duas ou tr\u00eas colheitas, atear fogo em quase um distrito inteiro, para fazer verde a algumas cabe\u00e7as de gado, queimar imensos campos e matas pela locomotiva de estrada de ferro mal dirigida ou arrasar florestas de \u00edngremes morros, de profundas barrocas, de nascentes d'\u00e1gua ou de beira-rio, ou inutilizar as matas junto a centros populosos s\u00f3 para aproveit\u00e1-las como carv\u00e3o ou lenha, \u00e9 simplesmente procedimento de bugres ou de v\u00e2ndalos e o governo ou mesmos as C\u00e2maras Municipais deveriam com leis as mais\nseveras p\u00f4r um paradeiro a t\u00e3o insensato, qu\u00e3o imprudente procedimento\u201d (QUEIROZ, 1895, p. 112).97\nSe Derby n\u00e3o cobrou uma a\u00e7\u00e3o do Estado no sentido de se coibir as queimadas, criou a possibilidade que outros o fizessem e Luiz de Queiroz o fez com veem\u00eancia: mesmo tratando-se uma transcri\u00e7\u00e3o de Semler, sua nota na Revista Agr\u00edcola era oportuna. Para ele as ferrovias eram mal dirigidas e as queimadas eram coisas de bugre ou v\u00e2ndalos, sendo, portanto, tal estado de coisas, incompat\u00edvel com o orgulho paulista e com a imagem de estado civilizado e progressista que pretendiam construir.\nFonseca em seu relato de viagem comenta os estudos que Agassiz, Hartt e Derby fizeram sobre geologia do Mato Grosso e paleontologia na Amaz\u00f4nia (p. 50), sobre os quais, no decorrer da obra, teceu coment\u00e1rios nem sempre elogiosos. Provavelmente leu seu livro Geology and Physical Geography of Brazil, de Hartt, publicado em 1878, que j\u00e1 chamava a aten\u00e7\u00e3o para o efeito nefasto das queimadas: \u201cO resultado dessa pr\u00e1tica seria, j\u00e1 no s\u00e9culo passado, o grande estreitamento da faixa arborizada.\u201d (HARTT, apud: SANTANA, 2001, p. 117). Para Santana, Hartt foi o primeiro a perceber o efeito nocivo da queimada sobre a natureza.\nComo se pode observar, as diferen\u00e7as entre Fonseca e Derby, no tocante \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das florestas, eram grandes. O protesto de Fonseca soa radical ainda hoje, tanto no sentido etimol\u00f3gico da palavra, pois sua argumenta\u00e7\u00e3o vai \u00e0 raiz do problema, quanto no sentido atual de intransigente, inflex\u00edvel.\nSe Derby n\u00e3o pode ser considerado otimista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, o \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o ao futuro da agricultura: v\u00ea o deserto - as \u00e1reas abandonadas ou subutilizadas - como reserva potencial para quando as terras com matas, isto \u00e9, as regi\u00f5es de solos f\u00e9rteis, forem totalmente ocupadas com o caf\u00e9. E nisso era coerente com o objetivo principal da CGG, que era o de procurar \u00e1reas f\u00e9rteis para o caf\u00e9. Ora, se esta era uma das\n97\tEmbora assinado por Luiz Queir\u00f3z, esse excerto foi na verdade por ele compilado do livro do alem\u00e3o Henrique Semler - O caf\u00e9: observa\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas, produ\u00e7\u00e3o consumo (1896, p.161) - que se trata \u00e9 apenas de uma parte de sua grande obra Die Tropische Agriculture; Ein Handbuch fiir Pflanzer und Kaufleute, Editora Wismar. Hinstorff, sche Hofbuchhandlung Verlagsconto, 1887. 693 p. A SPA pretendia que o Dr. Draenert o traduzisse a expensas do Estado, mas ele somente seria publicado em 1908 (v.1) e 1910 (v. 2) com tradu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Draenert, com revis\u00e3o (supervis\u00e3o) de Ant\u00f4nio Gomes do Carmo (1908, p. XII), que fez a revis\u00e3o t\u00e9cnica dos dois volumes da obra na sua passagem pelo Minist\u00e9rio da Agricultura. A tradu\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o de 1896, embora n\u00e3o assinada, talvez seja do pr\u00f3prio Luiz Queiroz, que o recomendava na Revista Agr\u00edcola em 1895 (p. 44).\nmiss\u00f5es da CGG, como propor a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de terras que historicamente tinham sido ocupadas pela lavoura cafeeira, preservando a Mata Atl\u00e2ntica da destrui\u00e7\u00e3o? Dito de outra maneira: por que bradar contra a destrui\u00e7\u00e3o das matas e dessa forma impedir a utiliza\u00e7\u00e3o de terras com bom potencial para a lavoura cafeeira? Ficaria numa situa\u00e7\u00e3o embara\u00e7osa perante as elites paulistas. J\u00e1 Lofgren e Ihering devem ter criado situa\u00e7\u00f5es constrangedoras com suas propostas conservacionistas, nas quais se posicionavam explicitamente contra o desmatamento. Seja por zelo do cumprimento de seu dever ou para evitar constrangimentos entre a elite agr\u00e1ria e a CGG, Derby acrescentou aos fazendeiros a possibilidade de se ocupar terras consideradas est\u00e9reis para caf\u00e9, por\u00e9m usando-se de cultivares e m\u00e9todos adequados \u00e0quelas \u00e1reas, mas sem questionar a destrui\u00e7\u00e3o das florestas.\n*\t98\n4.5\tIconografia: A exuber\u00e2ncia da Mata Atl\u00e2ntica .\nFigura 3 - F\u00e9lix \u00c9mile Taunay, Vista de um mato virgem que se est\u00e1 reduzindo a carv\u00e3o, 1843, 134 x 195 cm, \u00f3leo sobre tela, Museu Nacional de Belas Artes, Rio de Janeiro\nTaunay n\u00e3o exagerou na dimens\u00e3o da floresta. Pintou um homem com a camisa vermelha para contrastar com o verde escuro da floresta para que se pudesse ter uma ideia mais pr\u00f3xima de sua dimens\u00e3o. Comparar com as fotos subsequentes:\n98\tN\u00e3o foram encontradas representa\u00e7\u00f5es iconogr\u00e1ficas significativas sobre os campos artificiais de S\u00e3o Paulo: ningu\u00e9m parecia querer representar as terras estragadas.\nFigura 4. Jequitib\u00e1 Gigante. Fonte: N\u00e3o dispon\u00edvel (o autor a recebeu por e-mail e o remetente n\u00e3o soube informar sua origem e as buscas na internet resultaram in\u00fateis.)\nFigura 5 - Floresta em Nova Odessa, SP. 1916.\nFonte: Arquivo P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: ttp://www.arquivoestado.sp.gov.br/galerias_acervodigitalizado/vistas_saopaulo/ frameset1.htm. Acesso em: 25/09/2012.\nFigura 6 - Toras de Madeira em Ribeir\u00e3o Preto, SP. 1916.\nFonte:\tArquivo Publico do Estado de S\u00e3o Paulo Dispon\u00edvel\nem:http://www.arquivoestado.sp.gov.br/galerias_acervodigitalizado/vistas_saopau lo7frameset1.html. Acesso em: 25/09/2012.\n4.6\tAs regi\u00f5es campestres: o que fazer com elas?\nDerby classificava o solo paulista em quatro categorias e afirmava que cada uma delas tinha suas especificidades e que deveriam apresentar no futuro formas e m\u00e9todos de ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica diferenciados:\n\u201c1\u00b0 As terras de mato em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para a cultura do caf\u00e9. 2a As terras de mato que em virtude de condi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas s\u00e3o impr\u00f3prias para esta cultura, n\u00e3o estando, por\u00e9m, a outros respeitos inferiores a da \u00a1acategoria.\n3a As terras estragadas que primitivamente eram da 1a ou 2a categoria, mas que hoje pelo abandono da cultura ou inc\u00eandio casual das matas se acham em capoeira, samambaia ou sap\u00e9.\n4aAs terras campestres\u201d (DERBY, 1895, p. 68).\nAs terras de mato, assinaladas primeiro item, dispensam coment\u00e1rios, pois sua fertilidade \u00e9 sobejamente sabida, sendo na \u00e9poca conhecidos os crit\u00e9rios baseados na presen\u00e7a de certas plantas99 para avaliar sua qualidade para a forma\u00e7\u00e3o de cafezais e estavam sendo \u201cavidamente procuradas e desbravadas para a cultura mais permanente e remuneradora que hoje existe no Brasil. \u201d (DERBY, 1895, p. 68). Cabe observar que Theodoro Sampaio, j\u00e1 citado, tamb\u00e9m fazia uso desse indicador. Derby, conforme j\u00e1 visto, considerava preconceito avaliar a qualidade do solo pela sua cobertura vegetal.\nPara as terras em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas desfavor\u00e1veis ao caf\u00e9 e nas terras estragadas pelo homem, neste caso entendido como agente geol\u00f3gico, num sentido amplo e negativo do termo, Derby propunha o que hoje seria chamado de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Tais terras eram\n\u201cuniversalmente reconhecidas como susceptiveis de cultura para uma grande variedade de g\u00eaneros da primeira necessidade, como sejam mantimento, cana, algod\u00e3o, etc., sendo, porem, desprezadas, porque no atual regime a produ\u00e7\u00e3o destes g\u00eaneros \u00e9 menos remuneradora do que a do caf\u00e9. Entretanto, o Brasil, e especialmente o Estado de S. Paulo, gasta anualmente somas enormes comprando no estrangeiro estes mesmo g\u00eaneros que podiam perfeitamente ser produtos do seu pr\u00f3prio solo ficando estas somas no ativo da lavoura nacional. \u201d (DERBY, 1895, p. 68).\n99\tEram chamados padr\u00f5es de terra boa. Ver Ferraro, 2005, p. 27.\nA policultura entrou em definitivo no projeto da agricultura moderna paulista. E nunca mais deixou de fazer parte dela, embora com forte resist\u00eancia da maioria dos fazendeiros. A introdu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de novas variedades de plantas agr\u00edcolas passaram a ser a principal meta do Instituto Bot\u00e2nico Florestal, sob a dire\u00e7\u00e3o de Lofgren. No Horto Florestal de Cubat\u00e3o, criado no governo Tibiri\u00e7\u00e1 (1904 - 1908) o objetivo era selecionar e introduzir plantas adequadas \u00e0 \u00e1rea litor\u00e2nea. O cacau, o coco, a baunilha, a juta e outros produtos foram testados. Em Iguape, foram feitas novas experi\u00eancias com o arroz, cultivo ent\u00e3o tradicional naquela regi\u00e3o. Este produto foi introduzido com sucesso no Vale do Para\u00edba paulista e o estado em pouco tempo passou de importador a exportador. Foram feitas tentativas com trigo, novo h\u00e1bito de consumo trazido pelos italianos (at\u00e9 ent\u00e3o se usavam farinhas de milho e de mandioca para fazer p\u00e3o)100. O mesmo aconteceu com a procura de um suced\u00e2neo para o azeite de oliva, pois os italianos n\u00e3o se adaptavam \u00e0 gordura de porco (os primeiros resultados positivos foram com o \u00f3leo de amendoim na d\u00e9cada 20). Novas variedades de uvas vin\u00edferas, bem como novas t\u00e9cnicas de vinifica\u00e7\u00e3o foram experimentadas com a mesma finalidade101. O pre\u00e7o do caf\u00e9, altamente remunerador apesar de crises sazonais, desestimulava as iniciativas menos lucrativas. A resist\u00eancia a outras culturas que n\u00e3o a cafeeira ser\u00e1 tema de um conto amargo de Monteiro Lobato intitulado \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d, que ser\u00e1 analisado mais adiante.\nUma iniciativa intelectual importante do per\u00edodo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de campo foi a publica\u00e7\u00e3o do livro Cultura dos campos, de Assis Brasil, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1898, no qual desenvolveu de maneira bastante pr\u00e1tica uma proposta para se ocupar economicamente as regi\u00f5es campestres102. N\u00e3o se pode dizer se h\u00e1 influ\u00eancia expl\u00edcita de Derby em Assis Brasil, mas sim que h\u00e1 uma conson\u00e2ncia muito forte. Este livro foi distribu\u00eddo gratuitamente aos associados\n100\tSegundo, Henrique Ata\u00edde da Silva (2008, p. 129) os \u00edtalo-brasileiros acabaram por aderir ao milho, uma vez que esse vegetal j\u00e1 era cultivado na Europa. A polenta, comida b\u00e1sica desses imigrantes, era feita com fub\u00e1 e n\u00e3o com farinha de milho. Essas farinhas apresentam caracter\u00edsticas distintas e s\u00e3o preparadas por processos diferentes. A farinha de milho \u00e9 tipicamente paulista. Na d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo XX, uma das formas de bullying praticadas pelos adolescentes da elite campineira era chamar os colegas de escola \u00edtalo-brasileiros de \u201cpolenteiros\u201d.\n101\tSobre vinhos, ver Graciela de Souza Oliver, (2005, p. 1)\n102\tEsse livro tem um tom de profecia, pois propunha transformar o Rio Grande do Sul em grande produtor de gr\u00e3os, o que acabou por se concretizar. No pr\u00f3prio texto o autor afirma que o Reforma da agricultura brasileira, de Gomes do Carmo era anterior, mas que ele n\u00e3o havia tomado conhecimento, pois n\u00e3o chegou a suas m\u00e3os a tempo. O autor dizer ser apenas uma compila\u00e7\u00e3o de bibliografia europeia e argentina. Assis Brasil foi fundador, ao final do s\u00e9culo XIX, da Sociedade Brasileira para a Anima\u00e7\u00e3o da Cria\u00e7\u00e3o e Agricultura, que tinha sede em Paris. N\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m ligado \u00e0 CGG nos quadros de s\u00f3cios da Sociedade destacavam-se o Bar\u00e3o Rio Branco e Joaquim Nabuco e, dentre os not\u00e1veis da agricultura paulista, Ant\u00f4nio Prado e Domingos Jaguaribe.\nda Sociedade Paulista de Agricultura e isso pode ser um ind\u00edcio de que atuavam em parceria. Ambos os autores tamb\u00e9m faziam parte do mesmo grupo de intelectuais que gravitava em torno do Bar\u00e3o do Rio Branco. Em todo caso, a SPA o adotou porque estava em sintonia com seus objetivos. Ou seria porque veria nele uma apropria\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e o desenvolvimento de ideias que eram suas?\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo XX, pressionados pelo aumento da popula\u00e7\u00e3o, o que exigia maior produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a concep\u00e7\u00e3o de imigra\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o ganhou um novo significado. At\u00e9 ent\u00e3o os imigrantes eram trazidos ao Brasil para trabalhar no regime de colonato ou em trabalho assalariado. A eles eram reservadas uma \u00e1rea para produzir seus pr\u00f3prios alimentos, sobretudo entre as fileiras dos cafezais novos, ou nas baixadas n\u00e3o aproveitadas para o cultivo do caf\u00e9, que era plantado nas encostas. Mas este sistema n\u00e3o fixava o trabalhador nas fazendas, que a abandonavam imediatamente assim que surgisse oportunidade melhor de trabalho, inclusive voltando \u00e0 It\u00e1lia ou indo para a Argentina. A nova concep\u00e7\u00e3o de coloniza\u00e7\u00e3o consistia em fixar os imigrantes enquanto pequenos propriet\u00e1rios e contrat\u00e1-los sazonalmente como assalariados em fun\u00e7\u00e3o das necessidades dos fazendeiros, pois era sabido que alguns hectares de terra n\u00e3o seriam suficientes para sua sobreviv\u00eancia e de sua fam\u00edlia. Ent\u00e3o, pressionados pela necessidade, aceitariam trabalhar como assalariados nas fazendas.\nAs terras de campo improdutivas para o caf\u00e9 tornavam-se baratas e foram desapropriadas ou doadas para a coloniza\u00e7\u00e3o com a finalidade de se produzir g\u00eaneros de primeira necessidade, sobretudo alimentos e de se criar uma reserva de m\u00e3o de obra para o fazendeiro. A fazenda Pontal, onde foram assentados imigrantes letos ou let\u00f5es , na atual Nova Odessa, \u00e9 um exemplo. Todas as col\u00f4nias estabelecidas ou ampliadas no governo Tibiri\u00e7\u00e1 se enquadram nessa categoria, e embora houvesse planos para se utilizar terras devolutas, eles parecem n\u00e3o ter vingado.\n103\tInicialmente, tentou-se a imigra\u00e7\u00e3o russa, que n\u00e3o prosperou, da\u00ed o nome Nova Odessa, ent\u00e3o trouxeram imigrantes da Let\u00f4nia, os letos ou let\u00f5es.\nA Estrada de Ferro Funilense104, que ligava os N\u00facleos Coloniais S\u00e3o Bento e Campos Sales105 \u00e0 cidade de Campinas, importante entroncamento ferrovi\u00e1rio, passou a ter, a partir de 1909, sua esta\u00e7\u00e3o inicial na plataforma lateral no edif\u00edcio do novo Mercado Municipal, conectando-a diretamente ao mercado consumidor interno e n\u00e3o apenas com a Cia. Paulista, o caminho para Santos. Da\u00ed se pode inferir a import\u00e2ncia das Col\u00f4nias Agr\u00edcolas enquanto produtoras de g\u00eaneros de primeira necessidade para o mercado interno. Em 1902, a import\u00e2ncia da col\u00f4nia S\u00e3o Bento j\u00e1 era destacada, pois o seu estabelecimento\n\u201cno extremo da linha veio dar alento \u00e0 empresa [ferrovi\u00e1ria], valendo-lhe repetidas subven\u00e7\u00f5es do Estado, uma em 1897 de 591:500$000 de r\u00e9is, outra em 1899 de 250:000$000 de r\u00e9is, para conclus\u00e3o das obras, o que s\u00f3 se efetuou em 18 de setembro de 1899.\u201d (PINTO, 1902, p. 71).\nO Estado reconhecia a import\u00e2ncia daquela ferrovia concedendo-lhe subs\u00eddios aos quais as outras n\u00e3o tinham acesso. Havia matas106 107 108 nessas col\u00f4nias, pois era imposs\u00edvel viver sem lenha e madeira para cercas e constru\u00e7\u00f5es . As terras do Funil eram improdutivas apenas para o caf\u00e9, n\u00e3o eram, portanto, est\u00e9reis. O nome \u201cPasto do Meio\u201d permite inferir tratar-se de terras de campo. Entretanto, ao longo da ferrovia era a cafeicultura de exporta\u00e7\u00e3o que predominava. A regi\u00e3o \u00e9 ainda hoje ocupada pela lavoura canavieira e a Usina Ester ainda se encontra em atividade e um de seus herdeiros, Paulo Nogueira Neto, foi um ativo ambientalista no s\u00e9culo XX.\n104\tA Estrada de Ferro Funilense foi fundada em 24 de agosto de 1890 e \u201cteve como incorporadores Jo\u00e3o Manuel de Almeida Barbosa, Jos\u00e9 da Silva Leme e Francisco de Paula Camargo, mas cuja realiza\u00e7\u00e3o efetiva se deve a esfor\u00e7os de importantes fazendeiros na regi\u00e3o, como os Nogueiras (Jos\u00e9 Paulino, Arthur e Jos\u00e9 Guatemozim), Jo\u00e3o Aranha e o Bar\u00e3o Geraldo Rezende\u201d (MATOS, 1974, p. 90).\n105\tO Presidente da Republica, Campos Sales visitou a regi\u00e3o ao inspecionar a ferrovia em 1898. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1898, p. 60).\n106\t\"Esta via f\u00e9rrea \u00e9 uma das mais interessantes j\u00e1 pelo terreno pouco acidentado que percorre, j\u00e1 pelos sert\u00f5es que come\u00e7a a atravessar a duas l\u00e9guas da cidade, at\u00e9 quase o ponto terminal.\u201d Amaral, Leopoldo - Almanack de Campinas, para 1900, pag. 260. (Apud: MATOS, 1974, p. 90). Chamava-se Funilense porque \u201cpartindo de Campinas [chegava] at\u00e9 ao lugar denominado Pasto do Meio na Fazenda do Funil\u201d (PINTO, 1902, p. 71), local assim denominado por ser onde se encontram os rios Atibaia e Jaguar\u00ed, formando o Piracicaba. Era uma regi\u00e3o, embora pr\u00f3xima, de dif\u00edcil acesso, da\u00ed o desbravamento tardio. Talvez o fato de ser um terreno baixo e pouco acidentado tamb\u00e9m tenha contribu\u00eddo para sua ocupa\u00e7\u00e3o tardia, pois se acreditava que o caf\u00e9 somente se adaptava a terras altas.\n107\t\u201c(...) acontece que na col\u00f4nia de Nova Odessa, mensalmente, mil metros c\u00fabicos de lenha s\u00e3o vendidos a Companhia Paulista, pelo pre\u00e7o de 3$000 r\u00e9is cada um\u201d (IHERING, 1911, p. 489).\n108\tMatos n\u00e3o menciona a import\u00e2ncia dessa ferrovia no abastecimento do mercado interno, obcecado pelo progresso do caf\u00e9, esquece-se desse fato. Por\u00e9m reconhece que \u201cboa parte da \u00e1rea servida pela nova estrada era utilizada, tamb\u00e9m, para a cultura da cana de a\u00e7\u00facar, ali se localizando, por exemplo, a Usina Ester, uma das maiores do Estado\u201d. (MATOS, 1974, p. 90).\nAs ideias de Derby a respeito da ocupa\u00e7\u00e3o das terras de campo, portanto, come\u00e7aram a encontrar ecos nas pol\u00edticas p\u00fablicas de coloniza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Embora isso j\u00e1 viesse ocorrendo h\u00e1 algum tempo, foi no governo Tibiri\u00e7\u00e1 que elas foram postas em pr\u00e1tica. Contraditoriamente, foi o mesmo governo que tirou Derby da chefia da CGG.\n4.7\tDerby e a influ\u00eancia norte-americana na agricultura paulista.\nDerby pedia no seu artigo \"Considera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d que, a exemplo do que fizera Hartt em 1875, quando propunha a cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o geol\u00f3gico no Imp\u00e9rio, que se mirasse no exemplo norte-americano109. Que se observasse a forma como era organizada a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola naquele pa\u00eds, para se poder produzir em S\u00e3o Paulo de maneira mais barata e assim tornar vi\u00e1vel a ocupa\u00e7\u00e3o das terras de campo. Ou seja, produzir outros g\u00eaneros que n\u00e3o o caf\u00e9 n\u00e3o era condi\u00e7\u00e3o suficiente. Era preciso produzi-los com m\u00e9todos que barateassem a produ\u00e7\u00e3o e que, dessa forma, se pudesse obter uma remunera\u00e7\u00e3o compensadora:\n\u201cSe o lavrador paulista pudesse produzir e p\u00f4r no mercado estes g\u00eaneros com a mesma despesa que faz o seu colega norte-americano, ele teria com os pre\u00e7os de S. Paulo, lucros superiores aos do mais prospero fazendeiro de caf\u00e9. \u201d (DERBY, 1895, p. 68).\nEstava preocupado com a competitividade da lavoura paulista, que deveria produzir mais barato que seus competidores externos e, dessa forma, evitar a evas\u00e3o de divisas.\nSegundo Ferraro (2005) esses assuntos abordados por Derby - influ\u00eancia americana e produzir mais barato - far\u00e3o parte da pauta da Revista Agr\u00edcola nos anos subsequentes sob duas formas: a primeira ser\u00e1 a ado\u00e7\u00e3o expl\u00edcita dos Estados Unidos da Am\u00e9rica como modelo a ser seguido, da\u00ed pensar-se em aduba\u00e7\u00e3o, mecaniza\u00e7\u00e3o, esta\u00e7\u00f5es experimentais, campos de demonstra\u00e7\u00e3o de culturas, ensino agr\u00edcola e outros. O Servi\u00e7o Agr\u00edcola daquele pa\u00eds se\n109\tO Bar\u00e3o de Capanema, em artigo de 1895, na Revista Agr\u00edcola, alertava para que se prestasse a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s comiss\u00f5es que se formaram nos Estados Unidos para estudar os mais diversos assuntos relacionados \u00e0 agricultura. Chamava a aten\u00e7\u00e3o para os danos causados pelas queimadas que, gra\u00e7as aos estudos dessas comiss\u00f5es, foram proibidas nos Estados Unidos. Muito provavelmente um apoio a Derby, pois foi publicado no n\u00famero seguinte ao seu \"Considera\u00e7\u00f5es...\u201d. Se n\u00e3o tinha a inten\u00e7\u00e3o de s\u00ea-lo, funcionou enquanto tal.\nconstituir\u00e1 no modelo a ser imitado. A segunda - como se produzir mais barato110 - ser\u00e1 incorporada em rela\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9 a partir de 1900. Percebeu-se que o pre\u00e7o do caf\u00e9 era determinado pelas torrefadoras no exterior111 112 que manipulavam ou controlavam os estoques e que era imposs\u00edvel controlar essa vari\u00e1vel, dada a for\u00e7a dos trustes americanos. Portanto, n\u00e3o era mais poss\u00edvel atingir os pre\u00e7os astron\u00f4micos de outrora, ent\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o seria lucrar produzindo mais barato, da\u00ed a necessidade da implanta\u00e7\u00e3o da agricultura cient\u00edfica.\nAntonio Gomes do Carmo defendia desde 1891, em artigos publicados no jornal Minas Gerais, que se deveria produzir mais barato. Seu livro Reforma da Agricultura Brasileira, de 1897, prefaciado por Campos da Paz, traz tamb\u00e9m \u201ca transcri\u00e7\u00e3o de estudos do Rvm. Padre Ant\u00f3nio Caetano da Fonseca e dos Srs. Burlamaqui, Nicolau Moreira e engenheiro agr\u00f4nomo Ernesto Lehmanri\u201d (PAZ, 1897, p.X ). O assunto principal da obra \u00e9 a cultura do milho no Vale do Paraopeba, em Minas Gerais113, mas h\u00e1 tamb\u00e9m relatos de experi\u00eancias bem-sucedidas em diferentes lugares e com diversas culturas de plantas aliment\u00edcias de e fios t\u00eaxteis. A ideia central \u00e9 que com o uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas se poderia substituir o trabalho de v\u00e1rios homens. Ao fazer uso dos m\u00e9todos rotineiros o fazendeiro \u201cempregaria um pessoal dez ou quinze vezes maior do que o necess\u00e1rio, caso usasse de m\u00e9todos racionais'\u201d (CARMO, 1897, p. 37). Se contratasse menos trabalhadores que produzissem mais, obteria maiores ganhos. Suas experi\u00eancias s\u00e3o documentadas com dados quantitativos.\nCarmo, em sociedade com seu irm\u00e3o, abriu um \u201cdep\u00f3sito de m\u00e1quinas agr\u00edcolas\u201d em Itabira do Campo, Minas Gerais. Tratava-se de uma esp\u00e9cie do que hoje se poderia chamar de filial da empresa de com\u00e9rcio de implementos agr\u00edcolas dos Srs. M. M. King e C. do Rio de Janeiro. Em 1894 Carmo era agente desses revendedores em Ouro Preto, ent\u00e3o capital mineira.\nO livro A Reforma da Agricultura Brasileira funcionava como um cat\u00e1logo da empresa: apresentava os produtos (com ilustra\u00e7\u00e3o), informava o pre\u00e7o e em qual loja poderia ser\n110\tCarmo e Lehmann j\u00e1 usavam esses termos, mas aplicados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cereais.\n111\tEm decorr\u00eancia dessa participa\u00e7\u00e3o os fazendeiros paulistas come\u00e7aram a atuar tamb\u00e9m diretamente no com\u00e9rcio de caf\u00e9 e v\u00e1rias casas comiss\u00e1rias foram fundadas em Santos.\n112\tEst\u00e1 em algarismo romano por se tratar do pref\u00e1cio, que tem uma numera\u00e7\u00e3o diferente.\n113\tA fazenda de seu pai, a Contenda, onde os experimentos foram realizados, se localizava no atual munic\u00edpio de Itabirito, antiga Itabira do Campo.\nadquirido. O grande trunfo de Carmo foi um plantio de cana que realizara na Fazenda Contenda, propriedade de seu pai, que era usado como exemplo de neg\u00f3cio bem sucedido. Em dois anos, devido ao sucesso das experi\u00eancias na fazenda paterna ele vendeu 106 arados naquela localidade, o que era uma grande quantidade. Significava mais que uma simples estat\u00edstica de vendas: era a ades\u00e3o a uma nova maneira de se conceber a agricultura, isto \u00e9, estava a se aderir \u00e0 agricultura moderna.\nO esfor\u00e7o americano de colocar suas m\u00e1quinas agr\u00edcolas no mercado brasileiro antecede a Exposi\u00e7\u00e3o de Filad\u00e9lfia, de 1876. Havia um capitalista daquele pa\u00eds, o Sr. Willian Lidgerwood114, representante de seus interesses comerciais no Brasil, participando da Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional, a defender o uso de maquin\u00e1rio na agricultura, como comprova o Di\u00e1rio e Notas Autobiogr\u00e1ficas, de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as.\nOs produtos da ind\u00fastria de maquin\u00e1rio agr\u00edcola americana tamb\u00e9m estavam presentes nas exposi\u00e7\u00f5es universais de outros pa\u00edses desde a Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Londres, em 1851. De acordo com Derry e Willians (1978) na \"Inglaterra se le dio mucha publicidad al invento de McCormick115 en la Gran Exposici\u00f3n de 1851, senalando The Times que era \u00abla contribuci\u00f3n m\u00e1s valiosa del extranjero\u00bb y que \u00abvalia el coste total de Ia exposici\u00f3n\u00bb \u201c (p. 991). O invento de McCormick116 consistia numa segadeira bastante eficiente, que a partir de 1848, passou a ser fabricada em Chicago e que mais tarde, a partir de 1860 conseguiu suplantar seu principal concorrente, que deixou de produzir tal m\u00e1quina agr\u00edcola. A produ\u00e7\u00e3o da McCormick em 1860 era de quatro mil m\u00e1quinas ao ano. Ainda segundo os mesmos autores, \u201cHacia 1899 la producci\u00f3n anual de maquinaria agr\u00edcola en Am\u00e9rica, incluyendo las ventas de exportaci\u00f3n, ascendia a 101 millones de d\u00f3lares, frente a los 7 millones de d\u00f3lares de cincuenta anos antes\u201d (DERRY e WILLIANS, 1978, p. 1005). Com esse volume de produ\u00e7\u00e3o e sua crescente penetra\u00e7\u00e3o mundial, o Brasil n\u00e3o poderia ficar imune \u00e0 influ\u00eancia americana. Carmo tecia loas ao\n114\tNo Brasil, Willian Lidgerwood fazia parte da Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional. Mais tarde fundou uma metal\u00fargica que produzia maquin\u00e1rio agr\u00edcola. O edif\u00edcio de sua f\u00e1brica em Campinas, localizado ao lado da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, est\u00e1 tombado pelo Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico Municipal. Funcionava tamb\u00e9m no Rio de Janeiro e Taubat\u00e9.\n115\tO nome do equipamento - McCormick - aparece em diferentes grafias, pois foi respeitada a forma de grafar de cada autor citado.\n116\tAntonio Gomes do Carmo demonstra no seu livro Reforma da Agricultura Brasileira as vantagens de se us\u00e1-lo baseando-se num jornal de Ilinois (EUA) e em sua experi\u00eancia pessoal.\nprogresso agr\u00edcola norte-americano em geral e ao uso de m\u00e1quinas agr\u00edcolas em particular, sobretudo as produzidas em Chicago. A segadeira McCormick \u00e9 enaltecida como exemplo de efici\u00eancia:\n\u201cUm jornal de Ilinois noticiou h\u00e1 pouco que um agente de Mac-Cormick tinha vendido em uma s\u00f3 localidade, e na esta\u00e7\u00e3o [ferrovi\u00e1ria] pr\u00f3pria, 250 ceifadores ou segadores. Afirma-se que uma m\u00e1quina de segar puxada por dois cavalos, e servida por dois homens e uma crian\u00e7a , faz a mesma obra que doze trabalhadores. \u201cSe isto \u00e9 assim, economiza-se o trabalho de cinco homens. Deste calculo, pode-se concluir que a localidade que comprou as 250 m\u00e1quinas de Mac-Cormick, economizou durante uma s\u00f3 esta\u00e7\u00e3o o trabalho de 1250 homens. \u201d (CARMO, 1897, p. 74).\nAs possibilidades de aumentar a produtividade agr\u00edcola e de se livrar da depend\u00eancia do trabalho manual, e consequentemente dos jornaleiros - deixavam Carmo fascinado. Os lucros a serem obtidos com o com\u00e9rcio de m\u00e1quinas talvez o fascinassem igualmente. Se a Am\u00e9rica, ex-col\u00f4nia europeia tanto quanto o Brasil, conseguiu tamanho progresso, porque o Brasil n\u00e3o conseguiria?\nSegundo Heloisa Maria Bertol Domingues, a coopera\u00e7\u00e3o entre Brasil e Estados Unidos da Am\u00e9rica, que deve ser entendida como oficial, isto \u00e9, entre governos, come\u00e7ou imediatamente ap\u00f3s a visita do Imperador D. Pedro II \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Filad\u00e9lfia, organizada em 1876 para comemorar o centen\u00e1rio da independ\u00eancia daquele pa\u00eds.\n\u201cO Brasil enviou uma t\u00e3o grande delega\u00e7\u00e3o de expositores \u00e0 Filad\u00e9lfia, a qual obteve tal sucesso, que 436 participantes foram premiados. Ao t\u00e9rmino da Exposi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, o representante da Smithsonian Institution, de Filad\u00e9lfia, Spencer I. Baerd escreveu ao Museu Nacional do Rio de Janeiro, pedindo que este lhe enviasse cole\u00e7\u00f5es de minerais, animais, p\u00e1ssaros, sementes, plantas, fibras, madeiras, etc., as quais esperava retribuir oferecendo-lhe a coopera\u00e7\u00e3o do Departamento de Agricultura dos Estados Unidos. \u201d (DOMINGUES, 1995, p. 198).\n117\tNo Brasil a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era diferente: a quest\u00e3o dos malef\u00edcios do trabalho infantil n\u00e3o estava colocada no pa\u00eds. O livro Abc do agricultor, de Dias Martins, era destinado \u201ctamb\u00e9m \u00e0s crian\u00e7as pobres, que em grande n\u00famero s\u00e3o obrigadas a abandonarem a escola prim\u00e1ria geralmente no fim de dois anos, \u201d (MARTINS, 1930, p. 9-10) para trabalhar. Seu objetivo era levar um pouco da \u201cluz do sol da ci\u00eancia, assim (...), de utilidade imediata para se viver melhor, mesmo sabendo apenas o abc. \u201d (MARTINS, 1930, p. 9-10).\nSeveriano Fonseca (1881-1882) come\u00e7ou a perceber, mas ainda com vis\u00e3o cr\u00edtica n\u00e3o o suficiente, a configura\u00e7\u00e3o do papel que Brasil e Estados Unidos, representavam no contexto das na\u00e7\u00f5es. Havia na exposi\u00e7\u00e3o de Filad\u00e9lfia de 1876, chamada por ele de \u201cgrande bazar internacional do Fairmount Park\u201d (p. 153), m\u00e1quinas americanas inteligentes que substitu\u00edam o trabalho humano, mas tamb\u00e9m mat\u00e9rias brutas que precisavam ser trabalhadas para que se tornassem riquezas. E essas mat\u00e9rias-primas eram provenientes de pa\u00edses como o Brasil. Os americanos n\u00e3o estavam apenas interessados em expor suas m\u00e1quinas agr\u00edcolas, mas tamb\u00e9m que pa\u00edses interessados em vender seus produtos expusessem aqueles que pudessem servir de mat\u00e9rias-primas para a ind\u00fastria local. Severiano da Fonseca percebeu esses interesses norteamericanos.\n\u201cN\u00e3o \u00e9 o fim dessas ind\u00fastrias coroar somente os raros estados de esp\u00edrito, os inventos e os descobrimentos: animam tamb\u00e9m, acoro\u00e7oam e protegem a atividade e a perseveran\u00e7a em trabalhos que, parecendo materiais, pressup\u00f5em o estudo. Ao lado de m\u00e1quinas inteligentes, que substituem o bra\u00e7o do homem, dos livros de alta ensinan\u00e7a, dos inventos util\u00edssimos, s\u00e3o premiados as mat\u00e9rias brutas de que se pode obter artefatos, necess\u00e1rios; os produtos de fantasia que deleitam apenas os sentidos; o \u00fatil como o agrad\u00e1vel\u201d (FONSECA, 1880-1881, p. 159).\nOu seja, a mensagem \u00e9 a de que as riquezas do Brasil, mesmo aquelas que ao olhar leigo pareciam insignificantes, poderiam ser colocadas no mercado norte-americano e que esfor\u00e7os nesse sentido deveriam ser iniciados. O conhecimento do territ\u00f3rio e de suas riquezas poderia, para ele, proporcionar o descobrimento de novos produtos.\n\u201cCada produto se liga a uma arte ou uma ci\u00eancia de que \u00e9 subsidi\u00e1rio, a que se liga e o enobrece. O curioso expositor de armas, utensis (sic) e objetos do costume dos \u00edndios, \u00e9 um colecionador que trabalha em bem da etnografia e da antropologia; o colecionador de borboletas e besouros, o entom\u00f3logo, \u00e9 um benem\u00e9rito da hist\u00f3ria natural; o expositor de madeiras de constru\u00e7\u00e3o, de medicinas e minerais, \u00e9 um obreiro do progresso que trabalha para o bem do pa\u00eds, pelo bem da sociedade, descortinando aos olhos do mundo as riquezas que aquele possui. Os objetos, os mais insignificantes na apar\u00eancia, pode ter um imenso valor real. Que [a] coisa mais sem apre\u00e7o, a primeira vista, do que a terra que\n118\tEssa cognomina\u00e7\u00e3o das grandes exposi\u00e7\u00f5es deveria ser generalizada, pois Rebou\u00e7as a usou para referir-se \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o Universal de Viena de 1873.\npisamos; e, entretanto, quanto n\u00e3o vale ela aos olhos do s\u00e1bio industrial?\u201d. (FONSECA, 1880-1881, p. 160).\nO papel da ci\u00eancia para Fonseca n\u00e3o era somente o de coroar os estados nobres do esp\u00edrito, mas o de promover o progresso material atrav\u00e9s do conhecimento de novos territorios e produtos. O que Fonseca est\u00e1 expondo \u00e9 miss\u00e3o do cientista na constru\u00e7\u00e3o da sociedade: a ci\u00eancia deveria ser colocada a servi\u00e7o do progresso da na\u00e7\u00e3o. Parece aceitar o papel de exportador de mat\u00e9rias-primas, mas defende tamb\u00e9m a ind\u00fastrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, seguindo o modelo norte-americano.\nOs americanos tinham interesse nas mat\u00e9rias brutas brasileiras e estavam dispostos a uma contrapartida, que era colocar os servi\u00e7os agron\u00f4micos americanos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do Brasil e o desenvolvimento e uso de maquin\u00e1rio agr\u00edcola eram umas particularidades das particularidades da agricultura norte-americana. Ou seja, provavelmente negociava-se o ingresso dos produtos da ind\u00fastria de equipamentos agr\u00edcolas americanas no Brasil. Lentamente, mas n\u00e3o exclusivamente, elas ganharam espa\u00e7o em todo o territorio nacional.\nFonseca constata que, apesar de pobre para a agricultura, os solos de Mato Grosso119, com a ajuda da ci\u00eancia e dos maquin\u00e1rios agr\u00edcolas, poderiam produzir riquezas,\n\u201cApresente-se cole\u00e7\u00e3o dessas variedades de terras e o ignaro rir-se-\u00e1; mas o industrial ir\u00e1 s\u00f4frego revist\u00e1-las, revolv\u00ea-las, estud\u00e1-las, analis\u00e1-las para ver onde por maior profus\u00e3o, menor despesa e trabalho, colher\u00e1 tal e qual produto. E l\u00e1 vir\u00e1 ele, e com ele a ind\u00fastria, e as f\u00e1bricas, o trabalho e a popula\u00e7\u00e3o, desenvolvimento social, a prosperidade, o progresso e o engrandecimento\u201d120 (FONSECA, 1880-1881, p. 160/\nA exposi\u00e7\u00e3o de Filad\u00e9lfia, ao divulgar o desenvolvimento da ind\u00fastria em geral, contribuiu para a propaganda da agricultura cient\u00edfica e permitiu a Fonseca observar que terras consideradas inadequadas para a agricultura, como eram os campos do Mato Grosso, poderiam se tornar, com o apoio da ci\u00eancia e do maquin\u00e1rio, terras produtivas e lucrativas. A palavra \u201cind\u00fastria\u201d \u00e9 usada por ele no sentido comum do s\u00e9culo XIX, quando era aplicada a qualquer\n119\tO Mato Grosso de ent\u00e3o correspondia aproximadamente aos atuais estados de Mato Grosso do Sul, Mato Grosso e Rond\u00f4nia.\n120\tH\u00e1 fortes semelhan\u00e7as com as justificativas da proposta de Hartt (1875, p. 1) para a cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o do Geol\u00f3gico do Imp\u00e9rio.\natividade produtiva, mas em Fonseca, h\u00e1 uma ambiguidade, pois acrescenta a palavra \u201cf\u00e1brica\u201d, imaginando talvez um desenvolvimento industrial devido a sua grande expectativa em rela\u00e7\u00e3o aos min\u00e9rios de Mato Grosso (ouro, ferro, prata, pal\u00e1dio e platina, chumbo e outros metais). O texto de Fonseca oscila entre os modos aristocr\u00e1ticos em rela\u00e7\u00e3o ao trato com a natureza, que privilegia o agrad\u00e1vel, com seu deleite diante das belezas da natureza, o que \u00e9 t\u00edpico do romantismo e a no\u00e7\u00e3o de utilitarismo.\nO autor se mostra preocupado com o aproveitamento econ\u00f4mico dos recursos naturais, de modo semelhante a Vandelli e Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio que, pode-se dizer, vinculavam-se ao mercantilismo. N\u00e3o obstante, perceba-se nele, influ\u00eancias difusas do capitalismo ind\u00fastrial. Segundo Pestre (1996, p. 36) desde a funda\u00e7\u00e3o da Royal Society de Londres os centros de interesse dos cientistas se voltaram para no\u00e7\u00e3o de \u201cutilidade social\u201d, \u201cisto \u00e9, para a transforma\u00e7\u00e3o dos novos saberes em m\u00e1quinas e aparelhos de f\u00e1cil de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis no mercado (como as bombas e m\u00e1quinas a vapor)\u201d. Aos poucos foi se criando a no\u00e7\u00e3o que a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica para ser leg\u00edtima n\u00e3o precisaria passar pelo crivo da aristocracia, que era movida pela curiosidade, mas tornar-se \u00fatil na gera\u00e7\u00e3o de dinheiro. Fonseca, alinhado \u00e0s tend\u00eancias dos cientistas de sua \u00e9poca, propunha a industrializa\u00e7\u00e3o do Mato Grosso, sobretudo, um melhor aproveitamento de seus recursos naturais (madeiras, min\u00e9rios, plantas medicinais, frutos e animais), ou seja, a explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio deveria gerar ganhos monet\u00e1rios e nisso estava em sintonia com os cientistas do s\u00e9culo XIX.\nAt\u00e9 este ponto h\u00e1 uma forte conson\u00e2ncia com a an\u00e1lise que Heloisa Maria Bertol Domingues fez da agricultura do per\u00edodo, mas h\u00e1 um ind\u00edcio que permite - sem discordar dela -ampliar sua aprecia\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o fasc\u00ednio exercido pelas m\u00e1quinas expostas em Filad\u00e9lfia, sobretudo pelas agr\u00edcolas. Elas fascinavam n\u00e3o apenas pelo seu valor econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m pelo seu valor simb\u00f3lico.\nO encarregado da elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio da presen\u00e7a brasileira nessa exposi\u00e7\u00e3o foi Pedro Paulo Gordilho Paes Leme. Em 1898, passados mais de vinte anos da realiza\u00e7\u00e3o do evento, 121\nGordilho escreve que o os maquin\u00e1rios l\u00e1 expostos ainda eram recomend\u00e1veis :\n\u201cDepois, por\u00e9m, em 1876, de termos visitado as grandes f\u00e1bricas da Am\u00e9rica, e julgado o concurso de Filad\u00e9lfia o grande arsenal agr\u00edcola ali exposto, \u00e9 que come\u00e7amos a apreciar o grande impulso dado \u00e0 ind\u00fastria agr\u00edcola naquele pa\u00eds e a excel\u00eancia do material por ela empregado\u201d (LEME, 1898, p 251).\nAs m\u00e1quinas expostas na Filad\u00e9lfia devem ter fascinado tamb\u00e9m Sua Majestade, o imperador D. Pedro II, talvez mais do que o telefone inventado por Alexander Graham Bell, o invento mais espetacular da exposi\u00e7\u00e3o. Segundo Pesavento,\n\u201cAs exposi\u00e7\u00f5es universais que se realizaram na segunda metade do s\u00e9culo XIX tiveram um car\u00e1ter de feira de mercadorias, \u201cli\u00e7\u00f5es de coisas \u201d, mostru\u00e1rio de novidades, locus de realiza\u00e7\u00e3o do lucro capitalista\u201d (PESAVENTO, 1994, p. 158).\nO car\u00e1ter pr\u00e1tico dessas exposi\u00e7\u00f5es para a agricultura brasileira era sem d\u00favida a abertura de novos mercados para os produtos da terra, tanto os extrativos quanto os de origem agr\u00edcola, e de colocar o pa\u00eds em contato com \u201cas mais recentes inova\u00e7\u00f5es norte-americanas para uso na agricultura\u201d. (PESAVENTO, 1994,. 160). Entretanto, ampliando a leitura de Domingues, para al\u00e9m do econ\u00f4mico ela \u201cfoi capaz de articular n\u00e3o apenas uma feira internacional, mas toda uma vis\u00e3o da Am\u00e9rica\u201d (PESAVENTO, 1994, p. 157). Representava tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio: \u201ca exposi\u00e7\u00e3o \u00e9, com efeito, criadora, no mais alto ponto, das representa\u00e7\u00f5es mentais e do imagin\u00e1rio coletivo\u201d. (PESAVENTO, 1994, p. 154) A Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Filad\u00e9lfia de 1876 colocou o Brasil em contato com \u201cas mais recentes inova\u00e7\u00f5es norteamericanas para uso na agricultura\u201d. ((PESAVENTO, 1994, p. 160). Pesavento, portanto, mostra que a imagem da Am\u00e9rica nela veiculada ia al\u00e9m das atividades comerciais, e estava a criar um imagin\u00e1rio da Am\u00e9rica como uma grande na\u00e7\u00e3o:\n\u201cA Am\u00e9rica, p\u00e1tria-m\u00e3e, ber\u00e7o acolhedor dos imigrantes, fora capaz de erguer-se como na\u00e7\u00e3o que surpreendia o mundo com o seu\n121\tRecomendava \u201ccomprar os instrumentos da celebre f\u00e1brica John Deer, de Moline, Ilinois, onde se manufaturam 50 mil arados anualmente\u201d (LEME, 1898, p 251). Hoje John Deerer \u00e9 uma ind\u00fastria de tratores e outras m\u00e1quinas agr\u00edcolas com forte presen\u00e7a no mercado mundial.\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e a sua bem sucedida experi\u00eancia de um governo democr\u00e1tico. Em suma, o mito do progresso, t\u00e3o presente no imagin\u00e1rio do s\u00e9culo XIX, encontrava a sua materializa\u00e7\u00e3o inquestion\u00e1vel em terras americanas. Em tempo recorde, a jovem na\u00e7\u00e3o americana conseguira al\u00e7ar-se ao n\u00edvel tecnol\u00f3gico de outras pot\u00eancias. Nesta trajet\u00f3ria de desenvolvimento, fortalecia-se a autoimagem, consolidando-se no\u00e7\u00f5es tais como o \u201cg\u00eanio inventivo \u201d do povo americano ou o seu \u201csenso pr\u00e1tico\u201d, que conjugados, eram capazes de presentear o mundo com novos inventos e descobertas, que contribu\u00edam para tornar a vida mais f\u00e1cil e consolidar a sociedade do bem-estar.\u201d (PESAVENTO, 1994, p. 157).\nNesse sentido a Exposi\u00e7\u00e3o de Filad\u00e9lfia adquire n\u00e3o apenas import\u00e2ncia econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m simb\u00f3lica, gra\u00e7as \u00e0 presen\u00e7a do Imperador e o seu encantamento com os produtos expostos, bem como ao sucesso que sua pessoa fez nos EUA, pa\u00eds visceralmente antimonarquista, mas pragm\u00e1tico, e tamb\u00e9m devido ao sucesso dos produtos brasileiros l\u00e1 expostos. O Imperador, por outro lado, desejava o mesmo progresso para o Brasil: j\u00e1 era de longa data um patrocinador das ci\u00eancias. Fonseca queria o mesmo para o Mato Grosso. De acordo com Pesavento,\n\u201cPara a tropical monarquia dos Bragan\u00e7a, a Exposi\u00e7\u00e3o foi muito al\u00e9m da expectativa dos povos europeus. Enfim, a modernidade atravessava o oceano e comprovava-se ser poss\u00edvel a aventura do progresso em terras americanas. Os Estados Unidos, que tamb\u00e9m haviam sido col\u00f4nias d'al\u00e9m-mar, eram o exemplo vivo de que era poss\u00edvel acompanhar o trem da hist\u00f3ria. \u201d (PESAVENTO, 1994, p. 162).\nNo Mato Grosso, onde Fonseca foi governador, apesar de seus clamores, n\u00e3o havia um ou outro produto de boa aceita\u00e7\u00e3o no mercado internacional nem uma classe dominante disposta a investir na moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, quer por motivos econ\u00f4micos ou sociais. No Vale do Para\u00edba e outras regi\u00f5es do pa\u00eds ao fim do Imp\u00e9rio a aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u00e0 agricultura parecia n\u00e3o entusiasmar os agricultores escravocratas. Houve tamb\u00e9m uma imensa falta de entusiasmo demonstrada por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as (1938, p. 245) quando de sua viagem \u00e0 Europa e Estados Unidos, na qual teve a companhia, tanto em Londres quanto em Nova Iorque, dos irm\u00e3os Lidgerwood, ind\u00fastriais em ambos continentes, que, a exemplo do capitalista C. J. Harrat, devem ter patrocinado sua viagem com contribui\u00e7\u00f5es financeiras , pois escreveu em seu di\u00e1rio que\n122\tO esp\u00edrito cavalheiresco de Rebou\u00e7as n\u00e3o lhe permitia ainda perceber o jogo de interesses capitalistas. Ingenuamente, n\u00e3o entendia porque C. J. Harrat, capitalista ingl\u00eas que j\u00e1 estivera no Brasil trabalhando na constru\u00e7\u00e3o\nvisitou a f\u00e1brica \u201cpor dever de amizade\u201d, mas apenas diz o nome da f\u00e1brica, sua localiza\u00e7\u00e3o e que ela compreende todas as oficinas da especialidade, n\u00e3o se atendo \u00e0 quest\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nSua viagem \u00e0 Europa e Estados Unidos \u00e9 anterior \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o de Filad\u00e9lfia, todavia Rebou\u00e7as teve a oportunidade visitar a Exposi\u00e7\u00e3o de Viena (1873), que tamb\u00e9m n\u00e3o o entusiasmou por ser apenas um grande evento comercial e por n\u00e3o ter \u201ccar\u00e1ter algum civilizador\u201d (REBOU\u00c7AS, 1938, p. 245), ao contr\u00e1rio do pensamento de Fonseca e do Imperador, que se entusiasmaram com as realiza\u00e7\u00f5es de cunho tecnol\u00f3gico. Entretanto, nos Estados Unidos, Rebou\u00e7as, que tinha interesse em produzir papel a partir da madeira em sua Companhia Florestal do Paran\u00e1 (p. 239), teve um insight e passou a cogitar a possibilidade de implantar a silvicultura no Brasil (p. 249), mostrando que n\u00e3o estava totalmente alheio \u00e0s coisas do campo. Seu livro \u201cA Agricultura Nacional\u201d foi escrito em 1875, talvez durante sua viagem ao exterior e publicado em 1883. Era uma proposta de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho agr\u00edcola articulada ao movimento abolicionista, a mostrar aos fazendeiros renitentes que a liberta\u00e7\u00e3o dos escravos n\u00e3o significaria a bancarrota. Faltava tanto a Fonseca quanto a Rebou\u00e7as a articula\u00e7\u00e3o com uma classe social disposta a levar adiante esses projetos, que lhes desse sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Entretanto, esses autores fazem parte do lento processo de constitui\u00e7\u00e3o da classe e de sua consci\u00eancia enquanto tal. S\u00e3o autores que, embora com limita\u00e7\u00f5es, ampliaram o universo do conhecimento de ent\u00e3o ao vislumbrar e divulgar novas possibilidades para agricultura brasileira, ainda que seus projetos n\u00e3o tenham prontamente se concretizado .\ndo C. F. Pedro II, lhe for\u00e7ara \u201ca aceitar a fineza de duas cartas de cr\u00e9dito\u201d totalizando seis mil d\u00f3lares para serem descontadas na Am\u00e9rica. Para ele era uma \u201cextraordin\u00e1ria prova de simpatia de uma pessoa a quem nunca prestei o menor servi\u00e7o\u201d (REBOU\u00c7AS, 1938, p. 245). Da mesma forma n\u00e3o foi desinteressadamente que um dos irm\u00e3os Lidgerwood o ajudara pessoalmente a ser recebido em empreendimentos industriais e hot\u00e9is americanos, o que, na Am\u00e9rica segregacionista, sua ascend\u00eancia africana prejudicava.\n123\tPara Fonseca as exposi\u00e7\u00f5es universais eram uma \u201cescola das na\u00e7\u00f5es, onde se ensina trabalho, onde se inventa o progresso onde se descobre os g\u00eanios criadores, onde ensina a curar os povos, enriquecendo-lhes a seiva, onde se aprende a ser grande pr\u00f3spero e feliz\u201d\u201d (FONSECA, 1880-1881, p. 166).\n124\tO mesmo pode-se dizer a respeito do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura, que embora seja discut\u00edvel a sua efic\u00e1cia na implanta\u00e7\u00e3o efetiva da agricultura moderna, manteve vivo um corpo de conhecimento agron\u00f4mico que prosperou quando encontrou condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas favor\u00e1veis. Capanema e Pedro G. Paes Leme continuaram a produzir conhecimentos sobre agricultura mesmo no per\u00edodo republicano e eram ativos na Revista Agr\u00edcola paulista. E a exist\u00eancia de uma f\u00e1brica de implementos agr\u00edcolas como a Lidgerwood e de um comerciante importador do porte da casa King no Rio de Janeiro parece indicar que a atua\u00e7\u00e3o efetiva do IIFA n\u00e3o foi t\u00e3o ineficiente assim.\nNo per\u00edodo republicano, o governo paulista, em 1893, teve uma participa\u00e7\u00e3o importante na exposi\u00e7\u00e3o universal de Chicago, na qual se destacou ao ser premiado em diversas modalidades. Adolpho Augusto Pinto, \u201cconsultor\u201d da Cia Paulista relatou em seu livro de mem\u00f3rias Minha Vida: mem\u00f3rias de um engenheiro paulista. (19-?) que foi comissionado pelo governo do Estado para organiza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo nessa exposi\u00e7\u00e3o e de l\u00e1 enviou diversas cr\u00f4nicas que foram publicadas no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo. Elas come\u00e7aram a criar junto \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica paulista um clima favor\u00e1vel \u00e0quele pa\u00eds. Os relatos da viagem a Chicago e da participa\u00e7\u00e3o do Brasil naquele evento foram reunidos no livro Viajando, publicados somente em 1901, quando j\u00e1 era expl\u00edcita a op\u00e7\u00e3o da Revista Agr\u00edcola (e da SPA) pelo modelo americano. O livro, provavelmente, visava ao convencimento da opini\u00e3o p\u00fablica por aquele modelo.\nA mostra de Chicago representou para S\u00e3o Paulo um valor simb\u00f3lico grande devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, no evento, do relat\u00f3rios da explora\u00e7\u00e3o cient\u00edficas dos Vales do Paranapanema e Itapetininga, da cole\u00e7\u00e3o de minerais da CGG, de m\u00e1quinas de beneficiar caf\u00e9 e de m\u00e1rmores de Ytuporanga, no atual munic\u00edpio de Votorantim. A Agricultura paulista e a CGG sa\u00edram fortalecidas com participa\u00e7\u00e3o do Estado naquela exposi\u00e7\u00e3o. O caf\u00e9 foi o principal produto paulista exposto, afinal era a principal riqueza do estado. Pela primeira vez, o pa\u00eds apresentou trabalhos cient\u00edficos produzidos pela Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, que levou a Chicago os estudos sobre a explora\u00e7\u00e3o do Vale do Paranapanema e a uma cole\u00e7\u00e3o de cento e tantas rochas do estado de S\u00e3o Paulo, fato alardeado pela imprensa paulista. Tamb\u00e9m foram divulgados maquin\u00e1rios para o beneficiamento do caf\u00e9 de tr\u00eas ind\u00fastrias paulistas, a Companhia Mec\u00e2nica e Exportadora, a Mac-Hardy e a Lidgerwood. As pinturas de Almeida Jr., que retratavam o pa\u00eds mais fielmente do que as idealiza\u00e7\u00f5es rom\u00e2nticas da paisagem e do ind\u00edgena, tamb\u00e9m foram exibidas. O pa\u00eds pareceu demonstrar que tamb\u00e9m podia fazer ci\u00eancia e se industrializar e, dessa forma, alcan\u00e7ar os patamares de desenvolvimento norte-americanos. Come\u00e7ava orgulhar-se de si pr\u00f3prio. N\u00e3o obstante fosse uma participa\u00e7\u00e3o pequena, representava uma nova maneira de se enxergar o pa\u00eds: industrializa\u00e7\u00e3o e a pesquisa cient\u00edfica pr\u00e1tica eram indicadores de progresso e de civiliza\u00e7\u00e3o.\nEm S\u00e3o Paulo, desde a cria\u00e7\u00e3o da CGG e do IAC no ocaso do Imp\u00e9rio, as mudan\u00e7as no campo se tornaram poss\u00edveis por haver uma classe dominante organizada. Essa elite agr\u00e1ria,\nque j\u00e1 estava articulada politicamente desde a Conven\u00e7\u00e3o de Itu em favor de mudan\u00e7as no sistema pol\u00edtico, passou, por raz\u00f5es econ\u00f4micas, a desejar tamb\u00e9m mudan\u00e7as na agricultura atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e de tecnologia e, para tanto, havia criado as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas mencionadas. Entretanto, a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas n\u00e3o era condi\u00e7\u00e3o suficiente para promover o progresso da agricultura. A classe deveria se organizar sindicalmente, no sentido norte-americano, da palavra para atingir suas metas. A partir de 1895 os fazendeiros e seus intelectuais passaram a atuar organizadamente atrav\u00e9s da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola. A Revista Agr\u00edcola se tornou seu ve\u00edculo privilegiado de express\u00e3o. Gradualmente adotaram os Estados Unidos como modelo de sua atua\u00e7\u00e3o. A organiza\u00e7\u00e3o dos fazendeiros, a implanta\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas ligadas \u00e0 agricultura e A Revista Agr\u00edcola se constituem simultaneamente e s\u00e3o partes integrantes de um mesmo processo: a reforma dos processos produtivos no campo e a influ\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para a agricultura. Neste contexto, as palavras de Derby encontraram acolhimento. Derby n\u00e3o era uma voz a clamar no deserto, como as de Fonseca e Rebou\u00e7as.\nFoi \u00e0s imagens criadas pelas exposi\u00e7\u00f5es de Filad\u00e9lfia e Chicago, que apresentavam os Estados Unidos enquanto pa\u00eds que sa\u00eda da condi\u00e7\u00e3o de col\u00f4nia e que, atrav\u00e9s do progresso tecnol\u00f3gico, foi al\u00e7ado ao patamar mais elevado entre as na\u00e7\u00f5es, que Derby provavelmente recorreu no seu artigo \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d para formular a necessidade de se adotar aquele pa\u00eds como modelo . Por\u00e9m n\u00e3o havia unanimidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica como refer\u00eancia para nossa agricultura. Eduardo Prado era monarquista e antiamericano. Praticamente todos os cientistas atuando na agricultura paulista at\u00e9 1900 eram formados na Europa (Pr\u00fassia, B\u00e9lgica, Fran\u00e7a e Inglaterra apresentavam o maior contingente). Edmundo Navarro de Andrade (1903b), por exemplo, prop\u00f4s que a reforma da Escola Agr\u00edcola de Piracicaba tivesse Coimbra como modelo125 126. Pode-se inferir que para Antonio\n125\tNa verdade a influ\u00eancia americana j\u00e1 era sentida mesmo antes da exposi\u00e7\u00e3o de Filad\u00e9lfia. Andr\u00e9 Rebou\u00e7as visitou o pa\u00eds em 1872 e ficou encantado com as ferrovias, f\u00e1bricas de papel e com a silvicultura, conforme j\u00e1 mencionado. E Hartt, mestre de Derby, (1875, p. 1), propunha a cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o geol\u00f3gico inspirado nos surveys americanos.\n126\tPosteriormente, Navarro se tornar\u00e1 um american\u00f3filo convicto. Chegou a receber uma medalha da American Genetic Association em 1941. The Science News-Letter, Honor Brazilian Botanist for Millions of Eucalyptus Trees The Science News-Letter, Vol. 39, No. 24, 1941, p. 373-374. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.jstor.org/stable/3918176> Acessado em :29/09/2008\nGomes do Carmo o modelo a ser seguido era o prussiano, inspirado em Semler e Dafert, o diretor do Instituto Agron\u00f4mico, que era austr\u00edaco. Havia, portanto resist\u00eancias que seriam paulatinamente superadas, dado o sucesso irrefut\u00e1vel da agricultura estadunidense. O texto de Derby estava, portanto, fortemente vinculado a uma corrente internacional em franca ascens\u00e3o, que era a emerg\u00eancia norte-americana no cen\u00e1rio internacional.\nH\u00e1 um paralelismo entre a agronomia e a geologia no que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia americana. Segundo Figueir\u00f4a (1987, p. 57), a Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo foi fundada com base nos surveys americanos. Ambos os surveys, o agr\u00edcola e o geol\u00f3gico, eram exemplos de efici\u00eancia e de coopera\u00e7\u00e3o entre si. Era, portanto natural que Derby se espelhasse em modelos de seu pa\u00eds n\u00e3o apenas devido \u00e0 sua nacionalidade, mas \u00e0 efic\u00e1cia daqueles servi\u00e7os127. Se a experi\u00eancia da CGG, em 1895, calcada no modelo norte-americano j\u00e1 era bem sucedida, por que n\u00e3o criar um servi\u00e7o agron\u00f4mico tamb\u00e9m nos moldes daquele pa\u00eds? Segundo Ferraro (2005) a agricultura brasileira teve de esperar iniciar o s\u00e9culo XX para assumir definitivamente a op\u00e7\u00e3o por aquele modelo, que se deu ap\u00f3s as visitas de Pereira Barreto e Carlos Botelho \u00e0quele pa\u00eds.\n127\tSobre a influ\u00eancia dos surveys americanos no Brasil, ver Figueir\u00f4a (2001, p. 114 -116), Derby, com certeza, ao fazer essa op\u00e7\u00e3o, seguia a proposta de seu mestre, Hartt, que defendia no jornal O Globo, de 29 de janeiro de 1875 (p. 1) a constitui\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o geol\u00f3gico brasileiro inspirado no modelo americano exatamente por ser um modelo de efici\u00eancia. A exposi\u00e7\u00e3o on-line de jornais impressos no s\u00e9culo XIX facilitou as buscas e foi poss\u00edvel, num arroubo de sorte, localizar o fragmento do artigo citado por Figueir\u00f4a, que acertadamente, apoiada em outro autor intuiu ser de Hartt. Agradecimentos \u00e0 senhorita Maria Luiza Emi Nagai, do Instituto Geol\u00f3gico de S\u00e3o Paulo, pelo muito que tem ajudado.\n4.2.4\tIconografia: Alguns artefatos tecnol\u00f3gicos da agricultura cient\u00edfica no s\u00e9culo XIX.\nFigura 7 - Cultivador. Fonte: Carmo, 1896\n850(000\nArrancador de Toco\u00bb\n0. A for\u00e7a de 10 lonellud is cada liumem (ferragem s\u00f3) \u2014 Pre\u00e7o.\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0\u25a0- ....\nX. 0 4. for\u00e7a d<* 20 loneUadiu cada homem (forragem so) \u2014 Pte\u00e7\u00f3............................\nFigura 9 - Propaganda dos Arados John Deere (S\u00e9culo XIX). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.deere.com/pt_BRZf orestry/about_us/historia_mundi al.html>. Acesso em 26 de mai\n\nFigura 7 - Arrancador de Tocos.\nFonte: Carmo, 1896\nFigura 10-. Manejo do arado na Escola Agr\u00edcola de Piracicaba. Fonte: Arquivo P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.arquivoestado.sp.gov.br/galerias_acervodigitali zado/vistas_saopaulo/frameset1.html>. Acesso em 25 set\nFigura 11 - O arado no s\u00e9culo XXI.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://fazendaalfheim.blogspot.com/> Acesso em 25 jun 2012.\n4.9 Derby e a pecu\u00e1ria paulista.\nComo ocupar economicamente as terras de campo, naturais ou n\u00e3o, era a quest\u00e3o levantada por Derby. Sua resposta \u00e9 de uma simplicidade desconcertante e merece uma exposi\u00e7\u00e3o mais detalhada.\nQuando a Sociedade Pastoril foi fundada seus membros pretendiam o desenvolvimento da pecu\u00e1ria voltada para a exporta\u00e7\u00e3o, a ter como refer\u00eancia o modelo cient\u00edfico que fazia a riqueza da Argentina e do Uruguai, implantado desde a \u00e9poca em que foram criados vag\u00f5es e navios frigor\u00edficos capazes de transportar carne por longas dist\u00e2ncias por ferrovias e oceanos respectivamente. Almejava-se tamb\u00e9m, concomitantemente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado de acordo com os princ\u00edpios racionais, desenvolver uma agricultura de modo a se usar maquin\u00e1rio agr\u00edcola, que se serviam da tra\u00e7\u00e3o animal, isto \u00e9, que eram movimentados por bois, burros e cavalos, fato subdimensionado, sen\u00e3o ignorado pelos agricultores. A originalidade da percep\u00e7\u00e3o de Derby neste caso est\u00e1 em notar que para se implantar a agricultura racional era\n\u201c(...)preciso ter animais de trabalho em muito maior n\u00famero e em muito melhores condi\u00e7\u00f5es para o servi\u00e7o do que os de hoje. Eis a\u00ed o ponto em que todo o desenvolvimento futuro da agricultura no Brasil depende do pr\u00e9vio ou pelo menos do simult\u00e2neo desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento da ind\u00fastria pastoril\u201d. (DERBY, 1895, p. 68).\nEle n\u00e3o estava a descartar a pecu\u00e1ria voltada para exporta\u00e7\u00e3o, mas a mostrar a rela\u00e7\u00e3o entre pecu\u00e1ria e agricultura racional, afinal os instrumentos agr\u00edcolas (arados, gradeadores, colheitadeiras e outros) eram movidos \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal. Mais uma vez ele, voluntariamente ou n\u00e3o, exp\u00f4s cruamente o despreparo dos fazendeiros paulistas e o quanto a agricultura moderna em 1895, era ainda um porvir distante. Havia uma fina ironia: queriam modernizar a agricultura, pensavam nas m\u00e1quinas, mas se esqueciam dos animais. Ora, sem os animais as m\u00e1quinas n\u00e3o serviriam para nada! Numa analogia com o momento presente, era como se o condutor tivesse se esquecido de abastecer o autom\u00f3vel, e querer que ele andasse.\nDerby demonstrou que nem mesmo o grupo forte dos fazendeiros de S\u00e3o Paulo ligado ao sindicato da classe, isto \u00e9, a sua vanguarda, tinha clareza sobre como desenvolver uma pr\u00e1tica agr\u00edcola moderna. Pode-se inferir que para o agricultor comum essas ideias e pr\u00e1ticas estavam ainda mais distantes.\nA presen\u00e7a dessa proposta de Derby pode ser claramente sentida no discurso de abertura do primeiro \u201ccurso itinerante\u201d, criado em 1900, cinco anos depois do artigo em an\u00e1lise, para instru\u00e7\u00e3o de pequenos sitiantes e lavradores nos princ\u00edpios da agricultura cient\u00edfica. O conferencista na abertura do evento defendia que:\n\u201cS\u00e3o duas as necessidades que se apresentam ao lavrador que deseja transformar as suas culturas: fertilizante e motores\u201d\nO fertilizante por excel\u00eancia, por ser produtor de h\u00famus, \u00e9 o estrume.\nO motor por excel\u00eancia, por ser paciente e robusto trabalhador e representar sempre um capital efetivo, \u00e9 o boi. E para conseguir estrume gratuito e trabalho gratuito, o \u00fanico meio \u00e9 produzir carne, isto \u00e9, criar para o a\u00e7ougue o boi, que dar\u00e1 o resto de sobejo\u201d (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1900, p. 223).\nComo se v\u00ea, a tese de Derby foi incorporada pela Secretaria da Agricultura. N\u00e3o havia ainda divulga\u00e7\u00e3o em larga escala da aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, apesar dos intensos esfor\u00e7os de Dafert e do IAC, mesmo ap\u00f3s sua sa\u00edda, em 1897.\nEsses cursos itinerantes visavam fazer propaganda para o convencimento dos fazendeiros sobre a necessidade da aplica\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos na agricultura em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 rotina.\nAntonio Gomes do Carmo talvez seja quem melhor trabalhou em favor do convencimento do fazendeiro brasileiro sobre as vantagens da agricultura cient\u00edfica. Ele era agr\u00f4nomo, mas n\u00e3o foi por longos anos ligado a nenhuma institui\u00e7\u00e3o agr\u00edcola . Poderia ser considerado um empreendedor: era comerciante de m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Foi dono da Revista Agr\u00edcola entre agosto 1897 a dezembro de 1898, quando ingressou no Instituto Agron\u00f4mico de Campinas e a vendeu para Fernando Werneck J\u00fanior. Nesse intervalo gerenciou a reformula\u00e7\u00e3o dos processos produtivos com a introdu\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas nas fazendas de Carlos Botelho e Santos Werneck128 129, que se tornaram fazendas modelos: verdadeiras vitrines da agricultura moderna. No\n128\tEra, antes de vir para S\u00e3o Paulo, lente por concurso no Gin\u00e1sio Mineiro. N\u00e3o foi poss\u00edvel apurar quais disciplinas lecionava.\n129\tSantos Werneck (1898, p. 154) publicou na Revista Agr\u00edcola uma carta relatando o sucesso da empreitada e o reconhecimento da \u201ccompet\u00eancia e da solicitude profissional\u201d de Carmo. Afirma que desse empreendimento pode-se prejulgar que a mecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura \u201ctrar\u00e1 a chave de um dos problemas mais debatidos de nosso progresso agr\u00edcolas\u201d. A firma de implementos agr\u00edcolas que Carmo representava tamb\u00e9m vendeu os equipamentos. Em carta aberta a Revista Agr\u00edcola agradecia os excelentes servi\u00e7os da firma King e C. e aproveitava o ensejo dizendo estava\nin\u00edcio do s\u00e9culo, mudou-se estado mas n\u00e3o foi poss\u00edvel apurar para onde, provavelmente para o Rio de Janeiro (Capital Federal), pois na indica\u00e7\u00e3o para o IHGB \u00e9 apresentado como alto funcion\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Agricultura. Colaborava com A Lavoura, peri\u00f3dico da SNA, editado no Rio de Janeiro, e quando os \u00e2nimos entre republicanos e monarquistas j\u00e1 haviam arrefecido, promoveu a reabilita\u00e7\u00e3o do pensamento agron\u00f4mico de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva. Em suma, era essencialmente um homem pr\u00e1tico.\nEscreveu v\u00e1rios livros , dentre os quais, s\u00e3o os mais conhecidos s\u00e3o: a Reforma da Agricultura Brasileira (1897) e O Estado moderno e a agricultura (1908), no qual tra\u00e7ou um panorama do estado da arte da agricultura moderna em diversos pa\u00edses do globo, tanto dos avan\u00e7ados quanto naqueles que se encontravam em est\u00e1gio semelhante ao Brasil. Queria convencer os fazendeiros com atos (os experimento agr\u00edcolas) e palavras (os textos). Provavelmente viera a S\u00e3o Paulo em fun\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os que a SPA promovia na agricultura paulista. Convencer os fazendeiros a respeito de mudan\u00e7as de h\u00e1bitos n\u00e3o era tarefa f\u00e1cil : Derby pessoalmente parece ter se esquivado de entrar diretamente nesse assunto. Para Dean (1989), Dafert falhou nessa empreitada devido \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de estrangeiro . Sem d\u00favida esse \u00e9 um fator importante, mas a mentalidade autocr\u00e1tica do fazendeiro comum de ent\u00e3o, parecia ser\n\u201cesperando o arado pedido para o Sr. Santos Werneck, sentindo n\u00e3o ter chegado o semeador. Vamos engenhar qualquer coisa que reremedeie (sic) at\u00e9 que chegue'. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1897, p. 262)\n130\tCom o livro Problema nacional da produ\u00e7\u00e3o do trigo, de 1911, Carmo concorreu a uma vaga no IHGB, sendo aceito em 23 de agosto de 1912, mas n\u00e3o por unanimidade (INSTITUTO HIST\u00d3RICO E GEOGR\u00c1FICO BRASILEIRO, 1913, p. 481). A partir de 1914 seu nome deixa de constar na rela\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios. N\u00e3o foi poss\u00edvel apurar o porqu\u00ea de seu desligamento. Outro livro curioso foi o estudo que realizou sobre a pecu\u00e1ria na Argentina, que foi publicado em espanhol (A ind\u00fastria pastoril na Rep\u00fablica Argentina. Buenos Aires: Sociedade Rural Argentina, 1916. 172 p.). N\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias sobre sua estada em Buenos Aires. Como a partir de 1912 n\u00e3o h\u00e1 mais sua presen\u00e7a na imprensa especializada brasileira foi levantada a hip\u00f3tese dele ter migrado, mas n\u00e3o h\u00e1 sequer ind\u00edcios. Edgard Carone (1972) sustenta que ele publicou dois livros satir\u00edcos-pol\u00edticos com pseud\u00f4nimo de Sim\u00e3o de Mantua Sua publica\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica mais recente, at\u00e9 onde se sabe, \u00e9 de 1939, no Rio de Janeiro.\n131\tDe acordo com Dean, \u201cThe resistance of the Paulista coffee planters, precisely the group whose fortunes the institute was designed to maximize, to experimentation and intensification was ruinous to the realization of Dafert\u2019s \"indispensable\" reforms. The obstacles, he insisted, were not technical, but \"social.\" Management of plantations would have to be improved. Both planters and workers had to be \"called forth to harder but more productive and remunerative labor\"' (DEAN, 1989, p. 109). Jos\u00e9 Miguel Rasia (1980, p. 100) argumenta que os experimentos de Dafert possuiam um erro interno: ele comparava os n\u00edveis de produtividade no Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agricultura na Pr\u00fassia, que era dez vezes maior, mas que essas regi\u00f5es n\u00e3o eram pass\u00edveis de compara\u00e7\u00e3o, pois tratavam de realidades diferentes. Para Rasia, Dafert \u00e9 conservador, pois n\u00e3o desejava alterar aestrutura do latif\u00fandio.\n132\tPara Dean (1989), a: \u201cDafert\u2019s inability to convince the state of the need to intensify coffee production may well have been partly a result of his emigre status, no matter how well acclimated he felt himself.\" (DEAN, 1989, p. 113) Talvez o mesmo tenha ocorrido com Derby que escreveu somente mais um artigo sobre agricultura: \u201cPossibilidades agr\u00edcolas da regi\u00e3o das secas\u201d, publicado no Jornal do Com\u00e9rcio do Rio de Janeiro em 18 de outubro de 1906.\ninexpugn\u00e1vel a novas ideias, como se ver\u00e1 mais adiante nos contos \u201cO Pito do Reverendo\u201d e \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d de Monteiro Lobato.\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de gado, os campos de S\u00e3o Paulo representavam para Derby, uma dificuldade para a implanta\u00e7\u00e3o de uma pecu\u00e1ria eficiente: eram pobres em forragens naturais. Havia dois problemas a serem resolvidos: o primeiro era encontrar forragens adequadas. As esp\u00e9cies nativas do estado eram consideradas pobres. O segundo era cultiv\u00e1-las de maneira correta. Derby argumenta tamb\u00e9m nesse artigo que \u201cos pastos naturais podem ser muito melhorados pelo cuidado do homem\u201d com a utiliza\u00e7\u00e3o de novas plantas forrageiras mais resistentes. O armazenamento de alimento para o gado era igualmente um obst\u00e1culo que poderia ser resolvido com a constru\u00e7\u00e3o de silos. O pecuarista que fizer um \u201ctrabalho inteligente nesse sentido ser\u00e1 remunerado pelo aumento da produ\u00e7\u00e3o, diminui\u00e7\u00e3o na mortalidade e a melhora geral nas condi\u00e7\u00f5es da cria\u00e7\u00e3o\u201d (DERBY, 1895, p. 68). Se nas regi\u00f5es de clima temperado o problema era alimentar o gado no inverno, na zona tropical era encontrar alimentos nas esta\u00e7\u00f5es de seca. Descobrir novas plantas forrageiras resistentes a ela era a tarefa que se impunha, bem como encontrar novas formas de armazenagem. Ao longo dos anos a Revista Agr\u00edcola deu imensa publicidade \u00e0s novas variedades de capim, muitas vezes com pol\u00eamicas acirradas. O armazenamento das forragens tamb\u00e9m era um problema bastante abordado na revista. O primeiro silo de S\u00e3o Paulo no formato de torre circular foi constru\u00eddo no Posto Zoot\u00e9cnico Central, na Capital dos paulistas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX.\nNessa \u00e9poca, a pol\u00eamica mais not\u00e1vel da pecu\u00e1ria paulista foi a respeito de qual seria a melhor ra\u00e7a bovina para ocupa\u00e7\u00e3o dos campos. Pecuaristas de renome pretendiam a introdu\u00e7\u00e3o do gado zebu, de origem indiana, o que irritou aqueles que insistiam na manuten\u00e7\u00e3o do gado caracu ou na introdu\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as de origem europeia, a serem criadas puras ou em miscigena\u00e7\u00e3o com o gado nacional. O mais not\u00e1vel polemista defensor dessas duas \u00faltimas foi Luiz Pereira Barreto. Essa pol\u00eamica ainda encontrava ecos nos anos 60 do s\u00e9culo XX!\nO av\u00f4 de Alfredo Ellis Jr., Francisco da Cunha Bueno, introduziu, no final do s\u00e9culo XIX, na Fazenda Santa Eud\u00f3xia, em S\u00e3o Carlos (SP), o gado Zebu, o que segundo ele \u201ccontrariou frontamente (sic) a opini\u00e3o do acatado homem de ci\u00eancias Pereira Barreto, que ditava os ensinamentos cient\u00edficos, os quais na \u00e9poca tinham o valor de axiomas\u201d (ELLIS Jr., 1960, p. 385). Essa experi\u00eancia foi interrompida ou abortada. Mas seu pai, o Dr. Alfredo Ellis,\nintroduziu o nelore novamente em 1913. E, a partir dos bons resultados desse experimento, mais tarde, Ellis Jr. tornou-se \u201czebu\u00edsta\u201d, defendendo essa ra\u00e7a nos jornais. Cinquenta anos n\u00e3o foram suficientes para abrandar seu rancor contra Barreto, mesmo tendo o zebu se tornando, por raz\u00f5es econ\u00f4micas a ra\u00e7a priorit\u00e1ria dos pecuaristas. Na bigrafia romanceada de seu av\u00f4, publicada em 1960, deixa transparecer todo seu ressentimento:\n\u201cAssim ficou explicada a est\u00e1tua [de] Pereira Barreto, erigida evidentemente, por engano, em S. Paulo, quando deveria ter sido colocada na pra\u00e7a p\u00fablica em Uberaba! Ele evitou, pela sua propaganda contra o zebu que S. Paulo fizesse concorr\u00eancia a Uberaba, que durante 25 anos teve o monop\u00f3lio do zebu \u201d. (ELLIS Jr., 1960, p. 385).\nA escolha das forragens rendeu pol\u00eamicas semelhantes: qual seria a melhor variedade de capim para alimentar o gado? Lofgren e Ihering opinaram sobre esses temas.\n4.10 \u00daltimas palavras sobre este cap\u00edtulo.\n\u00c0 guisa de conclus\u00e3o parcial pode-se afirmar que a CGG com Lofgren, Sampaio e Ihering a seguir a orienta\u00e7\u00e3o de Derby, e, sobretudo esse \u00faltimo, em seu \u00fanico artigo enquanto chefe da CGG que tinha stritu sensu a agricultura como tema, formularam propostas que posteriormente se transformaram em diretrizes para a lavoura paulista. Ao apresentarem os campos naturais como reserva potencial para os lavradores, foi desfeito o mito de que eram est\u00e9reis. Mostraram que essas terras poderiam ser ocupadas por outras culturas que n\u00e3o o caf\u00e9, pela pecu\u00e1ria de exporta\u00e7\u00e3o e como criadouro de gado para tra\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas agr\u00edcolas e aduba\u00e7\u00e3o. Apontaram aos agricultores de S\u00e3o Paulo a possibilidade de novos ganhos em regi\u00f5es antes consideradas improdutivas e como ocupar terras desgastadas pelo cultivo do caf\u00e9 com m\u00e9todos rotineiros, at\u00e9 ent\u00e3o consideradas est\u00e9reis.\nAl\u00e9m de que, por analogia \u00e0 proposta de Pesavento com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Filad\u00e9lfia, os trabalhos da CGG n\u00e3o produziram somente ganhos no plano econ\u00f4mico, mas somando-se a eles, permitiu a constru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es que elegiam os Estados Unidos como modelo e Derby como um s\u00edmbolo vis\u00edvel desse progresso em terras brasileiras. Possibilitou tamb\u00e9m o surgimento nas artes em geral e na literatura em particular de representa\u00e7\u00f5es inspiradas em sua produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Autores como Almeida Jr. e Benedito Calixto, respectivamente pintaram o sert\u00e3o e o litoral inspirados em temas discutidos na CGG e Revista Agr\u00edcola. Euclides da Cunha e Monteiro Lobato, dentre outros, representaram literariamente as \u00e1reas campestres.\n5\tAS \u00c1REAS CAMPESTRES DO VALE DO PARA\u00cdBA EM EUCLIDES DA CUNHA\nA presen\u00e7a da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica Geol\u00f3gica nos escritos de Euclides foi apontada por Santana no livro Ci\u00eancia e Arte em Euclides da Cunha, de 1998, no qual mostra que a amizade e a coopera\u00e7\u00e3o intelectual entre os membros daquela Comiss\u00e3o e Euclides foi intensa. Em seus estudos preparat\u00f3rios para a viagem \u00e0 Bahia a fim de viabilizar a cobertura jornal\u00edstica da campanha de Canudos para o jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, Euclides obteve ajuda de Theodoro Sampaio a respeito das caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas da regi\u00e3o e de Derby 134 Em mar\u00e7o de 1897, Albert Lofgren, Orville Derby e Theodoro Sampaio indicaram Euclides para ingressar no quadro de s\u00f3cios do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo, antes, portanto, de sua viagem ao Nordeste, o que demonstra que havia uma confian\u00e7a grande no potencial de Euclides, pois o autor ainda n\u00e3o tinha publicado nada que se destacasse nas \u00e1reas de ci\u00eancias naturais, da Terra ou em hist\u00f3ria.\nSegundo Ferretti (2009), a identidade entre esses intelectuais era t\u00e3o forte que chegaram a constituir uma corrente historiogr\u00e1fica dentro Instituto, tal o n\u00edvel de proximidade ideol\u00f3gica. Euclides da Cunha sofreu influ\u00eancia, conforme demonstrado por Santana, da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG como um todo, entretanto, parece haver maior proximidade dele em rela\u00e7\u00e3o a Lofgren, pois, conforme j\u00e1 visto, esse autor foi o primeiro a observar a degrada\u00e7\u00e3o da paisagem ao longo da ferrovia. O que aproximava esses autores era a concep\u00e7\u00e3o territorialista da hist\u00f3ria, bastante em voga na \u00e9poca devido aos conflitos sobre limites, tanto os internos, quanto os externos.\nEm 4 de mar\u00e7o de 1897, Euclides da Cunha (1984) publicou no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo uma resenha elogiosa do livro de Lofgren Ensaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos\n133\tO Capistrano de Abreu (1976, p 80) em carta a Jo\u00e3o L\u00facio de Azevedo (19 de dezembro de 1917) escreveu que \u201csobre Euclides muito influiu T. Sampaio, conforme este me disse, que n\u00e3o \u00e9 gabarola\u201d. Em outra carta (1976, p 226) ao mesmo destinat\u00e1rio, datada de 17 de novembro de 1921, diz que \u201cveio-me a ideia [de] que minha prosa pode ter influ\u00eddo sobre Theodoro Sampaio, que foi o mestre de Euclides da Cunha\u201d. Ou seja, estava a reivindicar sua parcela de influ\u00eancia na obra euclidiana.\n134\tSantana apoia-se em Freyre, Gilberto. Perfil de Euclides e outros perfis (1944). Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1987, 209 p. Ver p. 32 - 36.\nvegetais nos diversos grupos flor\u00edsticos no Estado de S\u00e3o Paulo. Este livro, na verdade, era\napenas uma vers\u00e3o com estat\u00edsticas atualizadas do boletim n\u00b0 5 da CGG, ao qual tamb\u00e9m foi anexada uma exaustiva rela\u00e7\u00e3o de plantas que comp\u00f5em a flora paulista. A admira\u00e7\u00e3o de Euclides da Cunha por Lofgren foi explicitada nessa resenha.\nSegundo Euclides, Lofgren demonstrou em seu livro que.\n\u201cas regi\u00f5es campestres geralmente consideradas est\u00e9reis e inaptas a qualquer cultura regular; - regi\u00f5es destinadas entretanto a not\u00e1vel a\u00e7\u00e3o sobre o nosso desenvolvimento econ\u00f4mico, em pr\u00f3ximo futuro, quando o esgotamento das terras ora cultivadas coincidindo com o aumento da popula\u00e7\u00e3o, determinar o surto de uma lavoura mais inteligente, na qual gra\u00e7as a um maior desdobramento de energias, exigidas pela cultura intensiva, a intelig\u00eancia do homem, em \u00edntima colabora\u00e7\u00e3o, se alie \u00e0 for\u00e7a inconsciente da terra. \u201d (CUNHA, [1897] 1984, p. 73).\nO homem, com o uso da raz\u00e3o, deveria se aliar \u00e0s for\u00e7as inconscientes da terra, essa era proposta de Euclides. Embora o tema do homem como agente geol\u00f3gico, isto \u00e9 como, agente transformador da natureza, apare\u00e7a j\u00e1 de forma embrion\u00e1ria, ele vai ganhar sua express\u00e3o m\u00e1xima n'Os Sert\u00f5es.\nLofgren, quando esteve no Vale do Para\u00edba, dirigindo uma expedi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica particular, isto \u00e9, n\u00e3o patrocinada pelo Estado, \u00e0 fazenda do Bar\u00e3o da Bocaina135, descreveu o caminho entre Lorena, esta\u00e7\u00e3o onde desembarcou do trem, e Piquete, ainda na plan\u00edcie, como sendo pouco interessante ao bot\u00e2nico, pois eram regi\u00f5es ocupadas h\u00e1 s\u00e9culos. No p\u00e9 da serra, onde come\u00e7avam as ondula\u00e7\u00f5es, a situa\u00e7\u00e3o era id\u00eantica e a cultura cafeeira j\u00e1 estava abandonada:\n\u201co cultivo, ou antes, a destrui\u00e7\u00e3o das esplendidas matas que outrora deviam ter coberto estas ondula\u00e7\u00f5es, deixou apenas uma esp\u00e9cie de pasto sujo e magro que apresenta um aspecto desolador de esterilidade e de abandono. As pr\u00f3prias fazendas com seus cafezais cobertos de capoeiras atestam com veem\u00eancia a pouca necessidade de luta pela exist\u00eancia e ilustram de um modo frisante a regra agr\u00edcola seguida naquela lavoura, que \u2018quem vier atr\u00e1s que _ feche a porta136'\u201d. (LOFGREN, 1897, p. 188).\n135\tO relato dessa expedi\u00e7\u00e3o foi publicado por Lofgren (1897a, 1897b) originalmente no jornal Di\u00e1rio Popular e depois na Revista Agr\u00edcola. O patrocinador era o pr\u00f3prio bar\u00e3o, que queria implantar uma esta\u00e7\u00e3o de cura na sua propriedade no alto da Mantiqueira.\n136\tNo original, a frase grifada est\u00e1 destacada em it\u00e1lico.\nA frase grifada \u00e9 a chave para a compreens\u00e3o da vis\u00e3o de Lofgren sobre a \u00e1rea: ela se encontrava total abandono. Mais que isso, quando fala na exist\u00eancia de uma \u201cregra agr\u00edcola\u201d, est\u00e1 anotando a din\u00e2mica da lavoura cafeeira, que sempre exaure o solo e deixa o abandono, assim como cerca de meio s\u00e9culo antes havia notado Capanema. Portanto, a representa\u00e7\u00e3o de Euclides sobre o abandono da \u00e1rea tem sua fundamenta\u00e7\u00e3o indubitavelmente em Lofgren. Nesse mesmo texto Lofgren menciona a cidade abandonada de Itajub\u00e1 Velha, um antigo garimpo de ouro que, ap\u00f3s seu esgotamento, ficou deserto. H\u00e1 em sua representa\u00e7\u00e3o um certo paralelismo entre a pr\u00e1tica mineradora e a agr\u00edcola: ambas exploram os recursos naturais at\u00e9 o seu completo esgotamento, depois, quando tudo se acaba, abandonam o local. Por\u00e9m, Euclides vai al\u00e9m de Lofgren ao discutir mais profundamente as causas do abandono da regi\u00e3o cafeeira, conforme ser\u00e1 visto mais adiante.\nEuclides da Cunha, na cr\u00f4nica \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, publicada no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo em 15 de agosto de 1904, descreveu a paisagem do Vale do Para\u00edba no sentido do estado do Rio de Janeiro. A personagem principal da cr\u00f4nica, que tamb\u00e9m \u00e9 o narrador, portanto, seguia sua viagem na dire\u00e7\u00e3o oposta \u00e0 marcha da expans\u00e3o cafeeira, que se fez seguindo o Vale do Para\u00edba fluminense para S\u00e3o Paulo. O Vale do Para\u00edba, portanto, era uma regi\u00e3o de cafeeiros antigos. Ele constata que o vale, outrora majestoso, cortado pela Estrada Real tr\u00eas vezes secular, vai se tornando uma terra \u201cdesabrigada e pobre\u201d em apenas uma fra\u00e7\u00e3o do tempo de forma\u00e7\u00e3o dos cafezais, h\u00e1 cerca de oitenta anos, a idade dos cafezais. Contrariamente \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que foi lenta, pois levou cerca de oitenta anos, a decad\u00eancia da lavoura ocorreu rapidamente, pois em aproximadamente vinte anos a regi\u00e3o j\u00e1 se encontrava em ru\u00ednas, enquanto que no Oeste paulista , Campinas e adjac\u00eancias, a produ\u00e7\u00e3o se expandia, embora na passagem para o s\u00e9culo XX j\u00e1 houvesse sinais de decl\u00ednio.\n137\tNesta regi\u00e3o o caf\u00e9 aproveitou-se da infraestrutura criada pela lavoura canavieira (casas de vivenda, senzalas, tulhas, vias de transporte, meios de transporte, animais de tra\u00e7\u00e3o, escravos e agregados, dentre outros), mas pode-se afirmar com seguran\u00e7a que n\u00e3o ocupou o mesmo solo anteriormente destinado a lavoura canavieira, pois para a rubi\u00e1cea preferia-se, dado a din\u00e2mica da agricultura da \u00e9poca, as \u00e1reas de mata virgem. As terras ocupadas pela cana, ao se desgastarem foram deixadas em pousio, e posteriormente, cerca de vinte anos depois, ocupadas pela lavoura cafeeira. Hoje o solo as fazendas s\u00e3o intensamente ocupados, no s\u00e9culo XIX n\u00e3o: havia \u00e1reas com mata virgem, que eram necess\u00e1rias para extra\u00e7\u00e3o de madeira e lenha e para expans\u00e3o da lavoura; terras com capoeir\u00e3o, que eram \u00e1reas em reconstitui\u00e7\u00e3o a aguardar a ocupa\u00e7\u00e3o do solo e campos, que serviam como pastagem.\nFigueir\u00f4a (1987, p. 19), apoiada em Cano138 139 destacou o crescimento vertiginoso do caf\u00e9 no Oeste Paulista. Em 1870, \u201co caf\u00e9 d\u2019oeste de S\u00e3o Paulo representava apenas 16% do total produzido na Prov\u00edncia. A partir de ent\u00e3o, saltou para 25% da produ\u00e7\u00e3o nacional em 1875 e, em 1885, perfazia 40% deste total\u201d.\nSegundo Morse (1970), que se apoia em Milliet , a decad\u00eancia do caf\u00e9 no Vale do Para\u00edba se iniciou na d\u00e9cada de 80 de s\u00e9culo XIX. Nas estat\u00edsticas oficiais relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cafeeira paulista pode-se observar que, enquanto a produ\u00e7\u00e3o se expandia pelo Noroeste paulista, o Vale do Para\u00edba entrava em decad\u00eancia, isto \u00e9, sua produ\u00e7\u00e3o diminu\u00eda.\nOs dados estat\u00edsticos demonstram que a produ\u00e7\u00e3o do Noroeste paulista cresceu mais de dez vezes entre 1854 e 1887, enquanto que no Vale do Para\u00edba houve uma diminui\u00e7\u00e3o de mais de vinte por cento no mesmo per\u00edodo, conforme tabela abaixo.\nTabela 1- Distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cafeeira no estado de S\u00e3o Paulo - S\u00e9culo XIX.\nVale do Para\u00edba Noroeste\n1854\t\t1886\t\narr\u00f4bas de caf\u00e9\t% do total\tarr\u00f4bas de caf\u00e9\t96 do total\n2 737 639\t77,5\t2 074 267\t20,0\n796 617\t22,5\t8 300 083\t80,0\n3 534 256\t100,0\t10 374 350\t100,0\nFonte: Morse (1970), p. 230.\nComo a vida \u00fatil dos cafeeiros era de cerca de 20 anos nas condi\u00e7\u00f5es em que ent\u00e3o se praticava a agricultura, \u00e0 medida que atingiam essa idade deixavam de ser produtivos. No in\u00edcio\n138\tCANO, Wilson. Ra\u00edzes do desenvolvimento ind\u00fastrial em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Difel, 1977. (Corpo e Alma do Brasil, 53), p. 31.\n139\tMILLIET, S\u00e9rgio. Roteiro do Caf\u00e9 e outros ensaios. S\u00e3o Paulo: BIPA, 1946, p. 18-19.\ndo s\u00e9culo XX quase n\u00e3o havia cafezais fecundos no hoje chamado Vale Hist\u00f3rico140, como se pode observar no mapa abaixo:\nFigura 12 - Mapa da produ\u00e7\u00e3o cafeeira no Estado de S\u00e3o Paulo em 1920. Fonte: Milliet, 1939.\nPor\u00e9m, no mapa abaixo, que se trata de uma carta cafeeira, inspirada na carta agr\u00edcola de 1907 da CGG, publicado em Mil\u00e3o por Belli, a regi\u00e3o vale-paraibana paulista \u00e9 representada ainda como \u00e1rea cafeeira, o que talvez se explique por ser not\u00f3ria a inten\u00e7\u00e3o de ser um livro que faz propaganda em favor da imigra\u00e7\u00e3o, embora sua produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 fosse muito pequena.\n140 As cidades hist\u00f3ricas s\u00e3o Silveiras, Areias, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, Arape\u00ed e Bananal.\nFigura 13 Carta Cafeeira do Estado de S\u00e3o Paulo, de Belli . Fonte Belli (1910).\nO mesmo se repete no mapa seguinte anexo ao livro de Lali\u00e8re publicado em Paris, em 1909, que foi feito para exposi\u00e7\u00e3o de Bruxelas de 1910, sendo, portanto tamb\u00e9m uma obra com car\u00e1ter propagand\u00edstico. Embora inspirado na Carta Agr\u00edcola de 1902, a Carta Agr\u00edcola apresentado por Lali\u00e8re \u00e9 mais detalhada e mais completa que a do Italiano Belli.\n\u00a1H-jH-mlv\nChristina\narbaiuba\nA\u00c9tiJi:li:i\n7J '\n\u00f3 Banaiinl\nDE L ETAT DE tt\u00fcx wrn rnu\\\nFigura 14 Carta Agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte Lali\u00e8re, 1909.\n\nEntretanto, na Carta Cafeeira Lali\u00e8re, reproduzida na p\u00e1gina seguinte, baseada na carta agr\u00edcola de 1907, da CGG, observa-se claramente que praticamente n\u00e3o h\u00e1 mais cafezais em n\u00fameros expressivos, exceto em pequenas manchas da regi\u00e3o mais pr\u00f3ximas \u00e0s cabeceiras do Rio Para\u00edba do Sul, isto \u00e9, entre Guaratinguet\u00e1 e a Capital paulista:\nFigura 15, Carta Cafeeira do Estado de S\u00e3o Paulo, de Lali\u00e8re. Fonte: Lali\u00e8re (1909)\nPortanto, como se pode observar pela sequencia de estat\u00edsticas e de cartas agr\u00edcolas a situa\u00e7\u00e3o realmente n\u00e3o se apresentava favor\u00e1vel aos fazendeiros: a decad\u00eancia econ\u00f4mica era\npatente e a decad\u00eancia econ\u00f4mica parecer ser inexor\u00e1vel e n\u00e3o havia muito o que fazer. A mis\u00e9ria se aproximava.\nA imagem do deserto como possibilidade de mis\u00e9ria para os fazendeiros j\u00e1 se fazia presente na Revista Agr\u00edcola desde 1900. Santos Werneck apontava para ela quando, num artigo no qual mostrava a rela\u00e7\u00e3o entre as ent\u00e3o ditas \u201cderribadas\u201d das florestas e a seca. Possivelmente inspirado em Lofgren141 142, escreveu que:\n\u201cSob os tr\u00f3picos a floresta \u00e9 o guarda da fertilidade, o docel da fortuna; sem ela, a seca, a aridez, o deserto, a mis\u00e9ria e a fome; com ela, a chuva, o h\u00famus, o povoamento, a abund\u00e2ncia, a riqueza. A agricultura tropical s\u00f3 tem dois caminhos: pela floresta e pela chuva vai ter ao Vale do Amazonas; pelo descampado e pela seca a acabar no Saara\u201d (WERNECK, 1900, p 40).\nNesse artigo, Werneck, que era natural de Vassouras no vale do Para\u00edba fluminense e migrara para o Oeste paulista, escrevia um lamento sobre a decad\u00eancia dos cafezais na sua terra natal, embora sua conclus\u00e3o fosse v\u00e1lida para qualquer regi\u00e3o onde houvesse desmatamento. S\u00e3o atrav\u00e9s das imagens da decad\u00eancia do Vale do Para\u00edba, pelos ind\u00edcios nelas apresentados, que se pretende construir paulatinamente, sem ficar muito enfadonho, o di\u00e1logo entre diversos atores da agricultura paulista (CGG, SPA e IAC) e a literatura de Euclides da Cunha sobre a regi\u00e3o.\nTamb\u00e9m n\u00e3o resta d\u00favida quanto \u00e0 presen\u00e7a impl\u00edcita do artigo \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do Estado S. Paulo\u201d, de Derby, na cr\u00f4nica \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, de Euclides. Um ind\u00edcio que permite essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a presen\u00e7a do viajante, em ambos os textos, como observador e comentarista da paisagem que apresenta a mesma caracter\u00edstica em ambos os autores: descrevem as regi\u00f5es campestres produzidas artificialmente. Enquanto que Euclides descreve o Vale do Para\u00edba, Derby n\u00e3o se refere a uma regi\u00e3o espec\u00edfica, mas sim a qualquer regi\u00e3o do estado cortada por ferrovia.\n141\tSe inspirava tamb\u00e9m em Derby quando descrevia a forma\u00e7\u00e3o dos campos concomitantemente \u00e0 decad\u00eancia da lavoura cafeeira.\n142\tAs longas transcri\u00e7\u00f5es de trechos das cr\u00f4nicas de Euclides da Cunha s\u00e3o necess\u00e1rias, pois s\u00e3o os ind\u00edcios nos quais nos baseamos para construir nossa an\u00e1lise sobre as rela\u00e7\u00f5es entre os atores citados. Tamb\u00e9m foram feitas para permitir que o leitor perceba claramente o caminho percorrido pelo pesquisador. E finalmente, levando em conta as considera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas apontadas por Arthur Soffiati (2003) para n\u00e3o deixar d\u00favidas no leitor.\nPara Derby, at\u00e9 mesmo um turista incauto poderia, se assim desejasse ou conviesse, notar tal paisagem, indicando que n\u00e3o seria necess\u00e1rio muito esfor\u00e7o, ou seja, que qualquer um, mesmo n\u00e3o sendo especialista treinado, poderia reconhec\u00ea-la. Entretanto, apesar de ser acess\u00edvel a qualquer turista interessado, suas observa\u00e7\u00f5es eram calcadas nos conhecimentos produzidos ela sua viagem de estudos ao Vale do Rio Grande ainda nos tempos do Museu Nacional e nos estudos cient\u00edficos que Theodoro Sampaio e Lofgren haviam publicado, respectivamente, sobre as expedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento do Vale do Paranapanema e de estudos bot\u00e2nicos da flora paulista.\nDiferentemente de Derby, o viajante euclidiano \u00e9 um observador atento. N\u00e3o vai de trem, mas assim como Lofgren e Sampaio a cavalo, o que proporciona maior lentid\u00e3o e controle do tempo de observa\u00e7\u00e3o e permite que ele fa\u00e7a uma observa\u00e7\u00e3o atenta e pormenorizada, pois o cavalgar proporciona um contato pr\u00f3ximo e prolongado com a paisagem, tornando poss\u00edvel uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa se comparada a do viajante embarcado num vag\u00e3o de trem. Ao se fazer uma observa\u00e7\u00e3o mais criteriosa \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m se levar em conta o aspecto emocional e explicitar os sentimentos resultantes desse encontro do homem com o meio degradado e, consequentemente, produzir um relato carregado de subjetividade. \u00c9 o cons\u00f3rcio entre a ci\u00eancia e a arte, t\u00e3o bem estudado por Santana (1998), que re\u00fane o rigor da observa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com a subjetividade do poeta. Euclides da Cunha transita entre o memorialismo, o depoimento, a fic\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que s\u00e3o tamb\u00e9m caracter\u00edsticas da produ\u00e7\u00e3o dos naturalistas viajantes europeus que por aqui andaram nos s\u00e9culos XVIII e XIX, e que por for\u00e7a das necessidades, viajavam a cavalo ou em muares quando n\u00e3o havia rios ou onde estes n\u00e3o eram naveg\u00e1veis. Euclides, portanto, na constru\u00e7\u00e3o de sua personagem, o narrador de \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, se inspirou tamb\u00e9m nos naturalistas viajantes que percorreram o pa\u00eds e deixaram escritos seus relatos. Talvez o naturalista que mais inspirou Euclides tenha sido o pr\u00f3prio Lofgren, que publicou seus relatos de viagem em expedi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica \u00e0 Serra da Mantiqueira em 1897 e se referiu passageiramente ao abandono do Vale, conforme mencionado.\nEuclides, diferentemente de Derby, \u00e9 incisivo em suas conclus\u00f5es: descreve a bancarrota e sinaliza para a mis\u00e9ria vindoura para cafeicultores de outras regi\u00f5es do estado ainda\nmuito pr\u00f3speras. Na verdade, a decad\u00eancia na Regi\u00e3o de Campinas j\u00e1 havia principiado143. A presen\u00e7a do observador da paisagem como apreciador cr\u00edtico \u00e9 t\u00e3o importante em \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d que o autor lhe confere o status de narrador.\nEm outra cr\u00f4nica de 1901, \u201cOs fazedores de deserto\u201d, presente na mesma colet\u00e2nea, Contrastes e Confrontos, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1906, Euclides j\u00e1 havia retomado a imagem descrita por Derby, ou seja, a ferrovia e a paisagem predominantemente campestre, onde outrora havia a exuberante Mata Atl\u00e2ntica. Entretanto as \u00e1reas degradadas foram apresentadas por ele como sendo frutos da inc\u00faria humana, o que est\u00e1 pouco enfatizado em Derby. Tamb\u00e9m, conforme se ver\u00e1 pouco adiante, Euclides exp\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o entre as ferrovias e a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas campestres paulistas, denunciando essa \u00faltima como sendo um agente formador deserto.\nA paisagem ao longo da ferrovia, descrita por Euclides da Cunha \u00e9 semelhante \u00e0 apontada por Derby, no entanto, diferentemente do segundo, vem carregada de subjetividade:\n\u201cDa\u00ed o quadro lastim\u00e1vel descortinado pelos que se aventuram, nestes dias, a uma viagem no interior - varando a monotonia dos campos mal debruados de estreitas faixas de matas, ou pelos carreadores longos dos cafezais requeimados, desatando-se indefinidos para todos os rumos -mir\u00edades de esgalhos estonados, quase sem folhas ou em varas, dando em certos trechos, \u00e0s paisagens, um tom pardacento e uniforme, de estepe. \u201d (CUNHA, [1901] 1923, p. 202).\nEuclides se aproxima de Derby ao relatar a presen\u00e7a das estreitas faixas de matas, o equivalente \u00e0quilo que o ge\u00f3logo da CGG denominou de \u201co\u00e1sis\u201d, dizendo que os campos j\u00e1 predominavam. Entretanto, o engenheiro se at\u00e9m mais \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos cafezais decadentes, ainda n\u00e3o totalmente substitu\u00eddo por outra vegeta\u00e7\u00e3o. Derby, por outro lado, se referia mais \u00e0s \u00e1reas ocupadas por samambaias, sap\u00e9 e barba de bode, conforme visto anteriormente, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o que se forma ap\u00f3s queimadas sucessivas ou em terrenos erodidos. H\u00e1 uma lacuna (um sil\u00eancio)\n143\tPor exemplo, a Fazenda Rio Prata, na ent\u00e3o divisa entre Jundia\u00ed e Campinas (hoje munic\u00edpio de Itupeva), segundo Queiroz, (1965), em 1898 era uma fazenda produtiva. No invent\u00e1rio feito 1898, ela apresentava 140 alqueires.cobertos de caf\u00e9, 60 alqueires de capoeir\u00e3o livres e mais 100 de mata virgem. Havia ainda 80 alqueires de capoeir\u00e3o, 60 alqueires de pasto e 20 de capoeiras estragadas. Parte dos cafeeiros deveria ser velha. Cerca de trinta por cento das terras j\u00e1 estavam inutilizadas para o caf\u00e9 e tendiam a aumentar rapidamente \u00e0 medida que os cafezais fossem envelhecendo. As possibilidades de expans\u00e3o dos cafezais eram pequenas, pois n\u00e3o podiam cortar todas as matas porque precisavam de lenha e madeiras. Como ela, parte das fazendas da regi\u00e3o de Campinas na mesma \u00e9poca estava em vias de decad\u00eancia.\nem seu discurso ao n\u00e3o associar explicitamente as \u00e1reas degradas ao decl\u00ednio do caf\u00e9. Euclides, por seu turno, menciona os carreadores para mostrar a presen\u00e7a de trabalho humano e das rela\u00e7\u00f5es sociais na produ\u00e7\u00e3o. Ao faz\u00ea-lo, responsabiliza os fazendeiros pela degrada\u00e7\u00e3o do solo. Carreadores eram os caminhos que cortavam os cafezais por onde transitavam os carros de bois que faziam o transporte da colheita.\nA express\u00e3o \u201ccafezal requeimado\u201d pode ter duplo sentido: significar apenas que foi atingidas pelo fogo v\u00e1rias vezes ou estar sendo usada no sentido metaf\u00f3rico, isto \u00e9, que devido ao abandono, tinham a apar\u00eancia de queimada, da\u00ed o tom pardacento.A catinga tinha esse aspecto144.\n144\tJoaquim Nabuco, na ocasi\u00e3o em que visitou a Fazenda S\u00e3o Martinho, da fam\u00edlia Prado, na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto e teve uma imagem singular da floresta queimada, que somente um homem urbano e viajado poderia ter. Registrou Nabuco (2005, p. 305) que ele e seus anfitri\u00f5es partiram \u201cpara S\u00e3o Martinho. Atravessamos o Moji-Gua\u00e7u em Porto S\u00e3o Martinho. Na fazenda. Visitamos os cafezais. Efeito da queimada: uma cidade de marfim g\u00f3tico, o teto de Paris\u201d (NABUCO, 2005, p. 305). Associava o tom pardacento n\u00e3o \u00e0 caatinga, mas aos tlhados de Paris.\nFigura 16 - Esta\u00e7\u00e3o de Paraibuna, em Comendador Levy Gasparian (RJ), no final do s\u00e9culo XIX. Pode-se obervar a vegeta\u00e7\u00e3o campestre frutos do desgaste do solo, os carreadores (trilhas), as \u00e1rvores retorcidas. Esta era a t\u00edpica paisagem do \u201cday after\u201d da lavoura cafeeira, embora n\u00e3o possa afirmar que havia cafeeiros nesta localidade. Fonte: klumb, 18721.\nEuclides aproxima-se de Derby ao defender expl\u00edcitamente a agricultura moderna. O cafezal apontado por Euclides \u00e9 aquele j\u00e1 improdutivo, pois \u201cpardacento e estonado\u201d \u00e9 o oposto de vi\u00e7oso e verdejante. Ambos os autores vislumbram possibilidades de ocupa\u00e7\u00e3o rent\u00e1vel dessas terras desgastadas com outras culturas mais adequadas ou com outros m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o (a agricultura racional). Ponto de vista, ali\u00e1s, j\u00e1 explicitado na resenha que Euclides fez de Lofgren, citada anteriormente.\nO t\u00edtulo da cr\u00f4nica em exame, \u201cFazedores de deserto\u201d, j\u00e1 \u00e9 um pren\u00fancio de trag\u00e9dia: \u201cTemos sido um agente geol\u00f3gico nefasto, e um elemento de antagonismo terrivelmente b\u00e1rbaro da pr\u00f3pria natureza que nos rodeia. \u201d (CUNHA, [1901]1923, p. 203). A trag\u00e9dia em quest\u00e3o foi a destrui\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, num primeiro momento e, cerca de vinte anos depois, a exaust\u00e3o do solo causada pela cultura cafeeira que a substituiu. H\u00e1, portanto duas destrui\u00e7\u00f5es ambientais em foco. A primeira, vis\u00edvel e fulminante: a derrubada da floresta. A segunda, lenta e pouco sens\u00edvel em seu processo, mas escancaradamente vis\u00edvel em seu resultado, foi o desgaste do solo. Floresta e solo, em menos de 20 anos, ambos destru\u00eddos!\nA concep\u00e7\u00e3o de Euclides de conceber o homem com um agente capaz de mudar a natureza tamb\u00e9m j\u00e1 estava presente na resenha que o autor fez de Lofgren145, quando prop\u00f5e que a \u201cintelig\u00eancia do homem, em \u00edntima colabora\u00e7\u00e3o, se alie \u00e0 for\u00e7a inconsciente da terra\u201d (CUNHA, [1897] 1984, p. 73). Euclides complementou o trabalho de Lofgren ao designar claramente os personagens da trag\u00e9dia do Vale do Para\u00edba, como se ver\u00e1 mais adiante.\nSe as palavras de Euclides s\u00e3o mais fortes que as de Derby, provavelmente se deve \u00e0 experi\u00eancia radical advinda do contato com as regi\u00f5es pobres da Caatinga e da conviv\u00eancia traum\u00e1tica com a guerra de Canudos, a qual Decca e Gnerre (2002) identificaram como sendo a \u201ccena original\u201d do \u201ctrauma\u201d (no sentido freudiano do termo) presente tanto na narrativa da guerra em Os Sert\u00f5es, quanto da nacionalidade146. Euclides da Cunha n\u00e3o ocupava cargos p\u00fablicos e nem tinha rela\u00e7\u00f5es profundas com o empresariado agr\u00edcola ou do setor ferrovi\u00e1rio, sequer tinha liga\u00e7\u00f5es formais com a SPA e Revista Agr\u00edcola. Presume-se, portanto, que ele poderia expressar suas opini\u00f5es com maior liberdade. Talvez sua verborragia cr\u00edtica seja o motivo de sua deambula\u00e7\u00e3o incessante por diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds por n\u00e3o conseguir arranjar um trabalho fixo. Por\u00e9m, pode ser que a causa real de suas andan\u00e7as seja a defesa que fazia dos caboclos, expressas no seu papel auto-atribu\u00eddo de advogado dos sertanejos.\nEm \u201cFazedores de deserto\u201d, cr\u00f4nica de 1901, desenvolveu a ideia de serem os homens um agente geol\u00f3gico nefasto. Para comprovar essa ideia, mencionou impactos ambientais\n145\tO tema do homem como agente geol\u00f3gico foi desenvolvido por Euclides em duas outras cr\u00f4nicas, alem dos \u201cFazedores de Deserto\u201d: \u201cPlano de uma Cruzada\u201d, de 1901 e \u201cAo Longo de uma Estrada\u201d, do mesmo ano.\n146\tDe Decca e Gnerre (2002) fizeram uma leitura instigante e original do epis\u00f3dio tendo como refer\u00eancia textos freudianos.\nhistoricamente criados pelo bandeirismo predat\u00f3rio, pela minera\u00e7\u00e3o, pela agricultura e pela pecu\u00e1ria, primeiro no atual Nordeste, onde a seca se faz mais sens\u00edvel e no estado de S\u00e3o Paulo.\nNesta cr\u00f4nica anotou que os agricultores interioranos de S\u00e3o Paulo reclamavam atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o do leitor do Jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, a mesma onde Monteiro Lobato seria consagrado com o \u201cVelha Praga\u201d, que seus saberes tradicionais a respeito da previs\u00e3o do tempo n\u00e3o eram mais v\u00e1lidos em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de ent\u00e3o. As chuvas haviam se tornado mais escassas e imprevis\u00edveis e isso os deixavam incomodados. Certamente constata\u00e7\u00e3o inspirada em Lofgren, pois, segundo Dean (1996, p. 248), os estudos realizados por Lofgren \u201csobre esp\u00e9cies de \u00e1rvores econ\u00f4micas e seus c\u00e1lculos sobre chuvas e temperaturas\u201d criaram um intenso debate sobre as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas que estavam ocorrendo naquela \u00e9poca, ao ponto de apont\u00e1-los, acrescidos de suas boas rela\u00e7\u00f5es com a elite paulista, como os fatores respons\u00e1veis pela sua nomea\u00e7\u00e3o, para o Servi\u00e7o Florestal e Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo . Euclides, portanto, poderia estar a fazer refer\u00eancias aos estudos clim\u00e1ticos de Lofgren, que foram publicados nos boletins da CGG. Eram considerados importantes a ponto de, em 1897, Lofgren ser convidado pelo Bar\u00e3o da Bocaina para fazer uma avalia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de suas terras no Alto da Mantiqueira, interessado que estava em instalar um hospital para tratamento de turbeculosos em S\u00e3o Francisco dos Campos, onde, \u00e0 semelhan\u00e7a do que ocorria em Campos de Jord\u00e3o , os doentes procuravam espontaneamente aquelas terras na esperan\u00e7a de cura. Dafert (1896, p. 151), diretor do IAC, tamb\u00e9m reconhecia publicamente a import\u00e2ncia desses estudos e entendia que, na ocasi\u00e3o, Lofgren era o homem mais apto a dirigir o Horto Bot\u00e2nico, em processo de cria\u00e7\u00e3o, por ser \u201cum dicion\u00e1rio ambulante das ci\u00eancias naturais\u201d, em clara alus\u00e3o ao livro Distribui\u00e7\u00e3o dos Vegetais no Estado de S\u00e3o Paulo e por ele manter boas rela\u00e7\u00f5es com as institui\u00e7\u00f5es da agricultura de S\u00e3o Paulo.\nEuclides da Cunha, em outra cr\u00f4nica, os Fazedores de Deserto, apontou as queimadas como sendo as respons\u00e1veis pela mudan\u00e7a no regime dos ventos que traziam vapores do oceano e que causavam as precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. Por\u00e9m, al\u00e9m das queimadas inerentes \u00e0s pr\u00e1ticas\n147\tDean se confunde com nomes e datas. Em 1896 foi criado o Horto Bot\u00e2nico da CGG. Em 1899 o Horto Bot\u00e2nico passou para o controle do Servi\u00e7o Agron\u00f4mico. Em 1909, foi denominado Horto Bot\u00e2nico e Florestal e em 1911 foi transformado em Servi\u00e7o Florestal.\n148\tSobre os tuberculosos, ver Lofgren 1897b, p. 203 - 204.\nagr\u00edcolas rotineiras e amplamente praticadas, identificou outra causa para o problema, ainda mais voraz em suas exig\u00eancias, que \u00e9 o uso de lenha proveniente de \u00e1rvores da Mata Atl\u00e2ntica como combust\u00edvel das ferrovias:\n\u201cE o que observa quem segue, hoje, pelas estradas do oeste paulista? Depara, de momento em momento, perlongando as linhas f\u00e9rreas, com desmedidas rumas de madeira em achas ou em toros, aglomeradas em volumes consider\u00e1veis de centenares de steres, progredindo, intervaladas, desde Jundia\u00ed ao extremo de todos os ramais. \u201d (CUNHA, [1901] 1923, p. 206).\nComo essa descri\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o soar familiar ao leitor de hoje, talvez exija uma explica\u00e7\u00e3o: trata-se de montes de lenha cortada num tamanho adequado \u00e0 sua finalidade e empilhadas na beira da ferrovia de modo a facilitar o manejo. Essas pilhas estavam a aguardar uma composi\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria que as carregassem para serem usadas no abastecimento das caldeiras das locomotivas. Assim como Fonseca se insurgira contra o uso das \u00e1rvores das florestas ribeirinhas do rio Paraguai para abastecer os barcos a vapor que singravam aquele rio, Euclides se insurgiu contra o uso indiscriminado de lenha das florestas pr\u00f3ximas ao leito das estradas de ferro como combust\u00edvel das locomotivas:\n\u201cS\u00e3o o combust\u00edvel \u00fanico das locomotivas. Iludimos a crise financeira e o pre\u00e7o alto do carv\u00e3o de pedra atacando em cheio a economia da terra, e diluindo cada dia no fumo das caldeiras alguns hectares da nossa flora. \u201d (CUNHA, [1901]1923, p. 206).\nDiante dessa assertiva de Euclides, as palavras de Fonseca escritas cerca de trinta anos antes adquirem um tom prof\u00e9tico e acabam por extrapolar os limites do Mato Grosso:\n\u201cTempo vir\u00e1, e n\u00e3o longe, que os vapores, j\u00e1 n\u00e3o encontrando madeiras de lei para queimar, recorram \u00e0s outras; e quando tudo estiver completamente devastado, tudo consumido, buscar\u00e3o outro recurso no carv\u00e3o de pedra. \u201d (FONSECA, 1880-1881, p. 154).\nDa mesma forma que os barcos a vapor, as ferrovias tamb\u00e9m usavam lenha para manter aceso o lume das caldeiras. E as florestas tombavam com uma intensidade nunca antes vista. H\u00e1, portanto, uma forte conson\u00e2ncia entre Euclides e Fonseca.\nO uso de carv\u00e3o de pedra no in\u00edcio do s\u00e9culo XX n\u00e3o era mais poss\u00edvel devido \u00e0 crise econ\u00f4mica que se agravava pela baixa geral dos pre\u00e7os do caf\u00e9. As cr\u00edticas ao uso de lenha se espalhavam pela imprensa e no parlamento. A resposta da Cia Paulista de Estradas de Ferro a\nessas cr\u00edticas viria atrav\u00e9s do plantio de eucalipto, proposta por Adolpho Augusto Pinto em 1903 e acatada pela empresa, que passaria a produzir parte de seu pr\u00f3prio combust\u00edvel. A partir de 1904, Edmundo Navarro de Andrade ser\u00e1 encarregado do plantio dessas \u00e1rvores, inaugurando a silvicultura moderna no pa\u00eds.\nEuclides percebeu claramente que a \u201cconst\u00e2ncia\"\u201d das derrubadas que dilu\u00eda \u201ca cada dia no fumo das caldeiras parte de nossas matas\u201d. Ou seja, enquanto a agricultura queimava espa\u00e7adamente, isto \u00e9, apenas quando se faziam necess\u00e1rios novos plantios, devastando grandes \u00e1reas numa \u00fanica vez, as derrubadas destinadas \u00e0s caldeiras das ferrovias, por outro lado, desmatavam de maneira constante, ininterrupta, em todas as \u00e9pocas do ano, em todos os lugares e com voracidade.\nA devasta\u00e7\u00e3o florestal j\u00e1 vinha sendo debatida h\u00e1 algum tempo. Adolpho Augusto Pinto, em 1903, prop\u00f4s a cultura do eucalipto porque estava a faltar madeira e lenha149 e , em 1910, levou uma proposta ao Congresso de Vias de Transportes do Brasil para estimular todas as ferrovias a fazerem a cultura florestal com essa planta.\n\u201cA continuar o sistema primitivo, segundo o qual operam os fornecedores do combust\u00edvel vegetal - de destruir sem reconstruir, sem restaurar, a obra da natureza - m\u00e1xime em campo de a\u00e7\u00e3o limitado \u00e1 estreit\u00edssima faixa marginal \u00e0s linhas f\u00e9rreas, porque o produto, como j\u00e1 disse, n\u00e3o suporta pesado \u00f4nus de transporte, \u00e9 intuitivo que a lenha, por seu natural e progressivo encarecimento, em pr\u00f3ximo futuro n\u00e3o poder\u00e1 competir com o combust\u00edvel mineral. \u201d (PINTO, 1910, p. 172).\nO medo de faltar combust\u00edvel para as ferrovias era o motivo real que leva ao plantio de eucaliptos e n\u00e3o o desejo de refrear o desmatamento para impedir a forma\u00e7\u00e3o de desertos. Pinto desejava tamb\u00e9m n\u00e3o depender de importa\u00e7\u00f5es nem de madeira, nem de carv\u00e3o mineral. Tamb\u00e9m fica claro que n\u00e3o se quer impedir a destrui\u00e7\u00e3o das matas nativas, mas promover a sua restaura\u00e7\u00e3o por meio da silvicultura moderna, de modo a nunca faltar lenha combust\u00edvel.\nPara Euclides, em \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d a desertifica\u00e7\u00e3o, que atormentava a todos, era representada na figura do fantasma, que era ao mesmo tempo a representa\u00e7\u00e3o do pavor que se tinha da mis\u00e9ria. A consequ\u00eancia, num futuro pr\u00f3ximo, da forma\u00e7\u00e3o do deserto seria a mis\u00e9ria e o\n149\tTamb\u00e9m como resposta \u00e0s cr\u00edticas dos naturalistas e jornalistas.\nmedo dela era o sentimento que tanto incomodava. Importunava tanto, que chegava ao ponto de gerar ang\u00fastia nos fazendeiros, pois o espectro da mis\u00e9ria produzia um terror amea\u00e7ador, tal qual uma assombra\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m despertava emo\u00e7\u00f5es desprazerosas. Entretanto, apesar da forte tens\u00e3o emocional150 que acompanha o texto, produzindo ora medo, ora indigna\u00e7\u00e3o no leitor, podendo chegar at\u00e9 mesmo \u00e0 revolta, a conclus\u00e3o do escritor \u00e9 destitu\u00edda de apelo emocional, postura t\u00edpica do cientista social da \u00e9poca, que descobre uma lei a partir de uma constante do comportamento:\n\u201cdeste modo - reincidentes no erro - a inconveni\u00eancia provada das lavouras ultra extensivas e ao caut\u00e9rio vivo das queimas, aditamos o desnudamento r\u00e1pido das derribadas em grande escala. \u201d (CUNHA, [1901] 1923, p. 206).\nCaut\u00e9rio e desnudamento eram os males que afligiam o solo. M\u00e1rio de Andrade acrescentaria no seu Macuna\u00edma a pouca sa\u00fade e a muita sa\u00fava como novos males. O deserto, vale apena frisar, para Euclides da Cunha, tinha duas causas: a lavoura extensiva e a extra\u00e7\u00e3o de lenha para as locomotivas. E era um erro reincidente, isto \u00e9, constante, tal qual uma lei natural. Fazendeiros e capitalistas do setor ferrovi\u00e1rio eram seus agentes, sendo que aqueles mais representativos ocupavam ambos os pap\u00e9is.\nEuclides foi al\u00e9m de Derby ao acrescentar, ao lado de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e mineradoras seculares, as ferrovias, enquanto obra humana, como poderosos agentes geol\u00f3gicos (os fazedores de desertos) na medida em que cortavam \u00e1rvores para usar a lenha como combust\u00edvel. Por outro lado, se aproximou dos relatos de Fonseca, no livro Viagem ao Redor do Brasil, anteriormente mencionado, ao perceber o uso das florestas como matriz energ\u00e9tica do sistema de transportes brasileiro, o que inclu\u00eda barcos a vapor e ferrovias. O ind\u00edcio que permite apontar para possibilidade da influ\u00eancia desse livro sobre Euclides \u00e9 o fato de, segundo Alberto Martins da Silva (1989, p. 45), o General Severiano da Fonseca, autor da obra, ter sido o professor da Cadeira de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais entre 13 de julho de 1889 e 15 de junho de 1890, na Escola Militar da Praia Vermelha onde Euclides estudara entre 1886 e dezembro de 1888 at\u00e9 ser expulso, retornando em 1889. Ele era rebelde, mas n\u00e3o faria a desfeita de deixar de\n150\tA leitura desses textos ainda provoca esses sentimentos. Isso \u00e9 um ind\u00edcio que Euclides continua atual.\nler o livro do professor de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, embora n\u00e3o seja poss\u00edvel precisar se tenha sido aluno dele151.\nA destrui\u00e7\u00e3o dos solos pelos cafezais, que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX estava a atingir o Oeste Paulista - portanto, n\u00e3o permanecia mais restrita ao Vale do Para\u00edba -tamb\u00e9m havia sido notada por Derby, mas na descri\u00e7\u00e3o euclidiana essa amplia\u00e7\u00e3o territorial dos chamados desertos que estavam a alcan\u00e7ar outras regi\u00f5es, faz com que o porvir se torne ainda mais fantasmag\u00f3rico, pois as amea\u00e7as causadas pelas queimadas e derrubadas est\u00e3o mais pr\u00f3ximas para os fazendeiros de todo o estado: n\u00e3o era mais a long\u00ednqua lavoura do Vale do Para\u00edba que apresenta sintomas de decad\u00eancia, mas o pr\u00f3prio Oeste Paulista, que passados apenas trinta anos de inaugurar as primeiras ferrovias, come\u00e7ava a apresentar sinais evidentes dela. E a disponibilidade de terras com matas virgens parece estar chegando ao seu final mais rapidamente do que se supunha.\nO bin\u00f4mio caf\u00e9 e ferrovia, decididamente, n\u00e3o agradava a Euclides da Cunha. Na cr\u00f4nica \u201cAo longo de uma Estrada\u201d, de 1902, ele faz uma cr\u00edtica incisiva a ele:\n\u201cnenhuma [das ferrovias] busca o centro do pa\u00eds visando despertar as energias latentes que o afastamento do litoral amortece. Progridem arrebatadas por uma lavoura extensiva que se avantaja no interior \u00e0 custa do esgotamento, da pobreza e da esteriliza\u00e7\u00e3o das terras que vai abandonando. \u201d (CUNHA, [1902] 1923, p. 249).\nEsta \u00e9 uma an\u00e1lise do ponto de vista geopol\u00edtico: o que o deixa frustrado \u00e9 o fato de as ferrovias n\u00e3o atenderem a um plano global de transportes e desenvolvimento para o pa\u00eds, mas de serem, para ele, apenas subsidi\u00e1rias ou tribut\u00e1rias da expans\u00e3o da cafeicultura, que se faz \u00e0 custa das florestas e do desgaste do solo. Apresenta tamb\u00e9m severas cr\u00edticas \u00e0 expans\u00e3o da lavoura cafeeira pelo seu car\u00e1ter n\u00f4made e predat\u00f3rio, que deixa a decad\u00eancia e o abandono por onde passa. Euclides, na verdade retoma e amplia os horizontes da an\u00e1lise de Capanema152 desse mesmo processo, ao vislumbrar novas possibilidades com a agricultura racional, que dispensaria o uso do pousio.\n151\tSegundo Silva (1989, p.45), o irm\u00e3o do ent\u00e3o coronel Jo\u00e3o Severiano da Fonseca, General Severiano Martins da Fonseca \u00e9 que era o comandante da Imperial Escola Militar da Praia Vermelha e n\u00e3o o autor de Viagem ao Redor do Brasil. V\u00e1rios historiadores fazem essa confus\u00e3o.\n152\tCf. cap\u00edtulo 2.\nAs ferrovias\n\u201cPovoam despovoando. N\u00e3o multiplicam as energias nacionais, deslocam-nas. Fazem avan\u00e7amentos que n\u00e3o s\u00e3o um progresso. E alongando para a frente os trilhos, \u00e0 medida que novas terras roxas abrolham em novos cafezais, v\u00e3o, ao acaso, nesse seguir o sulco das derribadas, deixando atr\u00e1s um espantalho de civiliza\u00e7\u00e3o tacanha nas cidades deca\u00eddas circundadas de fazendas velhas... \u201d (CUNHA, [1902] 1923, p. 249).\nEuclides da Cunha faz, portanto, severas cr\u00edticas aos empres\u00e1rios paulistas, que exerciam o controle das fazendas de caf\u00e9 e ferrovias concomitantemente. Talvez essas an\u00e1lises expl\u00edcitas justifiquem a opini\u00e3o elevada que Derby e Lofgren tinham a seu respeito, pois Euclides, em suas cr\u00edticas, ao nomear o qu\u00ea e quem produzia os desertos, dizia aquilo que n\u00e3o podia ser dito por eles, em fun\u00e7\u00e3o de compromissos pol\u00edticos da CGG.\nAs cr\u00edticas euclidianas eram contundentes. E ressoam at\u00e9 hoje como um canto radical ainda agrad\u00e1vel aos ouvidos dos cr\u00edticos do desenvolvimento brasileiro, calcado na monocultura e pecu\u00e1ria extensiva, que ainda provoca s\u00e9rios impactos ambientais ao avan\u00e7ar pelo cerrado e Amaz\u00f4nia, da mesma forma que o caf\u00e9 avan\u00e7ara pela Mata Atl\u00e2ntica. N\u00e3o perderam sua atualidade. Entretanto, essa cr\u00edtica euclidiana pode enganar o leitor pouco atento, pois se tem a impress\u00e3o que Euclides \u00e9 contra a lavoura cafeeira, mas na verdade n\u00e3o \u00e9 contra ela, mas sim desfavor\u00e1vel ao m\u00e9todo pelo qual \u00e9 praticada, baseado na queimada e nomadismo. Al\u00e9m disso, \u00e9 contra o fato dela n\u00e3o integrar um plano de desenvolvimento que abrangesse todo territ\u00f3rio nacional, mas apenas atendendo a interesses muito particulares, isto \u00e9, restritos a uma pequena \u00e1rea e exclusivamente a uma lavoura.\nNa mesma \u00e9poca, no artigo \u201cPlano de uma Cruzada\u201d , o autor radicalizou sua posi\u00e7\u00e3o a respeito da cafeicultura. A principal riqueza nacional foi qualificada por ele como sendo um progresso \u201cfalaz e duvidoso, at\u00e9 agora medidos pelos stocks sacas de caf\u00e9, pelas levas de migrantes e por uma pol\u00edtica que ningu\u00e9m entende\u201d (CUNHA, [1904] 1897, p. 90). Percebia esse progresso como sendo n\u00e3o planejado, feito \u00e0 base do empirismo. Propunha como miss\u00e3o \u201ca\n153\tN\u00e3o consta no livro Bibliografia de Euclides da Cunha, de Irene Monteiro Reis (1971) refer\u00eancia \u00e0 publica\u00e7\u00e3o desse artigo em data anterior a 1907. Na Obra Completa, edi\u00e7\u00e3o de 2009, consta ter sido publicada em O Pa\u00edz, Rio de Janeiro, 08 de maio de 1904.\norganiza\u00e7\u00e3o das atividades e do regime geral das riquezas\u201d (CUNHA, [1904]1897, p. 90). H\u00e1, em Euclides, um forte descontentamento com a Rep\u00fablica, que considerava incapaz de planejar um desenvolvimento adequado ao pa\u00eds154. Por ter forma\u00e7\u00e3o positivista, exigia um planejamento cient\u00edfico para o desenvolvimento do pa\u00eds.\nEm \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, tamb\u00e9m publicada originalmente em 1904, a descri\u00e7\u00e3o euclidiana da terra desertificada pelo uso de m\u00e9todos impr\u00f3prios na cafeicultura impressionava e foi feita para incomodar emocionalmente e para mobilizar a sociedade em torno de transforma\u00e7\u00f5es sociais. A paisagem erodida, onde outrora vicejavam os cafezais, \u00e9 assim apresentada:\n\u201cOs morros escalvados, por onde trepa teimosamente uma flora tolhi\u00e7a, de cafezais de 80 anos, ralos e ressequidos, mas revelando os alinhamentos primitivos; cintados ainda pela faixa pardo-avermelhada dos carreadores tortuosos, por onde subiam, outrora, as turmas dos escravos; tendo ainda pelos topos, a ourela dos velhos valos divis\u00f3rios, extensos renques de bambuzais; e ao vi\u00e9s das encostas, salteadamente, branqueando nas macegas, as vivendas humildes por ali esparsas, a esmo, d\u00e3o quase um tra\u00e7o b\u00edblico \u00e1s paisagens. Sem mais a vestidura protetora das matas, destru\u00eddas na faina brutal das derribadas, desagregam-se, escoriados dos enxurros, solapados restolhos pardos, no horizonte mon\u00f3tono, que abreviam entre as encostas \u00edngremes... \u201dpelas torrentes, tombando aos peda\u00e7os, nas \u00abcorridas da terra\u00bb, das chuvas torrenciais, e exp\u00f5em agora, nos barrancos a prumo, em acervos de blocos, a r\u00edgida ossamenta de pedra desvendada, ou alevantam-se despidos e est\u00e9reis, revestidos de restolhos pardos, no horizonte mon\u00f3tono, que abreviam entre as encostas \u00edngremes... \u201c(CUNHA, [1904] 1923, p. 212).\nImposs\u00edvel n\u00e3o notar a semelhan\u00e7a com a descri\u00e7\u00e3o das montanhas desertificadas da regi\u00e3o do Rio Para\u00edba do Sul com a das caatingas nordestinas. A terra escalvada, com suas \u00e1rvores ralas e ressequidas, macegas, vivendas humildes e esparsa, a apresentar ossamentas de pedra, do Vale do Para\u00edba, lembra fortemente a paisagem nordestina presente n' Os Sert\u00f5es. H\u00e1, por\u00e9m dois diferenciais: trata-se no Sudeste de uma paisagem constru\u00edda pelas turmas de escravos depois da faina brutal das derrubadas e de mais de oitenta anos de produ\u00e7\u00e3o da monocultura cafeeira, enquanto que no Nordeste\n154\tOs principais motivos de descontentamento de Euclides com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Rep\u00fablica s\u00e3o a Revolta da Armada e a Guerra de Canudos. Ver Roberto Ventura (1996).\nfoi, sobretudo, a pecu\u00e1ria extensiva a respons\u00e1vel pela destrui\u00e7\u00e3o ambiental. A segunda diferen\u00e7a \u00e9 que no Nordeste o clima seco dificulta a recomposi\u00e7\u00e3o florestal, enquanto que no Sudeste abundam as chuvas, que destroem as terras descobertas levando-as atrav\u00e9s das torrentes. Este contraste est\u00e1 apontado no texto \u201cPlano de uma cruzada\u201d, da mesma \u00e9poca, no qual procura mostrar que o homem enquanto agente geol\u00f3gico precisa agir sobre o clima, mas de maneira positiva, como os americanos no Colorado, os franceses na Tun\u00edsia, dentre outros. No Brasil, dever-se-ia praticar uma agricultura que n\u00e3o fizesse desertos como se propunha para S\u00e3o Paulo e que corrigisse, no sentido de melhorar, o clima do atual Nordeste e que, dessa forma, proporcionasse melhores condi\u00e7\u00f5es de vida aos sertanejos de ambas as regi\u00f5es. Se o homem era um agente geol\u00f3gico capaz de criar desertos, tamb\u00e9m seria capaz de seria transformar o deserto em \u00e1rea agricult\u00e1vel.\nA ru\u00edna da terra, no Vale do Para\u00edba, levava \u00e0 ru\u00edna do homem: eram muitos os que abandonavam a terra (choupanas vazias) e poucos os que persistiam em ficar. A regi\u00e3o tornava-se desabitada:\nSucedem-se choupanas pobres, em ru\u00ednas umas - tetos de sap\u00e9 ca\u00eddos sobre montes de terras e paus roli\u00e7os -; habitadas, outras, centralizando ex\u00edguas ro\u00e7as maltratadas, \u00e0 beira dos c\u00f3rregos apa\u00falados, onde os l\u00edrios selvagens derramam, no perfume insidioso, o filtro das maleitas. (CUNHA, [1904]1923, p. 213).\nA pobreza e a maleita arruinavam tamb\u00e9m o homem que insistisse em permanecer:\n\u201cAs estradas s\u00e3o ermas. De longe em longe um caminhante. Mas \u00e9 tamb\u00e9m um deca\u00eddo. N\u00e3o \u00e9 daqueles caboclos rijos e mateiros, que abriram neste vale as picadas atrevidas das \u00abbandeiras\u00bb. O caipira155 desfibrado, sem o desempenho dos tit\u00e3s bronzeados que lhe formam a linha obscura e heroica, sa\u00fada-nos com uma humildade revoltante, esbo\u00e7ando o momo de um sorriso deplor\u00e1vel, deixa-nos mais apreensivos, como se v\u00edssemos uma ru\u00edna maior por cima daquela enorme ruinaria da terra.'\u2019\u201d (CUNHA, [1904] 1923, p. 213).\nNas bandeiras, a figura do \u00edndio e do mesti\u00e7o \u00e9 robusta156. Sem a ajuda, quase sempre involunt\u00e1ria, deles seria imposs\u00edvel a conquista do sert\u00e3o. Euclides mostra o caboclo como sendo\n155\tNo original, em it\u00e1lico. \u00c9 a primeira vez que se notou o uso da palavra caipira por Euclides da Cunha.\n156\tComo exemplo, o monumento \u00e0s bandeiras de Vitor Brecheret no parque do Ibirapuera em S\u00e3o Paulo, SP.\num homem desfibrado, isto \u00e9, aquele que perdeu suas for\u00e7as, que alguns anos mais tarde ser\u00e1 descrito com mais exatid\u00e3o e acrescido de outros aspectos, no Jeca Tatu, personagem de Monteiro Lobato.\nA imag\u00e9tica dos bandeirantes \u00e9 recorrente na obra de Euclides. Ela foi elaborada na produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica do Instituto Hist\u00f3rico de S\u00e3o Paulo. Ferretti, ao estudar a o dialogo entre Os Sert\u00f5es e a historiografia da \u00e9poca mostra que\n\u201cO bandeirante revalorizado emergia (...) em finais do s\u00e9culo XIX, ao mesmo tempo como carro-chefe de uma historiografia nacional renovada pela tem\u00e1tica territorialista, e como um s\u00edmbolo identit\u00e1rio regional vincado por um forte sentido republicano, fruto do investimento de intelectuais paulistas contra a interpreta\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica de nosso passado\u201d. (FERRETTI, 2009, p. 267)\nSegundo Ferretti (2009), eram a tem\u00e1tica territorial e a vis\u00e3o pol\u00edtica republicana que aproximavam Euclides da Cunha da CGG.\nEssa tem\u00e1tica ganhou for\u00e7a no Brasil no final do s\u00e9culo XIX em fun\u00e7\u00e3o das chamadas \u201cquest\u00f5es de limites\u201d. O Bar\u00e3o do Rio Branco liderava um grupo de historiadores que pesquisavam esse tema . Dentre eles estavam Eduardo Prado e Capistrano de Abreu. Havia de se convencer os \u00e1rbitros das na\u00e7\u00f5es em conflitos por disputas de fronteiras, que aqueles territ\u00f3rios pertenciam ao Brasil porque foram povoados por brasileiros. Sobretudo no Acre e nas Guianas brasileiras.\nNos lit\u00edgios sobre as fronteiras do estado de S\u00e3o Paulo com os estados vizinhos, Derby tamb\u00e9m passou de estudar documentos hist\u00f3ricos sobre os caminhos coloniais. De acordo com Raffard (1900, p. 159) ele atuava em parceria com o ent\u00e3o diretor do Arquivo do Estado, Dr. Antonio de Toledo Piza, que realizava os levantamentos dos documentos hist\u00f3ricos, e que eram usados pelo chefe da CGG na constru\u00e7\u00e3o de artigos em defesa das fronteiras paulistas.\nSurpreendentemente, at\u00e9 mesmo Ihering, em seu artigo de 1895, \u201cAs ilhas oce\u00e2nicas do Brasil\u201d, aderiu a essa perspectiva historiogr\u00e1fica ao tra\u00e7ar um panorama hist\u00f3rico da\n157\tSobre as quest\u00f5es de limites e sobre esse grupo ver o artigo de Daniel Mesquita Pereira e Eduardo Ferraz Felippe, \u201cMissivas que constroem limites: projeto intelectual e projeto pol\u00edtico nas cartas de Capistrano de Abreu ao Bar\u00e3o do Rio Branco (1886-1903)\u201d, de 2008. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, v. 28, n\u00b0 56, p. 487-506 - 2008\nexplora\u00e7\u00e3o dessas ilhas e, para isso, resgatou os relatos que in\u00fameros exploradores escreveram a respeito delas. Sua motiva\u00e7\u00e3o era pol\u00edtica: tratava-se de historicizar a posse do territ\u00f3rio, de conhec\u00ea-lo e, se poss\u00edvel, de povo\u00e1-lo. Argumentava que a quest\u00e3o se tornava premente devido \u00e0 possibilidade de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional por pot\u00eancia europeia.\nEm meados da d\u00e9cada de 90 do s\u00e9culo passado os ingleses invadiram e se apossaram da Ilha de Trindade. Assis Brasil, que era embaixador brasileiro em Lisboa escreveu para seu colega, o embaixador brasileiro em Londres, Souza Correia, pedindo para fazer inger\u00eancias juntos ao governo brit\u00e2nico no sentido de exigir a sua desocupa\u00e7\u00e3o imediata. Mais interessante, por\u00e9m \u00e9 sua observa\u00e7\u00e3o sobre a sua ocupa\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea.\n\u201cEscrevo-lhe da Biblioteca de Lisboa, onde tenho sido enterrado em pap\u00e9is velhos na busca de documentos contra a pretens\u00e3o de nossos mel\u00edfluos amigos dessa ilha [a Gr\u00e3-Bretanha] que querem tragarnos a pobre e rochosa ilha da Trindade \u201d (ASSIS BRASIL, 1895, p. 116).\nOu seja, pesquisava-se em bibliotecas com uma finalidade bem pr\u00e1tica: a defesa do territ\u00f3rio brasileiro. Essa era tamb\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o de Ihering, que deve ter escrito sua s\u00e9rie de artigos sobre as ilhas oce\u00e2nicas brasileiras com documenta\u00e7\u00e3o fornecida pelo Itamaraty, uma vez que ele n\u00e3o fazia pesquisas hist\u00f3ricas. .\nSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a, na sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Modernos bandeirantes: A Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo e a explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio paulista, tamb\u00e9m mostrou que a CGG, ap\u00f3s 1905, recorria \u00e0 imagem dos bandeirantes na representa\u00e7\u00e3o que ela mesma fazia sobre seus trabalhos de conhecimento e conquista do sert\u00e3o. Seus membros se consideravam os desbravadores, conquistadores e civilizadores de uma regi\u00e3o bravia. Era o \u201cavan\u00e7o da Civiliza\u00e7\u00e3o sobre a \u2018barb\u00e1rie vergonhosa' que ainda existia em S\u00e3o Paulo\u201d (FIGUEIR\u00d4A, 1987, p. 99). Para essa autora, a vincula\u00e7\u00e3o dos trabalhos da CGG ao bandeirismo era t\u00e3o forte que ela a colocou como t\u00edtulo de sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Por\u00e9m, ela n\u00e3o trabalhou a imagem do caboclo, presente nas Bandeiras, que n\u00e3o fazia parte do tema de sua pesquisa.\n158\tSegundo o Dicion\u00e1rio escolar da l\u00edngua portuguesa, \u201cmel\u00edfluo\u201d: muito doce; suave, mavioso. Tamb\u00e9m: que afeta falsa do\u00e7ura; hip\u00f3crita, fingido.\nEntretanto, para al\u00e9m da imag\u00e9tica dos caboclos desvinculadas do bandeirismo, outra possibilidade de interpreta\u00e7\u00e3o se apresenta ao se notar que Euclides parecia falar o que Derby e Lofgren se recusavam a dizer, pois eles n\u00e3o atribu\u00edam aos fazendeiros a responsabilidade pelo deserto ou a atribu\u00edam genericamente ao campon\u00eas ou ao agregado.\n\u00c9 certo que h\u00e1 forte semelhan\u00e7a entre Euclides e Lofgren quando se referem ao caboclo. Lofgren notou as atribula\u00e7\u00f5es desses fazedores de deserto, por\u00e9m sua abordagem \u00e9 mais discreta, n\u00e3o usa adjetivos, evita met\u00e1foras, enfim limita-se a cham\u00e1-los de pobres. Para Lofgren os fazedores de desertos eram os trabalhadores rurais sem propriedade que se agregavam aos latif\u00fandios e n\u00e3o os cafeicultores. Os agregados n\u00e3o eram os respons\u00e1veis pelo desmatamento para o plantio da grande lavoura, isto \u00e9, da cafeicultura, mas tamb\u00e9m tinham a sua parcela de responsabilidade, pois tamb\u00e9m praticavam os desmatamentos para a forma\u00e7\u00e3o de suas ro\u00e7as e de pasto para suas cria\u00e7\u00f5es:\n\u201cMuitas vezes tamb\u00e9m acontece que moradores pobres estabelecem-se no campo e ali fazem as suas ro\u00e7as, mas como nunca plantam no mesmo lugar dois anos em seguida, ocupam em pouco tempo grandes extens\u00f5es que abandonam, e as quais nunca mais perdem o car\u00e1ter especial que a cultura lhes imprimiu\u201d (LOFGREN, 1890, p. 9).\nEntretanto \u00e9 preciso fazer uma ressalva: Lofgren estava descrevendo as regi\u00f5es campestres, que \u00e9 onde se estabeleciam provisoriamente esses camponeses, que eram fam\u00edlias de pequenos agricultores n\u00e3o propriet\u00e1rios da terra, isto \u00e9, que cultivavam terra alheia. Eram os posseiros pobres, que ocupavam as terras das fazendas de terceiros, sem que os propriet\u00e1rios legais se incomodassem muito, pois para expuls\u00e1-los de l\u00e1, n\u00e3o haveria dificuldades: eram simplesmente \u201ctocados\u201d, como se ver\u00e1 mais adiante. Euclides, por outro lado, apontava o verdadeiro respons\u00e1vel pelo deserto: a lavoura cafeeira.\nEsses camponeses eram tolerados pelos fazendeiros porque, al\u00e9m de pagarem um pequeno aluguel em esp\u00e9cie159 - quase simb\u00f3lico, \u00e9 verdade - produziam alimentos, cujo excedente era vendido ou barganhado com o propriet\u00e1rio. Al\u00e9m disto, serviam sazonalmente como jornaleiros e prestavam outros servi\u00e7os menos convencionais, tais como capangagem e\n159\tSegundo Dean, (1996, p. 216), os agregados pagavam \u201cuma renda simb\u00f3lica em produto\u201d e acabavam por concordar \u201cem portar armas para proteger (...) o propriet\u00e1rio contra escravos e inimigos pol\u00edticos\u201d.\nmarcar presen\u00e7a nos enterros mediante pagamento160 (o equivalente das carpideiras do meio urbano). Aproximam-se, talvez com certo exagero, do posseiro pobre de tempos mais recentes. \u00c9 o sujeito que vive a perambular de regi\u00e3o em regi\u00e3o para tirar o sustento de si e de sua fam\u00edlia da terra da qual n\u00e3o \u00e9 possuidor.\nEm sua descri\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas do Vale do Para\u00edba, em \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, Euclides percebeu intuitivamente o processo de recomposi\u00e7\u00e3o florestal das terras abandonadas pela agricultura, pois as emba\u00fabas e tabocas, que ele observou, s\u00e3o duas das chamadas plantas secund\u00e1rias, que criam o sombreamento e assim impedem o franco desenvolvimento das gram\u00edneas e, com o tempo, permitem que sementes presentes no solo ou trazidas por p\u00e1ssaros, roedores e morcegos geminem e reconstituam a floresta.\n\u201cEm v\u00e1rios trechos cerrad\u00f5es tran\u00e7ados, guardando ainda no afogado das emba\u00fabas e dos tabocais, alguns raros p\u00e9s de caf\u00e9 de remotas culturas em abandono, desdobram-se inextric\u00e1veis na lenta reconquista do solo, num resurgimento da floresta primitiva \u201d (CUNHA, [1904]1897, p. 213).\nComo se trata de imagens que versam sobre o rural de outra \u00e9poca, a frase, \u201cguardando ainda no afogado das emba\u00fabas e dos tabocais, alguns raros p\u00e9s de caf\u00e9 de remotas culturas em abandono\u201d, talvez necessite de um esclarecimento: devido ao abandono, as emba\u00fabas e as tabocas cresciam livremente devido \u00e0 falta de carpina e abafavam ou sufocavam os p\u00e9s de caf\u00e9, ou seja, eram plantas invasoras de cultura que ganharam a competi\u00e7\u00e3o na luta pela sobreviv\u00eancia em busca de luz solar e nutrientes e o cafezal pereceu.\nOs raros p\u00e9s de caf\u00e9 ainda presentes entre as emba\u00fabas e tabocas demonstravam ser o abandono ainda recente. A recupera\u00e7\u00e3o natural da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 relativamente r\u00e1pida se comparada com outros biomas, entre de 20 anos e 35 anos, isto se n\u00e3o houver fogo. Por\u00e9m se houvesse fogo n\u00e3o haveria l\u00e1 tamb\u00e9m p\u00e9s de caf\u00e9, contudo o abandono n\u00e3o era t\u00e3o remoto, sen\u00e3o a mata j\u00e1 teria tomado totalmente conta da planta\u00e7\u00e3o e se transformado num\n160\tA matriarca da fam\u00edlia Pereira de Queir\u00f3z deixou em seu testamento \u201c100$000 aos pobres que comparecessem ao seu enterro\u201d (QUEIROZ, 1965, p.42). Quanto mais gente rezando por pelo defunto, mais chance de salva\u00e7\u00e3o da alma. A quantia era consider\u00e1vel, pois um boi custava 6$000, ou seja, deixou o equivalente a dezesseis bois.\ncapoeir\u00e3o161. Em suma, o abandono n\u00e3o era t\u00e3o antigo ao ponto do cafezal ser totalmente invadido pela mata e nem t\u00e3o recente devido \u00e0 presen\u00e7a dos tabocais e de emba\u00fabas se sobrepondo aos p\u00e9s de caf\u00e9.\nMas n\u00e3o era apenas o caboclo que estava decadente. O solar dos bar\u00f5es do caf\u00e9 tamb\u00e9m refletia o abandono. O\n\u201cconstante pervagar de sombras; choros plangentes; ulular golpeante de espectros merenc\u00f3rios; apari\u00e7\u00f5es macabras; longos arrastamentos de correntes; e adoidados sabats das almas vagabundas; e cabe\u00e7as, e pernas, e bra\u00e7os que despencam do teto e rompem. Nem um olhar para a vivenda sinistra e mal assombrada, onde imagina coisas pavorosas as paredes, fundindo-se improvisamente em dem\u00f4nios horrosos... \u201d (CUNHA, [1904]1923, p. 215).\nOs fantasmas imagin\u00e1rios, oriundos do medo da bancarrota, prevaleciam sobre a ru\u00edna real da constru\u00e7\u00e3o e dos objetos presentes no interior da moradia. N\u00e3o era tanto o estado da constru\u00e7\u00e3o ou do homem que importava ao escritor, mas os sentimentos insuport\u00e1veis que a pobreza e o consequente abandono da regi\u00e3o provocavam. O narrador euclidiano, que at\u00e9 aquele momento descrevia a paisagem como um cientista, assustado com o que via e sentia, passava a descrever os sentimentos atrav\u00e9s de imagens liter\u00e1rias e n\u00e3o mais inspirado na objetividade do cientista naturalista, provavelmente por n\u00e3o encontrar nas evid\u00eancias emp\u00edricas e nos argumentos, as palavras adequadas162 e precisas, para a representa\u00e7\u00e3o dos sentimentos evocados pela decad\u00eancia da casa senhorial. Talvez evocasse imagens e s\u00edmbolos para dizer o indiz\u00edvel, aquilo que n\u00e3o se pode expressar de modo racional. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas tratar-se de um texto com trechos que podem ser caracterizados como po\u00e9ticos163.\n161\tO capoeir\u00e3o \u00e9 a mata reconstitu\u00edda, mas n\u00e3o totalmente, pois guarda apenas uma pequena parte da diversidade biol\u00f3gica da mata original. Quando as queimadas se tornam muito frequentes, ou com uso muito intenso e impr\u00f3prio, havendo eros\u00e3o as possibilidades de recupera\u00e7\u00e3o do solo diminuem, podendo chegar ao atualmente chamado de \u201ccampo sujo\u201d por sap\u00e9s, macegas, samambaias, barba de bode, dentre outros e exigem manejo agr\u00edcola adequado para se tornarem produtivos novamente.\n162\tAlgo parecido com Manoel Elp\u00eddio, conforme j\u00e1 visto, que, em seu relato de viagem se recusava a escrever sobre a emo\u00e7\u00e3o que sentia diante das belezas da capital imperial, se recusava a descrever as maravilhas do Rio de Janeiro por que lhe faltava palavras.\n163\tAs influ\u00eancias liter\u00e1rias na obra de Euclides foram estudadas por Francisco Foot Hardman (1996). A principal delas segundo ele \u00e9 \u201cum romantismo de base, de matriz hugoniana, que provoca em sua prosa e poesia uma interessante combina\u00e7\u00e3o entre est\u00e9tica do sublime, dramatiza\u00e7\u00e3o da natureza e da hist\u00f3ria e discurso socialmente empenhado\u201d (HARDMAN, 1996, p. 294).\nNa descri\u00e7\u00e3o da casa abandonada, n\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o se lembrar do Inferno de Dante, citado por Euclides em sua Caderneta de Campo164 (p. 31). Ele achara pequeno o cen\u00e1rio do c\u00edrculo do inferno dantesco se comparado \u00e0 imagem do hospital militar de Canudos ap\u00f3s uma batalha. O inferno dantesco era considerado de segundo plano (ou pequeno) porque ele apresentava pouco sofrimento e dor em rela\u00e7\u00e3o ao que ele observara em Canudos. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas a respeito da inspira\u00e7\u00e3o danteana na descri\u00e7\u00e3o da morada abandonada: \u00e9 l\u00fagubre, povoada por espectros e dem\u00f4nios, tamb\u00e9m de choro, sofrimento e dor. Euclides aponta aquela vivenda como malsinada165. Em sua etimologia, a palavra malsina remete ao destino, que \u00e9 o porvir inexor\u00e1vel dos homens. \u00c9 um sinal de maldi\u00e7\u00e3o, de mau agouro, como se fosse uma imposi\u00e7\u00e3o dos deuses ou um fado, que acompanhar\u00e1 o homem onde quer que ele esteja.\n\u201cO viajante deixa a vivenda malsinada com uma emo\u00e7\u00e3o maior que a dos recoveiros: vai como quem foge (...)\u201d (CUNHA, [1904] 1923, p. 217). A malsina assustou o viajante, que temendo ser atingido por ela, fugiu apavorado ao ponto de fazer ressuscitar nele, isto \u00e9, na personagem do cientista narrador, velhas cren\u00e7as aprendidas na inf\u00e2ncia. E ele\n\u201cN\u00e3o voltar\u00e1 mais: segue pelos caminhos em torcicolos, torneja outros morros escalvados, atravessa outras fazendas antigas, divisa outras vivendas desertas, depara outros caminhantes taciturnos; e ao encontrar, de momento a momento, intermin\u00e1veis, como se andasse pelas avenidas de um velh\u00edssimo cemit\u00e9rio - as mesmas \u201csantas-cruzes\u201d \u00e0 orla dos caminhos, sente-se; sem o querer, invadido pelas cren\u00e7as ing\u00eanuas dos caipiras\u201d. (CUNHA, 1923, p. 216).\nMuitos cafeicultores do Vale do Para\u00edba fluminense tamb\u00e9m fugiram em debandada. Compram terras no Oeste de S\u00e3o Paulo, como o Bar\u00e3o Geraldo de Rezende que formou a fazenda Santa Genebra, em Campinas, SP. Outros no Banhar\u00e3o, atual munic\u00edpio de Mineiros do Tiet\u00ea, (Santos Werneck e Virg\u00edlio Alves166) ou ent\u00e3o, na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto (Pereira Barreto). Estes tr\u00eas exemplos n\u00e3o s\u00e3o casuais, pois permitem levantar uma quest\u00e3o. Todos esses\n164\t\u201cQuando, a 1 hora da tarde, da porta da Farm\u00e1cia [do hospital de campanha] contemplei o quadro comovedor e extraordin\u00e1rio achei pequeno o g\u00eanio sombrio e formid\u00e1vel de Dante. Porque h\u00e1 uma coisa que ele n\u00e3o soube pintar e que eu vi naquela sanga estreit\u00edssima, abafada e ardente, mais l\u00fagubre que o mais l\u00fagubre vale do Inferno: a blasf\u00eamia orvalhada de l\u00e1grimas, rugindo nas bocas simultaneamente com os gemidos de dor e os solu\u00e7os extremos da morte.\" (CUNHA, 1975, p. 31).\n165\tDentre outros significados, de acordo com o Dicion\u00e1rio Escolar da L\u00edngua Portuguesa, da Academia Brasileira de Letras, malsinar significa: dar mal destino a; desejar m\u00e1 sorte a; agourar desgra\u00e7as a; dentre outros.\n166\tIrm\u00e3o do Sr. Francisco de Paula Rodrigues Alves, presidente da Rep\u00fablica entre 1902 e 1906.\nfazendeiros eram defensores e praticantes em suas fazendas da agricultura moderna. A fazenda Santa Genebra167 era apontada por Carmo (1897, p. 79) como exemplar, pois era onde se realizavam as experi\u00eancias do IAC com trabalho agr\u00edcola. Santos Werneck e Pereira Barreto foram fundadores da SPA e redatores da Revista Agr\u00edcola. Estariam eles, assim como o narrador euclidiano, tamb\u00e9m assombrados pelo fantasma da mis\u00e9ria? Seria essa viv\u00eancia da decad\u00eancia em um passado recente que os impulsionaria em defesa de novas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas baseadas em princ\u00edpios cient\u00edficos? A malsina se far\u00e1 presente mais uma vez, agora na rec\u00e9m-desbravada regi\u00e3o para onde eles se deslocaram e que eram terras ainda pr\u00f3speras? A milit\u00e2ncia em favor da agricultura moderna seria uma forma de afugentar esses fantasmas?\nAo final da cr\u00f4nica, o narrador retomou a posi\u00e7\u00e3o de cientista ao posicionar-se como n\u00e3o crente. Pode-se perceber nesse ponto a influ\u00eancia positivista. Crente \u00e9 o caipira, o ignorante, mas em contato com o meio hostil, todavia, a cren\u00e7a tamb\u00e9m parecia invadir o cientista viajante no momento em que ele perseguinava-se168. Contraditoriamente, nesse momento do texto em que o narrador parece temer ser identificado ao caboclo supersticioso, o texto passa a ser puramente liter\u00e1rio e o aspecto cient\u00edfico quase que desaparece, pois afinal tratava-se de crendices e superti\u00e7\u00f5es. Nesse momento de crise, para um cientista, o fundamental seria n\u00e3o perder a capacidade de raciocinar, ent\u00e3o o texto deveria pender mais para a objetividade, mas Euclides parece identificar-se mais com as personagens vitimadas e deixa a cientificidade de lado para descrever o mundo tal como suas personagens comuns faziam. Euclides era ateu, assim como muitos intelectuais do per\u00edodo. Alguns, posteriormente, se converteram ao catolicismo169.\nEuclides, em sua imagem espectral da decad\u00eancia, possivelmente se inspirou em Pereira Barreto, que pode ter se inspirado no conto \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d, de Monteiro Lobato, que \u00e9 de\n167\tAugusto Silva Telles (1900, p. 207), informa que a fazenda Santa Genebra, al\u00e9m contar com grande produ\u00e7\u00e3o cafeeira calcada em princ\u00edpios cient\u00edficos, abastecia Campinas com frutas, verduras, animais. Seus cafezais muito antigos, gra\u00e7as \u00e0 agricultura cient\u00edfica, ainda eram produtivos. Em 1900, A Santa Genebra ganhou o \u201cDiploma de Superioridade\u201d (pr\u00eamio m\u00e1ximo) do concurso para eleger melhor fazenda do Segundo Distrito Agr\u00edcola de S\u00e3o Paulo, cujo inspetor era o prestigiado agr\u00f4nomo Germano Vert. (VERT; MONTEIRO; REIS, 1900, p. 341). Sendo o artigo de Telles da mesma \u00e9poca do concurso, seria press\u00e3o em favor da Santa Genebra?\n168\tDe acordo com o Dicion\u00e1rio Escolar da L\u00edngua Portuguesa, da Academia Brasileira de Letras, perseguinar-se significa: fazer com o polegar tr\u00eas sinais da cruz: o primeiro na testa, o segundo na boca, o terceiro no peito, dizendo respectivamente: pelo sinal da Santa Cruz, livrai-nos Deus, Nosso Senhor, dos nossos inimigos.\n169\tJoaquim Nabuco \u00e9 um exemplo not\u00e1vel. Capistrano de Abreu permaneceu ateu e ficou profundamente abalado e jamais se conformou com a ida de sua filha Honorina de Abreu para o convento de Santa Tereza.\n1901. Em 1902, diante da horr\u00edvel crise gerada pela superprodu\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, quando novas medidas se faziam necess\u00e1rias e urgentes e as elei\u00e7\u00f5es se aproximavam, Barreto recorreu a essas imagens, que Ferraro (2005) qualificou de \u201capocal\u00edpticas\u201d, dado tratar-se de um futuro desolador,\n\u201cNos momentos cr\u00edticos, quando, o espectro da mis\u00e9ria se alevanta diante de n\u00f3s, n\u00edtido, frio, descarnado, deixando ver bem desenhada em sua atitude a realidade imisericordiosa da situa\u00e7\u00e3o social, \u00e9 permitido, \u00e9 justo, \u00e9 indispens\u00e1vel que o nosso esp\u00edrito se entregue a toda sorte de conjecturas, e procure um rem\u00e9dio para nossas afli\u00e7\u00f5es. \u201d (BARRETO, 1902, p. 73).\n\u00c9 not\u00f3ria a imagem constru\u00edda por Barreto no texto de Euclides. O espectro \u00e9 o \u201cespectro da mis\u00e9ria\u201d, que \u00e9 explicitamente nomeado por Barreto: trata-se do fantasma da mis\u00e9ria. , o que o torna mais pr\u00f3ximo, intimo e familiar, pois mis\u00e9ria \u00e9 coisa que todos temem e ningu\u00e9m deseja, mas que sempre se apresenta como possibilidade. Assemelha-se a um cad\u00e1ver.: \u00e9 frio, desencarnado, imisericordioso, o que o deixa mais assustador. Em Entre Ruinas, ao espectro, que em Euclides \u00e9 simbolizado nas vivendas abandonadas, s\u00e3o acrescentadas outras representa\u00e7\u00f5es que o torna mais terrificante: sugere que s\u00e3o fantasmas, algo semelhante a esp\u00edritos a penar no limbo, atribui-lhe conota\u00e7\u00e3o sobrenatural.\nComo o texto de Barreto \u00e9 anterior ao de Euclides e foi publicado no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, com o qual Euclides tinha fortes liga\u00e7\u00f5es, do qual Barreto tamb\u00e9m era articulista, sem falar que ambos eram membros do IHG-SP, \u00e9 imposs\u00edvel que o m\u00e9dico n\u00e3o tivesse tomado conhecimento dele. Este \u00e9 portanto mais um ind\u00edcio da inspira\u00e7\u00e3o da Revista Agr\u00edcola em Euclides da Cunha.\nPode-se concluir parcialmente, baseado nos ind\u00edcios, que \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d provavelmente fez reviver as velhas apreens\u00f5es naqueles que um dia tiveram de abandonar suas terras e reconstruir a vida em outro lugar devido \u00e0 decad\u00eancia da lavoura cafeeira no Vale do\n170\tA representa\u00e7\u00e3o da crise como um fantasma da mis\u00e9ria encontra paralelo em Lobato. Sua personagem no conto \u201dCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d, de 1900, depois de tr\u00eas safras deficit\u00e1rias, via seu cafezal definhar e \u201cestava um espectro, j\u00e1 nu de todo, os olhos esbugalhados a se revirarem nas \u00f3rbitas com desvario. Um espectro sem carnes, s\u00f3 pele calcinada e ossos pontiagudos. \u201d (LOBATO, 1995, p. 163). Pode inclusive ter influenciado Euclides da Cunha na cr\u00f4nica \u201cEntre ru\u00ednas\u201d, que \u00e9 de 1901. Entretanto, segundo seu bi\u00f3grafo, Edgard Cavalheiro (1955, p.188) Lobato somente foi convidado a escrever na Revista do Brasil, depois de Barreto ter notado seu artigo, \u201cA conquista do nitrog\u00eanio\u201d, que tratava de assunto agron\u00f4mico. \u00c9 dessa \u00e9poca tamb\u00e9m e teve boa repercuss\u00e3o o \u201cPecu\u00e1ria su\u00edna\u201d.\nPara\u00edba. E nos fazendeiros-leitores, moradores das regi\u00f5es ainda pr\u00f3speras, deve ter despertado medo e apreens\u00e3o, ou mesmo ang\u00fastia, talvez nunca antes sentidos. E esse medo tornou-se um est\u00edmulo, um agente mobilizador, para a a\u00e7\u00e3o em favor de mudan\u00e7as.\nPor\u00e9m, Barreto, homem de ci\u00eancia e de milit\u00e2ncia classista, n\u00e3o se deixou abater nem pela crise e nem pelo pavor e tra\u00e7ou um plano t\u00e9cnico-pol\u00edtico, que envolveu agr\u00f4nomos, naturalistas, ge\u00f3logos, no sentido de salva\u00e7\u00e3o da agricultura paulista e que recebeu a ades\u00e3o dos agricultores agrupados na SPA . Muito provavelmente as imagens fantasmag\u00f3ricas criadas por Euclides e o uso pol\u00edtico que Pereira Barreto fez delas contribuiu para mobilizar os agricultores em favor de mudan\u00e7as pol\u00edticas no per\u00edodo. O esfor\u00e7o de Barreto, que falava em nome da SPA, criar\u00e1 uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o que culminar\u00e1 na elei\u00e7\u00e3o de Jorge Tibiri\u00e7\u00e1 ao governo de S\u00e3o Paulo, em 1904. Durante seu governo, entre 1904 - 1908, Tibiri\u00e7\u00e1 realizou importantes reformas na agricultura. As imagens fantasmag\u00f3ricas de Euclides da Cunha tiveram, portanto, um efeito mobilizador dos fazendeiros para a concretiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na agricultura.\nDerby escreveu apenas um artigo na Revista Agr\u00edcola, Euclides jamais escreveu. Entretanto, anonimamente, isto \u00e9, sem ser citado nominalmente, Euclides, foi introduzido nela por meio de Pedro Gordilho Paes Leme , que tamb\u00e9m era um colaborador ass\u00edduo do peri\u00f3dico paulista, em artigo intitulado \u201cA prop\u00f3sito das derrubadas\u201d (1900), no qual comentou o artigo \u201cAo longo de uma estrada\u201d, de Euclides da Cunha, mas n\u00e3o citou o nome do autor, referindo-se a ele apenas como um \u201cescritor fluminense\u201d. Todavia, trechos inteiros da obra foram transcritos. Esse fato nos apresenta um problema de hermen\u00eautica: o texto de Leme foi publicado em 1900 e o de Euclides posteriormente, em 1901. Nas biografias de Euclides n\u00e3o consta que \u201cAo longo de uma estrada\u201d tenha sido publicado antes da data citada. Como Gordilho vivia no Rio de Janeiro, e como texto causou furor por l\u00e1, pode ser que tenha sa\u00eddo antes em algum jornal carioca. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o texto comentado por Leme seja de autoria de Euclides de Cunha.\n171\tA atua\u00e7\u00e3o de esse grupo partir de 1900 foi estudada a por Ferraro (2005).\n172\tTibiri\u00e7\u00e1 foi eleito como dissidente do Partido Republicano Paulista, o PRP. N\u00e3o esquecer que foi um dos fundadores da SPA.\n173\tPedro Gordilho Paes Leme foi uma personalidade importante da agricultura nacional, colaborador da antiga Revista Agr\u00edcola (1867 -1891), do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura, que funcionava no Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, do qual tamb\u00e9m Leme foi diretor entre 1886 e 1891, sendo o \u00faltimo do per\u00edodo imperial.\nPor que precisou um autor carioca, indubitavelmente reconhecido como autoridade leg\u00edtima em agronomia, escrever um artigo para que somente ent\u00e3o Euclides pudesse ser apresentado ao p\u00fablico leitor da Revista Agr\u00edcola? O texto de Leme \u00e9 uma an\u00e1lise com transcri\u00e7\u00f5es quase literais do \u201cAo longo de uma estrada\u201d. \u00c9 dessa forma que a transforma\u00e7\u00e3o das matas em campos improdutivos, mas n\u00e3o est\u00e9reis, tem\u00e1tica levantada por Derby e Lofgren, aos quais Euclides chamou de deserto, voltou a ser enfatizada pela Revista Agr\u00edcola. Nos anos seguintes diversos artigos, de diferentes autores, incluindo Jo\u00e3o Pedro Cardoso, na \u00e9poca inspetor da agricultura, retomaram o assunto. N\u00e3o se sabe por que Derby e Theodoro Sampaio escreveram pouco para o peri\u00f3dico agron\u00f4mico e por que Euclides nunca escreveu A no\u00e7\u00e3o euclidiana do fazendeiro como um fazedor de deserto, fruto de sua concep\u00e7\u00e3o de homem como agente geol\u00f3gico, parece n\u00e3o ter agradado, pois era uma restri\u00e7\u00e3o a expans\u00e3o da lavoura cafeeira e para produ\u00e7\u00e3o de lenha, haja vista a ideia de Navarro de Andrade, que fazia uso do liberalismo para justificar o direito do fazendeiro em cortar suas matas e era contr\u00e1rio a posturas restritivas a esse direito.\nNa cr\u00f4nica \u201cPlano de uma Cruzada\u201d, a cruzada em quest\u00e3o era a necessidade de uma luta tenaz e persistente de todos os setores da sociedade contra as secas na regi\u00e3o Norte, que hoje \u00e9 chamada de Nordeste, em oposi\u00e7\u00e3o aos esfor\u00e7os emergenciais em fun\u00e7\u00e3o do flagelo como se fazia ent\u00e3o. No Nordeste, para ele, o homem deveria aproveitar de sua condi\u00e7\u00e3o de agente transformador da natureza e criar condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas favor\u00e1veis \u00e0 sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es sertanejas. Defendia, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes, reflorestamento e constru\u00e7\u00e3o de ferrovias, inclusive uma\n\u201cprov\u00e1vel deriva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do S. Francisco, para os tribut\u00e1rios superiores do Jaguaribe e do Piau\u00ed, levando perpetuamente \u00e0 natureza torturada do norte os alentos e a vida da natureza maravilhosa do sul. \u201d (CUNHA, 1923, p. 79).\nA transforma\u00e7\u00e3o da natureza em favor do homem era a tarefa reservada \u00e0 engenharia.\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 mais elevada miss\u00e3o a nossa engenharia. Somente ela, ao cabo de uma longa tarefa (que ir\u00e1 das cartas topogr\u00e1ficas, e hipsom\u00e9tricas, aos dados sobre a natureza do solo, as observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas\n174\tcf: Ferraro, 2005, p. 16 - 21 ou Ferraro, 2010, p. 31 - 24.\nsistem\u00e1ticas e aos conhecimentos relativos \u00e0 resist\u00eancia e desenvolvimento da flora), poder\u00e1 delinear o plano estrat\u00e9gico desta campanha formid\u00e1vel contra o deserto. \u201d (CUNHA, 1923, p. 78).\nEuclides, para dar combate ao deserto, conclamava uma cruzada. Todos deveriam estar unidos. Observe-se que, embora esteja falando do papel da engenharia, ele a coloca ao lado de uma lista de tarefas a serem executadas e que todas, sem exce\u00e7\u00e3o, foram desenvolvidas ou propostas pela CGG. Por\u00e9m, Euclides tinha um prop\u00f3sito diferente dela: sua preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era em aumentar a riqueza p\u00fablica, nem buscar novas terras agricult\u00e1veis para o caf\u00e9, nem proporcionar aos fazendeiros a ocupa\u00e7\u00e3o vantajosa das terras de campo, como queria a entidade paulista, mas sim em oferecer melhores condi\u00e7\u00f5es de vida aos camponeses, fossem eles de quais regi\u00f5es fossem. Parece sugerir uma cr\u00edtica \u00e0 CGG: cartas topogr\u00e1ficas e hipsom\u00e9tricas, dados sobre a natureza do solo, observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas sistem\u00e1ticas, conhecimentos relativos \u00e0 resist\u00eancia e desenvolvimento da flora eram trabalhos da CGG, por\u00e9m a servi\u00e7o dos fazendeiros em S\u00e3o Paulo, cujo projeto era a expans\u00e3o e a rentabilidade da lavoura cafeeira. Euclides desejava que os servi\u00e7os prestados pela engenharia devessem ser colocados \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de outros atores sociais, os sertanejos. Outra possibilidade menos radical de interpreta\u00e7\u00e3o apontaria no sentido de apropriar do saber produzido pela CGG e coloc\u00e1-lo a servi\u00e7o da na\u00e7\u00e3o como um todo, mas n\u00e3o conv\u00e9m esquecer que Euclides havia lido Karl Marx, e tinha uma vis\u00e3o classista da sociedade, embora n\u00e3o h\u00e1 elementos claros que permitam dizer que ele estimulava a luta de classes.\nDizia que, h\u00e1 quatrocentos anos, os caboclos do Norte em sua trag\u00e9dia, isto \u00e9, desde a expuls\u00e3o de seus lares modest\u00edssimos pela seca e pela mis\u00e9ria, conseguiram numa atitude heroica a sua maior gl\u00f3ria: povoaram o pa\u00eds do Paraguai ao Acre.\n\u201cAssim, sob um duplo aspecto n\u00f3s devemos, em parte, a sua mis\u00e9ria um pouco da nossa opul\u00eancia relativa, e as suas desgra\u00e7as a melhor parte da nossa gloria.\nE esta d\u00edvida tem mais de quatrocentos anos\u201d (CUNHA, 1923, p. 81).\nEuclides, portanto ressignificava a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG. Dava ela um novo car\u00e1ter: ampliava seu campo de abrang\u00eancia ao coloc\u00e1-la servi\u00e7os de atores sociais cuja exist\u00eancia fora colocada em pauta pela CGG, e ao faz\u00ea-lo, se apropriava do saber por ela produzido e o transformava em uma proposta de alcance nacional.\nEm \u201cAo Longo de uma Estrada\u201d, Euclides novamente colocou o homem como agente transformador da natureza e fez, igualmente, e a defesa dos sertanejos, ao comentar o projeto de constru\u00e7\u00e3o da estrada do Taboado, que ligaria Jaboticabal, ent\u00e3o ponto final da linha da Cia Paulista, ao Porto do Taboado, na divisa entre S\u00e3o Paulo e Mato Grosso . O debate sobre a constru\u00e7\u00e3o desse caminho era intenso e Euclides acrescentou a ele um novo prop\u00f3sito para a estrada.\n\u201cDeste modo uma estrada de rodagem (...) n\u00e3o seria apenas o melhor leito para a futura via-f\u00e9rrea e o melhor meio do nos emanciparmos do Prata, nesta fase incandescente da pol\u00edtica sul-americana, mas ainda, sob aspecto mais grave, um belo la\u00e7o de solidariedade prendendo-nos aos patr\u00edcios dos sert\u00f5es e revigorando uma integra\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, j\u00e1 consideravelmente comprometida. \u201d (CUNHA, 1923, p. 251).\nEuclides, devido \u00e0 influ\u00eancia socialista, pois fora leitor de Karl Marx175 176 e, na sua milit\u00e2ncia pol\u00edtica, chegou a ser redator um jornal para difundir essas ideias, pretendia colocar a ci\u00eancia a servi\u00e7o de outros atores, os patr\u00edcios do sert\u00e3o! Os Sert\u00f5es era um livro vingador. Ele se autodenominava advogado dos sertanejos. Talvez fossem esses os reais motivos dele n\u00e3o ter sido aceito como professor na Escola Polit\u00e9cnica ou de n\u00e3o arranjar emprego fixo. Ou de ser nomeado para trabalhar nos confins da Amaz\u00f4nia.\n5.1\tConclus\u00e3o do Cap\u00edtulo\nPode-se concluir que Euclides da Cunha incorporou elementos da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG ao fazer uma abordagem na qual predominava o conhecimento do territ\u00f3rio. Em seus artigos usou os trabalhos da CGG a respeito da valoriza\u00e7\u00e3o das terras de campo na composi\u00e7\u00e3o de seus textos liter\u00e1rios supra-analisados. Atribuiu import\u00e2ncia ao discurso cient\u00edfico desenvolvido n\u00e3o s\u00f3 na CGG, mas tamb\u00e9m no IHG-SP. Reelaborou esses conhecimentos, pois fez mais que uma simples transposi\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria ao acrescentar a eles v\u00e1rios sentidos novos. Deu a eles um car\u00e1ter\n175\tAcabou por prevalecer \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro Noroeste do Brasil, que partindo de Bauru seguia pela margem esquerda do Tiet\u00ea seguia at\u00e9 a atual Tr\u00eas Lagoas. O caminho defendido por Euclides corresponde, grosso modo, \u00e0 Estrada de Ferro Araraquarense, que partia de Araraquara e n\u00e3o de Jaboticabal, que foi constru\u00edda anos mais tarde.\n176\tDenise Ad\u00e9lia Vieira (2004), numa disserta\u00e7\u00e3o com titulo sugestivo de A literatura da Foice e do Martelo, exp\u00f4s a presen\u00e7a de Karl Marx em Euclides da Cunha e tamb\u00e9m n\u00e3o v\u00ea nele milit\u00e2ncia pol\u00edtica marxista.\npol\u00edtico, ao exigir provid\u00eancias no sentido de, pela a\u00e7\u00e3o do Estado, se alterar a ordem das coisas; um car\u00e1ter sociol\u00f3gico ao se fazer de advogado de uma popula\u00e7\u00e3o em abandono e, finalmente, um car\u00e1ter ambiental ao exigir a n\u00e3o convers\u00e3o das matas em deserto, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o em combust\u00edvel para ferrovia e na defesa de uma agricultura menos impactante ambientalmente falando. Por\u00e9m, o que de fato o impulsionava n\u00e3o era apenas a possibilidade da falta de terras f\u00e9rteis para agricultura, ou seja, a mis\u00e9ria prevista, mas acrescia a ela a possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o dos sertanejos \u00e0 cidadania. Era um defensor da natureza dentro das limita\u00e7\u00f5es que seu tempo impunha, n\u00e3o possu\u00eda o que hoje se chama \u201cconsci\u00eancia ecol\u00f3gica\u201d, pois essa \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o posterior.\n6\tAs \u00e1reas campestres do Vale do Para\u00edba em Monteiro Lobato.\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 demonstrar que a CGG e a SPA, por meio da Revista Agr\u00edcola, extrapolaram os limites das suas respectivas institui\u00e7\u00f5es e o \u00e2mbito da atividade econ\u00f4mica a que se ligavam - a agricultura - e estimularam, naquilo que diz respeito ao seu projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da lavoura, a produ\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es culturais na literatura adulta de Monteiro Lobato. Embora elas abarcassem v\u00e1rios temas (crise do caf\u00e9, destrui\u00e7\u00e3o ambiental, camponeses, demonstra\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, policultura e outros), ser\u00e3o estudados apenas aqueles que est\u00e3o diretamente ligados \u00e0 CGG ou da Revista Agr\u00edcola no ambiente cultural paulista, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es campestres, chamadas de deserto, e suas consequ\u00eancias sociais. Essas representa\u00e7\u00f5es eram imagens e s\u00edmbolos que foram usados como estrat\u00e9gias de convencimento da sociedade acerca da necessidade de uma nova agricultura e como instrumento de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em favor dela. Alguns contos de Monteiro Lobato ser\u00e3o analisados sob essa perspectiva. Ser\u00e3o tamb\u00e9m apontadas algumas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre as representa\u00e7\u00f5es de Monteiro Lobato e Euclides da Cunha sobre a decad\u00eancia do Vale do Para\u00edba.\nA decad\u00eancia do caf\u00e9 e a apatia gerada por ela se tornaram assuntos nos livros Cidades Mortas e Urup\u00eas, de Monteiro Lobato. A influ\u00eancia de Euclides da Cunha nessas obras \u00e9 evidente e j\u00e1 foi apontada por diversos autores.\nPara Hardman (1996), Brito Broca foi o primeiro a notar a influ\u00eancia de Euclides da Cunha sobre Monteiro Lobato. As cr\u00f4nicas de Euclides s\u00e3o\n\u201c... textos da virada do s\u00e9culo e Brito Broca sugeriu a poss\u00edvel forte influ\u00eancia que teriam tido sobre o imagin\u00e1rio de Monteiro Lobato e Godofredo Rangel, em obras posteriores, (respectivamente, Cidades mortas, 1919 e Vida ociosa, 1920) ambientadas no mesmo clima e cen\u00e1rio\u201d. (HARDMAN, 1996, p. 297)\nPara demonstrar os pontos em comum entre Euclides da Cunha e Monteiro Lobato, Leopoldo Bernucci, no seu livro A imita\u00e7\u00e3o dos sentidos, de 2005, dedicou todo um cap\u00edtulo \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre os dois autores, na qual foi bastante preciso, chegando mesmo a estabelecer colunas paralelas e a colocar ideias e frases muito semelhantes de ambos os autores lado a lado. Para ele, Euclides influenciou Lobato.\nNo decorrer do desenvolvimento desse trabalho a rela\u00e7\u00e3o entre os dois autores se mostrou mais complexa, e foi poss\u00edvel perceber tratar-se de um di\u00e1logo intelectual entre ambos e que j\u00e1 n\u00e3o era mais poss\u00edvel identificar claramente quem influenciava quem, pois eles se influenciavam mutuamente. Como Euclides da Cunha e Monteiro Lobato se valiam de fontes em comuns - os trabalhos da CGG, do Instituto Hist\u00f3rico e a Revista Agr\u00edcola - para a constru\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es sobre o Vale do Para\u00edba, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, era natural que tivessem proximidades intelectuais. Com certeza, pode-se afirmar que Euclides influenciou mais Lobato que o contr\u00e1rio.\nEuclides da Cunha, no exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o de engenheiro, morou no Vale do Para\u00edba de 1901 a 1904, quando em 15 de janeiro mudou-se para o Guaruj\u00e1. Com certeza, Euclides conheceu Lobato atrav\u00e9s dos jornais da regi\u00e3o, nos quais ele publicava suas cr\u00f4nicas desde a entrada do s\u00e9culo XX. Embora a presen\u00e7a de Euclides da Cunha em Monteiro Lobato seja ineg\u00e1vel, ela n\u00e3o era a \u00fanica exercida sobre ele. A mais profunda motiva\u00e7\u00e3o de Lobato provinha da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica, particularmente de Derby, seu diretor e do IHG-SP.\nA influ\u00eancia da Revista Agr\u00edcola tamb\u00e9m \u00e9 bastante vis\u00edvel, sendo Lobato um adepto da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura do pa\u00eds . Sua filia\u00e7\u00e3o a esse modelo \u00e9 vis\u00edvel tamb\u00e9m na esperan\u00e7a da efic\u00e1cia desse modelo agr\u00edcola na constru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, em artigo publicado originalmente na imprensa paulista talvez em 1916, e republicado na colet\u00e2nea p\u00f3stuma Confer\u00eancias, Artigos e Cr\u00f4nicas, em 1964\t. Dizia que esse tipo de agricultura:\n\u201c(...) solver\u00e1 todos os problemas em causa. Restaurada sistematicamente a terra, cessar\u00e1 o nomadismo; extinguir-se-\u00e1 o taperismo; a riqueza criada subsistir\u00e1 definitiva e crescente; as cidades mortas renascer\u00e3o; regi\u00f5es e Estados inteiros voltar\u00e3o \u00e0 vida salvos da marasmeira em que apodrecem; e - aqui est\u00e1 tudo - o povo reentrar\u00e1 na posse da sua perdida energia vital. E poder\u00e1 arrancar violentamente do gasnete a corda que o enforca. \u201d (LOBATO, 1964b, p. 217).\n177\tEm carta a Godofredo Rangel, de 1904, Lobato dizia ao amigo \u201cvou mandar-te uma assinatura do Boletim da Agricultura, que \u00e9 de gra\u00e7a e ensina coisas substanciais\u201d (LOBATO, 1959, p. 56). Desde muito jovem, portanto, ele lia a literatura agron\u00f4mica.\n178\tTrata-se uma resenha do livro de Teixeira de Freitas intitulado Salva\u00e7\u00e3o do Brasil, publicado em 1916. N\u00e3o foi poss\u00edvel apurar a data e local da publica\u00e7\u00e3o original da resenha.\nFoi, um pouco mais tarde, amigo \u00edntimo de Edmundo Navarro de Andrade, importante agr\u00f4nomo paulista, de quem era admirador . Quando se tornou editor, Lobato publicou algumas obras de Navarro. Em sua homenagem, Lobato escreveu o artigo \u201cOs Eucaliptos\u201d, publicado primeiro no jornal \u201cO Estado de S\u00e3o Paulo\u201d e depois na colet\u00e2nea Onda verde: artigos jornal\u00edsticos, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1921\t. Chegou inclusive a colaborar n'O\nFazendeiro, revista que tinha Navarro como diretor. Nossa hip\u00f3tese \u00e9 de que as obras adultas de Lobato, particularmente Cidades Mortas e Urup\u00eas, s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es da sociedade da \u00e9poca constru\u00eddas sob a inspira\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG e da Revista Agr\u00edcola.\nA influ\u00eancia de Euclides da Cunha na obra de Monteiro Lobato n\u00e3o se restringia apenas ao objeto e aos temas - O Vale do Para\u00edba, a decad\u00eancia da cultura cafeeira e o sertanejo -mas tamb\u00e9m a uma concep\u00e7\u00e3o semelhante da rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e literatura. Lobato recriou ou reelaborou os textos euclidianos de tal forma que, embora pare\u00e7a pl\u00e1gio, n\u00e3o o \u00e9. Na verdade, trata-se de uma identidade profunda sobre o modo de escrever literatura, mas com diferen\u00e7as, ora marcantes, ora sutis, que ser\u00e3o explicitadas adiante. O fato de haver temas em comum e a mesma concep\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e literatura permitiu a abertura de um di\u00e1logo entre ambos os autores, e nesse di\u00e1logo se influenciavam reciprocamente, construindo duas das mais s\u00f3lidas obras liter\u00e1rias do pa\u00eds.\nUma diferen\u00e7a marcante entre os dois autores \u00e9 o tom universalista da obra de Euclides: ainda que tematizasse uma regi\u00e3o espec\u00edfica, o Vale do Para\u00edba, sua preocupa\u00e7\u00e3o era com a constru\u00e7\u00e3o do Brasil enquanto na\u00e7\u00e3o. Pretendia ter, portanto, um alcance nacional, pois era suas propostas eram v\u00e1lidas para qualquer lugar do Brasil onde o homem atuasse como agente geol\u00f3gico destruidor da natureza. Nas cr\u00f4nicas \u201cPor uma cruzada\u201d e \u201cAo longo de uma estrada\u201d, o projeto de constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente, conforme apontado anteriormente. Lobato tem\n179\tPara Lobato (1964a, p. 245) Navarro de Andrade era o nosso \u201cFord dos Eucaliptos\u201d, alus\u00e3o a Henry Ford, o empres\u00e1rio americano da ind\u00fastria automobil\u00edstica. Queria dizer que ele era t\u00e3o eficiente quanto o americano na organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, pois os hortos por ele formados tinham caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o em massa e grande barateamento de custos por unidade produzida.\n180\tLobato, no Onda Verde (1988) , relatou literariamente uma pol\u00eamica cient\u00edfica ou tecnol\u00f3gica que Navarro travou com Francisco Paes Leme de Monlevade, que era engenheiro civil Inspetor Geral da Cia Paulista de Estradas de Ferro, a respeito de qual seria a melhor madeira para a constru\u00e7\u00e3o de dormentes para a ferrovia, porfia na qual Navarro, evidentemente saiu vencedor. Para essa finalidade Navarro defendia o eucalipto, enquanto que Monlevade apostava no Guarant\u00e3.\noutras caracter\u00edsticas: de in\u00edcio escrevia cr\u00f4nicas para jornais locais do Vale do Para\u00edba, com O Minarete de Guaratinguet\u00e1, por exemplo, e abordava problemas locais numa linguagem acess\u00edvel ao fazendeiro rude e pouco intelectualizado e \u00e0 pequena classe m\u00e9dia urbana das cidades do interior, comerciantes e profissionais liberais. A partir de 1919, se tornou um editor bem sucedido e bastante atento \u00e0s prefer\u00eancias do p\u00fablico leitor. Isso n\u00e3o quer dizer que estivesse alheio \u00e0s quest\u00f5es pol\u00edticas, mas que as abordava de outra maneira, dando-lhes cores locais, pois desejava a incorpora\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es intelectualmente e socialmente marginalizadas \u00e0 cidadania, o que ficar\u00e1 expl\u00edcito somente a partir da d\u00e9cada de vinte.\nA segunda diferen\u00e7a marcante est\u00e1 no uso da linguagem. A linguagem na obra escrita de Euclides da Cunha \u00e9 o oposto da de Lobato. Laurence Hallewell (2005, p. 319) \u00e9 de \u201crebuscada sintaxe de recontida verbosidade\u201d e eivada de termos cient\u00edficos. Walnice Nogueira Galv\u00e3o (1984, p. 37) qualificou pontua\u00e7\u00e3o na reda\u00e7\u00e3o de seus textos como sendo \u201cfrequentemente extravagante\u201d, o que tornava (ainda torna) dif\u00edcil a sua leitura. Euclides procurava descrever com precis\u00e3o cient\u00edfica as paisagens, os homens e as rela\u00e7\u00f5es sociais. Lobato (1959, p. 241) comentava em carta a Godofredo Rangel que Euclides da Cunha havia sido \u201cum grande ledor de l\u00e9xicos\u201d. Sobre Os Sert\u00f5es, Lobato anotou que seu autor \u201cfugia \u00e0 vulgaridade sem cair no abstruso, por meio do emprego de palavras que o jornalismo n\u00e3o estafou\u201d, isto \u00e9, n\u00e3o desgastou. Em outra carta de 1911, Lobato (1959, p. 313) reiterou essa ideia exemplificando-a fartamente.\nLobato, por sua vez, tinha um alvo espec\u00edfico, o ainda pequeno, embora crescente, p\u00fablico leitor da \u00e9poca formado a partir dos esfor\u00e7os de alfabetiza\u00e7\u00e3o empreendidos pelo regime republicano e \u00e9 para ele que escreve. A partir de 1917, em sua editora tamb\u00e9m voltada para esse p\u00fablico, publicou os mais diversos autores, que tamb\u00e9m abordavam problemas locais\n181\tPara Walnice Nogueira Galv\u00e3o (1984, p. 34), Euclides da Cunha \u00e9 \u201cuma personalidade intelectual que se aproxima de outras de seu tempo, todas elas desviantes na medida em que rejeitam o galicismo de nossa belle \u00e9poque e uma certa viv\u00eancia epid\u00e9rmica de sal\u00f5es e modismos - como Theodoro Sampaio, amigo e colaborador, ou C\u00e2ndido Mariano Rondon, colega de turma na Escola Militar. \u201d Rejeitar os galicismos significava n\u00e3o aceitar a Academia Brasileira de Letras. O mesmo pode ser dito a respeito de Lobato. A n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o da vida mundana era pr\u00e1tica comum entre grande parte dos positivistas.\n182\tNo conto intitulado \u201cA vida em Obvilion\u201d (1995) contou que na cidade fict\u00edcia do mesmo nome havia apenas doze leitores e tr\u00eas livros. Partindo dessa constata\u00e7\u00e3o, Lobato pretendia ampliar o n\u00famero de leitores e de livros dispon\u00edveis. Isso implicou na constru\u00e7\u00e3o de textos de f\u00e1cil entendimento e na publica\u00e7\u00e3o de autores com caracter\u00edsticas semelhantes. Talvez, ningu\u00e9m tivesse acreditado mais no poder civilizat\u00f3rio dos livros que Lobato.\nem textos de leitura acess\u00edvel. Desde os primeiros artigos, sua preocupa\u00e7\u00e3o era fazer um texto de leitura facilmente digestiva para ampliar as vendas, das quais, anos mais tarde, se gabaria . Da\u00ed incorporar elementos da cultura caipira, se \u00e9 que se pode assim chamar. Embora tenha incorporado alguns elementos dessa cultura, Lobato \u00e9 muito cr\u00edtico e preconceituoso em rela\u00e7\u00e3o a ela, conforme se ver\u00e1 mais adiante, mas \u00e9 justamente por que considerava a presen\u00e7a dos jecas-tatus uma aberra\u00e7\u00e3o numa sociedade civilizada, que pretendia modific\u00e1-la e a educa\u00e7\u00e3o e os livros seriam seus instrumentos Quando escrevia sobre as elites, tamb\u00e9m n\u00e3o deixava de ser ir\u00f4nico ao demonstrar seu provincianismo e ignor\u00e2ncia, como no conto \u201cGens Ennuyeux\u201d, no qual essa fina flor da sociedade assistia a uma confer\u00eancia cient\u00edfica sobre a evolu\u00e7\u00e3o do planeta, e no conto \u201cO Pito do Reverendo\u201d, onde a chegada de um visitante ilustre \u00e0 cidade interiorana provocava ansiedade no vig\u00e1rio, a express\u00e3o m\u00e1xima da nata local, que n\u00e3o desejava deixar transparecer seus modos pouco civilizados.\nPode-se perguntar se haveria alguma rela\u00e7\u00e3o entre a maneira de escrever de Lobato com os trabalhos da CGG na busca do conhecimento do territ\u00f3rio. O paralelo que se pode tra\u00e7ar \u00e9 que enquanto a CGG buscava o conhecimento das potencialidades econ\u00f4micas do territ\u00f3rio, Lobato procurava conhecer o elemento humano presente nele, de in\u00edcio, como no Urup\u00eas e Velha Praga, preocupado com os preju\u00edzos econ\u00f4micos que \u201cos piolhos da terra\u201d (Porrigo decalvans, escrevia ele), os caipiras, lhes causavam com as queimadas. E, a partir do livro Problema Vital, quando reconheceu atrav\u00e9s de estudos higenistas, que o Jeca Tatu n\u00e3o era o \u00fanico respons\u00e1vel pela situa\u00e7\u00e3o, com integra\u00e7\u00e3o desses indiv\u00edduos \u00e0 sociedade. Descrever a vida desses indiv\u00edduos acabou por adquirir um car\u00e1ter de den\u00fancia social, o que inicialmente n\u00e3o era a inten\u00e7\u00e3o do autor.\n183\tEm carta a Jaime Adour da C\u00e2mara, de 10 de maio de 1946, ao reclamar das hostilidades que vinha sofrendo, justi\u00e7ava-as dizendo que: \u201cNo fundo, o que h\u00e1 contra mim \u00e9 inveja em consequ\u00eancia de minha vit\u00f3ria comercial nas letras. At\u00e9 o fim do ano, passo de 2 milh\u00f5es em minhas tiragens. Estou (ou vou ficar at\u00e9 o fim do ano) com 66 edi\u00e7\u00f5es aqui e 37 na Argentina (ou mundo de l\u00edngua espanhola), tudo isso dando renda. Aqui \u00e9 que est\u00e1 o bus\u00edlis. Eles, por mais que eu escondesse o leite, descobriram que o ano passado paguei 54 mil cruzeiros de imposto sobre a renda - renda exclusiva de direitos autorais. Isso sem contar a minha renda na Argentina. Eles, s\u00e3o uns g\u00eanios - mas n\u00e3o vendem; t\u00eam que viver como carrapatos do Estado, presos a empreguinhos. O Lobato \u00e9 uma besta, mas est\u00e1 vendendo bestialmente, cada vez mais. Da\u00ed o atual \"pau no Lobato.\" (LOBATO, 1959, p.178).\nLaurence Hallewell (2005) classificou a mensagem de Lobato como sendo revolucion\u00e1ria e notou que o sucesso de Urup\u00eas era inicialmente devido \u00e0 propaganda boca a boca e que\n\u201cessa propaganda se devia, por sua vez, \u00e0 natureza revolucion\u00e1ria, oportuna e persuasiva do livro - o tema revolucion\u00e1rio da mensagem de Lobato, sua maneira revolucion\u00e1ria de express\u00e1-la e seu conceito revolucion\u00e1rio do p\u00fablico leitor que estava procurando atingir.\u201d (HALLEWELL, 2005, p. 316).\nO escritor Lobato, diferentemente dos demais escritores do per\u00edodo, fazia uso da tem\u00e1tica nacionalista: pregava um jeito brasileiro de escrever, uma vez que o falar brasileiro diferia do portugu\u00eas europeu. A escrita numa linguagem mais familiar para leitor foi bem recebida. Segundo Hallewell, (2005, p. 317), foi significativa para sua recep\u00e7\u00e3o positiva a \u201cop\u00e7\u00e3o por escrever sobre a flora, a fauna e os habitantes do interior do Brasil\". Se n\u00e3o existissem os trabalhos da CGG talvez Lobato n\u00e3o valorizasse da mesma forma essas \u00e1reas por que era quem fazia o estudo desses espa\u00e7os no \u00faltimo dec\u00eanio do s\u00e9culo XIX. Ainda de acordo com Hallewell, (2005, p. 317), Lobato \u201cdevido ao uso constante do di\u00e1logo idiom\u00e1tico natural\" foi importante \u201cno abrasileiramento da linguagem liter\u00e1ria\u201d em nosso pa\u00eds.\nO m\u00e9todo revolucion\u00e1rio do editor Lobato, que entrou para esse ramo de neg\u00f3cios em 1919, para Hallewell, consistia em ampliar o n\u00famero de vendas de exemplares, que seria o resultado esperado do tratamento dado ao livro como sendo ele uma mercadoria. Esse conceito de livro tornou poss\u00edvel o estabelecimento de novos pontos de comercializa\u00e7\u00e3o em \u201cvendas\u201d184 185 186, farm\u00e1cias, padarias e outros lugares inusitados. Dizia Lobato que vendedor n\u00e3o precisava saber o que havia dentro dos livros, pois os jornais se encarregariam disso. N\u00e3o editava autores conhecidos, seu prazer era descobrir autores novos que escrevessem usando um linguajar n\u00e3o acad\u00eamico e que abordassem assuntos regionais. O p\u00fablico alvo do editor, assim como do escritor Lobato, era formado pelas pessoas comuns que estavam se alfabetizando. Embora\n184\tIsso significa que esse novo p\u00fablico encontrou em Lobato a express\u00e3o de seu modus vivendi.\n185\tEmbora declarasse em carta a Godofredo Rangel escrita em 20/10/1914, que a observa\u00e7\u00e3o desses fatos devesse a sua experi\u00eancia na fazenda que herdara do av\u00f4 em 1911. Ver Lobato, 1959, p. 364. Entretanto, desde 1900, ele descreve a regi\u00e3o.\n186\tComo eram chamados os armaz\u00e9ns de secos e molhados em pequenas cidades e na zona rural. Em lugares mais remotos eram tamb\u00e9m pousada e restaurante. Uma mercadoria muito vendida era chumbo e p\u00f3lvora, imprescind\u00edveis para a ca\u00e7a em lugares pouco povoados.\nHallewell estivesse se referindo a Urup\u00eas, de 1917, Lobato tinha essa percep\u00e7\u00e3o de publico leitor desde 1900, ano de \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d, nas cr\u00f4nicas que publicava nos jornais vale-paraibanos. Lobato inovou tamb\u00e9m em poesias fazendo uso dessa mesma concep\u00e7\u00e3o de literatura. Foi o pioneiro dos haicais no Brasil. Tinha o gosto pela s\u00edntese.\nA ideia de Lobato de escrever de uma maneira nova era, portanto, derivada da constata\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de um novo publico leitor, que tinha exig\u00eancias que os autores acad\u00eamicos da \u00e9poca n\u00e3o estavam suprindo. Suas cr\u00edticas eram endere\u00e7adas \u00e0 Academia Brasileira de Letras. Vale lembrar que vinha escrevendo desde a passagem do s\u00e9culo XIX, e como n\u00e3o aceitava a literatura predominante na \u00e9poca, \u00e9 poss\u00edvel que tivesse recorrer a outros referenciais e, a partir dessa constata\u00e7\u00e3o, pode-se levantar a hip\u00f3tese de que sua fonte de inspira\u00e7\u00e3o fosse produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das institui\u00e7\u00f5es da agricultura paulista, pois a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dessas institui\u00e7\u00f5es tinha grande difus\u00e3o pela imprensa. No in\u00edcio s\u00e9culo XX a presen\u00e7a da CGG, do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico, do Museu Paulista, do Horto Bot\u00e2nico, do Instituto Agron\u00f4mico e da Revista Agr\u00edcola, eram marcantes em S\u00e3o Paulo.\nLobato teve de esperar at\u00e9 1914, quando foi publicado o conto \u201cVelha Praga\u201d, para ser reconhecido como escritor e at\u00e9 1916, com a funda\u00e7\u00e3o da Revista do Brasil para poder publicar suas historietas.\n6.1\tMonteiro Lobato e Euclides da Cunha: aproxima\u00e7\u00f5es e diferen\u00e7as.\nEuclides da Cunha, por sua vez, n\u00e3o escrevia para um p\u00fablico leitor espec\u00edfico, seja ele o tradicional ou o ne\u00f3fito, mas para a Hist\u00f3ria, isto \u00e9, para o leitor dos tempos futuros . Pretendia com Os Sert\u00f5es deixar um testemunho de seu tempo. Atribu\u00eda \u00e0 sua literatura um valor documental, o que n\u00e3o fazia parte da fic\u00e7\u00e3o de Monteiro Lobato. Desejava tornar-se advogado dos sertanejos em situa\u00e7\u00e3o de abandono, mas n\u00e3o desejava transform\u00e1-los explicitamente em seus\n187\tEm carta ao amigo Escobar datada de 25 de dezembro de 1901, comentando a rec\u00e9m-acabada primeira edi\u00e7\u00e3o d\u2019Os Sert\u00f5es, escreveu \u201cJ\u00e1 v\u00eas que os pobres jagun\u00e7os [...], afinal, que dessem a palavra ao seu [...] advogado diante da Hist\u00f3ria. E este papel satisfaz inteiramente a minha vaidade\u201d. (CUNHA, 1901: apud. GALV\u00c3O, p. 128). Ele diz ter se submetidos a cl\u00e1usulas leoninas com editores para que esse papel fosse cumprido. Os colchetes foram inseridos pela organizadora da colet\u00e2nea.\nleitores. Euclides, numa linguagem rebuscada, escreve seriamente, ao ponto de ser taciturno, sombrio, com imagens fantasmag\u00f3ricas, embora se preocupasse em escrever um texto fluente, que n\u00e3o fosse confundido com um comp\u00eandio, conforme se ver\u00e1 adiante.\nEscrevendo sobre Euclides da Cunha, Gilberto Freire (1947) o apresenta como um profeta dos tempos b\u00edblicos. Seu livro Os Sert\u00f5es \u00e9 um \u201cclamor no deserto\u2019\u201d\t. Um clamor em\nfavor de seu povo desamparado e oprimido. \u00c9, segundo Freire, consenso que Euclides \u00e9 um autor sem par no per\u00edodo, o que fazia dele um solit\u00e1rio, pois a condi\u00e7\u00e3o de ser solit\u00e1rio implica em n\u00e3o ter par. E somente os solit\u00e1rios conseguem vagar pelos desertos, tal qual Euclides vagara. Seu deserto n\u00e3o era somente a regi\u00e3o campestre desertificada do Vale do Para\u00edba, mas o sert\u00e3o paulista de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Pardo, que havia pouco tempo come\u00e7ado a ser ocupado, o sert\u00e3o da Bahia e os confins despovoados da Amaz\u00f4nia. Euclides se autodenominava engenheiro errante.\nPara Euclides, a decad\u00eancia econ\u00f4mica do Vale do Para\u00edba era algo exterior a ele, dada sua vida errante, pois embora l\u00e1 vivesse por algum tempo, n\u00e3o participava da ru\u00edna enquanto v\u00edtima direta, mas transitoriamente, como um viajante e isso possibilitava a ele uma certa identidade com os naturalistas viajantes dos s\u00e9culos anteriores, que estavam apenas de passagem.\nEuclides da Cunha ao longo de sua conturbada exist\u00eancia viveu experi\u00eancias intensas e tr\u00e1gicas, carregadas de incertezas: a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, a Revolta da Armada e a Campanha de Canudos. Foi punido politicamente desde a adolesc\u00eancia, quando viu seus sonhos desmoronarem ao ser expulso da Escola Militar, mas com a ajuda do sogro influente politicamente se refez. Foi novamente castigado com a transfer\u00eancia compuls\u00f3ria para a cidade mineira de Campanha por ter escrito uma cr\u00f4nica que desagradou aos florianistas, que usavam da for\u00e7a para punir dissidentes, dentre eles seu sogro. N\u00e3o conseguia emprego fixo; n\u00e3o se adaptava ao mundo rural (fracassou em sua experi\u00eancia como produtor rural na fazenda do pai em Bel\u00e9m do Descalvado ; n\u00e3o frequentava os sal\u00f5es chics da burguesia e dependia de indica\u00e7\u00f5es de amigos para ser contratado para um trabalho comissionado tempor\u00e1rio. Era um desiludido, sobretudo com a Rep\u00fablica. Via o mundo como que sendo repleto de injusti\u00e7as e clamava contra\n188\tLobato (1964b, p. 255), em uma resenha da edi\u00e7\u00e3o argentina do livro, publicada em 1938, escreveu, com muita sensibilidade, que Os Sert\u00f5es n\u00e3o passavam \u201cde um uivo de indigna\u00e7\u00e3o e desespero\u201d, como s\u00e3o todos os clamores no deserto dos profetas de todos os tempos e lugares.\n189\tAtual munic\u00edpio de Descalvado, SP.\nelas. Consequentemente, o tom de sua obra tinha de ser mais universal. Essa caracteriza\u00e7\u00e3o parece apontar Euclides como sendo um homem atormentado.\nJ\u00e1 para Lobato promotor ou fazendeiro, a conviv\u00eancia com a decad\u00eancia fazia parte de seu cotidiano e o afetava diretamente. A partir de 1905, depois de formado, quando voltou a morar no Vale do Para\u00edba e passou a atuar como promotor de justi\u00e7a em Areias190, quando, portanto, passou a residir na \u00e1rea de cafeicultura mais antiga do Vale do Para\u00edba do Sul passou a vivenci\u00e1-la mais de perto, pois a regi\u00e3o j\u00e1 estava h\u00e1 bom tempo em decl\u00ednio. E em momento posterior se defrontou com enormes preju\u00edzos causados pelo decl\u00ednio dos cafezais da Fazenda do Buquira191 192, herdada do av\u00f4 em 1911. Em 1917 teve de vend\u00ea-la devido \u00e0s d\u00edvidas. Da\u00ed adv\u00e9m provavelmente o tom mais provinciano de suas cr\u00f4nicas, pois o que descrevia era fruto de sua viv\u00eancia ao longo de uma vida. Experimentou, pois, a grandeza e a decad\u00eancia da regi\u00e3o.\nH\u00e1 tamb\u00e9m certo saudosismo nos contos de Lobato que tratam da \u00e9poca do esplendor do caf\u00e9. Essa nostalgia ser\u00e1 mais marcante em suas obras de literatura infantil. A nostalgia parece ser substrato para suas hist\u00f3rias que reportam \u00e0 boa inf\u00e2ncia, que coincidiu justamente com o tempo bom da fazenda av\u00f4, isto \u00e9, quando ainda n\u00e3o se encontrava em decad\u00eancia econ\u00f4mica, no final do s\u00e9culo XIX. A fazenda do av\u00f4 estava localizada, partindo-se de S\u00e3o Paulo, antes da esta\u00e7\u00e3o de Cachoeira, ponto a partir de onde, segundo Euclides da Cunha, come\u00e7ava a decad\u00eancia dos cafezais. Lobato nasceu em 1882 e foi na \u00e9poca de sua inf\u00e2ncia que a regi\u00e3o onde residia viveu tempos \u00e1ureos.\nA descri\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia da regi\u00e3o, por\u00e9m, al\u00e9m de ser eivada de saudosismos, \u00e9 tamb\u00e9m carregada de ressentimentos causados pela fal\u00eancia de sua fazenda, sobretudo nos contos \u201cVelha Praga\u201d, no qual Lobato, segundo Murari (2002, p. 251), destilava sua ira contra a maneira\n190\tLogo de sua chegada a Areias, Lobato (1959, p. 167) escreveu a Godofredo Rangel, sobre a cidade: \u201cO mesmo n\u00e3o posso fazer eu, pois vim ver se Areias existia e fiquei. (...). Areias, tipo de ex-cidade, de majestade deca\u00edda. A popula\u00e7\u00e3o de hoje vive do que Areias foi. Fogem da anemia do presente por meio duma eterna imers\u00e3o no passado\u201d.\n191\tBuquira era um distrito de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Emancipou-se politicamente em 1948, passando a chamar-se Monteiro Lobato em homenagem ao morador ilustre. N\u00e3o esquecer que Lobato nasceu em Taubat\u00e9 e morou na inf\u00e2ncia em uma fazenda pr\u00f3xima ao Ribeir\u00e3o das Almas. Seu pai tamb\u00e9m possu\u00eda casa na cidade, onde o menino passava temporadas.\n192\t\u201cUmas tantas cidades moribundas arrastam um viver decr\u00e9pito, gasto em chorar na mesquinhez de hoje as saudosas grandezas de dantes.\u201d (LOBATO, 1995, p. 21). Quem estava lamentando as perdas era o pr\u00f3prio Lobato, ao colocar na boca das personagens situa\u00e7\u00f5es que ele vivenciava.\npela qual os jecas-tatus tratavam a natureza, que lhe causava in\u00fameros preju\u00edzos com as queimadas feitas sem crit\u00e9rios. Em \u201cLuzeiro Agr\u00edcola\u201d (1910) \u201cNuvem de Gafanhoto\u201d (1923) e seu veneno \u00e9 por conta da desilus\u00e3o com os pol\u00edticos e altos funcion\u00e1rios do Estado, incapazes de implementar na agricultura, as reformas necess\u00e1rias. Na verdade, o pr\u00f3prio Lobato, em entrevista com Silveira Peixoto para o peri\u00f3dico \u201cGazeta-Magazine\u201d, afirmava que todos os seus contos eram \u201cvingancinhas pessoais\u201d contra as pessoas que de alguma forma o incomodavam, portanto carregados de ressentimentos.\nOs textos de Lobato, no oposto a Euclides, adquiriam certo tom provinciano ao falar mais realisticamente do cotidiano local com uma linguagem t\u00edpica da \u00e9poca e do lugar. Ou seja, eram frutos de sua longa viv\u00eancia na regi\u00e3o, com a conviv\u00eancia prolongada com os habitantes de v\u00e1rias classes sociais, tornou poss\u00edvel a ele a extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima da tradi\u00e7\u00e3o oral para a constru\u00e7\u00e3o de sua obra liter\u00e1ria, acrescentando a ela a desilus\u00e3o gerada pela sua bancarrota como fazendeiro.\nNo conto \u201cA vida em Oblivion\u201d, publicado originalmente em 1908, e depois novamente, em 1919, na colet\u00e2nea Cidades Mortas193 194, a decad\u00eancia e o abandono da regi\u00e3o do Vale do Para\u00edba tamb\u00e9m s\u00e3o retratados. \u201cOblivion\u201d \u00e9 uma palavra da l\u00edngua inglesa que significa esquecimento, termo bastante apropriado \u00e0 realidade daquelas cidades. Dois dos pontos que diferenciam Lobato de Euclides est\u00e3o presentes neste: o linguajar regional e uso de met\u00e1foras extra\u00eddas do cotidiano.\n193Comprovando o que escreveu Luciana Murari, com as palavras do pr\u00f3prio Monteiro Lobato:\n\u201c- O livro mais interessante que eu poderia fazer seria a hist\u00f3ria de meus contos... diz Lobato enquanto mordisca uma \"m\u00e3e benta\".\n-\tPor que n\u00e3o o faz?\n-\tJ\u00e1 n\u00e3o me interesso por coisa nenhuma. Meus contos foram quase todos vingancinhas pessoais, desabafos. Quando eu sentia necessidade de vingar-me de um sujeito qualquer, n\u00e3o sossegava enquanto o n\u00e3o pintasse numa situa\u00e7\u00e3o rid\u00edcula ou tr\u00e1gica, que me fizesse rir.\n-\tEnt\u00e3o \"Urup\u00eas\" nasceram de tais vingancinhas?\n-\tMais ou menos. Em meio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pseud\u00f4nima, foram vindo esses contos, muitos dos quais tamb\u00e9m eram desabafos. \u201d (LOBATO, 1964b, p. 172).\n194\tCidades Mortas \u00e9 uma colet\u00e2nea de contos de Lobato publicados em peri\u00f3dicos desde 1900. A reuni\u00e3o desses contos, em 1919, veio na esteira do sucesso editorial de Urup\u00eas, publicado em 1918.\nO uso do linguajar regional (\u201curup\u00ea\u201d, por exemplo, que \u00e9 um fungo que decomp\u00f5e a madeira seca, embora necessite de umidade) tornava a leitura mais acess\u00edvel aos leitores pouco familiarizados aos cl\u00e1ssicos universais.\nO uso de met\u00e1foras extra\u00eddas de express\u00f5es de uso cotidiano pode ser percebido no exemplo seguinte:\n\u201cO mundo esqueceu Oblivion, que j\u00e1 foi rica e l\u00e9pida, como os homens esquecem a atriz famosa logo que se lhe desbota a mocidade. E sua vida de vov\u00f3 entrevada, sem netos, sem esperan\u00e7a, \u00e9 humilde e quieta como a do urup\u00ea escondido no sombrio dos grot\u00f5es. \u201d (LOBATO, 1995, p. 21).\nOblivion e Ita\u00f3ca195 s\u00e3o cidades fict\u00edcias que representam ou simbolizam todas as cidades modorrentas do interior do Brasil aonde o progresso n\u00e3o chegou ou se foi. Poderia ser qualquer uma das que comp\u00f5em a \u00e1rea por ele descrita. A met\u00e1fora \u201cvida de vov\u00f3 entrevada\u201d remete \u00e0 inerte vida cotidiana, abandonada e sem esperan\u00e7a. A cidade fict\u00edcia que nos seus tempos \u00e1ureos tivera muitos atrativos, mas que ao empobrecer, os perdeu, \u00e9 comparada \u00e0 imagem de uma atriz famosa, que enquanto persistem seus encantos, \u00e9 reverenciada, mas quando envelhecida, fica esquecida e triste. S\u00e3o met\u00e1foras inimagin\u00e1veis em Euclides da Cunha, que descrevia a paisagem numa linguagem mais pr\u00f3xima da cient\u00edfica. A vida nos contos de Lobato \u00e9 a vida ordin\u00e1ria e mesquinha do dia a dia, o que em nada diminui o seu valor, pelo contr\u00e1rio, o faz aumentar, porque tem um sentido de descoberta ou de redescoberta de uma fra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que andava ausente das produ\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias.\nNo conto \u201cPerturbadores do Sil\u00eancio\u201d, originalmente publicado em 1908, o cotidiano da cidade fict\u00edcia ganhou um colorido vivaz e alegre ao ser descrito em min\u00facias e tendendo ao exagero. O autor, nessa obra, fez uso da oralidade peculiar dos caipiras contadores de causos, em geral analfabetos, t\u00edpicos das regi\u00f5es interioranas, que na literatura e no teatro inspiraram\n195\t\u201cEste livro reflete a alma de Ita\u00f3ca, e um bocado a de S. Paulo.\n- Mas Ita\u00f3ca onde \u00e9?\nEm toda parte. Em toda parte onde uma cidadezinha vegeta de c\u00f3coras ante um coronel da guarda, um vig\u00e1rio e uma queda de bra\u00e7o que n\u00e3o tem fim. .\nCoitadinha de Ita\u00f3ca! J\u00e1 foi; n\u00e3o \u00e9. Vive do passado, a rememor\u00e1-lo, saudosa, sem esperan\u00e7as de futuro. Si a estrada de ferro viesse... Si viesse o tel\u00e9grafos... Si... Si... \u201d Epigrafe da nona edi\u00e7\u00e3o de Cidades Mortas, de 1923, que foi suprimida na edi\u00e7\u00e3o de 1995.\nCorn\u00e9lio Pires196 197; no r\u00e1dio, Alvarenga e Ranchinho e no cinema, Mazzaropi. Nesses autores, o bom humor, embora caricato - e politicamente incorreto, dir-se-ia hoje - do homem interiorano predominava. O humor, por vezes c\u00e1ustico, de Lobato transformou o caipira em figura folcl\u00f3rica, o que n\u00e3o deixa de ser uma forma de preconceito, porque acabou por criar um estere\u00f3tipo ofensivo ao caipira real ao descrev\u00ea-los em seu desvalor, conforme se ver\u00e1 adiante. O conto \u201cVidinha Ociosa\u201d , tamb\u00e9m de 1908, igualmente relata com humor o cotidiano modorrento das cidades vale-paraibanas sem perspectivas de futuro. Outros contos retratam aspectos da vida do caipira da zona rural, como \u201cPedro Pichorra\u201d, de 1910, que aborda ironicamente as crendices do caipira, no caso o saci198.\nQuanto \u00e0s florestas, Lobato tamb\u00e9m pretendia pint\u00e1-las com as cores locais e nesse sentido o uso que fazia da ci\u00eancia era expl\u00edcito, bem como de Euclides da Cunha:\n\u201cEnsejo de pintar a natureza florestal com cores novas e processos novos (...) com ci\u00eancia, com biologia, com bot\u00e2nica. A floresta deste pa\u00eds de florestas que \u00e9 o Brasil nunca foi pintada, nem interpretada! N\u00e3o temos nada d'apr\u00e8s e nature199 em mat\u00e9ria de mata. Tudo \u00e9 imaginado e tratado com receitas, com frases feitas - e sem ci\u00eancia nenhuma. O grande triunfo de Euclides foi meter um pouco de ci\u00eancia na literatura. Os papuas arregalaram o olho!\u201d (LOBATO, 1959, p. 279).\nA rela\u00e7\u00e3o entre bot\u00e2nica e escrita de um romance j\u00e1 havia sido usada antes, por\u00e9m como met\u00e1fora para o trabalho de composi\u00e7\u00e3o do conto.\n\u201cOs bot\u00e2nicos agem com um sistema \u00f3timo para os romancistas. Herborizam e classificam - isso antes, preliminarmente200. Ponha o [seu personagem] Fernandes no teu herb\u00e1rio; depois decalque-o\u201d (LOBATO, 1959, p. 190).\nAconselhava Lobato, ao amigo romancista, a proceder \u00e0 maneira dos bot\u00e2nicos: primeiro definir e classificar (caracterizar) bem suas personagens, depois sim, escrever o conto. O\n196\tCorn\u00e9lio Pires \u00e9 citado por Lobato no conto \u201cResto de On\u00e7a\u201d como exemplo de escritor fiel \u00e0 linguagem e tem\u00e1tica caipira. Mais tarde, Lobato foi seu editor. Corn\u00e9lio Pires fazia \u201cconfer\u00eancias\u201d em teatro, nas quais contava os causos que coletava pelo interior. Lan\u00e7ou tamb\u00e9m o primeiro disco de m\u00fasica sertaneja no pa\u00eds.\n197\tAlus\u00e3o ao livro de seu amigo e correspondente Godofredo Rangel, Vida Ociosa, de 1909, do qual fez a revis\u00e3o dos originais e emitiu pareceres.\n198\tLobato posteriormente escreveu um livro valorizando essa figura do folclore brasileiro: O Saci-Perer\u00ea: resultado de um inqu\u00e9rito, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1918.\n199\tGrifos de Lobato.\n200\tGrifos de Lobato.\nbot\u00e2nico em evid\u00eancia em S\u00e3o Paulo no per\u00edodo era Alberto Lofgren. Talvez fosse uma alus\u00e3o ao livro Phytographia: com indica\u00e7\u00e3o sobre o modo de colleccionar e preparar as plantas para o herbario para uso das escolas no curso de bot\u00e2nica , cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1900, que na verdade era um manual de instru\u00e7\u00f5es para os funcion\u00e1rios do Horto Bot\u00e2nico e da Comiss\u00e3o Bot\u00e2nica da CGG, que acabou por ser publicado para um p\u00fablico maior.\nQuanto \u00e0 agricultura, Lobato pensava da mesma forma que a respeito das florestas.\nEm carta a Godofredo Rangel, datada de 9 de novembro de 1909, dizia ao amigo que:\n\u201cUma das vantagens do romancista brasileiro \u00e9 poder lidar s\u00f3 com virgindades. Nenhum tema nosso tem \u201cbarriga suja\u201d. A literatura faz pendant com a lavoura; ambas s\u00f3 lidam com matas virgens, terras virgens. Tudo est\u00e1 por fazer. (...) A Terra Roxa, o caboclo queimador de mato, o bandoleiro avant coureur da civiliza\u00e7\u00e3o representada pelo colono italiano: o bandoleiro espanta o \u201cbarba-rala\u201d e permite que o calabr\u00eas se fixe na terra grilada (...); a fus\u00e3o das ra\u00e7as nas camadas baixas - e na alta; o norte de S\u00e3o Paulo201 202 203 204 invadido pela decad\u00eancia do Estado do Rio e a migra\u00e7\u00e3o dos fortes para o Oeste... \u201d (LOBATO, 1959, p. 317).\nLobato via uma semelhan\u00e7a entre o trabalho do agricultor tradicional e o do escritor brasileiro do per\u00edodo: ambos requeriam terrenos virgens inexplorados. Isto \u00e9, a realidade social e econ\u00f4mica do pa\u00eds n\u00e3o era explorada pela literatura e a miss\u00e3o do escritor seria faz\u00ea-lo. Seria influ\u00eancia da literatura cient\u00edfica da \u00e9poca que combatia a rotina agr\u00edcola, que exigia terras com matas virgens? Estaria Lobato a usar o estado da agricultura ainda predominante \u00e9poca como\n201\tEsse livro foi resenhado por J. Campos Porto na Revista Agr\u00edcola (1900). Foi apresentado como um livro que poder\u00e1 servir at\u00e9 mesmo a mestres. O autor argumenta que os manuais estrangeiros n\u00e3o atendiam as especificidades brasileiras e essa obra veio a completar essa lacuna. Comenta tamb\u00e9m, com fina ironia, o fato de um \u00f3rg\u00e3o da imprensa paulistana, por um erro de impress\u00e3o, mas n\u00e3o exatamente, grafou \u201cPhotografia e Arboriza\u00e7\u00e3o\u201d, ao inv\u00e9s de Phitografia e Herbariza\u00e7\u00e3o.\n202\tNuma tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cpouco caso\u201d, querendo dizer que a literatura \u201cpassa direto pela lavoura sem se deter nela\u201d. Lobato n\u00e3o nutria simpatia pelos imigrantes em geral, como se pode entrever no prefacio do seu livro O Saci-Perer\u00ea: resultado de um inqu\u00e9rito, onde comenta sobre as bab\u00e1s contadoras de hist\u00f3rias da carochinha para seus filhos. Para ele bons eram os tempos em que \u201cTia Esm\u00e9ria contava est\u00f3rias de cuca saci e lobisomens\u201d que para eles eram bem mais interessantes que as \u201ccontadas hoje por umas lambisg\u00f3ias de toucas brancas, n\u2019uma algaravia teuto-\u00edtalo-nip\u00f4nica que o diabo entenda. Vieram essas corujas civilizar-nos; mas que saudades da tia velha, quem em vez de civiliza\u00e7\u00e3o a 70 mil r\u00e9is por m\u00eas, afora os bicos, nos apavorava de gra\u00e7a.\u201d (LOBATO, 2008b, p. 25). Sugere saudades da escravid\u00e3o.\n203\tGrifos de Lobato.Avant coureur: pioneiro\n204\tNorte, na \u00e9poca era o Vale do Para\u00edba. No caso, est\u00e1 a dizer que a decad\u00eancia que atingira o Vale do Para\u00edba fluminense se apresentava tamb\u00e9m na por\u00e7\u00e3o paulista do referido vale.\nmet\u00e1fora explicativa para a constru\u00e7\u00e3o da literatura? Da mesma forma que se processavam mudan\u00e7as na lavoura, lobato pleiteava tamb\u00e9m mudan\u00e7as na literatura, com novos temas, novos personagens nova maneira de escrever, dentre outros.\nLobato nessa carta expressava com a mesma sensa\u00e7\u00e3o de Lofgren diante da floresta, conforme citado anteriormente, que estava espantado com a dimens\u00e3o da tarefa de conhecimento da flora paulista e que, por haver tanta coisa a se estudar, nem sabia por onde come\u00e7ar e tinha a impress\u00e3o de que tudo estava para ser feito. Para Lobato toda realidade brasileira estava para ser explorada e descrita.\nO paralelo que se procura estabelecer entre Euclides da Cunha e Monteiro Lobato, ora aponta para um distanciamento, ora para uma aproxima\u00e7\u00e3o entre ambos. O conto \u201cCidades Mortas\u201d, de Lobato, permite que tal afirma\u00e7\u00e3o seja feita.\nEm \u201cCidades Mortas\u201d, publicado originalmente em 1906, Lobato fez uma releitura e recriou a cr\u00f4nica \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, de Euclides da Cunha, por\u00e9m ao contr\u00e1rio deste, pintou as cidades decadentes do Vale do Para\u00edba com as cores locais. Ao fazer refer\u00eancias \u00e0s cidades, \u00e0s fazendas e \u00e0s pessoas; ao fazer uso de um linguajar e de alus\u00f5es extra\u00eddas do cotidiano que foram observadas ao longo de sua viv\u00eancia na regi\u00e3o, ele estava a dar um tom mais realista aos seus contos e a fazer com que eles se tornassem familiar ao leitor. Possivelmente, recriou a cr\u00f4nica de Euclides usando desses artif\u00edcios pensando em torn\u00e1-la uma leitura mais f\u00e1cil e diger\u00edvel ao crescente p\u00fablico leitor e dessa forma atingir pessoas que estavam naquele momento sendo inclu\u00eddas socialmente nessa condi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, sendo alfabetizadas. \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d de Euclides \u00e9 uma importante refer\u00eancia usada por Lobato, mas conv\u00e9m n\u00e3o esquecer que h\u00e1 outras, inspirada nos procedimentos cient\u00edficos dos bot\u00e2nicos na pr\u00f3pria estrutura\u00e7\u00e3o do conto, aquela oriunda da bibliografia que a CGG produziu sobre o meio f\u00edsico e que tinham grande repercuss\u00e3o em S\u00e3o Paulo e a Revista Agr\u00edcola, juntamente com o Boletim da Agricultura. Vale ressaltar tamb\u00e9m que autor j\u00e1 tinha a regi\u00e3o vale-paraibana e a agricultura moderna como tema desde pelo menos 1900, como se pode ver no conto \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9\u201d, por exemplo, conforme se ver\u00e1 mais adiante.\nAssim como na cr\u00f4nica \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d de Euclides, no conto \u201cCidades Mortas\u201d, Lobato tamb\u00e9m descreveu o caf\u00e9 como uma lavoura n\u00f4made, isto \u00e9, que muda constantemente de\nlugar \u00e0 procura de terras f\u00e9rteis assim que a fertilidade do solo onde est\u00e1 instalada se esgota. Lobato tamb\u00e9m a apresenta como uma lavoura que desloca o progresso:\n\u201cA quem em nossa terra percorre tais e tais zonas, vivas outrora, hoje mortas, ou em vias disso, tolhidas de insan\u00e1vel caquexia, uma verdade, que \u00e9 um desconsolo, ressurte de tantas ru\u00ednas: nosso progresso \u00e9 n\u00f4made e sujeito a paralisias s\u00fabitas. Radica-se mal. Conjugado a um grupo de fatores sempre os mesmos, reflui com eles duma regi\u00e3o para outra. N\u00e3o emite pe\u00e3o. Progresso de cigano, vive acampado. Emigra, deixando atr\u00e1s de si um rastilho de taperas\u201d. (LOBATO, 1995, p. 21)\nO uso de met\u00e1foras rurais est\u00e1 tamb\u00e9m presente neste conto, como por exemplo, no uso da express\u00e3o o \u201cradica-se mal\u201d, que significa \u201cn\u00e3o enra\u00edza bem\u201d, o que quer dizer que progresso trazido pela cafeicultura n\u00e3o se fixa como uma \u00e1rvore, por ser n\u00f4made, isto \u00e9, por se deslocar em fun\u00e7\u00e3o da exaust\u00e3o do solo, deixando atr\u00e1s de si a decad\u00eancia. A express\u00e3o \u201cn\u00e3o emite pe\u00e3o\u201d tamb\u00e9m \u00e9 uma met\u00e1fora tipicamente rural, pois \u201cpe\u00e3o\u201d \u00e9 como o homem do campo chama a raiz principal das grandes \u00e1rvores, isto \u00e9, aquela que ao atingir grande profundidade prende firmemente a \u00e1rvore ao solo. Associa\u00e7\u00e3o entre nomadismo e o povo cigano hoje \u00e9 lugar comum, mas somente um grande escritor poderia ligar modo de vida cigano ao comportamento da lavoura cafeeira. S\u00e3o os detalhes \u00f3bvios, que de t\u00e3o usados, se tornaram rotineiros e passam despercebidos, conforme alertou Ginzburg.\nNa verdade, a passagem supracitada, que apresenta o caf\u00e9 como lavoura n\u00f4made, foi inspirada em outra cr\u00f4nica de Euclides, a \u201cAo longo de uma estrada\u201d, de 1901, mas essa \u00e9 tamb\u00e9m a ideia central de \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, que \u00e9 de fato a refer\u00eancia maior de Lobato. Isso mostra que Lobato era leitor de Euclides desde muito jovem205.\nQuase todos os elementos da leitura euclidiana da paisagem est\u00e3o presentes em \u201cCidades Mortas\u201d, exceto um: a percep\u00e7\u00e3o do homem como agente geol\u00f3gico capaz de transformar a natureza.\n\u201cA uberdade nativa do solo \u00e9 o fator que o condiciona. Mal a uberdade se esvai, pela reiterada suc\u00e7\u00e3o de uma seiva n\u00e3o recomposta, como no velho mundo, pelo adubo, o desenvolvimento da zona esmorece, foge dela\n205\tA primeira men\u00e7\u00e3o que Lobato fez sobre Euclides foi provavelmente na carta a Tito L\u00edvio Brasil, n\u00e3o datada, mas possivelmente de 1905. (LOBATO, 1959, p. 159).\no capital - e com ele os homens fortes, aptos para o trabalho. E lentamente cai a tapera nas almas e nas coisas. \u201d (LOBATO, 1995, p. 21).\nLobato percebeu os desgastes do solo, mas n\u00e3o discutiu as suas causas, como fez Euclides da Cunha. N\u00e3o fez uso de estudos cient\u00edficos pr\u00e9vios do meio f\u00edsico como fez o autor d'Os Sert\u00f5es, mas com certeza lia a Revista Agr\u00edcola, que era de ampla circula\u00e7\u00e3o e o Boletim da Agricultura, que era gratuito. Com certeza lia tamb\u00e9m a respeito da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG, que tinha grande repercuss\u00e3o na imprensa e comparecia a reuni\u00f5es cient\u00edficas conforme se ver\u00e1 adiante. Se Lobato n\u00e3o foi mais expl\u00edcito nessa quest\u00e3o n\u00e3o foi por falta de informa\u00e7\u00e3o.\nOs temas discutidos na Revista Agr\u00edcola e no Boletim da Agricultura est\u00e3o presentes nesse conto, como a fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, por exemplo. Notar que na express\u00e3o a \u201cuberdade se esvai\u201d, n\u00e3o h\u00e1 sujeito hist\u00f3rico: ela se esvai pela reiterada suc\u00e7\u00e3o da seiva. Quem reiteradamente suga a seiva \u00e9 a planta. Falta no texto uma cr\u00edtica expl\u00edcita ao fazendeiro, como fez em \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9! \u201d. A perda da fertilidade \u00e9 decorr\u00eancia da op\u00e7\u00e3o dos fazendeiros por aquele tipo de agricultura. A recomposi\u00e7\u00e3o do solo, referida por Lobato, deveria ser uma a\u00e7\u00e3o posta em pr\u00e1tica pelos fazendeiros, mas eles n\u00e3o s\u00e3o mencionados. \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel de se inferir, a partir da aus\u00eancia de sujeito hist\u00f3rico expl\u00edcito no excerto, que os fazendeiros pareciam n\u00e3o ter nada a ver com isso. N\u00e3o s\u00e3o apontados nesse conto como os respons\u00e1veis pela decad\u00eancia econ\u00f4mica nem pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Outra possibilidade de explica\u00e7\u00e3o, e talvez a mais convincente, \u00e9 op\u00e7\u00e3o pela dramaticidade: trata-se de um texto liter\u00e1rio, concebido dessa forma e n\u00e3o obra de cunho sociol\u00f3gico ou agron\u00f4mico. A forma descrita por Lobato representa a vis\u00e3o do homem comum, que, dada sua ignor\u00e2ncia, ainda n\u00e3o consegue explicar de maneira racional os motivos pelos quais em poucos anos o solo se degrada. S\u00e3o as emo\u00e7\u00f5es daqueles que permaneceram na terra exaurida que Lobato est\u00e1 a representar: sentimentos de abandono, dor, angustia e saudade dentre outros. Tem tamb\u00e9m um car\u00e1ter pedag\u00f3gico, pois pretende mostrar aos fazendeiros que isso pode ser superado pela aplica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia \u00e0 agricultura.\nA aduba\u00e7\u00e3o, um dos pilares da moderna agricultura, era ainda um progresso em voga apenas na Europa e na Am\u00e9rica distantes, mas que Lobato almejava trazer para sua fazenda e para sua regi\u00e3o. Neste caso, Lobato ampliou o horizonte euclidiano de \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d ao apontar explicitamente a necessidade de ado\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos da agricultura moderna, que nesta cr\u00f4nica Euclides deixou de fazer, embora o fizesse em outros textos, conforme visto anteriormente. A\ncria\u00e7\u00e3o animais em confinamento nas fazendas para produzir adubos era uma meta da Secretaria da Agricultura da Agricultura de S\u00e3o Paulo.\nO s\u00edmbolo maior da forma\u00e7\u00e3o dos desertos, na \u00e9poca, era a tapera, a casa do caboclo abandonada devido ao nomadismo da agricultura e que sempre se encontrava em ru\u00edna. Da\u00ed ser essa uma constru\u00e7\u00e3o simples, pois se sabia que seria rapidamente abandonada. Era tamb\u00e9m uma edifica\u00e7\u00e3o fr\u00e1gil, o que durante uma tempestade obrigava morador, temendo o seu desabamento, a fugir de casa e a se alojar num \u201coco\u201d de \u00e1rvore206. Para Murari (2002, p. 367), a tapera era \u201cum dos aspectos privilegiados da paisagem da literatura brasileira da \u00e9poca, materializa\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia e, mais ainda, do tempo como inst\u00e2ncia destruidora, rev\u00e9s do progresso \u201d. A tapera estava presente em diversos romances do per\u00edodo. Lobato encontrou no termo \u201ctapera\u201d a simboliza\u00e7\u00e3o da decad\u00eancia retratada por Euclides da Cunha. A imagem de Lobato \u00e9 bel\u00edssima, po\u00e9tica e reflete um estado de esp\u00edrito: \u201cE lentamente cai a tapera nas almas e nas coisas.\u201d, entretanto, n\u00e3o deixa de ser uma imagem tamb\u00e9m de horror, mas n\u00e3o de um horror fantasmag\u00f3rico e sobrenatural como em Euclides. Est\u00e1 querendo dizer que a tapera na alma representava a degenera\u00e7\u00e3o do ser humano, impotente diante da situa\u00e7\u00e3o de decad\u00eancia. O major Mimb\u00faia, personagem central do conto \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d \u00e9 um bom exemplo de homem com o corpo e a alma em estado de tapera, como se ver\u00e1 mais adiante.\nAssim como as constru\u00e7\u00f5es que entravam em decad\u00eancia formavam taperas, os indiv\u00edduos tamb\u00e9m se degeneravam. A degenera\u00e7\u00e3o estava associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Manuel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz, conforme visto anteriormente cerca de meio s\u00e9culo antes, tamb\u00e9m associava o homem fragilizado que encontrou em sua viagem entre S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro \u00e0 baixa fertilidade do solo em que vivia. Note-se que, tanto em Lobato quanto em Euclides da Cunha, os que puderam fugir das regi\u00f5es com solos exauridos, o fizeram. Os que ficaram acabaram por definhar e, como dizia Lobato, a \u201ctapera\u201d caiu-lhes tamb\u00e9m na alma, e n\u00e3o apenas dos jecas-tatus de Lobato e dos caboclos desfibrados de Euclides, mas dos fazendeiros tamb\u00e9m.\n206\tCf: Lobato, 1994, p. 170.\nEm \u201cCidades Mortas\u201d na descri\u00e7\u00e3o das fazendas, percebe-se a mesma forma de pensar de Euclides da Cunha e as semelhan\u00e7as com \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d s\u00e3o not\u00e1veis, mas Lobato continua a n\u00e3o apontar para as causas da inc\u00faria, apenas a retrata. Persiste em n\u00e3o nomear o sujeito criador do deserto e continua a atribuir \u00e0 planta essa condi\u00e7\u00e3o.\n\u201c- Aqui foi o Breves. Colhia oitenta mil arrobas!...\nA gente olha assombrada na dire\u00e7\u00e3o que o dedo cicerone aponta. Nada mais!... A mesma morraria nua, a mesma sa\u00fava, o mesmo sap\u00e9 de sempre. De banda a banda, o deserto - o tremendo deserto que o Atila Caf\u00e9 criou. \u201d (LOBATO, 1995, p. 24).\n\u00c9 importante chamar a aten\u00e7\u00e3o para sutileza de linguagem neste trecho: em \u201caqui foi o Breves\u201d significa que esta era a fazenda dos Breves , mas n\u00e3o h\u00e1 nenhum ind\u00edcio de que as terras teriam deixado de ser dele. Historicamente, ap\u00f3s a decad\u00eancia do caf\u00e9 essas fazendas ficaram por muito tempo abandonadas ou pouco produtivas, talvez tivessem sido vendidas, mas n\u00e3o ficaram devolutas. Os Breves, por\u00e9m, somente eram importantes enquanto tinham caf\u00e9, isto \u00e9, riquezas. Est\u00e1 querendo dizer apenas que eles deixaram de ser importantes, e n\u00e3o de existir. Eis que surge novamente a imagem da atriz formosa que ficou esquecida quando perdeu seu charme e beleza.\nNo fragmento acima citado, quando o autor descreve a paisagem, tamb\u00e9m h\u00e1 uma sutileza que pode gerar equ\u00edvocos de interpreta\u00e7\u00e3o: \u201ca mesma morraria, a mesma sa\u00fava, o mesmo sap\u00e9 de sempre\u201d. A palavra \u201csempre\u201d nesse caso, enquanto imagem liter\u00e1ria, n\u00e3o se refere apenas ao tempo, mas significa tamb\u00e9m em \u201ctodo lugar\u201d ou em \u201ctoda parte\u201d. Em todo lugar somente havia morros, sa\u00fava e sap\u00e9. A morraria est\u00e1 l\u00e1 desde tempos imemoriais para seus habitantes, mas para os cientistas n\u00e3o, pois estes levam em considera\u00e7\u00e3o o tempo geol\u00f3gico. A sa\u00fava207 208 em excesso surgiu junto com o caf\u00e9, ap\u00f3s o desmatamento. O sap\u00e9 \u00e9 posterior, pois apareceu depois da cultura cafeeira ter exaurido os solos. A coloca\u00e7\u00e3o de \u201cmorraria, do sap\u00e9 e da sa\u00fava\u201d na condi\u00e7\u00e3o de sempre ter existido, impede que se veja o que originalmente havia naquele local: a Mata Atl\u00e2ntica. Euclides da Cunha \u00e9 mais preciso que Lobato em suas descri\u00e7\u00f5es da\n207\tNa verdade, a escolha do nome \u00e9 uma brincadeira com um amigo dos tempos de faculdade, Oscar Breves, funcion\u00e1rio dos correios e propriet\u00e1rio do jornal \u201cO Combatente\u201d, no qual Lobato era colaborador.\n208\tA prolifera\u00e7\u00e3o excessiva de sa\u00favas \u00e9 causada por desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o ambiental. Ver: Dean, 1996, p. 206. Esse desequil\u00edbrio j\u00e1 havia sido apontado por Ihering (1902, p. 486): \u201cAs i\u00e7\u00e1s, que outrora eram destru\u00eddas em grande parte pelos suiriris, tesouras, bem-te-vis e outros p\u00e1ssaros inset\u00edvoros, atualmente podem multiplicar-se \u00e0 vontade\u201d.\nnatureza devido aos seus conhecimentos em Geologia e em Ci\u00eancias Naturais, ci\u00eancias estas pouco conhecidas por Lobato, que ao se expressar dessa forma, se portava como o homem simples ou simpl\u00f3rio da regi\u00e3o, que n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria local. Melhor dizendo, escrevia do mesmo de ponto de vista que esses homens, pois Lobato era culto, mas era advogado e n\u00e3o cientista. Como diz Ginzburg, o uso rotineiro das palavras escondem significados que precisam ser decifrados.\nA morraria se constitu\u00eda, portanto, num deserto que o \u201c\u00c1tila caf\u00e9\u201d havia criado. O caf\u00e9 era, assim como \u00c1tila, um fazedor de desertos. Lobato atribui poder de sujeito hist\u00f3rico ao cafeeiro, um ente incapaz de praticar a\u00e7\u00f5es, como se a planta tivesse exist\u00eancia pr\u00f3pria, independentemente do humano. Ao fazer alus\u00e3o a \u00c1tila, personagem de car\u00e1ter quase m\u00edtico na distante Idade M\u00e9dia, parece haver um desvio na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade, o sujeito fazedor de deserto \u00e9 colocado como algo exterior e distante nos espa\u00e7o e no tempo, ou ainda, sendo \u00c1tila uma personagem com caracter\u00edsticas mitol\u00f3gicas, pode dizer que estava fora do tempo. Ao fazer uso da meton\u00edmia como figura de linguagem, na qual os verdadeiros sujeitos da frase n\u00e3o s\u00e3o mencionados, cria uma lacuna no sentido apontado por Ginzburg, que compete ao historiador preencher para que o passado seja desvelado. Ao se atribuir ao \u00c1tila-caf\u00e9209 o poder de destrui\u00e7\u00e3o, deixa-se de mencionar os plantadores de caf\u00e9, isto \u00e9, os grandes fazendeiros como fazedores de deserto. A condi\u00e7\u00e3o de fazendeiro e seus compromissos de classe talvez impedissem Lobato de faz\u00ea-lo. Nesse aspecto, Lobato parece se aproximar mais de Lofgren e de Derby, que tamb\u00e9m se eximiam de posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que pudessem gerar atritos, que de Euclides. Entretanto a obra de Lobato n\u00e3o tem seu valor diminu\u00eddo devido a essas observa\u00e7\u00f5es.Pelo contr\u00e1rio, revela seus compromissos classistas. Lobato preferia culpar os jecas-tatus e o governo pelo deserto. Opor-se ao governo \u00e9 diferente de se indispor com sua classe social. Segundo Ginzburg, quem se indisp\u00f5e com sua classe se isola ou enlouquece210.\nA pergunta que fica \u00e9 por que as queimadas feitas pelos jecas-tatus provocavam indigna\u00e7\u00e3o em Lobato e a dos fazendeiros n\u00e3o, uma vez que ambos faziam uso dos mesmos\n209\t\u00c1tila \u00e9 lembrado pelo poder de destrui\u00e7\u00e3o de seus exercito, que segundo a lenda, por onde passava, nem relva nascia. Era, no sentido figurado um \u201cfazedor de deserto\u201d.\n210\tSegundo Ginzburg (1987, p.27) \u201cda cultura do pr\u00f3prio tempo e da pr\u00f3pria classe n\u00e3o se sai a n\u00e3o ser para entrar no del\u00edrio e na aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o\u201d.\nm\u00e9todos agr\u00edcolas. Podem-se fazer tr\u00eas tentativas de resposta: em primeiro lugar, ele n\u00e3o cita os fazendeiros porque n\u00e3o queria se indispor com a classe \u00e0 qual pertencia, conforme j\u00e1 anotado. Em segundo lugar, em 1914 havia uma forte demanda por madeira e lenha para as ferrovias e a Grande Guerra na Europa estava a elevar o pre\u00e7o do produto . A natureza, portanto, passou a ter maior valor econ\u00f4mico e sua destrui\u00e7\u00e3o significava perdas ainda maiores para o agricultor. Por \u00faltimo, pode-se aventar que j\u00e1 havia escassez de terras f\u00e9rteis e esses agregados estavam destruindo as \u00faltimas reservas. H\u00e1 ainda remota possibilidade de haver uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica em desenvolvimento, possibilitada a partir dos estudos da CGG, mas motiva\u00e7\u00e3o principal era a econ\u00f4mica e os trabalhos da CGG serviam apenas como inspira\u00e7\u00e3o.\nAssim como os m\u00e9todos obsoletos do caboclo para limpeza do terreno para o plantio o deixavam irado, a in\u00e9pcia do governo em coibir as queimadas tamb\u00e9m. Lobato era quase que rancoroso com os pol\u00edticos, porque eles eram incapazes de transformar a realidade, pois, segundo sua vis\u00e3o, n\u00e3o tinham interesse algum em acabar com as queimadas, pois se o fizessem, perderiam os votos dos jecas-tatus, como se pode perceber no pref\u00e1cio da segunda edi\u00e7\u00e3o de Urup\u00eas, de 1918, num di\u00e1logo fict\u00edcio travado entre ele e um agregado de sua fazenda:\n\u201c- Rebentou outro fogo no Varj\u00e3o! - vinha dizer um agregado...\nMal se ia aquele, vinha outro:\n-\tPatr\u00e3o, o Trabiju est\u00e1 queimando!\n-Ent\u00e3o, j\u00e1 seis?\n-\u00c9 verdade. H\u00e1 o fogo do Teixeirinha, o fogo do Maneta, o fogo do Jeca... -Fogos sign\u00e9s!... Que patifes! Mas h\u00e3o de pagar. Denuncio-os todos \u00e0 pol\u00edcia.\nO capataz sorriu.\n-\tN\u00e3o vale a pena. S\u00e3o eleitores do governo; o patr\u00e3o n\u00e3o arranja nada.\n-\tMas n\u00e3o haver\u00e1 ao menos um incendiado oposicionista que possa pagar o pato?\n-\tN\u00e3o v\u00ea! Caboclo \u00e9 ali firme no governo justamente p'r'amor do fogo.\nTinha raz\u00e3o o homem. Eram todos do governo. E o eleitor da ro\u00e7a, em paga da fidelidade partid\u00e1ria, goza-se do direito de queimar o mato alheio. \u201d (LOBATO, 1994, p. 158).\n211\tSegundo Edmundo Navarro de Andrade (1916), destrui\u00e7\u00e3o provocada pela Grande Guerra na Europa elevou o pre\u00e7o das madeiras, pois era sabido que findo conflito o continente teria de ser reconstru\u00eddo e haveria forte demanda por esse produto. Navarro escreveu um livro de propaganda sobre as madeiras encontradas no estado de S\u00e3o Paulo, em franc\u00eas para ser distribu\u00eddo gratuitamente pelas embaixadas brasileiras na Europa, aos poss\u00edveis compradores.\nO trecho nos mostra a percep\u00e7\u00e3o dos malef\u00edcios das queimadas como meio para se limpar o terreno e a consequente cobran\u00e7a, junto aos pol\u00edticos, de sua proibi\u00e7\u00e3o. Esta constru\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria somente foi poss\u00edvel a Lobato porque ele teve contato e considerava adequada a leitura que a CGG, Euclides da Cunha e a Revista Agr\u00edcola fizeram sobre a forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas campestres do estado de S\u00e3o Paulo. Lobato, atento que era \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, sabia atrav\u00e9s da leitura desses atores sociais, que esse tipo de agricultura desgastava o solo e que isso causaria preju\u00edzos materiais de dif\u00edcil revers\u00e3o ao longo do tempo, n\u00e3o obstante trouxesse vantagens imediatas. A perspic\u00e1cia de Lobato aponta para uma contradi\u00e7\u00e3o: de um lado h\u00e1 o imenso esfor\u00e7o do Estado na cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, da CGG e de institui\u00e7\u00f5es delas derivadas, do IAC e da escola de Agronomia de Piracicaba para a promo\u00e7\u00e3o da agricultura moderna. Do outro, existia a presen\u00e7a de um Estado incapaz de apresentar solu\u00e7\u00f5es concretas para que o campon\u00eas realmente mudasse suas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, devido a problemas de ordem pol\u00edtico-eleitoral.\nOutra semelhan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a Euclides da Cunha e a Derby \u00e9 o fato de Lobato retomar a quest\u00e3o do viajante enquanto observador da paisagem. No artigo de Derby sobre o Vale do Rio Grande o viajante \u00e9 o cientista em trabalho de campo, que percorre o interior pela ferrovia. No \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do estado de S. Paulo\u201d a paisagem degradada \u00e9 t\u00e3o vis\u00edvel que qualquer um pode observ\u00e1-la e notar a presen\u00e7a dos campos mesmo sem ter treinamento cient\u00edfico algum. Nesse caso, ent\u00e3o, o viajante observador da paisagem pode ser qualquer pessoa, at\u00e9 mesmo um turista distra\u00eddo. Em Euclides o observador \u00e9 inspirado na figura do cientista, talvez um naturalista , ou um ge\u00f3logo - o pr\u00f3prio Derby? - pois descreve a paisagem com os rigores t\u00edpicos da pr\u00e1tica cient\u00edfica. Em Lobato o viajante pode ser qualquer um a percorrer tais zonas. Ou seja, no conto \u201cCidades Mortas\u201d, o narrador \u00e9 um forasteiro a visitar o Vale Hist\u00f3rico, tanto o meio urbano, quanto o rural nos arrabaldes das cidades da regi\u00e3o. Lobato chegou a Areias em 1906, ano da publica\u00e7\u00e3o do conto, que \u00e9 fruto de sua curiosidade em conhecer o local onde passou a residir.\n212\tOs naturalistas se valiam de guias nas viagens por \u00e1reas desbravadas e de mateiros nas incurs\u00f5es por \u00e1reas inexploradas, mas dificilmente se afastavam dos caminhos: \u201cQuase todos eles se mantiveram nas mesmas trilhas de mulas, na maioria evitavam as florestas altas, que eram demasiado impenetr\u00e1veis e problem\u00e1ticas\u201d (DEAN, 1996, p. 203). Quem acompanhava Lobato em suas ca\u00e7adas na Serra Bocaina e pescaria nos rios da regi\u00e3o era o delegado de pol\u00edcia F\u00eddeas, que talvez ele descrevesse as paisagens.\nEm carta a Godofredo Rangel exclamava: \u201cvim ver se Areias existia e fiquei. Areias, Rangel! Isto d\u00e1 um livro \u00e0 Euclides (e, por falar, Euclides passou uns tempos aqui, ocupando exatamente o quarto que \u00e9 o meu) \u201d (LOBATO, 1959, p. 167).\nDurante o per\u00edodo em que l\u00e1 esteve fez v\u00e1rias excurs\u00f5es aos arredores, h\u00e1bito que manteve posteriormente quando passou a residir na Fazenda do Buquira. Estava sempre acompanhado em suas idas \u00e0 Serra da Bocaina para praticar alpinismo, ca\u00e7ar, pescar ou coletar frutos silvestres. \u00c9 a presen\u00e7a do personagem narrador como viajante curioso e ignorante (ou aprendiz curioso?) que permite a Lobato fazer uma descri\u00e7\u00e3o da paisagem pintada com as cores locais e, dessa forma, o que o livra do rigor cient\u00edfico, dando margens \u00e0 criatividade. D\u00e1 um car\u00e1ter aparentemente despretensioso ao relato, mas garante seu acesso aos novos leitores, sem deixar de discutir os problemas que afligiam a na\u00e7\u00e3o, dos quais a necessidade de se reformar a agricultura era o mais premente. Em s\u00edntese, o viajante de Lobato em cidades mortas parece ter sido calcado em sua experi\u00eancia pessoal, embora declarasse a Godofredo Rangel assim de sua chegada a Areias que aquilo dava um conto \u00e0 la Euclides. A experi\u00eancia pessoal era sua \u201cmat\u00e9ria-prima\u201d, Euclides seu modelo.\nA cr\u00f4nica \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d de Euclides serviu de inspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para o conto \u201cCidades Mortas\u201d, mas tamb\u00e9m para Lobato escrever um amplo painel da vida no Vale do Para\u00edba e na Mantiqueira paulista que comp\u00f5e os livros citados, Urup\u00eas e Cidades Mortas. A representa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es decadentes tra\u00e7ada por Lobato continua atual nos rinc\u00f5es distantes e ou isolados do Brasil rural aonde o progresso ainda n\u00e3o chegou ou se foi. Outras rea\u00e7\u00f5es entre Monteiro Lobato e Euclides da cunha ser\u00e3o analisadas ao final do pr\u00f3ximo subcap\u00edtulo, no far-se-\u00e1 um esfor\u00e7o para se perceber elementos da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da CGG em Lobato nos contos \u201cO Pito do Reverendo\u201d e \u201cGens Ennuyeux\u201d.\n6.2\tA presen\u00e7a da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica na literatura adulta de Monteiro Lobato.\nUma alus\u00e3o a Derby apareceu no conto o \u201cPito do Reverendo\u201d , de 1906, republicado em Cidades Mortas. Hist\u00f3ria saborosa e hil\u00e1ria, na qual descreveu a espera angustiante do p\u00e1roco local por um visitante ilustre e desconhecido dele, Emer\u00eancio do Val, pessoa importante, diplomata que servira na \u00c1ustria, e que, ao retornar ao Brasil, pretendia fazer uma viagem de recreio pelo interior do pa\u00eds para matar a saudade da terra. Foi recomendado ao sacerdote, atrav\u00e9s de carta, por um amigo em comum. Por ser ele a pessoa mais culta e a sua casa a mais importante de Ita\u00f3ca, competia a ele hospedar visitantes c\u00e9lebres. \u201cJ\u00e1 doutra feita hospedara um eloquente inspetor agr\u00edcola e, logo depois, o tal s\u00e1bio que colecionava pedrinhas -grande falta de servi\u00e7o!\u201d (LOBATO, 1995, p. 54).\nEra sua posi\u00e7\u00e3o social na pobre Ita\u00f3ca que credenciava o reverendo a hospedar gente t\u00e3o importante. Inspetor agr\u00edcola era um disputado cargo da Secretaria da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo . Os inspetores, num pa\u00eds eminentemente agr\u00edcola, numa regi\u00e3o din\u00e2mica como o estado de S\u00e3o Paulo, eram pessoas de prest\u00edgio e de grande compet\u00eancia t\u00e9cnica. J\u00e1, quanto ao tal \u201cs\u00e1bio que colecionava pedrinhas\u201d n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas tratar-se de uma refer\u00eancia a Derby , por\u00e9m, na ironia lobatiana, o padre n\u00e3o teria informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas suficiente para nome\u00e1-lo como ge\u00f3logo, nem para compreender seu trabalho. Como o padre n\u00e3o conseguia compreender a tarefa do cientista, dizia que suas pesquisas eram \u201cfalta de servi\u00e7o\u201d. Em outras palavras, parecia dizer que o s\u00e1bio colecionava pedrinhas por n\u00e3o ter o que fazer213 214 215 216.\n213\tLobato (1959, p. 157) o qualificou \u201cO pito do reverendo\u201d como \u201cuma das coisas tolas que tenho escrito, mas muito gostada por a\u00ed afora\u201d. Em 1909 estava na quarta republica\u00e7\u00e3o (1959, p. 239).\n214\tEm 1906, quando foi publicado o conto, S\u00e3o Paulo contava com ao menos seis distritos agr\u00edcolas, cada qual com seu inspetor, todos de grande compet\u00eancia t\u00e9cnica. Nomes como Germano Vert, Adolpho Barbalho de Uchoa Cavalcante, Jo\u00e3o Pedro Cardoso e Louren\u00e7o Granato exerceram a fun\u00e7\u00e3o por essa \u00e9poca.\n215\tTalvez fa\u00e7a alus\u00e3o \u00e0 cole\u00e7\u00e3o de minerais da CGG, provavelmente, \u00e0quela levada \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Chicago em 1893, relatada nas cr\u00f4nicas de Adolpho A. Pinto, no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo, que haviam sido reunidas no livro Viajando e publicadas no mesmo ano em que o conto.\n216\tEm 1908 Lobato tinha um projeto de participar de uma expedi\u00e7\u00e3o escalar o Agulhas Negras, como ele dizia \u201cGalgar o nosso Everest!... J\u00e1 somos sete - um ge\u00f3logo, um fotografo, um Paganel, um Bompard, um bot\u00e2nico... Faltava o cronista: indiquei voc\u00ea, j\u00e1 famoso com o De S. Paulo ao Guaruj\u00e1\u201d. (LOBATO, 1959, p. 217). N\u00e3o se sabe se a expedi\u00e7\u00e3o concretizou-se, por\u00e9m est\u00e1 claro que Lobato se relacionava pessoalmente com bot\u00e2nicos e ge\u00f3logos, mas quem seriam? Lobato praticava alpinismo na Serra da Bocaina como aprendizagem para a viagem ao Agulhas Negras (p. 219).\nEssa rela\u00e7\u00e3o entre os habitantes locais e os cientistas em trabalho de campo sempre foi tensa e geradora de incompreens\u00f5es, quando n\u00e3o incidentes, de ambos os lados. O assunto foi estudado por Hebe Vessuri, que mostrou em seu paper \u201cLos Viajos de G. G. Simpson a Sudam\u00e9rica: visi\u00f3n cient\u00edfica e experi\u00eancia subjetiva\u201d, de 1999, a vis\u00e3o subjetiva que o cientista norte-americano G. G. Simpson tinha do outro, isto \u00e9, dos habitantes das \u00e1reas por ele estudadas nas viagens para pesquisa de campo, realizadas na d\u00e9cada de trinta do s\u00e9culo XX. Os \u201coutros\u201d, no caso, eram os habitantes da Patag\u00f4nia argentina, de Barquisimeto e de Los Llanos, na Venezuela. Para essa autora,\n\u201clos miembros de las poblaciones heterog\u00e9neas que se encuentran normalmente en el campo desarrollan sus actividades independientemente y a menudo resienten la presencia los unos de los otros, tambi\u00e9n interact\u00faan y se afectan entre s\u00ed de maneras significativas\u201d (VESSURI, 1999, p. 29).\nA partir dessa asser\u00e7\u00e3o de Vessuri pode se perceber que Lobato faz humor com problemas comum a todos os cientistas que se defrontam com pessoas incapazes devido \u00e0 falta de instru\u00e7\u00e3o de entender o significado de suas pesquisas. Nesse conto, percebe-se claramente que o padre resistia \u00e0 presen\u00e7a do cientista. Esse tema tamb\u00e9m pode ser associado ao ju\u00edzo que os habitantes locais faziam dos viajantes estrangeiros nos per\u00edodos coloniais e imperiais com os quais tinham contato. No final do s\u00e9culo XIX, devido \u00e0s quest\u00f5es de limites, da necessidade constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e as novas concep\u00e7\u00f5es sobre o trabalho do historiador foram publicados e dados \u00e0 publicidade in\u00fameros trabalhos de viajantes, cientistas ou n\u00e3o, que muitas vezes deixaram coment\u00e1rios nada lisonjeiros sobre os habitantes locais. Lobato poderia estar a fazer uma \u201cvingan\u00e7inha\u201d liter\u00e1ria aos viajantes estrangeiros ao apresentar o cientista colecionador de pedrinhas de maneira ir\u00f4nica, sen\u00e3o sarc\u00e1stica.\nLobato, em verdade, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, fez o oposto de Simpson: ao inv\u00e9s de emitir a opini\u00e3o do cientista sobre os moradores locais, enunciou o ju\u00edzo que o homem comum e inculto da Mantiqueira fazia do cientista em suas coletas de rochas no trabalho de campo, ou do agr\u00f4nomo que fazia proselitismo em favor da agricultura moderna. Ou seja, ele relatou a presen\u00e7a de Derby do ponto de vista do seu hospedeiro, que n\u00e3o conseguia enxergar a\n217\tSimpson, at\u00e9 1955 tinha realizado oito viagens \u00e0 Am\u00e9rica do sul.\ndimens\u00e3o do trabalho do cientista, pois colecionar pedrinhas para ele era perda de tempo e coisa 218\nsem sentido . N\u00e3o se deve esquecer que Derby andou por essa regi\u00e3o em para fazer a demarca\u00e7\u00e3o de limites de S\u00e3o Paulo com Minas Gerais . Lofgren esteve por l\u00e1 durante as primeiras expedi\u00e7\u00f5es da CGG e, em 1895, na mencionada expedi\u00e7\u00e3o financiada pelo Bar\u00e3o da Bocaina. Mas bot\u00e2nico que era, colecionava plantas e n\u00e3o pedrinhas.\nEm outro conto de Lobato, \u201cGens Ennuyeux\u201d218 219 220 221, publicado originalmente em 1901, h\u00e1 uma poss\u00edvel alus\u00e3o a Derby: a personagem principal foi provavelmente inspirada nele. Tratase da descri\u00e7\u00e3o, carregada de ironia, de uma confer\u00eancia p\u00fablica sobre a hist\u00f3ria da Terra, promovida por uma sociedade cient\u00edfica da \u00e9poca. A primeira dificuldade encontrada na leitura do conto foi identificar a qual institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a qual Lobato se referia. Como o livro Cidades Mortas \u00e9 explicitamente sobre S\u00e3o Paulo e sua gente, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida tratar-se, ou do Instituto Hist\u00f3rico de S\u00e3o Paulo, no qual Derby era presen\u00e7a marcante, ou da Sociedade Cient\u00edfica, fundada por Lofgren. Se a aula fosse no Rio de Janeiro, poder-se-ia pensar em outras institui\u00e7\u00f5es e outros atores , mas em S\u00e3o Paulo havia grande probabilidade da personagem palestrante ser um cientista ligado \u00e0 CGG, sendo Derby, o mais prov\u00e1vel. Al\u00e9m de Derby, Lobato poderia ter se inspirado em Ihering, conhecedor profundo da teoria da evolu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o se sabe de publica\u00e7\u00f5es ou palestras suas sobre assuntos geol\u00f3gicos.\nO vi\u00e9s c\u00f4mico do conto \u201cGens Ennuyeux\u201d se d\u00e1 n\u00e3o por zombar da palestra ou do palestrante, mas da plateia ignorante, todavia posando de s\u00e1bia. A tal \u201cgente irritante\u201d \u00e0 qual se refere o t\u00edtulo.\n218\tLembra os questionamentos do cozinheiro de Simpson, que n\u00e3o entendia porque o cientista colecionava ossos e questionava suas motiva\u00e7\u00f5es, \u201c\u00a1\u00a1Nadie lo ve y aun as\u00ed trabaja duro!! \u00bfY qu\u00e9 clase de trabajo es ese? Treparse por una barranca y llegar agotado, s\u00f3lo para agarrar restos de rocas. Como si no hubiera rocas en todas partes, \u00a1inclusive en Norteam\u00e9rica!\u201d (VESSURI, 1999, p. 31).\n219\tHenri Raffard (1900) menciona que naquela data j\u00e1 se encontrava praticamente pronta a carta geogr\u00e1fica do Buquira, bem como a de outras localidades em lit\u00edgio da fronteira de S\u00e3o Paulo e Minas Gerias. Lobato deve ter acompanhado a os trabalhos dos t\u00e9cnicos pela imprensa local ou mesmo pela imprensa paulistana. Os t\u00e9cnicos devem ter se hospedado na fazenda do av\u00f4. Ou no vig\u00e1rio, como ocorria em Santos, SP,\n220\tExpress\u00e3o do idioma franc\u00eas que significa \u201cgente irritante\u201d ou \u201cgente chata\u201d. Com esse conto ganhou um concurso liter\u00e1rio na Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo, onde estudava.\n221\tSegundo Magali Romero de S\u00e1 e Heloisa Maria Bertol Domingues (1996), a partir de 1870 o Museu Nacional criou as \u201cConfer\u00eancias Populares\u201d, iniciativa que inclu\u00eda os \u201cCursos P\u00fablicos do Museu Nacional\u201d, que versavam sobre as ci\u00eancias naturais. Cientistas de todas as se\u00e7\u00f5es do museu ministraram curso, inclusive Hartt. Derby, contratado no lugar de dele em 1879 come\u00e7ou a ministr\u00e1-lo somente em 1880. Estaria ele na S\u00e3o Paulo de 1900 repetindo sua experi\u00eancia carioca?\nDerby, embora n\u00e3o nomeado explicitamente, \u00e9 o mais prov\u00e1vel inspirador da personagem do \u201cs\u00e1bio professor\u201d, que \u00e9 criticado acidamente, n\u00e3o no que se refere ao seu saber cient\u00edfico, mas \u00e0 sua falta de didatismo. A plateia tamb\u00e9m \u00e9 criticada devido \u00e0 hipocrisia, por fingir entender e gostar do que n\u00e3o entendia, pois as express\u00f5es em suas faces eram de indisfar\u00e7\u00e1vel t\u00e9dio e de dispers\u00e3o ou desaten\u00e7\u00e3o. Seus olhos inicialmente estavam voltados em reparar os outros membros da plateia. Como, por exemplo, em observar ou reparar o \u201cburgu\u00eas, barba\u00e7udo, verrugoso, bexiguento\u201d, ou o adolescente com olhar \u201cde bezerro disent\u00e9rico\u201d, uma cientista do \u201csexo neutro\u201d e todo tipo de gente que compunha a fina flor da sociedade paulistana. O conto d\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o do ambiente intelectual paulistano, onde uma elite cient\u00edfica respeit\u00e1vel convivia em meio \u00e0 ignor\u00e2ncia, por vezes crassa.\nA descri\u00e7\u00e3o da cientista masculinizada (do sexo neutro, diz Lobato) merece ser apresentada para que o leitor n\u00e3o conhecedor das obras menos comentadas de Lobato tenha uma ideia de seu humor \u00e1cido e corrosivo e de seu preconceito de g\u00eanero222 e, sobretudo, por fornecer ind\u00edcios importantes para os resultados da investiga\u00e7\u00e3o que permitiram reconhecer como sendo Derby e o Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo os inspiradores de Lobato nesse conto. Na plateia encontrava-se,\n\u201c(...) sorrindo com bondade em meio dum grupinho amigo, uma esp\u00e9cie de criatura do sexo neutro, acondicionada em alpaca, sem um s\u00f3 enfeite e cujos cabelos grisalhantes se erguiam em r\u00edspido pericote sob a copa acartolada dum chap\u00e9u masculino\u201d. Discutia Cuvier.\n- \u00c9 a doutora Mariote... - sussurrou-me o Lino. - Uma s\u00e1bia sapient\u00edssima!... \u201d (LOBATO, 1995, p. 90).\nO que desperta inicialmente aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o tom caricatural da descri\u00e7\u00e3o. Referia \u00e0 doutora como \u201ccriatura\u201d, n\u00e3o como mulher ou ser humano. Lobato poderia se referir a ela como uma senhora exc\u00eantrica, uma mulher deselegante, mulher esquisita, at\u00e9 mesmo como uma mulher masculinizada. Entretanto, prefere usar duas express\u00f5es que, no contexto, soam depreciativas, que s\u00e3o \u201ccriatura\u201d e \u201csexo neutro\u201d.\n222\tAlgumas obras da literatura infantil de Lobato est\u00e3o sendo identificadas como veiculadoras de preconceitos raciais. Chegou-se ao ponto de ser solicitada sua proibi\u00e7\u00e3o nas escolas. Felizmente, prevaleceu o bom senso e elas n\u00e3o foram censuradas. A obra deveria se tornar ponto de partida para a discuss\u00e3o do preconceito. Censurar \u00e9 fazer de conta que preconceito nunca existiu e como se ele n\u00e3o mais existisse.\nA palavra \u201ccriatura\u201d, atualmente, faz parte do vocabul\u00e1rio usual daquelas pessoas que t\u00eam preconceitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres que exercem sua sexualidade fora de padr\u00f5es convencionais de esposa e m\u00e3e que s\u00e3o reservados a elas pela sociedade patriarcal. E \u00e9 tamb\u00e9m, 223 hoje em dia, aplicada aos homossexuais de ambos os sexos .\nLobato descreveu a Doutora Mariote como uma mulher masculinizada, pois ela usava vestido de alpaca (tecido feito com os pelos de um mam\u00edfero peruano, muito usado para confec\u00e7\u00e3o de ternos masculinos) sem nenhum enfeite e chap\u00e9u masculino. Este estere\u00f3tipo parece ter origem em Georg Sand, pseud\u00f4nimo de Amandine-Aurore-Lucile Dupin (1804 - 1876), escritora famosa que circulava pela Paris no s\u00e9culo XIX com codinome masculino, roupas masculinas, cartola e charuto nos l\u00e1bios, o que deixava as pessoas escandalizadas, assim como a Doutora Mariote parece ter escandalizado o narrador, o que, indubitavelmente, n\u00e3o era sua inten\u00e7\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doutora, h\u00e1 ind\u00edcios dela ser ela uma naturalista, pois discutia Cuvier. Mas, em qual cientista da \u00e9poca Lobato teria se inspirado?\nMaria Margaret Lopes (1992), ao estudar a presen\u00e7a feminina em alguns dos mais proeminentes autores da hist\u00f3ria da ci\u00eancia contempor\u00e2nea, cita v\u00e1rias mulheres cientistas, por\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel associar a doutora Mariote a nenhuma delas. Parece n\u00e3o haver cientista mulher atuando na Paulic\u00e9ia, na virada do s\u00e9culo do XIX.\nLopes constatou existir como mulher e cientista relacionada \u00e0s ci\u00eancias naturais, em fins do s\u00e9culo XIX, apenas\n\u201cTh\u00e9r\u00e8se von Bayern223 224 solteira, aos 38 anos [que] veio ao Brasil, ao fim do Imp\u00e9rio, exclusivamente para realizar expedi\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas,\n223\tH\u00e1 que se observar que semelhante preconceito ainda impera em alguns meios. Por exemplo, religiosos fundamentalistas de diferentes denomina\u00e7\u00f5es, quando se referem \u00e0s mulheres \u201cindependentes\u201d e aos homossexuais, os chamam de \u201ccriaturas de Deus\u201d, termo que os colocam no dom\u00ednio da natureza, em oposi\u00e7\u00e3o a \u201cfilhos de Deus\u201d, que lhes conferem humanidade. Todos os seres vivos s\u00e3o, para os que creem, criaturas de Deus, por\u00e9m o ep\u00edteto \u201cfilhos de Deus\u201d \u00e9 uma qualidade positiva reservada aos ditos \u201cnormais\u201d. A condi\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 a n\u00e3o viv\u00eancia da sexualidade para n\u00e3o pecar, o que ainda assim n\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o suficiente, pois \u00e9 preciso merecer a gra\u00e7a divina para galgar \u00e0quela posi\u00e7\u00e3o. Ou seja, al\u00e9m de matar uma importante fonte de prazer, a sexualidade, o indiv\u00edduo ainda depende do reconhecimento ou do perd\u00e3o divino, do qual o profissional da religi\u00e3o ser\u00e1 o portador, para alcan\u00e7ar a condi\u00e7\u00e3o de humano.\n224\tTamb\u00e9m conhecida por Teresa da Baviera.\nzool\u00f3gicas e etnogr\u00e1ficas, a que se dedicou at\u00e9 o t\u00e9rmino de sua vida, aos 75 anos de idade. Era uma princesa, prima de D. Pedro II e veio acompanhada de um pequeno s\u00e9quito - uma dama de companhia, um acompanhante e um taxidermista. Contou com a ajuda de Emilio Goeldi no Par\u00e1 e Orville A. Derby em S\u00e3o Paulo. \u201d (LOPES, 1992, p. 100).\nOs \u00fanicos ind\u00edcios que apontam para Th\u00e9r\u00e8se von Bayern s\u00e3o suas rela\u00e7\u00f5es pessoais com Derby e o fato dela ser naturalista, mas n\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00f5es de que ela fosse estereotipada como sendo do \u201csexo neutro\u201d. Tamb\u00e9m, por ser ligada \u00e0 Fam\u00edlia Real, n\u00e3o seria de bom tom e nem permitido que ela frequentasse reuni\u00f5es sob o regime republicano.\nOutra mulher mencionada por Derby em suas correspond\u00eancias publicadas \u00e9 D. Leolinda de Figueiredo Daltro , educadora que atuou entre os \u00edndios Xerentes de Goi\u00e1s. Entretanto, ela foi educadora e n\u00e3o naturalista. Morava no Rio de Janeiro, n\u00e3o em S\u00e3o Paulo. \u00c9 certo que foi uma das pioneiras do feminismo no Brasil. Pode-se supor que Lobato a estivesse ironizando por ser feminista, mas n\u00e3o parece adequado, pois a imagem das feministas como mulheres pouco femininas (queimavam sutien em pra\u00e7a p\u00fablica e n\u00e3o faziam depila\u00e7\u00e3o, por exemplo) \u00e9 um estere\u00f3tipo que surgiu nos anos 60 do s\u00e9culo XX. Os preconceitos de Lobato sugerem essa leitura, mas seria um anacronismo.\nH\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade de Lobato estar caricaturizando a m\u00e9dica Marie Renotte (1853 - 1943), filha de imigrantes belgas, pedagoga, ex-professora no Col\u00e9gio Piracicabano225 226, formada em medicina na Universidade da Pensilv\u00e2nia, nos Estados Unidos, devido \u00e0 similaridade na pron\u00fancia dos nomes da cientista e da personagem.\nSegundo Luca e Luca (2003), em 1895, Marie Renotte foi admitida como s\u00f3cia na Sociedade de Medicina e Cirurgia de S\u00e3o Paulo, onde conviveu com Lu\u00eds Pereira Barreto. Atuou como ginecologista e obstetra junto a comunidades carentes, sobretudo com imigrantes. Isso poderia ser um ind\u00edcio de ser esta a inspira\u00e7\u00e3o de Lobato, j\u00e1 que ele qualificava Mariote como sendo \u201cbondosa\u201d e como \u201csabia sapient\u00edssima\u201d.\n225\tCarta de Derby a Capistrano de Abreu, datada de 5 de novembro de 1896 In: Abreu, Capistrano de: Correspond\u00eancias de Capistrano de Abreu, v. III. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1977. p. 142.\n226\tCol\u00e9gio protestante (presbiteriano) criado para servir aos imigrantes sulistas norte-americanos que, ap\u00f3s a Guerra de Secess\u00e3o, fundaram uma col\u00f4nia na regi\u00e3o. A cantora Rita Lee Jones e historiador Jorge Cole s\u00e3o descendentes desses imigrantes.\nRenotte teve tamb\u00e9m participa\u00e7\u00e3o efetiva na vida intelectual de S\u00e3o Paulo. Escrevia no peri\u00f3dico feminino A Mensageira, no qual fazia exorta\u00e7\u00e3o por uma maior \u201cparticipa\u00e7\u00e3o feminina na vida social\u201d (LUCA, LUCA, 2003, p. 711). \u00c9 considerada uma pioneira na luta em defesa dos direitos da mulher.\nEra uma mulher corajosa, que\n\u201capoiou publicamente a professora Leolinda Daltro (1860-1935) em sua proposta, muito pol\u00eamica na capital federal, de embrenhar-se pelos sert\u00f5es de Goi\u00e1s para dar assist\u00eancia \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o\u201d. (LUCA, LUCA, 2003, p. 711).\nEla, atrav\u00e9s de sua pol\u00eamica interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica de apoio \u00e0 causa de D. Deolinda, deve ter contribu\u00eddo para que Derby tamb\u00e9m o fizesse e pedisse apoio a Capistrano de Abreu, embora o ge\u00f3logo informasse que o fizera para atender a um pedido do amigo americano Dr. Horace M. Lane.\nO valor intelectual da Doutora Marie Renotte foi reconhecido quando ela tornou-se\n\u201cem 4 de maio de [1901], a primeira mulher admitida no Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo (IHGSP) (...). Apresentada aos cons\u00f3cios por Dinam\u00e9rico Rangel e por (...) Orville Derby e (...) Eduardo '2'2'7\nPrado (1860-1901), ali iria conviver com influentes colegas m\u00e9dicos , como (...) Pereira Barreto, ou com mestres de renome, como o professor S\u00edlvio de Almeida (1867-1924), marido de Prisciliana Duarte. \u201d (LUCA, LUCA, 2003, p. 715).\nA forma\u00e7\u00e3o profissional - vale destacar que os m\u00e9dicos tinham forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias naturais -; a conviv\u00eancia intelectual prolongada com Derby, com Pereira Barreto e com a Fam\u00edlia Prado; a atua\u00e7\u00e3o pioneira em atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carente, sobretudo imigrantes; a participa\u00e7\u00e3o ativa na vida intelectual de S\u00e3o Paulo, no IHG-SP e como escritora em peri\u00f3dicos; ademais, a sonoridade semelhante entre os nomes Marie Renotte e Mariote. Enfim, s\u00e3o muitos os ind\u00edcios que indicam ser a m\u00e9dica Marie Renotte a musa inspiradora da personagem Doutora Mariote, de Lobato.\n227\tCom certeza, conviveu tamb\u00e9m com Domingos Jaguaribe Filho.\nTodos os ind\u00edcios apontados mostram tamb\u00e9m que a palestra cient\u00edfica retratada por\nLobato era de fato inspirada em reuni\u00e3o no IHG-SP e que Derby o inspirou na constru\u00e7\u00e3o da personagem conferencista. E que Derby tinha apre\u00e7o por mulheres cultas e independentes.\nEm \u201cGens Ennuyeux\u201d \u00e9 bastante expressiva a forma com que Lobato descreve a confer\u00eancia. \u00c9 significativa porque revela como Lobato concebia a rela\u00e7\u00e3o entre literatura e ci\u00eancia, conforme se ver\u00e1 mais adiante.\nDepois de insistentes pedidos de sil\u00eancio feitos pelo mestre de cerim\u00f4nia, a plateia se acalmou e a palestra come\u00e7ou:\n\u201cAp\u00f3s o ex\u00f3rdio da praxe, o orador veste o escafandro da observa\u00e7\u00e3o, apoia-se no pau ferrado da cr\u00edtica, encavalga na penca os nas\u00f3culos da an\u00e1lise e, sem tirte, cai de mergulho no fundo sombrio das idades. Vai aos per\u00edodos eos [sic] examinar gneiss e micaxistos , mostra exemplares ao audit\u00f3rio, descreve-os com min\u00facia. Narra como vieram os primeiros vegetais \u2014 samambaiu\u00e7us enormes e molengos - e como \u00e0 sombra deles foram surgindo bichinhos tontos, sem experi\u00eancia da vida, admirad\u00edssimos de verem casa t\u00e3o grande posta a seres t\u00e3o pequenos\u201d. (LOBATO, 1995, p. 91)\nAo mostrar a paix\u00e3o do conferencista pelo conhecimento de sua especialidade cient\u00edfica, Lobato demonstrou tamb\u00e9m possuir certo conhecimento de Darwin e de Cuvier. Pode-se afirmar que esses autores causavam admira\u00e7\u00e3o a Lobato, mas n\u00e3o se pode garantir que o autor os tenha lido diretamente. Talvez os conhecesse atrav\u00e9s de algum manual ou por meio de seus divulgadores, que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX j\u00e1 eram muitos.\nLobato nesse conto fazia uma divulga\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, embora com ironia, de Darwin e Cuvier, n\u00e3o no strito senso, isto \u00e9, mantendo a rigorosidade cient\u00edfica e a fidelidade ao texto original, mas reescrevendo livremente, e de forma aleg\u00f3rica, o b\u00ea-\u00e1-b\u00e1 da teoria da evolu\u00e7\u00e3o, embora misturando autores muito distantes no tempo, como o eram Darwin e Cuvier. Pretendia divulgar as obras desses autores para estimular a difus\u00e3o delas entre seus leitores. E, concomitantemente, divulgava tamb\u00e9m Derby e o IHG-SP. Mas tamb\u00e9m ao misturar Cuvier e\n228\tGrifos de Lobato.\nDarwin de maneira aleat\u00f3ria, sem crit\u00e9rio, poderia estar apenas ironizando a ignor\u00e2ncia da plateia.\nO autor escreveu que o palestrante ao se expressar falava\n\u201c(...) com a seguran\u00e7a de um feto arborescente, testemunha ocular daquilo, transfeito em s\u00e1bio moderno. Diz e rediz. Vai e volta - porque o gneiss pra aqui, porque o gneiss pra l\u00e1, porque, o gneiss, o gneiss, o gneiss. \u201d (LOBATO, 1995, p. 91).\nO autor n\u00e3o fazia uma cr\u00edtica ao conte\u00fado da palestra, pois o palestrante, inspirado em Derby, falava \u201ccom a seguran\u00e7a de um feto arborescente\u201d, isto \u00e9, como se a pr\u00e9-hist\u00f3ria lhe fosse \u00edntima, numa alus\u00e3o ao seu grande conhecimento. Era como se o cientista tivesse estado presente naquela \u00e9poca, como se fosse testemunha ocular do descrito, tal era a precis\u00e3o de sua reconstitui\u00e7\u00e3o do passado remot\u00edssimo. Ele \u201cdiz e rediz\u201d e a exposi\u00e7\u00e3o, apesar dos imensos conhecimentos do autor vai ficando mon\u00f3tona, a causar sono. Express\u00f5es tais como \u201cdiz e rediz\u201d e \u201cvai e volta\u201d, a repeti\u00e7\u00e3o da palavra \u201cgneiss\u201d, n\u00e3o na boca da personagem palestrante, mas na reconstru\u00e7\u00e3o do autor, parecem descrever um movimento pendular, que pode ser associado ao uso do p\u00eandulo pelos m\u00e9dicos hipnotizadores, sobretudo na Europa, ainda muito em voga na\n229\n\u00e9poca229.\n\u201cDepois agarra os trilobitas, os amonitas, e m\u00f3i, rem\u00f3i, trem\u00f3i, pulveriza os pobres bichinhos, digressiona, gesticula, sua: o amonita... porque o trilobita... n\u00e3o obstante o amonita... bita... nita... e nita e bita, l\u00e1 borbota ele ci\u00eancia pura, h\u00edspida, hirsuta, inexor\u00e1vel, num fluxo que berra por tamp\u00f5es de percloreto de ferro\u201d. (...). E a linfa cient\u00edfica a jorrar, a jorrar durante quinze, trinta minutos, uma hora, hora e meia...\u201d (LOBATO, 1995, p. 92).\nO cansa\u00e7o tomava conta dos ouvintes, que come\u00e7avam a embaralhar as palavras, a misturar as rochas, n\u00e3o conseguindo mais articular \u00e0 ideia central. O cientista continuava empolgado, mas suas palavras pareciam n\u00e3o atingir mais a plateia despreparada. Sua fala era\n229\tO mais not\u00e1vel m\u00e9dico adepto da hipnose era o Dr. Charcot, de Paris, que descreveu a histeria. Segundo o pr\u00f3prio Freud (1997), que foi aluno dele, a psican\u00e1lise em si teve in\u00edcio quando seu fundador deixou de usar a t\u00e9cnica hipn\u00f3tica e introduziu as \u201cassocia\u00e7\u00f5es livres\u201d como m\u00e9todo para tratar neuroses, entretanto ainda demoraria para a hipnose, enquanto m\u00e9todo terap\u00eautico, cair em desuso. Segundo Nelson Sena (2006) o imperador era admirador do m\u00e9dico franc\u00eas, que cuidou da sa\u00fade da fam\u00edlia imperial brasileira, inclusive no ex\u00edlio. Seus m\u00e9todos, portanto, eram conhecidos no Brasil.\ncomparada a uma hemorragia que precisava ser estancada. As informa\u00e7\u00f5es eram muitas e parecia ser imposs\u00edvel aos ouvintes process\u00e1-las, devido \u00e0 falta de conhecimentos b\u00e1sicos no assunto. Nisso entra um casal, e sendo a mulher graciosa - uma tet\u00e9ia -, acabou por atrair aten\u00e7\u00e3o dos homens, que eram s\u00f3 sorrisos maliciosos. Por\u00e9m, ap\u00f3s alguns segundos, novamente o olhar reca\u00eda sobre o cientista:\n\u201cAs dez e meia inda o corrimento paleontol\u00f3gico continuava copioso, sem sintomas de exaust\u00e3o. Sistemas sobre sistemas amontoavam-se, indu\u00e7\u00f5es sobre indu\u00e7\u00f5es e hip\u00f3teses, num mascar mon\u00f3tono de realejo el\u00e9trico. Nossas n\u00e1degas protestavam. Novos bocejos insolentes amiudavam exig\u00eancias: queriam sair j\u00e1 e j\u00e1, queriam passagem franca, bocas bem escancaradas - e n\u00f3s lut\u00e1vamos por conter-lhes a m\u00e1-cria\u00e7\u00e3o. (...) E o chafariz cient\u00edfico a despejar. \u201d230 (LOBATO, 1995, p. 93).\nA fala incessante do conferencista tornava a palestra insuport\u00e1vel. Mas enfim chegou o momento de al\u00edvio para os ouvintes: o cientista convidou a plateia exausta a examinar os f\u00f3sseis que estavam sobre a mesa. Nesse momento diz o narrador,\n\u201co s\u00e1bio penetrara no homem \u201d [e toda a] \u201cassist\u00eancia aflui aos magotes para junto \u00e0 mesa a fim de examinar os bichos. (...) Todos comentavam, queriam pegar, apalpar os f\u00f3sseis, cheir\u00e1-los, prov\u00e1-los. \u201d (LOBATO, 1995, p. 94).\nO al\u00edvio de todos os presentes foi generalizado:\n\u201c(...) Estrepitarampalmas, e ap\u00f3s o uf! de ressurrei\u00e7\u00e3o encheu o recinto o sussurro do \u201c\u00e0 vontade\u201d, das cadeiras recuadas, do frufrutar surdo dos capotes enfiados, dos espregui\u00e7amentos risonhos.\n- Que gostosura, um fim de seca! \u201d(LOBATO, 1995, p. 94).\nNada mais prazeroso para o caipira e fazendeiros de um modo geral do que o fim da seca. As met\u00e1foras neste conto tamb\u00e9m foram tiradas do cotidiano rural, pois embora se tratasse de um evento tipicamente urbano, seu p\u00fablico leitor n\u00e3o o era. E, finalmente, foram todos ver os f\u00f3sseis. A plateia, que n\u00e3o suportava mais a exposi\u00e7\u00e3o verbal, agora se encantava com os objetos exposto ao seu alcance. A rela\u00e7\u00e3o com o cientista adquiriu outra caracter\u00edstica quando ele mudou\n230\tH\u00e1, na literatura infantil, uma atualiza\u00e7\u00e3o de \u201cchafariz\u201d para \u201ctorneira\u201d para descrever os jorros verborr\u00e1gicos da boneca Emilia. Lobato era atento aos progressos tecnol\u00f3gicos. Enquanto que o conferencista do conto era um chafariz a jorrar conhecimento, Em\u00edlia era uma torneirinha de asneiras. Tanto o chafariz quanto a torneira, enquanto met\u00e1foras, transmitem a ideia de um fluxo continuo.\n231 seu m\u00e9todo did\u00e1tico, que passou da exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o , pois \u201cAo centro da mesa o conferencista desfazia-se em amabilidades de caixeiro, fragmentando sua ci\u00eancia e distribuindo-a em p\u00edlulas\u201d. (LOBATO, 1995, p. 94). Estava a fazer o que hoje chamamos de dosagem do conte\u00fado.\nCom os objetos em m\u00e3os, o p\u00fablico passou a interagir entre si:\n\u201cCom um estegossauro de palmo e meio seguro pelo cangote, o soci\u00f3logo explicava ao pom\u00f3logo \u201cde como pela restaura\u00e7\u00e3o de Cuvier se tinha ali um elo da vasta cadeia da evolu\u00e7\u00e3o que Darwin descobrira\u201d.\n-\tOlhe, doutor - dizia ao fil\u00f3logo -, olhe a baculite de transi\u00e7\u00e3o de que falei.\nE para outro sujeito-.\n-\tJ\u00e1 viu, doutor, o magn\u00edfico exemplar de hipurite que nos veio de Berlim? \u201d(LOBATO, 1995, p. 94).\nA rela\u00e7\u00e3o entre cientista e plateia passou a ser dial\u00f3gica e desenvolveu-se a coopera\u00e7\u00e3o e o di\u00e1logo n\u00e3o somente entre o conferencista e a plateia, mas tamb\u00e9m entre os presentes, que deixaram de ser apenas ouvintes e se tonaram sujeitos ativos na aprendizagem. E na sua ignor\u00e2ncia, faziam um leve \u201csamba do crioulo doido\u201d misturando autores, rochas, eras geol\u00f3gicas indiscriminadamente. Ou seja, ao interagirem entre si estavam expondo sua ignor\u00e2ncia em p\u00fablico! Deliciosa ironia.\nLobato, que sempre fora contra o ensino bacharelesco da \u00e9poca, talvez tenha lido Dewey , criador da Pedagogia Ativa, tamb\u00e9m chamada de Escola Nova, bem antes do que se imagina. Lobato levava a quest\u00e3o de um ensino centrado na viv\u00eancia do aluno \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias, a ponto de criar o \u201cpirlimpimpim\u201d, um p\u00f3 m\u00e1gico, que ap\u00f3s ser inocentemente cheirado231 232 233, transportava suas personagens da literatura infanto-juvenil no espa\u00e7o e no tempo. Nessas viagens, eventos hist\u00f3ricos, geogr\u00e1ficos, mitol\u00f3gicos e fant\u00e1sticos podiam ser mais bem\n231\t\u201cDemonstra\u00e7\u00e3o\u201d dos processos produtivos era um m\u00e9todo tamb\u00e9m comum no ensino agr\u00edcola. Ensinavam-se os fazendeiros a manejar uma m\u00e1quina mostrando-a em funcionamento. Ou a plantar de determinada maneira mostrando-os como se fazia.\n232\tAs experi\u00eancias pedag\u00f3gicas inovadoras de Dewey, na University Elementari Scool, da Universidade de Chicago come\u00e7aram em 1895. Seus livros Psychology of number, 1895; Interest as related to will, 1895; Ethical principies underlying education, 1897; My pedagogic creed, 1897 e The school and the Society foram publicados nos Estados Unidos at\u00e9 1901, ano de publica\u00e7\u00e3o de \u201cGens Ennuyeux\u201d.\n233\tA Rede Globo de Televis\u00e3o, em sua vers\u00e3o televisiva do S\u00edtio do Pica-pau Amarelo, suprimiu o tal p\u00f3 da trama para n\u00e3o estimular o uso de outro p\u00f3 nada inocente pelos seus telespectadores infanto-juvenis.\nexplicados, e entendidos com maior facilidade, pelas personagens que tomavam parte ativa do conte\u00fado escolar.\nPor\u00e9m, suas conclus\u00f5es neste conto n\u00e3o s\u00e3o pedag\u00f3gicas, mas est\u00e3o no campo da ci\u00eancia, mais especificamente na constru\u00e7\u00e3o cient\u00edfica:\n\u201cCi\u00eancia e Arte nasceram para viver juntas, porque Arte \u00e9 harmonia e Ci\u00eancia \u00e9 verdade. Quando se divorciam, a verdade fica desarm\u00f4nica e a harmonia, falsa. Se este senhor s\u00e1bio trouxesse pela m\u00e3o direita a Ci\u00eancia e pela esquerda a Arte, para fundi-las no momento de falar, que coisa espl\u00eandida n\u00e3o faria de um tal tema! Trouxe uma s\u00f3 e por isso ma\u00e7ou-nos, empanturrou-nos a alma de coisas duras, indiger\u00edveis, misturadas com mil pronomes fora dos mancais. \u201d (LOBATO, 1995, p. 95).\nCom certeza pensava num caminho de ida e de volta na rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e arte: o cientista deveria incorporar elementos da arte e o artista elementos da ci\u00eancia e \u00e9 isso que ele pretensamente faz ao tornar a ci\u00eancia acess\u00edvel atrav\u00e9s da arte de contar uma boa hist\u00f3ria. O aux\u00edlio da ci\u00eancia permitia ao ficcionista construir uma hist\u00f3ria melhor, mais facilmente leg\u00edvel e, deste modo, a atingir os cidad\u00e3os comuns. Estava, portanto, a propor a discuss\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e a sociedade; de como tornar a ci\u00eancia acess\u00edvel \u00e0 sociedade. A arte auxiliaria a ci\u00eancia a ser mais comunicativa.\nIsto posto, h\u00e1 que se retomar sua compara\u00e7\u00e3o com Euclides da Cunha, cuja escrita baseava-se exatamente no cons\u00f3rcio entre ci\u00eancia e arte, como demonstraram Santana (1998) e Ferretti (2009). O primeiro estudando a rela\u00e7\u00e3o entre geologia e literatura n'Os Sert\u00f5es. O segundo a historiografia, e a hist\u00f3ria j\u00e1 era entendida como ci\u00eancia, presente n'Os Sert\u00f5es. E, nesse aspecto, quanta semelhan\u00e7a entre ambos!\nO conto permite estabelecer mais diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre Euclides da Cunha e Lobato quanto ao uso da ci\u00eancia na literatura. Ambos defendiam a incorpora\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pelo escritor de fic\u00e7\u00e3o e a necessidade de se promover uma ampla divulga\u00e7\u00e3o dela. A diferen\u00e7a est\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o do publico alvo: Euclides da Cunha escreve para uma plateia culta, ent\u00e3o usa uma linguagem de dif\u00edcil compreens\u00e3o. Lobato, por outro lado escreve para o novo p\u00fablico leitor, ent\u00e3o faz uma transcri\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria da ci\u00eancia para torn\u00e1-la acess\u00edvel a esse p\u00fabico, conforme j\u00e1 mencionado. Ou seja, Lobato assumiu como bandeira a divulga\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para um p\u00fablico que n\u00e3o tinha acesso a ela.\nEm 3 de Dezembro de 1902, Euclides da Cunha escreveu uma carta a Jos\u00e9 Ver\u00edssimo, que era propriet\u00e1rio da Revista Brazileira, e que foi o fiador do autor junto \u00e0 editora na primeira edi\u00e7\u00e3o d'Os Sert\u00f5es, respondendo-lhe a uma cr\u00edtica feita ao seu livro, na qual o cr\u00edtico assinalava alguns erros t\u00e9cnicos. Para Euclides da Cunha os homens das letras tinham desprezo pela ci\u00eancia. Considerava que\n\u201co cons\u00f3rcio da ci\u00eancia e da arte, sob qualquer de seus aspectos, \u00e9 hoje a tend\u00eancia mais elevada do pensamento humano, [que] o escritor do futuro ser\u00e1 for\u00e7osamente um pol\u00edgrafo; e qualquer trabalho liter\u00e1rio se distinguir\u00e1 dos estritamente cient\u00edficos, apenas, por uma s\u00edntese mais delicada, exclu\u00edda apenas a aridez caracter\u00edsticas das analises e experi\u00eancias\u201d (CUNHA, apud GALV\u00c3O, 1997, p. 144).\nNessa cita\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel ser visualizada a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e literatura em\nEuclides da Cunha. Como a an\u00e1lise produzida pelos cientistas \u00e9 \u00e1rida (para Lobato, s\u00e3o \u201ccoisas duras, indiger\u00edveis\u201d), incumbiria, portanto, ao artista, amenizar a aridez do cientista e, dessa forma, torn\u00e1-la agrad\u00e1vel prazerosa ao p\u00fablico leitor234. Encontrava-se Euclides, portanto, a pensar tamb\u00e9m na rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e sociedade. Estava\n\u201cconvencido que a verdadeira impress\u00e3o art\u00edstica exige, fundamentalmente, a no\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do caso que a desperta - e que, nesse caso, a comedida interven\u00e7\u00e3o de uma tecnografia pr\u00f3pria se imp\u00f5e obrigatoriamente - e \u00e9 justo desde que se n\u00e3o exagere ao ponto de dar um aspecto de comp\u00eandio ao livro que se escreve, mesmo porque em tal caso a fei\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica desapareceria e com ela a obra de arte. \u201d (CUNHA, apud: GALV\u00c3O, 1997, p. 144).\nO escritor, portanto deveria se munir do conhecimento t\u00e9cnico do assunto sobre o qual desejava escrever, mas tomando o cuidado de n\u00e3o deixar seu livro parecido com um comp\u00eandio. Est\u00e1 constatada, portanto, a defini\u00e7\u00e3o do estilo euclidiano elaborada pelo pr\u00f3prio autor. Ele fazia literatura. N\u00e3o praticava apenas jornalismo, sociologia, hist\u00f3ria ou geografia. Mas uma literatura que n\u00e3o podia deixar de lado o conhecimento cient\u00edfico. Sua inspira\u00e7\u00e3o \u00e9\n234\tEmbora escrever de maneira menos \u00e1rida que o cientista seja seu objetivo, sua escrita \u00e9 n\u00e3o de f\u00e1cil leitura.\n\u201cBerthelot , (...) no memor\u00e1vel discurso com que entrou na Academia Francesa\u201d (CUNHA, apud: GALV\u00c3O, 1997, p. 144)\nA rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e arte expressa no conto de Monteiro Lobato \u201cGens Ennuyeux\u201d e nas cartas de Euclides s\u00e3o, portanto, semelhantes. O conto de Lobato foi publicado em 1901 e a carta de Euclides a Escobar tamb\u00e9m foi escrita em 1901, mas pouco depois, ent\u00e3o n\u00e3o se deve afirmar apenas que um influencia o outro. O que existe \u00e9 uma identidade entre ambos, baseada em uma concep\u00e7\u00e3o de literatura que faz uso da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e uso de fontes comuns. H\u00e1, evidentemente, um di\u00e1logo liter\u00e1rio. Talvez, ambos, calcados tamb\u00e9m no discurso de posse de Berthelot na Academia Francesa de Letras.\nEm s\u00edntese: ambos os autores dialogavam entre si por partilharem da mesma concep\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e literatura e, num di\u00e1logo fecundo, se influenciavam mutuamente, n\u00e3o obstante a influ\u00eancia de Euclides sobre Lobato seja maior. O escritor de fic\u00e7\u00e3o, para ambos, dever\u00e1 se valer do conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico para construir sua obra liter\u00e1ria. Numa sociedade agr\u00edcola como a brasileira, numa fase de transi\u00e7\u00e3o entre dois sistemas pol\u00edticos (da Monarquia para Rep\u00fablica) e duas formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho (da escravid\u00e3o para o trabalho assalariado), com imigra\u00e7\u00e3o estrangeira, com progresso convivendo com a decad\u00eancia, a realidade fornecia elementos f\u00e9rteis para constru\u00e7\u00e3o, e a recep\u00e7\u00e3o positiva na sociedade, desse tipo de literatura.\nA produ\u00e7\u00e3o da CGG, com seus boletins cient\u00edficos especializados, a Revista Agr\u00edcola, a Revista do Museu Paulista e, um pouco mais tarde, o Boletim da Agricultura, publicado pelo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas partir de 1900 e a Revista do Centro de Ci\u00eancias, Letras e Artes, de Campinas forneceram a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que Euclides da Cunha e Lobato necessitavam para construir sua obra ficcional. Afinal, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ser classificar\n235\tPierre-Eug\u00e8ne-Marcelin Berthelot (1827 - 1907) M\u00e9dico, qu\u00edmico, bot\u00e2nico, fil\u00f3sofo e pol\u00edtico franc\u00eas. Tornou-se membro da se\u00e7\u00e3o de f\u00edsico-qu\u00edmica da Acad\u00e9mie de M\u00e9decine (1863) e da se\u00e7\u00e3o de f\u00edsica da Acad\u00e9mie des Sciences de Paris (1873), substituindo Louis Pasteur no cargo de secret\u00e1rio perp\u00e9tuo (1889). Tamb\u00e9m se tornou membro da Soci\u00e9t\u00e9s de Philomatique (1855), de Biologie (1855), e da d'Agriculture de France (1883) e das principais academias e sociedades cientificas estrangeiras. Foi eleito para Academia Francesa (1901). Escreveu Science et Philosophie (1886), obra que deve ter tamb\u00e9m influenciado Euclides.\nesses autores como sendo cientificistas, sem especificar qual era a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que eles usavam.\nConclus\u00e3o, n\u00e3o resta d\u00favida que em Lobato tra\u00e7ou um perfil de Derby nos dois contos analisados, embora o caminho para se chegar a essa conclus\u00e3o tenha sido tortuoso, por n\u00e3o haver refer\u00eancias expl\u00edcitas ao ge\u00f3logo da CGG em sua obra. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel ampliar o invent\u00e1rio das semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as entre Euclides e Lobato ao se abordar a rela\u00e7\u00e3o entre ci\u00eancia e arte presente em ambos.\nEm seguida passar-se-\u00e1 \u00e0 an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o que Lobato tinha a respeito dos trabalhadores nacionais, expressas nos contos \u201cVelha Praga\u201d e \u201cUrup\u00eas\u201d, que o tornaram conhecidos. Tentar-se-a detectar a presen\u00e7a da literatura cient\u00edfica da \u00e9poca nesses contos.\n6.3\tMonteiro Lobato e os trabalhadores nacionais.\nOs estudos do territ\u00f3rio realizados pela CGG traziam \u00e0 baila seus habitantes, sobretudo os realizados, por Ihering sobre a defesa da fauna e da flora, n\u00e3o s\u00f3 fazendeiros titulados ou n\u00e3o, mas tamb\u00e9m os trabalhadores, seja na condi\u00e7\u00e3o de imigrantes estrangeiros ou trabalhadores nacionais, que formavam o contingente necess\u00e1rio para o trabalho na lavoura cafeeira e em outras atividades (desmatamento, queimadas, pecu\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o civil, capangagem etc.).Os, os estudos sobre o territ\u00f3rio e a natureza eram s\u00e3o tamb\u00e9m estudos sociais. Para Regina Horta Duarte (2005, p. 156) \u00e9 \u201ccertamente um erro considerar a biodiversidade separadamente da socio-diversidade que a povoa. \u201d. Ao lado da natureza exuberante, com frondosas \u00e1rvores ou em campos devastados e\n\u201cParalela \u00e0 variedade de esp\u00e9cies [na natureza], h\u00e1 uma variedade da experi\u00eancia humana: reconhecer isso implica em uma postura diferenciada, que ultrapasse a vis\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o de uma floresta imaginariamente \u201cintacta, \u201d ou seja, uma floresta tal como ela n\u00e3o existe (DUARTE, 2005, p. 156)\n\u00c9 sob esse prisma, que ser\u00e1 analisada a controvertida figura do caipira: o da rela\u00e7\u00e3o homem natureza, sendo o caipira um agente transformador dela. Por\u00e9m o caipira n\u00e3o est\u00e1 sendo pensado somente do aspecto da rela\u00e7\u00e3o homem e ambiente, mas do ponto de vista da ci\u00eancia, ou seja, da agricultura cient\u00edfica, que estava a implantar a tecnologia no campo. Como a ci\u00eancia via\nesse caipira? Que fazer para torn\u00e1-lo algu\u00e9m aproveit\u00e1vel pela nova agricultura? Antonio Gomes do Carmo, do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, dentre outros 236, estava a refletir sobre o tema, e acabou, muito provavelmente por inspirar Lobato na cria\u00e7\u00e3o de seu Jeca Tatu.\nNo s\u00e9culo XIX o caipira enquanto ator social era praticamente ignorado e tratado com preconceito ao longo de todo o per\u00edodo. Na literatura produzida por viajantes estrangeiros foram descritos de forma depreciativa, assim como pelos exploradores brasileiros. A t\u00edtulo de exemplo, podemos citar o Major Jo\u00e3o Severiano da Fonseca a respeito dos mineradores de diamantes para quem \u201c(...) o resultado [da extra\u00e7\u00e3o] d\u00e1-lhes sempre para passar uma semana ou duas, de g\u00e1udio, bebendo restilo e tocando viola.\u201d. (FONSECA, 1880 -1881, p. 144). Ou sobre os lenhadores:\n\u201cSe ainda abundam e avultam os ip\u00eas, pei\u00favas na prov\u00edncia, n\u00e3o \u00e9 porque sejam pior combust\u00edvel, mas por embotarem os machados e cansarem o bra\u00e7o dos lenhadores. Quanto mais escasso for o outro material de carv\u00e3o, o quebracho, o quebra machado dos espanh\u00f3is, ser\u00e1 derrubado em tanta c\u00f3pia quanta se apresente; s\u00f3 a pregui\u00e7a [dos lenhadores] o t\u00eam poupado at\u00e9 agora. \u201d (FONSECA, 1880 -1881, p. 152153).\nPara esse autor, portanto o trabalhador nacional era pregui\u00e7oso e vadio.\nMarcelo Lapuente Mahl (2007), inspirado em Pierre Mombeig237, \u00e9 um dos poucos a reconhecer que a expans\u00e3o cafeeira n\u00e3o ocorreu num vazio demogr\u00e1fico. Demonstrou que o sert\u00e3o paulista foi povoado por migrantes mineiros que n\u00e3o encontravam mais o suficiente na minera\u00e7\u00e3o do ouro, por aqueles que fugiam das persegui\u00e7\u00f5es causadas pela Revolta Liberal de 1810 e por gente fugindo da convoca\u00e7\u00e3o para lutar na Guerra do Paraguai. Havia tamb\u00e9m \u201cgrileiros, aventureiros, pistoleiros e foragidos da justi\u00e7a \u201d (MAHL, 2007, s/n), que praticavam a agricultura de subsist\u00eancia e a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, da forma tradicional. Ou seja, havia os caipiras nas \u00e1reas tradicionalmente povoadas e tamb\u00e9m naquelas ainda n\u00e3o ocupadas pela grande lavoura de exporta\u00e7\u00e3o.\n236\tErnest Leman e Dafert, por exemplo.\n237\tMONBEING, P. Pioneiros e fazendeiros em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Hucitec; Editora Polis, 1984. 392p.\nDo ponto de vista da transforma\u00e7\u00e3o do caipira em algu\u00e9m \u00fatil para agricultura de exporta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma proximidade muito forte entre a caricatura que inicialmente Lobato fez do Jeca Tatu em \u201cVelha Praga\u201d e o pensamento de Ant\u00f4nio Gomes do Carmo, que representava o que o senso comum do que os fazendeiros pensavam a respeito dos trabalhadores rurais nacionais, divulgado no livro a Reforma da Agricultura Nacional, de 1897. Vale destacar que Carmo foi um dos donos da Revista Agr\u00edcola e que esse seu livro fez muito sucesso e que posteriormente foi chefe da se\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica da Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas, hoje Instituto Agron\u00f4mico. Carmo, assim como Lobato, expressava a vis\u00e3o que os fazendeiros tinham do caipira. Primeiro ser\u00e1 feita uma apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do pensamento de Antonio Gomes do Carmo sobre os caipiras e algumas reflex\u00f5es sobre o Jeca Tatu, sobre o qual n\u00e3o h\u00e1 necessidade de se ater, pois \u00e9 sobejamente conhecido.\nCarmo (1897), ao descrever as dificuldades encontradas pelo fazendeiro daquela \u00e9poca para contratar m\u00e3o de obra para o trabalho nas fazendas, explicitou os motivos pelos quais os produtores rurais n\u00e3o deveriam contar com o uso de jornaleiros (os trabalhadores nacionais contratados sazonalmente) e concluiu que o uso de modernos maquin\u00e1rios agr\u00edcolas, dos quais ele era vendedor, era a solu\u00e7\u00e3o mais sensata e eficiente; a que menos infort\u00fanios trariam e a que proporcionaria maiores ganhos monet\u00e1rios. Defendia, portanto, a aplica\u00e7\u00e3o de tecnologia no campo. Curiosamente, mesmo tendo uma vis\u00e3o negativa do trabalhador rural, Lobato n\u00e3o fez uma defesa expl\u00edcita do uso de maquin\u00e1rio agr\u00edcola como forma de substitu\u00ed-lo. Talvez a tenha feito em alguma cr\u00f4nica que esteja esquecida. Ou esse pesquisador n\u00e3o o leu com suficiente aten\u00e7\u00e3o.\nO fato de haver reservas quanto aos trabalhadores nacionais, n\u00e3o significa dizer que com os imigrantes fosse diferente. As rela\u00e7\u00f5es entre as classes n\u00e3o era exatamente cordial. Vejamos a vis\u00e3o que o trabalhador italiano Vicenzzo Grossi, que conheceu Martinho Prado pessoalmente falava a respeito do assunto:\n\"him a curious mixture of \"audacious initiative, independence and adventurous-ness\" with what Grossi considered the defects of the fazendeiros:\t\"the feudal spirit, haughtiness and greed.\" He was\nparticularly struck by Prado's \"stinginess', indifference and cynicism\" toward his workers, whom he allegedly considered nothing more than \"instruments of labor.\" In short, according to Grossi, Martinho Prado was a combination of \"the great and the mean, the chivalrous and the\nbourgeois...at times a precursor, at times a retrograde, but never a martyr.\u201d(HALL, 1972, p. 84).\nTanto em Gomes do Carmo, quanto em Lobato, pode-se encontrar essas caracter\u00edsticas dos fazendeiros apontadas pelo trabalhador italiano: percebe-se no texto de Carmo e quanto no conto \u201cJeca Tatu\u201d de Lobato, a mesma indiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores: ambos n\u00e3o apenas instrumentos de labor, embora tanto um quanto o outro posteriormente passassem a regenera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nacionais pela educa\u00e7\u00e3o e pela higiene (esta \u00faltima somente em Lobato).\nO problema central a ser enfrentado pelos propriet\u00e1rios rurais quando iam contratar um jornaleiro era que o trabalhador rural nacional livre n\u00e3o era disciplinado no exerc\u00edcio do trabalho, isto \u00e9, n\u00e3o era preparado, ou suficientemente treinado, para trabalhar no campo, da\u00ed as dificuldades encontradas pelos fazendeiros contratantes de m\u00e3o de obra.\nDe acordo com Carmo (1897), a via crucis do fazendeiro na busca de m\u00e3o de obra, de um jornaleiro ou, pejorativamente, de um \u201cenxadeiro\u201d, come\u00e7ava quando ele, ou algu\u00e9m a seu mando, sa\u00eda \u00e0 procura de trabalhadores batendo de porta em porta na casa de cada roceiro, que apesar de propriet\u00e1rio de um peda\u00e7o de terra, tamb\u00e9m vendia sua for\u00e7a de trabalho mediante um contrato verbal.\nCarmo considerava esse duplo papel de pequeno campon\u00eas e de jornaleiro que o trabalhador rural exercia um \u201cpernicioso mal, desde que s\u00f3 se tenha em vista a organiza\u00e7\u00e3o e disciplina do trabalho rural. \u201d (CARMO, 1897, p. 39). O Agr\u00f4nomo mineiro reclamava que esse mal era proveniente do tempo em que havia um grande n\u00famero de agregados nas fazendas, mas que estes eram, em \u00faltima inst\u00e2ncia, sustentados pelo trabalho dos escravos, da\u00ed a indisciplina dos pobres, que acabaram por n\u00e3o se disciplinar no exerc\u00edcio do trabalho porque n\u00e3o o praticavam.\nQueixava-se tamb\u00e9m da aus\u00eancia de \u201crepress\u00e3o da vagabundagem\u201d, das defici\u00eancias da \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o do solo nacional\u201d, da falta de \u201cinstru\u00e7\u00e3o profissional agr\u00edcola e outras medidas capazes de facilitar a substitui\u00e7\u00e3o do bra\u00e7o por m\u00e1quinas e animais de trabalho\u201d (CARMO, 1897, p. 39). Ou seja, as tarefas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica eram grandes e dif\u00edceis, pois \u201cnada se fez para organizar-se o servi\u00e7o rural executado por homens livres\u201d e conclui que em\n\u201csuma quase que se p\u00f4de dizer que, durante todo o tempo da luta [pela aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o], s\u00f3 apareceram demolidores, jamais reformadores \u201c (CARMO, 1897, p. 39). A luta \u00e0 qual o autor se refere \u00e9 a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o. Para ele, a aboli\u00e7\u00e3o foi feita, mas n\u00e3o pensaram em outra forma de viabilizar a agricultura com o uso do trabalho livre. O jornaleiro da Belle \u00c9poque, para ele, era o \u201cescravo de ontem e o caipira [de 1897]\u201d a executar tarefas agr\u00edcolas para as quais n\u00e3o estavam preparados.\nQualificava a contrata\u00e7\u00e3o de um \u201cenxadeiro\u201d como sendo um supl\u00edcio e uma humilha\u00e7\u00e3o para o fazendeiro, que come\u00e7avam quando ia\n\u201co lavrador ou empregado seu de palho\u00e7a em palho\u00e7a, rogando e implorando os servi\u00e7os de todos os caipiras que conhece. Ent\u00e3o roga, suplica e desvasia [sic] a bolsa com antecipa\u00e7\u00e3o, na expectativa de ver reunido n\u00famero avultado de enxadeiros; mas ilus\u00e3o, no dia aprazado nem a metade comparece!\u201d (CARMO, 1897, p. 40).\nA descri\u00e7\u00e3o \u00e9 evidentemente exagerada por tratar-se de um texto planfet\u00e1rio em favor da agricultura moderna e de propaganda de maquin\u00e1rio agr\u00edcola. O objetivo de seu livro \u00e9 convencer os fazendeiros sobre as vantagens do uso de dessas m\u00e1quinas. Os caipiras, muito provavelmente, n\u00e3o enjeitavam servi\u00e7o nessa propor\u00e7\u00e3o e, a seguir o c\u00f3digo de \u00e9tica informal do sert\u00e3o, orgulhavam-se da palavra empenhada, portanto n\u00e3o deixariam de comparecer ao trabalho em t\u00e3o grande n\u00famero.\nE o fazendeiro, continuava a reclamar:\n\u201cS\u00f3 nisso [eram] tr\u00eas perdas distintas: perda de tempo e na procura de jornaleiros, perda de dinheiro, perdas de g\u00eaneros destinados aos homens contratados, mas que faltaram. Perdas sobre perdas, e mais perdas!\u201d (CARMO, 1897, p. 40).\n238 Certamente desconhecia a obra de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, A agricultura Nacional, de 1878, que discute exatamente alternativas para agricultura num futuro Brasil sem escravos, mas muito provavelmente conhecia Revista Agr\u00edcola do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura. Ali\u00e1s, para Begonha Bediaga (2011, p.203), a \u201csua cria\u00e7\u00e3o insere-se no contexto de funda\u00e7\u00e3o dos demais institutos agr\u00edcolas e de cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas (Macop) em que o Estado imperial buscava, assim, compensar os propriet\u00e1rios rurais dos efeitos causados pelo fim do tr\u00e1fico de escravos e pela implanta\u00e7\u00e3o da Lei de Terras e amenizar a insatisfa\u00e7\u00e3o que as medidas do governo estavam causando \u201d.\nA l\u00f3gica do autor \u00e9 a de que se esses homens pudessem ser substitu\u00eddos por m\u00e1quinas n\u00e3o haveria tantos preju\u00edzos e humilha\u00e7\u00f5es. Mas, com aqueles poucos caipiras prestativos que compareciam ao servi\u00e7o no hor\u00e1rio combinado, antes do in\u00edcio das tarefas, o fazendeiro sofria \u201cmais humilha\u00e7\u00e3o e preju\u00edzos\u201d:\n\u201cO nosso enxadeiro jamais chega \u00e0 casa do patr\u00e3o antes das 7 horas da manh\u00e3.\nA\u00ed chegado, n\u00e3o dispensa o caf\u00e9, sem o que n\u00e3o dar\u00e1 come\u00e7o ao servi\u00e7o.\nUma vez no eito, puxa da faca, pica o fumo e prepara o cl\u00e1ssico cigarro, e, tragando algumas fuma\u00e7as em seguida as respira, acompanhando com o olhar as espirais que ascendem \u00e0s alturas. Sacra beatitude!\nIsto feito, persigna-se maquinalmente, a fim de evitar cobras e espinhos, e s\u00f3 ent\u00e3o fere com a enxada a terra!\u201d (CARMO, 1897, p. 40).\nAo descrever os rituais dos trabalhadores, lan\u00e7a um olhar extremamente depreciativo sobre eles. N\u00e3o se deve esquecer que trabalhavam descal\u00e7os e que contra cobras e espinhos somente poderiam contar com a prote\u00e7\u00e3o divina, ali\u00e1s, nem sempre efetiva. N\u00e3o ocorria ao fazendeiro, acostumado a lidar com escravos, a cess\u00e3o de botas ao trabalhador para evitar esses riscos e minimizar o problema. O cigarro era um h\u00e1bito oriundo dos americanos nativos, de tradi\u00e7\u00f5es arraigadas, um dos poucos prazeres acess\u00edveis ao caipira239. As restri\u00e7\u00f5es ao cigarro no mundo do trabalho somente come\u00e7aram a ganhar for\u00e7a em tempos muito recentes com o argumento dos malef\u00edcios causados pelo tabaco \u00e0 sa\u00fade do trabalhador. S\u00e3o argumentos v\u00e1lidos, por\u00e9m trazem consigo aspectos n\u00e3o ligados \u00e0 sa\u00fade: al\u00e9m da perda de tempo, j\u00e1 reclamada por Carmo em 1897, a pausa para o cigarro atualmente \u00e9 um momento de sociabilidade, onde s\u00e3o articuladas as rela\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias da classe, inclusive as greves.\nA labuta do \u201cenxadeiro\u201d prosseguia: terminados os trabalhos no primeiro eito, ele sentava-se para tirar espinhos, que o autor diz serem \u201cimagin\u00e1rios\u201d, ou seja, seria apenas um pretexto para descansar. Logo\n239\nGuimar\u00e3es Rosa, em a Hora e a Vez de Augusto Matraga, assim descreve a sensa\u00e7\u00e3o de sal personagem-t\u00edtulo, que ap\u00f3s longa abstin\u00eancia for\u00e7ada, ao fumar um cigarro: \u201c(...) Tirou umas tragadas, soltou muitas fuma\u00e7as, e sentiu o corpo se desmanchar, dando na fraqueza, mas como uma tremura gostosa, que vinha at\u00e9 ao mais dentro, parecendo que a gente ia virar uma chuva fninha. \u201d (ROSA, 1996, p. 30). Sua descri\u00e7\u00e3o se assemelha a um relaxamento ou a um \u00eaxtase m\u00edstico. O tabaco \u00e9 usado em rituais ind\u00edgenas (catimb\u00f3 e pajelan\u00e7a) e nos cultos sincr\u00e9ticos afro-brasileiros em suas diversas variantes.\n\u201c\u00e0s 9 da manh\u00e3 vem o almo\u00e7o, que em regra comp\u00f5e-se, al\u00e9m de outras iguarias, de carne, feij\u00e3o, arroz, e angu. Bem almo\u00e7ado, jamais dispensa o caf\u00e9 e o imprescind\u00edvel cigarro. Recome\u00e7a o servi\u00e7o, interrompido sempre de alguns minutos: de descanso, destinados \u00e0 confec\u00e7\u00e3o do cigarro, extra\u00e7\u00e3o de espinhos, satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades corporais. \u201d (CARMO, 1897, p. 41).\nPode-se perceber, com seguran\u00e7a, que o autor exigia para os trabalhadores na lida, que n\u00e3o se mostrava f\u00e1cil, nem amena - mas ingrata, sob o t\u00f3rrido sol tropical240, um ritmo de trabalho para o qual eles n\u00e3o estavam preparados. Outra possibilidade seria o fato de estarem praticando uma resist\u00eancia passiva ao ritmo de trabalho imposto pelo contratador.\n\u201cEm resumo, o enxadeiro come\u00e7a o servi\u00e7o das 8 as 8 e meia da manh\u00e3, das 9 as 10 almo\u00e7a, entre 10 e 11 mata o bicho, ao meio dia toma caf\u00e9 e descansa, em quanto faz e fuma um cigarrinho, as 2 nova dose de aguardente, as 3 jantar seguido de sobremesa, aguardente e caf\u00e9, as 4 recome\u00e7a o trabalho, para suspend\u00ea-lo entre 5 e 5 e meia da tarde.\u201d (CARMO, 1897, p. 41).\nAo decompor minuciosamente a jornada do jornaleiro, Carmo mostra ser ele um trabalhador indisciplinado, portanto, improdutivo, e que sai caro causando preju\u00edzos ao lavrador, termo usado para designar os propriet\u00e1rios. A jornada em termos de trabalho efetivo se resumia a seis horas di\u00e1rias e sal\u00e1rio de dois mil r\u00e9is era \u201crealmente excessivo, atendendo-se a quantidade de trabalho efetuado\u201d. Em seguida, conclui que a posi\u00e7\u00e3o do fazendeiro brasileiro \u201cn\u00e3o \u00e9 de modo algum invej\u00e1vel, for\u00e7oso \u00e9 convencer-se! Incerteza, subservi\u00eancia e preju\u00edzos, eis a fat\u00eddica trindade que a sorte lhe outorga. \u201d (CARMO, 1897, p. 41).\nEsse retrato do trabalhador nacional, embora parecido com tantos outros, \u00e9 inovador para a \u00e9poca. O autor o construiu em fun\u00e7\u00e3o da nova realidade hist\u00f3rica que se apresentava ent\u00e3o, qual seja, a aboli\u00e7\u00e3o do trabalho servil e as perspectivas de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas. A atividade de \u201cenxadeiro\u201d, devido ao uso de maquin\u00e1rio agr\u00edcola, era uma forma de trabalho condenada lentamente a desaparecer.\nA representa\u00e7\u00e3o do \u201cenxadeiro\u201d feita por Carmo \u00e9 a de um proscrito, de algu\u00e9m condenado \u00e0 extin\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o dele enquanto indiv\u00edduo, mas do seu modo de vida, que dever\u00e1\n240\tMurari, 2002, p. 178.\ndesaparecer. Em outras palavras, o \u201cenxadeiro\u201d, enquanto categoria social, tornar-se-ia desnecess\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos novos tempos. No final do s\u00e9culo XIX, ele se tornou uma figura anacr\u00f4nica, remanescente de um tempo hist\u00f3rico que j\u00e1 havia sido superado. Embora Carmo tra\u00e7asse uma vis\u00e3o desfavor\u00e1vel do caipira, foi uma das poucas vozes a se levantar contra a imigra\u00e7\u00e3o. Dizia n\u00e3o haver falta de bra\u00e7os no pa\u00eds, mas mau aproveitamento deles. Nisso reside a semelhan\u00e7a entre Carmo e Lobato: ambos caricaturavam os caipiras negativamente em princ\u00edpio, mas ambos convergiam no sentido de apostar em sua regenera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o e do higienismo. E o faziam em nome da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura.\nQuanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o da imagem do caipira elaborada por Lobato, h\u00e1 uma discord\u00e2ncia com leitura que L\u00facia Lippi de Oliveira (1998) fez dela. A autora estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de continuidade entre a den\u00fancia do descaso das elites para com o sertanejo que fazia Euclides n' Os sert\u00f5es e Lobato para com os sertanejos do sul.\nConforme j\u00e1 demonstrado a influ\u00eancia de Euclides sobre Lobato \u00e9 inquestion\u00e1vel, todavia no que se refere a especificamente a constru\u00e7\u00e3o do Jeca Tatu, a inspira\u00e7\u00e3o de Lobato talvez provenha de Carmo Antonio Gomes do Carmo (e da Revista Agr\u00edcola) e de Hermann Von. Ihering e n\u00e3o de Euclides da Cunha, que n\u00e3o fez do sertanejo uma caricatura grosseira, ao contr\u00e1rio, o tratou com respeito ao ponto de se considerar seu advogado. O Jeca de Lobato era pregui\u00e7oso, ignorante e sem ambi\u00e7\u00e3o, assim como os jornaleiros de Antonio Gomes do Carmo. Para Euclides, o sertanejo era antes de tudo um forte, um caboclo tit\u00e2nico. Os caipiras do Vale do Para\u00edba eram desfibrados devido \u00e0 decad\u00eancia econ\u00f4mica da regi\u00e3o.\nMaria Sylvia de Carvalho Franco (1997) nos mostra que a sobreviv\u00eancia do caipira no Vale do Para\u00edba enquanto categoria social, mesmo ap\u00f3s a restri\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos241 242, se devia \u00e0s pr\u00f3prias caracter\u00edsticas da lavoura cafeeira, que n\u00e3o ocupava a terra exaustivamente (ou intensivamente, dir-se-ia hoje) por falta de m\u00e3o de obra e por ser uma cultura onerosa, que\n241\tAo comentar a sobreviv\u00eancia, literalmente falando, do caipira, Dean ficou surpreso com o \u201cextraordin\u00e1rio e cont\u00ednuo aumento demogr\u00e1fico [que] deve ser atribu\u00eddo principalmente aos \u00fateros das mulheres brasileiras, que heroicamente sobrepujavam o ritmo da morte por mal\u00e1ria, tuberculose, enterite, esquistossomose, doen\u00e7a de Chagas, picadas de cobra, tiroteios e milhares de outros males eperigos\u201d (DEAN, 1996, p. 207).\n242\tO modo caipira sobreviver\u00e1 mesmo ap\u00f3s a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Clayton Silva (2009, s/n) sugere que somente na d\u00e9cada de 20, o uso de maquin\u00e1rio agr\u00edcola ser\u00e1 incorporado efetivamente pelos fazendeiros. Isto \u00e9, que a agricultura moderna se efetivar\u00e1.\ndemorava anos para se formar e a exigir que se carpisse duas vezes por ano. Desse modo, ela deixava espa\u00e7o f\u00edsico em seu interior para sobreviv\u00eancia de trabalhadores rurais cultivando em terra alheia sem serem incomodados, com condi\u00e7\u00e3o de agradar ao senhorio, sen\u00e3o poderiam ser \u201ctocados\u201d243, isto \u00e9, expulsos de maneira violenta.\nComo os caipiras eram obrigados a se mudarem constantemente, deslocando-se para outra propriedade, seja em fun\u00e7\u00e3o dos atritos ou do desgaste do solo, possu\u00edam somente bens que eram pass\u00edveis de serem carregado numa mudan\u00e7a, geralmente feita \u00e0s pressas, da\u00ed a falta de mob\u00edlia em suas casas, que tanto impressionara Lobato no conto \u201cUrup\u00eas\u201d. S\u00e3o com essas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancias pessoais que Carmo quer romper, ao caracteriz\u00e1-las como danosas ao fazendeiro. Carmo n\u00e3o \u00e9 contra o modus vivendi caipira, mas contra o aproveitamento dele enquanto m\u00e3o de obra pela agricultura por ser ele indisciplinado, inst\u00e1vel, pouco produtivo, al\u00e9m de causador de preju\u00edzos e aborrecimentos. Quer a rela\u00e7\u00e3o impessoal de um contrato capitalista de compra e venda da for\u00e7a de trabalho, no qual a \u00fanica rela\u00e7\u00e3o com o fazendeiro \u00e9 o pr\u00f3prio contrato. E isso estava em sintonia com aqueles que defendiam uma imigra\u00e7\u00e3o na qual o imigrante tornar-se-ia propriet\u00e1rio de um lote de terra.\nOutra forma de sobreviv\u00eancia do caipira enquanto categoria social no Vale do Para\u00edba, segundo Franco (1997), era como pequeno sitiante, que se relacionava com o fazendeiro de forma semelhante ao agricultor sem terras. O que regulava a rela\u00e7\u00e3o entre propriet\u00e1rios e esses camponeses era a cordialidade, e os fazendeiros por vezes chegavam a realizar papel de pai. Por sua vez, os caipiras e sitiantes tinham de acatar as determina\u00e7\u00f5es do fazendeiro, sob pena de sofrer san\u00e7\u00f5es.\nO campon\u00eas retratado por Carmo n\u00e3o corresponde literalmente \u00e0quele descrito por Lobato, por ser propriet\u00e1rio e estar fixado a terra. Os jecas-tatus que causavam estragos nas matas virgens da fazenda de Lobato eram trabalhadores rurais cultivando em terra alheia244. Entretanto,\n243\tExpress\u00e3o usada por Monteiro Lobato, que \u201ctocou\u201d, num momento de ira cega os jecas-tatus que botavam fogo em sua fazenda naquele ano pirot\u00e9cnico de1914: \u201cImpossibilitado de agir contra eles por meio da justi\u00e7a, o pobre fazendeiro limitou-se a \"tocar\" alguns que eram seus agregados\u201d (LOBATO, 1994, p. 158).\n244\tO senso comum literaliza a leitura de Lobato quando ele diz que o Jeca vivia do que a natureza lhes dava e os qualifica como um \u201ccoletor\u201d a viver como os homens do paleol\u00edtico. O preconceito, ainda hoje, \u00e9 t\u00e3o grande que retiraram dele a condi\u00e7\u00e3o de trabalhador agr\u00edcola.\nnada parece indicar que se o sitiante do Vale do Paraopeba, em Minas Gerais, onde Carmo era fazendeiro, fizesse ro\u00e7as apenas em sua propriedade, que devido ao fogo e eros\u00e3o ficariam inutilizadas em pouco tempo, o que obrigava o sitiante a cultivar tamb\u00e9m em terra alheia usando os m\u00e9todos rotineiros de agricultura. Portanto, ambos os tipos de camponeses, os agregados e os pequenos propriet\u00e1rios eram fazedores de desertos.\nNas cr\u00f4nicas de Euclides sobre o Vale do Para\u00edba \u00e9 imposs\u00edvel precisar a respeito de qual caboclo ele refere, se ao sem terra ou ao sitiante. Na sua obra sobre o Vale n\u00e3o h\u00e1 muita import\u00e2ncia reservada ao caboclo. Preferia se fixar nos reais sujeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, os fazedores de desertos, que eram o caf\u00e9 e a ferrovia, nas pessoas de seus fazendeiros e capitalistas, respectivamente. Nos artigos de Euclides aqui analisados, os caboclos outrora \u201ctit\u00e2nicos\u201d, aparecem como v\u00edtimas de doen\u00e7as (mal\u00e1ria), da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Os sertanejos do interior ganharam em Euclides um \u201cadvogado\u201d. Se Euclides n\u00e3o advoga pelos camponeses do Vale do Para\u00edba, ao menos n\u00e3o os condena, embora os considere em sua ignor\u00e2ncia, sujeitos \u00e0s crendices religiosas e outras supersti\u00e7\u00f5es.\nDerby, Lofgren e Sampaio n\u00e3o caracterizam os camponeses de sua \u00e9poca. Ihering (1902) tinha uma vis\u00e3o bastante semelhante \u00e0 de Lobato, mas apenas se referiu aos pobres dos arredores da cidade de S\u00e3o Paulo, que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX ainda tinha caracter\u00edsticas de cidade interiorana, quando tratou da proibi\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a para o com\u00e9rcio. Como medida de coibi\u00e7\u00e3o \u00e0 ca\u00e7a reivindicava a cria\u00e7\u00e3o de uma lei que proibisse venda de p\u00e1ssaros silvestres nos mercados, seja como alimento, como aves ornamentais ou como canoras, pois\n\u201cparte dos passarinhos que se vendem nos mercados n\u00e3o s\u00f3 ca\u00e7ados mas capturados com redes e arapucas pelos caipiras, abuso que cessar\u00e1 logo que os p\u00e1ssaros n\u00e3o sejam vendidos como ca\u00e7a nos mercados. \u201d (IHERING, 1902, p. 243).\nA ca\u00e7a, nos arredores da capital, era \u201cexercida por gente ociosa das classes inferiores e por malandros\u201d245 e no interior do estado, por \u201cgente ordin\u00e1ria\u201d (IHERING, 1902, p. 244). Como se v\u00ea a imagem do caipira para ele n\u00e3o era nada positiva.\n245\tPara Dean (1996, p. 246), a lei sobre a proibi\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a do per\u00edodo era \u201caparentemente dirigida de maneira dissimulada aos imigrantes italianos - cujo costume de ca\u00e7ar p\u00e1ssaros para alimenta\u00e7\u00e3o era um dos muitos que a\nOs colonos estrangeiros, assentados como propriet\u00e1rios em \u00e1reas a eles destinadas pelo governo, se portavam como os caipiras nacionais, fazendo queimadas, extraindo madeiras, fabricando carv\u00e3o, praticando a ca\u00e7a para o mercado, dentre outras pr\u00e1ticas lesivas ao meio ambiente, tamb\u00e9m mereceram as cr\u00edticas de Ihering, pois estavam destruindo as florestas, como, por exemplo, na col\u00f4nia de Nova Odessa, onde havia in\u00fameras matas\n\u201c(...) Uma col\u00f4nia \u00e0 qual faltem matas n\u00e3o tardar\u00e1 a sofrer; de modo que o interesse do governo exige que elas, ao menos em parte, sejam conservadas nas col\u00f4nias. (...) Na col\u00f4nia de Nova Odessa, mensalmente, mil metros c\u00fabicos de lenha s\u00e3o vendidos \u00e0 Companhia Paulista, pelo pre\u00e7o de 3$000 r\u00e9is cada um. Com tal pre\u00e7o a lastim\u00e1vel devasta\u00e7\u00e3o nem ao menos corresponde a um lucro razo\u00e1vel dos colonos. Quem \u00e9 mais prejudicado com tudo isto \u00e9 o Estado, que j\u00e1 tem caipiras em n\u00famero suficiente para a terr\u00edvel destrui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o precisa subvencionar uma imigra\u00e7\u00e3o estrangeira para que lhe venha acabar com as matas restantes \u201d (IHERING, 1911, p. 489).\nIhering se rebelava contra os destruidores da natureza, tanto das aves, quanto das florestas. Lobato faria o mesmo em \u201cVelha Praga\u201d.\nEsse texto de Ihering deve ter sido lido por Lobato. Al\u00e9m dos protestos contra imigrantes e caipiras, h\u00e1 nele tamb\u00e9m a constata\u00e7\u00e3o que no distrito de Alto da Serra, em Paranapiacaba, SP, na Serra do Mar, onde ele possua uma Reserva Florestal particular, que posteriormente doou ao Estado em 1912, vivia uma situa\u00e7\u00e3o muito semelhante a que Lobato sofria na Mantiqueira de 1914. Estava a ser invadida \u201cpor lenhadores e intrusos que iam fazendo suas ro\u00e7as e vendendo madeiras\u201d (IHERING, 1911, p. 492). O que implicava tamb\u00e9m nas queimadas e ocupa\u00e7\u00e3o ilegal. Ihering cobrava provid\u00eancias do Estado no sentido de coibir a ocupa\u00e7\u00e3o de terras de pouca serventia para a agricultura, do mesmo modo, mais tarde Lobato exigir\u00e1 contra os Jecas pirot\u00e9cnicos. 246\nclasse m\u00e9dia nativa desdenhava.\u201d. Segundo Keith Thomas, \u201cem \u00faltima inst\u00e2ncia, a pobreza quebraria a maior parte das inibi\u00e7\u00f5es.\u201d (THOMAS, 2010, p.76). Comer p\u00e1ssaros considerados impr\u00f3prios para o consumo era h\u00e1bito na It\u00e1lia constado por viajantes ingleses em s\u00e9culos anteriores, que notaram que \u201cos italianos, na falta de comida, comiam estorninhos e outros p\u00e1ssaros que encaramos como insalubres\u201d\u201d (THOMAS, 2010, p.77). Sobre a \u201checatombe\u201d das aves no in\u00edcio do per\u00edodo republicano, ver Regina Horta Duarte (2006) P\u00e1ssaros e cientistas no Brasil: em busca de prote\u00e7\u00e3o, 1894 - 1938.\n246\tTamb\u00e9m nesse artigo, Ihering se colocava contra venda de terras pelo Estado por valores bastante abaixo daqueles praticados pelo mercado e contra os especuladores que, de posse de documentos falsos, vendiam terras que n\u00e3o lhes pertencia. A esses Lobato chamar\u00e1 de \u201cgrileiros\u201d, e os combatera pela imprensa com veem\u00eancia. At\u00e9 onde esse\nInspirada na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e9poca, sobretudo da produ\u00e7\u00e3o da CGG, que visava um conhecimento profundo do territ\u00f3rio paulista em seus mais diversos aspectos e n\u00e3o apenas territorial, a produ\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria de Lobato se tornou portadora de uma miss\u00e3o: denunciar o atraso social e cultural do caipira. N\u00e3o o valorizava inicialmente, sen\u00e3o n\u00e3o faria dele uma caricatura cruel. Mas desejava sua regenera\u00e7\u00e3o.\nPara Lucia Lippi de Oliveira, conforme j\u00e1 visto\n\u201cden\u00fancia do descaso e irresponsabilidade das elites para com o sertanejo do norte, inaugurada por Euclides, teria sido continuada por Monteiro Lobato ao denunciar o abandono do sertanejo do sul, o caipira, caricaturado na figura do Jeca Tatu.\u201d (OLIVEIRA, 1998, p. NE).\nEm Lobato, o caipira foi inicialmente caricaturizado o em seu desvalor, em seus aspectos negativos247. N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios nos seus textos anteriores a 1918 de que o homem interiorano, seja do meio rural ou urbano, seja apresentado de forma positiva248. Ele o v\u00ea mais como um degenerado, pregui\u00e7oso, um ignorante sem iniciativa, e parece culp\u00e1-lo pelos seus males. Para denunciar o descaso das autoridades para com eles, como quer Lippi, n\u00e3o haveria a necessidade de desqualificar o sertanejo do sul. O que Lobato fez, na verdade, inspirado em Ihering e Ant\u00f4nio Gomes do Carmo, foi apresentar a vis\u00e3o carregada de preconceitos que os fazendeiros tinham do caipira. Mais tarde, a partir de 1918, estes pontos de vista t\u00e3o negativos ser\u00e3o revistos pelo autor por influ\u00eancia da Liga Higienista e, sobretudo, de sua amizade com Arthur Neiva.\nEuclides da Cunha percebeu as dificuldades de sobreviv\u00eancia que meio da caatinga impunha ao sertanejo e o cotidiano de domina\u00e7\u00e3o e de viol\u00eancia que pesava sobre os sertanejos no sert\u00e3o da Bahia, onde al\u00e9m do exercito republicano, jagun\u00e7os e cabras se faziam presentes, e repudiava essa opress\u00e3o, tanto a do meio f\u00edsico, como a social, tornando-se advogado de suas personagens. O fato de Lobato inicialmente ignorar as injusti\u00e7as e as viol\u00eancias cotidianas apontadas por Franco (1997) no Vale do Para\u00edba, estabelece uma diferen\u00e7a marcante entre ele e\npesquisador tem conhecimento, Ihering foi o primeiro a associar grilagem e devasta\u00e7\u00e3o das florestas, ou mesmo a exigir provid\u00eancia contra essa pr\u00e1tica.\n247\tO Jeca Tatu, que \u00e9 sua personagem mais conhecida, apareceu nos contos \u201cVelha Praga\u201d (1914) e \u201cUrup\u00eas\u201d (1917). Por\u00e9m em muitos dos contos que comp\u00f5em os livros Cidades Mortas e Urup\u00eas, as personagens principais tamb\u00e9m s\u00e3o caipiras caricatos.\n248\tPor exemplo, no conto \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d O caipira \u00e9 apresentado como algu\u00e9m que vegetava aos p\u00e9s dos morros.\nEuclides da Cunha, pois o papel auto-atribu\u00eddo de advogado dos sertanejos, \u00e9 ponto bastante forte na obra do segundo. Para o Lobato ainda n\u00e3o influenciado pelo higienismo, o sertanejo era o piolho da terra.\nAinda precisar\u00e1 alguns anos para Lobato perceber que o Jeca Tatu n\u00e3o era um degenerado. Que ele estava assim, mas que ele n\u00e3o era assim, que se tratava de uma quest\u00e3o pol\u00edtico social, portanto n\u00e3o natural. Segundo N\u00edsia Trindade Lima (1999), isso ocorrer\u00e1 ao estudar as propostas higienistas em O problema vital249 e depois dele visitar a propriedade agr\u00edcola dos monges trapistas250, na qual os trabalhadores nacionais se mostraram t\u00e3o produtivos quanto os imigrantes estrangeiros. Ficou encantado ao v\u00ea-los manipulando as m\u00e1quinas da agricultura moderna. Com sua capacidade de, depois de receber um m\u00ednimo de cuidados com a sa\u00fade, de aprender com a experi\u00eancia no pr\u00f3prio trabalho. Isso aconteceu porque receberam casas higi\u00eanicas, tratamento m\u00e9dico e alimenta\u00e7\u00e3o adequada. A partir de ent\u00e3o, Lobato ver\u00e1 o Jeca Tatu como um homem doente e vitima do autoritarismo dos pol\u00edticos e da falta de educa\u00e7\u00e3o, bem como do bacharelismo das elites, que envolvia o pa\u00eds em discuss\u00f5es desconectadas da solu\u00e7\u00e3o de problemas nacionais.\nLobato, embora valorizasse o progresso, o que implicava na valoriza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, da agricultura moderna, da educa\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m, posteriormente, do petr\u00f3leo, do ferro e da industrializa\u00e7\u00e3o, realizou poucos estudos cient\u00edficos. At\u00e9 onde se sabe, at\u00e9 1918, somente havia desenvolvido estudos para poder identificar quais eram principais doen\u00e7as que acometiam os brasileiros na ocasi\u00e3o. Embora n\u00e3o tenha se envolvido diretamente em estudos, ele, com certeza, lia a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira da \u00e9poca. Era bacharel em Direito, n\u00e3o cientista.\n249\tQue come\u00e7ou a ser publicado no jornal O Estado de S\u00e3o Paulo desde 1918.\n250\tLobato acompanhava assiduamente o trabalho desses monges, desde meados de 1907. Em carta a Godofredo Rangel, de 7 de julho de 1907, comentava: \u201cPortei em Taubat\u00e9, e com o Eug\u00eanio de Azevedo fui de bicicleta ver um negocio na fazenda dos trapistas - futura Abadia da Maristela, e retornamos com 30 quil\u00f4metros marcados nos cicl\u00f4meiros'' (LOBATO, 1959, p. 172). A Fazenda Para\u00edso, de seu pai era visinha da fazenda dos padres.\n6.4\tLobato e a Policultura.\nNo conto \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9! \u201d, Lobato brilhantemente discutiu a crise de superprodu\u00e7\u00e3o cafeeira do in\u00edcio do s\u00e9culo XX e a consequente queda nos pre\u00e7os do produto e fez a defesa da policultura, apontada como necessidade por Derby e bandeira da SPA e meta da Secretaria da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio do Estado de S\u00e3o Paulo.\nCome\u00e7a a hist\u00f3ria por apresentar as queixas dos fazendeiros contra governo\n\u201c(...) E este governo, santo Deus, que n\u00e3o protege a lavoura, que n\u00e3o cria bancos regionais, que n\u00e3o obriga o estrangeiro a pagar o precioso gr\u00e3o a peso de ouro!\nE depois n\u00e3o queriam que ele [a personagem centra] fosse monarquista... Havia de ser, havia de detestar a rep\u00fablica porque era ela a causa de tamanha calamidade, ela com seu Campos Sales de bobagem. \u201d (LOBATO, 1995, p. 159).\nEste conto faz uma reflex\u00e3o sobre o conservadorismo dos cafeicultores do Vale do Para\u00edba, que formaram por muito tempo a base de sustenta\u00e7\u00e3o do reinado de D. Pedro II. Com a crise da lavoura no in\u00edcio do s\u00e9culo XX eles passaram a reviver as velhas ideias de retorno do regime mon\u00e1rquico, que havia coincidido com a era de fausto econ\u00f4mico do Vale. As reivindica\u00e7\u00f5es de amparo por parte do Estado durante a crise eram, por\u00e9m, comuns a todos os fazendeiros de S\u00e3o Paulo.\n251\nA personagem central de seu conto, o major Mimb\u00faia\n\u201cTodo ele recendia a passado e rotina. Na cabe\u00e7a j\u00e1 branca habitavam ideias de pedra. Como essas fam\u00edlias de caboclos que vegetam ao p\u00e9 dos morros numa casa de palha, cercada de taquara, com um terreirinho, moenda e o chiqueiro e toda a imensidade azul e verde das serras e dos c\u00e9us a insult\u00e1-las da civiliza\u00e7\u00e3o, assim [era] a cabe\u00e7a do major. \u201d (LOBATO, 1995, p. 159).\nLobato apresenta o fazendeiro como um homem inculto, assim com eram os jecas-tatus que habitavam o Vale. Era apegado \u00e0 rotina251 252, a h\u00e1bitos arraigados, mas, era, sobretudo, apegado ao passado.\n251\tTalvez uma alus\u00e3o \u00e0 imbuia, madeira resistente, comum em mata de pinhais. Rigidez era principal caracter\u00edstica\ndo major.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o que faz do Major Mimbuia, personagem central de \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d comprova esse fato. A literatura agron\u00f4mica da \u00e9poca se referia \u00e0 agricultura de ent\u00e3o como sendo feita por \u201cm\u00e9todos rotineiros\u201d. Essa rotina tr\u00eas vezes secular e o apego ao passado impediam o fazendeiro-personagem de progredir.\nPara caracterizar a mentalidade da personagem, o Lobato educador se faz presente nesse conto:\n\u201cAs primeiras ideias que ali abicaram, e isso j\u00e1 de sessenta anos, nas remotas eras do b\u00ea-\u00e1-b\u00e1 na escola do Ganimedes, meteram a foice na capoeira, fincaram os paus da cerca, aprumaram os esteios da morada, cobriram-na de sap\u00e9; e lentamente, \u00e0 medida que vinham entrando, compelidas pela vara de marmelo e a rija palmatoria do feroz pedagogo, foram erigindo a casa mental do nosso her\u00f3i\u201d (LOBATO, 1995, p. 160).\nH\u00e1 um debate entre duas correntes pedag\u00f3gicas nesse conto: entre a hoje chamada escola tradicional e a escola nova ou pedagogia ativa\nEm \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9! \u201d mostrou que a escola da \u00e9poca, hoje chamada tradicional, criou na cabe\u00e7a do major Mimbuia um \u201cdeserto\u201d \u00e0 semelhan\u00e7a dos existentes l\u00e1 no Vale. Os professores, ao meterem a \u201cfoice na capoeira\u201d, podaram a curiosidade e a criatividade que s\u00e3o inerentes a todas as crian\u00e7as. \u201cFincaram o pau de cerca\u201d significa que botaram limites estreitos na cabe\u00e7a do rapaz, que acabou por ficar como o caboclo, que embora tendo \u201ctoda a imensidade azul e verde das serras e dos c\u00e9us \u201d se restringia \u00e0 cerca de taquara de sua palho\u00e7a. \u201cCobriram-na de sap\u00e9\u201d significa que ela estava desertificada, como a morraria da regi\u00e3o, isto \u00e9, improdutiva, n\u00e3o criativa, fechada, onde nenhuma ideia vingava. Por fim, mais duas observa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter pedag\u00f3gico. Primeira, a men\u00e7\u00e3o da vara de marmelo como meio disciplinador do aluno, mostra que a disciplina na escola era imposta a ferro e fogo, isto \u00e9, que ela era f\u00e9rrea. Por \u00faltimo, o uso da express\u00e3o \u201cb\u00ea-\u00e1-b\u00e1\u201d expressa um m\u00e9todo de ensino calcado na repeti\u00e7\u00e3o, t\u00edpico da escola\n252\tSeria uma alus\u00e3o \u00e0 agricultura tradicional ou coincid\u00eacia?\n253\tO equivalente atual de \u201cfincar o pau na cerca do aluno\u201d \u00e9 \u201cformatar o aluno\u201d, termo oriundo da inform\u00e1tica e o de \u201cmeter a foice da capoeira\u201d \u00e9 \u201cpodar\u201d, outro termo procedente da agricultura, por\u00e9m podas s\u00e3o tamb\u00e9m pr\u00e1ticas da agricultura moderna, mas com um significado peculiar a ela: \u201ca escolha da forma a dar a uma planta, n\u00e3o deve obedecer apenas \u00e1 fantasia, a um capricho, ou \u00e0s regras do bom gosto; deve atender principalmente ao rendimento dessa planta\u201d (ANDRADE, 1903, p. 287).\ntradicional. As cr\u00edticas de Lobato neste conto - \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d - feitas \u00e0 escola tradicional\n254 coincidem com aquelas elaboradas pela Pedagogia Ativa, de Dewey .\nLobato, ao apontar os m\u00e9todos pedag\u00f3gicos baseados na memoriza\u00e7\u00e3o e disciplina imposta, antecipou em muitos anos as concep\u00e7\u00f5es de Dias Martins que, em 1908, publicou o livro Abc do Agricultor, um manual de ensino agr\u00edcola com propostas inovadoras para a \u00e9poca. Martins renovou o ensino agr\u00edcola ao introduzir a demonstra\u00e7\u00e3o de conte\u00fados escolares como m\u00e9todo pedag\u00f3gico, se contrapondo ao ensino baseado na memoriza\u00e7\u00e3o, pois no decorrer dessas demonstra\u00e7\u00f5es o aluno se tornava sujeito ativo do processo de ensino aprendizagem.\nLobato, no conto \u201cGens Ennuyeux\u201d, de 1901, tamb\u00e9m fez uso, como j\u00e1 visto, da concep\u00e7\u00e3o de ensino baseada na coloca\u00e7\u00e3o o aluno como sujeito do processo de aprendizagem e n\u00e3o como mero repetidor.\nEm \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d, al\u00e9m das li\u00e7\u00f5es escolares, o aprendizado da personagem central, o Major Mimbuia, se fez tamb\u00e9m atrav\u00e9s das pr\u00e9dicas do sacerdote, na conviv\u00eancia familiar e na doutrina\u00e7\u00e3o que recebera na Guarda Nacional. O resultado foi que a cabe\u00e7a do major transformou-se num deserto. Ele era refrat\u00e1rio a quaisquer ideias novas:\n\u201cse uma ideiazita nova voava para ele, batia de peito em seus ouvidos moucos, como rolinhas em paredes caiadas, caindo morta no ch\u00e3o, ou como borboleta em casa aberta, entrava por uma orelha e sa\u00eda por outra. \u201d (LOBATO, 1995, p. 160).\nPode-se reparar tamb\u00e9m o uso de met\u00e1foras rurais j\u00e1 em 1901. Rolinhas batendo contra o vidro da janela, borboletas entrando e saindo. Em 1901 Lobato tinha dezenove anos. Um enfant terrible, como sua Em\u00edlia.\n254Teria sido Lobato um divulgador precoce de Dewey no Brasil? Em 1908, Lobato (1959, P. 219) usou a express\u00e3o \u201cpedagogia moderna\u201d no sentido acima apontado em carta a Godofredo Rangel. A literatura somente menciona o Lobato escolanovista a partir dos anos vinte, quando foi morar nos EUA e conheceu An\u00edsio Teixeira. Tamara de Abreu (2009, p. 40) comenta que Lobato certamente j\u00e1 ouvira falar de Dewey, mesmo antes de conhecer An\u00edsio Teixeira, mas n\u00e3o apresenta prov\u00e1vel data ou evento. Francisco Foot Hardman (2009, p. 103 -104) faz refer\u00eancia \u00e0 pr\u00e1tica da pedagogia ativa no Col\u00e9gio Latino Americano, no Rio de Janeiro, que era dirigido por Jos\u00e9 Oiticica, militante anarquista, onde os filhos de Euclides da Cunha estudaram por breve per\u00edodo no ano letivo de 1906. Resta saber se o referencial te\u00f3rico, tanto de Oiticica quanto de Lobato, era Dewey, pois eram v\u00e1rias pedagogias ativas em voga. Lobato tamb\u00e9m pode ter tomado contato com ela na reda\u00e7\u00e3o da Revista do Brasil, por volta de 1916, atrav\u00e9s de Louren\u00e7o Filho antes, portanto, de conhecer An\u00edsio Teixeira.\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX a cultura cafeeira sofreu uma crise que teve como causa, por um lado, a superprodu\u00e7\u00e3o e, de outro, o maior controle dos pre\u00e7os pela a\u00e7\u00e3o especulativa dos torrefadores norte-americanos, que reunidos em trustes, manipulavam os estoques e controlavam os pre\u00e7os. O colapso do caf\u00e9 n\u00e3o mobilizava o Major, que, devido \u00e0 sua educa\u00e7\u00e3o, era insens\u00edvel \u00e0s novas ideias, no sentido da admiss\u00e3o de mudan\u00e7as em sua fazenda, quer no uso de novos m\u00e9todos agr\u00edcolas, quer na introdu\u00e7\u00e3o de novos cultivares. Ele tinha esperan\u00e7a na recupera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do caf\u00e9, pois afinal sempre havia sido assim:\n\u201cVeio, por\u00e9m, a baixa; as excessivas colheitas foram abarrotando os mercados, dia a dia os estoques do Havre e de Nova York aumentavam. Os pre\u00e7os baixavam sempre, cada vez mais; chegaram a dez mil-r\u00e9is, a nove, a oito, a seis. O major ria-se e limpando as unhas profetizava: \u201cEm janeiro o caf\u00e9 est\u00e1 a 35 mil-r\u00e9is \u201d.\nChegou janeiro; o caf\u00e9 desceu a cinco mil e quinhentos. \u201cEm fevereiro eu aposto que vai a quarenta!\u201d Foi a cinco. O major emagrecia. \u201cEm mar\u00e7o eu juro pela alma de meu pai, que Deus haja, como o caf\u00e9 h\u00e1 de subir a 45 mil-r\u00e9is!\u201d O caf\u00e9 em mar\u00e7o desceu a quatro. \u201d (LOBATO, 1995, p. 161).\nA crise ia pelo terceiro ano consecutivo e o \u201cmajor enlouquecia\u201d por que \u201cestava \u00e0 m\u00edngua de recursos, endividado, a fazenda penhorada, os camaradas desandando, os credores batendo \u00e0 porta\u201d (LOBATO, 1995, p. 161).\nO cafezal continuava vi\u00e7oso e produtivo, mas a ru\u00edna se aproximava, n\u00e3o por desgaste do solo, mas devido aos constantes d\u00e9ficits. Todos os recursos do Major Mimbuia, provenientes da venda de peda\u00e7os terras de sua propriedade, de gado e de empr\u00e9stimos eram investidos irracionalmente, em plena crise, na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, na esperan\u00e7a da recupera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os.\n\u201cAs casas desmoronavam, o mato vi\u00e7ava nos terreiros, invadindo as tulhas, inundando tudo de clara verdura vitoriosa, o caruru j\u00e1 estava cansado de nascer nos lugares proibidos onde, outrora, nem bem repontava medroso, j\u00e1 vinha um negro cambaio a arranc\u00e1-lo sem d\u00f3. O major passava \u00e0 mandioca assada e canjica: nem pitava mais daqueles longos cigarros de palha, por economia. Todo dinheirinho que entrava das vendas do gado, de peda\u00e7os de terra, de empr\u00e9stimos, de velhas\n255 d\u00edvidas pagas, tudo ia para o Moloch insaci\u00e1vel do cafezal\u201d (LOBATO, 1995, p. 161).\nOu seja, a rotina fazia com que o major investisse tudo em uma atividade sem possibilidades de retorno financeiro. Essas imagens de ru\u00ednas s\u00e3o semelhantes \u00e0quelas descritas por Euclides da Cunha255 256, por\u00e9m com uma diferen\u00e7a fundamental: em Euclides a motiva\u00e7\u00e3o era a decad\u00eancia econ\u00f4mica causada pelo desgaste do solo. Em Lobato a motiva\u00e7\u00e3o principal \u00e9 a crise econ\u00f4mica gerada pela superprodu\u00e7\u00e3o. Mas, Lobato n\u00e3o era insens\u00edvel \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o do terreno, pois esse tema foi abordado em \u201cCidades Mortas\u201d, de 1906, conforme j\u00e1 estudado.\nPara Lobato, a mente petrificada do major o impedia de aceitar a mudan\u00e7a de atividades ou de m\u00e9todos.\n\u201cAconselharam-lhe o plantio de cereais; o feij\u00e3o andava caro, o milho dava bom lucro. Nada! O homem encolerizava-se e rugia:\n- N\u00e3o! S\u00f3 caf\u00e9! S\u00f3 caf\u00e9! H\u00e1 de subir, h\u00e1 de subir muito. Sempre foi assim. S\u00f3 caf\u00e9. S\u00f3 caf\u00e9!\u201d(LOBATO, 1995, p. 160).\nLobato estava a apresentar a policultura como alternativa \u00e0 crise cafeeira, ou seja, desejava a substitui\u00e7\u00e3o da lavoura de caf\u00e9 por outras mais rent\u00e1veis. Entretanto as press\u00f5es dos fazendeiros sobre o governo nos anos seguintes ser\u00e3o fortes e em 1906, no Conv\u00eanio de Taubat\u00e9, optou-se por adotar medidas protecionistas que assegurassem artificialmente os pre\u00e7os do caf\u00e9. Se, no in\u00edcio do s\u00e9culo, a policultura n\u00e3o vingou como deveria, n\u00e3o foi por falta de apoio, conforme visto anteriormente, pois muitas medidas de incentivo \u00e0 agricultura foram tomadas durante o governo de Jorge Tibiri\u00e7\u00e1.\nA defesa da policultura feita por Lobato deve ter sido elaborada a partir do contato com essas ideias na Revista Agr\u00edcola, ou indiretamente atrav\u00e9s da imprensa, pois elas foram elaboradas nas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e discutidas na SPA. Vale lembrar que um dos primeiros a fazer a defesa da policultura na Revista Agr\u00edcola foi Derby, com seu artigo \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo \u201c, de 1895.\n255\tSegundo Murari (2002, p. 267), Moloch era a divindade dos Amonitas. Os humanos sacrificados em seu louvor eram obrigados a passar vivos pelo fogo, que os consumia. Seus corpos eram servidos como alimentos \u00e0 divindade. Para Lobato a cafeicultura em crise consumia todos os recursos e exigia sacrif\u00edcios de humanos, tal qual aquele deus.\n256\t\u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d foi publicado originalmente em 1900, \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, de Euclides em 1904. O fato de Lobato incorporar a quest\u00e3o do desgaste do solo em \u201cCidades Mortas\u201d deve-se a conviv\u00eancia com a decad\u00eancia quando se mudou para Areias e tamb\u00e9m um ind\u00edcio da influ\u00eancia euclidiana.\nAinda dois aspectos merecem ser abordados nesse conto: a luta insana do major contra a natureza e a sua loucura:\n\u201cUm dia desertou uma leva de camaradas: outros seguiram aqueles e em breve Mimbuia viu-se completamente s\u00f3 no seu ranchinho do cafezal. Levantava-se antes de clarear o dia e sa\u00eda de enxada em punho, numa raiva surda, a capinar, a capinar o dia inteiro como um possesso. \u201d (LOBATO, 1995, p. 162).\nAssim como os Breves, personagens fazendeiros mencionados em \u201cCidades Mortas\u201d, o Major somente era respeitado enquanto tinha recursos. Assim que os recursos escassearam, e o Major n\u00e3o tinha mais como prover a subsist\u00eancia dos camaradas, eles se foram. Ou fugiram assustado, como anotou Euclides em \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d. O Major teimoso, j\u00e1 insano, como um possesso, decidiu manter o cafezal limpo sozinho, mas sua luta foi ingl\u00f3ria, pois \u201ccomo o cafezal fosse grande e ele um s\u00f3, o mato brotou luxuriante, numa alegria verde-claro de vit\u00f3ria\u201d. (LOBATO, 1995, p. 162). Estava o homem sendo derrotado na sua luta contra a natureza .\n\u201cO velho, possesso, dentes cerrados, surdo ao sol e \u00e0 chuva, seminu, esfarrapado e macilento, baba a escorrer dos cantos da boca, torrado pela soalheira, sujo de terra, j\u00e1 n\u00e3o podendo vencer o mato exuberante, andava a arrancar as ervas mais atrevidas ou gra\u00fadas, catando uma aqui, outra ali. \u201d (LOBATO, 1995, p. 162).\nO Major sozinho, obviamente, n\u00e3o conseguia controlar o mato e preservar a lavoura: \u201cA luta era gigantesca, de vida ou de morte. Pelo cafezal todo, as ruas outrora vermelhas e varridas, eram extensas faixas do verde vitorioso\u201d (LOBATO, 1995, p. 162). Por fim, derrotado pela natureza, ele estava num estado lastim\u00e1vel:\n\u201cO velho Mimbuia estava um espectro, j\u00e1 nu de todo, os olhos esbugalhados a se revirarem nas \u00f3rbitas com desvario. Um espectro sem carnes, s\u00f3 pele calcinada e ossos pontiagudos\u201d. (LOBATO, 1995, p. 163).\nO Major n\u00e3o aceitava nenhuma das alternativas que a situa\u00e7\u00e3o exigia: ou transformava a agricultura ou imigrava. Como n\u00e3o fez nem uma coisa e nem outra, acabou por\n257\tEsse tema foi abordado por Murari (2002). Para essa autora, a natureza na literatura brasileira da \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo XIX, a partir de uma leitura influenciada pelo darwinismo, era representada como sendo \u201cum conjunto de for\u00e7as contr\u00e1rias, violentas, opressoras dotadas de um imenso e oculto potencial de aniquila\u00e7\u00e3o \u201d (MURARI, 2002, p. 173).\nenlouquecer. Pode-se tamb\u00e9m levantar a hip\u00f3tese de que Lobato, em termos educacionais, desejasse um ensino que formasse pessoas criativas e capazes de resolver problemas, pois se o Major tivesse sido educado segundo os princ\u00edpios da Pedagogia Ativa talvez n\u00e3o tivesse perecido. A tapera havia ca\u00eddo na alma do Major Mimbuia.\nDepois da an\u00e1lise de \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d, pode-se afirmar que Bernucci cometeu uma injusti\u00e7a ao afirmar que tanto em Lobato quanto em Euclides \u201cnem uma palavra ouvimos sobre a responsabilidade do dono da planta\u00e7\u00e3o\u201d (BERNUCCI, 1995, p. 93). Em \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9!\u201d ela era totalmente atribu\u00edda ao fazendeiro.\nMais uma vez, cabe ressaltar que, embora usem as mesmas imagens, as constru\u00e7\u00f5es sobre a decad\u00eancia de Euclides e Lobato diferem : em \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d, a moradia abandonada parece estar habitada por fantasmas, no sentido literal da palavra, isto \u00e9, por assombra\u00e7\u00f5es. Em \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9! \u201d \u00e9 a pessoa do fazendeiro que, devido \u00e0 mis\u00e9ria e a insanidade, se assemelha a um fantasma. Teria Euclides se valido dessa cr\u00f4nica para escrever \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d? Provavelmente, sim, mas n\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias que sustentassem essa hip\u00f3tese.\nEssa discuss\u00e3o remete a outra j\u00e1 aventada anteriormente: Lobato teria de fato inspirado Luiz Pereira Barreto na constru\u00e7\u00e3o da imagem espectral que apresentou na Revista Agr\u00edcola sobre a crise do caf\u00e9? Segundo Pereira Barreto:\n\u201cNos momentos cr\u00edticos, quando, o espectro da mis\u00e9ria se alevanta diante de n\u00f3s, n\u00edtido, frio, descarnado, deixando ver bem desenhada em sua atitude imisericordiosa da situa\u00e7\u00e3o social, \u00e9 permitido, \u00e9 justo \u00e9 indispens\u00e1vel que o nosso esp\u00edrito se entregue a toda sorte de conjecturas, e procure um rem\u00e9dio para nossas afli\u00e7\u00f5es. \u201d (BARRETO, 1902, p. 75).258 259\nAs possibilidades que estas imagens provenham de \u201cCaf\u00e9! Caf\u00e9! \u201d fortes, sobretudo devido ao fato de Lobato abordar diretamente a crise da lavoura cafeeira. O ponto fr\u00e1gil dessa\n258\tReferindo-se \u00e0 \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d e \"Cidades Mortas\u201d, Bernucci, (1995, p. 90) diz que \u201cs\u00e3o duas joias liter\u00e1rias da pintura descritiva como poucas do seu per\u00edodo. Comp\u00f5em-se grosso modo de id\u00eanticos bosquejos, completados depois com as cores, texturas, \u00e2ngulos e planos conforme era do agrado individual de cada um dos dois escritores\u201d. Conforme j\u00e1 visto, as duas joias s\u00e3o as mesmas, isto \u00e9, possuem o mesmo esbo\u00e7o, mas as diferen\u00e7as n\u00e3o podem ser creditadas as prefer\u00eancias pessoais ou aos agrados individuais, mas s\u00e3o resultantes de concep\u00e7\u00f5es diferentes acerca do p\u00fablico leitor.\n259\tA repeti\u00e7\u00e3o da cita\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria.\npossibilidade \u00e9 que, naquela \u00e9poca, Lobato era um escritor desconhecido. Por\u00e9m, Barreto era fazendeiro e clinicou fazia muito tempo, no in\u00edcio de sua carreira, em Jacare\u00ed, no Vale do Para\u00edba, deveria ter contatos na regi\u00e3o, ou seja, algu\u00e9m pode ter lhe enviado o texto de Lobato. Mas Barreto perspicaz como era, com certeza, n\u00e3o permitiria que um homem de talento como Monteiro Lobato, continuasse na obscuridade, de onde somente sairia em 1914, depois do sucesso de \u201cVelha Praga\u201d, publicado na se\u00e7\u00e3o dos leitores do Estado de S\u00e3o Paulo.\nEspera-se que o leitor seja estimulado a ler (ou reler) Lobato e Euclides tamb\u00e9m.\n234\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais.\nO pressuposto b\u00e1sico dessa tese foi abordar a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica como institui\u00e7\u00e3o da agricultura paulista, o que devido \u00e0s ainda insuficientes pesquisas nas fontes da agricultura paulista, somando-se \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica posterior na qual se constituiu uma maior especializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas do conhecimento, a CGG tem sido pensada apenas em termos de atividades espec\u00edficas dos conhecimentos geol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos, tais como levantamentos para a constru\u00e7\u00e3o de vias de transportes, buscas de terras f\u00e9rteis, constru\u00e7\u00e3o de cartas geogr\u00e1ficas, dentre outras, de Hist\u00f3ria Natural, como por exemplo, as pesquisas sobre flora e fauna, e de estudos clim\u00e1ticos. Por\u00e9m a referida comiss\u00e3o teve papel relevante na implanta\u00e7\u00e3o da agricultura moderna no estado de S\u00e3o Paulo ao exercer junto aos agr\u00f4nomos pesquisas mais especificas sobre problemas agr\u00e1rios.\nA constru\u00e7\u00e3o da agricultura cient\u00edfica em S\u00e3o Paulo foi proposta por Derby antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o da CGG, ainda na \u00e9poca em que era naturalista-viajante do Museu Nacional do Rio de Janeiro, na ocasi\u00e3o em que estudou a natureza e as potencialidades econ\u00f4micas do Vale do Rio Grande, tanto na por\u00e7\u00e3o mineira, quanto na paulista. Ao constatar que boa parte do territ\u00f3rio bandeirante era constitu\u00edda por campos naturais e artificiais considerados impr\u00f3prios para o caf\u00e9, mostrou que aquelas \u00e1reas n\u00e3o eram propriamente est\u00e9reis como ent\u00e3o se acreditava e poderiam ser ocupadas com outras culturas, desde que fossem realizadas por outros m\u00e9todos diferentes do tradicional, tal qual se fazia nos Estados Unidos e Europa. Demonstrou tamb\u00e9m que os solos cobertos por matas n\u00e3o eram necessariamente f\u00e9rteis em raz\u00e3o de suas propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas, mas devido \u00e0 grande quantidade mat\u00e9ria org\u00e2nica e umidade presentes nele. Em suma, Derby queria desfazer o preconceito fortemente arraigado de que as terras cobertas de matas virgens eram f\u00e9rteis e que as terras com campos eram est\u00e9reis, concep\u00e7\u00e3o que esteve presente at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX, e que apesar dos esfor\u00e7os dos naturalistas, ge\u00f3logos agr\u00f4nomos e outros cientistas, adentraram o s\u00e9culo XX e, ainda hoje, o bioma do cerrado \u00e9 considerado inferior \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica ou Floresta Amaz\u00f4nica.\nPouco mais tarde, surgiram dois fatos hist\u00f3ricos novos que iriam alterar substancialmente os rumos da agricultura paulista: o primeiro foi a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o em 1888, que j\u00e1 era de certa forma esperada pelos fazendeiros do Oeste Paulista, haja vista que j\u00e1 estavam a tomar precau\u00e7\u00f5es no sentido de sua substitui\u00e7\u00e3o por imigrantes havia longo tempo. A implanta\u00e7\u00e3o do trabalho livre e escassez de trabalhadores impunham outro tipo de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do processo de trabalho, pois cada trabalhador deveria produzir mais, para compensar a escassez de m\u00e3o de obra e os gastos com sal\u00e1rios. A solu\u00e7\u00e3o encontrada foi a aplica\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e de tecnologia \u00e0 agricultura visando o aumento da produ\u00e7\u00e3o, de um lado, e da produtividade do trabalho, de outro260. Outro aspecto a ser notado foi a decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o cafeeira do Vale do Para\u00edba na sua \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga tanto no lado carioca quanto no paulista, com seu estado de abandono e desola\u00e7\u00e3o, e a amea\u00e7a do mesmo ocorrer no Oeste Paulista, pois a regi\u00e3o de Campinas na d\u00e9cada de noventa do s\u00e9culo XIX j\u00e1 apresentava sinais claros de decad\u00eancia. Esse car\u00e1ter n\u00f4made da lavoura cafeeira na procura por terras f\u00e9rteis n\u00e3o era novidade e j\u00e1 havia sido percebido por Capanema em 1858, quando demonstrou que a din\u00e2mica da agricultura da \u00e9poca tinha por consequ\u00eancia cria\u00e7\u00e3o de solos desgastados, que seriam deixados em pousio por cerca de vinte e cinco anos para a recupera\u00e7\u00e3o da fertilidade. Em 1892 lavoura j\u00e1 alcan\u00e7ava Piracicaba, S\u00e3o Carlos e Ribeir\u00e3o Preto, que eram polos din\u00e2micos.\nO segundo fato novo era que no \u00faltimo lustro do s\u00e9culo XIX as terras virgens cobertas de matas virgens come\u00e7avam a escassear - em 1895 restavam apenas quarenta por cento da cobertura florestal original e a velocidade da destrui\u00e7\u00e3o aumentava - e as lavouras n\u00e3o teriam por onde facilmente se expandir. E isso criava um clima de inseguran\u00e7a e medo. A originalidade da proposta de Derby para agricultura consiste em perceber que n\u00e3o sobrariam mais matas e que as terras de campo, portanto, se constituiriam em \u201creservas para o futuro\u201d, quando as florestas naturais n\u00e3o existissem mais, mas que sua ocupa\u00e7\u00e3o exigiria reformas profundas na agricultura. O caf\u00e9 deixava atr\u00e1s de si uma decad\u00eancia desoladora.\n260\tSele\u00e7\u00e3o de variedades de sementes mais produtivas, aplica\u00e7\u00e3o de adubos, irriga\u00e7\u00e3o aumentam a produ\u00e7\u00e3o das terras e a produtividade por \u00e1rea plantada. Arados, carpideiras, colheitadeiras aumentam a produtividade do trabalho humano, isto \u00e9, um homem passa a produzir o equivalente a v\u00e1rios, diminuindo assim a quantidade de indiv\u00edduos necess\u00e1rios \u00e0 agricultura.\nA partir da percep\u00e7\u00e3o de que as matas virgens estariam a se acabar, Derby iniciou uma verdadeira batalha para o convencimento da elite paulista a respeito da necessidade de\nFigura 17 Mapas da cobertura vegetal natural do estado de S\u00e3o Paulo em diferentes \u00e9pocas.\nA cor verde indica a presen\u00e7a de matas e, na situa\u00e7\u00e3o primitiva, o branco mostra os diversos tipos de campos e restingas (no litoral). Fonte:&lt;http://confins.revues.org/docannexe/image/6557/img-5.png>\nocupa\u00e7\u00e3o dessas terras com outras culturas e outros m\u00e9todos. Tarefa \u00e1rdua, na qual muitos falharam, sobretudo, o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura e a Revista Agr\u00edcola carioca. Pode-se afirmar que n\u00e3o havia interesse dos fazendeiros pela agricultura moderna antes de 1888, devido \u00e0 ainda relativa facilidade com que se obtinham escravos e a disponibilidade terras com mata virgem para serem derrubadas para a forma\u00e7\u00e3o de cafeeiros. O ind\u00edcio que permite dizer que falharam foi a decad\u00eancia do Vale do Para\u00edba. Decaiu porque n\u00e3o deu conta de diversificar a produ\u00e7\u00e3o, de implantar o trabalho livre com efici\u00eancia, de mecanizar a agricultura, de implantar aduba\u00e7\u00e3o, dentre outras medidas. Begonha Bediaga (2010, p. 203) defende que o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura foi criado pelo Imperador como medida compensat\u00f3ria para a aboli\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos. Ou seja, faltava-lhe organicidade. Era uma Institui\u00e7\u00e3o alheia aos principais interessados, os fazendeiros, quase que de gabinete, pode-se dizer. Nesse sentido, os paulistas do Oeste foram mais eficientes, criaram diversas Institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de apoio \u00e0 agricultura: a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica (1886), o Instituto\nAgron\u00f4mico de Campinas (1887) e a Escola Agr\u00edcola de Piracicaba (1901) foram as mais destacadas. E criaram um organismo de representa\u00e7\u00e3o de classe - A Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola - que se fortaleceu ao longo dos anos e uma revista - a Revista Agr\u00edcola - meio de express\u00e3o do projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, um importante instrumento de agrega\u00e7\u00e3o da classe e de convencimento e mobiliza\u00e7\u00e3o do fazendeiro acerca das necessidades de reforma na agricultura.\nPortanto, o grande diferencial em rela\u00e7\u00e3o ao projeto paulista de moderniza\u00e7\u00e3o de meados do s\u00e9culo XIX e ao do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura foi a organiza\u00e7\u00e3o da classe em sindicato patronal, a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola, em 1895 e seu porta-voz, a Revista Agr\u00edcola, de grande circula\u00e7\u00e3o e durabilidade, que fomentaram as ideias reformistas em outros setores da sociedade e que exerciam forte poder de press\u00e3o sobre o Estado. Isso mostra que havia uma classe social forte - a dos fazendeiros - e disposta a investir em reformas para garantir a expans\u00e3o e a rentabilidade da lavoura cafeeira. Em 1896, a Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola foi transformada em Sociedade Paulista de Agricultura.\nA agricultura rotineira era um h\u00e1bito arraigado e os fazendeiros resistiam a mudan\u00e7as. Era senso comum que as terras de campo n\u00e3o se prestavam \u00e0 agricultura, que somente os solos ocupados pelos chamados padr\u00f5es de \u201cterra boa\u201d, isto \u00e9, as terras com a presen\u00e7a determinadas esp\u00e9cies de \u00e1rvores, eram f\u00e9rteis. Em 1895, Derby demonstrou na Revista Agr\u00edcola que nem todas as terras ocupadas com matas virgens eram f\u00e9rteis e que nem todas as terras de campo eram est\u00e9reis. Em suma, as terras tinham especificidades que, se levadas em considera\u00e7\u00e3o, poderiam gerar riquezas aos seus propriet\u00e1rios e ao Estado.\nComo forma de ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas campestres propunha a policultura, isto \u00e9, o plantio com outras culturas que n\u00e3o a cafeeira. Para faz\u00ea-la, recomendava a ado\u00e7\u00e3o da agricultura calcada em princ\u00edpios cient\u00edficos. Poderiam tamb\u00e9m ser ocupadas com a pecu\u00e1ria, que para al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de gado para o mercado, deveria ser uma atividade suplementar \u00e0 agricultura moderna, pois os fazendeiros precisariam de bois para tracionar arados e outras m\u00e1quinas agr\u00edcolas e do estrume por eles gerados para fertilizar o solo, que passaria a ser ocupado permanentemente.\nS\u00e3o propostas que hoje soam banais, consideradas ultrapassadas, mas que causaram certo impacto na Paulic\u00e9ia da virada do s\u00e9culo XIX. Derby, desde a cria\u00e7\u00e3o da CGG, direcionou os trabalhos de campo da institui\u00e7\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o esses aspectos. Por exemplo,\nAlberto Lofgren iniciou os trabalhos de campo para o levantamento da flora paulista - n\u00e3o sem um sutil protesto - pelas regi\u00f5es campestres do estado. A l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tradicional indicava que se buscasse estudar primeiro as \u00e1reas de mata, que era o interesse imediato do fazendeiro - e do bot\u00e2nico tamb\u00e9m, pois Lofgren, como todos os naturalistas, era deslumbrado com a exuber\u00e2ncia da floresta.\nO Relat\u00f3rio da explora\u00e7\u00e3o do Vale do Paranapanema feito por Teodoro Sampaio (1890) e o levantamento da flora paulista, de Lofgren (1890), foram publicados tamb\u00e9m sob a forma de boletins; na verdade, eram libretos na forma de brochura, e alcan\u00e7aram boa repercuss\u00e3o na imprensa paulista, conferindo prest\u00edgio aos seus autores. Ali\u00e1s, a publica\u00e7\u00e3o dos boletins possibilitou a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos da CGG em uma escala maior, pois eles eram permutados por outros, produzidos por outras institui\u00e7\u00f5es.\nS\u00e3o Paulo fez boa figura na Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Chicago, de 1892, na qual o relat\u00f3rio de Sampaio foi apresentado, bem como a cole\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica da CGG. O jornal O Estado de S\u00e3o Paulo enviou um correspondente, Augusto Adolpho Pinto, que, via tel\u00e9grafo, permitiu uma cobertura eficiente do evento. Esse prest\u00edgio alcan\u00e7ado fez com que a CGG ocupasse em S\u00e3o Paulo, um lugar simb\u00f3lico forte como exemplo de institui\u00e7\u00e3o cient\u00edfica bem sucedida.Ou seja, as propostas da CGG come\u00e7am a ganhar apoio e legitimidade frente \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica e, sobretudo, junto aos fazendeiros, que come\u00e7am a aderir ao projeto de moderniza\u00e7\u00e3o.\nDa CGG derivaram, ainda no s\u00e9culo XIX, duas outras institui\u00e7\u00f5es: O Instituto de Bot\u00e2nica, chefiado por Lofgren, e o Museu Paulista, sob a gest\u00e3o de Ihering, seu criador, um museu predominantemente de Hist\u00f3ria Natural. Ambas as institui\u00e7\u00f5es realizavam pesquisas cient\u00edficas e seus diretores participavam ativamente na Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e posteriormente na Sociedade Paulista de Agricultura e publicavam regularmente artigos na Revista Agr\u00edcola sobre assuntos relacionados \u00e0 agricultura. Eram frequentemente convocados a participar de comiss\u00f5es para resolver assuntos emergenciais ligados \u00e0 problemas agr\u00edcolas, a dar pareceres sobre diversos assuntos, dentre outras atividades.\nA proposta de Derby para a ocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das terras de campo, em 1895, na Revista Agr\u00edcola, incorporava conhecimentos produzidos pelas expedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento do territ\u00f3rio de Theodoro Sampaio e de Lofgren e pelas novas institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas paulistas.\nDerby classificava as terras de campo em matas virgens, campos naturais, desertos naturais, que segundo ele, praticamente n\u00e3o existia no estado, e \u201cterras estragadas\u201d, que pertenciam ao primeiro e segundo grupos e que se tornaram improdutivas para o caf\u00e9 devido ao manejo inadequado. Considerava as terras de campo, tanto as naturais quanto as artificiais como \u201creservas para o futuro\u201d, isto \u00e9, como \u00e1reas para a expans\u00e3o da agricultura num futuro n\u00e3o muito remoto quando n\u00e3o houvesse mais matas virgens. Ou seja, para ele, a floresta n\u00e3o sobreviveria \u00e0 expans\u00e3o agr\u00edcola, e ele parecia considerar isso inexor\u00e1vel. Lamentavelmente acertou.\nDerby mostrou que as \u201cterras estragadas\u201d, que eram chamadas de deserto, poderiam ser ocupadas lucrativamente com outras culturas que n\u00e3o a cafeeira ou com a pecu\u00e1ria, desde que se usassem m\u00e9todos adequados, a exemplo do que se fazia na Europa e nos Estados Unidos, sobretudo no Vale do Mississipi. Propunha para a regi\u00e3o a agricultura cient\u00edfica: novos cultivos, que deveriam ser aclimatados, aduba\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o de maquin\u00e1rio agr\u00edcola dentre outras medidas. Suas propostas ser\u00e3o incorporadas aos poucos como bandeiras da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola. Portanto Derby apontava aos fazendeiros paulistas a possibilidade de ampliarem seus ganhos com a incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas agr\u00edcolas e outros cultivos.\nDerby n\u00e3o estava sozinho nessa empreitada. A Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica atuava em estreita colabora\u00e7\u00e3o com o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, sobretudo na gest\u00e3o de Dafaert. Derby, posteriormente, participava mensalmente das reuni\u00f5es com os Inspetores dos Disntritos Agr\u00edcolas do Estado, com os quais tra\u00e7ava diretrizes, estabelecia metas e realizavam trabalhos. Derby permaneceu a frente da CGG desde sua cria\u00e7\u00e3o, em 1886, at\u00e9 1905.\nNa historiografia, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura paulista \u00e9 apresentada como sendo promovida pelo IAC, mas pode-se concluir que a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica de S\u00e3o Paulo e as diversas institui\u00e7\u00f5es derivadas (Horto Bot\u00e2nico e Florestal e Museu Paulista) tiveram importante papel nesta atividade, conforme j\u00e1 relatado. E essa import\u00e2ncia pode ser atribu\u00edda a sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0s entidades representativas dos interesses de classe dos fazendeiros paulistas, que eram homens empreendedores e ousados, e que agiam com tenacidade, quanto lhes interessava.\nLofgren e Ihering, que participaram de v\u00e1rias comiss\u00f5es para resolverem problemas agr\u00edcolas, produziram um corpo de conhecimento bastante grande e variado sobre assuntos agr\u00edcolas, e diferentemente de Derby, mais ao final do s\u00e9culo, produziram concomitantemente um\nforte discurso na defesa da natureza: denunciavam destrui\u00e7\u00e3o da flora e da fauna pela ferrovia, pela ca\u00e7a, pelas queimadas feitas pelos \u201chomens pobres\u201d e de outras formas. Para eles, os naturalistas, a natureza tinha um valor intr\u00ednseco. E seus protestos devem ter causado mal estar entre o empresariado agr\u00edcola, sobretudo a partir da ocupa\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do Horto Florestal por Edmundo Navarro de Andrade, que n\u00e3o se cansava de fustig\u00e1-los, defendendo, em nome do direito \u00e0 propriedade, e da liberdade do fazendeiro fazer o que bem entendesse com suas matas, desde que respeitasse certos crit\u00e9rios, ali\u00e1s bastante amplos.\nO corpo de conhecimento sobre a agricultura e sobre a natureza produzido pelas institui\u00e7\u00f5es supracitadas fez delas um foco irradiador de cultura, pois sua produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica passou a inspirar outras \u00e1reas do meio cultural paulista.\nAs influ\u00eancias de Derby, Lofgren e Teodoro Sampaio na composi\u00e7\u00e3o da obra Os Sert\u00f5es de Euclides da Cunha j\u00e1 haviam sido estudadas por Jos\u00e9 Carlos Barreto de Santana (2001), entretanto, o autor analisara os outros escritos de Euclides apenas tangencialmente. Numa primeira abordagem das not\u00e1veis cr\u00f4nicas \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d e \u201cFazedores de Deserto\u201d, que tratam da decad\u00eancia da lavoura cafeeira no Vale do Para\u00edba, percebeu-se haver ind\u00edcios das discuss\u00f5es promovidas n\u00e3o s\u00f3 pela CGG, mas tamb\u00e9m pelo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. Feitas essas constata\u00e7\u00f5es come\u00e7ou a incessante busca de ind\u00edcios que permitissem a sustenta\u00e7\u00e3o dessa tese. Esses ind\u00edcios foram buscados em dois n\u00edveis: em primeiro lugar na identifica\u00e7\u00e3o de uma rede de amizades pessoais e de afinidades entre os cientistas e literatos, que n\u00e3o foram objeto de estudos, mas sim um crit\u00e9rio para levantamento de dados. Portanto, n\u00e3o foi objetivo desse trabalho desvendar e analisar essas redes. Em segundo lugar, mas concomitantemente, de estudos de hermen\u00eautica - na verdade quase uma exegese - que permitissem, internamente, a constata\u00e7\u00e3o de ind\u00edcios, \u00e0 maneira de Carlos Ginzburg, que pudessem estabelecer correla\u00e7\u00f5es e afinidades entre a produ\u00e7\u00e3o intelectual desses autores de fic\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da \u00e9poca.\nNo \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX, a quest\u00e3o pol\u00edtica mais premente para a jovem Rep\u00fablica era a demarca\u00e7\u00e3o de limites das fronteiras - tanto internas quanto externas - pois uma na\u00e7\u00e3o para se constituir precisa de fronteiras est\u00e1veis. A quest\u00e3o n\u00e3o era meramente t\u00e9cnica, havia a necessidade de comprovar a posse do territ\u00f3rio, pois o que tornava leg\u00edtima as reivindica\u00e7\u00f5es era a comprova\u00e7\u00e3o da descoberta e ocupa\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea em conflito. Nesse sentido, urgia construir conhecimento hist\u00f3rico sobre as \u00e1reas em lit\u00edgio, da\u00ed a participa\u00e7\u00e3o dos\nmembros da CGG no IHG-SP. Este era o contexto geopol\u00edtico das pesquisas da CGG. O contexto econ\u00f4mico era garantir a expans\u00e3o e rentabilidade da lavoura cafeeira, conforme j\u00e1 dito.\nFoi nesse contexto geopol\u00edtico que o Bar\u00e3o do Rio Branco reuniu em torno de si numa imensa rede de informa\u00e7\u00e3o, composta por intelectuais e institui\u00e7\u00f5es que pudessem auxiliar na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico que auxiliassem no esfor\u00e7o nacional pela conquista em batalha diplom\u00e1tica pelos territ\u00f3rios em lit\u00edgio. Foi atrav\u00e9s das pesquisas sobre Eduardo Prado, que se chegou a Doutora Marie Renotte, caricaturada por Lobato como Doutora Mariote. E a muitos escritos e autores, que n\u00e3o seria poss\u00edvel de se relacionar de outra forma.\nNo decorrer da pesquisa, constatou-se na revis\u00e3o de literatura que haveria suposta influ\u00eancia de Euclides da Cunha sobre Monteiro Lobato, pois seu conto \u201cCidades Mortas\u201d \u00e9 praticamente uma reelabora\u00e7\u00e3o criativa do \u201cEntre Ru\u00ednas\u201d de Euclides da Cunha. A pergunta imediata foi: teria Lobato tamb\u00e9m se inspirado na CGG? Realizou-se com esse autor o mesmo procedimento: procedeu-se a uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, n\u00e3o t\u00e3o completa quanto o desej\u00e1vel e uma leitura de sua obra, tanto de fic\u00e7\u00e3o, quanto correspond\u00eancia para se detectar a presen\u00e7a da CGG no autor. Foram inicialmente selecionados esses dois autores - Euclides da Cunha e Monteiro Lobato - porque abordavam diretamente as \u00e1reas degradadas do Vale do Para\u00edba paulista cont\u00edguas ao Vale do Para\u00edba fluminense, tamb\u00e9m decadente, pois ambos os autores moraram em Areias em \u00e9pocas diferentes, mas pr\u00f3ximas.\nAos poucos a presen\u00e7a da CGG foi se revelando presente em Monteiro Lobato, pois foram descobertos ind\u00edcios na sua obra que indicavam a presen\u00e7a dela, tal como a men\u00e7\u00e3o a \u201cao s\u00e1bio que colecionava pedrinhas\u201d261 e, para grande surpresa, no conto \u201cGens Ennuyeux\u201d, Derby foi transformado em personagem central de um conto e ainda por cima ironizado. Foi poss\u00edvel o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es do autor n\u00e3o somente com as publica\u00e7\u00f5es da CGG, mas tamb\u00e9m da Revista Agr\u00edcola como um todo, do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, cuja produ\u00e7\u00e3o em parte tamb\u00e9m era publicada por ela, bem como a men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita ao Boletim da Agricultura, e do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo, no qual Derby, Lofgren, Ihering e Teodoro Sampaio eram presen\u00e7as marcantes, bem como Euclides da Cunha.\n261 A CGG esteve, ao final do XIX, no distrito de Buquira, onde se localizava a fazenda do av\u00f4 de Lobato para realizar trabalhos de demarca\u00e7\u00e3o de fronteiras entre S\u00e3o Paulo e Minas Gerais.\nLobato, filho de uma rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada de seu pai, herdou do av\u00f4 paterno a Fazenda Buquira, j\u00e1 decadente e queria torn\u00e1-la rent\u00e1vel, da\u00ed seu enorme interesse pela agricultura moderna e a leitura apaixonada desses assuntos t\u00e9cnicos cient\u00edficos, aos quais os escritores, geralmente, n\u00e3o s\u00e3o muito afeitos. Mas tamb\u00e9m, fato peculiar da \u00e9poca, a emerg\u00eancia do naturalismo nas artes, exigia que seus autores tivessem uma postura cientificista na descri\u00e7\u00e3o da realidade e na pr\u00f3pria estrutura\u00e7\u00e3o de seus romances ou contos. Muitos historiadores apontam como suporte tanto de Euclides, quanto de Lobato, Charles Darwin, Herbert Spencer, Henry Thomas Buckle dentre outros, mas embora esses autores estivessem subjacentes de alguma forma, eles n\u00e3o pensaram especificamente ou profundamente a realidade brasileira, entendida nesta tese como a rela\u00e7\u00e3o entre agricultura, ambiente e sociedade. Ou seja, quem produzia a ci\u00eancia que inspirava esses autores na constru\u00e7\u00e3o de suas obras de fic\u00e7\u00e3o. Quem produziu o conhecimento nessa \u00e1rea foram as institui\u00e7\u00f5es acima citadas e \u00e9 natural que tanto um quanto outro se valessem da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica delas tamb\u00e9m, afinal n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ser cientificista sem conhecimento da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica . Al\u00e9m de Santana, parece n\u00e3o haver na historiografia, autores que de alguma forma vinculem Euclides e Lobato \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica paulista no que se refere \u00e0 decad\u00eancia da lavoura cafeeira e da forma\u00e7\u00e3o das \u00e1reas campestres.\nA apresenta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradas pela lavoura cafeeira, bem como a constru\u00e7\u00e3o de uma lavoura menos impactante para a natureza foram representadas por Euclides da Cunha e Monteiro Lobato com imagens fantasmag\u00f3ricas e aterrorizantes. Como uma realidade amea\u00e7adora a trazer mis\u00e9ria e abandono. Portanto, como uma realidade a ser mudada: o cen\u00e1rio visualizado tanto por Lobato quanto por Euclides para a agricultura \u00e9 o de sua transforma\u00e7\u00e3o pela agricultura cient\u00edfica para regenerar as \u00e1reas degradadas de um lado e impedir a forma\u00e7\u00e3o de novos desertos em \u00e1reas ainda f\u00e9rteis. Entretanto \u00e9 preciso certa cautela: regenerar \u00e1rea ambientalmente degradada significa torn\u00e1-la novamente f\u00e9rtil para continuar aumentando o patrim\u00f4nio de seus propriet\u00e1rios, e n\u00e3o a sua preserva\u00e7\u00e3o ambiental. O mesmo ocorre quando se fala em impedir a forma\u00e7\u00e3o de novos desertos.\nDo ponto de vista da agricultura moderna, a agricultura paulista foi muito bem sucedida: a atual agricultura do estado segue praticamente os mesmos princ\u00edpios da agricultura proposta pelas institui\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas do estado ao final do s\u00e9culo XIX, por\u00e9m com muito avan\u00e7o\ntecnol\u00f3gico. A meta ainda \u00e9 produzir o m\u00e1ximo, com um m\u00ednimo de custos, um m\u00e1ximo de lucro, em menos tempo e com o menor desgaste do solo poss\u00edvel.\nPor fim, se o radicalismo de Lofgren e de Ihering na defesa da natureza encanta, pois para ambos ela tinha um valor intr\u00ednseco, n\u00e3o deixa de causar m\u00e1 impress\u00e3o o fatalismo de Derby, que ao qualificar as \u00e1reas campestres como reservas para o futuro da agricultura, previa a destrui\u00e7\u00e3o total das florestas e n\u00e3o cobrava dos poderes constitu\u00eddos medidas preservacionistas, como outros, al\u00e9m de Lofgren e Ihering, fizeram.\nDo ponto de vista ambiental, realizou-se a profecia derbyana: as florestas foram destru\u00eddas (restam cerca de sete por cento da Mata Atl\u00e2ntica). As \u00e1reas campestres foram ocupadas economicamente. Pouco adiantaram os protestos de Lofgren, Ihering, Euclides da Cunha e Monteiro Lobato contra a destrui\u00e7\u00e3o das florestas e do solo que, apesar disso, mant\u00e9m sua atualidade, pois a fronteira agr\u00edcola continua a provocar destrui\u00e7\u00e3o ambiental em outras partes do pa\u00eds e obras de engenharia civil (barragens, estradas, ferrovias e outras), mesmo em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o de agr\u00edcola antiga, continuam a causar impactos ambientais sobre \u00e1reas remanescentes florestais ou florestas reconstitu\u00eddas.\n7\tFONTES IMPRESSAS.\nABREU, Capistrano de. Correspond\u00eancia de Capistrano de Abreu. Rio de Janeiro: Instituto Nacional do Livro, 1954-1956, 3 volumes, 1a edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1977, 2a edi\u00e7\u00e3o, com o acr\u00e9scimo de novas cartas.\nANDRADE, Edmundo Navarro de. \u201cQuest\u00f5es Florestais\u201d In: O fazendeiro, S\u00e3o Paulo, n.. 10, p. 397 - 398, out 1912.\n____. Escola Nacional de Agricultura de Coimbra. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo. Ano IX, n. 101, p. 492 - 496, dez. de 1903.\n____. Instrumentos de Podas. Revista Agr\u00edcola, n.. 96, p. 286 - 289, jun. 1903.\n____. Resumo dos trabalhos executados no primeiro semestre de1912. Boletim da Agricultura. S\u00e3o Paulo, n. 6, p.512-514,1912.\n____; VECCHI Oct\u00e1vio. Les bois indig\u00e8nes de S\u00e3o Paulo: contribuition a l'\u00e9tud de la flore forestiere de L'etat de S. Paulo. S\u00e3o Paulo: [s.n.] 1916. 376\nBARRETO, Luiz Pereira. Qual a cultura para substituir a do caf\u00e9? Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano VII, v. VII, n. 79, p. 73 - 75,.fev. de 1902.\nBELLI, B. Il caff\u00e8 il suo paese e la sua importanza (S. Paulo del Brasile). : Milano: U. Hoepli, 1910. 395p.\nBRAZIL, Joaquim Francisco de Assis. Cultura dos campos: no\u00e7\u00f5es gerais de agricultura e especiais de alguns cultivos atualmente maios urgentes no Brasil. 2a. ed. Paris: Mounier, Jeanbin, 1905. 354 p.\nCAPANEMA, Guilherme Schuch de. Fragmentos do relat\u00f3rio dos comiss\u00e1rios brasileiros a exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris de 1855. Revista Brazileira, Rio de Janeiro, t.I, p. 218 - 240, 1857.\n____. Queimadas. Revista Agr\u00edcola, v. 1, n. 6, p. 91 - 93, nov. 1895.\nCARMO, Antonio Gomes do. Ideias de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio sobra a \u201cNecessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma academia de Superior de Agricultura no Brasil\u201d. In: A lavoura, Rio de Janeiro, v.. XIX, n. 7, p. 429 - 431, 1910a.\n____Necessidade da cria\u00e7\u00e3o de uma academia de Superior de Agricultura por Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio. In: A lavoura, Rio de Janeiro, v. XIX, n. 8, p. 507 - 510. 1910b\n____. Reforma da agricultura brasileira. Rio de Janeiro: Imprensa da Casa da Moeda, 1897. 191 p.\n____. O problema nacional da produ\u00e7\u00e3o do trigo. Rio de Janeiro: Oficinas gr\u00e1ficas do divulgador brasileiro, 1911. 324 p.\n___. O Estado moderno e a agricultura. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1908. 419 p.\n___. do Henrique Semler e sua obra. In: SEMLER, Henrique. A agricultura nas regi\u00f5es tropicais: manual para os agricultores e comerciantes. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1908 (v. 1), p. XI -XII.\nCUNHA, Euclides da. Contrastes e confrontos. 6. ed. Porto, Portugal: Liv. Chardron, 1923. 300 p.\n___.; ANDRADE, Olimpio de Souza. Caderneta de campo. S\u00e3o Paulo: Bras\u00edlia: Cultrix: INL, 1975. 197 p.\n___. Distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais no estado de S\u00e3o Paulo [1896] In: GALV\u00c3O, Walnice Nogueira (org.). Euclides da Cunha. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. 1984, p. 72 - 75. ( Resenha)\nDAFERT, F. W. Carta do Dr. Dafert. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo. Ano I, n. 10, p. 151 - 152, jan. 1896.\nDERBY, Orville A. Considera\u00e7\u00f5es sobre o futuro da agricultura de S. Paulo. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, Ano I, n. 5, p. 67 - 68, out. 1895.\n___. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da geografia f\u00edsica do vale do Rio Grande. Revista da Sociedade de Geografia do Rio Janeiro, 1895, p. 292 - 318.\nELLIS JUNIOR, Alfredo. Tenente-Coronel Francisco da Cunha Bueno: pioneiro da cafeicultura no Oeste Paulista. S\u00e3o Paulo: Linografica, 1960. 401 p.\nO FAZENDEIRO. Servi\u00e7o Florestal. O FAZENDEIRO S\u00e3o Paulo, v. 14, n. 7, p. 149, jul. 1921.\nFONSECA, Jo\u00e3o Severiano da Viagem ao redor do Brasil 1875-1878. Rio de Janeiro: Typographia de Pinheiro &amp; C., 1880-1881. 2 v.\nGALV\u00c3O, Walnice Nogueira; GALOTTI, Oswaldo. Correspond\u00eancia de Euclides da Cunha. S\u00e3o Paulo: Editora Universidade de S\u00e3o Paulo, 1997. 455 p.\nHARTT, Charles Frederick. Investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geogr\u00e1ficas. In: O Globo, Rio de Janeiro, p. 1, 29 jan. 1875.\nHOEHNE, F. C; HUHLMANN, Moyses ; HANDRO, Oswaldo . O Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Secretaria da Agricultura Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. 1941. 656 p.\nIHERING, H. Von As ilhas oce\u00e2nicas do Brasil In: Revista brasileira. Nova s\u00e9rie. Rio de Janeiro/S\u00e3o Paulo, Tomo III, p. 256-260, 1895.\n___\u201dAs Aves do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d. Revista do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo, v.III, p.113-476, 1898.\n____. A distribui\u00e7\u00e3o de Campos e Matas no Brasil. Revista do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo, v. 7, p 125 - 178, 1907.\n____. Devasta\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das matas. Revista do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo, v. 8, p. 485500, 1911.\nINSTITUTO HIST\u00d3RICO E GEOGR\u00c1FICO BRASILEIRO. Ata da 5a sess\u00e3o extraordin\u00e1ria em 23 de agosto de 1912, Revista do IHGB, tomo LXXV, parte II, Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, p. 476 - 486, 1913.\nLACERDA, J. B. de. Fastos do museu nacional. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1913. 188 p.\nLALI\u00c8RE, Amour. Le caf\u00e9 dans l'\u00e9tat de Saint Paul (Br\u00e9sil). Paris: A. Challamel, 1909.417p.\nLEME, Pedro Gordilho Paes. A prop\u00f3sito das derribadas. Revista Agr\u00edcola, v.. VI, n. 56, p. 8085, mar. 1900.\n____. Mec\u00e2nica agr\u00edcola. Revista Agr\u00edcola, v.. III, n. 37, p. 250 - 252, mar.. 1900.\nLOBATO, Monteiro A barca de gleyre . S\u00e3o Paulo: Brasiliense. 1959. 2 v.\n____\u201cOs eucaliptos\u201d. In: LOBATO, Monteiro. A onda verde e o presidente negro. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1964a. p. 41 - 46.\n____\u201cOnda Verde\u201d. In: LOBATO, Monteiro A onda verde e o presidente negro. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1964a. p. 3 - 8.\n____. O saci-perer\u00ea: resultado de um inqu\u00e9rito. S\u00e3o Paulo, SP: Globo, 2008. 376 p.\n____. Cartas escolhidas. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. 1964b. 2 v.\n____Pref\u00e1cios e Entrevistas, S\u00e3o Paulo Brasiliense, 1964c\nLOFGREN, Alberto. Apelo aos senhores criadores: ideia talvez aproveit\u00e1vel. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano I, n. 2, p. 32, jul 1895.\n____. Serra da Mantiqueira: do C\u00f3rrego Alegre ao Pico dos Marins, Revista Agr\u00edcola, ano III, n. 25, 1897b, p. 200 - 204.\n____. Contribui\u00e7\u00f5es para a Bot\u00e2nica paulista: regi\u00e3o Campestre: mem\u00f3ria das excurs\u00f5es bot\u00e2nicas de 1887, 1888, 1889. Boletim da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, n. 5, 1890, 51 p.\n____. Ensaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais nos diversos grupos flor\u00edsticos no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, 1896. 228 p.\n____. Folha Santa. In: Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, Ano I, v. I, p. 71. out.. 1895.\n____. Serra da Mantiqueira Revista Agr\u00edcola, ano III, n. 24, 1897a, p 188 - 191.\nMARTINS, Dias Abc do Agricultor. Rio de Janeiro: Papelaria Americana, 1930. 412 p.\nMILLIET, S\u00e9rgio. Roteiro do caf\u00e9 e outros ensaios contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da hist\u00f3ria econ\u00f4mica e social do Brasil. S\u00e3o Paulo: Departamento de Cultura do Estado de S\u00e3o Paulo, 1939. 188p.\nNABUCO, Joaquim; MELLO, Evaldo Cabral de; FROTA, Lelia Coelho; Joaquim Nabuco: di\u00e1rios. Rio de Janeiro; Recife, PE: Bem-Te-Vi: Massangana, 2005. 2 v..\nPAZ, Campos da. Introdu\u00e7\u00e3o. In: CARMO, Antonio Gomes do. Reforma da agricultura brazileira. Rio de Janeiro: Imprensa da Casa da Moeda, 1897. p. IX - XIV.\nPEIXOTO, A. Gavi\u00e3o. Primeiro Relat\u00f3rio In: Revista Agr\u00edcola Ano II, n. 13, 1896 p. 1 -7.\nPINTO, Adolpho Augusto. Hist\u00f3ria da via\u00e7\u00e3o p\u00fablica de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Vanorden, 1903. 320 p.\n____. Minha vida (mem\u00f3rias de um engenheiro paulista). S\u00e3o Paulo: Conselho Estadual de Cultura, 19-?. 135 p.\n____. Parecer apresentado pelo Engenheiro Adolpho Augusto Pinto. In: CHAVANTES, Alcino Jos\u00e9 Congresso das Vias de Transporte do Brazil, Rio de Janeiro: Ed. Off. da Intend\u00eancia da E. F. Central do Brasil. 1910, p. 165 - 180.\n____. Viajando. S\u00e3o Paulo: Vanorden, 1901.\nPORTO, J. Campos. Phitographia e Herbariza\u00e7\u00e3o, por A. Lofgren. In: Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, v. VI, n. 62, p. 358 -360, set. 1900.\nQUEIROZ, Luiz de. Apelo ao governo e \u00e0s C\u00e2maras Municipais. In: Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo Ano I, n. 7 , p. 112, nov. 1895.\n____Agricultura tropical In: Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo Ano I, n. 3, p. 44. 1895, ago. 1895.\nQUEIROZ, Manoel Elp\u00eddio Pereira de. \u201cDi\u00e1rio de Minha Viagem ao Rio de Janeiro\u201d, (1854). In:\nQUEIROZ, Carlota Pereira de. Um fazendeiro paulista no s\u00e9culo XIX: (Manoel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz). S\u00e3o Paulo: Cons. Est. de Cultura, 1965, p. 95 - 201.\nRAFFARD, Henri. Comiss\u00e3o geogr\u00e1fica e geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo. Revista trimestral do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, A. Rio de Janeiro, tomo LXII, v. 2\u00b0, 3\u00b0 e 4\u00b0 trimestres, p. 149 - 163, 1900.\nREBOU\u00c7AS, Andr\u00e9 Pinto. Di\u00e1rio e notas autobiogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: J. Olympio, 1938. 457 p.\n____; JUC\u00c1, Joselice; Agricultura nacional: estudos econ\u00f4micos; Propaganda abolicionista e democr\u00e1tica, setembro de 1874 a setembro de 1883. 2a ed., fac-similar. Recife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, Massangana, 1988. 409 p.\nREVISTA AGR\u00cdCOLA, A futura escola de Belas Artes de S\u00e3o Paulo. Revista Agr\u00edcola, v. 1, n. 2, p. 31, jul 1895.\n____. A ind\u00fastria pastoril. Revista Agr\u00edcola S\u00e3o Paulo Ano I, n. 1,. p. 1 - 5, jun 1895.\n____. A col\u00f4nia do Funil. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo. Ano III, n. 31, p. 60, mar. 1898.\n____. Aos senhores assinantes da Revista Agr\u00edcola. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo. Ano III, n. 26, p. 211 -212, set. 1897.\n____. Associa\u00e7\u00e3o de Agricultores Paulistas. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo. Ano II, n. 18, p. 95 - 96, jul 1896.\n____. Correspond\u00eancia: carta aberta ao Sr. King e C. Revista Agr\u00edcola, ano 3, n. 29 p. 262, dez 1897.\n____. Escola Agr\u00edcola de Piracicaba. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo. Ano II, n. 16, p. 48, abr 1896.\n____. O ensino itinerante nos distritos agr\u00edcolas em S\u00e3o Paulo. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, v. VI, ano VI, n. 59, p. 222 - 224, jun. de 1900.\nSAMPAIO, Theodoro. Considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas sobre o Vale do Rio Paranapanema. In: Boletim da Comiss\u00e3o Geographica Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, n. 4, p. 87 - 156, 1890.\n____. A cultura intelectual do Imperador. In: Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, tomo 96, v. 152, p. 142 - 144, 1925.\nSEMLER, Henrique. A agricultura nas regi\u00f5es tropicais: manual para os agricultores e comerciantes. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1908 (v. 1), 1910, (v. 2).\n____. O caf\u00e9: observa\u00e7\u00f5es bot\u00e2nicas, produ\u00e7\u00e3o consumo / por F. [sic] Semler. Vertido do alem\u00e3o por um velho fazendeiro. S\u00e3o Paulo: Typ. Salesiana, 1896. 168 p.\nSIXT, Ernesto. Distribui\u00e7\u00e3o de plantas do Servi\u00e7o Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo. O Fazendeiro, v. 5, n. 1, p. 40-42, jan. 1912.\nTELLES, Augusto C. da Silva. A fazenda Santa Genebra. Revista Agr\u00edcola, v. VI, ano VI, n.59, p. 204 - 208,jun. de 1900.\nVERT, Germano; MONTEIRO, Jacy; REIS, Fidelis dos. Relat\u00f3rio apresentado pela comiss\u00e3o julgadora. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano VI, n. 62, p. 334 -.343, set. de 1900.\nWERNECK, Santos. As derribadas e as Secas. In: Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo. Ano VI, n. 55, p. 33 - 40, fev. 1900.\n____. Carta honrosa. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, Ano. 3, n. 34, p. 153 -154, maio 1898.\n8\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.\nABREU, Tamara Maria Costa e Silva. O livro para crian\u00e7as em tempos de Escola Nov.a: Monteiro Lobato &amp; Paul Faucher. 2010. 284 p. Tese (Doutorado em Letras) - Instituto de Estudos da Linguagem, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, SP, 2010.\nACADEMIA BRASILEIRA DE LETRAS. Dicion\u00e1rio escolar da L\u00edngua Portuguesa /. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 2008. 1312 p.\nARA\u00daJO, Nilton de Almeida. Pioneirismo e Hegemonia: a constru\u00e7\u00e3o da agronomia como campo cient\u00edfico na Bahia (1832 - 1911). 2010, 366 p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2010.\nBARBOZA, Christina Helena O detetive e a hist\u00f3ria das ci\u00eancias hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade. Rio de Janeiro, v. IV, n. 2, p. 375 - 379, jul.-out. 1997. (Resenha)\nBEDIAGA, Begonha. Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro e as ci\u00eancias agr\u00e1rias. Ci\u00eancia e Cultura, [online]., v. 62, n. 1 p. 28-32, 2010 Dispon\u00edvel em:&lt;http://cienciaecultura.bvs.br/scielo> Acesso em 22 jan. 2011.\n___. Marcado pela pr\u00f3pria natureza: o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura e as ci\u00eancias agr\u00edcolas - 1860 a 1891. ). 2011, 271 p. Tese (Doutorado)., Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias da Terra, Campinas, 2011.\nBERNUCCI, Leopoldo M. A imita\u00e7\u00e3o dos sentidos: pr\u00f3gonos, contempor\u00e2neos e ep\u00edgonos de Euclides da Cunha. S\u00e3o Paulo: EDUSP, 1995. 346 p.\nBORGES, Valdeci Rezende. Cultura, natureza e hist\u00f3ria na inven\u00e7\u00e3o alencariana de uma identidade da na\u00e7\u00e3o brasileira. Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo, v. 26, n. 51, jun. 2006. Dispon\u00edvel\tem\t<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n01882006000100006&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em 22 jan.. 2011.\nCAMPOS, Cristina de. A promo\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o das redes de \u00e1guas e esgotos na cidade de S\u00e3o Paulo, 1875 - 1892. Anais do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 2, jul.- p. 189 - 232, dez. 2005.\nCARONE, Edgard Oligarquias: defini\u00e7\u00e3o e bibliografia Revista de administra\u00e7\u00e3o de empresas, Rio de Janeiro, v. 12, n. 1, p. 81 - 92, jan./mar. 1972.\nCASTRO, Hebe Maria Mattos de; SCHNOOR, Eduardo (orgs.). Resgate: uma janela para o oitocentos. Rio de Janeiro: Top books, 1995. 252 p.\nCAVALHEIRO, Edgard. Monteiro Lobato: vida e obra. S\u00e3o Paulo, SP: Nacional, 1955- 2 v.\nDANTES, Maria Am\u00e9lia M. Introdu\u00e7\u00e3o. DANTES, Maria Am\u00e9lia M. (org.) Espa\u00e7os da Ci\u00eancia no Brasil, 1800 - 1930. Rio de Janeiro: Ed. Fiocruz, 2001, p. 13 - 20.\nDEAN, Warren. The Green Wave of Coffee: Beginnings of Tropical Agricultural Research in Brazil (1885-1900). The Hispanic American Historical Review, Duke University Press, v. 69, n. 1, p. 91-115, fev. 1989,. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jstor.org/stable/2516164>. Acesso em: 29/09/2008\n____. A ferro e fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. 484 p.\nDECCA. Edgard Salvatori de; GNERRE Maria L\u00facia Abaurre. Trauma e hist\u00f3ria na composi\u00e7\u00e3o dos Sert\u00f5es. In: NASCIMENTO, Jos\u00e9 Leonardo do. Os Sert\u00f5es de Euclides da Cunha: releituras e di\u00e1logos. S\u00e3o Paulo: Editora da UNESP, 2002, p. 41 - 62.\nDERRY, T. K ; WILLIAMS, Trevor I. . Historia de la tecnologia. Desde 1750 hasta 1900. 2. ed. Mexico, DF: Siglo Veintiuno, 1978. 3 v..\nDIAS, Genebaldo Freire. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: princ\u00edpios e praticas. 6. ed. rev. e ampl. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2000. 551 p.\nDIAS, Glauco Marcelo Aguilar. Batuques de negros forros em Porto Alegre: Um estudo sobre as pr\u00e1ticas religiosas de origem africana na d\u00e9cada de 1850. 2008, 69 p. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria) Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Departamento de Hist\u00f3ria, Porto Alegre, 2008.\nDOMINGUES, Heloisa Maria Bertol. Ci\u00eancias: um caso de pol\u00edtica as rela\u00e7\u00f5es entre as ci\u00eancias naturais e a agricultura no Brasil-Imp\u00e9rio. 1995. 321p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria) -, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 1995.\nDRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto A hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e linhas de pesquisa. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, p. 177-197, . 1991\nDUARTE, Regina Horta. P\u00e1ssaros e cientistas no Brasil: em busca de prote\u00e7\u00e3o, 1894-1938. Latin American Research Review, Austin, Texas, EUA, v. 41, n. 1, 2006, pp. 03-26. Dispon\u00edvel em: .&lt;http://muse.jhu.edu/>. Acessos em 30 jun. 2012.\n____Por um pensamento ambiental hist\u00f3rico: o caso do Brasil. In: Luso-Brazilian Review, v. 41, n. 2. p. 144-16, 2005 Dispon\u00edvel em&lt;http://www.jstor.org/stable/3513714> Acesso em: 02/12/2009.\nFERRARO, M\u00e1rio Roberto. A g\u00eanese da agricultura e da silvicultura moderna no Estado de S\u00e3o Paulo. Piracicaba, 2005.106p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Florestais.). Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo. 2005.\n____. A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e da silvicultura paulista (in\u00edcio do s\u00e9culo XX).\nAn\u00e1polis, GO: Universidade Estadual de Goi\u00e1s, 2010, 106 p.\nFERRETTI, Danilo Z. Euclides da Cunha historiador: a reinven\u00e7\u00e3o do bandeirante em Os Sert\u00f5es. Revista de Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo, n. 160, jun. 2009. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.revistasusp.sibi.usp.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-83092009000100014&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em 26/01/2011\nFIGUEIR\u00d4A, Silvia F. de M. \u2018Batedores da ci\u00eancia\u2019 em territ\u00f3rio paulista: expedi\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o do \u2018sert\u00e3o\u2019 de S\u00e3o Paulo na transi\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XX. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade - Manguinhos, Rio de Janeiro, v.15, n.3, p.763-777, jul.-set. 2008.\n____. A comiss\u00e3o geol\u00f3gica do Imp\u00e9rio do Brasil. In: DANTES, Maria Am\u00e9lia M. (org.). Espa\u00e7os da Ci\u00eancia no Brasil, 1800 - 1930. Rio de Janeiro: Ed. Fiocruz, 2001, p. 113-129.\n____. A prop\u00f3sito dos estudos biogr\u00e1ficos na hist\u00f3ria das ci\u00eancias e das tecnologias. F\u00eanix -\nRevista de Hist\u00f3ria e Estudos Culturais, v. 4 Ano IV, n. 3, Jul/ Ago./ Set. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://wwwuser. gwdg.de/~nprofwg/jpg/RevistaHEC_4.pdf> Acesso em 25/07/2012.\n____. Ci\u00eancia e tecnologia no Brasil Imperial Guilherme Sch\u00fcch, Bar\u00e3o de Capanema (18241908). V\u00e1ria hist\u00f3ria. Belo Horizonte, v. 21, n. 34, Jul. 2005. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-87752005000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acessado em 14 fev. 2011.\n____. Modernos bandeirantes: a comiss\u00e3o geogr\u00e1fica e geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo e a explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio paulista (1866-1931). 1987. 162f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o Paulo, 1987.\n____(coord). Um s\u00e9culo de pesquisa em geoci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Instituto Geol\u00f3gico, 1985, 96 p.\nFRANCO, Maria Sylvia de Carvalho. Homens livres na ordem escravocrata. 4. ed. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1997. 254 p.\nFREUD, Sigmund. A Hist\u00f3ria do movimento psicanal\u00edtico. Rio de Janeiro: Imago, 1997. 81 p.\nFREYRE, Gilberto. Perfil de Euclides e outros perfis (1944). Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1987. 209 p.\nGALV\u00c3O, Walnice Nogueira. Elite modernizadora e enquadramento. In: GALV\u00c3O, Walnice\nNogueira (org.). Euclides da Cunha. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica. 1984, p. 7 - 37.\nGINZBURG, Carlo. Os andarilhos do bem: feiti\u00e7aria e cultos agr\u00e1rios nos s\u00e9culos XVI e XVII. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, 1988. 255 p.\n____. Sinais: ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio. In: Mitos, emblemas, sinais: morfologia e hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1989, p.143 -179.\n____. O queijo e os vermes: o cotidiano e as ideias de um moleiro perseguido pela Inquisi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1987. 309p.\n___. Estranhamento, pr\u00e9-hist\u00f3ria de um procedimento liter\u00e1rio In:_. Olhos de madeira: nove reflex\u00f5es sobre a dist\u00e2ncia. Tradu\u00e7\u00e3o de Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo, SP: Companhia das Letras, 2001. 311 p.\nGODOY, Mar\u00edlia Gomes Ghizzi, TRUFEM, Sandra Farto Botelho Lugares de mem\u00f3ria: o Parque Estadual das Fontes Do Ipiranga e o Museu Paulista Pesquisa em Debate, edi\u00e7\u00e3o 7, v. 4, n. 2, jul/dez. 2007.\nHALL, Michael M. The origins of mass immigration in Brazil, 1871-1914. 1969. 198f Tese (doutorado) - Columbia University, Faculty of Political Science, Columbia.\nHALLEWELL, Laurence. O livro no Brasil: sua hist\u00f3ria. 2. ed. S\u00e3o Paulo, SP: EDUSP, 2005. 809 p.\nHARDMAN, Francisco Foot. A vingan\u00e7a da Hileia: Euclides da Cunha, a Amaz\u00f4nia e a literatura moderna. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 2009. 378 p.\n___. Brutalidade antiga: Sobre hist\u00f3ria e ru\u00edna em Euclides. Estudos Avan\u00e7ados S\u00e3o Paulo, v. 10, n. 26, abr. 1996. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0103-40141996000100025&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em 26 jan.. 2011.\nHEYNEMANN, Claudia. Floresta da Tijuca: natureza e civiliza\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro-seculo XIX. Rio de Janeiro, RJ: Sec. Mun. Cult., Dep. Geral de Doc. Inf. Cult., Div. Editora\u00e7\u00e3o, 1995. 195 p.\nLIMA, N\u00edsia Trindade. Um sert\u00e3o chamado Brasil: intelectuais e representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da identidade nacional. Rio de Janeiro: Revan; Iupeij/Ucam, 1999. 222 p.\nLOPES, Maria Margaret \u201cA Ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma jovem de costumes f\u00e1ceis\u201d: aspectos das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero na Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia no Brasil. Cadernos IG/UNICAMP. Campinas. SP, v. 2, n. 1, p. 90 - 107, 1992.\nLOPES, Maria Margaret. Viajando pelo campo e pelas cole\u00e7\u00f5es: aspectos de uma controv\u00e9rsia paleontol\u00f3gica. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias Sa\u00fade - Manguinhos, v III (suplemento), p. 881 -897, 2001.\nMAHL, Marcelo Lapuente. Ecologias em terra paulista (1894-1950): As rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio ambiente durante a expans\u00e3o agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo. Assis, 2007, p. n./c.. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis, UNESP -Universidade Estadual Paulista. Assis, 2007, p. n./c.\nMARTINEZ, Paulo Henrique. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtica ambiental no Brasil escravista (1786-1888). Hist\u00f3ria, Franca, v. 22, n. 1, 2003. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0101-90742003000100009&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessos em 30 maio 2012. (Resenha).\nMARTINS, Ana Luiza Revistas em revista: Imprensa e pr\u00e1ticas culturais em tempos de Rep\u00fablica, S\u00e3o Paulo (1890-1922). S\u00e3o Paulo: Edusp; FAPESP; Imprensa Oficial do Estado, 2001. 593p.\nMASSARANI, Luisa; MOREIRA, Ildeu de Castro; ALMEIDA, Carla. Para que um di\u00e1logo entre ci\u00eancia e arte? Hist\u00f3ria Ci\u00eancia. Sa\u00fade - Manguinhos, Rio de Janeiro, 2006. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59702006000500001&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessos em 27 maio 2011.\nMATOS, Odilon Nogueira de. Caf\u00e9 e ferrovias: a evolu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo e o desenvolvimento da cultura cafeeira. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Alfa-Omega: Sociologia e Pol\u00edtica, 1974. 139p.\nMELONE, Reginaldo. Ci\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: A Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agon\u00f4mica de Campinas 1887 - 1897. S\u00e3o Paulo: Humanitas/FFlCHE/USP, 2004.\nMORSE, Richard M. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de S\u00e3o Paulo (de comunidade a metr\u00f3pole). S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o Europeia do Livro, 1970. 447 p.\nMURARI, Luciana. Todo o mais \u00e9 paisagem: representa\u00e7\u00f5es do sert\u00e3o na cultura brasileira. 2002. 487 p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria Social) - Faculdade de Filosofia Ci\u00eancias e Letras, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2002.\nOLIVEIRA, L\u00facia Lippi. A conquista do espa\u00e7o: sert\u00e3o e fronteira no pensamento brasileiro. Hist\u00f3ria Ci\u00eancia, Sa\u00fade - Manguinhos [online]., v.5, supl. p. 195-215,1998 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0104-59701998000400011&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em 14 de maio. 2012.\n____. Pedro Am\u00e9rico e Benedito Calixto: a constru\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio paulista. In: Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, n.. 38, jul.-dez.. 2006, p. 120-127. (Resenha)\nOLIVER, Graciela dos Santos. Debate entre a Hist\u00f3ria Ambiental e a Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias. In: DUARTE, Regina Horta; COELHO, Jos\u00e9 Newton (org.). Hist\u00f3ria Ambiental e Cultura da Natureza: resumo do IV Simp\u00f3sio da Sociedade Latino Americana e Caribenha de Hist\u00f3ria Ambiental. Diamantina (MG): Maria fuma\u00e7a, 2008.\n____. O papel das Escolas Superiores de Agricultura na institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias agr\u00edcolas no Brasil, 1930-1950: pr\u00e1ticas acad\u00eamicas, curr\u00edculos e forma\u00e7\u00e3o profissional. 2005. 326p. Tese (doutorado) - Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino, Hist\u00f3ria em Ci\u00eancias da Terra, Campinas, SP. 2005.\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. A profecia dos desertos da L\u00edbia: Conserva\u00e7\u00e3o da natureza e constru\u00e7\u00e3o nacional no pensamento de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio. Revista. brasileira de ci\u00eancias sociais. S\u00e3o Paulo, v.. 15,\tn..\t44,\tout..\t2000\tDispon\u00edvel\tem\n<http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092000000300007&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acessos em 22 jan.. 2011.\n____. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: Pensamento pol\u00edtico e critica ambiental no Brasil escravista, 1786-1888. Rio de Janeiro: Zahar, 2002. 318 p.\nPASCHOALE, Conrado. \u201cDupin Ge\u00f3logo? Uma abordagem semi\u00f3tica para a geologia e o conto policial\u201d In: LOPES, Maria Margaret; FIGUEIR\u00d4A, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a (org.). O\nConhecimento Geol\u00f3gico na Am\u00e9rica Latina: quest\u00f5es de Hist\u00f3ria e Teoria. Campinas: Unicamp, Instituto de Geoci\u00eancias, 1980, p. 241 - 258.\nPATACA, Ermelinda Moutinho. Terra, \u00e1gua e ar nas viagens cient\u00edficas portuguesas (17551808). 2006. 245 p. Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino, Hist\u00f3ria em Ci\u00eancias da Terra, Campinas, SP. 2006\nPESAVENTO, Sandra Jatahy. Imagens da na\u00e7\u00e3o, do progresso e da tecnologia: a Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Filad\u00e9lfia de 1876. Anais do museu paulista. S\u00e3o Paulo, v. 2, n. 1, p. 151 - 167, 1994. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-47141994000100011&amp;lng=pt&amp;nrm=iso>. Acesso em 22 jan. 2011.\nPESTRE, Dominique. Por uma nova hist\u00f3ria social e cultural das ci\u00eancias: novas defini\u00e7\u00f5es, novos objetos, novas abordagens. Campinas, Cadernos IG - Unicamp, n. 6, p. 3-56, 1996.\nPRADO JUNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo: col\u00f4nia. 22. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Brasiliense, 1992. 390 p.\nQUEIROZ, Carlota Pereira de. Um fazendeiro paulista no s\u00e9culo XIX: (Manoel Elp\u00eddio Pereira de Queiroz). S\u00e3o Paulo: Cons. Est. de Cultura, 1965. 205 p.\nREIS, Jos\u00e9 Cl\u00e1udio; GUERRA, Andreia; BRAGA, Marco. Ci\u00eancia e arte: rela\u00e7\u00f5es improv\u00e1veis?. Hist\u00f3ria Ci\u00eancia. . Sa\u00fade - Manguinhos, Rio de Janeiro, 2006. Dispon\u00edvel em<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010459702006000500005&amp;lng=pt &amp;nrm=iso>. Acessos em 27 maio 2011.\nRODRIGUES NETO, Anfr\u00edsio. O reino, os agricultores e as matas: hist\u00f3ria ambiental e siderurgia em S\u00e3o Jo\u00e3o de Ipanema no S\u00e9culo XIX. 2011. 147 p. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) -, Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino, Hist\u00f3ria em Ci\u00eancias da Terra. Campinas, SP. 2011.\nROSA, Jo\u00e3o Guimar\u00e3es. A hora e a vez de Augusto Matraga. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1996. 52 p.\nS\u00c1, Magali Romero de; DOMINGUES, Heloisa Maria Bertol. O Museu Nacional e o ensino das Ci\u00eancias Naturais no Brasil no s\u00e9culo XIX. Revista da SBHC, n. 15, p. 79 - 78, 1996. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mast.br/arquivos_sbhc/156.pdf >. Acesso em: 04 fev. 2011.\nSANTANA, Jose Carlos Barreto de. Ci\u00eancia e arte: Euclides da Cunha e as ci\u00eancias naturais. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 2001. 214 p.\nSCHLICHTA, Consuelo Alcioni Borba Duarte - A pintura hist\u00f3rica e a elabora\u00e7\u00e3o de uma certid\u00e3o visual para a na\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XIX. 2006, 282 p. (Tese Doutorado) Universidade Federal do Paran\u00e1, Setor de Ci\u00eancias Humanas, Letras e Artes, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, Curitiba, 2006.\nSENA FILHO, N.. Dom Pedro II, Charcot e a psicologia no Brasil dos oitocentos. In: GEBRAN, Philomena. (Org.). Hist\u00f3ria Cultural - v\u00e1rias Interpreta\u00e7\u00f5es. Goi\u00e2nia: Editora Vieira, 2006, p. 193 - 205.\nSILVA, Alberto Martins da. General Jo\u00e3o Severiano da Fonseca. Rio de Janeiro: Biblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 1989. 167 p.\nSILVA, Claiton M\u00e1rcio da. Agricultura e coopera\u00e7\u00e3o internacional: a atua\u00e7\u00e3o da American International Association for economic and social development (AIA) e os programas de moderniza\u00e7\u00e3o no Brasil (1946-1961). 2009. 225 p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e da Sa\u00fade) - Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Rio de Janeiro, 2009.\nSILVA, Clarete Paranhos da. Garimpando mem\u00f3rias: as ci\u00eancias mineral\u00f3gicas e geol\u00f3gicas no Brasil na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVIII para o XIX. 2004. 263p. Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Ensino e Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Terra, Campinas, SP. 2004.\nSILVA, Fernanda Keila Marinho da. Rastros e Apropria\u00e7\u00f5es no Projeto Geoci\u00eancias e a Forma\u00e7\u00e3o de Professores em Exerc\u00edcio no Ensino Fundamental. 2009, 308 p. Tese (doutorado), Universidade Estadual de Campinas, - Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Ensino e Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Terra, Campinas, SP. 2005.\nSILVA, Henrique Ata\u00edde. Mandioca, a rainha do Brasil? - Ascens\u00e3o e queda da Manihot esculenta em S\u00e3o Paulo. 2008. 156 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Social), Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2008.\nSOFFIATI, Arthur. Vozes esquecidas: a defesa do meio ambiente no Brasil dos s\u00e9culos XVIII e XIX. Hist\u00f3ria, ci\u00eancia e sa\u00fade - Manguinhos [online]. 2003, v.10, n. 3, p. 1119-1125. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v10n3/19320.pdfAAcesso em 02 jan. 2012 (Resenha)\nSTEIN, Stanley J. Grandeza e decad\u00eancia do caf\u00e9 no vale do Para\u00edba: com refer\u00eancia especial ao munic\u00edpio de Vassouras. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1961. 372 p.\nTHOMAS, J. Keith. O homem e o mundo natural: mudan\u00e7as de atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas e aos animais; S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2010. 541 p.\nVENTURA, Roberto. Euclides da Cunha e a Rep\u00fablica. Estudos. Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v.. 10, n.\t26,\tabr.\t1996.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S010340141996000100024&amp;lng=pt&amp;n rm=iso>. Acesso em 19 maio. 2012.\nVERGARA, Moema. A ci\u00eancia como profiss\u00e3o: m\u00e9dicos, bachar\u00e9is e cientistas no Brasil (18951935). Revista da SBHC, Rio de Janeiro, v. 5, n. 1, p. 108-110, jan./ jul 2007. (Resenha).\nVESSURI, Hebe M. C. Los viajes de G. G. Simpson a Sudam\u00e9rica: Visi\u00f3n cient\u00edfica y experiencia subjetiva. Redes, v. VI, n.. 4, 1999, p. 13 - 49\nVIEIRA, Denise Ad\u00e9lia . A literatura da foice e do martelo. 2004, 87 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Letras). Universidade Federal de Juiz de Fora, Juiz de Fora, MG, 2004.\nANEXO I:\nRela\u00e7\u00e3o dos artigos262 dos integrantes mais not\u00e1veis da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica publicados na Revista Agr\u00edcola.\nDERBY, Orville Adalbert. Considera\u00e7\u00f5es sobre o futuro agr\u00edcola do Estado de S. Paulo, Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 1, n 5, p. 67 68, out 1895.\nIHERING, Hermman Von. As ra\u00e7as Bovinas no Brasil. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 1, n 1, p. 9 - 11, jun 1895.\n____. Caf\u00e9 do Mato. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 1, n 8, p. 130, dez 1895.\n____. A doen\u00e7a das Jabuticabeiras. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 3, n 35, p. 185 - 189, dez 1898.\n____. A formiga sa\u00fava. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 4, n 37, p. 255 - 259, ago 1898.\n____. A formiga sa\u00fava. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 4, n 38, p. 293 - 299, set 1898.\n____. Laranjas bichadas. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 6, n 70, p. 179 - 181, maio 1901.\n____. Os cogumelos insecticidos e sua utilidade. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 7, n 73, p. 311 - 313, maio 1901.\n____. As formigas Cuiabanas. Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, ano 11, n 124, p. 511 - 522, nov 1905.\nLOFGREN, Alberto Apelo aos Senhores criadores. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 1, n 2, p. 32, juh 1895.\n____. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, Folha Santa, ano 1, n 5, p. 7, out 1895.\n____. Uma utilidade nova para o girassol Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 1, n seis, p. 90 - 81, nov 1895.\n____. Para que serve um \u201cServi\u00e7o Florestal\u201d em S\u00e3o Paulo? Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 1, n 9, p131 - 134, jan 1896.\n___. Considera\u00e7\u00f5es sobre o valor sanit\u00e1rio das florestas. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 2, n 15, p. 46 - 47, abr 1896.\n262 Rela\u00e7\u00e3o incompleta, pois nem todos os exemplares estavam dispon\u00edveis nas cole\u00f5es consultadas.\n____. Kaffir corn. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 2, n 16, p. 61, juh 1896.\n____. A alfarrobeira. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 2, n 19, p. 103 - 104, juh 1896.\n____. Servi\u00e7o Florestal como ci\u00eancia. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 2, n 20, p. 118 - 119, ago 1896.\n____. . M\u00e9todo pr\u00e1tico para ensaiar sementes. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 2, n 21, p. 130 -132, ago 1896.\n____. Serra da Mantiqueira. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 2, n 24, p. 188 - 191 mai 1897.\n____. Serra da Mantiqueira. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 3, n 25, p. 202 - 204 jun 1897.\n____. Arvore da Canfora. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 3, n 29, p. 256, jun 1897.\n____. A mani\u00e7oba. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 3, n 35, p. 166 - 179 jun 1897.\n____. A mani\u00e7oba. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 4, n 36, p. 224 - 225, j\u00e1 1898.\n____. Contribui\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o do consumo do caf\u00e9. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 5, n 50, p. 325 - 329 set 1899.\n____. Sociedade de Horticultura (uma ideia). Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 5, n 51, p. 369 -371 out 1899.\n____. Escola Pr\u00e1tica de S. Jo\u00e3o da Montanha em Piracicaba. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 6, n 56, p. 106 - 109, fev 1900.\n____. Uma mol\u00e9stia da Mani\u00e7obeira. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 6, n 70, p. 197 - 199 mai 1901.\n____. Sociedade Hort\u00edcola Paulista. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 7, n 72, p. 275 - 279, jul 1901.\n____. Ainda o \u201cJohnson-Grass\u201d. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 8, n 84, p. 347 - 349, jul 1902.\n____. A prop\u00f3sito de um artigo do Dr. Barreto. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 8, n 87, p. 498 -499 jul 1902.\n____. O rhum da Jamaica. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 10, n 108, p. 382 - 284, jul 1904.\nSAMPAIO, Theodoro. Os Piolhos vegetais (Resumo de um cap\u00edtulo da Revista do Museu\nPaulista). Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 3, n 32, p. 73 - 80, mar 1898.\n____. A crise da Lavoura de Caf\u00e9 e a Reforma agr\u00e1ria. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 3, n 33, p. 101 - 105, abr 1898.\n____. A crise da Lavoura de Caf\u00e9 e a Reforma agr\u00e1ria II. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 3, n 34, p. 133 - 139, mai 1898.\n____. A crise da Lavoura de Caf\u00e9 e a Reforma agr\u00e1ria (continua\u00e7\u00e3o do n. 34). Revista Agr\u00edcola.\nS\u00e3o Paulo, ano 4, n 36, p. 210 - 220, jul 1898.\n____. O Imposto Territorial. Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano 6, n 36, p. 126 - 130, abr 1901\n262\nANEXO II:\nDados biogr\u00e1ficos das principais personalidades citadas.\nAlbuquerque, Frederico Guilherme de.\nFrederico Guilherme de Albuquerque foi considerado por Guilherme Mazza Dourado em sua tese de doutorado como exemplo da influ\u00eancia francesa na jardinagem brasileira.\nSegundo Dourado, (2008), Albuquerque nasceu no Rio Grande do Sul e \u201cEstudou na Escola Central (antiga escola militar), no Rio de Janeiro, mas desistiu ao final do terceiro ano\u201d. Tornou-se bot\u00e2nico autodidata, horticultor e paisagista reconhecido internacionalmente. Desenvolveu a horticultura e silvicultura em Pelotas, no Rio grande do Sul.\nEm 1874, migrou para capital imperial para atuar como praticante da Se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica do Museu Nacional. Estabeleceu-se com a fam\u00edlia numa ch\u00e1cara, onde organizou um centro de horticultura denominado Beliche e continuou a realizar suas experi\u00eancias com plantas ornamentais. Aclimatava plantas estrangeiras e domesticava as nacionais. Atuava no mercado carioca desses produtos: fazia os cultivos experimentais em sua ch\u00e1cara e ati\u00e7ava a curiosidade do p\u00fablico com a publica\u00e7\u00e3o de artigos cient\u00edficos sobre elas na Revista do Horticultor, fundada e dirigida por ele, que contava com colaboradores de prest\u00edgio, como Guilherme Capanema e v\u00e1rios naturalistas ligados ao Museu Nacional. O carro chefe da revista era, justamente, a coluna \u201cRetratos de plantas novas\u201d. E simultaneamente colocava as novidades no mercado. Muitas das plantas usadas hoje em jardinagem devem a ele sua popularidade. Albuquerque recebeu muitos pr\u00eamios em mostras hort\u00edcolas realizadas enquanto esteve no Rio de Janeiro.\nCorrespondia-se com naturalistas da Soci\u00e9t\u00e9 Imp\u00e9riale Zoologique d'Acclimatation dentre eles Charles Naudin, que era tamb\u00e9m correspondente de Pereira Barreto, mas n\u00e3o se sabe se Albuquerque era s\u00f3cio-correspondente ou n\u00e3o. Tamb\u00e9m trocava cartas com viveiristas franceses de renome. Todos tinham interesse comercial e cient\u00edfico pelas plantas ornamentais brasileiras,\nbem como em exportar mudas e sementes para o Brasil.\nAinda de acordo com Dourado, em 1880, mudou-se para S\u00e3o Bernardo do Campo, SP, para organizar uma escola de vinicultura encomendada por Ant\u00f4nio da Silva Prado. O projeto n\u00e3o foi adiante e ele se dedicou \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um estabelecimento de horticultura na mesma regi\u00e3o, tamb\u00e9m chamado de Beliche, que era reconhecido pela Revista Agr\u00edcola, e recebia visitas de autoridades. Alberto Lofgren esteve l\u00e1 em 1903 na comitiva do governador para assistir a demonstra\u00e7\u00f5es de m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Em 1889, foi indicado administrador do Jardim da Luz e dos jardins p\u00fablicos de S\u00e3o Paulo, permanecendo nesse cargo at\u00e9 1892, quando retornou ao Rio de Janeiro. Ainda, segundo Dourado, Albuquerque, pouco antes de 1890, disputou com Lofgren a dire\u00e7\u00e3o de um museu de hist\u00f3ria natural, que o Estado tencionava criar e perdeu.\nSeu nome contava na lista de colaboradores da Revista Agr\u00edcola, mas n\u00e3o chegou a escrever nela. A ch\u00e1cara Beliche, em S\u00e3o Bernardo do Campo, mesmo em m\u00e3os de outros propriet\u00e1rios, continuou a realizar experimentos agr\u00edcolas. Em 1901, como propriedade do Sr Ab\u00edlio Soares, recebeu a visita de Candido Rodrigues, acompanhado, dentro outros, dos redatores da Revista Agr\u00edcola.\nEm 1892, voltou ao Rio de Janeiro e estabeleceu seus viveiros na regi\u00e3o do Encantado e continuou a atuar como viveirista.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nDOURADO, Guilherme Mazza. Belle \u00c9poque dos jardins: da Fran\u00e7a ao Brasil do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Tese (Doutorado - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em Teoria e Hist\u00f3ria da Arquitetura e do Urbanismo). Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. 215 p.\nREVISTA AGR\u00cdCOLA. Excurs\u00e3o a S\u00e3o Bernardo. In: Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, ano VIII, n. 90, p. 45 - 46.\nAndrade, Edmundo Navarro de (1881 - 1941)\nTerminados os preparat\u00f3rios, ingressou na Escola Militar. Sublevando-se, como Euclides da Cunha, contra o comando, foi expulso do Ex\u00e9rcito. Transferiu-se, ent\u00e3o, para sua terra natal. Foi revisor de \u201cO Munic\u00edpio\u201d de Domingos Jaguaribe Filho e \u201cA Plat\u00e9a\u201d. Eduardo Prado, que era seu padrinho, resolveu proteg\u00ea-lo, enviando-o para a Escola Nacional de Agricultura de Coimbra. Formou-se em 1903. Defendeu tese : As dunas. Por essa \u00e9poca, acompanhou o autor de Ilus\u00e3o Americana em suas excurs\u00f5es pela Europa. Teve ocasi\u00e3o de conviver com E\u00e7a de Queiroz, Ramalho Ortig\u00e3o, Guerra Junqueiro, Maria Am\u00e1lia e outras grandes figuras das letras portuguesas. Depois do falecimento de Eduardo Prado, voltou ao Brasil, entrando, em 1903, para a Companhia Paulista de Estradas de Ferro como diretor do Horto Florestal que ela tinha empenho em criar entre Jundia\u00ed e Cordeiro. Fundou e dirigiu, de 1908 a 1915, a revista O Fazendeiro. Em 1911, ocupou o cargo de chefe do Servi\u00e7o Florestal do Estado. Em 1913, fez, comissionado pelo governo, uma viagem de estudos, percorrendo o Egito, a \u00edndia, Ceil\u00e3o, Mal\u00e1sia, Sumatra, Java, Nova Guin\u00e9 e Europa. Realizou, em 1918, outra viagem, visitando, desta vez, Cuba, Hawai, Jap\u00e3o, China, Estados Unidos e novamente a Mal\u00e1sia, Ceil\u00e3o, Java e \u00c1frica do Sul. Em 1922 e 1923, retornou \u00e0 Europa; esteve em todos os pa\u00edses do Mediterr\u00e2neo, etc.. Para completar seus estudos com refer\u00eancia \u00e0 cultura do eucalipto, foi, em 1925, aos Estados Unidos. De regresso, fez excurs\u00f5es pela Am\u00e9rica Central e toda costa ocidental da Am\u00e9rica do Sul. Foi secret\u00e1rio da Agricultura de 1930 a 1931. Presidiu o Conselho Florestal do Estado, a Comiss\u00e3o de Mat\u00e9rias Primas do Instituto de Defesa Nacional, foi s\u00f3cio correspondente da Real Academia de Turim, da Sociedade American Foresters e do Museu Nacional do Rio de Janeiro, membro do instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S. Paulo e da Sociedade Brasileira de Agricultura. Obteve a medalha \u201cMeyer\u201d da Sociedade Americana de Gen\u00e9tica, concedida a quem se destaque nos trabalhos de introdu\u00e7\u00e3o de plantas ex\u00f3ticas de import\u00e2ncia comercial. Comendador da Ordem de Cristo. Ocupou a cadeira n.\u201d 38 (patrono Clemente Falc\u00e3o Filho) da Academia Paulista de Letras. Eucalipt\u00f3logo, entom\u00f3logo, e escritor.\nPara an\u00e1lise de sua atua\u00e7\u00e3o como silvicultor ver Ferraro (2010).\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nFERRARO, M\u00e1rio Roberto. A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e da silvicultura paulista (in\u00edcio do s\u00e9culo XX). An\u00e1polis, GO: Universidade Estadual de Goi\u00e1s, 2010, 106 p.Dicin\u00e1rio de Paulistas.\nMELO, Luiz Correia de. Dicion\u00e1rio de autores paulistas. S\u00e3o Paulo, SP: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo, 1954. 678 p.\nAssis-Brazil, Joaquim Francisco de\nNasceu em S\u00e3o Gabriel, no Rio Grande do Sul, no dia 29 de julho de 1857 e faleceu 25 de dezembro de 1938. Diplomou-se pela Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo, em 1882. Ainda estudante, influenciado pelo ambiente positivista, passa a atuar no movimento republicano sendo redator de A Rep\u00fablica e A Evolu\u00e7\u00e3o. Em 1881, publicou o seu primeiro livro A Rep\u00fablica Federal. Deputado provincial no Rio Grande do Sul, nas elei\u00e7\u00f5es de 1887, em 1891 elegeu-se deputado a primeira Constituinte republicana. Foi presidente do Rio Grande do Sul, de 12 a 19 de novembro de 1891. Sua carreira parlamentar seria interrompida em virtude da ascens\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o do castilhismo no Rio Grande do Sul, que constituiu tema permanente de sua obra pol\u00edtica e cuja oposi\u00e7\u00e3o passou a liderar. Intermitentemente com sua vida pol\u00edtica, na lideran\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o ao castilhismo no Rio Grande, Assis Brasil exerceu diversas fun\u00e7\u00f5es na diplomacia; embaixador do Brasil na Argentina (1890-92); enviado especial \u00e0 China (1893); embaixador do Brasil em Portugal (1895); embaixador nos Estados Unidos (1898); embaixador no M\u00e9xico (1902); ministro plenipotenci\u00e1rio do Brasil para o Tratado de Limites com a Bol\u00edvia (1903); embaixador na Argentina (1905); delegado do Brasil ao 3\u00b0 Congresso Internacional Americano (1907). Depois de haver conseguido o fim das reelei\u00e7\u00f5es de Borges de Medeiros, em 1926, viria a ser deputado federal pelo Rio Grande do Sul (1927-29); Ministro da Agricultura no Governo Get\u00falio Vargas (1930-31); embaixador extraordin\u00e1rio na Argentina (1931) e chefe da delega\u00e7\u00e3o brasileira \u00e0 Confer\u00eancia Econ\u00f4mica de Washington (1931). Integrou a famosa Comiss\u00e3o do Itamarati, assim denominada por reunir-se no Pal\u00e1cio que leva esse nome, no Rio de Janeiro, incumbida de elaborar o Anteprojeto da Constitui\u00e7\u00e3o que seria votada em 1934. Participou tamb\u00e9m do grupo que formulou a Lei Eleitoral de 1932, quando se criou a Justi\u00e7a Eleitoral. Elegeu-se em 1933 para a Assembleia Constituinte.\nEscreveu um importante livro sobre agricultura moderna, A cultura dos campos, no qual procura desfazer o mito de que somente as terras com matas virgens eram f\u00e9rteis. Foi fundador, em Paris, da Sociedade para Anima\u00e7\u00e3o da Agricultura Brasileira. Era amigo intimo de Jo\u00e3o Capistrano de Abreu, a que foi professor particular de suas filhas. Tamb\u00e9m amigo do Doutor Domingos Jaguaribe, de quem ganhou terras em Campos do Jord\u00e3o.\nTransformou sua fazenda, a Pedras Altas, em fazenda modelo. Recebia intelectuais e pol\u00edticos.\nCapistrano de Abreu passou uma temporada l\u00e1.\nObras relacionadas a agricultura e pecu\u00e1ria.\nCultura dos campos; no\u00e7\u00f5es de agricultura. Lisboa: Tip. Universal, 1898. 367 p.; Confer\u00eancia n. 2\u201d Congresso Nacional de Agricultura. Rio de Janeiro: Tip. do Jornal do Com\u00e9rcio, 1908; Granjas de Pedras Altas; monografia. Buenos Aires: Talleres Gr\u00e1ficcos Ortega y Radaelli, 1908; A vida no campo e a reforma rural. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1917;Importemos garanh\u00f5es puros-sangues \u00e1rabes bedu\u00ednos; confer\u00eancia. Santa Maria, 1921;A ind\u00fastria cavalar. Rio de Janeiro, 1927. (Confer\u00eancia na Sociedade Nacional de Agricultura); As exposi\u00e7\u00f5es regionais. Pelotas, 1908. (Discurso na inaugura\u00e7\u00e3o da 5a exposi\u00e7\u00e3o da soc. de agricultura e pastoreio de Pelotas - Almanaque Popular Brasileiro).\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nPaim, Antonio (apres). Dicion\u00e1rio biobibliogr\u00e1fico de autores brasileiros. Salvador ; Bras\u00edlia, CDPB ; Senado Federal, 1999. 506p.\nBarreto, Luiz Pereira (1840 - 1923)\nFluminense de Resende, nasceu em 11 de janeiro de 1840.\nFormou-se em Medicina pela Universidade de Bruxelas, B\u00e9lgica, onde \u201cformou-se em medicina em 1864, depois de ter se doutorado em ci\u00eancias naturais\u201c.\nIniciou a vida pol\u00edtica ainda no Imp\u00e9rio, como Deputado Geral por S\u00e3o Paulo. Renunciou ao mandato em 1877, por n\u00e3o ser paulista nato.\nCom a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, foi o 2\u00b0 Vice-Governador do Estado (1889/90), nomeado pelo Marechal Deodoro da Fonseca. Elegeu-se Senador Estadual pelo Partido Republicano Paulista (PRP), tendo presidido o primeiro Congresso Constituinte Estadual, em 1891. Em seguida, foi eleito Presidente do Senado Estadual, exercendo o cargo entre 15 de julho de 1891 e 29 de janeiro de 1892.\nElegeu-se ainda, Deputado Federal para o per\u00edodo 1891/93.\nFoi membro fundador da Academia Paulista de Letras e do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo. Fil\u00f3sofo de vertente positivista, dedicou-se tamb\u00e9m \u00e0s quest\u00f5es agr\u00edcolas.\nFoi o primeiro reconhecer na imprensa o valor das terras roxas para a lavoura cafeeira e a fazer campanha em favor da ocupa\u00e7\u00e3o daquelas regi\u00f5es na imprensa fluminense, o que atraiu muitos cafeicultores do Vale do Para\u00edba decadente para o interior da prov\u00edncia.\nFoi redator da Revista Agr\u00edcola.\nSegundo Miranda Azevedo, Pereira Barreto era correspondente, \u201camigo e emulador\u201d do naturalista franc\u00eas, Charles Naudin, diretor da Villa Thuret, uma fazenda experimental, no interior da Fran\u00e7a, para tranformar sua propriedade em Pirituba, nos arredores da capital paulista em fazenda modelo e em centro de experimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Fez experimentos com eucaliptos e com a viticultura. Por interm\u00e9dio de Naudin, Barreto introduziu e aclimatou em sua ch\u00e1cara in\u00fameras plantas. Azevedo propunha a transforma\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de Pirituba em escola Agr\u00edcola.\nPereira Barreto teve ativa participa\u00e7\u00e3o na campanha eleitora em favor de Jorge Tibiri\u00e7\u00e1,\nrespons\u00e1vel em seu governo por importantes reformas na agricultura paulista.\nAtuava tamb\u00e9m na Sociedade de Medicina e Cirurgia de S\u00e3o Paulo, fundada em 1895 e no Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo.\nGrande polemista, debateu-se com Eduardo Prado a respeito de quest\u00f5es de cunho teol\u00f3gico e filos\u00f3fico. Barreto era positivista e ateu e Eduardo Prado, que era cat\u00f3lico praticante, mas segundo Nabuco, controvertido, pois n\u00e3o abria m\u00e3o da vida mundana parisiense, ao mesmo tempo em que devotava as monjas beneditinas da Rua Monsieur, n\u00e3o deixava de apreciar os cabar\u00e9s de Montmartre. Perguntava-se Nabuco: \u201co que diriam os Padres da Igreja dos gostos deste te\u00f3logo? \u201d (NABUCO, 2005, p. 411) Essa pol\u00eamica foi relata por Jorge Americano ( 2004)\nPereira Barreto faleceu em S\u00e3o Paulo, no dia 11 de novembro de 1923.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nAMERICANO, Jorge. S\u00e3o Paulo Naquele Tempo (1895 - 1915) .2. ed. - S\u00e3o Paulo: Carrenho Editorial / Narrativa Um / Carbono 14, 2004. 432 p.\nAZEVEDO, A. C. de Miranda Azevedo. Carlos Naudin. In: Revista Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo, v. 5, n. 48, p. 255 - 265, jun 1899.\nNABUCO, Joaquim; MELLO, Evaldo Cabral de; FROTA, Lelia Coelho; Joaquim Nabuco: di\u00e1rios. Rio de Janeiro; Recife, PE: Bem-Te-Vi: Massangana, 2005. 2v.\nS\u00c3O PAULO (Estado). Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo. Divis\u00e3o de Acervo Hist\u00f3rico. Galeria dos presidentes da Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo, Departamento de Comunica\u00e7\u00e3o,2006. 72 p. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.al.sp.gov.br/web/acervo2/publicacoes/Livros/Presidentes.pdf> Acessos em 29/04/2011>.Acessos em jun. 2012.\nBeringuer, Sancho\nFazendeiro em Santa Rita do Passa Quatro, SP. Sua propriedade rural era considerada modelo. Bacharel em direito, mas com conhecimentos em agronomia. Possu\u00eda est\u00e1bulos modernos para cria\u00e7\u00e3o de amimais com a finalidade tamb\u00e9m de aproveitar o estrume, o que n\u00e3o era usual na \u00e9poca.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nBOTELHO, Carlos. Considera\u00e7\u00f5es sobre uma visita fazenda do Sr. Sancho de Berenguer em Berenguer, Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, v 1, n 6, p. 85 -87, nov 1895.\nLACERDA, J. B. de. Fastos do Museu Nacional. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1913. 188 p.\nBicudo, Bento Augusto de Almeida\nO coronel Bento Augusto de Almeida Bicudo, nasceu em meados do s\u00e9culo XIX em S\u00e3o Paulo, e era filho de Jo\u00e3o Bicudo de Almeida e de d. Maria Tereza Alves Nogueira. Foi volunt\u00e1rio da Guerra do Paraguai e grande agricultor. Ocupou durante muitos anos uma cadeira no Senado Estadual.\nEra propriet\u00e1rio da fazenda Mato Dentro, em Campinas, SP. Hoje um pequeno fragmento da fazenda original, com a sede preservada, forma o Parque Ecol\u00f3gico \u201cMonsenhor Em\u00edlio Jos\u00e9 Salim\u201d, na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio.\nSeu arquivo pessoal forma uma cole\u00e7\u00e3o ou fundo no Museu Paulista (MAKINO, 2002-2003. p. 261 )\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nS\u00c3O PAULO. Prefeitura Municipal. Hist\u00f3rico das Ruas de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.dicionarioderuas.prefeitura.sp.gov.br/PaginasPublicas/ListaLogradouro.aspx> Acessos em 25 de jun 2012.\nMAKINO Miyoko. O servi\u00e7o de documenta\u00e7\u00e3o textual e iconografia do Museu Paulista. Anais do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo, nova s\u00e9rie. v. 10/11. p. 259-304, 2002-2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/anaismp/v10-11n1/14.pdf> . Acessos em 23 de jun 2012.\nBotelho, Antonio Carlos de Arruda - Visconde do Pinhal.\nSegundo Ana Luiza Martins, apud Figueir\u00f4a (1987, p. 44), o Visconde de Pinhal, era \u201c... um homem de vanguarda de seu tempo, a despeito de monarquista: o fundador da cidade (S\u00e3o Carlos), o empres\u00e1rio da ferrovia, o banqueiro, e idealizador da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica. (...) Como cafeicultor abriu na regi\u00e3o de S\u00e3o Carlos cinco fazendas e na regi\u00e3o de Ja\u00fa, oito, sendo que na fazenda 'Salto de Ja\u00fa' instalou uma serralheria modelo. (...) Com, cerca de dois milh\u00f5es de cafeeiros e modernos maquinarias para o tratamento de caf\u00e9, sua produ\u00e7\u00e3o ultrapassava 200 mil arrobas. Coexiste com o cafeicultor, a figura do pol\u00edtico que atuou desde 1857 como presidente de C\u00e2mara de Araraquara para tornar-se um dos pilares do Imp\u00e9rio, n\u00e3o s\u00f3 como membro prestigioso do Partido. Liberal, mas tamb\u00e9m pelos relevantes servi\u00e7os prestados ao monarca. (...) A figura do empres\u00e1rio aparece aparta de 1880, quando obt\u00e9m subscri\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m investe capital pr\u00f3prio na cria\u00e7\u00e3o da Companhia de Rio Claro, respons\u00e1vel pelo prolongamento dos trilhos da ferrovia de Rio Claro a S\u00e3o Carlos e posteriormente at\u00e9 Jau. \u201d.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nMARTINS, Ana L. et alli. Restauro do palacete do Conde do Pinhal. S\u00e3o Paulo, CONDEPHAAT, 1985. 58p. mimeogr. p. 04.\nFIGUEIR\u00d4A, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a. Modernos bandeirantes: a comiss\u00e3o geogr\u00e1fica e geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo e a explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do territ\u00f3rio paulista (1866-1931). 1987. 162f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o Paulo, 1987.\nBOTELHO, Carlos Jos\u00e9 de Arruda.\nO Dr. Carlos Jos\u00e9 Botelho nasceu em Piracicaba, Estado de S\u00e3o Paulo, em 14 de maio de 1855 e Faleceu em 1947. Era Filho do Conde do Pinhal. Ingressou na Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro, mas transferiu-se para Montpellier, na Fran\u00e7a, onde se formou em 1880. De volta ao Brasil, grangeou logo fama de operador em\u00e9rito. Como fazendeiro foi um dos primeiros a introduzir a agricultura moderna em suas terras. Fundou em S\u00e3o Paulo,na capital, o Jardim da Aclima\u00e7\u00e3o, para adapta\u00e7\u00e3o de animais dom\u00e9sticos (gado vacum, cavalar, galinhas,\ndentre outros). Foi um dos fundadores da Revista Agr\u00edcola e seu redator at\u00e9 seu fechamento. Foi co-fundador da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e atuava na sua suced\u00e2nea, a sociedade paulista de Agricultura.Foi secret\u00e1rio da Agricultura em S\u00e3o Paulo nos de 1904 a 1908. Nesse cargo prestou relevantes servi\u00e7os, tais como, introdu\u00e7\u00e3o da cultura do arroz pelo sistema de irriga\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o do Posto Zoot\u00e9cnico Central na Capital, promoveu a importa\u00e7\u00e3o de animais reprodutores, criou a Ag\u00eancia Oficial de Coloniza\u00e7\u00e3o, etc. Os n\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o Nova Europa, Nova-Odessa, Jorge Tibiri\u00e7\u00e1, Nova Paulic\u00e9a e Gavi\u00e3o-Peixoto foram criados com os seus esfor\u00e7os. Foi o primeiro diretor cl\u00ednico da Santa Casa de S\u00e3o Paulo, de 1891 a 1894. Faleceu em 20 de mar\u00e7o de 1947.\nAntonio Carlos Botelho de Souza Aranha publicou, numa edi\u00e7\u00e3o bem cuidada, uma biografia fartamente ilustrada de Carlos Botelho, seu bisav\u00f4, valendo-se de documenta\u00e7\u00e3o preservada em arquivo familiar. Para ele Carlos Botelho \u201cnasceu no s\u00e9culo XXI, viveu no XX e vislumbrou S\u00e3o Paulo do s\u00e9culo XIX\u201d, conforme o t\u00edtulo da obra.\nFerraro (2005) estudou sua contribui\u00e7\u00e3o para a reforma da agricultura paulista enquanto secret\u00e1rio da agricultura do estado e S\u00e3o Paulo em sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.:\nARANHA, Antonio Carlos Botelho de Souza. Carlos Botelho: nasceu no s\u00e9culo XXI, viveu no XX e vislumbrou S\u00e3o Paulo do s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00e3o do Autor, 2011.160p.\nFERRARO, M\u00e1rio Roberto. A g\u00eanese da agricultura e da silvicultura moderna no Estado de S\u00e3o Paulo. Piracicaba, 2005.106p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos Florestais.). Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Universidade de S\u00e3o Paulo. 2005.\nS\u00c3O PAULO. Prefeitura Municipal. Hist\u00f3rico das Ruas de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.dicionarioderuas.prefeitura.sp.gov.br/PaginasPublicas/ListaLogradouro.aspx> Acessos em 25 de jun 2012.\nBrito, Eurico Augusto Xavier de\nNaturalista do Museu Nacional, como atua\u00e7\u00e3o em antropologia e ictiologia. Foi secret\u00e1rio institui\u00e7\u00e3o, na \u00e9poca um cargo de grande relev\u00e2ncia, entre 1895 e 1899.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nLACERDA, J. B. de. Fastos do Museu Nacional. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1913. 188 p.\nBurlamaqui, Frederico Leopoldo C\u00e9sar (1803-1866)\nNasceu em Oeiras, Piau\u00ed. Seu pai ocupou cargos de governo, entre os quais o de presidente da prov\u00edncia de Sergipe.\nBurlamaqui era doutor em matem\u00e1ticas e ci\u00eancias naturais pela Escola Militar, onde lecionou at\u00e9 a sua aposentadoria. Exerceu a fun\u00e7\u00e3o de engenheiro militar e reformou-se como brigadeiro. Foi diretor do Museu Nacional entre 1847 e 1866. Era s\u00f3cio do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro (IHGB) e da Sociedade Vellosiana. Publicou in\u00fameros artigos em revistas especializadas e jornais de grande circula\u00e7\u00e3o. Na Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional, foi personagem atuante, tendo exercido o cargo de secret\u00e1rio honor\u00e1rio perp\u00e9tuo, al\u00e9m de presidir a Se\u00e7\u00e3o de Agricultura e assumir a reda\u00e7\u00e3o do O Auxiliador desde 1854. Sua produ\u00e7\u00e3o intelectual \u00e9 bastante diversificada, abrangendo geologia, matem\u00e1tica, metalurgia e agronomia. Segundo Lopes, Burlamaqui foi tamb\u00e9m excelente qu\u00edmico e profundamente interessado tanto nas atividades agr\u00edcolas como no processo emergente da industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds|| .\nDesde a d\u00e9cada de 1830, Burlamaqui se posicionara contra a escravid\u00e3o e dizia-se disc\u00edpulo de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva (1763-1838). O estudo Mem\u00f3ria anal\u00edtica acerca do com\u00e9rcio de escravos e acerca dos males da escravid\u00e3o dom\u00e9stica (1837), hoje \u00e9 importante refer\u00eancia sobre pensamento antiescravista na \u00e9poca. O livro denunciava o car\u00e1ter improdutivo da escravid\u00e3o e os males que ela incorporava \u00e0 sociedade, distanciando cada vez mais o Brasil dos pa\u00edses civilizados.\nAutor de vasta produ\u00e7\u00e3o intelectual e um dos mais importantes homens das ci\u00eancias do Brasil, naquele per\u00edodo, Burlamaqui publicou sobre agricultura, pecu\u00e1ria e \u00e1reas afins. Dentre seus trabalhos encontram-se Ensaio sobre a regenera\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as cavalares do Imp\u00e9rio do Brasil| (1856); Aclimata\u00e7\u00e3o do dromed\u00e1rio nos sert\u00f5es do norte do Brasil, e da cultura da tamareira (1857); Manual dos agentes fertilizadores (1858); Manual de m\u00e1quinas, instrumentos e motores agr\u00edcolas (1859); Monografia do cafezeiro e do caf\u00e9 (1860); Monografia da cana-de-a\u00e7\u00facar (1862); Monografia do algodoeiro (1863); Manual da cultura de arroz e de agricultura (1864); Manual de Apicultura ou Tratado da cultura e tratamento das abelhas (1864); e Manual da cultura, colheita e prepara\u00e7\u00e3o do tabaco (1865).\nSeu livro Catecismo de Agricultura, finalizado e publicado anos ap\u00f3s sua morte por Nicolau Joaquim Moreira, se observam uma inten\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria e o prop\u00f3sito de enaltecer as ci\u00eancias do mundo civilizado. Ao mesmo tempo, demonstra o conhecimento de Burlamaqui sobre os mais diversos assuntos relacionados a atividades do campo, como nutri\u00e7\u00e3o, anatomia e fisiologia vegetal, qu\u00edmica agr\u00edcola, estudo do solo, meteorologia agr\u00edcola, geologia agr\u00edcola, mec\u00e2nica e hidr\u00e1ulica agr\u00edcola, estrumes org\u00e2nicos e artificiais, pastos naturais e prados artificiais, horticultura, silvicultura, melhoramento das ra\u00e7as e utilidade dos animais dom\u00e9sticos. A linguagem \u00e9 simples e a narrativa, constru\u00edda em forma de di\u00e1logo entre mestre e disc\u00edpulo, em uma longa conversa por mais de 200 p\u00e1ginas.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nBEDIAGA, Begonha. Marcado pela pr\u00f3pria natureza: o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura e as ci\u00eancias agr\u00edcolas - 1860 a 1891. ). 2011,\t271 p. Tese (Dout.orado).,\nUniversidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias da Terra, Campinas, 2011.\nLOPES, Maria Margaret O Brasil descobre a pesquisa cient\u00edfica: os museus e as ci\u00eancias naturais no s\u00e9culo XIX, S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997, 367 p.\nCamargo, Jos\u00e9 Fortunato de\nLideran\u00e7a pol\u00edtica em Itapetininga, SP. Formado em agronomia em Gembloux, na B\u00e9lgica. Foi deputado provincial . Escrevia esporadicamente na Revista Agr\u00edcola sobre assuntos ligados \u00e0 pecu\u00e1ria. Era criador de gado vacum e cavalar na Fazenda Aterradinho, no atual munic\u00edpio de Angatuba, SP, que provavelmente recebera como dote de seu sogro Domingos Jaguaribe Filho. Possuia uma fabrica de manteiga considerada modelar, para a qual \u201ccontratou em 1899 os agr\u00f4nomos L\u00e1on Renaud e Hermai Vande Venne para instalar uma leiteria industrial e uma f\u00e1brica de margarina [manteiga]. (STOLS, 1987, p. 373).\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nSTOLS, Eddy . Penetra\u00e7ao econ\u00f4mica, assist\u00eancia t\u00e9cnica e \u201cbrain drain\u201d: aspectos da emigra\u00e7ao belga para a Am\u00e9rica Latina por volta de 1900 .Jahrbuch f\u00fcr Geschichte Lateinamerikas = Anuario de Historia de Am\u00e9rica Latina ( JbLA ), n. 13, 1976 (Ejemplar dedicado a: Emigraci\u00f3n europea a Am\u00e9rica Latina durante los siglos XIX y XX) , p\u00e1gs. 361-385.\nCapanema, Guilherme Schuch, bar\u00e3o de (1824-1908).\nGuilherme Sch\u00fcch nasceu em Minas Gerais (em Timbopeba, nos arredores de Mariana-MG), filho do austr\u00edaco Roque (Rochus) Sch\u00fcch, bibliotec\u00e1rio e conservador do Gabinete de Hist\u00f3ria Natural da Imperatriz Leopoldina. Guilherme de Capanema ingressou no Imperial Instituto Polit\u00e9cnico de Viena no ano letivo de 1841-42 (com 17 anos, portanto) e prosseguiu seus estudos por 5 anos (ano letivo de 1845-46), Em 1846-47 Capanema estudou em na Academia de Minas de Freiberg para completar sua forma\u00e7\u00e3o.\nEm 1847-48 ingressou por concurso como professor na Escola Militar e fez tamb\u00e9m as provas necess\u00e1rias para obten\u00e7\u00e3o do titulo de Doutor em Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas.\nFoi membro ativo do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro\nDe 1849 a 1876, quando foi adjunto da Se\u00e7\u00e3o de Geologia e Mineralogia do Museu Nacional.\nFundou um horto bot\u00e2nico para aclimata\u00e7\u00e3o de plantas em Curitiba, PR, localizado numa \u00e1rea\nque hoje se chama Vila Capanema em sua homenagem.\nEsteve envolvido com minera\u00e7\u00e3o e era propriet\u00e1rio de v\u00e1rias minas. Foi tamb\u00e9m propriet\u00e1rio de uma f\u00e1brica de papel, tecnologicamente considerada avan\u00e7ada para sua \u00e9poca.\nPertenceu e ajudou a fundar a Sociedade Velosiana, chefiou a Se\u00e7\u00e3o de Geologia da Comiss\u00e3o Cient\u00edfica de Explora\u00e7\u00e3o das Prov\u00edncias do Norte (tamb\u00e9m conhecida como Comiss\u00e3o do Cear\u00e1-ou Comiss\u00e3o das Borboletas), e foi diretor da Reparti\u00e7\u00e3o Geral dos Tel\u00e9grafos desde meados da d\u00e9cada de 1850 ate o advento do regime republicano em 1889.\nSegundo Begonha Bediaga (2010, p. 51) esteve na g\u00eanese do Imperial Instituto Fluminense de Agricultura. Foi, portanto, um homem preocupado com os destinos da agricultura do pa\u00eds, sendo um observador sagaz do estado de atraso da agricultura brasileira na \u00e9poca do Imp\u00e9rio.\nEssa tese o apresentou como e foi membro do corpo de colaboradores da Revista Agr\u00edcola paulista, como admirador da agricultura norte americano como sendo um dos primeiros a bradas contra as queimadas.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nARA\u00daJO, Nilton de Almeida. Pioneirismo e Hegemonia: a constru\u00e7\u00e3o da agronomia como campo cient\u00edfico na Bahia (1832 - 1911). 2010 366 p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2010.\nBEDIAGA, Begonha. Marcado pela pr\u00f3pria natureza: o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura e as ci\u00eancias agr\u00edcolas - 1860 a 1891. 2011, 271 p. Tese (Doutorado em Ci\u00eancia). Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2011.\nFIGUEIR\u00d4A, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a. Ci\u00eancia e tecnologia no Brasil Imperial Guilherme Sch\u00fcch, Bar\u00e3o de Capanema (1824-1908). Varia hist\u00f3ria. Belo Horizonte, v. 21, n. 34, Jul. 2005. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-87752005000200010&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acessado em 14 Fe, 2011.\nCardoso, Jo\u00e3o Pedro\nNasceu no dia 17 de janeiro de 1871, em Pindamonhangaba, Estado de S\u00e3o Paulo.\nDiplomou-se em Engenharia Civil pela Escola Polit\u00e9cnica da Capital da Rep\u00fablica, na turma de 1893.\nIniciou o exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o como engenheiro da Estrada de Ferro Central do Brasil, trabalhando nos prolongamentos de suas linhas. Integrou depois a Comiss\u00e3o Construtora da Cidade de Belo Horizonte, no setor de implanta\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Esgotos. Retornou \u00e0 Estrada de Ferro Central do Brasil, na fun\u00e7\u00e3o de engenheiro residente da Se\u00e7\u00e3o de Constru\u00e7\u00f5es, sendo respons\u00e1vel por numerosas obras de arte, principalmente pontes em estruturas met\u00e1licas. Vindo para S\u00e3o Paulo, exerceu as fun\u00e7\u00f5es de Inspetor de Agricultura, em Campinas, onde organizou memor\u00e1vel exposi\u00e7\u00e3o de aparelhos a \u00e1lcool.\nPromoveu a primeira Festa das \u00c1rvores no pa\u00eds, em 7 de julho de 1902, na Cidade de Araras.\nFoi convocado, a seguir, para a chefia do 2\u00b0 Distrito da Superintend\u00eancia de Obras P\u00fablicas do Estado.\nOcupou depois o cargo de Engenheiro Ajudante da Inspetoria de Estradas de Ferro e Navega\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo.\nCom apenas 34 anos de idade e com o principal objetivo de explorar o long\u00ednquo sert\u00e3o do Estado, desconhecido a partir de Bauru e habitado pelos \u00edndios, aceitou o desafio da nomea\u00e7\u00e3o para a chefia da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, onde sucedeu ao not\u00e1vel Orville Derby, 1905; seguindo os cursos dos rios Tiet\u00ea, do Peixe, Aguape\u00ed, Santo Anast\u00e1cio, Feio, Paranapanema, Paran\u00e1 e Grande, assim como os dos respectivos afluentes, completou explora\u00e7\u00e3o Foi seu diretor at\u00e9 sua aposentadoria, em agosto de 1931.\nSob seu comando, a Comiss\u00e3o levantou, tamb\u00e9m, as cartas topogr\u00e1ficas do litoral, em duas etapas, Sul e Norte do Estado, assim como do Ribeira de Iguape, do Rio Juqueriquer\u00ea, das Regi\u00f5es de Taubat\u00e9, de Sorocaba e outras.\n\u00c0 sua reparti\u00e7\u00e3o se devem ainda numerosas folhas topogr\u00e1ficas, muitos boletins, cartas gerais do\nEstado e da Cidade de S\u00e3o Paulo, em diversas fases.\nComo representante do Estado de S\u00e3o Paulo, assinou os acordos de divisas com os Estados de Minas Gerais, Paran\u00e1 e Rio de Janeiro estendendo sua atua\u00e7\u00e3o a prol do Estado at\u00e9 1937, com o acordo de Belo Horizonte, nos Governos de 'Armando de Salles Oliveira e Benedito Valadares.\nEm 1922 organizou, no Rio de Janeiro, o Pavilh\u00e3o de S\u00e3o Paulo para a exposi\u00e7\u00e3o do Centen\u00e1rio da Independ\u00eancia, merecendo o \u201cPr\u00eamio de Colabora\u00e7\u00e3o\u201d.\nRepresentou S\u00e3o Paulo em v\u00e1rios congressos brasileiros de Geografia, destacadamente na Bahia, onde foi \u00e1rbitro da quest\u00e3o de limites com Sergipe.\nAtuou na iniciativa privada como fundador da empresa que iniciou a comercializa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas minerais da Prata, como Presidente da Companhia Paulista de Drogas e da Companhia For\u00e7a e Luz S\u00e3o Valentim, e como diretor da Empresa Campineira de Luz e For\u00e7a e da Companhia Mogiana de Estrada de Ferro.\nPresidiu a Sociedade Paulista de Apicultura e dedicou-se \u00e0 Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de S\u00e3o Paulo, nas qualidades de irm\u00e3o benem\u00e9rito, de mes\u00e1rio e vice-mordomo do Abrigo Sampaio Vianna.\nFoi casado com sua prima Elvira de Paula Machado Cardoso, tamb\u00e9m descendente da ilustre fam\u00edlia Villela.\nDeixou uma filha, Catharina Elvira Cardoso Bueno, casada com o Desembargador Fernando Euler Bueno.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nREVISTA DO INSTITUTO GEOL\u00d3GICO. Jo\u00e3o Pedro Cardoso. Revista do Instituto Geol\u00f3gico S\u00e3o Paulo, v.3, n.1, p. 39-47, jan./jun. 1982.\nCarmo, Antonio Gomes do\nPouco se sabe a respeito de Antonio Gomes do Carmo: pois n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar dados para escrever sobre sua trajet\u00f3ria. Sabe-se que nasceu em Itabira do Campo, atual Itabirito, MG, filho de um fazendeiro, que lamentava o fim da escravid\u00e3o. Que estudou agronomia em Montpellier , na Fran\u00e7a, onde se formou em 1889. Que ficou algum tempo ainda na Europa trabalhando nas fazendas na condi\u00e7\u00e3o de simples oper\u00e1rio para poder realizar suas observa\u00e7\u00f5es. Que retornou ao Brasil em 1891 e tornou-se lente concursado no Gin\u00e1sio Mineiro. Dirigiu a Col\u00f4nia Ces\u00e1rio Alvim em Minas Gerais por curto per\u00edodo. Que realizou experimentos agron\u00f4micos na fazenda paterna e que prestava assessoria agron\u00f4mica a vizinhos e interessados. Plantava uva e produzia vinho em parceria com o irm\u00e3o. Que era agente (vendedor) empresa comercial dos Srs. M. M. King e C. do Rio de Janeiro, em Ouro Preto, MG. Que migrou para S\u00e3o Paulo em 1894. Mais tarde, reformulou as fazendas de Carlos Botelho e Santos Werneck, grandes cafeicultores paulistas. Foi propriet\u00e1rio da Revista Agr\u00edcola e que em 1897 ingressou no Instituto Agron\u00f4mico de Capinas, onde permaneceu por poucos Foi articulista do peri\u00f3dico A Lavoura, da Sociedade Nacional de Agricultura do Rio de Janeiro. Trabalhou por anos no Minist\u00e9rio da Agricultura Ind\u00fastria e com\u00e9rcio.\nCom o livro Problema nacional da produ\u00e7\u00e3o do trigo, de 1911, Carmo concorreu a uma vaga no IHGB, sendo aceito em 23 de agosto de 1912, mas n\u00e3o por unanimidade (REVISTA IHGB, 1913, p. 481). A partir de 1914 seu nome deixa de constar na rela\u00e7\u00e3o de s\u00f3cios. N\u00e3o foi poss\u00edvel apurar o porqu\u00ea de seu desligamento.\nRealizou estudos sobre a pecu\u00e1ria na Argentina, que foi publicado em espanhol (A ind\u00fastria pastoril na Rep\u00fablica Argentina. Buenos Aires: Sociedade Rural Argentina, 1916. 172 p.). N\u00e3o foram encontradas refer\u00eancias sobre sua estada em Buenos Aires. Como a partir de 1912 n\u00e3o h\u00e1 mais sua presen\u00e7a na imprensa, foi levantada a hip\u00f3tese dele ter migrado, mas n\u00e3o h\u00e1 sequer ind\u00edcios. Sua publica\u00e7\u00e3o mais recente, at\u00e9 onde se sabe, \u00e9 de 1939, no Rio de Janeiro.\nSegundo Edgar Carone, Carmo tamb\u00e9m assinava como Sim\u00e3o de Mantua, mas h\u00e1 controv\u00e9rsias, pois outros autores acreditam ser Sim\u00e3o um jornalista portugu\u00eas radicado no Rio de Janeiro. Carone comentou os dois livros de Sim\u00e3o:\n\u201cMantua, Sim\u00e3o de, pseud\u00f4nimo de Ant\u00f4nio Gomes Carmo. Cartas de um chin\u00eas do Brasil para a China publicadas na gazeta chinesa Tomh-Ha-Pao. S\u00e3o Paulo, Monteiro Lobato, 1923. Apanhado caricato do Brasil e seus defeitos. O mineiro Carmo \u00e9 cr\u00edtico feroz da oligarquia e dos v\u00edcios da primeira Rep\u00fablica. Neste livro mostra os erros sociais e pol\u00edticos existentes e faz s\u00e1tira dos pseudo valores da classe dominante.\nMantua,Sim\u00e3o de, pseud\u00f4nimo de Ant\u00f4nio Gomes do Carmo. Figur\u00f5es vistos por dentro. S\u00e3o Paulo, Monteiro Lobato, 1921. 2v., 18cm.Estudos humor\u00edsticos e cr\u00edticos sobre personalidades da Primeira Rep\u00fablica: Pinheiro Machado, Borges de Medeiros, Bias Fortes, Nilo Pe\u00e7anha,etc. Dados esparsos e, \u00e0s vezes, injustos sobre pequenos acidentes da vida pessoal e pol\u00edtica desses personagens.\u201d (CARONE, 1972, p. 87)\nH\u00e1 grande possibilidade de Carone ter raz\u00e3o quanto a verdadeira identidade de Sim\u00e3o de de Mantua.\nObras importantes: CARMO, Antonio Gomes do A ind\u00fastria pastoril na Rep\u00fablica Argentina. Buenos Aires: Sociedade Rural Argentina, 1916. 172 p.;__. Considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre a\nagricultura no Brasil. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Agricultura: Servi\u00e7o de Publicidade Agr\u00edcola, 1939, 39 p.;___. Reforma da agricultura brazileira. Rio de Janeiro: Imprensa da\nCasa da Moeda, 1897. 191 p.;  . O problema nacional da produ\u00e7\u00e3o do trigo. Rio de Janeiro, Oficinas gr\u00e1ficas do divulgador brasileiro, 1911. 324 p.;_. O Estado moderno e a\nagricultura. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1908. 419 p.;__,. Considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas\nsobre a agricultura no Brasil . Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Agricultura: Servi\u00e7o de Publicidade Agr\u00edcola, 1939. 39 p.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nCARONE, Edgard Oligarquias: defini\u00e7\u00e3o e bibliografia Revista de administra\u00e7\u00e3o de empresas, Rio de Janeiro, v. 12, n. 1, p. 81 - 92, jan./mar. 1972\nFERRARO, M\u00e1rio Roberto. A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e da silvicultura paulista (in\u00edcio do s\u00e9culo XX). An\u00e1polis, GO: Universidade Estadual de Goi\u00e1s, 2010, 106 p.\nCarvalho, Domingos S\u00e9rgio de (1866-1924).\nFormado em 1887, foi lente do Museu Nacional, e diretor da Se\u00e7\u00e3o de Antropologia e Etnologia. Carvalho participou da Diretoria da Sociedade Nacional de Agricultura (SNA) desde sua funda\u00e7\u00e3o em 1897, bem como de sua Diretoria T\u00e9cnica, na Se\u00e7\u00e3o encarregada de estudos e respostas a consultas sobre quest\u00f5es espec\u00edficas sobre a tem\u00e1tica do \u00c1lcool e Defesa Agr\u00edcola (MENDON\u00c7A, 1997: 119). Teve papel ativo no Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio (MAIC) para a transforma\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o em S. Francisco do Conde da Bahia em escola m\u00e9dia federal de agricultura.\nCarvalho foi o principal formulador do projeto de autonomiza\u00e7\u00e3o institucional do curso federal de agronomia, ligado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio (MAIC) em vez do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade. Este projeto transcendia a reformula\u00e7\u00e3o da Escola Superior de Agricultura e Medicina Veterin\u00e1ria (ESAMV, 1913) propondo ao fim e ao cabo a remodela\u00e7\u00e3o de todo o ensino agron\u00f4mico federal. Esse projeto foi aprovado quase dez anos ap\u00f3s sua morte.\nOrganizou a reforma do Museu Nacional em 1911. Uma das suas principais medidas consistiu na transfer\u00eancia do Museu do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores para o MAIC, alterando-se significativamente os fins a que se destinava o museu, introduzindo explicitamente sua fun\u00e7\u00e3o escolar. Coordenando a integra\u00e7\u00e3o de mais uma ag\u00eancia cient\u00edfica ao \u00e2mbito do MAIC, e ampliando sua esfera de influ\u00eancia, o regulamento explicitava, ao lado das fun\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e consultoria ao minist\u00e9rio, sua obriga\u00e7\u00e3o de promover por todos os meios convenientes a vulgariza\u00e7\u00e3o do estudo da Hist\u00f3ria Natural. As confer\u00eancias voltaram a ser cursos, o museu foi novamente aberto ao p\u00fablico, mas destacam-se entre as novas diretrizes a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos de especializa\u00e7\u00e3o da Escola Superior de Agronomia e Medicina Veterin\u00e1ria (ESAMV), que necessitavam de laborat\u00f3rios (LOPES, 1997: 229). Ara\u00fajo o qualifica Domingos S\u00e9rgio de Carvalho como reformista conservador.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nARA\u00daJO, Nilton de Almeida. Pioneirismo e Hegemonia: a constru\u00e7\u00e3o da agronomia como campo cient\u00edfico na Bahia (1832 - 1911). 2010, 366 p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2010.\nCesar, Jos\u00e9 Alves de Cerqueira\nFazendeiro em Batatais.\nPresidente interino do estado de S\u00e3o Paulo (dez. de 1891 a maio 1892)\nSenador estadual (1891 - 1901)\nProvedor da Irmandade da Santa Casa de Miseric\u00f3rdia da Capital (1900 - 1902).\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica\nSILVA, M\u00e1rcia Regina Barros da. Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de S\u00e3o Paulo: sa\u00fade e assist\u00eancia se tornam p\u00fablicas (1875-1910). V\u00e1ria Histori, Belo Horizonte, v. 26, n. 44, Dez. 2010. Dispon\u00edvel\tem\t<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n87752010000200004&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. Acesso em 23 jun 2012. http://dx.doi.org/10.1590/S0104-87752010000200004.\nCosta Sobrinho, Jos\u00e9 Leite da\nFoi her\u00f3i na Guerra do Paraguai, mas n\u00e3o possu\u00eda alta patente: era alferes.\nNa d\u00e9cada de1880 colaborava com o jornal Di\u00e1rio Popular, de S\u00e3o Paulo.\nFoi secret\u00e1rio da Revista Agr\u00edcola por cerca de dois anos. Morava em Santos.\nEm 1909, era diretor de tiro do clube de tiro de Santos.\nObras:\n\u201cCa\u00e7a e pesca\u201d em Almanaque paulista ilustrado, para 1896; No\u00e7\u00f5es e conselhos pr\u00e1ticos\npara o uso dos banhos de mar e de rio. S\u00e3o Paulo Escola Typographica Salesiana, 1902. 42 p\u00e1ginas.\nN\u00e3o foi poss\u00edvel obter refer\u00eancias sobre seu livro Desabafo de um volunt\u00e1rio da p\u00e1tria.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nTRINDADE, La\u00e9rcio. Hist\u00f3rias e lendas de Santos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.novomilenio.inf.br/santos/h0177b.htm>Acesso em 5 de junho 2012\nCUNHA, Euclides da\nNasceu a 2 de janeiro de 1866, num distrito do munic\u00edpio de Cantagalo, Estado do Rio de Janeiro. Preparou-se para cursar engenharia, matriculando-se na Escola Polit\u00e9cnica em 1885 mas logo transferiu-se para a Escola Militar, naquela oportunidade localizada na Praia Vermelha. Considerando-se republicano exaltado, resolve protestar perante o Ministro da Guerra, em novembro de 1888, o que lhe valeria exclus\u00e3o da Escola. Com a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \u00e9 readmitido na carreira militar, mas dela se desliga em 1896, dedicando-se \u00e0 engenharia. Nessa altura, por sua colabora\u00e7\u00e3o na imprensa peri\u00f3dica, j\u00e1 era jornalista relativamente conhecido. Encontrava-se trabalhando no interior de S\u00e3o Paulo -quando foi convidado pelo jornal O Estado de S. Paulo a fazer a cobertura jornal\u00edstica do conflito de Canudos, no interior da Bahia, circunst\u00e2ncia que alteraria profundamente sua vida. A exemplo do comum dos republicanos, encarava-aquele movimento como manifesta\u00e7\u00e3o de inspira\u00e7\u00e3o monarquista. Revendo essa posi\u00e7\u00e3o escreveria Os Sert\u00f5es, lan\u00e7ado em 1902, que o consagraria como estudioso da realidade brasileira. Incumbido de miss\u00e3o t\u00e9cnica na Amaz\u00f4nia, teria oportunidade de escrever sobre a regi\u00e3o. Inscreveu-se e foi aprovado no concurso para preenchimento da cadeira de L\u00f3gica do Col\u00e9gio Pedro II, em 1909. Nomeado n\u00e3o teria oportunidade de dedicar-se ao magist\u00e9rio, pois viria a ser assassinado a 15 de agosto de 1909. Tinha ent\u00e3o apenas 43 anos.\nPrincipais obras:\nOs Sert\u00f5es, campanha de Canudos. Rio de Janeiro : Laemmert, 1902. 632 p. ; Relat\u00f3rio da comiss\u00e3o mista brasileiro - peruana de reconhecimento do Alto Purus Rio de Janeiro : Imprensa Nacional, 1906. 76 ; Castro Alves e seu tempo. Rio de janeiro: Imprensa Nacional, 1907. 4l p.; Contrastes e confrontos. Porto: Empresa Liter\u00e1ria e Tipogr\u00e1fica, 1907. 257 p.; A margem da hist\u00f3ria. Porto : Chardron, 1909. 390 p.; Peru versus Bol\u00edvia. Rio de Janeiro: Jornal do Com\u00e9rcio, 1907. 201 p.; Canudos: Di\u00e1rio de uma expedi\u00e7\u00e3o. Introdu\u00e7\u00e3o Gilberto Freyre. Rio de janeiro : Jos\u00e9 Olympio, 1939. 186 p. (Cole\u00e7\u00e3o documentos brasileiros, 16), dentre outras.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nPaim, Antonio (apres). Dicion\u00e1rio biobibliogr\u00e1fico de autores brasileiros. Salvador ; Bras\u00edlia, CDPB ; Senado Federal, 1999. 506p.\nDafert, Franz Josef Wilhelm\n\u201cFranz Josef Wilhelm Dafert nasceu em Viena no ano de 1863. Doutourou-se pela Universidade de Giessen e trabalhou na Alemanha como assistente do professor Gorlet, em Munique, e do professor Kreusler, na Academia Agron\u00f4mica de Poppelsdorf-Bonn\u201d. (MELONE, 2004, p. 54).\nRealizou experimentos com aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e qu\u00edmica, bem como sobrem a produtividade do trabalho agr\u00edcola realizado de maneira tradicional e com maquin\u00e1rio agr\u00edcola. Trabalhava em estreita colabora\u00e7\u00e3o com a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo.\nDeixou o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas em 6 de Junho de 1898.\n\u201cAp\u00f3s sua passagem pelo Brasil foi diretor da Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Agronomia e Qu\u00edmica de Viena, a primeira e maior do g\u00eanero na Austria\u201d. (MELONE, 2004, p. 55).\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nMELONE, Reginaldo. Ci\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola: A Imperial Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica de Campinas 1887 - 1897. S\u00e3o Paulo: Humanitas/FFlCHE/USP, 2004.\nDantas, Rodolfo Epif\u00e2nio de Sousa -\nAdvogado e pol\u00edtico (1854 -1901) Filho do Conselheiro Dantas, nasceu em Salvador, Bahia, no ano de 1854. Formado em Direito pela Faculdade de Recife em 1875, exerceria o jornalismo no Di\u00e1rio da Bahia, \u00f3rg\u00e3o do Partido Liberal. Entrou para a C\u00e2mara em 1878, tornando-se Ministro no Gabinete de Martinho de Campos em 1882. Afastado da pol\u00edtica, foi morar em Paris at\u00e9 1891, quando, com Joaquim Nabuco, fundou o Jornal do Brasil. Deixaria a dire\u00e7\u00e3o do jornal no ano seguinte.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nPROJETO\tMEM\u00d3RIA.\tDisponivel\tem\n<http://www.projetomemoria.art.br/RuiBarbosa/glossario/r/rodolfo-dantas.htm>. Acesso em 29 maio 2012.\nDerby, Orville Adalbert\nOrville Adelbert Derby nasceu 1851, em Kelloggsville, Estado de Nova York (Estados Unidos). Residiu no Brasil por 40 anos, tendo obtido a cidadania brasileira. Derby nunca se casou, e retornou aos Estados Unidos somente em duas ocasi\u00f5es, em 1883 e 1890. Suicidou-se em 27 de novembro de 1915,\nEm 1869 ingressou no curso de geologia da University of Cornell, na cidade de Ithaca, sede do condado de Tompkins (Estados Unidos). Veio ao Brasil pela primeira vez em 1870, ainda como estudante e a convite de Charles Frederic Hartt (1840-1878), seu professor de geologia e geografia, para participar juntamente com outros alunos de Cornell, da Expedi\u00e7\u00e3o Morgan, dirigida por Hartt.\nNa primeira viagem ao Brasil Orville Adelbert Derby visitou Pernambuco, onde organizou uma importante cole\u00e7\u00e3o de f\u00f3sseis da forma\u00e7\u00e3o Maria Farinha, Na segunda viagem da Expedi\u00e7\u00e3o Morgan, em 1871, Derby se dirigiu ao vale do Rio Amazonas, onde explorou os Rios Tocantins, Tapaj\u00f3s e Xingu, e realizou uma coleta de f\u00f3sseis carbon\u00edferos de calc\u00e1rio de Itaituba do Rio Tapaj\u00f3s, da qual resultou uma importante cole\u00e7\u00e3o. Graduou-se em geologia, em 1873, e obteve o grau de \u201cMaster of Sciences\u201d em junho de 1874, na University of Cornell.\nEntre 1873 e 1875 ocupou o posto de instrutor de geologia e paleontologia na University of Cornell. Em 1874, substituiu Hartt em suas fun\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, quando este realizou uma nova expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ao Brasil da aceita\u00e7\u00e3o do Governo Imperial.\nEm 1875, Hartt foi convidado pelo Imperador D. Pedro II para chefiar a rec\u00e9m-criada Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica do Imp\u00e9rio e Derby foi nomeado seu assessor e passou a residir na cidade do Rio de Janeiro. A comiss\u00e3o durou apenas dois anos e seu acervo foi transferido para o Museu Nacional, onde Derby passou a trabalhar.\nOrville Adelbert Derby foi nomeado chefe da 3a se\u00e7\u00e3o de geologia nesta institui\u00e7\u00e3o, permanecendo neste cargo at\u00e9 1890.\nDe 1879 at\u00e9 1886, Orville Adelbert Derby dedicou-se integralmente \u00e0s atividades no Museu Imperial como pesquisador, professor e organizador das cole\u00e7\u00f5es de mineralogia e de\npaleontologia pertencentes ao acervo da institui\u00e7\u00e3o. Realizou neste per\u00edodo, in\u00fameros trabalhos de campo, e publicou cerca de 42 trabalhos n\u00e3o s\u00f3 no ramo da geologia, como tamb\u00e9m no campo da mineralogia, petrograf\u00eda, paleontologia, jazidas minerais e meteoritos..\nEm 1885, Derby foi convidado pelo presidente da prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira, para formular um plano de estudos sobre a geografia, o relevo, e a estrutura geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo. Sua proposta apresentava uma vis\u00e3o integrada da natureza, contemplando a geologia, a geografia, a bot\u00e2nica, a zoologia, a climatologia e a etnografia e foi aceito, e da\u00ed resultou a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S\u00e3o Paulo. Ocupou concomitantemente o cargo de chefe da 3a se\u00e7\u00e3o de geologia do Museu Imperial e Nacional, segundo os Fastos do Museu Nacional (p. 181) at\u00e9 maio de 1890. Em 1905, ap\u00f3s dificuldades pol\u00edticas com o governo do estado geradas por pol\u00eamicas sobre morosidade dos trabalhos da Comiss\u00e3o e eu pedido de demiss\u00e3o foi aceito e ele foi substitu\u00eddo pelo engenheiro civil Jo\u00e3o Pedro Cardoso.\nAp\u00f3s desligar-se da Comiss\u00e3o paulista, Orville Adelbert Derby dirigiu o Servi\u00e7o de Terras e Minas do Estado da Bahia, cargo que ocupou at\u00e9 de janeiro de 1907. No per\u00edodo em que l\u00e1 esteve, estudou a geologia local, intensificando as pesquisas acerca da ocorr\u00eancia de mangan\u00eas e de diamante em algumas \u00e1reas.\nEm fins de 1906, organizou o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil,\nO Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil, a partir de 1909, ficou subordinado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio. Depois de 1910, o \u00f3rg\u00e3o passou por uma s\u00e9rie de dificuldades, principalmente com a redu\u00e7\u00e3o de verbas que levou \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios de seus funcion\u00e1rios. Com o in\u00edcio da 1a Guerra Mundial, o or\u00e7amento da institui\u00e7\u00e3o foi bastante reduzido e as diretrizes foram modificadas, repetindo os epis\u00f3dios que haviam ocorrido anteriormente com a Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo. Derby solicitou, ent\u00e3o, verbas para a institui\u00e7\u00e3o, mas esta reivindica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi atendida por Jos\u00e9 Rufino Bezerra Cavalcanti, que assumira o Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio em julho de 1915. Orville Adelbert Derby trabalhou no Servi\u00e7o Geol\u00f3gico e Mineral\u00f3gico do Brasil at\u00e9 seu falecimento, em 1915.\nOrville Adelbert Derby atuou em v\u00e1rios campos das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, tendo publicado 48 trabalhos sobre mineralogia e geologia econ\u00f4mica, 42 de geografia f\u00edsica e cartografia, 32 de geologia, 10 de petrografia, 19 de meteorologia, e 18 de arqueologia e paleontologia. Publicou em 1891 os primeiros mapas pormenorizados da Am\u00e9rica Meridional, e em 1915 um dos primeiros mapas geol\u00f3gicos do pa\u00eds. Muitos de seus estudos sobre o Brasil foram publicados na Fran\u00e7a, Alemanha e Estados Unidos.\nFoi membro do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S\u00e3o Paulo, da London Geological Society e da American Association for the Advancement of Science, e colaborador dos peri\u00f3dicos American Journal of Science, The Proceedings of the American Philosophical Society, e Quarterly Journal of the Geological Society.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nCASA DE OSWALDO CRUZ / FIOCRUZ. Dicion\u00e1rio Hist\u00f3rico-Biogr\u00e1fico das Ci\u00eancias da Sa\u00fade\tno\tBrasil\t(1832-1930).\tDispon\u00edvel\tem:\n<.http://www.dichistoriasaude.coc.fiocruz.br/iah/P/pdf/derbyorv.pdf>. Acessos em 30 jun. 2012.\nDraenert, Frederico Maur\u00edcio.\nSegundo Ant\u00f4nio Gomes do Carmo, apoiado, em artigo de M. Pinto, disc\u00edpulo de Draenert, do Almanack Uberabense, de 1906, \u2019\u2019Frederico Maur\u00edcio Draenert era natural da Alemanha, nasceu em Weimar, a 2 de dezembro de 1838, onde diplomou-se em ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais. Sua carreira no magist\u00e9rio teve in\u00edcio em Mekemburgo, na escola denominada Instru\u00e7\u00e3o Superior; ainda ali fez parte do corpo docente do Gin\u00e1sio Realista do Dr. H. Shleiden, regendo a carreira de ci\u00eancias f\u00edsicas.\nMuito mo\u00e7o veio para o Brasil (1865) a convite do Bar\u00e3o de Paragua\u00e7u, que exercia nessa ocasi\u00e3o o cargo o cargo de c\u00f4nsul de nosso pa\u00eds em Hamburgo, afim de educar os filhos de abastado agricultor na ent\u00e3o prov\u00edncia da Bahia; tomou depois igual encargo, ensinado o Bar\u00e3o de Pass\u00e9, naquele prov\u00edncia.\nNaquela \u00e9poca grassava na Bahia uma devastadora mol\u00e9stia na cana de a\u00e7\u00faca; e aproveitando\nsua estada em uma das fazendas do referido titular, o Doutor Draenert fez estudos importantes a respeito, cabendo-lhe a gl\u00f3ria de constatar a bacteriose no reino vegetal, isto em 1868, publicando seus estudos no Jornal da Bahia e em peri\u00f3dicos nacionais e estrangeiros \u201d\nEm 1872, o Dr Draenert foi nomeado para encargos importantes na Escola Agr\u00edcola de S\u00e3o Bento das Lages, tamb\u00e9m na Bahia; foi organizador dos trabalhos de gabinete e laborat\u00f3rio de f\u00edsica e qu\u00edmica e do respectivo museu, sendo mais tarde nomeado professor daquelas mat\u00e9rias, de minarologia e tecnologia agr\u00edcola. (...) . Durante sua perman\u00eancia na Escola Agr\u00edcola publicou grande n\u00famero de monografias, entre as quais: O fabrico do a\u00e7\u00facar pela difus\u00e3o, e Meteorologia. \u201d (CARMO, 1909, p. VI)\nPosteriormente no Rio de Janeiro no Minist\u00e9rio da Agricultura, onde participou de importantes comiss\u00f5es. Finalmente foi nomeado diretor do Instituto Zoot\u00e9cnico, de Uberaba.\nTraduziu do ingl\u00eas o livro Forragem e Nutri\u00e7\u00e3o e do alem\u00e3o, o monumental livro Agricultura Tropical, de Henrique Semler (1909, 1910).\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nREVISTA AGR\u00cdCOLA. Dr Frederico Draenert In: Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, v. IX, n.99 , p. 441, out. 1903.\nCARMO, Ant\u00f4nio Gomes do. O Dr Frederico Maur\u00edcio Draenert e sua obra no Brasil (Pro\u00eamio) In: Semler, Henrique. A agricultura nas regi\u00f5es tropicais: manual para os agricultores e comerciantes. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1908 (v. 1), p. I -IX.\nSEMLER, Henrique. A agricultura nas regi\u00f5es tropicais: manual para os agricultores e comerciantes. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, 1908 (v. 1), 1910, (v. 2).\nDutra, Gustavo Rodrigues Pereira\nNatural de Santo Amaro, na Bahia.\nEgresso da primeira turma da escola, em 1880, foi contrado professor logo em seguida e ocupou o cargo de diretor da Escola Bahiana de Agronomia (1894-1898) Trabalhou no Instituto Agron\u00f4mico de Campinas de 1898 a 1913 e deixou vasta obra nos Boletins da Agricultura e Revista Agr\u00edcola.\nEm 1900, j\u00e1 emigrado para S\u00e3o Paulo partiu em comissionado para os Estados Unidos e Europa.\nEspecializou-se em agronomia na escola de Grignon (Fran\u00e7a).\nNo inicio do s\u00e9culo XX foi diretor do IAC, onde permaneceu at\u00e9 1908, quando foi para a Secretaria da Agricultura de S\u00e3o Paulo, substituindo C\u00e2ndido Rodrigues.\nFoi o introdutor da soja no Brasil.\nPrimeiro diretor da Escola Superior de Agricultura e Medicina Veterin\u00e1ria, no Rio de Janeiro.\nSua monografia de conclus\u00e3o de Curso foi analisada por Ara\u00fajo (2010), que qualificou o autor como pragm\u00e1tico.\nPublicou muitas monografias no Boletim da Agricultura e Revista Agr\u00edcola.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nARA\u00daJO, Nilton de Almeida. Pioneirismo e Hegemonia: a constru\u00e7\u00e3o da agronomia como campo cient\u00edfico na Bahia (1832 - 1911). 2010, 366 p. Tese (Doutorado em Hist\u00f3ria). Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2010.\nErnest Lehmann\nAustr\u00edaco, engenheiro agr\u00f4nomo, em 1892, indicado por Dafaert, foi nomeado pelo governo do estado de S\u00e3o Paulo como Diretor da Escola Agr\u00edcola de Piracicaba, em comiss\u00e3o, para realizar os trabalhos de adapta\u00e7\u00e3o da fazenda para nela funcionar a escola. Era funcion\u00e1rio do IAC.\nFalc\u00e3o Filho, Clemente\nNasceu em S\u00e3o Paulo em 1834 e faleceu em 1887. Estudou na Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo (1851 -1855). Continuou seus estudos e, ap\u00f3s defesa de sua tese em 1857, recebeu o t\u00edtulo de Doutor. Foi professor na mesma faculdade. Colaborou em diversos jornais, em especial no Correio Paulistano, tendo escrito tamb\u00e9m algumas pe\u00e7as de teatro. Como empres\u00e1rio, participou de diversos empreendimentos na antiga Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo. Deve-se a ele, por exemplo, a organiza\u00e7\u00e3o da Cia. Cantareira de \u00c1guas e Esgotos e da Cia. de G\u00e1s e \u00d3leo de Taubat\u00e9. Al\u00e9m disso, esteve presente na implanta\u00e7\u00e3o de diversas linhas f\u00e9rreas, das quais se destaca a \u201cCia. de Estradas de Ferro do Norte\u201d, que ligou a cidade de S\u00e3o Paulo com o Rio de Janeiro (posteriormente essa estrada foi encampada pelo governo e anexada \u00e0 E. F. Central do Brasil). Fundador da Cia Estrada de Ferro Bragantina. Foi tamb\u00e9m o primeiro presidente da Companhia Paulista de Estradas de Ferro.\nMELO, Luiz Correia de. Dicion\u00e1rio de autores paulistas. S\u00e3o Paulo, SP: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo, 1954. 678 p.\nFonseca, Jo\u00e3o Severiano da\nNascimento: 27/5/1836; Natural de: Cidade de Alagoas, AL. Filia\u00e7\u00e3o: Manuel Mendes da Fonseca e Rosa Maria Paulina Barros Cavalcanti da Fonseca. Falecimento: 11/12/1897\nIrm\u00e3o do Marechal Deodoro da Fonseca e de Severiano Martins da Fonseca, que foi comandante da Escola Militar da Praia Vermelha.\nFormado em medicina pela Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro em 1858.\nSegundo Silva (1989, p. 21) Ingressou no ex\u00e9rcito como m\u00e9dico militar em 1862, servindo no\nHospital Militar da Guarni\u00e7\u00e3o da Corte, depois Hospital Central do Ex\u00e9rcito. Foi M\u00e9dico militar do ex\u00e9rcito brasileiro na Guerra do Paraguai; Professor de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais na Escola Militar da Praia Vermelha.\nFoi Senador da Rep\u00fablica entre 1890 e 1891 e de 1891 a 1891.\nHomenagens Recebidas\nComendador da Ordem da Rosa; Cavaleiro da Ordem do Cruzeiro; Cavaleiro da ordem de Cristo; Oficial da ordem de S\u00e3o Bento de Aviz.\nTrabalhos Publicados\nFonseca, Jo\u00e3o Severiano. Da viagem ao redor do Brasil, 1875-1878. Rio de Janeiro. Tip. Do Pinheiro, 1880-1881 2 V.; Da mol\u00e9stia em geral; periodicidade das mol\u00e9stias. Tese Inaugural. Rio de Janeiro. 1958; A gruta do inferno. Mem\u00f3rias apresentadas ao IHGB na revista trimestral, tomo 45, 1882, Parte segunda, Pp. 21-34; Relat\u00f3rio do quinquagen\u00e1rio do IHGB publicado no livro Instituto Hist\u00f3rico, homenagem ao seu quinquag\u00e9simo anivers\u00e1rio 21/10/1888; Climatologia de Mato Grosso; In Anais Brasilienses de Medicina, Tomo Quadrag\u00e9simo S\u00e9timo 1881-1882; Sobre o celibato clerical e religioso Revista do IHGB, Tomo 55, Parte Segunda, P. 384; - Origem das Sociedades de Estudo. In\u00edcio da Publica\u00e7\u00e3o: Anais da Academia Philos\u00f3phica 1858, Continuou sendo publicado na Revista Popular 1861.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nBRASIL. Senado Federal. Biografias dos senadores do per\u00edodo republicano. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.senado.gov.br/senadores/senadores_biografia.asp?codparl=1829&amp;li=21&amp;lcab=1890 -1891&amp;lf=21> . Acesso em 22 de maio 2011.\nSILVA, Alberto Martins da. General Jo\u00e3o Severiano da Fonseca. Rio de Janeiro: Biblioteca do Ex\u00e9rcito Editora, 1989. 167 p.\nFonseca, Antonio Caetano da, Padre\nO padre Antonio Caetano da Fonseca, vig\u00e1rio da freguesia de S\u00e3o Paulo do Muria\u00e9, propriet\u00e1rio de terras e escravos, redigiu, em 1863, um manual de orienta\u00e7\u00e3o agr\u00edcola* onde se preocupava, entre outros assuntos, com o tratamento dado ao escravo e \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o familial. Defendia a agricultura moderna e era admirado por Antonio Gomes do Carmo, que inseriu artigos seus no livro Reforma da Agricultura. O Padre Antonio Caetano se preocupava com a devasta\u00e7\u00e3o ambiental.\nOs padres usavam do saber agron\u00f4mico para fundarem escolas agr\u00edcolas para \u00f3rf\u00e3os e como instrumento proselitismo religioso.\nGuimar\u00e3es Rosa, por exemplo, no conto a Hora e a vez de Augusto Matraga, mostrou que o padre que foi dar assist\u00eancia religiosa a Matraga quando ele estava a se recuperar dos ferimentos, tinha interesse nas plantas e animais dom\u00e9sticos, pois o padre \u201dainda achou de ensinar \u00e0 preta um enxofre e tal para o gogo dos frangos, e aconselhou o preto a pincelar \u00e1gua de cal no limoeiro, e a plantar tomateiros e p\u00e9s de mam\u00e3o\u201d .(ROSA, 1996, p. 22).\n*Cf. FONSECA, Ant\u00f4nio Caetano da. Manual do agricultor de g\u00eaneros aliment\u00edcios ou m\u00e9thodo da cultura mista desses g\u00eaneros nas terras cansadas. Rio de Janeiro: Eduardo &amp; Henrique Laemmert,1863.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nROSA, Jo\u00e3o Guimar\u00e3es. A hora e a vez de Augusto Matraga. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1996. 52 p.\nIhering, Hermann Friedrich Albrecht Von\nNasceu em 9 de outubro de 1850, em Kiel (Alemanha). Faleceu em 24 de fevereiro de 1930, em B\u00fcdigen, Upper Hesse (Alemanha).\nCasou-se com Anna Maria Clarz Belzer, vi\u00fava. teve dois filhos, Clara e Rodolpho von Ihering, tamb\u00e9m pesquisador da zoologia brasileira. Vi\u00favo, casou-se com Meta Buff. Naturalizou-se brasileiro em 1885. Doutorou-se em medicina, em 1873, na Universidade de Gottingen, e obteve seu PhD em zoologia em 1876. Foi lente de zoologia na Friedrich-Alexander-Universitat-Erlangen-N\u00fcrnberg (University of Erlangen-Nuremberg), em 1876, e Privatdozent de zoologia na Universitat Leipzig, em 1878 (FUNARI, 2002).\nIhering veio para o Brasil em 1880 residiu no Rio Grande do Sul at\u00e9 1894, quando mudou-se para S\u00e3o Paulo. No Sul organizou uma cole\u00e7\u00e3o de p\u00e1ssaros, a qual foi por classificada e empalhada com a colabora\u00e7\u00e3o de seu amigo Theodor Bischoff (1807-1882) (VITORAZZI, 2006). Estudou tamb\u00e9m a fauna da Lagoa dos Patos e arredores. Ihering retratou a natureza daquela regi\u00e3o na obra \u201cA Lagoa dos Patos no s\u00e9culo XIX: na vis\u00e3o do naturalista Hermann von Ihering\u201d (Compila\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o de Clarisse Odebrecht. Pelotas, RS: Ecoscientia, 2003). Nomeou e descreveu, junto com o ornit\u00f3logo alem\u00e3o Hans Hermann Carl Ludwig von Berlepsch (18501915), in\u00fameras aves da prov\u00edncia do Rio Grande do Sul (NOMURA, 2006). Berlepsch era Conde, e com seus recursos teria, inclusive, financiado alguma das expedi\u00e7\u00f5es de Ihering (HANS, 2006).\nEm 1883 foi contratado como naturalista-viajante do Museu Nacional e demitido em 1891.\nEm 1893 Orville A. Derby, chefe da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo, o trouxe a S\u00e3o Paulo para dirigir a rec\u00e9m-criada se\u00e7\u00e3o zool\u00f3gica daquela Comiss\u00e3o, mas j\u00e1 1894 Ihering foi nomeado Diretor do Museu Paulista, cargo que ocupou at\u00e9 1915.\nNa solenidade de inaugura\u00e7\u00e3o o zo\u00f3logo alem\u00e3o destacou o car\u00e1ter cient\u00edfico daquela institui\u00e7\u00e3o:\n\u201c(...) Seja-me permitido congratular-me com sua excel\u00eancia por ter criado um museu sobre bases realmente cient\u00edficas como at\u00e9 agora no Brasil n\u00e3o existiu (...) o fim de nossas cole\u00e7\u00f5es \u00e9 demonstrar a interessante natureza da America do Sul e do Brasil e em especial do homem sul\namericano (...) O que n\u00f3s pretendemos fazer s\u00e3o classifica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas (...).\u201d (Revista do Museu Paulista, 1895. Apud SCWARCZ, 1993, p.80)\nA concep\u00e7\u00e3o de museu que imprimiu ao Museu Paulista foi a de um museu sul-americano, tendo em vista seus pr\u00f3prios trabalhos que apresentavam dimens\u00f5es continentais. Para tal entendeu que deveriam ser coletados produtos de diversas regi\u00f5es, e realizados estudos comparativos fundamentados nos m\u00e9todos mais utilizados nos museus modernos e apresentados com indica\u00e7\u00f5es de f\u00e1cil compreens\u00e3o (LOPES, 1997).\nEm janeiro de 1896 foi publicado o primeiro n\u00famero da Revista do Museu Paulista,. Ihering foi respons\u00e1vel por 40% dos artigos publicados pela revista da institui\u00e7\u00e3o, nos quais privilegiou o tema da zoologia. Publicou, em quase todos os n\u00fameros da revista, mat\u00e9rias nas quais apresentava um balan\u00e7o das atividades da institui\u00e7\u00e3o, e sobre a organiza\u00e7\u00e3o e o crescimento das cole\u00e7\u00f5es.\nHermann Von Ihering tamb\u00e9m manteve interc\u00e2mbio com outros cientistas e estabelecimentos estrangeiros, como o Mus\u00e9e de Paris, o British Museum, o National Museum of Natural History e a Smithsoniam Institution.\nEm 1915, diante de acusa\u00e7\u00f5es pol\u00eamicas, foi afastado do cargo de Diretor do Museu Paulista\nRecebeu, em seguida, diversos convites de museus e universidades fora do Brasil. Foi para o Chile e depois para a Argentina, onde contribuiu com o Museu de Hist\u00f3ria Natural de La Plata e lecionou zoologia na Universidade de C\u00f3rdoba.\nFontes .\nDESTAQUES. A Lagoa dos Patos no S\u00e9culo XIX: na vis\u00e3o do naturalista Hermann von Ihering. Dispon\u00edvel\tem\n<http://www.useb.com.br/busca_resultado.asp?buscar_livro=ihering&amp;imageField3.x=15&amp;image Field3.y=10>. Acesso em 11 out. 2006.\nFUNARI, Pedro. Paulo. Desaparecimento e emerg\u00eancia dos grupos subordinados na Arqueologia Brasileira. Horizontes Antropol\u00f3gicos. Arqueologia e Socieades Tradicionais , ano 8,\tv.\t18,\tp.\t131-154,\t2002.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.maea.ufjf.br/Artigos%20Funari/texto12.pdf.> Acesso em 11 out. 2006.\nLOPES, Maria Margareth. O Brasil descobre a Pesquisa Cient\u00edfica: os Museus e as Ci\u00eancias Naturais no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997.\nNOMURA, Hitoshi. As Aves Brasileiras descritas no s\u00e9culo XIX. Atualidades Ornitol\u00f3gicas , Ivaipor\u00e3, PR, n.132, p.29-30, jul./ago. 2006.. Dispon\u00edvel na em &lt;http://www.ao.com.br/download/secxix.pdf> . Acessos em 25 out. 2006.\nROCHA, Yuri Tavares; CAVALHEIRO, Felisberto. Aspectos Hist\u00f3ricos do Jardim Bot\u00e2nico de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica , S\u00e3o Paulo,v.24, n.4, p.577-586, dez. 2001. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100-84042001000500013&amp;script=sci_arttext> . Acesso em 25 out. 2006.\nSCHWARCZ, Lilia Moritz. O Museu Paulista ou Museu do Ypiranga. In: O Espet\u00e1culo das Ra\u00e7as: cientistas, institui\u00e7\u00f5es e quest\u00e3o nacional no Brasil - 1870-1930. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993. p. 78-83. (BCOC)\nVITORAZZI, Daniel Henrique. Notas sobre um ilustre conterr\u00e2neo Rodolpho von Ihering Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.portaltc.com/colunas/dani/01_4.htm> Acesso em 04 dez. 2006.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nCASA DE OSWALDO CRUZ / FIOCRUZ., Hermann Friedrich Albrecht Von Ihering. Dicion\u00e1rio Hist\u00f3rico-Biogr\u00e1fico das Ci\u00eancias da Sa\u00fade no Brasil (1832-1930). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dichistoriasaude.coc.fiocruz.br/iah/P/verbetes/iheherm.htm>. Acesso em 28 de jun 2012.\nHummel, Harold Alexander\nAlexandre Hummel foi preparador no Museu Sert\u00f3rio, embri\u00e3o do Museu Paulista, desde antes de 1891.\nSegundo Makino et all ( 2002 -2003, p. 261) existe um fundo ou cole\u00e7\u00e3o com documentos seus no Museu Paulista.\nTraduziu do alem\u00e3o \u201cViagem do Paraguay ao Amazonas\u201d, de Paulo Ehrenreich, e a \u201cA segunda expedi\u00e7\u00e3o alem\u00e3 ao rio Xingu\u201d, de mesmo autor, que foram publicadas na revista do IHG_SP. Morou em Tiet\u00ea, SP, de onde frequentemente enviava material para as cole\u00e7\u00f5es do Museu Paulista. Escrevia na imprensa local e foi professor particular de Corn\u00e9lio Pires.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nMAKINO, Miyoko. O servi\u00e7o de documenta\u00e7\u00e3o textual e iconografia do Museu Paulista. Anais do Museu Paulista. S\u00e3o Paulo. Nova S\u00e9rie. v. 10/11. p. 259-304 (2002-2003). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/anaismp/v10-11n1/14.pdf> . Acessos em 23 de jun 2012.\nJaguaribe Filho, Domingos Jos\u00e9. Nogueira\nFilho do precedente e da Viscondessa sua esposa, Da. Clodes Santiago de Alencar Jaguaribe. Nasceu em Fortaleza a 2 de Novembro de 1847. Doutor em Medicina pela Faculdade do Rio de Janeiro tendo redigido com outros a Revista Acad\u00eamica e o Acad\u00eamico. Fez parte do Congresso Constituinte de S. Paulo, Estado onde reside ha longos anos, e foi deputado geral pelo Cear\u00e1 na ultima legislatura do Imp\u00e9rio. \u00c9 not\u00e1vel propagandista da autonomia do munic\u00edpio e para sustenta\u00e7\u00e3o de suas ideias fundou e redigiu o jornal O Munic\u00edpio, empresa em que despendeu largos cabedais. O Dr. Domingos Jaguaribe \u00e9 muito dado \u00e0 propaganda do ciclismo, tendo sido um dos fundadores e o l.\u00b0 presidente do Veloce Club, de S. Paulo. A agricultura e a ind\u00fastria pastoril se tem tamb\u00e9m dedicado com afinco; provam-no os Com\u00edcios Rurais, que iniciou em S. Paulo, a Sociedade Pastoril por ele fundada, o 1.\u00b0 Congresso Agr\u00edcola havido em S. Paulo e no qual representou o distrito do Rio Claro, e os diversos projetos que teve ocasi\u00e3o de apresentar como deputado. \u00c9 Comendador da Rosa, membro benem\u00e9rito do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, da Sociedade Auxiliadora da Ind\u00fastria Nacional, um dos fundadores do Instituto Hist\u00f3rico de S. Paulo (foram seus companheiros Estev\u00e3o Bourroul e Antonio de Toledo Piza) e do Gabinete de Leitura do Rio Claro, Professor correspondente da Escola de Psychologia de Paris, Diretor do Instituto Psyco-physiologico de. S. Paulo, membro da Sociedade de Psycologia de Paris e da Society for Psychical Research de Londres, s\u00f3cio correspondente do Instituto do Cear\u00e1. Encontra-se sua biografia em v\u00e1rias revistas como A Tarde Ilustrada e a Bicycleta, de S. Paulo.\nObras: Os herdeiros de Caramuru, em 2 vols., de 205 e 232 pp., 1880, S. Paulo, Typ. de Jorge Seckler. \u00c9 um romance de propaganda abolicionista; Arte de formar homens de bem, oferecida \u00e0s m\u00e3es de fam\u00edlia, S. Paulo, Typ. do Correio Paulistano, 1880.. Ha desse seu trabalho uma traduc\u00e7\u00e3o franceza devida ao Dr. J. Neave; O Sul de S. Paulo. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo de geographia physica desta zona da Prov\u00edncia de S. Paulo, Typ. de Leroy King Bookwalter, 1886, 86 pp. Acompanha um Mappa da zona organisado por Porfirio Alvarez da Cruz e offerecido ao autor; Catechismo Municipal, , S. Paulo, Typographia a Vapor d'O Municipio, 1896; Villa Jaguaribe nos Campos do Jord\u00e3o, S. Paulo, Typ. King, 1897; Origens Republicanas do Brasil antes do s\u00e9culo XIX. In:Revista do Instituto Hist\u00f3rico do Instituto de\nS.\tPaulo, vol. 1.\u00b0; O Plantio da Amoreira no Cear\u00e1 como inicio da sua riqueza industrial e bem assim como causa modificadora do clima, S. Paulo, Typ. a vapor J. B. Endrizzi &amp; C.a, 1897, de 36 pp.; Atlantide, romance hist\u00f3rico e satyrico, S. Paulo, Carlos Zanchi, Typ. King, 1897, edit. J. B. Endrizzi &amp; C.a;- O Munic\u00edpio e a Republica 3 vols., Typ. de J. B. Endrizzi, , S. Paulo, 1897.; Veloareo, o aerostato dirig\u00edvel, S. Paulo, 1 de Novembro de 1897, Typ. a vapor J.\nB.\tEndrizzi &amp; C.a, , 1897; Conferencia realisada no dia 24 de Junho de 1899 na C\u00e2mara Municipal de S. Jos\u00e9 do Rio Pardo pelo Dr. Domingos Jaguaribe, presidente do Centro Uni\u00e3o Municipal, S. Paulo, Typ. da Industria de S. Paulo, 1899; Radia\u00e7\u00e3o dos effluvios humanos, estudo de psychologia physiologica, 1906, Casa Garraux, S. Paulo, 12 pp.; Uni\u00e3o Municipal, Conferencia da Uni\u00e3o Municipal, realizada pelo Dr. Jaguaribe, no sal\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Commercial, 1899, Typ. do Correio Paulistano, S. Paulo, 15 pp.; Conferencia em prol da Autonomia Municipal, realizada na Camara Municipal de S. Jo\u00e3o do Rio Claro, a 2 de Agosto, A convite da Camara Municipal pelo Dr. Domingos Jaguaribe, presidente do Centro Uni\u00e3o Municipal, Liberdade, Centralisa\u00e7\u00e3o, S. Paulo, Typ. da Industrial de S. Paulo, 1899, 39 pp.; Revista Util, publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica em folhetos., 1891 - 1893 - 1894, S. Paulo, Leroy King Bookwalter, Typ. King, 1891. Reflex\u00f5es sobre a Colonisa\u00e7\u00e3o. Editado pela Casa Garraux.; Mudan\u00e7a da Capital Federal. Replica \u00e1 resposta do Dr. Cruls, S. Paulo, Typ. a vapor d'\u201cO Munic\u00edpio\u201d, 18 pp.; Chronicas do Paiz de Atlantide. Editores J. B. Endrizzi &amp; C.a,\nS.\tPaulo, 1897, com 142 pp.; Contribui\u00e7\u00e3o para a Canaliza\u00e7\u00e3o do Rio S. Francisco ao Rio Jaguaribe, pelo Dr. Domingos Jaguaribe. Acompanhado do Mappa dos estudos feitos pelo Dr. Trist\u00e3o F. de Alencar Lima, Bruxelles, Imp. Gustave Fischlin, Rue des Gendres, 3-5, 1894, 40 pp.; Geografia Social, Mem\u00f3ria apresentada ao 1.\u00b0 Congresso de Geografia, Typ. Espindola &amp; C.a, S. Paulo, 1909, de 20 pp.; Os Andradas. Erec\u00e7\u00e3o de um monumento nacional por iniciativa do instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S. Paulo. Proposta e sua justifica\u00e7\u00e3o, Typ. Casa Garraux, S. Paulo, 1909, 23 pp; O Imp\u00e9rio dos Incas no Peru e no M\u00e9xico. 1913, Empresa Typographica Editora \u201cO Pensamento\u201d, S. Paulo.\nGrande latifundi\u00e1rio. Fundador da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola e da Sociedade Nacional de Agricultura. Propriet\u00e1rio e diretor da Revista Agr\u00edcola. Embora fosse cafeicultor, a maioria de suas terras destinavam-se \u00e0 pecu\u00e1ria.\nMorreu em Santos (SP), 14 de -novembro de 1926.\nFonte: 1001 Cearenses Not\u00e1veis - F. Silva Nobre.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nPORTAL DE HISTORIA DO\tCEARA.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.ceara.pro.br/cearenses/listapornomedetalhe.php?pid=32593>. Acessos em 30 de jun.2012.\nLane, Hor\u00e1cio M.\nHorace Manley Lane nasceu em Readfield, Estado de Maine, EUA, no dia 29 de julho de 1837. Veio para o Brasil em 1857, com apenas 20 anos de idade. Lecionou em v\u00e1rios col\u00e9gios, inclusive no Jo\u00e3o Kopke, no Rio de Janeiro, e nos da Gl\u00f3ria e Beneditinos, em S\u00e3o Paulo. Regressou aos EUA onde continuou seus estudos. Em 1878 diplomou-se em Medicina pela Universidade de Missouri. Voltou ao Brasil em 1879 e fixou resid\u00eancia em Ouro Preto. Em 1884 veio para S\u00e3o Paulo e assumiu a dire\u00e7\u00e3o da Escola Americana. Juntamente com Willian Dulles Jr. influiu decisivamente para que John T. Mackenzie fizesse as doa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a funda\u00e7\u00e3o do Mackenzie College, cuja pedra fundamental foi lan\u00e7ada em 1894. Foi o primeiro presidente desse estabelecimento de ensino e ocupou este posto at\u00e9 seu falecimento ocorrido em 27 de outubro de 1912.\nFoi um dos fundadores da sociedade paulista de Medicina e Cirurgia de S\u00e3o Paulo. Era amigo de Pereira Barreto.\nFez parte do conselho consultivo da Sociedade Paulista de Agricultura.\nSeu filho, Giles Williams Lane foi auxiliar de 1a classe da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de 1898 a 1904 e Hor\u00e1cio E. Williams, seu genro chefe da se\u00e7\u00e3o de topografia at\u00e9 1904.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nS\u00c3O PAULO. Prefeitura Municipal. Hist\u00f3rico das Ruas de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.dicionarioderuas.prefeitura.sp.gov.br/PaginasPublicas/ListaLogradouro.aspx> Acessos em 25 de jun 2012.\nLobato, Jos\u00e9 Bento Monteiro - 1882-1948\nNasceu em Taubat\u00e9 a 18 de abril de. Faleceu na em S\u00e3o Paulo a quatro de julho de. Conclu\u00eddos os estudos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios em sua terra natal, veio para esta Capital, matriculando-se na Faculdade de Direito. Formado, em 1904, deixou, por\u00e9m, de lado a inclina\u00e7\u00e3o pela pintura e pelas letras, resolvendo ingressar no minist\u00e9rio p\u00fablico. Foi nomeado promotor da comarca de Areias, que tra\u00e7ou em \u201cCidades Mortas\u201d e onde viveu cerca de sete anos. A sua vida liter\u00e1ria come\u00e7a aos 14 anos de idade, quando, estudante do \u201cCol\u00e9gio Paulista\u201d, de Taubat\u00e9, escreveu, com o pseud\u00f4nimo de \u201cJosbon\u201d, o primeiro trabalho para \u201cO Guarani\u201d, \u00f3rg\u00e3o da classe. Colaborou, posteriormente, em \u201cP\u00e1tria\u201d, do Instituto Ci\u00eancias e Letras da Capital, e, j\u00e1 acad\u00eamico, em \u201cArc\u00e1dia\u201d, \u201cO Minarete\u201d (Pindamonhangaba). \u201cO Povo\u201d (Ca\u00e7apava), etc.. Mais tarde, entra fundo na carreira jornal\u00edstica, redigindo e fundando jornais. Escreveu para \u201cA Tribuna\u201d, de Santos; o \u201cCorreio Paulistano\u201d, o \u201cEstado de S. Paulo\u201d, o \u201cEstadinho\u201d, o \u201cCorreio da Manh\u00e3\u201d, \u201cA Manh\u00e3\u201d. \u201cO Jornal\u201d. \u201cCultura\u201d, \u201cNov\u00edssima\u201d, \u201cPapel e Tinta\u201d, \u201cRevista do Brasil\u201d, etc.. Com Roberto Moreira, J\u00falio de Mesquita Filho, Ant\u00f4nio dos Santos Figueiredo, Ademar de Paula, etc., fundou o \u201cEstadinho\u201d e \u201cO Queixoso\u201d. Tamb\u00e9m colaborou em \u201cLa Naci\u00f3n\u201d e \u2018\u201cL\u00e1 Prensa\u201d, de Buenos Aires. Abandonando a promotoria p\u00fablica, fez-se fazendeiro no munic\u00edpio de Buquira, \u00e9poca em que, nos vagares das preocupa\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, comp\u00f5e os contos de \u201cUrup\u00eas\u201d, mandando para o \u201cEstado de S. Paulo\u201d a \u201ccatilin\u00e1ria\u201d que se transformou em \u201cvelha praga\u201d, motivando uma cita\u00e7\u00e3o de Rui Barbosa. Publicado pelo pr\u00f3prio autor, que reenceta a publica\u00e7\u00e3o da \u201cRevista do Brasil\u201d, esse livro lhe d\u00e1 a ideia de fundar uma editora. Nasce da\u00ed a \u201cEditora Monteiro Lobato\u201d, tornando-se o padrinho liter\u00e1rio de muitos escritores. A empresa, entretanto, n\u00e3o teve \u00eaxito comercial, pedindo concordata. Tendo lan\u00e7ado, por esse tempo, \u201cA menina do narizinho arrebitado\u201d, enveredou decisivamente pela literatura infantil, criando uma biblioteca monteiro-lobateana para a crian\u00e7a brasileira. Em 1926, parte para os Estados Unidos, a fim de assumir as fun\u00e7\u00f5es' de adido comercial junto ao Consulado do Brasil em Nova York. Permaneceu at\u00e9 1931 na Am\u00e9rica do Norte, de l\u00e1 trazendo um livro de impress\u00f5es: \u201cAm\u00e9rica\u201d. Regressando a S. Paulo, enfrenta, dentro do Estado Novo, o problema do petr\u00f3leo, que d\u00e1 origem a dois livros: \u201cO esc\u00e2ndalo do petr\u00f3leo\u201d e \u201cO po\u00e7o do Visconde\u201d. Desesperado diante da atitude oficial, escreve diretamente ao ditador uma carta de reproche, tendo preso e levado ao Tribunal de Seguran\u00e7a Nacional. Um pouco depois, \u00e9 preso novamente.\nNo \u201cMinarete\u201d, que \u00e0s vezes escrevia quase totalmente, usou os pseud\u00f4nimos de \u201cLobatoyawsky\u201d, \u201cDevilky\u201d, etc. Nos \u00faltimos anos de vida, o criador do \u201cJeca Tatu\u201d tentou fixar-se na Argentina, para onde se mudou; mas n\u00e3o se acostumou. Seus livros est\u00e3o quase todos traduzidos para v\u00e1rios idiomas e at\u00e9 editados em Braille. Foi um dos fundadores da Companhia Editora Nacional, e um dos organizadores da revista \u201cFundamentos\u201d. Segundo o seu arquivo, que ficou em poder de Edgard Cavalheiro quando morou em Buenos Aires, a \u201cCompanhia Editora Nacional e a Editora Brasiliense (diz Raimundo de Menezes) lan\u00e7aram, at\u00e9 o ano de 1935. a soma tremenda de um milh\u00e3o e quinhentos e, vinte e um mil exemplares de livros seus; e, como a Brasiliense lan\u00e7ou suas obras completas em 30 volumes, a 5 mil exemplares cada volume, verificaram-se mais 150 mil exemplares, o que eleva o total acima de um milh\u00e3o e seiscentos e oitenta e um mil exemplares. E se a isto se acrescentarem as reedi\u00e7\u00f5es de seus livros infantis, verifica-se que, no fim. o total foi de um l milh\u00e3o e oitocentos mil\u201c.\nMELO, Luiz Correia de. Dicion\u00e1rio de autores paulistas. S\u00e3o Paulo, SP: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo, 1954. 678 p.\nLofgren, Alberto\nNasceu em Estocolmo em 1854, faleceu no Rio de Janeiro em 1918\nAos 21 anos terminou os estudos universit\u00e1rios, sendo, logo ap\u00f3s, convidado para fazer parte da expedi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica organizada por Andr\u00e9 Regnell em 1875, para trabalhos de bot\u00e2nica.\nExtinto aquele empreendimento em 1877, fixou resid\u00eancia em Campinas, SP, onde se dedicou \u00e0 engenharia e ao magist\u00e9rio, trabalhando na Companhia Paulista at\u00e9 1881 e em seguida no Col\u00e9gio Morton, lecionando mat\u00e9rias de sua especialidade.\nEm de 1886, o Dr. Orville Derby chamou-o para um dos seus auxiliares na Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S. Paulo. Tornou-se chefe da Secc\u00e3o de Bot\u00e2nica da de Meteorologia\nNesse tempo publicou uma \u201cSinon\u00edmia dos Nomes Populares das Plantas Ind\u00edgenas de S. Paulo\u201d (1895), e, em seguida, \u201cColheita e preparo de plantas para herb\u00e1rio\u201d (1897).\nNos boletins da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica de S. Paulo, deu a lume artigos interessantes, d'entre eles as \u201cContribui\u00e7\u00f5es para a Bot\u00e2nica Paulista - Regi\u00e3o Campestre\u201d e o \u201cEnsaio para\numa distribui\u00e7\u00e3o dos vegetais dos diversos grupos flor\u00edsticos do Estado de S. Paulo\u201d (1895).\nEm 1909 deu \u00e1 publicidade com H. L. Evcrett, uma obra de grande esfor\u00e7o c desenvolvimento \u201cSystema analytico de plantas, ensaio de uma bot\u00e2nica descriptiva das esp\u00e9cies mais freq\u00fcentes em S. Paulo e outros Estados do Brasil\u201d.\nNaquela data foi comissionado pela Inspetoria de Obras Contra as Sacas, para estudar as condi\u00e7\u00f5es do solo e da flora da regi\u00e3o do nordeste flagelada pelas sacas, no sentido de seu aproveitamento agr\u00edcola e pastoril e, ainda, das possibilidades de seu reflorestamento.\nAs primeiras observa\u00e7\u00f5es acham-se registradas na publica\u00e7\u00e3o daquela reparti\u00e7\u00e3o, intitulada \u201cNotas Bot\u00e2nicas\u201d - Cear\u00e1 \u2022( 1910).\nNa segunda excurs\u00e3o percorreu, al\u00e9m do Cear\u00e1, a Para\u00edba, o Rio Grande do Norte, Pernambuco e Bahia, colhendo abundante e precioso material de herb\u00e1rio e valiosas observa\u00e7\u00f5es mencionadas nas \u201cContribui\u00e7\u00f5es para a quest\u00e3o florestal do nordeste do-Brasil\u201d..Ainda no exerc\u00edcio desta comiss\u00e3o fundou os hortos bot\u00e2nicos de Quixad\u00e1 e de Juazeiro.\nCom a supress\u00e3o, em 1913, da sec\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da Inspetoria de Obras contra as Sacas, foi contratando para exercer o cargo de chefe de sec\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico; em dezembro de 1917, concorreu ao concurso para o preenchimento deste cargo, obtendo o I.\u00b0 lugar na classifica\u00e7\u00e3o, sendo ent\u00e3o efetivada a sua nomea\u00e7\u00e3o em Janeiro de 1918.\nNo Jardim Bot\u00e2nico, iniciou Alberto Lofgren a organiza\u00e7\u00e3o do herb\u00e1rio, assim como os estudos sobre as estruturas microsc\u00f3picas das nossas mais importantes madeiras com o fim de pesquisar suas especifica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e determina\u00e7\u00f5es microgr\u00e1ficas.\nNa Sociedade de Agricultura muito contribuiu com os seus conhecimentos, fazendo parte das comiss\u00f5es encarregadas de dar parecer sobre as importantes quest\u00f5es que ali se agitam.\nOs estudos de Geo-bot\u00e2nica e de Ecologia eram os de sua predile\u00e7\u00e3o, revelados no seu \u201cEnsaio para uma introdu\u00e7\u00e3o de Ecologia Bot\u00e2nica\u201d (1914), e, ainda, nas vers\u00f5es do sueco e do dinamarqu\u00eas para o portugu\u00eas, das obras de Lindman e de Eug\u00eanio Warming, a primeira acerca da flora do Rio Grande do Sul, a segunda referente \u00e0 \u201cContribui\u00e7\u00e3o para a Geographia\nPhytobiologica - Lagoa Santa\u201d.\nParticipou da funda\u00e7\u00e3o do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S. Paulo; do Centro de Sciencias, Letras e Artes, de Campinas; da Sociedade Cient\u00edfica de S\u00e3o Paulo; era s\u00f3cio correspondente do Instituto Arqueol\u00f3gico e Geogr\u00e1fico de Pernambuco; do Gr\u00eamio e do Instituto Cearense, e s\u00f3cio fundador e secretario da Sociedade Brasileira de Ci\u00eancias.\nNo estrangeiro era s\u00f3cio correspondente das Academias de Stockholmo. Christiania, Copenhague, Berlim e Helsingfors; s\u00f3cio remido da Sociedade Linneana, de Londres, e efetivo da Soci\u00e9t\u00e9 International des Botanistes.\nAl\u00e9m das distin\u00e7\u00f5es que lhe foram conferidas por institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas no Brasil e em pa\u00edses estrangeiros, recebeu demonstra\u00e7\u00f5es de considera\u00e7\u00e3o especial por parte do governo e agremia\u00e7\u00f5es de sua antiga p\u00e1tria. Assim, foi c\u00f4nsul da Su\u00e9cia em S. Paulo de 1891 a 1911; cavalheiro de primeira classe da ordem de Wasa, desde 1902, e. recebeu a medalha Riegnelliana da Academia de Stockholmo, em 1895.\nA bibliografia de Alberto Lofgren \u00e9 extensa, constando de um grande n\u00famero de trabalhos, uns em f\u00f4rma de artigos e ensaios, publicados em jornais e revistas, outros constituindo obras de f\u00f4lego editadas em volume. Assim, pois, fora imposs\u00edvel mencionar sen\u00e3o poucos entre os mais not\u00e1veis, o que faremos obedecendo ao crit\u00e9rio da import\u00e2ncia do assunto e do valor do trabalho como fonte de subsidio para a ci\u00eancia: 1888, A respeito das Uvas de Mato Grosso; 1890, Contribui\u00e7\u00f5es para a Bot\u00e2nica Paulista, regi\u00e3o campestre; 1890, A Sciencia em S. Paulo; 1892, Flora Paulista, Fam\u00edlia Compositae; 1895, o Manuscripto Bot\u00e2nico do Sr. Corr\u00eaa de Mello, de Campinas; Ensaio para a synonymia dos nomes populares das plantas ind\u00edgenas do Estado de S. Paulo; 1896, A Flora da Lagoa Santa; 1896, Ensaio para uma distribui\u00e7\u00e3o dos vegetaes nos diversos grupos flor\u00edsticos do Estado de S. Paulo, \u00edndice das Plantas de Herb\u00e1rio da Commiss\u00e3o; 1897, Flora Paulista, Fam\u00edlia Campanulaceae; Hans Stadden, suas viagens e captiveiro entre os selvagens do Brasil, traduc\u00e7\u00e3o do original allem\u00e3o de 1557; 1902,'A Fam\u00edlia Oeclogoniaccae; 1903, A Devasta\u00e7\u00e3o das Maltas; 1903, o Mangue; 1903. Monographia da \u201cRhipsalis megalantha\u201d, esp\u00e9cie nova; 1904. A Baunilha; 1904, Monograplya da \u201cRhipsalis pilocarpa\u201d, nova esp\u00e9cie; 1905, As Formigas, Cuyabanas; A Vegeta\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul, tradu\u00e7\u00e3o do original Sueco do Professor Dr. K. Lindman; 1906, Plantas \u00fateis .ind\u00edgenas ou para introduzir;\n1906, La Flore de S. Paulo; 1906, Nova Chave para as Rhipsalideas Paulistas; 1907, Notas sobre as plantas ex\u00f3ticas introduzidas no Estado de S. Paulo; 1910, A Cobra Mussurana; 1911, A Flora em uma Regi\u00e3o de Seca; 1911, Segunda Excurs\u00e3o \u00e0 Zona da Secca; 1912. Um Perigo S\u00e9rio para os Coqueiraes do Littoral Brasileiro; A Flora Brasileira: 1914, Flora Brasileira n\u00e3o Brasiliensis; 1915. O Radium na Agricultura, sua import\u00e2ncia para o Brasil; 1815; O G\u00eanero Rhipsalis; 1917, Os G\u00eaneros Zygocactus e Schlumbergera; 1917, Manual das Familias Phancrogamas; 1917, Nova Contribui\u00e7\u00e3o para o G\u00eanero Rhipsalis; 1917. Subsidios para a Flora Orchidacea.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nARCHIVOS DO JARDIM BOT\u00c2NICO. Alberto Lofgren. Archivos do Jardim Bot\u00e2nico. Rio de Janeiro, n. 3, p. I -IV, 1922.\nMorais, Domingos Corr\u00eaa de\nNasceu na cidade de Tiet\u00ea, em 12 de maio de 1851. Formou-se em 1877, em engenharia civil pela Universidade de Cornell, da cidade de Ithaca, nos Estados Unidos. Regressando \u00e0 S\u00e3o Paulo iniciou suas atividades na Companhia Cantareira e Esgotos. Como engenheiro dessa empresa trabalhou at\u00e9 1883. Ap\u00f3s longa viagem pela Europa e Estados Unidos, foi presidente da Companhia de bondes de S\u00e3o Paulo. Com a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, inicia a sua carreira pol\u00edtica, exercendo os seguintes cargos: vereador da Capital, membro do Partido Republicano, deputado em duas legislaturas, senador estadual e vice-presidente do Estado. Pela Revolta da Armada, em 1892, prestou relevantes servi\u00e7os a S\u00e3o Paulo. Foi um dos promotores do c\u00e9lebre Manifesto contr\u00e1rio ao Marechal Deodoro da Fonseca, o qual se atribui a deposi\u00e7\u00e3o do presidente em 23 de novembro de 1891. Retirando-se da pol\u00edtica, dedicou-se a agricultura em Batatais. Faleceu em S\u00e3o Paulo - Capital, em 15 de dezembro de 1917.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nS\u00c3O PAULO. Prefeitura Municipal. Hist\u00f3rico das Ruas de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.dicionarioderuas.prefeitura.sp.gov.br/PaginasPublicas/ListaLogradouro.aspx> Acessos em 25 de jun 2012.\nMoreira, Nicolau Joaquim\n\u201cNicolau Joaquim Moreira nasceu no Rio de Janeiro em 1824 e veio a falecer em 1894. Doutor em medicina dedicou-se com especial afinco \u00e0 vulgariza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ao assumir o cargo de redator da Revista Agr\u00edcola, j\u00e1 publicara mais de vinte t\u00edtulos especialmente direcionados ao grande p\u00fablico, a maioria sobre qu\u00edmica agr\u00edcola, zootecnia, bot\u00e2nica, agricultura e imigra\u00e7\u00e3o.\nA atua\u00e7\u00e3o de Moreira em institui\u00e7\u00f5es privadas e governamentais foi intensa, com cargos relevantes como os de redator de O Auxiliador de 1866 a 1892, presidente da Comiss\u00e3o de Agricultura da Sain de 1866 a 1874, 2o vice-presidente dessa Sociedade de 1874 a 1881 e seu presidente de 1881 at\u00e9 1894, ano em que faleceu. Foi professor de agricultura no Museu Nacional, em curso criado por Ladislau Netto em 1876, al\u00e9m de diretor da se\u00e7\u00e3o de Bot\u00e2nica e subdiretor do mesmo museu at\u00e9 1883, ocasi\u00e3o em que assumiu a dire\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico, Asilo Agr\u00edcola e Fazenda Normal, entre outros cargos e representa\u00e7\u00f5es.\nFoi tamb\u00e9m membro da Comiss\u00e3o Brasileira da Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Filad\u00e9lfia, em 1876.\nO diretor dos estabelecimentos do IIFA possu\u00eda extenso curr\u00edculo, com incisivas atua\u00e7\u00f5es a favor da aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e da vinda de imigrantes europeus, bem como na propaga\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos inovadores na agricultura e na divulga\u00e7\u00e3o da qu\u00edmica agr\u00edcola. Assim como Burlamaqui, amigo e companheiro de ideias, Moreira era um cientista ecl\u00e9tico e buscava aliar seus conhecimentos \u00e0 miss\u00e3o de divulgar a ci\u00eancia, como o caminho para redimir o Brasil do atraso e equipar\u00e1-lo aos pa\u00edses civilizados\u201d (BEDIAGA, 2011, p. 130).\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nBEDIAGA, Begonha. Marcado pela pr\u00f3pria natureza: o Imperial Instituto Fluminense de Agricultura e as ci\u00eancias agr\u00edcolas - 1860 a 1891. ). 2011, 271 p. Tese (Doutorado)., Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias da Terra, Campinas, 2011.\nPaz, Arthur Fernnades Campos da\nCampos da Paz formou-se m\u00e9dico aos vinte e cinco anos, em 1878. Professor e vice-diretor do Col\u00e9gio Aquino no Rio de Janeiro. Era fazendeiro em Ouro Branco, MG, onde praticava a policultura. Cultivava uvas vin\u00edferas. Um dos grandes incentivadores da viticultura. Tinha liga\u00e7\u00f5es com a Fam\u00edlia Prado, pois a matriarca, dona Viridiana tamb\u00e9m era incentivadora dessas experi\u00eancias. Era abolicionista.\nFoi lente catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Org\u00e2nica da Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro. Tornou-se o primeiro vice-presidente da Sociedade Nacional de Agricultura.\n\u201cPublicou 44 obras entre discursos, confer\u00eancias, relat\u00f3rios, etc., sobre diversos assuntos'\u2019\u201d ( A lavoura, 1910, p.138). Sua obra mais conhecida \u00e9 o Manual do viticultor brasileiro, com mais de quatrocentas p\u00e1ginas e que foi uma importante obra de referencia, num momento em que a presen\u00e7a dos rec\u00e9m chegados imigrantes italianos impunha a cria\u00e7\u00e3o de novos h\u00e1bitos alimentares.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nA LAVOURA. Campos da Paz, A Lavoura, Rio de Janeiro, ano XIV, n 3, , p. 135 -138, 1910\nPeixoto, Bernardo Avelino Gavi\u00e3o\nPropriet\u00e1rio do Banco de S\u00e3o Paulo em sociedade com Jo\u00e3o da Silva Carr\u00e3o. Diretor e acionista da Cia Paulista de Estradas de Ferro. Ingressou na Faculdade de Direito de S\u00e3o Paulo em 1845. Governador da Prov\u00edncia do Rio de Janeiro (16/03 a 27/10 de 1882). Comerciante de escravos interprovincial e fazendeiro, sendo de sua propriedade onde se instalou o Engenho Central de Capivari (hoje Raffard). Propriet\u00e1rio das Col\u00f4nias Bom Retiro e Taquaral, em Capivari, SP, bem como da Fazenda S\u00e3o Bernardo, adquirida por Jos\u00e9 Estanislau do Amaral, onde nasceu, e viveu parte de sua vida Tarsila do Amaral. Na Regi\u00e3o de Araraquara, foi grande propriet\u00e1rio de terras, que vendeu uma parte e doou a outra ao Estado, onde seriam fundadas as col\u00f4nias de Nova\nEuropa e de Nova Paulic\u00e9ia. Foi juiz municipal e de \u00f3rf\u00e3os em Santos, SP. Deputado \u00e0 Assembleia Imperial, na legislatura 1857 a 1860. Tinha grande prestigio na Corte: conseguiu junto a D. Pedro II, o acordo para que a imigra\u00e7\u00e3o fosse subsidiada. Fundador da Cia. Estrada de Ferro Bragantina.\nUm dos fundadores da Sociedade Pastoril e Agr\u00edcola.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nMELO, Luiz Correia de. Dicion\u00e1rio de autores paulistas. S\u00e3o Paulo, SP: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo, 1954. 678 p.\nPinto, Adolpho Augusto (1856 - 1930).\nDiplomou em 1880 na Escola Central de Engenharia do Rio de Janeiro. Foi fiscal das Obras de Abastecimento de \u00c1guas e dos Esgotos (1880).\nExerceu depois os cargos de fiscal do governo junto \u00e0 S. Paulo Railway (1884-1888), consultor t\u00e9cnico e chefe do Escrit\u00f3rio Central da Companhia Paulista de Estradas de Ferro, organizador da primeira estat\u00edstica geral da Prov\u00edncia (1886), etc..\nOrganizou a participa\u00e7\u00e3o paulista na Exposi\u00e7\u00e3o Colombiana, de Chicago (1893), fez parte do primeiro Conselho da Faculdade de Filosofia de S. Paulo, colaborou na revista \u201cEduca\u00e7\u00e3o\u201d (1902) e no jornal \u201cS. Paulo\u201d (1905). Membro do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de S. Paulo, do Clube de Engenharia do Rio de Janeiro, do Instituto de Engenharia de S. Paulo, etc.. Pertenceu \u00e0 Academia Paulista de Letras e ao Conselho de Estudos Universit\u00e1rios. Historiador, bi\u00f3grafo, cronista, economista, etc. Bibliografia: \u201cO abastecimento d'\u00e1gua de S. Paulo\u201d, 1881; \u201cA prov\u00edncia de S. Paulo\u201d, de colabora\u00e7\u00e3o, S. Paulo, Tip. King, 1888; \u201cMelhoramentos\u201d, 1890; \u201cViajando\u201d, S. Paulo, Vanorden &amp; Cia., 1893, 130 p.; \u201cExposi\u00e7\u00e3o colombiana de Chicago\u201d, S. Paulo, 1893; \u201cO cais de Santos\u201d, 1894; \u201cCompanhia Docas de Santos e o ministro da Fazenda\u201d, S. Paulo, 1896; \u201cEstrada de Ferro S. Paulo Railway e o governo imperial\u201d, S. Paulo, 1898; \u201cQuest\u00f5es econ\u00f4micas\u201d, S. Paulo, Vanorden &amp; Cia-, 1902, 120 p.; \u201cHist\u00f3ria da Via\u00e7\u00e3o P\u00fablica de S. Paulo (Brasil)\u201d, S. Paulo, Vanorden &amp; Cia., 1903, 328\np.; \u201cOrienta\u00e7\u00e3o da imprensa di\u00e1ria\u201d, S. Paulo, 1903; \u201cAinda a quest\u00e3o do caf\u00e9. A provid\u00eancia final\u201d, S. Paulo, 1907; \u201cCartas da Europa\u201d, S. Paulo, Vanorden. 1907, 112 p.; \u201cNa brecha\u201d, S. Paulo, 1911; \u201cAs transforma\u00e7\u00f5es e o embelezamento de S. Paulo\u201d, S. Paulo, 1911; \u201cAs estradas de ferro de S. Paulo. Suas tarifas, os seus impostos, os seus servi\u00e7os, a sua encampa\u00e7\u00e3o\u201d, S. Paulo, Vanorden, 1916, 116 p.; \u201cOs jesu\u00edtas no Brasil\u201d, S. Paulo,-1917; \u201cO problema monet\u00e1rio no Brasil\u201d, S. Paulo, Vanorden, 1919, 132 p.\u201d ; \u201cHomenagens\u201d, discursos, artigos, etc., S. Paulo, Vanorden, 1926, 207 p.; \u201cA catedral de S. Paulo\u201d, 1930.\nEra militante cat\u00f3lico e participou da comiss\u00e3o que construiu a Catedral da S\u00e9, de S\u00e3o Paulo.\nFoi o respons\u00e1vel pela presen\u00e7a de Almeida Jr. na Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Chicago de 1893. Era amigo \u00edntimo do pintor Almeida Jr e teve sua fam\u00edlia retratada por ele numa t\u00edpica pintura de g\u00eanero.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nMELO, Luiz Correia de. Dicion\u00e1rio de autores paulistas. S\u00e3o Paulo, SP: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo, 1954. 678 p.\nPiratininga, Jorge Tibiri\u00e7\u00e1 (1855 - 1928).\nNasceu em Paris, Fran\u00e7a, em 15 de novembro de 1855.\nAgr\u00f4nomo formado em Hohenheim, na Alemanha. Doutorou-se em filosofia pela Universidade de Zurich, na Su\u00ed\u00e7a.\nFoi presidente do Partido Republicano Paulista (PRP).\nProclamada a Rep\u00fablica, durante o Governo Provis\u00f3rio, foi nomeado Governador do Estado (1890/91), o segundo a ocupar o cargo. Presidente do estado de S\u00e3o Paulo de 1904 at\u00e9 1908. Senador Estadual pelo Partido Republicano Paulista (PRP), por diversas legislaturas (1892, 1895/97, 1998/00, 1901/03, 1907/09, 1910/12, 1913/15, 1916/18, 1919/21 e 1922/24), exerceu a Presid\u00eancia do Senado Estadual por nove anos consecutivos, entre 16 de novembro de 1915 a 17 de julho de 1924.\nNo governo de Bernardino de Campos foi Secret\u00e1rio de Estado da Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras\nP\u00fablicas (1892/94). Com a cria\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas do Estado,foi Ministro e seu primeiro Presidente (1924/28).Grande fazendeiro em Itu/ SP. Propriet\u00e1rio da Cia Ytuana de Estrada de Ferro. A Conven\u00e7\u00e3o do Partido Republicano Paulista, ocorreu na casa de seu pai, Carlos Tibiri\u00e7\u00e1, em 1870.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nS\u00e3o Paulo (Estado). Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo. Divis\u00e3o de Acervo Hist\u00f3rico. Galeria dos presidentes da Assembleia Legislativa de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Assembleia Legislativa do Estado de S\u00e3o Paulo, Departamento de Comunica\u00e7\u00e3o,2006. 72 p. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.al.sp.gov.br/web/acervo2/publicacoes/Livros/Presidentes.pdf> Acessos em 29/04/2011>.Acessos em jun. 2012.\nPrado, Antonio da Silva\nNasceu nesta Capital a 25 de fevereiro de 1840. Faleceu a 23 de abril de 1929 no Rio de Janeiro, onde fez os estudos preliminares, frequentando, a seguir, os col\u00e9gios do Bar\u00e3o de Tautphoeus, Cal\u00f3geras c Pedro II. Formado, em 1861, pela Faculdade de Direito de S. Paulo. No mesmo ano da formatura, foi eleito deputado provincial. Exerceu, por algum tempo, o cargo de delegado de Pol\u00edcia na Capital. Em 1862, seguiu para a Europa, tendo cursado a Faculdade de Direito de Paris. Regressando ao Brasil, foi novamente eleito deputado provincial (1864) e deputado geral (1868). Em 1868, figura como secret\u00e1rio nas reuni\u00f5es em que se decide a funda\u00e7\u00e3o da Companhia Paulista de Estradas de Ferro, que presidiu por cerca de 35 anos. V\u00e1rias vezes reeleito deputado, ministro da Agricultura no gabinete Cotegipe e ministro dos Estrangeiros no de Jo\u00e3o Alfredo. Proclamada a Rep\u00fablica aderiu ao novo regime, publicando um manifesto de apoio ao governo provis\u00f3rio. Renovou as suas viagens \u00e0 Europa. Foi prefeito de S. Paulo (1898), cargo em que se manteve longamente. Jornalista combatente redigiu, em 1888, o \u201cPartido Conservador\u201d, o \u201cDi\u00e1rio de S. Paulo\u201d, \u201cO Pa\u00eds\u201d, que fundou com o Dr. Rodrigues Augusto da Silva e com Dutra Rodrigues (1865), e o \u201cDois de Maio\u201d. Foi propriet\u00e1rio do \u201cCorreio Paulistano\u201d, fundador do Jockey Clube, do Vel\u00f3dromo, do Autom\u00f3vel Clube e do Balne\u00e1rio do Guaruj\u00e1. Presidiu o Partido Democr\u00e1tico. No come\u00e7o da vida p\u00fablica, ocupou as fun\u00e7\u00f5es de suplente de juiz de paz, sendo depois eleito vereador e presidente da C\u00e2mara Municipal. Quando ministro da Agricultura, assinou em 1885 a lei que concedeu liberdade incondicional aos escravos maiores de 60 anos. Principal fundador da Companhia Agr\u00edcola S. Martinho, incorporador da Companhia Matadouro\nFrigor\u00edfico de Barretos, presidente do Banco do Com\u00e9rcio, etc.. Bibliografia: \u201cA nossa atitude\u201d, manifesto de ades\u00e3o \u00e0 Rep\u00fablica, 1889; \u201cExame cr\u00edtico dos sistemas tribut\u00e1rios, federais e estaduais, nas v\u00e1rias taxas e disposi\u00e7\u00f5es que afetam o servi\u00e7o das vias de transportes\u201d, in \u201cCongresso das Vias de Transporte do Brasil\u201d, Rio, 1910, p. 129-141; \u201cMelhoramentos da cidade de S. Paulo\u201d, S. Paulo, 1911; \u201cAnt\u00f4nio Prado no Imp\u00e9rio e na Rep\u00fablica. Seus discursos e atos coligidos e apresentados por sua filha Nazar\u00e9 Prado, com pref\u00e1cio de Gra\u00e7a Aranha\u201d, Rio, Tip. Briguiet, 1929, 816 p. ils., in-8.\u00b0 ; \u201cDi\u00e1rio : 1867-1868\u201d, 46 p. manuscritas.\nReferencia Bibliogr\u00e1fica\nMELO, Luiz Correia de. Dicion\u00e1rio de autores paulistas. S\u00e3o Paulo, SP: Comiss\u00e3o do IV Centen\u00e1rio da Cidade de S\u00e3o Paulo, 1954. 678 p.\nQueiroz, Luiz Vicente de Souza\nNasceu na capital de S\u00e3o Paulo, filho dos Bar\u00f5es de Limeira, grandes latifundi\u00e1rios. Consta que aos oito anos partiu com um irm\u00e3o para a Europa realizando l\u00e1 seus estudos, inclusive superiores, de Agricultura e Veterin\u00e1ria, em Grignon na Fran\u00e7a e Zurique na Su\u00ed\u00e7a.\nNa realidade, embora pouco mencionado em relatos anteriores, n\u00e3o se tem certeza de que tenha cursado ou completado seus estudos em uma dessas institui\u00e7\u00f5es j\u00e1 que buscas de seu nome efetuadas junto a elas foram infrut\u00edferas. Nos documentos da \u00e9poca referentes a Luiz de Queiroz e mesmo nos textos que escreveu e que est\u00e3o dispon\u00edveis, em lugar algum ele menciona ter completado curso superior em ci\u00eancias agr\u00e1rias.\nEm 1880 casou-se com Ermelinda Ottoni filha do Conselheiro e Senador do Imp\u00e9rio Cristiano Ottoni. O casal n\u00e3o teve filhos.\nEm 1873, desde seu regresso ao pa\u00eds at\u00e9 1889, al\u00e9m de empres\u00e1rio e fazendeiro, atuou como pol\u00edtico abolicionista, instalou um servi\u00e7o de telefonia em Piracicaba e j\u00e1 em 1884 fez com que a cidade fosse a primeira ou uma das primeiras do pa\u00eds a possuir energia el\u00e9trica. Tamb\u00e9m foi respons\u00e1vel pela arboriza\u00e7\u00e3o e por trabalhos de paisagismo na cidade.\nComprou em hasta p\u00fablica a fazenda S\u00e3o Jo\u00e3o da Montanha, encomendou na Inglaterra um\nprojeto para a escola agr\u00edcola, por\u00e9m sem apoio oficial, teve de desistir. Doou a fazenda com as benfeitorias ao Estado, com a condi\u00e7\u00e3o que a escola fosse ali instalada no prazo de dez anos, caso contr\u00e1rio as terras voltariam para seus herdeiros. O Estado, embora quase que esgotando-se o tempo previsto, honrou seus compromissos e surgiu a escola agr\u00edcola de piracicaba, hoje Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. ESALQ/USP.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nAZEVEDO, Jo\u00e3o L\u00facio de A. Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz: sua inclus\u00e3o na USP e sua contribui\u00e7\u00e3o para a pesquisa em ci\u00eancias agr\u00e1rias. Revista USP, S\u00e3o Paulo, n.60, p. 14-39, dezembro/fevereiro 2003 - 2004.\nRebou\u00e7as, Andr\u00e9\nFilho do conselheiro Ant\u00f4nio Pereira Rebou\u00e7as e de Carolina Pinto Rebou\u00e7as, nasceu na cidade de Cachoeira, na Bahia, em 1838. Tendo mudado com os pais e os sete irm\u00e3os para o Rio de Janeiro em 1846, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as frequentou a Escola Militar e mais tarde Polit\u00e9cnica, tendo conclu\u00eddo as disciplinas obrigat\u00f3rias em I857. Complementou seus estudos na Escola de Aplica\u00e7\u00e3o da Praia Vermelha para obter o t\u00edtulo de engenheiro militar, o que aconteceu em dezembro de 1860. Depois de formados, prosseguiu seus estudos na Europa entre fevereiro de 1861 e novembro de 1862, custeados pelo pai. Trabalhou como comissionado do Estado brasileiro para vistoriar e aperfei\u00e7oar portos e fortifica\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas. Serviu na Guerra do Paraguai como tenente membro da Comiss\u00e3o de Engenheiros do Ex\u00e9rcito. Lecionou c\u00e1lculo, bot\u00e2nica, zoologia, arquitetura, constru\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia de materiais na Escola Polit\u00e9cnica (ent\u00e3o Central); no mesmo tempo, passou a desenvolver, novamente com seu irm\u00e3o Ant\u00f4nio, projetos visando a capacitar empresas privadas a captar recursos, por meio de empr\u00e9stimos ou investimentos, para realizar obras que pudessem acelerar a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Entre as obras realizadas pelos irm\u00e3os Rebou\u00e7as, que lhes \u201cconferiram proje\u00e7\u00e3o como engenheiros, estas ligadas ao plano de abastecimento de \u00e1gua na cidade do Rio de Janeiro, realizada durante a seca de 1870, e a constru\u00e7\u00e3o das docas da Alf\u00e2ndega e das docas D. Pedro II, entre 1866 e I87I-\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as foi v\u00e1rias vezes \u00e0 Europa e visitou os Estados Unidos. Esta \u00faltima viagem teria\nlhe causado profunda impress\u00e3o, pois, em virtude da pol\u00edtica segregacionista ali vigente, foi proibido de entrar em muitos lugares por ser mulato; ao mesmo tempo, reconheceu naquela sociedade o valor do trabalho, negado no Brasil. Na d\u00e9cada de 1880, Andr\u00e9 se engajou vivamente na campanha abolicionista, participando de grupos como a Sociedade Brasileira contra a escravid\u00e3o, a Confedera\u00e7\u00e3o Abolicionista e a Sociedade Central de Imigra\u00e7\u00e3o. Foi como abolicionista e engenheiro, membro da Escola Polit\u00e9cnica e do Clube de Engenharia, fundado cm 1880, que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as notabilizou-se, ao elaborar propostas para a moderniza\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio. Considerava tarefa profissional a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e a realiza\u00e7\u00e3o de obras para o progresso e a modernidade da Corte. Ao mesmo tempo, apaixonado pelas \u201cmaravilhas mec\u00e2nicas\u201d de seu tempo, idealizava um pa\u00eds moderno, de acordo com os padr\u00f5es europeus. E neste sentido que defendia a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e a democratiza\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria. Monarquista ferrenho, presen\u00e7a ass\u00eddua nos saraus da alta sociedade da Corte, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as se viu for\u00e7ado a sair do pa\u00eds em I 889, com a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Foi para a Europa com a Fam\u00edlia Real, permanecendo cm Lisboa at\u00e9 1891, atuando como correspondente do jornal londrino The Times. No ano seguinte, rumou para a Fran\u00e7a, onde permaneceu com a Fam\u00edlia Real at\u00e9 a morte de D. Pedro II. De l\u00e1, mudou-se para Luanda, mas acabou se fixando em Funchal, na Madeira, em 1893. Consta que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, al\u00e9m do prec\u00e1rio estado de sa\u00fade, andava deprimido e abatido por conta do ex\u00edlio e dos rumos que seu pa\u00eds natal tomava.\nSeu livro A Agricultura Nacional, pode ter influenciado Teodoro Sampaio, baiano, engenheiro, culto, monarquista, negro assim como ele, por\u00e9m de origem humilde.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nVAINFAS, Ronaldo (org). Dicion\u00e1rio do Brasil imperial 1822-1889. Rio de Janeiro, Objetiva, 2002. 752 p.\nRodriguez, Jo\u00e3o Barboza\nNascido no Rio de Janeiro em 22 de junho de 1842, Jo\u00e3o Barbosa Rodrigues era filho de comerciante portugu\u00eas e m\u00e3e de ascend\u00eancia ind\u00edgena. Criado em Campanha, Minas Gerais, l\u00e1 iniciou seus estudos em ci\u00eancias e artes, tendo-se mudado na d\u00e9cada de 1850 para a capital do Imp\u00e9rio a fim de\ncompletar seus estudos. No Rio, cursou o Instituto Comercial do Rio de Janeiro, tornando-se posteriormente secret\u00e1rio daquela institui\u00e7\u00e3o. \u00c0 \u00e9poca, fez amizade com Guilherme Sch\u00fcch de Capanema, que se tomou grande incentivador e mentor de Barbosa Rodrigues para assuntos bot\u00e2nicos e qu\u00edmicos. Por interm\u00e9dio de Capanema, trabalhou como secret\u00e1rio e professor de desenho do Col\u00e9gio Pedro II, tendo atuado como tenente da Guarda Nacional. Desde os 16 anos, Barbosa j\u00e1 se dedicava \u00e0 literatura, publicando livros e folhetos liter\u00e1rios. No entanto, seus dons art\u00edsticos, conjugados a seu entusiasmo pela bot\u00e2nica e ao mecenato do bar\u00e3o de Capanema, acabaram por encaminh\u00e1-lo para uma nova atividade: a de bot\u00e2nico. Casou-se tr\u00eas vezes, tendo tido ao todo 14 filhos. A \u00faltima esposa, d. Constan\u00e7a Paca, desempenhou importante papel em sua trajet\u00f3ria como naturalista, j\u00e1 que, al\u00e9m de t\u00ea-lo acompanhado em todas as suas campanhas bot\u00e2nicas, foi sua auxiliar nos desenhos cient\u00edficos de orqu\u00eddeas e palmeiras.\nDirigiu por treze anos o Jardim Bot\u00e2nico do Amazonas. Em 1892 passa a diretor do jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro.\nSegundo magali Romero de S\u00e1 (2001, p. 992) \u201cainda hoje \u00e9 considerado internacionalmente um maiores bot\u00e2nicos que o Brasil j\u00e1 teve.\u201d\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nS\u00c1, Magali Romero de. O bot\u00e2nico e o mecenas: Jo\u00e3o Barbosa Rodrigues e a ci\u00eancia no Brasil na segunda metade do s\u00e9culo XIX. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade - Manguinhos, Rio de Janeiro, v.8, supl., p.899-924. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;www.scielo.br/pdf/hcsm/v8s0/a06v08s0.pdf> Acessos em 29 de jun. 2012.\nRutis, Affonso A.\nRutis apresentava-se como agente financeiro. Encarregava-se \u201cde qualquer opera\u00e7\u00e3o financeira pra promover Companhias agr\u00edcolas e industriais - Sociedades an\u00f4nimas - chamadas de Capital da Europa - Coloniza\u00e7\u00e3o - Projetos de linhas de estradas de ferro - Bonds - Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica e privada - Empr\u00e9stimos com ou sem garantia estadual e municipal (...) Faz vir tamb\u00e9m, sob comiss\u00e3o, maquinas para lavoura, serrarias e tijolarias, para explora\u00e7\u00f5es mineiras, instala\u00e7\u00e3o de luz el\u00e9trica e de outros sistemas novos. \u2019 (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1900, p. 74).\nTamb\u00e9m era representante no Brasil da Sociedade econ\u00f4mica e do Bem publico do cant\u00e3o de Berna, na Su\u00ed\u00e7a, que fazia com\u00e9rcio da ra\u00e7a Simmenthal. (REVISTA AGR\u00cdCOLA, 1900, p. 74).\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nREVISTA AGR\u00cdCOLA. Affonso A. Rutis: Agente financeiro. Revista Agr\u00edcola, ano 3 , n31 , p. 74, fev 1898. (an\u00fancio publicit\u00e1rio)\n___. Affonso A. Rutis: Aviso aos senhores criadores de Gado. Revista Agr\u00edcola, ano 3 , n31 , p. 74, fev 1898. (an\u00fancio publicit\u00e1rio).\nSampaio, Theodoro Fernandes, (1855- 1937,).\nNatural de Santo Amaro da Purifica\u00e7\u00e3o, BA, filho de Domingas da Paix\u00e3o do Carmo, escrava do engenho Canabrava, e do sacerdote Manoel Fernandes Sampaio, paternidade n\u00e3o comprovada at\u00e9 hoje,Theodoro Sampaio, foi liberto do cativeiro por este Com dois anos de idade \u00e9 entregue a D. In\u00eas Leopodina, senhora importante de Santo Amaro, que o criou at\u00e9 os nove anos. Quando crian\u00e7a, al\u00e9m de protegido pelo sacrist\u00e3o, \u00e9 deste que recebe as primeiras li\u00e7\u00f5es. Aos 10 anos vai freguesia de Pinheiros, em S\u00e3o Paulo seguindo o sacrist\u00e3o. Logo em seguida manda-o para a Capital Imperial e o interna no col\u00e9gio S\u00e3o Salvador.\nNos \u00faltimos anos do preparat\u00f3rio, devido a doen\u00e7a e morte de seu protetor (genitor), Sampaio come\u00e7a a trabalhar para se sustentar; \u00e9 quando, ajudado por Monsenhor Fonseca, passa a lecionar matem\u00e1tica, filosofia, hist\u00f3ria, geografia e latim, nos Col\u00e9gios S\u00e3o Salvador e Ab\u00edlio, al\u00e9m de aulas particulares.\nFormou-se em 1877 na Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro.\nFormou-se em 1877 na Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro. Em 1875, no 4\u00b0 ano de engenharia, \u00e9 contratado para os trabalhos gr\u00e1ficos do Museu Nacional. \u00c9 a\u00ed que conhece e trava amizade com o ge\u00f3logo norte americano Orville Derby e tamb\u00e9m convive e trabalha com Ladislau Neto (ent\u00e3o diretor do Museu Nacional).\nEm 1879, integra a Comiss\u00e3o Hidr\u00e1ulica do Imp\u00e9rio como engenheiro de segunda classe. Em\n1879, integra a Comiss\u00e3o Hidr\u00e1ulica do Imp\u00e9rio como engenheiro de segunda classe. Um importante trabalho foi a expedi\u00e7\u00e3o pelo Rio S\u00e3o Francisco, que resultou no livro O Rio S\u00e3o Francisco e a Chapada Diamantina,publicado somente em 1905. Trabalhou na Bahia at\u00e9 1886, quando foi convidado por Derby para integrar a CGG.\nNo governo Prudente de Morais (1890), \u00e9 convidado por este, para realizar os estudos do Saneamento de S\u00e3o Paulo, juntamente com o Dr. Ant\u00f4nio Francisco de Paula Souza. Concomitantemente, assume a chefia dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Esgoto da cidade de S\u00e3o Paulo.\nDois anos depois, no governo de Bernardino de Campos, passa a exercer cumulativamente os cargos de Engenheiro sanitarista, e consultor - t\u00e9cnico da Secretaria do Interior.\nEm 1898, \u00e9 nomeado chefe dos Servi\u00e7os de \u00c1gua e Esgoto do Estado de S\u00e3o Paulo. Exerce esse cargo por cinco anos ininterruptos.\nEm 1893, participou da Comiss\u00e3o que organizou a Escola Polit\u00e9cnica de S\u00e3o Paulo.\nAp\u00f3s quatro anos ausente da Bahia, retorna a sua terra natal para apresentar ao Conselho Municipal uma proposta para a execu\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o de \u00c1gua e Esgoto da cidade do Salvador. Det\u00e9m-se neste projeto por 25 anos de sua vida. Para isso, muda-se para Salvador em 1904.\nNa Bahia participou de in\u00fameras obras urban\u00edsticas (cria\u00e7\u00e3o Cidade Luz, na Pituba) e de engenharia. Foi deputado Federal pela Bahia entre 1927 e 1929. Foi presidente do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico da Bahia entre 1922 e 1937.\nMorreu pobre.\nNa CGG, seu trabalho mais importante foi a explora\u00e7\u00e3o do Vale do Paranapanema, relatada no libreto Considera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e econ\u00f4micas sobre o Vale do Rio Paranapanema (1890), esse autor considera sua obra-prima. Para Costa (2001) sua obra prima \u00e9 o livro O tupi na geografia nacional (1902) e para Ernani da Silva Bruno \u00e9 Rio S\u00e3o Francisco e a Chapada Diamantina (1906).\nRefer\u00eancia bibliogr\u00e1fica.\nCOSTA, Luiz Augusto Maia. O ide\u00e1rio urbano paulista na virada do s\u00e9culo: o engenheiro Theodoro Sampaio e as quest\u00f5es territoriais e urbanas modernas. 2001. 2v Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, S\u00e3o Paulo, SP.\nSouza, Jos\u00e9 Bento de Paula\nM\u00e9dico, o Dr. Jos\u00e9 Bento de Paula Souza, foi chefe da Comiss\u00e3o Sanit\u00e1ria do Estado, de16/06/1908 a 31/03/1909 e de 27/06/1916 a 20/12/1916). sendo substituido na \u00faltima gest\u00e3o por Arthur Neiva.\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica.\nMELLO, Guilherme Arantes. Revis\u00e3o do pensamento sanit\u00e1rio com foco no Centro de Sa\u00fade.2010, 300 p. Tese (doutorado), Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Medicina da, Programa de Medicina Preventiva. S\u00e3o Paulo, 2010.\nTravassos, Joaquim Carlos\nAo t\u00e9rmino dos estudos preparat\u00f3rios, com cerca de dezessete anos, ingressou na Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro. Ap\u00f3s cursar as dezoito cadeiras do curso, a 30 de agosto de 1862 defendeu brilhantemente a sua tese, vindo a obter o grau em 27 de novembro do mesmo ano, em cerim\u00f4nia solene na presen\u00e7a de Suas Majestades Imperiais.\nCom a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Brasileira, o Dr. Travassos foi eleito Senador na primeira Legislatura do Estado do Rio de Janeiro. No Senado,apresentou um projeto de lei regulamentando a coloniza\u00e7\u00e3o e a imigra\u00e7\u00e3o no Brasil\nDesde o golpe do Marechal Floriano dedicou todas as suas energias aos estudos da pecu\u00e1ria e da agricultura,\nEm 1907, Joaquim Carlos Travassos, engajado na introdu\u00e7\u00e3o dos zebu\u00ednos no Brasil, fez uma previs\u00e3o hist\u00f3rica, ao observar a chegada de um lote de animais da \u00cdndia: \u201cO importador conseguiu, desta vez, adquirir tamb\u00e9m alguns reprodutores da not\u00e1vel ra\u00e7a Nelore ou Ongole, que mais tarde, quando tivermos uma sele\u00e7\u00e3o inteligente, desenvolvidas todas suas boas\nqualidades, poder\u00e1 ser considerada a melhor ra\u00e7a para os pa\u00edses tropicais\u201d.\nFoi tamb\u00e9m um pioneiro do espiritismo brasileiro.Traduziu obras de Allan Kardec\nNa Revista Agr\u00edcola, Escreveu sobre forragens nacionais.\nSua obra Monographias Agr\u00edcolas que trata sobre o Zebu foi elogiada foi elogiada na Revista Agr\u00edcola.\nFoi recebido em 1906 com distin\u00e7\u00e3o no Instituto Agr\u00f4nomico de Campinas e Escola Agr\u00edcola de Piracicaba.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nREVISTA AGR\u00cdCOLA. Monographias Agr\u00edcolas. Revista Agr\u00edcola S\u00e3o Paulo. Ano XI, n. 129, p. 173, abr 1906.\n___. Carlos Travassos. Revista Agr\u00edcola S\u00e3o Paulo. Ano XI, n. 129, p. 174, abr 1906.\nVert, Germano\nColaborador do peri\u00f3dico A Lavoura, o boletim da Sociedade Brasileira de Agricultura.\nPublicou o Almanach da Lavoura, de 1900.\nA Revista Agr\u00edcola (1900, p. 113) recomendava para professor no curso de engenheiros agr\u00f4nomos da escola Polit\u00e9cnica, pois \u201cem ci\u00eancias f\u00edsicas, qu\u00edmicas e naturais a erudi\u00e7\u00e3o do dr G. Vert\u00e9pasmosa\u201d Acabou por ser contratado pelo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas.\nAtuou tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias agr\u00edcolas a partir do governo Tibiri\u00e7\u00e1.\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas.\nREVISTA AGR\u00cdCOLA, O Dr Germano Vert. In: Revista Agr\u00edcola, S\u00e3o Paulo, 15 de mar\u00e7o de 1900, v. VI, n. 56. p. 113 -114."}]}}}